{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=750&rows=25&query=PLR", "count": 1079, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=775&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1054&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=725&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-54699563-4560-4EB5-9EC6-57ECE3825384", "internalArchiveId": "54699563-4560-4EB5-9EC6-57ECE3825384", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-04-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Feller, conseiller national PLR;Staffan de Mistura, \u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie;Jacqueline Galant, ministre f\u00e9d\u00e9rale belge de la mobilit\u00e9;Jean-Michel Dolivo, d\u00e9put\u00e9 Solidarit\u00e9s vaudois et membre du collectif R; Reprise 22h30;BUCHET;extrait de Cristina Kirchner, ancienne pr\u00e9sidente p\u00e9roniste;Laurent Horvath, \u00e9conomiste et fondateur du site 2000 Watts.Org;Novak Djokovic, joueur de tennis\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(02/ RIE3 COULEUVRE POUR DROITE ITV FELLER) L'appel des cantons n'aura pas \u00e9t\u00e9 vain... Ils r\u00e9clamaient une limitation des pertes fiscales li\u00e9es \u00e0 l'introduction de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, dite RIE III. \r\nLa commission de l'\u00e9conomie du Conseil des Etats veut taxer \u00e0 hauteur de 60% au moins les dividendes... pour limiter les pertes fiscales pour les cantons. \r\nTrop de cher pour l'USAM, la faiti\u00e8re des PME... Trop p\u00e9nalisant pour les entreprises... \r\nEn revanche, du c\u00f4t\u00e9 du PLR on est pr\u00eat \u00e0 avaler cette couleuvre... pour diminuer les chances de succ\u00e8s du r\u00e9f\u00e9rendum que la gauche lancera de toute mani\u00e8re... Le Conseiller National Olivier Feller... \r\nOlivier Feller avec Muriel Ballaman.\r\n(03/TRANSPARENCE FISCALITE ENTREPRISE) Plus de transparence fiscale impos\u00e9e aux multinationales...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis hier en consultation un projet pour am\u00e9liorer la transparence... Les quelques 200 multinationales qui ont leur si\u00e8ge en Suisse devraient \u00eatre obig\u00e9s de remplir une d\u00e9claration qui contiendra davantage de donn\u00e9es... Leur chiffre d'affaires, les imp\u00f4ts dont elles s'acquittent ou le nombre de leur employ\u00e9s...Il leur faudra montrer patte blanche en mati\u00e8re d'imp\u00f4t... Et ce projet est une \u00e9tape importante dans la lutte contre l'optimisation fiscale, Pietro Bugnon... \r\n  1'03\r\n((Son petit nom: BEPS, pour Base Erosion and Profit Shifting. Acronyme un brin barbare qui d\u00e9signe une r\u00e9glementation fiscale internationale.\r\nCe standard, \u00e9labor\u00e9 par l'OCDE, le G20 et accept\u00e9 aussi par la Suisse, vise des multinationales comme Starbucks, Google, Amazon et derni\u00e8re en date IKEA... Des firmes point\u00e9es du doigt pour avoir rappatri\u00e9 leurs b\u00e9n\u00e9fices dans des pays fiscalement attractifs. Des optimisations fiscales que le projet BEPS veut r\u00e9glementer. La mise en oeuvre de ce standard se fait en plusieurs \u00e9tapes. Il y a eu l'\u00e9change automatique d'information, accept\u00e9 par le Parlement l'an dernier. Place d\u00e9sormais aux d\u00e9clarations pays par pays, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de mettre en consultation. Toutes les firmes qui poss\u00e8dent un chiffre d'affaires annuel de plus de 750 millions d'euros devront remplir ce document qui fournira au fisc des informations d\u00e9taill\u00e9es sur leurs activit\u00e9s \u00e0 travers le monde. Des donn\u00e9es qui pourront ensuite \u00eatre \u00e9chang\u00e9es entre pays.C'est donc le d\u00e9but d'un long processus l\u00e9gislatif... Les premiers \u00e9changes automatiques de ces d\u00e9clarations n'interviendront pas avant 2020.))\r\n(17/SYRIE GENEVE ITV DE MISTURA 1) Les pourparlers de paix sur la Syrie ont repris hier \u00e0 Gen\u00e8ve... Et ce alors que les Syriens \u00e9taient appel\u00e9s \u00e0 voter... pour des l\u00e9gislatives organis\u00e9es seulement dans les zones contr\u00f4l\u00e9es par Damas...\r\nUn scrutin qui sonne comme un d\u00e9fi aux opposants de Bachar Al Assad...\r\nAu Palais des Nations, l'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie,  Staffan de Mistura s'est  dit \"surpris\" que sa tourn\u00e9e dans les capitales qui recherchent une solution politique en Syrie n'ait apparemment pas produit d'effets sur le terrain. \r\nStaffan de Mistura a rappel\u00e9 \u00e0 tous les acteurs du conflit, le cadre, la m\u00e9thode et le calendrier de ces nouvelles n\u00e9gociation de Gen\u00e8ve.\r\n 1'02\r\nEt sur le terrain, la tr\u00eave est toujours menac\u00e9e par des combats intenses dans la province d'Alep... Le chef de la d\u00e9l\u00e9gation du HCN, le Haut Comit\u00e9 des n\u00e9gociations, principale force d'opposition a \u00e9voqu\u00e9 plus de 2000 violations de la tr\u00eave par les fores gouvernementales syriennes et de leurs alli\u00e9s...\r\n(12/BRUXELLES AEROPORT PAS AUX NORMES PI) En Belgique, c'est une nouvelle pol\u00e9mique qui pourrait toucher l'a\u00e9roport de Bruxelles...\r\nMoins d'un mois apr\u00e8s les attentats.... L'a\u00e9roport Zaventem a subi une r\u00e9ouverture chaotique, une gr\u00e8ve surprise des contr\u00f4leurs a\u00e9riens ces deux\u00a0dernier jours, et ce sont maintenant des rapports de la Commission europ\u00e9enne qui jugent s\u00e9v\u00e8rement la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport de Bruxelles-Zaventem.Romain Clivaz... \r\nEt \u00e0 Zaventem, le traffic pourrait encore \u00eatre perturb\u00e9 aujourd'hui... Hier matin 200 vols ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s... Mais l'administration de l'a\u00e9roport ne peut dire pour l'instant quel empleur aura le mouvement... Puisque la gr\u00e8ve des contr\u00f4leurs a\u00e9riens s'est d\u00e9cid\u00e9e sans pr\u00e9avis... (Des contr\u00f4leurs qui protestent le recul de leur \u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite... )\r\n(08/VD ARRESTATION 7 MILITANTS (CF A LAUSANNE) ITV DOLIVO) La visite du conseil f\u00e9d\u00e9ral en terres vaudoises hier a \u00e9t\u00e9 \u00e9maill\u00e9e par quelques incidents. \r\nUn ancien journaliste et activiste a eu recours \u00e0 une ancienne carte d'accr\u00e9ditation pour acc\u00e9der \u00e0 la salle o\u00f9 le gouvernement tenait sa session. \r\nMembre du collectif R - une association qui lutte pour le droit des migrants et contre les renvois Dublin; il a tent\u00e9 d'interpeller les ministres avant d'\u00eatre ma\u00eetris\u00e9 et embarqu\u00e9 par la police. \r\nD'autres militants de l'organisation ont voulu manifester au cours de la journ\u00e9e. R\u00e9sultat: Sept interpellations. Un abus d'aurorit\u00e9, pour Jean-Michel Dolivo, d\u00e9put\u00e9 Solidarit\u00e9s vaudois et membre du collectif R...\r\n  32''\r\nJean-Michel Dolivo interrog\u00e9 par Michael Peuker...\r\n(06/FR NOUVELLE MATERNITE PAPIER) ***A Fribourg, la troisi\u00e8me phase des travaux de r\u00e9novation du service de gyn\u00e9cologie et obst\u00e9trique de l'h\u00f4pital cantonal de Fribourg, le HFR, est d\u00e9sormais termin\u00e9e. \r\nEnti\u00e8rement repens\u00e9e, la maternit\u00e9 propose d\u00e9sormais une prise en charge 24h/24 Prise en charge optimis\u00e9e et qui garantit la s\u00e9curit\u00e9 des patientes indique la direction... Les nouveaux locaux offrent  davantage de confort et d'intimit\u00e9 aux mamans pour attirer \u00e0 nouveau plus de patientes. Delphine Gendre\r\n  54''\r\n(21/ARGENTINE COMEBACK KIRCHNER) En Argentine, Cristina Kirchner est revenue sur le devant de la sc\u00e8ne ce mercredi, quatre mois apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le pouvoir... L'ancienne pr\u00e9sidente p\u00e9roniste devait r\u00e9pondre devant la justice de sa responsabilit\u00e9 suppos\u00e9e dans une affaire de vente de devises par la Banque centrale sous son mandat. \r\nSes partisans \u00e9taient venus pour la soutenir, elle en a profit\u00e9 pour passer \u00e0 l'offensive. \r\n\u00c0 Buenos Aires, reportage de Jean-Louis Buchet...\r\n(D5/REUNION OPEP CE W-E ITV HORVATH) R\u00e9union cruciale dimanche pour la plan\u00e8te p\u00e9trole. \r\nLes pays membres et non membres du cartel de production de l'OPEP se r\u00e9uniront \u00e0 Doha, au Qatar. \r\nObjectif: sceller le gel de la production, tel qu'il a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 en f\u00e9vrier. \r\nLe prix du baril s'est redress\u00e9 ces derniers mois apr\u00e8s avoir chut\u00e9 sur fond de saturation du march\u00e9. \r\nAlors la r\u00e9union de dimanche pourrait-elle ent\u00e9riner un tournant historique? \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs a pos\u00e9 la question \u00e0 Laurent Horvath, g\u00e9o-\u00e9conomiste des \u00e9nergies.\r\n 42''\r\nLaurent Horvath, \u00e9conomiste et fondateur du site 2000 Watts.Org...\r\n(D6/TENNIS DJOKOVIC BATTU D'ENTREE A MONTE-CARLO PI) Tennis... Un vrai tremblement de terre hier... La d\u00e9faite de Novak Jokovic \u00e0 peine entr\u00e9 au Masters 1000 de Monte Carlo... Une cat\u00e9gorie de tournoi qu'il domine pourtant avec 28 victoires \u00e0 son actif... Cette fois il a mordu la poussi\u00e8re face au tch\u00e8que Jiri Vesely, 55eme mondial... qui l'a emport\u00e9 en trois manches... Score 6-4, 2-6, 6-4... Le cheque a cr\u00e9\u00e9 une v\u00e9ritable sensation Herv\u00e9 Borsier... \r\n 1'23''\r\nFootball... Le Bar\u00e7a terrass\u00e9... L'Atl\u00e9tico Madrid s'offre le scalp du champion d'Europe... Victoire 2-0 hier en match retour des quarts de finale de la ligue des Champions...\r\nLe Bayerne poursuit sa route... Et se qualifie pour les demi au d\u00e9triment du Benficat Lisbonne... Les allemands ont tenus Lisbonne en \u00e9chec 2 partout hier... \r\nEt puis, le bad boy hors jeu... Karim Benz\u00e9ma ne jouera pas l'Euro 2016... La f\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football er le coach des bleus... l'ont exclu de la s\u00e9lection de l'\u00e9quipe de France... moins de deux mois avant l'euro au nom de l'examplarit\u00e9... Une image ternie par l'affaoire de la sex tape...de Mathieu Valbuena...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Ce matin encore assez nuageux avec les derni\u00e8res averses et une limite-pluie neige autour de 1600m. Cet apr\u00e8s-midi une am\u00e9lioration avec un temps devenant sec et bien ensoleill\u00e9 \u00e0 partir de l'ouest. L'am\u00e9lioration sera plus rapide encore en Valais central. Quelques cumulus sur les reliefs l'apr\u00e8s-midi avec d'un petit risque d'averses sur le Jura. Nouvelle d\u00e9gradation nuageuse la nuit prochaine. Temp\u00e9rature en plaine : maximum 16 \u00e0 18\u00b0 au nord des Alpes, jusqu'\u00e0 20 en Valais central. Isotherme du 0\u00b0 vers 2200 m.\r\n(11/GLYPHOSATE UE PROLONGE PERMISSION PAPIER) Le d\u00e9bat autour des effets sur la sant\u00e9 du glyphosate agite autant la Suisse que l'Europe. Sans aller jusqu'\u00e0 l'interdiction, les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens ont recommand\u00e9 hier (mercredi) de limiter l'emploi de cet herbicide, qui reste le plus utilis\u00e9 dans le monde. (Par ailleurs, son autorisation ne devrait \u00eatre prolong\u00e9e que de 7 ans au lieu de 15.) En Suisse, le Roundup, nom commercial du produit, fait aussi d\u00e9bat, Simon Corthay...\r\n  46''\r\n((D\u00e9sherber son champ ou son jardin au glyphosate est toujours autoris\u00e9 en Suisse. Et comme en Europe, ses effets sur la sant\u00e9 divisent les autorit\u00e9s. A Berne, des experts de l'office de l'environnement - Alain Berset -  invoquent le principe de pr\u00e9caution, alors que selon ceux de l'office de l'agriculture - Johann Schneider-Ammann - le produit est sans risque et l'interdiction n'est pas \u00e0 l'ordre du jour.\r\nEn Suisse romande, des collectivit\u00e9s publiques ont le pied de la p\u00e9dale de frein: le canton de Fribourg r\u00e9duit fortement sa consommation de glyphosate sur le bors de ses routes. La ville de Gen\u00e8ve a d\u00e9cid\u00e9 d'y renoncer. Et les particuliers? Sans attendre une interdiction, Migros et Coop ont retir\u00e9 l'an dernier le glyphosate de leurs rayons, pour mettre en avant leurs gammes bio...))\r\n(Actu) Parti d\u00e9mocratique, 38 d\u00e9put\u00e9s en moins pour Dilma\r\nDe Mistura rencontre l'opposition\r\n2000 violations du cessez le feu\r\n100 morts en quatre jours de combat dans la province d'Alep\r\nMac\u00e9doine... Manif hier \u00e0 Skopje\r\nPdt classe le dossier dans une affaire d'\u00e9coutes\r\nBrxlles... Gr\u00e8ve \u00e0 l'a\u00e9roport", "durationSec": 931, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7629702", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-04-14T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-04-14T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7629718", "ece-7629702"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-20T11:23:14Z", "speechToTexts": ["20.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPour la 1\u00e8re ce journal de Blandine L\u00e9vite la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la mairie aux 3 risque bien d'avoir un nouvel opposant et non des moindres, l'USAM, la fa\u00eeti\u00e8re des PME s'oppose \u00e0 une mesure propos\u00e9e hier par une commission du Conseil des \u00c9tats, celle de taxer plus lourdement les dividendes pour \u00e9viter aux cantons de fortes pertes c\u00f4t\u00e9 PLR on se dit pr\u00eat \u00e0 avaler la pilule, reprise des pourparlers de paix hier \u00e0 Gen\u00e8ve, alors que les Syriens ont des zones contr\u00f4l\u00e9es par Damas \u00e9lisaient leurs repr\u00e9sentants, un scrutin ill\u00e9gitime juge les opposants et qui n'est pas pour apaiser les tensions, nous entendrons l'\u00e9missaire de l'ONU pour la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [87%] :\r\nC'est du lait maigre dispers\u00e9 par h\u00e9licopt\u00e8re pour traiter les vignes, \u00e7a c'est la nouvelle tendance tester ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans le vignoble de Lavaux aussi sur quelques parcelles valaisanne du les maigres plut\u00f4t que des fongicides de synth\u00e8se, les vignerons s'adapte \u00e0 l'\u00e9cologie et aux dangers de certains pesticides explications dans Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [85%] :\r\nTennis : le robot redevient trimaran parfois il perd Novak Djokovic s'\u00e9tait hier au Masters 1000 de Mont\u00e9-Carlo, son tombeur et 53\u00e8me mondial, mais pas de perte de confiance pour autant, c'est un accident, dit le serbe, nous l'entendrons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [89%] :\r\nJe vais me remettre s\u00e9rieusement au sport, ma petite bedaine dans le printemps, on le sait, c'est souvent la saison des bonnes r\u00e9solutions, mais le sport v\u00e9rit\u00e9 fait- il vraiment maigrir r\u00e9ponse dans Sport matin avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [96%] :\r\nL'appel des cantons n'aura pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [93%] :\r\nVents ils r\u00e9clamaient une limitation des pertes fiscales li\u00e9es \u00e0 l'introduction de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises dite Rio 3 la commission de l'\u00e9conomie du Conseil des \u00c9tats veut d\u00e9sormais tax\u00e9s \u00e0 hauteur de 60 pourcent au au moins les dividendes pour limiter les pertes fiscales pour les cantons, c'est trop cher pour l'USAM, la fa\u00eeti\u00e8re des PME trop p\u00e9nalisant pour les entreprises en revanche du c\u00f4t\u00e9 du PLR on est pr\u00eat \u00e0 avaler cette couleuvre pour diminuer les chances de succ\u00e8s du r\u00e9f\u00e9rendum que la gauche lancera, de toute fa\u00e7on le conseil national, Olivier fait l'air. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:55) [94%] :\r\nDonc toute r\u00e9forme importante dans notre pays, il faut trouver un compromis, si l'on veut faire aboutir rapidement la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises qui est n\u00e9cessaire pour notre pays, nous devons nous allier aux cantons je crois pas que nous r\u00e9ussirons, notamment s'il y a une votation populaire \u00e0 gagner si les cantons ne soutiennent pas la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, c'est pourquoi le le compromis trouv\u00e9 par la commission du Conseil des \u00c9tats \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre parfait permettra \u00e0 mon sens de faire aboutir la r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:26) [90%] :\r\nLa droite a trop charg\u00e9 le bateau. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:28) [92%] :\r\nLa droite a d\u00e9fendu ses convictions et \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut trouver un chemin, il faut trouver un compromis, le compromis trouv\u00e9 bah il va pas tout \u00e0 fait dans Science de ce que voulait la droite, mais au moins il permettra avec les cantons de se battre pour cette r\u00e9forme vitale pour notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:46) [66%] :\r\nOui, j'ai fait l'air avec Muriel bah, mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [99%] :\r\nPlus de transparence fiscale impos\u00e9e aux multinationales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [91%] :\r\nOui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis hier en consultation un projet pour am\u00e9liorer la transparence, les quelques 200 multinationales qui ont leur si\u00e8ge en Suisse devraient \u00eatre oblig\u00e9s de remplir une d\u00e9claration et qui contiendra davantage de donn\u00e9es leur chiffre d'affaires, les imp\u00f4ts dont elle s'acquitte ou le nombre de leurs employ\u00e9es, il leur faudra donc montrer patte blanche en mati\u00e8re d'imposition et ce projet est une \u00e9tape importante dans la lutte contre l'optimisation fiscale Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:15) [92%] :\r\nSon petit nom BEPS pour o\u00f9 le jeune Anne profite chiffre acronyme un brin barbare qui d\u00e9signe une r\u00e9glementation fiscale internationale ce standard \u00e9labor\u00e9 par l'OCDE et le G 20 et accept\u00e9e aussi par la Suisse vise des multinationales comme Starbucks sur Google amazone et, derni\u00e8re en date, IKEA des firmes point\u00e9es du doigt pour avoir rapatri\u00e9 leurs b\u00e9n\u00e9fices dans des pays fiscalement attractifs des optimisations que le projet BEP se veut r\u00e9glementer la mise en oeuvre de ce standard se fait en plusieurs \u00e9tapes, il y a eu l'\u00e9change automatique d'information accept\u00e9 par le Parlement l'an dernier, place d\u00e9sormais aux d\u00e9clarations, pays par pays, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de mettre en consultation, toutes les firmes qui poss\u00e8dent un chiffre d'affaires annuel de plus de 750 millions d'euros devront remplir ce document qui fournira au Fisc des informations d\u00e9taill\u00e9es sur leurs activit\u00e9s, \u00e0 travers le monde des donn\u00e9es qui pourront ensuite \u00eatre \u00e9chang\u00e9es entre pays, c'est donc le d\u00e9but d'un long processus l\u00e9gislatif, les premiers \u00e9changes automatiques de ces d\u00e9clarations n'interviendront pas avant 2020. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [93%] :\r\nLes pourparlers de paix sur la Syrie ont repris hier \u00e0 Gen\u00e8ve, et ce alors que les Syriens et appel\u00e9 \u00e0 voter pour des l\u00e9gislatives organis\u00e9es seulement dans les zones contr\u00f4l\u00e9es par Damas, un scrutin qui sonne comme un d\u00e9fi aux opposants de Bachar Assad au Palais des des nations, l'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie, Staffan de Mistura, s'est dit surpris que sa tourn\u00e9e dans les capitales qui recherchent une solution politique en Syrie n'\u00e9tait apparemment pas produit l'effet sur le terrain, Staffan de Mistura, qui a rappel\u00e9 \u00e0 tous les acteurs du conflit, le cadre, la m\u00e9thode et le calendrier de ces nouvelles n\u00e9gociation de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:50) [84%] :\r\nAvec le tunnel actuel \u00e9tudier en fera quoi, je viens de revenir d'une tourn\u00e9e tr\u00e8s intense de Moscou d'Amman de Damas et de T\u00e9h\u00e9ran MBDA autour d'un m\u00e2t being avec les b\u00eates moi malade et tr\u00e8s clairement, notre but est de trouver un agenda bas\u00e9 sur les questions de transition, aussi bien au niveau du gouvernement que de la Constitution qui personne n'a \u00e9mis le moindre doute que s'\u00e9tait une priorit\u00e9 de notre agenda et donc de dates et des priorit\u00e9s interclubs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:22) [94%] :\r\nEt sur le terrain, la tr\u00eave est toujours menac\u00e9e par des combats intenses dans la province d'Alep, le chef de la d\u00e9l\u00e9gation du HCR, le Haut comit\u00e9 des n\u00e9gociations, principale force d'opposition \u00e9voque plus de 2000 violations de la tr\u00eave par les forces gouvernementales syriennes et leurs alli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [95%] :\r\nEn Belgique, c'est une nouvelle pol\u00e9mique qui pourrait toucher l'a\u00e9roport de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:42) [97%] :\r\nMoins d'un mois apr\u00e8s les attentats, l'a\u00e9roport Zaventem a subi une r\u00e9ouverture chaotique avec une gr\u00e8ve surprise des contr\u00f4leurs a\u00e9riens, ces 2 derniers jours et ce sont maintenant des rapports de la Commission europ\u00e9enne qui jugent s\u00e9v\u00e8rement la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport de Bruxelles- Zaventem qui va. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:58) [92%] :\r\nDisons -le d'embl\u00e9e, ces documents ne permettent pas de conclure que les attentats du 22 mars serait pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9, mais ils jettent par contre une lumi\u00e8re crue sur les lacunes de s\u00e9curit\u00e9 dans les a\u00e9roports belges, dont celui de Zaventem, plusieurs m\u00e9dias ont publi\u00e9 2 rapports officiels de la Commission europ\u00e9enne, il est question de lacunes s\u00e9curitaires, cela concerne notamment l'absence de plan national de s\u00fbret\u00e9 de manquements en mati\u00e8re de formation et de d\u00e9ficience grave dans certains domaines, c'est la ministre f\u00e9d\u00e9ral de la Mobilit\u00e9 Jacqueline Galant qui est critiqu\u00e9, elle ne se serait pas donn\u00e9 les moyens financiers de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 en comblant ses lacunes, bloquant l'notamment plusieurs demandes de son administration, mais la ministre lib\u00e9rale on appelle au calme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:41) [89%] :\r\nIl y a une commission d'enqu\u00eate parlementaire qui va \u00eatre mise sur pied, donc je pense qu'il y a un d\u00e9bat serein au toutes les questions pourront \u00eatre pos\u00e9es, je pense qu'on ne va pas tout m\u00e9langer, et moi je trouve \u00e7a lamentable de crier quelque part une psychose une incompr\u00e9hension dans la t\u00eate des gens sera sujet aussi comique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:56) [95%] :\r\nCette commission d'enqu\u00eate parlementaire embrassera large puisqu'elle devra \u00e9clairer en d\u00e9tail le d\u00e9roulement des \u00e9v\u00e9nements tragiques du 22 mars mais aussi les causes de la mont\u00e9e du radicalisme en Belgique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:08) [91%] :\r\nEt \u00e0 Zaventem le traffic pourrait encore \u00eatre perturb\u00e9e aujourd'hui, hier matin, 200 vols ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s, mais l'administration de l'a\u00e9roport ne peut rien dire pour l'instant, il ne peut pas dire quelle ampleur aura l'mouvement puisque la gr\u00e8ve des contr\u00f4leurs a\u00e9riens s'est d\u00e9cid\u00e9 sans pr\u00e9avis des contr\u00f4leurs qui protestent contre le recul de l'orage du d\u00e9part \u00e0 la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:26) [86%] :\r\nLa visite du conseiller f\u00e9d\u00e9ral en terre vaudoise hier a \u00e9t\u00e9 \u00e9maill\u00e9 par quelques petits incidents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:30) [97%] :\r\nUn ancien journaliste et activiste a eu recours \u00e0 une ancienne carte d'accr\u00e9ditation pour acc\u00e9der \u00e0 la salle o\u00f9 le gouvernement tenait sa session, membre du collectif R, une association qui lutte pour le droit des migrants et contre les renvois Dublin a tent\u00e9 d'interpeller les ministres avant d'\u00eatre ma\u00eetris\u00e9 et embarqu\u00e9 par la police, d'autres militants de l'organisation ont voulu manifester au cours de la journ\u00e9e r\u00e9sultats cette interpellation un abus d'autorit\u00e9 pour Jean-Michel Dolivo, d\u00e9put\u00e9 solidarit\u00e9s Vaudois et membre du collectif R. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:59) [90%] :\r\nVous parlez d'une intervention arbitraire des forces polici\u00e8res et d'une forme d'abus d'autorit\u00e9, c'est inadmissible, d\u00e8s lors que le d\u00e9bat d\u00e9mocratique doit justement permettre de faire conna\u00eetre diff\u00e9rentes opinions et que c'est le principe du respect de la libert\u00e9 d'opinion et d'expression, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit qu'il devient \u00e0 Lausanne pour rencontrer la population le collectif R, celle qu'ils soutiennent repr\u00e9sentent une partie de cette population, nous voulions dire Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un certain nombre de choses en rapport avec la politique migratoire, nous avons eu affaire \u00e0 une attitude tr\u00e8s ferm\u00e9 et de refus discussion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:32) [91%] :\r\nJean-Michel Dolivo, interrog\u00e9 par Michael Poker \u00e0 Fribourg la 3\u00e8me phase des travaux de r\u00e9novation du service de gyn\u00e9cologie obst\u00e9trique de l'h\u00f4pital cantonal HFR est d\u00e9sormais termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:43) [92%] :\r\nEnti\u00e8rement repens\u00e9e la maternit\u00e9 propose 2 joueurs mais une prise en charge 24 heures sur 24 Prise en charge optimis\u00e9e qui garantit la s\u00e9curit\u00e9 des patientes, indique la direction, les nouveaux locaux offrent davantage de confort et d'intimit\u00e9 aux mamans pour attirer \u00e0 nouveau plus de patientes Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:00) [90%] :\r\nCar depuis quelques ann\u00e9es, les futures mamans ont d\u00e9laiss\u00e9 la maternit\u00e9 de l'HFR au profit de cliniques, voire m\u00eame d'autres h\u00f4pitaux hors canton ce d\u00e9samour s'explique en partie par la crise qu'a connue l'h\u00f4pital cantonal, il y a 5 ans lorsque la maternit\u00e9 avait ferm\u00e9 provisoirement suite au d\u00e9part de ces 2 m\u00e9decins chefs c'\u00e9tait Pilote, suivi de la fermeture de l'antenne d'or il y a a consid\u00e9rablement \u00e9branl\u00e9 la confiance des fribourgeoise envers leur maternit\u00e9 des fribourgeoise qui se sont alors tourn\u00e9s vers d'autres \u00e9tablissements, mais cette r\u00e9novation et cet agrandissement doivent redonner envie aux patientes de choisir leur h\u00f4pital cantonal pour accoucher en 2015 HFR n'a compt\u00e9 que 870 naissance est th\u00e9oriquement le service pourrait aujourd'hui voir na\u00eetre 2000 b\u00e9b\u00e9s par an, alors pour atteindre cet objectif ambitieux, l'HFR mise sur une prise en charge plus intime avec un confort tout particulier dans les chambres et le service h\u00f4telier la priorit\u00e9 restant bien entendu la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:54) [97%] :\r\nEn Argentine, Cristina Kirchner, est revenue sur le devant de la sc\u00e8ne, ce mercredi 4 mois apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le pouvoir, l'ancienne pr\u00e9sidente p\u00e9roniste devait r\u00e9pondre devant la justice de sa responsabilit\u00e9 suppos\u00e9e dans une affaire de vente de devises par la Banque centrale sous son mandat, ses partisans \u00e9taient venus pour la soutenir, elle en a profit\u00e9 pour passer \u00e0 l'offensive \u00e0 Buenos Aires, reportage de Jean-Louis Buchet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:16) [87%] :\r\nDevant le juge Cristina Kirchner rejet\u00e9 les charges retenues contre elle, et s'est dit victime d'une pers\u00e9cution ensuite l'ex- pr\u00e9sident s'\u00e9tait dress\u00e9 la foule qui l'attendait \u00e0 la sortie du tribunal \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:27) [74%] :\r\nIl doit remettre en prison parce qu'ils ne pourront pas faire, c'est de dire ce que je pense que derri\u00e8re il y a voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:34) [85%] :\r\nD'affirmer qu'\u00e0 travers sa personne, c'\u00e9tait le peuple qui \u00e9tait vis\u00e9, la Vend\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:39) [80%] :\r\nLes arguments moralisateur 15, c'est l'objectif : en finir avec les droits acquis total et. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:45) [92%] :\r\nApr\u00e8s avoir \u00e9voqu\u00e9 l'implication du pr\u00e9sident Mauricio Macri dans les palais paye parce que, selon elle, il y aurait, par les m\u00e9dias, Cristina Kirchner, a critiqu\u00e9 la politique du nouveau gouvernement et appel\u00e9 \u00e0 la formation d'un front citoyen pour obtenir que le Parlement d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats des gens de la rue, Cristina Kirchner, a r\u00e9ussi \u00e0 transformer sa 1\u00e8re convocation par un juge en le meeting qui marque son retour sur la sc\u00e8ne politique, mais d'autres affaires devraient la conduire \u00e0 nouveau devant la justice, elle est notamment vis\u00e9 par une enqu\u00eate pour blanchiment d'argent en raison de ses Liens avec l'homme d'affaires, accus\u00e9 de d\u00e9tournement de fonds vers la Suisse en passant par des paradis fiscaux, Jean-Louis Buchet pour rtsinfo Buenos-Aires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:23) [97%] :\r\nR\u00e9union cruciale dimanche pour la plan\u00e8te, p\u00e9trole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:27) [95%] :\r\nPays membres et non membres du cartel de production de l'OPEP se r\u00e9uniront \u00e0 Doha, au Qatar, objectif sceller le gel de la production telle qu'il a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 en f\u00e9vrier, le prix du baril s'est redress\u00e9 ces derniers mois, apr\u00e8s avoir chut\u00e9 sur fond de saturation du march\u00e9, alors la r\u00e9union de dimanche pourrait -elle ent\u00e9riner un tournant historique, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs a pos\u00e9 la question \u00e0 Laurent Horvath g\u00e9o- \u00e9conomiste des \u00e9nergies. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:49) [90%] :\r\nLes avis sont un peu partag\u00e9s, certains parlent d'une farce, d'autres pensent effectivement qui va encore, c'est quelque chose, mais de savoir que j'ai de la production, \u00e7a veut dire autant de l'Arabie Saoudite, la Russie, si les 2 pays leader dans cette initiative n'ont aucune capacit\u00e9 d'augmenter leur production car tous les 2 sont au maximum la Russie en fait produit \u00e0 son maximum depuis des ann\u00e9es, donc on on voit qu'il y a un plateau durant les 4 derniers mois, elle implique 10 millions de de barils produits c'est le plus grand exportateur de p\u00e9trole au monde, mais ils ont des grands probl\u00e8mes d'investissements car les installations sont \u00e2g\u00e9s, ils ont besoin d'argent pour trouver de nouveaux forages, ils n'ont pas cet argent, donc visiblement la production devrait diminuer dans les mois qui viennent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:31) [94%] :\r\nLaurent Horvath, \u00e9conomiste et fondateur du site 2000 watts, point, org tennis un vrai tremblement de terre hier la d\u00e9faite de Novak Djokovic entr\u00e9 au Masters 1000 de Mont\u00e9-Carlo, une cat\u00e9gorie de tournoi qu'il domine pourtant avec 28 victoires \u00e0 son actif cette fois il a mordu la poussi\u00e8re face au tch\u00e8que Jiri Vesely 55\u00e8me mondial qui l'a emport\u00e9 en 3 manches score 6 4 2 6 6 4 le Tch\u00e8que a cr\u00e9\u00e9 une v\u00e9ritable sensation Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:59) [91%] :\r\nOn le croyait imbattables, num\u00e9ro 1 mondial n'avait perdu qu'un match cette saison et encore sur abandon en raison d'un probl\u00e8me oculaire sa derni\u00e8re d\u00e9faite en master 1000 datait du mois d'ao\u00fbt 2015 et, \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition, de 6 ans, voil\u00e0 qui donne l'ampleur de l'exploit de Yiri Vesely inconnue jusque -l\u00e0 du grand public, cela dit, Novak Djokovic jouait son 1er match sur terre battue depuis sa d\u00e9faite en finale de Roland Garros l'an dernier, battu par Stan Vavrinka le serbe, qui a l'interview consid\u00e8re cette d\u00e9faite comme un accident. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:32) [78%] :\r\nOui, on peut \u00eatre c'est coin du point guard mais une chose au film de j'avais de bonnes sensations \u00e0 l'entra\u00eenement, je sentais bien la balle mais je manquais vraiment de fra\u00eecheur, j'ai besoin de repos afin faire le beau \u00e7a j'effectue un d\u00e9but de saison incroyable le match d'aujourd'hui ne peut pas faire douter de ma pr\u00e9paration pour le reste de la saison maintenant un peu plus sur le reste de ces je suis confiant car je joue le meilleur tennis de ma vie, H\u00e9l\u00e8ne oui Best seulement elle arrive. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:59) [94%] :\r\nNovak Djokovic redevient donc humain, l'espace d'une d\u00e9faite dont il devrait se remettre tant il domine le tennis mondial il aura encore 2 tournois, Madrid et Rome pour r\u00e9gler son tennis \u00e0 la terre battue avant de viser le seul grand Chelem qui manque \u00e0 son palmar\u00e8s Roland-Garros sa d\u00e9faite pourrait faire l'affaire de Roger Federer, qui devait affronter le serbe en demi- finale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:22) [94%] :\r\nEt, en football, le Bar\u00e7a terrass\u00e9 l'Atletico Madrid s'offre le scalp du champion d'Europe, victoire 2 0 hier en match retour des quarts de finale de la Ligue des champions, le Bayern poursuit sa route et se qualifie pour les demies au d\u00e9triment du Benfica Lisbonne, les Allemands ont tenus Lisbonne en \u00e9chec 2 partout hier et puis le bad boy \u00e9tait hors- jeu, Karim Benz\u00e9ma ne jouera pas l'Euro 2016, f\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football et le coach des Bleus l'ont exclu de la s\u00e9lection de l'\u00e9quipe de France, moins de 2 mois avant l'Euro, au nom de l'exemplarit\u00e9 son image avait \u00e9t\u00e9 ternie par l'affaire de la sex-tape de Mathieu Valbuena. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:57) [93%] :\r\nLe bad boy comme vous dites, Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal \u00e0 ciel nuageux et averses r\u00e9siduelles au programme de ce d\u00e9but de matin\u00e9e, puis le temps va petit et petit \u00e0 petit, devenir sec et bien ensoleill\u00e9, \u00e0 partir de l'Ouest, l'am\u00e9lioration sera m\u00eame plus rapide en Valais central quelques cumulus qui vont r\u00e9appara\u00eetre et sur les reliefs, avec un l\u00e9ger risque d'averses sur le Jura, cet apr\u00e8s- midi du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures au meilleur de la journ\u00e9e, le thermom\u00e8tre oscillera entre 16 et 18 en plaine et jusqu'\u00e0 20 ans en Valais central, les nuages feront leur retour vendredi et \u00e7a va durer tout l'Week-End. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-14T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Buchet, Jean-Louis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1499875", "internalArchiveId": "AA1603499779", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Panama Papers, tous pourris ?", "publicationDate": "2016-04-13T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur les fuites de donn\u00e9es fiscales des \"Panama Papers\" qui ont mis quelques personnalit\u00e9s politiques culturelles et sportives dans l'embarras en r\u00e9v\u00e9lant une fraude fiscale \u00e0 grande \u00e9chelle via la soci\u00e9t\u00e9 Mossack Fonseca. La Suisse est \u00e0 nouveau au coeur du scandale.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7647139", "imageURL": "http://www.rts.ch/7647166.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FRAUDE FISCALE"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Panama Papers, tous pourris ?", "Infrarouge", "Panama Papers, tous pourris ?", "Infrarouge", "Panama Papers, tous pourris ?", "Infrarouge", "Panama Papers, tous pourris ?", "Infrarouge", "Panama Papers, tous pourris ?", "Infrarouge", "Le reportage d'Infrarouge sur le scandale des Panama Papers", "Panama Papers, tous pourris?", "Ariane Dayer: \"Tout l'int\u00e9r\u00eat des Panama Papers, c'est de voir que les interm\u00e9diaires financiers sont mal contr\u00f4l\u00e9s\"", "Robert Danon: \"Le train de la transparence est en marche\"", "Christian L\u00fcscher: \"Les m\u00e9thodes que l'on fustige sont des m\u00e9thodes du pass\u00e9\"\u202c", "Philippe Lamberts: \"Il a fallu SwissLeaks, LuxLeaks et il faut aujourd'hui les Panama Papers pour mettre le feu aux derri\u00e8res des politiques pour que les choses bougent\"", "Christian L\u00fcscher: \"Les Panama Papers, c'est une temp\u00eate dans un verre d'eau\"", "Julien Blanc: \"On peut toujours am\u00e9liorer le syst\u00e8me. La fiscalit\u00e9 r\u00e9pond \u00e0 des r\u00e8gles diff\u00e9rentes depuis le 1er janvier de cette ann\u00e9e\"", "Ariane Dayer: \"Les fichiers vont jusqu'\u00e0 fin 2015 donc ce ne sont pas des vieilles pratiques, c'est totalement faux\"", "Philippe Lamberts: \"La parole est souvent tr\u00e8s rapide apr\u00e8s le scandale mais l'action met \u00e9norm\u00e9ment de temps \u00e0 se mat\u00e9rialiser\"", "Carlo Sommaruga: \"La r\u00e9alit\u00e9 c'est que c'est syst\u00e9matiquement fait pour contourner le fisc\"", "Panama Papers, tous pourris ?"], "alternativeSummary": ["Panama Papers, tous pourris ?", "Le Premier ministre britannique David Cameron s'emp\u00eatre dans ses d\u00e9clarations. Celui d'Islande a d\u00fb d\u00e9missionner. Des dizaines de dignitaires \u00e9pingl\u00e9s. La plus grosse fuite des donn\u00e9es de l'histoire secoue la plan\u00e8te. Corruption, blanchiment d'argent, \u00e9vasion fiscale, les accusations pleuvent et la Suisse est \u00e0 nouveau au coeur de ce scandale. Tout ce d\u00e9ballage est-il justifi\u00e9 ? Les pratiques des offshores sont-elles ill\u00e9gales, amorales ou l\u00e9gitimes ? Quel est le r\u00f4le des avocats suisses dans ces pratiques ? Faut-il durcir la loi ?", "Panama Papers, tous pourris ?", "Le Premier ministre britannique David Cameron s'emp\u00eatre dans ses d\u00e9clarations. Celui d'Islande a d\u00fb d\u00e9missionner. Des dizaines de dignitaires \u00e9pingl\u00e9s. La plus grosse fuite des donn\u00e9es de l'histoire secoue la plan\u00e8te. Corruption, blanchiment d'argent, \u00e9vasion fiscale, les accusations pleuvent et la Suisse est \u00e0 nouveau au coeur de ce scandale. Tout ce d\u00e9ballage est-il justifi\u00e9 ? Les pratiques des offshores sont-elles ill\u00e9gales, amorales ou l\u00e9gitimes ? Quel est le r\u00f4le des avocats suisses dans ces pratiques ? Faut-il durcir la loi ?", "Panama Papers, tous pourris ?", "Le Premier ministre britannique David Cameron s'emp\u00eatre dans ses d\u00e9clarations. Celui d'Islande a d\u00fb d\u00e9missionner. Des dizaines de dignitaires \u00e9pingl\u00e9s. La plus grosse fuite des donn\u00e9es de l'histoire secoue la plan\u00e8te. Corruption, blanchiment d'argent, \u00e9vasion fiscale, les accusations pleuvent et la Suisse est \u00e0 nouveau au coeur de ce scandale. Tout ce d\u00e9ballage est-il justifi\u00e9 ? Les pratiques des offshores sont-elles ill\u00e9gales, amorales ou l\u00e9gitimes ? Quel est le r\u00f4le des avocats suisses dans ces pratiques ? Faut-il durcir la loi ?", "Panama Papers, tous pourris ?", "Le Premier ministre britannique David Cameron s'emp\u00eatre dans ses d\u00e9clarations. Celui d'Islande a d\u00fb d\u00e9missionner. Des dizaines de dignitaires \u00e9pingl\u00e9s. La plus grosse fuite des donn\u00e9es de l'histoire secoue la plan\u00e8te. Corruption, blanchiment d'argent, \u00e9vasion fiscale, les accusations pleuvent et la Suisse est \u00e0 nouveau au coeur de ce scandale. Tout ce d\u00e9ballage est-il justifi\u00e9 ? Les pratiques des offshores sont-elles ill\u00e9gales, amorales ou l\u00e9gitimes ? Quel est le r\u00f4le des avocats suisses dans ces pratiques ? Faut-il durcir la loi ?", "Panama Papers, tous pourris ?", "Le Premier ministre britannique David Cameron s'emp\u00eatre dans ses d\u00e9clarations. Celui d'Islande a d\u00fb d\u00e9missionner. Des dizaines de dignitaires \u00e9pingl\u00e9s. La plus grosse fuite des donn\u00e9es de l'histoire secoue la plan\u00e8te. Corruption, blanchiment d'argent, \u00e9vasion fiscale, les accusations pleuvent et la Suisse est \u00e0 nouveau au coeur de ce scandale. Tout ce d\u00e9ballage est-il justifi\u00e9 ? Les pratiques des offshores sont-elles ill\u00e9gales, amorales ou l\u00e9gitimes ? Quel est le r\u00f4le des avocats suisses dans ces pratiques ? Faut-il durcir la loi ?", "Panama Papers, tous pourris ?", "Le Premier ministre britannique David Cameron s'emp\u00eatre dans ses d\u00e9clarations. Celui d'Islande a d\u00fb d\u00e9missionner. Des dizaines de dignitaires \u00e9pingl\u00e9s. La plus grosse fuite des donn\u00e9es de l'histoire secoue la plan\u00e8tre. Corruption, blanchiment d'argent, \u00e9vasion fiscale, les accusations pleuvent et la Suisse est \u00e0 nouveau au coeur de ce scandale. Tout ce d\u00e9ballage est-il justifi\u00e9 ? Les pratiques des offshores sont-elles ill\u00e9gales, amorales ou l\u00e9gitimes ? Quel est le r\u00f4le des avocats suisses dans ces pratiques ? Faut-il durcir la loi ?", "\"Tout l'int\u00e9r\u00eat des Panama Papers, c'est de voir que les interm\u00e9diaires financiers sont mal contr\u00f4l\u00e9s\", affirme Ariane Dayer, r\u00e9dactrice en chef du Matin Dimanche, sur le plateau d'\u202a\u200eInfrarouge\u202c", "\"Le train de la transparence est en marche\", selon Robert Danon, professeur de droit fiscal \u00e0 HEC et \u00e0 l'UNIL, sur le plateau d'\u202a\u200eInfrarouge", "\"Les m\u00e9thodes que l'on fustige sont des m\u00e9thodes du pass\u00e9\", selon l'avocat et conseiller national PLR Christian L\u00fcscher en plein d\u00e9bat sur le scandale des Panama Papers sur le plateau d'Infrarouge", "\"Il a fallu SwissLeaks, LuxLeaks et il faut aujourd'hui les Panama Papers pour mettre le feu aux derri\u00e8res des politiques pour que les choses bougent\", affirme Philippe Lamberts, co-pr\u00e9sident du Groupe des Verts-ALE au Parlement europ\u00e9en sur le plateau d'\u202a\u200eInfrarouge\u202c", "\"Les Panama Papers, c'est une temp\u00eate dans un verre d'eau\", affirme Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR et avocat, sur le plateau d'\u202a\u200eInfrarouge\u202c", "\"On peut toujours am\u00e9liorer le syst\u00e8me. La fiscalit\u00e9 r\u00e9pond \u00e0 des r\u00e8gles diff\u00e9rentes depuis le 1er janvier de cette ann\u00e9e\", selon Julien Blanc, pr\u00e9sident de l'Association Romande des Interm\u00e9diaires Financiers, sur le plateau d'\u202a\u200eInfrarouge\u202c", "\"Les fichiers vont jusqu'\u00e0 fin 2015 donc ce ne sont pas des vieilles pratiques, c'est totalement faux\", affirme la journaliste Ariane Dayer et r\u00e9dactrice en chef du Matin Dimanche, en plein d\u00e9bat sur le scandale des Panama Papers sur le plateau d'\u202aInfrarouge\u202c", "\"La parole est souvent tr\u00e8s rapide apr\u00e8s le scandale mais l'action met \u00e9norm\u00e9ment de temps \u00e0 se mat\u00e9rialiser\", selon Philippe Lamberts, co-pr\u00e9sident du Groupe des Verts-ALE au Parlement europ\u00e9en sur le plateau d'\u202a\u200eInfrarouge\u202c", "\"La r\u00e9alit\u00e9 c'est que c'est syst\u00e9matiquement fait pour contourner le fisc\", selon Carlo Sommaruga, conseiller national PS et avocat, sur le plateau d'\u202aInfrarouge\u202c", "Le Premier ministre britannique David Cameron s'emp\u00eatre dans ses d\u00e9clarations. Celui d'Islande a d\u00fb d\u00e9missionner. Des dizaines de dignitaires \u00e9pingl\u00e9s. La plus grosse fuite des donn\u00e9es de l'histoire secoue la plan\u00e8te. Corruption, blanchiment d'argent, \u00e9vasion fiscale, les accusations pleuvent et la Suisse est \u00e0 nouveau au coeur de ce scandale. Tout ce d\u00e9ballage est-il justifi\u00e9 ? Les pratiques des offshores sont-elles ill\u00e9gales, amorales ou l\u00e9gitimes ? Quel est le r\u00f4le des avocats suisses dans ces pratiques ? Faut-il durcir la loi ?"], "variantIds": ["ece-7537119", "ece-7590616", "ece-7536986", "ece-7590614", "ece-7555718", "ece-7539562"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-06T16:10:45Z", "subTitles": ["19:36:37:21  19:36:59:02\r\n...\r\n\r\n19:37:06:17  19:37:11:04\r\nLes plages, les palmiers et le sable:\r\n       Panama est un paradis.\r\n\r\n19:37:11:09  19:37:16:14\r\n   Mais depuis 10 jours, depuis\r\n  le scandale des Panama Papers,\r\n\r\n19:37:16:19  19:37:22:12\r\n ceux qui ont plac\u00e9 leur argent dans\r\nce paradis fiscal sont sous pression.\r\n\r\n19:37:22:17  19:37:26:08\r\n     D.CAMERON: Ca n'a pas \u00e9t\u00e9\r\n        une bonne semaine.\r\n\r\n19:37:27:10  19:37:32:04\r\n -D.Cameron a d\u00fb passer aux aveux,\r\n  mais il refuse de d\u00e9missionner.\r\n\r\n19:37:32:09  19:37:38:09\r\n           Contrairement\r\n   au Premier ministre islandais\r\n     qui a d\u00fb jeter l'\u00e9ponge.\r\n\r\n19:37:38:13  19:37:44:20\r\n Au coeur du scandale: le cabinet \r\nd'avocats panam\u00e9en Mossack Fonseca.\r\n\r\n19:37:45:01  19:37:52:16\r\n  Ses archives pirat\u00e9es r\u00e9v\u00e8lent\r\n     une v\u00e9ritable industrie\r\n      de l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:37:54:05  19:37:58:16\r\n  T.PLATTNER: C'est exceptionnel\r\n  par la quantit\u00e9 et la qualit\u00e9.\r\n\r\n19:37:59:13  19:38:02:03\r\n     -Mais pour notre ministre\r\n          des Finances...\r\n\r\n19:38:08:11  19:38:12:13\r\n  -Oui, mais l'image de la Suisse\r\n      n'est-elle pas ternie ?\r\n\r\n19:38:12:18  19:38:16:01\r\n     Elle est encore une fois\r\n      au coeur du scandale.\r\n\r\n19:38:16:06  19:38:19:05\r\n   A quand le grand nettoyage ?\r\n\r\n19:38:19:10  19:38:22:17\r\n  Vive Panama et place au d\u00e9bat.\r\n\r\n19:38:29:20  19:38:33:01\r\n       D.BERGER: Bienvenue\r\n   sur le plateau d'Infrarouge.\r\n\r\n19:38:33:06  19:38:37:02\r\n    Cacher, tromper, les riches\r\n  de cette plan\u00e8te n'auraient-ils\r\n\r\n19:38:37:07  19:38:42:02\r\n    comme passion que dissimuler\r\nleur magot pour le garder pour eux ?\r\n\r\n19:38:42:07  19:38:49:20\r\n La fuite des Panama Papers a mis \r\n\u00e0 la une toutes sortes de combines.\r\n\r\n19:38:50:01  19:38:57:06\r\n  Parfois criminelles, et surtout\r\n  avec un manque de transparence.\r\n\r\n19:38:57:11  19:39:01:11\r\n     La pratique de l'offshore\r\n\r\n19:39:01:15  19:39:04:01\r\n      est-elle condamnable ?\r\n\r\n19:39:04:06  19:39:07:04\r\n        La Suisse a-t-elle\r\n    fait le m\u00e9nage chez elle ?\r\n\r\n19:39:07:09  19:39:12:14\r\nOn en d\u00e9bat sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n       et avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n19:39:13:22  19:39:16:20\r\n     En duplex de Strasbourg,\r\n        Philippe Lamberts,\r\n\r\n19:39:17:01  19:39:21:05\r\n co-pr\u00e9sident du groupe des Verts\r\n      au Parlement europ\u00e9en.\r\n\r\n19:39:21:10  19:39:26:04\r\n      Robert Danon, l'expert\r\n  de ce plateau sur la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n19:39:26:09  19:39:31:20\r\n    Olivier Longchamp, qui veut\r\n    que la Suisse en fasse plus\r\n      contre le blanchiment.\r\n\r\n19:39:32:01  19:39:35:11\r\n      Julien Blanc, pr\u00e9sident\r\n   de l'association qui contr\u00f4le\r\n\r\n19:39:35:15  19:39:38:06\r\n            le travail\r\n  des interm\u00e9diaires financiers.\r\n\r\n19:39:38:11  19:39:41:18\r\nAriane Dayer, r\u00e9dactrice en cheffe\r\n        du Matin Dimanche.\r\n\r\n19:39:41:23  19:39:45:03\r\n       Christian Luescher,\r\n     conseiller national PLR.\r\n\r\n19:39:45:08  19:39:48:15\r\n         Carlo Sommaruga,\r\n  conseiller national socialiste.\r\n\r\n19:39:48:20  19:39:51:22\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:39:54:02  19:39:58:15\r\n  Avant, Panama c'\u00e9tait un canal,\r\n          ou un chapeau.\r\n\r\n19:39:58:20  19:40:04:16\r\n  Depuis 10 jours, c'est le lieu\r\nde toutes les pr\u00e9sum\u00e9es magouilles.\r\n\r\n19:40:04:21  19:40:07:04\r\n             C'est l\u00e0.\r\n\r\n19:40:07:09  19:40:12:10\r\n Cette terre qui relie l'Am\u00e9rique\r\n  du Sud et l'Am\u00e9rique du Nord.\r\n\r\n19:40:12:14  19:40:15:09\r\n      Ariane Dayer, bonsoir.\r\n\r\n19:40:15:13  19:40:19:00\r\n     Vous \u00eates la directrice\r\n   en cheffe du Matin Dimanche.\r\n\r\n19:40:19:05  19:40:23:03\r\n      Votre cellule d'enqu\u00eate\r\n      dirige le volet suisse.\r\n\r\n19:40:23:08  19:40:26:16\r\nOn parle de millions de documents.\r\n\r\n19:40:26:21  19:40:31:15\r\n  100 m\u00e9dias \u00e0 travers le monde\r\nse sont pench\u00e9s sur ces documents.\r\n\r\n19:40:31:20  19:40:35:08\r\n       Comment on s'attaque \r\n       \u00e0 une telle mati\u00e8re ?\r\n\r\n19:40:35:12  19:40:39:04\r\n   A.DAYER: C'est 11,5 millions\r\n\r\n19:40:39:09  19:40:40:17\r\n           de fichiers.\r\n\r\n19:40:40:22  19:40:42:18\r\n           C'est \u00e9norme.\r\n\r\n19:40:42:23  19:40:45:23\r\n        Il a fallu v\u00e9rifier\r\n    la v\u00e9racit\u00e9 de ces donn\u00e9es.\r\n\r\n19:40:46:04  19:40:50:07\r\n C'est-\u00e0-dire faire des fichiers,\r\n       les rendre lisibles.\r\n\r\n19:40:50:11  19:40:56:14\r\n      Il a fallu cr\u00e9er un site\r\navec le consortium des journalistes.\r\n\r\n19:40:56:19  19:41:01:21\r\n   Les d\u00e9piauter petit \u00e0 petit,\r\n            v\u00e9rifier.\r\n\r\n19:41:02:02  19:41:04:20\r\n  Et d\u00e9cider de l'int\u00e9r\u00eat public.\r\n\r\n19:41:05:01  19:41:08:14\r\n    On a eu acc\u00e8s aux fichiers \r\n    en avril de l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n19:41:08:19  19:41:12:15\r\n    Mes coll\u00e8gues de la cellule\r\n    enqu\u00eatent depuis neuf mois.\r\n\r\n19:41:12:20  19:41:16:16\r\n      C'\u00e9tait tr\u00e8s intensif.\r\n\r\n19:41:16:21  19:41:20:19\r\nD.BERGER: C'est combien de personnes\r\n     pour Le Matin Dimanche  ?\r\n\r\n19:41:21:00  19:41:23:10\r\nD.BERGER: C'est une enqu\u00eate commune.\r\n\r\n19:41:23:14  19:41:26:01\r\n          Il y a en tout\r\n        cinq journalistes.\r\n\r\n19:41:26:06  19:41:30:23\r\n   D.BERGER: On a eu Swissleaks,\r\n      HSBC, d'autres fuites.\r\n\r\n19:41:31:04  19:41:34:21\r\n  Qu'est-ce qui est vraiment neuf\r\n     dans les Panama Papers ?\r\n\r\n19:41:35:02  19:41:37:10\r\n      A.DAYER: Vous rigolez ?\r\n\r\n19:41:37:14  19:41:40:02\r\n   La plan\u00e8te s'est enflamm\u00e9e !\r\n\r\n19:41:40:06  19:41:47:11\r\n     Les justices nationales, \r\n    internationales s'activent,\r\n      des ministres tombent.\r\n\r\n19:41:47:15  19:41:56:07\r\n       Si tout \u00e9tait connu,\r\npourquoi on a attendu nos articles\r\n      pour que \u00e7a se fasse ?\r\n\r\n19:41:56:11  19:42:03:09\r\n On croyait vivre dans un monde o\u00f9\r\n les gouvernements et les citoyens\r\n\r\n19:42:03:13  19:42:06:11\r\n       voulaient une \u00e9quit\u00e9\r\n       fiscale plus grande.\r\n\r\n19:42:06:15  19:42:12:16\r\nOn a eu un contr\u00f4le sur les banques,\r\n  mais pas sur les interm\u00e9diaires\r\n            financiers.\r\n\r\n19:42:12:21  19:42:17:05\r\n  D.BERGER: C'est tout l'int\u00e9r\u00eat\r\n      d'une partie du d\u00e9bat:\r\n\r\n19:42:17:10  19:42:19:21\r\n         que faut-il faire\r\n      apr\u00e8s ces r\u00e9v\u00e9lations ?\r\n\r\n19:42:20:02  19:42:22:11\r\n   Christian Luescher, bonsoir.\r\n\r\n19:42:22:16  19:42:29:09\r\n        On fait la lumi\u00e8re\r\n   sur des pratiques douteuses.\r\n\r\n19:42:29:13  19:42:35:12\r\n     Est-ce que ces journalistes\r\nne font pas oeuvres de salut public ?\r\n\r\n19:42:35:17  19:42:38:07\r\n  C.LUESCHER: Ils arrivent un peu\r\n\r\n19:42:38:11  19:42:41:07\r\n comme la gr\u00eale apr\u00e8s la vendange.\r\n\r\n19:42:41:11  19:42:47:03\r\n  Car les m\u00e9thodes qu'on fustige,\r\n   c'est des m\u00e9thodes du pass\u00e9.\r\n\r\n19:42:47:08  19:42:53:09\r\n      Tout \u00e7a n'existe plus,\r\n      pour plein de raisons.\r\n\r\n19:42:53:13  19:43:02:04\r\nJ'ai le sentiment qu'on est en train\r\n       de glorifier des faits\r\n        qui rel\u00e8vent du vol.\r\n\r\n19:43:02:09  19:43:06:11\r\n        Le vol de donn\u00e9es,\r\n   c'est une infraction p\u00e9nale.\r\n\r\n19:43:06:15  19:43:10:10\r\n     Je pense que la personne \r\n     qui l'a fait a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9e.\r\n\r\n19:43:10:14  19:43:15:11\r\n       Avec une utilisation \r\n       sans aucun contr\u00f4le !\r\n\r\n19:43:15:15  19:43:18:17\r\n       J'estime que \u00e7a pose\r\n      un v\u00e9ritable probl\u00e8me.\r\n\r\n19:43:18:22  19:43:24:13\r\n    Si on le faisait uniquement\r\n          pour informer,\r\n      je pourrais comprendre.\r\n\r\n19:43:24:18  19:43:29:08\r\n    Mais ce qu'on essaie de faire\r\naujourd'hui, c'est \u00e9pingler des gens.\r\n\r\n19:43:29:12  19:43:32:03\r\n       Les jeter en p\u00e2ture.\r\n\r\n19:43:32:08  19:43:35:21\r\n     Mme Dayer est bien plac\u00e9e\r\n          pour le savoir.\r\n\r\n19:43:36:02  19:43:38:23\r\n Car j'en ai \u00e9t\u00e9 moi-m\u00eame victime.\r\n\r\n19:43:39:04  19:43:42:02\r\nUn journaliste du Matin Dimanche...\r\n\r\n19:43:42:07  19:43:47:18\r\nJe vous l'explique en 30 secondes.\r\n\r\n19:43:47:23  19:43:52:05\r\n D.BERGER: J'aimerais faire r\u00e9agir\r\n Mme Dayer sur plusieurs notions.\r\n\r\n19:43:52:10  19:43:59:11\r\nVous avez parl\u00e9 du vol de donn\u00e9es,\r\n    de recel et d'utilisation\r\n  sans contr\u00f4le de ces donn\u00e9es.\r\n\r\n19:43:59:15  19:44:02:21\r\n C.LUESCHER: Vous parliez de HSBC.\r\n\r\n19:44:03:02  19:44:06:03\r\n \u00c7a a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9 par Herv\u00e9 Falciani.\r\n\r\n19:44:06:08  19:44:09:06\r\n         Il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\n       \u00e0 cinq ans en Suisse.\r\n\r\n19:44:09:11  19:44:12:20\r\n        C'est un d\u00e9linquant\r\n         et un criminel !\r\n\r\n19:44:13:01  19:44:16:11\r\n      A.DAYER: Les fichiers \r\n      vont jusqu'\u00e0 fin 2015:\r\n\r\n19:44:16:15  19:44:19:10\r\n          ce ne sont pas\r\n     des vieilles pratiques !\r\n\r\n19:44:19:14  19:44:29:16\r\n      Les lanceurs d'alerte,\r\n  \u00e7a devient une notion prot\u00e9g\u00e9e\r\n      par les gouvernements.\r\n\r\n19:44:29:21  19:44:32:20\r\nN'en d\u00e9plaise \u00e0 monsieur Luescher.\r\n\r\n19:44:33:01  19:44:36:05\r\n  Qu'avons-nous \"mis en p\u00e2ture\" ?\r\n\r\n19:44:36:10  19:44:45:00\r\n       La centrale offshore \r\n  dont on parle, Mossack Fonseca,\r\n      c'est 214'000 soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:44:45:05  19:44:48:15\r\n       Il y a des dizaines \r\n       de milliers de gens.\r\n\r\n19:44:48:20  19:44:52:10\r\n         Au Matin Dimanche\r\n   on a parl\u00e9 de huit personnes.\r\n\r\n19:44:52:13  19:44:55:12\r\n         Alors qu'il y a\r\n     1'500 Suisses l\u00e0-dedans.\r\n\r\n19:44:55:17  19:44:58:16\r\n    On n'a pas jet\u00e9 en p\u00e2ture !\r\n\r\n19:44:58:21  19:45:05:15\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n19:45:05:20  19:45:08:17\r\n      A.DAYER: On s'est donn\u00e9\r\n     des r\u00e8gles tr\u00e8s strictes.\r\n\r\n19:45:08:22  19:45:12:04\r\n      On a parl\u00e9 de soci\u00e9t\u00e9s\r\n  qui cachent des choses graves.\r\n\r\n19:45:12:09  19:45:15:23\r\n    C'est du trafic de drogue, \r\n   d'\u00eatres humains, de diamants.\r\n\r\n19:45:16:04  19:45:19:04\r\n    C.LUESCHER: Ma\u00eetre Bonnant\r\n          a fait cela ?\r\n\r\n19:45:19:09  19:45:23:04\r\nA.DAYER: C'est votre m\u00e9tier d'avocat,\r\n            M. Luescher ?\r\n\r\n19:45:23:09  19:45:26:20\r\n  Vous \u00eates conseiller national.\r\n\r\n19:45:27:01  19:45:29:16\r\nC.LUESCHER: Moi, je suis surveill\u00e9.\r\n\r\n19:45:29:21  19:45:33:00\r\n      Vous, vous pouvez tout\r\n         vous permettre.\r\n\r\n19:45:33:05  19:45:37:13\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n19:45:37:18  19:45:46:04\r\n  J'ai exig\u00e9 des excuses \u00e9crites\r\n     et je les ai obtenues !\r\n\r\n19:45:46:09  19:45:48:23\r\n       D.BERGER: Messieurs !\r\n\r\n19:45:49:03  19:45:53:09\r\n   Messieurs, s'il vous pla\u00eet !\r\n\r\n19:45:53:13  19:45:55:23\r\n  On va clore ce point personnel.\r\n\r\n19:45:56:04  19:46:01:03\r\n    On finit dessus et ensuite\r\n  je vous fais r\u00e9agir Mme Dayer.\r\n\r\n19:46:01:08  19:46:06:01\r\nC.LUESCHER: Apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9 au TJ\r\n       la semaine derni\u00e8re,\r\n\r\n19:46:06:06  19:46:10:01\r\nj'ai re\u00e7u un e-mail d'un journaliste\r\n         du Matin Dimanche,\r\n\r\n19:46:10:06  19:46:13:17\r\nqui m'a dit que j'\u00e9tais un menteur.\r\n\r\n19:46:13:22  19:46:16:23\r\n       A.DAYER: C'est faux,\r\n        il n'a pas dit \u00e7a.\r\n\r\n19:46:17:04  19:46:19:21\r\n        C.LUESCHER: Je vous\r\n       ai transmis l'e-mail.\r\n\r\n19:46:20:02  19:46:23:17\r\n       A.DAYER: Il ne vous\r\n     a pas trait\u00e9 de menteur.\r\n\r\n19:46:23:22  19:46:29:02\r\n       C.LUESCHER: Il a dit\r\n que je n'avais pas dit la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:46:29:07  19:46:33:16\r\n     Il a dit que j'avais \u00e9t\u00e9\r\n  administrateur d'une offshore.\r\n\r\n19:46:33:21  19:46:39:00\r\n    Qui appartient \u00e0 quelqu'un\r\n         du Kirghizstan.\r\n\r\n19:46:39:05  19:46:41:03\r\n           C'\u00e9tait faux.\r\n\r\n19:46:41:08  19:46:46:16\r\n  Je n'ai jamais cr\u00e9\u00e9 ou r\u00e9activ\u00e9\r\n         cette panam\u00e9enne.\r\n\r\n19:46:46:20  19:46:52:04\r\n    Ce journaliste me laissait\r\n       24 h pour r\u00e9pondre.\r\n\r\n19:46:52:09  19:46:58:12\r\nIl disait qu'il avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9\r\n     une page dans diff\u00e9rents\r\n         m\u00e9dias suisses.\r\n\r\n19:46:58:17  19:47:06:00\r\n      J'ai r\u00e9pondu en disant\r\n       que tout \u00e9tait faux.\r\n\r\n19:47:06:05  19:47:10:18\r\n    Et j'ai obtenu des excuses\r\n        de ce journaliste.\r\n\r\n19:47:11:05  19:47:19:03\r\n\u00c7a signifie que ce que nous lisons\r\n        dans les journaux,\r\n   c'est peut-\u00eatre faux aussi !\r\n\r\n19:47:19:08  19:47:27:12\r\nD.BERGER: R\u00e9ponse sur les m\u00e9thodes\r\n    de cette enqu\u00eate, A.Dayer.\r\n\r\n19:47:27:17  19:47:32:13\r\n       A.DAYER: Il y aurait \r\n      eu un probl\u00e8me \u00e9thique,\r\n\r\n19:47:32:18  19:47:35:05\r\n si on avait parl\u00e9 de M. Luescher.\r\n\r\n19:47:35:10  19:47:39:05\r\n  Mais vous n'\u00eates pas au centre.\r\n\r\n19:47:39:09  19:47:42:11\r\n     Vous n'\u00eates pas victime,\r\n     vous \u00eates rien du tout.\r\n\r\n19:47:42:16  19:47:45:06\r\n Il n'y a pas une ligne sur vous.\r\n\r\n19:47:45:11  19:47:49:23\r\nN'allez pas partout dans les m\u00e9dias \r\npour dire que vous \u00eates une victime.\r\n\r\n19:47:50:04  19:47:55:04\r\n C.LUESCHER: C'est vous qui m'avez\r\n    \u00e9crit pour dire que j'avais\r\n         une panam\u00e9enne !\r\n\r\n19:47:55:09  19:47:58:08\r\n      A.DAYER: Les gens dont\r\n        on a cit\u00e9 le nom,\r\n\r\n19:47:58:12  19:48:02:23\r\n       ce ne sont pas juste\r\n     des passeurs de papiers,\r\n\r\n19:48:03:04  19:48:05:12\r\nils sont administrateurs de soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:48:05:17  19:48:09:11\r\n  Ils sont accus\u00e9s de corruption,\r\n    de trafic d'\u00eatres humains.\r\n\r\n19:48:09:15  19:48:11:11\r\n         C'est tr\u00e8s grave.\r\n\r\n19:48:11:15  19:48:19:13\r\n  Je m'\u00e9tonne qu'un vice-pr\u00e9sident\r\ndu PLR fasse les plateaux TV et radio\r\n     pour flinguer lemessager.\r\n\r\n19:48:19:18  19:48:22:01\r\n       Je suis \u00e9poustoufl\u00e9e.\r\n\r\n19:48:22:06  19:48:25:18\r\n       D.BERGER: J'aimerais \r\n       prendre de la hauteur\r\n\r\n19:48:25:23  19:48:30:07\r\net vous entendre Philippe Lamberts.\r\n\r\n19:48:30:11  19:48:36:07\r\n     Ce d\u00e9ballage m\u00e9diatique,\r\n     toutes ces r\u00e9v\u00e9lations, \r\n     comment vous les vivez ?\r\n\r\n19:48:36:11  19:48:40:12\r\n         On vous a surnomm\u00e9\r\n\"l'homme le plus d\u00e9test\u00e9 de la City\".\r\n\r\n19:48:40:17  19:48:45:22\r\n         Vous avez obtenu\r\n    le plafonnement des bonus.\r\n\r\n19:48:46:03  19:48:50:02\r\n        P.LAMBERTS: Je pense\r\nque ces r\u00e9v\u00e9lations sont salutaires.\r\n\r\n19:48:50:07  19:48:53:14\r\nJe m'\u00e9tonne de voir un repr\u00e9sentant\r\n         \u00e9lu, M. Luescher,\r\n\r\n19:48:53:19  19:48:56:04\r\n   d\u00e9noncer le lanceur d'alerte.\r\n\r\n19:48:56:09  19:48:59:19\r\n  Et pas tous ceux qui se cachent\r\n\r\n19:49:00:00  19:49:05:02\r\n  derri\u00e8re l'opacit\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e\r\n   pour leurs petites affaires.\r\n\r\n19:49:05:07  19:49:10:01\r\n    On fait du crime organis\u00e9,\r\n       de l'\u00e9vasion fiscale,\r\n quand ce n'est pas du terrorisme.\r\n\r\n19:49:10:06  19:49:13:16\r\n      Les \u00e9lus doivent agir\r\n    pour plus de transparence.\r\n\r\n19:49:13:21  19:49:17:04\r\n          Mon exp\u00e9rience\r\n      au Parlement europ\u00e9en,\r\n\r\n19:49:17:09  19:49:22:22\r\n    c'est qu'il a fallu toutes \r\n  ces affaires pour mettre le feu\r\n    au derri\u00e8re des politiques.\r\n\r\n19:49:23:03  19:49:30:06\r\n   Pour que les choses bougent.\r\n\r\n19:49:30:11  19:49:34:13\r\n       L'injustice fiscale,\r\nce n'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne naturel.\r\n\r\n19:49:34:18  19:49:38:04\r\n    Ce n'est pas quelque chose\r\n      qui nous tombe dessus.\r\n\r\n19:49:38:09  19:49:41:21\r\n        C'est le r\u00e9sultat \r\n       de choix politiques.\r\n\r\n19:49:42:02  19:49:46:19\r\nLe probl\u00e8me, c'est que vous demandez\r\n    \u00e0 ceux qui sont les auteurs\r\n\r\n19:49:47:00  19:49:49:06\r\n    de ces choix de s'amender.\r\n\r\n19:49:49:11  19:49:53:07\r\n      Ils ne le font que sous\r\n  la pression de la transparence.\r\n\r\n19:49:53:12  19:49:57:11\r\n          Car \u00e7a suscite\r\n     une indignation publique.\r\n\r\n19:49:57:16  19:50:02:04\r\n             Pour moi,\r\n    l'arriv\u00e9e de Panama Papers \r\n    est du vent dans les voiles\r\n\r\n19:50:02:09  19:50:07:02\r\n    de tous ceux qui demandent\r\n une plus grande justice fiscale.\r\n\r\n19:50:07:07  19:50:13:17\r\nAucun \u00e9lu sinc\u00e8re ne peut s'indigner\r\n     de voir cette transparence\r\n          se mat\u00e9rialiser.\r\n\r\n19:50:13:22  19:50:20:20\r\nM. Luescher r\u00e9percute les arguments\r\n   que j'entends dans la bouche\r\n          de M. Fonseca.\r\n\r\n19:50:21:01  19:50:28:04\r\n  Il s'insurge que la r\u00e9v\u00e9lation\r\n   de ce document est un d\u00e9lit.\r\n\r\n19:50:28:09  19:50:32:22\r\nPlut\u00f4t que de questionner la nature\r\n    des op\u00e9rations qu'il m\u00e8ne.\r\n\r\n19:50:33:03  19:50:37:14\r\n Qu'on ne me dise pas que ce sont \r\ndes activit\u00e9s qui n'ont plus cours.\r\n\r\n19:50:37:19  19:50:42:09\r\n      Fonseca a dit que avec\r\n ses 250'000 les soci\u00e9t\u00e9s cr\u00e9\u00e9es,\r\n\r\n19:50:42:13  19:50:45:11\r\n il n'a que 5 % de part de march\u00e9.\r\n\r\n19:50:45:15  19:50:49:06\r\n  C'est une v\u00e9ritable industrie.\r\n\r\n19:50:49:11  19:50:55:08\r\n Il y a beaucoup d'autres pays que\r\n Panama o\u00f9 des cabinets d'avocats\r\n\r\n19:50:55:12  19:51:08:02\r\n qui sont des passeurs de messages\r\n  entre les donneurs d'ordres et \r\n   l'industrie Mossack Fonseca.\r\n\r\n19:51:08:07  19:51:14:23\r\nM. Luescher, nous a dit qu'il a pass\u00e9\r\n     sa journ\u00e9e avec un client.\r\n\r\n19:51:15:04  19:51:20:21\r\n   Je pense que le r\u00f4le d'un \u00e9lu\r\n    c'est de passer sa journ\u00e9e \r\n   \u00e0 d\u00e9fendre l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9al.\r\n\r\n19:51:21:02  19:51:26:05\r\n   C.LUESCHER: En Europe, il y a\r\n    beaucoup de fonctionnaires,\r\n\r\n19:51:26:10  19:51:31:11\r\n         mais chez nous,\r\n  on a des gens qui travaillent.\r\n\r\n19:51:31:16  19:51:35:17\r\n   Je suis avocat de profession.\r\n\r\n19:51:35:22  19:51:42:04\r\n   Le Parlement ne si\u00e9geait pas\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n19:51:42:09  19:51:49:02\r\nD.BERGER: Julien Blanc, on a parl\u00e9\r\n  des interm\u00e9diaires financiers.\r\n\r\n19:51:49:07  19:51:53:06\r\n         Ils sont au coeur\r\n       de ces Panama Papers.\r\n\r\n19:51:53:11  19:52:00:19\r\nVous repr\u00e9sentez ces interm\u00e9diaires.\r\n\r\n19:52:01:00  19:52:03:00\r\n   Vous faites partie de l'Arif.\r\n\r\n19:52:03:05  19:52:06:14\r\n L'association romande qui a pour\r\n   charge de r\u00e9guler ce milieu.\r\n\r\n19:52:06:19  19:52:09:22\r\n  Est-ce que cette affaire jette\r\n   un discr\u00e9dit sur ce milieu ?\r\n\r\n19:52:10:03  19:52:12:10\r\nJ.BLANC: Le discr\u00e9dit, s\u00fbrement pas.\r\n\r\n19:52:12:14  19:52:14:13\r\n  On a un syst\u00e8me avant-gardiste\r\n\r\n19:52:14:18  19:52:16:22\r\n  contre le blanchiment d'argent.\r\n\r\n19:52:17:03  19:52:21:11\r\n          L'Arif est une\r\n des 12 associations qui r\u00e9gulent.\r\n\r\n19:52:21:16  19:52:27:14\r\n  Un certain nombre de probl\u00e8mes\r\n     se posent effectivement\r\n    avec certains organismes.\r\n\r\n19:52:27:19  19:52:31:11\r\n   Ils sont eux-m\u00eames organis\u00e9s\r\n\r\n19:52:31:15  19:52:35:09\r\n  et surveill\u00e9s par des personnes\r\n\r\n19:52:35:13  19:52:37:21\r\n       de leur corporation.\r\n\r\n19:52:38:02  19:52:43:09\r\nCela \u00e9tant, la FINMA qui supervise\r\n    les organes de r\u00e9gulation\r\n\r\n19:52:43:13  19:52:51:22\r\nest tr\u00e8s attentive \u00e0 l'ind\u00e9pendance\r\n    de ces organismes vis-\u00e0-vis\r\n    de ceux qu'ils surveillent.\r\n\r\n19:52:52:03  19:52:58:17\r\nLe syst\u00e8me est \u00e9prouv\u00e9 et efficient.\r\n\r\n19:52:58:22  19:53:03:06\r\nD.BERGER: Est-ce que ces r\u00e9v\u00e9lations\r\n       sont une bonne chose ?\r\n\r\n19:53:03:11  19:53:05:22\r\n    J.BLANC: Il y a du positif.\r\n\r\n19:53:06:08  19:53:11:08\r\n\u00c7a nous permet de nous rendre compte\r\n      de certains ajustements\r\n      qui devront intervenir.\r\n\r\n19:53:11:12  19:53:15:20\r\n       Mais je ne dirais pas\r\n     que c'est une r\u00e9volution.\r\n\r\n19:53:16:01  19:53:20:09\r\n    D.BERGER: Vous m'aviez dit\r\n que \u00e7a jetait en p\u00e2ture des gens.\r\n\r\n19:53:20:13  19:53:25:21\r\nJ.BLANC: On sent une certaine volont\u00e9\r\n   de ce collectif de journalistes\r\n\r\n19:53:26:03  19:53:32:14\r\n   de vouloir prendre en exemple\r\n    des gens qui pour l'instant\r\n     sont pr\u00e9sum\u00e9s innocents.\r\n\r\n19:53:32:19  19:53:40:01\r\nOn ne d\u00e9montre m\u00eame pas qu'ils ont\r\n viol\u00e9 la loi sur le blanchiment \r\n        d'argent de 2000.\r\n\r\n19:53:40:06  19:53:45:22\r\n    D.BERGER: Carlo Sommaruga,\r\n  c'est vrai que depuis 10 jours\r\n        on voit des noms.\r\n\r\n19:53:46:03  19:53:53:16\r\n  On dit que \u00e7a reste \u00e0 prouver,\r\n    savoir s'ils ils ont fait\r\n      des choses ill\u00e9gales.\r\n\r\n19:53:53:21  19:54:00:10\r\n  Pour clore ce d\u00e9bat, est-ce que\r\n   tout \u00e7a est sain pour vous ?\r\n\r\n19:54:00:14  19:54:04:05\r\n  C.SOMMARUGA: En ce qui concerne\r\n        les personnalit\u00e9s,\r\n\r\n19:54:04:10  19:54:06:07\r\n      je dirais que tous ceux\r\n\r\n19:54:06:11  19:54:08:16\r\n        qui ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s,\r\n\r\n19:54:08:21  19:54:12:11\r\n      que ce soit en Islande,\r\n    en Angleterre ou en Suisse,\r\n\r\n19:54:12:15  19:54:15:08\r\n     toutes les personnalit\u00e9s\r\n       qui ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9es,\r\n\r\n19:54:15:12  19:54:20:09\r\naucune n'a dit qu'elle n'avait pas \r\nb\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ces soci\u00e9t\u00e9s offshore.\r\n\r\n19:54:20:13  19:54:25:04\r\n   D.BERGER: Mais elles n'ont pas\r\nforc\u00e9ment fait des choses ill\u00e9gales.\r\n\r\n19:54:25:08  19:54:29:11\r\n C.SOMMARUGA: Non, comme Cameron, \r\n mais il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ce syst\u00e8me\r\n\r\n19:54:29:15  19:54:32:15\r\n     qui a permis d'\u00e9chapper \r\n     \u00e0 l'imp\u00f4t en Angleterre.\r\n\r\n19:54:32:20  19:54:34:13\r\n       D.BERGER: L\u00e9galement.\r\n\r\n19:54:34:18  19:54:37:08\r\n    C.SOMMARUGA: Bien entendu.\r\n\r\n19:54:37:12  19:54:43:02\r\n  A.DAYER: Il avait surtout fait\r\n   campagne sur la lutte contre\r\n        l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:54:43:07  19:54:45:05\r\n        \u00c7a pose probl\u00e8me !\r\n\r\n19:54:45:10  19:54:51:14\r\nC.SOMMARUGA: Ce qui est int\u00e9ressant,\r\n    c'est l'ampleur du syst\u00e8me.\r\n\r\n19:54:52:00  19:55:03:15\r\n     \u00c7a montre que les \u00e9lites,\r\n       notamment les riches,\r\n s'acoquinent dans un m\u00eame marais,\r\n\r\n19:55:03:20  19:55:08:10\r\n        avec des criminels \r\n        et des terroristes.\r\n\r\n19:55:08:14  19:55:13:22\r\n    On utilise ces instruments\r\n    pour ne pas payer l'imp\u00f4t,\r\n    pour cacher des fortunes.\r\n\r\n19:55:14:03  19:55:17:17\r\n Pour cacher des actes d\u00e9lictueux.\r\n\r\n19:55:17:22  19:55:20:19\r\n  On a cit\u00e9 des avocats genevois.\r\n\r\n19:55:21:00  19:55:26:06\r\nIls ont demand\u00e9 des modifications de\r\ndocuments pour prot\u00e9ger des clients.\r\n\r\n19:55:26:11  19:55:30:20\r\nOn voit que dans cette profession,\r\n       il y a des personnes\r\n\r\n19:55:31:01  19:55:34:17\r\n         qui ne respectent\r\n       pas les lois suisses.\r\n\r\n19:55:34:22  19:55:40:01\r\nC'est l\u00e9gal, mais le but du syst\u00e8me\r\n     est d'\u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t.\r\n\r\n19:55:40:11  19:55:46:10\r\n  \u00c0 partir du moment o\u00f9 le secret\r\n       bancaire ne peut plus\r\n        \u00eatre la protection\r\n\r\n19:55:46:14  19:55:55:11\r\n  vis-\u00e0-vis du fisc de son pays,\r\n    il y a un autre m\u00e9canisme\r\n       qui se met en place.\r\n\r\n19:55:55:16  19:56:00:15\r\n   C'est ces soci\u00e9t\u00e9s offshore.\r\n\r\n19:56:00:20  19:56:04:10\r\nJe pense \u00e0 monsieur Tout-le-monde.\r\n\r\n19:56:04:14  19:56:07:05\r\n    \u00c0 ceux qui nous regardent.\r\n\r\n19:56:07:10  19:56:11:02\r\n       Eux payent des imp\u00f4ts\r\n      jusqu'au dernier franc.\r\n\r\n19:56:11:07  19:56:18:11\r\n   Alors que les riches qui ont\r\n  des millions, ils y \u00e9chappent\r\nen b\u00e9n\u00e9ficiant des failles l\u00e9gales\r\n\r\n19:56:18:15  19:56:23:23\r\n    et voulues par la majorit\u00e9\r\n    des parlements nationaux.\r\n\r\n19:56:24:04  19:56:28:14\r\n       D.BERGER: On a invit\u00e9\r\n       Marc Bonnant ce soir.\r\n\r\n19:56:28:19  19:56:31:14\r\n       Mais il est \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:56:31:19  19:56:34:02\r\n    Il ne pouvait pas \u00eatre ici.\r\n\r\n19:56:34:07  19:56:37:17\r\n      Tr\u00e8s bref, C.Luescher.\r\n\r\n19:56:37:22  19:56:41:06\r\n       C.LUESCHER: La haine\r\n      du riche ne tient pas.\r\n\r\n19:56:41:11  19:56:43:00\r\n            En Suisse,\r\n\r\n19:56:43:05  19:56:45:05\r\n      les plus riches payent\r\n\r\n19:56:45:10  19:56:47:08\r\n         le plus d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:56:47:12  19:56:51:15\r\nJe suis all\u00e9 voir l'Office cantonal\r\n   des statistiques aujourd'hui.\r\n\r\n19:56:51:20  19:56:55:21\r\n1 % des r\u00e9sidents fortun\u00e9s paie 58 %\r\n     de l'imp\u00f4t sur la fortune.\r\n\r\n19:56:56:02  19:57:00:19\r\n  Et 10 % des riches paient 60 %\r\n    de l'imp\u00f4t sur le revenu.\r\n\r\n19:57:01:00  19:57:07:12\r\nIl n'est pas tol\u00e9rable compte tenu\r\n  de l'atmosph\u00e8re internationale\r\n\r\n19:57:07:17  19:57:14:23\r\n     qu'un avocat suisse ou un\r\n interm\u00e9diaire soit administrateur\r\n          d'une offshore\r\n\r\n19:57:15:04  19:57:19:10\r\n     pour un client \u00e9tranger\r\n  qui ne d\u00e9clare pas son argent.\r\n\r\n19:57:19:14  19:57:26:11\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n19:57:26:16  19:57:29:11\r\nC.SOMMARUGA: Il y a des principes.\r\n\r\n19:57:29:15  19:57:32:21\r\n        Celui de l'\u00e9galit\u00e9 \r\n       vis-\u00e0-vis de l'imp\u00f4t.\r\n\r\n19:57:33:02  19:57:34:19\r\n       Et au niveau mondial.\r\n\r\n19:57:34:23  19:57:37:21\r\n     C.LUESCHER: On n'est pas\r\n     les gendarmes du monde.\r\n\r\n19:57:38:02  19:57:39:23\r\n Occupons-nous d\u00e9j\u00e0 de notre pays.\r\n\r\n19:57:40:04  19:57:43:19\r\nC.SOMMARUGA: Hier, l'Union europ\u00e9enne\r\n        a \u00e9dict\u00e9 des normes.\r\n\r\n19:57:44:00  19:57:46:16\r\nSur la fiscalit\u00e9 des multinationales.\r\n\r\n19:57:46:21  19:57:50:12\r\n        Suite aux Luxleaks.\r\n\r\n19:57:50:17  19:57:58:19\r\n            Aujourd'hui,\r\nce scandale va permettre d'am\u00e9liorer\r\n la lutte contre l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:57:59:00  19:58:04:17\r\nD.BERGER: On va \u00e9tudier les mesures\r\n      de mani\u00e8re plus claire\r\n  en deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission.\r\n\r\n19:58:04:22  19:58:06:15\r\n       Robert Danon bonsoir.\r\n\r\n19:58:06:20  19:58:09:08\r\n Vous \u00eates expert en droit fiscal.\r\n\r\n19:58:09:12  19:58:13:12\r\n     On entend beaucoup dire\r\n que c'est des m\u00e9thodes du pass\u00e9.\r\n\r\n19:58:13:17  19:58:16:05\r\n         On l'a lu aussi.\r\n\r\n19:58:16:10  19:58:21:01\r\n   R.DANON: Il faut bien situer\r\n        le cas du Panama.\r\n\r\n19:58:21:06  19:58:23:08\r\n    Le train de la transparence\r\n\r\n19:58:23:12  19:58:25:09\r\n       est en marche depuis\r\n\r\n19:58:25:13  19:58:27:20\r\n    un certain nombre d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:58:28:01  19:58:31:12\r\n     Panama n'avait pas adh\u00e9r\u00e9\r\n     aux standards de l'OCDE.\r\n\r\n19:58:31:17  19:58:34:16\r\n   Je vais prendre des exemples.\r\n\r\n19:58:34:21  19:58:40:10\r\n       En d\u00e9cembre dernier,\r\n le Parlement suisse s'est engag\u00e9\r\n          dans une voie.\r\n\r\n19:58:40:14  19:58:47:02\r\n    On a d'une part l'\u00e9change\r\n  automatique de renseignements.\r\n\r\n19:58:47:07  19:58:54:04\r\n Et pour les entreprises l'\u00e9change\r\n   spontan\u00e9 des accords fiscaux.\r\n\r\n19:58:54:09  19:58:59:10\r\nIl y a la d\u00e9claration pays par pays.\r\n\r\n19:58:59:14  19:59:04:22\r\n  Qui oblige les multinationales\r\n          \u00e0 pr\u00e9senter...\r\n\r\n19:59:05:03  19:59:08:16\r\n        D.BERGER: Attention\r\n      aux notions techniques.\r\n\r\n19:59:08:21  19:59:13:07\r\nR.DANON: A pr\u00e9senter leurs comptes.\r\n\r\n19:59:13:11  19:59:16:18\r\nIl y a un train initi\u00e9 par l'OCDE.\r\n\r\n19:59:16:23  19:59:21:08\r\n  Et Panama ne l'avait pas pris.\r\n\r\n19:59:21:12  19:59:26:11\r\n      Ca ne constitue pas...\r\n\r\n19:59:26:16  19:59:29:20\r\n       D.BERGER: Pour vous,\r\n       c'est un cas \u00e0 part.\r\n\r\n19:59:30:01  19:59:32:23\r\n          R.DANON: C'est\r\n     un des derniers bastions.\r\n\r\n19:59:33:04  19:59:36:05\r\n      Mais on peut discuter \r\n     du blanchiment d'argent.\r\n\r\n19:59:36:10  19:59:39:23\r\n        On peut se demander\r\nsi les normes sont assez efficaces.\r\n\r\n19:59:40:04  19:59:42:19\r\nSi la mise en oeuvre sont efficaces.\r\n\r\n19:59:43:00  19:59:46:11\r\n   D.BERGER: Olivier Longchamp,\r\n             bonsoir.\r\n\r\n19:59:46:15  19:59:50:08\r\n   Le Panama est un des derniers\r\n      bastions de r\u00e9sistance,\r\n\r\n19:59:50:12  19:59:54:02\r\n  qu'est ce que vous en pensez ?\r\n\r\n19:59:54:07  19:59:56:20\r\n O.LONGCHAMP: Ce qu'il faut dire,\r\n\r\n19:59:57:01  19:59:59:18\r\nc'est que ce scandale met en cause\r\n\r\n19:59:59:23  20:00:02:08\r\n    la place financi\u00e8re suisse.\r\n\r\n20:00:02:12  20:00:09:21\r\n         Quand on regarde\r\n     qui utilise ces soci\u00e9t\u00e9s,\r\n on tombe sur des banques suisses.\r\n\r\n20:00:10:02  20:00:16:09\r\n        Mais c'est absurde\r\n    de compartimenter comme \u00e7a.\r\n\r\n20:00:16:13  20:00:21:03\r\n        Je vais revenir sur\r\n  ce que vous avez dit, M. Danon.\r\n\r\n20:00:21:08  20:00:27:08\r\n      C'est vrai qu'il y a eu\r\n      une \u00e9volution des lois.\r\n\r\n20:00:27:12  20:00:32:06\r\n      C'est vrai que le train\r\n de la transparence est en marche.\r\n\r\n20:00:32:11  20:00:35:10\r\n Il y a eu une \u00e9volution mondiale.\r\n\r\n20:00:35:14  20:00:41:15\r\n       En Suisse, on accepte\r\n   les standards internationaux.\r\n\r\n20:00:41:20  20:00:50:03\r\n     Mais il y a une question\r\n   que ces affaires successives\r\n     remettent sur la table,\r\n\r\n20:00:50:08  20:00:55:22\r\nc'est savoir si le dispositif comme \r\nil est pens\u00e9 est vraiment appliqu\u00e9 ?\r\n\r\n20:00:56:03  20:01:06:17\r\n   D.BERGER: C'est une coquille\r\n         vide pour vous ?\r\n\r\n20:01:06:22  20:01:12:13\r\n   O.LONGCHAMP: Je ne pense pas,\r\n   mais est-ce que ce dispositif\r\n          est efficace ?\r\n\r\n20:01:12:18  20:01:18:03\r\n         Est-ce qu'il y a\r\n    des contr\u00f4les suffisants ?\r\n\r\n20:01:18:08  20:01:23:03\r\n   Et est-ce que les sanctions\r\nqui sont prises sont suffisantes ?\r\n\r\n20:01:23:08  20:01:28:07\r\n   Cela pour que le vieux mod\u00e8le\r\nd'affaires ne soit plus une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:01:28:11  20:01:32:20\r\nD.BERGER: Donc ici aussi on continue\r\n d'appliquer les vieilles m\u00e9thodes.\r\n\r\n20:01:33:01  20:01:36:07\r\n   R.DANON: Il faut diff\u00e9rencier\r\n   les questions de blanchiment\r\n\r\n20:01:36:11  20:01:39:08\r\n    et les questions d'\u00e9changes\r\n        en mati\u00e8re fiscale.\r\n\r\n20:01:39:12  20:01:45:12\r\n   En mati\u00e8re d'\u00e9change fiscal, \r\n   on s'est compl\u00e8tement ralli\u00e9 \r\n   aux standards internationaux.\r\n\r\n20:01:45:16  20:01:50:11\r\n       Mais on peut d\u00e9battre\r\n        sur le blanchiment.\r\n\r\n20:01:50:16  20:01:53:11\r\nOn peut difficilement faire mieux.\r\n\r\n20:01:53:16  20:01:58:11\r\n    Le coup d'envoi a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9\r\n        en 2015 par l'OCDE.\r\n\r\n20:01:58:15  20:02:01:21\r\n   Panama n'a pas pris ce train.\r\n\r\n20:02:02:02  20:02:05:13\r\n    D.BERGER: On va progresser\r\n          dans le d\u00e9bat.\r\n\r\n20:02:05:18  20:02:09:14\r\n       On a pos\u00e9 le constat\r\n       de ces r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n20:02:09:19  20:02:14:21\r\n   Mais \u00e0 quoi \u00e7a sert d'ouvrir\r\n      une soci\u00e9t\u00e9 offshore ?\r\n\r\n20:02:15:02  20:02:18:07\r\n       Et comment on fait ?\r\n\r\n20:02:18:11  20:02:25:15\r\n Avant de questionner la moralit\u00e9,\r\n      essayons de comprendre.\r\n\r\n20:02:27:20  20:02:32:15\r\n     -Vous avez de l'argent et\r\n   vous cherchez la discr\u00e9tion ?\r\n\r\n20:02:32:20  20:02:35:19\r\n   Envolez-vous pour le paradis.\r\n\r\n20:02:36:00  20:02:38:18\r\n Inutile de prendre votre chemise.\r\n\r\n20:02:38:23  20:02:43:15\r\n          Quelques clics\r\n     suffisent pour y acc\u00e9der.\r\n\r\n20:02:43:20  20:02:48:18\r\n  Internet regorge de publicit\u00e9s \r\n  pour cr\u00e9er sa soci\u00e9t\u00e9 offshore.\r\n\r\n20:02:48:23  20:02:53:10\r\nCertains sites vous proposent m\u00eame\r\n   de passer commande en ligne.\r\n\r\n20:02:53:14  20:02:57:13\r\n    En quelques jours \u00e0 peine,\r\n      la soci\u00e9t\u00e9 est cr\u00e9\u00e9e.\r\n\r\n20:02:57:18  20:03:00:19\r\nLes paradis fiscaux ne manquent pas.\r\n\r\n20:03:01:00  20:03:05:01\r\n   On vous fournit un directeur\r\n       et des actionnaires.\r\n\r\n20:03:05:06  20:03:10:08\r\n Vous pouvez m\u00eame avoir des cartes\r\n de visite et un papier \u00e0 en-t\u00eate.\r\n\r\n20:03:10:12  20:03:15:00\r\n       Vous avez une soci\u00e9t\u00e9\r\n      pour 2'000 \u00e0 3'000 frs.\r\n\r\n20:03:16:02  20:03:18:20\r\n      Il y a aussi la m\u00e9thode\r\n          traditionnelle.\r\n\r\n20:03:19:01  20:03:21:17\r\n     Vous contactez une banque\r\n           ou un avocat.\r\n\r\n20:03:21:22  20:03:25:19\r\n         Elle s'adressera\r\n     \u00e0 un cabinet sp\u00e9cialis\u00e9.\r\n\r\n20:03:26:00  20:03:30:08\r\n  Il va alors choisir un paradis \r\n  fiscal pour cr\u00e9er une offshore.\r\n\r\n20:03:30:12  20:03:33:22\r\n       Elle sera g\u00e9r\u00e9e par\r\n   des administrateurs fictifs.\r\n\r\n20:03:34:03  20:03:36:09\r\n          Des pr\u00eate-noms.\r\n\r\n20:03:36:13  20:03:39:01\r\n   Votre nom ne sera nulle part.\r\n\r\n20:03:39:06  20:03:43:10\r\n  Vous pourrez disposer de votre\r\n   fortune en toute discr\u00e9tion.\r\n\r\n20:03:43:14  20:03:47:19\r\n    Seul l'avocat ou la banque \r\n    conna\u00eetront votre identit\u00e9.\r\n\r\n20:03:48:00  20:03:51:11\r\n            En Suisse,\r\n      l'op\u00e9ration est l\u00e9gale.\r\n\r\n20:03:51:15  20:03:54:14\r\n  Pour autant que vous d\u00e9clariez\r\n           vos revenus.\r\n\r\n20:03:54:19  20:03:59:02\r\n         Sinon, le paradis\r\n   peut se transformer en enfer.\r\n\r\n20:04:03:06  20:04:09:15\r\nD.BERGER: Nous avons aussi contact\u00e9\r\n       diff\u00e9rentes soci\u00e9t\u00e9s\r\n     qui cr\u00e9ent des offshore.\r\n\r\n20:04:09:20  20:04:15:15\r\nLes r\u00e9ponses qu'on a re\u00e7ues allaient\r\nde: \"On ne le fait plus depuis quatre\r\n            ou cinqans\"\r\n\r\n20:04:15:20  20:04:21:09\r\n \u00e0 \"Nous nous sommes trop petits\"\r\n   ou \"Nous ne sommes pas assez\r\n           comp\u00e9tents.\"\r\n\r\n20:04:21:13  20:04:24:04\r\n        La m\u00e9fiance r\u00e8gne.\r\n\r\n20:04:24:09  20:04:31:15\r\n   Mais \u00e0 quoi \u00e7a sert d'ouvrir\r\n      une soci\u00e9t\u00e9 au Panama\r\n    quand on a rien \u00e0 cacher ?\r\n\r\n20:04:31:20  20:04:34:10\r\n C.LUESCHER: La question de savoir\r\n\r\n20:04:34:14  20:04:37:12\r\n\u00e0 qui on a quelque chose \u00e0 cacher.\r\n\r\n20:04:37:17  20:04:40:10\r\n  Si c'est au fisc, \u00e0 la justice,\r\n\r\n20:04:40:14  20:04:44:05\r\n          ou \u00e0 sa banque.\r\n\r\n20:04:44:10  20:04:49:04\r\n     De toute \u00e9vidence alors,\r\n cette activit\u00e9 est r\u00e9pr\u00e9hensible.\r\n\r\n20:04:49:09  20:04:53:00\r\n          Elle est punie.\r\n\r\n20:04:53:05  20:04:59:00\r\n   Mais si je suis propri\u00e9taire\r\n          d'un tableau,\r\n\r\n20:04:59:05  20:05:02:06\r\n    je veux le pr\u00eater \u00e0 la RTS.\r\n\r\n20:05:02:11  20:05:06:05\r\n  Mais je ne veux pas qu'on sache\r\n      que c'est mon tableau.\r\n\r\n20:05:06:10  20:05:19:02\r\n   Du coup, j'ouvre une soci\u00e9t\u00e9 \r\n  et c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui pr\u00eatera\r\n       le tableau \u00e0 la RTS.\r\n\r\n20:05:19:07  20:05:23:14\r\n   Dans ma d\u00e9claration fiscale,\r\n       je devrai \u00e9videmment\r\n\r\n20:05:23:19  20:05:29:18\r\n d\u00e9clarer les parts de la offshore\r\n    dont je suis propri\u00e9taire.\r\n\r\n20:05:29:23  20:05:32:17\r\n      Ainsi que la propri\u00e9t\u00e9\r\n          de ce tableau.\r\n\r\n20:05:32:22  20:05:38:20\r\nDans notre pays, nous avons encore\r\n le respect de la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n20:05:39:01  20:05:43:13\r\n     La mise \u00e0 nu du citoyen,\r\n  ce n'est pas \u00e0 l'ordre du jour.\r\n\r\n20:05:43:18  20:05:47:22\r\n    Nous avons des obligations\r\n         aupr\u00e8s du fisc.\r\n\r\n20:05:48:03  20:05:54:03\r\n Nous devons d\u00e9clarer l'int\u00e9gralit\u00e9\r\nde notre revenu et de notre fortune.\r\n\r\n20:05:54:08  20:05:59:13\r\n       Mais Carlo Sommaruga\r\n   n'a pas besoin de le savoir.\r\n\r\n20:05:59:18  20:06:04:19\r\n   D.BERGER: Un droit au secret \r\n   dans certaines circonstances,\r\n           oui ou non ?\r\n\r\n20:06:05:00  20:06:07:17\r\n      C.SOMMARUGA: Bien s\u00fbr.\r\n\r\n20:06:07:22  20:06:10:22\r\n  Mais le monde id\u00e9al que d\u00e9crit\r\n\r\n20:06:11:03  20:06:12:19\r\n         monsieur Luescher\r\n\r\n20:06:13:00  20:06:15:04\r\n       n'est pas la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:06:15:09  20:06:19:01\r\n     La r\u00e9alit\u00e9 qui nous vient\r\n         de ces documents,\r\n\r\n20:06:19:06  20:06:32:02\r\nc'est que c'est fait syst\u00e9matiquement\r\n      pour contourner le fisc.\r\n\r\n20:06:32:02  20:06:35:21\r\n              Il y a\r\n   des documents jusqu'en 2015,\r\n    on peut parler au pr\u00e9sent.\r\n\r\n20:06:36:02  20:06:37:18\r\n  C'est pour contourner le fisc.\r\n\r\n20:06:37:23  20:06:42:19\r\n       Dans tous les Etats, \r\n   on contourne la participation\r\n       des riches \u00e0 l'effort\r\n\r\n20:06:43:00  20:06:45:16\r\npour les services de la population.\r\n\r\n20:06:45:21  20:06:49:14\r\n   La deuxi\u00e8me chose, c'est pour\r\n    cacher des actes criminels.\r\n\r\n20:06:49:19  20:06:55:11\r\n   Cette affaire incroyable fait\r\nque dans les ports francs genevois,\r\n     on trouve un Modigliani.\r\n\r\n20:06:55:16  20:06:59:14\r\n     Il a \u00e9t\u00e9 spoli\u00e9 pendant\r\n   la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n20:06:59:19  20:07:04:08\r\n Toutes ces informations \u00e9taient \r\n cach\u00e9es \u00e0 la justice am\u00e9ricaine.\r\n\r\n20:07:04:12  20:07:09:08\r\n       De mon point de vue,\r\n       c'est un instrument\r\n\r\n20:07:09:12  20:07:15:13\r\nqu'on ne doit plus pouvoir utiliser.\r\n\r\n20:07:15:18  20:07:19:10\r\n    Sauf pour des justes motifs\r\n   qui devraient \u00eatre expliqu\u00e9s.\r\n\r\n20:07:19:14  20:07:22:23\r\n      D.BERGER: Par exemple ?\r\n\r\n20:07:23:04  20:07:29:16\r\n    C.SOMMARUGA: La seule chose\r\n que je peux imaginer, c'est quand\r\n       il y a une n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n20:07:29:21  20:07:33:21\r\n        On peut reprendre\r\n      le cas de M. Luescher.\r\n\r\n20:07:34:02  20:07:45:05\r\nOn peut aussi imaginer la question\r\nde savoir qui est le propri\u00e9taire \r\n      de la maison d'\u00e0 cot\u00e9.\r\n\r\n20:07:45:10  20:07:50:08\r\n  Mais encore faut-il que cette \r\n personne puisse avoir enregistr\u00e9\r\n\r\n20:07:50:12  20:07:54:08\r\n          officiellement\r\n      qu'il est propri\u00e9taire.\r\n\r\n20:07:54:12  20:07:59:21\r\n   Mais dans le syst\u00e8me actuel, \r\n  la v\u00e9rification est impossible.\r\n\r\n20:08:00:02  20:08:10:11\r\n Le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nnous disait que le syst\u00e8me est tel\r\n qu'il emp\u00eache la justice d'agir.\r\n\r\n20:08:10:20  20:08:17:16\r\n\u00c0 partir du moment o\u00f9 on sait que ces\r\nsoci\u00e9t\u00e9s offshore ne nous permettent\r\n   pas d'atteindre nos objectifs,\r\n\r\n20:08:17:21  20:08:22:04\r\n      il faut les supprimer.\r\n\r\n20:08:22:09  20:08:25:02\r\n      D.BERGER: Arian Dayer, \r\n     j'aimerais vous entendre.\r\n\r\n20:08:25:07  20:08:27:23\r\n     A.DAYER: On est en train\r\n        de tout m\u00e9langer.\r\n\r\n20:08:28:04  20:08:32:09\r\n    D.BERGER: On m\u00e9lange tout \r\n   avec toutes ces r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n20:08:32:13  20:08:37:19\r\n     A.DAYER: Nous nous sommes\r\n     donn\u00e9 des r\u00e8gles strictes\r\n      dans la presse suisse.\r\n\r\n20:08:38:00  20:08:43:06\r\n       Nous ne parlons pas \r\n      des offshores l\u00e9gales.\r\n\r\n20:08:43:11  20:08:48:05\r\n Comme les exemples qui n'existent\r\n      jamais de M. Luescher.\r\n\r\n20:08:48:10  20:08:54:05\r\n        L'\u00e9vasion fiscale,\r\n      on ne parle pas de \u00e7a.\r\n\r\n20:08:54:10  20:09:00:11\r\n   On parle de choses ill\u00e9gales,\r\n        des d\u00e9lits graves.\r\n\r\n20:09:00:16  20:09:05:09\r\n    Vous avez vu \u00e0 quoi certaines\r\nservent, \u00e0 spolier des oeuvres d'art,\r\n\r\n20:09:05:13  20:09:10:11\r\n\u00e0 abuser du nom du CICR, et mettre \r\nla vie de leurs d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s en danger.\r\n\r\n20:09:10:15  20:09:13:04\r\n  Ce sont des choses tr\u00e8s graves.\r\n\r\n20:09:13:09  20:09:16:19\r\n        Ce n'est pas juste\r\n    une petite \u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n20:09:17:00  20:09:22:15\r\nL'objet des Panama Papers, ce sont\r\ndes gens poursuivis par Interpol.\r\n\r\n20:09:22:20  20:09:32:23\r\n Un p\u00e9dophile qui vendait des jeunes\r\nfilles vierges qui a continu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer\r\nsa soci\u00e9t\u00e9 offshore depuis la prison.\r\n\r\n20:09:33:04  20:09:45:08\r\n     J.BLANC: Ce sont des cas\r\n        o\u00f9 on est d'accord,\r\n   ils ne devraient pas exister.\r\n\r\n20:09:45:12  20:09:54:10\r\nEn revanche, il faut faire attention\r\n   de distinguer ce qui est lutte\r\n  contre le blanchiment d'argent,\r\n\r\n20:09:54:14  20:10:02:08\r\n          crime organis\u00e9\r\n  et financement du terrorisme, \r\n qui est r\u00e9gul\u00e9 de fa\u00e7on stricte.\r\n\r\n20:10:02:12  20:10:09:15\r\n  C'est int\u00e9ressant de conna\u00eetre\r\n        les Panama Papers\r\n\r\n20:10:09:20  20:10:16:16\r\n        pour ce qu'ils vont\r\n      mettre en \u00e9vidence sur\r\n les dysfonctionnements possibles.\r\n\r\n20:10:16:21  20:10:21:03\r\n Mais il ne faut pas les m\u00e9langer\r\n   avec les affaires fiscales.\r\n\r\n20:10:21:08  20:10:24:12\r\n     L'\u00e9vasion fiscale r\u00e9pond\r\n       \u00e0 sa propre logique.\r\n\r\n20:10:24:22  20:10:31:09\r\n\u00c7a a chang\u00e9 \u00e0 partir de 2009, quand\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 qu'il \r\n       cesserait de n\u00e9gocier\r\n\r\n20:10:31:13  20:10:35:01\r\n          des distinguos\r\n     entre \u00e9vasion et fraude.\r\n\r\n20:10:35:06  20:10:38:23\r\n       D.BERGER: On a abord\u00e9\r\n        ce th\u00e8me du secret.\r\n\r\n20:10:39:04  20:10:43:19\r\n      La sph\u00e8re priv\u00e9e doit \r\n     \u00eatre prot\u00e9g\u00e9e en partie.\r\n\r\n20:10:44:00  20:10:50:19\r\n       Ce n'est pas pour \u00e7a\r\n        que c'est ill\u00e9gal.\r\n\r\n20:10:51:00  20:10:56:00\r\n     P.LAMBERTS: Non, je suis\r\n un d\u00e9fenseur de la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n20:10:56:05  20:11:01:22\r\n   Mais tout citoyen a aussi des\r\nobligations vis-\u00e0-vis de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:11:02:03  20:11:06:02\r\n    De ce point de vue, il y a \r\n   une exigence de transparence.\r\n\r\n20:11:06:07  20:11:10:13\r\n    Le train de la transparence\r\n          est en marche.\r\n\r\n20:11:10:18  20:11:12:23\r\n  Je suis un peu moins optimiste.\r\n\r\n20:11:13:04  20:11:15:16\r\n         Des progr\u00e8s sont\r\n      en train d'\u00eatre faits.\r\n\r\n20:11:15:21  20:11:21:15\r\nMais quand je vois les r\u00e9sistances\r\n  auxquelles nous nous opposons,\r\n      au Parlement europ\u00e9en,\r\n\r\n20:11:21:20  20:11:30:03\r\nsur l'obligation d'un registre public\r\n des structures des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans,\r\n\r\n20:11:30:08  20:11:41:21\r\npour voir cette obligation d\u00e9tricot\u00e9e\r\n      par les 28 Etats membres.\r\n\r\n20:11:42:02  20:11:44:18\r\n         Il ne s'agit plus\r\n       d'un registre public.\r\n\r\n20:11:44:23  20:11:49:10\r\n David Cameron s'est arrang\u00e9 pour \r\n que les trusts n'y figurent plus.\r\n\r\n20:11:49:14  20:11:54:18\r\n   On a d\u00e9tricot\u00e9 l'obligation \r\n  de transparence qu'on voulait.\r\n\r\n20:11:54:23  20:11:59:21\r\n Quand on parle de reporting pays \r\n par pays, il ne faut pas rigoler.\r\n\r\n20:12:00:02  20:12:12:11\r\nAujourd'hui, on oblige cela pour les\r\nmultinationales, qu'elles d\u00e9clarent \r\n   leurs activit\u00e9s pays par pays.\r\n\r\n20:12:12:15  20:12:16:19\r\n         Ce n'est qu'entre\r\n     administrations fiscales.\r\n\r\n20:12:17:00  20:12:21:09\r\n  Cette r\u00e8gle annonc\u00e9e hier porte\r\n   sur les 28 Etats de l'union.\r\n\r\n20:12:21:13  20:12:25:09\r\n      Et sur un grand paquet\r\nqu'on appellerait \"reste du monde\".\r\n\r\n20:12:25:13  20:12:29:01\r\n       Ce n'est pas avec \u00e7a\r\n qu'on obtiendra la transparence.\r\n\r\n20:12:29:06  20:12:35:14\r\nJe respecte la vie priv\u00e9e, \u00e7a fait\r\n  partie des libert\u00e9s de chacun.\r\n\r\n20:12:35:19  20:12:38:13\r\n Mais cette libert\u00e9 a des limites.\r\n\r\n20:12:38:18  20:12:46:14\r\n     Il y a des obligations de\r\ntransparence \u00e0 l'\u00e9gard des soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n20:12:46:18  20:12:53:12\r\nQuant aux personnes priv\u00e9es, quand \r\nelles sont d\u00e9tentrices de soci\u00e9t\u00e9s,\r\n  nous devons pouvoir le savoir.\r\n\r\n20:12:53:17  20:12:58:04\r\n Les soci\u00e9t\u00e9s doivent pouvoir \u00eatre\r\n   transparentes pays par pays,\r\n\r\n20:12:58:09  20:13:03:16\r\n           on est loin\r\n  d'une application g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \r\n  d'un principe de transparence.\r\n\r\n20:13:03:21  20:13:18:12\r\n     L'opacit\u00e9 permet justement\r\n     de couvrir des agissements\r\nqui sont ill\u00e9gitimes, voir illegaux.\r\n\r\n20:13:18:17  20:13:25:12\r\n       Ils insultent souvent\r\n        la morale publique.\r\n\r\n20:13:25:17  20:13:29:18\r\n     D.BERGER: Mais pourquoi\r\non ne dit pas dans nos d\u00e9mocraties\r\n\r\n20:13:29:23  20:13:36:07\r\n     que tout ce qui se fait\r\n avec le Panama est condamnable ?\r\n\r\n20:13:36:11  20:13:41:21\r\n    R.DANON: Il faut distinguer\r\n           deux choses.\r\n\r\n20:13:42:02  20:13:47:14\r\n Il y a la question de la fraude \r\nfiscale, et l'activit\u00e9 criminelle.\r\n\r\n20:13:47:19  20:13:54:20\r\n Le probl\u00e8me avec les juridictions\r\n    offshore, c'est l'opacit\u00e9,\r\n on n'a pas acc\u00e8s \u00e0 l'information.\r\n\r\n20:13:55:01  20:14:04:02\r\n   Les m\u00e9canismes qui permettent\r\n  d'imposer les soci\u00e9t\u00e9s offshore\r\n     se durcissent quand meme.\r\n\r\n20:14:04:07  20:14:10:07\r\n  Par exemple, prenez l'\u00e9volution\r\n  de la jurisprudence en Suisse.\r\n\r\n20:14:10:11  20:14:15:18\r\n      Il y a un durcissement\r\n    par rapport aux structures \r\n    offshore qui est important.\r\n\r\n20:14:15:23  20:14:19:23\r\n    Pour \u00e9viter des situations\r\n    de double non-imposition.\r\n\r\n20:14:20:04  20:14:23:21\r\n       Le d\u00e9bat se concentre\r\n       sur la transparence.\r\n\r\n20:14:24:02  20:14:27:13\r\nC'est \u00e7a qui manquait avec le Panama.\r\n\r\n20:14:27:18  20:14:34:02\r\n   D.BERGER: Un jour, la France\r\n     est mont\u00e9e \u00e0 la tribune \r\n    pour critiquer la Suisse.\r\n\r\n20:14:34:07  20:14:42:12\r\n      Pourquoi on ne dit pas\r\nque c'est termin\u00e9 avec le Panama ?\r\n\r\n20:14:42:17  20:14:46:12\r\n      C.LUESCHER: La question\r\n    ne porte pas sur le Panama.\r\n\r\n20:14:46:17  20:14:49:16\r\n    D.BERGER: C'est un exemple.\r\n\r\n20:14:49:21  20:14:54:18\r\n C.LUESCHER: On avait des soci\u00e9t\u00e9s\r\n  tr\u00e8s opaques au Liechtenstein.\r\n\r\n20:14:54:23  20:15:00:20\r\n   On a des structures offshore.\r\n\r\n20:15:01:01  20:15:05:13\r\n  C'est une structure construite\r\n  ailleurs que dans notre pays.\r\n\r\n20:15:05:18  20:15:08:03\r\n       Ce n'est pas ill\u00e9gal.\r\n\r\n20:15:08:12  20:15:14:23\r\n \u00c0 partir de la, cette structure,\r\n   il faut reconna\u00eetre qu'elle\r\n     a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e en Suisse\r\n\r\n20:15:15:04  20:15:19:03\r\n        pour de l'\u00e9vasion\r\n  fiscale pendant des d\u00e9cennies.\r\n\r\n20:15:19:08  20:15:29:20\r\nMais aujourd'hui, on peut tr\u00e8s bien\r\n  tromper le fisc sans offshore.\r\n\r\n20:15:30:01  20:15:35:19\r\nIl y a des gens qui ont une offshore\r\n  et qui ne trompent pas le fisc,\r\n           et vice-versa.\r\n\r\n20:15:36:00  20:15:44:22\r\n Il faut voir ce que l'ayant droit\r\nde la soci\u00e9t\u00e9 fait de sa structure.\r\n\r\n20:15:45:03  20:15:53:03\r\n  En fin de compte, personne n'a\r\n quelque chose contre le plombier\r\n   qui appelle sa soci\u00e9t\u00e9 SARL.\r\n\r\n20:15:53:08  20:15:56:03\r\n      Est-ce que c'est louche\r\n      de faire une soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n20:15:56:08  20:15:57:21\r\n           Pas du tout.\r\n\r\n20:15:58:02  20:16:05:11\r\nCelui qui fait une offshore en Suisse\r\ndoit la d\u00e9clarer et payer des imp\u00f4ts.\r\n\r\n20:16:05:16  20:16:09:15\r\n      O.LONGCHAMP: Un \u00e9l\u00e9ment\r\n          est important.\r\n\r\n20:16:09:20  20:16:13:14\r\n         C'est l\u00e0-dessus\r\n   que le d\u00e9bat devrait porter.\r\n\r\n20:16:13:19  20:16:20:11\r\nAu risque d'ajouter de la complexit\u00e9\r\n   dans l'histoire, c'est l\u00e0 que\r\n la fronti\u00e8re entre \u00e9vasion fiscale\r\n\r\n20:16:20:16  20:16:23:09\r\n        et le blanchiment\r\n     n'est plus aussi claire.\r\n\r\n20:16:23:13  20:16:25:22\r\nIl y a un syst\u00e8me d'anti-blanchiment.\r\n\r\n20:16:26:04  20:16:30:09\r\n    \u00c7a repose sur des piliers.\r\n\r\n20:16:30:18  20:16:36:03\r\n   \u00c7a fait 15 ans qu'on en d\u00e9bat\r\n     pour savoir si cette loi\r\n       est appliqu\u00e9e ou non.\r\n\r\n20:16:36:08  20:16:49:02\r\n   Syst\u00e9matiquement, quand on a\r\n   des affaires comme celle-l\u00e0,\r\non voit qu'il y a un \u00e9cart \u00e9norme.\r\n\r\n20:16:49:07  20:16:55:23\r\n     Le directeur de la FINMA \r\n     le disait, dans le cadre \r\n    de l'enqu\u00eate sur Petrobras,\r\n\r\n20:16:56:04  20:17:00:18\r\n    un quart des interm\u00e9diaires\r\nfinanciers ne respectent pas la loi.\r\n\r\n20:17:01:00  20:17:08:15\r\n  Le probl\u00e8me, c'est que la place\r\n   financi\u00e8re suisse est sous une\r\npression internationale cons\u00e9quente.\r\n\r\n20:17:08:20  20:17:16:22\r\n La ligne de d\u00e9fense des autorit\u00e9s\r\n  suisses consiste \u00e0 dire qu'on a\r\n      un dispositif efficace.\r\n\r\n20:17:17:09  20:17:23:01\r\n \u00c0 chaque fois qu'on a une affaire\r\n    qui sort, on se rend compte\r\n     que la Suisse est dedans.\r\n\r\n20:17:23:06  20:17:28:10\r\nAvec des histoires qui ne sont pas\r\n   juste de l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n20:17:28:14  20:17:32:07\r\n      C'est de la criminalit\u00e9\r\n         \u00e9conomique grave.\r\n\r\n20:17:32:11  20:17:38:02\r\n    Ce qui me semble important,\r\n  c'est comment on r\u00e9pond \u00e0 cela.\r\n\r\n20:17:38:07  20:17:41:05\r\nEst-ce que ce dispositif fonctionne ?\r\n\r\n20:17:41:10  20:17:46:15\r\n   D'autant plus que maintenant,\r\n   on dit que l'\u00e9vasion fiscale \r\n       n'est plus autoris\u00e9e.\r\n\r\n20:17:46:20  20:17:50:20\r\n  Le syst\u00e8me qu'on pr\u00e9voit, c'est\r\n  d'appliquer la loi comme avant.\r\n\r\n20:17:51:01  20:17:53:00\r\n On a un probl\u00e8me de cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n20:17:53:05  20:17:56:21\r\n       D.BERGER: On parlera\r\ndes solutions nouvelles plus tard.\r\n\r\n20:17:57:02  20:18:00:11\r\n   A.DAYER: Les interm\u00e9diaires \r\n  financiers sont mal contr\u00f4l\u00e9s.\r\n\r\n20:18:00:16  20:18:05:05\r\n       C'est \u00e7a le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:18:05:10  20:18:11:01\r\n   Attaquez-moi en justice, mais\r\nlaissez-moi parler, Ma\u00eetre Luescher.\r\n\r\n20:18:11:06  20:18:16:13\r\n         La FINMA d\u00e9l\u00e8gue\r\n\u00e0 des organismes d'autor\u00e9gulation.\r\n\r\n20:18:16:18  20:18:20:17\r\n       Ces organismes font\r\ndes contr\u00f4les beaucoup trop rares.\r\n\r\n20:18:20:22  20:18:26:11\r\n           Les sanctions\r\n    sont beaucoup trop faibles.\r\n\r\n20:18:26:15  20:18:29:11\r\n   Pour les avocats, c'est pire.\r\n\r\n20:18:29:16  20:18:35:06\r\n        Les r\u00e9viseurs sont\r\n      pay\u00e9s par les avocats.\r\n\r\n20:18:35:11  20:18:39:20\r\n D.BERGER: Le syst\u00e8me de contr\u00f4le\r\n        ne fonctionne pas.\r\n\r\n20:18:40:01  20:18:50:02\r\nJe vous laisse un droit de r\u00e9plique.\r\n\r\n20:18:50:07  20:18:56:00\r\nJ.BLANC: Fiscalement, la loi sur le\r\nblanchiment d'argent a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9e.\r\n\r\n20:18:56:05  20:19:00:20\r\n      Vous avez des documents\r\n         jusqu'\u00e0 fin 2015.\r\n\r\n20:19:01:00  20:19:06:08\r\nD\u00e8s le premier janvier 2016 est entr\u00e9\r\nen vigueur une modification qui vise\r\n\r\n20:19:06:12  20:19:13:18\r\n          \u00e0 criminaliser\r\n les infractions fiscales graves.\r\n\r\n20:19:13:23  20:19:23:17\r\n     A.DAYER: La FINMA disait \r\n    il y a quelques jours qu'il\r\n continuait d'y avoir un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:19:23:22  20:19:26:13\r\n     J.BLANC: On peut toujours\r\n       am\u00e9liorer le syst\u00e8me.\r\n\r\n20:19:26:18  20:19:31:11\r\nC.SOMMARUGA: Dans moins de deux ans,\r\n        il y aura un nouveau\r\n    scandale d'\u00e9vasion fiscale,\r\n\r\n20:19:31:16  20:19:34:14\r\n    parce que le syst\u00e8me actuel\r\n         est insuffisant.\r\n\r\n20:19:34:19  20:19:47:16\r\n         J.BLANC: Il y a\r\n      des r\u00e8gles diff\u00e9rentes\r\n    depuis le premier janvier.\r\n\r\n20:19:47:21  20:19:53:04\r\n   D.BERGER: Comment on contr\u00f4le\r\n    les avocats et fiduciaires,\r\n    on en parle tout de suite.\r\n\r\n20:19:53:09  20:19:57:01\r\n    D'abord, j'aimerais donner\r\n   la parole \u00e0 nos internautes.\r\n\r\n20:20:02:22  20:20:05:14\r\n       C'est notre rubrique\r\n       \"Parole citoyenne\".\r\n\r\n20:20:05:19  20:20:08:10\r\n      Des questions qui vous\r\n         sont adress\u00e9es.\r\n\r\n20:20:08:14  20:20:12:07\r\nOn commence par vous, Ariane Dayer.\r\n\r\n20:20:23:18  20:20:29:06\r\n       Est-ce que vous avez\r\n       l'impression d'avoir\r\n  \u00e0 faire \u00e0 un lanceur d'alerte ?\r\n\r\n20:20:29:11  20:20:32:04\r\n   A.DAYER: Un lanceur d'alerte,\r\n          c'est certain.\r\n\r\n20:20:32:09  20:20:35:17\r\n     Il ne nous a pas dit quoi\r\n    chercher dans les fichiers.\r\n\r\n20:20:35:22  20:20:39:11\r\n     Ceci dit, je vois de quoi\r\n  on nous accuse depuis le d\u00e9but.\r\n\r\n20:20:39:16  20:20:42:00\r\n        On serait manipul\u00e9s\r\n        par les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n20:20:42:05  20:20:44:11\r\n     Deux choses \u00e0 ce propos.\r\n\r\n20:20:44:15  20:20:50:00\r\n Ceux qui ont fond\u00e9 Mossack Fonseca\r\nsont des gens qui ont une peur bleue\r\n         du fisc am\u00e9ricain.\r\n\r\n20:20:50:05  20:20:56:05\r\nDepuis leur d\u00e9but, leur philosophie,\r\n   c'est avoir le moins possible\r\n       de clients am\u00e9ricains.\r\n\r\n20:20:56:10  20:21:03:23\r\nEnsuite, on peut nous accuser aussi \r\nd'\u00eatre manipul\u00e9s par les Am\u00e9ricains,\r\n\r\n20:21:04:04  20:21:07:01\r\n       parce qu'on a attaqu\u00e9\r\n        un ami de Poutine.\r\n\r\n20:21:07:11  20:21:13:02\r\n      Mais on a aussi montr\u00e9\r\n   des dossiers sur Poroshenko,\r\nsoi-disant l'homme des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n20:21:13:07  20:21:19:18\r\nPourquoi y a-t-il si peu d'Am\u00e9ricains\r\n  dans ce fichier, simplement parce\r\n  qu'ils n'ont pas besoin de sortir\r\n\r\n20:21:19:23  20:21:22:02\r\npour faire leurs soci\u00e9t\u00e9s offshore.\r\n\r\n20:21:22:07  20:21:25:14\r\n Ils ont le Delaware, le Wyoming.\r\n\r\n20:21:25:19  20:21:30:01\r\n    D.BERGER: Deuxi\u00e8me question\r\n     pour vous, Robert Danon.\r\n\r\n20:21:41:01  20:21:47:11\r\n   R.DANON: C'est effectivement\r\n           un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:21:47:15  20:21:53:10\r\n   Mais vous savez que le Tr\u00e9sor\r\n    am\u00e9ricain a communiqu\u00e9 sur \r\n     cette question fin mars.\r\n\r\n20:21:53:14  20:21:59:13\r\n   Ils ont dit qu'ils voulaient\r\n  se d\u00e9barrasser de ce probl\u00e8me.\r\n\r\n20:21:59:18  20:22:01:19\r\n  D.BERGER: On peut les croire ?\r\n\r\n20:22:02:00  20:22:05:08\r\n     R.DANON: S'ils le disent,\r\n       c'est d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9but.\r\n\r\n20:22:05:12  20:22:14:03\r\n   Cela \u00e9tant, le Delaware est un\r\nprobl\u00e8me par rapport \u00e0 l'architecture\r\n    g\u00e9n\u00e9rale de la transparence.\r\n\r\n20:22:14:08  20:22:16:17\r\nD.BERGER: C'est un Panama am\u00e9ricain ?\r\n\r\n20:22:16:22  20:22:19:21\r\n      R.DANON: Oui, mais avec\r\n      une importance moindre.\r\n\r\n20:22:20:02  20:22:26:09\r\n Mais c'est clair que le Delaware\r\n        manque \u00e0 l'appel.\r\n\r\n20:22:26:13  20:22:29:12\r\n       \u00c7a pose un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:22:29:17  20:22:34:05\r\n   D.BERGER: Troisi\u00e8me question\r\n   pour vous, Carlo Sommaruga.\r\n\r\n20:22:44:09  20:22:50:06\r\n C.SOMMARUGA: J'esp\u00e8re en tout cas\r\n    que l'indignation populaire\r\n       suite \u00e0 cette affaire\r\n\r\n20:22:50:11  20:22:53:17\r\n            puisse \u00eatre\r\n   utilis\u00e9e au niveau politique.\r\n\r\n20:22:53:22  20:22:55:18\r\n    Pour un renforcement l\u00e9gal.\r\n\r\n20:22:55:23  20:22:59:18\r\n     Cela permet aux autorit\u00e9s\r\n       p\u00e9nales d'intervenir.\r\n\r\n20:22:59:23  20:23:06:13\r\n  J'imagine que le fisc genevois\r\n      s'est mis au travail,\r\n  il y aura des interpellations.\r\n\r\n20:23:06:18  20:23:11:10\r\n   Que ce soit ici ou ailleurs,\r\n   partout \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n20:23:11:14  20:23:16:00\r\n        Je parlais du fisc.\r\n\r\n20:23:16:05  20:23:19:18\r\n        La deuxi\u00e8me chose, \r\n       c'est l'aspect p\u00e9nal.\r\n\r\n20:23:19:23  20:23:26:11\r\n  L\u00e0, il y a d\u00e9j\u00e0 une autosaisine\r\n        par les procureurs.\r\n\r\n20:23:26:15  20:23:29:06\r\n   On ne peut que les f\u00e9liciter.\r\n\r\n20:23:29:11  20:23:38:19\r\n  Dans des affaires o\u00f9 certains \r\n     interm\u00e9diaires ont cach\u00e9\r\n  d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des informations.\r\n\r\n20:23:39:00  20:23:43:09\r\n   D.BERGER: Derni\u00e8re question \r\n  pour vous, Christian Luescher.\r\n\r\n20:23:59:08  20:24:03:19\r\n       C.LUESCHER: Ils n'ont\r\n      aucune chance d'obtenir\r\n   une commission parlementaire.\r\n\r\n20:24:04:00  20:24:08:23\r\n Ce n'est pas le r\u00f4le du Parlement\r\n     d'enqu\u00eater sur l'\u00e9tendue\r\n       de la fraude fiscale.\r\n\r\n20:24:09:04  20:24:13:23\r\nSon r\u00f4le est de mettre sur pied une \r\nl\u00e9gislation qui permet aux autorit\u00e9s\r\n\r\n20:24:14:04  20:24:16:22\r\n   d'enqu\u00eater sur les affaires.\r\n\r\n20:24:17:03  20:24:19:15\r\n   Croyez-le ou non, \u00e7a marche.\r\n\r\n20:24:19:21  20:24:23:03\r\n    \u00c9videmment, on ne peut pas\r\n     attraper tout le monde.\r\n\r\n20:24:23:08  20:24:28:00\r\n    Ca fait rire M. Sommaruga, \r\n    mais il y a des poursuites.\r\n\r\n20:24:28:05  20:24:37:14\r\nJ'aimerais dire aussi que ce n'est\r\n pas parce qu'il y a des voitures\r\n        qui roulent \u00e0 150\r\n\r\n20:24:37:19  20:24:42:08\r\nqu'il faut interdire les voitures.\r\n\r\n20:24:42:12  20:24:46:20\r\n   Il faut simplement poursuivre\r\n       en mettant des radars\r\n\r\n20:24:47:01  20:24:54:08\r\n  ceux qui utilisent leur voiture\r\n  pour commettre des infractions.\r\n\r\n20:24:54:12  20:24:58:12\r\nSans remettre en cause l'existence\r\n    l\u00e9gale m\u00eame des voitures.\r\n\r\n20:24:58:17  20:25:02:07\r\n  C'est exactement la m\u00eame chose\r\n   avec les soci\u00e9t\u00e9s offshore.\r\n\r\n20:25:02:11  20:25:07:05\r\n    C.SOMMARUGA: Aujourd'hui,\r\n  faire croire que tout le monde\r\n      a une soci\u00e9t\u00e9 offshore\r\n\r\n20:25:07:10  20:25:11:23\r\ncomme tout le monde a une voiture,\r\n      c'est prendre les gens\r\n       pour des imb\u00e9ciles.\r\n\r\n20:25:12:04  20:25:15:21\r\n        C'est une situation\r\n   d'avoir du mat\u00e9riel explosif.\r\n\r\n20:25:16:02  20:25:21:17\r\n      Il faut une r\u00e9gulation,\r\nil faut prot\u00e9ger, et faire en sorte\r\n       que ce soit contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n20:25:21:22  20:25:29:03\r\n  Or, cette r\u00e9gulation au niveau\r\n  mondial ne permet pas d'avoir \r\n    un syst\u00e8me qui fonctionne.\r\n\r\n20:25:29:08  20:25:32:21\r\nD.BERGER: On est sur les solutions.\r\n\r\n20:25:33:02  20:25:38:10\r\n     Qu'est-ce qu'on va faire \r\n     apr\u00e8s ces Panama Papers ?\r\n\r\n20:25:38:14  20:25:49:19\r\n      Les soci\u00e9t\u00e9s r\u00e9v\u00e9l\u00e9es\r\n  par cette affaire, une sur six\r\n  a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e depuis la Suisse.\r\n\r\n20:25:50:00  20:25:51:23\r\n      On a parl\u00e9 du contr\u00f4le.\r\n\r\n20:25:52:04  20:26:00:07\r\n          Julien Blanc,\r\n vous faites de l'autor\u00e9gulation.\r\n\r\n20:26:00:16  20:26:06:02\r\n   \u00c7a veut dire que les avocats\r\n et les fiduciaires sont contr\u00f4l\u00e9s\r\n        par des confr\u00e8res.\r\n\r\n20:26:06:07  20:26:08:17\r\n          Est-ce solide ?\r\n\r\n20:26:08:22  20:26:10:21\r\n    J.BLANC: Ce n'est pas vrai.\r\n\r\n20:26:11:02  20:26:16:11\r\n  Les organismes d'autor\u00e9gulation\r\n   sont supervis\u00e9s par la FINMA,\r\n        comme les banques.\r\n\r\n20:26:16:16  20:26:26:11\r\nChaque ann\u00e9e, la FINMA rend visite\r\naux institutions et fait un audit \r\n     complet des structures.\r\n\r\n20:26:26:15  20:26:29:14\r\n         Elle dit comment\r\n     elle veut que \u00e7a change.\r\n\r\n20:26:29:19  20:26:32:10\r\n    Dans les faits, \u00e7a se fait.\r\n\r\n20:26:32:14  20:26:39:21\r\nSi \u00e7a ne se fait pas, les organismes\r\n  auraient perdu depuis longtemps\r\n       leurs accr\u00e9ditations.\r\n\r\n20:26:40:02  20:26:43:16\r\n   Donc le syst\u00e8me est efficace.\r\n\r\n20:26:43:21  20:26:48:12\r\nD.BERGER: Mais ce sont des avocats\r\n   qui contr\u00f4lent des avocats.\r\n\r\n20:26:48:17  20:26:51:12\r\nJ.BLANC: C'est en train de changer.\r\n\r\n20:26:51:17  20:26:58:10\r\n       Les avocats r\u00e9pondent\r\n    \u00e0 des r\u00e8gles particuli\u00e8res.\r\n\r\n20:26:58:13  20:27:06:04\r\n Pour des raisons de pr\u00e9servation du\r\nsecret, ils avaient fait un organisme\r\n    d'autor\u00e9gulation des avocats.\r\n\r\n20:27:06:09  20:27:11:16\r\nMais les avocats qui sont surveill\u00e9s\r\neux-m\u00eames par des avocats disent tous\r\n\r\n20:27:11:21  20:27:17:09\r\nque ceux qui surveillent sont plus\r\n s\u00e9v\u00e8res que d'autres r\u00e9viseurs.\r\n\r\n20:27:17:13  20:27:22:17\r\n    A.DAYER: Des avocats disent\r\n     exactement le contraire.\r\n\r\n20:27:22:22  20:27:27:03\r\n La FINMA n'a pas assez de moyens\r\n  pour faire cela soigneusement.\r\n\r\n20:27:27:08  20:27:29:21\r\n           Le procureur\r\n    de la Conf\u00e9d\u00e9ration le dit.\r\n\r\n20:27:30:02  20:27:31:18\r\n      Des avocats le disent.\r\n\r\n20:27:31:23  20:27:33:20\r\n       \u00c7a ne fonctionne pas.\r\n\r\n20:27:34:01  20:27:42:01\r\n        Il y a des mailles\r\n    trop grandes dans le filet.\r\n\r\n20:27:42:06  20:27:46:17\r\nC.SOMMARUGA: Il faut lire la presse,\r\n   m\u00eame si ce n'est pas Le Matin.\r\n\r\n20:27:46:22  20:27:52:09\r\n J.BLANC: Tous les interm\u00e9diaires\r\n      financiers connaissent\r\n    la loi sur le blanchiment.\r\n\r\n20:27:52:13  20:27:57:21\r\n   Notre organisme forme 1'500 \r\n   collaborateurs sensibilis\u00e9s.\r\n\r\n20:27:58:02  20:28:01:01\r\n      Ils font leur travail.\r\n\r\n20:28:01:06  20:28:03:15\r\nIls sont r\u00e9vis\u00e9s une fois par ann\u00e9e.\r\n\r\n20:28:03:20  20:28:07:15\r\n     Des r\u00e9viseurs accr\u00e9dit\u00e9s \r\n    sp\u00e9cialis\u00e9s les contr\u00f4lent.\r\n\r\n20:28:07:20  20:28:11:14\r\n  A.DAYER: Alors pourquoi autant\r\n     de voyous s'en sortent ?\r\n\r\n20:28:11:20  20:28:16:00\r\n J.BLANC: Il faudra qu'on se pose\r\ndes questions sur la surveillance.\r\n\r\n20:28:16:05  20:28:19:15\r\n   D.BERGER: Philippe Lamberts,\r\n       au niveau europ\u00e9en,\r\n\r\n20:28:19:20  20:28:28:16\r\n  est-ce que les mailles du filet\r\n        sont trop larges ?\r\n\r\n20:28:28:21  20:28:33:13\r\nP.LAMBERTS: Clairement, le contr\u00f4le\r\n  des interm\u00e9diaires est crucial.\r\n\r\n20:28:33:18  20:28:37:12\r\n  Leur responsabilisation fiscale\r\n    et p\u00e9nale est essentielle.\r\n\r\n20:28:37:17  20:28:41:21\r\nPour que ces gens sachent que s'ils\r\n  sont pris la main dans le sac,\r\n\r\n20:28:42:02  20:28:46:04\r\n       ils risquent d'aller\r\n     en faillite ou en prison.\r\n\r\n20:28:46:09  20:28:50:07\r\n       Quand j'entends le mot\r\nautor\u00e9gulation, je ne peux m'emp\u00eacher\r\n\r\n20:28:50:11  20:28:54:00\r\n         de faire le lien\r\n      avec notre exp\u00e9rience.\r\n\r\n20:28:54:05  20:28:59:05\r\n      Pendant des d\u00e9cennies,\r\n   nous avons laiss\u00e9 le secteur\r\n     automobile s'autor\u00e9guler\r\n\r\n20:28:59:10  20:29:02:07\r\n      en mati\u00e8re d'\u00e9missions\r\n         de gaz toxiques.\r\n\r\n20:29:02:11  20:29:07:10\r\nPendant des ann\u00e9es, nous avons laiss\u00e9\r\n le secteur financier s'autor\u00e9guler,\r\n\r\n20:29:07:14  20:29:11:23\r\n        c'\u00e9tait la p\u00e9riode \r\n       o\u00f9 on laissait faire.\r\n\r\n20:29:12:04  20:29:16:18\r\n On se disait qu'ils savaient ce qui\r\n\u00e9tait bon ou mauvais pour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:29:16:23  20:29:20:10\r\n      R\u00e9sultat des courses,\r\n  vous n'avez pas de r\u00e9gulation.\r\n\r\n20:29:20:14  20:29:24:08\r\n     Si ceux qui sont charg\u00e9s\r\n  de s'autor\u00e9guler ont un int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n20:29:24:12  20:29:33:12\r\n      \u00e0 ce que la r\u00e9gulation\r\n         ne se fasse pas,\r\ncette r\u00e9gulation ne s'applique pas.\r\n\r\n20:29:33:17  20:29:37:06\r\n      C'est une vieille r\u00e8gle\r\n       de la vie en soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:29:37:11  20:29:39:21\r\n     Pouvoir et contrepouvoir.\r\n\r\n20:29:40:02  20:29:47:20\r\nS'il y a des acteurs interm\u00e9diaires,\r\n il faut une police de ces gens-l\u00e0.\r\n\r\n20:29:48:01  20:29:57:17\r\n  Cette police ne peut pas avoir\r\nquelque chose \u00e0 gagner ou \u00e0 perdre.\r\n\r\n20:29:57:22  20:30:04:11\r\n     C'est la peur du gendarme\r\n     qui va faire que les gens\r\n       vont se domestiquer.\r\n\r\n20:30:04:16  20:30:07:14\r\n   Il faut un contr\u00f4le externe.\r\n\r\n20:30:07:19  20:30:10:03\r\n      \u00c7a suppose des moyens.\r\n\r\n20:30:10:08  20:30:13:17\r\n       On les a d\u00e9construits\r\n        depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n20:30:13:22  20:30:17:00\r\n        D.BERGER: Pouvoir,\r\n      contrepouvoir, police.\r\n\r\n20:30:17:05  20:30:21:07\r\n       Un mot sur ce point.\r\n\r\n20:30:21:11  20:30:27:08\r\n      C.LUESCHER: Le jour o\u00f9\r\n   on voudra prendre exemple sur\r\n la sur-r\u00e9glementation europ\u00e9enne,\r\n\r\n20:30:27:12  20:30:29:13\r\n     on appellera M. Lamberts.\r\n\r\n20:30:29:18  20:30:35:14\r\n       Dans cette \u00e9mission,\r\n    les banques et les avocats,\r\n nous sommes tous des d\u00e9linquants.\r\n\r\n20:30:35:19  20:30:38:11\r\n  Qu'est-ce qui nous fait peur ?\r\n\r\n20:30:38:15  20:30:40:17\r\n       C'est le droit p\u00e9nal.\r\n\r\n20:30:40:22  20:30:52:22\r\n      Des saisies de compte,\r\n        la m\u00e9diatisation.\r\n\r\n20:30:53:03  20:30:57:10\r\n  \u00c0 partir de l\u00e0, c'est important\r\n   de respecter le droit p\u00e9nal.\r\n\r\n20:30:57:14  20:31:03:07\r\n   Si on le respecte, on a fait\r\n   les trois quarts du chemin.\r\n\r\n20:31:03:11  20:31:07:00\r\n      L'autor\u00e9gulation permet\r\n        de faire le reste.\r\n\r\n20:31:07:05  20:31:11:11\r\n   Mais il faut poursuivre ceux \r\n  qui commettent des infractions.\r\n\r\n20:31:11:15  20:31:15:18\r\n Pour les poursuivre, il faut que\r\n      les lanceurs d'alerte,\r\n\r\n20:31:15:23  20:31:22:00\r\n       plut\u00f4t que de donner\r\n    des documents \u00e0 la presse,\r\n que la presse ne veut pas donner\r\n\r\n20:31:22:05  20:31:25:23\r\n     au procureur, il faudra \r\n     les donner au procureur.\r\n\r\n20:31:26:04  20:31:27:06\r\n         C'est paradoxal.\r\n\r\n20:31:27:11  20:31:34:19\r\nOn dit qu'il faut plus de r\u00e9gulation,\r\n mais parall\u00e8lement, on ne donne pas\r\n     les documentsa la justice.\r\n\r\n20:31:35:00  20:31:42:01\r\n  D.BERGER: Au-del\u00e0 des soup\u00e7ons\r\nsur certains m\u00e9tiers, est-ce qu'il\r\n    y aura des condamnations ?\r\n\r\n20:31:42:06  20:31:46:23\r\n O.LONGCHAMP: Sur le dernier point\r\n    \u00e9voqu\u00e9 par Ma\u00eetre Luescher.\r\n\r\n20:31:47:04  20:31:52:11\r\n      Ce n'est pas pour rien\r\n   que les gens ne transmettent\r\n     pas leurs informations.\r\n\r\n20:31:52:15  20:31:57:09\r\n Avec l'affaire Falciani, ce que le\r\nminist\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration a fait,\r\n\r\n20:31:57:13  20:32:00:20\r\n   c'est s'attaquer au messager\r\n      plut\u00f4t qu'au message.\r\n\r\n20:32:01:01  20:32:09:11\r\nOn peut comprendre qu'ils se tournent\r\n       vers des journalistes.\r\n\r\n20:32:09:15  20:32:12:23\r\n   D.BERGER: Est-ce qu'il y aura\r\n        des condamnations ?\r\n\r\n20:32:13:04  20:32:17:09\r\n  O.LONGCHAMP: Je ne sais pas si \r\n  des proc\u00e9dures seront ouvertes.\r\n\r\n20:32:17:13  20:32:21:12\r\nIl y a quand m\u00eame des choses graves,\r\n       des d\u00e9lits importants.\r\n\r\n20:32:21:17  20:32:23:19\r\n      On parle de corruption.\r\n\r\n20:32:23:23  20:32:26:05\r\n    De trafic d'\u00eatres humains.\r\n\r\n20:32:26:10  20:32:29:23\r\n    Esp\u00e9rons que des enqu\u00eates \r\n    soient ouvertes en Suisse.\r\n\r\n20:32:30:04  20:32:35:23\r\nC'est important de voir qu'il y a un\r\nautre d\u00e9lit ensuite, le blanchiment.\r\n\r\n20:32:36:04  20:32:39:14\r\n Est-ce que ce d\u00e9lit est rep\u00e9r\u00e9 ?\r\n\r\n20:32:39:19  20:32:43:18\r\n        C'est la principale\r\n        question pour moi.\r\n\r\n20:32:43:23  20:32:56:07\r\n  Je peux citer Olivier Jornot, \r\n   qui apr\u00e8s Swissleaks disait \r\n qu'il y avait des graves lacunes\r\n\r\n20:32:56:11  20:33:00:06\r\ndans le dispositif antiblanchiment.\r\n\r\n20:33:00:11  20:33:06:08\r\n            Il doutait\r\n    de l'efficacit\u00e9 du syst\u00e8me.\r\n\r\n20:33:06:12  20:33:15:11\r\n       Il disait regretter que\r\n    le blanchiment par n\u00e9gligence\r\nn'ait pas \u00e9t\u00e9 mis dans le code p\u00e9nal.\r\n\r\n20:33:15:16  20:33:21:23\r\n On a un dispositif mis en cause.\r\n\r\n20:33:22:04  20:33:27:07\r\n   C.LUESCHER: Depuis deux ans,\r\nnous avons renforc\u00e9 la l\u00e9gislation.\r\n\r\n20:33:27:11  20:33:31:07\r\n   Notamment sur le blanchiment.\r\n\r\n20:33:31:11  20:33:34:23\r\n     O.LONGCHAMP: C'est juste.\r\n\r\n20:33:35:04  20:33:40:06\r\nJ.BLANC: Le terme d'autor\u00e9gulation\r\n        est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9.\r\n\r\n20:33:40:11  20:33:45:09\r\n          Depuis 10 ans,\r\n     on ne s'autor\u00e9gule plus.\r\n\r\n20:33:45:13  20:33:50:16\r\n  C'est le Parlement, le Conseil \r\n f\u00e9d\u00e9ral et la FINMA qui r\u00e9gulent.\r\n\r\n20:33:50:21  20:33:56:11\r\nNous sommes charg\u00e9s de l'application\r\n des r\u00e8gles qui nous sont donn\u00e9es.\r\n\r\n20:33:56:16  20:34:00:20\r\n     Et de leur surveillance.\r\n\r\n20:34:01:01  20:34:03:19\r\n  D.BERGER: C'est une discussion\r\n        qu'on a d\u00e9j\u00e0 eue.\r\n\r\n20:34:04:00  20:34:08:00\r\n   J.BLANC: L'autor\u00e9gulation est\r\n  un terme qui a mauvaise presse.\r\n\r\n20:34:08:05  20:34:13:10\r\n          En fait, c'est\r\n    de la r\u00e9gulation d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e.\r\n\r\n20:34:13:14  20:34:20:04\r\n   C.SOMMARUGA: Tout \u00e0 l'heure, \r\n  notre correspondant M. Lamberts\r\nnous disait une chose int\u00e9ressante.\r\n\r\n20:34:20:09  20:34:23:03\r\n            Il faudrait\r\n    une police pour ce syst\u00e8me.\r\n\r\n20:34:23:08  20:34:25:17\r\nReprenons l'exemple de la voiture.\r\n\r\n20:34:25:22  20:34:29:13\r\nJe constate qu'au lieu que ce soit\r\n     la police qui contr\u00f4le,\r\n\r\n20:34:29:19  20:34:33:22\r\n           on nomme le TCS\r\npour surveiller les exc\u00e8s de vitesse.\r\n\r\n20:34:34:03  20:34:39:07\r\n         Je ne sais pas si\r\n   la population serait contente\r\n   que la police soit dessaisie.\r\n\r\n20:34:39:11  20:34:47:07\r\n    Dans le domaine \u00e9conomique,\r\n       on constate que c'est\r\n     beaucoup plus difficile,\r\n\r\n20:34:47:11  20:34:53:13\r\n    parce qu'il y a une majorit\u00e9\r\n       politique au Parlement\r\nqui d\u00e9fend des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques.\r\n\r\n20:34:53:18  20:35:02:12\r\n La question de savoir ce qui est\r\n   l\u00e9gal ou pas est politique.\r\n\r\n20:35:02:17  20:35:05:06\r\n      Dire que les offshores\r\n        sont l\u00e9gaux, oui,\r\n\r\n20:35:05:11  20:35:07:14\r\n       parce que la majorit\u00e9\r\n        politique le veut.\r\n\r\n20:35:07:19  20:35:11:04\r\n     Ce n'est pas la majorit\u00e9\r\n        de la population.\r\n\r\n20:35:11:09  20:35:18:11\r\n     C'est vrai qu'il y a eu \r\n     des am\u00e9liorations vot\u00e9es\r\n        par le Parlement.\r\n\r\n20:35:18:16  20:35:21:13\r\n  Il y en aura j'esp\u00e8re d'autres.\r\n\r\n20:35:21:18  20:35:28:11\r\n       Mais ces dispositifs\r\n        sont insuffisants.\r\n\r\n20:35:28:15  20:35:35:12\r\n   M\u00eame \u00e0 Berne, quand il s'agit\r\n     de supprimer les soci\u00e9t\u00e9s\r\n   avec des actions au porteur,\r\n\r\n20:35:35:17  20:35:39:20\r\n        la droite a refus\u00e9.\r\n\r\n20:35:40:01  20:35:43:16\r\n  Elle a mis en place un syst\u00e8me\r\n  bureaucratique tr\u00e8s compliqu\u00e9,\r\n\r\n20:35:43:21  20:35:45:09\r\n    qui va montrer les limites.\r\n\r\n20:35:45:13  20:35:48:14\r\n    Alors que c'\u00e9tait tellement\r\n     simple de les supprimer.\r\n\r\n20:35:48:19  20:35:52:07\r\nD.BERGER: D\u00e9sol\u00e9, on arrive au terme\r\n         de cette \u00e9mission.\r\n\r\n20:35:52:11  20:35:54:10\r\n    C'est l'heure de conclure.\r\n\r\n20:35:54:13  20:36:08:20\r\n        Apr\u00e8s ce scandale, \r\n       il reste son ampleur.\r\n\r\n20:36:09:01  20:36:16:04\r\n   Est-ce que les Panama Papers\r\nvont marquer la fin d'une \u00e9poque ?\r\n\r\n20:36:16:09  20:36:19:10\r\n    P.LAMBERTS: Je ne sais pas.\r\n\r\n20:36:19:14  20:36:26:18\r\nParce que j'ai d\u00e9j\u00e0 pu \u00eatre t\u00e9moin\r\n des suites qu'on a donn\u00e9 ou pas \r\n    aux scandales pr\u00e9c\u00e9dents.\r\n\r\n20:36:26:23  20:36:31:21\r\nJe constate que la parole est souvent\r\n   tr\u00e8s rapide apr\u00e8s le scandale.\r\n\r\n20:36:32:02  20:36:35:12\r\nMais l'action met beaucoup de temps\r\n        \u00e0 se mat\u00e9rialiser.\r\n\r\n20:36:35:17  20:36:41:06\r\n J'ose esp\u00e9rer que cette affaire \r\n marque le d\u00e9but d'un changement.\r\n\r\n20:36:41:11  20:36:46:15\r\n    Mais permettez-moi de dire\r\n  qu'\u00e0 mon \u00e2ge, je ne le croirai\r\n     que quand je le verrai.\r\n\r\n20:36:46:20  20:36:48:03\r\n         D.BERGER: Merci.\r\n\r\n20:36:48:08  20:36:54:09\r\n     Sur la fin d'une \u00e9poque ?\r\n\r\n20:36:54:13  20:36:59:16\r\n C.LUESCHER: Les Panama Papers sont\r\nintervenus apr\u00e8s la fin de l'\u00e9poque.\r\n\r\n20:36:59:21  20:37:04:23\r\n     C'est pour \u00e7a que c'est\r\n une temp\u00eate dans un verre d'eau.\r\n\r\n20:37:05:04  20:37:11:10\r\n    Les lecteurs de la presse\r\n   adorent voir que tel avocat\r\nest administrateur d'une offshore.\r\n\r\n20:37:11:14  20:37:14:10\r\n  Les Panama Papers, c'est fini.\r\n\r\n20:37:14:14  20:37:24:10\r\n    Il y a une certaine \u00e9poque,\r\n  les offshores ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es\r\n    pour de l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n20:37:24:14  20:37:27:14\r\n       Ce temps est r\u00e9volu.\r\n\r\n20:37:27:19  20:37:36:14\r\n      Si elles sont utilis\u00e9es \r\n     pour commettre des crimes,\r\nalors il faut poursuivre ces crimes.\r\n\r\n20:37:36:19  20:37:43:00\r\n  Il faut reconna\u00eetre aussi que\r\n  certaines personnes utilisent\r\ndes soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 des fins de respect\r\n\r\n20:37:43:05  20:37:47:14\r\n         et de protection\r\n      de leur sph\u00e8re priv\u00e9e,\r\n tout en d\u00e9clarant les offshores.\r\n\r\n20:37:47:19  20:37:50:20\r\n     D.BERGER: Vous avez fait\r\n      un r\u00e9sum\u00e9 de l'heure.\r\n\r\n20:37:51:01  20:37:54:13\r\n     Ariane Dayer, est-ce que \r\n    c'est la fin d'une \u00e9poque ?\r\n\r\n20:37:54:18  20:38:01:04\r\n  A.DAYER: Non, par contre il y a\r\nun coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur de la justice\r\n         qui est bienvenu.\r\n\r\n20:38:01:09  20:38:06:01\r\n      Mais la justice restera\r\ntoujours en retard sur les fraudes.\r\n\r\n20:38:06:06  20:38:14:20\r\nNous avons montr\u00e9 l'essentiel de ce\r\n qu'on a voulu montrer, l'absence \r\n  de contr\u00f4le des interm\u00e9diaires.\r\n\r\n20:38:15:01  20:38:18:20\r\nJ'aimerais juste ajouter une chose.\r\n\r\n20:38:19:01  20:38:20:11\r\n       On a beaucoup rigol\u00e9.\r\n\r\n20:38:20:16  20:38:22:11\r\n  C'est un d\u00e9bat de pays riches.\r\n\r\n20:38:22:15  20:38:29:22\r\nQuand on est journaliste comme moi, \r\n   on court le risque de se faire\r\nattaquer en justice par Me Luescher.\r\n\r\n20:38:30:03  20:38:37:01\r\n   Il a dit ce soir qu'il \u00e9tait\r\nfavorable au contr\u00f4le de la presse.\r\n\r\n20:38:37:06  20:38:42:12\r\n  Le seul risque est de se faire\r\n  laver la tronche \u00e0 Infrarouge \r\n     par Christian Luescher.\r\n\r\n20:38:42:16  20:38:45:18\r\n   J'aimerais dire quelque chose\r\n          sur mon m\u00e9tier.\r\n\r\n20:38:45:23  20:38:49:21\r\n       Les journalistes qui \r\n       sont nos partenaires,\r\n       russes ou mexicains,\r\n\r\n20:38:50:02  20:38:52:13\r\n       ils risquent leur vie\r\n       dans cette histoire.\r\n\r\n20:38:52:18  20:38:56:11\r\n   Alors arr\u00eatons de rigoler et\r\n de prendre ce m\u00e9tier \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n20:38:56:16  20:39:00:13\r\n     Ce n'est pas facile dans\r\n tous les pays d'\u00eatre journaliste.\r\n\r\n20:39:00:18  20:39:02:08\r\n         D.BERGER: Merci.\r\n\r\n20:39:02:12  20:39:05:17\r\n       Merci \u00e0 tous d'avoir \r\n       pris part \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n20:39:05:22  20:39:10:13\r\n      La semaine prochaine,\r\n    nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9.\r\n\r\n20:39:10:18  20:39:14:09\r\n  D'ici l\u00e0, belle fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n20:39:14:13  20:39:19:12\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776; www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT024149\r\nDate de transcription : 15-APR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:37:07 > 19:37:13) [89%] : \r\nLes plages et les palmiers, le sable chaud, le Panama est un v\u00e9ritable paradis enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:37:13 > 19:37:26) [87%] : \r\nPlus pour tout le monde car depuis 10 jours depuis que le scandale de Panama Belpaire \u00e7a a \u00e9clat\u00e9, tous ceux qui ont plac\u00e9 leur argent dans ce paradis fiscal sont sous pression, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 une bonne semaine quoi souhaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:37:29 > 19:38:23) [89%] : \r\nDavid Cameron a d\u00fb passer aux aveux, mais il refuse de d\u00e9missionner, contrairement au 1er ministre islandaise qui a d\u00fb jeter l'\u00e9ponge, il n'a pas r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la col\u00e8re de la rue, au coeur de ce scandale, le d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre cabinet d'avocats panam\u00e9ens maussade Fonseka ces archives pirat\u00e9 par un d\u00e9nonciateur anonyme r\u00e9v\u00e8le une v\u00e9ritable industrie de l'\u00e9vasion fiscale, une mine d'or pour les journalistes, c'est exceptionnel, d\u00e9j\u00e0 par la quantit\u00e9, mais aussi par la qualit\u00e9 reste que pour notre ministre des Finances, horaires, les soci\u00e9t\u00e9s Offshore ne sont pas ill\u00e9gales, nous ne devons pas jouer les super moralisateur du monde oui mais l'image de la Suisse dans tout \u00e7a, n'est-elle pas ternie, elle qui est encore une fois au coeur du scandale, \u00e0 quand le grand nettoyage, les riches sont-ils tous pourris vive Panama et place au d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:38:30 > 19:39:52) [90%] : \r\nVoil\u00e0 et bienvenue sur le plateau de l'infrarouge cach\u00e9s et planqu\u00e9s tromper les plus riches de cette plan\u00e8te, n'aurait-il plus qu'une seule passion dissimuler leur magot pour le garder, rien que pour eux depuis une dizaine de jours, on serait tent\u00e9 de le croire les Panama cette m\u00e9ga fuite de donn\u00e9es ont mis \u00e0 la une, toutes sortes de combines alors parfois criminelles en tout cas, toujours avec un manque de transparence qui \u00e9veille le soup\u00e7on en tout cas, et nous allons en d\u00e9battre ce soir les pratiques Offshore sont-elles condamnables, la Suisse a-t-elle vraiment fait le m\u00e9nage, on d\u00e9bat ce soir avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux, r\u00e9agissez, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous attendons vos commentaires et on d\u00e9bat avec nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente tout de suite avec nous ce soir en duplex de Strasbourg Philippe Lambert \u00e7a il est copr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en, est tr\u00e8s engag\u00e9 dans la lutte pour la transparence, Robert Danone, professeur \u00e0 l'expert de ce plateau qui conna\u00eet tout de la fiscalit\u00e9 Olivier Longchamp qui veut que la Suisse et en fasse plus en mati\u00e8re de lutte contre le blanchiment Julien Blanc, il est pr\u00e9sident de l'association, qui contr\u00f4le le travail des interm\u00e9diaires financiers Ariane Dayer r\u00e9dactrice en chef du Matin dimanche, elle est au coeur de l'enqu\u00eate, Panama, pays, personne et Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR Carlo Sommaruga conseiller national socialiste merci \u00e0 vous tous d'\u00eatre avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:39:55 > 19:40:35) [88%] : \r\nAvant le Panama c'\u00e9tait Canal, c'\u00e9tait pour certains chapeau depuis 10 jours, c'est devenu le lieu de toutes les pr\u00e9sum\u00e9es magouilles et le Panama et bien c'est l\u00e0 on vous le montre \u00e0 l'instant, c'est cette petite langue de terre entre l'Am\u00e9rique du Sud et l'Am\u00e9rique du Nord Ariane Dayer bonsoir les-vous je commence ce soir, vous \u00eates la r\u00e9dactrice en chef du Matin dimanche au coeur de ces enqu\u00eates votre cellule enqu\u00eate dirige le volet suisse avec celle de la SonntagsZeitung, on parle de millions de documents, on parle de plus de 100 m\u00e9dias a travers le monde qui se sont pench\u00e9s sur ces documents, comment on s'attaque \u00e0 une telle mati\u00e8re qui nous arrive, qui vous arrivent dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:40:35 > 19:41:17) [86%] : \r\nC'est vrai que c'est un d\u00e9part un peu d\u00e9ferlement c'est 11,5 millions de de fichiers, donc c'est absolument \u00e9norme, d'abord, il a, il a fallu v\u00e9rifier la la v\u00e9racit\u00e9 de de ces donn\u00e9es, donc \u00e7a veut dire pas seulement faire des fichiers, il a fallu aussi les rendre lisible, parce qu'il y en avait qui \u00e9taient sur Word avec \u00e9voquant, il a fallu cr\u00e9er avec le consortium des journalistes, une sorte de, de les rassembler sur un site que d\u00e9crypter et puis les les d\u00e9piauter petit \u00e0 petit, regardez leur v\u00e9racit\u00e9 et apr\u00e8s d\u00e9cid\u00e9 pendant des mois, de l'int\u00e9r\u00eat public, on avait acc\u00e8s au fichier, il y a une ann\u00e9e exactement en avril de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, mes coll\u00e8gues de la cellule enqu\u00eate travaille depuis \u00e0 peu pr\u00e8s 9 mois et puis ces 2 derniers mois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s intensif, il fallait v\u00e9rifier IFA c'\u00e9tait un immense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:41:17 > 19:41:19) [90%] : \r\nC'est combien de personnes pour Le Matin dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:41:19 > 19:41:26) [81%] : \r\nPour la la cellule enqu\u00eate Matin-Dimanche dimanche d'acc\u00e8s et donc c'est une c'est une enqu\u00eate commune et il y a en tout cas, 5 journalistes qui s'y sont mis \u00e0 fond ces derniers mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:41:26 > 19:41:35) [81%] : \r\nLa question qui se pose aujourd'hui, on a eu suisse, l'ex- luxe Lyxor HSBC d'autres fuites comme celle-ci : qu'est ce qui est vraiment 9 aujourd'hui dans les Panama P\u00e9tain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:41:35 > 19:42:15) [84%] : \r\nVoil\u00e0 quelque chose vous rigolez, vous avez vu la plan\u00e8te venez elle s'\u00e9tait juste donc vous avez vu les faits si tout \u00e9tait connu avant comment \u00e7a se fait que les justices nationales, internationales au CD, l'Union europ\u00e9enne, tous les lieux il y a des ministres qui tombent, si tout \u00e9tait tellement connu comme on essaye de le faire croire, comment, pourquoi, attendu noires en taux attendu aux articles pour le pour le, pour que cela se fasse maintenant pour ce cette ce besoin de contr\u00f4ler vraiment important on croyait ces derni\u00e8res, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il va dans un monde o\u00f9 et gouvernement et les citoyens voulaient une \u00e9quit\u00e9 fiscale plus grande, on se rend compte qu'on fait l\u00e0 le contr\u00f4le a augment\u00e9 sur les banques, mais pas sur les interm\u00e9diaires financiers, les avocats, c'est tout l'int\u00e9r\u00eat de tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:42:15 > 19:42:36) [86%] : \r\nEt ce sera tout l'int\u00e9r\u00eat d'une des parties du d\u00e9bat de savoir qu'est-ce qu'il faut maintenant faire appr\u00e9cier r\u00e9v\u00e9lations Christian L\u00fcscher, bonsoir, bonsoir on entendu Ariane Dayer \u00e0 dire qu'il finalement que c'\u00e9tait d'int\u00e9r\u00eat public et l\u00e0 on fait la lumi\u00e8re sur des pratiques en tout cas douteuses, on va les qualifier plus en global, globalement, finalement, mais ceux qui ne font pas un petit journaliste de salut public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:42:36 > 19:43:42) [89%] : \r\nMoi, j'ai plusieurs choses : d'abord, j'estime qu'ils arrivent un peu comme la gr\u00eale apr\u00e8s la vendange pourparlers Vaudois, parce que les m\u00e9thodes que l'on fustige, ce sont des m\u00e9thodes du pass\u00e9, en tout cas en tant qu'elles ont lieu, quelles qu'elles ont trait en Suisse \u00e0 l'\u00e9vasion fiscale, tout \u00e7a n'existe plus pour pour plein de raisons que d'autres pourront expliquer et puis j'ai quand m\u00eame un tout petit peu le sentiment, je crois qu'faut quelqu'un en parle une fois qu'on est en train de, de, de glorifier des faits qui rel\u00e8vent tout de m\u00eame du vol du vol de donn\u00e9es \u00e7a d'une infraction p\u00e9nale du recel par certains, je crois, si la personne qui les a vol\u00e9s a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9, je n'en sais rien, et puis apr\u00e8s, de cette utilisation sans aucun contr\u00f4le de donn\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es et \u00e7a, j'estime que \u00e7a pose un v\u00e9ritable probl\u00e8me et si on le faisait, romancier, on va parfois sur les valeurs si on le faisait uniquement pour informer, je pourrais comprendre la situation, mais en r\u00e9alit\u00e9 ce qu'on essaye de faire aujourd'hui, c'est d'\u00e9pingler des gens c'est de jeter en p\u00e2ture, c'est de nuire \u00e0 des personnes et Madame Dati est bien plac\u00e9 pour savoir que c'est cette m\u00e9thode-l\u00e0 qui est parce que j'ai \u00e9t\u00e9 moi- m\u00eame la victime en ce sens qu'un journaliste du Matin dimanche apr\u00e8s que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:43:42 > 19:43:49) [65%] : \r\nJe fais parce que j'ai comme vous \u00eates d'accord, combien la votre, oui je je ne sais pas, pour lui, 2 places de passer de l'\u00e2ge n'explique 30 sur caution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:43:49 > 19:43:59) [74%] : \r\nJe vais vous dire votre carte cela comme on ne fait rien, j'ai rien d'ailleurs sur plusieurs motions de parler de vol faisait parler de de donner donc de de recel et d'utilisation sans contr\u00f4le de toutes ces donn\u00e9es, je vais vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:43:59 > 19:44:08) [77%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me solide, vous parlez de des donn\u00e9es et James si j'aimerais quand m\u00eame juste dire qu'il s'agissait de donn\u00e9es vol\u00e9es au niveau par monsieur Fabius avait fait le ciel qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:44:08 > 19:44:14) [64%] : \r\nCompte en Suisse je ne de dire alors voil\u00e0 c'est pass\u00e9 comme d\u00e9linquants que criminel rien d'ailleurs sur ces questions pr\u00e9cises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:44:14 > 19:44:57) [83%] : \r\nD'abord, les fichiers vont jusqu'\u00e0 fin 2015, donc \u00e7a ne se sont pas des vieilles pratiques, c'est totalement faux vraiment ensuite les les lanceurs aussi longtemps les lanceurs d'alerte, c'est un lanceur d'alerte et les lanceurs d'alerte, c'est de \u00e7a devient notion qui maintenant par les gouvernements par certaines moi public/priv\u00e9 m\u00eame, n'en d\u00e9plaise \u00e0 Monsieur L\u00fcscher et en l'occurrence, qu'avons-nous Nikon p\u00e2ture comme vous dites, c'est l'la la la, c'est la centrale Offshore, nous nous parlons maussade Fonseka, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 214000 soci\u00e9t\u00e9s qui sont maintenant dans la vie il y a des dizaines de milliers de gens nous au Matin dimanche, nous avons parl\u00e9 de 8 personnes alors qu'il y en a 1500 2000 suisse la maison donc jet\u00e9 en p\u00e2ture, sc\u00e8ne importe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:44:57 > 19:45:06) [59%] : \r\nCe qui sont d\u00e9j\u00e0 beaucoup sur les avait jet\u00e9s en plein air des bon alors donc c'est-\u00e0-dire qu'Isra\u00ebl et donc j'ai voulu 2000, donc c'est vrai scientifique est tr\u00e8s bri\u00e8vement des r\u00e8gles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:45:06 > 19:45:16) [73%] : \r\nPatrick ne parlant de soci\u00e9t\u00e9s qui monsieur monsieur le conseiller national font des choses cach\u00e9es, chose extr\u00eamement grave, c'est du trafic de drogue, c'est du trafic d'\u00eatre humain, c'est du trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:45:16 > 19:45:19) [82%] : \r\nIl y a tout bonnement par exemple trafiquer de la drogue, il a, il a trafiqu\u00e9 les \u00eatre humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:45:19 > 19:45:28) [88%] : \r\nAllons donc \u00e0 Londres est-ce que c'est votre m\u00e9tier, monsieur, monsieur Luscher est-ce que c'est votre m\u00e9tier d'avocat, moi je ne comprends pas, vous \u00eates conseiller national vous \u00eates, vous \u00eates vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:45:28 > 19:45:53) [68%] : \r\nOui, moi je suis surveill\u00e9 moyen l\u00e0, vous pouvez tout vous permet plus personne qui vous contr\u00f4lent depuis une semaine, il y a une il y a une technique non de et absolument pas j'g\u00e9n\u00e9ration d\u00e9j\u00e0, mais c'est bien parce qu'il exigeait alors maintenant j'ai l'exil quiconque excusez sur votre sonore journaliste choisir donc Mars pour rapporter entre monsieur Sarre au-del\u00e0 de nature d\u00e9charn\u00e9 si j'\u00e9tais dans les situations financiers par messieurs on va pas puisque, vous envoyez Cessieux, moi je n'ai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:45:53 > 19:46:03) [85%] : \r\nOn va clore ce cas personnel on vous allez dire que vous voulez dire, c'est votre cas personnel parce que sinon on va le tirer jusqu'\u00e0 la fin de l'\u00e9mission Carlo Sommaruga et ensuite vous fait r\u00e9agir Alain derri\u00e8re et ensuite on \u00e9l\u00e8ve le d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:46:03 > 19:46:25) [83%] : \r\nTr\u00e8s bri\u00e8vement apr\u00e8s que je fus au TJ, la semaine derni\u00e8re j'ai re\u00e7u le lendemain un e-mail de journalistes notamment du matin dimanche qui m'a dit en r\u00e9sum\u00e9 Monsieur B\u00e9chir, vous \u00eates un menteur, on n'avait pas dit la v\u00e9rit\u00e9, c'est faux, j'ai retrouv\u00e9, j'ai retrouv\u00e9 je j'je je vous avez transmis l'e-mail et, l\u00e0, a aussi volontaire, il a dit que j'ai pas dit la v\u00e9rit\u00e9, excusez-moi, nouvelle grande diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:46:25 > 19:46:29) [83%] : \r\nMais si vous m'interrompez pas \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s la sur les principes mais pas les d\u00e9tails de chaque mot de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:46:29 > 19:47:00) [81%] : \r\nEt donc ce journalisme aller mieux cher, vous avez \u00e9t\u00e9 administrateur d'une Offshore qui appartient \u00e0 une perte du Kirghizistan du Kirghizstan, vous l'avez administr\u00e9 et vous l'avez rectifi\u00e9 en 2012 tout \u00e9tait faux de A \u00e0 Z, je n'ai jamais cr\u00e9\u00e9 cette panam\u00e9enne, je n'ai jamais administr\u00e9, c'est pas la m\u00eame, je n'ai jamais r\u00e9activer cette panam\u00e9enne et ce journaliste \u00e0 la fin de son e-mail me laissait 24 heures pour r\u00e9pondre en me disant : j'ai d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9 une page dans l'herbe, aga\u00e7ante Saghir La Tribune de Gen\u00e8ve 24 heures et si je ne r\u00e9pondais pas vous imaginer ce qui ne serait arriv\u00e9 si j'aimerais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:47:00 > 19:47:04) [72%] : \r\nDonc aussi \u00e9lu j'irai il ne parle pas de r\u00e9server une page a \u00e9t\u00e9, qui va payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:47:04 > 19:47:21) [84%] : \r\nJ'ai j'ai j'ai r\u00e9pondu en expliquant que tout \u00e9tait faux et j'ai obtenu des excuses de la part de ce journaliste, et je suis enferm\u00e9 justement c'est que savez vous rendez compte ce que \u00e7a signifie alors \u00e7a signifie que ce que nous lisons dans les journaux et peut-\u00eatre faut aussi de Dehas alors vous mettez en cause, donc \u00e7a allait, mais lorsque nous lisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:47:21 > 19:47:28) [91%] : \r\nR\u00e9ponse sur les m\u00e9thodes de cette enqu\u00eate Panama Peppers Ariane Dayer et ensuite on passe donne la parole, surtout aux autres invit\u00e9s ensuite ce plat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:47:28 > 19:47:33) [83%] : \r\nD'abord les gens dont on a parl\u00e9 parce que, et l\u00e0 o\u00f9 il y a moins d'un mois, il y aurait un probl\u00e8me \u00e9thique, c'est si on avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:47:33 > 19:47:52) [72%] : \r\nParis Monsieur L\u00fcscher il y a pas eu Lynch et navr\u00e9 pour une fois, Monsieur le Consul n'est pas au sens donn\u00e9 ni donc honn\u00eate rien j'ai, il a cette affaire d'mais pas du tout, pas du tout, pas du tout vous l\u00e0 o\u00f9 il y a pas une ligne sur vous allez essayer ne courait pas tous les plateaux t\u00e9l\u00e9, radio, pour vous \u00eates une victime, c'est pas vrai, mais on a voulu raconter passe pas faire ou laisser vous plaisantez je suis l\u00e0 c'est vous qui va avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (19:47:52 > 19:47:57) [76%] : \r\nEn disant vous avez pas de celui sur la m\u00e9thode, les gens nous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:47:57 > 19:48:11) [84%] : \r\nParler et dont nous avons cit\u00e9 le nom qui est qui, qui couvre qui qui ne sont pas juste passeur de papier, pas comme comme avocat, ils sont administrateurs de soci\u00e9t\u00e9s qui sont accus\u00e9s de corruption, de trafic d'\u00eatre humains de trafic de diamants ce c'est extr\u00eamement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:48:11 > 19:48:22) [83%] : \r\nGrave quoi et je m'\u00e9tonne qu'un vice- pr\u00e9sident du PLR face les plateaux TV, radio pour aller flinguer le messager plut\u00f4t que de s'indigner et de comptes \u00e0 distance avec ses m\u00e9thodes en \u00e7a je suis \u00e9poustoufl\u00e9 je r\u00e9ponds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:48:22 > 19:48:47) [82%] : \r\nVolontiers plus tard bien, alors moi je vous aime comme je vous l'ai dit, prendre un peu de d'oxyde d'un auteur, j'aimerais vous entendre vous, Philippe Lambert \u00e7a sur cette discussion de de d\u00e9but de de plateau finalement ce d\u00e9ballage m\u00e9diatique toutes ces r\u00e9v\u00e9lations, jour apr\u00e8s jour, comment est-ce que vous voulez, vivez-vous qu'on a surnomm\u00e9 l'homme le plus d\u00e9test\u00e9 de la City, puisque vous aviez obtenu un plafonnement des des bonus est-ce que pour vous c'est m\u00e9thode ces r\u00e9v\u00e9lations sont salutaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:48:47 > 19:48:48) [77%] : \r\nBonjour, c'est beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (19:48:48 > 19:51:20) [90%] : \r\nJe pense qu'ils sont salutaires et je m'\u00e9tonne de voir un repr\u00e9sentant \u00e9lu Monsieur L\u00fcscher en effet le long sur le lanceur d'alerte et ne pas d\u00e9noncer tout ce qui se cache derri\u00e8re cette opacit\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 pour faire leurs petites affaires alors que ce soit de la fraude fiscale du Crime organis\u00e9, comme c'est pas du terrorisme ou d'autre chose et donc tr\u00e8s franchement, je pense que la responsabilit\u00e9 des \u00e9lus et d'agir dans le sens de plus de transparence et surtout le plus de justice fiscale et mon exp\u00e9rience en effet je suis arriv\u00e9e au Parlement europ\u00e9en en 2009, c'est qu'il a fallu OffshoreLeaks il a fallu luxe, il a fallu suisse l'X, il a fallu HSBC, il faut aujourd'hui Panama Peppers pour passez-moi l'expression, mettre le feu au derri\u00e8re des politiques pour que les choses bougent parce qu'\u00e9videmment l'injustice fiscale, ce n'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne naturel, ce n'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne qui nous tombe dessus, c'est le r\u00e9sultat de choix politique et le probl\u00e8me \u00e9videmment, c'est que vous demandez aussi \u00e0 ceux-l\u00e0 m\u00eames qui sont les auteurs de ces choix politiques de s'amender et de faire demain le contraire de ce qu'ils ont fait, hier, et donc ils ne le font que sous la pression de la transparence, transparence qui \u00e9videmment suscite une indignation publique et donc de ce point de vue-l\u00e0, l'arriv\u00e9e de Panama avait peur pour moi, \u00e9tat et du vent dans le voile dans les voiles de tous ceux qui demandent une plus grande transparence et une plus grande justice fiscale et je pense qu'aucun \u00e9lu un petit peu sinc\u00e8re ne peut s'indigner de la part de de voir cette transparence mat\u00e9rialiser je constate en tout cas que Monsieur L\u00fcscher r\u00e9percutent les arguments que j'ai entendu dans la bouche de monsieur Fonseka le co- patron de mon sac Fonseka qui s'est insurg\u00e9e par rapport au fait que la r\u00e9v\u00e9lation de ce document constitue un d\u00e9lit plut\u00f4t se poser la question sur la nature des op\u00e9rations qu'il m\u00e8ne et qu'on ne dise pas non plus que ce sont des activit\u00e9s qui en effet n'ont plus cours ou des activit\u00e9s quelque part un petit peu p\u00e9riph\u00e9riques Fonseka lui- m\u00eame dit avec mes 250000 soci\u00e9t\u00e9s cr\u00e9\u00e9es je n'est probablement qu'une part de march\u00e9 de l'ordre de 5 pourcent donc donc celui-l\u00e0, mais c'est une v\u00e9ritable industrie, une industrie dans lequel \u00e9videmment le Panama un r\u00f4le important mais je pense que vous le savez, la Suisse, le Luxembourg et tant d'autres sont des pays o\u00f9 justement des cabinets d'avocats, des interm\u00e9diaires financiers sont quelque part les passeurs de messages entre les donneurs d'ordres et l'industrie Mossaka Moissac Fonseka alors j'observe aussi que Monsieur Blocher lorsqu'il a d\u00e9crit sa journ\u00e9e nous dit que il a pass\u00e9 sa journ\u00e9e avec un client, h\u00e9 bien je pense que le r\u00f4le d'un \u00e9lu, c'est de passer sa journ\u00e9e \u00e0 d\u00e9fendre l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral qui passe, occupez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:51:20 > 19:51:43) [84%] : \r\nIci sont lourdes quoi connaissez pas le syst\u00e8me parlementaire suisse, c'est vrai qu'en Europe on aime beaucoup les fonctionnaires, il se trouve que nous, dans notre pays, le Parlement est un parlement la\u00efque, compos\u00e9e de gens qui travaillent et qui gagnent leur vie et qui payent des imp\u00f4ts et c'est ce que j'ai fait aujourd'hui, je suis avocat de profession, j'avais pas de commission, je n'ai pas r\u00e9union de mon parti, le Parlement ne si\u00e8ge pas, et c'est peut-\u00eatre aussi pour \u00e7a que les \u00eeles du Suisse co\u00fbte si pochette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:51:43 > 19:52:08) [83%] : \r\nAlors Julien Blanc, je vais vous entendre, on vient de parler de ces interm\u00e9diaires financiers audit la Suisse d'autres pays aussi les interm\u00e9diaires financiers sont finalement au coeur de ces Panama peur \u00e7a aujourd'hui, vous repr\u00e9sentez si l'interm\u00e9diaire financier sur ce plateau ce soir, vous faites partie de la rifle association romande qui s'occupe de r\u00e9guler, on va dire ce milieu, on en parlera plus tard est-ce que ces r\u00e9v\u00e9lations jettent le discr\u00e9dit sur vos emplois, des gens qui sont des fiduciaires des gestionnaires de fortune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (19:52:08 > 19:52:59) [87%] : \r\nLe discr\u00e9dit certainement pas la Suisse a un syst\u00e8me de lutte contre le blanchiment d'argent qui est m\u00eame avant- gardiste en r\u00e9alit\u00e9 la \u00eatre une des 12 associations qui r\u00e9gule un certain nombre de probl\u00e8mes se posent effectivement avec certains organismes qui sont eux- m\u00eames organis\u00e9s et surveill\u00e9 par des personnes de leur de leur de de leur corporation, cela \u00e9tant, la Finma, qui supervise qui surveille les organismes de r\u00e9gulation d'autor\u00e9gulation est tr\u00e8s attentive au principe de l'ind\u00e9pendance de ces organismes vis-\u00e0-vis des gens qu'ils surveillent et \u00e7a ne jette absolument pas le discr\u00e9dit sur un syst\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9prouv\u00e9e efficient depuis \u00e0 peu pr\u00e8s une quinzaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:52:59 > 19:53:04) [91%] : \r\nAlors est-ce que ces r\u00e9v\u00e9lations sont une bonne chose, c'est un papier qu'on voit jour apr\u00e8s jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (19:53:04 > 19:53:17) [89%] : \r\n\u00e0 mon sens, elles ont du positif, car elles nous permettent de nous rendre compte de certains ajustements qui devront intervenir, mais je ne dirais pas qu'elles sont, hein, une r\u00e9volution ou un tremblement de terre qui vont tout changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:53:17 > 19:53:20) [82%] : \r\nOui, dit jeter en p\u00e2ture des gens aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (19:53:20 > 19:53:41) [91%] : \r\nOui, c'est exactement ce que disait monsieur Luscher tout \u00e0 l'heure on a \u00e9pingl\u00e9, on sent une certaine volont\u00e9 de ce collectif de journalistes, de vouloir prendre en exemple des gens qui pour l'instant sont pr\u00e9sum\u00e9s innocents, pour l'instant on ne d\u00e9montre m\u00eame pas qu'ils auraient viol\u00e9 la loi sur le blanchiment d'argent qui est appliqu\u00e9e depuis 2000 tr\u00e8s strictement par nos organismes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:53:41 > 19:54:01) [88%] : \r\nCarlo Sommaruga c'est vrai que depuis 10 jours on, on voit des papiers, on voit des noms et on se dit, \u00e7a reste \u00e0 prouver encore qu'ils ont fait vraiment quelque chose d'ill\u00e9gal, pour certains, pour certains autres, c'\u00e9tait \u00e9videmment Clarisse que c'est tr\u00e8s grave, mais pour d'autres, est-ce que pour vous, juste pour clore cette ce d\u00e9bat finalement tout \u00e7a et \u00e7a et tout \u00e7a, mais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:54:01 > 19:54:14) [92%] : \r\nAlors tout d'abord en ce qui concerne les personnalit\u00e9s, je dirais que toutes les personnalit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s par des artistes, que ce soit en Islande, en Angleterre, en Allemagne ou en Suisse, toutes les personnalit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s, il n'a aucune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:54:14 > 19:54:15) [64%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:54:15 > 19:54:21) [84%] : \r\nIl n'a aucune qui a dit qu'elle n'avait pas particip\u00e9 ou qui n'avaient pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ces, de ces la soci\u00e9t\u00e9 Offshore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:54:21 > 19:54:24) [69%] : \r\nNon, pas vraiment fait des choses ill\u00e9gales Cameron normal on \u00e9tait mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:54:24 > 19:54:36) [89%] : \r\nCameron n'a pas fait quelque chose d'ill\u00e9gal mais en fait il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ce syst\u00e8me qui est un syst\u00e8me qui permet d'\u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t en Angleterre et c'est simplement l'injustice, oui, mais l\u00e9galement, bien entendu, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:54:36 > 19:54:44) [82%] : \r\nPas s\u00fbr qu'il y avait quand m\u00eame fait campagne sur le compte de la lutte contre l'\u00e9vasion fiscale et apr\u00e8s il s'est fait \u00e9lire sur cette base- l\u00e0, et moi je suis \u00e7a pose probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:54:44 > 19:56:25) [87%] : \r\nQuand c'est lui, ce qui l'a fait si vous voulez, c'est pas seulement son cas moi ce que je trouve extr\u00eamement int\u00e9ressant parce que tous ces toutes ces informations qui viennent, c'est que finalement, c'est l'ampleur du syst\u00e8me, l'ampleur de cette, de cette m\u00e9canique qui est l\u00e0 et qui monte qu'on fait les \u00e9lites politiques pour certaines, mais surtout des riches qui s'acoquine finalement dans un m\u00eame milieu dans un m\u00eame marais o\u00f9 il y a les criminels o\u00f9 il y a des terroristes en fait essaie de d'utiliser cet instrument pour ne pas payer l'imp\u00f4t pour finalement cacher des fortunes ou alors d'autres pour cacher simplement des actes d\u00e9lictueux et il y a malheureusement des avocats, on a cit\u00e9 des avocats Genevois qui ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 des modifications document pour prot\u00e9ger les clients donc au mois bien que m\u00eame dans notre profession dans notre profession parce que c'est aussi \u00e0 \u00e0 l'avocat, il y a en fait des pas des personnes qui ne respecte m\u00eame pas les lois suisses alors il y a un syst\u00e8me qui est l\u00e9gal, mais le but qui a \u00e9t\u00e9 fait qui qui est derri\u00e8re ce syst\u00e8me d'\u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t, quelque chose qui en fait se r\u00e9v\u00e8le surtout de mani\u00e8re extr\u00eamement forte \u00e0 partir de moments o\u00f9 il y a la lutte conte le secret bancaire, c'est-\u00e0-dire \u00e0 partir du moment o\u00f9 le secret bancaire ne peut plus \u00eatre la protection contre disons vis-\u00e0-vis du du Fisc de son pays, parce qu'il y a d\u00e9saccord progressif qui se mettent en place, il y a une autre m\u00e9canique qui se met en place, c'est celle de ces soci\u00e9t\u00e9s Offshore anonyme et qui finalement profitent uniquement et moi je pense \u00e7a, je pense simplement \u00e0 monsieur tout le monde \u00e0 \u00e0 celles qui nous regardent, payer des imp\u00f4ts jusqu'au dernier point et finalement ils doivent payer alors que les riches qui ont des millions voire des milliards \u00e9chappent \u00e0 cet imp\u00f4t par ces soci\u00e9t\u00e9s, on ne b\u00e9n\u00e9ficiant des failles l\u00e9gales et voulu par la majorit\u00e9 au au dans les parlements nationaux pour cr\u00e9er effectivement les avantages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:56:25 > 19:56:38) [84%] : \r\nAlors un mot sur Marc Bonnant, qu'on a beaucoup cit\u00e9 depuis le d\u00e9but de cette \u00e9mission, Marc Bonnant, qu'on a invit\u00e9 ce soir mais qui est du c\u00f4t\u00e9 de Paris, donc, pour que ce soit bien pr\u00e9cis\u00e9 qu'il ne donc pouvait para\u00eetre chez le tr\u00e8s bref Christian j'aimerais vraiment tr\u00e8s bref parce que j'avais la parole aussi radio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:56:38 > 19:57:19) [86%] : \r\nLe socialiste la haine du riche ne tient pas, il se trouve que, en Suisse, les gens les plus riches sont ceux qui paient le plus d'imp\u00f4ts, je donne un simple exemple \u00e0 Gen\u00e8ve, je suis all\u00e9 voir aujourd'hui l'office, cantonal et des statistiques 1 pourcent des des r\u00e9sidents Genevois fortun\u00e9 payent 58 pourcent d'imp\u00f4t sur la fortune et 10 pourcent des des des riches de ceux qui les plus gros contribuables payent 60 pour 100 100 de l'imp\u00f4t sur le revenu, alors une fois encore, j'aimerais juste clarifier une chose si on n'est pas, il n'est plus tol\u00e9rable aujourd'hui compte tenu de l'atmosph\u00e8re internationale et de la l\u00e9gislation suisse, il n'est plus tol\u00e9rable qu'un avocat suisse ou un interm\u00e9diaire soit administrateur d'une Offshore pour un client \u00e9tranger qui ne d\u00e9clare pas son argent \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:57:19 > 19:57:27) [65%] : \r\nSucc\u00e8s \u00e0 Bruxelles selon vous le constatez, moi j'aimerai juste dire une chose et \u00e7a m'a ouvert des droits juste une chose sur la question tr\u00e8s vite chez soi, monsieur Faire-part de monsieur Ligier Madame Monsieur Michel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:57:27 > 19:57:33) [84%] : \r\nIl y a simplement des principes, celui de l'\u00e9galit\u00e9 vis-\u00e0-vis de l'imp\u00f4t au niveau mondial, parce que c'est une m\u00e9canique mondiale y a pas de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:57:33 > 19:57:36) [68%] : \r\nGendarme du monde Monsieur sont par des marchands d'art donc je contribue d\u00e9j\u00e0 de notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (19:57:36 > 19:57:37) [83%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:57:38 > 19:57:39) [84%] : \r\nC'est l'avenir qui a d\u00e9marr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:57:39 > 19:58:00) [86%] : \r\nOui, hier, une simplement je dirais simplement : hier, l'Union europ\u00e9enne a \u00e9dict\u00e9 des normes sur la question de la fiscalit\u00e9 des multinationales suite au luxe qu'est-ce \u00e0 dire les les scandales, qui est apparu en fait au au Luxembourg aujourd'hui ce scandale va permettre certainement d'am\u00e9liorer la lutte contre l'\u00e9vasion fiscale finalement des plus riches des personnes alors finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:58:00 > 19:58:18) [89%] : \r\nLes mesures, voil\u00e0, on va les \u00e9tudier de mani\u00e8re plus claire en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission Robert Danone, bonsoir, vous \u00eates ce soir l'expert sur ce plateau, un expert en droit fiscal international, on entend beaucoup dire ce sont des m\u00e9thodes du pass\u00e9, entendu ce soir, on l'a lu aussi depuis une dizaine de jours, vous en dites quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:58:18 > 19:58:37) [92%] : \r\nAlors je crois qu'il faut bien situer le local du Panama et peut-\u00eatre pas le le g\u00e9n\u00e9raliser en fait le train de la transparence est en marche maintenant depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, il faut voir que Panama est une juridiction qui n'avait pas adh\u00e9r\u00e9 au standard de l'OCDE, je vais vous donner quelques exemples, si vous prenez le train de la transparence, auquel la Suisse s'est ralli\u00e9, je le rappelle, \u00e0 partir de 2009.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:58:37 > 19:58:37) [61%] : \r\n6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:58:38 > 19:59:06) [87%] : \r\nEn d\u00e9cembre dernier le le Parlement suisse s'est engag\u00e9 dans une voie qui qui qui qui va dans cette transparence, vous avez d'une part l'\u00e9change automatique de renseignements pour les comptes financiers pour les entreprises, vous avez m\u00eame \u00e0 terme l'\u00e9change spontan\u00e9 une fiscaux ces accords fiscaux, vous avez \u00e9galement ce dont vous parliez, la d\u00e9claration, pays par pays, que l'on appelle le camp by quand P\u00f6ttering qui oblige en fait les les entreprises multinationales a pr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:59:06 > 19:59:11) [64%] : \r\nSur la notion technique oui ou Danone \u00e0 la prison de pr\u00e9cision oui et d'anglicistes il vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:59:11 > 19:59:13) [76%] : \r\nMais, mais, \u00e0 pr\u00e9senter leurs comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:59:14 > 19:59:18) [93%] : \r\nDonc vous avez un train qui a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e par l'OCDE.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (19:59:18 > 19:59:19) [69%] : \r\nSalut J\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:59:19 > 19:59:27) [91%] : \r\nEt ce train en fait le le Panama n'avait pas pris, donc je pense qu'il faut \u00eatre dans un 1er temps tr\u00e8s clair sur le fait que le cas du Panama ne compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:59:27 > 19:59:30) [59%] : \r\nPour vous, \u00e7a le cas, par certains \u00c9tats gagn\u00e9s bastions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:59:30 > 19:59:44) [94%] : \r\nC'est un des derniers bastions c'est un dernier bastion alors apr\u00e8s on peut discuter sur d'autres volets notamment la question du du blanchiment, on peut se poser la question de savoir si, en fait, les normes sont suffisamment efficaces si la mise en oeuvre est ad\u00e9quate, mais le train de la transparence est en marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:59:44 > 19:59:55) [86%] : \r\nSur cette note sur le train de la transparence est en marche, Olivier Longchamp bonsoir bonsoir et le Panama est un des derniers bastions de r\u00e9sistance finalement et de d'opacit\u00e9 qu'est-ce que vous dites de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (19:59:55 > 20:01:26) [86%] : \r\nBon, moi je crois que ce qu'il faut dire en 1er lieu c'est que ce scandale, il met en cause la place financi\u00e8re suisse, pourquoi, parce que quand on regarde qui a recours \u00e0 ces soci\u00e9t\u00e9s au Panama, ben on tombe sur les banques suisses on tombe sur les interm\u00e9diaires financiers en Suisse, on voit que c'est parmi les plus nombreux \u00e0 y avoir recours, et donc je crois que ce serait absurde des quelque part la r\u00e9alit\u00e9 comme \u00e7a dans une \u00e9troite logique nationale j'aimerais revenir ce que sur ce que vous disiez monsieur d'un non parce que je pense que c'est quelque chose d'important, certes, bien s\u00fbr, vous avez eu une \u00e9volution des pratiques des lois si vous voulez du point de vue de l'anti- blanchiment ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est-\u00e0-dire que le train de la transparence est en marche, vous avez une \u00e9volution mondiale \u00e0 ce niveau-l\u00e0, la Suisse a cess\u00e9 maintenant avec son vieux paradigme consistant \u00e0 dire nous, en fait, on a vu qu'on n'accepte pas les standards internationaux non on les accepte, on le sait, les configurer aussi m\u00e9disants il y a une question que Selick successifs, vous les avez mentionn\u00e9 au d\u00e9but remettent syst\u00e9matiquement pour moi sur la table, c'est de savoir si quelque part, ce dispositif telle qu'il pens\u00e9 en Suisse il est r\u00e9ellement appliqu\u00e9 est-ce que ce dispositif au-del\u00e0 de la loi, au-del\u00e0 des textes l\u00e9gaux, ce qu'il est r\u00e9ellement appliqu\u00e9 et Selick syst\u00e9matiquement broncho- pour vous, pardon, j'exag\u00e8re s\u00fbrement, mais c'est une coquille vide, non, il y a pas une voix qui vide mais est-ce que ce dispositif il est efficace et ce qui fonctionne, premi\u00e8re chose dans les cas o\u00f9 il fonctionne pas est-ce que il y a une suffisance qui \u00e9tait super et ensuite parce que les sanctions qui sont prises pour les gens qui ont faut\u00e9 par rapport presse dispositifs sont suffisantes pour que le vieux les vieilles affaires le vieux mod\u00e8le d'affaires il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:01:26 > 20:01:30) [66%] : \r\nAucune rame, je ne suis pas que le Panama ici en continu, j'ai pas l'\u00e9tranget\u00e9 de l'des vieilles m\u00e9thodes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:01:30 > 20:02:02) [92%] : \r\nOui, je crois qu'il faut distinguer quand ou par les dispositifs, les questions de blanchiment et les questions d'\u00e9change de renseignements en mati\u00e8re fiscale, en mati\u00e8re d'\u00e9change de renseignements en mati\u00e8re fiscale : la Suisse a repris les standards internationaux, donc on peut pas faire mieux, on s'est compl\u00e8tement assez standard, apr\u00e8s on peut d\u00e9battre sur la question de la mise en oeuvre des normes anti blanchiment mais je crois que sur la question de l'\u00e9change de renseignements, on peut difficilement faire mieux et le train a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 en fait le coup d'envoi a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par l'OCDE en 2015 et jeudi le Panama n'a pas pris ce travail, je crois que \u00e7a, il faut le gameplay l'esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:02:02 > 20:02:27) [88%] : \r\nTr\u00e8s bien, alors on va progresser dans ce d\u00e9bat, on a pos\u00e9 le le constat de 7000 r\u00e9v\u00e9lation de ces 10 jours de r\u00e9v\u00e9lations de savoir c'est c'\u00e9tait salutaire ou pas j'aimerais maintenant qu'on ouvre un 2\u00e8me chapitre : \u00e0 quoi \u00e7a sert, finalement, d'ouvrir une soci\u00e9t\u00e9 Offshore et comment on fait, c'est la question qu'on va ouvrir maintenant l\u00e9gal, ill\u00e9gal morale immorale, on va en d\u00e9battre tout de suite, mais d'abord, essayons de comprendre avec Laurent notariaux et Jean-Marc L.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:02:27 > 20:02:28) [97%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:02:28 > 20:03:14) [91%] : \r\nPoint vous avez de l'argent et vous cherchez la discr\u00e9tion en vol et vous pour le paradis dans votre valise, inutile de prendre vos chemises, non les cols blancs sont d\u00e9j\u00e0 sur place pour y acc\u00e9der, quelques clics suffisent internet regorge de publicit\u00e9s et de conseils pour cr\u00e9er sa soci\u00e9t\u00e9 Offshore certains sites vous proposent m\u00eame de passer commande en ligne, en quelques jours \u00e0 peine, la soci\u00e9t\u00e9 a cr\u00e9\u00e9, Panama, Seychelles, Singapour, Delaware, les paradis fiscaux ne manquent pas, on vous fournit un directeur des actionnaires et pour quelques billets de plus, vous pouvez m\u00eame avoir un logo, des cartes de visite et du papier \u00e0 en-t\u00eate, vous avez votre soci\u00e9t\u00e9 pour 2 ou 3 1000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:03:14 > 20:03:14) [69%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:03:16 > 20:03:59) [91%] : \r\nIl y a aussi la m\u00e9thode traditionnelle pour fonder sa petite entreprise ou contacter une banque ou de pr\u00e9f\u00e9rence un avocat qui va ensuite s'adresser \u00e0 un cabinet sp\u00e9cialis\u00e9 comme \u00e7a que Fonseka ce cabinet va alors choisir un paradis fiscal pour y cr\u00e9er une Offshore cette soci\u00e9t\u00e9 sera g\u00e9r\u00e9e par des administrateurs fictif de simples pr\u00eate-noms qui signeront toute la paperasse votre nom n'appara\u00eetra nulle part, vous pourrez ainsi disposer de votre fortune en toute discr\u00e9tion, selon le cabinet et l'avocat ou la banque conna\u00eetront votre identit\u00e9 en Suisse, l'op\u00e9ration est parfaitement l\u00e9gal pour autant que vous d\u00e9clariez-vous revenu si vous ne le faites pas, c'est ill\u00e9gal et le paradis pourrait alors se transformer en enfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:04:04 > 20:04:32) [85%] : \r\nAlors curieux que nous sommes, nous avons aussi \u00e9videmment contact\u00e9 diff\u00e9rentes soci\u00e9t\u00e9s qui parle de cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 Offshore pas d'chance les r\u00e9ponses qu'on a Russie on voulait les invit\u00e9 sur ce plateau, \u00e0 l'aide, on ne le fait plus, depuis 4 ou 5 ans, \u00e0 nous sommes trop petits, ou alors nous ne sommes pas assez comp\u00e9tent, allez comprendre cette cette r\u00e9ponse Christian L\u00fcscher on voit la m\u00e9fiance r\u00e8gne encore plus l\u00e0 depuis une dizaine de jours mais finalement pour moi la question centrale, c'est : \u00e0 quoi \u00e7a sert, quel int\u00e9r\u00eat est devenue une soci\u00e9t\u00e9 au Panama, si on n'a rien \u00e0 cacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:04:32 > 20:05:58) [83%] : \r\nCette cette c'est une tr\u00e8s bonne question d'abord la question est de savoir \u00e0 qui on a quelque chose \u00e0 cacher si on a quelque chose \u00e0 cacher au Fisc, si on a quelque chose \u00e0 cacher \u00e0 la justice si on a quelque chose \u00e0 cacher \u00e0 sa banque, par exemple, on veut pas donner le bon ayant droit \u00e9conomique, alors, de toute \u00e9vidence, cette activit\u00e9-l\u00e0 est r\u00e9pr\u00e9hensible, elle est d\u00e9j\u00e0 puni et il faut effectivement poursuivre ceux qui ont recours \u00e0 ce genre de choses mais si moi par exemple je d\u00e9cide que je suis propri\u00e9taire notable et je d\u00e9cide, j'avais le pr\u00eater \u00e0 la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse romande, mais j'ai pas envie que les journalistes sachent que c'est mon tableau et donc je le mets au nom d'une soci\u00e9t\u00e9 toujours une soci\u00e9t\u00e9 et ce tableau je le c\u00e8de \u00e0 Offshore et c'est la Luchaire le centre pour le chercher une sentence, ce sera la m\u00eame : j'Limited, qui pr\u00eatera un tableau \u00e0 la t\u00eate, la Suisse romande, il sera l\u00e0, tout au bout de 3 tr\u00e8s bons dans ma d\u00e9claration fiscale, je devrais dire \u00e9videmment d\u00e9clar\u00e9 les parts de la Offshore dont je suis propri\u00e9taire, ainsi que la propri\u00e9t\u00e9 du tableau, c'est \u00e9vident, quand m\u00eame, mais non, mais lui aussi bien des gens qu'il se trouve monsieur Berg\u00e9 que dans notre pays, nous avons encore le respect de la sph\u00e8re priv\u00e9e et la mise \u00e0 nu du citoyen, ce n'est pas ce que nous voulons dans le pays, nous avons des obligations ces obligations nous avons principalement vis-\u00e0-vis du Fisc en ce sens que il nous appartient de d\u00e9clarer \u00e0 cette autorit\u00e9-l\u00e0 l'int\u00e9gralit\u00e9 de nos revenus et de de fortune mais par exemple, Carlo Sommaruga n'a pas \u00e0 conna\u00eetre maints et de ma force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:05:58 > 20:06:05) [78%] : \r\nCarlos au secteur \u00e7a les syst\u00e8mes march\u00e9 besoin de droit au secret dans certaines circonstances prendre non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:06:05 > 20:07:18) [84%] : \r\nOui, bien s\u00fbr que le droit \u00e0 avoir une certaine discr\u00e9tion personnelle, on le peut, le probl\u00e8me c'est que le monde id\u00e9al et que nous d\u00e9crit Me L\u00fcscher Monsieur Luscher n'est pas en fait sur la r\u00e9alit\u00e9 et la r\u00e9alit\u00e9 de ce qui nous vient de de ces documents qui sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s, c'est que finalement c'est fait syst\u00e9matiquement pour contourner le Fisc donc le \u00e7a ne se fait plus en Suisse il y a les documents qui les viennent jusqu'en 2000 fin 2015 ans pour dire qu'on peut parler au pr\u00e9sent et donc c'est-\u00e0-dire c'est pour contourner le le fils, que ce soit le Fisc suisse, l'Office fran\u00e7ais le Fisc anglais, peu m'importe c'est-\u00e0-dire dans tous les \u00c9tats cette contourner finalement la participation, la contribution des riches \u00e0 l'effort pour les services de la population, les h\u00f4pitaux, l'\u00e9cole etc la 2\u00e8me chose c'est pour cacher des actes criminels je crois int\u00e9ressant de voir cette affaire incroyable qui fait que, dans les ports francs, je ne vois on trouve \u00e0 Modigliani qui finalement Yannick \u00e9t\u00e9 spoli\u00e9s pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale et qui, finalement, c'est aujourd'hui et ici et qui a \u00e9t\u00e9 cach\u00e9 toutes ces informations \u00e9taient cach\u00e9 \u00e0 la justice am\u00e9ricaine semaine et de ces affaires-l\u00e0, on envoie toute une s\u00e9rie, donc, de mon point de vue ce qu'il y a, c'est que c'est un instrument, mais cet instrument l\u00e0 aujourd'hui, il ne faut plus pouvoir l'utiliser, sauf pour des juste motif qui devrait \u00eatre, mais 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:07:18 > 20:07:23) [79%] : \r\nPas les logiciels juste motif par exemple en quoi vous voudriez-vous dire OK, l\u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 Offshore je comprends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:07:23 > 20:07:33) [89%] : \r\nDonc c'est-\u00e0-dire que moi je j'ai, je peux imaginer la seule chose c'est lorsqu'il y a une n\u00e9cessit\u00e9 que l'on on peut \u00eatre prendre le cas de Monsieur L\u00fcscher qui me battrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:07:33 > 20:07:36) [72%] : \r\nBien organis\u00e9s partout, nous allons l'avoir, on va bien sortir du tableau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:07:36 > 20:08:21) [85%] : \r\nMais on peut aussi imaginer, on peut imaginer aussi la question de d'une salle de de savoir qui est finalement votre voisin \u00e0 un propri\u00e9taire de la maison \u00e0 c\u00f4t\u00e9 s'achever \u00e0 imaginer que c'est juste, mais encore faut-il que cette personne puisse avoir par exemple enregistr\u00e9 de mani\u00e8re officielle, jeudi, les propri\u00e9taires de cela qu'il y a une v\u00e9rification des cours, le probl\u00e8me c'est que le syst\u00e8me actuel, Oleg l'Am\u00e9rique Picasso est quasiment impossible, le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michel Aubert qui lui a \u00e9t\u00e9 responsable de la politique de l'argent propre au Liechtenstein, nous disait quoi nous dit qu'on fait le syst\u00e8me mis actuellement untel ou il y a des bo\u00eetes une apr\u00e8s l'autre, c'est emp\u00eache la justice d'agir, donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 on sait que c'est essentiellement ces soci\u00e9t\u00e9s off- Shore qui le qui ne permettent pas d'atteindre cet objectif, il faut simplement les supprimer les rendements vous demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:08:21 > 20:08:25) [85%] : \r\nRien d'ailleurs sur ce qu'on a entendu de la part de Monsieur L\u00fcscher et qui avait eu le nez dans les donn\u00e9es tente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:08:25 > 20:08:28) [91%] : \r\nDe tout m\u00e9langer, \u00e7a fait longtemps que nous, les citoyens, on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:08:28 > 20:08:32) [85%] : \r\nUne prison juste avant de vous laisser on m\u00e9lange un peu tout aussi avec toutes ces r\u00e9v\u00e9lations qui nous arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:08:32 > 20:08:52) [87%] : \r\nMais pourtant, nous nous sommes donn\u00e9 des r\u00e8gles tr\u00e8s strictes dans la dans la presse suisse d'ailleurs qui ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9elle et les m\u00eames partout dans les dans le reste de la presse du monde, mais dans la presse suisse, nous avons fait tr\u00e8s attention, nous ne parlons pas de l'Offshore l\u00e9gale faite pour les les peler les exemples qui n'existe jamais comme \u00e7a, monsieur Luscher ou pour cacher l'argent \u00e0 sa femme en cas, divorce, ce genre de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:08:52 > 20:08:55) [52%] : \r\nEh bien, si jamais, moi, il y a en a avec un voisin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:08:55 > 20:09:15) [89%] : \r\nPar le pass\u00e9, on ne parle pas vraiment de choses qui sont extr\u00eamement graves, qui sont ill\u00e9gales, qui sont des d\u00e9lits graves, vous avez vu \u00e0 quoi, \u00e0 quoi \u00e7a sert certaines de justement \u00e0 spolier des Oeuvres d'art, \u00e7a peut servir \u00e0 abuser du nom du CICR et \u00e0 mettre en danger Les la vie des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sur le terrain, ce sont des choses extr\u00eamement grave, on n'est pas en train de faire juste une petite \u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:09:15 > 20:09:27) [83%] : \r\nQui est d\u00e9j\u00e0 en soi ill\u00e9gal en effet mais c'\u00e9tait pas l'objet des Panama p\u00e9p\u00e8re des c'est-\u00e0-dire ce sont des gens qui sont poursuivis par Interpol, ce sont des gens qui, parfois, on, on, on a sorti au Matin dimanche ce week- end un un p\u00e9dophile qui vont des jeunes filles vierges de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:09:27 > 20:09:34) [79%] : \r\n14 ans qui a r\u00e9ussi \u00e0 continuer \u00e0 Nice sa soci\u00e9t\u00e9 Offshore depuis la prison, personne ne la lui avant le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:09:34 > 20:09:40) [75%] : \r\nMais encore aujourd'hui, incroyable est pas du pass\u00e9, bien s\u00fbr, il va sortir de prison Julien Blanc Julien Blanc les r\u00e9pliques \u00e7a c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:09:40 > 20:10:35) [88%] : \r\n\u00e7a, ce sont typiquement des cas on est tout \u00e0 fait d'accord, je pense qu'il ne devrait pas exister avec le syst\u00e8me de lutte contre le blanchiment d'argent, parce qu'il est en Suisse, en revanche, je pense qu'il faut faire attention de vraiment distinguer tout \u00e7a il y a pourtant, on a vraiment du Crime organis\u00e9 et le financement du terrorisme qui est r\u00e9gul\u00e9 et surveill\u00e9 depuis 2000 respective m'en 2003 de fa\u00e7on tr\u00e8s stricte, donc \u00e7a ne devrait pas arriver, \u00e7a c'est int\u00e9ressant sur cet aspect-l\u00e0 de conna\u00eetre le Panama Paper sous les Panama Peppers pour ce qu'ils vont mettre en \u00e9vidence sur les dysfonctionnements possibles, mais il ne faut pas les m\u00e9langer avec les affaires fiscales ou l'\u00e9vasion fiscale, qui r\u00e9pond \u00e0 sa propre logique, qui a commenc\u00e9 \u00e0 changer Monsieur Dan on l'a dit tout \u00e0 l'heure \u00e0 partir de 2009 lorsque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a cess\u00e9 moi annonc\u00e9 qu'il cesserait de n\u00e9gocier dans les conventions de double imposition des des distinguos entre \u00e9vasion et fraude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:10:35 > 20:10:35) [92%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:10:35 > 20:10:49) [89%] : \r\nTr\u00e8s bien, une question pour vous, Philippe Lambertz on a abord\u00e9 la ce th\u00e8me du secret de la sph\u00e8re priv\u00e9e et qu'on doit avoir une partie qui est prot\u00e9g\u00e9 de cette sph\u00e8re priv\u00e9e, c'est pas parce que on veut une sph\u00e8re priv\u00e9e que c'\u00e9tait ill\u00e9gal, Philippe Lambert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:10:52 > 20:13:26) [88%] : \r\nNon, on peut, on peut avoir et et je suis un d\u00e9fenseur de de la sph\u00e8re priv\u00e9e mais tout citoyen a aussi des obligations vis-\u00e0-vis de la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle il vit et donc de ce point de vue, il y a de ce point de vue l\u00e0 il y a une exigence de transparence et j'entendais bien que le le train de la transparence est en je suis personnellement un petit peu moins optimiste : certes, des progr\u00e8s sont en train d'\u00eatre fait, mais quand je vois les r\u00e9sistances auxquelles nous nous opposons au Parlement europ\u00e9en, nous avons adopt\u00e9 justement sur le sujet qui nous occupe, dans le cadre du de la 3\u00e8me directive anti- blanchiment, l'obligation d'un registre public des b\u00e9n\u00e9ficiaires ultimes des structures qui s'appellent fondations trusts soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans etc pouvoir finalement cette obligation d\u00e9tricot\u00e9 par les 28 \u00c9tats membres avec lesquels nous devions n\u00e9gocier, il s'agit plus d'arrivistes obligatoire une la registres publics David Cameron s'est arrang\u00e9 pour que les tresses n'y figure plus et donc on a d\u00e9tricot\u00e9 la l'obligation de transparence que nous avions voulu imposer au Parlement europ\u00e9en, lorsqu'on parle de reporting pays par pays, il faut quand m\u00eame pas rigoler aujourd'hui \u00e0 l'OCDE, le ce qu'on oblige, c'est un reporting pays par pays, donc pour les multinationales pour le les obliger \u00e0 d\u00e9clarer leur leurs activit\u00e9s, leur pr\u00e9sence juridique leur chiffre d'affaires, leurs profits, leurs taxes, le nombre de personnes employ\u00e9es, etc, pays par pays, \u00e7a n'est que entre administrations fiscales et le lait cette r\u00e8gle que l'Union europ\u00e9enne a annonc\u00e9, hier, pour sur les 28 \u00c9tats de l'Union et sur un grand paquet qu'on appellerait reste du monde, c'est pas avec \u00e7a qu'\u00e9videmment qu'on obtiendra la transparence et donc je respecte la la la vie priv\u00e9e et je crois que que cette \u00e7a fait partie des, des, des libert\u00e9s, tous 2 de tout un chacun et qui devrait \u00eatre d\u00e9fendue par la d\u00e9mocratie, mais cette libert\u00e9 a des limites : cette et donc cette cette vie priv\u00e9e a des limites, il y a des obligations de transparence certainement \u00e0 l'\u00e9gard des soci\u00e9t\u00e9s et quant au personnes priv\u00e9es lorsqu'elles sont d\u00e9tentrices de soci\u00e9t\u00e9, h\u00e9 bien nous devons pouvoir le savoir quant aux soci\u00e9t\u00e9s, h\u00e9 bien doivent pouvoir \u00eatre transparente pays par CI et on est encore tr\u00e8s loin d'une application g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e d'un principe de transparence et tous ceux qui souhaitent au raison d'\u00eatre de toutes ces structures, c'est non pas citer parce que l'opacit\u00e9 permet justement, et l\u00e0 je suis enti\u00e8rement d'accord avec avec madame d'ailleurs cette opacit\u00e9, a pour but de pouvoir couvrir des agissements qui s'ils ne sont pas toujours ill\u00e9gaux sont en tout cas, ill\u00e9gitime, quant \u00e0 nos r\u00e8gles de, de, de vivre ensemble, tout simplement, ils insultent souvent la morale publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:13:26 > 20:13:39) [87%] : \r\nMais pourquoi Robert Danone, on dit pas dans nos d\u00e9mocraties occidentales ah ben voil\u00e0, tout ce qui se fait avec des lieux comme le Panama, qui ne respectent pas les r\u00e8gles et condamnable, donc on n'a donc pas \u00e0 la question de b\u00e9otiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:13:39 > 20:14:28) [89%] : \r\nJe crois, je crois qu'il faut, il faut distinguer 2 choses, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait il faut distinguer la question de la soustraction de la fraude fiscale, la question d'activit\u00e9s criminelles, le probl\u00e8me qu'il y a avec les, les, les juridictions Offshore c'est quand vous avez une opacit\u00e9 un manque de transparence n'avait pas acc\u00e8s \u00e0 l'information, mais ce qu'on constate, c'est que lorsque tout est d\u00e9clar\u00e9 les m\u00e9canismes qui permettent d'imposer en fait les soci\u00e9t\u00e9s off- Shore de d\u00e9fiscaliser dans leurs \u00e9tats de r\u00e9sidence se durcissent, quand m\u00eame, pour vous donner un exemple, vous prenez la l'\u00e9volution de la dette du de la jurisprudence en Suisse des des tribunaux, il y a quand m\u00eame un durcissement par rapport aux structures Offshore qui est quand m\u00eame tr\u00e8s important pour \u00e9viter des situations justement de doublons d'imposition, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 le revenu est impos\u00e9 nulle part, mais je pense que le le d\u00e9bat se concentre v\u00e9ritablement sur la transparence, c'est-\u00e0-dire l'acc\u00e8s \u00e0 l'information et c'est \u00e7a qui manque avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:14:28 > 20:14:44) [85%] : \r\nPas de quoi, Christian L\u00fcscher, un jour, des pays comme la France de Sarkozy monter \u00e0 une tribune et dire la Suisse de l'\u00eatre sur une liste grise sur une liste noire, d'autres pays l'ont fait, l'Italie ou d'autres, pourquoi on ne dit pas Panama terminait opacit\u00e9 on ne suit pas les r\u00e8gles du jeu termin\u00e9, ce serait plus clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:14:44 > 20:16:05) [85%] : \r\nLa question, elle ne porte pas sur la question du Panama, on appelait \u00e7a n'est pas l\u00e0, je crois, Panama comme exemple avec le programme a \u00e9videmment qu'on avait, on avait des soci\u00e9t\u00e9s tr\u00e8s opaque, au Liechtenstein, et encore pas si longtemps, la situation a chang\u00e9, mais une fois encore, la vraie question, elle est l\u00e0, on a des v\u00e9hicules structure une structure Offshore, \u00e7a signifie c'est une structure qui est construite ailleurs qui \u00e9crit ailleurs que dans le pays, ce n'est pas ill\u00e9gal \u00e0 partir de l\u00e0, cette, cette structure-l\u00e0, il faut bien reconna\u00eetre qu'elle avait quitt\u00e9 effectivement m\u00eame arriv\u00e9 \u00e0 utiliser, elle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e en Suisse pendant des d\u00e9cennies pour de l'\u00e9vasion fiscale, ne le nions pas, c'est une r\u00e9alit\u00e9 mais aujourd'hui pour l'\u00e9vasion ou la fraude fiscale, on peut tr\u00e8s bien, on peut, on peut, on peut, si quelqu'un veut tromper le Fisc, il a pas besoin d'une Offshore, il peut le faire sans Offshore \u00e0 l'emploi Jean qui on Offshore quitteront pas le Fisc et des gens qu'on parle l'Offshore et qui trompent le Fisc, la seule chose qui compte une fois encore, c'est l'utilisation que le propri\u00e9taire, c'est-\u00e0-dire l'ayant droit, de la soci\u00e9t\u00e9 fait de sa structure, enfin bon, nous, en personne, personne quelque chose contre le plombier \u00e0 Gen\u00e8ve qui appelle, qui appelle sa soci\u00e9t\u00e9 plombier SARL pourquoi les faits de soci\u00e9t\u00e9 est-ce que c'est louche, de faire une soci\u00e9t\u00e9 pas du tout, m\u00eame \u00e0 payer des imp\u00f4ts, c'est apr\u00e8s voil\u00e0 oui, ben alors sur la question, voil\u00e0 celui qui en Suisse une Offshore doit la d\u00e9clarer et leur m\u00e9tier, leurs imp\u00f4ts s'agissant des avoirs que des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:16:05 > 20:16:07) [69%] : \r\nCette Olivier vous vouliez r\u00e9pliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:16:07 > 20:17:51) [88%] : \r\nOui, je crois qu'il y a un \u00e9l\u00e9ment qui est important, et il me semble que c'est l\u00e0 dessus que le d\u00e9bat devrait porter risque d'ajouter un petit peu de complexit\u00e9 dans l'histoire, c'est aussi l\u00e0 o\u00f9 \u00e0 mon avis, la fronti\u00e8re entre l'\u00e9vasion fiscale et le blanchiment, elle est plus aussi clair que vous : th\u00e8me th\u00e9matis\u00e9 on a en Suisse un syst\u00e8me quel syst\u00e8me anti- blanchiment qui repose sur un certain nombre de piller la Albert notamment c'est pas la loi, une loi, la loi anti- blanchiment, anti- blanchiment et puis \u00e7a fait maintenant une quinzaine d'ann\u00e9es qu'on a un d\u00e9bat pour savoir est-ce que cette loi est appliqu\u00e9e ou pas et syst\u00e9matiquement quand on a des affaires comme celle-l\u00e0, mais \u00e7a pouvait \u00eatre Petrobras, ce qui a fait l'objet de la conf\u00e9rence de presse annuelle, la Finma, la semaine pass\u00e9e, on voit que on est avec un \u00e9cart compte le pays l\u00e9gal et le pays est r\u00e9elle en Suisse, ce qui est \u00e9norme, la Finma, c'est Mark Branson qui disait le directeur de la finale, disait jeudi pass\u00e9 dans le cadre de paix, l'enqu\u00eate men\u00e9e sur Petrobras s'40 interm\u00e9diaires financiers un quart qui respectent pas ce que la loi pr\u00e9cise le probl\u00e8me, c'est que, aujourd'hui, \u00e0 la limite du point de vue suisse est relativement peu important se d\u00e9bat le probl\u00e8me, c'est que la place financi\u00e8re suisse, elle est sous une pression internationale cons\u00e9quente et l\u00e0, la ligne de d\u00e9fense des autorit\u00e9s suisses depuis maintenant de nombreuses ann\u00e9es, elle consiste \u00e0 dire : on a le dispositif est bien plus efficace du monde, ce dispositif fondamentalement il fonctionne et toutes les fois qu'ensuite on a une affaire qui sort, on se rend compte que sont dans la Suisse donnant avec des histoires qui rel\u00e8ve encore une fois, je le pr\u00e9cise, et maintenant d'ailleurs le disait avoir raison, pas juste de l'\u00e9vasion fiscale, \u00e0 quelques centaines de francs c'est de la criminalit\u00e9 \u00e9conomique grave d'ailleurs, et donc je nous allons \u00eatre termin\u00e9 et donc moi ce qui me semble important, c'est que on doit r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a aujourd'hui est-ce que ce dispositif, il fonctionne d'autant plus, et c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a vient sur l'\u00e9vasion fiscale que maintenant on dit l'\u00e9vasion fiscale, c'est plus autoris\u00e9 le syst\u00e8me de d\u00e9fense qu'on pr\u00e9voit, c'est dire on va appliquer la comme avant, donc si ce syst\u00e8me fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:17:51 > 20:17:55) [80%] : \r\nMais on est envoy\u00e9 dans le Chalet du solutions nouvelles peut-\u00eatre, mais dans la derni\u00e8re parce qu'il y a rien d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:17:55 > 20:18:02) [90%] : \r\nTout l'int\u00e9r\u00eat des Panama peur c'est ce que je disais au d\u00e9part, c'est-\u00e0-dire que les interm\u00e9diaires qui s'd\u00e9nonciez sont mal contr\u00f4l\u00e9, c'est \u00e7a le probl\u00e8me aujourd'hui c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:18:02 > 20:18:08) [64%] : \r\nC'est vrai qu'il faut qu'il bon parler mais bon c'est la vraie, la vie d'un peu de mal la ou pas en parler on absolument attaqu\u00e9 jusqu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:18:08 > 20:18:35) [83%] : \r\nMais laissez-moi parler et que faire preuve que \u00e7a oui, non, la Finma, elle d\u00e9l\u00e8gue la pour les interm\u00e9diaires qui est financier \u00e0 des organismes d'autor\u00e9gulation, c'est ces organismes fond\u00e9 fond des contr\u00f4les beaucoup trop rares sur des \u00e9chantillons qui sont manipulables et qui ne les sanctions sont beaucoup trop faibles \u00e0 peu pr\u00e8s inexistante pour les avocats, c'est pire, parce que pour les avocats, la Finma, elle, elle nomme des r\u00e9viseurs mais les sont pay\u00e9s par les avocats, comment voulez-vous qu'il r\u00e9vise quoi que ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:18:35 > 20:18:51) [81%] : \r\nAlors le syst\u00e8me de contr\u00f4le ne fonctionnera, \u00e7a va \u00eatre le th\u00e8me c'est peut-\u00eatre anodin, j'aimerais attendez, je vous laisse juste un petit droit de r\u00e9plique le prochain et on d\u00e9veloppe cette question, le syst\u00e8me de contr\u00f4le ne fonctionnent pas de quelques minutes, coup droit de r\u00e9plique ne ne fait pas un long d\u00e9bat et ensuite on a, par le nous, internautes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:18:51 > 20:19:13) [91%] : \r\nJe crois que, fiscalement, la loi sur le blanchiment d'argent et son dispositif, a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 d\u00e8s le 1er janvier c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce que vous dites, madame, d'ailleurs, vous avez des documents jusqu'\u00e0 fin 2015 d\u00e8s le 1er janvier 2016 est entr\u00e9 en vigueur, les modifications l\u00e9gales qui vise pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 criminaliser les infractions fiscales graves et \u00e0 les faire entrer dans le site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:19:13 > 20:19:18) [75%] : \r\nComme de l'autre l'allonger la vie par c'\u00e9tait il y a quelques jours, disait qu'il continue \u00e0 y avoir un probl\u00e8me quand m\u00eame chez un vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:19:18 > 20:19:22) [93%] : \r\nOn peut toujours am\u00e9liorer le syst\u00e8me, mais voyons bien que monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:19:22 > 20:19:29) [86%] : \r\nLa fiabilit\u00e9 reste il y aura plus de scandale, mais je prends la farine soir comme dans moins 2 ans, il va y avoir un autre scandale, notamment avec l'\u00e9vasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:19:29 > 20:19:35) [73%] : \r\nQue le syst\u00e8me actuel, plus \u00e9lev\u00e9, r\u00e9pond \u00e0 des r\u00e8gles m\u00eame du pass\u00e9, la fiscalit\u00e9 des pouvoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:19:35 > 20:19:45) [91%] : \r\nDes r\u00e8gles diff\u00e9rentes depuis le 1er janvier de cette ann\u00e9e, peut-\u00eatre que les gens auraient d\u00fb s'adapter, entre 2009 et fin 2015 et qu'ils l'ont pas fait suffisamment rapidement, mais le syst\u00e8me est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:19:45 > 20:19:57) [89%] : \r\nAu contr\u00f4le les avocats comment contr\u00f4ler les fiduciaires, les interm\u00e9diaires financiers, on en parle tout de suite mais tout d'abord j'aimerais donner la parole \u00e0 nos t\u00e9l\u00e9spectateurs et \u00e0 nos internautes, qui eux aussi se posent beaucoup de questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:19:57 > 20:19:58) [99%] : \r\nJe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:20:04 > 20:20:29) [85%] : \r\nC'est notre rubrique Paroles citoyennes, des questions qui vous sont adress\u00e9s aux d\u00e9vots marqu\u00e9 la 1\u00e8re remarque vous \u00eates adress\u00e9 \u00e0 vous, Ariane Dayer, on n'est pas face \u00e0 un cas de lanceurs d'alerte, il y a une fuite venue des \u00c9tats-Unis, une telle liste ne peut pas sortir sans que les Am\u00e9ricains soient au courant, c'est une remarque qui vous est faite par Oscar Bartolom\u00e9, qui est un gestionnaire de fortune, on le pr\u00e9cise est-ce que vous avez la pression d'avoir \u00e0 faire alors sur d'alerte ou \u00e0 lui donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:20:29 > 20:21:21) [87%] : \r\nUn lanceur d'alerte, \u00e7a, \u00e7a c'est certain, il nous a pas dit quoi chercher dans les donn\u00e9es, c'\u00e9tait un gros fichier ceci dit je, je vois ce que veut dire aux t\u00e9l\u00e9spectateurs aussi, on les accuse, depuis le d\u00e9but, on serait manipul\u00e9 par les Am\u00e9ricains, juste 2 choses \u00e0 ce propos : d'abord les, les, les, ceux qui ont fond\u00e9 sac Fonseka sont des gens qui ont une peur bleue du Fisc am\u00e9ricain de l'IRS et depuis le d\u00e9but, leur philosophie, si on peut le dire, c'est de ne pas avoir d'avoir le moins possible de clients am\u00e9ricains, \u00e7a c'est une chose importante, ensuite il faut pas oublier que on peut nous on peut nous accuser aussi d'avoir \u00e0 mais manipul\u00e9 par les Am\u00e9ricains, parce qu'on a attaqu\u00e9 un ami de Poutine, soit, mais on a aussi montr\u00e9 des des dossiers sur Porochenko qui est soit disant l'homme des 2 2 les \u00c9tats-Unis l\u00e0 dedans et pourquoi il y a si peu de d'Am\u00e9ricains aussi dans ce fichier, simplement parce que les Am\u00e9ricains ne par exemple sortir pour faire leurs soci\u00e9t\u00e9s Shore, ils ont l'Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:21:21 > 20:21:27) [62%] : \r\nVous allez avoir le Royaume-Uni dans les d\u00e9bats des puisque le domicile et l'artifice peuvent faire chez eux, oui oui bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:21:27 > 20:21:41) [82%] : \r\nCeci et 2\u00e8me question pour vous, Robert Danone, vous \u00eates adress\u00e9 par Pascal l\u00e0 les \u00c9tats-Unis offrent des paradis fiscaux, on y revient, par exemple, le Delaware et il s'octroie des libert\u00e9s refus\u00e9e \u00e0 d'autres pourquoi est-ce qu'on \u00e9vite de relever ce point c'est un tabou discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:21:41 > 20:22:15) [83%] : \r\nAlors c'est c'est c'est effectivement un un probl\u00e8me hein l'assaut de la situation du des Lahouari fictivement mais vous savez que le le le Tr\u00e9sor am\u00e9ricain a communiqu\u00e9 sur cette question, fin mars, en disant en fait qu'on voulait en fait se d\u00e9barrasser de ce probl\u00e8me du du Delaware pour le futur, donc de les croire par faire, ils vont faire \u00e9voluer, moins de 10 c'est d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9but, cela \u00e9tant, le c'est clair le la Weir est un probl\u00e8me par rapport \u00e0 l'architecture g\u00e9n\u00e9rale de la transparence des standards, c'est une \u00e9vidence, simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:22:15 > 20:22:16) [85%] : \r\nC'est un Panama am\u00e9ricain, on peut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:22:16 > 20:22:30) [80%] : \r\nEt \u00e7a Panama est mais avec mais avec une importance moindre je pense pas qu'on puisse compte en terme de quantification compar\u00e9e le Panama avec le mais c'est ne il c'est clair que, d\u00e8s la manquent \u00e0 l'appel et pose un probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral au niveau de la transparence \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:22:30 > 20:22:43) [95%] : \r\n3\u00e8me question est pour vous : Carlo Sommaruga le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 par des riches qui peuvent se permettre de cr\u00e9er des comptes Offshore ne me quitte pas, qu'est-ce que l'\u00c9tat va entreprendre pour identifier ces gens et peut-on r\u00e9cup\u00e9rer l'argent cach\u00e9 au Fisc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:22:44 > 20:23:39) [88%] : \r\nAlors moi, j'esp\u00e8re en tout cas que l'indignation populaire qui a su si c'est c'est Papers papier du Panama puisse \u00eatre disons au niveau politique pour en renforcement l\u00e9gal et cela permet aussi aux autorit\u00e9s p\u00e9nales et fiscales de pouvoir intervenir, j'imagine que le Fisc, je ne vois se soit mis au travail, il y aura des interpellations qui vont \u00eatre faites probablement au Grand Conseil, que ce soit ici, ailleurs, \u00e0 Z\u00fcrich, mais aussi, pas seulement en Suisse, mais partout \u00e0 travers le monde et je crois que c'est justement le nouveau a ouvert une enqu\u00eate, alors \u00e7a c'est l'aspect je parlais en fait du Fisc, puis apr\u00e8s la 2\u00e8me chose c'est l'aspect p\u00e9nal et l\u00e0 on voit que l'aspect p\u00e9nal, il y a d\u00e9j\u00e0 une une auto- saisine par les procureurs, que ce soit le procureur suisse monsieur Lambert ou au niveau Genevois et \u00e7a on peut que les f\u00e9liciter et surtout dans des affaires qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s, o\u00f9 certains interm\u00e9diaires ou cach\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des informations qui ne permettait pas d'aboutir dans des cuves enqu\u00eates pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:23:39 > 20:23:59) [86%] : \r\nMerci qu'derni\u00e8re question les pour vous, Christian L\u00fcscher, vous \u00eates adress\u00e9 par il y a Penchard qui, on le pr\u00e9cise un jeune vers co- pr\u00e9sident des Jeunes Verts suisses apr\u00e8s les Suisses l'et les r\u00e9v\u00e9lations sur le r\u00f4le actif de nos banques, en lien avec le Panama n'est-il pas enfin, tant pour le Parlement d'enqu\u00eater sur l'\u00e9tendue de la fraude fiscale et du blanchiment d'argent en Suisse, les jeunes Verts ont demand\u00e9 une commission d'enqu\u00eate parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:23:59 > 20:24:58) [86%] : \r\nOui, donc une chance d'obtenir parce que de toute fa\u00e7on ce n'est pas du tout le r\u00f4le du Parlement de d'enqu\u00eater sur l'\u00e9tendue de la fraude fiscale et du blanchiment d'argent, le r\u00f4le du Parlement, c'est de mettre sur pied une l\u00e9gislation qui permette aux autorit\u00e9s de poursuite pr\u00e9cis\u00e9ment de d'enqu\u00eater sur les affaires de fraude fiscale et sur les affaires de blanchiment d'argent et croyez-le ou non, \u00e7a marche, \u00e9videmment, on peut pas attraper tout le monde, ah \u00e7a fait beaucoup rire monsieur Sommaruga, il se trouve qu'il y a des poursuites bien \u00e9vident travestissant plus \u00e7a marche pas, il se trouve que les poursuites p\u00e9nales qui ont \u00e9t\u00e9 initi\u00e9s mais ce que j'aimerais dire aussi c'est et c'est Monsieur Me Quesnel, qui l'a dit tr\u00e8s r\u00e9cemment, il a tout \u00e0 fait raison c'est pas parce qu'il y a des voitures qui roulent \u00e0 150 sur l'autoroute qu'il faut interdire les voitures et m\u00eame probl\u00e8me c'est vrai mais ce que je voulais vous remarque ralentissements \u00e9taient en train de travailler sur lui faut simplement poursuivre en mettant des radars, on peut pas partout parce, celles qui sont d'allocation de moyens, il faut poursuivre en mettant des radars, ceux qui utilisent leur voiture pour commettre une infraction p\u00e9nale, c'est-\u00e0-dire en roulant trop vite, mais sans remettre en cause l'existence l\u00e9gale m\u00eame des voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:24:58 > 20:25:01) [75%] : \r\nC'est ce qui est important, c'est qu'on ne voit pas dans la r\u00e9gion o\u00f9 il y a pas quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:25:01 > 20:25:28) [88%] : \r\nDe pas aujourd'hui donc permis faire croire : faire croire que tout le monde \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 Offshore comme tout le monde a une voiture, c'est vraiment prendre les imb\u00e9ciles, on est dans une d\u00e9flation plut\u00f4t am\u00e9lior\u00e9e r\u00e9p\u00e9tition comme c'est une situation d'avoir du mat\u00e9riel qui est du mat\u00e9riel explosif dans le il faut une r\u00e9gulation, il faut les prot\u00e9ger, il faut prot\u00e9ger et il faut en faire en sorte que ce soit contr\u00f4l\u00e9, or cette r\u00e9gulation au niveau mondial et par la combinaison des diff\u00e9rents syst\u00e8mes ne permet pas d'avoir ce syst\u00e8me qui fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:25:28 > 20:25:33) [74%] : \r\nAlors, Thomas peut-\u00eatre demain, aucun gendarme du monde et sur les solutions \u00e0 la gendarmerie, mais sur les bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:25:33 > 20:26:08) [82%] : \r\nSion messieurs on va y vous avez sur leur du, qu'est-ce qu'on attendait M. \u00e7a paraissait Panama, vous venez de parler s\u00fbrement ou que l'\u00e9mission est en terminale, les solutions, la seule les soci\u00e9t\u00e9s panam\u00e9ennes r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par cette affaire hongrois que une sur 6 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e depuis la Suisse est une sorte de malaise ici, on a parl\u00e9 tout \u00e0 tout \u00e0 l'heure du contr\u00f4le de ces gens qui font le lien entre le client et le Panama, je reviens vers vous Julien Blanc, pr\u00e9cis\u00e9ment, vous faites de l'autor\u00e9gulation, \u00e7a veut dire que les avocats, les fiduciaires, les estuaires de fortune sont contr\u00f4l\u00e9s par des confr\u00e8res est-ce bien normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:26:08 > 20:26:44) [84%] : \r\nDonc les indiens solide, c'est pas vrai, les organismes dits d'autor\u00e9gulation sont surveill\u00e9es et supervis\u00e9 par la Finma, tout comme les banques d'ailleurs supervis\u00e9 \u00e0 mais mais chaque ann\u00e9e, la Finma vient rend visite aux institutions fait un auditeur tout \u00e0 fait complet des structures dit comment elle veut que \u00e7a change, et comment elle veut que \u00e7a se fasse, et dans les f\u00eates, \u00e7a, \u00e7a se fait, parce que si \u00e7a ne se fait pas en r\u00e9alit\u00e9 les organismes auraient perdu d\u00e9j\u00e0 depuis longtemps leur accr\u00e9ditation de la Finma et donc le syst\u00e8me, ce fait est \u00e9tait FICA \u00e0 ce titre- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:26:44 > 20:26:53) [74%] : \r\nMais dans les faits maintenant, ce sont des avocats qui qui contr\u00f4le les avocats se sont des fiduciaires, alors que les d\u00e9fis du ciel, c'est pas donc c'est dans le sur je, c'est un film \u00e0 l'historique \u00e0 la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:26:53 > 20:27:17) [93%] : \r\nLes avocats r\u00e9pondent les avocats r\u00e9pondent \u00e0 des r\u00e8gles particuli\u00e8res avec leur organisme d'autor\u00e9gulation parce que pour des raisons de pr\u00e9servation du secret, ils avaient fait un organisme de d'autor\u00e9gulation des avocats, mais croyez-moi, les avocats qui sont surveill\u00e9es eux- m\u00eames par des avocats le disent tous ses avocats qui surveille sont bien plus s\u00e9v\u00e8res que certains autres r\u00e9viseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:27:17 > 20:27:21) [72%] : \r\nAlors moi Ariane, d'ailleurs vous fans \u00e9dito pour pour dire que ce syst\u00e8me ne fonctionnait pas dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:27:21 > 20:27:36) [86%] : \r\nContraire donc \u00e7a n'est pas vrai, la Finma n'a pas assez de moyens pour faire \u00e7a s\u00e9rieusement, mais, mais le le le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration le dit, il y a des avocats qui le disent, \u00e9videmment pas, \u00e7a ne fonctionne pas, \u00e7a n'est pas suffisant, il y a des il y a des mailles trop grande enfilaient \u00e7a va, \u00e7a marche pas, non je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:27:36 > 20:27:44) [64%] : \r\nLa tradition j'ai je la pratique, c'est je crois conf\u00e9d\u00e9ration je ne mentionne g\u00e9n\u00e9ration clerg\u00e9, je crois qu'on qu'il faut lire la presse, mardi, \u00e7a parle maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:27:44 > 20:28:01) [96%] : \r\nMais n'emp\u00eache que dans notre pays depuis 15 ans tous les interm\u00e9diaires financiers, les avocats connaissent la loi sur le blanchiment d'argent, s'agissant de notre organisme, nous formons sur un cycle de formation qui dure 2 ans environ 1500 collaborateurs qui sont sensibilis\u00e9s et qui font le travail qu'on leur demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:28:01 > 20:28:02) [84%] : \r\nEt puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:28:02 > 20:28:08) [85%] : \r\nEt ils sont r\u00e9vis\u00e9s une fois par ann\u00e9e avec des r\u00e9viseurs accr\u00e9dit\u00e9s qui viennent qui sont sp\u00e9cialis\u00e9s qui contr\u00f4lent leur dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:28:08 > 20:28:11) [85%] : \r\nAlors pourquoi il y a de 2 pourquoi il il y a autant de voyous qui sont sortis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:28:11 > 20:28:14) [96%] : \r\nAlors il y a, il faudra composer, il faudra qu'on se pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:28:14 > 20:28:19) [73%] : \r\nCe rapport, \u00e9videmment, il y a des questions sur les gens qui se que les plans berceau niveau europ\u00e9en ou alors le regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:28:19 > 20:28:28) [83%] : \r\nQue vous avez sur ses avocats fiduciaires gestionnaire suisse est-ce que les mailles du filet sont trop trop large et est-ce que le contr\u00f4le ne se fait pas bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:28:29 > 20:30:13) [88%] : \r\nBon, clairement le le contr\u00f4le des interm\u00e9diaires est absolument cruciale et leur responsabilit\u00e9 fiscale et p\u00e9nale est absolument essentiel pour que ces gens sachent que s'ils sont pris la main dans le sac, et bien il risquent de voler en faillite ou en prison, selon qu'on parle d'une personne physique ou morale, mais quand j'entends le mot autor\u00e9gulation, je ne peux m'emp\u00eacher de faire le lien avec l'exp\u00e9rience que nous en avons au niveau europ\u00e9en pendant des d\u00e9cennies, nous avons laiss\u00e9 le secteur automobile s'autor\u00e9guler en mati\u00e8re d'\u00e9mission de de de gaz toxiques pendant des ann\u00e9es, nous avons laiss\u00e9 le secteur financier essentiellement s'autor\u00e9guler, c'\u00e9tait la p\u00e9riode de la r\u00e9gulation Leiter et ont laiss\u00e9 faire en disant que de toute fa\u00e7on ils savaient ce qui \u00e9tait bon et ce qui \u00e9tait mauvais pour la soci\u00e9t\u00e9, r\u00e9sultat des courses, mais \u00e9videmment vous n'avez pas de r\u00e9gulation parce que si les l'et ceux qui sont charg\u00e9s de s'autor\u00e9guler o\u00f9 on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que la r\u00e9gulation ne se fasse pas, h\u00e9 bien il est \u00e9vident que obs\u00e9d\u00e9 par la logique du profit \u00e0 court terme, h\u00e9 bien cette r\u00e9gulation qui devrait s'appliquer, il ne sert c'est l'appliqueront pas et donc, tr\u00e8s honn\u00eatement, dit : c'est une vieille r\u00e8gle de la vie en soci\u00e9t\u00e9, ses pouvoirs et contre- pouvoirs si il y a des acteurs qui sont des interm\u00e9diaires financiers s'a des acteurs qui s'appelle des banques, des cabinets d'avocats des fiduciaires, h\u00e9 bien il faut une police de ces gens-l\u00e0 et cette police ne peut pas avoir quelque chose \u00e0 gagner ou \u00e0 perdre an Rennes ne n'ai rien \u00e0 gagner \u00e0 \u00e0 \u00eatre laxiste avec eux, que du contraire et donc c'est \u00e0 un moment aussi la peur du gendarme qui va faire que les gens font ce et donc il faut quand m\u00eame un contr\u00f4le externe et \u00e7a, \u00e7a suppose qu'on mette des moyens \u00e0 la dedans, voil\u00e0, \u00e7a suppose qu'on va nettoyer \u00e0 l'dedans, on a aussi des ann\u00e9es d\u00e9construit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:30:14 > 20:30:22) [79%] : \r\nPouvoir contre- police finalement les avocats fiduciaires interm\u00e9diaires financiers un mot de vos questions, Michel sur ce point pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:30:22 > 20:31:32) [87%] : \r\nOn sent cette pol\u00e9mique, je pense que le jour o\u00f9 on voudra prendre exemple sur la surr\u00e9glementation europ\u00e9enne, on appellera Monsieur Lambert s'mais au-del\u00e0, voil\u00e0 aujourd'hui AXA aujourd'hui, moi je vais vous dire le pouvoir contre- pouvoirs d\u00e8s l'instant tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9e par un parti du principe parce que c'est un peu dans cette \u00e9mission, ce qui sous- tend les propos \u00e0 propos des banques et des avocats, c'est que nous sommes tous des d\u00e9linquants alors, partant du principe que nous sommes tous les de l'impr\u00e9vu, les avaient peur qu'est ce qui nous fait peur, ce qui nous fait peur, c'est le droit p\u00e9nal, c'est d'aller en prison, CD s'est de comptes c'est aussi la m\u00e9diatisation \u00e9videmment qui fait peur et donc \u00e0 partir de l\u00e0, ce qui est important c'est que on respecte le droit p\u00e9nal et si on respecte le droit p\u00e9nal, me semble-t-il, on a fait les 3 quarts du chemin l'autor\u00e9gulation permettant de faire le reste, mais \u00e9videmment il faut poursuivre ceux qui commettent des infractions, je, je le dis parce que je le pense, mais pour les poursuivra peut-\u00eatre aussi que les lanceurs d'alerte, plut\u00f4t que de donner des documents \u00e0 la presse que la presse ne veut d'ailleurs pas donner au procureur, il faudra peut-\u00eatre que, un jour, on donne ces documents procureur c'est quelque chose de tr\u00e8s paradoxal, on dit il faut plus de r\u00e9gulation, parce que la la justice n'arrive pas, mais parall\u00e8lement on ne donne pas \u00e0 la justice des documents, alors que la presse donnera et qui permettent, poursuivent ceux qui ont commis des hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:31:32 > 20:31:40) [79%] : \r\nAu-del\u00e0 de ce que vous dites, donc des soup\u00e7ons qu'on est sur certains m\u00e9tiers et certains interm\u00e9diaires Olivier l'anchois est-ce que apr\u00e8s tout \u00e7a, il y aura, mais condamnations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:31:40 > 20:32:04) [79%] : \r\nOui, juste sur le dernier point \u00e9voqu\u00e9 par Me le cher donc le le vous avez ouvert la mission en demandant que ces gens-l\u00e0, finissons prison au fond donc c'est peut-\u00eatre pas pour rien qu'il transmette pas leurs informations ministre cubain minist\u00e8re public puisque la derni\u00e8re fois avec l'histoire Falciani ce que minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration affaire c'est exactement comme on faisait au d\u00e9but de l'\u00e9mission, c'est de partir sur le messager plut\u00f4t que sur le message, donc disons je peux comprendre jusqu'\u00e0 un certain point, qu'ensuite qui se tourne vers les journalistes, \u00e7a me semble un point pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:32:04 > 20:32:12) [79%] : \r\n2\u00e8me grande condamnation est-ce qu'on va arriver \u00e0 quelque chose de ou est-ce que tout \u00e7a va, ce qu'elle est coupable, donc savoir si alors ce sera la question, c'est \u00e7a la question qui va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:32:12 > 20:33:19) [85%] : \r\nBah, on va voir, je sais pas si les proc\u00e9dures seront ouvertes, a quand m\u00eame des choses graves qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s ici avec des d\u00e9lits qui sont quand m\u00eame des d\u00e9lits extr\u00eamement important, on parle de corruption au parle de choses c'\u00e9tait avant de trafic d'\u00eatre humains, on parle quand m\u00eame de, de, de, de, de choses assez cons\u00e9quente, esp\u00e9rons que les enqu\u00eates et les proc\u00e9dures sont ouvertes en Suisse et puis la justice d\u00e9cidera ce qui est important quand m\u00eame, c'est de voir que, il y a un d\u00e9lit qui est un Crime pr\u00e9alable, il y a un autre d\u00e9lit ensuite quel blanchiment et la question de savoir est-ce que ce d\u00e9lit l\u00e0 est un d\u00e9lit qui est rep\u00e9r\u00e9 qui est identifi\u00e9 de fa\u00e7on satisfaisante et une question ouverte qui, pour moi, c'est la principale question suite \u00e0 Alix c'est la principale question est, si je peux citer quelqu'un, \u00e7a fera peut-\u00eatre plaisir \u00e0 Matussi\u00e8re qui est du m\u00eame particulier, Olivier Jornot, procureur \u00e0 Gen\u00e8ve, qui apr\u00e8s celui-ci, il y a 2 ans, disait : voil\u00e0, on sait, il y a des il grave lacune, c'est l'\u00c9tat sont de lui dans le dispositif anti- blanchiment helv\u00e9tique, on sait, je cite encore : je suis certain qu'un certain nombre de cas ne sont pas d\u00e9nonc\u00e9s oui doutait de l'efficacit\u00e9 de ce syst\u00e8me, il \u00e9voquait toute une s\u00e9rie de lacunes, il disait : je regrette par exemple que le blanchiment pas par n\u00e9gligence n'avait pas \u00e9t\u00e9 mis dans le code p\u00e9nal comme on \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80, donc on est avec un dispositif qui est aujourd'hui mis en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:33:19 > 20:33:23) [60%] : \r\nIl croit au d\u00e9part des opposants avaient aux autorit\u00e9s Christian Paul c'\u00e9tait la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:33:23 > 20:33:33) [82%] : \r\nPuis, 2 ans, nous avons renforc\u00e9 la l\u00e9gislation et vous le savez, Alex, qui a fini l'ex- OCDE notamment sur le blanchiment, nous avons renforc\u00e9 la l\u00e9gislation vous nous en donnerez acte tout de m\u00eame oui je alors je l'avion, j'aimerais juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:33:33 > 20:33:54) [91%] : \r\nBri\u00e8vement revenir sur ce que disait monsieur Lambert tout \u00e0 l'heure, en fait, le terme d'autor\u00e9gulation est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9, parce que depuis une dizaine d'ann\u00e9es, on ne s'auto- r\u00e9gule plus c'est le Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la Finma qui r\u00e9gule, nous sommes charg\u00e9s de l'application des r\u00e8gles qui nous sont donn\u00e9es et de leur surveillance et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:33:54 > 20:34:08) [77%] : \r\nMais ce sage d\u00e9cision, on a d\u00e9j\u00e0 eu, l\u00e0 on revient, on revient un peu en arri\u00e8re non alors en lisant annonc\u00e9 ne sont pas d'accord une efficace, vous dites que cette nuit et ce n'est pas de l'dont r\u00e9gulation, c'est un terme qui a tr\u00e8s leurs Express que on devrait changer d'appliquer les professeurs de l'Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:34:08 > 20:34:10) [81%] : \r\nBulle \u00e0 Sion d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 nous appliquons les r\u00e8gles de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:34:10 > 20:35:10) [84%] : \r\nCarlos cela voudrait tout simplement parce que tout \u00e0 l'heure, notre correspondant, la langue Monsieur lorsque leur t\u00e9l\u00e9surveilleurs nous disait une chose tr\u00e8s int\u00e9ressante, il faudrait une police pour ce syst\u00e8me pour pour la remettre un message derri\u00e8re chaque citoyen parce que moi je constate pour prendre l'exemple de la voiture, c'est qu'on fait au lieu que ce soit la police qui contr\u00f4le, c'est qu'on ne vous en faites le TCS le Touring Club Suisse qui surveille, si les gens font des des finalement des exc\u00e8s de vitesse, je sais pas si la population, c'est vraiment comme \u00e7a, content de que d'imaginer que la police soit dessaisi et donc dans le m\u00eame domaine qui est le dans le m\u00eame dans le domaine \u00e9conomique pas il y a d'int\u00e9ressant dans le domaine \u00e9conomique, le veut dans le domaine fiscal, on constate que c'est beaucoup plus difficile parce qu'il y a une majorit\u00e9 politique au Parlement, qui finalement d\u00e9fend un certain nombre de d'int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, maintenant c'est vrai Zittersheim les int\u00e9r\u00eats B\u00e9rigaud je dirais non li\u00e9s, la question de savoir ce qui est l\u00e9gal ou pas, c'est une d\u00e9cision politique parce que la majorit\u00e9 politique qui la lessive donc dire que le Offshore sont l\u00e9gaux, oui, parce que la majorit\u00e9 des politiques le veut c'est pas l\u00e0 forc\u00e9ment la majorit\u00e9 de la population mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:35:10 > 20:35:14) [63%] : \r\nL'avionneur mondial et Offshore pour alcoolisme permet donc je termine par notamment sur le Tour de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:35:14 > 20:35:45) [86%] : \r\nC'est vrai qu'il y a eu, c'est vrai qu'il y a eu des am\u00e9liorations qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es par le Parlement GAFI OCDE et il y en aura, j'esp\u00e8re encore d'autres parce que l'Europe aussi nous demande d'avoir un certain nombre de de dispositifs mais ces dispositifs insuffisant parce que m\u00eame \u00e0 Berne par exemple lorsqu'il a Sajida de, de supprimer les soci\u00e9t\u00e9s avec des des actions porteur mais la droite a refus\u00e9, elle a mis en place en fait un syst\u00e8me bureaucratique extr\u00eamement compliqu\u00e9 et qui va montrer en fait les limites, c'est cet aveu, alors que c'\u00e9tait tellement simple de les supprimer pour \u00e9viter un certain nombre de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:35:45 > 20:35:56) [73%] : \r\nEt quand \u00e0 on arrive monsieur Blanc elle arrivera d\u00e9sol\u00e9 la au terme de cette \u00e9mission et moi, je vais devoir passer la parole au dernier aux derniers intervenants, c'est donc l'heure pour Renault de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:36:01 > 20:36:16) [82%] : \r\nIl quand m\u00eame une question qui se pose apr\u00e8s ce ce scandale si on peut appeler \u00e7a comme \u00e7a, il y, terme qui n'est pas partag\u00e9 par tout le monde, mais c'est son ampleur est-ce que les Panama Peppers Philippe Lambert, c'est vraiment de votre part, Marc ou vont marquer la fin d'une \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:36:16 > 20:36:19) [97%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:36:19 > 20:36:46) [93%] : \r\nJe ne sais pas si marqueront la fin d'une \u00e9poque parce que j'ai d\u00e9j\u00e0 pu \u00eatre t\u00e9moins des suites que l'on a donn\u00e9 ou pas au scandale pr\u00e9c\u00e9dents et je constate que la parole est souvent tr\u00e8s rapide apr\u00e8s le scandale, mais l'action met \u00e9norm\u00e9ment de temps \u00e0 se mat\u00e9rialiser et donc j'oserais esp\u00e9rer que Panama Peppers marque vraiment le d\u00e9but d'un changement d'\u00e9poque, mais permettez-moi de de dire que, \u00e0 mon \u00e2ge je ne croirai que quand je le verrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:36:46 > 20:36:55) [80%] : \r\nMerci Philippe Leuba s'votre pr\u00e9sence ce soir je vais terminer tout \u00e0 l'heure avec Ariane Dayer mais sur ce point l\u00e0, fin d'une \u00e9poque, les Panama Peppers Christian Luescher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:36:55 > 20:37:47) [83%] : \r\nLes pays Panama Paper sondes sont intervenues apr\u00e8s la fin de l'\u00e9poque et c'est \u00e7a, ce qui fait qu'en r\u00e9alit\u00e9 il s'agit d'une temp\u00eate dans un verre d'eau, alors c'est clair que les les oui des Lecteurs du du les Lecteurs de la presse adore devoir c\u00f4t\u00e9 l'avocat, qui est un t\u00e9nor du barreau est administrateur d'une Offshore donc revenir aux \u00e9lus du d\u00e9bat non vous mais, mais c'est pour \u00e7a, les parents avaient c'est fini 16 je vous a d\u00e9j\u00e0 dit, ces th\u00e8mes Pippa Satie, il est vrai qu'il y a une certaine \u00e9poque, vous qui compte, il y a une certaine Nelson durant laquelle mais vous Offshore ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour de l'\u00e9vasion fiscale tr\u00e8s bien ce temps- l\u00e0 est r\u00e9volu, si les Offshore sont utilis\u00e9s pour commettre des crimes qui sont punis par le code p\u00e9nal, alors il faut poursuivre ses crimes et puis il faut reconna\u00eetre aussi parce qu'il faut un d\u00e9bat \u00e9quilibr\u00e9 que certaines personnes utilisent des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 des fins de respect et de protection de leur soeur, tout en d\u00e9clarant ses Offshore aux auteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:37:47 > 20:37:55) [86%] : \r\nVous avez fait un r\u00e9sum\u00e9 de leur Ariane Dayer est-ce que \u00e7a va continuer ce qui a de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations encore que vous allez faire et est-ce que vous pensez que c'est la fin d'une \u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:37:55 > 20:38:27) [88%] : \r\nNous avons, non, je pense que simplement il y a un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur de la justice qui est bienvenue et voil\u00e0 m\u00eame, mais la justice restera toujours un tout petit peu en retard sur les fraudeurs, ceci dit, nous avons montr\u00e9 nous en tout cas au Matin dimanche l'essentiel de ce qu'on nous voulions montrer cette absence de contr\u00f4le des interm\u00e9diaires se montrer financier je voudrais juste rajouter une petite chose importante parce qu'on a beaucoup rigol\u00e9, etc, quand on est, ce site est un d\u00e9bat est un d\u00e9bat de pays riches et un d\u00e9bat de pays g\u00e2t\u00e9 parce que ici quand on est journaliste comme moi on on court juste le risque de se faire attaquer en justice par le ma\u00eetre du Cher qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:38:27 > 20:38:31) [72%] : \r\nQui est le matador juste histoire dont il aurait accept\u00e9 vous et qui a dit, c'est-\u00e0-dire qu'on parle qui a dit \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:38:31 > 20:38:58) [84%] : \r\nIl est \u00e9crit l\u00e0 et qu'il \u00e9tait favorable au contr\u00f4le de la presse ne l'auront not\u00e9 par eux- m\u00eames, mais ceci dit, j'aurais l'heure est-ce qu'on court se faire laver la tronche infrarouge par Christian Luescher, j'aimerais juste quand m\u00eame quand m\u00eame v\u00e9rifier que des produits chose d'important sur mon m\u00e9tier et qui est important, les journalistes qui sont nos partenaires qui sont mexicains qui sont risquent leur vie dans cette histoire, alors arr\u00eatons de rigoler de et de prendre ce m\u00e9tier ce m\u00e9tier \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, ce n'est pas facile tous les jours dans tous les pays d'\u00eatre journaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:38:58 > 20:39:11) [92%] : \r\nMerci rien merci \u00e0 vous tous d'avoir pris part \u00e0 ce d\u00e9bat et vous aussi, Philippe Lambert \u00e7a en duplex de Strasbourg \u00e0 la semaine prochaine, Infrarouge revient avec un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 d'ici l\u00e0, belle fin de soir\u00e9e et au plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (20:39:34 > 20:39:47) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-04-13T20:52:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604509473", "title": "SUJET_JMA_13042016", "excerpt": "Sujet sur la facilit\u00e9 avec laquelle les fraudeurs du fisc parviennent \u00e0 cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 offshore au Panama depuis la Suisse.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NOTARO, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604509476", "title": "SOMMAIRE_13042016"}, {"internalArchiveId": "AA1604509480", "title": "ARCHIVES"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1606521023", "summary": "D\u00e9bat avec Ariane Dayer, r\u00e9dactrice en chef du Matin dimanche, Christian Luescher, conseiller national PLR genevois, Julien Blanc, pr\u00e9sident de l'association romande interm\u00e9diaire financiers, Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois, Robert Danon, professeur de droit fiscal \u00e0 l'UNIL, Olivier Longchamp, responsable de la fiscalit\u00e9 \u00e0 la D\u00e9claration de Berne.\n\nDuplex Bruxelles Belgique: suite du d\u00e9bat avec Philippe Lamberts, copr\u00e9sident du Groupe Verts au Parlement europ\u00e9en.\n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.\n\nEt si on concluait : Philippe Lamberts et Christian Luescher r\u00e9pondent \u00e0 une question d'Esther Mamarbachi.", "id": "1520982", "visualThemes": ["FRAUDE FISCALE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RUIZ, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1644684", "comment": "d\u00e9calage labial sur le correspondant \u00e0 Bruxelles, ex: 20:12:51:00", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024149", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4778468C-13CA-4192-A8DE-08ECF22FBA33", "internalArchiveId": "4778468C-13CA-4192-A8DE-08ECF22FBA33", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Douze barrages suisses sont \u00e0 vendre et l'avenir de l'\u00e9nergie hydraulique en Suisse g\u00e9n\u00e8re de nombreuses questions, \u00e0 commencer par l'identit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s qui rach\u00e8teront ces barrages", "publicationDate": "2016-04-13T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9nergie hydraulique a une place importante en Suisse, m\u00eame si le co\u00fbt de production de l'\u00e9lectricit\u00e9 hydraulique est plus haut que la somme r\u00e9colt\u00e9e en vendant cette \u00e9lectricit\u00e9. Les barrages en Suisse restent des investissements durables qu'il faut prot\u00e9ger. Pourtant, douze de ces barrages sont \u00e0 vendre et la question est de savoir qui va les racheter: est-ce les cantons ou des entreprises priv\u00e9es? Faut-il forc\u00e9ment que les barrages soient poss\u00e9d\u00e9s par des soci\u00e9t\u00e9s suisses?", "durationSec": 1496, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Valais"], "thematicThemes": ["barrage", "\u00e9cologie", "\u00e9nergie hydraulique"], "alternativeTitle": ["Barrages \u00e0 vendre: quel avenir hydraulique pour la Suisse? / FOR_2016-04-13T18:08:00_developpement-5"], "alternativeSummary": ["Douze barrages suisses sont \u00e0 vendre, dont l\u2019embl\u00e9matique Grande-Dixence (VS). C\u2019est d\u00e9sormais la question de l\u2019avenir de ces fleurons de notre industrie hydraulique qui est pos\u00e9e, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 le courant qu\u2019ils produisent n\u2019est plus rentable. Le d\u00e9bat entre Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR, et Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat Vaudois (PS)."], "variantIds": ["ece-7626579"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_AVR2016", "lastModifiedDate": "2016-09-28T12:35:37Z", "speechToTexts": ["20.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDans ce forum place \u00e0 notre grand d\u00e9bat sur l'avenir de nos barrages avec Pascal Couchepin et Pierre-Yves Maillard dans notre Studio \u00e0 Lausanne, bonsoir messieurs, bonsoir Pascal Couchepin PLR valaisan, ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'\u00e9conomie plus d'int\u00e9rieur, vous \u00eates \u00e0 ma droite et \u00e0 ma gauche, en toute logique, Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Vaudois en charge de la sant\u00e9 et de l'action sociale, cette question des barrages, messieurs, elle a fait couler beaucoup d'encre depuis l'annonce d'Alpiq il y a 6 semaines environ, et sa volont\u00e9 de c\u00e9der une bonne partie de ces barrages, et pour cause : l'\u00e9nergie hydraulique, c'est c'est 60 pourcent de de notre approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique, c'est l'\u00e9nergie helv\u00e9tique par excellence, on va dire, et aussi une forme de dimension identitaire, on y reviendra dans ce d\u00e9bat, or voil\u00e0 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, tout a chang\u00e9, on va poser le cadre de ce d\u00e9bat avec vous, St\u00e9phane Deleury, on peut dire qu'on vit un moment tr\u00e8s particulier sur le march\u00e9 de \u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [91%] :\r\nOui, la situation est unique, avec une surabondance d'\u00e9lectricit\u00e9 sur le march\u00e9 lib\u00e9ralis\u00e9 europ\u00e9en, du coup, les prix, h\u00e9 bien sont tr\u00e8s bas, on parle de 3 centimes environ 1000 kilowatt heure plusieurs raisons \u00e0 cela : d'une part le fort d\u00e9veloppement avec l'aide d'argent public des \u00e9nergies vertes, en particulier le solaire ou l'\u00e9olien dans le nord du continent, mais surtout le prix tr\u00e8s bas de l'\u00e9nergie fossile, le charbon, notamment \u00e7a permet aux usines thermiques de produire du courant \u00e0 bon march\u00e9, alors on se trouve tr\u00e8s beau, tr\u00e8s probablement dans une phase de transition avec des prix qui devrait un jour remonter le plus vite possible, esp\u00e8re les gros producteurs qui perd de l'argent, chacun esp\u00e9rant en Europe que son concurrent tombe avant lui, PS je la comment s'en sortent les entreprises \u00e9lectriques suisses ou bien les 2 g\u00e9ants que sont Alpiq et Axpo souffre le kilowatt heure issues par exemple de leurs centrales nucl\u00e9aires, affiche un prix de production de fois plus \u00e9lev\u00e9 que le prix du march\u00e9, concr\u00e8tement, les entreprises nucl\u00e9aire perd de l'argent \u00e0 chaque kilowatt heure inject\u00e9e dans le r\u00e9seau, idem pour la grosse hydraulique, elle produit en moyenne \u00e0 6 centimes et demi en comptant la redevance hydraulique, donc elles ont besoin d'argent frais, elle vende une partie des actifs 49 pourcent des des barrages d'Alpiq, cette nouvelle, on s'en souvient, fait l'effet d'une bombe, c'\u00e9tait le mois pass\u00e9, et cette question est -ce que ces barrages resteront en mains suisses presque toutes les entreprises font des pertes, alors la situation est diff\u00e9rente pour les entreprises qui ont des clients captifs des producteurs, distributeurs qui sont actifs sur un march\u00e9 non lib\u00e9ralis\u00e9 en Suisse, les m\u00e9nages ne peuvent pas changer de fournisseur, ils sont condamn\u00e9s \u00e0 payer le prix fix\u00e9, du coup, les entreprises, comme par exemple la Bernoise peuvent limiter la casse, idem pour la Romande \u00c9nergie, elle a pr\u00e9sent\u00e9 hier un b\u00e9n\u00e9fice d'1,2 1000000 de francs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:34) [88%] :\r\nQuelle r\u00e9ponse apporte le politique \u00e0 cette situation difficile des entreprises suisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [89%] :\r\nAlors sur la question des barrages, la position de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard est on ne peut plus clair, c'est une affaire qui concerne les entreprises priv\u00e9es, l'\u00c9tat n'a pas \u00e0 intervenir, donc je l'os le Parlement lui bien s'est montr\u00e9 un peu plus compr\u00e9hensif, le lobby de l'\u00e9nergie hydraulique, notamment les cantons de montagne sont parvenus \u00e0 int\u00e9grer les barrages \u00e0 la RPC c'est le subventionnement des \u00e9nergies renouvelables et les exploitants pourront toucher 120 millions de francs comme aide \u00e0 l'investissement pour \u00e9viter notamment une d\u00e9t\u00e9rioration des ouvrages existants par manque d'argent, mais pas encore de quoi sauver la branche, une solution peut-\u00eatre qu'on peut mentionner une solution on pour l'avenir, h\u00e9 bien fait son chemin, elle est port\u00e9e notamment par le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat valaisan Jean-Michel tchin \u00e0 l'instauration de quotas d'\u00e9lectricit\u00e9 indig\u00e8nes alors qu'est -ce que c'est, h\u00e9 bien les distributeurs seraient oblig\u00e9s d'avoir une part minimale d'hydrauliques suisses dans le mix \u00e9lectrique qu'il vende au client final, c'est une forme de protectionnisme qui pourrait assurer un avenir au barrages suisses et qu'en est -il de la lib\u00e9ralisation compl\u00e8te du march\u00e9, St\u00e9phane, h\u00e9 bien, le d\u00e9partement de Doris oui tatamis en consultation, il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs mois, un projet, la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 pour les petits consommateurs c'est un pr\u00e9alable pour adh\u00e9rer un jour au march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9lectricit\u00e9 maintenant sur rien n'est encore fait la gauche promet d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9f\u00e9rendum, ceci avant m\u00eame que le Parlement n'est \u00e9t\u00e9 saisi du message. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [96%] :\r\nSt\u00e9phane Delory, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, on le voit, c'est un dossier compliqu\u00e9 mais c'est un dossier fondamental pour l'avenir de notre approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique Pierre-Yves Maillard Pascal Couchepin, vous \u00eates avec nous commen\u00e7ons avec vous Pascal Couchepin qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui estiment que ces barrages non seulement font partie de notre Patrimoine, mais que ce sont aussi des investissements durables, qu'on ne peut pas laisser filer en mains \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [89%] :\r\nAlors que ce soit des investissements durables, c'est \u00e9vident, d'ailleurs, le fait que le co\u00fbt de l'\u00e9nergie issue d\u00e8s l'hydraulique, plus cher que le co\u00fbt du march\u00e9 c'est \u00e7a vient de ce qu'il faut amortir ces barrages sur la longue dur\u00e9e, d'ailleurs, ce m\u00eame chose pour le nucl\u00e9aire quand on parle des du coup ce que vient dire autre correspond \u00e0 mon avis il faut si on bloque une centrale nucl\u00e9aire, c'est une catastrophe, parce que il faut amortir \u00e0 100 pourcent la la centrale tandis que si on continue \u00e0 produire, on peut imputer une partie des amortissements sur la vente de l'\u00e9nergie ce m\u00eame chose pour les barrages alors qu'est -ce qu'il faut faire aujourd'hui \u00e0 mon avis, il faut laisser aller les choses pourquoi Alpiq Axpo ont des difficult\u00e9s, Alpiq a rachet\u00e9 une partie des barrages DOS, notamment, \u00e0 des prix qui aujourd'hui apparaissent comme trop important entre- temps et Wes, m'a -t-on dit \u00e0 utiliser cet argent pour investir Daalder disait de production alternatives qui n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s commercial, donc l'argent a disparu Axpo a fait un peu la m\u00eame chose, alors les barrages, ils sont en Suisse, ils resteront en Suisse et jusqu'\u00e0 maintenant personne ne sait \u00e0 qui \u00e9tait de savoir si il barrages de mon voisin appartient \u00e0 10 15 ou 20 pourcent \u00e0 \u00e0 EDF, c'est-\u00e0-dire aux Fran\u00e7ais, aux Allemands bien s\u00fbr que \u00e7a me fait pas plaisir de voir arriver telle ou telle investisseurs \u00e9trangers mais je crois que \u00e7a changera pas beaucoup par rapport \u00e0 la situation actuelle est la pire des choses ce serait dans une sorte d'\u00e9lan \u00e9motionnel d'acheter \u00e0 n'importe quel prix les parts de barrages et faire payer assez malheureux consommateurs captifs, l'argent, dernier point et apr\u00e8s je sais, c'est la parole Pierre-Yves Maillard, dernier point, je crois que c'\u00e9tait une erreur de subventionner les barrages \u00e0 bord pas ce montant de 120 millions est insuffisant pour emp\u00eacher l'assainissement d'Axpo et puis 2\u00e8me point en particulier pour les cantons de montagne, \u00e7a permet \u00e0 des d\u00e9put\u00e9s des r\u00e9gions consommatrices de commencer \u00e0 mettre en cause les redevances hydrauliques, or les barrages appartiennent en majorit\u00e9 aux gens du plateau et par gens de montagne et en plus, alors, subventions des gens du plateau et puis apr\u00e8s, avec \u00e7a, les gens du plateau venir dans les r\u00e9gions de montagne en disant : mais \u00e9coutez, vous devez faire votre part d'effort et baisser les redevances hydrauliques, r\u00e9sultat, les propri\u00e9taires des eaux, les r\u00e9gions de montagne sont d\u00e9favoris\u00e9s qui une erreur, une na\u00efvet\u00e9 de voter cette subvention barrages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [97%] :\r\nPascal Couchepin, fid\u00e8le \u00e0 son h\u00e9ritage lib\u00e9ral Pierre-Yves Maillard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:57) [79%] :\r\nIl dit quoi, excusez -moi, pourquoi, fid\u00e8le \u00e0 son h\u00e9ritage lib\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [88%] :\r\nParce que vous \u00eates fid\u00e8le dans votre position finalement vos positions lib\u00e9rales vous aide, il faut laisser faire, \u00e7a me para\u00eet tout \u00e0 fait coh\u00e9rent \u00e0 ce que vous avez toujours voil\u00e0 donc des compositions assez et c'est l\u00e0 qu'on devrait faire r\u00e9agir Pierre-Yves Maillard est -ce qu'on peut laisser faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:13) [90%] :\r\nBon, vous savez, moi j'ai combattu, d\u00e9j\u00e0 en 2012, maintenant \u00e7a fait un bout de temps, la la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 \u00e9lectrique avec succ\u00e8s puisque le peuple avait refus\u00e9 cette voil\u00e0, elle s'est finalement impos\u00e9e partiellement apr\u00e8s un processus juridico- politique qui serait trop long \u00e0 rappeler, on en voit aujourd'hui les cons\u00e9quences, c'est-\u00e0-dire une perte de ma\u00eetrise de ce de ce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:34) [90%] :\r\nQui est pourtant strat\u00e9gique et moi ce qui me ce qui me d\u00e9sesp\u00e8re, au fond, c'est de voir que les pires lutte Peers, hypoth\u00e8se qu'on faisait \u00e0 l'\u00e9poque, au fond, l'une des une bise d'hypoth\u00e8ses qu'on faisait \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait de dire : ce march\u00e9 lib\u00e9ralis\u00e9 va conna\u00eetre des fluctuations de prix massifs sur les prix trop, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas, notamment en Allemagne pendant un certain temps sur les prix trop bas, des vid\u00e9os, des changements tr\u00e8s tr\u00e8s brutaux qui vont emp\u00eacher toute planification et toute politique d'investissement, or ce secteur et l\u00e0 dessus, je crois qu'on est d'accord n\u00e9cessite des investissements et des investissements de long terme et dans un c'est dans un domaine aussi incertain, au fond, on ne va plus investir, alors on peut dire pendant un certain temps, c'est pas tr\u00e8s grave d'ailleurs notre g\u00e9n\u00e9ration et et l\u00e0 dessus la g\u00e9n\u00e9ration d'hommes et de femmes politiques \u00e0 laquelle j'appartiens mais malgr\u00e9 mon d\u00e9saccord sur ce sur ce sujet depuis longtemps, elle vit un peu comme une g\u00e9n\u00e9ration d'enfants g\u00e2t\u00e9s, il y a une g\u00e9n\u00e9ration avant nous, qui a os\u00e9 proc\u00e9der \u00e0 des investissements tr\u00e8s importants dans le domaine routier dans le domaine ferroviaire dans le domaine hospitalier dans les investissements pour l'\u00e9nergie, en s\u00e9curisant ses investissements avec quelque chose qui est devenu un gros mot, c'est le mot monopole secteur r\u00e9serv\u00e9, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut pas dire que c'est, c'est quelque chose de mal, c'est simplement un instrument de politique \u00e9conomique qui est utile dans certains secteurs qui n'est pas dans d'autres je supports pour l'extension des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:59) [70%] :\r\nOui \u00e0 la prison de ra\u00efs ce que oui parce que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:01) [90%] :\r\nOn, on, quand on a dit \u00e0 des investisseurs, vous avez la responsabilit\u00e9 d'investir pour des structures telles que par exemple barrages la Grande Dixence on peut pas leur dire : vous ne saurez jamais \u00e0 quel prix vous pourrez vendre cette production sinon vous trouvez jamais les, les centaines de millions qu'il faut pour dire de tous les dizaines de millions qu'il faut pour de tels investissements, donc il faut leur donner une certaine visibilit\u00e9, une certaine pr\u00e9visibilit\u00e9 une certaine stabilit\u00e9, en contrepartie, on a des exigences dans un monopole on doit apporter aussi des exigences et la stabilit\u00e9 du prix, c'est le contr\u00f4le et la transparence sur la constitution de ce prix s'\u00e9viter des rentes de situation et c'est aussi assurer la s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un grand succ\u00e8s pour la Suisse, mais on a oubli\u00e9 ses valeurs aujourd'hui sur le mode de, de, de, de lib\u00e9ralisation qu'on est bient\u00f4t les derniers appliquer, c'est \u00e7a le plus fou, l'Europe et bient\u00f4t le dernier continent le dernier espace \u00e9conomique a continu\u00e9 \u00e0 appliquer des m\u00e9thodes lib\u00e9rales, la plupart des grandes zones \u00e9conomiques aujourd'hui ont des strat\u00e9gies et tactiques tr\u00e8s agressive, pensons \u00e0 la Chine qui rach\u00e8te \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qu'il a achet\u00e9 en Europe, y compris en Suisse et puis pensant \u00e9videmment \u00e0 ce que les Russes ont fait avec leur secteur \u00e9nerg\u00e9tique ces secteurs \u00e9nerg\u00e9tiques sont devenus des instruments puissance alors j'en suis pas l\u00e0, j'en suis pas dire que la Suisse doit voir un instrument de puissance avec son secteur \u00e9nerg\u00e9tique mais c'est en tout cas un \u00e9l\u00e9ment de souverainet\u00e9 et d'ind\u00e9pendance et et je note que, on n'a jamais eu autant de nationalistes aux chambres f\u00e9d\u00e9rales mais que jamais aussi peu on a d\u00e9fendu r\u00e9ellement int\u00e9r\u00eat national et la souverainet\u00e9 du pays dans des domaines infrastructures elle aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:31) [91%] :\r\nPascal Couchepin, c'est vrai qu'il y a des cantons Vaud Valais des collectivit\u00e9s publiques qui se sont d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9s int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 racheter une part de de ces barrages pour avoir une ma\u00eetrise de ces de ce secteur de pouvoir investir intelligemment, comme nous, dit Pierre-Yves Maillard, pourquoi est -ce que c'est laisser ces cantons o\u00f9 ces collectivit\u00e9s publiques ne doivent pas prendre davantage part dans ces structures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:49) [85%] :\r\nPoint, je crois que les barrages ne sont pas en p\u00e9ril, vous savez que les concessions sont accord\u00e9es pour une dur\u00e9e limit\u00e9e dans le temps et les lois, cantonales, notamment lors du volet pr\u00e9voit que les barrages pourraient \u00eatre rendus en bon \u00e9tat de fonctionnement et les n\u00e9gociations commencent une dizaine d'ann\u00e9es avant la fin de la concession, par cons\u00e9quent, on exige que les investissements soient faits, faute de quoi on risque de saisir des barrages pour la dette, donc le risque d'investissement n'a pas 2\u00e8me point : on n'a jamais fait de promesse \u00e0 au propri\u00e9taire des barrages que pour la vie \u00e9ternelle, ils auraient aid\u00e9, c'est davantage et des rendements importants, ils ont eu lieu pendant des ann\u00e9es 30 ou 40 ans, ils ont pris un risque, le risque n'est pas tout \u00e0 fait celui qui se r\u00e9alise, mais c'est le cas notamment beaucoup de de d'infrastructures 3\u00e8me point \u00e0 part la Chine qui n'est pas \u00e0 mod\u00e8le m\u00eame \u00e9conomique, la Russie, qui vit seulement de la vente de mati\u00e8res premi\u00e8res et notamment de ressources \u00e9nerg\u00e9tiques, personne dans le monde ne veut redonner \u00e0 l'\u00c9tat, la ma\u00eetrise de la production \u00e9lectrique, ne serait -ce qu'que parce qu'on ne peut pas savoir ce que sera demain la source production d'\u00e9nergie, les m\u00eames milieux et je les approuve, qui aujourd'hui disent il faut maintenir les barrages en mains suisses alors qu'ils sont l\u00e0, propose de d\u00e9velopper des \u00e9nergies alternatives qui vont \u00eatre un choc pour les grandes des installations de production, puis ce sera d\u00e9centralis\u00e9, m\u00eame les lignes risquant d'\u00eatre mise en difficult\u00e9 alors personnellement, je pense qu'il faut garder en mains publiques et peut-\u00eatre qu'on aurait d\u00fb le faire auparavant mais mon coll\u00e8gue le \u00e9tait pour le maintien d'un c'est entreprises, il aurait fallu mettre Suisse Crise en mains publiques personnellement je pour justice qui revient sur les raisons, hein s'pr\u00e9cise pour les auditeurs, je je songeais pense que c'est juste, puisque c'est un monopole de fait, mais ensuite, c'est pas le moment d'acheter des barrages \u00e7a a prix qui n'est pas celui du march\u00e9 et de faire faire des pertes suppl\u00e9mentaires aux collectivit\u00e9s publiques maintenant si c'est une bonne affaire qui prennent le risque, mais personnellement, comme contribuables, je suis pas d'accord qu'on dise : on va se garantir sur le dos des consommateurs captifs, je trouve quand m\u00eame un peu fort de dire on peut r\u00e9ussir une politique \u00e0 l'\u00e9gard des captifs, on aura bient\u00f4t des captifs partout dans l'assurance maladie et j'approuve, qui a une m\u00eame assurance maladie obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:15) [77%] :\r\nOn va pas ouvrir ce d\u00e9bat avec vous et je vois une sauf qu'il a livr\u00e9 dans les meilleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:19) [92%] :\r\nSi on a des clients captifs et puis petit-\u00e0-petit les paysans peut avoir des clients captifs, tout le monde veut avoir des clients captifs, mais \u00e0 la fin, ce pays va Sweeney et tout le monde va \u00eatre 4. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:29) [91%] :\r\nDugarry Maillard oui c'est un dr\u00f4le de logique en m\u00eame temps on ne sait pas du tout en ce qui va arriver demain, on est \u00e0 quelques ann\u00e9es, l'ouverture totale d'un march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui va faire baisser les prix est -ce que c'est le bon moment de prendre ce risque l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:40) [84%] :\r\nAlors d'abord, moi je suis pas du tout, je signale que le domaine de l'\u00e9nergie, pour ce qui concerne les choix que le canton de Vaud font ce devra faire le cas \u00e9ch\u00e9ant et et est confi\u00e9 \u00e0 notre coll\u00e8gue Jacqueline de quoi trop qui avait classe les entreprises \u00e9lectriques dans lesquelles l'\u00c9tat a enfin dans l'entreprise \u00e9lectrique dans lesquelles l'\u00c9tat des Participations feront des choix des des analyses et je pas du tout ici a annoncer que nous allons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:03) [86%] :\r\nMais, \u00e0 n'importe quel prix et d'un n'importe quelles conditions ou voire m\u00eame pousser l'\u00c9tat \u00e0 avertir dans les barrages, tout simplement parce que, aujourd'hui, le contexte ne permet pas de voir clair et m\u00eame aujourd'hui des des entreprises \u00e9lectriques qui ont soutenu la lib\u00e9ralisation le disent dans un contexte o\u00f9 on o\u00f9 l'herbe lib\u00e9ralisation totale menace il serait tr\u00e8s d\u00e9raisonnable, acheter des barrages qui produisent \u00e0 6 centimes alors que le prix du march\u00e9, \u00e9tat de, justement, il y a aussi un autre que personne n'\u00e9voqua c'est un tout petit peu technique, il faut juste 30 secondes, vous savez ce qui se passe d'absurde parce que on a mis de l'absurde, dans l'absurde aujourd'hui les compagnies \u00e9lectriques qui ont des barrages ou non toutes autres centrales de production doivent chaque ann\u00e9e dans leur bilan, leurs entreprises de production index\u00e9 sur le prix du march\u00e9, pourquoi \u00e7a tout \u00e0 coup, vous avez des pertes et des que des sommes colossales que par exemple Axpo ou Alpiq ou Alpiq, h\u00e9 bien parce que ces soci\u00e9t\u00e9s -l\u00e0 quand elles sont \u00e0 quand le prix de march\u00e9, le prix de gros \u00c9tats perdent, par exemple 10 centimes et puis que tout \u00e0 coup l'ann\u00e9e suivante, il descend \u00e0 centimes comme \u00e7a peut arriver, on doit diviser par 5 la valeur de leurs actifs et donc on doit \u00e9crire une perte sur l'exercice annuel et puis si l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, le bas le le prix remontent alors on va tout \u00e0 coup, h\u00e9rit\u00e9 d'une sorte comptable extraordinaire qu'on va s'empresser effectivement au aux actionnaires qui ensuite devront le rendre quand il faudra, comme \u00e7a s'est pass\u00e9 pour Alpiq les actionnaires d'Alpiq ont obtenu beaucoup d'argent quand le prix \u00e9tait au puis maintenant, bah ils doivent le rendre en sauvegardant les les int\u00e9r\u00eats, donc on a compl\u00e8tement non seulement on a le prix qui fluctue, ce qui pose des probl\u00e8mes pour l'investissement futur mais le prix qui fluctue pose des probl\u00e8mes sur la valorisation des actifs, ce qui rend le syst\u00e8me compl\u00e8tement fou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:51) [81%] :\r\nMais pour revenir \u00e0 la question voil\u00e0 revenir, j'ai bien Pierre-Yves Maillard oui juste parce que la, la, la montre avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:56) [91%] :\r\nPour bien comprendre, si il y a un barrages aujourd'hui qui int\u00e9resse une grande entreprise \u00e9trang\u00e8re qui aimerait en faire le rachat par exemple est -ce que les collectivit\u00e9s publiques en Suisse doivent s'engager si le prix est int\u00e9ressant si finalement, comme vous le disiez, c'est une op\u00e9ration \u00e9conomique int\u00e9ressante parce que c'est important de garder l'outil chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:14) [89%] :\r\nAujourd'hui, avec un prix \u00e0 2 centimes ces barrages vont \u00eatre vendues \u00e0 la casse, ils ne valent plus presque plus rien, donc vous avez de grandes compagnies \u00e9lectriques europ\u00e9ennes qui peuvent se dire nous, vu l'autre masse acheter maintenant, m\u00eame avec un un, un des installations qui sont pas rentable, on le fait on le, on l'ach\u00e8te \u00e0 un moment o\u00f9 ils sont, ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s bas le prix, le prix de vente ne pourra pas \u00eatre tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, compte tenu du prix du march\u00e9 et puis dans 5 ans dans 10 ans puisque ces grands mammouths on le temps doit venir peut-\u00eatre quand le prix remontera \u00e0 15 ou 20 centimes dans les profits seront pour eux alors moi c'est \u00e7a qui m'a qui me fascine, c'est de voir avec quelle vitesse on vend non seulement alors qu'on veut que Singen soit vendu \u00e0 des Chinois, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a pose quelques probl\u00e8mes, mais qu'on vende m\u00eame \u00e9corn\u00e9e, m\u00eame des partis majoritaires qui peuvent envisager tranquillement que des barrages suisses sont d\u00e9sormais vendus \u00e0 des compagnies de de grande taille europ\u00e9enne mais mais mais mais ces messieurs mais je, je dois m'empresser dire que malheureusement, compte tenu du contexte qu'on a cr\u00e9\u00e9, c'est une c'est une une \u00e9volution qui peut, \u00e0 laquelle on devra peut-\u00eatre se r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:21) [87%] :\r\nPascal Couchepin tout d'abord, les barrages feront retour aux collectivit\u00e9s conc\u00e9dantes dans quelque chose comme 15 20 ans donc, si quelqu'un rach\u00e8te avec l'espoir dans 20 ans que le prix de l'remonte bien il prend un risque consid\u00e9rable, d'autant plus que \u00e7a ne durerait que 5 \u00e0 10 ans avant que les barrages retourne gratuitement aux autorit\u00e9s conc\u00e9dantes donc la p\u00e9riode de risques seraient prises en charge par celui qui a fait des barrages si l'\u00c9tat de Vaud par exemple d\u00e9cide de racheter des barrages parce que c'est plus agr\u00e9able politiquement de d'acheter trop cher \u00e0 barrages mais ce super bien qu'ils pense leur contribuable s'ils ach\u00e8tent trop cher, on le fait tous les jours, bravo si j'ach\u00e8te trop cher le le barrage Alpiq fera une moins grande perte et il y aura moins d'amortissement affaire chez Wes propri\u00e9taire d'Alpiq et \u00e0 l'\u00c9tat de Vaud propri\u00e9taire DOS, \u00e7a c'est un probl\u00e8me politique, c'est pas un probl\u00e8me d'\u00e9nergie mais ces barrages, ils sont en Suisse, il produira encore pendant les 15 \u00e0 20 ans de l'\u00e9nergie et au pire, s'il y avait une rupture de du march\u00e9 international parce march\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9 europ\u00e9en et on peut parvenir \u00e0 un cloisonnement \u00e0 la Suisse, si un jour il y avait une rupture pour une guerre quelle somme \u00e7a, il sera toujours temps de prendre des mesures extraordinaires pour donner la priorit\u00e9 de la consommation de ce cette \u00e9nergie aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:39) [85%] :\r\nPascal Couchepin je je vous somme \u00eatre un avis autoris\u00e9 qui va vous int\u00e9resser, sans doute, c'est celui de Pierre \u00e0 l'allure et qu'il est directeur g\u00e9n\u00e9ral de Romande \u00c9nergie on le recevait lundi soir dans cette \u00e9mission, apr\u00e8s que l'entreprise est pr\u00e9sent\u00e9 ces chiffres et puis lui, alors il nous disait que la perspective de voir des entrants et des entreprises \u00e9trang\u00e8res, ces barrages n'\u00e9tait pas sans danger, on l'\u00e9coute, on vient vous. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:18:57) [91%] :\r\nC'est vrai, ces barrages vont rester en Suisse, m\u00eame s'ils sont achet\u00e9s par des \u00e9trangers, ce qu'il faut quand m\u00eame voir c'est que le la la gestion de l'\u00e9nergie au moment o\u00f9 elle serait faite par les \u00e9trangers, ne pas dire c'\u00e9tait \u00e9nergie pourrait \u00eatre pour la Suisse, donc il c'est une question aussi hautement politique, c'est une question de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique pour savoir qu'est ce que l'on veut assurer une s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement en terme \u00e0 l'ensemble des citoyens suisses et je pense qu'on doit quand m\u00eame faire une r\u00e9flexion pour ne pas d\u00e9pendre exclusivement de l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:28) [60%] :\r\nAlors, a la seule on va sur Silencio oui la d\u00e9tresse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:32) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est tout naturellement une r\u00e9ponse politiquement correct \u00e0 l'\u00e9gard de ses actionnaires, qui sont souvent des collectivit\u00e9s publiques mais le le le march\u00e9 est international et on ach\u00e8te en permanence et vend en permanence de l'\u00e9nergie et les barrages devraient fournir de l'\u00e9nergie de pointe, or la th\u00e9orie qui est devenu maintenant par monsieur Y, qui ne connaissent n'a \u00e9t\u00e9 dans le fond du probl\u00e8me, c'est que, elle devrait \u00eatre vendue seulement lorsque l'\u00e9nergie en bande de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire et les autres \u00e9nergies n'est pas disponible ou non, il n'est pas suffisante bande en l'\u00e9nergie de pointe hautement valorisables pour se couvrir les besoins les plus ordinaires, c'est du gaspillage, c'est comme si on disait lors de la Banque nationale doit servir \u00e0 remplacer l'acier qu'on n'a pas en Suisse, maintenant, m\u00eame si c'est solide, je pense, il leur est solide, je crois, ce qu'on veut pas le faire et on doit pas le faire avec les barrages, il faut laisser avec un peu de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 au port, \u00e0 part \u00e7a, les barrages appartiennent d\u00e9j\u00e0 parti aux \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:32) [81%] :\r\nC'est vrai, \u00e7a rejoint joyeux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:33) [84%] :\r\nQue ce pays a, ces derniers, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, payer cher, ou en tout cas du mettre beaucoup d'argent pour sauver les entreprises priv\u00e9es, laquelle je pense par exemple \u00e0 UBS qu'elle a gagn\u00e9 de l'argent qui a d\u00fb \u00eatre sauv\u00e9s avec \u00e0 peu pr\u00e8s, enfin, plusieurs dizaines de milliards d'argent de la Banque nationale, je dis pas qu'on a perdu de l'argent, je dis qu'on a d\u00fb en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:54) [67%] :\r\nEt Henry \u00e7a finit par rapporter l'argent face \u00e0 un rem\u00e8de : je ne suis \u00e0 la jolie du tr\u00e8s, tr\u00e8s impliqu\u00e9s dans les 6\u00e8me de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:01) [88%] :\r\nMoi, de mesures que quand il s'agit d'une banque et d'ailleurs les cantons aussi d\u00fb sauver leur banque cantonale, mais que j'aimerais juste que les partis bourgeois recommence comme leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs, \u00e0 ne pas penser qu'\u00e0 la d\u00e9fense des banques mais on a aussi pens\u00e9 que ce qu'un pays souverain, a besoin de quelques infrastructures existentiel, l'\u00e9nergie, en fait partie, les transports, les grands r\u00e9seaux de transports publics aussi et je suis pas en train, j'attends d\u00e9j\u00e0 qu'on m'accuse d'\u00eatre \u00e0 quasiment \u00e0 un communiste, je suis juste en train de rappeler que les succ\u00e8s de ce pays, si on a un tout petit peu de profondeur historique sont aussi sur des choix courageux d'investissements \u00e0 long terme qui ont fait l'ind\u00e9pendance, la souverainet\u00e9 et l'incapacit\u00e9 de modernisation de ce pays, si on avait attendu le march\u00e9 pour \u00e9lectrifier nos fermes recul\u00e9es nos villages et nos villes si on avait attendu le march\u00e9 pour d\u00e9velopper la t\u00e9l\u00e9phonie, je peux vous dire qu'on aurait attendu longue langue \u00e7a c'est vrai soi-disant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:53) [88%] :\r\nJe vous rappelle simplement que les chemins de fer ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par des priv\u00e9s, et ensuite il a \u00e9t\u00e9 repris par la Conf\u00e9d\u00e9ration et j'approuve, voil\u00e0 que, il y a un certain nombre d'infrastructures, mais il faut pas \u00eatre nostalgique des infrastructures du pass\u00e9, il faut voir quelles sont les infrastructures de l'avenir qui o\u00f9 on doit intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:07) [76%] :\r\nPrenons un exemple type, c'est la violence r\u00e9\u00e9ducation oui, comme l'ont tous dit qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:10) [95%] :\r\nJe ne r\u00e9siste pas \u00e0 la tentation de vous soumettre \u00e0 ces quelques lignes qui sont issus de l'argument pour le r\u00e9f\u00e9rendum durant l'hiver 2000 2001 sur la votation le r\u00e9f\u00e9rendum compte la nouvelle loi sur l'\u00e9lectricit\u00e9, c'\u00e9tait il y a 15 ans et dans leur argumentaire Pierre-Yves Maillard et ses collaborateurs, \u00e9crivait la lib\u00e9ralisation met en concurrence les centrales hydrauliques de Suisse avec des entreprises, 100 fois plus grosses vendant \u00e0 bas prix gr\u00e2ce \u00e0 des subventions \u00e9tatiques du nucl\u00e9aire ou de l'\u00e9nergie produite \u00e0 partir du charbon pour survivre, les centrales hydrauliques suisses supprimeront des milliers de places de travail cesseront d'investir ou se vendront \u00e0 des monopoles europ\u00e9ens \u00e0 la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:44) [84%] :\r\nDomin\u00e9s mais mais on n'imaginait pas aller la voir de temps en journ\u00e9e oui et puis il est pas \u00e0 l'\u00e9poque, si vous permettez que l'\u00c9tat allemand dans sa volont\u00e9 d'planificatrices allait d\u00e9truire le march\u00e9 hydraulique, l'\u00c9tat est intervenu et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:00) [62%] :\r\nEt la catastrophe de l'ann\u00e9e, mais l\u00e0, on aimerait bien la de la m\u00e9moire et l'arm\u00e9e, ce qui ne l'avait pas pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:05) [78%] :\r\nLa phrase qui va d\u00e9cider, dit exactement c'est mais c'est la na\u00efvet\u00e9 suisse de croire les \u00e9coutez, les sondages vont respecter un march\u00e9, mais comme \u00e7a l'id\u00e9al chacun joue ses int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:14) [89%] :\r\nLaissez c'est-\u00e0-dire que ce march\u00e9 est international, il est pollu\u00e9 aujourd'hui par les interventions \u00e9tatiques, il faut revenir \u00e0 une sc\u00e8ne intervention \u00e9tatique qui portent notamment sur les autoroutes de l'\u00e9nergie, l\u00e0 il y a pas discussion il faut pour \u00e9quilibrer le r\u00e9seau l'intervention et puis le reste, laissez faire aussi la technologie qui \u00e9volue et qui aboutira probablement \u00e0 nouveau choc du au solaire et aux nouvelles technologies de production d'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:40) [84%] :\r\nLa salle Couchepin mettez des lib\u00e9raux suisses dans ce petit pays, nous sommes un petit pays avec des petites compagnies en plus d\u00e9j\u00e0, nous sommes un petit pays, on n'a m\u00eame pas une compagnie nationale, on n'a m\u00eame pas des compagnies cantonales, on a parfois m\u00eame des compagnies infra- cantonal et dans un contexte pareil vouloir ouvrir son march\u00e9, alors vous avez des mammouths nationaux qui vont jouer leur \u00e2ge, leur int\u00e9r\u00eat, ils sont pas int\u00e9ress\u00e9s au march\u00e9 sans int\u00e9r\u00eat malgr\u00e9 aussi alors au-del\u00e0 de d\u00e9veloppement et c'est \u00e7a la doctrine, c'est justement ce qui est en train de se r\u00e9aliser, c'est l'uranium ont m\u00eame particip\u00e9 en 2002. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:11) [86%] :\r\nD\u00fb \u00e0 l'intervention \u00e9tatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:12) [86%] :\r\nMessieurs, on arrive au terme de ce d\u00e9bat, Pascal Couchepin, vous avez commenc\u00e9 le dernier mot de la fin sera pour vous Pierre-Yves Maillard, mais ce sera c'est rapide, ce sera un mot on parle dans ce sera un mot qui est le meilleur parce que la montre avance j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure, ce combat r\u00e9f\u00e9rendaire, il a marqu\u00e9 les esprits, il y a une erreur, il y a 15 ans en arri\u00e8re, \u00e7a \u00e7a c'est \u00e7a votre avis etc si on va de nouveau vers une lib\u00e9ralisation compl\u00e8te du march\u00e9, oui ou non ce que vous la Takrit de nouveau par r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:34) [88%] :\r\nAlors, \u00e0 titre personnel, \u00e9videmment et heureusement que l'eau soit plus nous a suivi en 2002, parce que gr\u00e2ce \u00e0 ce vote, nous avons encore des cons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:42) [75%] :\r\nDaniel Astrium touchant sorte je vous oui \u00e0 Rio, qui sans savoir alors ayant aurait le le glas situation d'Alpiq sera g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e0 toute la vie \u00e9conomique en Capkin, merci infiniment d'avoir d\u00e9battu ce sont avec nous, Pascal Couchepin Pierre-Yves Maillard, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Couchepin, Pascal", "role": "ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Urech, Pierre-Alain", "role": "directeur g\u00e9n\u00e9ral de Romande Energie", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Pierre-Yves", "role": "pr\u00e9sident du Conseil d'Etat Vaudois socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6A18042-92C4-48B7-9E76-E6BB6BA0646E", "internalArchiveId": "E6A18042-92C4-48B7-9E76-E6BB6BA0646E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Dominique Choffat et Esther Coquoz", "publicationDate": "2016-04-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Dominique Choffat et Esther Coquoz (Revue du presse al\u00e9manique) Esther Coquoz, Dominique Choffat ... la revue de presse, un lobbiste de l'industrie de l'armement suisse si\u00e8ge dans le groupe de travail cr\u00e9\u00e9 par guy parmelin, en vue de l'achat d'un nouvel avion de combat\r\nGuy Parmelin, le nouveau ministre de la d\u00e9fense, comptait s'appuyer sur un groupe de travail hors pair en vue de l'acquisition d'un nouvel avion de combat, pour ne pas r\u00e9p\u00e9ter les erreurs du pass\u00e9. Et bien c'est presque d\u00e9j\u00e0 rat\u00e9, dit le Tagesanzeiger ce matin: puisque avant m\u00eame sa premi\u00e8re r\u00e9union, la composition de ce groupe fait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bat. En cause. la pr\u00e9sence d'abord de l'ancien conseiller national UDC Roland Borer, un lobbyste connu de l'industrie de l'armement. Et puis, le parti socialiste a envoy\u00e9 la conseill\u00e8re aux Etats G\u00e9raldine Savary. Or Guy Parmelin avait explicitement souhait\u00e9 ne voir aucun parlementaire actif dans ce groupe de travail. Ce mauvais d\u00e9part irrite le Tagesanzeiger: Guy Parmelin aurait d\u00fb mieux prendre les choses en main  ...  Si \u00e7a continue, on va droit vers un Gripen 2 ... d\u00e9plore le journal Avec le risque quie la suisse se retrouve \u00e0 la fin sans police du ciel. \r\nGuy Parmelin\r\n***  Les confessions d'un avocat repenti \u00e0 d\u00e9couvrir dans l'Illustr\u00e9 ...\r\nIllustr\u00e9\r\nDe la publicit\u00e9 pour les nouveaux billets de 50 francs suisse, en circulation depuis hier. La banque nationale Suisse communique \u00e0 grands renforts d'affiches et de spots TV . Impossible de les manquer, remarque ce matin l'Argauerzeitung. Une offensive de communication n\u00e9cessaire, estime la Banque Nationale Suisse. .Il s'agit  de construire la confiance pour cette nouvelle coupure, c'est donc un bon investissement ... Ce n'est pas l'avis de certains \u00e9lus, qui critiquent cette campagne: elle gaspille l'argent du contribuable, estiment en coeur le conseiller national PLR Albert Vitali et l'UDC PEter keller ... L'Argauerzeitung se demande m\u00eame si la BNS ne tente pas de redorer son blason, apr\u00e8s les temps troubl\u00e9s de la fin du taux plancher. La banque nationale Suisse d\u00e9ment ... Et puis le Tages<anzeiger titre: les nouveaux billets sont l\u00e0 ... que se passe-t-il avec lws anviennes coupures .. r\u00e9ponse aux 5 questions le splus importantes dans ses colonnes ... \r\n***  Le canton et la ville de Neuch\u00e2tel se d\u00e9chirent autour de la gestion des plastiques ..\r\nExpress\r\nplein gaz sur vache \u00e0 lait .. avec ce titre humoristique, la NZZ dresse le portrait d'un homme ce matin ... Andreas Burgener , le directeur de la fa\u00eeti\u00e8re de l'automobile, Auto suisse, celui qui tire les ficelles de la campagne sur l'initiative pour un financement plus juste de la route ... l'initiative vache \u00e0 lait sur laquelle le peuple se prononce le 5 juin prochian. L'homme a le style direct .. souvent provocateur . M\u00e9canicien de formation, ing\u00e9nieur aussi, son parcours professionnel passe par le groupe Amman ... l'ancienne entreprsie du conseiller f\u00e9\u00e9dral Johann Scneider amman .. et chez le simportateurs automobile .. il d\u00e9calre que l'automobile est pour lui  avant tout un moyen de transport  ... il roule pr\u00e8s de 35'000 kilom\u00e8tres par an ... Mais selon la NZZ, c'est une r\u00e9ponse politiquement correcte ... Car l'\u00e9motion est aussi en jeu dans le combat contre vache \u00e0 lait  ... Andreas Burgener est en r\u00e9alit\u00e9 fascin\u00e9 par la technique et le design ... \r\nInitiatives  - Le Temps\r\nEt puisqu'on parle d'initiatives, le personnel soignant menace de lancer une initiative , raconte ce matin la Bernerzeitung ...  ... Le tagesanzeiger \u00e9voquait ce sujet hier: les infirmiers et infirmi\u00e8res veulent pouvoir d\u00e9livrer plus de services m\u00e9dicaux sans passer par un m\u00e9decin. mais des \u00e9lus de droite veulent all\u00e9ger le projet de loi. Nous avons perdu confiance en la politique pour cette cazsem d\u00e9clare la pr\u00e9sidenete de la f\u00e9d\u00e9ration du personnel soignant dans la Bernerzeitung ce matin. \r\n*** Les comiques suisses s'expriment sur la menace de poursuites contre l'humoriste allemand jan B\u00f6hmerman ..\r\nPour ces comiques interview\u00e9 par le Blick ... le risque de poursuites contre l'humoriste allemand est une sanction trop s\u00e9v\u00e8re ...jan B\u00f6hmerman fait pol\u00e9mique en Allemagne pour sa satyre au vitriol contre le pr\u00e9sident turc Recep Erdohan  .. qui exige maintenant que l'allemagne enhage des poursuites contre Jan B\u00f6hmerman ,,, Angela merkel se retrouve dans le p\u00e9trin dit aussi le Nlick, elle qui ne veut aps f\u00e2cher Erdogan. els humoristes eux ...soutiennent plut\u00f4t leur coll\u00e8gue: semih yavsanner rappelle que rien n'est interdit, tout est permis .. mais chaque a ses cons\u00e9quences  --- blbla ...\r\n Le Blick publie \r\n30'000 Valaisans souffrent d'illettrisme\r\n***  Les Chinois sont partout, m\u00eame \u00e0 la patrouille des glaciers\r\nNouvelliste\r\n(Revue de presse romande) *** Esther Coquoz, Dominique Choffat ... la revue de presse, un lobbiste de l'industrie de l'armement suisse si\u00e8ge dans le groupe de travail cr\u00e9\u00e9 par guy parmelin, en vue de l'achat d'un nouvel avion de combat\r\nGuy Parmelin, le nouveau ministre de la d\u00e9fense, comptait s'appuyer sur un groupe de travail hors pair en vue de l'acquisition d'un nouvel avion de combat, pour ne pas r\u00e9p\u00e9ter les erreurs du pass\u00e9. Et bien c'est presque d\u00e9j\u00e0 rat\u00e9, dit le Tagesanzeiger ce matin: puisque avant m\u00eame sa premi\u00e8re r\u00e9union, la composition de ce groupe fait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bat. En cause. la pr\u00e9sence d'abord de l'ancien conseiller national UDC Roland Borer, un lobbyste connu de l'industrie de l'armement. Et puis, le parti socialiste a envoy\u00e9 la conseill\u00e8re aux Etats G\u00e9raldine Savary. Or Guy Parmelin avait explicitement souhait\u00e9 ne voir aucun parlementaire actif dans ce groupe de travail. Ce mauvais d\u00e9part irrite le Tagesanzeiger: Guy Parmelin aurait d\u00fb mieux prendre les choses en main  ...  Si \u00e7a continue, on va droit vers un Gripen 2 ... d\u00e9plore le journal Avec le risque quie la suisse se retrouve \u00e0 la fin sans police du ciel. \r\nDOM Eh bien vous \u00e9voquez Guy Parmelin. Il sera aujourd'hui \u00e0 Lausanne, aux c\u00f4t\u00e9s des autres membres du conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nMais oui. le gouvernement va si\u00e9ger, ce mercredi, l\u00e0 o\u00f9 se forment les apprentis. A l'\u00e9cole des m\u00e9tiers de la capitale vaudoise.\r\nC'est la dixi\u00e8me fois en six ans que le conseil f\u00e9d\u00e9ral abandonne ainsi son palais bernois, pour si\u00e9ger ailleurs dans le pays. \r\nAlors, on l'imagine, la s\u00e9curit\u00e9 est importante pour cette visite f\u00e9d\u00e9rale. \r\net d'ailleurs, le lieu o\u00f9 les sept sages mangeront, en compagnie du conseil d'Etat vaudois, ce lieu est tenu secret, comme l'indique 24 heures.\r\nMais si vous souhaitez apercevoir le gouvernement au grand complet, rendez-vous \u00e0 midi \u00e0 la place Saint-Fran\u00e7ois, \u00e0 lausanne donc. \r\nUne rencontre qui se veut en toute simplicit\u00e9.\r\n***  Les confessions d'un avocat repenti \u00e0 d\u00e9couvrir dans l'Illustr\u00e9 ...\r\nDOM Gen\u00e8ve n'est vraiment pas \u00e9pargn\u00e9e par le scandale des Panama Papers.\r\nLa cit\u00e9 de Calvin h\u00e9berge de nombreux cabinets d'avocats, qui se sont sp\u00e9cialis\u00e9s dans la cr\u00e9ation de soci\u00e9t\u00e9s offshore. \r\nUne affaire juteuse, comme en t\u00e9moigne un avocat sous couvert d'anonimat. \r\nAu d\u00e9but, \u00e7a payait le loyer de l'\u00e9tude: cela me rapportait entre 100 et 150 mille francs par an. \r\nEt il poursuit avec des chiffres \u00e9loquents. \r\nQuand vous g\u00e9rez mille offshores, \u00e0 coup de 2 ou 3'000 francs, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 2 \u00e0 3 millions par ann\u00e9e pour un avocat.\r\nDe la publicit\u00e9 pour les nouveaux billets de 50 francs suisse, en circulation depuis hier. La banque nationale Suisse communique \u00e0 grands renforts d'affiches et de spots TV . Impossible de les manquer, remarque ce matin l'Argauerzeitung. Une offensive de communication n\u00e9cessaire, estime la Banque Nationale Suisse. .Il s'agit  de construire la confiance pour cette nouvelle coupure, c'est donc un bon investissement ... Ce n'est pas l'avis de certains \u00e9lus, qui critiquent cette campagne: elle gaspille l'argent du contribuable, estiment en coeur le conseiller national PLR Albert Vitali et l'UDC PEter keller ... L'Argauerzeitung se demande m\u00eame si la BNS ne tente pas de redorer son blason, apr\u00e8s les temps troubl\u00e9s de la fin du taux plancher. La banque nationale Suisse d\u00e9ment ... Et puis le Tages<anzeiger titre: les nouveaux billets sont l\u00e0 ... que se passe-t-il avec lws anviennes coupures .. r\u00e9ponse aux 5 questions le splus importantes dans ses colonnes ... \r\n***  Le canton et la ville de Neuch\u00e2tel se d\u00e9chirent autour de la gestion des plastiques ..\r\nDOM C'est une v\u00e9ritable bisbille qui divise la ville et le canton de Neuch\u00e2tel. \r\nUne bisbille sur fond \u00e9conomique. \r\nLe co\u00fbt de la collecte des plastiques m\u00e9lang\u00e9s est jug\u00e9 trop important par le canton.\r\nLes autorit\u00e9s cantonales somment donc la ville de Neuch\u00e2tel, de cesser de les collecter. \r\nle conseiller d'Etat en charge de l'environnement, laurent favre, \u00e9voque m\u00eame dans l'Express, une position de la ville qui cr\u00e9e la confusion et la d\u00e9sinformation. \r\nplein gaz sur vache \u00e0 lait .. avec ce titre humoristique, la NZZ dresse le portrait d'un homme ce matin ... Andreas Burgener , le directeur de la fa\u00eeti\u00e8re de l'automobile, Auto suisse, celui qui tire les ficelles de la campagne sur l'initiative pour un financement plus juste de la route ... l'initiative vache \u00e0 lait sur laquelle le peuple se prononce le 5 juin prochian. L'homme a le style direct .. souvent provocateur . M\u00e9canicien de formation, ing\u00e9nieur aussi, son parcours professionnel passe par le groupe Amman ... l'ancienne entreprsie du conseiller f\u00e9\u00e9dral Johann Scneider amman .. et chez le simportateurs automobile .. il d\u00e9calre que l'automobile est pour lui  avant tout un moyen de transport  ... il roule pr\u00e8s de 35'000 kilom\u00e8tres par an ... Mais selon la NZZ, c'est une r\u00e9ponse politiquement correcte ... Car l'\u00e9motion est aussi en jeu dans le combat contre vache \u00e0 lait  ... Andreas Burgener est en r\u00e9alit\u00e9 fascin\u00e9 par la technique et le design ... \r\nDOM Des initiatives, et de la d\u00e9mocratie directe, il en est aussi question dans le Temps. \r\nAvec les droits politiques qui se verront chamboul\u00e9s par une prochaine plateforme internet.\r\nUne plateforme qui doit permettre de r\u00e9colter des signatures pour les initiatives et les r\u00e9f\u00e9rendums. \r\nCe qui va g\u00e9n\u00e9rer des effets boule de neige. \r\nQuand vous signez un texte dans la rue, \u00e7a ne concerne que vous. \r\nQuand vous le faites en l'\u00e9voquant via vos r\u00e9seaux sociaux, vous communiquez cette position \u00e0 vos proches.\r\nAvec cette question, qui se pose donc \u00e0 nouveau aujourd'hui: faut-il modifier la masse critique du nombre de signatures?\r\nLe popuiste lausannois Julien Sansonnens y r\u00e9pond: ceux qui ont peur du peuple n'attendent que \u00e7a pour revenir \u00e0 la charge.\r\nEt puisqu'on parle d'initiatives, le personnel soignant menace de lancer une initiative , raconte ce matin la Bernerzeitung ...  ... Le tagesanzeiger \u00e9voquait ce sujet hier: les infirmiers et infirmi\u00e8res veulent pouvoir d\u00e9livrer plus de services m\u00e9dicaux sans passer par un m\u00e9decin. mais des \u00e9lus de droite veulent all\u00e9ger le projet de loi. Nous avons perdu confiance en la politique pour cette cazsem d\u00e9clare la pr\u00e9sidenete de la f\u00e9d\u00e9ration du personnel soignant dans la Bernerzeitung ce matin. \r\n*** Les comiques suisses s'expriment sur la menace de poursuites contre l'humoriste allemand jan B\u00f6hmerman ..\r\nPour ces comiques interview\u00e9 par le Blick ... le risque de poursuites contre l'humoriste allemand est une sanction trop s\u00e9v\u00e8re ...jan B\u00f6hmerman fait pol\u00e9mique en Allemagne pour sa satyre au vitriol contre le pr\u00e9sident turc Recep Erdohan  .. qui exige maintenant que l'allemagne enhage des poursuites contre Jan B\u00f6hmerman ,,, Angela merkel se retrouve dans le p\u00e9trin dit aussi le Nlick, elle qui ne veut aps f\u00e2cher Erdogan. els humoristes eux ...soutiennent plut\u00f4t leur coll\u00e8gue: semih yavsanner rappelle que rien n'est interdit, tout est permis .. mais chaque a ses cons\u00e9quences  --- blbla ...\r\nDOM Le chiffre est frappant: 30 mille. \r\nOui, je dis bien 30 mille Valaisans souffrent d'ill\u00e9trisme.\r\nIl s'agit donc de 15% de la population. \r\n\u00e7a para\u00eet fou, mais ce taux est le m\u00eame depuis la cr\u00e9ation de Lire et Ecrire, en 1991.\r\nIl faut dire que le tabou est encore tr\u00e8s fort.\r\nEt c'est souvent lors d'un divorce, ou d'un deuil, que la personne illettr\u00e9e d\u00e9cide de r\u00e9agir.\r\nUn tr\u00e8s bon article \u00e0 d\u00e9couvrir dans le Nouvelliste aujourd'hui.\r\n***  Les Chinois sont partout, m\u00eame \u00e0 la patrouille des glaciers\r\nDOM Si vous \u00eates amateur de ski-alpinisme, et que vous pr\u00e9voyez de faire la prestigieuse patrouille des glaciers cette ann\u00e9e, soyez attentifs. \r\nVous serez peut-\u00eatre d\u00e9pass\u00e9 par une \u00e9quipe de l'Empire du milieu. \r\nC'est une premi\u00e8re, relev\u00e9e par le Matin. \r\nLes chinois s'\u00e9lanceront d'Arolla, pour la petite patrouille. \r\nLeur objectif, c'est de finir la course, qui les conduira jusqu'\u00e0 Verbier.\r\nC'est donc surtout un coup marketing. Un certain Jean-Claude Biver, le patron de Tag Heuer, est \u00e0 l'origine de la pr\u00e9sence de cette \u00e9quipe chinoise sur nos sommets alpins.", "durationSec": 480, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7626598", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Dominique Choffat et Esther Coquoz", "Par Dominique Choffat et Esther Coquoz / JDM_2016-04-13T06:44:00_revue-de-presse", "Par Dominique Choffat et Esther Coquoz / JDM_2016-04-13T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7626616", "ece-7626598"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-20T01:36:12Z", "speechToTexts": ["20.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\n5 c'est la revue de presse, un lobbiste de l'industrie de l'armement suisse si\u00e8ge dans le groupe de travail cr\u00e9\u00e9 par guy Parmelin conseiller f\u00e9d\u00e9ral et cela en vue de l'achat d'un nouvel avion de combat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [93%] :\r\nMauvais d\u00e9part pots, Guy Parmelin, le nouveau ministre de la d\u00e9fense comptait s'appuyer sur un groupe de travail hors Pair en vue de l'acquisition d'un nouvel avion de combat pour ne pas r\u00e9p\u00e9ter les erreurs du pass\u00e9, h\u00e9 bien c'est presque d\u00e9j\u00e0 rat\u00e9, dit le tag Hassan sa guerre ce matin puisque avant m\u00eame sa premi\u00e8re r\u00e9union, la composition de ce groupe fait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bat en cause la pr\u00e9sence d'abord de l'ancien conseiller national UDC Roland Borer un lobbyste connu de l'industrie de l'armement et puis le Parti socialiste a envoy\u00e9 la conseill\u00e8re aux \u00c9tats G\u00e9raldine Savary, or, Guy Parmelin avait explicitement souhait\u00e9 ne voir aucun parlementaire actif dans ce groupe de travail ce mauvais d\u00e9part irrite le magasin de sa guerre Guy Parmelin aurait d\u00fb mieux prendre les choses en main, si \u00e7a continue, dit le journal, on va droit vers un Gripen 2 avec le risque que la Suisse se retrouve \u00e0 la fin, sans police du ciel, h\u00e9 bien vous \u00e9voquez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [92%] :\r\nEst Guy Parmelin il sera aujourd'hui \u00e0 Lausanne, aux c\u00f4t\u00e9s des autres membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais oui, le gouvernement va si\u00e9ger, ce mercredi l\u00e0 o\u00f9 se forment les apprentis \u00e0 l'\u00c9cole des m\u00e9tiers de la capitale vaudoise, c'est la 10\u00e8me fois en 6 ans que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral abandonne ainsi son palais bernois pour si\u00e9ger ailleurs dans le pays, alors on l'imagine, la s\u00e9curit\u00e9 est importante pour cette visite f\u00e9d\u00e9rale et d'ailleurs le lieu o\u00f9 les 7 sages mangeront en compagnie du Conseil d'\u00c9tat Vaudois, ce lieu est tenu secret, comme l'indique 24 heures mais si vous souhaitez apercevoir le gouvernement au grand complet, rendez- vous \u00e0 midi sur la place Saint-Fran\u00e7ois \u00e0 Lausanne, donc une rencontre avec la participation du du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ans ensemble dans son entier, et qui se veut toute simple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [95%] :\r\nLes confessions d'un avocat repenti \u00e0 d\u00e9couvrir ce matin dans l'Illustr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [94%] :\r\nGen\u00e8ve n'est pas \u00e9pargn\u00e9e par le scandale des Panama P\u00e9pin 15 la cit\u00e9 de Calvin h\u00e9berge de nombreux cabinets d'avocats qui se sont sp\u00e9cialis\u00e9s dans la cr\u00e9ation de soci\u00e9t\u00e9s Offshore, une affaire juteuse, comme en t\u00e9moigne un avocat sous couvert d'anonymat, au d\u00e9but \u00e7a payait le loyer de l'\u00e9tude, \u00e7a rapportait entre 100 et 100 50 1000 francs par an et puis cet avocat poursuit avec des chiffres \u00e9loquents quand vous g\u00e9rez mille offshores \u00e0 coup de 2 ou 3000 francs \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 2 \u00e0 3 millions par ann\u00e9e pour un avocat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [91%] :\r\nCar la BNS sort aussi de sa discr\u00e9tion ce matin avec de la publicit\u00e9 de la publicit\u00e9 pour les nouveaux billets de 50 francs suisses qui sont en circulation depuis hier elle communique \u00e0 grands renforts d'affiches et de spots TV, impossible de les manquer, remarque ce matin \u00e0 l'arc, Versailles une offensive de communication n\u00e9cessaire, estime la BNS, il s'agit de construire la confiance pour cette nouvelle coupure, c'est donc en bon investissement, h\u00e9 bien ce n'est pas l'avis de certains \u00e9lus qui critiquent cette campagne elle gaspille argent du contribuable estiment en coeur le conseiller national PLR Albert Vitali et l'UDC les Terres keller Lagard\u00e8re Zeitung se demande m\u00eame si la BNS ne tente pas de redorer son blason apr\u00e8s les temps troubl\u00e9s, les temps troubl\u00e9s de l'av\u00e8nement du ton plancher \u00e9videmment la Banque nationale Suisse d\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [97%] :\r\nLe canton et la Ville de Neuch\u00e2tel se d\u00e9chirent autour de la gestion des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:21) [93%] :\r\nPlastic, c'est une v\u00e9ritable bisbille qui divise la ville et le canton de Neuch\u00e2tel en a fait une bisbille sur fond \u00e9conomique le co\u00fbt de la collecte des plastiques m\u00e9lang\u00e9s, est jug\u00e9 trop important par canton, les autorit\u00e9s cantonales somment donc la ville de Neuch\u00e2tel, de cesser de les collecter le conseiller d'\u00c9tat en charge de l'environnement, Laurent Favre \u00e9voque m\u00eame dans l'Express, une position de la ville qui cr\u00e9e la Kofi confusion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [91%] :\r\nEt la d\u00e9sinformation plein gaz sur vache \u00e0 l'air avec ce titre humoristique la NZZ dresse le portrait d'un homme, ce matin, c'est un c'est Andreas Burgener, le directeur de la fa\u00eeti\u00e8re de l'automobile Auto suisse celui qui tire les ficelles de la campagne sur l'initiative pour un financement plus juste de la route, les n\u00e9gatifs, vache \u00e0 lait, sur laquelle le peuple se prononce le 5 juin prochain alors, l'homme a le Style Direct souvent provocateur, m\u00e9canicien de formation ing\u00e9nieur aussi son parcours professionnel passe par le groupe Amman l'ancienne entreprise du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Yoann Schneider- Ammann et par les importateurs automobiles aussi, il d\u00e9clare : Andreas Burgener que l'automobile est pour lui avant tout un moyen de transport, il faut dire qu'il roule, pr\u00e8s de 35000 kilom\u00e8tres par an, mais selon la NZZ c'est une r\u00e9ponse politiquement correcte car l'\u00e9motion est aussi en jeu dans le combat contre vache \u00e0 lait, Andreas Burgener est, en r\u00e9alit\u00e9, fascin\u00e9 par la technique et le Design. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:46) [94%] :\r\nEt des initiatives de la d\u00e9mocratie directe, il en est aussi question dans le temps avec les droits politiques, qui se verront chamboul\u00e9s par une prochaine plateforme internet, une plateforme qui doit permettre de r\u00e9colter des signatures pour les initiatives et les r\u00e9f\u00e9rendum ce qui va g\u00e9n\u00e9rer des effets boule de neige parce que quand vous signez un texte dans la rue, \u00e7a ne concerne que vous quand vous le faites en \u00e9voquant l'\u00e9voquant via vos r\u00e9seaux sociaux, h\u00e9 bien vous communiquez cette position \u00e0 vos proches, avec cette question qui se pose donc \u00e0 nouveau aujourd'hui, faut -il modifier la masse critique du nombre de signatures, le populiste, le p\u00f4le le popiste de Lhasa Julien Sansonnens chanceux non pardon d\u00e9sol\u00e9 le popiste lausannois Julien Sansonnens y r\u00e9pond, ceux qui ont peur du peuple n'attendent que \u00e7a pour revenir \u00e0 la charge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [93%] :\r\nEt puisqu'on parle d'initiatives, le personnel soignant menace d'en lancer une d'initiative, raconte ce matin -l\u00e0, Bernard Zeitung le tag \u00e0 \u00e9voquait d\u00e9j\u00e0 ce sujet hier les infirmiers et les infirmi\u00e8res infirmi\u00e8res veulent pouvoir d\u00e9livrer plus de soins m\u00e9dicaux sans passer par un m\u00e9decin, mais des \u00e9lus de droite veulent all\u00e9ger le projet de loi, nous avons perdu la confiance en la politique pour cette cause, d\u00e9clare la pr\u00e9sidente de la f\u00e9d\u00e9ration du personnel soignant dans la bernerzeitung nous sommes atteints. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [94%] :\r\nLes comiques suisses s'expriment sur la menace de poursuites contre l'humoriste allemand il Jan B\u00f6hmerman. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [91%] :\r\nOui pour ces comiques, interview\u00e9 sur 2 pages par le Blick, le risque de poursuites compte l'humoriste allemand est une sanction bien trop s\u00e9v\u00e8re, il y a n'B\u00f6hmerman fait pol\u00e9mique en Allemagne, on le rappelle, pour sa satyre au vitriol contre le pr\u00e9sident turc Recep Erdogan qui exige maintenant que l'Allemagne engage des poursuites contre l'humoriste Angela Merkel se retrouve dans le p\u00e9trin, dit aussi le Blick, elle qui ne veut pas se f\u00e2cher contraire les h\u00e9morragies Maurice, eux, soutiennent plut\u00f4t leur coll\u00e8gue Selmiya Steiner rappelle que rien n'est interdit tout est permis, mais attention, chaque acte \u00e0 ses cons\u00e9quences, tandis que l'humoriste Emil lui rappelle que la satire doit toujours repos\u00e9 sur une v\u00e9rit\u00e9 et se poser la question de la limite \u00e0 ne pas franchir, celle du mauvais go\u00fbt, le chiffre frappe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:56) [96%] :\r\nPendant 30 mille oui je dis bien 30 mille Valaisans souffrent d'illettrisme, il s'agit donc de 15 pourcent de de la population, \u00e7a para\u00eet fou mais ce taux est le m\u00eame depuis la cr\u00e9ation de Lire et \u00e9crire en 1991 il faut dire que le tabou est encore tr\u00e8s fort et c'est souvent lors d'un divorce ou d'un deuil que la personne illettr\u00e9e d\u00e9cide de r\u00e9agir tr\u00e8s bon article \u00e0 d\u00e9couvrir dans le Nouvelliste aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [94%] :\r\nLes Chinois sont partout, \u00e7a on le savait, ils sont m\u00eame \u00e0 la patrouille des glaciers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:22) [92%] :\r\nSi vous \u00eates amateur de ski- alpinisme et que vous pr\u00e9voyez de faire la prestigieuse patrouille des glaciers, cette ann\u00e9e, soyez attentif, vous serez peut-\u00eatre d\u00e9pass\u00e9 par une \u00e9quipe de l'Empire du Milieu c'est une premi\u00e8re, relev\u00e9e par Le Matin les chinois s'\u00e9lanceront d'Arolla pour la petite patrouille leur objectif, c'est de finir d\u00e9j\u00e0 la course qui les conduira jusqu'\u00e0 Verbier, c'est donc surtout un coup marketing, un certain Jean-Claude Bivert, le patron de Tag hier est \u00e0 l'origine de la pr\u00e9sence de cette \u00e9quipe chinoise sur nos sommets Zap. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [94%] :\r\nOn leur souhaite le meilleur \u00e9videmment et pour cette petite patrouille qui n'est pas si petite que \u00e7a quand m\u00eame, merci beaucoup mesdames 6 heures 5 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-13T05:19:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9FF2323-B1BC-407E-AC57-EE8DD63D33BB", "internalArchiveId": "B9FF2323-B1BC-407E-AC57-EE8DD63D33BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Dominique Choffat et Esther Coquoz", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Dominique Choffat et Esther Coquoz (Revue de presse al\u00e9manique) *** Esther Coquoz, Dominique Choffat, un proc\u00e8s pour l'exemple s'ouvre aujourd'hui \u00e0 D\u00fcsseldorf en Allemagne\r\nLe Temps\r\n*** Les entreprises de construction luttent pour leur existence dans les montagnes\r\nC'est la cons\u00e9quence du OUI \u00e0 la limitation des r\u00e9sidences secondaires, accept\u00e9e par le peuple en mars 2012 ... \r\nMais toutes les r\u00e9gions  de montagne ne sont pas touch\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re, selon une \u00e9tude par r\u00e9gion command\u00e9e par le Tagesanzeigfer  au cabinet sp\u00e9cialiste en immobilier Wuest and Partner, qui s'est bas\u00e9e sur l'ensemble des autorisations de construire d\u00e9livr\u00e9es en 2015, et els a compar\u00e9 avec 2011  .... Ce sont les Grisons qui souffrent le plus: le nombre de projets d'habitation pour plusieurs familles a chut\u00e9 de 54% \u00e0 98 % selon les communes grisonnes. Le Valais s'en sort mieux, selon une carte propos\u00e9e par le journal: la r\u00e9gion de Visp enregfistre bien un chute de plus de 50 % des permis de construire, mais la diminution se limite \u00e0 25 % dans les r\u00e9gions  de Sion et de Martigny, et de 10 % seulement \u00e0 Monthey. Le bas Valais b\u00e9n\u00e9ficie de sa proximit\u00e9 avec la r\u00e9gion l\u00e9manique et du boum de la construction de r\u00e9sidences principales. Le recul de l'activit\u00e9 est donc moins grave que pr\u00e9vu.\r\nWWF -  autorit\u00e9s\r\nDr\u00f4nes - Le Temps\r\n*** L'au-revoir des trois pr\u00e9sidents de parti sortants, ce matin dans le Blick\r\nUn adieu \u00e0 trois .. si l'on peut dire, puisque \u00e0 l'occasion du retrait de Toni Brunner, Philipp Mueller et Christoph Darbellay d'ici la fin du mois, interview\u00e9  les trois pr\u00e9sidents sortants de l'UDC, du PLR et du PDC, en m\u00eame temps.. Ils sont en une bras dessus bras dessous tout sourire comme de vieilles connaissances, eux qui ont d\u00e9battu durement mais qui pouvaient ensuite partager une bi\u00e8re, pour Toni Brunner, ou du vin suisse, pour Christoph Darbellay tout \u00e0 fait amicalement. Dumoins c'est ce qu'ils disent aujourd'hui dans le Blick ... Ils partagent bons et moins bons souvenirs ce matin dans le Blick- R\u00e9cit notamment de ce qui a le plus \u00e9nerv\u00e9 Toni Brunner: quand Philipp Mueller lui a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 pour convenir ensemble qu'ils n'iraient pas d\u00e9battre dans l'\u00e9mission politique  Arena. POur avoir ensuite la douloureuse surprise de voir Philipp Mueller quand m\u00eame participer \u00e0 l'\u00e9mission, alors que lui \u00e9tait rest\u00e9 chez lui ... Voil\u00e0 qui d\u00e9ment quelque peu l'affirmation de Christophe Darbellay quelques lignes plus loin: on pouvait toujours compter sur la parole de l'autre, affirme le pr\u00e9sident du PDC: \r\nA signaler aussi que Albert R\u00f6sti, le successeur de Toni Brunner \u00e0 la t\u00eate de l'UDC, est en grabnde  interview une nouvelle fois dans la presse al\u00e9manique,  dans l'Argeurzeitung: le pr\u00e9sident de l'UDC affirme notamment qu'un plafond de r\u00e9fugi\u00e9s comme la fix\u00e9 l'Autriche \u00e0 30'000 maximum, n'est pas n\u00e9cessaire. Cela a tout juste un impact psychologique,si l'on veut appliquer le droit d'asile de mani\u00e8re cons\u00e9quente. \r\nLa manoeuvre des requ\u00e9rants au Danemark\r\n*** Donner plus de comp\u00e9tences aux soignants, une ambition contrari\u00e9e sous la coupole.\r\nLes soignants, les infirmier et infirmi\u00e8res, veulent prendre plus de responsabilit\u00e9s. Il faut dire qu'aujourd'hui ils ne peuvent rien entreprendre sans l'accord du m\u00e9decin., M\u00eame pas des soins des base, comme le choix de l'alimentation  ou de certains v\u00eatements. A Bern, le conseiller national UDC, le bernois Rudolf Joder, a donc  voulu changer cela. Mais ce qui paraissait une promenade de sant\u00e9 il y a peu se heurte d\u00e9sormais \u00e0 des obstacles: son coll\u00e8gue l'UDC b\u00e2lois Thomas de Courten a d\u00e9pos\u00e9 une proposition de non entr\u00e9e en mati\u00e8re, par crainte des surc\u00f4uts, raconte ce matin l'Argauerzeitung. l'association des infirmi\u00e8res et des infirmiers de suisse se mobilisent pour tenter de sauver la situation ...Il faut que cela change, estime aussi le journal al\u00e9manique ... le personnel soignant ne devrait pas avoir besoin d'autorisation pour enfiler des bas \u00e0 varices aux patients .. Alors oui c'est une question d'argent,  certains soignants affubl\u00e9s de plus de comp\u00e9tences pourraient vouloir se mettre \u00e0 leur compte .. mais \u00e0 l'heure o\u00f9 l'0n manque de personnel qualifi\u00e9 dans les h\u00f4pitaux, lib\u00e9rer les m\u00e9dedins de certaines t\u00e2chges  pourraient leur permettre de mieux se concentrer sur leurs propres t\u00e2ches.\r\nNouvelle loi \u00e0 Neuch\u00e2tel \r\n***  On termine sur une histoire de v\u00e9los  de Sardaigne ...\r\nC'est l'histoire de deux Sardes qui voulaient que la Sardaigne rejoigne la Suisse: faire de l'\u00eele italienne le 27 e canton de Suisse. Ce projet qui porte le nom de canton maritime est n\u00e9 dans la t\u00eate d'un \u00e9conomiste et d\u00e9taillant automobile de Cagliari, Enrico Napoleone et d'un dentiste sarde, Andrea Caruso. L'id\u00e9e de se s\u00e9parer de l'Italie et de rejoindre la Suisse a d'abord \u00e9t\u00e9 relat\u00e9e sur un groupe Facebook il y a 2 ans: le projet compte d\u00e9sormais 14'700 membres. Et selon la Neue Luzerner Zeitung,  ils ont trouv\u00e9 en Daniel Trolliet, le maire socialiste d'Avenches, une oreille attentive ... qui \u00e0 d\u00e9faut de cr\u00e9er un nouveau canton, a co- fond\u00e9 une association \u00e9conomique appel\u00e9e Suisse-sardaigne, le canton maritime, pour que els deux pays s'inspirent mutiellement  ...une premi\u00e8re rencontre a eu lieu en f\u00e9vrier \u00e0 Lausanne . Avec une premi\u00e8re concr\u00e9tisation; une \u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne va peut \u00eatre cr\u00e9er une \u00e9cole h\u00f4teki\u00e8pre \u00e0 Cagliari ...\r\n(Revue de presse romande) *** Esther Coquoz, Dominique Choffat, un proc\u00e8s pour l'exemple s'ouvre aujourd'hui \u00e0 D\u00fcsseldorf en Allemagne\r\nDOM Il faut dire que le traumatisme est important, l'\u00e9motion a \u00e9t\u00e9 nationale: plus de 1500 jeunes femmes ont port\u00e9 plainte pour vol, ou agression sexuelle.\r\nDes victimes touch\u00e9es dans douze des 16 L\u00e4nder allemands.\r\nLes faits remontent \u00e0 la nuit de la Saint-Sylvestre, \u00e0 Cologne notamment. \r\nIl s'agit aujourd'hui du premier proc\u00e8s pour attentat \u00e0 la pudeur, avec violence. \r\nParce que la plupart des victimes n'ont tout simplement pas pu identifier leur agresseur, dans le noir. Elles manquent donc de preuves. \r\nAvec ce constat, dress\u00e9 par le Temps: apr\u00e8s trois mois, l'enqu\u00eate n'a pas vraiment progress\u00e9.\r\nNi sur les inculp\u00e9s, ni sur les pannes polici\u00e8res.\r\n*** Les entreprises de construction luttent pour leur existence dans les montagnes\r\nC'est la cons\u00e9quence du OUI \u00e0 la limitation des r\u00e9sidences secondaires, accept\u00e9e par le peuple en mars 2012 ... \r\nMais toutes les r\u00e9gions  de montagne ne sont pas touch\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re, selon une \u00e9tude par r\u00e9gion command\u00e9e par le Tagesanzeigfer  au cabinet sp\u00e9cialiste en immobilier Wuest and Partner, qui s'est bas\u00e9e sur l'ensemble des autorisations de construire d\u00e9livr\u00e9es en 2015, et els a compar\u00e9 avec 2011  .... Ce sont les Grisons qui souffrent le plus: le nombre de projets d'habitation pour plusieurs familles a chut\u00e9 de 54% \u00e0 98 % selon les communes grisonnes. Le Valais s'en sort mieux, selon une carte propos\u00e9e par le journal: la r\u00e9gion de Visp enregfistre bien un chute de plus de 50 % des permis de construire, mais la diminution se limite \u00e0 25 % dans les r\u00e9gions  de Sion et de Martigny, et de 10 % seulement \u00e0 Monthey. Le bas Valais b\u00e9n\u00e9ficie de sa proximit\u00e9 avec la r\u00e9gion l\u00e9manique et du boum de la construction de r\u00e9sidences principales. Le recul de l'activit\u00e9 est donc moins grave que pr\u00e9vu.\r\nDOM Le silence est assourdissant, de l'avis des autorit\u00e9s de Gland, dans le canton de Vaud.\r\nCe silence, c'est celui du WWF. \r\nL'ONG se restructure en catimini, avec une centaine d'emplois qui pourraient \u00eatre d\u00e9plac\u00e9s, voire supprim\u00e9s.\r\nVoil\u00e0 qui n'est pas un mod\u00e8le de transparence, s'indigne le syndic dans 24 Heures. \r\nNi les autorit\u00e9s, ni les syndicats n'ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus. \r\n*** \u00e9voquons maintenant les dr\u00f4nes, toujours plus utilis\u00e9s dans le monde humanitaire.\r\nImaginez ces robots volants, qui facilitent les op\u00e9rations de secours.\r\nIls peuvent par exemple faire la navette entre un dispensaire perdu dans la brousse et un h\u00f4pital plus important.\r\nAvec des \u00e9chantillons de sang accroch\u00e9s \u00e0 l'appareil.\r\nEt pourtant, certains usages de cette technologie deviennent g\u00eanants. C'est ce que rel\u00e8ve le Temps.\r\nLa gestion de ces dr\u00f4nes a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 parfois une v\u00e9ritable cacophonie, notamment aux Philippines, apr\u00e8s le passage du typhon Hayian. \r\nL'intervention est devenue dangereuse, inefficace m\u00eame, par manque de coordination.\r\nMais ce march\u00e9 reste tr\u00e8s florissant, en pleine expension.\r\n*** L'au-revoir des trois pr\u00e9sidents de parti sortants, ce matin dans le Blick\r\nUn adieu \u00e0 trois .. si l'on peut dire, puisque \u00e0 l'occasion du retrait de Toni Brunner, Philipp Mueller et Christoph Darbellay d'ici la fin du mois, interview\u00e9  les trois pr\u00e9sidents sortants de l'UDC, du PLR et du PDC, en m\u00eame temps.. Ils sont en une bras dessus bras dessous tout sourire comme de vieilles connaissances, eux qui ont d\u00e9battu durement mais qui pouvaient ensuite partager une bi\u00e8re, pour Toni Brunner, ou du vin suisse, pour Christoph Darbellay tout \u00e0 fait amicalement. Dumoins c'est ce qu'ils disent aujourd'hui dans le Blick ... Ils partagent bons et moins bons souvenirs ce matin dans le Blick- R\u00e9cit notamment de ce qui a le plus \u00e9nerv\u00e9 Toni Brunner: quand Philipp Mueller lui a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 pour convenir ensemble qu'ils n'iraient pas d\u00e9battre dans l'\u00e9mission politique  Arena. Toni Brunner qui a ensuite eu a la douloureuse surprise de voir Philipp Mueller participer \u00e0 l'\u00e9mission, alors que lui \u00e9tait rest\u00e9 comme convenu chez lui ... Voil\u00e0 qui d\u00e9ment quelque peu l'affirmation de Christophe Darbellay quelques lignes plus loin: Quand on se promet quelque chose, on tient cette promesse ... R\u00e9cit d'anciens combattants et quelques r\u00e8glements de compte dans la bonne humeur, dans le Blick\r\nA signaler aussi que Albert R\u00f6sti, le successeur de Toni Brunner, est en interview une nouvelle fois dns la presse al\u00e9manique, Grande dans l'Argeurzeitung: le pr\u00e9sident de l'UDC affirme notamment qu'un plafond de r\u00e9fugi\u00e9s comme la fix\u00e9 l'Autriche \u00e0 30'000 maximum, n'est pas n\u00e9cessaire. Cela a tout juste un impact psychologique,si l'on veut appliquer le droit d'asile de mani\u00e8re cons\u00e9quente. \r\nDOM Des requ\u00e9rants, il en est aussi question dans 24 Heures et la tribune de Gen\u00e8ve. \r\nLes deux quotidiens s'int\u00e9ressent au Danemark, qui s'inqui\u00e8te de voir bon nombre de demandeurs d'asile se convertir au christianisme, et renier l'islam.\r\nLes autorit\u00e9s se m\u00e9fient, voient dans cette d\u00e9marche une manoeuvre pour obtenir plus facilement l'asile.\r\nParce que les r\u00e9fugi\u00e9s convertis craignent ensuite d'\u00eatre pers\u00e9cut\u00e9s s'ils sont expuls\u00e9s vers leur pays d'origine.\r\nDes faux convertis, en quelque sorte. \r\nIl est \u00e9videmment tr\u00e8s difficile et d\u00e9licat de percevoir ceux qui sont sinc\u00e8res, et les autres, qui tentent leur chance.\r\n*** Donner plus de comp\u00e9tences aux soignants, une ambition contrari\u00e9e sous la coupole.\r\nLes soignants, les infirmier et infirmi\u00e8res, veulent prendre plus de responsabilit\u00e9s. Il faut dire qu'aujourd'hui ils ne peuvent rien entreprendre sans l'accord du m\u00e9decin., M\u00eame pas des soins des base, comme le choix de l'alimentation  ou de certains v\u00eatements. A Bern, le conseiller national UDC, le bernois Rudolf Joder, a donc  voulu changer cela. Mais ce qui paraissait une promenade de sant\u00e9 il y a peu se heurte d\u00e9sormais \u00e0 des obstacles: son coll\u00e8gue l'UDC b\u00e2lois Thomas de Courten a d\u00e9pos\u00e9 une proposition de non entr\u00e9e en mati\u00e8re, par crainte des surc\u00f4uts, raconte ce matin l'Argauerzeitung. l'association des infirmi\u00e8res et des infirmiers de suisse se mobilisent pour tenter de sauver la situation ...Il faut que cela change, estime aussi le journal al\u00e9manique ... le personnel soignant ne devrait pas avoir besoin d'autorisation pour enfiler des bas \u00e0 varices aux patients .. Alors oui c'est une question d'argent,  certains soignants affubl\u00e9s de plus de comp\u00e9tences pourraient vouloir se mettre \u00e0 leur compte .. mais \u00e0 l'heure o\u00f9 l'0n manque de personnel qualifi\u00e9 dans les h\u00f4pitaux, lib\u00e9rer les m\u00e9dedins de certaines t\u00e2chges  pourraient leur permettre de mieux se concentrer sur leurs propres t\u00e2ches.\r\nNe\u00fbchatel pourrait bien autoriser la prostitution dans certains bars.\r\nCette id\u00e9e figure en tout cas dans le projet d'une nouvelle loi sur la prostitution. \r\nUn projet port\u00e9 par le conseil d'Etat neuch\u00e2telois, et pr\u00e9sent\u00e9 ce matin dans l'Express et l'Impartial.\r\nC'est l'\u00e9mergence d'un march\u00e9 du sexe via internet qui incite les autorit\u00e9s \u00e0 revoir leur copie.\r\nUne loi qui doit encore recevoir l'aval du grand conseil. \r\nMais comment expliquer un tel revirement?\r\nEh bien de l'avis du conseil d'Etat neuch\u00e2telois, un \u00e9tablissement sp\u00e9cialis\u00e9, avec un service d'ordre, serait plus facile \u00e0 contr\u00f4ler, et permettrait d'\u00e9viter tout risque de d\u00e9rive.\r\n***  On termine sur une histoire de v\u00e9los et de Sardaigne ...\r\nC'est l'histoire de deux Sardes qui voulaient que la Sardaigne rejoigne la Suisse: faire de l'\u00eele italienne le 27 e canton de Suisse. Ce projet qui porte le nom de canton maritime est n\u00e9 dans la t\u00eate d'un \u00e9conomiste et d\u00e9taillant automobile de Cagliari, Enrico Napoleone et d'un dentiste sarde, Andrea Caruso. L'id\u00e9e de se s\u00e9parer de l'Italie et de rejoindre la Suisse a d'abord \u00e9t\u00e9 relat\u00e9e sur un groupe Facebook il y a 2 ans: le projet compte d\u00e9sormais 14'700 membres. Et ils ont trouv\u00e9 en Daniel Trolliet, le maire socialiste d'Avenches, une oreille attentive ... qui \u00e0 d\u00e9faut de cr\u00e9er un nouveau canton, a co- fond\u00e9 une association \u00e9conomique appel\u00e9e Suisse-sardaigne, le canton maritime, pour que els deux pays s'inspirent mutiellement  ...une premi\u00e8re rencontre a eu lieu en f\u00e9vrier \u00e0 Lausanne . Avec une premi\u00e8re concr\u00e9tisation; une \u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne va peut \u00eatre cr\u00e9er une \u00e9cole h\u00f4teki\u00e8pre \u00e0 Cagliari ... \r\nPensez-vous avoir une chance de retrouver votre v\u00e9lo s'il a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9? \r\nSachez que si vous habitez \u00e0 Gen\u00e8ve, ce sera difficile. \r\nImaginez: seuls 80 v\u00e9los sur 3118 d\u00e9clar\u00e9s vol\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9s \u00e0 leur propri\u00e9taire l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\nUne tendance qui diminue depuis huit ans, selon le Courrier.\r\nUne \u00e9volution qui rendrait la petite reine moins attractive. \r\nC'est en tout cas l'avis de Roger Deneys, il est d\u00e9put\u00e9 socialiste. \r\nEt il s'inqui\u00e8te d'un manque de contr\u00f4le, apr\u00e8s l'abandon de la vignette en 2012, un outil qui permettait de r\u00e9pertorier les v\u00e9los en circulation:", "durationSec": 487, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7621003", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Dominique Choffat et Esther Coquoz", "Par Dominique Choffat et Esther Coquoz / JDM_2016-04-11T06:44:00_revue-de-presse", "Par Dominique Choffat et Esther Coquoz / JDM_2016-04-11T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7621020", "ece-7621003"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T05:40:37Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt 46, maintenant c'est la revue de presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat sont de retour, un proc\u00e8s pour l'exemple et pour commencer un proc\u00e8s qui s'ouvre aujourd'hui \u00e0 D\u00fcsseldorf en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [94%] :\r\nIl faut dire que le traumatisme est important, l'\u00e9motion a \u00e9t\u00e9 nationale, plus de 1500 jeunes femmes ont port\u00e9 plainte pour vol ou agression sexuelle, les faits remontent \u00e0 la nuit de la Saint-Sylvestre \u00e0 Cologne notamment, il s'agit aujourd'hui du premier proc\u00e8s pour attentat \u00e0 la pudeur avec violence parce que la plupart des victimes n'ont tout simplement pas pu identifier leur agresseur dans le noir, elles manquent donc de preuves avec ce constat, dress\u00e9 par le temps, apr\u00e8s 3 mois, l'enqu\u00eate n'a pas vraiment progress\u00e9, ni sur les inculp\u00e9s, ni sur les pannes polici\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [99%] :\r\nLes entreprises de construction luttent pour leur existence dans les montagnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [92%] :\r\nC'est la cons\u00e9quence du oui \u00e0 la limitation des r\u00e9sidences secondaires, accept\u00e9e par le peuple, en mars 2012, mais toutes les r\u00e9gions de montagne ne sont pas touch\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re, selon une \u00e9tude, par r\u00e9gion, command\u00e9e par le Tag et \u00e7a ne sa gu\u00e8re au cabinet du syst\u00e8me Partners, il s'est bas\u00e9e sur l'ensemble des autorisations de construire d\u00e9livr\u00e9es en 2015 et les a compar\u00e9 avec 2011 alors, moralit\u00e9, ce sont les Grisons qui souffrent le plus, le nombre de projets d'habitation pour plusieurs familles a chut\u00e9 de 54 pourcent \u00e0 \u00e0 98 pourcent selon selon les communes, le Valais, lui s'en sort mieux selon une carte propos\u00e9e par le journal, la r\u00e9gion de Visp enregistre bien une chute de plus de 50 pourcent de de ces permis de construire, mais la diminution se limite \u00e0 25 pourcent dans dans les r\u00e9gions de Sion et de Martigny et \u00e0 10 pourcent seulement seulement dans la r\u00e9gion de Monterrey le bas Valais b\u00e9n\u00e9ficie en effet de sa proximit\u00e9 avec la r\u00e9gion l\u00e9manique et du boum de la construction des r\u00e9sidences principales, le recul de l'activit\u00e9 et donc moins grave. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [92%] :\r\nQue pr\u00e9vu, le silence est pas sourd, 10 ans de l'avis des autorit\u00e9s de Gland dans le canton de Vaud ce silence, c'est celui du VVF l'ONG se restructure en catimini avec une centaine d'emplois qui pourraient \u00eatre d\u00e9plac\u00e9s, voire supprim\u00e9s, voil\u00e0 qui n'est pas un mod\u00e8le de transparence, s'indigne le syndic dans 24 heures ce matin, ni les autorit\u00e9s ni les syndicats n'ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [98%] :\r\n\u00e9voquons maintenant les dr\u00f4nes toujours plus utilis\u00e9s dans le monde humanitaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [96%] :\r\nImaginez ces robots volants qui facilitent les op\u00e9rations de secours, ils peuvent par exemple faire la navette entre un dispensaire, perdu dans la brousse et un h\u00f4pital plus important avec des \u00e9chantillons de sang accroch\u00e9s \u00e0 l'appareil et pourtant, pourtant certains usages de cette technologie deviennent g\u00eanants, c'est ce que rel\u00e8ve Le Temps, la gestion de ces dr\u00f4nes a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 parfois une v\u00e9ritable cacophonie notamment aux Philippines apr\u00e8s le passage du typhon Haiyan l'intervention est devenue dangereuse, inefficace m\u00eame par manque de coordination mais ce march\u00e9 reste tr\u00e8s florissant en pleine expansion aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [97%] :\r\nL'au-revoir des trois pr\u00e9sidents de parti sortants ce matin dans le Blick. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:57) [93%] :\r\nUn adieu \u00e0 trois si l'on peut dire en puisqu'\u00e0 l'occasion du retrait de Toni Brunner Philipp M\u00fcller et Christophe Christophe Darbellay \u00e0 la t\u00eate de leur parti, retrait d'ici la fin du mois, le Blick interview\u00e9 les trois pr\u00e9sidents sortants de l'UDC du PLR et du PDC en m\u00eame temps, ils sont en une, bras dessus, bras dessus tout sourire comme de vieilles connaissances, eux qui ont d\u00e9battu durement mais qui pouvaient ensuite partager une bi\u00e8re ou du vin suisse tout \u00e0 fait amicalement, du moins c'est ce qu'ils disent aujourd'hui r\u00e9cit notamment de ceux qui a le plus \u00e9nerv\u00e9 Toni Brunner quand Philipp Mueller, lui a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 pour convenir ensemble qu'il n'ira pas non, il n'iraient pas d\u00e9battre dans l'\u00e9mission politique Ar\u00e9nas Toni Brunner a ensuite eu la douloureuse surprise de voir Philipp Mueller, participer \u00e0 l'\u00e9mission quand m\u00eame alors que lui \u00e9tait rest\u00e9 comme convenu chez lui, voil\u00e0 qui d\u00e9ment quelque peu l'affirmation de Christophe Darbellay quelques lignes plus loin quand on promet quelque chose, on tient cette promesse quelques r\u00e8glements de compte dans la bonne humeur \u00e0 lire ce matin dans le Blick \u00e0 signaler aussi que Albert R\u00f6sti, le successeur de Toni Brunner, \u00e0 la t\u00eate de l'UDC est en interview, une nouvelle fois dans la presse al\u00e9manique Grande interview dans laquelle, Versailles, le pr\u00e9sident de l'UDC affirme notamment qu'un plafond de r\u00e9fugi\u00e9s comme la fix\u00e9 l'Autriche \u00e0 30'000 maximum, h\u00e9 bien ce n'est pas n\u00e9cessaire, cela a tout juste un impact psychologique, mais si l'on veut appliquer le droit d'asile de mani\u00e8re cons\u00e9quente, ce n'est pas forc\u00e9ment une bonne solution des requ\u00e9rants \u00e9norme, il y en a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:28) [96%] :\r\nAussi question dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, les 2 quotidiens s'int\u00e9ressent du cas du Danemark, qui s'inqui\u00e8te de voir bon nombre de demandeurs d'asile se convertir au christianisme et renier donc l'Islam, les autorit\u00e9s se m\u00e9fient voient dans cette d\u00e9marche une manoeuvre pour obtenir plus facilement l'asile parce que les r\u00e9fugi\u00e9s convertis craignent ensuite d'\u00eatre pers\u00e9cut\u00e9s, s'ils sont expuls\u00e9s vers leur pays d'origine des faux convertis en quelque sorte et il est \u00e9videmment tr\u00e8s difficile et d\u00e9licat de percevoir ceux qui sont sinc\u00e8res et les autres qui tentent leur chance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [94%] :\r\nDonner plus de comp\u00e9tences aux soignants, c'est une ambition contrari\u00e9e sous la Coupole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:05) [92%] :\r\nLes soignants, les infirmiers et les infirmi\u00e8res veulent prendre plus de responsabilit\u00e9s, il faut dire qu'aujourd'hui, ils ne peuvent rien entreprendre sans l'accord du m\u00e9decin, m\u00eame pas des soins de base comme le choix de l'alimentation ou de certains v\u00eatements \u00e0 Bern le conseiller national UDC le bernois Rudolf y odeur a donc voulu changer cela, mais ce qui paraissait une promenade de sant\u00e9 sera d\u00e9sormais \u00e0 des obstacles, son coll\u00e8gue UDC b\u00e2lois Thomas Courten s'y oppose, par crainte des surco\u00fbts raconte surco\u00fbt raconte ce matin la travers\u00e9e Tong, il faut que cela change, estime pourtant le journal al\u00e9manique, le personnel soignant ne devrait pas avoir besoin d'autorisation pour enfiler des bas \u00e0 varices aux patients, alors oui, c'est une question d'argent, certains soignants affubl\u00e9s de plus de comp\u00e9tences pourraient vouloir se mettre \u00e0 leur compte, mais \u00e0 l'heure o\u00f9 l'on manque de personnel qualifi\u00e9 dans les h\u00f4pitaux, lib\u00e9rer les m\u00e9decins de certaines t\u00e2ches pourraient leur permettre de mieux se concentrer l\u00e0 o\u00f9 ils sont indispensables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:04) [93%] :\r\nNeuch\u00e2tel pourrait bien autoriser la prostitution dans certains bars mais oui cette id\u00e9e figure en tout cas dans le projet d'une nouvelle loi de la prostitution, un projet port\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois et pr\u00e9sent\u00e9 ce matin dans l'Express et l'Impartial, c'est l'\u00e9mergence d'un march\u00e9 du sexe, via internet, qui incite les autorit\u00e9s \u00e0 revoir leur copie, une loi qui doit encore recevoir l'aval du Grand Conseil, mais comment expliquer untel revirement, h\u00e9 bien, de l'avis du Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois un \u00e9tablissement sp\u00e9cialis\u00e9 avec un service d'ordre serait plus facile \u00e0 contr\u00f4ler, et permettrait d'\u00e9viter beaucoup de d\u00e9rives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [99%] :\r\nOn va terminer sur une histoire de v\u00e9los et de Sardaigne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:42) [93%] :\r\nOui, c'est l'histoire de deux Sardes qui voulaient que la Sardaigne rejoigne la Suisse, faire de l'\u00eele italienne le 25\u00e8me canton de Suisse, ce projet, qui porte le nom de canton maritime est n\u00e9 dans la t\u00eate d'un \u00e9conomiste et d\u00e9taillant automobile de Cagliari Enrico Napoleone et d'un dentiste sarde Andr\u00e9a Caruso, l'id\u00e9e de s\u00e9parer l'Italie de l'se de se s\u00e9parer de l'Italie et de rejoindre la Suisse a d'abord \u00e9t\u00e9 relat\u00e9e sur un groupe Facebook il y a 12 ans, le projet compte d\u00e9sormais 14700 membres et ils ont trouv\u00e9 en Danel en Daniel le Trolliet, le maire socialiste d'Avenches une oreille attentive, alors, \u00e0 d\u00e9faut de cr\u00e9er un nouveau canton il a co- fond\u00e9 une association \u00e9conomique appel\u00e9e Suisse- Sardaigne le canton maritime pour que les 2 pays s'inspirent mutuellement, pensez -vous avoir une chance de retrouver votre v\u00e9lo s'il a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:33) [66%] :\r\nNon mais on m'en a jamais vol\u00e9 vous ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:35) [90%] :\r\nVous avez de la chance parce que c'est tr\u00e8s argument\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien ce sera tr\u00e8s difficile, imaginez la statistique, seuls 80 v\u00e9los sur 3118 d\u00e9clar\u00e9s vol\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9s \u00e0 leur propri\u00e9taire, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, une \u00e9volution qui rendrait la petite reine moins attractive, c'est en tout cas l'avis de Roger Deneys qui est d\u00e9put\u00e9e socialiste, elle s'inqui\u00e8te d'un manque de contr\u00f4le apr\u00e8s l'abandon de la vignette en 2012, c'est un outil qui permettait de r\u00e9p\u00e8te r\u00e9pertorier les v\u00e9los, un cirque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [90%] :\r\nVoil\u00e0 pour la presse, merci si. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-11T05:41:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D415AED-87D3-4C18-B6E2-9630044BCB7C", "internalArchiveId": "5D415AED-87D3-4C18-B6E2-9630044BCB7C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thomas Veillet, blogueur, cofondateur du site investir.ch;Kourounis Ang\u00e9lique ;SCHAEKA;Markus Hungerb\u00fchler, membre du L\u00e9gislatif et pr\u00e9sident du PDC de la ville de Zurich;Maiorana, Marie-Jos\u00e9;Alberto Corti, directeur de l'association Confturismo;Matteo Caroli, \u00e9conomiste \u00e0 l'universit\u00e9 Luiss de Rome\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(03/MULTI GSSA INITIATIVE EXPORTATION ARMES PAPIER) Le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e ne veut plus que la Suisse fasse son beurre sur le dos des pays en guerre. \r\nIl a promis de lancer une initiative en 2017 pour emp\u00eacher le financement des armes par la Suisse... \r\nLe GSSA cible notamment les caisses de pension, mais aussi la BNS. \r\nDes entit\u00e9s qui placent une partie de leurs fonds dans l'industrie de l'armement. Et Pietro Bugnon, d'autres initiatives visent des objectifs comparables...\r\n  MAG 1'02\r\n(01/MULTI GSSA INITIATIVE EXPORTATION ARMES ITV VEILLET) Et le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e a d\u00e9voil\u00e9 quelques chiffres...\r\nPour l'organisation, la Banque nationale suisse aurait investi 600 millions de francs dans la production d'armes nucl\u00e9aires. \r\nLes caisses de pension auraient, elles, investi 8 milliards dans l'industrie de la d\u00e9fense... \r\nLe blogueur Thomas Veillet, cofondateur du site investir.ch, juge toutefois \"trop simpliste\" l'id\u00e9e d'interdire ce type d'investissement.\r\n  38''\r\nDes propos recueillis par Renaud Malik... Le groupe pour une Suiss sans arm\u00e9e pr\u00e9voit de commencer \u00e0 r\u00e9colter des signatures au printemps 2017... Mais d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9 le groupe va lancer des initiatives locales dans diff\u00e9rentes villes.\r\n(05/VS AVENIR CANTONAL DE DARBELLAY PAPIER) En Valais, Jean-Michel Cina ne briguera pas de nouveau mandat au Conseil d'Etat valaisan, au printemps prochain... Apr\u00e8s 12 ans au gouvernement, l'actuel Conseiller d'Etat en charge du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie souhaite relerver un nouveau d\u00e9fi... Le PDC haut Valaisan va d\u00e9sormais mettre en place une commission de recherche de nouveaux candidats pour les prochaines \u00e9lections...\r\nEt de son c\u00f4t\u00e9, Christophe Darbellay entame la derni\u00e8re ligne droite vers le fauteuil de Conseiller d'Etat valaisan. \r\nIl vient d'\u00eatre adoub\u00e9, la semaine derni\u00e8re, par la section du PDC du district de Martigny. \r\nProchaine \u00e9tape: le congr\u00e8s du 12 mai qui doit d\u00e9signer les candidats au gouvernement pour l'\u00e9lection de mars 2017.\r\nEt pour le futur ex-pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, c'est la voie royale.  Marie Giovanola...\r\n  54''\r\n((Il y a encore quelques mois, tout le monde misait sur un duel entre le Conseiller d'Etat sortant Maurice Tornay et Christophe Darbellay, ce dernier ayant annonc\u00e9 viser un si\u00e8ge au gouvernement il y a deux an et demi d\u00e9j\u00e0! En quelque sorte, un remake de 2008 lorsque le pr\u00e9sident du PDC avait \u00e9t\u00e9 battu sur le fil...Depuis le Martignerain pr\u00e9pare sa revanche, il a appris de sa d\u00e9faite..il aurait fait adh\u00e9rer au parti plus de 1000 personnes en vue d'un soutien au congr\u00e8s pr\u00e9vu dans un mois. En parall\u00e8le, Maurice Tornay a vu ses partisans fondre comme neige au soleil, y compris dans sa commune d'Orsi\u00e8res. Il n'a toujours pas dit s'il se repr\u00e9senterait...mais plus personne ne croit \u00e0 une candidature...seul pouvoir qui lui reste et qu'il se pla\u00eet \u00e0 faire durer, d\u00e9cider quand il annoncera qu'il renonce..il pourrait le faire le 28 avril, lors de l'assembl\u00e9e de son district d'Entremont. Le duel n'aura donc probablement pas lieu.  Restera pour Christophe Darbellay le verdict du peuple en mars...Mais l\u00e0 aussi, la voie semble royale .))\r\n(Elections communales au Tessin) Au Tessin, la Lega progresse encore au lendemain des \u00e9lections communales hier... Le parti populiste enregistre des gains, dans les petites communes principalement... M\u00eame s'il consolide sa position aussi dans les grandes villes... A Lugano, la Lega conserve ses trois si\u00e8ges, y compris celui du syndic... La lega se renforce suasi \u00e0 Mendrisio ou \u00e0 Chiasso... Dans la plupart des cas cette progression s'est faite au d\u00e9triment des partis du centre et en particulier du PDC...  Tant l'attention \u00e9tait tourn\u00e9e vers les duels serr\u00e9s entre PLR et Lega... Il faudra attendre la fin de ce lundi pour connaitre la composition des l\u00e9gislatifs.\r\n(18/GRECE MIGRANTS ONT FORCE LA FRONTIERE IDOMENI PAPIER) A la fronti\u00e8re entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine, plusieurs dizaines de migrants ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s apr\u00e8s des affrontements... Des heurts entre la police et des r\u00e9fugi\u00e9s du camp d'Idomeni, qui ont tent\u00e9 de forcer la barri\u00e8re \u00e9rig\u00e9e sur la fronti\u00e8re... \r\nPour les stopper, la police mac\u00e9donienne a tir\u00e9 des balles en plastiques et des gazs lacrymo\u00e8nes... blessant des dizaines de personnes dont plusieurs enfants...  \r\nAng\u00e9lique Kourounis...\r\n MAG 1'04 \r\nCons\u00e9quence de cette fronti\u00e8re ferm\u00e9e entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine... Plus de 11 mille migrants sont bloqu\u00e9s depuis des semaines dans un camp de fortune \u00e0 Idomeni.\r\n(10/ BELGIQUE DJIHADISTES REAX FRANCE PAPIER) ***Les auteurs des attentats de Bruxelles pr\u00e9voyaient de frapper la France... Une seconde fois... C'est le paquet belge qui l'indiquait hier... \r\nL'arrestation de Salah Abdeslam et l'avanc\u00e9e rapide de l'enqu\u00eate les aurait pouss\u00e9 \u00e0 changer leurs plans pour finalement s'attaquer \u00e0 la capitale belge... Le parquet ne pr\u00e9cise toutefois ni les \u00e9ventuelles cibles fran\u00e7aises, ni l'\u00e9tat d'avancement du projet...\r\nLe Premier Ministre a r\u00e9agi hier \u00e0 ces annonces... Ariane Hasler... \r\n  MAG 1'00\r\n((Manuel Valls a tout d'abord soulign\u00e9, depuis Alger o\u00f9 il se trouvait en visite, que les Enqu\u00eates en cours en Belgique Avan\u00e7aient en parfaite coop\u00e9ration avec la justice fran\u00e7aise. \"Laissons travailler la Justice\" a demand\u00e9 le premier ministre qui n'a pas lui non plus fournit d'\u00e9l\u00e9ments suppl\u00e9mentaires sur ce projet d'attentat, ni r\u00e9pondu aux questions sur d'\u00e9ventuels liens entre le projet initial du groupe belge et l'attestation le 24 mars en France d'un homme soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre impliqu\u00e9 dans un projet d'attentat avanc\u00e9 et chez qui un v\u00e9ritable arsenal avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert. \r\nEn revanche Manuel Valls a une nouvelle soulign\u00e9 \u00e0 quel point les attaques que projetait de mener \u00e0 Paris la cellule jihadiste de Bruxelles \u00e9taient je cite \" une preuve suppl\u00e9mentaire des menaces tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es qui p\u00e8sent sur toute l'Europe et, bien s\u00fbr, sur la France en particulier  \u00bb\r\n\u00ab  c'est pour cette raison que Nous ne rel\u00e2cherons pas notre vigilance  \u00bb a assur\u00e9 le premier ministre.\r\nAriane Hasler Rts info Paris))\r\n(Elections au P\u00e9rou) Au P\u00e9rou, les \u00e9lecteurs ont massivement vot\u00e9 pour Keiko Fujimori, au premier tour de la pr\u00e9sidentielle hier... \r\nLa fille du tr\u00e8s controvers\u00e9 ex-pr\u00e9sident Alberto Fujimori a rafl\u00e9 37 \u00e0 39% des voix selon deux sondage des instituts Ipsos et CPI... \r\nElle est loin devant les deux autres principaux candidats un \u00e9conomiste de droite et une jeune parlementaire de gauche... Keiko Fujimori est la favorite depuis plusieurs mois... Elle a mis\u00e9 sur un ambitieux plan s\u00e9curitaire... Son p\u00e8re, est salu\u00e9 par une partie de la population pour avoir combattu une ex-gu\u00e9rilla mao\u00efste, le Sentier lumineux... Mais il purge 25 ans de prison pour avoir commandit\u00e9 des massacres, dans le cadre de la lutte contre cette gu\u00e9rilla...\r\n(D3/AUTOROUTES A VELOS) Retour en Suisse... A Zurich... o\u00f9 le v\u00e9lo divise... Puisque la ville vient d'adopter un plan directeur qui lui laisse une place importante. \r\nUne d\u00e9cision r\u00e9pond aux attentes de la majorit\u00e9 rose-verte. \r\nMais qui est vivement critiqu\u00e9e par la droite, qui juge ce plan surr\u00e9aliste. Katja Schaer\r\n  MAG 1'30\r\nOn reparle des autoroutes \u00e0 v\u00e9lo dans Intercit\u00e9s, dans quelques minutes.\r\n(12/ARCHITECTE SUISSE POUR LA PLUS GRANDE TOUR DU MONDE PAPIER) Toujours plus haut... Duba\u00ef veut battre son propre record... \r\nEt d\u00e9tr\u00f4ner son propre gratte ciel... 828 m\u00e8tres pour le Bujr Khalifat... \r\nIl pourrait donc y avoir plus haut... avec un projet con\u00e7u par un hispano suisse... Et qui devrait voir le jour avant l'exposition universelle de 2020... Sophie Izelin... \r\n  58''\r\n(16/PARIS-ROUBAIX HAYMAN PAPIER) Un vainqueur surprise \u00e0 Paris-Roubaix... C'est un inconnu qui l'a emport\u00e9, l'asutralien Mathew Hayman... \r\nL\u00e0 o\u00f9 tout le monde attendait un succ\u00e8s de Peter Sagan ou de Fabian Cancellara, pour sa derni\u00e8re participation... Mais le Bernois a perdu tous ses espoirs apr\u00e8s une chute. \r\nEt \u00e0 l'arriv\u00e9e, c'est donc Matthew Hayman, 38 ans qui remporte la course... R\u00e9cit... de J\u00e9r\u00f4me Jeannin.  \r\n  SON 54''\r\nQuant \u00e0 Fabian Cancellara : grandissime favori de l'\u00e9preuve, le Bernois a perdu tout espoir de victoire en chutant \u00e0 45 kilom\u00e8tres de l'arriv\u00e9e. Il s'est class\u00e9 40\u00e8me \u00e0 plus de 7 minutes 30 du vainqueur. \r\nFootball... En Superligue, le FC Sion s'est impos\u00e9 dans les \"arr\u00eats de jeu\" hier apr\u00e8s-midi face \u00e0 Thoune...  Un succ\u00e8s de 2 \u00e0 1...  \r\nB\u00e2le et Z\u00fcrich ont fait match nul 2 partout; Vaduz s'est impos\u00e9 face \u00e0 Saint-Gall 3 - 0. Au classement : B\u00e2le est leader devant Young-Boys. Le FC Sion est 4\u00e8me.\r\n(Paddle) \r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du soleil pour ce matin. malgr\u00e9 quelques passages nuageux sur le Jura, voire sur le Bassin l\u00e9manique et le Plateau--- L'apr\u00e8s midi, il y aura pluss de nuages, voir m\u00eame quelques averses sur le jura et les Pr\u00e9alpes. \r\nTemp\u00e9ratures, 5 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 18 l'apr\u00e8s midi... Avec un vent mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Kerry \u00e0 Hiroshima) Toujours plus haut... Duba\u00ef veut battre son propre record... \r\nEt d\u00e9tr\u00f4ner son propre gratte ciel... 828 m\u00e8tres pour le Bujr Khalifat... \r\nIl pourrait donc y avoir plus haut... avec un projet con\u00e7u par un hispano suisse... Et qui devrait voir le jour avant l'exposition universelle de 2020... Sophie Izelin...\r\n(Panama Papers Cameron) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Ce matin, le ciel sera encore en bonne partie d\u00e9gag\u00e9. En cours d'apr\u00e8s-midi, le ciel va se charger et\r\ndes averses pourront se d\u00e9clencher ici ou l\u00e0, prenant un caract\u00e8re orageux sur le Jura. Le Valais\r\ndevrait rester au sec. Il fera doux cet apr\u00e8s-midi, malgr\u00e9 les nuages : la temp\u00e9rature pourra grimper\r\njusqu'\u00e0 16\u00b0 en plaine, et m\u00eame 19 en Valais. Pour demain, un temps assez semblable: du soleil en\r\ng\u00e9n\u00e9ral le matin, des nuages de plus en plus nombreux l'apr\u00e8s-midi.\r\n(D4/ITALIE TOURISME A LA PEINE) En Italie, le gouvernement Matteo Renzi a convoqu\u00e9 ce week-end les \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux du tourisme. Et cela pour inverser une tendance inqui\u00e9tante. Alors que le \"bel paese\" accueille le plus grand nombre de sites class\u00e9s au patrimoine de l'humanit\u00e9, l'Italie continue en effet de perdre des parts de march\u00e9s dans l'industrie du tourisme. Les d\u00e9tails \u00e0 Rome avec notre correspondant Eric Jozsef.\r\n  MAG 1'51\r\n((En 1970, l'Italie \u00e9tait la premi\u00e8re destination touristique au monde. Aujourd'hui Rome, Florence ou Venise continuent d'attirer les voyageurs mais chaque ann\u00e9e la p\u00e9ninsule perd du terrain. En termes de recettes touristiques, l'Italie est m\u00eame tomb\u00e9e l'an dernier au huiti\u00e8me rang mondial derri\u00e8re l'Allemagne et m\u00eame la Grande-Bretagne. Pour le directeur de l'association Confturismo Alberto Corti cette baisse des revenus s'explique avant tout par des s\u00e9jours plus courts.\r\nA TRADUIRE : \"A partir du moment o\u00f9 entre 2001 et 2015, la dur\u00e9e de s\u00e9jour des touristes \u00e9trangers est pass\u00e9e en moyenne de 4 jours \u00e0 3,6 jours, la d\u00e9pense moyenne est elle aussi tomb\u00e9e en passant de 1035 euros \u00e0 676 euros par touriste\".\r\nPour la presse italienne, les s\u00e9jours courts ne sont pas la seule raison du recul. Sont aussi point\u00e9s du doigt le mauvais rapport qualit\u00e9-prix de nombreuses structures h\u00f4teli\u00e8res et plus g\u00e9n\u00e9ralement le manque d'investissements dans le secteur. Comme si l'Italie s'\u00e9tait endormie sur ses beaux lauriers. C'est aussi l'analyse de Matteo Caroli, \u00e9conomiste \u00e0 l'universit\u00e9 Luiss de Rome.\r\nA TRADUIRE. L'Italie est un pays qui est naturellement tr\u00e8s attractif. C'est clair que dans ce contexte, c'\u00e9tait facile de monter une soci\u00e9t\u00e9 dans le tourisme. Certains entrepreneurs n'ont donc senti le besoin d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l'offre parce que les touristes venaient quoi qu'il en soit. Mais d\u00e9sormais, il y a une prise de conscience que l'on n'exploite pas suffisamment cette opportunit\u00e9\".\r\nHier, Matteo Renzi a d'ailleurs annonc\u00e9 un milliard d'euros d'investissements pour moderniser les lieux culturels et il demande aux op\u00e9rateurs touristiques de travailler en r\u00e9seau, EJ, RTS Info, Rome.))", "durationSec": 878, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7620990", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-04-11T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-04-11T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7621008", "ece-7620990"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T05:41:57Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCe journal de Blandine L\u00e9vite plus d'\u00e9thique dans les placements des banques et des caisses de pension le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e ne veut plus que de l'argent suisse se retrouve dans le financement du mat\u00e9riel de guerre via des investissements bancaires ou de fonds de pension, le GSSA promettent une initiative en 2017 des affrontements \u00e0 la fronti\u00e8re gr\u00e9co- mac\u00e9donienne, des centaines de migrants ont tent\u00e9 de passer en Mac\u00e9doine hier et de forcer les barri\u00e8res, la police a r\u00e9pliqu\u00e9, faisant plusieurs bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOn les appelle les autoroutes \u00e0 v\u00e9lo, ils devraient faire leur apparition en Suisse bient\u00f4t elles permettent aux cyclistes de rouler plus vite, plus longtemps et surtout sans s'arr\u00eater, s'agit -il de l'avenir de la mobilit\u00e9 urbaine : rendez- vous pour en parler dans Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [77%] :\r\nC'est un vainqueur venu de nulle part au Paris- Roubaix personne attendait l'Australien Matthew Henman qui remporte la course Les favoris ne sont sont pas m\u00e9fi\u00e9s de ce porteur d'eau, qui prive Tom Boonen d'une 5\u00e8me victoire, le r\u00eave de Fabienne Cancellara lui briser apr\u00e8s une chute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [92%] :\r\nLe festival documentaire Visions du r\u00e9el va commencer cette semaine \u00e0 Nyon, l'occasion de conna\u00eetre un peu mieux son directeur artistique, Luciano Barisone il les G\u00eanois d'origine et, surtout, il est l'invit\u00e9 de MP3 cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [93%] :\r\nLe Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e ne veut plus que la Suisse fasse son beurre sur le dos des paysans gu\u00e8re, il a promis de lancer running : y a -t-il en 2017 pour emp\u00eacher emp\u00eacher le financement des armes par la Suisse, le GSSA cible notamment les caisses de pension mais aussi la BNS des entit\u00e9s qui placent une partie de leurs fonds dans l'industrie de l'armement et Pietro Bugnon d'autres initiatives visent des objectifs comparables. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [91%] :\r\nLa question de fond est la m\u00eame : comment mieux encadrer les activit\u00e9s des entreprises suisses pour r\u00e9duire leur impact \u00e0 l'\u00e9tranger, que ce soit en mati\u00e8re de droits humains, d'environnement ou ici d'armement, le constat est semblable en Suisse, les activit\u00e9s des entreprises sont soumises \u00e0 des r\u00e8gles strictes par contre \u00e0 l'\u00e9tranger dans des pays moins regardants, il peut y avoir des d\u00e9rives que ces initiatives veulent combattre depuis la Suisse, alors comment corriger cela plusieurs mod\u00e8les existent : le GSSA veut s'attaquer au financement des entreprises, il veut plus d'\u00e9thique dans les placements des banques et caisses de pension d'autres cibles les entreprises elles-m\u00eames, par exemple, l'initiative des Jeunes socialistes contre la sp\u00e9culation alimentaire refus\u00e9 en f\u00e9vrier par 60 pourcent de de la population, ou encore celle pour des multinationales responsables actuellement en phase de r\u00e9colte des signatures mais encadrer davantage les entreprises, r\u00e9torquent les opposants, c'est rendre la place \u00e9conomique suisse moins attractive, c'est prendre le risque du Style de voir partir ces soci\u00e9t\u00e9s avec des perdants, emplois \u00e0 la cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [92%] :\r\nEt le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e a d\u00e9voil\u00e9 quelques chiffres, selon l'organisation, la Banque nationale suisse aurait investi 600 millions de francs dans la production d'armes nucl\u00e9aires, les caisses de pension auraient -elles investi 8 milliards dans l'industrie de la d\u00e9fense et le blogueur Thomas Veillet fondre, cofondateur du site investir Point CH juge trop simpliste, l'id\u00e9e d'interdire ce type d'investissement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:53) [71%] :\r\nLe Mans : Audi \u00e0 la place du aux banques \u00e0 l'UBS, vous avez plus le droit d'investir dans les armes dans les soci\u00e9t\u00e9s d'armement, \u00e7a veut dire que Boeing doublage d'Airbus ont donc achet\u00e9, donc moi je suis un client d'UBS et je veux rester pour mon propre compte, DVD, des actions ont dit non parce que Boeing aurait 3 pourcent l'investissement arm\u00e9e, donc j'ai pas droit, si aujourd'hui dans le monde, racisme, Gelabale de caisses de pension vous dire des r\u00e9formateurs commence c'est vrai pendant l'\u00e2ge d'\u00e9tape avant d'acheter sa parlementaire si par Oscar \u00e7a dans 5 ans \u00e0 venir vers vous prenez -vous peut des performances minables de ce qu'on peut pas acheter d'autres qui ont leur comme les autres, n'a pas les m\u00eames cartes que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Renaud Malik et le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e pr\u00e9voit de commencer \u00e0 r\u00e9colter sa signatures au printemps 2017 mais d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9, le groupe va lancer des initiatives locales dans diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [94%] :\r\nEn Valais Jean-Michel Cina ne briguera pas de nouveau mandat au Conseil d'\u00c9tat, au printemps prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:48) [93%] :\r\nApr\u00e8s 12 ans au gouvernement, l'actuel conseiller d'\u00c9tat en charge du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie du Valais souhaite relever un nouveau d\u00e9fi : le PDC haut Valaisan va d\u00e9sormais mettre en place une commission de recherche de nouveaux candidats pour les prochaines \u00e9lections et de son c\u00f4t\u00e9, Christophe Darbellay entame la derni\u00e8re ligne droite vers le fauteuil de conseiller d'\u00c9tat valaisan, il vient d'\u00eatre adoub\u00e9 la semaine derni\u00e8re par la section du PDC du District Martini, prochaine \u00e9tape, le congr\u00e8s du 12 mai qui doit d\u00e9signer les candidats au gouvernement pour l'\u00e9lection de mars 2017 et pour le futur ex- pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, c'est la voie royale Marie du de la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:24) [95%] :\r\nIl y a encore quelques mois, tout le monde misait sur un duel entre le conseiller d'\u00c9tat sortant Maurice Tornay et Christophe Darbellay, ce dernier ayant annonc\u00e9 viser un si\u00e8ge au gouvernement, il y a 2 ans et demi d\u00e9j\u00e0, en quelque sorte qui, de 2008 lorsque le pr\u00e9sident du PDC avait \u00e9t\u00e9 battu sur le fil depuis le Martigny pr\u00e9pare sa revanche, il a appris de sa d\u00e9faite, il aurait fait adh\u00e9rer au parti, plus de 1000 personnes en vue d'un soutien au congr\u00e8s pr\u00e9vu dans un mois, en parall\u00e8le, Maurice Tornay a vu ses partisans fondre comme neige au soleil, y compris dans sa commune d'Orsi\u00e8res, il n'a toujours pas dit s'il se repr\u00e9senterait, mais plus personne ne croit \u00e0 une candidature seul pouvoir qui lui restent et qu'il se pla\u00eet \u00e0 faire durer d\u00e9cider quand il annoncera qu'il renonce, il pourrait le faire le 28 avril lors de l'assembl\u00e9e de son District d'Entremont, le duel n'aura donc probablement pas lieu restera pour Christophe Darbellay, le verdict du peuple en mars, mais l\u00e0 aussi, la voie semble royale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [92%] :\r\nAu Tessin, la Lega progresse encore au lendemain des \u00e9lections communales, hier, le parti populiste enregistre des gains dans les petites communes, principalement, m\u00eame s'il consolide sa position aussi dans les grandes villes \u00e0 Lugano, la Lega conserve ses 3 si\u00e8ges, y compris celui du syndic, elle se renforce aussi un mandrill m\u00eame ou acquis dans la plupart des cas cette progression s'est faite au d\u00e9triment des partis du centre et en particulier du PDC tant la tension \u00e9tait tourn\u00e9e vers les duels serr\u00e9s entre PLR et Lega, il faudra attendre la fin de cette journ\u00e9e de lundi pour conna\u00eetre la composition des l\u00e9gislatifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [97%] :\r\n\u00e0 la fronti\u00e8re entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine, plusieurs dizaines de migrants ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s apr\u00e8s des affrontements. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:57) [95%] :\r\nDes heurts entre la police et des r\u00e9fugi\u00e9s du Candido mini qui ont tent\u00e9 de forcer la barri\u00e8re \u00e9rig\u00e9e sur la fronti\u00e8re pour les stopper la police mac\u00e9donienne a tir\u00e9 des balles en plastique, des gaz lacrymog\u00e8nes aussi blessant des dizaines de personnes dont plusieurs enfants, Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:12) [91%] :\r\nSelon des t\u00e9moins, la police mac\u00e9donienne a tir\u00e9 lorsqu'au cours d'une manifestation r\u00e9clamant l'ouverture des fronti\u00e8res, un groupe de migrants, a essay\u00e9 de forcer les barbel\u00e9s et de passer outre l'interdiction d'entrer dans le pays, tentative qui s'est reproduite \u00e0 3 endroits diff\u00e9rents de la fronti\u00e8re, selon des t\u00e9moins, les tirs de balles en plastique ont eu lieu sans sommation et sans que des n\u00e9gociations et pu commencer les bless\u00e9s les plus graves, 3 pour l'instant, ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital de Kill qui ce c\u00f4t\u00e9 grec, a d\u00e9clar\u00e9 qu'il est \u00e0 se disait responsable de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, alors que beaucoup ont \u00e9t\u00e9 soign\u00e9s sur place, l'ensemble des bless\u00e9s souffrent de troubles respiratoires, les gaz lacrymog\u00e8nes ayant \u00e9galement atteint les tentes de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, qui se trouve \u00e0 l'int\u00e9rieur du camp de r\u00e9fugi\u00e9s, un camp que la police grecque va \u00e9vacuer depuis maintenant plusieurs semaines, sans succ\u00e8s, les r\u00e9fugi\u00e9s pr\u00e9f\u00e9rant rester pr\u00e8s de la fronti\u00e8re, m\u00eame dans des conditions de vie mis\u00e9rable pour ne pas louper une \u00e9ventuelle ouverture des fronti\u00e8res, de plus en plus improbable la police mac\u00e9donienne a reconnu avoir fait usage de la force de gaz lacrymog\u00e8nes mais pas de balles en plastique, elle accuse la police grecque de l'avoir fait, ce que d\u00e9ment. Ath\u00e8nes, Ang\u00e9lique Kourounis pour rtsinfo Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:16) [96%] :\r\nUne cons\u00e9quence de cette fronti\u00e8re ferm\u00e9e entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine 11000 migrants sont bloqu\u00e9s depuis des semaines dans ce camp de fortune \u00e0 Idomeni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [97%] :\r\nLes auteurs des attentats de Bruxelles pr\u00e9voyaient de frapper la France une seconde fois, c'est le parquet belge qui l'indiquait hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:31) [96%] :\r\nL'arrestation de Salah Abdeslam et l'avanc\u00e9e rapide de l'enqu\u00eate, les aurait pouss\u00e9 \u00e0 changer leurs plans pour finalement s'attaquer \u00e0 la capitale belge, le parquet ne pr\u00e9cise toutefois ni les \u00e9ventuelles cibles fran\u00e7aises, ni l'\u00e9tat d'avancement de ce projet le 1er ministre fran\u00e7ais a r\u00e9agi hier \u00e0 ces annonces, Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:48) [94%] :\r\nManuel Valls a tout d'abord soulign\u00e9 depuis Alger o\u00f9 il se trouvait en visite que les enqu\u00eates en cours en Belgique, en parfaite coop\u00e9ration avec la justice fran\u00e7aise, laissons travailler la justice, a demand\u00e9 le 1er ministre qui r\u00e9pondait aux journalistes 1er ministre qui n'a pas lui non plus, fournit d'\u00e9l\u00e9ments suppl\u00e9mentaires sur ce projet d'attentat sur sol fran\u00e7ais ni r\u00e9pondu aux questions sur d'\u00e9ventuels Liens entre ce projet et l'arrestation en mars en France : un homme soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre lui aussi impliqu\u00e9 dans un projet d'attentat qui se trouvait \u00e0 un stade avanc\u00e9 et chez qui un v\u00e9ritable arsenal avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert en revanche, Manuel Valls a une nouvelle fois soulign\u00e9 \u00e0 quel point les attaques que projetait de mener \u00e0 Paris la cellule jihadiste de Bruxelles \u00e9taient, je cite, une preuve suppl\u00e9mentaire des menaces tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es qui p\u00e8sent sur toute l'Europe, et bien s\u00fbr sur la France en particulier, c'est pour cette raison que nous ne rel\u00e2cherons pas notre vigilance, a assur\u00e9 le 1er ministre Ariane asilaire rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:48) [93%] :\r\nAu P\u00e9rou, o\u00f9 les \u00e9lecteurs ont massivement vot\u00e9 pour Keiko Fujimori au 1er tour de la pr\u00e9sidentielle, hier, la fille du tr\u00e8s controvers\u00e9 ex- pr\u00e9sident Alberto Fujimori a rafl\u00e9 37 \u00e0 39 pourcent des des voix, selon 2 sondages sortie des urnes des instituts Ipsos et CPI, elle est loin devant les 2 autres principaux candidats, un \u00e9conomiste de droite, une jeune parlementaire de gauche et qui a \u00e9t\u00e9 au Fujimori est la favorite depuis plusieurs mois la mis\u00e9 sur un ambitieux plan s\u00e9curitaire, son p\u00e8re est salu\u00e9 par une partie de la population pour avoir combattu une ex- gu\u00e9rilla mao\u00efste mais il purge 25 ans de prison pour avoir commandit\u00e9 des massacres dans le cadre de la lutte contre cette gu\u00e9rilla retour en Suisse, \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 le v\u00e9lo divise puisque la ville vient d'adopter un plan directeur qui lui laisse une place importante, une d\u00e9cision qui r\u00e9ponde aux attentes de la majorit\u00e9 rose- verte, mais qui est vivement critiqu\u00e9 par la droite qui l'qui juge ce plan surr\u00e9aliste 4. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:43) [89%] :\r\nL'UDC le PDC et le PLR s'entendent dans la critique ce plan directeur malgr\u00e9 tout approuv\u00e9 par la ville laisse une place bien trop importante au v\u00e9lo, il pr\u00e9voit par exemple de construire ce qu'on appelle des autoroutes \u00e0 v\u00e9lo donc des pistes cyclables de pr\u00e8s de 5 m\u00e8tres de large, un projet qui revient pour les opposants \u00e0 encenser la petite reine et a condamn\u00e9 l'automobile Marco, ce qu'on Herbulet remembr\u00e9s du l\u00e9gislatif et pr\u00e9sident du PDC de la ville de Djuric. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:09) [89%] :\r\nMeilleur film trouver le nous voulons promouvoir le v\u00e9lo mais ce plan va trop loin, ce que j'ai peur qu'on ne parle plus que du v\u00e9lo, le reste du trafic donc l'automobile et la moto devrait rester hors de la ville ne alors que la ville de Zurich ne sera jamais une ville vou\u00e9e \u00e0 la bicyclette ne serait -ce que pour des raisons topographiques pour un peu j'aimerais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:29) [90%] :\r\nDe l'ensemble des distances parcourues par les habitants dans la ville, seuls 6 pourcent le le \u00e0 v\u00e9lo contre pr\u00e8s d'un tiers \u00e0 pied plus d'un tiers en transports publics et en car, en voiture, en moto, ce qui signifie que le v\u00e9lo est encore statistiquement le moyen de transport, de loin le moins utilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:47) [83%] :\r\nEn plus tard m\u00eame qui Schnapper mercredi juste \u00e0 notre argument principal et qu'on ne peut pas commander la ville que pour le v\u00e9lo et exclure le trafic automobile RPR p\u00e9tris pourront les activit\u00e9s commerciales et industrielles ont aujourd'hui besoin de ces modes de transport, donc des voitures, des camions et pas des v\u00e9los inerte sur les limites v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:06) [88%] :\r\nRaison pour laquelle la droite dit s'attendre, h\u00e9 bien s\u00fbr, esp\u00e8re que ce plan directeur ne passe tout simplement pas au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:13) [90%] :\r\nMais ces autoroutes \u00e0 v\u00e9lo dans Paris, Katia cher bah on va on va creuser le sujet dans Intercit\u00e9s d'ici quelques minutes, s'agit -il de l'avenir de la mobilit\u00e9, nous serons avec une invit\u00e9e et toujours plus haut, Duba\u00ef veut tenter de battre son propre record. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:28) [93%] :\r\nEt d\u00e9tr\u00f4ner son propre gratte ciel le plus haut mesure 828 m\u00e8tres, il pourrait donc y avoir encore plus haut, avec un projet con\u00e7u par un Hispano suisse qui devrait voir le jour avant l'Exposition universelle de 2020 Sophie The. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:41) [91%] :\r\nToujours plus haute toujours plus fier : telle pourrait \u00eatre la devise vertigineuse de Duba\u00ef Duba\u00ef, ville embl\u00e9matique des \u00c9mirats, connu pour la d\u00e9mesure de ses projets, hier, le g\u00e9ant de l'immobilier Emaar annon\u00e7ait \u00e0 la presse le lancement d'un nouveau chantier une tour d\u00e9passant sa c\u00e9l\u00e8bre Bourj Khalifa, le joyau de la ville et attraction touristique majeure, l'architecte sans Thiago Calatrava Valls qui a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat vous aident \u00e0 dessiner les plans de ce nouveau gratte-ciel dont la hauteur d\u00e9finitive n'est pas encore arr\u00eat\u00e9, mais qui promet d'atteindre des sommets pour rattraper, Duba\u00ef, l'Arabie Saoudite s'est lanc\u00e9 il y a 2 ans dans la construction d'un b\u00e2timent de 1001 Me suivi dans sa course par l'Irak et le Japon, une seule certitude concernant cette nouvelle tour \u00e0 Duba\u00ef, elle aura la forme d'un minaret en minaret dont le gigantisme r\u00e9sonne comme un nouveau d\u00e9fi est un symbole pour le reste du monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:40) [91%] :\r\nUn vainqueur surprise \u00e0 Paris- Roubaix, c'est un inconnu qui l'a emport\u00e9, l'Australien Matthew Hayman, l\u00e0 o\u00f9 tout le monde attendait un succ\u00e8s de p\u00e9tards Saguen\u00e9ens ou de Fabian comme Ch\u00e9nard a, pour sa derni\u00e8re participation mais le Bernois a perdu tous ses espoirs, apr\u00e8s une chute \u00e0 l'arriv\u00e9e, c'est donc Matthew Hayman 38 ans, qui remporte la course r\u00e9cit de J\u00e9r\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:59) [88%] :\r\nComme Yoann Van Summeren il y a 5 ans, Matthew et m\u00eame fait partie de ces vainqueur venu de nulle part, une erreur de casting son culotte que personne n'attendait, surtout pas dans la reine des classiques qui \u00e9chappent rarement \u00e0 l'aristocratie du cyclisme de nulle part, pas tout \u00e0 fait l'Australien s'\u00e9tait class\u00e9 2 fois dans les 10 premiers, ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais il en aurait fallu bien plus pour que les favoris se m\u00e9fient de ce porteur d'eau de ce poisson pilote parti en \u00e9claireur pour son leader, avec les premiers \u00e9chapp\u00e9s et qui a su trouver l'\u00e9tat de gr\u00e2ce pour r\u00e9sister et pour s'imposer aux sprints malgr\u00e9 180 kilom\u00e8tres d'\u00e9chapp\u00e9e devant, excusez du peu, Stannard devant de Marquet et Boissonnat alors qu'il semblait condamn\u00e9 au r\u00f4le de maillon faible Heymans presque g\u00ean\u00e9 d'avoir priv\u00e9 Tom Boonen d'une 5\u00e8me victoire historique dans l'enfer du Nord, le pays de Zola th\u00e9\u00e2tre ce dimanche d'un v\u00e9ritable conte de f\u00e9es J\u00e9r\u00f4me journal RTS pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:54) [95%] :\r\nEt quant \u00e0 Fabian Cancellara grandissime favori de l'\u00e9preuve, le Bernois a perdu tout espoir de victoire en chutant \u00e0 45 kilom\u00e8tres de l'arriv\u00e9e, il s'est class\u00e9 40\u00e8me \u00e0 plus de 7 minutes 30 du vainqueur football pour terminer en Superligue le FC Sion s'est impos\u00e9 dans les arr\u00eats de jeu hier apr\u00e8s- midi face \u00e0 Thoune, un succ\u00e8s 2 1 \u00e0 B\u00e2le et Z\u00fcrich ont fait match nul 2 partout Vaduz s'est impos\u00e9 face \u00e0 Saint-Gall 3 0 au classement B\u00e2le est leader devant une le FC Sion est 4\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:20) [93%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal du soleil pour ce matin, malgr\u00e9 quelques passages nuageux sur le Jura, voire sur le Bassin l\u00e9manique et le Plateau cette apr\u00e8s- midi, il y aura plus de nuages, voir m\u00eame quelques averses sur le Jura et les Pr\u00e9alpes temp\u00e9ratures 5 degr\u00e9s \u00e0 l'aube 18 cet apr\u00e8s- midi avec un vent mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-11T04:56:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-061FAF34-D5CD-4DF6-BF18-DAA6A3BD394E", "internalArchiveId": "061FAF34-D5CD-4DF6-BF18-DAA6A3BD394E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Succ\u00e8s mitig\u00e9 pour le vote aux communales par correspondance au Tessin", "publicationDate": "2016-04-10T00:00:00Z", "summary": "Les Tessinois se rendent aux urnes ce dimanche 10 avril pour renouveler leur ex\u00e9cutif et leur parlement communal. C'est aussi la premi\u00e8re fois que les \u00e9lecteurs avaient la possibilit\u00e9 de voter par correspondance.\r\n\r\n* * Succ\u00e8s mitig\u00e9 pour le vote aux communales par correspondance au Tessin  \r\nRetour en Suisse, o\u00f9 l'on vote aussi aujourd'hui au sud des alpes. Les Tessinois renouvellent leur ex\u00e9cutif et leur parlement communal ce dimanche. Ce sont pr\u00e8s de 7000 candidats qui sont en lice dans une bonne partie des 135 communes du canton. C'est aussi la premi\u00e8re fois que les \u00e9lecteurs avaient la possibilit\u00e9 de voter par correspondance, Nicole della Pietra... Vous \u00eates en direct de Locarno...\u00a0\r\nEt tous les regards sont tourn\u00e9s vers Lugano, o\u00f9 le parti lib\u00e9ral radical pourrait s'arroger le troisi\u00e8me si\u00e8ge de la Lega \u00e0 l'ex\u00e9cutif. Autre petit suspense dans cette m\u00eame ville: le syndic Marco Borradori sera-t-il pl\u00e9biscit\u00e9, ou ira-t-on au ballotage, sachant que son plus s\u00e9rieux concurrent, le jeune lib\u00e9ral radical Michele Bertini, talonne le populaire syndic de tr\u00e8s pr\u00e8s. La Lega pourrait aussi cr\u00e9er la surprise \u00e0 Mendrisio avec l'entr\u00e9e \u00e0 l'ex\u00e9cutif, et voire m\u00eame \u00e0 la mairie du chef de groupe du mouvement au Grand Conseil. Et enfin, l'\u00e9lection de la conseill\u00e8re nationale de la Ligue des Tessinois, Roberto Pantani, ne devrait pas poser de probl\u00e8me \u00e0 Chiasso o\u00f9 elle succ\u00e9dera vraisemblablement au maire sortant PLR. Bref, apr\u00e8s ses succ\u00e8s aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et cantonales, la Lega consolide sa position. Syst\u00e8me proportionnel et panachage de liste aidant, il faudra toutefois patienter jusqu'\u00e0 demain soir, lundi, pour la fin du d\u00e9pouillement et conna\u00eetre la composition des nouveaux organes l\u00e9gislatifs\r\nRelance: On le disait Nicole, c'est la premi\u00e8re fois que les \u00e9lecteurs votaient pour la premi\u00e8re fois par correspondance, et c'est le dernier canton \u00e0 le faire...?\r\nOui, le moins que l'on puisse dire, c'est que le nouveau syst\u00e8me n'a pas suscit\u00e9 de grand engouement. Il y a quelques jours, on estimait \u00e0 un petit 10 pour cent, le taux d'\u00e9lecteurs qui avaient choisi ce nouveau moyen, et seuls 5-6% dans les vall\u00e9es. Au Tessin, se rendre en personne au bureau de vote, reste tr\u00e8s ancr\u00e9 dans les habitudes. Notamment, pour d\u00e9montrer que l'on vote soi-m\u00eame et non pas sous l'influence des \u00abgaloppini\u00bb, du surnom de ces proches ou partisans de candidats qui battent villes et campagnes pour r\u00e9colter des voix en faveur de tel ou tel parti ou pr\u00e9tendant \u00e0 une fonction. Ainsi, \u00e0 Locarno, la maison de retraite de la ville avait m\u00eame placard\u00e9 un panneau \u00e0 l'entr\u00e9e de l'\u00e9tablissement pour inviter les \u00abgaloppini\u00bb \u00e0 rester \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\nNicole della pietra, notre correspondante au tessin, merci... A noter que des \u00e9lections ont \u00e9galement lieu ce dimanche \u00e0 Uri et en Thurgovie.", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7619365", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Succ\u00e8s mitig\u00e9 pour le vote aux communales par correspondance au Tessin / 12H30_2016-04-10T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 10.04.2016"], "alternativeSummary": ["Les Tessinois se rendent aux urnes ce dimanche 10 avril pour renouveler leur ex\u00e9cutif et leur parlement communal. C\u2019est aussi la premi\u00e8re fois que les \u00e9lecteurs avaient la possibilit\u00e9 de voter par correspondance."], "variantIds": ["ece-7619365"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-18T23:54:21Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEt retour en Suisse o\u00f9 l'on vote aussi aujourd'hui au sud des Alpes, les Tessinois renouvellent leur ex\u00e9cutif et leur parlement communal, ce dimanche, ce sont pr\u00e8s de 7000 candidats qui sont en lice dans une bonne partie des 135 communes du canton, c'est aussi la premi\u00e8re fois que les \u00e9lecteurs avaient la possibilit\u00e9 de voter par correspondance Nicole della Pietra, vous \u00eates en Direct de Locarno. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [95%] :\r\nOui et tous les regards sont tourn\u00e9s vers Lugano o\u00f9 le Parti lib\u00e9ral radical pourrait s'arroger le troisi\u00e8me si\u00e8ge de la Lega l'ex\u00e9cutif autre petit suspense dans cette m\u00eame ville, le syndic, Marco Borradori, sera -t-il pl\u00e9biscit\u00e9 ou ira -t-il au ballotage sachant que son son plus s\u00e9rieux concurrent le jeune lib\u00e9ral radical mais est Bertini talonne le populaire syndic de tr\u00e8s pr\u00e8s la Lega pourrait aussi cr\u00e9er la surprise \u00e0 Mendrisio avec l'entr\u00e9e \u00e0 l'ex\u00e9cutif et voire m\u00eame \u00e0 la mairie du chef de groupe du mouvement au Grand Conseil, enfin, l'\u00e9lection de la conseill\u00e8re nationale de la Ligue des Tessinois de Roberta Pantani ne devrait pas poser de probl\u00e8me \u00e0 o\u00f9 elle succ\u00e9dera vraisemblablement au maire sortant PLR bref, apr\u00e8s ses succ\u00e8s aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et cantonales la Lega consolide sa police sa position syst\u00e8me proportionnel et panachage de liste aidant, il faudra toutefois patienter jusqu'\u00e0 demain soir lundi pour la fin du d\u00e9pouillement et conna\u00eetre la composition des nouveaux organes l\u00e9gislatifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [92%] :\r\nOn le disait Nicole, c'est la premi\u00e8re fois que les \u00e9lecteurs votaient pour la premi\u00e8re pour par correspondance, et c'est le dernier canton du Tessin \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [94%] :\r\nOui et le moins qu'on puisse dire, c'est que le nouveau syst\u00e8me n'a pas suscit\u00e9 de grand engouement, il y a quelques jours, on estimait \u00e0 un petit 10 pourcent le le taux d'\u00e9lecteurs qui avaient choisi ce nouveau moyen, et seuls 5 \u00e0 6 pourcent dans dans les vall\u00e9es au Tessin se rendre en personne au bureau de vote reste tr\u00e8s ancr\u00e9 dans les habitudes, notamment pour d\u00e9montrer que l'on remplit son bulletin soi -m\u00eame et non pas sous l'influence des galoppini du surnom de ses partisans de candidats qui battent, villes et campagnes pour r\u00e9colter des voix en faveur de telle ou telle partie ou pr\u00e9tendant \u00e0 une fonction, une influence qui reste tr\u00e8s forte ainsi \u00e0 Locarno \u00e0 la maison de retraite de la ville, on avait m\u00eame placard\u00e9 un panneau \u00e0 l'entr\u00e9e de l'\u00e9tablissement, priant ses galoppini de s'abstenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [94%] :\r\nNicole della Pietra notre correspondante au Tessin merci \u00e0 noter que des \u00e9lections ont \u00e9galement lieu aujourd'hui \u00e0 Houry et en Thurgovie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-10T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "Correspondante Tessin ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BED80F96-F21B-4D5C-A04A-8BA0BCECE747", "internalArchiveId": "BED80F96-F21B-4D5C-A04A-8BA0BCECE747", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La cause des femmes ne passionne plus les partis bourgeois \u00e0 Fribourg", "publicationDate": "2016-04-10T00:00:00Z", "summary": "Il n'y aura aucune candidate de droite lors des prochaines \u00e9lections pour le Conseil d'Etat fribourgeois en novembre, puisque seuls cinq hommes issus de l'alliance de droite se sont pr\u00e9sent\u00e9s. Interview de Claudine Esseiva, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR-Femmes.\r\n\r\n* * La cause des femmes ne passionne plus les partis bourgeois \u00e0 Fribourg 18h Elections fribourgeoises : o\u00f9 sont les femmes de droite ?\r\nLes <femmes fribourgeoises qui ont le coeur \u00e0 droite> ne pourront pas cocher de candidature feminine bourgeoise lors des prochaines \u00e9lections pour le Conseil d'Etat en novembre prochain...\r\nElles devront se contenter des 5 hommes, issus de l'alliance de droite, \u00e0 savoir, le PDC, le PLR et l'UDC...\r\nPas une seule femme \u00e0 droite. pour cette importante \u00e9lection. Pourquoi ?  La cause des femmes ne passionne-t-elle plus les partis bourgeois ?.\r\n Pour en parler, la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR-femmes, Claudine Esseiva, est en ligne avec nous, bonsoir...\r\n- D\u00e9j\u00e0, lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'automne dernier, on peinait \u00e0 trouver des femmes. Qu'est-ce qui se passe ? Il y a un malaise ?\r\n- On a le sentiment qu'une femme sur une liste, ce serait bien. mais que l'on peut tr\u00e8s bien vivre sans... \r\n- Il y a quelques ann\u00e9es, les partis politiques remuaient ciel et terre pour mettre des femmes sur leurs listes. ce n'est plus le cas aujourd'hui notamment en Suisse allemande... Comment l'expliquez-vous ? C'est un effet de mode d\u00e9pass\u00e9 ?\r\n- A ce sujet, est-ce que vous observez clairement un clivage entre la Suisse romande et la Suisse al\u00e9manique... o\u00f9 la question de la repr\u00e9sentation f\u00e9minine est consid\u00e9r\u00e9e comme un combat d'arri\u00e8re garde... \r\n- Mais la gauche continue d'avoir cette volont\u00e9 de trouver des femmes et le vote femme... l'effet femme est une r\u00e9alit\u00e9... Pourquoi pas \u00e0 droite ? L'\u00e9lectorat est trop conservatrice, trop machiste ? \r\n- Il y a 10 ans. est-ce que l'on n'aurait pas mieux prepare, mieux anticip\u00e9, les  candidatures feminines. \r\n- Les appareils politiques sont une chose, mais est-ce que les femmes elles-m\u00eame n'ont pas une part de responsabilit\u00e9. Une absence d'int\u00e9r\u00eat, de motivation, de vocation ?\r\n- Chez les femmes, il y a avait dans les ann\u00e9es 60-70 des pionni\u00e8res de la politique comme la radicale genevoise Lise Girardin... ou \u00e0 gauche des comme la valaisanne Gabrielle Nanchen ou la vaudoise Yvette Jaggi... Des femmes de cette trempe font d\u00e9finitivement partie du pass\u00e9 ?", "durationSec": 273, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7619344", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La cause des femmes ne passionne plus les partis bourgeois \u00e0 Fribourg / FOR_2016-04-10T18:06:00_developpement-4", "Forum du 10.04.2016"], "alternativeSummary": ["Il n'y aura aucune candidate de droite lors des prochaines \u00e9lections pour le Conseil d\u2019Etat fribourgeois en novembre, puisque seuls cinq hommes issus de l'alliance de droite se sont pr\u00e9sent\u00e9s. Interview de Claudine Esseiva, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR-Femmes."], "variantIds": ["ece-7619344"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T01:54:22Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAu revoir et on passe des messieurs aux femmes puisque les femmes fribourgeoises qui ont le coeur \u00e0 droite ne pourront pas cocher de candidature f\u00e9minine bourgeoise lors des prochaines \u00e9lections pour le Conseil d'\u00c9tat en novembre prochain, elles devront se contenter des 5 hommes issus de l'alliance de droite, \u00e0 savoir le PDC le PLR et l'UDC, pas une seule femme \u00e0 droite pour cette importante \u00e9lection pourquoi la cause des femmes ne passionne -t-elle plus les partis bourgeois pour en parler, le cela, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR femme Claudine Esseiva est en ligne avec nous, bonsoir mesdames, bonsoir, alors d\u00e9j\u00e0, lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne dernier, on peinait \u00e0 trouver des femmes qui se qui se passe au fond est -ce qu'il y a un malaise. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:36) [81%] :\r\nIl dit : non, \u00e9coutez, c'est toujours un grand d\u00e9fi de trouver les femmes qui se pr\u00e9sentent \u00e0 cette candidature \u00e0 Fribourg on allait femmes excellente comme, par exemple, doit conseill\u00e8re communale de Fribourg Antoinette devait Conan Gobet mais c'est clair, il ne manque un peu la compliqu\u00e9, on a une bonne qualit\u00e9 n'a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [99%] :\r\nMais pourquoi, pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:56) [87%] :\r\n\u00e9coutez, nous on vit quand m\u00eame que c'est aujourd'hui les gens qui sont int\u00e9ress\u00e9s, en politique, souvent c'est des femmes aussi qui travaillent d\u00e9j\u00e0 et de concilier la vie familiale et la vie professionnelle est d\u00e9j\u00e0 un tr\u00e8s grand d\u00e9fi et de rajouter encore un engagement politique pour beaucoup de femmes, c'est juste infaisable et \u00e7a, c'est un grand d\u00e9fi qu'on observe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [87%] :\r\nOui, il y a quelques ann\u00e9es, les partis politiques remuer ciel et terre, un pour mettre des femmes sur leurs listes, un sentiment que ce n'est plus le cas aujourd'hui, notamment en Suisse allemande est -ce que c'est un effet de mode d\u00e9pass\u00e9 selon vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:29) [85%] :\r\n\u00e9coutez on on observe quand m\u00eame que il y a 5 ans toute cette question fellinien t\u00eate beaucoup plus d'actualit\u00e9 aujourd'hui, oui, surtout en Suisse al\u00e9manique, on voit aussi chez les journalistes, beaucoup de journalistes ne dit clairement que \u00e7a vaut plus la peine pour elle de de vraiment faire confiance \u00e0 ce sujet que il y a 5 ans, c'\u00e9tait beaucoup plus un sujet et on on observe quand m\u00eame un certain que c'est plus une utilit\u00e9 aussi en Suisse romande, il y a toujours cette question est -ce qu'une fois encore d\u00e9fection f\u00e9minin pas alors autant plus simple, une preuve pour moi qu'il faut les sections f\u00e9minin pour motiver plus de femmes \u00e0 s'engager impoli. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [92%] :\r\nOui, alors la gauche continue d'avoir cette en tout cas, cette volont\u00e9 de trouver des femmes et et le vote femme l'effet femme est une r\u00e9alit\u00e9, pourquoi pas \u00e0 droite est -ce que votre \u00e9lectorat est trop conservateur, trop machiste. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:14) [78%] :\r\nAh, j'esp\u00e8re, il y a quand m\u00eame, il y a quand m\u00eame beaucoup de femmes, comme jeudi, qui ont une grande chance nous mais c'est clair que c'est un peu plus difficile chez nous on a des gens dans un peu plus conservateur et c'est que c'est une t\u00e2che qu'on continue \u00e0 faire autant plus, c'est tr\u00e8s important d'avoir des sections f\u00e9minin et de promouvoir, \u00e7a aussi c'est un du parti de d'avoir cette a aussi parti mais c'est vrai, c'est, c'est assez difficile \u00e7a tente de trouver des candidatures famine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [87%] :\r\nIl y a 10 ans, est ce que l'on n'aurait pas mieux pr\u00e9par\u00e9es, mieux anticip\u00e9 les candidatures f\u00e9minines ou est -ce qu'on l'aurait pas plus travailler en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:52) [81%] :\r\nOn a travaill\u00e9 comme je dis, il y a aussi un certain Bart Classen quand j'observe qu'il est partout, mais le travail c'est parce que si on regarde chez les jeunes, on a beaucoup de femmes comme John Akka Pagny Les jeunes PLR qui sont l\u00e0, il faut aussi apr\u00e8s les mettre en place, j'esp\u00e8re quand m\u00eame que Target sociaux PLR ne fait d\u00e9j\u00e0 une sensibilit\u00e9 d'avance, pas seulement des hommes, moi je trouve, c'est aussi un signal mauvais pour avoir plus d'\u00e9lecteurs parce que il y a 50 pourcent de de femmes dans ce pays, alors il faut \u00e0 au revoir aussi des femmes en politique pour avoir un succ\u00e8s chez les \u00e9lecteurs et les \u00e9lectrices. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [88%] :\r\nChez les femmes, il y avait dans les ann\u00e9es 60 70 des pionni\u00e8res de la politique, hein, comme la radicale genevoise Lise Girardin ou \u00e0 gauche, comme la valaisanne Gabrielle nomme l\u00e0 ou la vaudoise Yvette il y a Guy des femmes de cette trempe font d\u00e9finitivement partie du pass\u00e9 selon vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:39) [85%] :\r\nNon, j'ai pens\u00e9 : il faut toujours on aille toujours des personnalit\u00e9s qui s'engagent pour la cause de ceux des femmes, et \u00e7a reste un combat mais c'est clair que les derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est-\u00e0-dire c'est devenu un peu plus difficile parce qu'on a, c'est au niveau est l\u00e9gal in succ\u00e8s aujourd'hui au niveau l\u00e9gal, il y a plus d'in\u00e9galit\u00e9s, c'est vraiment au niveau de la soci\u00e9t\u00e9, et \u00e7a, c'est les petits pas un peu derri\u00e8re qui se sont et l\u00e0 il y a quand m\u00eame un grand d\u00e9fi et surtout c'est un peu moins le cas en Suisse romande, je pense en Suisse romande, les, les femmes sont beaucoup plus dans le monde, travail en Suisse al\u00e9manique, on observe quand m\u00eame un bac l\u00e2che tr\u00e8s conservateur et et \u00e7a c'est tr\u00e8s important d'avoir l\u00e0 aussi de nouveau des pionni\u00e8res qui s'engagent, qui disent \u00e0 haute voix que c'est important, des femmes, hommes en \u00e9conomie on ne politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [89%] :\r\nMerci beaucoup Claudine Esseiva, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR Pham, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:30) [92%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [87%] :\r\nAh au revoir aux \u00c9tats-Unis. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-10T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Esseiva, Claudine", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-48B7CAAD-CE04-4451-ADDA-FAF503859F8E", "internalArchiveId": "48B7CAAD-CE04-4451-ADDA-FAF503859F8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse doit-elle davantage r\u00e9glementer les soci\u00e9t\u00e9s offshore?", "publicationDate": "2016-04-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du DFI;L\u00fcscher, Christian\r\nDans une interview \u00e0 la presse dominicale, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann estime pr\u00e9matur\u00e9 d'envisager des lois plus restrictives pour encadrer le syst\u00e8me des constructions offshore, alors qu'Ueli Maurer avait d\u00e9fendu ce m\u00eame syst\u00e8me vendredi. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Christian L\u00fcscher (PLR/GE) et C\u00e9dric Wermuth (PS/AG).\r\n\r\n* * La Suisse doit-elle davantage r\u00e9glementer les soci\u00e9t\u00e9s offshore? 18h Faut-il davantage r\u00e9glementer les soci\u00e9t\u00e9s off-shore ?\r\nLes Panama Papers continuent d'agiter la sph\u00e8re politique suisse...\r\nApr\u00e8s Ueli Maurer vendredi, qui d\u00e9fendait le syst\u00e8me des constructions offshore, place \u00e0 Johann Schneider Ammann aujourd'hui...\r\nDans une interview \u00e0 la presse dominicale, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration estime pr\u00e9matur\u00e9 d'envisager des lois plus restrictives pour encadrer cette pratique...\r\nSelon lui, les entreprises pourraient \"se trouver hors jeu, si elles ne pouvaient pas utiliser ces instruments.\"\r\nLa Suisse, une des plus importantes places financi\u00e8res au monde, contr\u00f4le-t-elle suffisamment la pratique de l'offshore... Doit-on en renforcer le cadre l\u00e9gal, voire interdire les soci\u00e9t\u00e9s offshore ?\r\nOn en d\u00e9bat avec...\r\nChristian L\u00fcscher, bonsoir... Vous \u00eates avocat, conseiller national PLR genevois, vice-pr\u00e9sident du parti...\r\nEgalement en ligne avec C\u00e9dric Wermuth, bonsoir... Vous \u00eates conseiller national PS argovien...\r\n CHRISTIAN LUSCHER\r\n- Une semaine que les r\u00e9v\u00e9lations des Panama Papers agitent la plan\u00e8te... La Suisse est un des pays o\u00f9 la pratique de l'offshore est importante. Voyez-vous des raisons d'encadrer davantage ces soci\u00e9t\u00e9s offshore ?\r\n- Certes, cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 offshore, \u00e7a n'est pas ill\u00e9gal en soi. Mais certaines sont utilis\u00e9es \u00e0 des fins d\u00e9lictueuses. Ne faudrait-il pas traiter le mal \u00e0 la racine et interdire tout simplement ces soci\u00e9t\u00e9s ?\r\n- Seriez-vous alors favorable \u00e0 ce qu'on encadre davantage cette pratique ? Par exemple, en contr\u00f4lant mieux l'activit\u00e9 des interm\u00e9diaires financiers, fiduciaires et autres avocats fiscalistes?\r\n- Ces acteurs de la finance s'auto-contr\u00f4lent... Est-ce vraiment suffisant ?\r\n- Quand on voit qu'un quart des banques en Suisse connaissent des probl\u00e8mes li\u00e9s au blanchiment d'argent (FINMA), est-ce qu'il n'est pas temps de faire le m\u00e9nage ?\r\n- Un avocat qui conseille uniquement \u00e0 un de ses clients de cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 offshore n'est aujourd'hui pas soumis \u00e0 la surveillance de la FINMA. Normal ?\r\n CEDRIC WERMUTH\r\n- Cedric Wermuth, je vous propose d'entendre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste Alain Berset que nous avions re\u00e7u dans Forum vendredi... Voici ce qu'il r\u00e9pondait \u00e0 la question : faut-il durcir la r\u00e9glementation sur les soci\u00e9t\u00e9s off-shore ?\r\n  Extrait Berset 0'15\r\nTr\u00e8s conservateur votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral au sujet des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9cran... Cela vous surprend ?\r\n- Pourquoi la Suisse devrait-elle donner l'exemple alors que beaucoup d'autres pays sont concern\u00e9s ? Risque pour l'industrie financi\u00e8re suisse ? Pour les places de travail ?\r\n- Allez-vous jusqu'\u00e0 dire qu'il faut interdire aux banques suisses et autres interm\u00e9diaires financiers de fabriquer des soci\u00e9t\u00e9s offshore ?\r\n- Ne pensez-vous pas que l'on ne ferait que reporter le probl\u00e8me sur d'autres pays qui pratiquent cela ?\r\n- En Suisse, la FINMA exerce sa surveillance sur les banques. Aussi sur les interm\u00e9diaires financiers, mais de mani\u00e8re indirecte. Est-ce qu'elle devrait en faire davantage ? Comment ?\r\n- La finance est une des branches \u00e9conomiques les plus importantes en Suisse. Si ce n'est LA plus importante. Cette activit\u00e9 a conduit \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de notre pays. R\u00e9glementer encore davantage, n'est-ce pas scier la branche sur laquelle nous sommes assis ?", "durationSec": 670, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7619346", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Suisse doit-elle davantage r\u00e9glementer les soci\u00e9t\u00e9s offshore? / FOR_2016-04-10T18:04:00_developpement-3", "Forum du 10.04.2016"], "alternativeSummary": ["Dans une interview \u00e0 la presse dominicale, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann estime pr\u00e9matur\u00e9 d'envisager des lois plus restrictives pour encadrer le syst\u00e8me des constructions offshore, alors qu'Ueli Maurer avait d\u00e9fendu ce m\u00eame syst\u00e8me vendredi. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Christian L\u00fcscher (PLR/GE) et C\u00e9dric Wermuth (PS/AG)."], "variantIds": ["ece-7619346"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T01:49:02Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLes Panama Peppers continue d'agiter la sph\u00e8re politique suisse apr\u00e8s Ueli Maurer, vendredi, qui d\u00e9fendait le syst\u00e8me des constructions Offshore place \u00e0 Yoann Schneider- Ammann aujourd'hui dans un entretien \u00e0 la presse dominicale, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration estime pr\u00e9matur\u00e9 d'envisager des lois plus restrictives pour encadrer cette pratique, selon lui, les entreprises pourraient se trouver hors jeu, si elle ne pouvait pas utiliser \u00e7a c'est instruments, la Suisse, une des plus importantes places financi\u00e8res du monde contr\u00f4le -t-elle suffisamment cette pratique de l'Offshore, doit -on en renforcer le cadre l\u00e9gal, voire pourquoi pas interdire les soci\u00e9t\u00e9s Offshore et on en d\u00e9bat avec Christian L\u00fcscher, bonsoir, bonsoir, avocat, conseiller national PLR Genevois, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du du PLR \u00e9galement ligne avec nous C\u00e9dric Wermuth bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PS argovien premi\u00e8res questions Christian L\u00fcscher une semaine 1 que les r\u00e9v\u00e9lations des Panama p\u00e9rilleuse agitent la plan\u00e8te, la Suisse est un des pays o\u00f9 la pratique de l'Offshore est importante, est-ce que vous voyez des raisons d'encadrer davantage ces soci\u00e9t\u00e9s Offshore. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:03) [87%] :\r\nNon, je crois que Oviir seulement une temp\u00eate dans un verre d'eau, non pas que il y qui existe et qu'on ne voulait pas voir, mais simplement parce que on se rend compte que les lois en vigueur permettent d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien de saisir, c'est-\u00e0-dire si v\u00e9ritablement il y a aujourd'hui en 2016 une Offshore qui cache au Fisc \u00e9trangers des des revenus et de la fortune dans une banque suisse, h\u00e9 bien on sait aujourd'hui que ce n'est plus tol\u00e9r\u00e9e et je suis moi- m\u00eame personnellement convaincu qu'il n'existe plus, un avocat \u00e0 Gen\u00e8ve qui prendrait le risque, compte tenu de ces changements de d'atmosph\u00e8res et d'environnement l\u00e9gal international, je suis s\u00fbr qu'il n'y a plus un avocat qui prendrait le risque d'administrer une soci\u00e9t\u00e9 Offshore en sachant que cet cet outil, ce v\u00e9hicule est utilis\u00e9 \u00e0 des fins d'\u00e9vasion ou de fraude fiscale dans un peu d'\u00e9trangers, je crois que c'est monsieur Schneider- Ammann a parfaitement raison, il existe et possibilit\u00e9 d'utiliser ces soci\u00e9t\u00e9s de fa\u00e7on parfaitement l\u00e9gal, tout le monde le sait \u00e9videmment semblent pas en parler ce qu'on essaye de faire en ce moment, c'\u00e9tait pas anglais, des gens c'est de nuire \u00e0 des personnes c'est possible des hommes publics, si possible, de droite et je peux vous dire j'ai \u00e9t\u00e9 moi- m\u00eame victime des menaces d'un journaliste suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:26) [83%] :\r\nQui a construit un \u00e9tat fait compl\u00e8tement farfelue et qui m'a laiss\u00e9 24 heures pour lui r\u00e9pondre, faute de quoi, j'aurais droit \u00e0 une page enti\u00e8re dans le Matin dimanche, j'ai donc \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de d\u00e9verser des dossiers et donner l'explication pour montrer que tout \u00e7a \u00e9tait compl\u00e8tement fou et et on est un peu dans une pub dans une p\u00e9riode de chasse aux sorci\u00e8res lanc\u00e9e ce midi en lisant le journal. \r\nOr donc, dans, dans la presse est aussi font qu'ce qu'on a essay\u00e9 de construire sur moi, et bien je m'inqui\u00e8te et ce qui m'inqui\u00e8te encore plus c'est que nous avons une petite \u00e9quipe de justice et de la plan\u00e8te, plus personne ne contr\u00f4le et qui diffuse exactement ce qu'ils veulent diffuser, que ce soit vrai ou que ce soit faux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [88%] :\r\nC\u00e9dric Wermuth Christian L\u00fcscher est en train de nous dire finalement les r\u00e8gles qui, enfin, la loi qui existe en Suisse suffit, il nous a m\u00eame dit que voil\u00e0, je suis persuad\u00e9 qu'il n'y a pas de 2 soci\u00e9t\u00e9s Offshore de d'avocats en tout cas qui qui pratiquent la la fraude fiscale est ce qu'il faut vraiment revoir ce cadre l\u00e9gal qui existe en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:26) [77%] :\r\nBon nombre y avait que les r\u00e8gles lib\u00e9ral de Monsieur L\u00fcscher qui lui contredit concr\u00e8tement et directement mais c'est Portman par exemple Monsieur Barroso nous aussi qui admettent les 2 que le montant de la fraude fiscale ou si on Suisse semble beaucoup plus haut que ce qu'on avait estim\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, on a du travail \u00e0 l'instant de fait l'affaire \u00e0 la Finma, qui a clairement d\u00e9clar\u00e9 comme 14\u00e8me de banques suisses en 2 ans, un risque \u00e9norm\u00e9ment \u00e9lev\u00e9 pourrait tr\u00e8s justement dans des des affaires qui pourraient \u00eatre li\u00e9s \u00e0 la fraude fiscale, assis \u00e0 l'ext\u00e9rieur et maintenant je crois que c'est la 2\u00e8me \u00e0 la 4\u00e8me ou l'homme est la 5\u00e8me soit que ce collectif de journalistes que j'appr\u00e9cie beaucoup d'ailleurs \u00e0 publier, d\u00e9j\u00e0 il y a eu une nouvelle information ben oui, de nouvelles informations, \u00e0 chaque fois \u00e0 la Suisse qui joue un r\u00f4le central dans cette construction d'Offshore et de fraude fiscale et je pense que c'est assez \u00e9vident que ce pays en \u00e9norme probl\u00e8me de contr\u00f4le et transparent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [89%] :\r\nAlors, contr\u00f4le transparence que faudrait -il faire, que faudrait -il faire concr\u00e8tement C\u00e9dric Wermuth comment assurer justement cette ce meilleur contr\u00f4le cette meilleure transparence. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:28) [82%] :\r\nDans le par un principe : la question est d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par le Parlement et parce conseiller f\u00e9d\u00e9ral, on a 2 lois qui, ce matin en commission qui ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s, o\u00f9 justement on va discuter du contr\u00f4le directement des Chinois, des interm\u00e9diaires financ\u00e9s par exemple, des avocats, moi je pense que c'est obligatoire, c'est absolument n\u00e9cessaire que les gens les ont une responsabilit\u00e9 directe de contr\u00f4ler ce qui est fait avec ces constructions, ce qui facilite et pas seulement qu'ils qu'ils peuvent fermer les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [90%] :\r\nChristian L\u00fcscher est -ce que vous seriez favorable finalement \u00e0 ce qu'on encadre davantage cette pratique, par exemple, en contr\u00f4lant mieux l'activit\u00e9 des interm\u00e9diaires financiers fiduciaires et autres avocats fiscalistes puisque vous dites, ils n'ont rien \u00e0 cacher. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:09) [87%] :\r\nAllong\u00e9 sur le principe, aucun probl\u00e8me, je consid\u00e8re n\u00e9anmoins qui sont d\u00e9j\u00e0 bien ce qui me rassure, effectivement, c'est qu'on a 2 projets de loi qui sont actuellement pendant devant la commission de l'\u00e9conomie et des redevances du Conseil des \u00c9tats, ils vont traiter ce sujet demain et apr\u00e8s- demain et qui moi sur ce que c'est un projet de loi qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e avant cette histoire de Panama Peters qui qui secoue et et et amuse la presse suisse depuis depuis une semaine, mais cela \u00e9tant, je crois qu'il faut dire les choses clairement : si une Offshore est utilis\u00e9e aujourd'hui pour blanchir de l'argent, si les utiliser pour la fraude fiscale, si elle utilisait pour emp\u00eacher qu'on ait acc\u00e8s \u00e0 l'arri\u00e8re- plan \u00e9conomique douteuse, h\u00e9 bien, de toute \u00e9vidence, il faut que ces affaires -l\u00e0 soient poursuivis, elles peuvent l'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 la l\u00e9gislation en place, elle est largement suffisante, mais effectivement on n'emp\u00eachera jamais que certaines personnes viole la loi sciemment voit aussi les gens par exemple qui, aujourd'hui, roule \u00e0 150 sur l'autoroute alors que la l\u00e9gislation pr\u00e9voit que ses 120 on peut parler des radars partout mais il faut \u00e9videmment poursuivre ceux qui commettent des d\u00e9lits et et aujourd'hui nous avons toute la mati\u00e8re pour le faire, mais une fois encore le mot Offshore ne signifie pas automatiquement on affaire attire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:23) [71%] :\r\nAlors, de qui oui et bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:26) [88%] :\r\nPassion dont on a par exemple fustig\u00e9 Me Marc Bonnant, mon confr\u00e8re Genevois est absolument ignoble parce que il est lui- m\u00eame administrateur d'une soci\u00e9t\u00e9 dont les fonds sont d\u00e9clar\u00e9s donc cette soci\u00e9t\u00e9- l\u00e0 est un v\u00e9hicule l\u00e9gal autoris\u00e9 dans \u00e0 peu pr\u00e8s tous les pays du monde et on on on jette quelqu'un an en p\u00e2ture, alors qu'il a rien fait d'ill\u00e9gal, je trouve \u00e7a franchement honteux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [92%] :\r\nOui C\u00e9dric Wermuth c'est vrai hein, finalement on on parle surtout d'optimisation fiscale et non pas n\u00e9cessairement de fraude fiscale pourquoi durcir la r\u00e9glementation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:59) [85%] :\r\nBon, je pense, apr\u00e8s la mort et une vingtaine d'ann\u00e9es d'une politique o\u00f9 l'PLR a soutenu l'id\u00e9e, c'est en attaquant permanence en permanence des gens qui pouvaient pas le d\u00e9fendre comme par exemple les requ\u00e9rants d'asile, je ne sais pas mal qu'on comprenne une fois que \u00e7a signifie, mais en 2\u00e8me position, je pense qu'il y a 2 choses qui sont profond\u00e9ment aujourd'hui font une diff\u00e9rence tout \u00e0 fait clair d'abord et \u00e0 la fraude fiscale et \u00e0 tous les activit\u00e9s ill\u00e9gaux international, mais le probl\u00e8me aujourd'hui, c'est une classe internationale des millionnaires qui essayent d'optimiser leurs imp\u00f4ts, d'une mani\u00e8re hyper agressif et c'est nous, tous les citoyens des pays qui \u00e0 prix sont oblig\u00e9s de payer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:35) [89%] :\r\nAlors ici bien est -ce qu'il faudrait pas agir au niveau plut\u00f4t mondiale \u00e0 travers, on l'a vu \u00e0 travers l'OCDE, hein, qui a, qui a permis de durcir pas mal les pratiques est -ce que c'est pas \u00e0 ce niveau -l\u00e0 qu'il faudrait r\u00e9agir et non pas seulement au niveau suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:46) [87%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait d'accord avec vous, mais vous voyez, c'est pas un membre pour mon parti, qui s'oppose \u00e0 la impl\u00e9mentation des programmes de l'OCDE par exemple le projet du PS alors justement le contr\u00f4le des \u00e9lus fiscaux \u00e0 l'interne par exemple des grandes entreprises multinationales, \u00e7a fera la comme prochaine chose qu'on doit fermer, on a d\u00e9j\u00e0 des lacunes dans la Suisse aujourd'hui qu'on pourrait faire, mais il faut, par exemple, qu'on arr\u00eate avec la prochaine r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises de trouver les cr\u00e9er encore de plus de lacunes et de possibilit\u00e9s d'optimisation pour les entreprises, il faut que les riches aussi dans ce pays payent leur parti pour le financement d'un public, il faut qu'on arr\u00eate ce jeu pour essayer d'optimiser, \u00e0 chaque fois. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:25) [74%] :\r\nQuestion : le genre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:26) [86%] :\r\nMonsieur Wermuth c'est une plaisanterie, vous \u00eates en train de nous raconter l\u00e0 il se trouve que dans l'id\u00e9e, il y a peut-\u00eatre 5 pourcent des des gens les plus riches qui payent 30 \u00e0 40 pourcent des des imp\u00f4ts, je dis pas que c'est mal, c'est comme \u00e7a, il faut, c'est vrai que vous \u00eates parti c'est son c'est son p\u00e8re ou seulement sur la haine du riche mais je trouve que ces risques, ils sont personne qui permettent d'agir les programmes sociaux que vous pr\u00e9sentez r\u00e9guli\u00e8rement et donc il y a vraiment une contradiction entre cette haine du riche et le besoin d'argent pour le pour les programmes sociaux mais toujours les portraits nous dire la Eriot 3 essais sur la n'a strictement rien \u00e0 voir avec l'Offshore, une personne peut tr\u00e8s bien utiliser l'Offshore de fa\u00e7on l\u00e9gale et d\u00e9clar\u00e9e sur Offshore d\u00e9clar\u00e9 le compte en banque que son Offshore alors qu'elle peut aussi sans une Offshore, faire de la fraude fiscale de l'\u00e9vasion fiscale etc la Offshore le n'a strictement rien \u00e0 voir avec \u00e7a, il y a des gens, je sais que vous d\u00e9testez \u00e7a il y a des gens qui veulent encore qu'on puisse pr\u00e9server leur verser, ils ont pas envie que tout un chacun sache qui d\u00e9tiennent, par exemple, la table ovale rapidement, maintenant on parle d'un Modigliani qui apparemment a \u00e9t\u00e9 mais quelqu'un peut avoir un int\u00e9r\u00eat \u00e0 utiliser une soci\u00e9t\u00e9 pour d\u00e9tenir un tableau parce qu'il a apporte la terre enti\u00e8re sache qu'il d\u00e9tient ce tableau ce qu'il est, ce qui est important dans ce cas -l\u00e0, c'est que cette personne, d\u00e9clare au Fisc son Offshore et la propri\u00e9t\u00e9 de ce tableau, mais vous voyez, c'est \u00e7a va grandissant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:48) [77%] :\r\nD'accord, qu'aujourd'hui, on ignore le 200 d\u00e9couvert notamment, on a compris, C\u00e9dric Wermuth vous r\u00e9pondez, \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:54) [82%] :\r\nJustement, ce qu'on n'est pas tout \u00e0 fait votre ou vous aimez votre votre famille tout votre entourage mais la r\u00e9alit\u00e9 de 90 pourcent des des gens dans ce pays, c'est que nous, on n'a pas l'Offshore, parce qu'on n'a pas de millions que j'allais passer en force. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:06) [87%] :\r\n\u00e7a fait mal, donc vous vous soulevez la question de l'\u00e9galit\u00e9 devant l'imp\u00f4t, vous C\u00e9dric Wermuth quelque temps exactement un grillage. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:11) [86%] :\r\nMoi j'ai pas les millions pour cacher ce que les personnes qui les a fait une petite classe de qui a d'ailleurs mais Monsieur L\u00fcscher profiter des infrastructures de ce pays pour devenir riche, pas \u00e0 l'envers. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:22) [79%] :\r\nOui, Christian L\u00fcscher sur cette question, la gauche a une question Monique Christian L\u00fcscher sur cette question, effectivement, de l'\u00e9galit\u00e9 devant la commission qui travaille sur cette question de lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:30) [88%] :\r\nLe verrou \u00e9tait parfaitement insultants mais c'est \u00e7a, \u00e7a d\u00e9montre tr\u00e8s bien la l'ambiance au sein du Parti socialiste et au sein de la classe dirigeante du Parti socialiste riche est un tricheur qui veut tromper l'\u00c9tat : voil\u00e0 comment vous voyez les gens qui assure la prosp\u00e9rit\u00e9 de ce pays et il se trouve que c'est pas du tout comme \u00e7a, il se trouve qu'il y a des gens qui peuvent utiliser des v\u00e9hicules pour leurs affaires pour la d\u00e9tention d'objets et les d\u00e9clarer au Fisc, mais tout \u00e7a semble \u00e9chapper compl\u00e8tement, et en fait, sans utiliser cette affaire qu'on ronchonne et franchement, \u00e7a commence \u00e0 devenir d\u00e9sagr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:02) [91%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Christian L\u00fcscher, C\u00e9dric Wermuth, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci messieurs, merci, bonne fin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-10T16:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wermuth, C\u00e9dric", "role": "Conseiller National 2011 -", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1506647", "internalArchiveId": "AA1604506608", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-08T00:00:00Z", "durationSec": 1903, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7634784", "imageURL": "http://www.rts.ch/7634963.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Le pape Fran\u00e7ois ouvre la porte aux personnes divorc\u00e9es ou vivant en union libre", "Scandale \"Panama Papers\": Ueli Maurer dit ne pas condamner l'existence des soci\u00e9t\u00e9s offshore", "Johann Schneider-Ammann a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping", "VS: les stations de ski misent sur la musique avec plusieurs festivals ce printemps", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette en bloc l'id\u00e9e d'un revenu de base pour tous", "Une photo du marathon pour enfants de Linz (Autriche) cr\u00e9e le buzz", "Panama Papers: David Cameron appara\u00eet fragilis\u00e9 apr\u00e8s avoir avou\u00e9 poss\u00e9der un fonds offshore", "Arrestations \u00e0 Bruxelles: le point avec Isabelle Ory", "Prolait d\u00e9cide de ne plus payer ses cotisation \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration des producteurs suisses", "Exhortation apostolique: r\u00e9action de plusieurs catholiques divorc\u00e9s", "Chine: un nouveau culte de la personnalit\u00e9 entoure le pr\u00e9sident actuel Xi Jinping", "Lesbos: la Gr\u00e8ce a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un deuxi\u00e8me renvoi de 124 migrants en Turquie", "Mohamed Abrini aurait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 lors d'un coup de filet \u00e0 Bruxelles", "Scandale \"Panama Papers\": les pr\u00e9cisions de Gaspard K\u00fchn \u00e0 Londres"], "alternativeSummary": ["Le Vatican publie ses nouvelles directives sur la famille, ainsi qu'un mode d'emploi destin\u00e9 aux pr\u00eatres et aux \u00e9v\u00eaques.", "Cette r\u00e9action a le don de provoquer l'ire de la gauche.", "Le pr\u00e9sident chinois a r\u00e9serv\u00e9 un accueil fasteux \u00e0 son homologue suisse.", "Trois festivals se disputent l'affiche en Valais ce week-end. Celui de Verbier notamment.", "Pour Alain Berset, l'initiative est impossible \u00e0 financer et pousserait certaines personnes \u00e0 ne plus vouloir travailler.", "Les parents indignes sont d\u00e9sormais raill\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux.", "La presse et l'opposition tirent \u00e0 boulets rouges sur le Premier ministre britannique \u00e0 quelques semaines d'un r\u00e9f\u00e9rendum crucial sur le Brexit.", "Ils esp\u00e8rent ainsi que des mesures soient prises pour faire remonter le prix du lait.", "Les catholiques divorc\u00e9s attendaient avec impatience les conclusions du Vatican.", "Une vague d'arrestations sans pr\u00e9c\u00e9dent vise en ce moment les avocats et les d\u00e9fenseurs des droits humains en Chine.", "Mohamed Abrini serait l'homme au chapeau visible sur les vid\u00e9os tourn\u00e9es \u00e0 l'a\u00e9roport de Bruxelles."], "variantIds": ["ece-7520714", "ece-7520716"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-12T15:37:53Z", "subTitles": ["19:30:00:23  19:30:15:21\r\n...\r\n\r\n19:30:16:02  19:30:17:12\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:17:17  19:30:19:11\r\n    Bienvenue dans ce journal.\r\n\r\n19:30:19:16  19:30:21:13\r\n    Coup de filet \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:30:21:18  19:30:26:02\r\n Le parquet f\u00e9d\u00e9ral belge confirme\r\n      plusieurs arrestations.\r\n\r\n19:30:26:07  19:30:29:20\r\n La presse \u00e9voque l'interpellation\r\n        de Mohamed Abrini,\r\n\r\n19:30:30:01  19:30:36:19\r\npeut-\u00eatre \"l'homme au chapeau\" film\u00e9\r\n  par les cam\u00e9ras de surveillance.\r\n\r\n19:30:38:01  19:30:41:21\r\n   Les honneurs militaires pour \r\n  Johann Schneider-Amman \u00e0 P\u00e9kin,\r\n\r\n19:30:42:02  19:30:47:06\r\n  re\u00e7u par son homologue chinois\r\n           Xi Jinping.\r\n\r\n19:30:51:16  19:30:55:11\r\n     David Cameron fragilis\u00e9\r\npar l'affaire des \"Panama Papers\".\r\n\r\n19:30:55:16  19:30:59:15\r\nLe Premier Ministre britannique admet\r\n       avoir d\u00e9tenu des parts\r\n\r\n19:30:59:19  19:31:02:03\r\ndans le fonds offshore de son p\u00e8re.\r\n\r\n19:31:02:08  19:31:07:20\r\n   Un aveu qui tombe au plus mal\r\n   pour le chef du gouvernement.\r\n\r\n19:31:09:19  19:31:13:22\r\n  Les signes d'ouverture du pape\r\n Fran\u00e7ois \u00e0 l'\u00e9gard des divorc\u00e9s.\r\n\r\n19:31:14:03  19:31:17:03\r\n   Ils pourront \u00eatre r\u00e9int\u00e9gr\u00e9s\r\n       au sein de l'Eglise.\r\n\r\n19:31:17:08  19:31:20:08\r\n       Un pape compr\u00e9hensif\r\n     envers les unions libres.\r\n\r\n19:31:20:12  19:31:25:17\r\n   Premi\u00e8res r\u00e9actions positives\r\n   chez les catholiques romands.\r\n\r\n19:31:26:06  19:31:29:00\r\n       Et la multiplication\r\n     des festivals en station.\r\n\r\n19:31:29:05  19:31:33:16\r\n Apr\u00e8s Zermatt et Crans-Montana, \r\nVerbier cr\u00e9e son propre \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:31:33:21  19:31:39:06\r\n       Reportage en Valais.\r\n\r\n19:31:42:02  19:31:46:00\r\n Vaste coup de filet \u00e0 Bruxelles,\r\n\r\n19:31:46:05  19:31:49:11\r\n    dans la traque des suspects\r\n     des attentats du 22 mars.\r\n\r\n19:31:49:15  19:31:52:23\r\n  Les principaux suspects vivants\r\n       auraient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s,\r\n\r\n19:31:53:04  19:31:57:14\r\n  dont l'homme au chapeau, film\u00e9\r\n par les cam\u00e9ras de surveillance.\r\n\r\n19:32:00:07  19:32:07:07\r\n  -\"L'homme au chapeau\", l'un des\r\nhommes les plus recherch\u00e9s d'Europe.\r\n\r\n19:32:07:11  19:32:10:00\r\n        Il faisait partie\r\n      des trois terroristes\r\n\r\n19:32:10:05  19:32:13:22\r\n   responsables des attentats\r\n   de l'a\u00e9roport de Zaventem.\r\n\r\n19:32:14:03  19:32:17:12\r\n     Les deux autres se sont\r\n fait exploser, lui s'est enfui.\r\n\r\n19:32:17:17  19:32:20:16\r\n    Des images diffus\u00e9es hier\r\n       par la police belge\r\n\r\n19:32:20:21  19:32:27:21\r\n  montrent qu'il a march\u00e9 10 km\r\n         dans Bruxelles.\r\n\r\n19:32:28:02  19:32:32:16\r\n    On le retrouve plus loin\r\nsans sa veste, en chemise bleue.\r\n\r\n19:32:32:21  19:32:37:13\r\nIl dispara\u00eet ensuite des \u00e9crans.\r\n\r\n19:32:37:18  19:32:43:14\r\n   Selon la t\u00e9l\u00e9vision belge,\r\n il s'agirait de Mohamed Abrini,\r\n\r\n19:32:43:19  19:32:48:01\r\n      un Belge de 31 ans, l'un\r\ndes suspects des attentats de Paris.\r\n\r\n19:32:48:06  19:32:54:23\r\nIl a \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9 deux jours\r\n   avant avec Salah Abdeslam.\r\n\r\n19:32:55:04  19:32:57:12\r\n   Le lendemain, il est rep\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:32:57:17  19:33:02:11\r\ndans une des voitures qui emm\u00e8nent\r\n   les 10 terroristes \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:33:02:15  19:33:05:23\r\nIl a \u00e9t\u00e9 vu pour la derni\u00e8re fois\r\n\r\n19:33:06:04  19:33:10:13\r\n le soir des attentats de Paris\r\n          \u00e0 Molenbeek,\r\n\r\n19:33:10:18  19:33:17:15\r\no\u00f9 S.Abdeslam a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 trois \r\njours avant les attentats belges.\r\n\r\n19:33:17:20  19:33:21:13\r\n   Le procureur f\u00e9d\u00e9ral belge\r\nconfirme plusieurs arrestations,\r\n\r\n19:33:21:18  19:33:23:20\r\nmais se refuse \u00e0 tout commentaire\r\n\r\n19:33:24:01  19:33:28:21\r\n sur l'\u00e9ventuelle identification\r\n    de \"l'homme au chapeau\".\r\n\r\n19:33:32:19  19:33:36:03\r\n    -Isabelle Ory, vous suivez \r\n    les \u00e9v\u00e9nements \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:33:36:08  19:33:39:18\r\n De nombreuses incertitudes encore\r\n       sur ces arrestations.\r\n\r\n19:33:39:23  19:33:43:00\r\n       Quelles informations\r\n       avez-vous ce soir ?\r\n\r\n19:33:46:10  19:33:51:00\r\n    -On n'a pas de confirmation\r\n    officielle pour le moment.\r\n\r\n19:33:51:02  19:33:53:16\r\n Les op\u00e9rations ne sont pas encore\r\n          termin\u00e9es ici.\r\n\r\n19:33:53:18  19:33:59:18\r\n       Elles se poursuivent\r\n     dans plusieurs quartiers.\r\n\r\n19:34:03:10  19:34:06:17\r\n        Le parquet f\u00e9d\u00e9ral\r\n      ne veut pas communiquer\r\n\r\n19:34:06:22  19:34:09:00\r\n   tant qu'elles sont en cours.\r\n\r\n19:34:09:02  19:34:12:21\r\n  Il y a eu des arrestations dans\r\ndiff\u00e9rents endroits de la capitale.\r\n\r\n19:34:13:00  19:34:17:12\r\n   Les choses se sont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es\r\n        dans l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:34:17:14  19:34:20:09\r\n         La police belge\r\n     semble avoir mis la main\r\n\r\n19:34:20:13  19:34:23:15\r\n   sur plusieurs personnes cl\u00e9s\r\n          des attentats.\r\n\r\n19:34:23:17  19:34:26:09\r\n    On parle de Mohamed Abrini.\r\n\r\n19:34:26:11  19:34:28:12\r\n   Mais aussi d'un second homme\r\n\r\n19:34:28:17  19:34:31:19\r\n        qui aurait \u00e9t\u00e9 vu\r\n    dans le m\u00e9tro \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:34:31:21  19:34:37:21\r\nQuelques minutes avant l'explosion.\r\n\r\n19:34:40:13  19:34:43:16\r\n       L'avis de recherche \r\n      d\u00e9voil\u00e9 au public hier\r\n\r\n19:34:43:21  19:34:46:17\r\n     aurait permis de trouver\r\n          ces personnes.\r\n\r\n19:34:46:19  19:34:51:07\r\n         L'autre question,\r\n  c'est savoir si la police belge\r\n\r\n19:34:51:09  19:34:54:11\r\n        a pu mettre la main\r\n      sur les derniers hommes\r\n\r\n19:34:54:15  19:34:57:03\r\n       du r\u00e9seau terroriste\r\n        qui a agi \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:34:57:03  19:35:01:05\r\n  -Johann Schneider-Ammann assis \r\n  aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident chinois.\r\n\r\n19:35:01:10  19:35:06:17\r\n Xi Jinping a r\u00e9serv\u00e9 un accueil \r\n fastueux \u00e0 son homologue suisse.\r\n\r\n19:35:06:22  19:35:10:23\r\n R\u00e9cit de cette deuxi\u00e8me journ\u00e9e \r\n consacr\u00e9e aux sujets politiques,\r\n\r\n19:35:11:04  19:35:15:13\r\n point fort du voyage du pr\u00e9sident\r\n   de la Conf\u00e9d\u00e9ration en Chine.\r\n\r\n19:35:20:01  19:35:24:17\r\n    -Les honneurs militaires,\r\n        place Tian'anmen.\r\n\r\n19:35:24:22  19:35:28:05\r\n Le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping\r\n\r\n19:35:28:10  19:35:32:17\r\n      a r\u00e9serv\u00e9 l'accueil\r\n    destin\u00e9 aux plus grands.\r\n\r\n19:35:32:22  19:35:36:20\r\n       Ballet millim\u00e9tr\u00e9\r\n    pour J.Schneider-Ammann,\r\n\r\n19:35:37:01  19:35:39:12\r\njusqu'aux cris de joie des \u00e9coliers,\r\n\r\n19:35:39:17  19:35:45:06\r\n avant de se mettre \u00e0 table pour\r\nun entretien plus long que pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:35:45:11  19:35:51:22\r\n    Au menu: un partenariat\r\ndans le domaine de l'innovation.\r\n\r\n19:35:52:03  19:35:54:13\r\n     De retour \u00e0 son h\u00f4tel,\r\n       J.Schneider-Ammann\r\n\r\n19:35:54:18  19:35:57:12\r\n     pr\u00e9cise qu'aucun sujet\r\n        n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9.\r\n\r\n19:35:58:16  19:36:01:16\r\n      -Les droits de l'homme,\r\n\r\n19:36:01:21  19:36:03:17\r\n          la corruption,\r\n\r\n19:36:03:22  19:36:06:20\r\n     le d\u00e9veloppement durable:\r\n       nous en avons parl\u00e9.\r\n\r\n19:36:08:19  19:36:11:22\r\n   -Les droits et les libert\u00e9s\r\n      en Chine d\u00e9j\u00e0 abord\u00e9s\r\n\r\n19:36:12:03  19:36:14:21\r\n     au cours d'une entorse\r\n     au programme officiel.\r\n\r\n19:36:15:02  19:36:17:16\r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n          rencontrait\r\n\r\n19:36:17:21  19:36:20:05\r\n        des repr\u00e9sentants\r\n      de la soci\u00e9t\u00e9 civile,\r\n\r\n19:36:20:10  19:36:23:10\r\n        inquiets du sort\r\n    des travailleurs chinois.\r\n\r\n19:36:23:14  19:36:25:23\r\n           Le pr\u00e9sident\r\n    de la Conf\u00e9d\u00e9ration a parl\u00e9\r\n\r\n19:36:26:04  19:36:28:03\r\n     d'une rencontre fortuite.\r\n\r\n19:36:28:08  19:36:31:05\r\nElle lui a permis de donner un signal\r\n\r\n19:36:31:10  19:36:33:02\r\n   \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile chinoise.\r\n\r\n19:36:33:07  19:36:37:01\r\n   Et d'affirmer que la Suisse\r\nparle de tout, avec tout le monde.\r\n\r\n19:36:37:11  19:36:42:09\r\n       Sur ces questions, \r\n      la situation appara\u00eet\r\n\r\n19:36:42:13  19:36:46:11\r\n   de plus en plus tendue depuis\r\nl'arriv\u00e9e au pouvoir de Xi Jinping.\r\n\r\n19:36:46:21  19:36:48:18\r\n -On assiste \u00e0 une remise en cause\r\n\r\n19:36:48:23  19:36:50:12\r\n     des valeurs occidentales.\r\n\r\n19:36:50:17  19:36:52:13\r\n On demande aux professeurs d'uni\r\n\r\n19:36:52:18  19:36:55:00\r\n       de ne plus critiquer\r\n        leur propre pays,\r\n\r\n19:36:55:05  19:36:58:08\r\n         de se recentrer\r\n     sur la culture chinoise.\r\n\r\n19:36:58:11  19:37:00:23\r\n On sent un changement de climat.\r\n\r\n19:37:01:11  19:37:03:19\r\n -Une pr\u00e9occupation de la Suisse\r\n\r\n19:37:04:00  19:37:07:04\r\n         qui revendique\r\n   une strat\u00e9gie du dialogue.\r\n\r\n19:37:07:16  19:37:09:12\r\n     -Ce dialogue nous permet\r\n\r\n19:37:09:17  19:37:12:04\r\n d'aller aussi loin que possible.\r\n\r\n19:37:12:09  19:37:14:18\r\n Mais notre tactique est de rester\r\n\r\n19:37:14:23  19:37:17:08\r\n       ce partenaire honn\u00eate\r\n        qui dit les choses\r\n\r\n19:37:17:12  19:37:24:00\r\n          d'une mani\u00e8re\r\n   la moins blessante possible.\r\n\r\n19:37:29:18  19:37:32:00\r\n -D'apr\u00e8s la d\u00e9l\u00e9gation suisse,\r\n\r\n19:37:32:05  19:37:35:06\r\n      le pr\u00e9sident chinois\r\n   a abord\u00e9 lui-m\u00eame le sujet.\r\n\r\n19:37:35:11  19:37:39:03\r\nLes deux pays ont convenu de tenir\r\n     une prochaine discussion\r\n\r\n19:37:39:08  19:37:41:20\r\n    sur les droits de l'homme\r\n         avant fin mai.\r\n\r\n19:37:42:11  19:37:45:05\r\n      -La Suisse dit vouloir\r\n      poursuivre un dialogue\r\n\r\n19:37:45:10  19:37:47:13\r\n     sur les droits de l'homme\r\n          avec la Chine.\r\n\r\n19:37:47:18  19:37:50:02\r\n          Les violations\r\n     se multiplient en Chine.\r\n\r\n19:37:50:07  19:37:52:13\r\n     Une vague d'arrestations\r\n         vise les avocats\r\n\r\n19:37:52:18  19:37:56:09\r\net les d\u00e9fenseurs des droits humains.\r\n\r\n19:37:56:12  19:38:00:12\r\n      Le pr\u00e9sident Xi Jinping\r\n      renforce la r\u00e9pression.\r\n\r\n19:38:03:01  19:38:05:17\r\n    -Dans les rues de P\u00e9kin,\r\n       un cadeau-souvenir\r\n\r\n19:38:05:22  19:38:09:16\r\n        fait son apparition:\r\nle portrait du pr\u00e9sident Xi Jinping.\r\n\r\n19:38:09:21  19:38:13:04\r\n Il s'affiche sur des assiettes,\r\n      seul, avec sa femme,\r\n\r\n19:38:13:09  19:38:16:04\r\n   ou aux c\u00f4t\u00e9s de Mao Zedong.\r\n\r\n19:38:16:09  19:38:20:02\r\n     Pour certains, l'objet\r\n  est devenu un porte-bonheur.\r\n\r\n19:38:21:02  19:38:23:05\r\n   -Si on accroche une assiette\r\n\r\n19:38:23:10  19:38:25:19\r\n            sur le mur,\r\n\r\n19:38:26:00  19:38:29:20\r\n   cela apporte paix, s\u00e9curit\u00e9 \r\n   et s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans une maison.\r\n\r\n19:38:30:01  19:38:34:18\r\n     Avant, on faisait pareil\r\n  avec les photos de Mao Zedong.\r\n\r\n19:38:36:07  19:38:39:12\r\n   -Sur les r\u00e9seaux sociaux, \r\n  la propagande bat son plein.\r\n\r\n19:38:39:17  19:38:42:11\r\n       Des vid\u00e9os vantent\r\n    la virilit\u00e9 du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:38:42:15  19:38:44:15\r\n         Cette chanson\r\n      conseille aux femmes\r\n\r\n19:38:44:19  19:38:47:21\r\n       de trouver un mari\r\n   qui ressemble \u00e0 Xi Jinping.\r\n\r\n19:38:48:02  19:38:53:11\r\n Des films d'animation saluent \r\nson action contre la corruption.\r\n\r\n19:38:53:15  19:38:57:18\r\nCette communication s'accompagne\r\nd'un tour de vis sur les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:38:57:23  19:39:00:21\r\n       Le pr\u00e9sident exige\r\n une loyaut\u00e9 absolue des m\u00e9dias.\r\n\r\n19:39:01:02  19:39:04:13\r\n    Au pouvoir depuis 3 ans,\r\n\r\n19:39:04:18  19:39:08:00\r\n     Xi Jinping est parvenu \r\n    \u00e0 \u00e9touffer les critiques.\r\n\r\n19:39:08:05  19:39:11:00\r\nCe romancier est l'un des derniers\r\n\r\n19:39:11:05  19:39:13:21\r\n        \u00e0 oser d\u00e9noncer\r\n   l'autoritarisme du r\u00e9gime.\r\n\r\n19:39:14:07  19:39:16:05\r\n  -Le gouvernement fait en sorte\r\n\r\n19:39:16:10  19:39:17:16\r\n        que chaque citoyen\r\n\r\n19:39:17:21  19:39:20:01\r\n se retrouve seul face au pouvoir.\r\n\r\n19:39:20:06  19:39:23:05\r\n             Pour moi,\r\ncela s'apparente \u00e0 du totalitarisme.\r\n\r\n19:39:23:10  19:39:26:09\r\n       Si je devais \u00e9crire\r\n    un roman sur le pr\u00e9sident,\r\n\r\n19:39:26:13  19:39:32:05\r\n    je ne citerais pas son nom,\r\nmais je le d\u00e9crirais comme un tyran.\r\n\r\n19:39:33:07  19:39:35:22\r\n      -Jean-Pierre Cabestan\r\n      \u00e9tudie depuis 20 ans\r\n\r\n19:39:36:03  19:39:38:23\r\n      la soci\u00e9t\u00e9 chinoise\r\n  et les coulisses du pouvoir.\r\n\r\n19:39:39:04  19:39:41:05\r\n       Pour lui, ce culte\r\n       de la personnalit\u00e9\r\n\r\n19:39:41:10  19:39:42:22\r\n     est \u00e0 double tranchant.\r\n\r\n19:39:43:08  19:39:45:16\r\n  -Ca manifeste une consolidation\r\n\r\n19:39:45:21  19:39:48:16\r\n   de son pouvoir, un charisme,\r\n\r\n19:39:48:21  19:39:53:09\r\n    mais \u00e7a traduit une anxi\u00e9t\u00e9\r\n        du pouvoir actuel.\r\n\r\n19:39:53:13  19:39:58:06\r\n    Une crainte de Xi Jinping \r\n   de voir sa position menac\u00e9e,\r\n\r\n19:39:58:11  19:40:05:07\r\n       et l'avenir du Parti \r\n       communiste compromis.\r\n\r\n19:40:05:18  19:40:09:14\r\n   -Xi Jinping est consid\u00e9r\u00e9 \r\n   comme le dirigeant chinois\r\n\r\n19:40:09:19  19:40:13:01\r\nle plus puissant depuis Mao Zedong.\r\n\r\n19:40:14:13  19:40:17:11\r\n          -C'est un aveu\r\n  qui co\u00fbte cher \u00e0 David Cameron.\r\n\r\n19:40:17:15  19:40:21:19\r\n  Le Premier Ministre britannique\r\n     a admis avoir tir\u00e9 profit\r\n\r\n19:40:22:00  19:40:25:05\r\n        du fonds offshore\r\n    de son p\u00e8re jusqu'en 2010.\r\n\r\n19:40:25:10  19:40:29:00\r\n     Aveu tardif qui lui vaut\r\n   d'\u00eatre attaqu\u00e9 par la presse.\r\n\r\n19:40:29:05  19:40:33:23\r\n  Tout cela \u00e0 quelques semaines \r\n  d'un r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit.\r\n\r\n19:40:36:04  19:40:41:04\r\n       -Apr\u00e8s avoir pass\u00e9\r\n      quatre jours \u00e0 nier,\r\n\r\n19:40:41:09  19:40:44:11\r\n   D.Cameron a admis hier soir\r\n     avoir d\u00e9tenu des parts\r\n\r\n19:40:44:15  19:40:46:11\r\n  dans un fonds bas\u00e9 au Panama.\r\n\r\n19:40:46:23  19:40:49:09\r\n    -Avec ma femme, nous avions\r\n\r\n19:40:49:13  19:40:53:20\r\n5'000 parts dans le fonds Blairmore,\r\n\r\n19:40:54:01  19:40:56:11\r\n  que nous avons vendues en 2010.\r\n\r\n19:40:56:16  19:40:59:19\r\n      Elles valaient environ \r\n      30'000 livres sterling.\r\n\r\n19:41:00:08  19:41:06:15\r\n   -Un peu plus de 42'000 frs\r\n           au Panama.\r\n\r\n19:41:06:20  19:41:13:08\r\nMais il y a trois jours, D.Cameron\r\n  tenait un tout autre discours.\r\n\r\n19:41:14:13  19:41:19:06\r\n     -Je n'ai pas d'actions,\r\npas de fonds offshore ni de trust.\r\n\r\n19:41:19:20  19:41:23:00\r\n        -Une volte-face\r\nqui n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la presse.\r\n\r\n19:41:23:05  19:41:26:10\r\n    A l'origine du scandale,\r\n      le fonds Blairmore,\r\n\r\n19:41:26:14  19:41:28:23\r\n          cr\u00e9\u00e9 en 1981\r\n    par le p\u00e8re de D.Cameron.\r\n\r\n19:41:29:04  19:41:33:10\r\n Pour \u00e9viter de payer des imp\u00f4ts\r\n         au Royaume-Uni,\r\n\r\n19:41:33:14  19:41:39:12\r\n     Ian Cameron a recours\r\naux services de Mossack Fonseca.\r\n\r\n19:41:39:17  19:41:43:00\r\n    Il utilise des pr\u00eate-noms\r\n     aux Bahamas et organise\r\n\r\n19:41:43:05  19:41:47:04\r\n  ses conseils d'administration\r\n      \u00e0 Nassau et \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:41:47:09  19:41:52:04\r\nD.Cameron a vendu ses parts en 2010,\r\n avant de devenir Premier Ministre.\r\n\r\n19:41:52:09  19:42:02:20\r\n De quoi susciter l'indignation.\r\n\r\n19:42:04:06  19:42:07:03\r\n          -Tout le monde\r\n     devrait payer ses imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:42:07:08  19:42:10:02\r\n     -Il devrait d\u00e9missionner.\r\n\r\n19:42:10:15  19:42:15:02\r\n    -Ces r\u00e9v\u00e9lations tombent\r\nalors que D.Cameron m\u00e8ne campagne\r\n\r\n19:42:15:07  19:42:19:11\r\n      pour que le Royaume-Uni\r\nreste au sein de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:42:22:07  19:42:25:05\r\n          -Gaspard Kuhn,\r\nun Premier Ministre pris en faute,\r\n\r\n19:42:25:10  19:42:27:03\r\n maladroit dans ses explications.\r\n\r\n19:42:27:08  19:42:29:19\r\n        Comme en Islande,\r\n    o\u00f9 le chef du gouvernement\r\n\r\n19:42:30:00  19:42:31:13\r\n   a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission.\r\n\r\n19:42:31:18  19:42:35:20\r\n    Est-ce que ce sc\u00e9nario est\r\n envisageable en Grande-Bretagne ?\r\n\r\n19:42:41:16  19:42:44:11\r\n  -C'est un peu t\u00f4t pour le dire.\r\n\r\n19:42:44:13  19:42:48:06\r\n          Pour le moment,\r\nil y a peu d'appels \u00e0 la d\u00e9mission.\r\n\r\n19:42:48:08  19:42:54:08\r\n    David Cameron n'a rien fait\r\n            d'ill\u00e9gal.\r\n\r\n19:42:54:12  19:42:57:11\r\n       Il a vendu ses parts\r\navant de devenir Premier ministre.\r\n\r\n19:42:57:13  19:43:01:13\r\n       Mais la semaine a \u00e9t\u00e9\r\n     tr\u00e8s compliqu\u00e9e pour lui.\r\n\r\n19:43:01:14  19:43:04:00\r\n   Au lieu d'admettre d\u00e8s lundi,\r\n           il a louvoy\u00e9.\r\n\r\n19:43:04:02  19:43:06:17\r\n  Il a multipli\u00e9 les communiqu\u00e9s\r\n            de presse.\r\n\r\n19:43:06:19  19:43:12:08\r\nAvant de l\u00e2cher le morceau hier soir.\r\n\r\n19:43:12:10  19:43:16:07\r\n     Le p\u00e8re de David Cameron\r\n     est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:43:16:09  19:43:19:17\r\n  Mais on ne sait pas si sa m\u00e8re\r\n     d\u00e9tient encore des parts\r\n\r\n19:43:19:22  19:43:23:18\r\n       dans ce fonds offshore\r\ndont David Cameron pourrait h\u00e9riter.\r\n\r\n19:43:23:20  19:43:27:12\r\n    Lui qui voulait appara\u00eetre \r\n   comme un conservateur mod\u00e9r\u00e9,\r\n\r\n19:43:27:14  19:43:33:14\r\n        proche du peuple,\r\n  il est renvoy\u00e9 \u00e0 ses origines.\r\n\r\n19:43:39:18  19:43:44:04\r\n     Beaucoup de ses anc\u00eatres\r\n   travaillaient dans la finance\r\n\r\n19:43:44:09  19:43:47:16\r\n    et n'aimaient pas beaucoup\r\n        payer des imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:43:47:18  19:43:50:14\r\nEn pleine campagne sur le r\u00e9f\u00e9rendum\r\n          sur l'europ\u00e9en,\r\n\r\n19:43:50:16  19:43:55:15\r\n\u00e7a pourrait tourner contre Cameron.\r\n\r\n19:43:55:17  19:43:59:19\r\nJe vais vous avouer que \u00e7a fait trois\r\n ans que je suis en poste \u00e0 Londres\r\n\r\n19:44:00:00  19:44:01:06\r\n     et c'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:44:01:11  19:44:04:17\r\n    que je vois David Cameron\r\n subir \u00e0 ce point les \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:44:04:22  19:44:07:20\r\n Et se retrouver dans une posture\r\n         aussi difficile.\r\n\r\n19:44:07:20  19:44:11:01\r\n      -Ueli Maurer s'exprime\r\n   au sujet des \"Panama Papers\".\r\n\r\n19:44:11:06  19:44:14:11\r\n  Il ne condamne pas l'existence\r\n      des soci\u00e9t\u00e9s offshore.\r\n\r\n19:44:14:15  19:44:17:23\r\n   R\u00e9action mesur\u00e9e qui provoque\r\n      la fureur de la gauche.\r\n\r\n19:44:18:15  19:44:21:21\r\n   -Les r\u00e9v\u00e9lations des m\u00e9dias\r\n     sur les \"Panama Papers\"\r\n\r\n19:44:22:02  19:44:26:09\r\n relancent le d\u00e9bat sur l'\u00e9vasion\r\nfiscale via des soci\u00e9t\u00e9s offshore.\r\n\r\n19:44:26:13  19:44:30:19\r\n Les politiques suisses \u00e9taient \r\n rest\u00e9s silencieux sur le sujet.\r\n\r\n19:44:31:00  19:44:38:04\r\nLe ministre des Finances U.Maurer\r\na r\u00e9agi, mod\u00e9r\u00e9ment, aujourd'hui.\r\n\r\n19:44:51:17  19:44:55:14\r\nA gauche, r\u00e9action outr\u00e9e ce matin.\r\n\r\n19:44:58:22  19:45:01:03\r\n       -Je me suis \u00e9trangl\u00e9.\r\n\r\n19:45:01:08  19:45:03:10\r\n     Il dit que ces montages,\r\n\r\n19:45:03:14  19:45:08:03\r\n  qui sont tr\u00e8s souvent destin\u00e9s \u00e0\r\ncontourner le fisc, sont admissibles.\r\n\r\n19:45:08:08  19:45:10:13\r\nCe n'est pas son r\u00f4le de justifier\r\n\r\n19:45:10:18  19:45:13:11\r\n    un syst\u00e8me avec deux poids,\r\n           deux mesures.\r\n\r\n19:45:13:15  19:45:21:11\r\n  Les gens tr\u00e8s ais\u00e9s qui peuvent\r\n    se payer ce type de montage\r\n\r\n19:45:21:15  19:45:25:15\r\npourraient tranquillement \u00e9chapper\r\n      au fisc: \u00e7a joue pas !\r\n\r\n19:45:26:03  19:45:33:08\r\n   -Mais les partis bourgeois\r\nsemblent d'accord avec U.Maurer.\r\n\r\n19:45:33:21  19:45:36:06\r\n       -Nous avons renforc\u00e9\r\n\r\n19:45:36:11  19:45:39:01\r\nla loi sur le blanchiment d'argent.\r\n\r\n19:45:39:06  19:45:43:01\r\nNotre r\u00e9glementation est suffisante.\r\n\r\n19:45:43:06  19:45:48:18\r\n   Je suis contente qu'on cesse\r\n    ce discours moralisateur.\r\n\r\n19:45:49:06  19:45:52:19\r\n     -Une r\u00e9action \u00e0 l'image\r\n  d'un Parlement plus \u00e0 droite.\r\n\r\n19:45:53:00  19:45:57:16\r\n Avec un gouvernement o\u00f9 l'absence\r\nde E.Widmer-Schlumpf se fait sentir.\r\n\r\n19:45:58:12  19:46:02:17\r\n-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette l'id\u00e9e\r\n  d'un revenu de base pour tous.\r\n\r\n19:46:02:22  19:46:12:20\r\n  Pour Alain Berset, l'initiative\r\n    est impossible \u00e0 financer,\r\n\r\n19:46:13:01  19:46:18:12\r\n et pousserait certaines personnes\r\n   \u00e0 ne plus vouloir travailler.\r\n\r\n19:46:19:18  19:46:23:22\r\n   -Une rente mensuelle \u00e0 vie,\r\n   que l'on travaille ou pas.\r\n\r\n19:46:24:03  19:46:29:01\r\nLe revenu de base inconditionnel est\r\n qualifi\u00e9 d'utopique par A.Berset.\r\n\r\n19:46:29:06  19:46:33:22\r\n   Et selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\nla Suisse ne peut pas se l'offrir.\r\n\r\n19:46:34:11  19:46:36:22\r\n-Ce serait un renversement complet\r\n\r\n19:46:37:03  19:46:39:12\r\n     de notre syst\u00e8me social.\r\n\r\n19:46:39:17  19:46:44:11\r\n          Beaucoup de gens\r\nsont attach\u00e9s \u00e0 la valeur du travail.\r\n\r\n19:46:44:16  19:46:47:23\r\n         C'est ce syst\u00e8me\r\n      qui a fait notre pays.\r\n\r\n19:46:48:11  19:46:51:11\r\n      -Pour les d\u00e9fenseurs\r\n    du revenu inconditionnel,\r\n\r\n19:46:51:15  19:46:55:08\r\nil en va d'une vision de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:46:56:01  19:46:57:08\r\n            -On propose\r\n\r\n19:46:57:12  19:46:59:14\r\n    un changement de paradigme.\r\n\r\n19:46:59:19  19:47:05:13\r\n   Un changement de la mani\u00e8re\r\n dont on redistribue la richesse.\r\n\r\n19:47:06:07  19:47:08:02\r\n     -Comment le financer ?\r\n\r\n19:47:08:07  19:47:12:04\r\nLes initiants \u00e9voquent une rente\r\n    de 2'500 frs par adulte,\r\n\r\n19:47:12:09  19:47:14:03\r\n       625 frs par enfant.\r\n\r\n19:47:14:08  19:47:19:07\r\nCo\u00fbt de l'op\u00e9ration selon Berne:\r\n   200 mias de francs par an.\r\n\r\n19:47:19:11  19:47:21:11\r\n  Financ\u00e9s par les travailleurs\r\n\r\n19:47:21:15  19:47:25:11\r\n  et par une partie de l'argent\r\n    des prestations sociales.\r\n\r\n19:47:25:15  19:47:28:22\r\n    Reste 25 mias \u00e0 trouver.\r\n\r\n19:47:31:14  19:47:33:04\r\n          -C'est \u00e9norme.\r\n\r\n19:47:33:09  19:47:35:19\r\n  Pour financer ces 25 milliards,\r\n\r\n19:47:36:00  19:47:39:04\r\n      il faudrait par exemple\r\n          doubler la TVA.\r\n\r\n19:47:39:09  19:47:41:05\r\n      Qui y serait favorable,\r\n\r\n19:47:41:10  19:47:44:21\r\n    alors que le syst\u00e8me social\r\n     actuel fonctionne bien ?\r\n\r\n19:47:45:08  19:47:47:18\r\n-Nous avons plusieurs propositions\r\n\r\n19:47:47:23  19:47:49:10\r\n          de financement.\r\n\r\n19:47:49:14  19:47:53:02\r\n        Notamment une taxe\r\n sur les transactions financi\u00e8res,\r\n\r\n19:47:53:07  19:47:55:11\r\n  ou une taxe sur l'\u00e9nergie sale.\r\n\r\n19:47:55:22  19:48:00:21\r\n -Le revenu de base inconditionnel\r\nse r\u00e9v\u00e8le un vrai d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:48:02:22  19:48:07:18\r\n    -Le taux de ch\u00f4mage a baiss\u00e9\r\nen Suisse le mois dernier, de 0,1 %.\r\n\r\n19:48:07:23  19:48:10:06\r\n    Il est d\u00e9sormais de 3,6 %.\r\n\r\n19:48:10:11  19:48:14:09\r\n  Le ch\u00f4mage a davantage baiss\u00e9 \r\n  en Suisse romande et au Tessin\r\n\r\n19:48:14:13  19:48:15:22\r\n    que dans le reste du pays.\r\n\r\n19:48:16:03  19:48:20:19\r\nIl a diminu\u00e9 de 0,3 point en rythme\r\n mensuel, pour s'\u00e9tablir \u00e0 4,8 %.\r\n\r\n19:48:22:17  19:48:27:04\r\n La Gr\u00e8ce a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un nouveau \r\nrenvoi de 124 migrants en Turquie.\r\n\r\n19:48:27:09  19:48:32:02\r\nLe deuxi\u00e8me depuis l'accord conclu \r\nentre l'UE et le gouvernement turc.\r\n\r\n19:48:32:07  19:48:40:14\r\n    Des dizaines de militants\r\nont manifest\u00e9 \u00e0 Lesbos et \u00e0 Chios.\r\n\r\n19:48:42:21  19:48:47:11\r\n-Sur le port de Chios, des familles\r\n     install\u00e9es \u00e0 m\u00eame le sol.\r\n\r\n19:48:47:16  19:48:51:14\r\n Une libert\u00e9 pr\u00e9caire pr\u00e9f\u00e9rable\r\n   \u00e0 la perspective d'un camp\r\n\r\n19:48:51:19  19:48:55:15\r\n          et au risque\r\nd'un transfert forc\u00e9 en Turquie.\r\n\r\n19:48:55:20  19:48:58:23\r\n     Quand en pleine nuit, \r\n     la police leur demande\r\n\r\n19:48:59:04  19:49:04:19\r\nde prendre la direction des camps,\r\n       c'est la d\u00e9bandade.\r\n\r\n19:49:05:00  19:49:09:20\r\n  \"Honte \u00e0 l'Union europ\u00e9enne,\r\n  libert\u00e9 pour les r\u00e9fugi\u00e9s\",\r\n\r\n19:49:10:01  19:49:12:12\r\n      crient ces militants.\r\n\r\n19:49:12:17  19:49:14:08\r\n        Trois d'entre eux\r\n\r\n19:49:14:12  19:49:19:06\r\n s'agrippent \u00e0 l'ancre du ferry\r\n   charg\u00e9 d'un retour forc\u00e9.\r\n\r\n19:49:19:11  19:49:23:18\r\n   Des protestations rapidement\r\nabr\u00e9g\u00e9es par les forces de l'ordre.\r\n\r\n19:49:23:23  19:49:27:01\r\nFin du r\u00eave pour ces 45 Pakistanais:\r\n\r\n19:49:27:06  19:49:30:21\r\n      les voil\u00e0 embarqu\u00e9s, \r\n      direction la Turquie,\r\n\r\n19:49:31:02  19:49:37:11\r\nd'o\u00f9 ils seront vraisemblablement\r\n       renvoy\u00e9s chez eux.\r\n\r\n19:49:37:16  19:49:42:19\r\n Dans cehot spot,70 Pakistanais\r\nont commenc\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim.\r\n\r\n19:49:43:00  19:49:48:06\r\n   Ici, pas d'aide juridique,\r\n        peu de soutien,\r\n\r\n19:49:48:11  19:49:50:19\r\n  selon Amnesty International.\r\n\r\n19:49:51:00  19:49:57:15\r\n  Or, c'est l\u00e0 que les demandes\r\n     d'asile sont examin\u00e9es.\r\n\r\n19:49:57:20  19:50:00:20\r\n         Sans demande,\r\n   le renvoi est automatique.\r\n\r\n19:50:01:08  19:50:05:17\r\n -Ils nous ont propos\u00e9 de choisir\r\n entre demander l'asile en Gr\u00e8ce\r\n\r\n19:50:05:22  19:50:09:13\r\n      ou rentrer en Turquie,\r\n      on a choisi la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:50:10:04  19:50:13:22\r\n            -La Gr\u00e8ce\r\ncroule sous de nouvelles demandes,\r\n\r\n19:50:14:03  19:50:17:04\r\n      sans avoir les moyens\r\n         de les traiter.\r\n\r\n19:50:17:09  19:50:21:09\r\n   Pour ce groupe de migrants,\r\n      c'est d\u00e9j\u00e0 trop tard.\r\n\r\n19:50:23:01  19:50:26:20\r\n  -Le pape Fran\u00e7ois reste fid\u00e8le\r\n    \u00e0 la doctrine de l'Eglise.\r\n\r\n19:50:27:01  19:50:29:11\r\n        Pas de r\u00e9volution\r\n    \u00e0 l'\u00e9gard des homosexuels.\r\n\r\n19:50:29:16  19:50:34:21\r\n Mais une ouverture en direction \r\ndes divorc\u00e9s et des unions libres.\r\n\r\n19:50:35:02  19:50:42:14\r\n  Le Vatican publie ses nouvelles\r\n    directives sur la famille.\r\n\r\n19:50:43:21  19:50:47:04\r\n-Les temps changent, m\u00eame \u00e0 Rome.\r\n\r\n19:50:47:09  19:50:49:18\r\n    Termin\u00e9e la condamnation\r\n        au p\u00e9ch\u00e9 mortel\r\n\r\n19:50:49:23  19:50:53:02\r\n pour ceux qui ne respectent pas\r\n    la doctrine de l'Eglise.\r\n\r\n19:50:53:07  19:50:54:18\r\n   Le pape change le message.\r\n\r\n19:50:55:04  19:50:57:00\r\n     -Pas de nouvelles r\u00e8gles,\r\n\r\n19:50:57:05  19:50:59:11\r\nmais une ouverture forte, concr\u00e8te.\r\n\r\n19:50:59:20  19:51:04:14\r\n  -Le cardinal Schonborn est venu\r\npr\u00e9senter l'exhortation apostolique.\r\n\r\n19:51:04:19  19:51:09:04\r\n    Il appartient au courant \r\n    progressiste de l'Eglise.\r\n\r\n19:51:09:09  19:51:13:08\r\nC'est sur le divorce que l'ouverture\r\n       est la plus sensible.\r\n\r\n19:51:13:17  19:51:16:20\r\n    -Personne ne doit se sentir\r\n      condamn\u00e9 pour toujours.\r\n\r\n19:51:17:01  19:51:20:05\r\n           Les pr\u00eatres\r\n doivent discerner les situations\r\n\r\n19:51:20:10  19:51:26:12\r\net la communion eucharistique n'est\r\n plus une prime pour les parfaits,\r\n\r\n19:51:26:17  19:51:30:00\r\n mais un aliment pour les faibles.\r\n\r\n19:51:34:06  19:51:36:18\r\n    -Le texte du pape Fran\u00e7ois\r\n\r\n19:51:36:23  19:51:39:16\r\n impose une r\u00e9volution en douceur.\r\n\r\n19:51:39:21  19:51:42:22\r\n      Il ne veut pas heurter\r\n      les traditionnalistes,\r\n\r\n19:51:43:03  19:51:47:08\r\n  il ne modifie pas la doctrine, \r\n mais pr\u00f4ne une autre application,\r\n\r\n19:51:47:12  19:51:52:09\r\n          au cas par cas\r\n   de chaque situation humaine.\r\n\r\n19:51:55:14  19:52:02:04\r\n Le texte du pape ouvre la porte\r\n\r\n19:52:02:09  19:52:05:06\r\n       aux unions libres,\r\n  aux familles monoparentales.\r\n\r\n19:52:05:11  19:52:09:05\r\nQuant aux homosexuels, ils doivent\r\n    \u00eatre respect\u00e9s, entour\u00e9s,\r\n\r\n19:52:09:10  19:52:11:20\r\nmais pas question de parler mariage.\r\n\r\n19:52:12:08  19:52:14:04\r\n  -Sur le th\u00e8me des homosexuels,\r\n\r\n19:52:14:09  19:52:16:21\r\n ce document est tr\u00e8s en retrait.\r\n\r\n19:52:17:02  19:52:23:20\r\nIl tient compte d'un tir de barrage\r\n        des pr\u00e9lats du Sud.\r\n\r\n19:52:25:23  19:52:29:12\r\n  -Malgr\u00e9 cela, jamais un pape\r\n   n'avait \u00e9t\u00e9 aussi concret\r\n\r\n19:52:29:17  19:52:32:07\r\n     pour parler de famille\r\n        et de sexualit\u00e9.\r\n\r\n19:52:32:11  19:52:35:03\r\n  Sur la forme, une r\u00e9volution.\r\n\r\n19:52:36:16  19:52:40:20\r\n-Les catholiques divorc\u00e9s attendaient\r\n     les conclusions du Vatican.\r\n\r\n19:52:41:01  19:52:45:04\r\n  Ils esp\u00e9raient pouvoir communier\r\n\u00e0 nouveau ou se remarier \u00e0 l'\u00e9glise.\r\n\r\n19:52:45:09  19:52:50:13\r\n Comment r\u00e9agissent-ils aux signes\r\n  d'ouverture du pape Fran\u00e7ois ?\r\n\r\n19:52:54:00  19:52:58:15\r\n   -En plein d\u00e9bat sur le Synode,\r\nnous avions rencontr\u00e9 Fran\u00e7oise Gay.\r\n\r\n19:52:58:20  19:53:03:02\r\n Tr\u00e8s engag\u00e9e dans sa paroisse,\r\ntout a chang\u00e9 apr\u00e8s son divorce.\r\n\r\n19:53:03:14  19:53:05:16\r\n    -\u00c0 l'\u00e9glise, j'ai entendu:\r\n\r\n19:53:05:21  19:53:08:22\r\n  \"Elle est s\u00e9par\u00e9e ou divorc\u00e9e,\r\n\r\n19:53:09:03  19:53:12:03\r\n    elle n'a rien \u00e0 faire ici.\"\r\n\r\n19:53:12:08  19:53:19:08\r\nJe me sentais coupable et ne trouvais\r\n    plus ma place dans l'Eglise.\r\n\r\n19:53:20:22  19:53:23:22\r\n       -L'\u00e9v\u00eaque de Sion\r\n     a particip\u00e9 au Synode:\r\n\r\n19:53:24:03  19:53:30:03\r\nle pape et des \u00e9v\u00eaques ont d\u00e9battu\r\n et \u00e9cout\u00e9 des fid\u00e8les divorc\u00e9s.\r\n\r\n19:53:31:16  19:53:35:10\r\n-J'ai pris conscience d'un changement\r\n\r\n19:53:35:14  19:53:41:11\r\n   dans l'Eglise d'aujourd'hui.\r\n\r\n19:53:43:01  19:53:48:01\r\n -F.Gay est soulag\u00e9e: des signes\r\n   d'ouverture arrivent enfin.\r\n\r\n19:53:50:00  19:53:52:09\r\n -J'ai entendu un message d'amour,\r\n\r\n19:53:52:13  19:53:54:15\r\n    sans exclusion ou jugement.\r\n\r\n19:53:54:20  19:53:59:00\r\n   Maintenant, je peux communier\r\n     en me sentant accueillie,\r\n\r\n19:53:59:05  19:54:04:07\r\n        aim\u00e9e, \u00e0 ma place,\r\n       malgr\u00e9 mon parcours.\r\n\r\n19:54:10:09  19:54:14:22\r\n    -Le document du pape offre\r\n\r\n19:54:15:03  19:54:20:19\r\n une ouverture pour des personnes\r\n\r\n19:54:21:00  19:54:24:22\r\nqui, apr\u00e8s un certain cheminement,\r\n       puissent communier.\r\n\r\n19:54:25:09  19:54:28:08\r\n     -Ce couple accompagne \r\n    des divorc\u00e9s ou remari\u00e9s\r\n\r\n19:54:28:12  19:54:32:00\r\n     qui peinent \u00e0 trouver\r\n  leurs marques dans l'Eglise.\r\n\r\n19:54:32:12  19:54:34:07\r\n        -Ce Synode confirme\r\n\r\n19:54:34:11  19:54:37:06\r\nce que nous faisons depuis 10 ans:\r\n\r\n19:54:37:11  19:54:41:14\r\n    rejoindre les souffrances,\r\n    remettre les gens debout,\r\n\r\n19:54:41:19  19:54:46:04\r\n        les aider \u00e0 avancer\r\n          sans les juger.\r\n\r\n19:54:46:15  19:54:50:09\r\n  -Des premiers \u00e9chos positifs \r\n  dans les cantons catholiques.\r\n\r\n19:54:50:13  19:54:53:19\r\n    Reste la mise en oeuvre \r\n   de ces nouveaux pr\u00e9ceptes.\r\n\r\n19:54:55:05  19:54:59:16\r\n  -C'est un v\u00e9ritable cri du coeur\r\nlanc\u00e9 par 1'000 producteurs de lait.\r\n\r\n19:54:59:21  19:55:04:07\r\nL'assembl\u00e9e de Prolait a d\u00e9cid\u00e9 hier\r\n  de ne plus payer ses cotisations\r\n\r\n19:55:04:11  19:55:08:23\r\n  jusqu'\u00e0 ce que des mesures soient\r\nprises pour remonter le prix du lait.\r\n\r\n19:55:09:22  19:55:12:09\r\n          -Du jamais vu\r\n     depuis les ann\u00e9es 1970:\r\n\r\n19:55:12:13  19:55:16:19\r\n   46 cts, le prix moyen pay\u00e9\r\naux producteurs pour 1 l de lait.\r\n\r\n19:55:17:00  19:55:19:11\r\n    Une situation intenable.\r\n\r\n19:55:19:16  19:55:23:02\r\nEleveur de la r\u00e9gion lausannoise,\r\n       P.Demont se r\u00e9jouit\r\n\r\n19:55:23:07  19:55:26:22\r\n     du coup de force fait\r\n  par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de Prolait.\r\n\r\n19:55:27:11  19:55:30:20\r\n      -C'est la premi\u00e8re fois\r\n   qu'une cotisation est retenue\r\n\r\n19:55:31:01  19:55:32:08\r\n        par une f\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:55:32:12  19:55:34:02\r\n    C'est toute une f\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:55:34:07  19:55:36:23\r\n   de producteurs qui a d\u00e9cid\u00e9,\r\n          \u00e0 l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n19:55:37:04  19:55:38:11\r\n       C'est un signal fort.\r\n\r\n19:55:38:15  19:55:43:15\r\n   Aujourd'hui, c'est dramatique\r\n        ce qu'il se passe.\r\n\r\n19:55:44:12  19:55:47:20\r\n -D\u00e9sormais, les 0,15 cts vers\u00e9s\r\n    pour chaque litre de lait\r\n\r\n19:55:48:01  19:55:50:11\r\n      par les producteurs \r\n     \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration suisse\r\n\r\n19:55:50:16  19:55:54:11\r\nseront provisionn\u00e9s jusqu'\u00e0 ce que\r\n    des mesures soient prises.\r\n\r\n19:55:54:16  19:55:57:15\r\n  La F\u00e9d\u00e9ration des producteurs\r\n         suisses de lait\r\n\r\n19:55:57:20  19:56:00:08\r\n       entend et comprend \r\n       ce cri de d\u00e9tresse.\r\n\r\n19:56:00:12  19:56:03:16\r\n    Mais elle se dit d\u00e9munie\r\n      face \u00e0 la situation.\r\n\r\n19:56:04:03  19:56:06:11\r\n -C'est un d\u00e9fi d'unir les forces\r\n\r\n19:56:06:15  19:56:09:09\r\nde ces 22'000 producteurs de lait.\r\n\r\n19:56:09:13  19:56:13:11\r\n  Ils ont des visions diff\u00e9rentes\r\n       au niveau du march\u00e9.\r\n\r\n19:56:13:21  19:56:16:20\r\n     -Tiraill\u00e9e entre grands\r\n     et petits producteurs,\r\n\r\n19:56:17:01  19:56:20:23\r\n   la branche ne parvient pas \u00e0\r\nemp\u00eacher une surproduction de lait\r\n\r\n19:56:21:04  19:56:23:02\r\nni \u00e0 n\u00e9gocier de meilleurs prix.\r\n\r\n19:56:23:07  19:56:25:08\r\nLe chaos r\u00e8gne depuis la suppression\r\n\r\n19:56:25:12  19:56:27:17\r\n  des contingentements laitiers\r\n            en 2009.\r\n\r\n19:56:27:22  19:56:31:00\r\n    Un millier de producteurs\r\n   font faillite chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:56:31:05  19:56:32:16\r\n          La solution ?\r\n\r\n19:56:33:04  19:56:34:15\r\n      -Il faudrait regrouper\r\n\r\n19:56:34:20  19:56:38:06\r\nl'offre de lait, et \u00eatre plus unis.\r\n\r\n19:56:38:11  19:56:47:07\r\nIl faut aussi d\u00e9velopper des produits\r\n       \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e.\r\n\r\n19:56:47:19  19:56:51:19\r\n    -L'espoir: que la situation\r\ncatastrophique r\u00e9veille les esprits\r\n\r\n19:56:52:00  19:56:55:21\r\n et que les producteurs trouvent\r\n   la voie de l'union sacr\u00e9e.\r\n\r\n19:56:56:22  19:57:01:05\r\n-Dilemme pour les amateurs de musique\r\n       ce week-end en Valais,\r\n\r\n19:57:01:10  19:57:03:15\r\n avec trois festivals \u00e0 l'affiche.\r\n\r\n19:57:03:20  19:57:06:17\r\n      L'Unplugged \u00e0 Zermatt,\r\n    le Caprice \u00e0 Crans-Montana,\r\n\r\n19:57:06:22  19:57:09:03\r\n        et le dernier n\u00e9, \r\n       l'Impulse \u00e0 Verbier.\r\n\r\n19:57:09:08  19:57:14:00\r\n  Pour remplir la fin de saison,\r\nles stations misent sur la musique.\r\n\r\n19:57:17:16  19:57:22:18\r\n    -Ces rockeuses italiennes\r\n\r\n19:57:22:23  19:57:27:13\r\n   ne se sont sans doute jamais\r\nproduites devant si maigre public.\r\n\r\n19:57:27:18  19:57:32:12\r\nLes al\u00e9as d'un festival de montagne\r\n    avec sc\u00e8ne sur les pistes.\r\n\r\n19:57:33:00  19:57:35:00\r\n     -20 personnes travaillent\r\n\r\n19:57:35:05  19:57:36:21\r\n       depuis deux semaines.\r\n\r\n19:57:37:01  19:57:38:14\r\n         C'est frustrant.\r\n\r\n19:57:39:01  19:57:41:20\r\n    -Des milliers de skieurs\r\n       devraient affluer\r\n\r\n19:57:42:01  19:57:44:15\r\n          pour \u00e9couter\r\n    Charlie Winston ou Texas.\r\n\r\n19:57:44:20  19:57:50:07\r\n  C'est ce qu'esp\u00e8re le patron\r\n   des remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n19:57:50:11  19:57:50:16\r\nCar ce festival est cens\u00e9 combler\r\n        la fin de saison.\r\n\r\n19:57:53:02  19:57:56:04\r\nCar ce festival est cens\u00e9 combler\r\n        la fin de saison.\r\n\r\n19:57:56:13  19:57:58:14\r\n-A P\u00e2ques, on avait 20'000 skieurs.\r\n\r\n19:57:58:19  19:58:00:15\r\n    Une semaine apr\u00e8s, 10'000.\r\n\r\n19:58:00:20  19:58:03:02\r\nPuis, si on ne fait rien c'est 5'000.\r\n\r\n19:58:03:07  19:58:05:06\r\n5'000 skieurs de plus ou de moins,\r\n\r\n19:58:05:11  19:58:07:22\r\n        \u00e7a fait 300'000 frs\r\n      de chiffres d'affaires.\r\n\r\n19:58:08:03  19:58:11:06\r\n On doit investir dans lesevents.\r\n\r\n19:58:11:18  19:58:14:11\r\n      -Zermatt a compris \u00e7a\r\n     il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:58:14:15  19:58:17:21\r\n    Son festival acoustique\r\n  affiche complet ce week-end.\r\n\r\n19:58:18:02  19:58:20:04\r\nSon directeur ne prend pas ombrage\r\n\r\n19:58:20:09  19:58:23:08\r\n de l'arriv\u00e9e de Verbier Impulse\r\n        aux m\u00eames dates.\r\n\r\n19:58:23:12  19:58:25:14\r\n Il ne faudrait pas que \u00e7a dure.\r\n\r\n19:58:26:02  19:58:27:22\r\n     -Au niveau des artistes,\r\n\r\n19:58:28:03  19:58:30:08\r\n   \u00e7a peut \u00eatre une concurrence.\r\n\r\n19:58:30:12  19:58:33:23\r\n     La recherche des artistes\r\n    est difficile chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:58:34:04  19:58:36:07\r\n Nous avons l'avantage sur Verbier\r\n\r\n19:58:36:11  19:58:42:12\r\n       que nous avons fait \r\n      neuf fois le festival.\r\n\r\n19:58:49:18  19:58:52:16\r\n        -A Crans-Montana,\r\n   \u00e7a bouge aussi ce week-end.\r\n\r\n19:58:52:21  19:58:56:21\r\n     Caprice Festival a trouv\u00e9\r\nson souffle dans la musique \u00e9lectro.\r\n\r\n19:58:57:02  19:59:00:23\r\nInfrastructures moins co\u00fbteuses,\r\n      public plus europ\u00e9en\r\n\r\n19:59:01:04  19:59:03:19\r\n    pour remplir la station.\r\n\r\n19:59:04:07  19:59:06:09\r\n-On a v\u00e9cu des ann\u00e9es pas faciles.\r\n\r\n19:59:06:13  19:59:08:18\r\n    Un festival \u00e0 la montagne,\r\n\r\n19:59:08:23  19:59:10:13\r\n   c'est extr\u00eamement difficile.\r\n\r\n19:59:10:18  19:59:14:02\r\n Soit c'est une volont\u00e9 marketing\r\n     de la station d'investir\r\n\r\n19:59:14:07  19:59:18:03\r\n sachant qu'il y aura des pertes,\r\n  mais dans une vision marketing\r\n\r\n19:59:18:08  19:59:21:13\r\nsoit il faut trouver des solutions\r\n       pour \u00eatre rentables.\r\n\r\n19:59:21:18  19:59:24:11\r\n       Le choix de l'\u00e9lectro\r\n     a \u00e9t\u00e9 une bonne solution.\r\n\r\n19:59:24:21  19:59:28:05\r\n  -Verbier Impulse doit attirer\r\n  8'000 personnes sur six jours\r\n\r\n19:59:28:10  19:59:29:15\r\n     pour couvrir ses frais.\r\n\r\n19:59:29:20  19:59:32:16\r\n        Une 2\u00e8me \u00e9dition\r\n    est pr\u00e9vue l'an prochain.\r\n\r\n19:59:33:21  19:59:37:20\r\n -La course \u00e0 pied est \u00e0 la mode,\r\n et chaque ville a son marathon.\r\n\r\n19:59:38:01  19:59:41:14\r\n    Celui de Linz en Autriche\r\n  a eu lieu le week-end dernier.\r\n\r\n19:59:41:19  19:59:46:02\r\n  Une photo fait le buzz depuis\r\nhier soir sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:59:50:12  19:59:53:04\r\n-Ces gens ne fuient pas la guerre.\r\n\r\n19:59:53:09  19:59:56:10\r\n    C'est le marathon junior\r\n     de Linz, en Autriche:\r\n\r\n19:59:56:14  19:59:59:15\r\n   en marge du vrai marathon,\r\n       une course de 42 m\r\n\r\n19:59:59:20  20:00:04:04\r\n pour des enfants de 3 ou 4 ans,\r\n       avec un classement.\r\n\r\n20:00:04:09  20:00:09:16\r\n   Certains parents trouvent\r\n que cela ne va pas assez vite,\r\n\r\n20:00:09:21  20:00:15:16\r\n  alors ils aident... ou tirent\r\n   et soul\u00e8vent leurs enfants.\r\n\r\n20:00:15:21  20:00:23:07\r\n   Tirer les bras des enfants\r\n         est dangereux.\r\n\r\n20:00:23:11  20:00:27:12\r\n   Sur le visage des petits,\r\nle r\u00e9sultat de ce qui est d\u00e9crit\r\n\r\n20:00:27:17  20:00:32:01\r\n         comme un moment\r\n    \"de sport et de partage\".\r\n\r\n20:00:32:06  20:00:35:19\r\n   La photo de Manfred Binder\r\n      est devenue c\u00e9l\u00e8bre.\r\n\r\n20:00:36:00  20:00:40:12\r\nLes parents finissent sur le podium:\r\n       celui de la connerie.\r\n\r\n20:00:40:17  20:00:45:05\r\n    Sur les r\u00e9seaux sociaux, \r\n    on d\u00e9tourne \u00e0 coeur joie.\r\n\r\n20:00:45:10  20:00:48:00\r\n\u00c0 la course de l'Escalade \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n20:00:48:05  20:00:51:15\r\n    on a interdit aux parents\r\n la course et la zone du d\u00e9part:\r\n\r\n20:00:51:20  20:00:53:19\r\n depuis, \u00e7a se passe tr\u00e8s bien.\r\n\r\n20:00:54:00  20:00:57:07\r\n    Emile Zatopek, le c\u00e9l\u00e8bre\r\n   marathonien tch\u00e8que disait:\r\n\r\n20:00:57:11  20:00:59:19\r\n       \"Si tu veux courir,\r\n       cours un kilom\u00e8tre.\r\n\r\n20:01:00:00  20:01:02:21\r\n   Si tu veux changer ta vie,\r\n      cours un marathon.\"\r\n\r\n20:01:03:02  20:01:06:07\r\n       L'ann\u00e9e prochaine,\r\n Linz veut changer le r\u00e8glement.\r\n\r\n20:01:06:11  20:01:11:16\r\n Suggestion: obligez les parents\r\n   \u00e0 courir le vrai marathon.\r\n\r\n20:01:11:21  20:01:17:02\r\n    Je vous assure, \u00e7a calme.\r\n\r\n20:01:19:09  20:01:21:03\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:21:08  20:01:22:22\r\n      Merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n20:01:23:03  20:01:26:13\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n  puis \"Passe-moi les Jumelles\".\r\n\r\n20:01:26:18  20:01:28:11\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:30:01  20:01:36:02\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n     C.Berthet, V.Fiore-Donno,\r\n  V.Gerber, A.Giddey, M.Kastrati,\r\n    C.Mohnhaupt, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-08T00:51:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604508330", "durationSec": 95, "title": "SO ARRESTATIONS BRUXELLES_RTS000000784804", "excerpt": "Le premier ministre britannique David Cameron se trouve dans une situation d\u00e9licate apr\u00e8s avoir avou\u00e9 qu'il avait d\u00e9tenu des parts dans un fonds offshore Blairmore au Panama.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604508331", "durationSec": 109, "title": "SO CAMERON PANAMA_RTS000000784680", "excerpt": "Le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping m\u00e8ne une campagne de culte de la personnalit\u00e9  sans pr\u00e9c\u00e9dent. Vid\u00e9o de propagande sur internet, objets porte-bonheur \u00e0 son effigie et contr\u00f4les stricts envers les m\u00e9dias.", "remarks": "Sujet de St\u00e9phane Moulin.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANGLETERRE"], "thematicThemes": ["\u00c9VASION FISCALE"], "thematicPersons": ["CAMERON, DAVID"], "sequenceIds": ["1508960"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508332", "durationSec": 133, "title": "SO CHINE XI JINPING_RTS000000784375", "excerpt": "D\u00e9cryptage de la journaliste Martina Chyba d'une photo du marathon junior de Linz montrant des parents tirant par les bras des enfants visiblement malheureux de participer \u00e0 cette course. Cette photo prise par le photographe Manfred Binder symbolise l'attitude stupide des parents poussant leur enfant \u00e0 l'extr\u00eame.", "thematicGeographicals": ["PEKIN"], "thematicThemes": ["CULTE DE LA PERSONNALIT\u00c9"], "thematicPersons": ["XI JINPING"], "sequenceIds": ["1508845"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508333", "durationSec": 90, "title": "SO CHRONIQUE PHOTO LINZ_RTS000000784509", "excerpt": "Itw du conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur Alain Berset oppos\u00e9 au revenu de base inconditionnel et de la parlementaire genevois Lisa Mazzone en faveur du RBI qui sera soumis au peuple lors des votations f\u00e9d\u00e9rales du 5.6.2016.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508334", "durationSec": 106, "title": "SO CP BERSET RBI_RTS000000784795", "excerpt": "En cette fin de saison de ski, les stations tentent d'attirer des touristes en organisant des festivals de musique sur les pistes de ski. Apr\u00e8s l'Unplugged de Zermatt et le Caprices \u00e0 Crans-Montana, c'est Verbier qui se lance avec le Verbier Impulse.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["REVENU", "VOTATION"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN", "MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508335", "durationSec": 137, "title": "SO FESTIVALS MONTAGNE_RTS000000784813", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping. Apr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie officielle sur la place Tiananmen, ils ont partag\u00e9 un repas de travail.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BRUNNER, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "PISTE DE SKI", "CONCERT", "FESTIVAL DE MUSIQUE"], "sequenceIds": ["1509041"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508336", "durationSec": 144, "title": "SO JSA VISITE D ETAT CHINE_RTS000000784839", "excerpt": "Les producteurs de lait romands (Prolait) ont d\u00e9cid\u00e9 de ne plus payer leur cotisation aupr\u00e8s de la f\u00e9d\u00e9ration suisse des producteurs de lait (FPSL) en raison du prix du lait tr\u00e8s bas.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "role": "statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PEKIN"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE"], "thematicPersons": ["XI JINPING", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"], "sequenceIds": ["1508835"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508337", "durationSec": 109, "title": "SO LAIT_RTS000000784789", "excerpt": "R\u00e9actions des parlementaires Roger Nordmann et Petra Goessi suite aux propos du conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef des finances Ueli Maurer sur l'affaire des \"Panama Papers\". Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC estime que \"les soci\u00e9t\u00e9s offshore ne sont pas ill\u00e9gales\" et que \"nous ne devons pas jouer les super moralisateurs\".", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHAER, Valentin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["PRODUCTION LAITI\u00c8RE", "ASSOCIATION PROFESSIONNELLE"], "sequenceIds": ["1509009"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508338", "durationSec": 102, "title": "SO LESBOS EXPULSIONS_RTS000000784797", "excerpt": "Les catholiques divorc\u00e9s sont soulag\u00e9s suite \u00e0 la publication de l'exhortation catholique du pape Fran\u00e7ois qui se montre compr\u00e9hensif et plus ouvert envers les personnes divorc\u00e9es et remari\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604508339", "durationSec": 105, "title": "SO REAX POLITIQUES SUISSES PANAMA_RTS000000784729", "excerpt": "L'exhortation apostolique du pape Fran\u00e7ois sur la famille et le mariage montre une l\u00e9g\u00e8re ouverture vers les personnes divorc\u00e9es et remari\u00e9es mais peu d'ouverture pour les homosexuels.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["\u00c9VASION FISCALE"], "thematicPersons": ["MAURER, UELI"], "sequenceIds": ["1508991"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508340", "durationSec": 121, "title": "SO SUISSE DIVORCE CATHOLIQUES_RTS000000784702", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION", "FRIBOURG"], "thematicThemes": ["CATHOLICISME", "DIVORCE"], "sequenceIds": ["1509005"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508341", "durationSec": 114, "title": "SO VATICAN DROIT FAMILLE_RTS000000784808", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "statement Vatican", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VATICAN"], "thematicThemes": ["CATHOLICISME"], "sequenceIds": ["1509003"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604508836", "summary": "Sur la place Tiananmen : C\u00e9r\u00e9monie officielle avec fanfare militaire et \u00e9coliers agitant drapeaux suisses. \nConf\u00e9rence de presse de Johann Schneider-Ammann, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Johann Schneider-Ammann rencontrant des repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Statement Pierre-Olivier Volet.\nItw G\u00e9rald B\u00e9roud, fondateur site Sinoptic. Itw Jean-Jacques de Dardel, ambassadeur de Suisse en Chine.", "id": "1508835", "visualThemes": ["VISITE OFFICIELLE"], "visualGeographicals": ["PEKIN"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508846", "summary": "Portrait de Xi Jinping, pr\u00e9sident chinois, en vente dans boutique. Assiettes \u00e0 l'effigie de Xi Jinping. Itw Wang Xiqiu, commer\u00e7ante. Vid\u00e9o de propagande en honneur au pr\u00e9sident chinois Xi Jinping.\nItw Murong Xuecun, \u00e9crivain.\nHong Kong : itw Jean-Pierre Cabestan, professeur d'universit\u00e9.", "id": "1508845", "visualThemes": ["CULTE DE LA PERSONNALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["CHINE"], "visualPersons": ["XI JINPING"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508961", "summary": "David Cameron, premier ministre britannique, avouant avoir d\u00e9tenu des parts dans le fonds offshore Blairmore. Archives r\u00e9centes, David Cameron d\u00e9clarant qu'il n'a pas d'actions ni de fonds offshore. Une des journaux. Stills du p\u00e8re de David Cameron, Ian Cameron.\nItw de rue.\nDavid Cameron en campagne pour le \"IN\" par rapport au vote sur le Brexit.", "id": "1508960", "visualGeographicals": ["ANGLETERRE"], "visualPersons": ["CAMERON, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508992", "summary": "Extraits de l'itw du conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef des finances Ueli Maurer publi\u00e9e dans le journal \"Blick\".\nItw Roger Nordmann, chef du groupe parlementaire socialiste.\nItw Petra Goessi, pr\u00e9sidente d\u00e9sign\u00e9e du PLR.", "id": "1508991", "visualPersons": ["GOESSI, PETRA", "NORDMANN, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509004", "summary": "Vues g\u00e9n\u00e9rales Place St-Pierre. Itw Francesco Grana, journaliste Vaticantiste. D\u00e9clarations du cardinal Christoph Schoenborn. Statement. Itw Jean-Louis de la Vaissi\u00e8re, vaticantiste.", "id": "1509003", "visualGeographicals": ["VATICAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509006", "summary": "Sion : itw Fran\u00e7oise Gay, catholique divorc\u00e9e. Itw Jean-Marie Lovey, \u00e9v\u00eaque de Sion.\nFribourg : itw Bertrand Georges, responsable pastorale familiale.\nSion : itw Marco Mayoraz, pastorale de la famille", "id": "1509005", "visualGeographicals": ["SION", "FRIBOURG"], "visualPersons": ["LOVEY, JEAN-MARIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509010", "summary": "Itw Patrick Demont, producteur de lait Montheron.\nItw Daniel Kohler, secr\u00e9taire de la f\u00e9d\u00e9ration des producteurs suisses de lait.", "id": "1509009"}, {"internalArchiveId": "AA1604509042", "summary": "Verbier, neigeux : concert sur les pistes de ski avec quelques personnes dans le public. Itw Alain Michellod, coordinateur Verbier Impulse. Int t\u00e9l\u00e9cabine, itw Eric Balet, directeur g\u00e9n\u00e9ral T\u00e9l\u00e9Verbier. \nZermatt : archives 2015 du Zermatt Unplugged. Itw Thomas Sterchi, pr\u00e9sident de Zermatt Unplugged.\nCrans-Montana, 07.04.2016 : concert de musique \u00e9lectronique. Itw Maxime L\u00e9onard, directeur du Caprices Festival.", "id": "1509041", "visualThemes": ["CONCERT", "PISTE DE SKI"], "visualGeographicals": ["ZERMATT", "VERBIER", "CRANS-MONTANA"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Duplex Londres", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1648576", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024640", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-809B1D29-AECD-4D13-AC05-5E37890306B5", "internalArchiveId": "809B1D29-AECD-4D13-AC05-5E37890306B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-04-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : David Cameron, premier ministre du Royaume-Uni;Albert Eric;Marc Henzelin, sp\u00e9cialiste de droit p\u00e9nal \u00e9conomique;Paul Jorion, anthropologue et \u00e9conomiste;Johann Schneider Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, de la formation et de la recherche (DEFR), PLR, bernois;Christian Etter, n\u00e9gociateur en chef suisse pour l'accord de libre-\u00e9change;Marc Simeth, Pr\u00e9sident du cartel intersyndical;extraits de partisans de Bruno Le Maire\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(22/UK EXTRAIT CAMERON COURT 7H)  SON\r\n((\"Samantha et moi avions un compte commun...dans lequel nous poss\u00e9dions 5 mille parts dans un fond d'investissement, qu'on a vendu en janvier 2010. \u00e7a valait 30 mille pounds. Mais il a \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 toutes les taxes britanniques...dans les respect de l'art \r\n(ou en toute normalit\u00e9))\r\n(20/UK CAMERON FRAGILISE?) David Cameron est donc pass\u00e9 aux aveux hier soir...\r\nsur la cha\u00eene I-TV.\r\nLes Panama Papers disaient vrai...\r\nIl s'est bel et bien frott\u00e9 au offshore...\r\nC'\u00e9tait avant qu'il n'acc\u00e8de au pouvoir...\r\nMais c'est bel et bien maintenant, que le premier ministre britannique est plong\u00e9 dans l'embarras...L'opposition travailliste r\u00e9clame sa d\u00e9mission...\r\nLondres, Eric Albert.\r\n((David Cameron a finalement avou\u00e9. Il a bien h\u00e9rit\u00e9 d'argent venant des paradis fiscaux. Certes, c'\u00e9tait une somme relativement modeste, de 40000 euros, sous forme d'actions dans le fonds d'investissement que son p\u00e8re dirigeait et il les a vendu en 2010, juste avant de devenir premier ministre. \r\nMais l'affaire est extr\u00eamement embarrassante pour David Cameron. Il y a 4 jours, les Panama Papers r\u00e9v\u00e9laient que son p\u00e8re, aujourd'hui d\u00e9c\u00e9d\u00e9, avait enregistr\u00e9 son fonds d'investissement aux Bahamas. Depuis, la question se pose : est-ce que le premier ministre britannique a lui-m\u00eame b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ce fonds ? David Cameron a d'abord \u00e9vit\u00e9 la question, puis il a affirm\u00e9 qu'il n'avait aucun fonds offshore, mais il parlait au pr\u00e9sent et ne pr\u00e9cisait rien sur le pass\u00e9. Et finalement, sous le feu des questions,  il a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de reconna\u00eetre les faits.\r\nLa r\u00e9v\u00e9lation est d'autant plus embarrassante que le premier ministre britannique a fait de la lutte contre l'\u00e9vasion fiscale une priorit\u00e9. Il y a quelques ann\u00e9es, il estimait que l'utilisation des paradis fiscaux \u00e9tait \u00ab moralement condamnable \u00bb. D\u00e9sormais, il reconnait qu'il a lui-m\u00eame us\u00e9 de ces pratiques.))\r\n(D3new/GE PANAMA PAPERS EXEMPLE HSBC) Une pratique moralement condamnable...\r\net p\u00e9nalement? \r\nEt bien c'est plus difficile...vous allez l'entendre dans la bouche d'un sp\u00e9cialiste...\r\nLes banques, les avocats d'affaires, bref les interm\u00e9diaires financiers qui aident \u00e0 monter ces soci\u00e9t\u00e9 \u00e9crans ne risquent pas \u00e9norm\u00e9ment en Suisse....\r\n***Pourtant hier la justice genevoise a ouvert une proc\u00e9dure dans le cadre des Panama Papers...\r\nOui parce que plusieurs banques ou personnes domicili\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve y figurent...\r\n\u00e7a rappelle une autre affaire, les Swissleaks...C'\u00e9tait l'an dernier. \r\nLa justice avait aussi enqu\u00eat\u00e9...sur HSBC...\r\nAu final, la banque \u00e9tait pass\u00e9e \u00e0 la caisse pour mettre fin aux poursuites...\r\nPeu de chance que \u00e7a se reproduise...\r\nPourquoi \u00e7a? \r\nMarc Henzelin, avocat sp\u00e9cialiste du droit p\u00e9nal \u00e9conomique nous \u00e9claire...\r\nMarc Henzelin...qui a \u00e9t\u00e9 avocat d'Herv\u00e9 Falciani r\u00e9pondait \u00e0 Sylvie Belzer..\r\nEt c'est dans ce contexte justement...que la Finma appelle les banques \u00e0 redoubler de vigilence avant d'accepter de g\u00e9rer des fonds...car le risque de blanchiment s'est accru...\r\n***Le gendarme financier de la Conf\u00e9d\u00e9ration leur demande aussi d'\u00eatre plus actives lorsqu'il s'agit de transmettre des soup\u00e7ons...\r\nPi\u00e8re de ne pas attendre que les scandales \u00e9clatent dans les m\u00e9dias...\r\nLes mots de Mark Branson directeur de la Finma hier...\r\nLa FINMA qui proc\u00e8de \u00e0 des v\u00e9rifications suite aux r\u00e9v\u00e9lations panam\u00e9enne...mais aucune enqu\u00eate \u00e0 ce stade.\r\n(01/CHGMT RAPPORTS DE FORCE ITV JORION) ***...Le rapport entre les banques et les autorit\u00e9s....il est justement questionn\u00e9 dans ce scandale des Panama Papers...\r\net pour l'\u00e9conomise et antropologue Paul Jorion...ce rapport de force est en train de changer..\r\n  MAG 37''\r\nPropos recueillis par Manuela Salvi, extrait de Haute d\u00e9finition qui sera diffus\u00e9 ce dimanche \u00e0 12h40.\r\n(Br\u00e8ve Argentine) Et avant de refermer le dossier Panam\u00e9en, un mot encore sur le pr\u00e9sident argentin. lui aussi \u00e9pingl\u00e9e dans les mauvais papiers...\r\nMauricio Macri au pouvoir depuis 4 mois, fait l'objet d'une enqu\u00eate ouverte par le parquet argentin! \r\nIl aurait oublil\u00e9 de d\u00e9clarer sa participation dans une soci\u00e9t\u00e9 offshore...\r\nHier il a affirm\u00e9 avoir respect\u00e9 la loi...\r\nla suite au prochain \u00e9pisode...\r\n(D7/JSA EN CHINE) 7h...\r\nDirection la Chine \u00e0 pr\u00e9sent...\r\nAvec une rencontre de haut rang entre le pr\u00e9sident chinois et notre pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration...\r\nJohann Schneider Ammann qui rencontre Xi Jinping...\u00e0 P\u00e9kin...au 2\u00e8me jour de sa visite...qui en compte 3....\r\nUne poign\u00e9e de main vers 10h ce matin...\r\nEt sur la table entre les deux hommes, l'accord de libre \u00e9change entre la Suisse et la Chine.\r\nLes entreprises helv\u00e9tiques peinent \u00e0 en profiter.\r\ncomme nous l'explique Rapha\u00ebl Grand...qui suit cette visite...\r\nJohann Schneider Ammann  a rappel\u00e9, \u00e0 P\u00e9kin, qu'une r\u00e9vision du texte de l'accord de libre- \u00e9change doit intervenir tous les deux ans. De nouvelles discussions auront lieu cet automne.\r\n(Reitschule BE) La Ville de Berne soutient la Grosse Halle de la Reitschule. \r\nElle lui versera pr\u00e8s de 250'000 francs annuellement jusqu'en 2019. \r\nLe Conseil de Ville a prolong\u00e9 jeudi son contrat de prestations.\r\nl'espace de la Grosse Halle n'est pas g\u00e9r\u00e9 par la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats du centre alternatif (IkuR), dont le contrat a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 gel\u00e9 suite \u00e0 des violences.\r\n(05/GE MOBILISATION CARTEL INTERSYNDICAL ITV SIMETH) des discussions il doit y en avoir le 22 avril \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nEntre les repr\u00e9sentants de la fonction publique et le Conseil d'Etat....\r\ntoujours au sujet des mesures d'\u00e9conomies...\r\npour l'instant les deux camps observent une tr\u00eave...\r\nmais peut-\u00eatre plus pour longtemps...\r\nLa h\u00e2che de guerre pourrait \u00eatre d\u00e9terr\u00e9\u00e9e avant la reprise des n\u00e9gociations.\r\nLe Cartel du personnel de l'Etat a annonc\u00e9 hier (jeu) qu'il battait le rappel des troupes en vue d'une nouvelle mobilisation...\r\nLes fonctionnaires sont-ils pr\u00eat \u00e0 redescendre dans la rue? \r\nR\u00e9ponse du pr\u00e9sident du Cartel, Marc Simeth.\r\n  50''\r\nPropos recueillis par Mathieu Cupelin.\r\n(Br\u00e8ve Migration+Syrie) En bref...les migrants retenus dans les camps ferm\u00e9s de Lesbos et chios vivent dans des conditions terribles. \r\nC'est Amnesty International qui l'\u00e9crit dans un rapport publi\u00e9 hier...\r\nl'ONG a eu acc\u00e8s mardi et mercredi \u00e0 ces camps de r\u00e9tention o\u00f9 leur demande d'asile sont trait\u00e9es...et pu s'entretenir avec 90 personnes. \r\nLes migrants n'ont quasiment aucun acc\u00e8s \u00e0 l'aide juridique et aux soins m\u00e9dicaux. la nourriture est inad\u00e9quate et la plupart des gens sont dans un \u00e9tat de d\u00e9tresse avanc\u00e9. L'ONG craint des milliers de renvois injustifi\u00e9s et dangereux vers la Turquie.\r\nDes renvois qui sont sens\u00e9s reprendre aujourd'hui....\r\n(D4/PORTRAIT LE MAIRE) On dit de lui qu'il est le 3\u00e8me homme de la primaire de la droite fran\u00e7aise...\r\nCelui qui monte dans les sondages...qui talonne le duo Jupp\u00e9-Sarkozy...\r\nIl esp\u00e8re bien pouvoir se pr\u00e9senter comme candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. \r\nBruno Le Maire est l'invit\u00e9 du journal du matin ce vendredi!\r\n***oui nous le recevons \u00e0 7h35 pour parler de cette candidature, des pr\u00e9sidentielles, mais aussi de la France et du regard qu'il porte sur la Suisse..\r\nEt justement...quel regard la France porte-elle sur lui? \r\nce d\u00e9put\u00e9 de l'Eure pour les r\u00e9publicains et ancien ministre de l'agriculture...\r\nAriane Hasler nous brosse son portrait.\r\n  MAG 1'47\r\n***Rdv donc avec Bruno le Maire \u00e0 7h35...\r\n(Br\u00e8ve SPORT) Le temps de vous donner des r\u00e9sultats sportifs....\r\nIl y en a!\r\nEn hockey sur glace, Berne a r\u00e9ussi un break dans la finale de ligue A face \u00e0 Lugano...\r\nles bernois se sont impos\u00e9s hier 3 \u00e0 2 en prolongations \u00e0 Lugano. \r\nBerne m\u00e8ne d\u00e9sormais 2 \u00e0 1...\r\nautre victoire celle de l'\u00e9quipe suise sur la su\u00e8de 5 \u00e0 3 hier...\r\nun match de pr\u00e9paration en vue du mondial de hockey. en mai en Russie...c'est de saison...\r\nEt puis les quarts de final aller de la ligue de l'europa ligue.\r\n***l\u00e0 on troque le puck contre les crampons et le ballon de foot...\r\nmatch nul entre Dortmund et Liverpool 1-1\r\nS\u00e9ville bat l'Atletic Bilbao 2 \u00e0 1.\r\nVillarreal domine le Sparta Prague 2-1\r\nLe Shakhtar Donetsk bat Braga tombeur du FC Sion 2 \u00e0 1.\r\n(Br\u00e8ves fin) Hillary Clinton a bri\u00e8vement pris le m\u00e9tro jeudi \u00e0 New York dans le cadre d'une escale de campagne dans le Bronx, occasion de se moquer de Bernie Sanders, son rival d\u00e9mocrate dans la course \u00e0 la Maison Blanche.\r\nMme Clinton, accompagn\u00e9e d'un \u00e9lu local et de nombreux journalistes, n'avait pas pris le m\u00e9tro, a-t-elle affirm\u00e9, depuis 18 mois ou deux ans.\r\nEt elle a du passer \u00e0 cinq reprises sa carte magn\u00e9tique dans le lecteur pour pouvoir pousser le tourniquet d'entr\u00e9e, et prendre la ligne 4 pour deux arr\u00eats, encadr\u00e9e d'un important dispositif de s\u00e9curit\u00e9.\r\nMais elle savait au moins qu'il ne fallait plus de jetons pour y entrer, contrairement \u00e0 Bernie Sanders. La semaine derni\u00e8re, quand un journaliste lui avait demand\u00e9 comment circuler dans le m\u00e9tro new-yorkais, le s\u00e9nateur du Vermont avait r\u00e9pondu: \"Que voulez-vous dire, comment prendre le m\u00e9tro aujourd'hui ? Vous prenez un jeton et vous rentrez\". Certains new-yorkais s'en \u00e9taient gauss\u00e9s.\r\nN\u00e9 \u00e0 Brooklyn, Bernie Sanders, 74 ans, a quitt\u00e9 New York pour le Vermont (nord) en 1968.\r\n\"Je pense que \u00e7a a chang\u00e9 quand j'\u00e9tais s\u00e9natrice. Je pense que c'\u00e9tait durant mon premier mandat qu'ils sont pass\u00e9s des jetons aux cartes de m\u00e9tro\", a d\u00e9clar\u00e9 jeudi Mme Clinton, s\u00e9natrice de New York de 2001 \u00e0 2009.\r\nLes jetons ont effectivement \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s en 2003.\r\nbd/sha\r\n(AFP) - TX-PAR-PJJ10 / 2752\r\n07.04.**\r\nUne recette tr\u00e8s peu orthodoxe de p\u00e2tes \u00e0 la carbonara publi\u00e9e sur un site fran\u00e7ais a vivement fait r\u00e9agir en Italie, o\u00f9 les internautes et une bonne partie de la presse criaient leur indignation.\r\nLe site Demotivateur.fr, qui remporte un franc succ\u00e8s avec des vid\u00e9os rapides de recettes souvent app\u00e9tissantes, a pr\u00e9sent\u00e9 cette vid\u00e9o dans la promotion d'un livre sur les plats \"one pot\" (cuits dans une seule casserole).\r\nUn oignon coup\u00e9 en morceaux, des lardons sortis du frigo et des p\u00e2tes \"farfalle\" port\u00e9s \u00e0 \u00e9bullition ensemble avant d'\u00eatre servis avec de la cr\u00e8me fra\u00eeche, du parmesan, un jaune d'oeuf et du persil: une succession de sacril\u00e8ges pour tout Italien...\r\n\"Cinq minutes de silence pour la mort de la carbonara en France. S'il vous pla\u00eet, pardonnez-leur car ils ne savent pas ce qu'ils font\", a comment\u00e9 la page Facebook italienne \"Sai cosa mangi ?\" (Sais-tu ce que tu manges) en postant mardi la vid\u00e9o, qui est vite devenue virale.\r\nPlus de 1,3 million d'internautes l'ont regard\u00e9e, en laissant des commentaires plus d\u00e9go\u00fbt\u00e9s les uns que les autres, largement relay\u00e9s dans les m\u00e9dias transalpins.\r\n\"OK, gardez-vous la Joconde... Mais ne faites plus ces c... ou on envahit la Corse, promis\", a lanc\u00e9 l'un d'eux sur Twitter, tandis que le site fran\u00e7ais supprimait la vid\u00e9o.\r\nLa marque Barilla elle-m\u00eame, qui appara\u00eet nettement dans la vid\u00e9o, s'est fendue d'un commentaire: \"Mon Dieu ! Nous sommes ouverts \u00e0 toutes les interpr\u00e9tations cr\u00e9atives de la mythique carbonara, mais celle-ci va clairement trop loin...\"\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Le temps... sera couvert aujourd'hui... Sec en plaine, pluvieux sur les reliefs, avec des averses \u00e9parses sur le Jura, les Pr\u00e9alpes et les Alpes Valaisannes... Temp\u00e9ratures 4 \u00e0 10 degr\u00e9s... Une bise mod\u00e9r\u00e9e sur le Plateau et le Jura et du vent aussi dans les Alpes... Et pour ce week.end, des nuages samedi matin, \u00e9claircies l'apr\u00e8s midi... Et du soleil dimanche, malgr\u00e9 quelques voiles nuageux...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Orsini)", "durationSec": 942, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7615392", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-08T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-08T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7615410", "ece-7615392"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T05:50:08Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [92%] :\r\nLeur le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [93%] :\r\nLes aveux de David Cameron, il a bien touch\u00e9 de l'argent des paradis fiscaux, les Panama Peppers disait vrai, rien d'ill\u00e9gal, selon le 1er ministre britannique, la pratique est moralement condamnable lui- m\u00eame l'avait dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [89%] :\r\nPas moralement condamnable mais p\u00e9nalement, c'est une autre histoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:21) [89%] :\r\nDifficile de lutter en Suisse contre la d\u00e9linquance type Panama Peppers nous dira un avocat sp\u00e9cialis\u00e9, les sanctions ne sont pas tr\u00e8s lourdes, m\u00eame pas la peine de n\u00e9gocier une amende, ce ne serait pas rentable, il y a encore quelques probl\u00e8mes autour de l'accord de libre- \u00e9change entre la Suisse et la Chine c'est Yoann Schneider Ammann qui l'avoue, en pleine visite dans l'Empire du Milieu et c'est un b\u00eate tampon qui freine le Business des entreprises helv\u00e9tiques, c'est ce que nous explique Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [86%] :\r\nUn bilan crois\u00e9 ce matin, celui des 2 UDC du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, apr\u00e8s 100 jours dans leurs nouvelles fonctions respectif, Guy Parmelin \u00e0 la d\u00e9fense, aux finances, nous appellerons Christelle demain joue \u00e0 Berne, on dit de lui qu'il est le 3\u00e8me homme derri\u00e8re Jupp\u00e9 et Sarkozy et lui, il Aspire \u00e0 \u00eatre le 1er, il est en tout cas, l'homme qui monte chez les r\u00e9publicains dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, de passage \u00e0 Gen\u00e8ve, l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure et l'ancien ministre et actuel d\u00e9put\u00e9 Bruno Le Maire, rendez- vous avec lui il y a 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [81%] :\r\nAriane Hasler nombre fera son portrait 46 ans, look de gendre id\u00e9al, faussement d\u00e9contract\u00e9 car ses positions sont plut\u00f4t conservatrice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [87%] :\r\nAvec Rohregger \u00e7a nous nous int\u00e9resserons tout \u00e0 l'heure, un v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne en Suisse allemande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [87%] :\r\nIl s'appelle musulmans, il est artiste chanteur et humoriste d'origine turque, il a grandi \u00e0 Berne et il th\u00e9matis\u00e9s avec humour l'int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [84%] :\r\nEt surtout, il vient de faire son apparition sur la TVA l\u00e9manique et se permet m\u00eame de faire plus d'audience que la prestigieuse \u00e9mission de d\u00e9bat Ar\u00e9nas diffus\u00e9 juste avant, semaine je n'et \u00e7a malgr\u00e9 moi avions un compte commun dans lequel nous poss\u00e9dions 5000 pardon dans son avertissement, parce qu'on a vendu en janvier 2010 et \u00e7a valait 30000 livres, mais il a \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 toutes les taxes britanniques en toute normalit\u00e9 ouvrir qui a \u00e9t\u00e9 acquise au Nord-Ouest. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [92%] :\r\nDavid Cameron est donc pass\u00e9 aux aveux hier soir sur la cha\u00eene, Ha\u00efti vit des Panama Peppers disait vrai : il s'est bel et bien frott\u00e9 \u00e0 la pratique du Offshore s'\u00e9tait avant qu'il n'acc\u00e8de au pouvoir, mais c'est bel, et bien maintenant que le 1er ministre britannique est plong\u00e9 dans l'embarras l'opposition travailliste r\u00e9clame d\u00e9j\u00e0 sa d\u00e9mission \u00e0 Londres \u00c9ric Albert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:25) [92%] :\r\nDavid Cameron a finalement avou\u00e9, il a bien h\u00e9rit\u00e9 d'argent venant des paradis fiscaux, certes, c'est une somme relativement modeste de 40000 euros sous forme d'actions dans le fonds d'investissement que son p\u00e8re dirigeait, il les a vendu en 2010 juste avant de devenir 1er ministre mais l'affaire est extr\u00eamement embarrassante pour David Cameron, qui a pass\u00e9 4 jours, a refus\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 ce sujet depuis que les Panama Peppers ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que le fonds d'investissement de son p\u00e8re \u00e9tait enregistr\u00e9e aux Bahamas le 1er ministre Danny avait pr\u00e9cis\u00e9 qu'il n'avait pas l'argent Offshore et qu'il n'en b\u00e9n\u00e9ficieraient pas \u00e0 l'avenir, mais il avait refus\u00e9 de parler du pass\u00e9, il a finalement \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de reconna\u00eetre les faits, la r\u00e9v\u00e9lation est d'autant plus embarrassante ou David Cameron a fait de la lutte contre l'\u00e9vasion fiscale une priorit\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es, il estimait m\u00eame que l'utilisation des paradis fiscaux \u00e9tait moralement condamnable et d\u00e9sormais, il reconna\u00eet qu'il a lui- m\u00eame us\u00e9 de ces pratiques \u00c9ric Albert pour rtsinfo Londres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:21) [93%] :\r\nUne pratique moralement condamnable et p\u00e9nalement, h\u00e9 bien, c'est plus difficile, vous allez l'entendre dans la bouche d'un sp\u00e9cialiste, les banques, les avocats d'affaires, bref les interm\u00e9diaires financiers qui aident \u00e0 monter ces soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans ne risquent pas \u00e9norm\u00e9ment en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:34) [87%] :\r\nOui, et pourtant, quand m\u00eame, hier, la justice genevoise a ouvert une proc\u00e9dure dans le cadre de ses pas la Mapei. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:39) [89%] :\r\nOui, parce que plusieurs banques ou personnes domicili\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve y figurent, \u00e7a rappelle une autre affaire, les Suisses l'X, c'\u00e9tait l'an dernier la justice genevoise avait aussi enqu\u00eat\u00e9 sur HSBC au final la banque \u00e9tait pass\u00e9e \u00e0 la caisse pour mettre fin aux poursuites, peu d'chance que \u00e7a se reproduise avec les Panama Peppers pourquoi \u00e7a Marc Henzelin, avocat sp\u00e9cialiste du droit p\u00e9nal \u00e9conomique qui nous \u00e9claire. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:01) [91%] :\r\nLes sanctions en mati\u00e8re de d\u00e9faut de de vigilance sont relativement faibles et on ne conna\u00eet pas non plus on Suisse ou du mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s limit\u00e9, la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale des entreprises, du coup, on peut envisager sur un certain consensus par rapport \u00e0 des peines qui s'est appliqu\u00e9e, que ce soit dans le cas d'une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e, ou bien dans le cas d'une ordonnance de condamnation, il faut un accord de facto entre la personne qui est poursuivie et puis le minist\u00e8re public. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:26) [90%] :\r\nToute la difficult\u00e9, vous l'\u00e9voquez de d'incriminer un \u00e9tablissement et en plus, les sanctions sont pas tr\u00e8s dissuasive. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:33) [93%] :\r\nEnfin, \u00e7a d\u00e9pend, mais disons le d\u00e9faut de vigilance pr\u00e9voit une peine d'emprisonnement d'un an ou plus, ou une peine p\u00e9cuniaire et puis la responsabilit\u00e9 de l'entreprise ne peut intervenir qu'au cas o\u00f9 le minist\u00e8re public n'arrivent pas \u00e0 trouver la personne qui est coupable, au sein de l'\u00e9tablissement ou en cas de blanchiment d'argent, de criminalit\u00e9 organis\u00e9e ou de terrorisme, mais disons qu'il est vrai qu'il est relativement difficile de lutter contre la d\u00e9linquance financi\u00e8re de type Panama. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:00) [94%] :\r\nOn voit par exemple dans le cas d'HSBC, c'\u00e9tait les sanctions maximales pr\u00e9vues aurait pu \u00eatre de 5 millions de francs d'amende alors que finalement, le minist\u00e8re public a obtenu un accord pour 40 millions. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:10) [83%] :\r\nOui alors objectivement c'est dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, en tout cas c'est comme \u00e7a qu'il ne sert publique l'a con\u00e7u maintenant id\u00e9alement, il faudrait qu'un pouvoir rester dans le cas du du code p\u00e9nal et du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, donc je j'ai l'impression qu'est -ce agissait dans l'exemple unique s'imagine que \u00e7a peut difficilement se reproduira la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:25) [90%] :\r\nMarc Henzelin, qui \u00e9tait avocat d'Herv\u00e9 Falciani r\u00e9pondait \u00e0 Sylvie belles et c'est dans ce contexte justement que la Finma appelle les banques \u00e0 redoubler de vigilance avant d'accepter, dirait des fonds car le risque de blanchiment s'est accru en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:39) [95%] :\r\nLe gendarme financier de la Conf\u00e9d\u00e9ration leur demande aussi d'\u00eatre plus actives lorsqu'il s'agit de transmettre quelques soup\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [89%] :\r\nOui, pri\u00e8re de ne pas attendre que les scandales \u00e9clatent dans les m\u00e9dias des mots de Mark Bronson, directeur de la Finma hier, la Finma, qui proc\u00e8de \u00e0 des v\u00e9rifications, suite aux r\u00e9v\u00e9lations panam\u00e9enne, mais aucune enqu\u00eate \u00e0 ce stade. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:58) [91%] :\r\nLe rapport entre les banques et les autorit\u00e9s les justement questionn\u00e9 dans ce scandale des Panama aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:02) [97%] :\r\nPour l'\u00e9conomiste et anthropologue Paul Jorion, ce rapport de force est en train de changer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:07) [91%] :\r\nJe crois que le rapport de force entre les milieux financiers les pouvoirs gouvernementaux s'est modifi\u00e9 la banque dans un un d'un tr\u00e8s mauvais \u00e9tat, elle avait pu r\u00e9cup\u00e9rer, je dirais, assez rapidement, gr\u00e2ce, gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9tat du contribuable essentiellement \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, r\u00e9cup\u00e9rer assez rapidement en 2009 2010 mais depuis sa situation se d\u00e9grade, il n'y a pas que cela non plus, il y a le fait que la banque dans ses activit\u00e9s traditionnelles et menac\u00e9e maintenant par des choses qui se passent directement sur l'internet et que donc son en fait c'est son rapport de force dans la soci\u00e9t\u00e9 en tant que telle, du secteur financier qui est en train d'\u00e9voluer, et c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui fait que les choses se passent plus exactement comme avant, Paul Jorion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:47) [94%] :\r\nInterrog\u00e9 par Manuela Salvi, vous pourrez l'entendre plus longuement ce dimanche dans haute d\u00e9finition \u00e0 12 heures 40 sur la 1\u00e8re et avant de refermer le dossier Panama Paper, un mot encore sur le pr\u00e9sident argentin, lui aussi \u00e9pingl\u00e9e dans ses papiers, Mauricio Macri, au pouvoir depuis 4 mois, fait l'objet d'une enqu\u00eate ouverte par le parquet argentin, il aurait oubli\u00e9 de d\u00e9clarer sa participation dans une soci\u00e9t\u00e9 Offshore hier, il a affirm\u00e9 avoir respect\u00e9 la loi, la suite au prochain \u00e9pisode de cette saga. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:16) [86%] :\r\nComme on dit 7 heures 8 et direction la Chine \u00e0 pr\u00e9sent avec une rencontre de haut rang, entre le pr\u00e9sident chinois et notre pr\u00e9sident d'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:24) [95%] :\r\nConf\u00e9d\u00e9ration Yoann Schneider Ammann qui rencontre Xi Jinping \u00e0 P\u00e9kin au 2\u00e8me jour de sa visite, une poign\u00e9e de main vers 10 heures ce matin, on est sur la table entre les 2 hommes, l'accord de libre- \u00e9change entre la Suisse et la Chine, les entreprises helv\u00e9tiques peinent \u00e0 en profiter, comme nous l'explique Rapha\u00ebl Grand qui suit cette visite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:41) [89%] :\r\n\u00e0 peine arriv\u00e9 \u00e0 P\u00e9kin, Yoann Schneider Ammann a d\u00e9but\u00e9 sa visite par une banque, la th\u00e9matique du voyage \u00e9tait pos\u00e9e, les discussions seront essentiellement \u00e9conomiques entre la Chine et la Suisse, il y a notamment cet accord de libre- \u00e9change, entr\u00e9e en vigueur il y a presque 2 ans, accord qui aujourd'hui doit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:57) [89%] :\r\nOn a constat\u00e9 qu'il y en a encore, l'un ou l'autre probl\u00e8me autour de cet accord, mais c'est plut\u00f4t op\u00e9rationnelle n'est -ce pas un pas strat\u00e9gique sur la situation et nous sommes pr\u00eats pour trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:14) [92%] :\r\nConcr\u00e8tement sur le terrain, les entreprises suisses se retrouvent confront\u00e9s \u00e0 des lourdeurs administratives des lenteurs aux douanes chinoises, Christian Etter et le n\u00e9gociateur en chef suisse pour l'accord de libre- \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:24) [87%] :\r\nPremi\u00e8rement, il faut dire l'accord fonctionne bien, il est intense, un mot utilis\u00e9 par les exportateurs, les importateurs mais comme c'est peut-\u00eatre normal, il y a des des difficult\u00e9s techniques, parfois, par exemple, au d\u00e9but, il est arriv\u00e9 que les certificats d'origine port\u00e9 un tampon qui n'\u00e9tait pas reconnu par l'une ou l'autre qui l'administration de douane les coll\u00e8gues suisses et chinois sont t\u00e9l\u00e9phon\u00e9s qu'est -ce que c'est que c'est qu'tampon et ensuite on a \u00e9chang\u00e9 formellement les tampons qui sont valables et ensuite \u00e7a fonctionnait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:59) [87%] :\r\nUn tampon qui agripp\u00e9es l'engrenage des relations sino- suisse l'an pass\u00e9, les exportations suisses en Chine ont pes\u00e9 quelque 10 milliards de francs, un r\u00e9sultat en croissance, rel\u00e8ve le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, pas encore la preuve que l'accord fonctionne juste une indication, il rappelle grand rtsinfo P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:15) [95%] :\r\nEt Yoann Schneider Ammann a rappel\u00e9 \u00e0 P\u00e9kin justement qu'une r\u00e9vision du texte de l'accord de libre- \u00e9change doit intervenir tous les 2 ans, de nouvelles discussions auront donc lieu cet Automne des discussions, il doit y en avoir, le 22 avril \u00e0 Gen\u00e8ve entre les repr\u00e9sentants de la fonction publique, le Conseil d'\u00c9tat, toujours au sujet des mesures d'\u00e9conomie pour l'instant, les 2 camps observent une tr\u00eave, mais peut-\u00eatre plus pour longtemps, la hache de guerre pourrait \u00eatre avant la reprise de ces discussions, le Cartel du personnel de l'\u00c9tat a annonc\u00e9 hier qu'il battait le rappel des troupes en vue d'une nouvelle mobilisation alors les fonctionnaires sont -ils pr\u00eats \u00e0 redescendre dans la rue, r\u00e9ponse du pr\u00e9sident du Cartel Marc Simeth. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:55) [92%] :\r\nJe rappelle qu'on a eu une mobilisation exceptionnelle en Automne, je remercie tous les coll\u00e8gues qui sont battus, et je vois leur lance ici un appel pour qu'on soit encore plus nombreuses, si on doit se remobiliser, ce printemps, j'aimerais redire que 11000 personnes dans la rue, au plus fort de la manifestation des mois de novembre et d\u00e9cembre, c'est encore loin des 40000 employes, alors bien s\u00fbr, faut pas r\u00eaver, on en sera jamais 40000 dans la rue, mais si on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au moins la moiti\u00e9 20000 \u00e7a mettrait beaucoup beaucoup de pression sur le gouvernement et on pourrait vraiment discuter, on va reprendre effectivement notre b\u00e2ton de p\u00e8lerin, on va aller dans les assembl\u00e9es, on va discuter, on va informer les gens de ce qui se passe et puis ben forc\u00e9ment avec les effets d'annonces sans un arr\u00eat du Conseil d'\u00c9tat, au travers de la presse et autres, je pense que ils sont notre meilleur alli\u00e9 pour que la mobilisation reprennent parce qu'avec ceux qui sont en train de faire il y a pas d'autre solution que de se mobiliser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:46) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Mathieu plein en bref, la ville de Berne, soutient la Grosse Halle de la Reitschule, elle lui versera pr\u00e8s de 250000 francs \u00e0 chaque ann\u00e9e jusqu'en 2019, le Conseil de Ville a prolong\u00e9 hier son contrat de prestations, l'espace de la Grosse Halle n'est pas g\u00e9r\u00e9 par la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats du centre alternatif, dont le contrat a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 gel\u00e9 suite \u00e0 des violences en Gr\u00e8ce, les migrants retenus dans les camps de dans les camps ferm\u00e9s de Lesbos et kiosques se vivent dans des conditions terribles c'est Amnesty International qui l'\u00e9crit dans un rapport publi\u00e9 hier, l'ONG a eu acc\u00e8s mardi et mercredi \u00e0 ces camps de r\u00e9tention ou la demande des requ\u00e9rants d'asile o\u00f9 les demandes sont trait\u00e9es et l\u00e0 o\u00f9 l'ONG a pu s'entretenir avec 90 personnes les migrants n'ont quasiment aucun acc\u00e8s \u00e0 l'aide juridique et aux soins m\u00e9dicaux, la nourriture est inad\u00e9quate et la plupart des gens sont dans un \u00e9tat de d\u00e9tresse avanc\u00e9 l'ONG craint des milliers de renvois injustifi\u00e9s et dangereux vers la Turquie des renvois qui sont sens\u00e9s reprendre aujourd'hui, on dit de lui qu'il est le 3\u00e8me homme de la primaire de la droite fran\u00e7aise, celui qui monte dans les sondages, qui talonne le duo Jupp\u00e9- Sarkozy, il esp\u00e8re bien pouvoir se pr\u00e9senter comme candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Bruno Le Maire, est l'invit\u00e9 du journal de l'matin ce vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:03) [91%] :\r\nOui, on va le recevoir tout \u00e0 l'heure dans une vingtaine de minutes \u00e0 7 heures 35 pour parler parler de cette candidature, pas candidat aux primaires, au fond, les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, mais ce sont les primaires qui d\u00e9cideront qui sera le candidat naturel et officiel de la droite, il va parler de la France bien s\u00fbr mais aussi peut-\u00eatre du regard qu'il porte sur la Suisse Bruno Lemaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:20) [87%] :\r\nMais justement, quel regard la France porte- elle tire, lui, ce d\u00e9put\u00e9 de l'Eure pour les r\u00e9publicains et ancien ministre de l'Agriculture, Ariane Hasler nous brosse son portrait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:29) [93%] :\r\nBruno Le Maire avait pris tout le monde par surprise, avec ses 30 pourcent de de voix face \u00e0 Nicolas Sarkozy lors de l'\u00e9lection \u00e0 la t\u00eate de feu l'UMP depuis ce fait d'armes Monsieur 30 pourcent a a fait du chemin en mettant en avant ses 46 ans, son look de gendre id\u00e9al, faussement d\u00e9contract\u00e9 et ses id\u00e9es sur la n\u00e9cessit\u00e9 de modifier le personnel et les pratiques politiques, Bruno Le Maire, s\u00e9duit et grimpe dans les sondages avec ce mot d'ordre : le renouveau extrait du discours de ses soutiens lors du lancement de sa campagne au mois de mars. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:59) [90%] :\r\nLa primaire, c'est le lendemain, quoi qu'il y a un grand rendez- vous \u00e9lectoral, on nous sort toujours le m\u00eame petit refrain : on nous dit il faut que \u00e7a change un peu, c'est l'alternance pour que surtout rien au change, Bruno Le Maire, \u00e7a va changer, je vous garantis. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:16) [74%] :\r\nJe me suis dit je vais soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:18) [87%] :\r\nParce que dans tout le panier de crabes politique dans lequel on patauge aujourd'hui, il y a que lui en qui on peut avoir une totale. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:25) [80%] :\r\nBruno Lemaire, c'est le pr\u00e9sident que la France attend. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:28) [90%] :\r\nEn fait, de renouveau aussi en terme d'id\u00e9es, Bruno Le Maire se distingue parfois de son parti, comme sur le mariage pour tous o\u00f9 il s'\u00e9tait abstenu lors du vote, cet \u00e9narque issu d'une famille catholique, p\u00e8re de 4 enfants, a des positions tr\u00e8s conservatrices ferme dirais -t-il sur des th\u00e9matiques comme l'immigration, l'aide sociale ou l'Islam, difficile \u00e0 classer dans sa famille politique, il chasse autant sur les Terres de Nicolas Sarkozy que sur celle d'Alain Jupp\u00e9, de quoi inqui\u00e9ter ces derniers surtout l'ancien pr\u00e9sident en baisse dans les sondages m\u00eame si, a priori, Bruno Le Maire trop inexp\u00e9riment\u00e9 pour une partie de l'\u00e9lectorat de droite ne sera pas le 1er \u00e0 Rome de cette primaire, il en est d\u00e9j\u00e0 le 3\u00e8me de quoi n\u00e9gocier son soutien en cas de 2\u00e8me tour et revendiquer une jolie part du g\u00e2teau, si la droite passe en 2017 Ariane Hasler rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:16) [87%] :\r\nParis : Rendez -vous donc avec Bruno Le Maire, en Direct de Gen\u00e8ve \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:20) [87%] :\r\nLe temps de vous donner notamment des r\u00e9sultats sportifs, puisqu'il y en a, hockey sur glace Bernard r\u00e9ussi un break dans la finale de ligue A face \u00e0 Lugano les bernois se sont impos\u00e9s hier 3 \u00e0 2 apr\u00e8s prolongations \u00e0 Lugano berne m\u00e8ne d\u00e9sormais 2 \u00e0 1 dans cette finale et puis autre victoire, celle de l'\u00e9quipe suisse sur la Su\u00e8de 5 \u00e0 3 hier un match de pr\u00e9paration en vue du Mondial de hockey sur glace \u00e7a a lieu en mai en Russie toujours de saison le le Mondial de hockey sur glace et puis en quart de finale aller de la Ligue 2 de l'Europe \u00e0 Lille en par le football, hein, on troque le peuple contre les crampons et le ballon rond, match nul entre Dortmund et Liverpool 1 S\u00e9ville a battu l'Athletic Bilbao 2 1 Villarreal domine le Sparta Prague 2 1 et puis le Shakhtar Donetsk bat Braga qui \u00e9tait tombeur d'Valais du FC Sion donc Shakhtar qui bat Braga 2 \u00e0 1, voil\u00e0 vous savez tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:15) [90%] :\r\nOn sait quasiment tout, gr\u00e2ce \u00e0 vous, merci beaucoup, Coralie Claude dans un instant, bilan crois\u00e9 de messieurs Guy Parmelin et au lit Maurer, le temps sera couvert aujourd'hui c'est qu'en plaine pluvieux sur les reliefs, avec des averses \u00e9parses sur le Jura, les Pr\u00e9alpes et les Alpes Valaisannes temp\u00e9ratures assez fra\u00eeches, 4 \u00e0 10 une bise mod\u00e9r\u00e9e sur le plateau et le Jura et du vent aussi dans les Alpes pour ce week- end, des nuages, demain matin, des \u00e9claircies demain apr\u00e8s- midi et du soleil dimanche malgr\u00e9 quelques voiles nuageux. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-08T05:49:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Albert, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D964F798-8206-4406-9C21-9CC721B69553", "internalArchiveId": "D964F798-8206-4406-9C21-9CC721B69553", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli (6.45 al\u00e9manique) V rentes AI\r\non reste avec les jeunes, les gymnasiens qui ne sont pas assez bon, voire carr\u00e9ment mauvais en math et dans leur langue principale: \"il faut que \u00e7a change\" d\u00e9clare le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux, le B\u00e2lois Christoph Eymann dans la neue Luzerner Zeitung: \"les gymnasiens ne sont pas pr\u00eats pour les \u00e9tudes\", ses coll\u00e8gues des autres cantons sont du m\u00eame avis et les \u00e9tudes le montre: un jeune sur quatre n'obtient  pas la moyenne en math \u00e0 la matu, ce n'est gu\u00e8re mieux dans la langue principale: parmis les solutions envisag\u00e9es: une harmonisation du niveau des maturit\u00e9s entre les cantons...une id\u00e9e plut\u00f4t bien accueillie par les gymnases et les hautes \u00e9coles,selon le quotidien...\r\n******************....et toujours \u00e0 l'\u00e9cole, on en apprend tous les jours un peu plus dans la presse al\u00e9manique sur la fameuse poign\u00e9e de main controvers\u00e9e...\r\n tout a commenc\u00e9 pendant une course d'\u00e9cole selon le Blick: les deux gar\u00e7ons qui refusent de donner la main \u00e0 leur ma\u00eetresse aujourd'hui, ont parl\u00e9 religion, islam avec leur prof d'alors, qui aurait alors agress\u00e9, verbalement les deux gar\u00e7ons, utilis\u00e9 des mots peu ad\u00e9quats pour le proph\u00e8te Mahomet et c'est depuis l\u00e0 que tout s'est envenim\u00e9...ajoutez-y le fait que leur p\u00e8re m\u00e8ne la pri\u00e8re du vendredi soir dans une mosqu\u00e9e tr\u00e8s conservatrice de la r\u00e9gion et que l'un des deux gar\u00e7ons ait publi\u00e9 une propagande de l'organisaiton ETat  islamique sur son compte facebook, une nouvelle reprise aussi par le TAges Anzeiger.... et cela vous donne des parents inquiets qui exigent  des explications de la  direction de l'\u00e9cole selon la Basler Zeitung... \r\nV jeunes djihade et rep...\r\n**************\" les avocats laissent-ils tomber les migrants?\"\r\n ou autrement dit: les juristent, financ\u00e9s par la conf\u00e9d\u00e9ration ont-ils tendance \u00e0 capituler trop vite?\r\nc'est la question soulev\u00e9e par le TAges Anzeiger et le Bund: on sait que l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures est au coeur de la nouvelle loi sur l'asile. Pour que tout aille plus vite, chaque migrant b\u00e9n\u00e9ficie du soutien d'un juriste d\u00e9sign\u00e9 et financ\u00e9 par la conf\u00e9d\u00e9ration: \"le gratis-anwalt\" l'avocat- gratuit comme le nomme l'UDC, dans les faits, la conf\u00e9d\u00e9ration le paye 1361.-:par cas,  trop peu pour qu'il s'implique et se batte vraiment? clairement selon certains \u00e9lus de gauche et professionnels du milieu:  et le cas d'un Chinois, qui malgr\u00e9 son appartenance \u00e0 un groupe religieux pers\u00e9cut\u00e9 dans son pays, s'est vu refus\u00e9 l'asile tr\u00e8s, trop, rapidement le prouverait: faux! r\u00e9torque le secr\u00e9tariat au migrations: \"rien n'indique que pour des raisons financi\u00e8res on ait bacl\u00e9 quoi que ce soit\"!!\r\n**************....et puisqu'on parle UDC, grande intv d'Albert R\u00f6sti aujourd'hui dans la NZZ...\r\n\"je suis ni un \"solol\u00e4ufer\" un individualiste, ni un \"befehlsempf\u00e4nger\", un qui re\u00e7oit simplement les ordres dit le futur pr\u00e9sident de l'UDC, qui avoue qu'il y a encore 10 ans, un type comme lui  n'aurait certainement pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du parti, trop conciliant, aujourd'hui avec deux repr\u00e9sentants au gouvernement et une majorit\u00e9 bourgeoise au parlement  son parti aura moins besoin de recourrir aux leviers de la d\u00e9mocratie directe, il esp\u00e8re \u00e9galement une meilleure collaboration avec le PLR et le PDC pour une \u00e9conomie lib\u00e9rale et moins de r\u00e9glementation..et d'ajouter:  c'est une chance que les deux  partis changent  \u00e9galement de pr\u00e9sident...\r\nVa What's up\r\net on reste \"jeune\" pour  le plan directeur de la ville de Z\u00fcrich accept\u00e9 par le conseil apr\u00e8s 3 jours de d\u00e9bat...mais refus\u00e9 par l'UDC et le PLR: motif: trop de v\u00e9lo!!!...trop de priorit\u00e9s aux v\u00e9lo....\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux... et on commence par une menace, sur les jeunes au b\u00e9n\u00e9fice d'une rente AI...\r\nLa bataille de la 7\u00e8me r\u00e9vision de l'assurance invalidit\u00e9 a commenc\u00e9... \u00e9crit ce matin la Libert\u00e9, \u00e0 lire aussi dans le nouvelliste, les quotidiens neuch\u00e2telois ou encore le Courrier et la C\u00f4te. En r\u00e9ponse \u00e0 la consultation sur ce projet l'union patronale suisse pr\u00e9conise de ne plus octroyer de rente aux moins de 30 ans, except\u00e9 pour les graves infirmit\u00e9s cong\u00e9nitales. Elle s'appuie sur des chiffres, qui montrent une augmentation des troubles psychiques chez les 18-29 ans. A droite on est plut\u00f4t satisfait. alors qu'\u00e0 gauche on d\u00e9nonce une vision de bureaucrate. Les associations de d\u00e9fense du hanidcap estiment qu'on ne tient pas compte de la r\u00e9alit\u00e9 des troubles psychiques. Du c\u00f4t\u00e9 des psychiatre, cette limite d''\u00e2ge n'a pas de sens. Et de rappeler que la priorit\u00e9, c'est de r\u00e9adapter professionnellement ces jeunes, mais ce principe fonctionne mieux avec les maladies physiques que psychiques. \r\non reste avec les jeunes, les gymnasiens qui ne sont pas assez bon, voire carr\u00e9ment mauvais en math et dans leur langue principale: \"il faut que \u00e7a change\" d\u00e9clare le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux, le B\u00e2lois Christoph Eymann dans la neue Luzerner Zeitung: \"les gymnasiens ne sont pas pr\u00eats pour les \u00e9tudes\", ses coll\u00e8gues des autres cantons sont du m\u00eame avis et les \u00e9tudes le montre: un jeune sur quatre n'obtient  pas la moyenne en math \u00e0 la matu, ce n'est gu\u00e8re mieux dans la langue principale: parmis les solutions envisag\u00e9es: une harmonisation du niveau des maturit\u00e9s entre les cantons...une id\u00e9e plut\u00f4t bien accueillie par les gymnases et les hautes \u00e9coles,selon le quotidien...\r\n***....et toujours \u00e0 l'\u00e9cole, on en apprend tous les jours un peu plus dans la presse al\u00e9manique sur la fameuse poign\u00e9e de main controvers\u00e9e...\r\n tout a commenc\u00e9 pendant une course d'\u00e9cole selon le Blick: les deux gar\u00e7ons qui refusent de donner la main \u00e0 leur ma\u00eetresse aujourd'hui, ont parl\u00e9 religion, islam avec leur prof d'alors, qui aurait alors agress\u00e9, verbalement les deux gar\u00e7ons, utilis\u00e9 des mots peu ad\u00e9quats pour le proph\u00e8te Mahomet et c'est depuis l\u00e0 que tout s'est envenim\u00e9...ajoutez-y le fait que leur p\u00e8re m\u00e8ne la pri\u00e8re du vendredi soir dans une mosqu\u00e9e tr\u00e8s conservatrice de la r\u00e9gion et que l'un des deux gar\u00e7ons ait publi\u00e9 une propagande de l'organisaiton ETat  islamique sur son compte facebook, une nouvelle reprise aussi par le TAges Anzeiger.... et cela vous donne des parents inquiets qui exigent  des explications de la  direction de l'\u00e9cole selon la Basler Zeitung...\r\n***T\u00e9moignages ce matin dans 24heures d'un romand, parti combattre le groupe Etat islamique en Syrie...\r\nUne application de cryptage, l'anonymat, une kalachnikof, 5 chargeurs et 2 grenades. C'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que l'on saura du jeune homme - entre 25 et 30 ans - interrog\u00e9 ce matin dans le quotidien vaudois. Internationaliste, militant de la cause kurde, fils de paysan, il est parti se battre. En Syrie. Mais pour l'instant, il a pris des cours de langue, et s'est entra\u00een\u00e9 au combat. Mais c'est pour bient\u00f4t, dit-il. Je vais devoir tirer sur des gens, des ennemis. Qui vont mourir sous mes balles. Il s'y est pr\u00e9par\u00e9. Moralement. Comme il s'est pr\u00e9par\u00e9 \u00e0, peut-\u00eatre, ne pas revenir. Et s'il revient, se sera \u00e0 pas de loups, car toutes ces pr\u00e9cautions de cryptage et d'anonymat, c'est pour \u00e9viter les ennuis... en Suisse. Le code militaire interdit ce genre d'activit\u00e9s. \r\nDaesh encore... et tous les extr\u00eamismes... et leurs fausses promesses. D\u00e9nonc\u00e9es ce matin dans la Tribune de gen\u00e8ve, par un repenti du terrorisme, le marocain Abder-razak Souma. 28 ans de cavale, durant laquelle il s'est d\u00e9radicalis\u00e9, et oeuvre aujourd'hui \u00e0 la pr\u00e9vention de l'islamisme radical, qui embarque tellement de jeunes dans son sillage... des jeunes qui ne connaissent rien \u00e0 la g\u00e9opolitique, ni \u00e0 la religion. Il a rencontr\u00e9 en prison des gens qui voulaient se battre en Syrie.. mais ne la situaient pas sur une carte...\r\n***Cette question... \"Les avocats laissent-ils tomber les migrants?\"\r\nou autrement dit: les juristent, financ\u00e9s par la conf\u00e9d\u00e9ration ont-ils tendance \u00e0 capituler trop vite?\r\nc'est la question soulev\u00e9e par le TAges Anzeiger et le Bund: on sait que l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures est au coeur de la nouvelle loi sur l'asile. Pour que tout aille plus vite, chaque migrant b\u00e9n\u00e9ficie du soutien d'un juriste d\u00e9sign\u00e9 et financ\u00e9 par la conf\u00e9d\u00e9ration: \"le gratis-anwalt\" l'avocat- gratuit comme le nomme l'UDC, dans les faits, la conf\u00e9d\u00e9ration le paye 1361.-:par cas,  trop peu pour qu'il s'implique et se batte vraiment? clairement selon certains \u00e9lus de gauche et professionnels du milieu:  et le cas d'un Chinois, qui malgr\u00e9 son appartenance \u00e0 un groupe religieux pers\u00e9cut\u00e9 dans son pays, s'est vu refus\u00e9 l'asile tr\u00e8s, trop, rapidement le prouverait: faux! r\u00e9torque le secr\u00e9tariat au migrations: \"rien n'indique que pour des raisons financi\u00e8res on ait bacl\u00e9 quoi que ce soit\"!!\r\n***....et puisqu'on parle UDC, grande intv d'Albert R\u00f6sti aujourd'hui dans la NZZ...\r\n\"je suis ni un \"solol\u00e4ufer\" un individualiste, ni un \"befehlsempf\u00e4nger\", un qui re\u00e7oit simplement les ordres dit le futur pr\u00e9sident de l'UDC, qui avoue qu'il y a encore 10 ans, un type comme lui  n'aurait certainement pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du parti, trop conciliant, aujourd'hui avec deux repr\u00e9sentants au gouvernement et une majorit\u00e9 bourgeoise au parlement  son parti aura moins besoin de recourrir aux leviers de la d\u00e9mocratie directe, il esp\u00e8re \u00e9galement une meilleure collaboration avec le PLR et le PDC pour une \u00e9conomie lib\u00e9rale et moins de r\u00e9glementation..et d'ajouter:  c'est une chance que les deux  partis changent  \u00e9galement de pr\u00e9sident...\r\n***WhatsApp crypte les conversations... et crispe le FBI...\r\nL'application de messages au milliard d'abonn\u00e9s chiffre toutes les conversations, car, explique son co-fondateur, si on ne fait rien, de plus en plus de donn\u00e9es num\u00e9riques et de communications seront vuln\u00e9rables \u00e0 des attaques dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. Fini aussi l'oeil en coin de la NSA sur vos discussions... Et le FBI de brandir la menace: est-ce que les gens veulent que les victimes du terrorisme paient le prix de ce cryptage ?\r\nWhatsApp r\u00e9pond: c'est de la rh\u00e9torique de politicien. Si la Maison-Blanche pense que Twitter peut l'aider \u00e0 r\u00e9soudre son probl\u00e8me avec le groupe Etat islamique, elle a beaucoup de probl\u00e8mes. \r\net on reste \"jeune\" pour  le plan directeur de la ville de Z\u00fcrich accept\u00e9 par le conseil apr\u00e8s 3 jours de d\u00e9bat...mais refus\u00e9 par l'UDC et le PLR: motif: trop de v\u00e9lo!!!...trop de priorit\u00e9s aux v\u00e9lo....\r\nV\u00e9lo... qui rime avec bocaux... vous allez comprnedre pourquoi je vais cette transition douteuse...\r\ndans l'hebdo de cette semaine: la nouvelle tendance au \"z\u00e9ro d\u00e9chet\" est-elle un mode de vie r\u00e9aliste en Suisse ?\r\nLes \u00e9piceries en vrac poussent comme des champignons, les adeptes se mutliplient... Au-del\u00e0 de la \"tendance\", il y a tout un questionnement qui \u00e9merge: les politiques, les industriels, mais aussi les citoyens: pouvons-nous produire et consommer diff\u00e9remment ?", "durationSec": 412, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7613005", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-04-07T06:44:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-04-07T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7613025", "ece-7613005"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-18T05:39:36Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nDemain, c'est la revue de presse \u00e0 6 heures 16, 45 pr\u00e9cises, sans b\u00e2timents Val\u00e9rie Droux et on va commencer par une menace sur les jeunes qui sont au b\u00e9n\u00e9fice d'une rente AI. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [94%] :\r\nLa bataille de la 7\u00e8me r\u00e9vision de l'assurance invalidit\u00e9 a commenc\u00e9, \u00e9crit ce matin la Libert\u00e9 \u00e0 lire aussi dans le nouvelliste les quotidiens neuch\u00e2telois ou encore le Courrier la cote c'est en r\u00e9ponse en fait \u00e0 la consultation sur ce projet que l'union patronale pr\u00e9conise maintenant de ne plus octroyer de rente aux moins de 30 ans, except\u00e9 pour les graves infirmit\u00e9s cong\u00e9nitales, elle s'appuie sur des chiffres qui montrent une augmentation des troubles psychiques chez les 18 29 ans, alors \u00e0 droite, on est plut\u00f4t satisfait, alors qu'\u00e0 gauche, on d\u00e9nonce une vision de bureaucrate, les associations de d\u00e9fense du handicap, estime qu'on ne tient pas compte de la r\u00e9alit\u00e9 des troubles psychiques, enfin les psychiatres pour eux, cette limite d'\u00e2ge n'a pas de sens, il rappelle que la priorit\u00e9 c'est de r\u00e9adapter professionnellement ces jeunes mais ce principe fonctionne mieux, il est vrai avec les maladies physiques que psychiques mais on reste avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [93%] :\r\nLes jeunes, les gymnasiens qui ne sont pas assez bon, voire carr\u00e9ment mauvais en math et dans leur langue principale, il faut que \u00e7a change, d\u00e9clare le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux, le B\u00e2lois Christoph Eymann dans la neue y a Luzerner Zeitung, les gymnasiens ne sont pas pr\u00eats pour les \u00e9tudes, ses coll\u00e8gues des autres cantons sont du m\u00eame avis et les \u00e9tudes le montrent : un jeune sur 4 n'obtient pas la moyenne en math \u00e0 la matu, ce n'est gu\u00e8re mieux dans la langue principale alors parmi les solutions envisag\u00e9es une harmonisation du niveau des maturit\u00e9s entre les cantons une id\u00e9e plut\u00f4t bien accueillie par les gymnases Les hautes \u00e9coles selon le quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [99%] :\r\nToujours \u00e0 l'\u00e9cole, on en apprend tous les jours un peu plus dans la presse al\u00e9manique sur cette fameuse poign\u00e9e de main controvers\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [95%] :\r\nTout a commenc\u00e9 pendant une course d'\u00e9cole selon le Blick, les 2 gar\u00e7ons qui refuse de serrer la main \u00e0 leur ma\u00eetresse aujourd'hui ont parl\u00e9 religion Islam avec leur prof d'alors qui aurait alors agress\u00e9 verbalement, bien s\u00fbr, les 2 gar\u00e7ons utilis\u00e9 notamment des mots peu ad\u00e9quats pour le proph\u00e8te Mahomet et c'est depuis l\u00e0 que tout s'est envenim\u00e9, ajoutez -y le fait que leur p\u00e8re m\u00e8ne la pri\u00e8re du vendredi soir dans une mosqu\u00e9e, tr\u00e8s conservatrice de la r\u00e9gion et que l'un des deux gar\u00e7ons et publi\u00e9 une propagande de l'organisation \u00c9tat islamique sur son compte Facebook une nouvelle reprise aussi par le Tages 25 gu\u00e8re et cela vous donne des parents tr\u00e8s inquiets qui exigent des explications de la direction de l'\u00e9cole, selon la Basler Zeitung. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [90%] :\r\nT\u00e9moignage ce matin dans 24 heures d'un roman parti combattre le groupe \u00c9tat islamique en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [94%] :\r\nUne application de cryptage l'anonymat une Kalachnikov 5 chargeurs et 2 grenades, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que l'on saura du jeune homme qui a entre 25 et 30 ans, interrog\u00e9 ce matin dans le quotidien Vaudois internationaliste, militant de la cause kurde, fils de paysan, il est donc parti se battre en Syrie, mais pour l'instant, il a pris des cours de langue et s'est entra\u00een\u00e9 au combat, mais c'est pour bient\u00f4t, dit -il, je vais devoir tirer sur des gens des ennemis qui vont mourir sous les balles, il s'y est pr\u00e9par\u00e9, moralement commissaire pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 peut-\u00eatre ne pas revenir et s'il revient, ce sera \u00e0 pas de loup car toutes ces pr\u00e9cautions de cryptage et d'anonymat, c'est pour \u00e9viter les ennuis en Suisse le code militaire interdit en effet ce genre d'activit\u00e9s et Deschamps encore et tous les extr\u00e9mismes et leurs fausses promesses d\u00e9nonc\u00e9 ce matin dans la Tribune de Gen\u00e8ve par un repenti du terrorisme, le marocain Abderrazak Souma 28 ans de cavale durant laquelle il et il oeuvre aujourd'hui \u00e0 la pr\u00e9vention de l'islamisme radical qui embarque tellement de jeunes dans son sillage des jeunes qui ne connaissent rien \u00e0 la g\u00e9opolitique, ni \u00e0 la religion, dit -il, il a rencontr\u00e9 en prison des gens qui voulaient se battre en Syrie, mais ne la situaient pas sur une carte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [89%] :\r\nCette question maintenant : les avocats laissent -ils tomber les migrants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [95%] :\r\nOu, autrement dit les juristent financ\u00e9s par la conf\u00e9d\u00e9ration ont -ils tendance \u00e0 capituler trop vite, c'est la question soulev\u00e9e par le Tages 25 gu\u00e8re et le Bund, on sait que l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures est au coeur de la nouvelle loi sur l'asile comme tout doit aller plus vite, chaque migrant b\u00e9n\u00e9ficie du soutien d'un juriste d\u00e9sign\u00e9 et financ\u00e9 par la conf\u00e9d\u00e9ration le gratis Sannwald l'avocat- gratuit, comme le nomme l'UDC dans les faits, la conf\u00e9d\u00e9ration le paye 1361 francs par cas trop peu pour qu'il s'implique et se batte vraiment selon certains \u00e9lus de gauche et professionnels du milieu, le cas d'un Chinois qui, malgr\u00e9 son appartenance \u00e0 un groupe religieux pers\u00e9cut\u00e9 dans son pays, s'est vu refuser l'asile tr\u00e8s trop rapidement le prouverait faux r\u00e9torque le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat au migrations, rien n'indique que pour des raisons financi\u00e8res, on ait bacl\u00e9 quoi que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [87%] :\r\nEt puisqu'on parle UDC grande interview d'Albert R\u00f6sti aujourd'hui dans la NZZ oui, ai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [94%] :\r\nFini un solo l\u00e0, il fera un individualiste ni un befehlsempf\u00e4nger, un qui qui re\u00e7oit simplement les ordres, dit le futur pr\u00e9sident de l'UDC, qui avoue qu'il y a encore 10 ans, un type comme lui n'aurait certainement pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du parti trop conciliant aujourd'hui avec deux repr\u00e9sentants au gouvernement une majorit\u00e9 bourgeoise au parlement son parti aura moins besoin de recourir aux leviers de la d\u00e9mocratie directe, il esp\u00e8re \u00e9galement une meilleure collaboration avec le PLR et le PDC pour une \u00e9conomie lib\u00e9rale et moins de r\u00e9glementation et d'ajouter : c'est une chance que les 2 partis changent \u00e9galement de pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [86%] :\r\nWhatsApp crypte nos conversations et crispe le FBI et la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:27) [92%] :\r\nCitation de messages au 1000000000 d'abonn\u00e9s chiffre toutes les conversations : 1 Karel explique explique son co- fondateur, si on ne fait rien de plus en plus de donn\u00e9es num\u00e9riques et de communications seront vuln\u00e9rables \u00e0 des attaques dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, fini aussi donc l'oeil en coin de la NSA, sur vos discussions et le FBI, lui, de brandir la menace, est-ce que les gens veulent que les victimes du terrorisme paient le prix de ce cryptage WhatsApp r\u00e9pond : c'est de la rh\u00e9torique de politicien, si la Maison- Blanche pense que Twitter peut l'aider \u00e0 r\u00e9soudre son probl\u00e8me avec le groupe \u00c9tat islamique, h\u00e9 bien elle a beaucoup de probl\u00e8mes, mais on reste jeune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [94%] :\r\nPour autant, que WhatsApp sur : jeune pour le plan directeur de la ville de Z\u00fcrich, accept\u00e9 par le conseil, apr\u00e8s 3 jours de d\u00e9bat mais refus\u00e9 par l'UDC et le PLR motif : trop de v\u00e9lo mais oui vous ne r\u00eavez pas trop de priorit\u00e9s aux v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [94%] :\r\nV\u00e9lo qui rime aussi avec bocaux, vous allez comprendre pourquoi je fais cette transition peu douteuses dans l'hebdo de cette semaine la nouvelle tendance au z\u00e9ro d\u00e9chet est -elle un mode de vie r\u00e9aliste en Suisse, les \u00e9piceries en vrac, on va donc avec son bocal pour le remplira ses \u00e9piceries poussent comme des champignons, les adeptes se multiplient alors au-del\u00e0 de la tendance, il y a tout un questionnement qui \u00e9merge hebdo les politiques, les industriels mais aussi les citoyens, pouvons -nous produire et consommer autrement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [88%] :\r\nLa, la question reste en suspens, bien voil\u00e0 bien s\u00fbr merci mesdames, c'\u00e9tait la presse dans un instant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A0326B8-D024-4448-807B-28802FAA7376", "internalArchiveId": "5A0326B8-D024-4448-807B-28802FAA7376", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'arm\u00e9e obtient un budget de 5 milliards malgr\u00e9 le programme d'\u00e9conomies", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 mercredi d'adapter son programme d'\u00e9conomies et de c\u00e9der aux injonctions du Parlement. Le budget militaire se voit augment\u00e9 de 300 millions de francs, de 4,7 \u00e0 5 milliards annuels. D\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise et vice-pr\u00e9sidente du parti, et Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois.\r\n\r\n* * L'arm\u00e9e obtient un budget de 5 milliards malgr\u00e9 le programme d'\u00e9conomies (D\u00e9bat G\u00e9raldine Savary / Raymond Clottu)  \r\n   ((Direct Studio Palais F\u00e9d\u00e9ral))\r\nL'arm\u00e9e aura ses 5 milliards de francs ... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 hier d'adapter son programme d'\u00e9conomie... et de c\u00e9der aux injonctions du Parlement. Le budget militaire se voit augment\u00e9 de 300 millions de francs, de 4,7 \u00e0 5 milliards annuels. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 majorit\u00e9 PLR/UDC a donc privil\u00e9gi\u00e9 l'arm\u00e9e face \u00e0 d'autres postes, qui devront se serrer la ceinture, on pense \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement, particuli\u00e8rement sous pression, et \u00e0 la recherche. \r\nG\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS VD, vice-pr\u00e9sidente du parti DIR ST PF\r\nRaymond Clottu, conseiller national UDC NE DIR ST PF\r\nSAVARY\r\n- Votre parti a bondi \u00e0 cette annonce... pourquoi? La s\u00e9curit\u00e9, ce n'est pas important pour vous?\r\n- C'est une question de priorit\u00e9: vous ne pensez pas que la s\u00e9curit\u00e9 prime sur les autres domaines... m\u00eame en ces temps troubl\u00e9s...\r\n- On ne peut pas trouver quelques millions \u00e0 \u00e9conomiser, dans la formation et l'aide au d\u00e9veloppement? Ce sont deux postes dans lesquels les d\u00e9penses ont beaucoup augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\n- Vous voulez supprimer l'arm\u00e9e, c'est pour \u00e7a que vous souhaitez la faire maigrir. \r\n- Le sp\u00e9cialiste des questions militaires Denis Froidevaux, ce matin, expliquait sur notre antenne qu'une arm\u00e9e avec moins d'hommes doit \u00eatre mieux \u00e9quip\u00e9e... cela co\u00fbte plus cher, CQFD, non?\r\n- Vous-m\u00eame, vous souhaitiez acheter un avion de transport pour l'arm\u00e9e... vous aussi vous aimez les d\u00e9penses...!\r\n- Vous allez faire quoi... le rapport de force au Parlement, et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, n'est pas dans votre sens... \r\n- 1/4 de l'aide au d\u00e9veloppement c'est la pratique de l'arrosoir si on caricature, soit: des puits, des b\u00e2timents, etc. construits un peu partout dans le monde... est-ce vraiment fondamental?\r\nCLOTTU\r\n- L'arm\u00e9e aura ses 5 milliards annuels, mais pour quoi faire...?\r\n- La sp\u00e9cialit\u00e9 militaire ce sont les restes de cr\u00e9dits - soit de l'argent budget\u00e9 mais pas d\u00e9pens\u00e9 - vous criez ffamine le ventre plein?\r\n- Dernier exemple en date: l'on\u00e9reuse modernisation des camions Duro, 240'000 francs pour moderniser un camion achet\u00e9 140'000 francs dans les ann\u00e9es 1990. Est-ce bien raisonnable? \r\n- Pourquoi faire de l'arm\u00e9e une priorit\u00e9? Vous craignez une invasion de l'URSS? c'est so 1984, Raymond Clottu,... :)\r\n- Votre parti pr\u00f4ne la fermeture des fronti\u00e8res et l'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s sur place. Or l'aide au d\u00e9veloppement, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e7a. Contradiction?\r\n- C'est une question de principe: tout le monde se serre la ceinture, mais pas l'arm\u00e9e... L'arm\u00e9e c'est donc le fondement de notre soci\u00e9t\u00e9, selon votre \u00e9chelle de valeur, avec les paysans, dont vous d\u00e9fendez mordicus les subsides et qui sont \u00e9pargn\u00e9s dans le plan de stabilisation?\r\n- Votre vision du monde, c'est le travail \u00e0 la ferme plut\u00f4t qu'un master en sciences \u00e0 l'EPFL...?", "durationSec": 715, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7612991", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'arm\u00e9e obtient un budget de 5 milliards malgr\u00e9 le programme d'\u00e9conomies / FOR_2016-04-07T18:02:00_developpement-2", "Forum du 07.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 mercredi d'adapter son programme d'\u00e9conomies et de c\u00e9der aux injonctions du Parlement. Le budget militaire se voit augment\u00e9 de 300 millions de francs, de 4,7 \u00e0 5 milliards annuels. D\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise et vice-pr\u00e9sidente du parti, et Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois."], "variantIds": ["ece-7612991"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-16T15:40:21Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAvec cette nouvelle arm\u00e9e aura ses 5 milliards de francs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 hier d'adapter son programme d'\u00e9conomies et de c\u00e9der aux injonctions du Parlement, le budget militaire se voit augment\u00e9 de 300 millions de francs de4,7 \u00e0 5 milliards annuels, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 majorit\u00e9 PLR UDC a donc privil\u00e9gi\u00e9 l'arm\u00e9e \u00e0 d'autres postes qui devront, eux, se serrer la ceinture, on pense en particulier \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement et puis \u00e0 la recherche Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a -t-il encore le sens des priorit\u00e9s, c'est la grande question qu'on pose ce soir avec 2 parlementaires qui sont avec nous pour en d\u00e9battre, G\u00e9raldine Savary et Raymond Clottu, bonsoir Madame, bonsoir Monsieur, bonsoir, bonsoir G\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise vice- pr\u00e9sidente \u00e9galement de votre parti, Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois comme de coutume, on va donner la parole aux femmes, aux 1er \u00e0 Madame Savary volontiers, vous \u00eates \u00e9l\u00e9gant, ce soir, j'Clottu voulait d'ailleurs tout le temps parce que je sovi\u00e9tique si donnez la vous n'\u00eates pas G\u00e9raldine Savary, votre parti a bondi avec cette annonce : pourquoi est -ce que la s\u00e9curit\u00e9, finalement, ce n'est pas la priorit\u00e9, ce n'est pas important pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [87%] :\r\nAlors non, c'est, c'est, je pense que la question est compl\u00e8tement mal pos\u00e9, si vous me le permettez, je voudrais je et je reste \u00e9l\u00e9gante \u00e0 votre \u00e0 votre \u00e9gard mais la la question de la s\u00e9curit\u00e9 n'est pas li\u00e9 au but de l'arm\u00e9e, l'arm\u00e9e a actuellement un budget qui correspond, pr\u00e9vu \u00e04,7 milliards avec une mont\u00e9e en puissance jusqu'en 2020 pour atteindre atteindre 5 milliards se d\u00e9chire, qui avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le d\u00e9partement, puis aussi successivement par le parlement, maintenant, la d\u00e9cision est diff\u00e9rente, \u00e7a veut pas dire que les besoins de l'arm\u00e9e correspondent \u00e0 la volont\u00e9 du Parlement, encore une fois le plan des investissements les des programmes strat\u00e9giques, tout s'est bas\u00e9 sur ce c'est budget de4,7 milliards progressivement jusqu'\u00e0 5 milliards \u00e7a correspond v\u00e9ritablement \u00e0 ceux dont l'arm\u00e9e a besoin, et moi je me demande au fond o\u00f9 et comment l'arm\u00e9e va d\u00e9penser \u00e0 pas par ne plus parler, pour des d\u00e9penses superf\u00e9tatoires ou inutiles, ces 300 millions suppl\u00e9mentaires alors que, on sait qu'on doit pr\u00e9voir ses investissements, si on doit faire des achats ces sages ces achats sont pr\u00e9vues sur le court, enfin, moyen et long terme et l\u00e0 ce que je crains c'est qu'au fond on r\u00e9quisitionne, de l'argent public justement sans avoir des besoins forc\u00e9ment pour le pour les d\u00e9penser et puis qu'alors les victimes principales de cette r\u00e9quisition financi\u00e8re, h\u00e9 bien ce sont les domaines qui sont tr\u00e8s importants pour nous, la recherche d'formation et le la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement, comme vous l'avez dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [83%] :\r\nMais vous consid\u00e9rez donc un, si j'ai bien compris que, il y a d'autres priorit\u00e9s aujourd'hui que celles li\u00e9es \u00e0 ses 5 milliards pour l'arm\u00e9e typiquement la recherche d'ado d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [87%] :\r\nOui, et puis surtout, encore une fois, je sais pas, de clous que va faire l'arm\u00e9e avec avec cet argent, l'ann\u00e9e prochaine, parce que rien, mais rien n'est pr\u00e9vu, si ce n'est alors rachet\u00e9 je sais pas de de 1000 500 v\u00e9hicules suppl\u00e9mentaires comme on vient de le faire cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [90%] :\r\nAlors on a pos\u00e9 la question \u00e0 Raymond Clottu, vous allez faire quoi, du c\u00f4t\u00e9 de de l'arm\u00e9e avec tout cet argent, Raymond Clottu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [89%] :\r\nNon, je crois qu'il faut d\u00e9j\u00e0 tout d'abord, on parle d'un cr\u00e9dit- cadre de, de, de, de 20 milliards sur 4 ans, \u00e7a je crois que c'est tr\u00e8s important, ce qui veut dire qu'on peut, par rapport au cr\u00e9dit cadre par exemple en 2017,4,8 milliards et non 5 milliards mais l'ann\u00e9e suivante, peut-\u00eatre5,2 milliards voil\u00e0 \u00e7a c'est quand m\u00eame la, la, la r\u00e9alit\u00e9 des choses maintenant \u00e0 l'arm\u00e9e, on vit quand m\u00eame, je crois que tout le monde a pu le le constater, nous vivons dans un monde qui est totalement j'entends n'a qu'\u00e0 voir les les attentats qui a eu ces ces, ces derniers temps, donc je pense qu'il faut aussi anticiper notre devoir aussi en tant que politicien, c'est quand m\u00eame d'assurer encore une fois, la s\u00e9curit\u00e9 de la population et nos infrastructures et soucieux de voir de l'arm\u00e9e qui est inscrit dans la Constitution et pour ce faire, ben on Aurillac aime des acquisitions, a fait Jospin, on a eu un retard \u00e9norme dans, par exemple, mais aggravation perdait par exemple qui va co\u00fbter relativement cher et je crois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [63%] :\r\nL'arm\u00e9e bien un projet tr\u00e8s \u00e0 ouvrir des projets, c'est le faire de non, non, mais je ne les Raymond Clottu oui mais l\u00e0 il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [85%] :\r\nOui, il y a des d\u00e9veloppements \u00e0 faire et l\u00e0 vous savez aussi tr\u00e8s bien que que il y a des co\u00fbts importants, il y a au niveau de l'\u00e9quipement des troupes terrestres, o\u00f9 l\u00e0 on a un manque au \u00e7a, il faut \u00eatre tr\u00e8s clair m\u00eame pour \u00e9quiper 100000 hommes en quoi, par exemple, donc \u00e7a c'est encore raison en mat\u00e9riels divers m\u00eame m\u00eame d'\u00e9quipements de de 6 n'est, de s\u00e9curit\u00e9, je tiens \u00e0 rappeler, on doit pouvoir mobiliser en devra pouvoir mobiliser en tout temps 100000 hommes, donc \u00e7a je crois que \u00e7a ne cesse un \u00e9l\u00e9ment qui est tr\u00e8s important et puis apr\u00e8s il y a aussi la partie je dirais a\u00e9rienne, on a demand\u00e9, le Parlement a demand\u00e9 qu'on ait une s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne 24 heures sur 24 d'ici 2020, donc l\u00e0 aussi \u00e7a va demander des investissements en mati\u00e8re de maintenance avait des avions, c'est pas comme une voiture, la maintenance et tr\u00e8s co\u00fbteuse, il va falloir aussi engager du personnel suppl\u00e9mentaire, notamment \u00e0 pa\u00efenne, je crois que c'est 95 emplois suppl\u00e9mentaires, c'est des \u00e9quipes de 8 fois 8. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:01) [69%] :\r\nVoil\u00e0 donc tout \u00e7a \u00e7a fait 12, \u00e7a non, mais tout \u00e7a \u00e7a descend, c'est combien \u00e7a oui, on arrive \u00e0 un mot dans cette 2\u00e8me objet Venise avec tout \u00e7a n'est pas utilis\u00e9 et l\u00e0 ce n'est pas budg\u00e9tis\u00e9 attendez Raymond Clottu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [92%] :\r\nLa suite, il va falloir peut-\u00eatre aussi quand m\u00eame faire l'acquisition d'un nouvel avion, et l\u00e0 il faut s'y mettent de l'argent de c\u00f4t\u00e9, donc c'est pour \u00e7a qu'on avait demand\u00e9 cette enveloppe de de 20 milliards ce ce cr\u00e9dit, je crois qu'on n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi dans un monde aussi qu'\u00e0 l'heure actuelle, donc je pense qu'il vaut quand m\u00eame la peine pour l'int\u00e9r\u00eat de notre population quand m\u00eame d'investir un minimum en mati\u00e8re de de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:37) [61%] :\r\nMaintenant, la mar\u00e9e attendu vraiment tr\u00e8s r\u00e9agir, j'ai la Business. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [87%] :\r\nSi j'avais choisi cette 6\u00e8me si je vous suivais \u00e0 100 pourcent chers chers coll\u00e8gues sur tous les points que vous avez, on arrive quand m\u00eame pas des budget de 5 milliards quand vous dites outiller le les troupes ces, ces Budgets sont pr\u00e9vues : d'abord c'est pas pourcent bon 100 1000 hommes, 100 40 1000 hommes ces, ces Budgets sont pr\u00e9vues, on va acheter de nouvelles musiques munitions \u00e7a c'est pr\u00e9vu pour 2000 17 ao\u00fbt 2018 la mont\u00e9e le le conseil de surveillance a\u00e9rienne 24h/24h c'est 40 millions par ann\u00e9e, ces montants sont pr\u00e9vus, \u00e7a commence d\u00e9j\u00e0 cette ann\u00e9e avec une mont\u00e9e en puissance sur les 4 prochaines ann\u00e9es, c'est pr\u00e9vu ces montants, ces investissements sont sont d\u00e9j\u00e0 planifi\u00e9es et et de et il y a pas besoin m\u00eame si on accepte tout ce que vous avez dit jusqu'\u00e0 maintenant, on est en tout cas pas aux 5 milliards et puis pour l'achat du nouvel avion, on sait tr\u00e8s bien que, maintenant, la proc\u00e9dure est lanc\u00e9e il y a des commissions qui vont se r\u00e9unir, etc, et au plus t\u00f4t, c'est 2025, que la question, elle va se poser de de la l'achat d'un nouvel avion, donc tout ce que vous nous dites c'est c'est c'est vraiment des des mots alors qu'ils sont tout \u00e0 fait int\u00e9ressant, je suis pr\u00eate \u00e0 partager un certain nombre de vos propositions sur le concept, surveillance a\u00e9rienne 24 sur \u00e7a, c'est, c'est c'est manifeste, mais l'arm\u00e9e, l'arm\u00e9e n'a pas besoin de ces 5 milliards et le r\u00e9sultat final de toutes de de cette affaire, c'est que vous aurez des montants qui se qui passeront en commun tr\u00e9sor de guerre qui sera non utiliser non utilis\u00e9s par l'arm\u00e9e et de la m\u00eame mani\u00e8re les les investissements qui sont pour nous n\u00e9cessaire, vous venez d'un canton comme le canton de Neuch\u00e2tel Monsieur Clottu vous avez besoin de train, vous avez besoin de 2 gares qui sont, qui sont r\u00e9nov\u00e9s, vous avez besoin de nouvelles lignes, vous avez besoin d'avoir des d\u00e9sinvestissements dans dans votre universit\u00e9 pour votre canton soit dynamique et votre canton ne sera pas dynamique, si des mesures dans d'\u00e9conomies enterre les projets auxquels votre canton. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:26) [75%] :\r\nC'est vrai, c'est vrai, exigeant Savary refroidissent s\u00e9curit\u00e9 il y a plus rien, dynamique, mais \u00e7a je n'ai jamais ou Japan \u00e9tages dans la presse, compl\u00e8tement \u00e0 propos mais on doit avoir une c'est qu'il y a, il y a le go\u00fbt Sony. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:37) [88%] :\r\nMais c'est pas avec 5 milliards que vous allez s\u00e9curiser notre notre PS que Winehouse assurer ce soir Raymond Clottu qu'il n'y aura pas des restes de cr\u00e9dits comme l'arm\u00e9e, nous avons souvent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:46) [86%] :\r\nNon mais, puisque c'\u00e9tait diff\u00e9rent avant il y avait un budget annuel maintenant c'est sur 81 avant annuellement, vous deviez d\u00e9penser une certaine somme, si vous l'aviez pas d\u00e9pens\u00e9, elle \u00e9tait perdue, alors vous savez que vous achetez du mat\u00e9riel suffit que vous soyez en 2 rue dates et puis ben le le le le Fonds pour l'ann\u00e9e en question, par exemple 102000, c'est je dois je dois -je d'acheter du mat\u00e9riel en ai pour 20 millions si j'ai pas r\u00e9ussi ou aux fournisseurs n'a pas livr\u00e9 \u00e0 temps, en 2016 morts, 2017 et 20 millions pour 2016, 8 ans voil\u00e0, c'est exactement \u00e7a, c'est pour \u00e7a qu'on a ce cr\u00e9dit maintenant sur 20 milliards et ce qui permettra aussi d'aller plus vite, je dirais dans l'acquisition du mat\u00e9riel dont l'arm\u00e9e a besoin pour assurer notre cette conduite et maintenant j'aimerais vous avez parl\u00e9 d'aide au d\u00e9veloppement, l'aide au d\u00e9veloppement, wilaya je pense des sacs contenant bien faire on l'a augment\u00e9 de 8 pourcent Madame Madame Savary chaque ann\u00e9e qu'est -ce qu'on voit sa t\u00eate continue d'augmenter, mais en parall\u00e8le, on a aussi l'asile qui va augmenter massivement, sauf erreur 400 400 millions qui est pr\u00e9vue pour 2016 et puis je crois qu'on va passer au \u00e0 partir de 2017 \u00e0 plus de 2 milliards, donc \u00e7a c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment qui est qui est important, donc ce qui veut dire l'aide au d\u00e9veloppement qu'on a pour dans les diff\u00e9rents pay\u00e9e pour passer fruits puisqu'en parall\u00e8le l'asile augmentent alors moi j'aimerais mieux un mot moderne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:02) [88%] :\r\nLes Am\u00e9ricains et mieux avoir plus d'argent pour l'aide au d\u00e9veloppement et c'est exactement ce qu'on souhaite aussi, or dans les propositions, pr\u00e9vue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on va baisser cette aide au d\u00e9veloppement \u00e0 la coupe \u00e0 la coop\u00e9ration, ce qui est vraiment en terme de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pour les personnes concern\u00e9es et puis accessoirement aussi pour notre pays compl\u00e8tement ridicule, donc vous allez bloqu\u00e9s de l'argent pour l'arm\u00e9e pour des d\u00e9mentis des, des, des projets qui ne qui ne seront absolument pas concr\u00e9tisation et puis dans le m\u00eame temps, les personnes qui ont besoin de notre aide, faire en sorte aussi qu'elle qu'elle reste dans les pays o\u00f9 elles sont maintenant \u00e0 l'abri, h\u00e9 bien ce 7 \u00e0 de la elle va diminuer, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:43) [76%] :\r\nC'est vraiment le fait ajouter le faible Raymond Clottu qu'on va pouvoir militaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [83%] :\r\nRaymond Clottu, tu es mon petit, s'il vous pla\u00eet, on veut se laisser parler quelques \u00e9changes intervenir, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant mais Raymond Clottu le fait est qu'il y aura un programme d'\u00e9conomies et celui -ci se hissera absolument bien il y aura des coupes qu'il faut absolument et donc \u00e7a sera des cons\u00e9quences oui alors on a parl\u00e9 d'aide au d\u00e9veloppement, \u00e9voquons juste encore avant de terminer la recherche est -ce qu'on peut se permettent de couper dans la recherche, est-ce que c'est prioritaire par rapport aux objectifs de s\u00e9curit\u00e9 aimez tout \u00e0 l'heure sur la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:13) [85%] :\r\nOn n'est pas forc\u00e9ment oblig\u00e9 de couper dans la recherche en revient, il y a Simone qui doit passer, non mais si vous permettez, j'en reviens au \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement, on a augment\u00e9, on a suivi donc je vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:23) [74%] :\r\nJe crois qu'on a bien entendu s'arrangeront Nagano de trouver de la demande pourcent mais c'est le v\u00e9lo qui a vraiment mauvais, j'ai pass\u00e9, voil\u00e0 ce qu'en parall\u00e8le, voil\u00e0 on ici avec la Makonda conclure les points de vue, le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est la recherche, \u00e0 la recherche non mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:35) [86%] :\r\nLaissez -moi terminer, oui, on peut faire des d\u00e9penses des d\u00e9coupes ailleurs, par exemple, on a des consultants la Conf\u00e9d\u00e9ration, faire appel \u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de consultants au niveau des biens et services mat\u00e9riels, on pourrait faire des. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:47) [66%] :\r\n\u00e9conomie et vous savez comme Roissy millions non mais je \u00e9conomies mais la r\u00e9alit\u00e9, elle avait un programme de l'affaire qu'on appelle la femme de de solide Sion de soi habilitation de voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:56) [91%] :\r\nQui porte tr\u00e8s mal son nom puisqu'entre 2017 et 2019 tous les services, tous les d\u00e9partements sauf le le le D\u00e9partement militaire le budget militaire vont \u00eatre soumis \u00e0 des co\u00fbts, vous \u00eates bien d'accord avec \u00e7a tout \u00e0 fait, voil\u00e0 donc c'est clair que, si vous consid\u00e9rez que tous tous tous les d\u00e9partements, y compris la recherche, les transports publics, hein, qui qui concerne votre canton doivent \u00eatre soumis \u00e0 des des \u00e9conomies et que dans le m\u00eame temps l'arm\u00e9e, elle voit son budget augmenter encore une fois, alors que ses besoins ne sont pas av\u00e9r\u00e9s contrairement \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:29) [74%] :\r\nPour la de la et l\u00e0 nous sommes pas du m\u00eame donc on besoin h\u00e9las cela vous avez remis en ligne, on sait pas, \u00e7a va marcher, \u00e7a va arriver \u00e0 Pierrette Raymond pourraient donner \u00e0 Jean \u00e0 l'arm\u00e9e, alors que Pierre, Paul et Jean et Jean besoin \u00e9galement de 6 mois autres ce jeune aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:43) [89%] :\r\nOn les salue et on vous remercie jamais Savary et Raymond Clottu un peu l'Evangile ce soir un en sens inverse, merci d'avoir d\u00e9battu avec toutes ces questions budg\u00e9taires qu'on va continuer \u00e0 suivre, bonne soir\u00e9e Madame Bonino Vernier cerveau bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "Conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD) et Vice-pr\u00e9sidente PSS - PSS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clottu, Raymond", "role": "CN UDC NE", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14D94FAA-383C-4868-8A77-1BC28F6EFFEA", "internalArchiveId": "14D94FAA-383C-4868-8A77-1BC28F6EFFEA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les opposants \u00e0 l'initiative \"vache \u00e0 lait\" lancent leur campagne", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Daniel Br\u00e9laz, CN Vert VD;Olivier Fran\u00e7ais, CN PLR VD\r\nLe comit\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative \"vache \u00e0 lait\" pour le financement de la route, soumise \u00e0 votation le 5 juin, a lanc\u00e9 sa campagne jeudi. Son slogan est financier: \"Non au pillage des caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration\".\r\n\r\n* * Les opposants \u00e0 l'initiative \"vache \u00e0 lait\" lancent leur campagne 12h30 comit\u00e9 vache \u00e0 lait\r\n\"Non au pillage des caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration\": c'est sous ce slogan que le comit\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative dite \"Vache \u00e0 lait\" a lanc\u00e9 sa campagne ce matin. Pour ces repr\u00e9sentants de tous les partis pr\u00e9sents sous la Coupole, \u00e0 l'exception de l'UDC, ce texte du lobby pro-routes manque compl\u00e8tement sa cible. Le versement int\u00e9gral de l'imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales \u00e0 la route aurait de graves cons\u00e9quences, Chrystel Domenjoz", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7612970", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les opposants \u00e0 l'initiative \"vache \u00e0 lait\" lancent leur campagne / 12H30_2016-04-07T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 07.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le comit\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative \"vache \u00e0 lait\" pour le financement de la route, soumise \u00e0 votation le 5 juin, a lanc\u00e9 sa campagne jeudi. Son slogan est financier: \"Non au pillage des caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration\"."], "variantIds": ["ece-7612970"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T14:59:06Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPeters : non au pillage des caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est sous ce slogan que le comit\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative dite Vache \u00e0 lait a lanc\u00e9 sa campagne ce matin pour ces repr\u00e9sentants de tous les partis pr\u00e9sents sous la Coupole, \u00e0 l'exception de l'UDC ce texte du lobby pro- routes manque compl\u00e8tement sa cible : le versement int\u00e9gral de l'imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales \u00e0 la route aurait de graves cons\u00e9quences, Chrystel demain jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [93%] :\r\nAu milieu, pour les finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9j\u00e0 sous forte pression, il y aurait chaque ann\u00e9e un trou d'un 1000000000 et demi de francs dans les caisses f\u00e9d\u00e9rales qu'il faudrait compenser par des programmes d'\u00e9conomies qui devraient \u00eatre lanc\u00e9es cette ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0, puisque l'initiative entrerait en vigueur d\u00e8s le 5 juin si elle \u00e9tait accept\u00e9e, le conseiller national \u00e9cologiste Vaudois Daniel Br\u00e9laz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [84%] :\r\nOn coupe toujours la hausse helped facile, c'est-\u00e0-dire les d\u00e9penses non li\u00e9es, il est \u00e0 l'occurrence non celle militaire et 250 millions de cet inventaire pour l'agriculteur, c'est 200 millions c'est ce qui me fait dire que les seuls vache \u00e0 lait qui sont en jeu dans cette affaire, c'est les troupeaux entiers de qu'il faudra battre parce qu'il y aurait 200 millions d'subventions agricoles en moindre \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [94%] :\r\nLa formation risque \u00e9galement de perdre quelque 400 millions par ann\u00e9e mais les opposantes craignent aussi que cette redistribution de l'imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales ne remettent en cause tout le travail fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour assurer un financement durable des infrastructures, que ce soit pour la route ou le rail, des projets d'agglom\u00e9ration serait particuli\u00e8rement en danger, selon le conseiller aux \u00c9tats PLR Vaudois Olivier Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [87%] :\r\nC'est l'arr\u00eat de tout subventionnement entre autres dans les agglom\u00e9rations, \u00e7a met en cause mon projet du du M3 sur son financement et s'armer en cause dans dans bien des r\u00e9gions par exemple, les routes de contournement de Lausanne Morges la route de contournement du Locle et de La Chaux-de-Fonds, c'est du g\u00e2teau mesurer quoi et c'est un Stop aux investissements, c'est un Stop au d\u00e9veloppement des infrastructures c'est un Stop \u00e0 l'am\u00e9lioration de la s\u00e9curit\u00e9 de notre r\u00e9seau et \u00e7a c'est inacceptable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [91%] :\r\nPour les opposants \u00e0 l'initiative du lobby pro- routes le meilleur moyen de garantir le financement des projets routiers ces fortes \u00e0 ce fonds routier actuellement discut\u00e9 au Parlement, un compromis qui permettrait de r\u00e9aliser tous les projets actuellement suffisamment m\u00fbr pour \u00eatre concr\u00e9tis\u00e9, nous vous le disions en titre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T10:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-917712AD-85BD-4FC0-99FF-A5DED0726180", "internalArchiveId": "917712AD-85BD-4FC0-99FF-A5DED0726180", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yannick Buttet,, CN PDC VS;Manuel Tornare, CN PS GE; Olivier Feller, CN PLR VD, directeur de la Chambre vaudoise immobili\u00e8re;Ga\u00ebl Bourgeois, pdt du PS du VS romand;R\u00fcdi Schl\u00e4fli,  responsable technique des lutteurs romands\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:17-08:00:43 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D6/ Direct Pays-Bas) C'est NON ! \r\n64% des N\u00e9erlandais refusent que leur gouvernement ratifie l'accord d'association entre l'Union europ\u00e9enne et l'Ukraine. \r\nUn accord qui vise \u00e0 renforcer le dialogue politique et les \u00e9changes \u00e9conomiques entre les deux parties.\r\nPlus de 32% de la population a vot\u00e9, et a donc valid\u00e9 ce scrutin, lanc\u00e9 par les euro-sceptiques. \r\nLe gouvernement des Pays-Bas va donc devoir d\u00e9cider ce qu'il va faire avec ce NON symbolique. \r\nRomain Clivaz, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. \r\nCe vote n'arrange pas non plus les affaires de l'Union europ\u00e9enne.\r\n(Panama papers) Le scandale des Panama papers n'en finit pas de faire des vagues, en Suisse aussi.\r\nPuisque hier, la police f\u00e9d\u00e9rale a perquisitionn\u00e9 le si\u00e8ge de l'union europ\u00e9enne de football, \u00e0 Nyon. \r\nCe sont l\u00e0 des cons\u00e9quences des r\u00e9v\u00e9lations des Panama papers, sur les contrats d'attribution de droit TV en Equateur \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Cross Trading. \r\nLe nouveau pr\u00e9sident de la FIFA, Gianni Infantino, aurait \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans cette affaire, lorsqu'il travaillait pour l'UEFA. \r\nEt face \u00e0 ces soup\u00e7ons, le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration a donc d\u00e9cid\u00e9 d'agir.\r\n(04/chef arm\u00e9e itw Buttet) Philippe Rebord a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 rempla\u00e7ant du chef de l'arm\u00e9e. \r\nD\u00e9cision annonc\u00e9e hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nCe Valaisan de 58 ans est aussi pressenti pour succ\u00e9der au chef de l'arm\u00e9e Andr\u00e9 Blattmann, qui quittera ses fonctions \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\nEt selon le conseiller national PDC Yannick Buttet, lui aussi Valaisan, cette \u00e9tape est un tr\u00e8s bon signal pour Philippe Rebord.\r\n  MAG 48''\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller.\r\nIl y aura bel et bien 5 milliards de francs annuels pour l'arm\u00e9e jusqu'en 2020. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a revu sa proposition \u00e0 la hausse, pour mettre fin au bras de fer avec le Parlement.\r\nil faudra donc trouver 300 millions de francs suppl\u00e9mentaires chaque ann\u00e9e.\r\nEt du coup, le gouvernement devra revoir son programme d'\u00e9conomies.\r\n(D4/B\u00e9n\u00e9volat en politique) Et puis, voil\u00e0 un autre d\u00e9bat, une autre question:\r\nL'activit\u00e9 politique implique-t-elle forc\u00e9ment une part de b\u00e9n\u00e9volat ? \r\nLes citoyens du Locle, en accord avec leur \u00e9diles POP, ont r\u00e9pondu clairement oui \u00e0 cette question dimanche dernier. \r\nIls ont donc refus\u00e9 une augmentation du taux d'occupation de 50 \u00e0 80% pour l'Ex\u00e9cutif, et le salaire qui en aurait d\u00e9coul\u00e9. \r\nEt pourtant, pour d'autres politiciens que vous avez sond\u00e9, Roger Guignard, le b\u00e9n\u00e9volat fait bien partie int\u00e9grante de la politique, mais la r\u00e9tribution doit par contre \u00eatre correcte.\r\n  MAG 1'26\r\n(08/VS initiative soins dentaires) Apr\u00e8s les cantons de Vaud, Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve, c'est au tour du Valais d'avoir aussi son initiative sur le remboursement des soins dentaires. \r\nLe PS valaisan la lancera officiellement ce dimanche, \u00e0 l'occasion de son congr\u00e8s extraordinaire. \r\nLa d\u00e9marche est soutenue par les autres partis de gauche. \r\nAvec l'objectif que l'Etat institue une assurance cantonale obligatoire, une assurance qui prenne en charge les soins de base et les contr\u00f4les p\u00e9riodiques. \r\nMais comment la financer ? \r\nEcoutez l'avis de Ga\u00ebl Bourgeois, le pr\u00e9sident du parti socialiste du Valais romand. Il r\u00e9pond \u00e0 Marie Giovanola.\r\n  MAG 45''\r\nLe comit\u00e9 d'initiative aura donc un an, pour r\u00e9colter 4000 signatures.\r\n(11/FR megabudget f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale lutte) Ce sera l'\u00e9v\u00e8nement de l'\u00e9t\u00e9:\r\nla f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte qui aura lieu fin ao\u00fbt \u00e0 Estavayer, dans le canton de Fribourg.\r\nCette f\u00eate attirera pr\u00e8s de 300 mille personnes. \r\nCe grand rendez-vous populaire est organis\u00e9 tous les 3 ans,  il occupera 4000 b\u00e9n\u00e9voles pour un budget d'environ 25 millions de francs.\r\nC'est presque autant que Pal\u00e9o, mais pour seulement deux jours de festivit\u00e9s. \r\nR\u00fcdi Schl\u00e4f-li est responsable technique des lutteurs romands. Il est interrog\u00e9 par Delphine Gendre: \r\n  MAG 38''\r\nEt pour en savoir pluss sur la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte, \u00e9coutez Sport Premi\u00e8re qui reviendra largement sur ce sujet, ce samedi d\u00e8s 19h.\r\n(Foot) En football, les Parisiens ont de quoi regretter le penalty manqu\u00e9 de Zlatan Ibrahim-ovic.\r\nLe Paris Saint-Germain a \u00e9t\u00e9 tenu en \u00e9chec, 2 \u00e0 2, par Manchester City au Parc des Princes. \r\nEt les mauvaises nouvelles ne s'arr\u00eatent pas l\u00e0 pour les Fran\u00e7ais: \r\nAu match retour de ce quart de finale de la ligue des champions, le PSG sera priv\u00e9 de plusieurs joueurs importants, qui ont soit \u00e9cop\u00e9 d'un carton jaune synonyme de suspension, soit qui se retrouvent forfaits sur blessure.\r\n---\r\nEt puis, on peut parler d'une vraie surprise! \r\nLe grand Real Madrid a conc\u00e9d\u00e9 sa premi\u00e8re d\u00e9faite europ\u00e9enne de la saison.\r\n\u00e7a s'est pass\u00e9 hier \u00e0 Wolfsburg.\r\nLes Espagnols ont perdu 2-0 face \u00e0 un h\u00f4te qui disputait pourtant le premier quart de Ligue des champions de son histoire!\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 574, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7613011", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / JDM_2016-04-07T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / JDM_2016-04-07T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7613030", "ece-7613011"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T22:16:59Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n8 heures, une sur la 1\u00e8re apr\u00e8s ce journal, de Dominique Choffat, les eurosceptiques ont gagn\u00e9 une manche symbolique aux Pays-Bas, c'est le non qui l'a emport\u00e9 hier le nom sur l'accord d'association entre l'Union europ\u00e9enne et l'Ukraine, et m\u00eame 6 r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9tait seulement consultatif, il risque de faire des vagues dans toute l'Europe, l'arm\u00e9e d\u00e9voile une partie de son nouveau visage Philippe rebord a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 rempla\u00e7ant du chef de l'arm\u00e9e et certains Valaisan y voit surtout une \u00e9tape, une \u00e9tape pour grimper encore plus haut jusqu'au fauteuil du chef de l'arm\u00e9e, un poste tr\u00e8s convoit\u00e9 \u00e9videmment strat\u00e9gique apr\u00e8s l'annonce du d\u00e9part d'Andr\u00e9 Blattmann, 300000 visiteurs attendus 4000 b\u00e9n\u00e9voles pour un budget de 25 millions de francs, les chiffres donnent le vertige : les chiffres de la prochaine F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte, pas de quoi \u00e9mouvoir le responsable technique des lutteurs on entendra en fin de journal, c'est non 64 pourcent des des N\u00e9erlandais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [92%] :\r\nFusse que leur gouvernement ratifie l'accord d'association entre la l'Union europ\u00e9enne et l'Ukraine, un accord qui vise \u00e0 renforcer le dialogue politique et les \u00e9changes \u00e9conomiques entre les 2 parties, plus de 32 pourcent d'un vote, la population a vot\u00e9 et a donc valid\u00e9 ce scrutin lanc\u00e9 par les euro- sceptiques le gouvernement des Pays-Bas va donc devoir d\u00e9cider ce qu'il va faire avec ce NON symbolique, Romain Clivaz, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles, ce vote n'arrange pas non plus les affaires de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [89%] :\r\nMalgr\u00e9 le caract\u00e8re consultatif du scrutin et la marge de manoeuvre qui est laiss\u00e9 au gouvernement hollandais bien difficile pour la Bruxelles communautaire de minimiser ce revers dans les urnes, le probl\u00e8me n'est pas prioritairement juridique, la palette des pirouettes formelle et large pour ne pas faire tomber tout l'accord avecF. les exceptions Les opte \u00e0 haute en jargon communautaire sont monnaie courante, alors une solution sur mesure pour la Hollande sera certainement trouv\u00e9 c'est sur le plan politique, que l'\u00e9quation se complique, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne en personne, Jean-Claude Junker \u00e0 donner de l'importance \u00e0 ce scrutin, d\u00e9clarant en d\u00e9but d'ann\u00e9e car non pourrait provoquer une crise continental difficile apr\u00e8s cela de minimiser le r\u00e9sultat, c\u00f4t\u00e9 calendrier, les britanniques votent en juin sur le maintien de l'union de le de leur pays dans l'Union, le vote d'hier est une aubaine pour les partisans du break, le fer de lance de la sortie de l'Union, l'eurod\u00e9put\u00e9 Nigel Farage a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 la venue de militants batave pour faire campagne en Grande-Bretagne, c'est aussi le pays qui pr\u00e9side l'Union ce semestre qui dit non, du point de vue symbolique, cela fait aussi d\u00e9sordre, la Commission europ\u00e9enne devrait commenter le vote \u00e0 la mi- journ\u00e9e, lors de son traditionnel point de presse, un point de presse tr\u00e8s attendue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [93%] :\r\nTr\u00e8s attendu, merci Romain Clivaz le scandale des Panama n'en finit pas de faire des vagues en Suisse aussi puisque, hier, la police f\u00e9d\u00e9rale a perquisitionn\u00e9 le si\u00e8ge de l'Union europ\u00e9enne de football \u00e0 Nyon, ce sont l\u00e0 des cons\u00e9quences des r\u00e9v\u00e9lations des Panama Paper sur les contrats d'attribution de droits TV en Equateur \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Cross Trading, le nouveau pr\u00e9sident de la FIFA d'Gianni Infantino, aurait \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans cette affaire, lorsqu'il travaillait pour l'UEFA et face \u00e0 ces soup\u00e7ons, h\u00e9 bien le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a donc d\u00e9cid\u00e9 d'agir Philippe rebord a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 rempla\u00e7ant du chef de l'arm\u00e9e, d\u00e9cision annonc\u00e9e hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce Valaisan de 58 ans est aussi pressenti pour succ\u00e9der au chef de l'arm\u00e9e, Andr\u00e9 Blattmann, qui quittera ses fonctions \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e et, selon le conseiller national PDC il Yannick Buttet lui aussi Valaisan h\u00e9 bien, cette \u00e9tape est un tr\u00e8s bon signal pour Philippe rebord. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:26) [98%] :\r\nC'est vraiment un Avantage parce que \u00e7a signifie qu'on a les comp\u00e9tences pour remplacer le chef de l'arm\u00e9e et \u00e7a signifie surtout qu'on est au courant de l'ensemble des dossiers qui concernent le chef de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:37) [93%] :\r\nIl y a cette hypoth\u00e8se qui dit qu'on a mis monsieur rebord en tant que num\u00e9ro 2 pour avoir avoir un roman assez haut plac\u00e9s et que ce sera un Al\u00e9manique qui sera le futur chef de l'arm\u00e9e, vous partagez. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:45) [91%] :\r\nNon \u00e0 l'heure actuelle, je me vois pas qui pourrait l'occuper ce poste, bien s\u00fbr, il y a beaucoup de gens avec de nombreuses qualit\u00e9s, mais il s'agit aussi d'\u00eatre au bon moment au bon endroit et \u00e0 l'heure actuelle, je ne vois pas vraiment quelle al\u00e9manique pourrait remplir ces conditions, il faut aussi noter au passage que, m\u00eame si Guy Parmelin s'est entour\u00e9 au niveau politique de romans, h\u00e9 bien au niveau militaire, si un Al\u00e9manique qui devait prendre la t\u00eate de l'arm\u00e9e, les 3 commandants de corps de notre arm\u00e9e serait al\u00e9manique, donc l\u00e0 il y aurait probablement aussi mati\u00e8re \u00e0 discussion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller et puis voil\u00e0 un autre d\u00e9bat, une autre question : l'activit\u00e9 politique implique -t-elle forc\u00e9ment une part de b\u00e9n\u00e9volat, les citoyens du Locle, en accord avec leurs \u00e9diles P O P ont r\u00e9pondu clairement oui \u00e0 cette question, dimanche dernier, ils ont donc refus\u00e9 une augmentation du taux d'occupation de 50 \u00e0 80 pourcent pour pour l'ex\u00e9cutif et le salaire qui en aurait d\u00e9coul\u00e9 et pourtant pour d'autres politiciens vous avez sond\u00e9 Roger Guignard h\u00e9 bien b\u00e9n\u00e9volat fait bien partie int\u00e9grante de la politique, mais la r\u00e9tribution doit par contre \u00eatre correcte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [94%] :\r\nLe conseiller national socialiste, je ne vois Manuel Tornare conna\u00eet bien le sujet, il a \u00e9t\u00e9 maire de Gen\u00e8ve, donc dans un ex\u00e9cutif, fonction o\u00f9 on s'engage, dit -il, \u00e0 120 ou 130 pourcent par par plaisir aussi aujourd'hui \u00e0 Berne, membre b\u00e9n\u00e9vole d'une dizaine d'associations, son constat est sans ambigu\u00eft\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:05) [89%] :\r\nOn fait toujours du b\u00e9n\u00e9volat \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la mission qui a \u00e9t\u00e9 choisi par le prendre quand on nous a envoy\u00e9s dans les parlements ou dans des ex\u00e9cutifs, cela dit, je crois qu'il faut payer correctement les \u00e9lus du peuple, il y a une phrase de Talleyrand qui disait si vous payez mal les d\u00e9put\u00e9s, \u00e7a vous co\u00fbtera toujours plus cher cette fonction -l\u00e0 m\u00e9rite quand m\u00eame qu'on soit pay\u00e9 correctement si on n'est pas les d\u00e9put\u00e9s sont pas non plus parfait, h\u00e9 bien ils essayeront de trouver de l'argent ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:33) [92%] :\r\nDe l'argent par exemple par le biais de certains lobbies, les caisses maladie, les banques ou d'autres encore pour le conseiller national PLR Olivier fait l'air, par ailleurs directeur de la Chambre vaudoise immobili\u00e8re le b\u00e9n\u00e9volat est inh\u00e9rent au statut d'homme ou de femme publique. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:47) [86%] :\r\nM\u00eame si le lieu est correctement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, il y aura de toute fa\u00e7on une part de b\u00e9n\u00e9volat qui est li\u00e9 au fait que, m\u00eame dans sa vie priv\u00e9e les peut-\u00eatre, questionn\u00e9 par des personnes qui le croisera peut-\u00eatre lors d'une promenade en for\u00eat ou dans une salle de de cin\u00e9ma, c'est ce qui est peut-\u00eatre trop pr\u00e8s l'activit\u00e9 politique par rapport \u00e0 d'autres professions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:08) [95%] :\r\nLe b\u00e9n\u00e9volat entre donc toujours en ligne de compte mais la question de la r\u00e9tribution, elle reste d\u00e9licate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:14) [91%] :\r\nApr\u00e8s les cantons de Vaud, Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve c'est autour du Valais, d'avoir son initiative sur le remboursement des soins dentaires, le PS valaisan le lancera officiellement ce dimanche \u00e0 l'occasion de son congr\u00e8s extraordinaire avec l'objectif que l'\u00c9tat institut une assurance cantonale obligatoire une assurance qui prenne en charge les soins de base et les contr\u00f4les p\u00e9riodiques mais comment la financer cette assurance \u00e9coutez l'avis de Ga\u00ebl Bourgeois les pr\u00e9sidents du parti socialiste du Valais Romand, il r\u00e9pond \u00e0 Marie d'Giovanola. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:45) [86%] :\r\nC'est un financement qui sera en 2 volets : le 1er c'est de r\u00e9cup\u00e9rer les subventions qui existe au niveau communal et cantonal aujourd'hui pour les enfants et, d'autre part, ce serait la possibilit\u00e9 d'\u00e9tudier un financement par une ponction sur les salaires, sur la base du salaire avait dans d'autres cantons Vaud, Neuch\u00e2tel, on parle d'un pourcent sur le salaire AVS par qui est rentr\u00e9 employeur et l'employ\u00e9, donc je pense qu'on devrait plus ou moins dans le m\u00eame ordre d'id\u00e9es, il y a par exemple \u00e7a tr\u00e8s diff\u00e9rent en Valais dans le reste de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:13) [94%] :\r\nEt si c'\u00e9tait le cas, on parle d'environ 30 francs par mois pour un revenu de 6000 francs pour ce qui est de la par employ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:19) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait, donc on rentre vraiment dans un cotisation de solidarit\u00e9, on voit que c'est tout \u00e0 fait supportable pour un m\u00e9nage, par contre quand m\u00eame des gens qui aujourd'hui n'ont pas les moyens de financer des frais d'avoir une assurance dentaire qui tenante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:30) [94%] :\r\nLe comit\u00e9 d'initiative aura donc un an pour r\u00e9colter 4000 signatures, ce sera l'\u00e9v\u00e9nement de l'\u00e9t\u00e9, la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte qui aura lieu fin ao\u00fbt \u00e0 Estavayer dans le canton de Fribourg, cette f\u00eate attirera pr\u00e8s de 300000 personnes, ce grand rendez- vous populaire est organis\u00e9 tous les 3 ans, il occupera 4000 b\u00e9n\u00e9voles pour un budget d'environ 25 millions de francs, c'est presque autant que Pal\u00e9o mais pour seulement 2 jours de festivit\u00e9s, R\u00fcdi Schlaefli, responsable technique des lutteurs romands et il est interrog\u00e9 par Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:02) [84%] :\r\n\u00e0 ce ce d\u00e9mentiel 25 millions pour une f\u00eate qui va se se tourner sur 2 jours, ce qui moi quelque chose de de Marcel, mais c'est l\u00e0 aussi que monte le la popularit\u00e9 de notre sport, c'est quelque chose qui a quasiment autant dire aucune limite \u00e0 l'heure actuelle, les Budgets sont quand m\u00eame en fonction de l'engouement de Kadhafi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:21) [89%] :\r\nEncore un mot sur la ar\u00e8ne de 52000 places qui va co\u00fbter 6 millions de francs c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:26) [84%] :\r\nAlors environ ces prix l\u00e0, c'est quelque chose de d\u00e9mentiel au cin\u00e9ma, \u00e0 ma connaissance, il y a aucune ar\u00e8ne qui se construit de cette taille l\u00e0 pour une manifestation sportive, voire culturel pour uniquement 2 jours on a un record du monde qui est propre \u00e0 notre sport. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:41) [94%] :\r\nPour en savoir plus sur la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte \u00e9coutez Sport Premi\u00e8re qui reviendra largement sur ce sujet ce samedi d\u00e8s 19 heures en football, les Parisiens ont de quoi regretter le penalty manqu\u00e9 de la Ibrahimovic le Paris Saint-Germain a \u00e9t\u00e9 tenu en \u00e9chec 2 \u00e0 2 par Manchester City au Parc des Princes, les mauvaises nouvelles ne s'arr\u00eatent pas l\u00e0 pour les Fran\u00e7ais au match retour de ce quart de finale de la Ligue des champions, h\u00e9 bien le PSG sera priv\u00e9 de plusieurs joueurs importants qui sont avec un un carton jaune synonyme de suspension, soit qui se retrouvent forfaits sur blessure et puis on peut parler d'une vraie surprise, le grand Real Madrid Madrid a conc\u00e9d\u00e9 sa premi\u00e8re d\u00e9faite europ\u00e9enne de la saison, \u00e7a s'est pass\u00e9 hier \u00e0 Wolfsburg, les espagnols ont perdu 2 \u00e0 0 face \u00e0 un h\u00f4te qui disputait pourtant le 1er quart de Ligue des champions de son histoire. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T06:43:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C41F779-F894-4104-AAF3-CCAE043B1D4D", "internalArchiveId": "7C41F779-F894-4104-AAF3-CCAE043B1D4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Burkhalter, CF PLR NE, chef du DFAE;Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix, Pr\u00e9sident du Nomes; Fran\u00e7ois Nordmann, ancien ambassadeur suisse en GB, en France et \u00e0 Monaco;Paolo Bernasconi, ancien procureur du Tessin;Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan;FRANCEINFO;Une prostitu\u00e9e au Bois de Boulogne;Renate Amstutz, directrice de l'Union des Villes Suisses;Jean-Fran\u00e7ois Steiert,conseiller national socialiste, pdt de Pro V\u00e9lo\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(15/RENCONTRE BURKHALTER-STEINMEIER ITV BURKHALTER) Le temps est d\u00e9sormais compter pour d\u00e9nicher une solution avec l'Union Europ\u00e9enne sur la mise en oeuvre contre l'immigration de masse... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'esp\u00e8re d'ici l'\u00e9t\u00e9... \r\nLe chef du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter \u00e9tait en visite \u00e0 Berlin hier... Il a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 son homologue Allemand, Frank Walter Steinmeier, l'\u00e9tat d'avancement du dossier...\r\nLe Conseiller F\u00e9d\u00e9ral estime que dans ce dosseier, certains pays de l'Union comme l'Allemagne peuvent aider \u00e0 trouver une solution avec Bruxelles. Didier Burkhalter... \r\n  52''\r\nDidier Burkhalter interrog\u00e9 par Blandine Milcent...\r\n(D3/PREFERENCE INDIGENE, SOLUTION MIRACLE?) Convenir aux deux c\u00f4t\u00e9s... Voil\u00e0 l'enjeu... C\u00f4t\u00e9 Suisse, le Parlement planche sur le dossier... Et une id\u00e9e fait son chemin... Une clause de sauvegarde cantonale bas\u00e9e sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne... Les cantons aussi semblent aussi int\u00e9ress\u00e9s. La Conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux a d'ailleurs mandat\u00e9 Michael Amb\u00fchl pour qu'il approfondisse un mod\u00e8le fabriqu\u00e9 initialement pour le canton du Tessin. Pas s\u00fbr toutefois que cela soit la solution miracle qui saura s\u00e9duire Bruxelles... Pietro Bugnon... \r\n  1'36\r\nDans un tout autre dossier sur la table des Europ\u00e9ens... \r\nLes citoyens des Pays Bas ont dit non \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum qui porte sur un trait\u00e9, l'accord d'association entre l'Union Europ\u00e9enne et l'Ukraine... Un non \u00e0 64% des suffrages... avec une participation de 30%...\r\nL'accord mis en cause vise le rapprochement de Kiev, avec l'Union Europ\u00e9enne... Il porte sur le commerce, la politique ou la d\u00e9fense... Il est d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9 mais il doit \u00eatre ratifi\u00e9 par les 28 pour une pleine force l\u00e9gale... \r\nAu final, le gouvernement n\u00e9erlandais pourrait tout de m\u00eame le signer... sans tenir compte donc de l'avis de ses citiyens... Puisque ce vote est seulement consultatif... Mais le symbole serait tout de m\u00eame tr\u00e8s fort... Alors que les eurosceptiques pointent le d\u00e9ficit d\u00e9mocratique de l'Europe...\r\n(23/MULTI PERQUISITIONS UEFA, REAX BERNASCONI REDIFF. FORUM) ***La police f\u00e9d\u00e9rale a perquisitionn\u00e9 hier le si\u00e8ge de l'UEFA \u00e0 Nyon, suite aux r\u00e9v\u00e9lations des Panama Papers...qui mettent en cause le tout nouveau pr\u00e9sident de la Fifa Gianni Infantino... \r\nDes soup\u00e7ons de malversations dans la vente de droits t\u00e9l\u00e9, alors que Gianni Infantino dirigeait le d\u00e9partement juridique de l'UEFA... Il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir sign\u00e9 des contrats avec une soci\u00e9t\u00e9 offshore, pour c\u00e9der les contrats \u00e0 des prix inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux du march\u00e9... Le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a ouvert une enqu\u00eate contre X pour gestion d\u00e9loyale...\r\nSelon l'ancien procureur du Tessin Paolo Bernasconi, interrog\u00e9 hier dans Forum, le MPC avait sans doute des soup\u00e7ons avant les r\u00e9v\u00e9lations des Panama Papers. \r\n  MAG 29''\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Gianni infantino affirme que le contrat en cause a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 dans les r\u00e8gles... Et il se f\u00e9licite de l'enqu\u00eate en cours... \r\nEt puis, \u00e0 la Fifa, la d\u00e9mission de Juan Pedro Damiani, urugayien, membre du comit\u00e9 d'\u00e9thique de la f\u00e9d\u00e9ration...  Il est cit\u00e9 dans le scandale des Panama Papers... Damiani et son cabin\u00e9s d'avocats auraient travaill\u00e9 pour des soci\u00e9t\u00e9s offshore li\u00e9s \u00e0 d'anciens membres de la Fifa mis en cause dans le scandale de corruption qui touche l'instance du foot mondiale.\r\n(04/REBORD BIEN PLACE POUR DEVENIR CHEF DE L'ARMEE ITV BUTTET) En Suisse, Philippe Rebord a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 rempla\u00e7ant du chef de l'arm\u00e9e. \r\nD\u00e9cision annonc\u00e9e hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nCe Valaisan de 58 ans est pressenti pour succ\u00e9der au chef de l'arm\u00e9e Andr\u00e9 Blattmann, qui quittera ses fonctions \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Un tr\u00e8s bon signal pour Philippe Rebord, estime le Conseiller national PDC Valaisan Yannick Buttet...  \r\n  MAG 48''\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller.\r\nEt puis, la cure d'aust\u00e9rit\u00e9 ce ne sera pas pour l'arm\u00e9e... Le Conseil F\u00e9d\u00e9ral va revoir \u00e0 la baisse son programme d'\u00e9conomie pour la grande muettes... pour suivre le Parlement... Qui veut un budget de 5 milliards de francs par an... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tablait sur 4,7 milliards... Il va revoir sa copie pour suivre les chambres f\u00e9d\u00e9rales... Confirmation en mai, au moment de la transmission du programme d'\u00e9conomie au Parlement...\r\n(Gen\u00e8ve a\u00e9roport de Lyon) Gen\u00e8ve a\u00e9roport a d\u00e9pos\u00e9 sa candidature pour entrer dans le capitale de l'a\u00e9roport de Lyon... L'Etat fran\u00e7ais a en effet d\u00e9cid\u00e9 de privatiser une partie de l'inrastructure... Fa\u00e7on de relever les d\u00e9fis de Cointrin.,.. Un trps fort d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport... La croissance est constante depuis des ann\u00e9es... M\u00eame si l'espace manque... Malgr\u00e9 le projet d'extension de l'aile est qui va permettre \u00e0 Gen\u00e8ve d'accueillir pluss de gros porteurs... Le chantier doit durer jusqu'en 2020...\r\n(25/PROSTITUTION FRANCE REACTION PROSTITUEE) En France, le Parlement a adopt\u00e9 hier le texte qui sanctionne les clients des prostitu\u00e9es... Ils \u00e9coperont dune amende... 1500 euros... \r\nLe d\u00e9lit de racolage lui est supprim\u00e9... Et ce texte est salu\u00e9 par les associations f\u00e9ministes, mais combattu par les prostitu\u00e9es qui estiment que leur situtation sera encore plus difficile... R\u00e9action de l'une d'entre elle, au Bois de Boulogne... \r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France.\r\n(13/TURQUIE DECHEANCE NATIONALITE PKK PAPIER) Et la mesure avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9battue en France avant d'\u00eatre abandonn\u00e9e il y a peu... la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9... Le pr\u00e9sident turc Retchep Tayip Erdohan propose de la mettre en place... pour lutter contre les rebelles kurdes du Parti des travailleurs du Kurdistan... \r\nLa d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9 turque, mesure qui viserait de fa\u00e7on tr\u00e8s large TOUS les sympathisans du PKK, qu'ils soient r\u00e9els ou suppos\u00e9s... \r\nAlexandre Billette, \u00e0 Istanbul...\r\n  MAG 48''\r\n((Recep Tayyip Erdogan persiste et signe : pas question de n\u00e9gocier avec les rebelles du PKK pour mettre fin au conflit dans le sud-est du pays. \u00ab Ces gens ne m\u00e9ritent pas de vivre avec nous \u00bb a-t-il dit en \u00e9voquant des \u00ab tra\u00eetres \u00e0 la nation \u00bb. Le ministre de la Justice a d\u00e9clar\u00e9 que l'affaire devrait faire l'objet de changements l\u00e9gislatifs qui seraient \u00e9tudi\u00e9s. Dans sa d\u00e9claration, le pr\u00e9sident Erdogan vise non seulement d'\u00e9ventuels coupables d'actes terroristes, mais tout ceux qu'il qualifie de \u00ab complices \u00bb, des \u00ab partisans d\u00e9guis\u00e9s \u00bb en intellectuels. Une d\u00e9finition tr\u00e8s large qui vise depuis quelques mois des d\u00e9fenseurs des droits de l'homme, des avocats, des journalistes, des universitaires qui ont sign\u00e9 une p\u00e9tition pour la paix. Un geste suffisant aux yeux du pr\u00e9sident turc pour \u00eatre coupable de complicit\u00e9 de terrorisme. Alexandre Billette, pour rts-info, \u00e0 Istanbul))\r\n(D1/GESTION DES VELOS ELECTRIQUES DANS LES VILLES) Zoom ce matin... sur le v\u00e9lo \u00e9lectrique... L'ann\u00e9e pass\u00e9e la route a fait moins de victimes cyclistes qu'en 2014... Sauf pour les v\u00e9los \u00e9lectriques... Avec ces engins beaucoup plus rapide, le nombre d'accidents mortels a tripl\u00e9 en un an... En partie, il faut le dire puisque le nombre d'usagers a augment\u00e9...\r\nCe nouveau mode de transport est en pleine expansion... Int\u00e9ressant en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 douce, il repr\u00e9sente surtout un tr\u00e8s grand d\u00e9fi s\u00e9curitaire... surtout pour les villes... Alexandra Richard... \r\n  MAG 1'22\r\n(20/PSG-MANCHESTER CITY PAPIER) Il y avait du football hier... Quart de finale aller de la ligue des champions... La surprise est venue de Wolfsburg... qui s'est impos\u00e9 2-0 face au grand R\u00e9al Madrid... Le R\u00e9al a conc\u00e9d\u00e9 sa premi\u00e8re d\u00e9faite europ\u00e9enne de la saison... Face \u00e0 un h\u00f4te qui disputait le premier quart de la ligue des champions de son histoire... \r\nLe Suisse Ricardo Rogriguez a ouvert la marque pour Wolfsburg. \r\nDans l'autre match de la soir\u00e9e, le Paris Saint-Germain, a fait match nul 2 partout face \u00e0 Manchester City.  Christophe Cerf. \r\n  SON 51''\r\nAu match retour, le PSG sera toutefois priv\u00e9 de deux \u00e9l\u00e9ments majeurs, \u00e0 savoir David Luiz et Matuidi, qui ont \u00e9cop\u00e9 d'un carton jaune synonyme de suspension.\r\nEn tennis enfin, Belinda Bencic a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e au tournoi de Charleston. La Saint-Galloise a \u00e9t\u00e9 battue par la Russe Elena Vesnina... Score  6-1, 6-1.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Beaucoup de nuages pour aujourd'hui... Et des averses sur les reliefs... En Valais central il y aura tout de m\u00eame du soleil en d\u00e9but de journ\u00e9e avant le retour des nuages... Les temp\u00e9ratures sont un peu plus fraiches, 7 \u00e0 11 degr\u00e9s l'apr\u00e8s midi... Jusqu'\u00e0 16 en Valais... Il y aura du vent en montagne.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) Afin que le plafond de d\u00e9penses de 20 milliards pour 2** puisse \u00eatre respect\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne maintient dans le programme que la coupe de l'an prochain. Mais il a aussi charg\u00e9 les d\u00e9partements de la d\u00e9fense et des finances d'appliquer les \u00e9conomies pr\u00e9vues dans le plan financier 2**.\r\n(METEO SIMON) Ce matin, recul des \u00e9claircies: les nuages qui ont d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 le Jura et une partie du Plateau vont\r\ncontinuer d'envahir le ciel de Suisse Romande . Ces nuages donneront quelques averses le long du\r\nJura et plus tard aussi le long des Pr\u00e9alpes. La plaine sera g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9pargn\u00e9e. En Valais le soleil\r\nsera g\u00e9n\u00e9reux ce matin; il se montrera plus timide cet apr\u00e8s-midi. Les pluies en Valais ne devraient\r\narriver qu'en soir\u00e9e. C\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature il va faire plus frais. Sur le Plateau on atteindra p\u00e9niblement les\r\n11 degr\u00e9s, mais tout de m\u00eame les 16\u00b0 en Valais. En montagne on verra des flocons au-dessus de\r\n1000 \u00e0 1300m.\r\nDemain situation de bise noire: il faudra compter avec un ciel gris, quelques averses\r\net des flocons au-dessus de 700 \u00e0 1000m. Le week-end s'annonce plus agr\u00e9able, m\u00eame si de\r\nnombreux nuages tra\u00eeneront encore samedi jusqu'en mi-journ\u00e9e.", "durationSec": 902, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7613015", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-04-07T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-04-07T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7613033", "ece-7613015"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-18T04:50:52Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa 1\u00e8re le journal Blandine L\u00e9vite la qu\u00eate d'une solution pour appliquer l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res rencontrait son homologue allemand, hier, pour trouver des soutiens le Parlement et les cantons aussi s'active, il s'oriente vers la pr\u00e9f\u00e9rence nationale par r\u00e9gion et par branche, s\u00fbr que l'id\u00e9e Klasa Bruxelles et des perquisitions au si\u00e8ge de l'UEFA apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations des Panama Peppers hier, l'actuel pr\u00e9sident de la FIFA, ancien cadre de l'UEFA est mise en cause dans une affaire de vente de droits t\u00e9l\u00e9 et le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a ouvert une enqu\u00eate contre X pour gestion d\u00e9loyale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [89%] :\r\nNi homme ni femme, bien au contraire, \u00e7a, c'est la conclusion d\u00e9concertante d'une r\u00e9cente recherche men\u00e9e par le quotidien britannique The grandir, les chercheurs ont demand\u00e9 \u00e0 un millier de jeunes \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 34 ans dans plus de 60 pays \u00e0 quel genre ils appartenaient explication tout \u00e0 l'heure dans Intercit\u00e9s avec Katia sherpas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [84%] :\r\nSilencieux, rapide, redoutablement efficace dans les c\u00f4tes en v\u00e9lo sur 5 vendu en Suisse qu'\u00e9lectrique mais il pose de nouvelles questions en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 comment y rem\u00e9dier, dossier dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [88%] :\r\nEt dans ce port, un tarif Patrick D\u00e9l\u00e9troz aborderont la pause sportive de midi, une pratique \u00e0 la mode, mais pas forc\u00e9ment id\u00e9al sur le plan physique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [83%] :\r\nPoint, le temps est d\u00e9sormais compter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [94%] :\r\nPour Denis une solution avec l'Union europ\u00e9enne sur la mise en oeuvre de l'immigration de l'initiative contre l'immigration de masse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral esp\u00e8re d'ici l'\u00e9t\u00e9, le chef du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter \u00e9tait en visite \u00e0 Berlin hier, il a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 son homologue allemand Frank Valter Steinmeier l'\u00e9tat d'avancement du dossier, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral estime que dans ce dossier, justement, certains pays de l'Union, comme l'Allemagne, peuvent aider \u00e0 trouver une solution avec Bruxelles, Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [87%] :\r\nEn Allemagne comme dans beaucoup de pays membres de l'Union europ\u00e9enne, il y a eu un changement, c'est-\u00e0-dire qu'il y a 2 ans, au moment de la votation si l'impression, c'\u00e9tait clairement que la Suisse avait, d'un probl\u00e8me qu'elle devait aller r\u00e9gler elles-m\u00eames, aujourd'hui tout le monde admet que c'est un probl\u00e8me commun \u00e0 un r\u00e9gler ensemble maintenant est -ce qu'il faut c'est qu'on sent Paris table le processus vers une clause de sauvegarde commun\u00e9ment admise de l'Union europ\u00e9enne et de du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce processus on sente \u00e0 Bruxelles qu'il est soutenu dans les pays membres de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:17) [83%] :\r\nEst ce que l'Allemagne justement peut jouer ce r\u00f4le -l\u00e0 que que vous a dit fin de Baltard Steinmeier justement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [88%] :\r\nAlors Franck Balta Steinmeier a tr\u00e8s clairement \u00e0 nouveau redit l'importance des principes de la et de circulation des personnes, \u00e7a en conna\u00eet mais il a aussi dit qu'il allait s'engager en effet aupr\u00e8s de Bruxelles pour donner ces signaux que c'est important de travailler avec la Suisse, dans l'esprit actuel qui est constructif pour trouver une solution qui convienne, des 2 c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:39) [93%] :\r\nDidier Burkhalter interrog\u00e9 par Blandine Milcent convenir aux 2 parties, voil\u00e0 l'enjeu c\u00f4t\u00e9 suisse, le Parlement planche sur le dossier est une id\u00e9e fait son chemin, une clause de sauvegarde cantonale bas\u00e9e sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, les cantons aussi semblent int\u00e9ress\u00e9s, la conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux a d'ailleurs mandat\u00e9 Michael \u00e2me Bull pour qu'il approfondisse un mod\u00e8le fabriqu\u00e9 initialement pour le canton du Tessin, pas s\u00fbr toutefois que cela soit la solution miracle qui saura s\u00e9duire Bruxelles Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:07) [88%] :\r\nLe Parlement s'active, il ne veut pas attendre la reprise des pourparlers avec l'Union europ\u00e9enne, discussions qui sont aujourd'hui suspendue au vote des Britanniques, du 23 juin alors dans leurs travaux, les \u00e9lus suivent la piste de ce frein \u00e0 l'immigration, bas\u00e9e sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, il serait activ\u00e9 uniquement dans les r\u00e9gions et dans les branches o\u00f9 la pression migratoire est forte attendez r\u00e9solu la quadrature du cercle, pas vraiment, selon Fran\u00e7ois Scheer X pr\u00e9sident du Nomes le Nouveau mouvement europ\u00e9en suisse. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:37) [90%] :\r\nC'est une discussion int\u00e9ressante au plomb helv\u00e9tico- suisse parce que un syst\u00e8me de modulation r\u00e9gionale permettrait de tenir compte des les int\u00e9r\u00eats particuliers dans nos diff\u00e9rents Compton et des approches culturelles mais je ne suis pas certain que une solution de ce type soient plus eurocompatible qu'une norme g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:55) [86%] :\r\nParce que sur le fond, le probl\u00e8me demeure les contingents ou la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche sont contraires au principe de la libre circulation, qu'ils soient appliqu\u00e9 au niveau national ou cantonales, cela revient au m\u00eame, c'est l'avis de l'ancien ambassadeur Fran\u00e7ois Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:10) [89%] :\r\nSi on applique une discrimination dans certains cantons seulement et pas dans l'autre on applique quand m\u00eame discrimination du point de vue de Bruxelles, le probl\u00e8me c'est la discrimination alors qu'elle soit administr\u00e9 \u00e0 petites doses et dans certaines r\u00e9gions seulement pour certaines branches et pas pour d'autres, ne diminue pas et le caract\u00e8re discriminatoire des mesures comprendraient. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:30) [90%] :\r\nL'enthousiasme du parlement tranche avec le scepticisme exprim\u00e9 par certains observateurs des relations entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse, il souligne que ces d\u00e9marches sont certes cr\u00e9ative mais qu'elle risque de s'heurter bien vite \u00e0 l'intransigeance des 28. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [96%] :\r\nUn tout autre dossier sur la table des Europ\u00e9ens, les citoyens des Pays-Bas ont dit non \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum, qui porte sur un trait\u00e9 l'accord d'association entre l'Union europ\u00e9enne et l'Ukraine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:52) [92%] :\r\nUn non \u00e0 64 pourcent des des suffrages avec une participation d'un peu plus de 30 pourcent l'accord mis en cause, vise le rapprochement de Kiev, avec l'Union europ\u00e9enne, il porte sur le commerce, la politique, la d\u00e9fense, il est d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9, mais il doit \u00eatre ratifi\u00e9 par les 28 pour une une pleine force l\u00e9gale au final, le gouvernement n\u00e9erlandais pourrait tout de m\u00eame le signer sans tenir compte, donc de l'avis de ses citoyens puisque ce vote est seulement consultatif, mais le symbole serait tout de m\u00eame tr\u00e8s fort alors que les eurosceptiques pointent \u00e0 sans cesse un peu plus le d\u00e9ficit d\u00e9mocratique de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [93%] :\r\nLa police f\u00e9d\u00e9rale a perquisitionn\u00e9 hier le si\u00e8ge de l'UEFA, \u00e0 Nyon, suite aux r\u00e9v\u00e9lations des Panama Peppers qui mettent en cause le tout nouveau pr\u00e9sident de la FIFA d'Gianni Infantino. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:34) [95%] :\r\nDes soup\u00e7ons de malversations dans la vente de droits TV alors que Johnny Fantino dirig\u00e9 le d\u00e9partement juridique de l'UEFA, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir sign\u00e9 des contrats avec une soci\u00e9t\u00e9 Offshore pour cr\u00e9er d\u00e8s que des contrats \u00e0 des prix inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux du march\u00e9 pour les droits TV, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a ouvert une enqu\u00eate contre X pour gestion d\u00e9loyale, selon l'ancien procureur du Tessin Paolo Bernasconi, interrog\u00e9 hier dans Forum le MPC avait sans doute des soup\u00e7ons avant les r\u00e9v\u00e9lations des Panama Peppers. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:05) [86%] :\r\n\u00e7a signifie que, il avait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s des op\u00e9rations des initiatives et il ne manquait que la s\u00e9rie sur la glace et voil\u00e0 qu'elle est venue gr\u00e2ce probablement \u00e0 des nominatifs de soci\u00e9t\u00e9 lesquels peut-\u00eatre \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans le collimateur et voil\u00e0 m\u00eame m\u00eame le le la publication dans la presse, fournir un \u00e9l\u00e9ment de collaboration de lundi selon soup\u00e7ons ce qui suffisait pour partir avec une perquisition est ce que ce document. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:34) [92%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9 de Gianni Infantino, affirme que le contrat en cause a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 dans les r\u00e8gles, il se f\u00e9licite de l'enqu\u00eate en cours, et puis \u00e0 la FIFA, la d\u00e9mission de Juan Pedro Damiani uruguayen, membre du comit\u00e9 d'\u00e9thique de la f\u00e9d\u00e9ration, il est cit\u00e9 dans le scandale des Panama Peppers Damiani et son cabinet d'avocats auraient travaill\u00e9 pour des soci\u00e9t\u00e9s Offshore li\u00e9s \u00e0 dos, ancien membre de la FIFA qui sont mises en cause dans le scandale de corruption qui touche l'instance du foot mondial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [96%] :\r\nEn Suisse, Philippe rebord a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 rempla\u00e7ant du chef de l'arm\u00e9e, d\u00e9cision annonc\u00e9e hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:08) [97%] :\r\nCe Valaisan de 58 ans, est pressenti pour succ\u00e9der au chef de l'arm\u00e9e Andr\u00e9 boeuf Blattmann qui quittera ses fonctions \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, un tr\u00e8s bon signal pour Philippe rebord, estime le conseiller national PDC Valaisan Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:22) [98%] :\r\nC'est vraiment un Avantage parce que \u00e7a signifie qu'on a les comp\u00e9tences pour remplacer le chef de l'arm\u00e9e et \u00e7a signifie surtout qu'on est au courant de l'ensemble des dossiers qui concernent le chef de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:32) [93%] :\r\nIl y a cette hypoth\u00e8se qui dit qu'on a mis monsieur rebord en tant que num\u00e9ro 2 pour avoir avoir un roman assez haut plac\u00e9s et que ce sera un Al\u00e9manique qui sera le futur chef de l'arm\u00e9e, vous partagez. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:41) [91%] :\r\nNon \u00e0 l'heure actuelle, je ne vois pas qui pourrait l'occuper ce poste, bien s\u00fbr, il y a beaucoup de gens avec de nombreuses qualit\u00e9s, mais il s'agit aussi d'\u00eatre au bon moment au bon endroit et \u00e0 l'heure actuelle, je ne vois pas vraiment quelle al\u00e9manique pourrait remplir ces conditions, il faut aussi noter au passage que, m\u00eame si Guy Parmelin s'est entour\u00e9 au niveau politique de romans, h\u00e9 bien au niveau militaire, si un Al\u00e9manique qui devait prendre la t\u00eate de l'arm\u00e9e, les 3 commandants de corps de notre arm\u00e9e serait al\u00e9manique, donc l\u00e0 il y aurait probablement aussi mati\u00e8re \u00e0 discussion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:10) [93%] :\r\nPropos recueillis par Thibaut Schaller et puis la cure d'aust\u00e9rit\u00e9, ce ne sera pas pour l'arm\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va revoir \u00e0 la baisse son programme d'\u00e9conomies pour la grande muette pour suivre le Parlement qui vote un budget de 5 milliards de francs par an, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tablait lui sur4,7 milliards, il va donc revoir sa copie pour suivre les chambres f\u00e9d\u00e9rales confirmation attendue en mai au moment de la transmission du programme d'\u00e9conomie au Parlement Gen\u00e8ve a\u00e9roport a d\u00e9pos\u00e9 sa candidature pour entrer au capital de l'a\u00e9roport de Lyon, l'\u00c9tat fran\u00e7ais a en effet d\u00e9cid\u00e9 de privatiser une partie de l'infrastructure fa\u00e7on pour Cointrin de relever ces d\u00e9fis, un tr\u00e8s fort d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport, la croissance est constante \u00e0 Gen\u00e8ve depuis des ann\u00e9es, m\u00eame si l'espace manque notamment malgr\u00e9 le projet d'extension de l'Est qui va permettre \u00e0 Gen\u00e8ve, d'accueillir plus de gros porteurs, le chantier doit durer jusqu'en 2020 en France, le Parlement a adopt\u00e9 hier le texte qui sanctionne les clients des prostitu\u00e9es ils \u00e9coperont d'une amende de 1500 euros le d\u00e9lit de racolage, lui, est supprim\u00e9, ce texte est salu\u00e9 par les associations f\u00e9ministes mais combattu par les prostitu\u00e9es qui estiment que leur situation sera encore plus difficile, r\u00e9action de l'une d'entrer \u00e0 l'au Bois de Boulogne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:22) [84%] :\r\nDe toute fa\u00e7on \u00e7a va, \u00e7a va pas arranger le probl\u00e8me : la prostitution, Elsa, en plus, \u00e7a sera encore pire, les filles vont se cacher dans les impacts, celles qui sont marqu\u00e9es pas \u00e7a sera encore pire ce front encore plus et puis voil\u00e0, et puis les associations, elles pourront pas avoir \u00e0 pour pouvoir ces personnes avec elle et tout \u00e7a, on peut faire leur travail, d'associations, donc c'est c'est c'est c'est pas une bonne loi, franchement je je vois pas pourquoi on a pondu cette loi meurt vraiment si les gens qui les petits retrait\u00e9s, les gens qui n'ont pas beaucoup de moyens, les veufs, les \u00e9tudiants qui ont besoin aussi de \u00e7a, de relations sexuelles, on en fait quoi, ces gens -l\u00e0, si c'est pour la bonne Mouafi non non moi \u00e7a, c'est de reconna\u00eetre la prostitution, on est trop hypocrite en France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:05) [93%] :\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France et la mesure avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9battue en France avant d'\u00eatre abandonn\u00e9e il y a peu, la Deschamps la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9 pour les terroristes, le pr\u00e9sident turc, Redjep Tayyip Erdogan, elle propose de la mettre en place pour lutter contre les rebelles kurdes du Parti des travailleurs du Kurdistan, la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9 turque, une mesure qui viserait de fa\u00e7on tr\u00e8s large tous les sympathisants du PKK, qu'ils soient r\u00e9els ou suppos\u00e9s, Alexandre Billette \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:34) [95%] :\r\nRedjep Tayyip Erdogan persiste et signe : pas question de n\u00e9gocier avec les rebelles du PKK pour mettre fin au conflit dans le Sud-Est du pays, ces gens ne m\u00e9ritent pas de vivre avec nous, a -t-il dit, on, \u00e9voquant des tra\u00eetres \u00e0 la nation, le ministre de la justice, a d\u00e9clar\u00e9 que l'affaire devrait faire l'objet de changements l\u00e9gislatifs qui seraient \u00e9tudi\u00e9s dans sa d\u00e9claration, le pr\u00e9sident Erdogan une vise non seulement d'\u00e9ventuels coupables d'actes terroristes, mais tout ce qu'il qualifie de complices des partisans d\u00e9guis\u00e9s en intellectuels une d\u00e9finition tr\u00e8s large qui vise depuis quelques mois, des d\u00e9fenseurs des droits de l'homme, des avocats, des journalistes, des universitaires qui ont sign\u00e9 une p\u00e9tition pour la paix, geste suffisant aux yeux du pr\u00e9sident turc pour \u00eatre coupable de complicit\u00e9 de terrorisme Alexandre Billette pour rtsinfo \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:23) [92%] :\r\nTout autre chose maintenant, zoom, ce matin sur le v\u00e9lo \u00e9lectrique l'ann\u00e9e pass\u00e9e, la route a fait moins de victimes cyclistes qu'en 2014, sauf pour les v\u00e9los \u00e9lectriques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:31) [97%] :\r\nAvec ces engins beaucoup plus rapide, le nombre d'accidents mortels a tripl\u00e9 en un an, en partie, alors il faut le dire puisque le nombre d'usagers a augment\u00e9 mais ce nouveau mode de transport qui est en pleine extension est int\u00e9ressant en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 douce mais il repr\u00e9sente aussi un tr\u00e8s grand d\u00e9fi s\u00e9curitaire, surtout pour les villes Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:49) [94%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est de l'int\u00e9grer dans un trafic d\u00e9j\u00e0 dense silencieux et rapide, il vient compliquer la cohabitation entre les diff\u00e9rents usagers de l'espace public, Rennes a \u00e9t\u00e9 Amstutz, directrice de l'Union des villes suisses. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:12:02) [92%] :\r\nOn a vraiment tr\u00e8s peu d'espace, il y a beaucoup de utilisation dans cet espace tr\u00e8s tr\u00e8s restreint et surtout avec la mobilit\u00e9 qui devient plus vite, il faut des infrastructures qui co\u00fbtent cher et c'est le Parlement f\u00e9d\u00e9ral qui doit absolument garantir l'avenir des projets d'agglom\u00e9ration avec le nouveau fonds pour les routes nationales et le trafic agglom\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:28) [96%] :\r\nAm\u00e9liorer les infrastructures et aussi le comportement individuel, cela passe notamment par la formation, le conseiller national socialiste, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, pr\u00e9sident de Pro V\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:39) [86%] :\r\nPour des personnes plus \u00e2g\u00e9es qui passe au v\u00e9lo \u00e9lectrique sans avoir fait du v\u00e9lo avant directement de la voiture, ils sont souvent plus de difficult\u00e9s \u00e0 s'habituer \u00e0 quelque chose qui va plus vite que ce qu'elle pense, il y a aussi des cours envisager non seulement pour ces personnes -l\u00e0, mais dans le cadre de l'apprentissage, la la conduite une voiture, les lyc\u00e9es, les habitudes optique apprend des changements qui se qui se font peu \u00e0 peu, aussi dans la dans la formation, donc \u00e7a demande aux parfois aussi des infrastructures, c'est pareil : suivant la mani\u00e8re de se d\u00e9placer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:03) [90%] :\r\nUn quelques id\u00e9es pour mieux encadrer ce mode de transport qui va encore se d\u00e9velopper l'an dernier un v\u00e9lo sur 5 vendu en Suisse \u00e9tait \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:12) [93%] :\r\nIl y avait du football Heather, quart de finale aller de la Ligue des champions et la surprise est venue de Wolfsburg, qui s'est impos\u00e9 2 0 face au grand Real Madrid, le Real a conc\u00e9d\u00e9 sa premi\u00e8re d\u00e9faite europ\u00e9enne de la saison face \u00e0 un h\u00f4te qui disputait le 1er quart de la Ligue des champions de son histoire, le Suisse Ricardo Rodriguez a ouvert la marque pour Wolfsburg et dans l'autre match de la soir\u00e9e, le Paris Saint-Germain a fait match nul 2 partout face \u00e0 Manchester City Christophe Serre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:37) [94%] :\r\n\u00e0 Paris comme un Manchester City, les dirigeants ont beaucoup d\u00e9pens\u00e9 pour aller chercher le troph\u00e9e supr\u00eame, la Ligue des champions, sur la base du match aller, aucune des 2 \u00e9quipes n'a perdu ses illusions, mais aucune n'a affich\u00e9 les garanties qui en ferait un vainqueur en puissance devant son public, le PSG a certes domin\u00e9 mais l'\u00e9quipe de Laurent Blanc n'a pas affich\u00e9 la m\u00eame ma\u00eetrise qu'\u00e0 l'accoutum\u00e9e, faut dire qu'en face, City a su profiter de la moindre ouverture et puis surtout les leaders parisiens n'ont pas domin\u00e9 leur sujet comme attendu, \u00e0 commencer par Ibrahimovic le Su\u00e9dois clame haut et fort qu'il veut gagner le titre, m\u00eame s'il a marqu\u00e9 un but, il sait que pour y parvenir, il devra montrer beaucoup plus de partout, le score \u00e0 l'aller, ne condamne personne, bien malin qui pourrait dire aujourd'hui qui, de Paris ou de City pourra continuer de r\u00eaver de Ligue des champions dans une semaine, Christophe RTS pour Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:29) [94%] :\r\nEt au match retour, le PSG sera toutefois priv\u00e9 de 2 \u00e9l\u00e9ments majeurs, \u00e0 savoir David Louise et Matuidi qui int\u00e8gre qui ont \u00e9cop\u00e9 d'un carton jaune synonyme de suspension tennis enfin Belinda Benfica a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 au tournoi de Charleston la Saint-Galloise a \u00e9t\u00e9 battue par la Russe Helena Vesnina score 6 1 6. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:46) [91%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal beaucoup de nuages aujourd'hui : des averses sur les reliefs en Valais central est vrai tout de m\u00eame un peu de soleil en d\u00e9but de journ\u00e9e, avant le retour des nuages, les temp\u00e9ratures sont un peu plus fra\u00eeche 7 \u00e0 11 l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 16 ans en Valais, il y aura du vent en montagne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:01) [70%] :\r\nAh. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T05:13:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cerf, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5023B6F7-11DF-462F-B0D4-6F61D175BC6C", "internalArchiveId": "5023B6F7-11DF-462F-B0D4-6F61D175BC6C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Johann Schneider-Ammann en Chine pour une visite principalement \u00e9conomique", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Johann Schneider-Ammann, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, de la formation et de la recherche (DEFR), PLR bernois\r\nJohann Schneider-Ammann est arriv\u00e9 ce jeudi matin \u00e0 P\u00e9kin pour une visite d'Etat de trois jours en Chine. Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est accompagn\u00e9 d'une d\u00e9l\u00e9gation \u00e9conomique et scientifique.\r\n\r\n* * Johann Schneider-Ammann en Chine pour une visite principalement \u00e9conomique Johann Schneider-Ammann est arriv\u00e9 ce matin \u00e0 P\u00e9kin. Une visite d'Etat de trois jours en Chine. Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est accompagn\u00e9 d'une d\u00e9l\u00e9gation \u00e9conomique et scientifique. Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates \u00e0 P\u00e9kin. Johann Schneider-Ammann multiplie les visites dans l'Empire du Milieu.\r\nOui les service du Conseiller f\u00e9d\u00e9ral n'\u00e9taient plus tr\u00e8s s\u00fbr.. Finalement apr\u00e8s avoir fait les comptes.. c'est la 4\u00e8me visite en Chine de JSA depuis son entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. La premi\u00e8re en tant que Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration. P\u00e9kin avait d'ailleurs mis les petits plats dans les grands. Centre-ville ferm\u00e9 \u00e0 la circulation pour laisser passer le convoi officiel, drapeau suisse devant la Cit\u00e9 interdite. JSA \u00e9tait .. comme \u00e0 la maison. Il faut dire qu'il entretient une longue relation avec l'Empire du Milieu..\r\nDes souvenirs d'entrepreneur qui doivent sans doute refaire surface..\r\nOui, m\u00eame si aujourd'hui, c'est bien en homme d'Etat.. en pr\u00e9sident qu'il s'est rendu \u00e0 P\u00e9kin. Et ce qu'il lui vaudra l'occasion, comme le veut le protocole chinois. de rencontrer son homologuie. le pr\u00e9sident Xi Jinping\r\nDes rencontres de haut niveau. Quels sont les th\u00e8mes qui seront abord\u00e9s durant la visite de Johan Schneider-Ammann\r\nEt bien, les discussions seront essentiellement financi\u00e8res et \u00e9conomiques. Ce matin, \u00e0 peine descendu de l'avion, JSA s'est rendu \u00e0 la \u00ab China Construction Bank. \u00bb  LA seule banque chinoise pr\u00e9sente en Suisse.. qui vient d'ouvrir une succursale \u00e0 Zurich. Demain.. Il y aura sur la table l'accord de libre \u00e9change.. qui peine encore \u00e0 d\u00e9ployer ses effets.. pour les entreprises suisses. Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration compte aussi aborder demain, lors de sa renconrte avec Xi Jinping, le th\u00e8me des Droits de l'Homme. Ou encore la corruption et l'\u00e9vasion fiscale. Des th\u00e8mes lanc\u00e9s en janvier dernier d\u00e9j\u00e0, lors de la visite de Didier Burkhalter en Chine.\r\nLa Chine, Rapha\u00ebl, qui se retrouve d'ailleurs au coeur de l'actualit\u00e9 via le scandale des Panama Papers.. On l'apprenait aujourd'hui. Un tiers des soci\u00e9t\u00e9s-\u00e9crans \u00e9tablies par le cabinet au coeur des \"Panama Papers\" l'\u00e9taient \u00e0 l'initiative de ses bureaux en Chine.\r\nEt l\u00e0 aussi, c'\u00e9tait l'occasion de faire remonter de vieux souvenirs d'entrepreneurs. et d'optimisation fiscale. Rappel-vous JSA, via son groupe Ammann, avait aussi eu recours \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s offshore, notamment au Luxembourg et surl'\u00eele anglo-normande de Jersey...\r\nAlors, Quel regard port -t-il aujourd'hui sur le scandale des Panama Papers ? \r\nLes Panama Papers.. des donn\u00e9es et des diagrammes  \u00e0 \u00e9tayer. c'est vrai.JSA qui aura peut-\u00eatre l'occasion d'en parler demain, avec son homologue . le pr\u00e9sident chinois. Xi Jinping.  dont le beau-fr\u00e8re est cit\u00e9 dans les Panama Papers. \r\nLes Panama Papers, un sujet amplement censur\u00e9 dans les m\u00e9dias chinois.... Rapha\u00ebl Grand \u00e0 P\u00e9kin", "durationSec": 217, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7612984", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Johann Schneider-Ammann en Chine pour une visite principalement \u00e9conomique / FOR_2016-04-07T18:04:00_developpement-3", "Forum du 07.04.2016"], "alternativeSummary": ["Johann Schneider-Ammann est arriv\u00e9 ce jeudi matin \u00e0 P\u00e9kin pour une visite d\u2019Etat de trois jours en Chine. Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est accompagn\u00e9 d'une d\u00e9l\u00e9gation \u00e9conomique et scientifique."], "variantIds": ["ece-7612984"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:26:04Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nVotre soir\u00e9e et puis on va partir en Chine plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 P\u00e9kin, on reste dans la politique f\u00e9d\u00e9rale Yoann Schneider- Ammann est arriv\u00e9 ce matin une visite d'\u00c9tat de 3 jours, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est accompagn\u00e9 d'une d\u00e9l\u00e9gation \u00e9conomique et scientifique Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant sur place, Johann Schneider- Ammann qui multiplie les visites dans l'Empire du Milieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [91%] :\r\nOui, les service du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'\u00e9tait plus tr\u00e8s s\u00fbr, finalement, apr\u00e8s avoir fait les comptes, c'est la 4\u00e8me visite en Chine de Yoann Schneider- Ammann depuis son entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la premi\u00e8re en tant que pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, P\u00e9kin avait d'ailleurs mis les les petits plats dans les grands centres ville ferm\u00e9 \u00e0 la circulation pour laisser passer le le convoi officiel drapeau suisse devant la Cit\u00e9 interdite, Johann Schneider- Ammann \u00e9tait comme \u00e0 la maison, il faut dire qu'il entretient une longue relation avec l'Empire du Milieu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [86%] :\r\nIl y a 30 ans, que c'\u00e9tait pour une 1\u00e8re fois Shanghai, j'ai eu la chance de suivre le d\u00e9veloppement de ce pays et de cette soci\u00e9t\u00e9 pendant beaucoup d'ann\u00e9es et \u00e7a m'a de plus en plus fascin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [93%] :\r\nIl y a sans doute des souvenirs d'entrepreneurs qui refont surface Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [90%] :\r\nOui, m\u00eame si aujourd'hui c'est bien en pr\u00e9sident qu'il s'est rendu \u00e0 P\u00e9kin, et ce qui lui vaudra d'occasion comme le veut le protocole chinois de rencontrer son homologue, le pr\u00e9sident s'est Jinping. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [95%] :\r\nDes rencontres de haut niveau, quels sont les th\u00e8mes qui seront abord\u00e9s durant la visite de Yoann Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [92%] :\r\nEh bien les les discussions seront essentiellement financi\u00e8res et \u00e9conomiques, ce matin, \u00e0 peine descendu de l'avion, il y a une cha\u00eene, elles Servent \u00e0 la China Construcciones ben qui la seule banque chinoise pr\u00e9sente en Suisse qui vient d'ouvrir une une succursale \u00e0 Z\u00fcrich, demain il y aura sur la table, l'accord de libre- \u00e9change qui peine encore \u00e0 d\u00e9ployer tous ses effets pour les entreprises suisses le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration compte aussi aborder lors de sa rencontre avec Xi Jinping, le th\u00e8me des droits de l'homme ou encore la corruption et l'\u00e9vasion fiscale des sujets lanc\u00e9 en janvier dernier d\u00e9j\u00e0, lors de la visite de Didier Burkhalter en Chine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [94%] :\r\nLa Chine, Rapha\u00ebl, qui se retrouve d'ailleurs au coeur de l'actualit\u00e9 via le scandale des Panama dans l'apprenait aujourd'hui un tiers des soci\u00e9t\u00e9s-\u00e9crans \u00e9tablies par le cabinet de mon sac Fonseka l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'initiative de ses bureaux en Chine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [92%] :\r\nEt l\u00e0 aussi, c'\u00e9tait l'occasion de faire remonter de vieux souvenirs d'entrepreneurs et d'optimisation fiscale, rappelez -vous, il y a une Schneider- Ammann via son groupe Ammann avait aussi eu recours \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s Offshore, notamment au Luxembourg ou sur l'\u00eele anglo- normande de Jersey alors quel regard porte -t-il aujourd'hui sur le scandale des Panama Peppers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [81%] :\r\nJ'ai pris note, il y en a, telle affaire je connais par le Panama mais pas le commenter, vous savez qu'on a report\u00e9 ce cet aspect toute d'ouverture, d'apr\u00e8s moi, on n'a pas de il y a un les environnements industriels que je sais que j'ai v\u00e9cu et moi personnellement, bon, \u00e7a vient pas l\u00e0 dessus et le Panama, je connais pas, mais en tant que pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, vous vous condamnez la pratique aujourd'hui m\u00eame au fonctionnement de le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, vous devez me donner la chance vraiment pass\u00e9 non chichement, \u00e7a ne fait qu'est -ce qui ne sont pas \u00e0 sa disposition Suisse quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [81%] :\r\nLes Panama Peppers des donn\u00e9es faits \u00e0 \u00e9tayer, c'est vrai, il y a une chaleur Ammann qui aura peut-\u00eatre l'occasion d'en parler demain, alors on a le pr\u00e9sident chinois c'est Jinping dans le beau-fr\u00e8re est cit\u00e9 dans dans les Panama Peppers. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T16:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0923AF29-4067-4EAD-B27E-CB4AD8C6B055", "internalArchiveId": "0923AF29-4067-4EAD-B27E-CB4AD8C6B055", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Y'a-t-il une guerre des langues en Suisse?", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "L'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire est remis en question par plusieurs cantons al\u00e9maniques dont Thurgovie, dernier en date \u00e0 \u00eatre sorti du bois. Il en agace d'autres, pour qui tout cela n'est que de l'agitation m\u00e9diatique, excit\u00e9e par des parlementaires populistes. Interview de Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national socialiste neuch\u00e2telois et pr\u00e9sident d'Helvetia Latina.\r\n\r\n* * Y'a-t-il une guerre des langues en Suisse?  \r\n((Fixe : ** 28))\r\n18h4 . y'a-t-il une guerre des langues en suisse ?\r\nEn tous les cas l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire est remis en question par plusieurs cantons al\u00e9maniques, dont Thurgovie, dernier en date \u00e0 \u00eatre sorti du bois.  \r\nIl en agace d'autres, pour qui tout cela n'est que de l'agitation m\u00e9diatique, excit\u00e9e par des parlementaires populistes. C'est notamment l'avis du conseiller national PLR vaudois Fathi Derder. C'\u00e9tait hier soir ici m\u00eame dans Forum \u00e9coutez .\r\nDIGAS 25'\r\nEt parmi ces parlementaires aux accents populistes, il y en a un qui a du se sentir vis\u00e9. C'est le conseiller national socialiste neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire, pr\u00e9sident d'Helvetia Latina. \r\nEt il est avec nous Jacques-Andr\u00e9 Maire, bonsoir monsieur !\r\n-\tAlors, agitateur populiste ?? ca vous convient cette nouvelle \u00e9thiquette ??\r\n-\tSur le fond : pas de guerre des langues, les cantons se d\u00e9brouillent ; ce qui compte c'est surtout qu'\u00e0 la fin de la scolarit\u00e9 obligatoire les \u00e9l\u00e8ves soient tous \u00e0 niveau. Aucun canton de remet en quesiton l'enseignement du francais !! Punkt schluss !\r\n-\tEncore sur l'enseignement, avant de passer \u00e0 la symbolique : qu'est-ce qui nous dit qu'il faille absolument commencer t\u00f4t avec le fran\u00e7ais, pour en renforcer l'enseignement ??\r\n-\tle prof de linguistique \u00e0 l'UNI de Fribourg, Rapha\u00ebl Bertholet, a publi\u00e9 en automne 2014 une \u00e9tude - mandat\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration - qui d\u00e9montre que l'apprentissage pr\u00e9coce n'est pas d\u00e9terminant, que ces affirmations ne r\u00e9sistent pas \u00e0 l'\u00e9tude scientifique .\r\n-\tY'a-il ici un peu un r\u00e9flexe de minoritaire vex\u00e9, ces romands qui brandissent les grands principes mais qui eux-m\u00eames ont toutes les peines du monde \u00e0 s'exprimer en Allemand. Et ne font pas bcp d'efforts pour s'am\u00e9liorer .\r\n-\tLes Suisses peuvent communiquer en Anglais, nous dit Fathi Derder ; finalement le plus important est qu'ils communiquent, non ? apr\u00e8s dans quelle langue .\r\n-\tLes milieux scientifiques communiquent d\u00e9j\u00e0 en anglais .\r\n-\tMais Fathi Derder : n'est-il pas un des repr\u00e9sentants de la Francophonie, au sein du parlement ?? \r\n-\tOn entendait aussi Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du dossier, \u00eatre d'une prudence de Sioux hier soir . pas question d'intervenir pour l'instant sur le dossier des langues !! d\u00e9\u00e7u de sa prudence ??\r\n-\tModifier la loi, c'est risquer le r\u00e9f\u00e9rendum, et donc risquer un vote n\u00e9gatif de la part du peuple. Et la ce serait la cata.", "durationSec": 277, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7612995", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Y\u2019a-t-il une guerre des langues en Suisse? / FOR_2016-04-07T18:10:00_developpement-6", "Forum du 07.04.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00e9cole primaire est remis en question par plusieurs cantons al\u00e9maniques dont Thurgovie, dernier en date \u00e0 \u00eatre sorti du bois. Il en agace d\u2019autres, pour qui tout cela n\u2019est que de l\u2019agitation m\u00e9diatique, excit\u00e9e par des parlementaires populistes. Interview de Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national socialiste neuch\u00e2telois et pr\u00e9sident d\u2019Helvetia Latina."], "variantIds": ["ece-7612995"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-16T11:43:53Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nMerci \u00e0 vous, il y a -t-il une guerre des langues en Suisse, en tous les cas, l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire est remis en question par plusieurs cantons al\u00e9maniques le dossier inqui\u00e8te certains romans il en agace d'autres pour qui tout cela n'est que de l'agitation m\u00e9diatique excit\u00e9e par des parlementaires populistes \u00e9coutez le PLR Vaudois Fathi Derder c'\u00e9tait hier soir, ici m\u00eame dans Forum. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:18) [88%] :\r\nOn est dans un domaine de comp\u00e9tence cantonale qui est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de l'agitation un peu plus de certains parlementaires romands, je suis pas s\u00fbr que les mois soit fort en Suisse romande, les mois certains parlementaires qui sont tr\u00e8s relay\u00e9e par les m\u00e9dias de ce que, voil\u00e0 ce qui a suscit\u00e9 une telle main un peu en vogue, il n'y a pas aujourd'hui du tout de guerre des langues en Suisse aucun canton de remet en question l'id\u00e9e d'enseigner une autre langue nationale dans le cadre de l'\u00e9cole obligatoire et c'est quand m\u00eame \u00e7a l'enjeu principal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [91%] :\r\nEt parmi ces parlementaires aux accents populistes, ben il y en a un qui a d\u00fb se sentir vis\u00e9, c'est le conseiller national socialiste neuch\u00e2telois Jacques Andr\u00e9 Maire, pr\u00e9sident d'Helvetia Latina et l\u00e0 avec nous ce soir, Jacques Andr\u00e9 Maire bonsoir monsieur oui bonsoir, alors Jacques-Andr\u00e9 Maire agitateur populiste vous exciter un petit peu pour rien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:59) [90%] :\r\nAlors tout d'abord 2 points sur lesquels je suis d'accord avec mon coll\u00e8gue Derder il s'agit d'une comp\u00e9tence cantonale, on est bien d'accord, l'intervention de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne devrait intervenir quand dernier recours et puis l'autre \u00e9l\u00e9ment, je suis d'accord, il n'y a pas actuellement de guerre des langues mais nous devons nous mobiliser, justement pour \u00e9viter d'aller vers une guerre des langues et ce nous r\u00e9actions sont tr\u00e8s loin du populisme, tr\u00e8s loin de la superficialit\u00e9 tr\u00e8s loin aussi d'\u00eatre isol\u00e9, j'aimerais ici il a mentionn\u00e9 que la CDIP, la conf\u00e9rence des chefs de d\u00e9partement de l'Instruction je par la voix de son pr\u00e9sident, encore ce matin sur l'opposant de s'inqui\u00e9ter de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [65%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:36) [83%] :\r\nAssure thurgovienne la conf\u00e9rence intercantonale des cantons latins \u00e9galement les syndicats d'enseignants, y compris le syndicat des enseignants al\u00e9maniques \u00e9galement le forum helv\u00e9tique comme qui est pour la promotion du plurilinguisme en Suisse appelle aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [94%] :\r\n4. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:51) [93%] :\r\nPosition contre les projets donc c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [83%] :\r\nNotre vrai probl\u00e8me avant, pour bien comprendre quand quand phalanst\u00e8re nous dit que finalement ce qui compte au final c'est qu'\u00e0 la fin de l'enseignement obligatoire tous les \u00e9l\u00e8ves soient \u00e0 niveau puis qu'on ait commenc\u00e9, que le fran\u00e7ais en 1er en primaire, Auxerre, viennent ensuite au secondaire CP \u00e9gal, c'est le r\u00e9sultat final qui compte et ceux qui se trompent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:10) [91%] :\r\nAlors il oublie simplement que les cantons se sont mis d'accord d\u00e8s 2004 pour une une strat\u00e9gie commune de l'apprentissage des langues, au niveau de toute la Suisse, il oublie \u00e9galement que 86 pourcent de de la population a mandat\u00e9 les cantons pour trouver des Concorde \u00e0 ce qu'ils ont fait \u00e0 partir de 2007 avec le concordat HarmoS et que dans ces textes, h\u00e9 bien on pr\u00f4ne l'apprentissage de Delon lui \u00e9trang\u00e8re aux primaires, dont une langue nationale il y a une libert\u00e9 quant \u00e0 l'ordre de ces langues, mais l'apprentissage pr\u00e9coce est clairement inscrit dans ses textes, donc il oublie cela et c'est regrettable parce que il y a une autre raison pour laquelle nous sommes tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 l'apprentissage anticip\u00e9 de la langue de la 2\u00e8me langue nationale, c'est le plaisir qui prennent les \u00e9l\u00e8ves, j'ai eu l'occasion de visiter des classes qui travaillent par immersion \u00e0 partir du degr\u00e9 5 HarmoS les \u00e9l\u00e8ves ont le plaisir \u00e0 prendre l'Allemand en Suisse romande, \u00e9galement en France et en Suisse al\u00e9manique et c'est cela qu'il faut absolument pas casser faut donc respecter les Concorde et il faut surtout respecter la la joie d'apprendre des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:17) [92%] :\r\nJacques Andr\u00e9 marin peut avoir du plaisir en 3\u00e8me comment 5\u00e8me \u00e7a change pas \u00e9norm\u00e9ment de choses et ce qui a pas finalement un r\u00e9flexe un peu de minoritaire vex\u00e9 ces romands qui brandissent des grands principes et qui en m\u00eame temps que m\u00eame ont toutes les peines du monde \u00e0 s'exprimer en allemand et ne font pas beaucoup d'efforts pour s'am\u00e9liorer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:31) [89%] :\r\nAlors justement, si nous avons de la peine \u00e0 nous exprimer en allemand, c'est que nous faisons partie d'une g\u00e9n\u00e9ration qui, elle, n'a appris l'allemand que l'\u00e9cole secondaire quand c'\u00e9tait p\u00e9nible qu'\u00e0 cet effet par Baptiste et aujourd'hui gr\u00e2ce aux m\u00e9thodes anticiper, nous arrivons \u00e0 d\u00e9passer ses probl\u00e8mes et c'est l\u00e0 qu'on montre que nous devons lutter contre un retour en arri\u00e8re d'un apprentissage tardif des langues en partie qui l'\u00c9tat 2\u00e8me langue nationale et par cons\u00e9quent nous devons vraiment lutter conte le projet thurgovien parce qu'il pourrait cesser le populisme, il est pr\u00e9cis\u00e9ment de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, c'est la voie de la facilit\u00e9 que de dire ah bah oui parlant suisse allemand \u00e0 l'\u00e9cole enfantine allemand, puis ensuite l'anglais, c'est facile et puis on repousse toujours plus loin dans une position secondaire alors l'apprentissage, la 2\u00e8me langue nationale et \u00e7a, c'est dangereux pour la coh\u00e9sion du pays, c'est dangereux pour le plurilinguisme et la richesse multi- culturelle de notre pays, la contre- que nous devons absolument nous battre cette tendance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [96%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:27) [96%] :\r\nUlysse justement d'aller dans le sens de la facilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [87%] :\r\nDu berger \u00e0 la berg\u00e8re, le Conseil national socialiste neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire merci est avec nous ce soir donc, soyez patient et puis c'est une. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T16:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maire, Jacques-Andr\u00e9", "role": "Conseiller national socialiste neuch\u00e2telois / pr\u00e9sident d'Helvetia Latina ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1506246", "internalArchiveId": "AA1603506207", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-06T00:00:00Z", "durationSec": 1892, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7629293", "imageURL": "http://www.rts.ch/7629314.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Le nouveau billet de 50 francs provoque une avalanche de commentaires", "T\u00e9l\u00e9travail: les explications Viviane Gabriel", "Les Panama Papers mettent le pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino sur la d\u00e9fensive", "Les M\u00e9dias Francophones Publics seront la plus grande alliance audiovisuelle de m\u00e9dia de langue fran\u00e7aise", "Les maladies non transmissibles sont un d\u00e9fi pour le syst\u00e8me de sant\u00e9 du pays", "GE: Andr\u00e9 Schneider sera le nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral de Gen\u00e8ve A\u00e9roport", "Il est plus avantageux de payer ses imp\u00f4ts dans les d\u00e9lais voire \u00e0 l\u2019avance", "Le r\u00e9gime de Damas promet de restaurer ou de reconstruire les vestiges endommag\u00e9s de Palmyre", "Whatsapp rend ses messages illisibles pour la police", "Panama Papers: entretien avec Fran\u00e7ois Canonica", "Les avocats suisses sont responsables de l\u2019ouverture de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans", "Primaires am\u00e9ricaines: Donald Trump a essuy\u00e9 une lourde d\u00e9faite dans la primaire du Wisconsin", "Les \u00e9quipements actuels favorisent le d\u00e9veloppement du t\u00e9l\u00e9travail", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le billet est une prouesse technique.", "La police f\u00e9d\u00e9rale a perquisitionn\u00e9 le si\u00e8ge de l'UEFA \u00e0 Nyon. Le Valaisan aurait conclu des contrats de vente de droits t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 offshore.", "Gilles Marchand, le directeur de la RTS est aussi le pr\u00e9sident des M\u00e9dias francophones publics", "Le cancer, les maladies cardiovasculaires et le diab\u00e8te touche de plus en plus de personnes, il s\u2019agit d\u2019un d\u00e9fi pour le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse.", "Un nouveau visage pour relever les nouveaux d\u00e9fis auxquels l\u2019a\u00e9roport, en pleine croissance, doit r\u00e9pondre.", "Si les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat bancaires ne rapportent plus rien, les Cantons r\u00e9mun\u00e8rent souvent les contribuables z\u00e9l\u00e9s de mani\u00e8re bien plus g\u00e9n\u00e9reuse.", "Mais le travail promet d'\u00eatre gigantesque et de nombreux monuments semblent aujourd'hui perdus \u00e0 jamais.", "Toutes les transmissions dans l'application de messagerie par \u00e9crit, photos ou vid\u00e9os, sont d\u00e9sormais chiffr\u00e9es de bout en bout.", "C\u2019est ce que r\u00e9v\u00e8lent les Panama Papers. Les avocats ont ainsi remplac\u00e9 les banques et aider leurs clients \u00e0 cacher leur patrimoine dans des paradis fiscaux.", "C\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, Hillary Clinton une fois de plus doit s'incliner face \u00e0 Bernie Sanders.", "Les premi\u00e8res exp\u00e9riences dans le domaine remontent aux ann\u00e9es 60. Aujourd\u2019hui, 28% des Suisses travaillent depuis chez eux, au moins une demi-journ\u00e9e par semaine."], "variantIds": ["ece-7520866", "ece-7520864"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-20T15:14:07Z", "subTitles": ["19:30:01:01  19:30:17:00\r\n...\r\n\r\n19:30:17:05  19:30:18:17\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:22  19:30:22:22\r\n    Premier effet de l'affaire\r\ndes soci\u00e9t\u00e9s panam\u00e9ennes en Suisse.\r\n\r\n19:30:23:03  19:30:25:14\r\n    La police a perquisitionn\u00e9\r\n          l'UEFA \u00e0 Nyon.\r\n\r\n19:30:25:19  19:30:29:18\r\n         Elle s'int\u00e9resse\r\n  \u00e0 une attribution de droits TV\r\n\r\n19:30:29:23  19:30:33:01\r\n   cit\u00e9e dans les Panama Papers.\r\n\r\n19:30:34:02  19:30:37:17\r\n D'autres publications concernent\r\n      les avocats genevois,\r\n\r\n19:30:37:22  19:30:39:14\r\n       notamment M.Bonnant.\r\n\r\n19:30:39:19  19:30:43:17\r\n       De nombreux avocats\r\n ont cr\u00e9\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s offshores.\r\n\r\n19:30:44:07  19:30:48:09\r\n   L'ancien b\u00e2tonnier F.Canonica\r\n           s'exprimera.\r\n\r\n19:30:49:07  19:30:52:07\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n     veut renforcer les moyens\r\n\r\n19:30:52:11  19:30:55:11\r\n    contre le cancer du poumon\r\n          ou le diab\u00e8te.\r\n\r\n19:30:55:15  19:30:58:22\r\n     Un arsenal sera pr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n19:30:59:20  19:31:03:16\r\n    Le nouveau billet de 50 frs\r\n     suscite des commentaires.\r\n\r\n19:31:03:21  19:31:06:15\r\n Il est plus petit, plus maniable.\r\n\r\n19:31:06:20  19:31:11:20\r\n    On \u00e9vite la repr\u00e9sentation\r\n         des personnages.\r\n\r\n19:31:12:16  19:31:18:13\r\nLe cryptage de WhatsApp sera renforc\u00e9\r\npour emp\u00eacher tout regard indiscret.\r\n\r\n19:31:18:18  19:31:22:11\r\n       La mesure fait suite \r\n      \u00e0 l'affaire de l'iPhone\r\n\r\n19:31:22:15  19:31:24:21\r\n auquel le FBI exigeait un acc\u00e8s.\r\n\r\n19:31:25:17  19:31:30:10\r\n    Puis on reparle de Palmyre,\r\n victime de la barbarie islamiste.\r\n\r\n19:31:30:14  19:31:37:06\r\n Des travaux seront entrepris pour\r\nreconstituer les vestiges d\u00e9truits.\r\n\r\n19:31:40:05  19:31:44:01\r\n  Voil\u00e0 trois jours que l'affaire\r\n     des soci\u00e9t\u00e9s panam\u00e9ennes\r\n\r\n19:31:44:06  19:31:45:07\r\n         agite la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:31:45:11  19:31:48:09\r\n      Pour la premi\u00e8re fois,\r\n   elle a des effets en Suisse.\r\n\r\n19:31:48:14  19:31:51:20\r\n  Le nouveau pr\u00e9sident de la FIFA\r\n      G.Infantino a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9\r\n\r\n19:31:52:01  19:31:56:06\r\ndans une affaire de vente de droits\r\n t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 offshore,\r\n\r\n19:31:56:11  19:31:58:13\r\n      \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait\r\n         \u00e0 l'UEFA \u00e0 Nyon.\r\n\r\n19:31:58:18  19:32:03:00\r\n      C'est l\u00e0 que la police\r\n     a men\u00e9 une perquisition.\r\n\r\n19:32:07:03  19:32:10:15\r\n       -Une perquisition\r\n au coeur du football europ\u00e9en:\r\n\r\n19:32:10:20  19:32:12:15\r\n on soup\u00e7onne quelqu'un \u00e0 l'UEFA\r\n\r\n19:32:12:20  19:32:15:17\r\n         d'avoir profit\u00e9\r\n    de la vente de droits TV.\r\n\r\n19:32:15:22  19:32:18:18\r\n   Selon le Minist\u00e8re public,\r\n       les Panama Papers\r\n\r\n19:32:18:23  19:32:21:15\r\n      pourraient permettre\r\n   une avanc\u00e9e dans l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:32:21:20  19:32:25:19\r\n  Tout commence avec un contrat\r\n conclu en 2006 par G.Infantino.\r\n\r\n19:32:26:00  19:32:28:07\r\n   Alors responsable juridique\r\n           de l'UEFA,\r\n\r\n19:32:28:11  19:32:32:14\r\n    il c\u00e8de les droits TV de la\r\nLigue des Champions pour l'Equateur.\r\n\r\n19:32:32:19  19:32:35:18\r\n           L'acheteur:\r\nla soci\u00e9t\u00e9 offshore Cross Trading.\r\n\r\n19:32:35:23  19:32:38:09\r\n  Le montant: 111'000 dollars.\r\n\r\n19:32:38:13  19:32:43:18\r\n Cross Trading revend ses droits\r\n    \u00e0 la cha\u00eene Teleamazonas.\r\n\r\n19:32:43:23  19:32:46:13\r\n    Le prix: trois fois plus.\r\n\r\n19:32:46:18  19:32:48:07\r\n  O\u00f9 est all\u00e9e la diff\u00e9rence ?\r\n\r\n19:32:48:11  19:32:49:21\r\n      C'est la controverse.\r\n\r\n19:32:50:02  19:32:52:16\r\nD'autant plus que les dirigeants\r\n        de Cross Trading\r\n\r\n19:32:52:21  19:32:55:14\r\n     sont d\u00e9j\u00e0 sous enqu\u00eate\r\n     dans le scandale FIFA.\r\n\r\n19:32:55:19  19:32:59:14\r\n    La justice leur reproche\r\n  d'avoir vers\u00e9 des pots-de-vin\r\n\r\n19:32:59:19  19:33:02:00\r\n pour d'autres droits t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s.\r\n\r\n19:33:02:05  19:33:04:20\r\n       G.Infantino rejette\r\n       toute malversation.\r\n\r\n19:33:12:06  19:33:17:10\r\n-L'affaire tombe au plus mal pour\r\nle nouveau pr\u00e9sident de la FIFA.\r\n\r\n19:33:17:15  19:33:21:23\r\n    Il entend tourner la page\r\n         des scandales.\r\n\r\n19:33:23:10  19:33:25:16\r\n-Une fois la transparence financi\u00e8re\r\n\r\n19:33:25:21  19:33:27:08\r\n     introduite, la corruption\r\n\r\n19:33:27:12  19:33:28:19\r\n      ne sera plus possible.\r\n\r\n19:33:29:00  19:33:32:19\r\n   Si quelqu'un essaie de faire \r\n  des magouilles, il sera chass\u00e9.\r\n\r\n19:33:33:06  19:33:37:21\r\n -Aujourd'hui, P.Damiani, membre\r\n du comit\u00e9 d'\u00e9thique de la FIFA,\r\n\r\n19:33:38:02  19:33:40:12\r\n a quitt\u00e9 ses fonctions, forc\u00e9.\r\n\r\n19:33:40:17  19:33:45:18\r\nIl est mis en cause pour ses liens\r\navec les patrons de Cross Trading.\r\n\r\n19:33:45:23  19:33:49:17\r\nIl a m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 sa cr\u00e9ation.\r\n\r\n19:33:52:13  19:33:56:04\r\n  -L'autre aspect suisse du jour\r\n       concerne les avocats\r\n\r\n19:33:56:09  19:34:00:04\r\n    qui ont aid\u00e9 leurs clients \r\n    \u00e0 optimiser leur fiscalit\u00e9.\r\n\r\n19:34:00:09  19:34:04:11\r\n    Les Panama Papers pr\u00e9cisent\r\n    la masse de cette activit\u00e9.\r\n\r\n19:34:07:06  19:34:10:19\r\n-Les pratiques des avocats suisses\r\n       et surtout genevois\r\n\r\n19:34:11:00  19:34:12:11\r\n     \u00e9tal\u00e9es au grand jour.\r\n\r\n19:34:12:16  19:34:18:12\r\nCertains ont cr\u00e9\u00e9 des centaines de\r\nsoci\u00e9t\u00e9s dans des paradis fiscaux.\r\n\r\n19:34:18:17  19:34:20:20\r\n    Me Bonnant en a cr\u00e9\u00e9 136.\r\n\r\n19:34:21:01  19:34:27:03\r\nParmi ses clients, un milliardaire\r\n    poursuivi pour corruption\r\n\r\n19:34:27:08  19:34:31:20\r\n  ou le neveu d'un chef d'Etat \r\n qui s'est soudainement enrichi.\r\n\r\n19:34:32:01  19:34:36:17\r\n    Un de ses clients belges\r\n      figure sur la liste\r\n\r\n19:34:36:22  19:34:41:15\r\ndes personnes les plus recherch\u00e9es\r\n          par Interpol.\r\n\r\n19:34:41:20  19:34:44:06\r\n  Mais Me Bonnant reste serein.\r\n\r\n19:34:48:13  19:34:52:12\r\n-Les avocats ont beaucoup de mal\r\n    \u00e0 d\u00e9clarer leurs clients\r\n\r\n19:34:52:16  19:34:56:16\r\n        en tant que PEP,\r\npersonnes politiquement expos\u00e9es.\r\n\r\n19:34:56:21  19:35:00:21\r\n    C'est le cas de Li Peng,\r\nancien Premier ministre chinois.\r\n\r\n19:35:01:02  19:35:04:22\r\n     Mais aussi de sa fille,\r\n  cliente d'un avocat genevois.\r\n\r\n19:35:05:03  19:35:08:20\r\n        Mais le passeport\r\nde celle-ci a \u00e9t\u00e9 mal photocopi\u00e9,\r\n\r\n19:35:09:01  19:35:12:15\r\n        cela fait 10 ans\r\nque son identit\u00e9 est dissimul\u00e9e.\r\n\r\n19:35:16:03  19:35:20:18\r\n-Les PEP \u00e0 risque c\u00f4toient souvent\r\nle secteur des mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\n\r\n19:35:20:23  19:35:24:08\r\n       Comme ce Georgien,\r\n qui n'a \u00e9t\u00e9 ministre que 2 ans\r\n\r\n19:35:24:12  19:35:28:22\r\n  et a eu besoin de 3 soci\u00e9t\u00e9s\r\noffshores \u00e0 la fin de son mandat.\r\n\r\n19:35:29:03  19:35:33:16\r\nCitons encore Maurice et L\u00e9on Cahor,\r\n   10 ans de prison pour fraude.\r\n\r\n19:35:33:21  19:35:36:22\r\n         Ils ont cach\u00e9\r\n   une partie de leur fortune\r\n\r\n19:35:37:03  19:35:42:13\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 des actes d\u00e9lictueux\r\n    de leur avocat genevois.\r\n\r\n19:35:43:21  19:35:45:09\r\n       -Un avocat est accus\u00e9\r\n\r\n19:35:45:13  19:35:48:02\r\n          d'avoir produit\r\n\r\n19:35:48:07  19:35:50:12\r\n     des faux dans les titres\r\n\r\n19:35:50:17  19:35:54:13\r\n    pour le compte de clients,\r\n      en prison pour 10 ans.\r\n\r\n19:35:55:02  19:35:58:23\r\n   -Les Panama Papers posent\r\nles limites de l'autor\u00e9gulation:\r\n\r\n19:35:59:04  19:36:01:07\r\n           les avocats\r\n    se contr\u00f4lent eux-m\u00eames !\r\n\r\n19:36:01:11  19:36:04:09\r\n       Seule une minorit\u00e9\r\n   est contr\u00f4l\u00e9e par la FINMA,\r\n\r\n19:36:04:13  19:36:07:21\r\n   l'autorit\u00e9 de surveillance\r\n    des march\u00e9s financiers.\r\n\r\n19:36:09:01  19:36:13:09\r\n      -F.Canonica, M.Bonnant\r\n         a \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9.\r\n\r\n19:36:13:13  19:36:19:11\r\n  Vous avez aussi \u00e9t\u00e9 b\u00e2tonnier.\r\n\r\n19:36:19:11  19:36:24:16\r\n  Ce qui frappe, c'est la masse.\r\n\r\n19:36:24:18  19:36:29:05\r\n       -C'est une industrie\r\n       \u00e0 dimension l\u00e9gale.\r\n\r\n19:36:29:07  19:36:35:07\r\n          J'ai commenc\u00e9\r\n     ce m\u00e9tier il y a 30 ans.\r\n\r\n19:36:38:03  19:36:40:11\r\n  Cette activit\u00e9 \u00e9tait souhait\u00e9e\r\n\r\n19:36:40:15  19:36:43:17\r\n      par des ressortissants\r\n        de pays \u00e9trangers.\r\n\r\n19:36:43:19  19:36:48:01\r\n   -L'offre \u00e9tait-elle \u00e9norme ?\r\n\r\n19:36:48:03  19:36:54:03\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:37:03:04  19:37:06:17\r\n        Lors de l'\u00e9lection\r\n      de Fran\u00e7ois Mitterrand,\r\n\r\n19:37:06:22  19:37:12:06\r\n  les Fran\u00e7ais ont consid\u00e9r\u00e9 que\r\nle communisme arrivait au pouvoir.\r\n\r\n19:37:12:08  19:37:18:08\r\n Il voulait r\u00e9fugier les capitaux\r\n        \u00e0 l'international.\r\n\r\n19:37:25:11  19:37:29:12\r\n -Est-ce que les signaux d'alarme\r\n      ne s'allumaient pas ?\r\n\r\n19:37:29:14  19:37:35:14\r\n  On a d\u00e9couvert des pr\u00eate-noms.\r\n\r\n19:37:40:00  19:37:46:00\r\n  Ce syst\u00e8me est peut-\u00eatre l\u00e9gal.\r\n\r\n19:37:56:07  19:38:02:07\r\n     -Il n'y avait aucun doute\r\n            \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:38:03:05  19:38:07:01\r\n  La banque suisse et son secret\r\n\r\n19:38:07:06  19:38:12:23\r\n      \u00e9tait une des mamelles\r\n      de l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n19:38:16:13  19:38:22:13\r\n   Ces avocats travaillaient avec\r\nla certitude d'\u00eatre dans la l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:38:23:16  19:38:28:09\r\n Il y a des brebis galeuses aussi\r\n      chez les journalistes.\r\n\r\n19:38:28:11  19:38:34:11\r\n       Certains distillent\r\n     des informations vol\u00e9es.\r\n\r\n19:38:35:12  19:38:41:12\r\n       C'est ce que je pense\r\n  de l'affaire des Panama Papers.\r\n\r\n19:38:42:08  19:38:48:08\r\n    Il y a des brebis galeuses \r\n   dans toutes les corporations.\r\n\r\n19:38:49:01  19:38:54:18\r\n Certains avocats ne prennent pas\r\n  la mesure de la probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:38:54:20  19:38:57:08\r\n    Mais la plupart d'entre eux\r\n\r\n19:38:57:12  19:39:01:17\r\n        ont pris la mesure\r\n    du changement de paradigme.\r\n\r\n19:39:01:19  19:39:07:23\r\n-Les avocats genevois risquent-ils\r\n      des probl\u00e8mes p\u00e9naux ?\r\n\r\n19:39:08:04  19:39:09:21\r\n         -Absolument rien.\r\n\r\n19:39:09:23  19:39:14:06\r\n         L'un d'entre eux\r\nest un champion de la d\u00e9ontologie.\r\n\r\n19:39:14:08  19:39:20:08\r\n      Ce n'est pas la d\u00e9fense\r\n          de la d\u00e9fense.\r\n\r\n19:39:22:07  19:39:28:07\r\nC'est le constat que ces activit\u00e9s\r\n\u00e9taient faites dans la bonne foi.\r\n\r\n19:39:41:05  19:39:47:04\r\n -Est-ce qu'il y a une solidarit\u00e9\r\n    des riches, une angoisse ?\r\n\r\n19:39:50:12  19:39:56:12\r\n         -Une solidarit\u00e9\r\n     ou un appel au secours ?\r\n\r\n19:39:59:14  19:40:02:06\r\nLe jour o\u00f9 ils ne tourneront plus,\r\n\r\n19:40:02:11  19:40:05:10\r\n            l'\u00e9conomie\r\n    ne tournera plus non plus.\r\n\r\n19:40:05:10  19:40:10:18\r\n-La Suisse veut rassembler ses forces\r\ncontre des maladies comme la diab\u00e8te.\r\n\r\n19:40:10:23  19:40:15:10\r\n    Selon l'OMS, au total, 8,5 %\r\nde la population adulte dans le monde\r\n\r\n19:40:15:14  19:40:17:10\r\n        souffre de diab\u00e8te.\r\n\r\n19:40:18:10  19:40:24:10\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n    promet des moyens nouveaux.\r\n\r\n19:40:27:08  19:40:31:17\r\n  -Elles sont la premi\u00e8re cause\r\n     de mortalit\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:40:31:22  19:40:35:15\r\n     Le cancer, les maladies\r\n  cardiovasculaires, le diab\u00e8te\r\n\r\n19:40:35:20  19:40:38:17\r\n     et les autres maladies\r\n    non transmissibles (MNT)\r\n\r\n19:40:38:22  19:40:40:05\r\n      sont un d\u00e9fi majeur.\r\n\r\n19:40:40:10  19:40:42:12\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral est venu dire\r\n\r\n19:40:42:17  19:40:45:11\r\n     l'importance de lutter\r\n       contre ces fl\u00e9aux.\r\n\r\n19:40:45:23  19:40:47:21\r\n   -Plus de 2 mios de personnes\r\n\r\n19:40:48:02  19:40:50:06\r\nsont touch\u00e9es par des MNT en Suisse.\r\n\r\n19:40:50:11  19:40:53:20\r\n     C'est le principal d\u00e9fi \r\n    de notre syst\u00e8me de sant\u00e9.\r\n\r\n19:40:54:01  19:40:56:19\r\n      Il faut agir de concert\r\n         avec les cantons\r\n\r\n19:40:57:00  19:41:01:03\r\net les acteurs priv\u00e9s de ce domaine.\r\n\r\n19:41:02:22  19:41:07:10\r\n      -L'enjeu est colossal\r\n         financi\u00e8rement.\r\n\r\n19:41:07:14  19:41:09:23\r\n          Les maladies\r\n   non transmissibles g\u00e9n\u00e8rent\r\n\r\n19:41:10:04  19:41:12:02\r\n   80 % des co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:41:12:07  19:41:16:07\r\n         Elles co\u00fbtent\r\n plus de 50 mias de frs par an.\r\n\r\n19:41:16:11  19:41:20:21\r\n   La strat\u00e9gie d'Alain Berset\r\n     mise sur la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:41:21:02  19:41:23:11\r\nSa marge de manoeuvre est limit\u00e9e:\r\n\r\n19:41:23:16  19:41:27:19\r\n  le Parlement a d\u00e9j\u00e0 torpill\u00e9\r\n un projet de loi sur le sujet.\r\n\r\n19:41:28:00  19:41:31:22\r\n     Le budget de pr\u00e9vention\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration est en baisse.\r\n\r\n19:41:32:09  19:41:34:07\r\n   -Nous avons un certain retard\r\n\r\n19:41:34:11  19:41:37:00\r\ndans le financement de la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:41:37:05  19:41:41:00\r\n   On est en retard par rapport\r\n   aux pays qui nous entourent.\r\n\r\n19:41:41:05  19:41:45:02\r\n   Et notre situation financi\u00e8re\r\n ne nous permet pas de tout faire.\r\n\r\n19:41:45:07  19:41:49:08\r\nNous allons d\u00e9velopper des mesures,\r\n       voir quel financement\r\n\r\n19:41:49:12  19:41:54:07\r\nest n\u00e9cessaire, au niveau national,\r\n        cantonal et priv\u00e9.\r\n\r\n19:41:54:16  19:41:57:21\r\n    -Dans la moiti\u00e9 des cas,\r\n   il est possible d'\u00e9chapper\r\n\r\n19:41:58:02  19:42:01:03\r\n         \u00e0 ces maladies\r\n ou de repousser leur apparition\r\n\r\n19:42:01:08  19:42:06:12\r\nen mangeant \u00e9quilibr\u00e9, en ne fumant\r\npas et en pr\u00e9f\u00e9rant les escaliers.\r\n\r\n19:42:09:02  19:42:12:05\r\n       -L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\r\n       a un nouveau patron.\r\n\r\n19:42:12:10  19:42:18:09\r\n   A.Schneider dirigera le grand\r\n    a\u00e9roport de Suisse romande.\r\n\r\n19:42:20:23  19:42:24:12\r\n   -Voil\u00e0 le nouveau directeur\r\n    de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:42:24:17  19:42:27:06\r\n          Il travaille\r\n    pour l'instant \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n19:42:27:11  19:42:32:21\r\n   C'est un Suisse, musicien\r\n et informaticien de formation,\r\n\r\n19:42:33:02  19:42:38:01\r\n qui a \u00e9t\u00e9 choisi par le conseil\r\n d'administration de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:42:38:21  19:42:40:07\r\n        -L'a\u00e9roport change,\r\n\r\n19:42:40:11  19:42:43:04\r\n  et nous avons besoin d'un homme\r\n\r\n19:42:43:09  19:42:50:02\r\nqui peut accompagner ce changement,\r\n     et il le fera tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:42:50:18  19:42:53:18\r\n    -Voici le principal d\u00e9fi\r\n      qu'il devra relever.\r\n\r\n19:42:53:23  19:42:58:01\r\n       Aujourd'hui, Gen\u00e8ve,\r\nc'est 15 mios de passagers par an.\r\n\r\n19:42:58:06  19:43:01:02\r\n   En 2030, ce serait 25 mios.\r\n\r\n19:43:01:07  19:43:06:06\r\nCette augmentation pourrait avoir un\r\nimpact sur le bruit et la pollution.\r\n\r\n19:43:06:11  19:43:09:13\r\n        Les organisations\r\n  de d\u00e9fense de l'environnement\r\n\r\n19:43:09:18  19:43:11:13\r\n    suivent cette \u00e9volution.\r\n\r\n19:43:12:01  19:43:13:20\r\n    -Le bruit, c'est un stress.\r\n\r\n19:43:14:01  19:43:15:20\r\n    Ca vous emp\u00eache de dormir,\r\n\r\n19:43:16:01  19:43:17:12\r\n         \u00e7a vous maintient\r\n\r\n19:43:17:17  19:43:22:11\r\n     dans une mauvaise sant\u00e9\r\n si vous avez d\u00e9j\u00e0 des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:43:22:15  19:43:28:14\r\n  Ca raccourcit la dur\u00e9e de vie\r\ndes gens pour qui c'est un stress.\r\n\r\n19:43:30:02  19:43:34:04\r\n    -Mais le Conseil d'Etat\r\n veut investir plus de 600 mios\r\n\r\n19:43:34:09  19:43:37:11\r\n        dans un terminal\r\n      pour longs-courriers.\r\n\r\n19:43:37:16  19:43:39:14\r\n   Un investissement contest\u00e9.\r\n\r\n19:43:40:01  19:43:42:16\r\n         -Entre le moment\r\n     o\u00f9 on a \u00e9valu\u00e9 le besoin\r\n\r\n19:43:42:21  19:43:45:03\r\n   et r\u00e9alisation des b\u00e2timents,\r\n\r\n19:43:45:08  19:43:48:01\r\n  il se passe parfois des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:43:48:06  19:43:50:09\r\n     On court apr\u00e8s le temps.\r\n\r\n19:43:50:21  19:43:53:06\r\n -On peut d\u00e9cider de voyager moins\r\n\r\n19:43:53:11  19:43:55:18\r\n    et que \u00e7a co\u00fbte plus cher.\r\n\r\n19:43:55:23  19:44:01:01\r\n   Ou on voyage de plus en plus,\r\n      et on ruine la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:44:01:18  19:44:07:03\r\n -Le nouveau directeur devra donc \r\navant tout concerter et rassembler.\r\n\r\n19:44:08:22  19:44:11:12\r\n   -Est-il beau ? Est-il laid ?\r\n\r\n19:44:11:17  19:44:15:22\r\n   Le nouveau billet de 50 frs\r\nprovoque beaucoup de commentaires.\r\n\r\n19:44:16:03  19:44:22:16\r\n   En tout cas, aucun personnage\r\n         n'est repr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n19:44:22:21  19:44:27:20\r\nLe format est plus petit et maniable.\r\n\r\n19:44:29:01  19:44:34:12\r\n -Les trois directeurs de la BNS\r\nsont un peu raides, mais heureux.\r\n\r\n19:44:34:17  19:44:38:00\r\n     Voici le nouveau billet\r\n          de 50 francs.\r\n\r\n19:44:38:05  19:44:42:14\r\n  Au recto, une main qui tient\r\nun pissenlit emport\u00e9 par le vent,\r\n\r\n19:44:42:19  19:44:46:04\r\n       un globe terrestre\r\n       agit\u00e9 de courants.\r\n\r\n19:44:46:09  19:44:50:20\r\n    Au verso, un parapentiste\r\n      devant l'Aletschhorn.\r\n\r\n19:44:51:01  19:44:57:02\r\nEt une liste des principaux sommets\r\n de plus de 4'000 m\u00e8tres du pays.\r\n\r\n19:44:58:13  19:45:01:05\r\n-Ce qui m'a plu, c'est le parapente.\r\n\r\n19:45:01:10  19:45:03:18\r\n      C'est le th\u00e8me du vent,\r\n\r\n19:45:03:23  19:45:07:13\r\n         de la d\u00e9couverte.\r\n\r\n19:45:08:00  19:45:09:10\r\n     -Fiert\u00e9 et soulagement\r\n\r\n19:45:09:14  19:45:12:09\r\n        car la production\r\n    a pris six ans de retard.\r\n\r\n19:45:12:13  19:45:15:16\r\n   Le billet est une prouesse\r\n     technique: il est fait\r\n\r\n19:45:15:21  19:45:19:11\r\n    d'un polym\u00e8re r\u00e9sistant,\r\n    avec du papier en coton\r\n\r\n19:45:19:16  19:45:22:06\r\n  pour une plus grande douceur\r\n           au touch\u00e9.\r\n\r\n19:45:22:11  19:45:25:05\r\nAu total, 15 \u00e9l\u00e9ments de s\u00e9curit\u00e9:\r\n\r\n19:45:25:10  19:45:31:12\r\n    des micro-perforations,\r\n un globe qui change de couleur\r\n\r\n19:45:31:17  19:45:37:05\r\n   ou cette bande de s\u00e9curit\u00e9\r\n       au bas du billet.\r\n\r\n19:45:37:10  19:45:41:16\r\n   40 centimes, c'est le co\u00fbt\r\nde production de chaque coupure.\r\n\r\n19:45:42:13  19:45:44:11\r\n      -On est all\u00e9 tr\u00e8s loin\r\n\r\n19:45:44:16  19:45:46:13\r\n         avec la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:46:18  19:45:49:22\r\n          On est au top.\r\n\r\n19:45:50:11  19:45:56:04\r\n-Les nouveaux billets repr\u00e9sentent \r\ndes symboles d\u00e9finissant la Suisse.\r\n\r\n19:45:56:09  19:45:59:23\r\n   Celui de 50 frs repr\u00e9sente\r\n     le go\u00fbt de l'aventure.\r\n\r\n19:46:00:04  19:46:04:07\r\nCelui de 10 francs sera consacr\u00e9\r\n   au sens de l'organisation.\r\n\r\n19:46:04:11  19:46:07:20\r\n     Celui de 100 c\u00e9l\u00e9brera \r\n    la tradition humanitaire.\r\n\r\n19:46:08:08  19:46:10:08\r\n    -Chaque personne en Suisse\r\n\r\n19:46:10:12  19:46:13:01\r\n   doit pouvoir se reconna\u00eetre.\r\n\r\n19:46:13:06  19:46:18:07\r\n    Nous savons que notre monde\r\n ne s'arr\u00eate pas \u00e0 nos fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:46:18:17  19:46:21:07\r\n     -Une d\u00e9finition ouverte\r\n          d'une Suisse\r\n\r\n19:46:21:11  19:46:24:09\r\n   qui ne s'appesantirait pas\r\n         sur son pass\u00e9.\r\n\r\n19:46:24:13  19:46:27:20\r\n          Reste \u00e0 voir\r\nsi la population s'y reconna\u00eetra.\r\n\r\n19:46:28:01  19:46:31:02\r\n       Le nouveau billet\r\n  sera disponible le 12 avril.\r\n\r\n19:46:31:23  19:46:34:20\r\n       -C'\u00e9tait la p\u00e9riode\r\n    des d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:46:35:01  19:46:38:04\r\n     L'occasion de souligner \r\n    un aspect parfois m\u00e9connu.\r\n\r\n19:46:38:09  19:46:42:06\r\n L'argent vers\u00e9 par avance au fisc\r\n    peut rapport des int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:46:42:11  19:46:45:15\r\n         Certains cantons\r\n   se montrent plut\u00f4t g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n19:46:47:22  19:46:50:23\r\n   -La famille Favre de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:46:51:04  19:46:57:14\r\n     a pay\u00e9 tous ses acomptes\r\nd'imp\u00f4ts 2016 avant le 10 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:46:57:19  19:47:01:15\r\n      Elle est r\u00e9compens\u00e9e \r\n      d'un rabais de 0,5 %.\r\n\r\n19:47:01:20  19:47:04:10\r\n Plac\u00e9e sur un compte d'\u00e9pargne,\r\n\r\n19:47:04:14  19:47:09:14\r\n  la m\u00eame somme aurait rapport\u00e9\r\n      entre 0,01 et 0,1 %.\r\n\r\n19:47:11:04  19:47:13:16\r\n-C'est quelques centaines de francs\r\n\r\n19:47:13:21  19:47:15:19\r\n  donc c'est des petits montants\r\n\r\n19:47:16:00  19:47:17:00\r\n             \u00e0 gagner.\r\n\r\n19:47:17:05  19:47:19:09\r\n  L'int\u00e9r\u00eat pour le contribuable,\r\n\r\n19:47:19:12  19:47:23:05\r\n  c'est de ne pas \u00eatre en retard\r\n         sur ses imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:47:23:21  19:47:27:09\r\n-Les cantons se montrent g\u00e9n\u00e9reux\r\n     avec les contribuables\r\n\r\n19:47:27:13  19:47:30:22\r\n     qui paient leurs imp\u00f4ts\r\nen d\u00e9but d'ann\u00e9e, sauf Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:47:31:03  19:47:35:01\r\nLes Aebischer de Fribourg gonflent\r\n  volontairement leurs acomptes\r\n\r\n19:47:35:06  19:47:38:19\r\n  et attendent le remboursement\r\n   de l'exc\u00e9dant l'an suivant.\r\n\r\n19:47:39:00  19:47:42:11\r\n   Le canton r\u00e9mun\u00e8re 0,2 %,\r\nquatre fois mieux que la banque.\r\n\r\n19:47:42:15  19:47:43:14\r\n         Un bon calcul ?\r\n\r\n19:47:44:03  19:47:45:01\r\n            -Le canton\r\n\r\n19:47:45:06  19:47:46:13\r\n      va r\u00e9mun\u00e9rer le montant\r\n\r\n19:47:46:18  19:47:48:07\r\n     que le contribuable doit.\r\n\r\n19:47:48:11  19:47:52:15\r\n    S'il a vers\u00e9 des acomptes\r\n plus \u00e9lev\u00e9s, il ne recevra rien.\r\n\r\n19:47:53:13  19:47:57:01\r\n-Si le contribuable est bien pay\u00e9\r\n      lorsqu'il paye vite,\r\n\r\n19:47:57:06  19:48:01:11\r\n     il est lourdement tax\u00e9\r\n   en cas de retard: 3 \u00e0 5 %,\r\n\r\n19:48:01:15  19:48:04:20\r\n m\u00eame 8 % \u00e0 Neuch\u00e2tel d\u00e8s 2017.\r\n\r\n19:48:05:01  19:48:10:09\r\n   En 2015, Vaud a encaiss\u00e9 plus\r\nd'argent des contribuables en retard\r\n\r\n19:48:10:13  19:48:14:00\r\n        qu'il n'en a pay\u00e9\r\n   pour l'int\u00e9r\u00eat de sa dette.\r\n\r\n19:48:15:11  19:48:17:10\r\n  -C'est la premi\u00e8re fois qu'on a\r\n\r\n19:48:17:14  19:48:19:11\r\n    si peu \u00e0 payer aux banques.\r\n\r\n19:48:19:16  19:48:24:13\r\n Notre dette est tr\u00e8s basse, tant \r\nmieux pour le canton et le citoyen.\r\n\r\n19:48:24:18  19:48:27:12\r\n C'est ce que les gens nous payent\r\n\r\n19:48:27:17  19:48:30:02\r\n     car ils ne l'ont pas fait\r\n         dans les d\u00e9lais.\r\n\r\n19:48:30:11  19:48:34:21\r\n-Mais on peut r\u00e9cup\u00e9rer ses int\u00e9r\u00eats\r\n    de retard l'ann\u00e9e suivante.\r\n\r\n19:48:35:14  19:48:37:14\r\n -Ce sont des int\u00e9r\u00eats d\u00e9ductibles\r\n\r\n19:48:37:19  19:48:39:09\r\n    au m\u00eame titre qu'un int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n19:48:39:13  19:48:41:04\r\n  que vous payez \u00e0 votre banque.\r\n\r\n19:48:41:13  19:48:44:13\r\n      -Attention \u00e0 v\u00e9rifier\r\n   le montant de vos acomptes.\r\n\r\n19:48:44:18  19:48:47:19\r\n      M. Rochat, Vaudois,\r\na eu une augmentation de salaire\r\n\r\n19:48:48:00  19:48:50:11\r\n        et n'a pas r\u00e9vis\u00e9\r\n    ses acomptes \u00e0 la hausse,\r\n\r\n19:48:50:15  19:48:51:23\r\n     il est p\u00e9nalis\u00e9 de 3 %.\r\n\r\n19:48:52:04  19:48:54:15\r\n     Son coll\u00e8gue jurassien\r\n   n'est surtax\u00e9 que de 0,2 %.\r\n\r\n19:48:55:15  19:48:58:03\r\n        -Aux USA, D.Trump \r\n       a essuy\u00e9 une d\u00e9faite\r\n\r\n19:48:58:08  19:49:01:05\r\n   dans la primaire du Wisconsin\r\n         face \u00e0 Ted Cruz.\r\n\r\n19:49:01:10  19:49:04:14\r\n     Les adversaires de Trump\r\n   esp\u00e8rent avoir assez de force\r\n\r\n19:49:04:19  19:49:07:19\r\n   pour contester sa nomination\r\n      lors de la convention.\r\n\r\n19:49:09:01  19:49:13:09\r\n        -Pour Ted Cruz,\r\n c'\u00e9tait une victoire cruciale.\r\n\r\n19:49:14:08  19:49:16:23\r\n-Ce soir, nous sommes \u00e0 un tournant,\r\n\r\n19:49:17:04  19:49:19:07\r\n    c'est un cri de ralliement.\r\n\r\n19:49:19:11  19:49:23:22\r\n     Notre campagne va gagner\r\n  les 1'237 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s n\u00e9cessaires.\r\n\r\n19:49:25:20  19:49:28:01\r\n   -C'est l\u00e0 que tout se joue:\r\n\r\n19:49:28:06  19:49:32:00\r\n  le nombre de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s envoy\u00e9s\r\n  \u00e0 la convention, en juillet.\r\n\r\n19:49:32:05  19:49:35:16\r\n   Trump est toujours en t\u00eate,\r\n     mais il doit remporter\r\n\r\n19:49:35:21  19:49:39:13\r\n     58 % des places en jeu\r\n   pour atteindre la majorit\u00e9.\r\n\r\n19:49:40:11  19:49:43:11\r\nSi personne n'atteint la majorit\u00e9,\r\n\r\n19:49:43:16  19:49:45:19\r\n  les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, d\u00e8s le 2\u00e8me tour,\r\n\r\n19:49:46:00  19:49:49:13\r\n         auront la libert\u00e9\r\n       de choisir leur camp.\r\n\r\n19:49:49:18  19:49:55:06\r\n   Ce sc\u00e9nario d'une convention\r\n chaotique devient plus probable.\r\n\r\n19:49:55:17  19:49:59:16\r\n  C\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, c'est encore\r\n  Bernie Sanders qui s'impose.\r\n\r\n19:50:00:16  19:50:02:01\r\n        -Le vrai changement\r\n\r\n19:50:02:06  19:50:03:13\r\n        ne se passe jamais\r\n\r\n19:50:03:18  19:50:05:19\r\n       du haut vers le bas.\r\n\r\n19:50:06:00  19:50:09:05\r\n           Il se passe\r\n    de la base vers le sommet.\r\n\r\n19:50:11:21  19:50:13:11\r\n     -En termes de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s,\r\n\r\n19:50:13:15  19:50:17:01\r\n        Hillary Clinton\r\ngarde un avantage insurmontable.\r\n\r\n19:50:17:06  19:50:20:11\r\n   Pour atteindre la majorit\u00e9,\r\n   il lui suffit de remporter\r\n\r\n19:50:20:15  19:50:22:13\r\n33 % des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s encore en jeu.\r\n\r\n19:50:22:18  19:50:27:01\r\n Prochain rendez-vous important: \r\nl'Etat de New York, dans 15 jours.\r\n\r\n19:50:27:06  19:50:29:06\r\nClinton et Trump seront chez eux\r\n\r\n19:50:29:11  19:50:31:22\r\n      et comptent profiter\r\n        de cet avantage.\r\n\r\n19:50:32:23  19:50:35:23\r\n     -Le cryptage de WhatsApp\r\n          sera renforc\u00e9\r\n\r\n19:50:36:04  19:50:39:02\r\npour emp\u00eacher tout regard indiscret.\r\n\r\n19:50:39:07  19:50:42:11\r\n       La mesure fait suite \r\n      \u00e0 l'affaire de l'iPhone\r\n\r\n19:50:42:15  19:50:45:06\r\n auquel le FBI exigeait un acc\u00e8s.\r\n\r\n19:50:47:11  19:50:50:14\r\n-WhatsApp: 1 mia d'utilisateurs.\r\n\r\n19:50:50:19  19:50:54:19\r\n    Depuis quelques heures,\r\n  leurs messages sont \u00e0 l'abri\r\n\r\n19:50:55:00  19:50:58:08\r\n     des regards indiscrets,\r\n   y compris ceux de la police\r\n\r\n19:50:58:12  19:51:00:14\r\n  par une m\u00e9thode de cryptage.\r\n\r\n19:51:00:19  19:51:04:23\r\nLes \u00e9changes entre deux utilisateurs\r\n       de la derni\u00e8re version\r\n\r\n19:51:05:04  19:51:07:16\r\n sont prot\u00e9g\u00e9s de bout en bout.\r\n\r\n19:51:07:21  19:51:10:23\r\n     Un syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9\r\n     \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale,\r\n\r\n19:51:11:04  19:51:15:01\r\n           fonctionnant\r\nsur tous les t\u00e9l\u00e9phones portables.\r\n\r\n19:51:15:06  19:51:19:22\r\nPour les fondateurs de WhatsApp, il\r\ns'agit de rendre le monde plus s\u00fbr.\r\n\r\n19:51:20:03  19:51:21:13\r\n      Mais est-ce le cas ?\r\n\r\n19:51:22:11  19:51:24:20\r\n  -Le chiffrement est r\u00e9alisable,\r\n\r\n19:51:25:01  19:51:27:11\r\n  mais l'application ne sera pas\r\n\r\n19:51:27:15  19:51:29:23\r\n       totalement s\u00e9curis\u00e9e.\r\n\r\n19:51:30:04  19:51:33:07\r\n    L'application est h\u00e9berg\u00e9e\r\n     sur un t\u00e9l\u00e9phone mobile\r\n\r\n19:51:33:11  19:51:35:03\r\n     qui peut \u00eatre vuln\u00e9rable.\r\n\r\n19:51:35:08  19:51:40:11\r\nDe plus, l'application offre un acc\u00e8s\r\n    \u00e0 travers un navigateur web,\r\n\r\n19:51:40:15  19:51:44:04\r\n       lui aussi vuln\u00e9rable.\r\n\r\n19:51:44:22  19:51:49:04\r\n -L'annonce intervient au milieu\r\n    d'une actualit\u00e9 charg\u00e9e.\r\n\r\n19:51:49:09  19:51:51:17\r\nLe d\u00e9bat fait rage sur la question\r\n\r\n19:51:51:22  19:51:55:20\r\n    de l'acc\u00e8s de la justice\r\n aux communications num\u00e9riques.\r\n\r\n19:51:56:01  19:51:58:01\r\n  Le duel entre Apple et le FBI\r\n\r\n19:51:58:06  19:52:02:17\r\n   dans le contexte de la tuerie\r\nde San Bernardino en est un exemple.\r\n\r\n19:52:02:22  19:52:07:11\r\n   Le FBI voulait avoir acc\u00e8s \r\n   \u00e0 l'iPhone d'un terroriste.\r\n\r\n19:52:07:15  19:52:10:11\r\n         Apple a refus\u00e9.\r\n\r\n19:52:10:16  19:52:14:04\r\n  Le FBI a fini par contourner \r\n le syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 d'Apple.\r\n\r\n19:52:14:09  19:52:19:22\r\n  La question se pose de savoir\r\n     o\u00f9 se situe l'\u00e9quilibre\r\n\r\n19:52:20:03  19:52:23:11\r\n        entre protection\r\n     des int\u00e9r\u00eats personnels\r\n\r\n19:52:23:15  19:52:25:22\r\net moyens accord\u00e9s aux enqu\u00eateurs.\r\n\r\n19:52:27:11  19:52:32:15\r\n-WhatsApp, un exemple de la puissance\r\n  de la communication instantan\u00e9e.\r\n\r\n19:52:32:20  19:52:36:09\r\n         On peut converser\r\n     ou travailler \u00e0 distance.\r\n\r\n19:52:36:13  19:52:40:11\r\n       Le t\u00e9l\u00e9travail a pris\r\n  une place importante en Europe.\r\n\r\n19:52:40:16  19:52:44:00\r\n          18 % des actifs\r\n        en b\u00e9n\u00e9ficieraient.\r\n\r\n19:52:44:05  19:52:46:18\r\n     Qu'en est-il en Suisse ?\r\n\r\n19:52:48:00  19:52:53:16\r\n  -Actuellement, 28 % des Suisses\r\n    travaillent depuis chez eux\r\n\r\n19:52:53:21  19:52:57:02\r\n     au moins une demi-journ\u00e9e\r\n           par semaine.\r\n\r\n19:52:57:07  19:53:01:05\r\n        Ce sont des hommes\r\n      autant que des femmes.\r\n\r\n19:53:01:10  19:53:04:16\r\n       Ils veulent concilier\r\n        travail et famille,\r\n\r\n19:53:04:21  19:53:09:10\r\ncherchent \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 un open space,\r\n      ou ils sont pendulaires.\r\n\r\n19:53:09:14  19:53:16:21\r\nDes pendulaires qui \u00e9taient 2,4 mios\r\n     en 2000, 3,2 mios en 2013.\r\n\r\n19:53:17:02  19:53:19:16\r\nLe temps de trajet augmente aussi:\r\n\r\n19:53:19:21  19:53:25:13\r\nil est pass\u00e9 de 23 minutes en 2000\r\n      \u00e0 30 minutes en 2013.\r\n\r\n19:53:25:18  19:53:35:04\r\n  Le mod\u00e8le classique du travail \r\n au bureau a du plomb dans l'aile.\r\n\r\n19:53:35:09  19:53:39:11\r\nLa moiti\u00e9 des travailleurs suisses\r\n\r\n19:53:39:16  19:53:45:22\r\n       pourraient travailler\r\n    en partie depuis la maison.\r\n\r\n19:53:46:03  19:53:51:00\r\nLe t\u00e9l\u00e9travail, qui a fait son chemin\r\n       dans le secteur public,\r\n\r\n19:53:51:05  19:53:54:18\r\n     s'installe petit \u00e0 petit\r\n   dans les entreprises priv\u00e9es.\r\n\r\n19:53:55:19  19:53:57:14\r\n          Musique douce\r\n\r\n19:53:57:19  19:54:00:21\r\n          -La musique:\r\n un des plaisirs du t\u00e9l\u00e9travail.\r\n\r\n19:54:01:02  19:54:05:19\r\n Cette formatrice en assurances,\r\n      maman de cinq gar\u00e7ons\r\n\r\n19:54:06:00  19:54:08:19\r\n      travaille chez elle \r\n      un jour par semaine.\r\n\r\n19:54:09:18  19:54:13:09\r\n    -Point de vue organisation,\r\n         avec des enfants,\r\n\r\n19:54:13:13  19:54:15:20\r\n   \u00e7a aide de pouvoir travailler\r\n\r\n19:54:16:01  19:54:18:23\r\n\u00e0 la maison, s'\u00e9pargner les trajets.\r\n\r\n19:54:19:04  19:54:22:18\r\nEtre sur place \u00e0 l'heure du repas.\r\n\r\n19:54:23:04  19:54:26:05\r\n          Salut, Laurent.\r\n            *-Salut !\r\n\r\n19:54:26:16  19:54:29:10\r\n-Elle est en contact avec son chef.\r\n\r\n19:54:29:14  19:54:31:23\r\nC'est une r\u00e8gle: \u00eatre atteignable.\r\n\r\n19:54:32:04  19:54:36:13\r\n  Elle doit l'aviser \u00e0 l'avance\r\ndes jours o\u00f9 elle reste chez elle.\r\n\r\n19:54:36:18  19:54:38:16\r\n   La confiance est capitale.\r\n\r\n19:54:40:11  19:54:42:22\r\n -Au d\u00e9but, c'\u00e9tait un peu sp\u00e9cial\r\n\r\n19:54:43:03  19:54:44:19\r\n      de savoir que les gens\r\n\r\n19:54:45:00  19:54:46:20\r\n         n'\u00e9taient pas l\u00e0.\r\n\r\n19:54:47:01  19:54:50:13\r\n       Au sein de l'\u00e9quipe,\r\n    on se posait des questions,\r\n\r\n19:54:50:18  19:54:54:19\r\n    on se demandait s'il \u00e9tait\r\n     en train de travailler.\r\n\r\n19:54:55:22  19:54:59:08\r\n    -Depuis, le t\u00e9l\u00e9travail \r\n   est entr\u00e9 dans les moeurs.\r\n\r\n19:54:59:12  19:55:01:06\r\n    Au bureau, il n'y a plus\r\n\r\n19:55:01:11  19:55:04:15\r\n   que huit postes de travail\r\n      pour dix personnes.\r\n\r\n19:55:04:20  19:55:09:00\r\n    L'Or\u00e9al vient de s'ouvrir\r\n        \u00e0 cette pratique.\r\n\r\n19:55:09:05  19:55:14:03\r\n   Ce responsable marketing est\r\nl'un des premiers \u00e0 en b\u00e9n\u00e9ficier.\r\n\r\n19:55:15:11  19:55:17:10\r\n   -Comme manager, je dois g\u00e9rer\r\n\r\n19:55:17:14  19:55:19:13\r\n     une \u00e9quipe, alors je dois\r\n\r\n19:55:19:18  19:55:23:01\r\n\u00eatre pr\u00e9sent pour leurs questions.\r\n\r\n19:55:23:06  19:55:28:09\r\n  Mais, d'autre part, j'ai aussi\r\n  des travaux qui sont autonomes\r\n\r\n19:55:28:13  19:55:31:08\r\net o\u00f9 j'ai besoin de me concentrer.\r\n\r\n19:55:31:18  19:55:35:05\r\n        -Le t\u00e9l\u00e9travail,\r\n pas plus d'un jour par semaine.\r\n\r\n19:55:35:10  19:55:38:20\r\n           C'est loin\r\n de la culture de l'entreprise.\r\n\r\n19:55:39:14  19:55:42:02\r\n -Il a fallu adapter notre culture\r\n\r\n19:55:42:07  19:55:44:02\r\n     \u00e0 cette nouvelle mani\u00e8re\r\n\r\n19:55:44:07  19:55:45:15\r\n          de travailler.\r\n\r\n19:55:45:20  19:55:48:21\r\n   C'est aussi parce qu'on veut\r\n       attirer les talents.\r\n\r\n19:55:49:02  19:55:51:14\r\n          Le t\u00e9l\u00e9travail\r\n     est un crit\u00e8re essentiel\r\n\r\n19:55:51:19  19:55:54:01\r\n  quand on choisit son employeur.\r\n\r\n19:55:54:06  19:55:57:09\r\n   On veut rester int\u00e9ressants.\r\n\r\n19:55:58:14  19:56:01:19\r\n         -200 employ\u00e9s\r\n    travaillent sur le site.\r\n\r\n19:56:02:00  19:56:04:08\r\n  La moiti\u00e9 a moins de 35 ans.\r\n\r\n19:56:04:12  19:56:08:13\r\n L'Or\u00e9al estime qu'une centaine\r\nfera une demande de t\u00e9l\u00e9travail.\r\n\r\n19:56:09:13  19:56:13:14\r\n-Les services publics francophones\r\n      unissent leurs forces.\r\n\r\n19:56:13:19  19:56:18:09\r\nLa plus grande alliance audiovisuelle\r\n    de m\u00e9dias de langue fran\u00e7aise\r\n\r\n19:56:18:13  19:56:19:06\r\n           voit le jour.\r\n\r\n19:56:19:11  19:56:21:10\r\n Elle r\u00e9unit en ce moment \u00e0 Paris\r\n\r\n19:56:21:14  19:56:24:13\r\n          les directions\r\n  de neuf radios et t\u00e9l\u00e9visions.\r\n\r\n19:56:24:18  19:56:30:16\r\n         Gilles Marchand,\r\n      le directeur de la RTS,\r\n\r\n19:56:30:21  19:56:34:14\r\n            pr\u00e9sidera\r\n les M\u00e9dias Francophones Publics.\r\n\r\n19:56:34:19  19:56:38:06\r\n        Quel sera l'effet\r\n    de cette force de frappe ?\r\n\r\n19:56:39:20  19:56:42:05\r\n -Une grande alliance francophone\r\n\r\n19:56:42:09  19:56:44:14\r\n    entre radios et t\u00e9l\u00e9visions\r\n\r\n19:56:44:19  19:56:46:22\r\n     pour faire trois choses.\r\n\r\n19:56:47:03  19:56:52:19\r\n  Premi\u00e8rement, travailler mieux\r\nensemble, \u00e9changer les exp\u00e9riences.\r\n\r\n19:56:53:00  19:57:01:10\r\n     Deuxi\u00e8mement, d\u00e9velopper\r\n  de la coproduction entre nous.\r\n\r\n19:57:01:14  19:57:08:04\r\n    Il y a beaucoup \u00e0 partager\r\n    dans le monde francophone.\r\n\r\n19:57:08:09  19:57:15:04\r\n  Troisi\u00e8mement, nous partageons\r\n une langue, et donc des valeurs.\r\n\r\n19:57:15:09  19:57:18:08\r\n   C'est aussi un certain regard\r\n           sur le monde.\r\n\r\n19:57:18:12  19:57:23:18\r\n  Et nous voulons le d\u00e9fendre dans\r\nce monde connect\u00e9, tr\u00e8s anglo-saxon.\r\n\r\n19:57:23:23  19:57:26:18\r\nLa francophonie a une carte \u00e0 jouer.\r\n\r\n19:57:28:14  19:57:30:16\r\n-C'est un changement d'\u00e9chelle ?\r\n\r\n19:57:30:21  19:57:35:20\r\n     -Oui, car cette alliance\r\n   rassemble 5'500 journalistes,\r\n\r\n19:57:36:01  19:57:40:00\r\n       20 cha\u00eenes de radio,\r\n     15 cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:57:40:05  19:57:42:15\r\n    Ensemble, on est plus fort.\r\n\r\n19:57:43:14  19:57:45:18\r\n   -Voici la nouvelle directrice\r\n\r\n19:57:45:23  19:57:48:23\r\n          des programmes\r\n   Soci\u00e9t\u00e9 et Culture de la RTS.\r\n\r\n19:57:49:04  19:57:53:17\r\n         Philippa de Roten\r\n      succ\u00e8de \u00e0 Gilles Pache.\r\n\r\n19:57:53:22  19:57:57:18\r\nElle a notamment pr\u00e9sent\u00e9 ce journal.\r\n\r\n19:57:57:23  19:58:01:01\r\n    Elle prendra ses fonctions\r\n       le premier juillet.\r\n\r\n19:58:02:03  19:58:06:11\r\n      On reparle de Palmyre,\r\n victime de la barbarie islamiste.\r\n\r\n19:58:06:16  19:58:13:04\r\n Des travaux seront entrepris pour\r\nreconstituer les vestiges d\u00e9truits.\r\n\r\n19:58:16:14  19:58:20:03\r\n  -C'est un site arch\u00e9ologique\r\n          mill\u00e9naire,\r\n\r\n19:58:20:08  19:58:26:15\r\n  occup\u00e9 pendant quelques mois \r\n  par le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:58:26:20  19:58:31:16\r\n   Les sp\u00e9cialistes d\u00e9couvrent\r\n   l'ampleur des destructions.\r\n\r\n19:58:31:21  19:58:37:14\r\n  Parmi eux, le directeur de la\r\nmission arch\u00e9ologique syro-suisse.\r\n\r\n19:58:37:19  19:58:40:19\r\n      Il a travaill\u00e9 11 ans\r\n         dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:58:42:15  19:58:44:21\r\n  -Un sentiment d'immense g\u00e2chis\r\n\r\n19:58:45:02  19:58:48:12\r\npuisqu'on a d\u00e9truit volontairement\r\n\r\n19:58:48:17  19:58:53:01\r\n   des monuments de l'Antiquit\u00e9\r\n qui \u00e9taient tr\u00e8s bien conserv\u00e9s.\r\n\r\n19:58:53:11  19:59:00:11\r\n-Voici \u00e0 quoi ressemblait le temple\r\n    de Bel, vieux de 2'000 ans.\r\n\r\n19:59:00:16  19:59:05:00\r\n         Il ne subsiste\r\n     que la porte d'entr\u00e9e.\r\n\r\n19:59:05:05  19:59:08:10\r\nLes arch\u00e9ologues s'y attendaient.\r\n\r\n19:59:08:14  19:59:11:21\r\n      La mauvaise surprise\r\n    se trouve dans le mus\u00e9e.\r\n\r\n19:59:12:02  19:59:16:14\r\n    Une des salles d'exposition\r\navant le passage des djihadistes...\r\n\r\n19:59:16:19  19:59:18:14\r\n            Et apr\u00e8s.\r\n\r\n19:59:19:03  19:59:23:16\r\n   -Sur ces reliefs fun\u00e9raires, \r\n  certains sont rest\u00e9s accroch\u00e9s,\r\n\r\n19:59:23:21  19:59:26:10\r\n    d'autres ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9s.\r\n\r\n19:59:26:14  19:59:31:01\r\n   Est-ce qu'ils sont d\u00e9truits,\r\n ont-ils \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s, revendus ?\r\n\r\n19:59:31:06  19:59:33:21\r\nMais sur ceux qui restent en place,\r\n\r\n19:59:34:02  19:59:38:21\r\ntous les \u00e9l\u00e9ments du visage humain\r\n        ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.\r\n\r\n19:59:40:23  19:59:43:11\r\n   -Restaurer ou reconstruire,\r\n\r\n19:59:43:16  19:59:49:08\r\nun travail techniquement possible,\r\n mais pas forc\u00e9ment souhaitable.\r\n\r\n19:59:50:10  19:59:56:10\r\n  -S'il faut retailler 80 ou 90 %\r\n       des blocs du monument\r\n\r\n19:59:56:14  19:59:59:14\r\n pour reconstruire un temple neuf,\r\n\r\n19:59:59:19  20:00:03:06\r\n      ce n'est pas opportun.\r\n\r\n20:00:03:11  20:00:11:01\r\n    Finalement, ce ne sera pas\r\nl'original, mais une copie moderne.\r\n\r\n20:00:11:12  20:00:16:03\r\n-Derri\u00e8re les destructions se cache\r\n    un ph\u00e9nom\u00e8ne peu document\u00e9:\r\n\r\n20:00:16:08  20:00:20:23\r\n    le pillage, commis par les\r\ndjihadistes ou les soldats syriens.\r\n\r\n20:00:21:15  20:00:24:04\r\n       -Tant qu'on n'est pas\r\n          all\u00e9 sur place,\r\n\r\n20:00:24:09  20:00:28:12\r\n          qu'on n'a pas\r\n   de bonnes photos d\u00e9taill\u00e9es,\r\n\r\n20:00:28:17  20:00:32:09\r\n    car c'est un site immense,\r\n\r\n20:00:32:13  20:00:35:22\r\n  c'est tr\u00e8s difficile de savoir\r\n       ce qui a \u00e9t\u00e9 pill\u00e9.\r\n\r\n20:00:36:10  20:00:38:17\r\n-L'arch\u00e9ologue souhaite y retourner\r\n\r\n20:00:38:22  20:00:41:13\r\n         pour reprendre\r\n    les chantiers abandonn\u00e9s.\r\n\r\n20:00:41:18  20:00:43:04\r\n    Mais il faudra du temps.\r\n\r\n20:00:43:09  20:00:45:12\r\n  La guerre n'est pas termin\u00e9e.\r\n\r\n20:00:47:02  20:00:49:11\r\n-Je vous rappelle le premier effet\r\n\r\n20:00:49:15  20:00:52:17\r\n           de l'affaire\r\ndes soci\u00e9t\u00e9s panam\u00e9ennes en Suisse.\r\n\r\n20:00:52:22  20:00:55:20\r\n             La police\r\n a perquisitionn\u00e9 \u00e0 l'UEFA \u00e0 Nyon,\r\n\r\n20:00:56:01  20:01:00:11\r\n   l'ancien fief de G.Infantino,\r\n     devenu patron de la FIFA.\r\n\r\n20:01:07:21  20:01:10:02\r\n  C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n20:01:10:07  20:01:12:04\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:12:09  20:01:16:11\r\n  Puis \"Specimen\" sur la m\u00e9moire.\r\n\r\n20:01:16:16  20:01:22:12\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  C.Berthet, E.Gattlen, V.Gerber,\r\n   M.Kastrati, R.Pawlak, M.Rais\r\n\r\n20:01:22:17  20:01:27:05\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n          20h10 Specimen\r\n         21h20 Infrarouge\r\n\r\n20:01:27:10  20:01:29:10\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux \r\n20h10 Football Ligue des Champions\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-06T00:52:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604507675", "durationSec": 135, "title": "FRIGO TELETRAVAIL_RTS000000780970", "excerpt": "Le t\u00e9l\u00e9travail est une pratique qui est en augmentation en Suisse que ce soit dans l'administration publique ou dans de grandes entreprises priv\u00e9es. L'augmentation des pendulaires et du trajet pour se rendre au travail en sont notamment la cause.", "remarks": "Contient des photographies de Palmyre avant et apr\u00e8s la guerre et la prise de Palmyre par les jihadistes de l'EIIL.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9TRAVAIL"], "sequenceIds": ["1510806"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507676", "durationSec": 152, "title": "SO ARCHEOLOGUE PALMYRE_RTS000000782240", "excerpt": "Rencontre avec l'arch\u00e9ologue genevois Denis Genequand qui est directeur de la mission syro-suisse \u00e0 Palmyre et qui y a travaill\u00e9 durant 1 ans. Il pr\u00e9sente les diff\u00e9rences entre Palmyre avant l'arriv\u00e9e des jihadistes et suite au d\u00e9part des terroristes de la cit\u00e9 antique.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "PALMYRE"], "thematicThemes": ["ARCH\u00c9OLOGIE", "ANTIQUIT\u00c9 (CIVILISATION)", "ANTIQUIT\u00c9 (OBJET)", "D\u00c9MOLITION", "MONUMENT", "PATRIMOINE CULTUREL"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"], "sequenceIds": ["1510829"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507677", "durationSec": 23, "title": "SO ASSOCIATION SERVICE PUBLIQUE 02_RTS000000782331", "excerpt": "Un r\u00e9seau nomm\u00e9 les M\u00e9dias Francophones Publics est cr\u00e9\u00e9 entre les m\u00e9dias de langue fran\u00e7aise et sera pr\u00e9sid\u00e9 par le directeur de la RTS Gilles Marchand. Les directions de 9 radios et t\u00e9l\u00e9visions francophones se sont retrouv\u00e9es \u00e0 Paris.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507678", "durationSec": 102, "title": "SO CRYPTAGE WHATSAPP_RTS000000782339", "excerpt": "WhatsApp a annonc\u00e9 renforcer son syst\u00e8me de cryptage pour emp\u00eacher le hacking des donn\u00e9es suite au contournement du syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 du t\u00e9l\u00e9phone d'un terroriste par le FBI. Le sp\u00e9cialiste  s\u00e9curit\u00e9 de l'information St\u00e9phane Koch pr\u00e9sente les probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 existant avec les t\u00e9l\u00e9phone portable.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 INFORMATIQUE", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507679", "durationSec": 109, "title": "SO GE NOUVEAU DIRECTEUR AEROPORT_RTS000000782275", "excerpt": "Andr\u00e9 Schneider a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 nouveau directeur de l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["NOMINATION", "DIRECTION DE L'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"], "sequenceIds": ["1510791"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507680", "durationSec": 130, "title": "SO INTERETS IMPOTS 02_RTS000000782228", "excerpt": "L'argent vers\u00e9 par avance au fisc par des acomptes peut rapporter des int\u00e9r\u00eats int\u00e9ressant selon les cantons. En revanche, les retardataires sont punis par des surtaxes lors du paiement de leurs imp\u00f4ts.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9CLARATION D'IMP\u00d4TS", "IMP\u00d4T", "POLITIQUE FISCALE"], "sequenceIds": ["1510796"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507681", "durationSec": 123, "title": "SO NOUVEAU BILLET 50 FRANCS_RTS000000782305", "excerpt": "Le nouveau billet de 50 francs a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par la BNS. Il est compos\u00e9 de plusieurs images repr\u00e9sentant le vent et le go\u00fbt de l'aventure. Une quinzaine d'\u00e9l\u00e9ments de s\u00e9curit\u00e9 sont \u00e9galement pr\u00e9sents sur le billet pour contrer la cr\u00e9ation de faux billets.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BILLET DE BANQUE"], "thematicCorporations": ["BNS"], "sequenceIds": ["1510792"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507682", "durationSec": 124, "title": "SO PANAMA PAPERS AVOCATS_RTS000000782335", "excerpt": "Selon des informations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es gr\u00e2ce aux Panama Papers, des avocats suisses ont aid\u00e9 leur clients \u00e0 optimiser leur fiscalit\u00e9 notamment gr\u00e2ce \u00e0 la cr\u00e9ation de soci\u00e9t\u00e9s offshore dans des paradis fiscaux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARADIS FISCAL", "\u00c9VASION FISCALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507683", "durationSec": 104, "title": "SO PERQUISITION UEFA 02_RTS000000782303", "excerpt": "La police a men\u00e9 un perquisition au si\u00e8ge de l'UEFA \u00e0 Nyon suite \u00e0 l'apparition du nom de Gianni Infantino dans les informations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par les Panama Papers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["PERQUISITION"], "thematicPersons": ["INFANTINO, GIANNI"], "thematicCorporations": ["UEFA"], "sequenceIds": ["1510189"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507684", "durationSec": 87, "title": "SO REVERS TRUMP WISCONSIN_RTS000000782354", "excerpt": "Le candidat \u00e0 l'investiture du parti r\u00e9publicain pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2016 Ted Cruz a remport\u00e9 la primaire de l'\u00e9tat du Wisconsin face \u00e0 son opposant Donald Trump. Chez les r\u00e9publicains, le candidat \u00e0 l'investiture du parti d\u00e9mocrate pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2016 Bernie Sanders l'a remport\u00e9 face \u00e0 Hillary Clinton.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "WISCONSIN"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD", "CRUZ, TED", "SANDERS, BERNIE", "CLINTON, HILLARY"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507685", "durationSec": 63, "title": "SO SONORE GILLES MARCHAND 02_RTS000000782291", "excerpt": "Itw du directeur de la RTS et pr\u00e9sident du r\u00e9seau des \"M\u00e9dias Francophones Publics\" Gilles marchand qui s'exprime suite \u00e0 l'annonce de la cr\u00e9ation de cette alliance entre les m\u00e9dias francophone de Suisse, de Belgique, de France et du Canada.", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicPersons": ["MARCHAND, GILLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507686", "durationSec": 104, "title": "SO STRATEGIE MALADIE_RTS000000782301", "excerpt": "Les maladies non transmissibles, comme le diab\u00e8te, les maladies cardio-vasculaires, les cancers ou les maladies cardiaques constituent 80% des d\u00e9penses annuelles de la sant\u00e9. Pour les diminuer, le conseil f\u00e9d\u00e9ral mise sur la pr\u00e9vention.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9", "MALADIE CARDIO-VASCULAIRE", "CANCER", "PROPHYLAXIE"], "sequenceIds": ["1510784"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604510195", "summary": "Nyon, ensoleill\u00e9 : Ext si\u00e8ge de l'UEFA.", "id": "1510189", "visualThemes": ["SI\u00c8GE SOCIAL"], "visualGeographicals": ["NYON"], "visualCorporations": ["UEFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510200", "summary": "Plateau : Itw de Fran\u00e7ois Canonica, avocat, ex-b\u00e2tonnier de l'Ordre des avocats de Gen\u00e8ve.", "id": "1510194", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510805", "summary": "M\u00e9decin utilisant un st\u00e9thoscope sur un patient anonyme. Itw d'Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PS fribourgeois et chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur. Affiche de campagne contre la cigarette.", "id": "1510784", "visualThemes": ["M\u00c9DECIN"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510812", "summary": "Cointrin : Itw de Corine Moinat, pr\u00e9sidente du conseil d'administration de l'A\u00e9roport International de Gen\u00e8ve. A\u00e9roport de Gen\u00e8ve avec une foule de personnes. Itw de Chaim Nissim, Secr\u00e9taire de No\u00e921. Maquette pr\u00e9sentant l'\u00e9volution de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve. Avion atterrissant sur la piste.", "id": "1510791", "visualThemes": ["A\u00c9ROPORT", "AVION CIVIL", "FOULE"], "visualGeographicals": ["COINTRIN"], "visualCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510813", "summary": "Pr\u00e9sentation du nouveau billet de 50 francs par les trois directeurs de la BNS. Gros plan sur le nouveau billet de 50 francs. Itw de Andr\u00e9a Maechler, membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la BNS. Machine produisant le nouveau billet de 50 francs. Gros plan sur les micro-perforations. Itw de Thomas Jordan, directeur de la BNS. Itw de Manuela Pfrunder, graphiste des nouveaux billets. Gros plan sur un ancien billet de 50 francs. Personne anonyme retirant un nouveau billet de 50 francs au bancomat.", "id": "1510792", "visualThemes": ["BILLET DE BANQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510817", "summary": "Itw de Olivier Th\u00e9voz, avocat et expert fiduciaire. Itw de Georges Godel, conseiller d'\u00e9tat PDC fribourgeois. Itw de Pascal Broulis, conseiller d'\u00e9tat PLR vaudois.", "id": "1510796", "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["BROULIS, PASCAL", "GODEL, GEORGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510827", "summary": "Itw de Deborah Golaz, formatrice Axa Winterthur. Personne travaillant en t\u00e9l\u00e9travail.\nItw de Laurent Kocher, responsable de formation Axa Winterthur. Personnes travaillant dans un bureau. Logo Axa Winthertur. Logo L'Oreal Suisse \u00e0 l'entr\u00e9e de l'entreprise. Itw de Nicolas Streit, responsable marketing L'Or\u00e9al Suisse. Itw de Emmanuelle Grosclaude, directrice des ressources humaines L'Or\u00e9al Suisse. Si\u00e8ge de L'Or\u00e9al Suisse.", "id": "1510806", "visualThemes": ["BUREAU (LOCAL)", "EMPLOY\u00c9 DE BUREAU"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["L'OREAL", "AXA WINTERTHUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510850", "summary": "Gen\u00e8ve : Itw de Denis Genequand, arch\u00e9ologue, universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Images de Palmyre avant l'arriv\u00e9e des terroristes. Images de Palmyre apr\u00e8s le d\u00e9part des jihadistes de l'EIIL. Destruction d'objets antiques dans le mus\u00e9e de Palmyre.", "id": "1510829", "visualThemes": ["ARCH\u00c9OLOGIE", "ANTIQUIT\u00c9 (OBJET)", "MONUMENT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "PALMYRE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1648333", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024608", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3B88D3BC-E9BE-48FA-86F6-7E0704F0C283", "internalArchiveId": "3B88D3BC-E9BE-48FA-86F6-7E0704F0C283", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une loi sur les langues nationales au primaire a-t-elle ses chances au Parlement?", "publicationDate": "2016-04-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Berset, CF PS FR, chef du DFI\r\nAlain Berset est tr\u00e8s prudent sur le sujet de l'enseignement des langues nationales \u00e0 l'\u00e9cole. Une loi qui obligerait les cantons \u00e0 enseigner une deuxi\u00e8me langue est en pr\u00e9paration, mais a-t-elle une chance au Parlement? L'interview de Fathi Derder conseiller national PLR Vaudois.\r\n\r\n* * Une loi sur les langues nationales au primaire a-t-elle ses chances au Parlement?  \r\nLe canton de Thurgovie n'a pas encore franchi la ligne rouge dans le d\u00e9bat sur les langues....  selon le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset. \r\nThurgovie qui a mis en consultation vendredi dernier son projet de supprimer l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire.\r\nPourtant, la riposte est en pr\u00e9paration \u00e0 Berne. Une loi qui obligerait les cantons \u00e0 enseigner une seconde langue nationale \u00e0 l'\u00e9cole primaire. \r\nMais pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la question, le moment n'est pas encore venu de mettre cette menace \u00e0 ex\u00e9cution. Alain Berset\r\nDIGAS\r\nAlain Berset, interrog\u00e9 par Chrystel Domenjoz", "durationSec": 427, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7610164", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Une loi sur les langues nationales au primaire a-t-elle ses chances au Parlement? / FOR_2016-04-06T18:08:00_developpement-5", "Forum du 06.04.2016"], "alternativeSummary": ["Alain Berset est tr\u00e8s prudent sur le sujet de l'enseignement des langues nationales \u00e0 l'\u00e9cole. Une loi qui obligerait les cantons \u00e0 enseigner une deuxi\u00e8me langue est en pr\u00e9paration, mais a-t-elle une chance au Parlement? L'interview de Fathi Derder conseiller national PLR Vaudois."], "variantIds": ["ece-7610164"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-15T10:15:49Z", "speechToTexts": ["15.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nChristelle Demangeot bonsoir Fathi Derder, bonsoir, conseiller national PLR Vaudois prudence de Sioux d'Alain Berset, on vient de l'entendre est -ce qu'une loi aurait une chance au Parlement selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:11) [85%] :\r\nMon jusqu'o\u00f9 c'est un peu pr\u00e9matur\u00e9 d'en parler moi tout ce que je constate, c'est avec beaucoup de satisfaction d'entente qu'Alain Berset effectivement prudent, je pense que la illustre parfaitement la r\u00e9alit\u00e9 politique suisse, qui est celle d'une politique f\u00e9d\u00e9rale, on est dans un domaine de comp\u00e9tence cantonale qui est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de l'agitation un peu populiste de certains parlementaires romands Alain Berset est il suit la situation mais c'est une question avant tout est vraiment avant tout cantonal et soit on va vraiment insister l\u00e0- dessus, et le Parlement y sera sensible l'enseignement d'une part, est une question strictement cantonale, je crois que l'on doit vraiment respecter et quand on parle en plus d'enseignement de langues, je crois qu'on est vraiment dans une onde dans des situations extr\u00eamement diff\u00e9rentes con\u00e7oit un jeune Thurgovien o\u00f9 un jeune, je ne vois aux P\u00e2quis, on peut pas comparer des situations qui sont strictement incomparable donc aujourd'hui respecter cette cette priorit\u00e9, \u00e7a me para\u00eet vraiment quelque chose d'essentiel, je crois qu'Alain Berset le, le fait de mani\u00e8re tr\u00e8s s\u00e9rieuse et je le r\u00e9p\u00e8te, beaucoup plus s\u00e9rieuse que certains parlementaires, notamment au sein de la commission de la science qui font un petit peu d'agitation je dirais assez populiste est toujours de bon ton de de geindre en tant que Romand que les Al\u00e9maniques sont m\u00e9chants qui ne s'amende. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [81%] :\r\nMais ce qui est dans la voie de la coh\u00e9sion nationale, parce qu'effectivement les moins forts en Suisse romande, on crie \u00e0 la fin de la coh\u00e9sion nationale, \u00e7a \u00e7a \u00e7a ne vaut pas le coup de d'agir au niveau suisse, \u00e7a n'aura aucun effet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:24) [85%] :\r\nNon, je suis pas s\u00fbr que les mois les mois soit fort en Suisse romande, les \u00e9moi chez certains parlementaires qui sont tr\u00e8s relay\u00e9e par les m\u00e9dias parce que voil\u00e0 ce qui a suscit\u00e9 une telle main un peu en vogue, il n'y a pas aujourd'hui du tout de guerre des langues en Suisse et je pense, c'est vraiment tr\u00e8s important de de le r\u00e9p\u00e9ter, il n'y a pas de guerre des langues, ensuite je pense que cette expression : il faut arr\u00eater de l'utiliser, il y a certains cantons qui, dans le cadre de la loi actuelle, la loi actuelle, rappelons -le, contraint tous les cantons d'enseigner 2 langues \u00e9trang\u00e8res dont une langue nationale \u00e0 la fin du cycle secondaire aucun canton suisse ne remet \u00e7a en question tous les cantons suisses s'engagent \u00c9tienne \u00e0 cet engagement d'enseigner en tout cas une autre langue nationale avant de se. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [77%] :\r\nOn en certains pensent que les cerveaux des, des, des plus jeunes \u00e0 oui, la nuit venue, langues en primaire que d'attendre, selon 2 heures. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:08) [85%] :\r\nEnsuite, le d\u00e9bat que Nidwald Thurgovie autour ont soulev\u00e9 le dire est -ce que dans le fond niveaux du primaire, on devrait pas commencer par plus t\u00f4t, l'anglais ou l'allemand, etc, ce sont des questions qui, \u00e0 mon sens, sont des questions l\u00e9gitimes de un parent qui revient montrer tient ce que mon fils il est plus urgent d'apprendre plut\u00f4t l'anglais que le fran\u00e7ais je comprends ses parents et je pense qu'on doit comprendre les comptons plus possible question c'est une vraie, une vraie pr\u00e9occupation qui est l\u00e9gitime, mais je le r\u00e9p\u00e8te, on aucun canton ne remet en question l'id\u00e9e d'enseigner une autre langue nationale dans le cadre de l'\u00e9cole obligatoire et c'est quand m\u00eame, c'est un enjeu principal et, quand on parle de guerre des langues un raccourci m\u00e9diatique qui, je suis persuad\u00e9 survient sondage maintenant dans la rue, les gens vous \u00e0 Thurgovie pas abandonner l'enseignement du fran\u00e7ais dans ce matin, Nibali, personne ne voulait faire chacun disait juste au niveau du primaire, et si on a une grand- m\u00e8re avant l'autre, et donc l\u00e0 on est vraiment pas comme le disait tr\u00e8s justement le temps Sylvain Besson dans le temps, samedi c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s juste, petit pays, petit souci on cr\u00e9\u00e9 vraiment \u00e0 partir de pas grand- chose une pseudo guerre qui est qui est inexistante et et et \u00e7a rejoint le constat imprudence dans la Berset de dire voil\u00e0 l'affaire Cantona sera r\u00e9gl\u00e9 dans le cadre des, des, des \u00e9l\u00e9ments cantonaux dans la coh\u00e9sion nationale dont vous parlez, il y a certainement d'autres outils qui sont importants, les marins qu'on avait soulev\u00e9 en commission, qui est de de, donc moi j'ai plus d'\u00e9changes et son faisons plus d'\u00e9changes entre les classes encourageant d\u00e9classement d'aller en Suisse al\u00e9manique, au-del\u00e0 du cas scolaire, on pourrait parler de service civil obligatoire pour tout ce que celles et l\u00e0 on a des vrais, \u00e9l\u00e9ment de coh\u00e9sion nationale mais l'apprentissage de l'allemand en 3\u00e8me ou 5\u00e8me 5\u00e8me au 3\u00e8me et inversement, par rapport \u00e0 l'anglais n'est pas du tout une question de coh\u00e9sion nationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [87%] :\r\nQu'est -ce qui prime pour vous, Fathi Derder quand on apprend une langue et qu'on a fait d\u00e9termine quelle langue qu'on apprend en 1er c'est l'utilit\u00e9 de cette langue pour l'individu ou c'est la question un peu plus symbolique de dire non, c'est une langue nationale, elle doit \u00eatre enseign\u00e9e en priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:51) [85%] :\r\nAucune ne doit primer, on doit et c'est l'objectif que nous nous sommes fix\u00e9s en Suisse, c'est un excellent objectif de dire qu'\u00e0 la fin de l'\u00e9cole obligatoire, il faut ma\u00eetriser 2 langues \u00e9trang\u00e8res dont une nationales, ce qui veut dire donc l'anglais, l'allemand pour nous, l'anglais, le fran\u00e7ais pour \u00e7a, c'est, c'est c'est la la bonne strat\u00e9gie, ce qu'on fait en Suisse, on est un un pays multilingue, les Tessinois ont m\u00eame fait mieux, ils ont 3 langues \u00e9trang\u00e8res qu'ils apprennent dans le cas de l'\u00e9cole obligatoire, donc on est un pays exemplaire en mati\u00e8re de multilinguisme et l\u00e0 \u00e0 partir de, de, de, de non- d\u00e9cision de certains quand on est en train dans des m\u00e9dias et des Parlement moi je, je, les parlementaires sont responsables, l\u00e0 je pense qu'il le dise avant c'est pas vous qui inventez sujet on est en train de cr\u00e9er un probl\u00e8me et de donner l'impression qu'il y a un probl\u00e8me de multilinguisme en Suisse mais non il n'y a pas de probl\u00e8me, on est un pays tr\u00e8s ouvert, alors pour \u00eatre meilleur, on a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [90%] :\r\nFathi Derder on a, on a, on a, on est tr\u00e8s ouvert, mais ce qu'il y a pas quand m\u00eame un constat, hein, qu'on peut tous faire quand on sera en Suisse allemande, on a de la peine \u00e0 parler l'allemand on encore plus de peine en suisse allemand les Al\u00e9maniques ont ne plus de peine de plus en plus de peine \u00e0 parler le fran\u00e7ais, au final, on a des situations o\u00f9 les Suisses communiquent ensemble en anglais est -ce que c'est pas quand m\u00eame des situations qui ont tendance \u00e0 \u00e0 inqui\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:54) [89%] :\r\nOn n'a absolument pas de probl\u00e8me de communication entre Suisses aujourd'hui, je crois que le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [79%] :\r\nPour le dire pour les Suisses communiquent ensemble non mais c'est pas encore les. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:02) [82%] :\r\nNon, on va pas ou quoi, ce serait un probl\u00e8me, le Conseil des RPF si\u00e8ge et d\u00e9bat en anglais, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me pour personne dans la majorit\u00e9 des entreprises suisses discute en anglais, il n'y a pas une une des s\u00e9quences de de de l'id\u00e9e helv\u00e9tique parce que les gens communiquent en anglais, pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est notre force, nous sommes un pays multilingue nous parlons fran\u00e7ais et nous parlons Allemand nous parlant italien, les Tessinois pour s'asseoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [84%] :\r\nContre un pays multilingue si les communique les communaut\u00e9s n'arrive pas \u00e0 parler dans leur langue, tout en cultivant un certain esprit suisse une une id\u00e9e du f\u00e9d\u00e9ralisme des des r\u00e9gions qui constituent un ensemble coh\u00e9rent qui cultive des valeurs communes, elle passe aussi par la langue, ces valeurs communes facile actuellement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:38) [90%] :\r\nAbsolument mais alors, comment on y arriver, je veux bien qu'on en parle, mais je pense que sa mission 2 \u00e0 3 heures, le fait est l\u00e0, et ce constat : on ne peut pas le nier, nous sommes un pays tr\u00e8s multilingue en comparaison internationale, nous sommes tr\u00e8s ouverts au monde tr\u00e8s ouvert aux autres langues, nous les pratiquons, que ce soit l'allemand, l'anglais, l'italien ou d'autres, et \u00e7a c'est une vraie satisfaction suisse, donc je pense qu'il faut faire attention \u00e0 pas commencer \u00e0 cr\u00e9er un probl\u00e8me n'existe pas que si on commence \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer au-del\u00e0 de la question f\u00e9d\u00e9ral entend parler, Jacques Neirynck m'en parler de mani\u00e8re tr\u00e8s sensible en tant que belge, on a commenc\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er une guerre des langues en Belgique, quand on a voulu contraindre les petits flamands \u00e0 apprendre le le fran\u00e7ais et et invers\u00e9ment donc faut faire tr\u00e8s attention dans un pays f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ne pas m\u00e9nag\u00e9 ni les minorit\u00e9s, ni la majorit\u00e9, et surtout pas, je le r\u00e9p\u00e8te, quand tout va bien dans ce pays, nous n'avons pas de probl\u00e8me de communication entre Suisses allemands et suisses romands, certes, les Suisses romands, ne parle pas assez bien l'allemand, certes il y a peut-\u00eatre des conversations qui passe \u00e0 l'anglais, notamment dans les milieux \u00e9conomiques, scientifiques ou acad\u00e9mique, certes, mais \u00e0 ce jour, \u00e0 ma connaissance ce n'est pas un probl\u00e8me, c'est m\u00eame plut\u00f4t un atout, donc je ne ne ne ne cr\u00e9eront pas d'incendie, l\u00e0 o\u00f9 la situation est plut\u00f4t est plut\u00f4t rose et que tout va plut\u00f4t bien et et m\u00e9nageons surtout, comme le dit Alain Berset de stigmatiser des petits cantons al\u00e9maniques qui sont pas du tout en train de faire la guerre \u00e0 la Suisse romande, ils sont simplement en train d'essayer de r\u00e9fl\u00e9chir : quel est le meilleur enseignement pour leurs enfants, respectant cette volont\u00e9, les cantons al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:57) [71%] :\r\nOn retiendra cette phrase petit pays aussi Fathi Derder, le Conseil national va toujours cette chose \u00e7a n'assume PLR Vaudois merci dur\u00e9e d'instinct ne vous battre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-06T16:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-059AA74E-9604-42DC-B873-CCFB073CBBED", "internalArchiveId": "059AA74E-9604-42DC-B873-CCFB073CBBED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-04-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Henry Peter, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste du droit du sport;Nicolas Capt, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans la protection des donn\u00e9es;Ted Cruz, candidat r\u00e9publicain \u00e0 la Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine;Philippe Leuba, CE PLR VD;Kourounis;Philippe 46 ans, travaille pour le minist\u00e8re des sports, pr\u00e9sent hier soir  sur la place de la R\u00e9publique;Beno\u00eet Braescu,directeur ex\u00e9cutif de l'Orchestre de chambre de Lausanne\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:05-07:00:24 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(25+PETER/PANAMA PAPERS : INFANTINO ECLABOUSSE/PA) \"La corruption dispara\u00eetra gr\u00e2ce \u00e0 la transparence financi\u00e8re...\"\r\nGianni Infantino le d\u00e9clarait fin f\u00e9vrier...\r\nle jour de son entr\u00e9e en fonction \u00e0 la t\u00eate de la Fifa.\r\n6 semaines plus tard son nom vient rallonger la liste des personnalit\u00e9s \u00e9pingl\u00e9es dans les Panama Papers...\r\nSelon plusieurs m\u00e9dias le Suisse aurait sign\u00e9 des contrats douteux lorsqu'il \u00e9tait encore \u00e0 l'UEFA...\r\nChose que le nouveau patron du foot mondial, d\u00e9ment...\r\nCaroline Reymond...\r\n MAG \r\nEt nous avons joint tout \u00e0 l'heure Henry Peter... professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste du droit du sport...Il n'est pas \u00e9tonn\u00e9 de voir Gianni Infantino appara\u00eetre dans ces papiers...\r\nHenry Peter avec Herv\u00e9 Borsier...\r\n(D3/PANAMA PAPERS PROTECTION DONNEES/PI) ***Gianni Infantino, c'est donc le dernier nom d'une longue listes...non exhaustive...Le consortium de journaliste qui est derri\u00e8re ces r\u00e9v\u00e9lations a ouvert la bo\u00eete de pandore...\r\nLeurs r\u00e9v\u00e9lations s'appuient sur des donn\u00e9es ultra-secr\u00e8tes d'un cabinet d'avocats situ\u00e9 au Panama. \r\nCertains parlent d\u00e9j\u00e0 de la plus grosse fuite d'informations de l'histoire. \r\nUne chose est semble certaine, en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es, il y aura un avant et un apr\u00e8s \"Panama Papers\"...\r\nEstelle Braconnier\r\n  MAG 1'19\r\nD'ailleurs Mossack Fonseca porte plainte. Le cabinet d'avocat d'o\u00f9 proviennent les Panama Papers dit avoir \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9 de l'ext\u00e9rieur...depuis des serveurs \u00e9trangers.\r\nQuant au gouvernement Panam\u00e9en, il accuse l'OCDE, l'organisation pour la Coop\u00e9ration et le D\u00e9veloppement \u00c9conomique de vouloir l'obliger \u00e0 adopter l'\u00e9change automatique d'information...et qualifie d'injujste et discriminatoires les accusations du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OCDE...qui a qualifi\u00e9 le Panama de \"dernier grand bastion\" off-shore. \r\n***La grogne au Panama donc et la joie dans les rue de Reykjavik hier soir...\r\nDes centaines de manifestants mass\u00e9s devant le parlement islandais f\u00eataient hier la d\u00e9mission du premier ministre...\r\nSig-mun-dur Gunn-lau-gsson...premi\u00e8re victime des Panama Papers...\r\nil aurait plac\u00e9 des millions de dollars dans une soci\u00e9t\u00e9 offshore avec sa femme...\r\nMais ils r\u00e9clament pluS...la d\u00e9mission de tout le gouvernement de droite.\r\n(00+D4/PRIMAIRE WISCONSIN/DI) ...De Reykiavik \u00e0 Milwaukee...capitale du Wisconsin...o\u00f9 Ted Cruz a pouss\u00e9 un cri de victoire tout \u00e0 l'heure..\r\n\u00ab\u00a0Hillary. Pr\u00e9pare-toi. nous voici\u00a0!\u00a0\u00bb\r\nL'avertissement de Ted CRUZ...\r\nLe candidat r\u00e9publicain \u00e0 la Pr\u00e9sidentielle a r\u00e9ussi \u00e0 battre Donald TRUMP dans la primaire du Wisconsin. \r\nautre \u00e9chec...celui d'Hillary Clinton...battue elle aussi par l'outsider Bernie Sanders...\r\nBonjour Philippe Revaz...\r\n...\r\n((Le moins que l'on puisse dire ce matin c'est que Bernie Sanders, le s\u00e9nateur du Vermont, a la forme...\r\nEt il reve de transformer cette impressionante succession de victoires en un torrent qui renverse la campagne d'hillary clinton. mais les mathematiques sont un science implacable. Il lui faudrait encore remporter 56, 57% des prochains scrutins pour combler son retard sur clinton, sans compter les super delegu\u00e9s, ces delegu\u00e9s qui choisissent librement leur candidat et qui pr la plupart soutiennent aujourdhui clinton. le wisconsin, un etat \u00e0 pres de 90% blanc, favorisait sanders. mais la prochaine etape cruciale, c'est new york, mardi prochain, ce sera la mere de toutes les batailles dans cette campagne democrate, entre le natif de brooklyn, sanders, et l'ancienne senatrice de new york, clinton. et tandis que sanders ce soir fetait sa victoire dans le wa\u00efoming, un autre etat qui vote samedi, clinton elle est a new york ou elle rencontre les leaders des commuenaut\u00e9s noires et latino. elle sait que ce sont EUX qui lui detiennent les clefs de sa victoire. \r\n***C\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, c'est une lourde d\u00e9faite pour Donald TRUMP. \r\nC'est LA  defaite que l'establishment republicain attendait. Des millions de dollars en publicit\u00e9 negative ont \u00e9t\u00e9 investi\u00e9s contre trum  au wissconsin. la grande nouvelle de la soir\u00e9e c'est que le nom du nomin\u00e9 republicain se decidera sans doute a la convention republicaine de cleveland, fin juillet. car apres cette defaite, il devient de plus  plus difficile pour trump d'obtenir une majorit\u00e9 de delegu\u00e9s, il lui faudrait gagner plus de 60% des pro0chains scrutins. Desormais, c'est donc une auttre campagne, souterraine qui a commenc\u00e9, pour seduire les delegu\u00e9s, preparer cette convention ou les delegu\u00e9s pourront choisir librement leur candidat apres le premier tour de scrutin. Trump a bien senti le danger ce soir\u00a0:  il est rest\u00e9 muet mais  a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 au ton revanchard qui s'en prend aux dirigeants du parti republicain. comme une menace contre l'appareil du parti qui veut le priver de sa victoire contre l'appareil du parti qui veut le priver de sa victoire ))\r\nPhilippe Revaz...merci...\r\n(Br\u00e8ve Croatie) Retour en Suisse...\r\navec un avantage pour la pr\u00e9f\u00e9rence nationale \u00e0 l'embauche...\r\ndans les branches qui d\u00e9passent un certain taux de ch\u00f4mage dans une r\u00e9gion donn\u00e9e...\r\nLa commission des affaires ext\u00e9rieure du conseil national soutient la mesure...\r\nun moyen d'appliquer l'initiative contre l'immigration de masse...\r\nTout comme elle soutient l'extension de la libre circulation des personnes \u00e0 la Croatie...\r\n(05/INIT. SERVICE PUBLIC/ITW LEUBA) ***Politique toujours avec le lancement hier de la campagne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral contre l'initiative sur le service publique.\r\nUn texte plus nuisible que b\u00e9n\u00e9fique pour les services publics, selon le gouvernement.\r\nUn texte lanc\u00e9 par des magazines de consommateurs et qui veut interdire \u00e0 la Poste, Swisscom ou aux CFF de faire des b\u00e9n\u00e9fices.\r\nLes salaires des anciennes r\u00e9gies devraient \u00e9galement \u00eatre index\u00e9s sur ceux de l'administration f\u00e9d\u00e9rale. \r\nLes directeurs cantonaux de l'\u00e9conomie publique rejettent \u00e9galement ce texte, \u00e0 l'image du vaudois Philippe Leuba\r\n  MAG 26\"\r\npropos recueillis par Chrystel Domenjoz\r\n(13/MULTI GRECE COMPLICATIONS ADMINISTRATIVES/PA) Le Pape en visite \u00e0 Lesbos...le 14 ou le 15 avril prochain...pour exprimer sa solidarit\u00e9 aux r\u00e9fugi\u00e9s bloqu\u00e9s sur les \u00eeles greques...\r\nUne visite extraordinaire confirm\u00e9 hier par une source gouvernementale greque...\r\nLa Gr\u00e8ce qui a report\u00e9 \u00e0 vendredi, le prochain transfert de migrants entre les \u00eeles et la Turquie... \r\nAth\u00e8ne qui a beaucoup de peine \u00e0 appliquer l'accord Union Euro\u00e9enne Turquie...et qui commet des erreurs...\r\nSur place \u00e0 Chios, la confusion r\u00e8gne Ang\u00e9lique Kourounis.\r\n(19/FRANCE MANIF LOI TRAVAI/ ITW) ***En France, pour la 6\u00e8me nuit d'affil\u00e9e, entre 2 et 3'000 personnes ont occup\u00e9 la place de la r\u00e9publique \u00e0 Paris. \r\nDepuis la manifestation jeudi pass\u00e9 contre la loi el khomry, jeunes, moins jeunes, id\u00e9alistes, membres de l'extreme gauche se r\u00e9unissent pour ces \u00ab nuits debout , un mouvement citoyen lanc\u00e9 par quelques militants au d\u00e9part, et qui commencent petit \u00e0 petit dans d'autres villes. \r\nPhilippe 46 ans, travaille pour le minist\u00e8re des sports..il \u00e9tait hier sur la place .il a expliqu\u00e9 pourquoi il se mobilisait \u00e0 Ariane Hasler\r\n son '50\r\n***Le reportage d'Ariane Hasler place de la r\u00e9publique apr\u00e8s ce journal....\r\n(09/GE DIRECTEUR AEROPORT GENEVE/PA) Le temps de vous donner le nom du nouveau directeur de Gen\u00e8ve A\u00e9roport!\r\nSelon nos informations, le conseil d'administration vient d'\u00e9lire Andr\u00e9 Schneider, vice-pr\u00e9sident de l'EPFL pour succ\u00e9der \u00e0 Robert Deillon. \r\nUne d\u00e9cision que le Conseil d'Etat genevois doit aujourd'hui avaliser.\r\n Laetitia Guinand\r\n(Br\u00e8ve m\u00e9tropole) La salle M\u00e9tropole, \u00e0 Lausanne, est ferm\u00e9e jusqu'\u00e0 nouvel ordre. Un morceau de mur est tomb\u00e9 sur sc\u00e8ne hier, apr\u00e8s une chute d'une quinzaine de m\u00e8tres, selon le directeur ex\u00e9cutif de l'Orchestre de chambre de Lausanne Beno\u00eet Braescu. \r\nHeureusement, personne ne se trouvait sur le plateau \u00e0 ce moment-l\u00e0. Mais l'Orchestre, qui s'appr\u00eatait \u00e0 donner un concert hier soir devant plusieurs centaines de personnes, a d\u00fb l'annuler pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.\r\n(26/MARCHE DES VINYLES EN HAUSSE/PA) On n'a pas vendu autant de vinyles aux \u00c9tats-Unis depuis 1988. Une curieuse tendance qui se confirme chaque ann\u00e9e un peu plus.\r\nEn 2015, les ventes de vinyles a gonfl\u00e9 de 32 % par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e selon la RIAA, la Recording Industry Association of America ...ce qui correspond \u00e0 416 millions de dollars de revenus g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par la vente de vinyles. \r\nMais est-ce vraiment une bonne nouvelle ? Le regard d'Alain Croubalian\r\n   MAG 1'04\r\n(Br\u00e8ve sport) Hockey sur glace, \r\nBerne \u00e9galise dans le 2e match de la finale contre Lugano. Les Bernois se sont impos\u00e9s 1 \u00e0 0 hier soir sur leur glace. \r\nRuefenacht a marqu\u00e9 \u00e0 la 56e minute. \r\nIl y a 1 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie. \r\nUn doubl\u00e9 de Luis Suarez a permis \u00e0 Barcelone de battre l'Atletico Madrid hier soir en quart de finale aller de la Ligue des champions. \r\nLes Catalans se sont impos\u00e9s 2 \u00e0 1. Fernando Torres avait ouvert le score pour l'Atletico avant de se faire expulser pour deux cartons jaunes. \r\nLe Bayern Munich a battu Benfica Lisbonne 1-0. Vidal a inscrit le seul but du match \u00e0  la 2e minute d\u00e9j\u00e0.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Le ciel est encore charg\u00e9 ce matin avec quelques pluies... surtout le long des pr\u00e9alpes... Mais des \u00e9claircies vont appara\u00eetre en cours de matin\u00e9e... pour laisser place \u00e0 un temps assez ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s midi... L'am\u00e9lioration sera plus lente en montagne... Temp\u00e9ratures 8 \u00e0 17 degr\u00e9s, 19 en Valais.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Pays-Bas) Les Pays Bas vont-ils confirmer leur r\u00e9putation d'eurosceptiques, eux qui avaient largement rejet\u00e9, contre l'avis de principales formations politiques, le projet de Constitution europ\u00e9enne par plus de 60% des votants en 2005 ?\r\nIls se prononcent aujourd'hui (mercredi) sur l'accord d'association entre l'Union europ\u00e9enne et l'Ukraine.\r\nRomain Clivaz il s'agit d'un vote consultatif, mais sa charge symbolique est forte.\r\nOn pr\u00e9cisera que les Pays Bas sont les seuls parmi les 28 \u00e0 ne pas encore avoir ratifi\u00e9 l'accord entre l'UE et l'Ukraine.\r\n((Le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker envisage m\u00eame une \u00ab crise continentale \u00bb en cas de oui.\r\nThierry Baudet, intellectuel eurosceptique n\u00e9erlandais, auteur de l'ouvrage Indispensable fronti\u00e8re, est pourtant persuad\u00e9 que son camp, celui du non, va l'emporter\r\nSON 1 34' \r\nDans le sillage du non \u00e0 la Constitution europ\u00e9enne, en France et aux pays bas, un nouveau trait\u00e9, celui de Lisbonne a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9.\r\nMais pour Thierry Baudet, plus qu'un vote de frustration, ce sera un vote de principe\r\nSON 2 28'\r\nFormellement la participation devra atteindre 30% pour que le r\u00e9sultat soit pris en compte, et il ne sera pas contraignant pour le gouvernement.))", "durationSec": 1009, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7610113", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-06T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-06T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7610131", "ece-7610113"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-15T16:57:40Z", "speechToTexts": ["15.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nPremi\u00e8res un seul journal de Coralie Claude dit Jenny Infantino le 1er ministre islandais couler la liste des personnalit\u00e9s victime des Panama Peppers \u00e7a s'allonge, le nouveau pr\u00e9sident de la FIFA aurait vendu des droits t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, une soci\u00e9t\u00e9 Offshore, d\u00e9tenue par 2 hommes inculp\u00e9s de corruption, il d\u00e9ment et pourtant certains ne sont pas \u00e9tonn\u00e9s de voir son nom \u00e9pingl\u00e9es par action dans sp\u00e9cialiste du droit du sport dans un instant, l'apprentissage de la d\u00e9faite pour Donald Trump, dans le Wisconsin, cette nuit, Ted Cruz a remport\u00e9 la primaire, c'est un tournant, c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, le milliardaire perd ses chances d'\u00eatre le grand nomin\u00e9 du parti perdre c'est un verbe qu'Hillary Clinton a aussi conjuguer cette nuit 6\u00e8me nuit debout pour le collectif, qui occupe la place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [86%] :\r\nIls \u00e9taient entre 2 et 3000 sur cette place encore hier soir, un mouvement n\u00e9 dans la foul\u00e9e des manifestations contre la loi elle Khomri un mouvement citoyen qui commence \u00e0 faire des \u00e9mules dans d'autres villes, Ariane Hasler, \u00e9tait hier soir place de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [90%] :\r\nEt nous irons aussi un kiosque sur les \u00eeles grecques ou le renvoi des migrants est suspendu jusqu'\u00e0 vendredi, les bateaux restent inquiets et les autorit\u00e9s cherchent \u00e0 cacher les migrants avant le retour des touristes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [92%] :\r\nC'est la 1\u00e8re estimation chiffr\u00e9e des march\u00e9s de la drogue en Europe, les habitants d\u00e9pense chaque ann\u00e9e entre 21 et 31 milliards d'euros en drogue illicite, selon un rapport pr\u00e9sent\u00e9 hier, Virginie mati\u00e8re s'est entretenu avec un de ses auteurs, il nous dira pourquoi le trafic de drogues, constitue une des principales menaces pour la s\u00e9curit\u00e9 de l'Europe 1 50 ans d'alpinisme, l'Everest en 43 heures aller-retour s'\u00e9tait il y a tout juste 30 ans 10 sommets de plus de 8000 m\u00e8tres \u00e0 son actif, sans compter tous les autres, le parcours de Jean Trolliet est tout simplement ph\u00e9nom\u00e9nal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [97%] :\r\nUn livre et un film vont bient\u00f4t sortir pour c\u00e9l\u00e9brer cet anniversaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [88%] :\r\nQuelle d\u00e9finition donne -t-il du risque, comment voit -il la montagne aujourd'hui Jean est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [96%] :\r\nJournal dans lequel vous apprendrez le nom du nouveau directeur de Gen\u00e8ve A\u00e9roport et pourquoi les ventes de vinyles ont explos\u00e9 point la corruption 10. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [92%] :\r\nPara\u00eetra gr\u00e2ce \u00e0 la transparence financi\u00e8re, Adjani, ils forment Infantino le d\u00e9clarait fin f\u00e9vrier, le jour de son entr\u00e9e en fonction \u00e0 la t\u00eate de la FIFA, 6 semaines plus tard son nom vient rallonger la liste des personnalit\u00e9s \u00e9pingl\u00e9es dans les Panama Pepper The selon plusieurs m\u00e9dias, le Suisse aurait sign\u00e9 des contrats douteux lorsqu'il \u00e9tait encore \u00e0 l'UEFA, chose que le nouveau patron du foot mondial d\u00e9ment Caroline Reymond. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [93%] :\r\nJe suis constern\u00e9 et je n'ai commis aucun m\u00e9fait voil\u00e0 comment Johnny Fantino a r\u00e9agi hier soir aux r\u00e9v\u00e9lations de plusieurs journaux europ\u00e9ens, il ressort des Panama Peppers qu'entre 2006 et 2007, le Valaisan, qui dirigeait alors le service juridique de l'UEFA, a sign\u00e9 des contrats avec une soci\u00e9t\u00e9 Offshore portant sur les droits t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s de la Ligue des champions, une vente r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 un prix largement inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux du march\u00e9, selon la S\u00fcddeutsche \u00e7a et Tong, qui r\u00e9v\u00e8le encore que la soci\u00e9t\u00e9 Offshore a ensuite revendu ces m\u00eames droits 3 fois plus cher un groupe \u00e9quatorien Jeanne Infantino nie avoir \u00e9t\u00e9 en contact avec les propri\u00e9taires de cette soci\u00e9t\u00e9 Offshore, 2 hommes d'affaires, inculp\u00e9 par la justice am\u00e9ricaine pour avoir vers\u00e9 des pots-de-vin en \u00e9change de droits de diffusion des comp\u00e9titions de la FIFA en Am\u00e9rique du Sud, il assure que les transactions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es par l'\u00e9quipe marketing de l'UEFA, l'instance europ\u00e9enne de son c\u00f4t\u00e9, parle d'un jour triste pour le football et le journalisme, elle estime que les accusations port\u00e9es contre Diane Infantino sont une insulte \u00e0 sa personne et \u00e0 son int\u00e9grit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [92%] :\r\nNous avons joint tout \u00e0 l'heure, Henry Peter, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste du droit du sport, il n'est pas vraiment \u00e9tonn\u00e9 de voir Diane Infantino appara\u00eetre dans ses papiers. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:40) [85%] :\r\n\u00e9videmment que \u00e7a concerne la personne qui vient d'\u00eatre \u00e9lu comme pr\u00e9sident de la de la FIFA comme \u00e9tant le le r\u00e9formateur, l'homme, l'homme prend arbre alors c'\u00e9tait bien manger non mais on peut pas en tirer de conclusion est toujours se prend des des impressions g\u00eanante, quelques semaines apr\u00e8s son son \u00e9lection des cours comme en r\u00e9alit\u00e9, il a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans des op\u00e9rations qui ne sont pas compl\u00e8tement Christine sur ce Tir et tout \u00e7a sans l'avoir dit, donc, l'ensemble est un peu probl\u00e9matique d'autant plus, sachant qu'on attend de ce pr\u00e9sident qu'il soit \u00e0 m\u00eame de mener sa t\u00e2che et qu'il soit absolument insoup\u00e7onnables en nommant un pr\u00e9sident qui vient du s\u00e9rail, on savait, on devait savoir mais on savait qu'on prenait un certain risque qu'il soit rattrap\u00e9 par des op\u00e9rations Kabila pour moi participer aujourd'hui, on peut commencer \u00e0 craindre que, que ce soit le cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:36) [91%] :\r\nHenry-Peter joint il y a quelques minutes par Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [86%] :\r\nJanine Fantino, c'est donc le dernier long d'une tr\u00e8s longue liste non- exhaustive Le consortium de journaliste qui est derri\u00e8re toutes ces r\u00e9v\u00e9lations des Panama Peppers a ouvert une une bo\u00eete de Pandore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:49) [94%] :\r\nOui, leurs r\u00e9v\u00e9lations s'appuie sur des donn\u00e9es ultra- secr\u00e8tes d'un cabinet d'avocats situ\u00e9 au Panama, certains parlent d\u00e9j\u00e0 de la plus grosse fuite d'information de l'histoire, une chose semble certaine mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es, il y aura un avant et un apr\u00e8s Panama Peppers Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:05) [85%] :\r\n11 millions et demi de fichiers analys\u00e9 par les journalistes qui proviennent d'une source anonyme Registry e-mail courrier les donn\u00e9es transf\u00e9r\u00e9es repr\u00e9sentent un volume d'informations in\u00e9dit, Nicolas Capt, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:20) [80%] :\r\nC'est une 1\u00e8re en volume d'informations communiqu\u00e9es et c'est \u00e9galement une 1\u00e8re \u00e0 ma connaissance, en terme d'entit\u00e9s vis\u00e9es, \u00e0 savoir que, pour la 1\u00e8re fois en tout cas \u00e0 ce niveau -l\u00e0 de volumes de donn\u00e9es, un cabinet d'avocats, \u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:32) [94%] :\r\nUn cabinet qui ne devrait pas tarder de r\u00e9agir Nicolas Capt. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:36) [89%] :\r\nMoi il me semble assez \u00e9vident que la structure va r\u00e9agir dans la mesure o\u00f9 la confidentialit\u00e9 des informations qu'elle d\u00e9tient, \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 mal et au fond des atteintes \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e, \u00e0 la protection des donn\u00e9es des clients sont tr\u00e8s importantes et comporte non seulement \u00e9videmment des informations bancaires, mais \u00e9galement aux informations personnelles parfois sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 parfois sur d'autres \u00e9l\u00e9ments, \u00e9videmment, on n'imagine pas ces structures rester sans r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:59) [91%] :\r\nLe cabinet indique avoir \u00e9t\u00e9 victime d'une br\u00e8che non- autoris\u00e9e dans son secteur, e-mails, il annonce aussi \u00eatre en train d'enqu\u00eater sur l'\u00e9tendue de la compromission de son syst\u00e8me d'information, cette affaire relance dans tous les cas, la r\u00e9flexion sur la protection des donn\u00e9es au sens des soci\u00e9t\u00e9s au-del\u00e0 des par feu \u00e9vitant les intrusions, la gestion du facteur humain interne reste plus que jamais probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:24) [93%] :\r\nEt d'ailleurs Motsak Fonseka porte plainte, le cabinet d'avocats, d'o\u00f9 proviennent les Panama peut parce dit avoir \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9 de l'ext\u00e9rieur depuis des serveurs z'\u00e9trangers quant au gouvernement Panam\u00e9en il accuse l'OCDE, l'Organisation pour la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique de vouloir l'obliger \u00e0 adopter l'\u00e9change automatique d'informations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [84%] :\r\nLa grogne au Panama, donc, et la joie dans les rues de Recchi avis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:46) [90%] :\r\nHier soir, oui, des centaines de manifestants mass\u00e9s devant le parlement islandais f\u00eataient la d\u00e9mission du 1er ministre Sigmund ou la Oussone, premi\u00e8res victimes des Panama il aurait plac\u00e9 des millions de dollars dans une soci\u00e9t\u00e9 Offshore avec sa femme, mais ces manifestants r\u00e9clament plus la d\u00e9mission de tout le gouvernement de droite en Islande de Reykjavik \u00e0 Milwaukee, capitale du Wisconsin aux Ted Cruz a pouss\u00e9 un cri de victoire tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:14) [61%] :\r\n\u00e7a va aller dire seuil th\u00e9orique qui a oui, allez -y, h\u00e9 oui, comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:23) [90%] :\r\nIl Pr\u00e9pare -toi, nous voici l'avertissement de Ted Cruz, le candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, a r\u00e9ussi \u00e0 battre Donald Trump dans la primaire du Wisconsin autre \u00e9chec, celui d'Hillary Clinton battue elle aussi par l'autre, \u00e7a aiderait Bernie Sanders, bonjour Philippe Revaz bonjour, le moins que l'on puisse dire ce matin c'est que Bernie Sanders, le s\u00e9nateur du Vermont \u00e0 la forme, c'est sa 7\u00e8me victoire en 8 scrutins. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:47) [91%] :\r\nOui, il r\u00eave de transformer cette succession de victoires en un Torrent qui renverse la campagne d'Hillary Clinton, mais, mais les math\u00e9matiques sont une science implacable, il faudrait encore remporter 56 57 pourcent de de les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des prochains scrutins pour combler son retard, sans compter les super d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ces ces d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui choisissent librement leur candidat et qui pour la plupart, soutiennent Clinton le Wisconsin est un \u00c9tat \u00e0 pr\u00e8s de 90 pourcent blanc blanc ce qui favorisait Sanders, mais la prochaine \u00e9tape cruciale c'est New-York mardi prochain, ce sera la m\u00e8re de toutes les batailles entre le natif de Brooklyn Sanders et l'ancienne s\u00e9natrice de New York, Clinton et tandis que Sanders ce soir f\u00eater sa victoire dans le Wyoming : un, l'autre \u00c9tat qui vote samedi Clinton, elle est \u00e0 New York o\u00f9 elle rencontre les leaders des communaut\u00e9s noires et latino, elle sait que ce sont ces communaut\u00e9s qui d\u00e9tiennent les cl\u00e9s de sa victoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:35) [92%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain Philippe c'est une lourde d\u00e9faite pour Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:40) [91%] :\r\nOui, c'est la d\u00e9faite que l'establishment r\u00e9publicain attendaient des millions dollars en publicit\u00e9 n\u00e9gative ont \u00e9t\u00e9 investis contre lui, Wisconsin, la grande nouvelle de la soir\u00e9e, c'est que le nom du nomin\u00e9 r\u00e9publicain se d\u00e9cidera, c'est de plus en plus probables, sans doute \u00e0 la convention r\u00e9publicaine de Cleveland, fin juillet, car apr\u00e8s cette d\u00e9faite, il devient de plus en plus difficile pour Trump d'obtenir une majorit\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s il faudrait gagner plus de 60 pourcent des des prochains scrutins d\u00e9sormais une autre campagne souterraine a commenc\u00e9 au sein de l'appareil du parti pour s\u00e9duire les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s contourner les r\u00e8gles byzantines de fonctionnement d'une convention ou les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s seront d\u00e9lire le candidat de leur choix, si Trump ne s'impose pas au 1er tour c'est une campagne dans laquelle Ted Cruz excelle d\u00e9sormais aujourd'hui Trump lui semble avoir marqu\u00e9 le coup, il est rest\u00e9 muet tout \u00e0 l'heure, mais il a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 au ton revanchard qui s'en prend aux dirigeants du parti r\u00e9publicain, alors quel que soit l'issue de cette primaire en juillet elle laissera, c'est sur un parti d\u00e9chir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:36) [94%] :\r\nPhilippe revendeurs de Washington merci retour en Suisse avec un Avantage pour la pr\u00e9f\u00e9rence nationale \u00e0 l'embauche dans les branches qui d\u00e9passent un certain taux d'ch\u00f4mage dans une r\u00e9gion donn\u00e9e, la commission des affaires ext\u00e9rieure du Conseil national, soutient cette mesure un moyen d'appliquer l'initiative contre l'immigration de masse, tout comme elle soutient l'extension de la libre- circulation des personnes \u00e0 la Croatie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:59) [96%] :\r\nPolitique toujours avec le lancement hier de la campagne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral contre initiative sur le service public. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:04) [94%] :\r\nUn texte plus nuisible que b\u00e9n\u00e9fique pour les services publics, selon le gouvernement, un texte lanc\u00e9 par des magazines de consommateurs et qui veut interdire \u00e0 la Poste suisse comme aux CFF de faire des b\u00e9n\u00e9fices, les salaires des anciennes r\u00e9gies devraient \u00e9galement \u00eatre index\u00e9s sur ceux de l'administration f\u00e9d\u00e9rale nous votons le 5 juin prochain dans l'actualit\u00e9 aussi le Pape en visite \u00e0 Lesbos Oslo 14 ou le 15 avril pour exprimer sa solidarit\u00e9 aux r\u00e9fugi\u00e9s bloqu\u00e9s sur les \u00eeles grecques, une visite extraordinaire, confirm\u00e9 hier par une source gouvernementale grecque la Gr\u00e8ce qui a report\u00e9 \u00e0 vendredi le prochain transfert de migrants, entre les \u00eeles et la Turquie, Ath\u00e8nes a beaucoup de peine en fait \u00e0 appliquer l'accord conclu entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie Ath\u00e8nes commet d'ailleurs quelques erreurs sur place, Akio s'la confusion r\u00e8gne Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:55) [89%] :\r\nSelon le Haut Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s, 13 personnes des afghans, sur les 66 renvoy\u00e9 lundi en Turquie n'aurait pas d\u00fb \u00eatre du voyage car il devait d\u00e9poser une demande d'asile l'incident qui en dit long sur le cafouillage des autorit\u00e9s grecques en la mati\u00e8re, du coup, le bateau turc charg\u00e9 de transporter les r\u00e9fugi\u00e9s expuls\u00e9s et rester \u00e0 quai, les renvois devraient reprendre vendredi mais l\u00e0 encore, la plus grande d\u00e9sinformation r\u00e8gne, les garde- c\u00f4tes, affirmant que ces renvois vont \u00eatre op\u00e9r\u00e9s d\u00e8s aujourd'hui \u00e0 l'aube ce que ni la police, ce qui est certain, c'est que les 3 \u00e0 400 r\u00e9fugi\u00e9s qui occupe le port depuis une semaine, ne peuvent plus rester l\u00e0 la saison touristique, pas question d'offrir spectacle aux visiteurs, mais pas question non plus d'user de la mani\u00e8re forte hausse hier soir, avec l'aide des travailleurs humanitaires, la moiti\u00e9 du port a \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9e des barri\u00e8res install\u00e9es pour confiner les r\u00e9fugi\u00e9s dans une toute petite partie du port, beaucoup redoutent que la charge sera quand m\u00eame donner finalement dans les jours qui viennent, d'autres que les r\u00e9fugi\u00e9s de m\u00eame seront partis vers le camp de Souda un camp ouvert o\u00f9 il n'est pas besoin de d\u00e9cliner son identit\u00e9, Ang\u00e9lique Kourounis pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:59) [97%] :\r\nEn France, pour la 6\u00e8me nuit d'affil\u00e9e entre 2 et 3 1000 personnes ont occup\u00e9 la place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:05) [90%] :\r\nPuis la manifestation jeudi pass\u00e9 contre la loi elle et jeunes, moins jeunes id\u00e9alistes, membres de l'extr\u00eame gauche se r\u00e9unissent pour ces nuits debout, c'est un mouvement citoyen lanc\u00e9 par quelques militants au d\u00e9part, un mouvement qui commence \u00e0 faire des petits dans d'autres villes en France, Philippe, 46 ans, travaille pour le minist\u00e8re des sports, il \u00e9tait hier soir sur la place de la R\u00e9publique expliquer pourquoi il s'est mobilis\u00e9 Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:29) [87%] :\r\nOn pourra dire ce qu'on voudra, \u00e0 la fin, il y aura des r\u00e9percussions, par rapport \u00e0 l'effet de de ce regroupement, qui dure maintenant depuis depuis 4 ou 5 jours, je pense que \u00e7a laissera des traces et en tout cas \u00e7a \u00e7a d\u00e9marre quelque chose, on ne sait pas quoi encore mais mais \u00e7a d\u00e9marre quelque chose en tout cas moi je milite beaucoup pour pour une prise de conscience du plus grand nombre et \u00e7a participe pleinement, donc je pense qu'on est sur la 2, m\u00eame si le temps que \u00e7a va nous prendre conna\u00eet pas mais en tout cas, faut pas avoir peur d'aller dans dans cette direction parce que on voit bien que les alternatives qu'on n'ose pas trop imaginer ben c'est c'est les seuls qui qui seront utiles \u00e0 l'humanit\u00e9 adh\u00e9rer \u00e9quilibre socio- \u00e9conomique indispensable aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:16) [96%] :\r\nLe reportage d'Ariane Hasler, place de la R\u00e9publique, ce sera juste apr\u00e8s ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:20) [93%] :\r\nLe temps de vous donner le nom du nouveau directeur de Gen\u00e8ve A\u00e9roport, selon nos informations, le conseil d'administration vient d'\u00e9lire Andr\u00e9 Schnyder, vice- pr\u00e9sident de l'EPFL pour succ\u00e9der \u00e0 Robert Deillon, une d\u00e9cision que le Conseil d'\u00c9tat Genevois doit avaliser aujourd'hui pr\u00e9cisions La\u00ebtitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:36) [93%] :\r\nPlusieurs noms circulaient ces derniers mois, parmi lesquels le directeur de l'a\u00e9roport d'Hambourg o\u00f9 Philippe Vignon de Gen\u00e8ve Tourisme mais c'est Andr\u00e9 Schneider, comme nous l'avons appris qui vient d'\u00eatre \u00e9lu par une majorit\u00e9 \u00e9crasante du conseil d'administration 15 voix contre 2 pour succ\u00e9der succ\u00e9der \u00e0 l'actuel directeur de l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve son entr\u00e9e en fonction est pr\u00e9vue au plus tard pour le 1er septembre, responsable des infrastructures \u00e0 la PFL, il a notamment pilot\u00e9 le chantier du Learning Center et ancien chef op\u00e9rationnel ou World \u00e9conomique Forum Andr\u00e9 Schneider l'emportent sur son concurrent Direct, dirigeant d'une compagnie d'aviation ce choix vraisemblablement a \u00e9t\u00e9 dict\u00e9 par les enjeux majeurs auxquels doit faire face l'a\u00e9roport sous l'impulsion de Berne notamment Gen\u00e8ve A\u00e9roport international doit s'agrandir pour absorber un flux de passagers, estim\u00e9e \u00e0 25 millions \u00e0 l'horizon 2030 mais ce d\u00e9veloppement en pleine zone urbaine suscite de larges lev\u00e9e de boucliers, c'est donc des qualit\u00e9s politiques autant qu'op\u00e9rationnel que devra mettre en oeuvre, Andr\u00e9 Schneider pour r\u00e9ussir sa mission. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:34) [93%] :\r\nToute autre chose \u00e0 pr\u00e9sent on n'a pas vendu autant de vinyles aux \u00c9tats-Unis depuis 1988 c'est une curieuse tendance qui se confirme chaque ann\u00e9e un peu plus l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les ventes de vinyles ont gonfl\u00e9 de 32 pourcent par par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, selon la Recording Industry, associ\u00e9 chez 9 Am\u00e9ricains, ce qui correspond \u00e0 416 millions de dollars de revenus g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par la vente de vinyles alors est -ce vraiment une bonne nouvelle, le regard d'Alain probation. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:01) [87%] :\r\nC'est s\u00fbr qu'un \u00e9poque o\u00f9 tout devient virtuel, un objet aussi symbolique que le disque vinyle unique au-del\u00e0 la chronique du 20\u00e8me si\u00e8cle a de plus en plus de valeur, la vraie nouvelle n'est plus si nouvelle, les CD ne se vendent plus et les plateformes de streaming ces sites o\u00f9 l'on peut \u00e9couter des milliers de titres sans en poss\u00e9der un seul ne rapporte pratiquement rien ni aux musiciens ni aux maisons de disques, payer pour de la musique semble aussi de plus en plus anachronique le streaming s'impose petit \u00e0 petit et les musiciens s'appauvrissent, c'est du vol organis\u00e9 clame de grandes voix comme Roger Waters, bassiste irascible depuis une flotte, il parle de raquette o\u00f9 l'on confisque la cr\u00e9ativit\u00e9 des musiciens, mais qui d\u00e9fendra le droit d'auteur face au g\u00e9ant Google Spotify ou YouTube qui est en mesure de forcer ces g\u00e9ants internationaux \u00e0 s'asseoir sagement \u00e0 la table de n\u00e9gociation, cela semble surtout de se lancer dans une bagarre perdue d'avance malgr\u00e9 le record de vente de vinyles l'an dernier aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:06) [84%] :\r\nApr\u00e8s les vinyles, l'\u00e9poque est bien mot de hockey sur glace pour terminer, Berne a battu Lugano hier soir un \u00e0 0, du coup, Berne \u00e9galise dans cette s\u00e9rie, il y a 1 partout, c'est la finale en de Ligue nationale de hockey sur glace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:21) [94%] :\r\nMerci Coralie Claude 7 heures 17 dans un instant, nous serons avec Ariane Hasler, place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce qu'on d\u00e9signe d\u00e9j\u00e0 comme les nuits debout ce nouveau collectif qui est n\u00e9e dans la foul\u00e9e une manifestation contre la loi sur le travail, la loi elle Khomri, le ciel est encore charg\u00e9 ce matin avec quelques pluies surtout le long des Pr\u00e9alpes, les \u00e9claircies vont appara\u00eetre en cours de matin\u00e9e pour laisser place un temps assez ensoleill\u00e9 cet apr\u00e8s- midi l'am\u00e9lioration sera plus lente en montagne temp\u00e9ratures 8 \u00e0 17 et 19 en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-06T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D72004DB-C106-4AC6-BF6D-CEB8C9218278", "internalArchiveId": "D72004DB-C106-4AC6-BF6D-CEB8C9218278", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-04-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yves Nidegger, CN UDC GE;Barack Obama, pdt am\u00e9ricain;Maria Winker, enseignante suisse valaisanne;Beno\u00eet Braescu,directeur ex\u00e9cutif de l'Orchestre de chambre de Lausanne;Christian Dandres,d\u00e9put\u00e9 socialiste et \u00e9galement avocat \u00e0 l'ASLOCA;Christophe Aumeunier,d\u00e9put\u00e9 PLR et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Chambre immobili\u00e8re;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(03/MULTI ACCORD CROATIE/ ITW NIDEGGER-REPRIS 22H30) C'est \"oui\" \u00e0 l'extension de l'accord sur la libre circulation des personnes \u00e0 la Croatie... \r\nUne majorit\u00e9 des \u00e9lus de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national a accept\u00e9 hier de traiter les Croates comme les ressortissants des vingt-sept autres pays membres de l'Union europ\u00e9enne. \r\nC'est la premi\u00e8re fois hier que le Parlement se pronon\u00e7ait sur un aspect de la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse. \r\nUne minorit\u00e9 UDC s'est oppos\u00e9e \u00e0 toute ratification de cet accord... Un accord contraire \u00e0 la d\u00e9cision populaire du 9 f\u00e9vrier. Le Conseiller National UDC genevois Yves Nidegger...\r\n  SON 53''\r\nYves Niedegger avec Chrystel Domenjoz.\r\n(01/MULTI ACCORD CROATIE ANALYSE/PI) La commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil National a aussi indiqu\u00e9 quelles voies il fallait explorer pour mettre en application l'initiative du 9 f\u00e9vrier...  Thibaut Schaller.\r\n  MAG 53\"\r\n((La pr\u00e9f\u00e9rence nationale, ou indig\u00e8ne... appliqu\u00e9e par branche et par r\u00e9gion... voil\u00e0 la piste la plus s\u00e9rieuse. L'id\u00e9e, port\u00e9e notamment par le pr\u00e9sident du PLR, Philipp M\u00fcller, et l'ancien haut diplomate, Micha\u00ebl Amb\u00fchl, mandat\u00e9 par le Tessin et d\u00e9sormais par les cantons, s\u00e9duit de plus en plus de parlementaires. Hier en effet la commission de politique ext\u00e9rieure a enjoint son homologue des institutions politiques \u00e0 explorer cette voie... ainsi que celle des r\u00e9sultats des n\u00e9gociations entre l'Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni. Si les d\u00e9tails de cette pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne sont encore \u00e0 discuter, le principe est clair: la limitation de l'immigration que le Parlement imagine ne sera pas quantitative - pas de quotas ou de contingents - mais qualitative. Les branches qui d\u00e9passent un certain taux de ch\u00f4mage dans une r\u00e9gion donn\u00e9e devront chercher \u00e0 engager en priorit\u00e9 des Suisses. Alors certes, le Parlement ne fait que commencer ses travaux. Et il faudra encore que cette solution trouve un \u00e9cho favorable \u00e0 Bruxelles. Mais les premiers signaux sont au vert...))\r\n(20/USA SUITE PANAMA PAPERS/ ITW OBAMA) Derni\u00e8re victime en date dans le scandale des Panama Papers... Le nouveau pr\u00e9sident de la Fifa Gianni Infantino estt mis en cauuse pour avoir sign\u00e9 des contrats avec une soci\u00e9t\u00e9 offshore pour des droits t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s sur trois saisons de ligue des champions... Contrats sign\u00e9s aves des hommes d'affaire aujourd'hui poursuivis dans le scandale de corruption qui secoue la Fifa... Gianni Infantino affirme qu'il n'a commis aucun m\u00e9faits... et qu'il jamais affaire personnellement avec la soci\u00e9t\u00e9 qui a acquis les droits tv... \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des suites politiques des Panama Papers... La chute du Premier ministre islandais... apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur ses placements dans des paradis fiscaux. Sigurdur Ingi Johannsson va se mettre en retrait, emport\u00e9 par la pression de la rue... Puisque des manifestants r\u00e9clamaient sa d\u00e9mission... Les services du premier ministre pr\u00e9cisent que cette mise en retrait est provisoire...\r\nOn l'apprend ce matin, le cabinet d'avocat des Panama Papers, Mossack Fonsseka dit avoir \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9 de l'int\u00e9rieur et annonce qui va porter plainte... \r\nEt Barack Obama a r\u00e9agi hier \u00e0 ce scandale des montages financiers au Panama, estimant que l'\u00e9vasion fiscale \u00e9tait un probl\u00e8me mondial.... Le pr\u00e9sident reconnait que le probl\u00e8me est \u00e9galement pr\u00e9sent aux Etats Unis... Selon lui,c'est le congr\u00e8s am\u00e9ricain qui a le pouvoir de durcir les r\u00e8gles en mati\u00e8re d'\u00e9vasion fiscale. Barack Obama.\r\n  MAG \r\nDans la course \u00e0 l'investiture pour la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine... un revers pour Donald Trump... C'est son rival Ted Cruz quzi a remport\u00e9 la primaire du Wisconsin cette nuit... Une victoire qui relance les espoirs du s\u00e9nateur texan, dernier candidat en mesure de souffler l'investiture \u00e0 Donald Trump... \r\nChez les d\u00e9mocrates, Bernie Sanders l'a emport\u00e9 face \u00e0 Hillary Clinton... Il a notamment rafl\u00e9 les voix des jeunes... 81% des 18-29 ans ont vot\u00e9 pour le s\u00e9nateur du Vermont selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 la sortie des urnes.\r\n(14/MULTI GRECE ITV BENEVOLE SUISSE/ITW WINKER) La Gr\u00e8ce a report\u00e9 \u00e0 vendredi, le prochain transfert de migrants entre les \u00eeles grecques et la Turquie... Un responsable du gouvernement turc l'a annonc\u00e9 hier... Il expliquait qu' Ath\u00e8nes n'\u00e9tait pas en mesure de renvoyer ces migrants... Des renvois pr\u00e9vus par l'accord conclu entre l'a\u00e9roport et la Turquie...\r\nLe pape Fran\u00e7ois doit se rendre \u00e0 Lesbos la semaine prochaine pour exprimer sa solidarit\u00e9 avec les r\u00e9fugi\u00e9s bloqu\u00e9s sur les \u00eeles grecques...\r\nBeaucoup de simples citoyens aussi viennent aider les migrants sur ces \u00eeles de la mer Eg\u00e9e... A l'image de Maria Winker... cette suissesse... Enseignante valaisanne, elle est venue, le temps de ses cong\u00e9s, apporter son aide sur l'\u00eele de Chios...\r\n  MAG 49\"\r\n(10/VD ACCIDENT SALLE METROPOLE, CONCERT OCL ANNULE/ITW BRAESCU-REPRIS 22H30) ***Retour en Suisse, \u00e0 Lausanne o\u00f9 la salle M\u00e9tropole est ferm\u00e9e jusqu'\u00e0 nouvel avis. \r\nUn pan de mur est tomb\u00e9 hier sur sc\u00e8ne, apr\u00e8s une chute d'une quinzaine de m\u00e8tres, selon  le directeur ex\u00e9cutif de l'Orchestre de chambre de Lausanne. \r\nHeureusement, personne ne se trouvait sur le plateau \u00e0 ce moment-l\u00e0. Mais l'orchestre a d\u00fb annuler le concert qu'il s'appr\u00eatait \u00e0 donner devant plusieurs centaines de personnes, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. Le directeur de l'OCL Beno\u00eet Braescu.\r\n  MAG 43''\r\nDes propos recueillis par Patrick Le Fort.\r\nLe directeur de la salle M\u00e9tropole, joint hier soir n'\u00e9tait pas encore en mesure d'expliquer la cause de l'incident, ni la dur\u00e9e de la fermeture de la salle de concert.\r\n(Nouveau directeur a\u00e9roport) Gen\u00e8ve A\u00e9roport a un nouveau directeur, ... Le Conseil d'administration vient d'\u00e9lire Andr\u00e9 Schneider, selon les informations de la RTS... Il est le vice pr\u00e9sident de l'EPFL et il succ\u00e8de \u00e0 Robert Daillon... Andr\u00e9 Schneider devrait entrer en fonction au premier septembre au plus tard...\r\n(D2/COUR DES COMPTES A GE SUR LES LOGEMENTS MAL ATTRIBUES/PI) Et toujours \u00e0 Gen\u00e8ve, il faut des crit\u00e8res pr\u00e9cis et uniformis\u00e9s entre les diff\u00e9rentes communes concernant l'attribution de logements. \r\nLa Cour des comptes a \u00e9pingl\u00e9 hier, quatre grandes communes genevoises, elles qui comptent le plus de logements hors Ville de Gen\u00e8ve,  pour leurs proc\u00e9dures d'attribution, jug\u00e9es souvent lacunaires et peu document\u00e9es. \r\nUne proc\u00e9dure de s\u00e9lection qui se fait sur des crit\u00e8res subjectifs, plut\u00f4t que sur des r\u00e8gles strictes et rigoureuses. \r\nUne situation probl\u00e9matique, Sylvie Belzer, qui plaide pour une plus grande centralisation, voire un transfert de ces comp\u00e9tences au niveau cantonal...\r\n  MAG 1'33\r\nLe canton a enregistr\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re presque 2000 logements suppl\u00e9mentaires, 370 de plus environs qu'en 2014, selon les chiffres publi\u00e9s hier, par le D\u00e9partement de l'am\u00e9nagement et du logement. Un bilan qu'il consid\u00e8re comme encourageant, ces chiffres \u00e9tant les plus \u00e9lev\u00e9s depuis les ann\u00e9es 90.\r\n(22/BALMAIN BIENTOT RACHETE/PA) ***La maison de couture Balmain pourrait devenir qatarie avant la fin de la semaine...\r\nL'\u00e9mirat qui d\u00e9tient d\u00e9j\u00e0 la marque Valentino aurait la pr\u00e9f\u00e9rence des h\u00e9ritiers. Mais le Qatar n'est pas le seul candidat. Un an apr\u00e8s la mort de son ancien patron, les repreneurs potentiels se bousculent, Estelle Braconnier...\r\n  MAG 55''\r\n(23/HOCKEY BERNE-LUGANO/PA) Hockey sur glace, \r\nBerne a remport\u00e9 l'acte 2 de la finale des play-offs hier soir sur sa glace. \r\nVainqueurs 1 - 0 gr\u00e2ce \u00e0 un but de Thomas Rufenacht tomb\u00e9 \u00e0 la 56e minute, les Ours reviennent \u00e0 1 partout dans la s\u00e9rie... \r\nAlain Th\u00e9voz. \r\n  mag 48\"\r\nLe 3e match de cette finale a lieu demain soir \u00e0 Lugano. \r\nEn Football, Barcelone a battu l'Atletico Madrid hier soir en quart de finale aller de la Ligue des champions... C'est un doubl\u00e0 de Luis Suarez qui a permis aux Calalans de s'imposer... Score 2 \u00e0 1...  \r\nEt le Bayern Munich a battu Benfica Lisbonne 1-0. Vidal a inscrit le seul but du match \u00e0 la deuxi\u00e8me minute d\u00e9j\u00e0. \r\nEt puis, la nageuse genevoise Swan Oberson met fin \u00e0 sa carri\u00e8re, avant les Jeux de Rio. \r\nElle l'a annonc\u00e9 hier dans un communiqu\u00e9. \r\nChampionne du monde sur 5 kilom\u00e8tres en eau libre en 2001, elle explique qu'elle n'a plus la motivation n\u00e9cessaire pour poursuivre sa carri\u00e8re.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le ciel est encore charg\u00e9 ce matin avec quelques pluies... surtout le long des pr\u00e9alpes... Mais des \u00e9claircies vont appara\u00eetre en cours de matin\u00e9e... pour laisser place \u00e0 un temps assez ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s midi... L'am\u00e9lioration sera plus lente en montagne... Temp\u00e9ratures 8 \u00e0 17 degr\u00e9s, 19 en Valais.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Libye) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Quelques pr\u00e9cipitations r\u00e9siduelles sur les Pr\u00e9alpes et les Alpes avec une limite\r\nneige situ\u00e9e vers 1600 m. Sinon, en cours de matin\u00e9e, les premi\u00e8res \u00e9claircies feront leurs\r\napparitions sur le Plateau et le Jura. Cet apr\u00e8s-midi, au profit d'une embellie post-frontale, nous\r\nretrouverons peu \u00e0 peu un temps assez ensoleill\u00e9 sur le Plateau et le Jura. L'am\u00e9lioration autour de\r\nl'arc alpin sera plus lent et les nuages accrocheront encore passablement les versants. De belles\r\n\u00e9claircies devraient toutefois percer en Valais central.Le mercure en profitera pour remonter autour\r\nde 16\u00b0 \u00e0 18\u00b0 en r\u00e9gion de plaine au meilleur de la journ\u00e9e.Demain, les \u00e9claircies feront encore de la\r\nresistance le matin puis c\u00e8deront place aux nuages et \u00e0 quelques faibles pluies au nord de Alpes\r\nl'apr\u00e8s-midi.", "durationSec": 906, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7610102", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-04-06T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-04-06T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7610120", "ece-7610102"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-18T02:18:40Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [93%] :\r\nEt donc, \u00e0 6 heures c'est le le journal lors du journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [97%] :\r\nUn 1er pas vers l'extension de la libre circulation des personnes \u00e0 la Croatie avec le oui, d'une commission du National, les parlementaires se sont aussi pench\u00e9s sur l'application concr\u00e8te de l'initiative contre l'immigration de masse et la pr\u00e9f\u00e9rence nationale a de bonnes chances de trouver une majorit\u00e9 au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [92%] :\r\nLes suites des Panama Peppers derni\u00e8re victime du scandale, le pr\u00e9sident de la FIFA. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [92%] :\r\nGianni Infantino est mis en cause pour avoir sign\u00e9 des contrats avec une soci\u00e9t\u00e9 Offshore, on entendra la r\u00e9action de Barack Obama \u00e0 ce scandale des soci\u00e9t\u00e9s Offshore, le probl\u00e8me est mondial am\u00e9ricain aussi, c'est au congr\u00e8s de durcir les r\u00e8gles en mati\u00e8re d'\u00e9vasion fiscale, la Gr\u00e8ce continue le transfert de migrants vers la Turquie mais les bateaux ne repartiront pas avant vendredi sur le terrain des ONG viennent en Inde r\u00e9fugi\u00e9s mais aussi de simples citoyens, t\u00e9moignage d'une enseignante valaisanne venus pr\u00eater main forte sur l'\u00eele de kiosques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [88%] :\r\nUne Suisse qui se densifie un habitat qu'on veut, plus durable, quel est l'avenir au milieu de tout \u00e7a, de la maison individuelle de la bonne vieille villa, le directeur du laboratoire de th\u00e9orie de l'architecture de l'NPFL Bruno Marchand est l'invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure d'Inter cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [90%] :\r\nDans ce journal aussi qui, pour reprendre la maison de couture Balmain, les repreneurs potentiels sont chinois, am\u00e9ricains ou qatarie et le Qatar est en bonne place, et puis la finale des play- offs de hockey sur glace, un seul but a suffi aux Bernois pour remporter l'acte de 3\u00e8me match demain \u00e0 Lugano. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:30) [97%] :\r\nPoint Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [93%] :\r\nC'est oui \u00e0 l'extension de l'accord sur la libre sur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [96%] :\r\nRelation des personnes \u00e0 la Croatie, une majorit\u00e9 des \u00e9lus de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national a accept\u00e9 hier de traiter les Croates comme les ressortissants des 27 autres pays membres de l'Union europ\u00e9enne et c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois hier que le Parlement se pronon\u00e7ait sur un aspect de la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse, une minorit\u00e9 UDC s'est oppos\u00e9e \u00e0 toute ratification de l'accord, un accord contraire \u00e0 la d\u00e9cision populaire du 9 f\u00e9vrier le conseiller national UDC genevoise Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:05) [90%] :\r\nUn accord qui porte sur de circulation avec un nouveau pays est contraire \u00e0 la Constitution la constitution dit que la Suisse \u00e9tait une mani\u00e8re autonome, la question de l'admiration, donc c'est pas par l'extension de l'Union europ\u00e9enne, que \u00e7a peut d\u00e9cider et que c'est la Suisse qui d\u00e9termine les contingents Leconte adjointe \u00e9videmment tout chose de contraire \u00e0 l'id\u00e9e m\u00eame d'une circulation enti\u00e8rement libre de tous les membres pr\u00e9sents ou futurs de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:29) [91%] :\r\nDonc, l'UDC va combattre ce texte en sur la libre circulation \u00e0 la Croatie au Parlement mais Toni Brunner, votre pr\u00e9sident actuel a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il n'y aura pas de de r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e7a veut dire que vous baissez les bras. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:40) [89%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire qu'il y aura un large d\u00e9bat et qu'il sera demand\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de se justifier, commencer une que lui apparemment une majorit\u00e9 du Parlement s'appr\u00eate \u00e0 violer la Constitution, en signant un trait\u00e9 de libre circulation, alors m\u00eame que la constitution suisse interdit toute signature de novo de cette nature. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [91%] :\r\nYves Nidegger avec Chrystel Demangeot et la commission de politique ext\u00e9rieure du National a aussi indiqu\u00e9 quelles voies il fallait explorer pour mettre en application l'initiative du 9 f\u00e9vrier l'analyse de Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:10) [95%] :\r\nLa pr\u00e9f\u00e9rence nationale ou indig\u00e8ne appliqu\u00e9e par branche et par r\u00e9gion : voil\u00e0 la piste la plus s\u00e9rieuse id\u00e9e port\u00e9e notamment par le pr\u00e9sident du PLR Philipp M\u00fcller et l'ancien haut diplomate, Micha\u00ebl Amb\u00fchl, mandat\u00e9 par le Tessin et d\u00e9sormais par les cantons s\u00e9duit de plus en plus de parlementaires hier en effet, la commission de politique ext\u00e9rieure, a enjoint son homologue des institutions politiques \u00e0 explorer cette voie, ainsi que celle des r\u00e9sultats des n\u00e9gociations entre l'Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni si les d\u00e9tails de cette pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne sont encore \u00e0 discuter le principe lui est clair : la limitation de l'immigration, que le Parlement imagine ne sera pas quantitative : pas de quotas ou de contingents mais qualitative, les branches qui d\u00e9passent un certain taux d'ch\u00f4mage dans une r\u00e9gion donn\u00e9e devront chercher \u00e0 engager en priorit\u00e9 des Suisses, alors certes, le Parlement ne fait que commencer ses travaux et il faudra encore que cette solution, trouve un \u00e9cho favorable \u00e0 Bruxelles, mais les premiers signaux sont au Vert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [92%] :\r\nDerni\u00e8re victime en date, donc dans le scandale des Panama Peppers, le nouveau pr\u00e9sident de la FIFA de Gianni Infantino qui est mise en cause pour avoir sign\u00e9 des contrats avec une soci\u00e9t\u00e9 Offshore pour des droits TV sur 3 saisons de Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [93%] :\r\nContrats sign\u00e9s avec des hommes d'affaires aujourd'hui poursuivis dans le scandale de corruption qui secoue la FIFA Gianni Infantino, affirme qu'il n'a commis aucun m\u00e9faits et qui n'a jamais pro- tirer profit personnellement de la soci\u00e9t\u00e9 qui a acquis les droits TV du c\u00f4t\u00e9 des suites politiques de ces Panama Peppers la chute du 1er ministre islandais, apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur ses placements dans des paradis fiscaux, il va se mettre en retrait, emport\u00e9 par la pression de la rue puisque des manifestants r\u00e9clamaient la d\u00e9mission du chef du gouvernement, les services du 1er ministre pr\u00e9cisent que cette mise en retrait est provisoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [85%] :\r\nOn apprend ce matin, le cabinet d'avocats des Panama Peppers Motsak Fonseka dit avoir \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9 de l'int\u00e9rieur et annonce qu'il va porter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:58) [94%] :\r\nEt Barack Obama, a r\u00e9agi aussi \u00e0 ce scandale des montages financiers au Panama, estimant que l'\u00e9vasion fiscale \u00e9tait un probl\u00e8me mondial, le pr\u00e9sident reconna\u00eet que ce probl\u00e8me \u00e9tait \u00e9galement pr\u00e9sent aux \u00c9tats-Unis, selon lui, c'est le Congr\u00e8s am\u00e9ricain qui a le pouvoir de durcir les r\u00e8gles en mati\u00e8re d'\u00e9vasion fiscale, Barack Obama. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:14) [83%] :\r\nOui, faire de l'environnement et le et monsieur donc cette suite de donner au Panama est un nouveau rappel que l'\u00e9vasion fiscale est un probl\u00e8me global important et cela nous ce n'est pas un probl\u00e8me limit\u00e9 aux autres pays, il y a des gens ici en Am\u00e9rique qui profite du m\u00eame syst\u00e8me, une grande partie est l\u00e9gal, mais c'est justement \u00e7a le probl\u00e8me, ce n'est pas qu'il viole la loi, mais ce que la loi est si mal fait, qu'elle permet \u00e0 certaines personnes, si elles ont assez d'avocats et de comptables, d'\u00e9chapper aux responsabilit\u00e9s auxquelles les autres citoyens sont sous les socialistes, on avait une toujours pas ici aux \u00c9tats-Unis, il y a des lacunes fiscal auquel seuls les personnes riches et les puissants, les entreprises ont acc\u00e8s la ils ont acc\u00e8s aux comptes sauvages et il se joue du syst\u00e8me Bergame une bosse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:00) [96%] :\r\nEt dans la course \u00e0 l'investiture pour la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, un revers pour Donald Trump, c'est son rival Ted Cruz qui a remport\u00e9 la primaire du Wisconsin cette nuit une victoire qui relance les espoirs du s\u00e9nateur texan, dernier candidat en mesure de souffler l'investiture r\u00e9publicaine \u00e0 Donald Trump et chez les d\u00e9mocrates, Bernie Sanders l'emporter face Hillary face \u00e0 Hillary Clinton, il a notamment rafl\u00e9 les voix des jeunes 80 pourcent des des 18 29 ans, ont vot\u00e9 pour le s\u00e9nateur du Vermont, selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 la sortie des urnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [97%] :\r\nLa Gr\u00e8ce a report\u00e9 \u00e0 vendredi le prochain transfert de migrants, entre les \u00eeles grecques et la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:36) [91%] :\r\nUn responsable du gouvernement turc la annonc\u00e9 hier, il expliquait qu'Ath\u00e8nes n'\u00e9tait pas en mesure de renvoyer ces migrants renvois pr\u00e9vus par l'accord conclu entre la Turquie et l'Union europ\u00e9enne, le pape Fran\u00e7ois doit se rendre \u00e0 Lesbos s'la semaine prochaine pour exprimer sa solidarit\u00e9 avec les r\u00e9fugi\u00e9s bloqu\u00e9s sur les \u00eeles grecques, beaucoup de simples citoyens aussi viennent aider les migrants sur ces \u00eeles de la mer \u00c9g\u00e9e, \u00e0 l'image de Maria Winkler cette suissesse enseignante valaisanne, elle, est venu le temps de ses cong\u00e9s apporter son aide sur l'\u00eele de Klaus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:08) [86%] :\r\n\u00e7a m'apporte de pouvoir contribuer \u00e0 soutenir toutes ces personnes qui sont actuellement dans des conditions de vie que je trouve d\u00e9plorable, on a fait le le piquer \u00e0 la tour de garde avec les jumelles pour voir si les bateaux arriv\u00e8rent pour promouvoir les premi\u00e8res, les premi\u00e8res semaines on et de piquer aussi Nutella jour sur le port o\u00f9 actuellement il y a des gens qui squattent en plein air, on passe dans les camps, je suis absolument fascin\u00e9 de voir que si les petites ONG dont je fais partie, il \u00e9tait pas l\u00e0 cette personne n'aurait pas forc\u00e9ment avoir quand il fait vraiment chaud, il aurait pas forc\u00e9ment \u00e0 manger en famille joie c'est sid\u00e9rant quand m\u00eame de voir ce qui se passe ici de, de, de toucher une fois de tr\u00e8s pr\u00e8s cette probl\u00e9matique \u00e7a mais c'est important pour moi, on est vraiment des des petites gouttes d'eau dans un oc\u00e9an mais je pense que la petite goutte d'eau dans les selon les vachement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:57) [86%] :\r\nT\u00e9moignage recueilli par Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:00) [90%] :\r\nOn vient en Suisse \u00e0 Lausanne, en l'occurrence, ou la salle M\u00e9tropole est ferm\u00e9e jusqu'\u00e0 nouvel avis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:05) [95%] :\r\nUn morceau du mur est tomb\u00e9 hier sur sc\u00e8ne apr\u00e8s une chute d'une quinzaine de m\u00e8tres selon le directeur ex\u00e9cutif de l'Orchestre de chambre de Lausanne heureusement personne ne se trouvait sur le plateau, \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais l'orchestre a d\u00fb annuler le concert qu'il s'appr\u00eatait \u00e0 donner devant plusieurs centaines de personnes pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, le directeur de l'OCL, Beno\u00eet Braescu. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:24) [88%] :\r\nC'est triste pour tout le monde, c'est : c'est beaucoup de travail artistique et on a un public fid\u00e8le, qui nous suit depuis des ann\u00e9es et j'en remercie et on est tous catastroph\u00e9s, Dieu soit lou\u00e9, je veux dire, personne n'a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:37) [86%] :\r\nMais ce que vous \u00eates en col\u00e8re \u00e0 cause de l'\u00e9tat de la la salle puisque s'il y a un bout de mur qui tombe, c'est qu'il y a des r\u00e9flexions \u00e0 faire d'urgence. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:45) [86%] :\r\nC'est : c'est trop dur \u00e0 dire, je ne sais pas un caillou peut tomber, \u00e7a peut arriver, m\u00eame dans une salle toute moderne, j'ai vu dans des salles qui ont \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement refaites et tr\u00e8s bien, il peut avoir toujours je je ne juge pas tr\u00eave de comprendre comme ce apte \u00e0 \u00eatre jug\u00e9, mais juste soir c'est de la tristesse, l'\u00e9nervement, je pense, \u00e7a sera plus demain matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:08) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Patrick Le Fort et le directeur de la salle M\u00e9tropole jointe hier soir n'\u00e9tait pas encore en mesure d'expliquer la cause de l'incident, ni la dur\u00e9e de la fermeture de la salle de concert Gen\u00e8ve A\u00e9roport : un nouveau directeur, le conseil d'administration vient d'\u00e9lire Andr\u00e9 Schneider, selon les informations de la RTS, il est le vice- pr\u00e9sident de les PFL, il succ\u00e8de \u00e0 Robert Daillon, Andr\u00e9 Schneider qui devrait en font qu'entrer en fonction au 1er septembre au plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:34) [96%] :\r\nToujours \u00e0 Gen\u00e8ve, il faut des crit\u00e8res pr\u00e9cis et uniformis\u00e9s entre les diff\u00e9rentes communes concernant l'attribution des logements. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:39) [94%] :\r\nLa Cour des comptes a \u00e9pingl\u00e9 hier 4 grandes communes genevoises qui compte le plus de logements hors hors Ville de Gen\u00e8ve pour leurs proc\u00e9dures d'attribution jug\u00e9es souvent lacunaires et peu document\u00e9es, une proc\u00e9dure de s\u00e9lection qui se fait sur des crit\u00e8res subjectifs plut\u00f4t que sur des r\u00e8gles strictes et rigoureuses situation probl\u00e9matique Sylvie belles heures qui plaide pour une plus grande centralisation, voire un transfert de ces comp\u00e9tences au niveau cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:05) [87%] :\r\nManque de crit\u00e8res pr\u00e9cis : dossier incomplet, conflit d'int\u00e9r\u00eats, les communes, p\u00eache par manque de r\u00e8gles claires, une situation qui plaide pour des r\u00e8gles uniformis\u00e9s voire centralis\u00e9 pour le d\u00e9put\u00e9 socialiste Christian Dandr\u00e8s, \u00e9galement avocat \u00e0 l'Asloca, le 1er pas serait de reprendre sur l'ensemble du comptons les crit\u00e8res de l'Office cantonal du logement qui a une v\u00e9ritable expertise en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:25) [86%] :\r\nCe qui serait bon c'est que les crit\u00e8res soient communs entre l'\u00c9tat et les communes et que ces crit\u00e8res soient ax\u00e9es sur les besoins de la population et que la dimension de r\u00e9sidence dans la commune ne soit pas l'\u00e9toile polaire, attribution de logement, l'office du logement attribue des logements depuis des d\u00e9cennies sur des crit\u00e8res m\u00eame plus ou moins grande pr\u00e9carit\u00e9 des crit\u00e8res le taux d'occupation et de toutes les forces, dire qu'il faut pas que les loyer soit trop lourd par rapport aux revenus et il faut pas non plus d'une personne seule puisse vivre dans un appartement de 4 pi\u00e8ces et \u00e7a peut se faire sans transfert de comp\u00e9tences avec des communes vers l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:55) [92%] :\r\nToucher \u00e0 l'autonomie communale \u00e0 droite, on a encore plus sourcilleux sur la question mais uniformiser les r\u00e8gles est une priorit\u00e9, c'est l'avis du d\u00e9put\u00e9 PLR Christophe au Munier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Chambre immobili\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:05) [90%] :\r\nIl s'agit probablement aujourd'hui d'avoir une discussion entre l'\u00e9tat les communes respectivement une collaboration intercommunale pour identifier les logements d'utilit\u00e9 publique et de la femme m\u00eame avoir des r\u00e8gles \u00e9crites qui \u00e9vite tout confine int\u00e9r\u00eat dans l'attribution des logements, il s'agit effectivement pas d\u00e9nier l'autonomie communale, il faut qu'il y ait une \u00e9quit\u00e9 dans l'attribution des logements, de sorte que l'on obtienne les m\u00eames r\u00e8gles d'attribution des loges. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:27) [97%] :\r\nSi \u00e0 gauche on plaide pour plus de centralisation \u00e0 droite on continue donc de pr\u00f4ner la proximit\u00e9 et l'autonomie communale mais sur des crit\u00e8res d'\u00e9quit\u00e9 un pr\u00e9alable indispensable dans un canton qui conna\u00eet une telle p\u00e9nurie de logements. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:39) [92%] :\r\nMais le canton enregistr\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, presque 2000 logements suppl\u00e9mentaires, c'est 370 de plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, selon les chiffres publi\u00e9s hier par le d\u00e9partement de l'Am\u00e9nagement et du logement, bilan qu'il consid\u00e8re comme encourageant, les chiffres \u00e9tant les plus \u00e9lev\u00e9s depuis les ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:55) [99%] :\r\nLa maison de couture Balmain pourrait devenir qatarie avant la fin de la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:59) [97%] :\r\nL'\u00e9mirat qui d\u00e9tient d\u00e9j\u00e0 la marque Valentino aurait la pr\u00e9f\u00e9rence des h\u00e9ritiers, mais le Qatar n'est pas le seul candidat un an apr\u00e8s la mort de son ancien patron, les repreneurs potentiels se bousculent Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:11) [93%] :\r\n3 offres ont retenu l'attention des vendeurs, celle d'un groupe chinois et d'un investisseur am\u00e9ricain, mais surtout celle de Hamad Ben Khalifa Al-Thani, plus de 540 millions de francs, c'est le montant du ch\u00e8que pos\u00e9 sur la table par l'\u00e9mir qatari de quoi faire la diff\u00e9rence dans le rachat de la maison de couture fran\u00e7aise qui a pass\u00e9 la barre des 130 millions de francs de chiffre d'affaires en 2015, il faut dire que les estimations de valeur du groupe ne d\u00e9passait pas les 400 millions de francs autre crit\u00e8re qui devrait permettre au Qatar de se d\u00e9marquer un engagement moral, celui d'assurer la continuit\u00e9 de la marque dans l'univers du luxe un crit\u00e8re qui respecte l'une des demandes principales de l'ancien dirigeant disparu, cr\u00e9\u00e9e en 1945 par Pierre Balmain le blason suscite la convoitise aujourd'hui apr\u00e8s un redressement spectaculaire durant ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'annonce du repreneur devrait \u00eatre faite demain hockey-sur-glace Bernard remporte la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:09) [91%] :\r\nTous 2 de la finale des play- offs hier soir sur sa glace, vainqueur \u00e0 0 gr\u00e2ce \u00e0 un but de Thomas s'Rufenacht tomb\u00e9 \u00e0 la 56\u00e8me minute les Ours reviennent \u00e0 1 partout dans la s\u00e9rie Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:20) [90%] :\r\nL'acte II a \u00e9t\u00e9 d'une grande intensit\u00e9, il a surtout \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par le CP Berne, mais les 2 \u00e9quipes ont fait preuve de nervosit\u00e9 ont sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, d'une part, et dans le geste final la faute aussi \u00e0 2 gardiens de grande classe, le Tch\u00e8que Yakoubi Stepanek \u00e0 Berne et Elvis merci qui ne s'le letton \u00e0 la licence suisse \u00e0 Lugano, l'\u00e9quipe de la ville f\u00e9d\u00e9rale a certes domin\u00e9 au final Berne cette adjug\u00e9 l'acte de gr\u00e2ce \u00e0 une r\u00e9ussite de Thomas ce R\u00fcfenacht \u00e0 la 56\u00e8me, une victoire amplement m\u00e9rit\u00e9e mais le FCB aurait surtout d\u00fb classer l'affaire plut\u00f4t, il a notamment rat\u00e9 le coche \u00e0 5 contre 3 durant 2 minutes en 1\u00e8re p\u00e9riode acte 3 demain soir \u00e0 Lugano, d\u00e9sormais, c'est une s\u00e9rie au meilleur des 5 matchs qui commence et gare \u00e0 l'\u00e9quipe qui perdra l'Avantage de la glace dans cette finale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:08) [93%] :\r\nMais en football, Barcelone a battu l'Atletico Madrid 10 heures soir en quart de finale aller de la Ligue des champions c'est un doubl\u00e9 de Louis, ce qui a permis aux Catalans de s'imposer, score 2 1 et le Bayern de M\u00fcnich a battu Benfica Lisbonne 1 0 Vidal a inscrit le seul but du match \u00e0 la 2\u00e8me minute d\u00e9j\u00e0, enfin, la nageuse genevoise Swan Oberson met fin \u00e0 sa carri\u00e8re avant les Jeux de Rio, elle, annonc\u00e9 hier dans un communiqu\u00e9, championne du monde sur 5 kilom\u00e8tres en eau libre en 2001, elle explique qu'elle n'a plus la motivation n\u00e9cessaire pour poursuivre sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:39) [96%] :\r\nIl faut \u00eatre motiv\u00e9 pour nager 5 kilom\u00e8tres en eau libre et tout le reste aussi, merci beaucoup, Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal dans un instant, on parle de l'habitat individuel avec notre invit\u00e9 Bruno Marchand, le ciel est encore charg\u00e9 ce matin avec quelques pluies surtout le long des Pr\u00e9alpes mais des \u00e9claircies vont appara\u00eetre en cours de matin\u00e9e pour laisser place \u00e0 un temps assez ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, l'am\u00e9lioration sera plus lente en montagne temp\u00e9ratures 8 \u00e0 17 degr\u00e9s 19 en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-06T05:00:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1506055", "internalArchiveId": "AA1603506016", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-05T00:00:00Z", "durationSec": 1909, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7626270", "imageURL": "http://www.rts.ch/7626275.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Suisse: les salaires des patrons d'entreprises ont tr\u00e8s peu \u00e9volu\u00e9", "La Chine esp\u00e8re devenir le prochain pays du football", "Les poup\u00e9es Barbie auront des mensurations plus r\u00e9alistes", "Panama Papers: le pr\u00e9sident ukrainien Porochenko aurait \u00e9vit\u00e9 de payer des imp\u00f4ts", "Les chenilles processionnaires prolif\u00e8rent \u00e0 grande vitesse", "Panama Papers: des banquiers et avocats suisses sont concern\u00e9s", "L'initiative en faveur du service public n'est soutenue par aucun parti", "Cin\u00e9ma: \"Les Visiteurs 3, La R\u00e9volution\" sort mercredi 6 avril", "France: le mouvement \"Nuit Debout\" rassemble de plus en plus de monde", "FR: l'entreprise Roland d\u00e9localise une partie de sa production", "Panama Papers: entretien avec Christian L\u00fcscher, avocat et conseiller national PLR/GE"], "alternativeSummary": ["Le salaire moyen des patrons de 30 entreprises cot\u00e9es au Swiss Leader Index s'est \u00e9tabli en 2015 \u00e0 5,83 millions de francs.", "Des millions ont \u00e9t\u00e9 inject\u00e9s dans les infrastructures et dans les organisations pour faire venir les stars mais aussi pour en cr\u00e9er.", "Apr\u00e8s des ann\u00e9es de critiques, la soci\u00e9t\u00e9 Mattel abandonne la blonde filiforme pour laisser place \u00e0 des mod\u00e8les plus vari\u00e9s.", "Les autorit\u00e9s fiscales annoncent une enqu\u00eate tandis que la confiance des citoyens dans leur \u00e9lu est d\u00e9j\u00e0 au plus bas.", "Elles repr\u00e9sentent un risque de r\u00e9action urticaire aussi bien pour les enfants que pour les adultes, ainsi que pour les chiens.", "Il est encore impossible de d\u00e9terminer ce qui \u00e9tait l\u00e9gal ou non, mais le soup\u00e7on d'\u00e9vasion fiscale reste tr\u00e8s fort.", "Selon Doris Leuthard, les initiants promettent davantage de service public mais, dans les faits, leur texte le mettrait \u00e0 mal.", "Alors que le premier volet de la s\u00e9rie avait connu un \u00e9norme succ\u00e8s en 1993, certains sont sceptiques \u00e0 propos de ce retour.", "Lanc\u00e9 apr\u00e8s la manifestation contre la loi El Khomri, ce rassemblement d\u00e9nonce le syst\u00e8me en g\u00e9n\u00e9ral et la situation des travailleurs.", "Vingt emplois sur une centaine vont dispara\u00eetre sur le site du fabricant \u00e0 Morat tandis que la firme a investi en Roumanie."], "variantIds": ["ece-7520436", "ece-7520434"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-07T22:12:04Z", "subTitles": ["19:30:01:06  19:30:17:07\r\n...\r\n\r\n19:30:17:11  19:30:20:11\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:21:18  19:30:26:14\r\n  Les salaires des grands patrons\r\nsont point\u00e9s par une nouvelle \u00e9tude.\r\n\r\n19:30:26:19  19:30:32:09\r\n On verra ce qui est \u00e0 la hausse ou\r\n\u00e0 la baisse, trois ans apr\u00e8s le vote\r\n\r\n19:30:32:13  19:30:34:23\r\n      de l'initiative Minder.\r\n\r\n19:30:36:03  19:30:39:06\r\n  La marque des biscottes Roland\r\n           d\u00e9localise.\r\n\r\n19:30:39:11  19:30:43:20\r\n    Une partie de la production\r\n     sera assur\u00e9e en Roumanie.\r\n\r\n19:30:44:00  19:30:48:08\r\n        Le franc fort p\u00e8se\r\n    sur le secteur alimentaire.\r\n\r\n19:30:49:06  19:30:51:19\r\nLe premier effet des \"Panama papers\":\r\n\r\n19:30:52:00  19:30:54:19\r\n   le Premier ministre islandais\r\n           d\u00e9missionne.\r\n\r\n19:30:55:00  19:30:59:22\r\n Une soci\u00e9t\u00e9 offshore enregistr\u00e9e \r\nau Panama est au nom de son \u00e9pouse.\r\n\r\n19:31:00:03  19:31:04:23\r\n Les r\u00e9v\u00e9lations sur ces soci\u00e9t\u00e9s\r\n offshores \u00e9clairent l'importance\r\n\r\n19:31:05:04  19:31:07:17\r\n        de la place suisse.\r\n\r\n19:31:07:22  19:31:15:02\r\nBeaucoup d'avocats et de banquiers\r\n    en avaient fait industrie.\r\n\r\n19:31:16:23  19:31:19:19\r\n      Attention aux chenilles\r\n         processionnaires.\r\n\r\n19:31:20:00  19:31:23:07\r\n     Elles reviennent en force\r\n        apr\u00e8s l'hiver doux.\r\n\r\n19:31:23:11  19:31:27:11\r\n  Elles peuvent causer de graves\r\n      r\u00e9actions urticaires.\r\n\r\n19:31:27:23  19:31:30:18\r\n   \"Les Visiteurs 3\" d\u00e9barquent.\r\n\r\n19:31:30:23  19:31:42:11\r\n Cette fois, l'action se d\u00e9roule \r\n pendant la R\u00e9volution fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:31:45:02  19:31:49:09\r\n    En mars 2013, l'initiative\r\n contre les r\u00e9mun\u00e9rations abusives\r\n\r\n19:31:49:13  19:31:51:16\r\n  avait recueilli un OUI massif.\r\n\r\n19:31:51:21  19:31:54:19\r\n         Trois ans apr\u00e8s,\r\n    des chiffres sont publi\u00e9s.\r\n\r\n19:31:55:00  19:31:58:20\r\n       Dans le trio de t\u00eate\r\n des entreprises cot\u00e9es en bourse:\r\n\r\n19:31:59:01  19:32:00:16\r\n      UBS, Roche et Novartis.\r\n\r\n19:32:01:13  19:32:04:06\r\n        -Trois ans apr\u00e8s\r\n      l'initiative Minder,\r\n\r\n19:32:04:11  19:32:07:05\r\n    les salaires des managers\r\n        se portent bien.\r\n\r\n19:32:07:10  19:32:09:16\r\nVoici le mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour 2015:\r\n\r\n19:32:09:21  19:32:12:15\r\n   Sergio Ermotti, chef d'UBS,\r\n          avec 14 mios.\r\n\r\n19:32:12:20  19:32:16:01\r\n    Il est suivi des patrons\r\n     de Roche et Novartis.\r\n\r\n19:32:16:06  19:32:22:20\r\n  Des salaires en hausse malgr\u00e9\r\n    des r\u00e9sultats d\u00e9cevants.\r\n\r\n19:32:24:18  19:32:27:10\r\n-Nous observons que les r\u00e9mun\u00e9rations\r\n\r\n19:32:27:14  19:32:30:03\r\nont augment\u00e9 en fonction des chiffres\r\n\r\n19:32:30:08  19:32:31:10\r\n         de l'entreprise.\r\n\r\n19:32:31:14  19:32:34:10\r\n        Sauf ABB o\u00f9 malgr\u00e9\r\n      des r\u00e9sultats en recul,\r\n\r\n19:32:34:14  19:32:37:14\r\n le revenu du manager a augment\u00e9.\r\n\r\n19:32:38:01  19:32:43:02\r\n -Ce sont surtout les indemnit\u00e9s\r\nqui ont r\u00e9cemment agac\u00e9 T.Minder.\r\n\r\n19:32:43:07  19:32:48:11\r\nM.Senn quitte l'assurance Zurich \r\navec des actions valant 7,2 mios.\r\n\r\n19:32:48:16  19:32:51:23\r\n         Tidjane Thiam\r\nest accueilli chez Credit Suisse\r\n\r\n19:32:52:04  19:32:54:06\r\n   avec une prime de 14 mios.\r\n\r\n19:32:54:11  19:32:58:16\r\n       L'ancien procureur\r\n Pablo Bernasconi parle d'abus.\r\n\r\n19:32:59:10  19:33:01:11\r\n      -L'avidit\u00e9 des managers\r\n\r\n19:33:01:16  19:33:03:03\r\n          n'a pas baiss\u00e9.\r\n\r\n19:33:03:08  19:33:08:14\r\n  Ils auraient d\u00fb comprendre que\r\n   le peuple suisse a vot\u00e9 OUI\r\n\r\n19:33:08:19  19:33:16:06\r\n    \u00e0 cette initiative \u00e0 cause\r\n    du montant de leurs bonus.\r\n\r\n19:33:16:15  19:33:20:16\r\n    -On est loin des revenus\r\n       \u00e0 plus de 20 mios,\r\n\r\n19:33:20:21  19:33:23:23\r\nenregistr\u00e9s dans les ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n19:33:24:04  19:33:28:14\r\nD\u00e9fenseur d'une \u00e9conomie durable,\r\n      l'association Actares\r\n\r\n19:33:28:19  19:33:32:18\r\n       estime qu'au moins\r\n     la transparence est l\u00e0.\r\n\r\n19:33:33:04  19:33:35:02\r\n      -On a fait des progr\u00e8s.\r\n\r\n19:33:35:07  19:33:37:00\r\n       On a donn\u00e9 des armes\r\n\r\n19:33:37:05  19:33:40:07\r\n        aux actionnaires,\r\n      \u00e0 eux de les utiliser.\r\n\r\n19:33:40:11  19:33:48:08\r\n  Les actionnaires institutionnels\r\nh\u00e9sitent \u00e0 refuser des r\u00e9mun\u00e9rations.\r\n\r\n19:33:48:17  19:33:52:08\r\n      -Les patrons suisses\r\n       gagneraient moins\r\n\r\n19:33:52:12  19:33:56:10\r\n que leurs homologues europ\u00e9ens,\r\n    sauf les plus puissants.\r\n\r\n19:33:57:05  19:34:01:21\r\n-La biscotte et toutes ses variantes\r\n     d'appellation, le Zwieback\r\n\r\n19:34:02:02  19:34:05:18\r\n      et autres Knaeckebrot\r\n ont fait le bonheur des Suisses.\r\n\r\n19:34:05:23  19:34:08:21\r\n  Aujourd'hui, la marque Roland,\r\n\r\n19:34:09:02  19:34:13:00\r\n       \u00e0 Morat, est touch\u00e9e\r\npar le mouvement de d\u00e9localisation.\r\n\r\n19:34:13:18  19:34:18:01\r\n  -Ici, on produit des milliers\r\n   de petits sal\u00e9s \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:34:18:06  19:34:22:19\r\n Des biscuits pour l'ap\u00e9ritif et\r\nles fameux Zwieback sont \u00e9labor\u00e9s\r\n\r\n19:34:22:23  19:34:25:18\r\n  dans l'usine Roland \u00e0 Morat.\r\n\r\n19:34:25:22  19:34:33:05\r\n      M-A.Cornu, le patron,\r\n     a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9localiser\r\n\r\n19:34:33:10  19:34:39:11\r\n  une partie de sa production.\r\n\r\n19:34:39:21  19:34:43:03\r\n-Ici, on fait un pain croustillant\r\n           sans gluten.\r\n\r\n19:34:43:08  19:34:45:17\r\n   On va arr\u00eater cette ligne-l\u00e0\r\n\r\n19:34:45:22  19:34:49:09\r\nen septembre-octobre de cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:34:49:18  19:34:52:22\r\n    -Car ce pain est surtout\r\n      vendu \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:34:53:03  19:34:56:13\r\n     Avec la force du franc,\r\n     il n'est plus rentable.\r\n\r\n19:34:57:00  19:34:59:03\r\n  -Il n'y aura pas de suppression\r\n\r\n19:34:59:08  19:35:00:18\r\n         d'emploi direct.\r\n\r\n19:35:00:22  19:35:03:23\r\n  Mais on a bloqu\u00e9 les embauches.\r\n\r\n19:35:04:04  19:35:09:04\r\n     Avec les d\u00e9part naturels,\r\n il y aura diminution de l'emploi.\r\n\r\n19:35:09:14  19:35:14:11\r\n -25 emplois supprim\u00e9s \u00e0 terme sur\r\nles 120 que compte le site de Morat.\r\n\r\n19:35:14:15  19:35:17:19\r\n      Le pain croustillant\r\n    sera produit en Roumanie,\r\n\r\n19:35:17:23  19:35:23:02\r\n  dans une usine que M-A.Cornu\r\nest en train de faire construire.\r\n\r\n19:35:23:12  19:35:28:06\r\n     -Le quai de chargement,\r\n   l'entrep\u00f4t, la production...\r\n\r\n19:35:28:15  19:35:33:13\r\n  -Il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 investir\r\n       7 millions d'euro.\r\n\r\n19:35:33:23  19:35:38:06\r\n   -L'abandon du taux plancher\r\n a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clencheur d'un processus\r\n\r\n19:35:38:11  19:35:41:05\r\n      qu'on aurait peut-\u00eatre\r\n        d\u00fb entamer avant.\r\n\r\n19:35:41:10  19:35:43:08\r\n    Une dizaine de jours apr\u00e8s,\r\n\r\n19:35:43:12  19:35:47:10\r\n j'ai pris la d\u00e9cision de trouver\r\n   un autre endroit en Europe.\r\n\r\n19:35:47:20  19:35:52:00\r\n -Pourtant, c'est une entreprise\r\nfamiliale, tr\u00e8s li\u00e9e \u00e0 la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:35:52:05  19:35:55:10\r\n Son histoire commence en 1934,\r\n      avec la boulangerie\r\n\r\n19:35:55:14  19:35:58:21\r\n que le grand-p\u00e8re de Marc-Andr\u00e9\r\n       ouvre \u00e0 Champagne.\r\n\r\n19:35:59:02  19:36:01:12\r\n      Ses fl\u00fbtes au beurre\r\n       font sa renomm\u00e9e.\r\n\r\n19:36:01:17  19:36:04:23\r\n    Deux sites de production\r\n    sont ouverts en France.\r\n\r\n19:36:05:04  19:36:10:07\r\nEn 2008, Cornu rach\u00e8te la fameuse\r\n      usine Roland \u00e0 Morat.\r\n\r\n19:36:13:09  19:36:16:11\r\n     -C'est un peu d\u00e9rangeant\r\n      de devoir d\u00e9localiser.\r\n\r\n19:36:16:15  19:36:20:08\r\n  Mais la question est de savoir\r\n      si on doit d\u00e9localiser\r\n\r\n19:36:20:12  19:36:22:12\r\n       ou si on doit mourir.\r\n\r\n19:36:22:22  19:36:25:02\r\n-Produire en Suisse, c'est cher.\r\n\r\n19:36:25:07  19:36:27:03\r\n   Pour une qualit\u00e9 similaire,\r\n\r\n19:36:27:08  19:36:31:23\r\nil baissera ses co\u00fbts de production\r\n       de 45 % en Roumanie.\r\n\r\n19:36:32:04  19:36:37:06\r\nA terme, il pourrait ne plus y avoir\r\nde production en Suisse pour vous ?\r\n\r\n19:36:37:15  19:36:39:08\r\n      -Je ne le souhaite pas,\r\n\r\n19:36:39:12  19:36:42:11\r\n car on a de bons collaborateurs.\r\n\r\n19:36:42:17  19:36:47:12\r\nMais c'est un cas de figure qu'on \r\nne peut mettre totalement de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:36:47:22  19:36:49:23\r\n -Face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique,\r\n\r\n19:36:50:04  19:36:54:17\r\n  m\u00eame les traditions familiales\r\nne sont pas certaines de r\u00e9sister.\r\n\r\n19:36:55:11  19:37:00:08\r\n-C'est le premier effet politique \r\nspectaculaire des \"Panama papers\".\r\n\r\n19:37:00:12  19:37:03:05\r\n   Le Premier ministre islandais\r\n           d\u00e9missionne.\r\n\r\n19:37:03:10  19:37:07:03\r\n   Sigmundur David Gunnlaugsson\r\n   appara\u00eet dans la gigantesque\r\n\r\n19:37:07:08  19:37:08:21\r\n      enqu\u00eate internationale.\r\n\r\n19:37:09:02  19:37:15:17\r\n Une soci\u00e9t\u00e9 offshore enregistr\u00e9e \r\nau Panama est au nom de son \u00e9pouse.\r\n\r\n19:37:16:12  19:37:17:23\r\n        La crise politique\r\n\r\n19:37:18:04  19:37:22:02\r\n provoqu\u00e9e dans ce pays donne id\u00e9e\r\n de l'impact des \"Panama papers\".\r\n\r\n19:37:22:08  19:37:26:15\r\nDans bien des cas, il est impossible\r\n\u00e0 ce stade de d\u00e9terminer ce qui \u00e9tait\r\n\r\n19:37:26:20  19:37:27:20\r\n           l\u00e9gal ou non.\r\n\r\n19:37:28:01  19:37:32:00\r\nLe soup\u00e7on d'\u00e9vasion fiscale est fort\r\n      pour ce type de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:37:32:05  19:37:36:04\r\n  La Suisse est tr\u00e8s directement \r\n  concern\u00e9e dans ces r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n19:37:36:09  19:37:40:11\r\nRegardez les trois banques qui ont\r\ncr\u00e9\u00e9 le plus de soci\u00e9t\u00e9s offshores\r\n\r\n19:37:40:15  19:37:43:11\r\n      via le cabinet panam\u00e9en\r\n      au coeur de l'affaire.\r\n\r\n19:37:43:16  19:37:47:08\r\n  Une partie des donn\u00e9es remonte\r\n  \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la loi suisse\r\n\r\n19:37:47:12  19:37:49:08\r\n       \u00e9tait moins stricte.\r\n\r\n19:37:50:07  19:37:55:01\r\n  -Lenz & Stahelin, le plus gros\r\nbureau d'avocats d'affaires suisse.\r\n\r\n19:37:55:06  19:37:57:01\r\n  Des sp\u00e9cialistes de fusions,\r\n\r\n19:37:57:06  19:38:00:14\r\n       achats de soci\u00e9t\u00e9s\r\nou planification de successions.\r\n\r\n19:38:00:19  19:38:05:13\r\nDes op\u00e9rations qui peuvent mener\r\n   \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s offshores.\r\n\r\n19:38:05:23  19:38:09:00\r\n -Se sent-on comme un criminel ?\r\n\r\n19:38:09:05  19:38:11:20\r\n         -Par d\u00e9finition,\r\n\r\n19:38:12:01  19:38:15:06\r\n l'avocat engage sa responsabilit\u00e9\r\n\r\n19:38:15:11  19:38:17:05\r\n           personnelle.\r\n\r\n19:38:17:10  19:38:23:10\r\n         Il s'assure donc\r\n que les activit\u00e9s sont l\u00e9gitimes.\r\n\r\n19:38:24:16  19:38:29:12\r\n     -Chez Mossack Fonseca, \r\n    210'00 soci\u00e9t\u00e9s offshores\r\n\r\n19:38:29:17  19:38:32:21\r\ndont un sixi\u00e8me d'origine suisse.\r\n\r\n19:38:33:02  19:38:37:14\r\nSouvent, des activit\u00e9s ill\u00e9gales\r\n         les utilisent.\r\n\r\n19:38:37:19  19:38:41:04\r\nCa ne suffit pas \u00e0 les condamner.\r\n\r\n19:38:41:13  19:38:44:00\r\n     -Ce n'est pas le v\u00e9hicule\r\n\r\n19:38:44:05  19:38:46:10\r\n      qui doit \u00eatre incrimin\u00e9\r\n\r\n19:38:46:14  19:38:48:15\r\n      mais son propri\u00e9taire.\r\n\r\n19:38:48:20  19:38:52:10\r\nLe chauffard doit \u00eatre sanctionn\u00e9.\r\n\r\n19:38:52:19  19:38:59:13\r\n   -Bon nombre de ces soci\u00e9t\u00e9s\r\n    servent \u00e0 \u00e9viter le fisc.\r\n\r\n19:39:01:22  19:39:04:04\r\n   -Certaines de ces structures\r\n\r\n19:39:04:09  19:39:07:22\r\n      ont \u00e9t\u00e9 mises en place\r\n   \u00e0 des fins d'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:39:08:03  19:39:12:03\r\nLa pr\u00e9sence en Suisse d'institutions\r\n       de gestion de fortune\r\n\r\n19:39:12:08  19:39:17:02\r\n     a contribu\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation\r\n        de ces structures.\r\n\r\n19:39:18:14  19:39:20:20\r\n     -Un accord historique:\r\n\r\n19:39:21:01  19:39:25:18\r\n   la Suisse acceptait de taxer\r\nla fortune des citoyens europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:39:25:23  19:39:31:18\r\nLa cr\u00e9ation de soci\u00e9t\u00e9s offshores\r\n  a permis d'\u00e9viter cet imp\u00f4t.\r\n\r\n19:39:35:06  19:39:37:10\r\n   -Christian Luescher, bonsoir.\r\n\r\n19:39:37:14  19:39:42:15\r\n Comme avocat et conseiller national\r\nvous \u00eates tr\u00e8s au fait de ces sujets.\r\n\r\n19:39:42:20  19:39:46:12\r\n   Est-ce que vous avez cr\u00e9\u00e9 ou\r\nadministr\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s offshores ?\r\n\r\n19:39:51:16  19:39:56:16\r\n      -Il se trouve que non.\r\n\r\n19:39:56:18  19:39:59:18\r\n  Dans notre \u00e9tude, cela fait des\r\n              ann\u00e9es\r\n\r\n19:39:59:20  19:40:04:09\r\nque nous ne pratiquons plus ce genre\r\n            d'activit\u00e9.\r\n\r\n19:40:04:11  19:40:10:11\r\n   M\u00eame si nous reconnaissons le\r\n         caract\u00e8re licite.\r\n\r\n19:40:14:14  19:40:19:02\r\n-Vous nous avez dit que ces soci\u00e9t\u00e9s\r\n offshore dans 90 % des cas \u00e9taient\r\n\r\n19:40:19:04  19:40:23:16\r\n      de l'\u00e9vasion fiscale.\r\n -90 %, je n'en suis pas certain.\r\n\r\n19:40:23:18  19:40:28:06\r\n   Mais la d\u00e9tention d'un compte\r\n bancaire via une soci\u00e9t\u00e9 offshore\r\n\r\n19:40:28:08  19:40:32:20\r\n        n'est pas ill\u00e9gale.\r\n\r\n19:40:32:22  19:40:37:10\r\nSi la personne d\u00e9clare ses actions\r\n  et la fortune dans son pays de\r\n\r\n19:40:37:11  19:40:42:00\r\n            r\u00e9sidence.\r\nMais on peut avoir toutes sortes de\r\n\r\n19:40:42:02  19:40:46:13\r\nraisons l\u00e9gitimes pour d\u00e9tenir une\r\n        soci\u00e9t\u00e9 offshore.\r\n\r\n19:40:46:15  19:40:51:04\r\n   -La plupart des cas, c'est de\r\n        l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:40:51:06  19:40:55:17\r\nIl y a des exceptions, quand on veut\r\n    cacher dans des successions.\r\n\r\n19:40:55:19  19:41:00:08\r\n-Je ne crois pas, c'est une fraude \u00e0\r\n              la loi.\r\n\r\n19:41:00:10  19:41:04:21\r\nMais on peut organiser sa succession\r\n   par des trusts ou des soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n19:41:04:23  19:41:09:11\r\n offshore tout en les d\u00e9clarant au\r\n               fisc.\r\n\r\n19:41:09:13  19:41:14:01\r\n Soyons honn\u00eates, ce n'\u00e9tait pas \r\nl'objectif de la majorit\u00e9 des gens\r\n\r\n19:41:14:03  19:41:18:15\r\nqui ont cr\u00e9\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s offshore.\r\nCe sont quand m\u00eame les clients qui\r\n\r\n19:41:18:17  19:41:23:05\r\nont demand\u00e9 \u00e0 des banques ou \u00e0 des \r\nfiduciaires de cr\u00e9er des offshores.\r\n\r\n19:41:23:07  19:41:27:19\r\n  -Les clients et des avocats ont\r\n     gagn\u00e9 beaucoup d'argent.\r\n\r\n19:41:27:21  19:41:32:09\r\n  -Je ne peux pas vous dire si les\r\navocats ont gagn\u00e9 beaucoup d'argent.\r\n\r\n19:41:32:11  19:41:36:23\r\nCeux qui ont administr\u00e9 ces soci\u00e9t\u00e9s\r\n       ont gagn\u00e9 de l'argent.\r\n\r\n19:41:37:01  19:41:41:12\r\n  Mais gagner de l'argent dans ce\r\n       pays, c'est l\u00e9gitime.\r\n\r\n19:41:41:14  19:41:46:03\r\nS'ils ont respect\u00e9 le droit suisse,\r\n   cela ne pose aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n19:41:46:05  19:41:50:16\r\nC'est au client qu'il appartient de\r\nd\u00e9clarer les avoirs d'un offshore.\r\n\r\n19:41:50:18  19:41:55:07\r\n   -Vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs plus \u00e2g\u00e9s\r\nrappellent l'\u00e9poque o\u00f9 les soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n19:41:55:09  19:41:59:20\r\n       \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00eates.\r\n On montrait les soci\u00e9t\u00e9s dans les\r\n\r\n19:41:59:22  19:42:04:11\r\n        bureaux au client.\r\n     Il n'y avait qu'\u00e0 signer.\r\n\r\n19:42:04:12  19:42:09:00\r\n   Tout cela a rapport\u00e9 beaucoup\r\n             d'argent.\r\n\r\n19:42:09:02  19:42:13:14\r\nMoralement, cela ne vous g\u00eane pas ?\r\nLa Suisse dans le trio de t\u00eate des\r\n\r\n19:42:13:16  19:42:18:04\r\n  pays interm\u00e9diaires dans cette\r\n             affaire.\r\n\r\n19:42:18:06  19:42:22:18\r\n     Cela ne vous g\u00eane pas ?\r\n  -Cela n'existe plus en Suisse.\r\n\r\n19:42:22:20  19:42:25:08\r\nLa morale est un principe \u00e9lastique.\r\n\r\n19:42:25:12  19:42:29:12\r\n  Il y a 10 ans, on n'avait aucun\r\nprobl\u00e8me avec le fait que la Suisse\r\n\r\n19:42:29:17  19:42:34:03\r\n d\u00e9tienne des avoirs non d\u00e9clar\u00e9s\r\n de r\u00e9sidents de pays \u00e9trangers.\r\n\r\n19:42:34:08  19:42:36:12\r\n Aujourd'hui, on ne l'admet plus.\r\n\r\n19:42:36:14  19:42:38:22\r\n\u00c0 cause de la transparence fiscale.\r\n\r\n19:42:39:03  19:42:43:12\r\n  Je ne connais pas un avocat qui\r\n aujourd'hui serait administrateur\r\n\r\n19:42:43:17  19:42:50:06\r\nd'une offshore pour un client sachant\r\n qu'il ne la d\u00e9clare pas en Suisse.\r\n\r\n19:42:50:08  19:42:54:19\r\n -Tout ce qui sort aujourd'hui, ce\r\n sont des informations pr\u00e9cieuses.\r\n\r\n19:42:54:21  19:42:59:10\r\nBeaucoup disent que les Am\u00e9ricains\r\n        ont jou\u00e9 un r\u00f4le.\r\n\r\n19:42:59:11  19:43:05:11\r\n-Je constate que les Am\u00e9ricains ne\r\n sont pas touch\u00e9s par les fuites.\r\n\r\n19:43:06:08  19:43:10:20\r\nAujourd'hui encore, on peut cr\u00e9er \r\nune soci\u00e9t\u00e9 dans le Dakota ou dans\r\n\r\n19:43:10:22  19:43:15:10\r\n     le Delaware sans donner\r\n   l'identit\u00e9 de l'ayant droit.\r\n\r\n19:43:15:11  19:43:17:02\r\n      Il y a une distorsion.\r\n\r\n19:43:17:07  19:43:20:11\r\nIl serait temps que les \u00c9tats-Unis\r\n        fassent le m\u00e9nage\r\n\r\n19:43:20:16  19:43:22:09\r\n    dans leurs propres \u00e9curies.\r\n\r\n19:43:22:09  19:43:26:06\r\n   -On a parl\u00e9 des politiciens\r\n ou hommes d'affaires occidentaux\r\n\r\n19:43:26:11  19:43:28:14\r\nsoup\u00e7onn\u00e9s de dissimulation fiscale.\r\n\r\n19:43:28:19  19:43:32:16\r\n La situation est diff\u00e9rente dans \r\nles pays \u00e9mergents ou autoritaires.\r\n\r\n19:43:32:21  19:43:36:13\r\nUne soci\u00e9t\u00e9 offshore peut cacher des\r\ncaisses noires de services secrets,\r\n\r\n19:43:36:18  19:43:38:21\r\n         l'argent produit\r\n     en violation de sanctions\r\n\r\n19:43:39:02  19:43:41:14\r\nou l'assurance vie de politiciens.\r\n\r\n19:43:41:19  19:43:43:11\r\n L'Ukraine est un cas particulier.\r\n\r\n19:43:44:18  19:43:49:01\r\n      -Avant d'\u00eatre pr\u00e9sident,\r\nP.Porochenko \u00e9tait homme d'affaires.\r\n\r\n19:43:49:06  19:43:52:08\r\n         Gr\u00e2ce \u00e0 Roshen,\r\n  son entreprise de confiserie,\r\n\r\n19:43:52:12  19:43:56:01\r\n     il p\u00e8serait aujourd'hui\r\n   plus de 800 mios de francs.\r\n\r\n19:43:56:06  19:43:59:20\r\nPour \u00e9viter tout conflit d'int\u00e9r\u00eats,\r\n\r\n19:44:00:01  19:44:03:16\r\n   il avait promis de confier\r\n   son entreprise \u00e0 un trust.\r\n\r\n19:44:03:21  19:44:07:13\r\nIl s'adresse \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 panam\u00e9enne\r\n          Mossack Fonseca.\r\n\r\n19:44:07:18  19:44:12:08\r\nElle cr\u00e9e pour lui aux \u00eeles Vierges\r\n     la Prime Asset Partners.\r\n\r\n19:44:12:12  19:44:16:12\r\n      Mais selon l'enqu\u00eate \r\n     d'une t\u00e9l\u00e9 ukrainienne,\r\n\r\n19:44:16:17  19:44:21:05\r\n     son unique actionnaire\r\n   est le pr\u00e9sident lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:44:21:15  19:44:23:23\r\n      -Il a pay\u00e9 des imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:44:24:04  19:44:27:00\r\n   Mais gr\u00e2ce \u00e0 cette structure,\r\n\r\n19:44:27:05  19:44:29:22\r\n   il en a pay\u00e9 beaucoup moins.\r\n\r\n19:44:30:09  19:44:33:23\r\n-Le pr\u00e9sident rejette l'accusation\r\n        de fraude fiscale.\r\n\r\n19:44:34:04  19:44:36:22\r\n   Il affirme que pour vendre\r\n        son entreprise,\r\n\r\n19:44:37:03  19:44:40:16\r\nla cr\u00e9ation d'une soci\u00e9t\u00e9 offshore\r\n        \u00e9tait n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:44:40:21  19:44:43:07\r\nMais \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, en ao\u00fbt 2014,\r\n\r\n19:44:43:11  19:44:48:02\r\n    les forces gouvernementales\r\nsubissaient leur plus grave d\u00e9faite\r\n\r\n19:44:48:07  19:44:51:04\r\n      face aux s\u00e9paratistes\r\n       et \u00e0 l'arm\u00e9e russe:\r\n\r\n19:44:51:09  19:44:53:06\r\n  459 hommes y perdent la vie.\r\n\r\n19:44:53:11  19:44:58:03\r\n         Ce t\u00e9lescopage\r\nindigne aujourd'hui l'opposition.\r\n\r\n19:44:59:16  19:45:01:11\r\n           -La cr\u00e9ation\r\n\r\n19:45:01:16  19:45:04:11\r\n     d'une entreprise offshore\r\n\r\n19:45:04:16  19:45:07:06\r\n    au moment o\u00f9 des centaines\r\n\r\n19:45:07:11  19:45:13:01\r\n       d'Ukrainiens mourraient\r\nest un crime commis par le pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:45:13:11  19:45:17:22\r\n      -Les autorit\u00e9s fiscales\r\nannoncent l'ouverture d'une enqu\u00eate.\r\n\r\n19:45:18:03  19:45:21:11\r\n     Dans ce pays en guerre\r\n   et min\u00e9 par la corruption,\r\n\r\n19:45:21:15  19:45:25:13\r\n   la confiance des citoyens\r\ndans leurs \u00e9lus est au plus bas.\r\n\r\n19:45:26:11  19:45:28:19\r\n -Les \"Panama papers\" sont salu\u00e9s\r\n\r\n19:45:29:00  19:45:32:05\r\n     par un des plus illustres\r\n        lanceurs d'alerte.\r\n\r\n19:45:32:10  19:45:33:22\r\n      Edward Snowden se moque\r\n\r\n19:45:34:03  19:45:39:00\r\ndu Premier ministre David Cameron, \r\nnagu\u00e8re justifiant la surveillance,\r\n\r\n19:45:39:05  19:45:43:11\r\n qui aujourd'hui invoque la sph\u00e8re\r\n   priv\u00e9e quand il est question\r\n\r\n19:45:43:16  19:45:46:18\r\n       de son d\u00e9funt p\u00e8re,\r\n    cit\u00e9 dans les panam\u00e9ennes.\r\n\r\n19:45:46:23  19:45:49:02\r\n  Il se moque aussi de F.Hollande\r\n\r\n19:45:49:07  19:45:53:02\r\n   et de son tweet bienveillant\r\n   pour les lanceurs d'alerte,\r\n\r\n19:45:53:07  19:45:57:09\r\nalors que la France n'a pas accueilli\r\n       J.Assange ou lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:45:58:13  19:46:01:14\r\n         La France r\u00e9agit\r\n     en r\u00e9inscrivant le Panama\r\n\r\n19:46:01:19  19:46:03:22\r\n sur sa liste des paradis fiscaux.\r\n\r\n19:46:04:03  19:46:08:23\r\nChez les politiciens fran\u00e7ais, sont\r\ncit\u00e9s le socialiste J\u00e9r\u00f4me Cahuzac\r\n\r\n19:46:09:04  19:46:11:11\r\n et le sarkozyste Patrick Balkany.\r\n\r\n19:46:11:15  19:46:15:14\r\n  L'enqu\u00eate du Monde met en cause\r\n   l'entourage de Marine Le Pen.\r\n\r\n19:46:15:19  19:46:20:02\r\n Ses conseillers auraient utilis\u00e9 \r\ndes syst\u00e8mes offshores sophistiqu\u00e9s\r\n\r\n19:46:20:07  19:46:24:00\r\n      passant par le Panama\r\npour sortir de l'argent de France.\r\n\r\n19:46:24:05  19:46:28:02\r\n    Le Front national d\u00e9nonce,\r\n     je cite, des amalgames,\r\n\r\n19:46:28:07  19:46:31:23\r\n    et dit ne pas \u00eatre impliqu\u00e9\r\n    dans cette affaire priv\u00e9e.\r\n\r\n19:46:32:18  19:46:36:07\r\n        La France est prise\r\n   dans un autre d\u00e9bat national:\r\n\r\n19:46:36:11  19:46:38:12\r\n la r\u00e9forme de la loi du travail.\r\n\r\n19:46:38:18  19:46:41:02\r\n130 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es\r\n\r\n19:46:41:07  19:46:44:15\r\n         \u00e0 Paris, en marge\r\n  d'une manifestation de lyc\u00e9ens.\r\n\r\n19:46:44:20  19:46:50:02\r\nUne autre manifestation a rassembl\u00e9\r\n 3'000 personnes dans la capitale.\r\n\r\n19:46:51:14  19:46:54:17\r\n    La contestation vise aussi\r\n         l'\u00e9tat d'urgence\r\n\r\n19:46:54:22  19:46:58:06\r\n et demande une action plus forte\r\n         pour l'\u00e9cologie.\r\n\r\n19:46:58:11  19:47:03:11\r\nC'est le mouvement \"Nuit debout\" qui\r\nse d\u00e9veloppe depuis quelques jours.\r\n\r\n19:47:04:04  19:47:09:04\r\n  -Depuis 6 jours, tous les soirs,\r\nils viennent place de la R\u00e9publique.\r\n\r\n19:47:09:08  19:47:12:00\r\n  Au sortir de la manifestation\r\n           du 31 mars,\r\n\r\n19:47:12:05  19:47:15:15\r\n     certains avaient d\u00e9cid\u00e9\r\n   de ne pas rentrer chez eux.\r\n\r\n19:47:15:20  19:47:22:09\r\n       Le lendemain \u00e0 l'aube,\r\nle mouvement \"Nuit debout\" \u00e9tait n\u00e9.\r\n\r\n19:47:24:00  19:47:30:11\r\n-Je retrouve l'atmosph\u00e8re de mai 68\r\n  o\u00f9 on sortait et tout le monde\r\n\r\n19:47:30:16  19:47:35:02\r\nparlait facilement avec les autres.\r\n\r\n19:47:36:17  19:47:42:11\r\n-\"Nuit debout\" inspir\u00e9 des Indign\u00e9s\r\nespagnols se veut un espace spontan\u00e9\r\n\r\n19:47:42:16  19:47:48:01\r\nde rencontre et de d\u00e9bat, f\u00e9d\u00e9r\u00e9\r\n par une opposition au syst\u00e8me.\r\n\r\n19:47:48:11  19:47:51:18\r\n-Ca d\u00e9borde le cadre de cette loi.\r\n\r\n19:47:51:23  19:47:56:13\r\nIl y a 6 mios de ch\u00f4meurs et beaucoup\r\n    de gens qui vivent tr\u00e8s mal.\r\n\r\n19:47:56:23  19:47:59:13\r\n    -Les gens se reconnaissent\r\n      avec leurs probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:47:59:18  19:48:03:01\r\n      Ca change par rapport\r\n   \u00e0 ce qu'il y a eu jusque-l\u00e0.\r\n\r\n19:48:03:11  19:48:06:22\r\n   -On ne veut plus de ce monde\r\n      qu'on nous construit.\r\n\r\n19:48:07:08  19:48:11:00\r\n    -Ce qui m'int\u00e9resse, c'est\r\n    la convergence des luttes.\r\n\r\n19:48:11:10  19:48:14:23\r\n  -Jeunes, ch\u00f4meurs, pr\u00e9caires,\r\n     agriculteurs, migrants\r\n\r\n19:48:15:04  19:48:18:17\r\net les intermittents du spectacle.\r\n\r\n19:48:20:05  19:48:22:02\r\n       -Que faites-vous ?\r\n\r\n19:48:22:07  19:48:23:19\r\n         -Qui \u00eates-vous ?\r\n\r\n19:48:24:00  19:48:26:06\r\n   -RTS, la t\u00e9l\u00e9vision suisse.\r\n\r\n19:48:26:11  19:48:28:22\r\n      -Je fais un p\u00e9riscope.\r\n\r\n19:48:29:11  19:48:32:03\r\n        -Ici on se m\u00e9fie\r\n   des m\u00e9dias institutionnels:\r\n\r\n19:48:32:08  19:48:35:13\r\n    on communique directement\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:48:35:18  19:48:40:13\r\nL'un des \"p\u00e9riscopeurs\" a \u00e9t\u00e9 suivi\r\n  dimanche par 380'000 personnes.\r\n\r\n19:48:40:23  19:48:42:07\r\n        -Il y a peu encore,\r\n\r\n19:48:42:11  19:48:43:20\r\n        ce genre desitting\r\n\r\n19:48:44:01  19:48:46:06\r\nsuscitait de l'agacement en France.\r\n\r\n19:48:46:11  19:48:49:09\r\n     D\u00e9sormais, ces mouvements\r\n      d'indignation r\u00e9coltent\r\n\r\n19:48:49:13  19:48:51:08\r\n     surtout de la sympathie.\r\n\r\n19:48:51:18  19:48:58:22\r\n       -Difficile de savoir\r\nsi le mouvement persistera ou non.\r\n\r\n19:49:00:15  19:49:05:12\r\n-L'initiative \"en faveur du service\r\n public\" serait contre-productive\r\n\r\n19:49:05:17  19:49:08:03\r\npour la Poste, les CFF et Swisscom.\r\n\r\n19:49:08:08  19:49:10:12\r\n C'est l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:49:10:17  19:49:12:21\r\n  Nous votons le 5 juin prochain.\r\n\r\n19:49:13:02  19:49:14:23\r\n        Pour les initiants,\r\n\r\n19:49:15:04  19:49:19:12\r\n      ces entreprises f\u00e9d\u00e9rales\r\nne doivent pas avoir de but lucratif.\r\n\r\n19:49:20:12  19:49:24:08\r\n    -Qui mieux que le facteur\r\n   incarne le service public ?\r\n\r\n19:49:24:12  19:49:27:13\r\n     Ces prestations de base\r\n     fournies par La Poste,\r\n\r\n19:49:27:18  19:49:29:22\r\n mais aussi les CFF et Swisscom.\r\n\r\n19:49:30:03  19:49:33:07\r\n     Or selon l'initiative\r\n  en faveur du service public,\r\n\r\n19:49:33:11  19:49:34:18\r\n      la qualit\u00e9 a disparu.\r\n\r\n19:49:34:23  19:49:37:16\r\n  Faux, r\u00e9pond Doris Leuthard.\r\n\r\n19:49:39:07  19:49:41:13\r\n  -La qualit\u00e9 n'est pas d\u00e9grad\u00e9e,\r\n\r\n19:49:41:18  19:49:44:03\r\n mais diff\u00e9rente d'il y a dix ans.\r\n\r\n19:49:44:08  19:49:49:12\r\nC'est pour cela qu'il faut expliquer\r\naux citoyens que le service est l\u00e0,\r\n\r\n19:49:49:17  19:49:54:06\r\nil est adapt\u00e9 aux nouveaux besoins.\r\n\r\n19:49:54:16  19:49:57:08\r\n-Voici la m\u00e9thode de l'initiative\r\n\r\n19:49:57:12  19:50:00:08\r\n     lanc\u00e9e par les journaux\r\n        de consommateurs:\r\n\r\n19:50:00:12  19:50:04:15\r\n       aucun but lucratif\r\n pour ces entreprises f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:50:04:20  19:50:09:01\r\n    Des b\u00e9n\u00e9fices r\u00e9investis\r\net non vers\u00e9s \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:50:09:06  19:50:12:04\r\n      Enfin, des salaires \r\n      qui ne d\u00e9passent pas\r\n\r\n19:50:12:09  19:50:16:08\r\nceux de l'administration f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:50:18:15  19:50:22:01\r\n-On craint que les prix augmentent.\r\n\r\n19:50:22:06  19:50:26:20\r\nEt les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:50:27:01  19:50:33:15\r\n       ont une perte fiscale\r\n        de 500 mios par an.\r\n\r\n19:50:35:01  19:50:39:11\r\n -Des initiants qui se feraient\r\nle porte-voix des consommateurs,\r\n\r\n19:50:39:15  19:50:44:12\r\n    mais aucun parti politique\r\net aucun syndicat ne les soutient.\r\n\r\n19:50:44:22  19:50:47:14\r\n-C'est une initiative qui est partie\r\n\r\n19:50:47:19  19:50:50:01\r\n d'une augmentation des plaintes.\r\n\r\n19:50:50:06  19:50:54:13\r\n      Nos magazines touchent\r\n      2,5 mios de lecteurs,\r\n\r\n19:50:54:18  19:50:59:11\r\n         on sent le pouls\r\n  des demandes des consommateurs.\r\n\r\n19:51:00:21  19:51:05:19\r\n       -Le service public\r\ndoit-il ou non subir la r\u00e9forme ?\r\n\r\n19:51:06:00  19:51:08:23\r\n   Verdict le 5 juin prochain.\r\n\r\n19:51:10:14  19:51:14:08\r\n  -Les chenilles processionnaires\r\n       reviennent en force.\r\n\r\n19:51:14:12  19:51:18:19\r\n  Elles pullulent dans certaines\r\n  r\u00e9gions et elles repr\u00e9sentent\r\n\r\n19:51:19:00  19:51:21:03\r\n un risque de r\u00e9action urticaire.\r\n\r\n19:51:21:08  19:51:24:07\r\n    Les enfants sont concern\u00e9s,\r\n      mais aussi les adultes,\r\n\r\n19:51:24:11  19:51:28:04\r\n notamment ceux qui se prom\u00e8nent \r\nou qui travaillent dans la nature.\r\n\r\n19:51:29:00  19:51:31:01\r\n -C'est un fl\u00e9au, et cette ann\u00e9e\r\n\r\n19:51:31:06  19:51:34:21\r\no\u00f9 l'hiver est rest\u00e9 doux, elles \r\nont prolif\u00e9r\u00e9 de mani\u00e8re pr\u00e9coce.\r\n\r\n19:51:35:02  19:51:38:17\r\n Les chenilles processionnaires\r\nsont pourvues de poils urticants\r\n\r\n19:51:38:22  19:51:41:08\r\nqu'elles peuvent projeter en l'air.\r\n\r\n19:51:41:12  19:51:45:05\r\n  Depuis d\u00e9cembre, les services\r\nforestiers d\u00e9truisent leurs nids.\r\n\r\n19:51:45:14  19:51:47:16\r\n-C'est vraiment des sales bestioles.\r\n\r\n19:51:47:21  19:51:49:10\r\n      On a beau se prot\u00e9ger,\r\n\r\n19:51:49:14  19:51:52:08\r\n  on a tout le temps des boutons.\r\n\r\n19:51:52:12  19:51:54:12\r\n            Ca d\u00e9mange.\r\n\r\n19:51:56:01  19:52:01:03\r\n  -Cela peut m\u00eame br\u00fbler les yeux,\r\nvoire cr\u00e9er des oed\u00e8mes pulmonaires.\r\n\r\n19:52:01:12  19:52:05:06\r\n  -On a beaucoup de demandes des\r\n  particuliers car ces chenilles\r\n\r\n19:52:05:11  19:52:07:21\r\nposent des probl\u00e8mes pour les enfants\r\n\r\n19:52:08:02  19:52:10:06\r\n  et pour les animaux domestiques\r\n\r\n19:52:10:11  19:52:12:16\r\n  qui ont tendance \u00e0 les manger.\r\n\r\n19:52:13:03  19:52:14:18\r\n      -Un danger pour tous.\r\n\r\n19:52:14:23  19:52:18:09\r\n       Le canton de Gen\u00e8ve\r\n     leur d\u00e9clare la guerre.\r\n\r\n19:52:18:18  19:52:21:02\r\n-C'est un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique\r\n\r\n19:52:21:07  19:52:23:16\r\ncar \u00e7a co\u00fbte cher \u00e0 la collectivit\u00e9.\r\n\r\n19:52:23:21  19:52:28:11\r\nJ'ai fait trois jours dans le noir, \r\nsuite \u00e0 une infection \u00e0 leurs poils.\r\n\r\n19:52:28:15  19:52:32:07\r\n   En tant qu'ancien paysagiste,\r\n   je connais bien le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:52:32:11  19:52:36:15\r\nIl est normal de rendre obligatoire\r\n    l'\u00e9limination de ces nids.\r\n\r\n19:52:37:01  19:52:40:11\r\n  -La police pourra donc forcer\r\n    l'\u00e9limination de ces nids\r\n\r\n19:52:40:15  19:52:42:02\r\n     par les propri\u00e9taires.\r\n\r\n19:52:42:07  19:52:46:17\r\n La lutte chimique existe mais \r\nelle est n\u00e9faste pour la nature.\r\n\r\n19:52:47:05  19:52:49:05\r\n  -Les m\u00e9sanges en sont friandes\r\n\r\n19:52:49:10  19:52:51:11\r\n      mais \u00e7a ne suffit pas.\r\n\r\n19:52:51:15  19:52:58:22\r\n  Une fois que les nids sont dans\r\nl'arbre, l'\u00e9limination est le mieux.\r\n\r\n19:52:59:09  19:53:01:11\r\n -C'est presque d\u00e9j\u00e0 trop tard.\r\n\r\n19:53:01:15  19:53:03:14\r\n  Avec les premi\u00e8res chaleurs,\r\n\r\n19:53:03:19  19:53:06:13\r\n         les chenilles\r\n  se sont mises en procession.\r\n\r\n19:53:06:18  19:53:10:22\r\n  Elles s'enfoncent dans le sol\r\n      puis se transforment\r\n\r\n19:53:11:03  19:53:17:03\r\n en papillons nocturnes, avant \r\nde fonder de nouvelles colonies.\r\n\r\n19:53:18:14  19:53:22:01\r\n     -Le politiquement correct\r\n     gagne le monde du jouet.\r\n\r\n19:53:22:06  19:53:27:01\r\nD\u00e8s cet \u00e9t\u00e9, on verra de nouvelles\r\npoup\u00e9es Barbie qui tranchent avec\r\n\r\n19:53:27:06  19:53:29:15\r\nles anciens mod\u00e8les, trop normatifs.\r\n\r\n19:53:29:20  19:53:31:12\r\n      Les uns applaudissent,\r\n\r\n19:53:31:17  19:53:35:11\r\n       les autres critiquent\r\n  des bons sentiments mal plac\u00e9s.\r\n\r\n19:53:36:14  19:53:39:08\r\n   -Fini la blonde filiforme.\r\n\r\n19:53:39:12  19:53:42:20\r\n      Barbie change de look\r\n   et entame une nouvelle vie.\r\n\r\n19:53:43:01  19:53:47:11\r\nHanches plus g\u00e9n\u00e9reuses, tailles\r\nplus modestes, brunes, rousses.\r\n\r\n19:53:47:16  19:53:49:10\r\n    Mattel se r\u00e9sout \u00e0 donner\r\n\r\n19:53:49:14  19:53:54:09\r\n   des courbes et des couleurs\r\n   plus r\u00e9alistes \u00e0 sa poup\u00e9e.\r\n\r\n19:53:56:02  19:54:01:16\r\n    -Elle est pas trop grande,\r\n  pas trop mince, elle est jolie.\r\n\r\n19:54:01:21  19:54:04:00\r\n         -J'aime celle-l\u00e0.\r\n\r\n19:54:04:05  19:54:08:22\r\n      -J'aime ses chaussures\r\n         et ses cheveux.\r\n\r\n19:54:09:10  19:54:12:00\r\n-Pour les sp\u00e9cialistes de l'enfance,\r\n\r\n19:54:12:05  19:54:16:00\r\n      la diversit\u00e9 \u00e9largit\r\n     l'horizon des enfants.\r\n\r\n19:54:16:10  19:54:17:16\r\n            -Une poup\u00e9e\r\n\r\n19:54:17:21  19:54:20:10\r\n    qui ne nous ressemble pas,\r\n\r\n19:54:20:14  19:54:24:09\r\n     c'est pouvoir reconna\u00eetre\r\n     la diff\u00e9rence de l'autre.\r\n\r\n19:54:24:13  19:54:30:09\r\n  Et pouvoir accepter que l'autre\r\n       est aussi important.\r\n\r\n19:54:31:18  19:54:35:01\r\n    -Le jouet participe \u00e0 la \r\n    construction de l'enfant.\r\n\r\n19:54:35:06  19:54:39:02\r\nCertains adultes ont bien int\u00e9gr\u00e9\r\n     cet enjeu identitaire,\r\n\r\n19:54:39:07  19:54:42:19\r\n   \u00e0 l'instar de l'association\r\n    de parents \"Toy like me\"\r\n\r\n19:54:43:00  19:54:45:22\r\n    qui milite pour des jeux\r\n       encore plus r\u00e9els:\r\n\r\n19:54:46:03  19:54:50:14\r\npoup\u00e9es malentendantes, avec taches\r\n    de naissance sur le visage.\r\n\r\n19:54:50:19  19:54:53:06\r\n          Ces poup\u00e9es\r\n   ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7ues sur mesure\r\n\r\n19:54:53:11  19:54:55:23\r\npour ressembler \u00e0 leur propri\u00e9taire.\r\n\r\n19:54:56:04  19:55:03:02\r\nDans cet \u00e9tablissement genevois qui\r\n accueille des enfants handicap\u00e9s,\r\n\r\n19:55:03:07  19:55:07:16\r\n       les pensionnaires\r\nne les trouvent pas \u00e0 leur go\u00fbt.\r\n\r\n19:55:07:21  19:55:16:23\r\nFace \u00e0 diverses poup\u00e9es pr\u00e9sent\u00e9es,\r\n   tous pr\u00e9f\u00e8rent la classique.\r\n\r\n19:55:18:13  19:55:22:22\r\n      -Pour eux, c'est normal\r\n       d'aimer la m\u00eame chose\r\n\r\n19:55:23:03  19:55:25:21\r\n    que leurs fr\u00e8res et soeurs.\r\n\r\n19:55:26:02  19:55:29:10\r\n C'est beaucoup dans l'imaginaire.\r\n\r\n19:55:29:14  19:55:34:11\r\n Ils veulent la plus belle poup\u00e9e,\r\n      comme tous les enfants.\r\n\r\n19:55:34:20  19:55:39:06\r\n -LEGO va inclure un personnage \r\nen chaise roulante dans sa gamme.\r\n\r\n19:55:39:11  19:55:45:02\r\nLes adultes sont les plus impatients\r\n de d\u00e9couvrir ces gammes r\u00e9alistes.\r\n\r\n19:55:46:02  19:55:48:04\r\n    -La Chine sera d'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:55:48:09  19:55:52:20\r\n Le pays a montr\u00e9, ces derni\u00e8res \r\n semaines, son app\u00e9tit \u00e9conomique\r\n\r\n19:55:53:01  19:55:55:12\r\nen rachetant des entreprises suisses.\r\n\r\n19:55:55:17  19:55:59:19\r\n    L'orgueil national chinois\r\n se place dans d'autres domaines.\r\n\r\n19:56:00:00  19:56:02:11\r\n       Les clubs de football\r\n          ont de l'argent\r\n\r\n19:56:02:16  19:56:04:16\r\n   et entendent bien l'utiliser.\r\n\r\n19:56:05:14  19:56:10:11\r\n   -Le spectacle est typiquement\r\nchinois, les vedettes un peu moins.\r\n\r\n19:56:10:16  19:56:13:11\r\n       Le Hebei Fortune, \r\n      au nord de la Chine,\r\n\r\n19:56:13:15  19:56:15:20\r\n pr\u00e9sente ses nouveaux joueurs.\r\n\r\n19:56:16:01  19:56:18:18\r\nUne brochette de stars \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:56:18:23  19:56:22:08\r\n   Il y a l'Ivoirien Gervinho\r\n     achet\u00e9 20 mios de frs.\r\n\r\n19:56:22:12  19:56:29:08\r\n   L'Argentin Ezequiel Lavezzi ou\r\nencore le Camerounais St\u00e9phane Mbia.\r\n\r\n19:56:31:01  19:56:33:09\r\n -Pourquoi vous \u00eates venu ici ?\r\n\r\n19:56:33:13  19:56:35:14\r\n   -C'est pour le projet sportif\r\n\r\n19:56:35:19  19:56:37:11\r\n     qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:56:37:16  19:56:39:15\r\n  -Le projet financier aussi ?\r\n\r\n19:56:39:20  19:56:42:22\r\n  -Je n'ai pas envie d'en parler.\r\n\r\n19:56:43:08  19:56:46:07\r\n  -Cet hiver, la ligue chinoise\r\n         a d\u00e9pens\u00e9 plus\r\n\r\n19:56:46:11  19:56:48:18\r\n que les championnats europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:56:48:23  19:56:54:09\r\nLe pr\u00e9sident Xi Jinping a fait du\r\nfootball une priorit\u00e9 nationale.\r\n\r\n19:56:54:18  19:56:56:15\r\n   -C'est n\u00e9cessaire d'investir\r\n\r\n19:56:56:20  19:56:58:16\r\n      plus d'argent qu'avant.\r\n\r\n19:56:58:21  19:57:03:05\r\n Si on consid\u00e8re l'immense march\u00e9,\r\n   la croissance de l'\u00e9conomie,\r\n\r\n19:57:03:10  19:57:08:11\r\n le championnat chinois va devenir\r\n l'un des plus puissants du monde.\r\n\r\n19:57:08:22  19:57:12:16\r\n-Mais P\u00e9kin veut aussi fabriquer\r\n     ses propres champions.\r\n\r\n19:57:12:21  19:57:18:11\r\n   Au sud du pays, bienvenue \r\n   \u00e0 l'acad\u00e9mie d'Evergrande,\r\n\r\n19:57:18:15  19:57:22:10\r\n      le Saint des saints \r\n      du football chinois,\r\n\r\n19:57:22:14  19:57:26:06\r\n      avec ses 50 terrains\r\n      et ses 2'800 \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:57:26:11  19:57:31:14\r\n   Petit d\u00e9jeuner copieux puis\r\n   rassemblement dans la cour.\r\n\r\n19:57:31:19  19:57:38:06\r\n Direction les pelouses pour des\r\nheures d'entra\u00eenements intensifs.\r\n\r\n19:57:38:11  19:57:42:09\r\n   Les jeunes sont supervis\u00e9s\r\n    par 28 coachs espagnols,\r\n\r\n19:57:42:13  19:57:46:01\r\n     comme Sergio qui vient\r\n        du Real Madrid.\r\n\r\n19:57:46:12  19:57:48:08\r\n    -Cette acad\u00e9mie pour nous,\r\n\r\n19:57:48:12  19:57:50:15\r\n  c'est quelque chose d'innovant,\r\n\r\n19:57:50:20  19:57:54:11\r\n \u00e7a n'existe nulle part ailleurs.\r\n\r\n19:57:55:16  19:58:01:10\r\n   -C'est Evergrande, un g\u00e9ant de\r\nl'immobilier qui en est \u00e0 l'origine.\r\n\r\n19:58:01:20  19:58:04:01\r\n      -L'investissement total\r\n\r\n19:58:04:06  19:58:06:17\r\n      est de 183 mios de frs.\r\n\r\n19:58:06:22  19:58:08:22\r\n   On est cit\u00e9 dans le Guinness\r\n\r\n19:58:09:03  19:58:13:06\r\n des records comme la plus grande\r\n   \u00e9cole de football du monde.\r\n\r\n19:58:13:16  19:58:17:00\r\n  -Les futurs Messi ou Ronaldo\r\n     ont entre 9 et 16 ans.\r\n\r\n19:58:17:05  19:58:19:16\r\n        Les 25 meilleurs\r\n      d'entre eux partiront\r\n\r\n19:58:19:21  19:58:21:22\r\n faire leurs gammes en Espagne.\r\n\r\n19:58:22:03  19:58:24:03\r\n     Ils y resteront 3 ans.\r\n\r\n19:58:24:12  19:58:26:10\r\n    -Mes parents m'ont mis ici,\r\n\r\n19:58:26:14  19:58:29:10\r\n   car je veux devenir une star.\r\n\r\n19:58:29:20  19:58:31:18\r\n    -J'esp\u00e8re jouer en Espagne.\r\n\r\n19:58:31:23  19:58:34:12\r\n     Sinon, je rentrerai jouer\r\n\r\n19:58:34:17  19:58:40:05\r\n   dans le championnat chinois, \r\n   puis dans l'\u00e9quipe nationale.\r\n\r\n19:58:40:15  19:58:45:07\r\n       -P\u00e9kin veut ouvrir\r\n    15'000 \u00e9coles de football\r\n\r\n19:58:45:11  19:58:49:03\r\n          pour devenir\r\n une grande nation du football.\r\n\r\n19:58:49:08  19:58:50:23\r\n         Pour l'instant,\r\n\r\n19:58:51:04  19:58:55:12\r\nla Chine se contente d'une 93\u00e8me\r\n  place au classement mondial.\r\n\r\n19:58:56:11  19:59:00:21\r\n-Voici qui va donner un coup de vieux\r\n      \u00e0 beaucoup d'entre nous.\r\n\r\n19:59:01:02  19:59:03:15\r\n         \"Les Visiteurs\",\r\n       avec Reno et Clavier,\r\n\r\n19:59:03:20  19:59:06:00\r\n  \u00e9tait le grand succ\u00e8s de 1993.\r\n\r\n19:59:06:05  19:59:07:08\r\n          Ils reviennent.\r\n\r\n19:59:07:12  19:59:10:19\r\n     Cette fois, le cadre est\r\n     la R\u00e9volution fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:59:11:00  19:59:15:09\r\n Leur humour assurera sans doute \r\n une des grandes sorties de 2016.\r\n\r\n19:59:16:03  19:59:18:01\r\n           -C'est okay !\r\n\r\n19:59:18:11  19:59:19:20\r\n       -\u00c7a vous fait rire ?\r\n\r\n19:59:20:01  19:59:23:11\r\n-Nous oui, impossible de r\u00e9sister\r\n      \u00e0 cette com\u00e9die culte\r\n\r\n19:59:23:15  19:59:27:11\r\n  qui cr\u00e9a le duo de pouilleux\r\n   le plus c\u00e9l\u00e8bre de France.\r\n\r\n19:59:27:15  19:59:29:23\r\n       Ils re-reviennent.\r\n\r\n19:59:31:13  19:59:35:20\r\n   -M. Jacquouille, \u00e0 la longue,\r\n      \u00e7a devient casse-pied.\r\n\r\n19:59:36:07  19:59:38:19\r\n    -Et en pleine r\u00e9volution.\r\n\r\n19:59:39:06  19:59:41:06\r\n  -\u00c0 cette p\u00e9riode, tout change:\r\n\r\n19:59:41:11  19:59:43:19\r\nles id\u00e9es, les rapports politiques,\r\n\r\n19:59:44:00  19:59:46:11\r\n  les rapports sociaux, la mode.\r\n\r\n19:59:46:15  19:59:50:14\r\n Elle est d\u00e9mente \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n19:59:51:00  19:59:54:00\r\n -Les d\u00e9cors aussi sont d\u00e9ments,\r\n\r\n19:59:54:05  19:59:57:00\r\n tout comme le nombre de stars.\r\n\r\n19:59:57:05  20:00:01:16\r\n    Celui qui porte le mieux\r\n  la perruque, c'est Alex Lutz\r\n\r\n20:00:01:21  20:00:05:14\r\n    Ce qu'on attend le plus,\r\n  c'est Clavier en Jacquouille,\r\n\r\n20:00:05:19  20:00:08:14\r\n Jacques Couille ou Jacouillet.\r\n\r\n20:00:08:19  20:00:13:03\r\n        Jean Reno, lui,\r\n   ne peut \u00eatre que Godefroy.\r\n\r\n20:00:14:12  20:00:17:19\r\n   -C'est sorcellerie, Messire,\r\n          on est niqu\u00e9.\r\n\r\n20:00:18:06  20:00:21:05\r\n        Jean est un acteur\r\n     sombre et fort, un h\u00e9ros,\r\n\r\n20:00:21:10  20:00:24:07\r\n qui contrebalance ce que je joue.\r\n\r\n20:00:24:11  20:00:32:08\r\n     C'est un couple original \r\n     dans le cin\u00e9ma populaire.\r\n\r\n20:00:34:20  20:00:37:11\r\n    -Je ne fais pas de com\u00e9die:\r\n\r\n20:00:37:16  20:00:41:06\r\nmon personnage n'a pas de descendance\r\n\r\n20:00:41:11  20:00:44:05\r\n          et est coinc\u00e9\r\n     dans ce couloir de merde\r\n\r\n20:00:44:10  20:00:50:13\r\n       \u00e0 cause d'une potion\r\n  avec un valet r\u00e9volutionnaire.\r\n\r\n20:00:50:18  20:00:54:06\r\n-C'est pour \u00e7a qu'il veut se sauver.\r\n\r\n20:00:54:15  20:00:58:16\r\n    -Coinc\u00e9s au 18\u00e8me si\u00e8cle,\r\nles anachronismes marchent moins.\r\n\r\n20:00:58:21  20:01:01:19\r\n Restent donc les blagues scato.\r\n\r\n20:01:02:05  20:01:05:10\r\n-On n'en veut pas, de cette couille !\r\n\r\n20:01:05:19  20:01:08:03\r\n -Les couilles, c'est autre chose.\r\n\r\n20:01:08:08  20:01:10:14\r\nC'est compl\u00e8tement pas scatologique.\r\n\r\n20:01:10:19  20:01:12:21\r\n Honn\u00eatement, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir.\r\n\r\n20:01:13:02  20:01:15:11\r\n  Mais c'est une bonne question.\r\n\r\n20:01:15:16  20:01:18:14\r\n      Vous vous \u00eates plant\u00e9e\r\n         mais c'est bien.\r\n\r\n20:01:19:00  20:01:20:22\r\n   -Allez, on rira... ou pas.\r\n\r\n20:01:22:17  20:01:26:21\r\n -Ce soir, \"ABE\" parle des fruits\r\n    qui ne sont pas de saison.\r\n\r\n20:01:27:02  20:01:31:13\r\nFaut-il culpabiliser quand on mange\r\n   des fraises en plein hiver ?\r\n\r\n20:01:31:18  20:01:34:06\r\n         Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n        \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:34:15  20:01:41:21\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT: \r\n J.Deffaugt, L.Estade, E.Gattlen,\r\n    K.Marcato, L.Martignetti,\r\n    C.Mohnhaupt, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-05T00:56:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604507471", "durationSec": 162, "title": "SO DELOCALISATION ROLAND_RTS000000780945", "excerpt": "L'entreprise suisse de produits alimentaires Roland va d\u00e9localiser une partie de sa production dans une nouvelle usine en Roumanie. Le directeur de Cornu SA Marc-Andr\u00e9 Cornu explique que sa d\u00e9cision est li\u00e9e au franc fort et qu'il n'y aura pas de licenciement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GENOUD, Katherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GABIOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MORAT", "SUISSE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE ALIMENTAIRE", "D\u00c9LOCALISATION"], "sequenceIds": ["1513368"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507472", "durationSec": 25, "title": "SO DEMISSION ISLANDE 2_RTS000000781211", "excerpt": "Les salaires des dirigeants des entreprises suisses ont augment\u00e9 de 1% en moyenne en 2015 selon une \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9 de conseil WillisTowerWatson. L'ancien procureur tessinois Pablo Bernasconi d\u00e9noncent les r\u00e9mun\u00e9rations abusives des directeurs g\u00e9n\u00e9raux, toujours en hausse malgr\u00e9 l'acceptation de l'initiative Minder."}, {"internalArchiveId": "AA1604507473", "durationSec": 116, "title": "SO ETUDE REVENUS CEO_RTS000000781257", "excerpt": "Des avocats suisses ont jou\u00e9 le r\u00f4le d'interm\u00e9diaires dans la cr\u00e9ation de soci\u00e9t\u00e9s offshore r\u00e9v\u00e9l\u00e9es dans l'affaire des Panama Papers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SALAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507474", "durationSec": 108, "title": "SO AVOCATS PANAMA_RTS000000781288", "excerpt": "Les chenilles processionnaires sont susceptibles de provoquer des r\u00e9actions urticantes et des troubles respiratoires. Les autorit\u00e9s valaisannes et genevoises tentes de lutter contre ces insectes en d\u00e9truisant leur nids.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "SPIERER, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9VASION FISCALE", "PARADIS FISCAL"], "sequenceIds": ["1507522"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507475", "durationSec": 112, "title": "SO CHENILLES PROCESSIONNAIRES VERSION 2_RTS000000781003", "excerpt": "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard a lanc\u00e9 la campagne contre l'initiative \" En faveur du service public \". L'initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par plusieurs magazine de d\u00e9fense des consommateurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CHENILLE"], "sequenceIds": ["1507557"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507476", "durationSec": 112, "title": "SO CP LEUTHARDSERVICE PUBLIC_RTS000000781262", "excerpt": "Le mouvement \" Nuit debout \" se d\u00e9veloppe en marge des contestations contre le r\u00e9vision de la loi sur le travail. Des manifestants se regroupent le soir sur la place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris et relaient le mouvement sur les r\u00e9seaux sociaux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "SERVICE PUBLIC"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"], "sequenceIds": ["1507549"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507477", "durationSec": 120, "title": "SO FRANCE NUIT DEBOUT 02_RTS000000781216", "excerpt": "La soci\u00e9t\u00e9 Mattel a mis sur le march\u00e9 des poup\u00e9es Barbie aux mensurations plus r\u00e9alistes que sa traditionnelle poup\u00e9e filiforme. Le p\u00e9dopsychiatre Dionysos Makris explique que la diversit\u00e9 dans les jouets est importante pour les enfants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CONTESTATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507478", "durationSec": 29, "title": "SO INTERPELLATIONS PARIS_RTS000000781035", "excerpt": "Les clubs de football chinois ach\u00e8tent de plus en plus de joueurs \u00e9trangers. La Chine investit beaucoup dans le football et a cr\u00e9\u00e9 un acad\u00e9mie qui accueille 2800 \u00e9l\u00e8ves."}, {"internalArchiveId": "AA1604507479", "durationSec": 21, "title": "SO MARINE LE PEN_RTS000000780947", "excerpt": "Le film \" Les visiteurs 3 \" du r\u00e9alisateur Jean-Marie Poir\u00e9 r\u00e9unit \u00e0 nouveau les acteurs Christian Clavier et Jean Reno. L'intrigue se d\u00e9roule pendant la R\u00e9volution fran\u00e7aise."}, {"internalArchiveId": "AA1604507480", "durationSec": 105, "title": "SO POROCHENKO_RTS000000781181", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604507481", "durationSec": 130, "title": "FRIGO BARBIE CHANGE_RTS000000781314", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUMENTHALER, Micaela", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POUP\u00c9E", "JOUET"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507482", "durationSec": 174, "title": "SO GF CHINE FOOT_RTS000000764010", "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "FORMATION", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1507561"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507483", "durationSec": 125, "title": "SO FILM VISITEURS 3_RTS000000781093", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604507523", "summary": "Ext du b\u00e2timent de la soci\u00e9t\u00e9 d'avocats d'affaires Lenz & Staehelin avec enseigne. Itw de Shelby R- du Pasquier, associ\u00e9. Plaque et ext du cabinet Mossack Fonseca & Co.", "id": "1507522", "visualThemes": ["AVOCAT"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507524", "summary": "Plateau : itw de Christian Luescher, avocat et conseiller national.", "id": "1507523"}, {"internalArchiveId": "AA1604507550", "summary": "Facteur roulant sur un deux-roues de la Poste et d\u00e9posant du courrier dans une bo\u00eete au lettre. Itw de Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. Itw de Zeynep Ersan Bordoz, directrice et r\u00e9dactrice en chef de \"Bon \u00e0 savoir\".", "id": "1507549", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507558", "summary": "Chenilles processionnaires avan\u00e7ant en procession sur le bitume. \nMollens : Employ\u00e9 forestier d\u00e9truisant des nids de chenilles sur des arbres. Itw Yann, employ\u00e9 et  de Michel Schl\u00e4fli, responsable Triage forestier Sierre et Noble-Contr\u00e9e.\nGen\u00e8ve : Itw de Luc Barthassat, conseiller d'Etat genevois. Nids de chenilles. Pi\u00e8ge \u00e0 chenilles dans un arbre. Itw de Roger Beer, chef du service arbres et nature.", "id": "1507557", "visualThemes": ["CHENILLE"], "visualGeographicals": ["VALAIS", "GENEVE", "MOLLENS (VS)"], "visualPersons": ["BARTHASSAT, LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507562", "summary": "Joueurs \u00e9trangers du club de football chinois. Hebei Fortune en align\u00e9 sur sc\u00e8ne lors d'un spectacle de pr\u00e9sentation. Gervinho, joueur ivoirier et  Ezequiel Lavezzi, joueur argentin \u00e0 l'entra\u00eenement. Itw de St\u00e9phane Mbia, footballer. Still de Xi Jinping, pr\u00e9sident chinois, shootant dans un ballon. Itw de Ye Jun, pr\u00e9sident de Hebei Fortune FC.\nOuverture du portail et b\u00e2timent de l'acad\u00e9mie de football Evergrande. El\u00e8ves mangeant dans la caf\u00e9t\u00e9ria, rassembl\u00e9s dans la cour de l'\u00e9cole puis d'entra\u00eenant sur des terrains. Itw de Sergio _Zarco Diaz, entra\u00eeneur. Itw de Zhou Zhengmin, vice-pr\u00e9sidente de l'acad\u00e9mie. Itw d'\u00e9l\u00e8ves.", "id": "1507561", "visualThemes": ["B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "\u00c9L\u00c8VE", "SPORTIF PROFESSIONNEL"], "visualGeographicals": ["CHINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513407", "summary": "Usine Roland \u00e0 Morat : machines fabricant des bretzels et des zwieback. Itw de Marc-Andr\u00e9 Cornu, directeur de Cornu SA. Archives de la boulangerie du grand-p\u00e8re et de la production de fl\u00fbtes au beurre. Enseigne Roland.", "id": "1513368", "visualThemes": ["USINE", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE", "ENSEIGNE"], "visualGeographicals": ["MORAT"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1648248", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024585", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1505765", "internalArchiveId": "AA1603505726", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-04T00:00:00Z", "durationSec": 1171, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7623261", "imageURL": "http://www.rts.ch/7623270.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "VD: le patron du Caf\u00e9 du March\u00e9 de Payerne est \u00e9galement pasteur de l'\u00c9glise r\u00e9form\u00e9e", "BE: l\u2019UDC Pierre-Alain Schnegg a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour repr\u00e9senter le Jura bernois", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "Les 700 habitants de R\u00fcdlingen ont tous chang\u00e9 d'adresse", "FR / Remise en question de la station de Charmey: le point avec Nicolas Beer \u00e0 Charmey", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["C\u2019est l\u2019\u00c9glise protestante vaudoise qui a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019ouvrir un caf\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l\u2019abbatiale de Payerne et d\u2019y installer un pasteur.", "C'est la fin de 10 ans de majorit\u00e9 rose-verte dans le canton. Le budget de la ville de Bienne a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 accept\u00e9.", "Un changement n\u00e9cessaire pour mettre fin \u00e0 une petite anarchie."], "variantIds": ["ece-7518372", "ece-7520509", "ece-7520511"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-26T19:02:18Z", "subTitles": ["18:59:01:00  18:59:18:12\r\n...\r\n\r\n18:59:18:17  18:59:25:20\r\n -L'UDC P-A.Schnegg a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier\r\ngr\u00e2ce \u00e0 la majorit\u00e9 du Jura bernois.\r\n\r\n18:59:26:01  18:59:30:04\r\n   Il a fait basculer \u00e0 droite\r\n      l'ex\u00e9cutif de Berne.\r\n\r\n18:59:30:09  18:59:33:10\r\n      Quelles cons\u00e9quences\r\n    pour la r\u00e9gion de Moutier\r\n\r\n18:59:33:14  18:59:36:00\r\n  et la question jurassienne ?\r\n\r\n18:59:36:05  18:59:40:23\r\n-Je sais ce que c'est que de passer\r\n   beaucoup d'heures au travail.\r\n\r\n18:59:41:04  18:59:46:18\r\n       Avec cette \u00e9lection,\r\n   je vais retourner au charbon.\r\n\r\n18:59:47:05  18:59:51:01\r\n       -Nous rencontrerons\r\n le pasteur cafetier de Payerne.\r\n\r\n18:59:51:06  18:59:55:22\r\n  Du Caf\u00e9 du march\u00e9 \u00e0 l'abbatiale,\r\nun m\u00eame engagement pour P.Haesslein.\r\n\r\n18:59:56:03  18:59:59:07\r\n    Rencontre avec un homme \r\n    qui sert la bi\u00e8re locale\r\n\r\n18:59:59:11  19:00:01:22\r\n       et le vin de messe\r\n       avec la m\u00eame joie.\r\n\r\n19:00:02:03  19:00:06:22\r\n -Heureusement, le Cr\u00e9ateur nous \r\na dot\u00e9s d'un cerveau \u00e0 deux c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n19:00:07:03  19:00:10:09\r\nCa permet de diff\u00e9rencier les choses.\r\n\r\n19:00:10:13  19:00:13:22\r\n    Apr\u00e8s, il faut faire avec.\r\n\r\n19:00:14:18  19:00:17:11\r\n    -Reportage dans le canton\r\n         de Schaffhouse,\r\n\r\n19:00:17:16  19:00:22:09\r\n   o\u00f9 un village a d\u00fb changer\r\nses noms de rues et ses num\u00e9ros.\r\n\r\n19:00:22:13  19:00:27:00\r\n  Les maisons \u00e9taient class\u00e9es\r\n selon leur police d'assurance.\r\n\r\n19:00:27:05  19:00:30:16\r\n       Il a fallu inventer\r\n        de nouveaux noms.\r\n\r\n19:00:30:21  19:00:32:16\r\n    A voir en fin de journal.\r\n\r\n19:00:35:22  19:00:39:08\r\nL'avenir de la station fribourgeoise\r\n             de Charmey\r\n\r\n19:00:39:12  19:00:41:13\r\n   est au coeur de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:00:41:18  19:00:44:02\r\n    Faut-il abandonner le ski ?\r\n\r\n19:00:44:07  19:00:46:17\r\n      Comment se r\u00e9inventer ?\r\n\r\n19:00:46:23  19:00:51:16\r\nLes remont\u00e9es m\u00e9caniques se trouvent\r\ndans une situation financi\u00e8re tendue\r\n\r\n19:00:51:21  19:00:54:19\r\n       \u00e0 cause de plusieurs\r\n        hivers d\u00e9cevants.\r\n\r\n19:00:55:01  19:00:59:12\r\n      Ce soir, les habitants\r\n    ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 d\u00e9couvrir\r\n\r\n19:00:59:17  19:01:02:21\r\n       diff\u00e9rents sc\u00e9narios\r\n        de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:01:03:02  19:01:06:22\r\n La pr\u00e9sentation vient de d\u00e9buter.\r\n\r\n19:01:08:13  19:01:11:10\r\nN.Beer, on vous retrouve \u00e0 Charmey.\r\n\r\n19:01:11:14  19:01:24:01\r\n     Cette s\u00e9ance se d\u00e9roule \r\n    dans une certaine tension.\r\n\r\n19:01:27:20  19:01:34:13\r\n-Oui, cette s\u00e9ance d'information, les\r\n habitants de Charmey l'attendaient.\r\n\r\n19:01:34:18  19:01:36:19\r\n     Ils sont venus en nombre.\r\n\r\n19:01:36:20  19:01:42:21\r\n  Mais les cam\u00e9ras ont \u00e9t\u00e9 pri\u00e9es\r\n     de rester \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:01:44:20  19:01:48:11\r\n     La commune est intervenue\r\n\u00e0 de nombreuses reprises pour gommer\r\n\r\n19:01:48:13  19:01:51:04\r\n    les d\u00e9ficits de la soci\u00e9t\u00e9\r\n         d'exploitation.\r\n\r\n19:01:51:06  19:01:57:05\r\n          Le responsable\r\n      de l'office du tourisme\r\n\r\n19:01:57:17  19:02:03:17\r\n         a bris\u00e9 un tabou\r\nen \u00e9voquant un avenir sans le ski.\r\n\r\n19:02:06:00  19:02:11:00\r\n      Cet avis semble partag\u00e9\r\n  par des habitants de la r\u00e9gion,\r\n\r\n19:02:11:05  19:02:14:16\r\n           qui pr\u00e9f\u00e8rent\r\n     se taire face aux autres.\r\n\r\n19:02:14:18  19:02:20:18\r\n   -A priori, Charmey ne va pas\r\n renoncer au ski dans l'imm\u00e9diat ?\r\n\r\n19:02:28:07  19:02:32:05\r\n -Non, selon les premiers \u00e9l\u00e9ments\r\n qui ont filtr\u00e9, le renouvellement\r\n\r\n19:02:32:07  19:02:36:09\r\nde la t\u00e9l\u00e9cabine reste la priorit\u00e9\r\n des responsables de la station.\r\n\r\n19:02:36:11  19:02:41:11\r\n  Pour obtenir l'autorisation, il\r\nfaudra trouver 2 millions de francs.\r\n\r\n19:02:41:12  19:02:46:08\r\n    On pr\u00e9voit l'installation \r\n   de canons \u00e0 neige \u00e9galement.\r\n\r\n19:02:46:10  19:02:52:10\r\n     Mais pour se maintenir, \r\n     il faut \u00e9largir l'offre.\r\n\r\n19:02:55:10  19:03:04:20\r\n  La cr\u00e9ation de circuits de VTT\r\n pourrait attirer les clients ici\r\n\r\n19:03:04:22  19:03:08:08\r\n    et exploiter la t\u00e9l\u00e9cabine\r\n          toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:03:08:10  19:03:10:09\r\n             -Merci.\r\n\r\n19:03:10:09  19:03:14:14\r\n   Parmi les autres points forts\r\n    du jour en Suisse romande:\r\n\r\n19:03:14:19  19:03:19:16\r\n     la plan de d\u00e9mant\u00e8lement\r\n   de la centrale de Muehleberg.\r\n\r\n19:03:23:11  19:03:27:06\r\n   -Le plan de d\u00e9saffectation\r\n  de la centrale de Muehleberg\r\n\r\n19:03:27:11  19:03:29:14\r\n      est mis \u00e0 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:03:29:19  19:03:33:09\r\n    A Berne, l'entreprise BKW\r\n     a pr\u00e9sent\u00e9 son projet.\r\n\r\n19:03:34:08  19:03:37:00\r\n         -C'est le premier\r\n       d\u00e9mant\u00e8lement suisse,\r\n\r\n19:03:37:05  19:03:39:18\r\nmais pas le premier dans le monde.\r\n\r\n19:03:39:23  19:03:44:17\r\n    150 usines nucl\u00e9aires sont\r\ndans le processus de d\u00e9mant\u00e8lement\r\n\r\n19:03:44:22  19:03:49:05\r\n      ou ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9es.\r\n\r\n19:03:49:10  19:03:52:16\r\n   Techniquement, on va profiter\r\n        de ces exp\u00e9riences.\r\n\r\n19:03:53:03  19:03:56:19\r\n        -Le d\u00e9mant\u00e8lement\r\n    d\u00e9butera en d\u00e9cembre 2019\r\n\r\n19:03:57:00  19:03:59:22\r\n  et devrait s'achever en 2031.\r\n\r\n19:04:00:03  19:04:02:06\r\n   Son co\u00fbt: 2,3 mias de frs.\r\n\r\n19:04:03:18  19:04:06:09\r\n    -Jonathan a perdu la vie\r\n         par accident.\r\n\r\n19:04:06:13  19:04:10:23\r\n     Deux ans apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s\r\n     d'un coll\u00e9gien vaudois\r\n\r\n19:04:11:04  19:04:13:11\r\n   lors d'un voyage d'\u00e9tudes,\r\n\r\n19:04:13:15  19:04:16:22\r\n le Tribunal des mineurs vaudois\r\n       a class\u00e9 l'affaire.\r\n\r\n19:04:17:03  19:04:22:01\r\nC'est en manipulant un couteau qu'il\r\ns'est mortellement bless\u00e9 au coeur.\r\n\r\n19:04:22:06  19:04:24:01\r\n Il \u00e9tait avec quatre camarades.\r\n\r\n19:04:24:13  19:04:27:17\r\n        -Le Valais voit\r\n son horizon financier s'ouvrir\r\n\r\n19:04:27:22  19:04:31:01\r\n         avec le retour\r\n  d'un bilan comptable positif.\r\n\r\n19:04:31:06  19:04:37:19\r\n 2015 se r\u00e9v\u00e8le meilleur que pr\u00e9vu\r\navec un exc\u00e9dent de 95 mios de frs.\r\n\r\n19:04:38:00  19:04:41:23\r\n        Plus de la moiti\u00e9\r\nprovient des b\u00e9n\u00e9fices de la BNS.\r\n\r\n19:04:42:04  19:04:45:10\r\n        Le reste est d\u00fb\r\n    \u00e0 des rentr\u00e9es fiscales.\r\n\r\n19:04:46:11  19:04:53:02\r\n-Nous voulons amortir ces d\u00e9couverts\r\n        massivement en 2015\r\n\r\n19:04:53:07  19:04:56:07\r\ngr\u00e2ce \u00e0 ces recettes extraordinaires\r\n\r\n19:04:56:11  19:05:01:15\r\n    et terminer l'amortissement\r\ndes d\u00e9couverts 2013 et 2014 en 2016.\r\n\r\n19:05:02:08  19:05:06:01\r\n     -C'est l'heure du bilan\r\n      pour Luc Barthassat.\r\n\r\n19:05:06:06  19:05:10:21\r\nCEVA, promotion de la mobilit\u00e9 douce\r\n     et am\u00e9nagement des plages:\r\n\r\n19:05:11:02  19:05:15:02\r\n plus de la moiti\u00e9 des objectifs\r\n        ont \u00e9t\u00e9 atteints.\r\n\r\n19:05:15:07  19:05:19:09\r\n  Mais il reste encore \u00e0 faire \r\n pour fluidifier la circulation.\r\n\r\n19:05:19:13  19:05:22:12\r\n        Premi\u00e8re mesure:\r\n remplacer les feux tricolores.\r\n\r\n19:05:23:00  19:05:25:04\r\n -Les feux datent des ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n19:05:25:09  19:05:27:14\r\n   On n'arrive pas \u00e0 les r\u00e9gler.\r\n\r\n19:05:27:19  19:05:31:01\r\n   Ca co\u00fbte \u00e9norm\u00e9ment d'argent\r\n       de les reprogrammer.\r\n\r\n19:05:31:06  19:05:35:11\r\nOn doit avoir une tour de contr\u00f4le\r\n    qui puisse g\u00e9rer tout \u00e7a.\r\n\r\n19:05:35:21  19:05:38:00\r\n-Autre dossier: la travers\u00e9e du lac.\r\n\r\n19:05:38:05  19:05:41:01\r\n          Les Genevois\r\n devront se prononcer le 5 juin.\r\n\r\n19:05:44:12  19:05:49:15\r\n    -On va s'arr\u00eater un instant\r\n     dans le canton de Berne,\r\n\r\n19:05:49:20  19:05:52:17\r\n    au lendemain des \u00e9lections\r\n         au gouvernement.\r\n\r\n19:05:52:22  19:05:57:18\r\nC'est l'UDC P-A.Schnegg qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\r\n  pour repr\u00e9senter le Jura bernois.\r\n\r\n19:05:57:23  19:06:01:05\r\n         La fin de 10 ans\r\n      de majorit\u00e9 rose-verte.\r\n\r\n19:06:01:10  19:06:06:14\r\nAutre scrutin: le budget de Bienne\r\n    a finalement \u00e9t\u00e9 accept\u00e9.\r\n\r\n19:06:06:19  19:06:09:13\r\n On va en parler avec J.von Roten.\r\n\r\n19:06:12:05  19:06:14:15\r\n  -La ville de Bienne a eu chaud.\r\n\r\n19:06:14:20  19:06:17:05\r\n          Si les citoyens\r\n     avaient refus\u00e9 le budget,\r\n\r\n19:06:17:10  19:06:21:03\r\n     la ville aurait \u00e9t\u00e9 mise\r\nsous la tutelle du canton de Berne.\r\n\r\n19:06:21:08  19:06:24:02\r\n    Une premi\u00e8re pour une ville\r\n       de 50'000 habitants.\r\n\r\n19:06:24:07  19:06:27:10\r\n   J'imagine que de votre c\u00f4t\u00e9,\r\n      c'est un soulagement.\r\n\r\n19:06:27:14  19:06:31:04\r\n    -Oui, depuis aujourd'hui,\r\n  nous avons un budget \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:06:31:09  19:06:33:08\r\n  -Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0 ?\r\n\r\n19:06:33:12  19:06:35:21\r\n Avez-vous manqu\u00e9 d'anticipation ?\r\n\r\n19:06:36:02  19:06:39:19\r\n          -Le budget 2016\r\n  est un budget d'assainissement.\r\n\r\n19:06:40:00  19:06:44:17\r\nNous avons une augmentation d'imp\u00f4ts\r\n    et des \u00e9conomies de 9 mios.\r\n\r\n19:06:44:22  19:06:47:11\r\n    Un paquet d'assainissement\r\n        de plus de 15 mios\r\n\r\n19:06:47:15  19:06:50:05\r\n   qu'il a fallu faire accepter\r\n          par le peuple.\r\n\r\n19:06:50:10  19:06:51:23\r\n   -Ca a surpris tout le monde.\r\n\r\n19:06:52:04  19:06:56:20\r\n-Ca fait longtemps qu'on y travaille,\r\n   mais \u00e7a ne fait jamais plaisir.\r\n\r\n19:06:57:01  19:06:59:18\r\n  Donc il y a eu de l'opposition.\r\n\r\n19:06:59:23  19:07:03:11\r\n      -Bienne, c'est toujours\r\n          l'horlogerie ?\r\n\r\n19:07:03:15  19:07:11:04\r\n-Oui, m\u00eame si nous sentons un frein\r\n  de l'activit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n19:07:11:09  19:07:17:06\r\nOn avait besoin de cet assainissement\r\n        et nous l'avons fait.\r\n\r\n19:07:17:11  19:07:18:23\r\n     -Ce frein vous inqui\u00e8te ?\r\n\r\n19:07:19:04  19:07:22:23\r\n        -Oui, on sait que \r\n       en 2016, 2017, 2018,\r\n\r\n19:07:23:04  19:07:27:20\r\n      nous aurons des probl\u00e8mes\r\nde rentr\u00e9es fiscales des entreprises.\r\n\r\n19:07:28:01  19:07:33:01\r\n  C'est donc important d'assainir\r\n     les finances aujourd'hui.\r\n\r\n19:07:33:06  19:07:37:16\r\n-Il va falloir se serrer la ceinture\r\n    dans le social, la culture.\r\n\r\n19:07:37:21  19:07:39:00\r\n         Ca va \u00eatre dur ?\r\n\r\n19:07:39:05  19:07:41:16\r\n    -Oui et \u00e7a ne fait plaisir\r\n           \u00e0 personne.\r\n\r\n19:07:41:21  19:07:45:00\r\n      Mais c'est n\u00e9cessaire,\r\n       il fallait le faire.\r\n\r\n19:07:45:05  19:07:47:23\r\n    Il fallait aussi augmenter\r\n           les imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:07:48:04  19:07:53:13\r\n         C'\u00e9tait un paquet\r\n   qu'il a fallu faire accepter.\r\n\r\n19:07:53:18  19:07:58:06\r\n   Plus de 66 % de la population\r\n          l'a pl\u00e9biscit\u00e9.\r\n\r\n19:07:58:11  19:07:59:21\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:08:00:01  19:08:03:12\r\n   C'\u00e9tait un week-end important\r\n   pour le canton de Berne aussi\r\n\r\n19:08:03:17  19:08:07:00\r\n      qui \u00e9lisait son dernier\r\n   repr\u00e9sentant au gouvernement.\r\n\r\n19:08:07:05  19:08:08:15\r\n   L'UDC P-A.Schnegg a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu.\r\n\r\n19:08:08:20  19:08:10:12\r\n        Voici son portrait.\r\n\r\n19:08:12:14  19:08:17:21\r\n-Moment de calme pour P-A.Schnegg\r\n apr\u00e8s l'euphorie de la veille.\r\n\r\n19:08:18:02  19:08:21:20\r\n     Hier, il s'est impos\u00e9 \r\n    avec 4'000 voix d'avance\r\n\r\n19:08:22:01  19:08:24:19\r\n sur son adversaire socialiste.\r\n\r\n19:08:25:00  19:08:26:21\r\n    Il devient le premier UDC\r\n\r\n19:08:27:02  19:08:30:19\r\n  \u00e0 repr\u00e9senter le Jura bernois\r\n    au gouvernement cantonal.\r\n\r\n19:08:31:00  19:08:34:13\r\n   A 53 ans, il est conscient\r\n   de la t\u00e2che qui l'attend.\r\n\r\n19:08:35:00  19:08:38:06\r\n       -Durant trente ans,\r\n     j'ai dirig\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:08:38:11  19:08:42:12\r\n  Je sais ce que c'est que passer\r\n   beaucoup d'heures au travail.\r\n\r\n19:08:42:17  19:08:48:01\r\n       Avec cette \u00e9lection,\r\n   je vais retourner au charbon.\r\n\r\n19:08:48:06  19:08:53:13\r\n    Ca va \u00eatre passionnant car\r\nil y a des d\u00e9fis \u00e9normes \u00e0 relever.\r\n\r\n19:08:56:04  19:08:59:11\r\n          -P-A.Schnegg\r\n   sait o\u00f9 puiser son soutien.\r\n\r\n19:08:59:15  19:09:01:23\r\n Sa femme et ses quatre enfants\r\n\r\n19:09:02:04  19:09:05:11\r\n         ne doutent pas\r\n  de ses capacit\u00e9s de ministre.\r\n\r\n19:09:06:09  19:09:10:03\r\n     -En trente ans, on l'a vu\r\n     faire tellement de choses\r\n\r\n19:09:10:08  19:09:14:23\r\n   qu'on se dit qu'il va pouvoir\r\n         relever le d\u00e9fi.\r\n\r\n19:09:15:11  19:09:18:06\r\n      -Avec 57 % des voix,\r\n\r\n19:09:18:11  19:09:22:09\r\nP-A.Schnegg s'est largement impos\u00e9\r\n      dans le Jura bernois.\r\n\r\n19:09:22:13  19:09:24:21\r\nSeul conseiller d'Etat francophone,\r\n\r\n19:09:25:02  19:09:28:19\r\n         il compte d\u00e9fendre\r\ncette minorit\u00e9 linguistique \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:09:29:05  19:09:31:10\r\n  -En soutenant de bons projets,\r\n\r\n19:09:31:13  19:09:36:04\r\nen pr\u00e9sentant ce que cette minorit\u00e9\r\n    apporte au canton de Berne,\r\n\r\n19:09:36:09  19:09:40:22\r\nen expliquant ce qu'est cette r\u00e9gion.\r\n\r\n19:09:43:13  19:09:46:13\r\n      -Dynamiser le canton:\r\n       avec ce leitmotiv,\r\n\r\n19:09:46:18  19:09:50:20\r\n     P-A.Schnegg a convaincu\r\n     des localit\u00e9s bernoises\r\n\r\n19:09:51:01  19:09:54:23\r\n   historiquement de gauche:\r\n St-Imier, Tramelan et Moutier.\r\n\r\n19:09:57:13  19:10:00:08\r\n           -M. Grivel,\r\n    vous avez gagn\u00e9 votre pari\r\n\r\n19:10:00:12  19:10:02:21\r\n   en soutenant le candidat UDC.\r\n\r\n19:10:03:02  19:10:04:20\r\n Vous avez r\u00e9ussi \u00e0 faire changer\r\n\r\n19:10:05:01  19:10:09:00\r\nla majorit\u00e9 au sein du gouvernement\r\n   bernois, de droite d\u00e9sormais.\r\n\r\n19:10:09:05  19:10:10:17\r\n    On vous attend au tournant.\r\n\r\n19:10:10:22  19:10:12:12\r\n   -Oui, mais \u00e7a ne me g\u00eane pas.\r\n\r\n19:10:12:17  19:10:16:02\r\n    Ca fait dix ans qu'on avait\r\n      la majorit\u00e9 rose-verte.\r\n\r\n19:10:16:07  19:10:20:05\r\n    On est fier de la victoire\r\nde M. Schnegg dans le Jura bernois.\r\n\r\n19:10:20:10  19:10:22:02\r\n   -Il y aura de nombreux d\u00e9fis.\r\n\r\n19:10:22:07  19:10:23:17\r\n       -Oui, on nous attend.\r\n\r\n19:10:23:22  19:10:32:17\r\n   Mais il nous faut du temps, \r\n   ce n'est pas une r\u00e9volution.\r\n\r\n19:10:32:22  19:10:37:02\r\n-Un francophone dans le gouvernement\r\n      bernois, c'est capital ?\r\n\r\n19:10:37:07  19:10:38:13\r\n        -C'est fondamental.\r\n\r\n19:10:38:18  19:10:42:14\r\n     C'est une reconnaissance\r\n        pour notre r\u00e9gion.\r\n\r\n19:10:42:19  19:10:46:08\r\n        C'est bien d'avoir\r\n   un candidat du Jura bernois,\r\n\r\n19:10:46:12  19:10:51:08\r\n    d'autant plus un bourgeois.\r\n\r\n19:10:51:12  19:10:53:02\r\n    -Un bourgeois francophone,\r\n\r\n19:10:53:07  19:10:57:04\r\n     mais qui ne soutient pas\r\nle rattachement de Moutier au Jura.\r\n\r\n19:10:57:10  19:11:00:11\r\n -J'attends de lui qu'il soutienne\r\n\r\n19:11:00:15  19:11:03:09\r\n        que Moutier reste\r\n     dans la canton de Berne.\r\n\r\n19:11:03:13  19:11:05:05\r\n     Tous les partis bourgeois\r\n\r\n19:11:05:10  19:11:08:20\r\n       veulent que Moutier\r\n  reste dans le canton de Berne.\r\n\r\n19:11:09:01  19:11:12:04\r\nJe sais que M. Schnegg est avec nous.\r\n\r\n19:11:12:09  19:11:14:15\r\n    -Merci, excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n19:11:16:13  19:11:21:14\r\n-Nous partons pour Payerne rencontrer\r\n  un cafetier pas comme les autres.\r\n\r\n19:11:21:19  19:11:25:02\r\n    Le patron du Caf\u00e9 du march\u00e9\r\n        est aussi pasteur.\r\n\r\n19:11:25:07  19:11:28:15\r\n      Entre service religieux\r\n      et service au comptoir,\r\n\r\n19:11:28:20  19:11:30:18\r\n     une m\u00eame joie de servir.\r\n\r\n19:11:33:12  19:11:35:22\r\n       -Bonjour, bienvenue.\r\n\r\n19:11:36:08  19:11:39:04\r\n      -C'est le coup de feu\r\n       au Caf\u00e9 du march\u00e9.\r\n\r\n19:11:39:15  19:11:45:05\r\n-Aujourd'hui cr\u00e8me de courge, puis\r\npoitrine de dinde au citron vert.\r\n\r\n19:11:45:16  19:11:50:13\r\n  -Un bistro comme les autres,\r\n  sauf que le patron, 56 ans,\r\n\r\n19:11:50:18  19:11:55:21\r\n  est aussi \u00e0 l'aise au service\r\nen salle qu'au service religieux.\r\n\r\n19:11:56:16  19:12:01:05\r\n  -Ca ne me d\u00e9range pas car j'ai\r\nsouvent des questions compliqu\u00e9es.\r\n\r\n19:12:01:10  19:12:03:02\r\n           Il adore \u00e7a.\r\n\r\n19:12:03:07  19:12:06:20\r\n  -C'est chaleureux, accueillant.\r\n\r\n19:12:07:01  19:12:12:20\r\n Toujours le sourire, j'adore \u00e7a.\r\n\r\n19:12:13:01  19:12:17:19\r\n    -Je me sens aussi bien ici\r\n        qu'\u00e0 l'abbatiale.\r\n\r\n19:12:18:00  19:12:20:18\r\nJe retrouve l'\u00e9glise avec plaisir.\r\n\r\n19:12:20:23  19:12:25:01\r\n    Il n'y a pas quelque chose\r\n       qui prend le dessus.\r\n\r\n19:12:25:06  19:12:29:08\r\n        Ce sont deux choses\r\n   qui donnent du sens \u00e0 ma vie.\r\n\r\n19:12:30:00  19:12:33:22\r\n -L'Eglise protestante vaudoise\r\n   a d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir ce caf\u00e9\r\n\r\n19:12:34:03  19:12:36:21\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'abbatiale de Payerne.\r\n\r\n19:12:37:02  19:12:40:16\r\n    Le pasteur doit jongler\r\n  entre le tablier et la robe.\r\n\r\n19:12:41:03  19:12:46:05\r\n -Heureusement, le Cr\u00e9ateur nous \r\na dot\u00e9s d'un cerveau \u00e0 deux c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n19:12:46:10  19:12:50:14\r\n   On met des choses d'un c\u00f4t\u00e9 \r\n  et d'autres choses de l'autre.\r\n\r\n19:12:50:19  19:12:53:16\r\n         Faut faire avec.\r\n\r\n19:12:54:14  19:12:57:22\r\n   -Avant de devenir pasteur,\r\n\r\n19:12:58:03  19:13:02:14\r\n      cet Alsacien a suivi\r\nl'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Strasbourg.\r\n\r\n19:13:02:20  19:13:07:23\r\n      On ne peut s'emp\u00eacher\r\n       de faire l'analogie\r\n\r\n19:13:08:04  19:13:10:11\r\n  au moment de la sainte c\u00e8ne.\r\n\r\n19:13:12:06  19:13:16:16\r\n     -On a le gamaret-garanoir\r\n         ou le pinot noir.\r\n\r\n19:13:18:00  19:13:21:11\r\n   Il y a de la bi\u00e8re artisanale\r\n          fabriqu\u00e9e ici,\r\n\r\n19:13:21:16  19:13:24:13\r\n    le vin de la commune aussi.\r\n\r\n19:13:24:18  19:13:28:15\r\nCa fait partie de la joie de la f\u00eate.\r\n\r\n19:13:28:19  19:13:35:06\r\nDans la Bible on en parle, donc il \r\nn'y a pas de raison de s'en priver.\r\n\r\n19:13:36:00  19:13:39:10\r\n      -La femme du pasteur\r\n       est aux fourneaux,\r\n\r\n19:13:39:13  19:13:44:02\r\n  assist\u00e9e de trois intendantes\r\n    et de quelques b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n19:13:44:13  19:13:48:09\r\n     -C'est un \u00e9norme plaisir.\r\n\r\n19:13:48:21  19:13:52:11\r\n  -Le plaisir est communicatif\r\n       chez les habitu\u00e9s.\r\n\r\n19:13:52:21  19:13:54:02\r\n        -C'\u00e9tait excellent.\r\n\r\n19:13:54:11  19:13:56:09\r\n -Comme chez les nouveaux venus.\r\n\r\n19:13:56:18  19:14:02:02\r\n  -C'est tr\u00e8s bon, avec une bonne\r\n  ambiance: une belle d\u00e9couverte.\r\n\r\n19:14:03:19  19:14:08:14\r\n  -J'essaie d'avoir des contacts\r\n      francs avec les gens,\r\n\r\n19:14:08:19  19:14:13:04\r\n      que \u00e7a puisse d\u00e9boucher\r\n        sur quelque chose.\r\n\r\n19:14:13:20  19:14:16:09\r\n-Apr\u00e8s un an, le bilan est positif,\r\n\r\n19:14:16:13  19:14:21:09\r\n mais le caf\u00e9 subit les travaux\r\n de r\u00e9novation de l'abbatiale,\r\n\r\n19:14:21:13  19:14:24:00\r\n   qui dureront jusqu'en 2017.\r\n\r\n19:14:25:17  19:14:29:20\r\n    -L'histoire rocambolesque\r\n d'un petit village schaffhousois\r\n\r\n19:14:30:01  19:14:33:17\r\n     qui a d\u00fb changer les noms\r\n    et les num\u00e9ros de ses rues.\r\n\r\n19:14:33:22  19:14:38:07\r\n  Les 700 habitants de Ruedlingen\r\n    ont tous chang\u00e9 d'adresse.\r\n\r\n19:14:38:11  19:14:43:02\r\n   Un changement n\u00e9cessaire pour\r\n mettre fin \u00e0 une petite anarchie.\r\n\r\n19:14:46:11  19:14:49:23\r\n     -Depuis quelques jours,\r\n   les habitants de Ruedlingen\r\n\r\n19:14:50:04  19:14:52:11\r\n vivent un dr\u00f4le de changement.\r\n\r\n19:14:52:16  19:14:54:21\r\nIls re\u00e7oivent une autre adresse.\r\n\r\n19:14:55:02  19:15:02:17\r\n Aujourd'hui, sur cette maison, \r\nle No 363 est remplac\u00e9 par le 12.\r\n\r\n19:15:02:22  19:15:06:07\r\n  M\u00eame le pr\u00e9sident de commune\r\n\r\n19:15:06:11  19:15:10:23\r\n   habite maintenant au No 7,\r\n     et non plus au No 203.\r\n\r\n19:15:15:12  19:15:18:13\r\n   -Avant, c'\u00e9tait la confusion.\r\n\r\n19:15:18:18  19:15:22:02\r\n    J'avais le No 203 et 203a.\r\n\r\n19:15:22:07  19:15:26:14\r\n       Mon voisin d'en face\r\n   avait les No 409, 410 et 398.\r\n\r\n19:15:26:19  19:15:32:09\r\nDes gens ext\u00e9rieurs \u00e0 la commune ne\r\npouvaient pas trouver ces adresses.\r\n\r\n19:15:33:20  19:15:36:03\r\n    -Les num\u00e9ros des maisons\r\n\r\n19:15:36:08  19:15:40:02\r\n   correspondaient aux num\u00e9ros\r\n   d'assurance des b\u00e2timents.\r\n\r\n19:15:40:07  19:15:43:13\r\n        Comme les maisons\r\nn'\u00e9taient pas toujours construites\r\n\r\n19:15:43:18  19:15:48:05\r\nles unes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres, il s'est\r\n install\u00e9 un d\u00e9sordre math\u00e9matique.\r\n\r\n19:15:48:10  19:15:49:22\r\n   Cela a caus\u00e9 des probl\u00e8mes\r\n\r\n19:15:50:03  19:15:53:10\r\n \u00e0 des entreprises de livraison\r\n      et \u00e0 des ambulances.\r\n\r\n19:15:53:14  19:15:57:10\r\n   Il a fallu changer les noms\r\n    car les noms de quartiers\r\n\r\n19:15:57:14  19:16:01:07\r\n    \u00e9taient aussi similaires \r\n    aux appellations de rues.\r\n\r\n19:16:04:15  19:16:08:13\r\n    -Liblos, \u00e7a n'existe plus.\r\n\r\n19:16:13:17  19:16:16:20\r\n   -La paperasse administrative\r\n       nous d\u00e9range un peu.\r\n\r\n19:16:17:01  19:16:20:17\r\nOn doit faire tous les changements\r\n   pour notre nouvelle adresse.\r\n\r\n19:16:20:22  19:16:25:15\r\nPendant un temps, on ignorait quel\r\nnouveau num\u00e9ro on allait recevoir.\r\n\r\n19:16:26:02  19:16:29:09\r\n      -Certains noms de rues\r\n         \u00e9taient dr\u00f4les.\r\n\r\n19:16:29:13  19:16:32:11\r\n        Mais o\u00f9 j'habite,\r\n     ce n'est pas dramatique.\r\n\r\n19:16:32:15  19:16:35:09\r\nAvant, cela s'appelait Mitteldorf.\r\n\r\n19:16:35:13  19:16:38:15\r\n           Aujourd'hui,\r\n  \u00e7a s'appelle Hinterdorfstrasse.\r\n\r\n19:16:39:03  19:16:42:22\r\n       -Il y a une vingtaine\r\n     de nouvelles appellations\r\n\r\n19:16:43:03  19:16:49:01\r\nqui sont tout simplement ridicules\r\n    et difficiles \u00e0 prononcer.\r\n\r\n19:16:50:11  19:16:54:22\r\n -Maintenant, on ne peut habiter\r\n   qu'aux nouvelles adresses.\r\n\r\n19:16:55:03  19:16:58:17\r\n           Le postier\r\n  conna\u00eet tous les villageois.\r\n\r\n19:16:58:22  19:17:02:06\r\n       Mais pour les GPS,\r\n  il faudra attendre un peu...\r\n\r\n19:17:03:12  19:17:05:22\r\n      -Cela prendra du temps\r\n\r\n19:17:06:03  19:17:09:11\r\n jusqu'\u00e0 ce que la mise \u00e0 jour GPS\r\n         puisse se faire.\r\n\r\n19:17:09:16  19:17:13:21\r\n      Google et Google Maps\r\ndevront revenir faire des relev\u00e9s.\r\n\r\n19:17:14:02  19:17:17:08\r\nApr\u00e8s, nous aurons un syst\u00e8me au top.\r\n\r\n19:17:19:06  19:17:21:22\r\n-Il a fallu tout le mois de mars\r\n\r\n19:17:22:03  19:17:26:08\r\n pour organiser les changements \r\n d'adresses de tous les citoyens\r\n\r\n19:17:26:12  19:17:29:11\r\n           et installer\r\nles 400 nouvelles plaques de rues.\r\n\r\n19:17:29:15  19:17:30:18\r\n        Co\u00fbt: 25'000 frs.\r\n\r\n19:17:30:23  19:17:36:04\r\n       Toutes les plaques\r\n   ont \u00e9t\u00e9 chang\u00e9es, sauf une.\r\n\r\n19:17:38:23  19:17:43:04\r\n   -Demain, retrouvez les trois \r\n  patrouilleuses que nous suivons\r\n\r\n19:17:43:09  19:17:46:15\r\n      dans leur pr\u00e9paration\r\n  de la Patrouille des Glaciers.\r\n\r\n19:17:46:20  19:17:49:04\r\nLe coup d'envoi est dans 15 jours.\r\n\r\n19:17:49:09  19:17:53:15\r\n      Nos trois concurrentes\r\n       sont all\u00e9es \u00e0 Arolla\r\n\r\n19:17:53:20  19:17:57:02\r\n        pour quatre jours\r\n     d'entra\u00eenement intensif.\r\n\r\n19:17:57:07  19:18:01:09\r\n         Reportage demain.\r\n\r\n19:18:04:03  19:18:06:08\r\n  C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:18:06:12  19:18:09:11\r\n        Le 19:30 reviendra\r\n     sur l'affaire qui \u00e9branle\r\n\r\n19:18:09:15  19:18:14:09\r\n   le monde politico-financier:\r\n les fuites de donn\u00e9es du Panama.\r\n\r\n19:18:14:13  19:18:16:09\r\n     Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:18:16:13  19:18:20:16\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n M.Kastrati, R.Pawlak, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T00:53:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604507205", "durationSec": 174, "title": "CL PLAQUE RUE_RTS000000780076", "excerpt": "A R\u00fcdlingen, un petit village schaffhousois, toutes les plaques et les noms des rues et les num\u00e9ros des maisons ont \u00e9t\u00e9 chang\u00e9es pour mettre de l'ordre dans l'anarchie qui r\u00e9gnait jusqu'alors.", "remarks": "Sujet SRF.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SCHAFFHOUSE"], "thematicThemes": ["TOPONYMIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507206", "durationSec": 108, "title": "CL RETOUR ELEX BERNE_RTS000000780090", "excerpt": "Portrait de Pierre Alain Schnegg candidat UDC \u00e9lu au Conseil d'Etat bernois. Pierre Alain Schnegg, homme d'affaire et entrepreneur s'est impos\u00e9 sur son adversaire socialiste, il est le premier UDC \u00e0 repr\u00e9senter le Jura bernois au gouvernement cantonal.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAMPOZ", "RECONVILIER"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["SCHNEGG, PIERRE ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507207", "durationSec": 41, "title": "CL STATION CHARMEY_RTS000000779615", "excerpt": "L'avenir de la station fribourgeoise de Charmey est incertain. Les remont\u00e9es m\u00e9caniques se trouvent dans une situation financi\u00e8re tendue, \u00e0 cause de plusieurs hivers d\u00e9cevants. L'avenir du ski dans cette r\u00e9gion est compromis \u00e0 cause du manque de neige.", "thematicGeographicals": ["CHARMEY"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "STATION DE MONTAGNE", "REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507208", "durationSec": 174, "title": "FRIGO VD CL PASTEUR-CAFETIER_RTS000000768108", "excerpt": "A Payerne le pasteur Patrice Haesslein de l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e protestante a ouvert un caf\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'abbatiale. Il y sert \u00e0 boire aux clients une fois son service de pasteur termin\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYERNE"], "thematicThemes": ["PASTEUR", "CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507209", "durationSec": 40, "title": "TI FR MUHLEBERG 0404_RTS000000780102"}, {"internalArchiveId": "AA1604507210", "durationSec": 40, "title": "TI GE CP BARTHASSAT 0404_RTS000000779957"}, {"internalArchiveId": "AA1604507211", "durationSec": 21, "title": "TI VD AFFAIRE JONATHAN 0404_RTS000000780050"}, {"internalArchiveId": "AA1604507212", "durationSec": 38, "title": "TI VS COMPTES VALAIS 0404_RTS000000779881"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1608540162", "summary": "Itw Silvia Steidle, directrice des finances de la ville de Bienne par le journaliste Julien Von Roten.", "id": "1540138"}, {"internalArchiveId": "AA1608540165", "summary": "Itw Pierre-Yves Grivel, pr\u00e9sident du PLR Bernois par le journaliste Julien Von Roten.", "id": "1540141"}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1648076", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024568", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1505766", "internalArchiveId": "AA1603505727", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-04T00:00:00Z", "durationSec": 1887, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7623329", "imageURL": "http://www.rts.ch/7623346.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Panama Papers: des cabinets se chargent de cr\u00e9er des soci\u00e9t\u00e9s offshores dans des paradis fiscaux", "Panama Papers: le scandale agite et divise la plan\u00e8te", "Panama Papers: entretien avec Pascal Saint-Amans \u00e0 Paris", "Le BKW a pr\u00e9sent\u00e9 le plan de d\u00e9mant\u00e8lement de la centrale de M\u00fchleberg", "L\u2019UDC fait campagne contre la r\u00e9vision de la loi sur l\u2019asile", "Une \u00e9cole de B\u00e2le-Campagne dispense des \u00e9l\u00e8ves musulmans de serrer la main aux enseignantes", "Les arbres r\u00e9agissent de moins en moins au r\u00e9chauffement climatique", "Panama Papers: le point avec Pascal Jeannerat (2/2)", "La question du co\u00fbt des d\u00e9mant\u00e8lements des centrales nucl\u00e9aires suscite le d\u00e9bat", "Les Panama Papers affirment lever le voile sur une partie de la fortune du pr\u00e9sident Poutine", "VD: la mort de Jonathan lors d\u2019un voyage d\u2019\u00e9tudes \u00e0 Rome \u00e9tait accidentelle", "Panama Papers: le point avec Pascal Jeannerat (1/2)", "Instant politique: les habitudes vestimentaires peuvent \u00eatre r\u00e9v\u00e9latrices en politique", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Ce syst\u00e8me permet \u00e0 des clients risques de mettre leur patrimoine \u00e0 l\u2019abri du fisc.", "Fran\u00e7ois Hollande salue les lanceurs d'alerte. Vladimir Poutine d\u00e9nonce au contraire une man\u0153uvre de la CIA.", "En 2031, le site de M\u00fchleberg devrait \u00eatre totalement propre.", "Mais la campagne sera moins visible que d\u2019habitude, car l\u2019UDC a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas investir d\u2019argent dans la publicit\u00e9.", "Une d\u00e9cision qui suscite de fortes r\u00e9actions dans toute la Suisse.", "Ce qui semble une bonne nouvelle est en fait un ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e9tant: le manque de froid durant l\u2019hiver impacte le bon d\u00e9veloppement des arbres.", "Les d\u00e9bats sont \u00e0 la fois politiques et techniques.", "Un circuit financier qui n'implique jamais nomm\u00e9ment Vladimir Poutine, mais son cercle rapproch\u00e9.", "La mort du jeune homme de 16 ans est due \u00e0 une blessure au c\u0153ur auto-inflig\u00e9e accidentellement.", "La cravate, par exemple, est syst\u00e9matique \u00e0 droite, alors qu\u2019\u00e0 gauche elle est presque proscrite."], "variantIds": ["ece-7520507", "ece-7520505"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-28T16:21:17Z", "subTitles": ["19:30:09:00  19:30:16:06\r\n...\r\n\r\n19:30:16:11  19:30:18:05\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:10  19:30:20:22\r\nC'est un continent d'argent secret\r\n\r\n19:30:21:03  19:30:25:00\r\n       r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par l'enqu\u00eate \r\n      de plus de cent m\u00e9dias.\r\n\r\n19:30:25:05  19:30:29:15\r\n  Un cabinet cr\u00e9\u00e9 au Panama \u00e9tait\r\n  au coeur de montages financiers\r\n\r\n19:30:29:20  19:30:33:15\r\n            impliquant\r\n  des centaines de personnalit\u00e9s.\r\n\r\n19:30:33:20  19:30:38:04\r\n Un proche de V.Poutine, un parent\r\n   de Xi Jin Ping, P.Poroshenko,\r\n\r\n19:30:38:09  19:30:41:16\r\nM.Platini, L.Messi, P.Almodovar...\r\n\r\n19:30:41:21  19:30:47:04\r\n          La suite dira\r\n     ce qui est l\u00e9gal ou non.\r\n\r\n19:30:50:07  19:30:58:22\r\n     Une \u00e9cole b\u00e2loise tol\u00e8re\r\n     que des \u00e9l\u00e8ves musulmans\r\n\r\n19:30:59:03  19:31:04:16\r\n    refusent de serrer la main\r\n    \u00e0 des femmes enseignantes.\r\n\r\n19:31:04:21  19:31:08:19\r\n        Beaucoup s'\u00e9tonnent\r\n        d'une telle d\u00e9rive.\r\n\r\n19:31:11:12  19:31:14:16\r\nLa centrale nucl\u00e9aire de Muehleberg\r\n\r\n19:31:14:21  19:31:18:10\r\n    sera la premi\u00e8re de Suisse\r\n       \u00e0 \u00eatre d\u00e9saffect\u00e9e.\r\n\r\n19:31:19:13  19:31:23:16\r\n Une \u00e9tude montre un nouvel effet\r\n    du changement climatique.\r\n\r\n19:31:23:21  19:31:28:11\r\n    L'hiver moins froid affecte\r\n  le d\u00e9veloppement de nos arbres.\r\n\r\n19:31:30:07  19:31:32:08\r\n    L'affaire agite la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:31:32:12  19:31:36:04\r\n       F.Hollande dit bravo\r\n      aux lanceurs d'alerte.\r\n\r\n19:31:36:09  19:31:38:12\r\n    L'affaire agite la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:31:38:17  19:31:43:07\r\n       F.Hollande dit bravo\r\n      aux lanceurs d'alerte.\r\n\r\n19:31:43:11  19:31:46:10\r\n         V.Poutine d\u00e9nonce\r\n    une manipulation de la CIA.\r\n\r\n19:31:46:14  19:31:50:16\r\nC'est tout un univers d'argent secret\r\n        qui est mis au jour.\r\n\r\n19:31:50:21  19:31:55:01\r\nJ.Mossack et R.Fonseca avaient cr\u00e9\u00e9\r\n      au Panama leur soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:31:55:06  19:32:01:22\r\n L'affaire desPanama Papersrend \r\npublique la liste de leurs clients.\r\n\r\n19:32:03:12  19:32:07:01\r\n -Le Premier ministre islandais\r\n         a peu appr\u00e9ci\u00e9\r\n\r\n19:32:07:06  19:32:12:03\r\nqu'on l'interroge sur une soci\u00e9t\u00e9\r\n  bas\u00e9e dans un paradis fiscal,\r\n\r\n19:32:12:08  19:32:16:08\r\n   qu'il a c\u00e9d\u00e9e \u00e0 son \u00e9pouse\r\n   pour un dollar symbolique.\r\n\r\n19:32:16:23  19:32:19:15\r\n  -Je n'aime pas cette question.\r\n\r\n19:32:19:20  19:32:23:05\r\n  C'est comme si vous m'accusiez.\r\n\r\n19:32:24:05  19:32:28:01\r\n -Il affirme que tout est l\u00e9gal\r\n   et met fin \u00e0 l'interview.\r\n\r\n19:32:28:06  19:32:31:06\r\n Des centaines de personnalit\u00e9s\r\n          apparaissent\r\n\r\n19:32:31:11  19:32:35:08\r\ndans les 215'000 soci\u00e9t\u00e9s-\u00e9crans\r\n      de Mossack Fonseca.\r\n\r\n19:32:35:12  19:32:40:06\r\n   Parmi elles: P.Porochenko,\r\n         ou M.Platini.\r\n\r\n19:32:40:11  19:32:51:16\r\n Lionel Messi et plusieurs chefs\r\n   d'Etats sont aussi clients.\r\n\r\n19:32:51:21  19:32:56:08\r\n   Le consortium international\r\n        des journalistes\r\n\r\n19:32:56:12  19:33:03:13\r\n      a re\u00e7u ces documents\r\n       de source anonyme.\r\n\r\n19:33:03:18  19:33:09:16\r\n    Les pr\u00e9c\u00e9dents scandales\r\n  r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par ces journalistes\r\n\r\n19:33:09:21  19:33:18:11\r\n   pesaient quelques dizaines\r\n     de milliers de pages.\r\n\r\n19:33:18:15  19:33:22:10\r\n        Celui du Panama,\r\n     c'est 1'000 fois plus.\r\n\r\n19:33:22:14  19:33:26:12\r\n       La cellule enqu\u00eate \r\n      de la Sonntagszeitung\r\n\r\n19:33:26:17  19:33:31:11\r\n         a d\u00e9j\u00e0 \u00e9pluch\u00e9\r\n   des centaines de documents.\r\n\r\n19:33:35:10  19:33:37:11\r\n        -C'est exceptionnel\r\n\r\n19:33:37:16  19:33:39:21\r\n  par la quantit\u00e9 et la qualit\u00e9.\r\n\r\n19:33:40:02  19:33:45:18\r\n  Les donn\u00e9es les plus r\u00e9centes\r\ndatent d'il y a quelques semaines.\r\n\r\n19:33:46:04  19:33:51:15\r\n-Le fondateur de Mossack Fonseca\r\ns'est d\u00e9fendu de violer la loi.\r\n\r\n19:33:53:02  19:33:56:00\r\n-Bien s\u00fbr, certaines de nos soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n19:33:56:05  19:33:58:23\r\n  ont eu des activit\u00e9s ill\u00e9gales.\r\n\r\n19:33:59:04  19:34:02:17\r\n         Les responsables\r\n sont les g\u00e9rants de ces soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:34:03:05  19:34:08:19\r\n   -En Suisse, Mossack Fonseca\r\nest pr\u00e9sent \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:34:12:05  19:34:15:22\r\n          -P.Jeannerat,\r\n     l'\u00e9normit\u00e9 de l'affaire,\r\n\r\n19:34:16:03  19:34:18:11\r\n   on la voit dans ces chiffres.\r\n\r\n19:34:18:16  19:34:23:12\r\n12 chefs d'Etat et de gouvernement,\r\n 128 personnalit\u00e9s administratives\r\n\r\n19:34:23:17  19:34:28:20\r\n      ou politiques, 29 parmi\r\n   les 500 plus riches du monde.\r\n\r\n19:34:35:01  19:34:39:13\r\n  Il y a beaucoup d'incertitudes.\r\n\r\n19:34:39:15  19:34:45:15\r\n \u00c7a peut aller de l'argent le plus\r\nb\u00e9nin jusqu'au crime le plus grave.\r\n\r\n19:34:53:08  19:34:56:18\r\n  - Les d\u00e9lits vont de l'\u00e9vasion\r\n fiscale jusqu'au d\u00e9tournement de\r\n\r\n19:34:56:20  19:35:00:08\r\n           fonds publics\r\n\r\n19:35:00:10  19:35:02:09\r\njusqu'\u00e0 des \u00e9vitements de sanctions\r\n\r\n19:35:02:11  19:35:08:11\r\n        pour certains pays.\r\n\r\n19:35:09:05  19:35:15:05\r\n \u00c7a mobilisera des juges. \u00c7a \u00e9t\u00e9 \r\nannonc\u00e9 en France et en Australie.\r\n\r\n19:35:17:06  19:35:20:19\r\n  En Suisse, pour l'instant, pas\r\nd'ouverture d'enqu\u00eate, mais si des\r\n\r\n19:35:20:21  19:35:23:05\r\n \u00e9l\u00e9ments d'indices suffisants se\r\n            profilent,\r\n\r\n19:35:23:07  19:35:26:11\r\n         \u00e7a sera possible.\r\n\r\n19:35:26:12  19:35:31:09\r\n Le syst\u00e8me de l'industrie et des\r\n        soci\u00e9t\u00e9s offshore\r\n\r\n19:35:31:11  19:35:34:02\r\n         est en question.\r\n\r\n19:35:34:02  19:35:36:01\r\n     -Voil\u00e0 pour le principe.\r\n\r\n19:35:36:06  19:35:38:07\r\n Explication technique maintenant,\r\n\r\n19:35:38:11  19:35:40:16\r\n       comment fonctionnent \r\n      ces comptes offshores ?\r\n\r\n19:35:41:11  19:35:44:06\r\n     -Le client type, riche,\r\n  souhaite prot\u00e9ger sa fortune.\r\n\r\n19:35:44:11  19:35:47:01\r\n Il demande conseil \u00e0 une banque\r\n   ou \u00e0 un avocat fiscaliste,\r\n\r\n19:35:47:06  19:35:49:22\r\nqui contacte un cabinet sp\u00e9cialis\u00e9\r\n      comme Mossack Fonseca.\r\n\r\n19:35:50:03  19:35:53:22\r\nCe cabinet cr\u00e9e une soci\u00e9t\u00e9 offshore\r\n      dans un paradis fiscal:\r\n\r\n19:35:54:03  19:35:56:23\r\nIles vierges, Panama, Nevada, etc.\r\n\r\n19:35:57:04  19:36:01:11\r\n   Des administrateurs fictifs\r\npeuvent administrer l'entreprise.\r\n\r\n19:36:01:16  19:36:04:15\r\n        Ils garantissent\r\n      l'anonymat du client,\r\n\r\n19:36:04:20  19:36:09:19\r\n  qui a acc\u00e8s \u00e0 son patrimoine\r\n  sans pouvoir \u00eatre identifi\u00e9.\r\n\r\n19:36:10:00  19:36:14:10\r\n        Personne ne sait\r\nqui se cache derri\u00e8re le compte.\r\n\r\n19:36:14:14  19:36:21:09\r\nCe proc\u00e9d\u00e9 est l\u00e9gal si les fonds \r\nsont d'origine licite et d\u00e9clar\u00e9s.\r\n\r\n19:36:22:11  19:36:25:13\r\n -P.Jeannerat, un citoyen honn\u00eate\r\n\r\n19:36:25:18  19:36:29:11\r\n  qui veut bien placer son argent\r\n      peut y avoir recours ?\r\n\r\n19:36:32:01  19:36:38:01\r\n            - Il peut.\r\n\r\n19:36:43:18  19:36:47:00\r\n     L'une des justifications\r\ntraditionnelles pour ses soci\u00e9t\u00e9s,\r\n\r\n19:36:47:02  19:36:50:20\r\n   c'est de prot\u00e9ger des avoirs\r\n  contre l'arbitraire de l'\u00c9tat.\r\n\r\n19:36:50:22  19:36:54:06\r\nMais clairement, le plus souvent, en\r\n      Suisse, c'est pour de la\r\n\r\n19:36:54:10  19:36:57:09\r\n       soustraction fiscale.\r\n\r\n19:36:57:11  19:37:03:11\r\n  Ou pour dissimuler des d\u00e9lits.\r\n\r\n19:37:04:12  19:37:07:22\r\nEn soi, \u00e7a n'a rien d'ill\u00e9gal mais\r\n    quand il y a des activit\u00e9s\r\n\r\n19:37:08:00  19:37:13:15\r\nill\u00e9gales, \u00e7a passe par ce type de\r\n          construction.\r\n\r\n19:37:13:17  19:37:19:18\r\n- Qu'en est-il du r\u00f4le de la Suisse\r\naujourd'hui dans ces r\u00e9v\u00e9lations ?\r\n\r\n19:37:21:22  19:37:25:18\r\n - En 2009, la Suisse avait \u00e9t\u00e9 au \r\ncoeur du scandale du secret bancaire\r\n\r\n19:37:25:20  19:37:27:21\r\n         mais aujourd'hui,\r\n\r\n19:37:27:23  19:37:33:23\r\n elle n'est pas directement vis\u00e9e.\r\n\r\n19:37:34:15  19:37:40:15\r\n Ce sont d'autre paradis fiscaux.\r\n\r\n19:37:44:03  19:37:47:14\r\n  La FINMA veut \u00e9claircir si les \r\n banques suisses ont respect\u00e9 leur\r\n\r\n19:37:47:18  19:37:50:12\r\n       devoir de diligence.\r\n\r\n19:37:50:14  19:37:56:14\r\nLe d\u00e9bat sur les avocats d'affaires\r\n     va se rouvrir \u00e9galement.\r\n\r\n19:38:04:22  19:38:08:12\r\nC'est v\u00e9ritablement l'industrie des\r\n  soci\u00e9t\u00e9s offshore, \u00e0 Panama, \u00e0\r\n\r\n19:38:08:14  19:38:14:14\r\nBahre\u00efn ou ailleurs qui est mis en \r\nquestion. Y compris aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:38:15:21  19:38:18:21\r\nC'est ce type de structure qui est\r\n       remis sous pression.\r\n\r\n19:38:18:23  19:38:20:19\r\n             - Merci.\r\n\r\n19:38:20:19  19:38:23:11\r\n-La liste des personnalit\u00e9s cit\u00e9es\r\n\r\n19:38:23:16  19:38:27:01\r\n    fait beaucoup pour l'impact\r\n        des Panama Papers.\r\n\r\n19:38:27:06  19:38:30:07\r\nParmi elles, un proche de V.Poutine.\r\n\r\n19:38:30:11  19:38:33:20\r\n         Pour le Kremlin,\r\n     le coup vient de la CIA.\r\n\r\n19:38:34:01  19:38:36:11\r\nPour d'autres, la r\u00e9v\u00e9lation relance\r\n\r\n19:38:36:15  19:38:39:21\r\n  le soup\u00e7on d'une fortune cach\u00e9e\r\n        du pr\u00e9sident russe.\r\n\r\n19:38:40:15  19:38:45:15\r\n     -La fortune personnelle\r\nde V.Poutine est un secret d'Etat.\r\n\r\n19:38:45:20  19:38:50:12\r\n   L'an dernier, il a d\u00e9clar\u00e9\r\n     143'000 frs de revenu.\r\n\r\n19:38:50:17  19:38:55:05\r\n    Mais une amiti\u00e9 de jeunesse\r\nr\u00e9v\u00e9lerait une histoire diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:38:55:10  19:38:58:07\r\n      Nous sommes en 1985.\r\n\r\n19:38:58:11  19:39:02:05\r\n  V.Poutine tient dans ses bras\r\n            sa fille.\r\n\r\n19:39:02:10  19:39:06:05\r\nA droite, le parrain de la petite,\r\n         Sergei Roldugin.\r\n\r\n19:39:06:10  19:39:09:04\r\n         Les deux hommes\r\n      vont faire du chemin.\r\n\r\n19:39:09:09  19:39:13:06\r\n       L'un en politique,\r\n  l'autre comme violoncelliste.\r\n\r\n19:39:13:11  19:39:18:14\r\n       Leur amiti\u00e9 aurait \r\n      aussi eu son utilit\u00e9.\r\n\r\n19:39:21:20  19:39:25:00\r\n       S.Roldugin dirige\r\n  plusieurs soci\u00e9t\u00e9s offshores\r\n\r\n19:39:25:05  19:39:29:22\r\n via l'entreprise Mossack Fonseca\r\net une \u00e9tude d'avocats zurichoise.\r\n\r\n19:39:30:03  19:39:31:21\r\n       Sa signature figure\r\n\r\n19:39:32:02  19:39:35:18\r\n   dans les documents r\u00e9colt\u00e9s\r\n       par les enqu\u00eateurs.\r\n\r\n19:39:35:23  19:39:40:03\r\n    Le but de ces soci\u00e9t\u00e9s:\r\n  g\u00e9rer 1 \u00e0 2 mias de dollars.\r\n\r\n19:39:40:08  19:39:44:07\r\n    Un montant et une m\u00e9thode\r\n     qui donnent le vertige.\r\n\r\n19:39:44:11  19:39:47:23\r\nDes actions d'entreprises d'Etat\r\n         comme Gazprom\r\n\r\n19:39:48:04  19:39:50:02\r\n     offertes gracieusement.\r\n\r\n19:39:50:07  19:39:52:11\r\n Des pr\u00eats de banques publiques\r\n\r\n19:39:52:15  19:39:55:10\r\n           rembours\u00e9s\r\n   pour un dollar symbolique.\r\n\r\n19:39:55:14  19:39:59:07\r\n       De quoi transformer\r\nde l'argent public en argent priv\u00e9\r\n\r\n19:39:59:11  19:40:01:23\r\n  pour le r\u00e9investir en Russie.\r\n\r\n19:40:02:04  19:40:04:08\r\n  Du pillage institutionnalis\u00e9\r\n\r\n19:40:04:12  19:40:07:22\r\n   qui profiterait avant tout\r\n      au pr\u00e9sident russe,\r\n\r\n19:40:08:03  19:40:11:02\r\n      mais dont le Kremlin \r\n      conteste la v\u00e9racit\u00e9.\r\n\r\n19:40:11:07  19:40:13:15\r\nIl d\u00e9nonce un complot de la CIA.\r\n\r\n19:40:13:20  19:40:18:02\r\n    Une th\u00e8se pas exclue par\r\nles journalistes qui ont enqu\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:40:18:15  19:40:21:04\r\n      -Ce qui est important,\r\n\r\n19:40:21:09  19:40:23:16\r\n      c'est que ces documents\r\n\r\n19:40:23:21  19:40:28:13\r\n    sont dans l'int\u00e9r\u00eat public\r\n   et qu'ils sont authentiques.\r\n\r\n19:40:28:18  19:40:34:11\r\n S'il y a des manoeuvres derri\u00e8re,\r\n   c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire.\r\n\r\n19:40:36:07  19:40:39:17\r\n        -Reste une amiti\u00e9\r\nqui remonte \u00e0 l'\u00e9poque sovi\u00e9tique\r\n\r\n19:40:39:22  19:40:42:12\r\n     entre un violoncelliste\r\n        et un pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:40:42:17  19:40:46:07\r\n    Et des t\u00e9l\u00e9visions russes\r\n  qui ont ouvert leurs journaux\r\n\r\n19:40:46:11  19:40:48:20\r\n      ce matin en parlant \r\n     de la guerre en Syrie.\r\n\r\n19:40:49:20  19:40:52:04\r\n   -Pascal Saint-Amans, bonsoir.\r\n\r\n19:40:52:09  19:40:53:23\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:40:54:04  19:40:56:11\r\n    -Vous \u00eates directeur fiscal\r\n            de l'OCDE,\r\n\r\n19:40:56:16  19:40:58:02\r\nle pourfendeur des paradis fiscaux.\r\n\r\n19:40:58:07  19:40:59:20\r\nPanama, c'est vraiment un trou noir ?\r\n\r\n19:41:00:01  19:41:01:23\r\n       -Oui, c'est pour cela\r\n\r\n19:41:02:04  19:41:03:23\r\n       qu'il y a des fuites.\r\n\r\n19:41:04:04  19:41:07:09\r\n  Contrairement aux autres places\r\n       financi\u00e8res du monde,\r\n\r\n19:41:07:13  19:41:10:03\r\n   Panama a refus\u00e9 d'appliquer \r\n   les standards internationaux\r\n\r\n19:41:10:08  19:41:13:04\r\n      d'\u00e9changes automatiques\r\n        de renseignements.\r\n\r\n19:41:13:09  19:41:16:07\r\n       Panama se revendique\r\n        une place opaque.\r\n\r\n19:41:16:11  19:41:20:22\r\n -Ces r\u00e9v\u00e9lations comportent-elles\r\n      des risques populistes?\r\n\r\n19:41:21:03  19:41:24:09\r\nOn livre en p\u00e2ture beaucoup de noms:\r\n\r\n19:41:24:13  19:41:29:03\r\n   de l'ill\u00e9gal comme du l\u00e9gal,\r\n    parfois sans v\u00e9rification.\r\n\r\n19:41:29:08  19:41:31:10\r\n  \u00c0 ce stade, est-ce dangereux ?\r\n\r\n19:41:31:13  19:41:34:03\r\n  -Oui, on n'aime pas les fuites.\r\n\r\n19:41:34:08  19:41:39:12\r\nMais elles se produisent parce que\r\nla juridiction refuse de coop\u00e9rer.\r\n\r\n19:41:39:17  19:41:43:09\r\n      Dans le reste du monde,\r\n     la Suisse, le Luxembourg,\r\n\r\n19:41:43:13  19:41:46:10\r\n            Singapour,\r\n  les d\u00e9pendances du Royaume-Uni,\r\n\r\n19:41:46:14  19:41:50:22\r\ntoutes les autres places financi\u00e8res\r\n      ont d\u00e9cid\u00e9 de coop\u00e9rer.\r\n\r\n19:41:51:03  19:41:54:18\r\n       Panama ne coop\u00e8re pas\r\n    et fait valoir son opacit\u00e9.\r\n\r\n19:41:54:23  19:41:59:21\r\nCette fermeture est comme de l'eau\r\n      qui finit par fuiter.\r\n\r\n19:42:00:02  19:42:05:13\r\n       C'est la cons\u00e9quence\r\nd'une attitude arrogante et ferm\u00e9e.\r\n\r\n19:42:05:18  19:42:08:09\r\n   -Une vision trop rigoriste ?\r\n\r\n19:42:08:13  19:42:10:03\r\n       D'un c\u00f4t\u00e9, le crime,\r\n\r\n19:42:10:08  19:42:15:15\r\n  de l'autre, un retrait\u00e9 voulant\r\ncacher de l'argent \u00e0 ses h\u00e9ritiers.\r\n\r\n19:42:15:20  19:42:19:11\r\n       Il y a une zone grise\r\n  que certains disent n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:42:19:15  19:42:21:04\r\n        Qu'en pensez-vous ?\r\n\r\n19:42:21:09  19:42:23:12\r\n   -Il n'y a pas de zone grise:\r\n\r\n19:42:23:17  19:42:26:11\r\n    vous devez payer des imp\u00f4ts\r\n     sur vos revenus mondiaux\r\n\r\n19:42:26:15  19:42:28:11\r\n   dans le pays o\u00f9 vous habitez\r\n\r\n19:42:28:16  19:42:33:00\r\n     parce que vous profitez\r\n  notamment des infrastructures.\r\n\r\n19:42:33:05  19:42:37:02\r\n       Vous devez respecter\r\n les lois vot\u00e9es par le Parlement\r\n\r\n19:42:37:07  19:42:40:23\r\n          qui refl\u00e8tent\r\n    la souverainet\u00e9 populaire.\r\n\r\n19:42:41:04  19:42:47:13\r\n     Si certains ne paient pas\r\nleurs imp\u00f4ts, d'autres les paieront.\r\n\r\n19:42:47:18  19:42:52:21\r\nCeux et celles qui ne profitent pas\r\n          de l'offshore,\r\n\r\n19:42:53:02  19:42:56:20\r\ndes conseils d'avocats trop chers.\r\n\r\n19:42:57:01  19:43:04:06\r\n      Le syst\u00e8me est injuste\r\n      et soul\u00e8ve les doutes,\r\n\r\n19:43:04:11  19:43:08:01\r\n  il remet en cause les b\u00e9n\u00e9fices\r\n       de la globalisation.\r\n\r\n19:43:08:06  19:43:10:18\r\n     Puis les extr\u00eames montent\r\n           en puissance\r\n\r\n19:43:10:23  19:43:14:23\r\ncomme c'est le cas aux \u00c9tats-Unis,\r\n     en France, en Allemagne.\r\n\r\n19:43:15:04  19:43:17:20\r\nIl n'y a donc pas de petits crimes.\r\n\r\n19:43:18:01  19:43:21:15\r\n Il faut juste respecter les lois.\r\n\r\n19:43:21:20  19:43:23:18\r\n    -Pascal Saint-Amans, merci.\r\n\r\n19:43:23:23  19:43:25:04\r\n          -Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n19:43:26:00  19:43:30:05\r\n -La version longue de l'entretien\r\n        est sur notre site.\r\n\r\n19:43:30:10  19:43:35:05\r\nLe repr\u00e9sentant de l'OCDE y \u00e9voque\r\n la pression sur les Etats-Unis.\r\n\r\n19:43:36:03  19:43:41:03\r\n     Une \u00e9cole b\u00e2loise tol\u00e8re\r\n     que des \u00e9l\u00e8ves musulmans\r\n\r\n19:43:41:08  19:43:45:00\r\n        refusent de serrer\r\nla main \u00e0 des femmes enseignantes.\r\n\r\n19:43:45:04  19:43:48:12\r\n             Beaucoup\r\n   s'\u00e9tonnent d'une telle d\u00e9rive\r\n\r\n19:43:48:16  19:43:53:17\r\n  permettant un acte d'irrespect\r\n        envers les femmes.\r\n\r\n19:43:54:21  19:43:59:10\r\n -Voici l'\u00e9cole de la discorde,\r\n   Therwil, \u00e0 B\u00e2le-Campagne.\r\n\r\n19:43:59:14  19:44:03:02\r\n        Depuis fin 2015,\r\n      deux fr\u00e8res musulmans\r\n\r\n19:44:03:07  19:44:14:05\r\n ne doivent plus serrer la main\r\n     de leurs enseignantes.\r\n\r\n19:44:15:12  19:44:17:13\r\n        -On n'a pas r\u00e9ussi\r\n\r\n19:44:17:18  19:44:20:13\r\n   \u00e0 s'imposer, mais ces \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n19:44:20:18  19:44:23:12\r\nne refusaient pas de venir aux cours.\r\n\r\n19:44:23:17  19:44:27:15\r\n        Ils doivent saluer\r\n   les enseignantes verbalement.\r\n\r\n19:44:27:20  19:44:31:10\r\n      C'est aussi une fa\u00e7on \r\n      de montrer du respect.\r\n\r\n19:44:33:04  19:44:36:20\r\n     -Apr\u00e8s le port autoris\u00e9\r\n      du foulard en classe,\r\n\r\n19:44:37:01  19:44:39:05\r\n    c'est une nouvelle \u00e9tape\r\n\r\n19:44:39:10  19:44:43:13\r\n  dans la relation mouvement\u00e9e \r\n entre islam et \u00e9cole en Suisse.\r\n\r\n19:44:43:18  19:44:45:07\r\nUn pas de trop, d'apr\u00e8s S.Sommaruga.\r\n\r\n19:44:45:19  19:44:47:16\r\n       -Dans notre culture,\r\n\r\n19:44:47:21  19:44:49:18\r\n       on se donne la main.\r\n\r\n19:44:49:23  19:44:53:14\r\nCa fait partie de notre vie ensemble.\r\n\r\n19:44:54:19  19:44:59:00\r\n  -Les organisations musulmanes\r\n    de Suisse sont divis\u00e9es.\r\n\r\n19:44:59:05  19:45:01:23\r\nElles n'ont pas souhait\u00e9 s'exprimer.\r\n\r\n19:45:02:04  19:45:05:12\r\n       Sa\u00efda Keller-Messahli,\r\ndu Forum pour un islam progressiste,\r\n\r\n19:45:05:17  19:45:07:07\r\n  parle d'un mauvais compromis.\r\n\r\n19:45:07:17  19:45:09:08\r\n          -Il ne faut pas\r\n\r\n19:45:09:12  19:45:11:03\r\n       tol\u00e9rer l'intol\u00e9rance\r\n\r\n19:45:11:08  19:45:13:17\r\net tol\u00e9rer des r\u00e8gles de la charia.\r\n\r\n19:45:13:22  19:45:16:20\r\n Sinon, on aura la m\u00eame situation\r\nque dans les banlieues de Londres,\r\n\r\n19:45:17:01  19:45:18:23\r\n         Paris et Berlin.\r\n\r\n19:45:19:04  19:45:26:03\r\nIl faut dire non \u00e0 l'islam politique.\r\n\r\n19:45:26:14  19:45:31:08\r\n -Condamnation \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9\r\n des associations d'enseignants.\r\n\r\n19:45:31:12  19:45:35:21\r\n A Gen\u00e8ve, on se montre strict.\r\n\r\n19:45:37:01  19:45:39:00\r\n         -Le plus souvent,\r\n\r\n19:45:39:05  19:45:40:18\r\n      on arrive \u00e0 un accord.\r\n\r\n19:45:40:23  19:45:44:07\r\n         L'\u00e9l\u00e8ve comprend\r\n qu'il y a des r\u00e8gles \u00e0 respecter.\r\n\r\n19:45:44:11  19:45:48:05\r\n Si on n'arrive pas \u00e0 un accord, \r\nil y aura des mesures d'exclusion.\r\n\r\n19:45:48:14  19:45:52:22\r\n   -A B\u00e2le-Campagne, on estime\r\nqu'exclure les deux ados musulmans\r\n\r\n19:45:53:03  19:45:55:22\r\n          n'aurait fait\r\n    qu'accentuer le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:45:56:13  19:46:00:00\r\n       -La question se pose \r\n       cette fois en Suisse.\r\n\r\n19:46:00:05  19:46:03:12\r\n        Comment d\u00e9manteler\r\n      une centrale nucl\u00e9aire,\r\n\r\n19:46:03:17  19:46:09:11\r\n avec quelles mesures de s\u00e9curit\u00e9\r\n     et pour quelle facture ?\r\n\r\n19:46:12:09  19:46:17:00\r\n-Les jours de la centrale nucl\u00e9aire\r\n    de Muehleberg sont compt\u00e9s.\r\n\r\n19:46:17:05  19:46:22:14\r\nLe 20 d\u00e9cembre 2019, elle cessera\r\n d\u00e9finitivement de fonctionner.\r\n\r\n19:46:22:19  19:46:25:10\r\n  Le r\u00e9acteur sera rempli d'eau\r\n\r\n19:46:25:14  19:46:27:23\r\npour refroidir les combustibles.\r\n\r\n19:46:28:04  19:46:32:01\r\n    Puis il sera d\u00e9sassembl\u00e9\r\n  et ses pi\u00e8ces d\u00e9contamin\u00e9es.\r\n\r\n19:46:32:06  19:46:35:22\r\n     Un processus de 15 ans\r\n    sous haute surveillance.\r\n\r\n19:46:36:03  19:46:41:07\r\n   Les Forces motrices bernoises\r\nrassurent sur la s\u00e9curit\u00e9 du projet.\r\n\r\n19:46:42:17  19:46:44:23\r\n       -On gagne en s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:46:45:04  19:46:48:17\r\n  d\u00e8s qu'on arr\u00eate l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:46:48:22  19:46:53:19\r\nApr\u00e8s trois mois, la radioactivit\u00e9\r\n    est 1'000 fois plus basse\r\n\r\n19:46:54:00  19:46:56:18\r\n    que pendant l'exploitation.\r\n\r\n19:46:56:23  19:46:57:01\r\n      -500 mios de francs \r\n     pour le d\u00e9mant\u00e8lement,\r\n\r\n19:46:57:06  19:47:01:05\r\n          plus 1,8 mia\r\n  pour la gestion des d\u00e9chets.\r\n\r\n19:47:01:10  19:47:04:06\r\n      -500 mios de francs \r\n     pour le d\u00e9mant\u00e8lement,\r\n\r\n19:47:04:11  19:47:07:06\r\n          plus 1,8 mia\r\n  pour la gestion des d\u00e9chets.\r\n\r\n19:47:07:11  19:47:10:07\r\n-La gestion des d\u00e9chets est r\u00e9gl\u00e9e\r\n\r\n19:47:10:11  19:47:13:13\r\npour les 40 \u00e0 100 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n19:47:13:18  19:47:17:08\r\n     Le stockage interm\u00e9diaire\r\n        est \u00e0 Wuerenlingen.\r\n\r\n19:47:17:12  19:47:23:19\r\n     Le stockage \u00e0 long terme\r\n  se fera sur deux sites choisis.\r\n\r\n19:47:26:22  19:47:30:11\r\n-En 2031 Muehleberg devrait \u00eatre\r\n       totalement propre.\r\n\r\n19:47:30:15  19:47:33:11\r\nLe lieu peut \u00eatre utilis\u00e9 autrement.\r\n\r\n19:47:33:16  19:47:35:19\r\n   -Soit on cr\u00e9e un espace vert,\r\n\r\n19:47:36:00  19:47:38:16\r\n   soit on trouve une entreprise\r\n\r\n19:47:38:21  19:47:42:12\r\n    qui construira sur le site.\r\n\r\n19:47:42:17  19:47:48:06\r\n  -Muehleberg sera la premi\u00e8re\r\n centrale d\u00e9mantel\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:47:48:11  19:47:54:15\r\n\u00c0 travers le monde, 150 autres sites\r\n     ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9saffect\u00e9s.\r\n\r\n19:47:55:22  19:48:01:15\r\n -Avec Muehleberg, c'est le d\u00e9but \r\n d'un processus qui \u00e0 terme m\u00e8nera\r\n\r\n19:48:01:20  19:48:06:02\r\n    au d\u00e9mant\u00e8lement de toutes\r\n les centrales nucl\u00e9aires suisses.\r\n\r\n19:48:06:19  19:48:11:01\r\n  -Muehleberg sera la premi\u00e8re\r\n centrale nucl\u00e9aire d\u00e9saffect\u00e9e\r\n\r\n19:48:11:06  19:48:15:04\r\n mais \u00e0 terme, ce sera le tour \r\nde Beznau, Goesgen et Leibstadt.\r\n\r\n19:48:15:09  19:48:17:02\r\n    Selon une \u00e9tude de 2011,\r\n\r\n19:48:17:07  19:48:20:07\r\nla destruction et la d\u00e9contamination\r\n       des centrales suisses\r\n\r\n19:48:20:11  19:48:22:11\r\n      co\u00fbtera 3 milliards.\r\n\r\n19:48:22:15  19:48:29:12\r\n     La gestion des d\u00e9chets\r\n radioactifs co\u00fbterait 16 mias.\r\n\r\n19:48:29:17  19:48:35:16\r\nCette estimation est controvers\u00e9e\r\n       par les politiques.\r\n\r\n19:48:36:20  19:48:38:13\r\n       -Elle est irr\u00e9aliste.\r\n\r\n19:48:38:18  19:48:40:13\r\n       On sous-estime tout,\r\n\r\n19:48:40:18  19:48:43:09\r\n  \u00e7a co\u00fbtera beaucoup plus cher.\r\n\r\n19:48:43:13  19:48:48:20\r\n   -J'ai une confiance relative\r\n\r\n19:48:49:01  19:48:51:11\r\n         en ces chiffres.\r\n\r\n19:48:51:16  19:48:58:03\r\n    Ca rendrait ces op\u00e9rations\r\n   raisonnablement finan\u00e7ables.\r\n\r\n19:48:59:00  19:49:02:22\r\n-La majorit\u00e9 des co\u00fbts sera li\u00e9e\r\n   \u00e0 la gestion des d\u00e9chets.\r\n\r\n19:49:03:03  19:49:05:09\r\nLa facture est estim\u00e9e \u00e0 16 mias,\r\n\r\n19:49:05:13  19:49:09:13\r\n          dont 7,5 mias\r\njusqu'\u00e0 la fin de l'exploitation.\r\n\r\n19:49:09:18  19:49:14:20\r\nApr\u00e8s intervient un fond de 4,1 mias\r\n   aliment\u00e9 par les exploitants.\r\n\r\n19:49:15:01  19:49:20:08\r\n Le reste devra \u00eatre provisionn\u00e9\r\n d'ici \u00e0 l'arr\u00eat des centrales.\r\n\r\n19:49:20:12  19:49:26:00\r\n       Que se passe-t-il\r\nsi un exploitant fait faillite ?\r\n\r\n19:49:27:14  19:49:29:22\r\n      -Les autres exploitants\r\n\r\n19:49:30:03  19:49:32:06\r\n  doivent financer solidairement\r\n\r\n19:49:32:11  19:49:33:22\r\n         ce qu'il manque.\r\n\r\n19:49:34:03  19:49:39:10\r\nSi \u00e7a ne suffit pas, il y aurait une\r\n participation de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:49:40:11  19:49:46:06\r\n  -Le d\u00e9mant\u00e8lement sera long et\r\nr\u00e9servera peut-\u00eatre des surprises.\r\n\r\n19:49:48:03  19:49:54:03\r\n   -L'UDC part au combat contre\r\nla r\u00e9vision de la loi sur l'asile.\r\n\r\n19:49:54:08  19:49:58:04\r\n          Le r\u00e9f\u00e9rendum\r\n sera soumis au peuple le 5 juin.\r\n\r\n19:49:59:03  19:50:02:01\r\n    -Acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures\r\n         est l'objectif\r\n\r\n19:50:02:06  19:50:04:17\r\nde la r\u00e9vision de la loi sur l'asile\r\n\r\n19:50:04:22  19:50:08:06\r\nconcoct\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n        et le Parlement.\r\n\r\n19:50:08:11  19:50:12:06\r\nMais l'UDC a lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum,\r\n   soumis au peuple le 5 juin.\r\n\r\n19:50:12:16  19:50:15:02\r\n-La r\u00e9vision de la loi sur l'asile\r\n\r\n19:50:15:07  19:50:16:19\r\n        est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9e.\r\n\r\n19:50:17:00  19:50:22:08\r\nElle rend la Suisse plus attrayante,\r\ny compris pour les pseudos r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n19:50:22:12  19:50:25:21\r\n        car tous ont droit\r\n       \u00e0 un avocat gratuit.\r\n\r\n19:50:26:02  19:50:29:12\r\n    La Conf\u00e9d\u00e9ration peut m\u00eame\r\n      exproprier des priv\u00e9s\r\n\r\n19:50:29:17  19:50:33:16\r\npour construire des centres d'asile.\r\n\r\n19:50:34:22  19:50:38:08\r\n          -La campagne\r\n    devrait rester discr\u00e8te.\r\n\r\n19:50:38:12  19:50:43:17\r\nL'UDC assure qu'elle n'investira\r\n      pas dans l'affaire.\r\n\r\n19:50:43:22  19:50:49:20\r\n Voici l'explication officielle.\r\n\r\n19:50:52:18  19:50:55:15\r\n-Les arguments sont en notre faveur.\r\n\r\n19:50:55:20  19:50:57:10\r\n        Nous pouvons gagner\r\n\r\n19:50:57:14  19:51:00:05\r\nsans campagne dans l'espace public.\r\n\r\n19:51:00:20  19:51:07:10\r\n -Risqu\u00e9, car le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n et les autres partis font bloc.\r\n\r\n19:51:07:14  19:51:11:22\r\n        M\u00eame si l\u00e0 aussi\r\n      les moyens manquent.\r\n\r\n19:51:12:21  19:51:15:11\r\n         -Nous n'avons pas\r\n\r\n19:51:15:15  19:51:17:18\r\n      les moyens financiers,\r\n\r\n19:51:17:23  19:51:21:21\r\n  donc nous allons nous investir\r\n        \u00e0 titre personnel.\r\n\r\n19:51:22:02  19:51:25:17\r\n     Nous avons vu des tests \r\n     tr\u00e8s efficaces \u00e0 Zurich,\r\n\r\n19:51:25:22  19:51:31:12\r\n nous allons l'expliquer lors des\r\nd\u00e9bats et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:51:32:16  19:51:36:09\r\n         -L'an dernier,\r\n pr\u00e8s de 40'000 demandes d'asile\r\n\r\n19:51:36:13  19:51:39:07\r\n   ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n19:51:39:11  19:51:44:01\r\nEt vu le contexte, le sujet risque\r\n d'occuper le devant de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:51:44:17  19:51:49:08\r\n     -Un adolescent \u00e9tait mort\r\n lors d'un voyage d'\u00e9tudes \u00e0 Rome.\r\n\r\n19:51:49:12  19:51:52:14\r\n            La justice\r\n     est arriv\u00e9e \u00e0 conclusion.\r\n\r\n19:51:52:19  19:51:58:14\r\n       Le jeune homme s'\u00e9tait\r\nmortellement bless\u00e9 en le manipulant.\r\n\r\n19:51:59:17  19:52:03:02\r\n        -Ce 8 avril 2014,\r\n    Jonathan et ses camarades\r\n\r\n19:52:03:07  19:52:07:04\r\n    s'amusent avec un couteau\r\n  dans cette pension italienne.\r\n\r\n19:52:07:09  19:52:10:12\r\n         Le Lausannois\r\n    est mortellement touch\u00e9.\r\n\r\n19:52:10:17  19:52:15:17\r\n Il a fallu deux ans \u00e0 la justice\r\npour classer l'affaire sans suite.\r\n\r\n19:52:24:03  19:52:26:09\r\n       -Cela a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s long\r\n\r\n19:52:26:13  19:52:29:06\r\n     pour chacune des parties,\r\n\r\n19:52:29:11  19:52:35:06\r\n  mais c'est une \u00e9tape importante\r\n  qui permet d'aller de l'avant.\r\n\r\n19:52:36:11  19:52:41:00\r\n  -Jamais la famille n'a dout\u00e9 \r\n qu'il s'agissait d'un accident,\r\n\r\n19:52:41:05  19:52:43:19\r\n  mais le fait que la justice \r\n  le confirme \u00e9tait important.\r\n\r\n19:52:44:05  19:52:46:09\r\n    -Mes clients sont soulag\u00e9s\r\n\r\n19:52:46:13  19:52:49:10\r\n de conna\u00eetre ce qui s'est pass\u00e9,\r\n\r\n19:52:49:14  19:52:54:00\r\n     c'est-\u00e0-dire un accident\r\n  avec un couteau tr\u00e8s dangereux\r\n\r\n19:52:54:05  19:52:59:01\r\n qui est en vente libre en Italie.\r\n\r\n19:53:00:05  19:53:02:11\r\n  -Impossible pour les parents\r\n\r\n19:53:02:16  19:53:05:21\r\n        de se retourner\r\n  contre le vendeur de l'arme.\r\n\r\n19:53:06:02  19:53:09:13\r\n       Sa m\u00e8re aurait aim\u00e9\r\n   que les autorit\u00e9s scolaires\r\n\r\n19:53:09:18  19:53:12:08\r\n   fassent plus de pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:53:12:12  19:53:17:18\r\n       Le d\u00e9partement estime\r\nque l'affaire est trop particuli\u00e8re\r\n\r\n19:53:17:23  19:53:20:05\r\n pour en tirer des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s.\r\n\r\n19:53:20:16  19:53:25:02\r\n   -Je crois pas qu'on aurait pu\r\n         faire autrement.\r\n\r\n19:53:27:12  19:53:32:17\r\n      -550 classes vaudoises\r\npartent chaque ann\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:53:32:22  19:53:35:15\r\n      Apr\u00e8s les attentats \r\n     de Paris et Bruxelles,\r\n\r\n19:53:35:20  19:53:37:17\r\nles autorit\u00e9s scolaires vaudoises\r\n\r\n19:53:37:22  19:53:40:00\r\n  s'interrogent sur le maintien\r\n         de ces voyages.\r\n\r\n19:53:40:16  19:53:46:06\r\n-La nature change du fait du climat,\r\nen voici une nouvelle illustration.\r\n\r\n19:53:46:11  19:53:51:23\r\nLe manque de froid en hiver modifie\r\n  le d\u00e9veloppement de nos arbres.\r\n\r\n19:53:52:23  19:53:55:21\r\n         -Le printemps\r\n    a deux semaines d'avance\r\n\r\n19:53:56:02  19:53:58:11\r\n  par rapport aux ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n19:53:58:16  19:54:00:16\r\n         Mais les arbres\r\n\r\n19:54:00:21  19:54:04:19\r\n  r\u00e9agissent de moins en moins\r\n \u00e0 ce r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:54:05:00  19:54:08:11\r\nY.Vitasse a particip\u00e9 \u00e0 une \u00e9tude\r\n    men\u00e9e sur plus de 30 ans.\r\n\r\n19:54:08:22  19:54:12:14\r\n    -La sensibilit\u00e9 des arbres \r\n   \u00e0 un r\u00e9chauffement a diminu\u00e9.\r\n\r\n19:54:12:19  19:54:14:23\r\n   Pour un degr\u00e9 d'augmentation\r\n\r\n19:54:15:04  19:54:17:22\r\nde temp\u00e9rature, dans les ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n19:54:18:03  19:54:22:12\r\n l'apparition des feuilles \u00e9tait \r\n avanc\u00e9e de quatre ou cinq jours.\r\n\r\n19:54:22:17  19:54:25:14\r\n           Maintenant,\r\n    c'est deux ou trois jours.\r\n\r\n19:54:28:11  19:54:30:18\r\n   -Mais cela ne veut pas dire\r\n\r\n19:54:30:23  19:54:35:13\r\n   que les arbres s'adaptent \r\n  au r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:54:36:13  19:54:40:22\r\n  -Les arbres r\u00e9agissent au froid\r\n    pendant l'hiver et au chaud\r\n\r\n19:54:41:03  19:54:46:04\r\n       pendant le printemps\r\n  pour la croissance du bourgeon.\r\n\r\n19:54:46:09  19:54:49:00\r\n  Maintenant, il manque du froid\r\n\r\n19:54:49:05  19:54:54:19\r\npour lever la dormance et entra\u00eener\r\n  le d\u00e9veloppement des bourgeons.\r\n\r\n19:54:56:00  19:55:00:15\r\n  -Ce manque de froid pourrait\r\nalt\u00e9rer la croissance des arbres.\r\n\r\n19:55:00:20  19:55:07:02\r\n  Ces scientifiques travaillent\r\nsur l'hypoth\u00e8se que la temp\u00e9rature\r\n\r\n19:55:07:07  19:55:11:17\r\n   ressentie par les bourgeons\r\n      ne serait pas la m\u00eame\r\n\r\n19:55:11:22  19:55:14:19\r\n      que celle enregistr\u00e9e\r\n        par les capteurs.\r\n\r\n19:55:15:18  19:55:18:07\r\n    -En fonction des journ\u00e9es,\r\n\r\n19:55:18:11  19:55:23:01\r\n    ensoleill\u00e9es ou nuageuses,\r\n\r\n19:55:23:06  19:55:27:01\r\n    ce que ressent le bourgeon\r\n\r\n19:55:27:06  19:55:33:09\r\n     peut \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rent\r\n  de ce qu'on mesure dans l'air.\r\n\r\n19:55:34:11  19:55:36:14\r\n   -Ca va am\u00e9liorer les mod\u00e8les\r\n\r\n19:55:36:19  19:55:38:13\r\n           qui pr\u00e9disent\r\n\r\n19:55:38:18  19:55:41:01\r\n    l'apparition des feuilles.\r\n\r\n19:55:41:23  19:55:46:11\r\n-Cette m\u00e9thode pourrait permettre\r\n     des mesures pour savoir\r\n\r\n19:55:46:15  19:55:52:11\r\nquelles esp\u00e8ces seront les mieux\r\n  adapt\u00e9es aux climats futurs.\r\n\r\n19:55:53:11  19:55:58:18\r\n -Nous sommes lundi, le rendez-vous\r\nde \"l'Instant politique\" d'A.Rebetez.\r\n\r\n19:55:58:23  19:56:02:09\r\n Avec cette question aujourd'hui,\r\n\r\n19:56:02:13  19:56:09:00\r\n     y a-t-il un habillement \r\n     de droite ou de gauche ?\r\n\r\n19:56:10:05  19:56:13:03\r\n  -Dis-moi comment tu t'habilles,\r\n      je te dirai qui tu es.\r\n\r\n19:56:13:08  19:56:17:19\r\n En politique, y a-t-il un message\r\n  partisan derri\u00e8re le v\u00eatement ?\r\n\r\n19:56:18:00  19:56:23:00\r\nReconna\u00eet-on son parti \u00e0 la mani\u00e8re\r\n  dont un politicien s'habille ?\r\n\r\n19:56:23:05  19:56:27:00\r\n    Vos habits refl\u00e8tent-ils\r\n   votre tendance politique ?\r\n\r\n19:56:27:05  19:56:31:01\r\n      -Plus chez les femmes.\r\n\r\n19:56:31:05  19:56:33:23\r\n -Chez les hommes, c'est possible.\r\n\r\n19:56:35:00  19:56:37:13\r\n-Il y a ceux que la question agace.\r\n\r\n19:56:37:18  19:56:41:06\r\n       -C'est une th\u00e9matique\r\n       qui m'int\u00e9resse peu.\r\n\r\n19:56:41:11  19:56:44:00\r\n  Je ne donnerai pas de r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:56:44:05  19:56:46:13\r\n  Demandez aux magazines de mode.\r\n\r\n19:56:47:22  19:56:50:09\r\n    -Pourtant, une \u00e9vidence.\r\n\r\n19:56:50:13  19:56:53:20\r\n     La cravate: \u00e0 droite, \r\n     elle est syst\u00e9matique.\r\n\r\n19:56:55:03  19:56:58:12\r\n   -On est \u00e0 100 % de cravates.\r\n\r\n19:56:58:17  19:57:01:04\r\n  -Chez nous, c'est obligatoire.\r\n\r\n19:57:01:09  19:57:04:07\r\n         -Et \u00e0 gauche,\r\n    beaucoup la proscrivent.\r\n\r\n19:57:04:11  19:57:06:20\r\n    -La cravate est un symbole\r\n\r\n19:57:07:01  19:57:10:15\r\n       du syst\u00e8me dominant.\r\n\r\n19:57:10:20  19:57:12:21\r\n       -Voil\u00e0 deux femmes.\r\n\r\n19:57:13:02  19:57:18:01\r\nL'une revendique son originalit\u00e9,\r\n   l'autre est plus prudente.\r\n\r\n19:57:19:05  19:57:22:01\r\n    -C'est important de montrer\r\n\r\n19:57:22:06  19:57:24:15\r\n      ce qu'on peut apporter\r\n\r\n19:57:24:20  19:57:30:18\r\n en \u00e9tant une jeune \u00e9lue, mais pas\r\n  pour correspondre \u00e0 l'ensemble.\r\n\r\n19:57:31:11  19:57:34:10\r\n    -La diff\u00e9rence entre nous,\r\n\r\n19:57:34:14  19:57:37:11\r\n  c'est que l'une est de gauche,\r\n\r\n19:57:37:16  19:57:39:08\r\n        l'autre de droite.\r\n\r\n19:57:39:12  19:57:43:05\r\nDans mon camp, on ne me prendra pas \r\nau s\u00e9rieux avec des habits farfelus.\r\n\r\n19:57:43:10  19:57:45:11\r\n       -Et il y a le prix.\r\n\r\n19:57:46:16  19:57:49:07\r\n              -Non !\r\n\r\n19:57:49:11  19:57:51:21\r\n     -Oui, plus les pantalons.\r\n\r\n19:58:21:10  19:58:24:18\r\n      -Et il y a l'individu\r\n      et ses coquetteries.\r\n\r\n19:58:24:23  19:58:28:06\r\n -Ma coquetterie, c'est le pin's.\r\n\r\n19:58:28:11  19:58:30:21\r\n    -J'ach\u00e8te ce que je trouve.\r\n\r\n19:58:31:02  19:58:33:16\r\n    -Les boutons de manchettes.\r\n\r\n19:58:33:21  19:58:36:10\r\n         -Il faut du XXL.\r\n\r\n19:58:36:14  19:58:41:20\r\n       -J'essaie d'assortir\r\n   mes chaussettes \u00e0 ma cravate.\r\n\r\n19:58:42:01  19:58:44:18\r\n     -J'aime bien les vestes.\r\n\r\n19:58:44:23  19:58:48:05\r\n     -Ca ne vous regarde pas !\r\n\r\n19:58:48:10  19:58:52:05\r\n        -C'est pas toujours\r\n       facile de s'habiller.\r\n\r\n19:58:52:10  19:58:55:13\r\n  -J'aime avoir des talons hauts.\r\n\r\n19:58:55:18  19:58:57:03\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n19:58:57:08  19:59:00:10\r\n     -Je trouve que \u00e7a affine\r\n      le corps de la femme.\r\n\r\n19:59:00:14  19:59:02:02\r\n      -Vous aimez dominer ?\r\n\r\n19:59:02:07  19:59:05:13\r\n-Toute femme aime para\u00eetre plus fine.\r\n\r\n19:59:06:18  19:59:12:05\r\n-La semaine pass\u00e9e, \"Blick\" a r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\n l'histoire d'un laboratoire priv\u00e9\r\n\r\n19:59:12:10  19:59:16:03\r\nqui analyse des \u00e9chantillons de lait.\r\n\r\n19:59:16:08  19:59:18:11\r\n  Ce labo avait factur\u00e9 3,9 mios,\r\n\r\n19:59:18:16  19:59:21:04\r\n mais l'office v\u00e9t\u00e9rinaire f\u00e9d\u00e9ral\r\n   a exig\u00e9 une nouvelle facture\r\n\r\n19:59:21:09  19:59:24:14\r\n       pour payer 59'000 frs\r\n    de plus en 2014 et en 2015,\r\n\r\n19:59:24:19  19:59:29:02\r\n   parce que c'\u00e9tait au budget,\r\n      vot\u00e9 par le Parlement.\r\n\r\n19:59:29:07  19:59:35:16\r\n     Cette histoire embarrasse\r\naussi bien la droite que la gauche.\r\n\r\n19:59:35:21  19:59:41:11\r\n    Ca montre qu'il vaut mieux\r\n jeter 118'000 frs par la fen\u00eatre\r\n\r\n19:59:41:16  19:59:44:11\r\n plut\u00f4t que de corriger un budget.\r\n\r\n19:59:45:14  19:59:48:03\r\nDans la NZZ am Sonntag, Toni Brunner\r\n\r\n19:59:48:08  19:59:53:00\r\n  revient sur la d\u00e9faite de l'UDC\r\nsur l'initiative de mise en oeuvre.\r\n\r\n19:59:53:05  19:59:57:15\r\n  Il explique que les adversaires\r\n ont mobilis\u00e9 les abstentionnistes\r\n\r\n19:59:57:20  20:00:01:00\r\ngr\u00e2ce \u00e0 une strat\u00e9gie d'ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:00:01:05  20:00:08:07\r\n   Cette humilit\u00e9 tranche avec \r\n   la proph\u00e9tie d'il y a un an.\r\n\r\n20:00:08:11  20:00:11:07\r\n-Je vous garantis que cette votation,\r\n\r\n20:00:11:11  20:00:13:04\r\n        nous la gagnerons !\r\n\r\n20:00:13:09  20:00:17:22\r\n  Avec un score sup\u00e9rieur \u00e0 celui\r\n   de notre premi\u00e8re initiative.\r\n\r\n20:00:18:03  20:00:25:20\r\n  Et vous l'aurez, votre gabegie,\r\n     car ce sera applicable !\r\n\r\n20:00:27:16  20:00:32:17\r\n  -Comme quoi, en politique, m\u00eame\r\n les meilleurs peuvent se tromper.\r\n\r\n20:00:34:04  20:00:40:15\r\n -Je vous rappelle l'information du\r\njour: l'enqu\u00eate Panama Papers r\u00e9v\u00e8le\r\n\r\n20:00:40:20  20:00:47:20\r\nles noms de dizaines de personnalit\u00e9s\r\nqui ont utilis\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s-\u00e9crans.\r\n\r\n20:01:00:16  20:01:03:10\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:03:14  20:01:07:15\r\n      Dans quelques instants,\r\n       la m\u00e9t\u00e9o puis \"TTC\".\r\n\r\n20:01:07:20  20:01:11:06\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:11:11  20:01:18:11\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: R.Aubry, \r\nM.Kastrati, Y.Methenitis, R.Pawlak,\r\n  C.Mohnhaupt, J.Robert-Charrue.\r\n\r\n20:01:18:21  20:01:22:20\r\nProchains programmes surRTS Un\r\n20h10 TTC\r\n20h45 Box Office\r\n\r\n20:01:23:01  20:01:25:01\r\nProchains programmes surRTS Deux\r\n20h05 Sc\u00e8nes de m\u00e9nages\r\n20h40 Le doc du lundi\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T00:55:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604507213", "durationSec": 267, "title": "FRIGO CHRONIQUE LIP PAD_RTS000000779688", "excerpt": "Le journaliste Alain Rebetez passe en revue l'actualit\u00e9 politique de la semaine. Il s'int\u00e9resse aux v\u00eatements des d\u00e9put\u00e9s et interview quelques parlementaires, hommes et femmes, de droite et de gauche pour savoir si l'appartenance \u00e0 un parti d\u00e9termine leur habillement.\nLe journaliste Alain Rebetez raconte que l'Office v\u00e9t\u00e9rinaire f\u00e9d\u00e9ral a insist\u00e9 pour payer plus qu'une facture d'un laboratoire priv\u00e9 pour des analyses d'\u00e9chantillons de lait afin d'atteindre le budget vot\u00e9 par le parlement.\nLe journaliste Alain Rebetez reparle des d\u00e9clarations triomphalistes faites par Toni Brunner le 11.03.2015 sur  l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC qui a finalement \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507214", "durationSec": 106, "title": "SO CAMPAGNE LOI ASILE UDC_RTS000000780291", "excerpt": "L'UDC est contre la r\u00e9vision de la loi sur l'asile concoct\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le parlement. Cette r\u00e9forme devrait acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures mais l'UDC craint qu'elle ne rende la Suisse plus attractive pour les migrants cherchant un statut de r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse. L'UDC n'investira pas d'argent pour faire campagne contre cette r\u00e9vision et les autres partis qui sont tous en faveur de la r\u00e9forme n'ont pas d'argent pour cela non plus.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'ASILE", "DROIT D'ASILE"], "thematicPersons": ["BRUNNER, TONI", "MORET, ISABELLE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1512683"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507215", "durationSec": 104, "title": "SO COUT DEMENTELLEMENT_RTS000000780218", "excerpt": "Selon une \u00e9tude de 2011 de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie, la destruction et la d\u00e9contamination de toutes les centrales suisses co\u00fbtera 3 milliards de francs. La centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg sera la premi\u00e8re \u00e0 \u00eatre d\u00e9saffect\u00e9e en Suisse, mais \u00e0 terme les centrales de Beznau, G\u00f6sgen et Leibstadt suivront. Quant \u00e0 la gestion des d\u00e9chets radioactifs elle co\u00fbterait 16 milliards de francs. Ces estimations sont controvers\u00e9es, certains d\u00e9put\u00e9s pensent qu'elles sont sous-estim\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE", "D\u00c9CHET RADIOACTIF"], "sequenceIds": ["1512659"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507216", "durationSec": 98, "title": "SO DECES ECOLIER 2_RTS000000780264", "excerpt": "Le Tribunal des mineurs confirme que Jonathan, le coll\u00e9gien lausannois du coll\u00e8ge de l'Elys\u00e9e de 16 ans d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 08.04.2014 \u00e0 Rome lors d'un voyage d'\u00e9tude, s'est bien inflig\u00e9 lui-m\u00eame accidentellement une blessure mortelle au coeur avec le couteau \"papillon\" qu'il venait de s'acheter.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROME", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["COUTEAU", "FAIT DIVERS", "ACCIDENT", "VOYAGE D'\u00c9TUDES"], "sequenceIds": ["1512713"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507217", "durationSec": 125, "title": "SO ECOLE MUSULMAN_RTS000000780313", "excerpt": "L'affaire des 2 fr\u00e8res adolescents musulmans qui refusent de serrer la main de leur enseignante pour des raisons religieuses provoque des r\u00e9actions. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, cheffe du D\u00e9partement de justice et police r\u00e9prouve la dispense accord\u00e9e par l'Ecole secondaire de Therwil qui a accept\u00e9 de faire une exception. Les associations musulmanes sont divis\u00e9es, les associations d'enseignants et les directions cantonales de l'instruction publique condamnent aussi cette d\u00e9cision.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["B\u00c2LE-CAMPAGNE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ISLAM", "\u00c9L\u00c8VE", "ENSEIGNANT"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"], "sequenceIds": ["1512621"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507218", "durationSec": 123, "title": "SO ETUDE CHANGEMENT CLIMATIQUE PRINTEMPS_RTS000000779611", "excerpt": "Les arbres r\u00e9agissent de moins en moins au r\u00e9chauffement climatique selon une \u00e9tude scientifique. Le printemps arrive de plus en plus t\u00f4t mais la sensibilit\u00e9 des arbres \u00e0 ce changement du climat est moins important aujourd'hui qu'il y a 30 ans.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ARBRE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "sequenceIds": ["1512718"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507219", "durationSec": 104, "title": "SO MULHEBERG NEWS 3_RTS000000780192", "excerpt": "La centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg cessera d\u00e9finitivement de fonctionner le 20 d\u00e9cembre 2019.  La centrale sera d\u00e9mont\u00e9e,  le r\u00e9acteur nucl\u00e9aire d\u00e9sassembl\u00e9 et chaque pi\u00e8ce d\u00e9contamin\u00e9e. Ce processus prendra 15 ans environ. Le co\u00fbt de l'op\u00e9ration est de 800 millions de francs. C'est la premi\u00e8re centrale \u00e0 \u00eatre d\u00e9mantel\u00e9e en Suisse. L'entreprise BKW des forces motrices bernoises se veut rassurante quant \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l'op\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "MUEHLEBERG"], "thematicThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE"], "sequenceIds": ["1512647"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507220", "durationSec": 50, "title": "SO OFFSHORE PREPROD_RTS000000780096", "excerpt": "Animation graphique pour expliquer la cr\u00e9ation d'une entreprise fictive et d'un compte offshore au Panama dans le cadre de l'affaire \"Panama Papers\" impliquant le cabinet \"Mossack Fonseca\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CREPEY, Didier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["\u00c9VASION FISCALE", "FRAUDE FISCALE", "PARADIS FISCAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507221", "durationSec": 132, "title": "SO PANAMA PAPERS_RTS000000780306", "excerpt": "Un scandale financier est rendu public par le Consortium international de journalistes (ICIJ) qui a analys\u00e9 des millions de documents mettant en cause le cabinet Mossack Fonseca, une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans le montage de soci\u00e9t\u00e9s offshore au Panama. \"Panama Papers\", c'est le nom que porte d\u00e9sormais cette affaire de cr\u00e9ation de soci\u00e9t\u00e9s offshore pour frauder le fisc qui implique une myriade de personnalit\u00e9s politiques, sportives et du show business.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PANAMA", "GENEVE"], "thematicThemes": ["PARADIS FISCAL", "FRAUDE FISCALE", "\u00c9VASION FISCALE"], "sequenceIds": ["1512489"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507222", "durationSec": 129, "title": "SO POUTINE ESCROC_RTS000000780294", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RUSSIE"], "thematicThemes": ["PARADIS FISCAL", "FRAUDE FISCALE", "\u00c9VASION FISCALE", "D\u00c9TOURNEMENT DE FONDS"], "thematicPersons": ["POUTINE, VLADIMIR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604512490", "summary": "Reykjavik : itw Sigmundur David Gunnlaugsson, premier ministre Islande, s'ennervant et interrompant l'interview.\nPanama : ext b\u00e2timent \"Mossack Fonseca\".\nLausanne : itw Titus Plattner,  journaliste et enqu\u00eateur Sonntagszeitung et Matin Dimanche.\nStills photographies de Ramon Fonseca, fondateur Mossack Fonseca.\nGen\u00e8ve : ext b\u00e2timent, entr\u00e9e et plaque du cabinet \"Mossack Fonseca\" de Gen\u00e8ve.", "id": "1512489", "visualThemes": ["\u00c9VASION FISCALE", "FRAUDE FISCALE", "PARADIS FISCAL"], "visualGeographicals": ["PANAMA", "LAUSANNE", "GENEVE-VILLE", "MUNICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512502", "summary": "Duplex Paris : itw Pascal Saint-Amans, directeur de la fiscalit\u00e9 de l'OCDE.", "id": "1512501"}, {"internalArchiveId": "AA1604512639", "summary": "Therwil : ext b\u00e2timent Ecole secondaire. Int classe, \u00e9l\u00e8ves saluant leur ma\u00eetresse d'\u00e9cole en lui serrant la main. Itw  J\u00fcrg Lauener, directeur, Ecole secondaire de Therwil. Ecoli\u00e8re portant foulard islamique travaillant en classe.\nBerne : itw Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. cheffe du D\u00e9partement de justice et police.\nItw Sa\u00efda Keller-Messahli, pr\u00e9sidente Forum pour un islam progressiste.\nGen\u00e8ve : itw Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat en charge de l'\u00e9ducation. Anne Emery-Torracinta travaillant \u00e0 son bureau.", "id": "1512621", "visualThemes": ["ISLAM", "\u00c9L\u00c8VE", "ENSEIGNANT"], "visualGeographicals": ["B\u00c2LE-CAMPAGNE", "BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512665", "summary": "Berne : Itw Suzanne Thoma, CEO de BKW Forces motrices bernoises\nItw Philipp H\u00e4nggi, chef du nucl\u00e9aire, BKW.\nArchives ext centrale nucl\u00e9aire de Muehleberg.\nImages BKW : animations graphiques d\u00e9crivant le processus de d\u00e9mant\u00e8lement et de d\u00e9contamination du r\u00e9acteur nucl\u00e9aire.", "id": "1512647", "visualThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "MUEHLEBERG"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512677", "summary": "Suisse : int centrale nucl\u00e9aire, bassin de refroidissement. Personnel portant combinaisons de protection travaillant avec combustible radioactif.\nBerne : itw Robert Cramer, conseiller aux \u00e9tats Les Verts genevois.\nItw Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois.\nItw Peter Koch, chef section Droit du nucl\u00e9aire, Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie.", "id": "1512659", "visualThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512701", "summary": "Suisse : requ\u00e9rant d'asile lors d'un entretien avec une fonctionnaire de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrations.\nBerne-ville : itw Toni Brunner, Pr\u00e9sident de l'UDC.\nItw Isabelle Moret, Vvce-pr\u00e9sidente du PLR.\nEtag\u00e8res remplies de dossiers de demandeurs d'asile.", "id": "1512683", "visualThemes": ["DROIT D'ASILE", "POLITIQUE D'ASILE", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BRUNNER, TONI", "MORET, ISABELLE"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512731", "summary": "Lausanne : Itw Alain Bouquet, directeur g\u00e9n\u00e9ral enseignement obligatoire vaudois.\nItw Vincent Solari, avocat de la famille.", "id": "1512713", "visualThemes": ["COUTEAU", "ACCIDENT", "VOYAGE D'\u00c9TUDES"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "ROME"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512736", "summary": "Feuilles et bourgeons \u00e9closant sur branches d'arbres au printemps.\nItw Yann Vitasse, biologiste, Unine et Institut WSL.\nItw Constant Signarbieux, scientifique, EPFL.", "id": "1512718", "visualThemes": ["ARBRE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1648077", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024569", "position": "1"}}]}]}