{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PLR", "count": 1079, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=25&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1054&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-A1FDDB8C-6495-4FC1-B376-2C3B251982F6", "internalArchiveId": "A1FDDB8C-6495-4FC1-B376-2C3B251982F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les jeunes de 16 ans qui souhaitent voter doivent-ils en avoir le droit?", "publicationDate": "2016-12-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan;Andrea Caroni, professeur, conseiller national PLR Appenzellois\r\nL'id\u00e9e d'abaisser le droit de vote \u00e0 16 ans est relanc\u00e9e par des \u00e9lus socialistes sur le plan f\u00e9d\u00e9ral. Est-ce la cl\u00e9 pour que les jeunes s'int\u00e9ressent \u00e0 nouveau \u00e0 la politique? D\u00e9bat entre Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS), et Andrea Caroni, conseiller aux Etats (PLR/AR).\r\n\r\n* * Les jeunes de 16 ans qui souhaitent voter doivent-ils en avoir le droit? Les jeunes de 16 ans qui le souhaitent  doivent-ils pouvoir voter ? L'id\u00e9e est relanc\u00e9e par des \u00e9lus socialistes sur le plan f\u00e9d\u00e9ral. Ces parlementaires veulent que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tudie la question. Ils ont d\u00e9pos\u00e9 un postulat en ce sens au d\u00e9but du mois, en se basant sur une initiative populaire cantonale \u00e0 Neuch\u00e2tel. Le texte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 mi-novembre. Voter, sur demande, d\u00e8s 16 ans, est-ce une cl\u00e9 ou du moins un d\u00e9but de solution pour que les jeunes s'int\u00e9ressent \u00e0 nouveau \u00e0 la politique ? Faut-il plut\u00f4t passer par l'\u00e9ducation civique ? D\u00e9bat, ce soir, avec deux jeunes \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux. Mathias Reynard, 29 ans, conseiller national socialiste valaisan, Bonsoir!\r\n  11'44''", "durationSec": 739, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8262036", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les jeunes de 16 ans qui souhaitent voter doivent-ils en avoir le droit? / FOR_2016-12-30T18:02:00_developpement-2", "Forum du 30.12.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019id\u00e9e d\u2019abaisser le droit de vote \u00e0 16 ans est relanc\u00e9e par des \u00e9lus socialistes sur le plan f\u00e9d\u00e9ral. Est-ce la cl\u00e9 pour que les jeunes s\u2019int\u00e9ressent \u00e0 nouveau \u00e0 la politique? D\u00e9bat entre Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS), et Andrea Caroni, conseiller aux Etats (PLR/AR)."], "variantIds": ["ece-8262036"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:22Z", "speechToTexts": ["10.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nComme les jeunes de 16 ans qui le souhaitent doivent -ils pouvoir voter, il est relanc\u00e9e par des \u00e9lus socialistes sur le plan f\u00e9d\u00e9ral ces parlementaires veulent que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9tudie la question, ils ont d\u00e9pos\u00e9 un postulat en ce sens au d\u00e9but du mois, en se basant sur une initiative populaire cantonale \u00e0 Neuch\u00e2tel, le texte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 mi- novembre voter sur demande d\u00e8s 16 ans, est-ce une cl\u00e9 ou du moins un d\u00e9but de solution pour que les jeunes s'int\u00e9ressent \u00e0 nouveau \u00e0 la politique, faut -il plut\u00f4t passer par l'\u00e9ducation civique d\u00e9bat ce soir avec de jeunes \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux Matias Reynard 29 ans, conseiller national socialiste valaisan Bonsoir, bonsoir et Andr\u00e9a Caroni, 36 ans conseiller aux \u00c9tats PLR Appenzellois, bonsoir, bonsoir, alors on commence avec vous, Mathias Reynard cette id\u00e9e, c'est la v\u00f4tre, ce postulat r\u00e9fl\u00e9chir au droit de vote \u00e0 16 ans l'impression, c'est un peu une arl\u00e9sienne du c\u00f4t\u00e9 de de la politique est -ce que c'est vraiment le la solution \u00e0 tout, notamment \u00e0 ce manque de participation qu'on qu'on attribue souvent aux plus jeunes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [89%] :\r\nNon, ce n'est pas la solution \u00e0 tous, c'est une des pistes et c'est pour \u00e7a que j'ai d\u00e9pos\u00e9 postulat en fait le postulat qu'on a toute une s\u00e9rie de propositions et il part d'un constat : aujourd'hui, les jeunes votent peu, voire tr\u00e8s peu, et on a l'impression que syst\u00e9matiquement apr\u00e8s les \u00e9lections, bien apr\u00e8s une votation particuli\u00e8rement d\u00e9terminante, comme le 9 f\u00e9vrier 2014, par exemple, on entend tous les politiciens, dire : c'est une catastrophe, les jeunes ne votent pas le 9 f\u00e9vrier 2014 qui c'\u00e9tait que 17 pourcent des des jeunes qui sont rendus aux urnes pour que plusieurs fois moins que leurs a\u00een\u00e9s, et finalement il y a, compte, on a quelques mois ou quelques semaines qui sont pass\u00e9s bien le sujet retombe dans l'anonymat n'a plus d'int\u00e9r\u00eat pour le monde politique et donc le but de ce postulat, c'est d'\u00e9voquer toutes les possibilit\u00e9s qu'on a pour pousser les jeunes \u00e0 voter davantage quand on est fiers, comme nous en Suisse de notre d\u00e9mocratie, h\u00e9 bien on doit faire en sorte que tout le monde y participe et donc j'\u00e9voque toute une s\u00e9rie de possibilit\u00e9s, le droit de vote \u00e0 16 ans, par exemple, sur demande, comme la composition Neuch\u00e2tel mais aussi un renforcement de de l'\u00e9ducation civique \u00e0 l'\u00e9cole ou encore des campagnes de sensibilisation, une am\u00e9lioration de de l'information aux Genevois petite s\u00e9rie de possibilit\u00e9s, j'esp\u00e8re que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral suivra cette cette demande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [87%] :\r\nEst -ce que le droit de vote \u00e0 16 ans voter plut\u00f4t par exemple puisque c'est une des mesures \u00e9voqu\u00e9es dans ce postulat voter plut\u00f4t est -ce que \u00e7a change vraiment l'implication politique \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0, on a l'impression qu'on si on se rappelle tout on \u00e9tait peut-\u00eatre pr\u00e9occup\u00e9 par d'autres questions \u00e0 cette, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 de notre vie, Matias Reynard. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:22) [88%] :\r\nOui, je pense que c'est tr\u00e8s personnel, en fait, et je pense qu'effectivement il y a d\u00e9j\u00e0 la saison qui ne seront pas tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par \u00e7a, parall\u00e8lement, il n'a d'autre \u00e0 18 ou m\u00eame \u00e0 20 ans \u00e0 25 ans qui ont encore beaucoup d'int\u00e9r\u00eat pour la politique de des parcours tr\u00e8s personnel, tr\u00e8s diff\u00e9rents, c'est pour \u00e7a que je trouve que la proposition neuch\u00e2teloise qui est faite dans l'initiative populaire aujourd'hui qui demandent le droit de vote \u00e0 16 ans sur demande si le jeune a de l'int\u00e9r\u00eat, h\u00e9 bien, il peut faire la demande \u00e0 \u00eatre inscrits sur les registres \u00e9lectoraux, \u00e7a me semble une piste qui est int\u00e9ressante, en tout cas, quand on regarde les r\u00e9sultats, par exemple en Autriche, o\u00f9 le droit de vote a \u00e9t\u00e9 abaiss\u00e9 \u00e0 16 ans, quand on regarde les r\u00e9sultats concrets sur la participation, on peut pas balayer d'un revers de main cette cette possibilit\u00e9, il semble qu'elle am\u00e8ne un int\u00e9r\u00eat plus grand des jeunes pour la politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [85%] :\r\nAndr\u00e9a Caroni vous \u00e0 16 ans, vous faisiez quoi vous r\u00eaviez de de voter, vous seriez inscrit si si d'aventure cette proposition que v\u00e9hicule aujourd'hui Matias Reynard avait \u00e9t\u00e9 mise sur pied. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:14) [81%] :\r\nAlors personnellement \u00e0 cette \u00e2ge -l\u00e0 je r\u00eavais plut\u00f4t au d\u00e9fi d'une moto, des jeux vid\u00e9o, mais \u00e7a je ne sais pas beaucoup plus tard, c'est \u00e0 17 ans que j'avais ma poitrine 1\u00e8re exp\u00e9rience politique et c'\u00e9tait gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9ducation civique de notre \u00e9cole, qui nous a amen\u00e9 \u00e0 Berne pourrait rencontrer tr\u00e8s pr\u00e9d\u00e9cesseurs ce conseiller d'\u00c9tat, a -t-on voil\u00e0 et donc sur ce point, je suis d'accord avec mon coll\u00e8gue Reynard qui sont renforc\u00e9s, \u00e9ducation civique, nous, de nous sont des postulants \u00e0 ce sujet, merci en ce qui concerne le droit de vote l'Arche de l'au-del\u00e0, je vois quelques obstacles contre l'Arche de 16 ans vraiment le droit de vote, il y a des arguments structurel pas tellement personnel comme des crimes personne \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment structurel, c'est que, \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0, bon, le cerveau de ses rangs maintenant pendaison 3 d\u00e9veloppe encore toute la vie, mais l\u00e0 encore, des grands patrons, deuxi\u00e8mement aussi que l'exp\u00e9rience de vie \u00e7a change fortement \u00e0 7 H parce qu'\u00e0 l'\u00e2ge de 16 ans, beaucoup de jeunes vivent encore \u00e0 la maison, ils vont, ils peuvent encore conduire la plupart d'entre eux n'a jamais travaill\u00e9 quartette service militaire, donc beaucoup d'exp\u00e9rience, de devoir civique, l'exp\u00e9rience avec l'\u00c9tat leur manque encore et puis il y a les int\u00e9ress\u00e9s \u00e9videmment et, finalement, pour moi, l'\u00e9l\u00e9ment le plus grave c'est on aurait un \u00e9cart entre droits et responsabilit\u00e9s, alors si vous pouvez voter \u00e0 l'\u00e2ge de 16 ans, vous pouvez voter sur le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration met sur notre propre budget, vous devez encore discuter avec vos parents, c'est pour \u00e7a qu'il ne semble plus logique de maintenir l'\u00e2ge de vote \u00e0 18 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [92%] :\r\nMais Andr\u00e9a Caroni si on laisse le choix, c'est-\u00e0-dire que c'est aux jeunes de d\u00e9clarer leur int\u00e9r\u00eat de dire moi je vote, et l\u00e0 on peut, on peut quand m\u00eame postuler qu'il y a une forme d'int\u00e9r\u00eat pour la politique puisqu'il a une d\u00e9marche \u00e0 faire du c\u00f4t\u00e9 de de ces jeunes de 16 \u00e0 18 ans, qui pourrait pourrait s'int\u00e9resser \u00e0 participer \u00e0 la vie civique est -ce que vous en pensez, \u00e7a se fait que ce soit sur demande. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:07) [80%] :\r\nM\u00eame cette expression cette demande ne comble base encore le foss\u00e9 entre les droits que vous revendiquez et les responsabilit\u00e9s que vous avez dans cette soci\u00e9t\u00e9 en notre pays priv\u00e9, donc m\u00eame si vous demandez ce droit nous n'pas encore droit de conduire, vous faites encore au service militaire, au PS, pas encore exemple pour c'est toujours bon parent qui dise oui si vous pouvez vous ou pas, donc dans les tr\u00e8s grandes lignes, vous avez pas encore accept\u00e9 qu'on montre avec tous les droits, tous les devoirs de la soci\u00e9t\u00e9, donc, \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0, de d\u00e9cider d\u00e9j\u00e0 sur les lieux, les \u00e9l\u00e9ments les plus importants de la soci\u00e9t\u00e9, l\u00e0 il reste restreint un \u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [90%] :\r\nMattias Reynard sur c'\u00e9tait 40 au fond on n'a pas le le le permis de conduire, mais on peut d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de via suffira ou pas \u00e7a reste nous dit Andr\u00e9a Caroni \u00e7a reste un probl\u00e8me de d'octroyer le droit de vote m\u00eame sur demande \u00e0 ces jeunes de 16 \u00e0 18 ans. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:56) [86%] :\r\nOui, en fait, la r\u00e9alit\u00e9 est un peu plus compliqu\u00e9, vous avez des diff\u00e9rentes majorit\u00e9s des \u00e2ges diff\u00e9rents pour diverses majorit\u00e9s univers droits et les devoirs, vous avez puis passage dans la majorit\u00e9 religieuse la majorit\u00e9 sexuelle, vous avez la question fiscale, avec la d\u00e9claration de revenus : vous avez vu toute une s\u00e9rie comme \u00e7a de d'\u00e9l\u00e9ments o\u00f9 on a d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9cisions qui doivent se prendre \u00e0 16 ans pourcent aux d\u00e9cisions qu'un jeune doit prendre pour son orientation professionnelle pour sa vie future, le choix qui va faire au niveau digestif de sa formation, c'est des choses qui sont impuissants \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0, le concept, c'est un petit peu plus nuanc\u00e9 que que ce que dit pas mon coll\u00e8gue Caroni et puis ce qu'on peut dire surtout, c'est que, en regardant ce qui se passe en Autriche, alors c'est pas simplement baisser l'\u00e2ge \u00e0 16 ans \u00e7a suffit pas et c'est pas la cl\u00e9, mais baisser l'\u00e2ge \u00e0 16 ans on n'ayant un renforcement de la De\u00fble finalement de l'enseignement du civisme, de la citoyennet\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole et en ayant une campagne de sensibilisation, une am\u00e9lioration du du mat\u00e9riel d'information finalement qui est qui est envoy\u00e9 aux jeunes lors des votations et des \u00e9lections, on est en tout \u00e7a, il y a des r\u00e9sultats int\u00e9ressants on Autriche qui abaisser l'\u00e2ge de droit de vote \u00e0 16 ans on a non seulement la participation qui a, qui a augment\u00e9 pour les jeunes de 16 ans, mais en plus \u00e7a devient des votants plus r\u00e9gulier, \u00e7a veut dire qu'un jeune \u00e0 qui on donne vote \u00e0 16 ans, h\u00e9 bien 18 ans, \u00e0 19 ans, \u00e0 20 avant et continue de voter de fa\u00e7on beaucoup plus r\u00e9guli\u00e8re que sur la vie de la 18 ans, donc il y a en tout cas un int\u00e9r\u00eat et je pense qu'on devrait creuser cette piste \u00e0 ne pas dire qu'on doit forc\u00e9ment la mettre en vigueur demain mais la creuser voici en s'accompagnant de de mesures cibl\u00e9es sur l'enseignement, elle peut \u00eatre utile, puis surtout en creusant cette piste \u00e9voqu\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel et qui sont tr\u00e8s int\u00e9ressantes pour ma part \u00e0 16 ans j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s impliqu\u00e9 en politique, Jean puisque les plein de jeunes dans les dans mon content de tous partis confondus, qui sont d\u00e9j\u00e0 impliqu\u00e9s que cet int\u00e9r\u00eat -l\u00e0 je trouve positif de leur donner le le droit aussi de participer puisque plus concr\u00e8tement lors des votations et \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:45) [89%] :\r\nAndr\u00e9a Caroni sur la question de l'accompagnement, vous d\u00e9criviez tout \u00e0 l'heure en \u00e2ge \u00e0 16 ans o\u00f9 on pense \u00e0 autre chose si on a un accompagnement qui sont de \u00e0 l'\u00e9cole ou avec des des cours \u00e0 option que sais -je, avec un enseignement qui est donn\u00e9e qui permet \u00e0 ces jeunes de 16 ans, d'avoir une sorte de culture politique de prendre leur d\u00e9cision, parce que l\u00e0, vous seriez plus tent\u00e9 par dire oui \u00e0 \u00e0 ce ce postulat ou au droit de vote sur demande \u00e0 16 ans. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:09) [76%] :\r\nAlors, je suis absolument d'accord avec Matias Reynard promouvoir de la formation civique \u00e0 l'\u00e9cole et aussi con qu'on des meilleures informations des autorit\u00e9s politiques qu'on rend plus sensible et les jeunes compte au droit qui ont peut-\u00eatre qu'un compromis imaginables entre nous 2, ce n'est pas desservi en l'des tr\u00e8s int\u00e9ressant conclusion donc en observant l'Autriche ou peut-\u00eatre en Angola risque dans le futur quand on Neuch\u00e2tel et \u00e7a renforce mon principal Guy Forget monte maintenant, c'est pour moi, c'est admettre une question r\u00e9sout au niveau cantonal, parce que dans un f\u00e9d\u00e9ralisme qui fonctionne n'est pas seulement une d\u00e9mocratie notion f\u00e9d\u00e9ralisme l\u00e0, elle est contente sert de laboratoire \u00e0 l'autre est magnifique Neuch\u00e2tel l'exp\u00e9rience avec cela et puis dans quelques annonces rencontre avant votre \u00e9mission et on discutera des r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:02) [85%] :\r\nAvec peut-\u00eatre de de jeunes politiciens qui viendront qui interviendront pourquoi c'est si important Matias Reynard de faire de faire voter les jeunes, les jeunes se ce droit existe, il est \u00e0 leur disposition des 18 ans, peut-\u00eatre un jour dans certains cantons d\u00e8s 16 ans, pourquoi c'est si important qu'il qu'il s'implique au fond moi ils n'ont qu'\u00e0 se saisir eux- m\u00eame prendra la d\u00e9cision de, de, de voter, ils ne le font pas, voil\u00e0, tant pis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:24) [81%] :\r\nOui, vous avez 2 possibilit\u00e9s : vous avez une posture politique, il est de leur faute, tant pis pour eux et donc \u00e0 voter, et puis \u00e0 l'autre possibilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire pourquoi est -ce que ces jeunes ne votent pas, alors les les raisons elles sont multiples d\u00e9j\u00e0 voyaient en g\u00e9n\u00e9ral que des vieux politicien ont pu, ils comprennent pas forc\u00e9ment langage qui est utilis\u00e9, je pense, a fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:41) [86%] :\r\nC'est l'autre responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:43) [86%] :\r\nOui oui elle responsabilit\u00e9 politique et responsabilit\u00e9 m\u00e9diatique des responsabilit\u00e9s de l'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire quelles informations et donn\u00e9es, o\u00f9 vous avez 12 vu la brochure qu'on soit du Conseil f\u00e9d\u00e9ral lors des votations et \u00e9lections elle donne pas tr\u00e8s envie de s'y int\u00e9resser, donc c'est plein de petites choses comme \u00e7a qui peuvent \u00eatre faites et on peut pas se satisfaire d'avoir un taux de participation de 17 pourcent chez chez les jeunes pour des sujets qui vont directement les concerner, donc voil\u00e0, je crois que c'est vraiment notre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:08) [83%] :\r\nRobin, c'est la passion de la cit\u00e9, la d\u00e9mocratie et les racines de la d\u00e9connexion qu'on a beaucoup d'cris de ces ces derniers temps entre les \u00e9lites et la population cette ce d\u00e9calage discours entre les politiques d'un c\u00f4t\u00e9, et puis peut-\u00eatre les genoux ou une partie de la population, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:22) [84%] :\r\nOui, et ces chefs doivent nous a quitt\u00e9s, quand on a des chiffres de genre doivent inqui\u00e9ter quand on a 8 ans 3 pourcent des des jeunes qui se sont pas rendus aux urnes alors que le le houblon pas appris quelques quelques minutes \u00e0 la maison pour voter par correspondance, on doit s'inqui\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:37) [89%] :\r\nOn a l'impression, Andr\u00e9a chronique, on vit dans une des d\u00e9mocraties les plus les plus parfaites absolue de du monde, or on voit un taux de participation nous d\u00e9crit et Matias Reynard chez les jeunes, qui est tr\u00e8s bas, ce que les jeunes de Suisse sont des enfants g\u00e2t\u00e9s, ne se rendent pas compte de la chance qu'ils qu'ils ont aujourd'hui de de pouvoir voter, participer \u00e0 la vie civique, vous partagez ce ce constat cette d\u00e9ception peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:58) [84%] :\r\nTout d'abord il faut il faut repousser cette id\u00e9e que vous avez mentionn\u00e9 avant qu'il ait, que \u00e7a soit une variante du foss\u00e9 et peuple souvent cit\u00e9 par les populistes, rien \u00e0 voir avec cela, il y a un un \u00e9l\u00e9ment aucune faute structurelle pour que les jeunes, quoi qu'on fasse bon toujours avoir un taux de participation du Var, parce que dans leur vie, il y a beaucoup moins de contact avec les lois et les autorit\u00e9s parce que, tout d'abord les autorit\u00e9s principal du Direct et leur que leurs parents et pas encore l'\u00c9tat, alors si vous avez pas contact avec le service militaire, pas avec les autorit\u00e9s de route parce que vous avez pas le permis, vous travaillez peut-\u00eatre pas encore, donc vous avez pas de contact avec le Fisc, qui nous arrive donc en famille, vous avez pas encore construit une maison, donc il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments dans votre vie, qui font que votre souci principal, c'est pas tellement les lois et les autorit\u00e9s \u00e9tatiques sauf entreprend \u00e7a l'\u00e9cole peut-\u00eatre, mais plut\u00f4t des choses Autriche quelle sera ma profession, comment est -ce que \u00e7a, j'ai trouv\u00e9 une copine qu'est -ce que font mes coll\u00e8gues vendredi soir et c'est tout \u00e0 fait naturel mais n\u00e9anmoins, il faut essayer de faciliter la vie politique aussi \u00e0 ces gens -l\u00e0, c'est pour \u00e7a que la Caisse Reynard et moi, nous travaillons pour cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:04) [92%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Andr\u00e9a Caroni, Matias Reynard, d'\u00eatre venu quelques instants dans ce forum, je rappelle conseiller national socialiste valaisan pour Matias Reynard conseiller aux \u00c9tats PLR Appenzellois pour Andr\u00e9a Caroni, messieurs, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:16) [75%] :\r\nBonne soir\u00e9e, merci bonne fermet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:18) [80%] :\r\nIl a dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-30T17:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F71C5384-1D6C-44A1-9DDE-44177D4A3F75", "internalArchiveId": "F71C5384-1D6C-44A1-9DDE-44177D4A3F75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h00 : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2016-12-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Affolter-Eschler, Val\u00e9rie;Volochine;Gassot;Rapha\u00ebl Comte, conseiller aux Etats PLR neuch\u00e2telois;Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois;Affolter-Eschler, Val\u00e9rie;Dominique Gachoud, directeur du Groupe E;Billette;Sylvain Freiholz, consultant RTS;Cheurfa, Karine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(19/Cessez-le-feu Syrie) D\u00e9but d'espoir en Syrie apr\u00e8s cinq ann\u00e9es de conflit... Le cessez-le-feu est entr\u00e9 en vigueur cette nuit, \u00e0 minuit, en vertu d'accords conclus entre le r\u00e9gime syrien et sept factions rebelles. Cet accord- annonc\u00e9 hier par la Russie, la Turquie, et  Damas- stipule une cessation des hostilit\u00e9s et l'organisation de pourparlers de paix...L'accord ne concerne pas le groupe Etat islamique et l'ancien Front al-Nosra, rebaptis\u00e9 Fateh al-Cham... \r\nPaul Kalifeh...\r\n   1'08\r\n(13/Mesures Obama-Russie) La culpabilit\u00e9 de la Russi ne fait aucun doute pour Barak Obama. Le pr\u00e9sident am\u00e9rcain a pris une s\u00e9rie de mesures contre les services de renseignements russes en repr\u00e9sailles \u00e0 l'ing\u00e9rence de Moscou dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine et accessoirement pour avoir fait gagner Donald Trump. Il a ordonn\u00e9 hier l'expulsion de 35 diplomates russes et impos\u00e9 des sanctions contre des responsables du renseignement russe. Deux bureaux vont \u00eatre ferm\u00e9s et ce n 'est qu un d\u00e9but. Philippe Gassot\r\n  38''\r\nEt ces mesures ont provoqu\u00e9 la col\u00e8re du Kremlin qui a promis des mesures de r\u00e9torsion \"ad\u00e9quates\".\r\n(1/R\u00e9f\u00e9rendum immigration/ITW Comte) Le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi d'application de l'initiative UDC sur l'immigration de masse est lanc\u00e9.....\r\nIl n'est pas venu de l'UDC, qui y avait finalement renonc\u00e9, mais d'un politologue socialiste tessinois. Nenad Stojanovic veut que la population vote pour faire taire l'UDC qui estime que la volont\u00e9 populaire n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e. Un jeu dangereux selon le conseiller aux Etats PLR neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte:\r\n   47''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(07/D\u00e9c\u00e8s Burki /ITW Broulis) Un autre g\u00e9ant du dessin de presse nous a quitt\u00e9... \u00e0 peine 10 jours apr\u00e8s la disparation de Mix et Remix, on a appris hier  le d\u00e9c\u00e8s de  Raymond Burki, des suites d'un cancer.\r\nPendant pr\u00e8s de 40 ans au quotidien 24Heures... Raymond Burki a croqu\u00e9 l'actualit\u00e9 de son trait gentimment f\u00e9roce, espi\u00e8gle, mais jamais m\u00e9chant. Pascal Broulis, le conseiller d'Etat vaudois a souvent \u00e9t\u00e9 croqu\u00e9 par Burki. Il se souvient d'une personne qui a marqu\u00e9 l'actualit\u00e9 vaudoise.\r\n   35''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(Arm\u00e9e) Le chef des forces a\u00e9riennes Aldo Schellenberg n'a pas viol\u00e9 le secret de fonction dans l'affaire du syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air Bodluv.\r\nLa justice militaire a rendu ses conclusions hier.  L'acquisition du nouveau syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air avait \u00e9t\u00e9 suspendue fin mars par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense apr\u00e8s une fuite. Pour le chef de l'arm\u00e9e suisse, Andr\u00e9 Blattmann l'affaire est d\u00e9sormais d\u00e9finitivement boucl\u00e9e.\r\nEt Ueli Maurer veut 50 soldats de pluss pour aider les gardes-fronti\u00e8re.\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances, qui fut ministre de la d\u00e9fense-  l'a r\u00e9clam\u00e9 ce jeudi \u00e0 Adelboden. Ueli Maurer va faire une demande en ce sens.\r\n(Incendies) La situation sous contr\u00f4le aux Grsiosn et au Tessin. Les pompiers ont poursuivi hier leur combat contre les incendies de for\u00eat en cours dans les Grisons et au Tessin. Les trois sinistres sont sous contr\u00f4le, mais leur extinction compl\u00e8te prendra du temps. Les feux de for\u00eat ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 ravag\u00e9 plus de 132 hectares de for\u00eat aux Grisons\r\n(05/ Secheresse) des incendies de for\u00eats... l'absence de neige en montagne, et des cours d'eau tr\u00e8s bas...Une s\u00e9cheresse hivernale inhabituelle qui touche aussi de nombreuses centrales hydro\u00e9lectriques du pays. Faute d'eau, elles tournent au ralenti. Cons\u00e9quence par exemple pour le Groupe E, il ne produit plus que 5% de l'\u00e9lectricit\u00e9 vendu \u00e0 ses clients. Le reste \u00e9tant import\u00e9. Une situation inhabituelle selon Dominique Gachoud, directeur du Groupe E.\r\n   48''\r\nDominique Gachoud avec Marc Menichini.\r\n(09/FR/R\u00e9f\u00e9rendum syndicats) A Fribourg, la f\u00e9d\u00e9ration des associations du personnel du service public du canton - la FEDE- a d\u00e9pos\u00e9 hier son referendum contre la nouvelle loi sur l'assurance des b\u00e2timents et la police du feu. Ce texte s'oppose au changement de statut du personnel de l'Etablissement cantonal d'assurance des b\u00e2timents. 9700 signatures ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es. Adrien Krause.\r\n   51''\r\n((Cette nouvelle loi veut avant tout moderniser une l\u00e9gislation vielle de plus d'un demi-si\u00e8cle. Soutenue par la Parlement cantonal et le Conseil d'Etat, elle touchera principalement les employ\u00e9s d'un service : l'ECAB, l'Etablissement cantonal d'assurance public. Avec ce nouveau texte en effet, ses soixante employ\u00e9s ne seront plus soumis \u00e0 la Loi sur le personnel de l'Etat. Une situation inacceptable selon les syndicats. Le SSP et la FEDE y voient l\u00e0. le d\u00e9but d'une privatisation des services \u00e9tatiques et une pr\u00e9carisation du statut des salari\u00e9s. \u00ab Faux ! \u00bb r\u00e9pondent les autorit\u00e9s. Le texte permettra plus de souplesse selon elles. Pour r\u00e9pondre notamment aux besoins du march\u00e9 du travail. Avec ce referendum, les Fribourgeois devraient donc se prononcer l'ann\u00e9e prochaine sur cette nouvelle loi. Mais les signatures doivent encore \u00eatre valid\u00e9es par la Chancellerie. Et si confirmation il y a,  le scrutin pourrait avoir lieu en septembre prochain. ))\r\n(20/ Lib\u00e9ration Erdogan) En Turquie, la romanci\u00e8re Asli Erdogan a pu quitter la prison hier soir, apr\u00e8s 4 mois et demi de d\u00e9tention. Un tribunal d'Istanboul a ordonn\u00e9 sa remise en libert\u00e9 provisoire au premier jour de son proc\u00e8s o\u00f9 elle est jug\u00e9e avec 8 autres intellectuels pour \u00ab terrorisme \u00bb en raison de leurs liens suppos\u00e9s avec le PKK. A Istanbul, Alexandre Billette.\r\n    57''   ((l\u00e9g\u00e8re r\u00e9sonance))\r\n((Pour la premi\u00e8re fois depuis 132 nuits Asli Erdogan n'a pas dormi en prison cette nuit, les charges de propagande terroriste et d'appartenance \u00e0 un groupe terroriste sont maintenues, mais la romanci\u00e8re, ainsi que la linguiste Necmiye Alpay et l'un des journalistes \u00e9galement inculp\u00e9s dans ce proc\u00e8s, ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en libert\u00e9 conditionnelle. Pour les dizaines de personnes qui soutenaient Asli Erdogan hier au tribunal c'est la bonne nouvelle de cette premi\u00e8re journ\u00e9e de proc\u00e8s, l'incarc\u00e9ration d'Asli Erdogan \u00e9tait d'autant plus inqui\u00e9tante que sa sant\u00e9 est fragile et les conditions de d\u00e9tention \u00e9taient difficiles. Reste que rien n'est r\u00e9gl\u00e9 : le proc\u00e8s va se poursuivre, prochaines audiences le 2 janvier. Ironie de l'histoire : alors qu'Asli Erdogan est d\u00e9sormais, au moins temporairement, lib\u00e9r\u00e9e, un journaliste important, Ahmet Sik a \u00e9t\u00e9 lui plac\u00e9 en garde \u00e0 vue jeudi matin, pour un simple tweet publi\u00e9 sur son compte.))\r\n(D3-1 D3-2/ Espagne Boom immobilier) L'immobilier en Espagne repart \u00e0 la hausse. Apr\u00e8s des ann\u00e9es de crise, le secteur retrouve des couleurs. Le pays se remet de l'\u00e9clatement de la bulle immobili\u00e8re et les investisseurs reprennent le sourire. Val\u00e9rie Demon vous \u00eates notre correspondante en Espagne...Comment ce boom se traduit-il  ?\r\n   43''\r\n((En fait, le prix des logements augmente r\u00e9guli\u00e8rement depuis pratiquement deux ans. Le march\u00e9 immobilier revient de loin apr\u00e8s six ans de crise. Deux millions de personnes qui travaillaient dans le secteur s'\u00e9taient retrouv\u00e9s au ch\u00f4mage. Cette \u00e9poque semble loin maintenant, il y a encore quelques ann\u00e9es, le march\u00e9 \u00e9tait presque inexistant, personne n'achetait, personne ne vendait. Aujourd'hui c'est une toute autre image, dans les grandes villes du pays, les prix sont presque revenus \u00e0 ceux que l'on observait avant la crise. Madrid, Barcelone se comportent tr\u00e8s bien, tout comme le secteur des logements de luxe. A tel point que certaines entreprises retrouvent le go\u00fbt aux affaires. L'une d'entre elles, espagnole, se concentre par exemple sur la construction de nouveaux logements sur le toit des immeubles et a d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9 un potentiel de 4000 appartements possibles.))\r\n*** Et puis, Val\u00e9rie, le stock de logements vides se r\u00e9duit aussi.....\r\n   39''\r\n((Oui, tout \u00e0 fait. Sur 2016, il a diminu\u00e9 de 20 % et se situe actuellement aux alentours de 490 000 logements. Il devrait encore baisser de 20 % sur 2017. Autre secteur en forme, celui du tourisme qui profite sans aucun doute des Europ\u00e9ens d\u00e9laissant les pays du Proche et Moyen Orient. Les investisseurs ne s'y trompent pas et assurent qu'ils obtiennent des rendements de presque 11 %, dans le secteur h\u00f4telier. Mais il reste encore des incertitudes, m\u00eame si la croissance de 3 % en Espagne incite \u00e0 l'optimisme. Si les taux d'int\u00e9r\u00eats repartaient \u00e0 la hausse, le march\u00e9 immobilier pourrait logiquement ralentir. Tout d\u00e9pendra donc de la politique mon\u00e9taire dans les mois qui suivent. ))\r\n(Hockey) En hockey sur glace, les affiches des demi-finale de la Coupe Spengler sont connues.\r\n le Team Canada vainqueur hier des Tch\u00e8ques de Mountfield 5 \u00e0 1 et Davos qui a battu I\u00e9katerinbourg 3 \u00e0 1 ont obtenu leurs s\u00e9sames. Lugano et Minsk, \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9s apr\u00e8s le premier tour.\r\nAujourd'hui en demie finales.. le Team Canada affrontera Dynamo Minsk d\u00e8s 15h alors qu'\u00e0 20h15 Lugano sera oppos\u00e9 \u00e0 Davos. Deux matches \u00e0 suivre en direct sur RTS 2\r\n(D4/ Saut \u00e0 ski Ammann) En ski nordique, d\u00e9but aujourd'hui de la traditionnelle tourn\u00e9e des 4 Tremplins. Et les regards vont, une nouvelle fois, se tourner vers Simon Ammann. Le quadruple champion olympique connait un d\u00e9but de saison difficile. Hier. il n'a pris que la 29\u00e8me place des qualification de l'\u00e9preuve d'Obersdorf. D\u00e8s lors, Simon Ammann ne se lance-t-il pas, Laurent Bastardoz,  dans la saison de trop ?  (lancement en faux-direct)\r\n   1'32\r\n((Beaucoup le pense ! Car Simon Ammann depuis 2011 n'a remport\u00e9 que 3 \u00e9preuves de coupe du monde et ne s'est plac\u00e9 qu'une seule fois sur le podium de la tourn\u00e9e des 4 Tremplin. C'\u00e9tait en 2014. La faute \u00e0 deux terribles chutes dont la derni\u00e8re en 2015 \u00e0 Bischoffsoffen et \u00e0 un nouveau style d'att\u00e9rissage, le t\u00e9l\u00e9mark, que le St-Gallois a toujours de peine \u00e0 appr\u00e9hender. Malgr\u00e9 cela, pour les sp\u00e9cialistes, pas question de retraite. Simon Ammann doit rester dans la course ! Sylvain Freiholz, consultant RTS. \r\nSON FREIHOLZ\r\nJamais class\u00e9 dans les 20 cette saison, Harry Potter comme le surnomme ses fans depuis 2010 est surtout \u00e0 la recherche, comme le confirme Sylvain Freiholz,  d'une confiance et d'une technique qui semble l'avoir abandonn\u00e9 \r\nSON FREIHOLZ\r\nReste qu'\u00e0 35 ans, il a toujours du plaisir \u00e0 voler ! Ses objectifs sont multiples m\u00eame si la tourn\u00e9e des 4 Tremplins et les Mondiaux de Larti fin f\u00e9vrier prochain occupent une place \u00e0 part. Dans sa t\u00eate il doit maintenant surtout se souvenir que sur le tremplin d'Obersdorf o\u00f9 d\u00e9butera aujourd'hui la Tourn\u00e9e des 4 Tremplins il avait remport\u00e9 deux succ\u00e8s en 2008 et 2013.)) \r\nCette premi\u00e8re \u00e9tape de la tourn\u00e9e des 4 Tremplins est \u00e0 vivre en direct sur RTS 2 d\u00e8s 17h25\r\n(ski) En ski alpin... 12\u00e8me succ\u00e8s cons\u00e9cutif en slalom pour Michaella Schiffrin. L'Am\u00e9ricaine s'est impos\u00e9e \u00e0 Seemering en Autriche devant la Slovaque Veronika Velez Zuzulova et Wendy Holdener.  La Suissesse qui signe au passage le 11\u00e8me podium de sa carri\u00e8re, le 4\u00e8me de rang en slalom. Michelle Gisin termine 12\u00e8me et la Valaisanne M\u00e9lanie Meillard 15\u00e8me\r\nChez les messieurs le valaisan Justin Murisier s'est class\u00e9 au 4e rang du combin\u00e9 de Santa Caterina en Italie. Il signe ainsi le meilleur r\u00e9sultat de sa carri\u00e8re. Une course remport\u00e9 par Alexis Pinturault. Le Fran\u00e7ais s'est impos\u00e9 devant l'Autrichien Marcel Hirscher et le Norv\u00e9gien Alexander Kilde\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Des bancs de stratus souvent givrant recouvriront le Plateau ce matin, avec un sommet vers 800 m\u00e8tres. Ils se dissiperont partiellement en cours de journ\u00e9e. Au dessus et ailleurs le temps sera ensolleill\u00e9. Il fera de 1 \u00e0 3 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi en plaine, jusqu'\u00e0 5 degr\u00e9s en moyenne montagne et encore 2 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres.. Un temps similaire est pr\u00e9vu pour ce week-end\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Nous nous r\u00e9veillons ce matin avec des temp\u00e9ratures bien froides en plaine. Dans les r\u00e9gions hors des bancs de brouillard,nous avoisinons les -4 \u00e0 -7\u00b0 alors que sous les bancs de grisailles du c\u00f4t\u00e9 des Trois-Lacs et de Lausanne le mercure affiche plut\u00f4t entre -1 et +2\u00b0.\r\nCes bancs de stratus et de brouillard givrants dispers\u00e9s irr\u00e9guli\u00e8rement sur le Plateau ce matin se dissiperont partiellement en cours de journ\u00e9e. Au-dessus et dans les autres r\u00e9gions, le soleil r\u00e8gnera toujours en ma\u00eetre et la  douceur sera toujours d'actualit\u00e9 en montagne. \r\nLe thermom\u00e8tre affichera entre 0 et 3\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e en r\u00e9gion de plaine et jusqu'\u00e0 +5\u00b0 en basse et moyenne montagne. C'est le m\u00eame refrain qui nous attend demain pour la St. Sylvestre ainsi que pour le Nouvel An. Lundi,un flux de nord-ouest plus humide et plus froid se profile avec \u00e0 la clef quelques faibles chutes de neige en\r\nperspective.", "durationSec": 871, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8262056", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / JDM_2016-12-30T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / JDM_2016-12-30T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8262070", "ece-8262056"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:23Z", "speechToTexts": ["05.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nIl est pile 6 heures en cette journ\u00e9e de Val\u00e9rie Hirsch, un calme relatif en Syrie le cessez-le-feu garanti par la Russie et la Turquie est entr\u00e9 en vigueur \u00e0 minuit, mais malgr\u00e9 cela, des affrontements ont lieu entre les troupes gouvernementales et les djihadistes dans la province d'hommes sont : les \u00c9tats-Unis mettent leur menace \u00e0 ex\u00e9cution, Barack Obama sanctionne la Russie en repr\u00e9sailles \u00e0 l'ing\u00e9rence de Moscou dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, il pr\u00e9voit notamment l'Expo l'expulsion de 35 diplomates russes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [91%] :\r\nDerni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur les proches et dans ce matin Michael peut-\u00eatre aller \u00e0 la rencontre d'une femme dont le mari \u00e9tait h\u00e9mipl\u00e9gique depuis plus de 10 ans, une paralysie la moiti\u00e9 du corps, \u00e0 la suite d'un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [96%] :\r\nEn d\u00e9but d'espoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [93%] :\r\nSyrie : apr\u00e8s 5 ann\u00e9es de conflit, le cessez-le-feu est entr\u00e9 en vigueur cette nuit \u00e0 minuit, en vertu d'accords conclus entre le r\u00e9gime syrien et cette faction rebelle, cet accord, annonc\u00e9 hier par la Russie, la Turquie et Damas stipule une cessation des hostilit\u00e9s et l'organisation de pourparlers de paix, l'accord ne concerne pas le groupe \u00c9tat islamique et l'ancien Front Al-Nosra rebaptis\u00e9 Fateh Ahram Paul Khalif\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [93%] :\r\nLes avions ont disparu du ciel et le canon s'est tu\u00e9 \u00e0 l'ouest d'Alep o\u00f9 de violents duels d'artillerie avaient eu lieu jeudi entre l'arm\u00e9e syrienne et les rebelles calme pr\u00e9caire r\u00e8gne dans la r\u00e9gion de \u00e0 18 kilom\u00e8tres au nord- ouest de Damas, l'arm\u00e9e syrienne \u00e9tait \u00e0 l'offensive dans cette r\u00e9gion montagneuse, o\u00f9 se trouve la principale source d'eau qui alimente la capitale autour de Damas, aussi, les combats ont cess\u00e9 quelques heures apr\u00e8s la chute d'obus qui ont vis\u00e9 l'ambassade de Russie en revanche de violents affrontements se d\u00e9roulent entre les troupes gouvernementales et les jihadistes dans la province de force dans le centre de la Syrie, l'arm\u00e9e syrienne a lanc\u00e9 une offensive contre les combattants de l'\u00c9tat islamique qui tentent d'encercler une base a\u00e9rienne Apple \u00e9t\u00e9 IV situ\u00e9e \u00e0 mi- chemin entre la cit\u00e9 antique de Palmyre, les troupes gouvernementales auraient progress\u00e9 dans ce secteur, Paul Khalif\u00e9 pour rtsinfo Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [90%] :\r\nLa culpabilit\u00e9 de la Russie ne fait ne fait aucun doute pour Barak Obama. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [96%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a pris une s\u00e9rie de mesures contre les services de renseignements russes en repr\u00e9sailles \u00e0 l'ing\u00e9rence de Moscou dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine et accessoirement pour avoir fait gagner Donald Trump il a ordonn\u00e9 hier l'expulsion de 35 diplomates russes et impos\u00e9 des sanctions contre des responsables du renseignement russe de bureaux vont \u00eatre ferm\u00e9s et ce n'est qu'un d\u00e9but, Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:24) [93%] :\r\nL'Am\u00e9rique veut rendre \u00e0 Moscou la monnaie de sa pi\u00e8ce, elle pourrait pirater des d\u00e9partements informatiques sensibles mais cela est class\u00e9 secret d\u00e9fense, donc on n'en parle pas ce que veut Washington c'est faire tr\u00e8s mal, des r\u00e9publicains de 1er plan comme John McCain ou Lindsey Graham, poussent \u00e0 la roue en m\u00eame temps que Barack Obama, ce qui n'est pas courant de r\u00e9publicains qui sont loin d'\u00eatre dans les petits papiers du nouveau pr\u00e9sident \u00e9lu, lui, ne croit pas une seconde \u00e0 une action de la Russie, m\u00eame chose pour d'autres r\u00e9publicains moins partisans qui demandent d'abord des preuves, certains pensent que tout cela ressemble \u00e0 un coup mont\u00e9 pour justifier la d\u00e9faite des d\u00e9mocrates Philippe Gassot pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [93%] :\r\nMais ces mesures ont provoqu\u00e9 la col\u00e8re du Kremlin qui a promis des mesures de r\u00e9torsion ad\u00e9quates, le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi d'application de l'initiative UDC sur l'immigration de masse est lanc\u00e9, il n'est pas venu de l'UDC qui, il y avait finalement renonc\u00e9, mais d'un politologue socialiste tessinois Nenad Stojanovic je veux que la population vote pour faire taire l'UDC qui estime que la volont\u00e9 populaire n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 un jeu dangereux, selon le conseiller aux \u00e9tats PLR neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:30) [90%] :\r\nQuand on utilise des instruments d\u00e9mocratie directe \u00e0 d'autres fins que celles pour lesquelles ils ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vus il y a toujours un risque de se retourner un peu comme un boomerang encore celui qui l'a lanc\u00e9, le r\u00e9f\u00e9rendum est faite pour permettre \u00e0 ceux qui ne sont pas d'accord avec le travail du Parlement de se poser et donc d'en appeler au peuple, donc si ce sont des partisans de la loi qui lance le r\u00e9f\u00e9rendum, le risque c'est que la population lorsqu'elle sera amen\u00e9e \u00e0 voter si le r\u00e9f\u00e9rendum aboutit et un petit peu l'impression que l'exercice est un peu alibi ou qu'on n'apprend pas vraiment au s\u00e9rieux et quand on utilise les droits populaires \u00e0 des fins peu tactique a toujours le risque comme quand on joue avec le feu, de se br\u00fbler les doigts dans c'est un peu \u00e7a qui me fait plus nuanc\u00e9 que \u00e7a pourrait ensuite se retourner contre ceux qui qui l'utilisent et peut-\u00eatre mettre effectivement la loi qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [92%] :\r\nUn autre g\u00e9ant du dessin de presse nous a quitt\u00e9s \u00e0 peine 10 jours apr\u00e8s la disparition de mixer Remix, on a appris hier vers midi, le d\u00e9c\u00e8s de Raymond Burki, des suites d'un cancer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [94%] :\r\nPendant pr\u00e8s de 40 ans au quotidien 24 heures Raymond Burki \u00e0 croquer l'actualit\u00e9 de son tr\u00e8s gentiment f\u00e9roce espi\u00e8gle mais jamais m\u00e9chant, Pascal Broulis, le conseiller d'\u00c9tat Vaudois souvent \u00e9t\u00e9 croqu\u00e9s par Burki, il se souvient d'une personne qui a marqu\u00e9 l'actualit\u00e9 vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:44) [77%] :\r\nTout abritant d'jovial, quelqu'un qui savait en quelques coups de crayon fait rire les gens \u00e9quip\u00e9s dans le journal des Vaudois 24 heures pas c'est clair que, on attendait son son son destin, des fois, c'est-\u00e0-dire que, il faut encore exige des fois, \u00e7a met en perspective un positionnement et Ren\u00e9 oh, une petite erreur, ou alors une perspective, il y a un projet de construction, rappelez -vous de musique, celle des Beaux-Arts au bord du lac toit du Parlement, il avait, il avait pr\u00e9sent\u00e9 comme une t\u00e9l\u00e9cabine toute tout \u00e9tait dit au travers simplement ce dessin il r\u00e9sum\u00e9 souvent l'impression que \u00e7a allait donner publiquement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:19) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Marc Dominique, le chef des forces a\u00e9riennes Aldo Schellenberg n'a pas viol\u00e9 le secret de fonction dans l'affaire du syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air Baudelot la justice militaire a rendu ses conclusions hier l'acquisition du nouveau syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air avait \u00e9t\u00e9 suspendu fin mars par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense apr\u00e8s une fuite pour le chef de l'arm\u00e9e suisse, Andr\u00e9 Blattmann, l'affaire est d\u00e9sormais d\u00e9finitivement boucl\u00e9e et on Maurer veut 50 soldats de plus pour aider les gardes- fronti\u00e8res le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances, qui fut ministre de la d\u00e9fense l'a r\u00e9clam\u00e9 hier \u00e0 Adelboden oui Maurer va faire une demande en ce sens la situation sous contr\u00f4le aux Grisons et au Tessin, des pompiers ont poursuivi hier leur combat contre les incendies de for\u00eat en cours dans les Grisons et au Tessin, les 3 sinistres sont souvent leur extinction compl\u00e8te prendra du temps, les feux de for\u00eat ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 ravag\u00e9 plus de 132 hectares de for\u00eat aux crises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [95%] :\r\nLes incendies de for\u00eats, l'absence de neige en montagne, des cours d'eau tr\u00e8s tr\u00e8s bas Une s\u00e9cheresse hivernale inhabituelle qui touche aussi de nombreuses centrales hydro\u00e9lectriques du pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [94%] :\r\nFaute d'eau, elles tournent au ralenti, cons\u00e9quence par exemple pour le groupe et il ne produit plus que 5 pourcent de de l'\u00e9lectricit\u00e9 vendu \u00e0 ses clients, le reste \u00e9tant import\u00e9 une situation inhabituelle selon Dominique Gachoud, directeur du groupe. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:36) [82%] :\r\nM\u00eame si les mois de d\u00e9cembre sont plut\u00f4t des mois sec et bien cette ann\u00e9e, nous sommes vraiment en dessous des niveaux habituels d'dans un ballon, rivi\u00e8res et nos centrales ne produisent que le 5 pourcent d'\u00e9lectricit\u00e9 qui est consomm\u00e9 par d'autres clients que le reste devant \u00eatre viennent de r\u00e9seaux de transport des soci\u00e9t\u00e9s nationales. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:59) [80%] :\r\nEt ce qui pas au un manque \u00e0 gagner dans cette p\u00e9riode, pour un groupe comme le v\u00f4tre alors. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:03) [90%] :\r\nIl y a un manque \u00e0 gagner parce que, \u00e9videmment, ce que nous devons acheter ce \u00e9lectricit\u00e9 que nous produisons pas nous-m\u00eames, par nos ouvrages nos ouvrages sont caract\u00e9ris\u00e9s par des co\u00fbts fixes, donc plus il produire plus le le prix de revient pas et \u00e9videmment c'est un c'est une saturation qui est aussi favorable sur le plan \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:25) [95%] :\r\nDominique Gachoud, avec Marc Menichini \u00e0 Fribourg, la F\u00e9d\u00e9ration des associations du personnel du service public du canton, la f\u00e9d\u00e9 a d\u00e9pos\u00e9 hier son r\u00e9f\u00e9rendum contre la nouvelle loi sur l'assurance des b\u00e2timents et la police du feu, ce texte s'oppose au changement de statut du personnel de l'\u00e9tablissement cantonal d'assurance des b\u00e2timents 9700 signatures ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es Adrien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:46) [93%] :\r\nCette nouvelle loi veut avant tout moderniser une l\u00e9gislation vieille de plus d'un demi- si\u00e8cle dans le canton, soutenue par le Parlement et le Conseil d'\u00c9tat, elle touchera principalement les employ\u00e9 d'un service, les Carabins, l'\u00e9tablissement cantonal d'assurance publique avec ce nouveau texte en effet ses 60 employ\u00e9 ne seront plus soumis \u00e0 la loi sur le personnel de l'\u00c9tat, une situation inacceptable selon les syndicats, le SSP la f\u00e9d\u00e9, il voil\u00e0 le d\u00e9but d'une privatisation des services \u00e9tatiques et une pr\u00e9carisation du statut des salari\u00e9s, faux r\u00e9pondent les autorit\u00e9s le texte permettra plus de souplesse, selon elle, pour r\u00e9pondre notamment aux besoins du march\u00e9 du travail avec ce r\u00e9f\u00e9rendum, les Fribourgeois devraient donc se prononcer l'ann\u00e9e prochaine sur cette nouvelle loi, mais les signatures doivent encore \u00eatre valid\u00e9es par la Chancellerie et si confirmation il y a le scrutin pourrait avoir lieu en septembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:37) [95%] :\r\nProchain en Turquie, la romanci\u00e8re Asli Erdogan n'a pu quitter la prison hier soir, apr\u00e8s 4 mois et demi de d\u00e9tention. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:42) [95%] :\r\nUn tribunal d'Istanbul a ordonn\u00e9 sa remise en libert\u00e9 provisoire au 1er jour de son proc\u00e8s, o\u00f9 elle est jug\u00e9e avec 8 autres intellectuels pour terrorisme en raison de leurs Liens suppos\u00e9s avec le PKK Istanbul Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:55) [91%] :\r\nPour la 1\u00e8re fois depuis son 32 nuits Asli Erdogan n'a pas dormi en prison, cette nuit, les charges de propagande terroriste, d'appartenance \u00e0 un groupe terroriste sont maintenues, mais la romanci\u00e8re ainsi que la linguiste alpage est l'un des journalistes \u00e9galement inculp\u00e9s dans ce proc\u00e8s, ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en libert\u00e9 conditionnelle pour les dizaines de personnes qui soutenaient Asli Erdogan hier au tribunal, c'\u00e9tait la bonne nouvelle de cette 1\u00e8re journ\u00e9e de proc\u00e8s l'incarc\u00e9ration d'Asli Erdogan n'\u00e9tait d'autant plus inqui\u00e9tante que sa sant\u00e9 est fragile et les conditions de d\u00e9tention \u00e9taient difficiles, reste que rien n'est r\u00e9gl\u00e9, le proc\u00e8s va se poursuivre, prochaines audiences le 2 janvier, ironie de l'histoire, alors qu'Asli Erdogan n'est d\u00e9sormais au moins temporairement lib\u00e9r\u00e9e, la journaliste important Ahmed chic, a \u00e9t\u00e9 lui, plac\u00e9 en garde \u00e0 vue jeudi matin pour un simple tweet publi\u00e9 sur son compte, Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:51) [95%] :\r\nL'immobilier en Espagne repart \u00e0 la hausse apr\u00e8s des ann\u00e9es de crise, le secteur retrouve des couleurs, le pays se remet de l'\u00e9clatement de la bulle immobili\u00e8re et les investisseurs reprennent le sourire Val\u00e9rie Daumont vous \u00eates notre correspondante en Espagne comme en ce boom se traduit -il. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:06) [94%] :\r\nEn fait, le prix des logements augmente r\u00e9guli\u00e8rement depuis pratiquement 2 ans, le march\u00e9 immobilier revient de loin apr\u00e8s 6 ans de crise de millions de personnes qui travaillaient dans le secteur s'\u00e9taient retrouv\u00e9s au ch\u00f4mage cette \u00e9poque semble loin maintenant, il y a encore quelques ann\u00e9es, le march\u00e9 \u00e9tait presque inexistant, personne n'achetait, personne ne vendait aujourd'hui, c'est une toute autre image dans les grandes villes du pays, les prix sont presque revenus \u00e0 ce que l'on observait avant la crise, Madrid, Barcelone se comporte tr\u00e8s bien, tout comme le secteur des logements de luxe \u00e0 tels points que certaines entreprises retrouvent le go\u00fbt aux affaires, l'une d'entre elle espagnol se concentre, par exemple sur la construction de nouveaux logements sur le toit des immeubles et a d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9 un potentiel de 4000 appartements possible et puis Val\u00e9rie le stock de logements vides se r\u00e9duit aussi oui tout \u00e0 fait sur 2016, il a diminu\u00e9 de 20 pourcent et et se situe actuellement aux alentours de 490000 logements, il devrait encore baisser de 20 pourcent sur sur 2017 autre secteur en forme, celui du tourisme qui profite sans aucun doute des Europ\u00e9ens, d\u00e9laissant les pays du Proche et Moyen-Orient, les investisseurs ne s'y trompent pas et assurent qu'ils obtiennent des rendements de presque 11 pourcent dans dans le secteur h\u00f4telier, mais il reste encore des incertitudes, m\u00eame si la croissance de 3 pourcent en en Espagne, incite \u00e0 l'optimisme, si les taux d'int\u00e9r\u00eats repartaient \u00e0 la hausse, le march\u00e9 immobilier pourrait logiquement ralentir tout d\u00e9pendra donc de la politique mon\u00e9taire dans les mois qui suivent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:32) [87%] :\r\nOn passe au sport en question glace les affiches des demi- finales de la Coupe Spengler sont connues, le Team Canada, vainqueur hier des Tch\u00e8ques demain ou fil 5 \u00e0 1 et Davos, ce qui a battu il Ekaterinbourg 3 \u00e0 1 ont obtenu leur s\u00e9same Lugano et Minsk \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9s apr\u00e8s le 1er tour aujourd'hui, donc en demi- finale, le Team Canada affrontera Dynamo Minsk d\u00e8s 15 heures alors qu'\u00e0 20 heures 15 Lugano sera oppos\u00e9 \u00e0 Davos 2 matchs \u00e0 suivre en Direct sur RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:57) [86%] :\r\nEt lorsqu'il nordique d\u00e9but aujourd'hui de la traditionnelle tourn\u00e9e des quatre-Tremplins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:01) [95%] :\r\nEt les regards vont une nouvelle fois se tourner vers Simon Ammann, le quadruple champion olympique, conna\u00eet un d\u00e9but de saison difficile hier, il n'a pris que la 29\u00e8me place des qualifications de l'\u00e9preuve d'Obersdorf d\u00e8s lors, Simon Ammann ne se lance -t-il pas Laurent Bastard, do dans la saison de trop. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:17) [94%] :\r\nBeaucoup le pensent en tout cas car Simon Ammann depuis 2011 a remport\u00e9 que 3 \u00e9preuves de Coupe du monde et ne s'est plac\u00e9 qu'une seule fois sur le podium de la tourn\u00e9e des 4 Tremplins s'\u00e9tait en 2014, la faute \u00e0 de terribles chutes dans la derni\u00e8re en 2015 \u00e0 Bischofshofen et un nouveau Style d'atterrissage le t\u00e9l\u00e9mark que le Saint-Gallois toujours de la peine \u00e0 appr\u00e9hender, malgr\u00e9 cela, pour les sp\u00e9cialistes, pas question de retraite Simon Ammann doit rester dans la course, Sylvain Freiholz, consultant \u00e0 la RTS. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:42) [83%] :\r\nIl essaye de retrouver la confiance, il essaye de retrouver le les sentiments qui l'a eu en l'air, o\u00f9 il a eu \u00e9norm\u00e9ment de plaisir \u00e0 voler et en fait il est attir\u00e9 par ce sport, non, c'est juste, jamais mon arr\u00eat\u00e9, c'est le : c'est le moment de prendre du plaisir, il a encore cette chance, \u00e7a ne pourra le faire au niveau on peut qu'esp\u00e9rer que \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:01) [95%] :\r\nJamais class\u00e9 dans le top 20 cette saison, Harry Potter, comme le surnomment ses fans depuis 2010 et surtout \u00e0 la recherche, comme le confirme Sylvain Freiholz d'une confiance et d'une technique qui semble avoir abandonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:11) [82%] :\r\nIl est en forme n\u00e9gative, on le voit, il est cette somme -l\u00e0 une banane \u00e0 l'envers en vol, il doit vraiment arriver \u00e0 retrouver \u00e7a cette forme a\u00e9rodynamique du corps, cette formule est l\u00e9g\u00e8rement incurv\u00e9 devant Paul devant et \u00e7a ils travaillent et travaillent tr\u00e8s tr\u00e8s mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s ardu mais c'est pas facile, on va vraiment se battre, il est, il est pas \u00e0 l'aise. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:30) [92%] :\r\nReste 45 ans, il a toujours du plaisir \u00e0 voler ses objectifs sont multiples, m\u00eame si la tourn\u00e9e des 4 Tremplins et les Mondiaux de l'artifice en f\u00e9vrier prochain, occupent une place \u00e0 part dans sa t\u00eate, il doit maintenant surtout se souvenir que sur le tremplin d'Obersdorf o\u00f9 d\u00e9butera aujourd'hui la tourn\u00e9e des 4 Tremplins, il avait remport\u00e9 2 succ\u00e8s en 2008 et 2013. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:49) [90%] :\r\nCette 1\u00e8re \u00e9tape de la tourn\u00e9e des 4 Tremplins est \u00e0 vivre en Direct sur RTS 2 d\u00e8s 17 heures 25 et puis en ski alpin 12\u00e8me succ\u00e8s cons\u00e9cutif en slalom pour la Schiffrin l'Am\u00e9ricaine s'est impos\u00e9e hier \u00e0 Ring en Autriche devant la slovaque Veronica avait laiss\u00e9 sous sous le va et Wendy Holdener la Suissesse signe au passage le 11\u00e8me podium de sa carri\u00e8re, le 4\u00e8me de rang sera l'homme Michel guise Intermill 12\u00e8me et la Valaisanne M\u00e9lanie Maier 15\u00e8me et chez les messieurs, le valaisan Justin Murisier s'est class\u00e9 au 4\u00e8me rang du combin\u00e9 de Santa-Catarina en Italie, il signe ainsi le meilleur r\u00e9sultat de sa carri\u00e8re, une course remport\u00e9 par Alexis Pinturault, le Fran\u00e7ais s'est impos\u00e9 devant l'Autrichien Marcel Hirscher et le Norv\u00e9gien Alexander. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-30T10:41:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Volochine, Elena", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81362FD4-FF80-4BDB-9315-3767849E978C", "internalArchiveId": "81362FD4-FF80-4BDB-9315-3767849E978C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Enjeux et perspectives en 2017 (3/8) - Le canton de Vaud", "publicationDate": "2016-12-28T00:00:00Z", "summary": "Que nous r\u00e9serve l'ann\u00e9e 2017 en Suisse et dans le monde? Les enjeux et temps forts de l'an prochain.\r\n\r\n* * Enjeux et perspectives en 2017 (3/8) - Le canton de Vaud 12h30 2017 Vaud\r\nSuite dans ce journal de notre tour d'horizon prospectif pour l'ann\u00e9e 2017... avec aujourd'hui le canton de Vaud... Marc Menichini, l'ann\u00e9e prochaine sera avant tout et surtout \u00e9lectorale en terres vaudoises... avec le renouvellement du Grand conseil et du Conseil d'Etat.\r\nPremier tour le 30 avril prochain... mais avant \u00e7a il reste encore quelques inconnues de taille... tout d'abord \u00e0 gauche, le parti socialiste doit d\u00e9signer LA candidate qui partira aux c\u00f4t\u00e9s des sortants Pierre-Yves Maillard et Nuria Gorrite. \r\nQui de Roxanne Keller Meyer, la syndic d'Avenches, ou Fabienne Freymond Cantone, municipale \u00e0 Nyon, ou encore Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale... qui de ces trois pr\u00e9tendantes obtiendra la confiance du Congr\u00e8s, le 14 janvier prochain, pour se lancer dans la course. L'enjeu est de taille : garder le si\u00e8ge, laiss\u00e9 vacant par Anne-Catherine Lyon, en main socialiste... et ainsi maintenir la majorit\u00e9 de gauche au Conseil d'Etat. \r\nMarc, une majorit\u00e9 vivement convoit\u00e9e par la droite. \r\nUne droite d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 occuper le fauteuil laiss\u00e9 par Anne-Catherine Lyon. Aujourd'hui la question n'est plus de tant de savoir QUI les partis de droite vont pr\u00e9senter mais plut\u00f4t COMMENT ils vont s'y prendre pour ravir cette majorit\u00e9... je veux bien s\u00fbr parler par l\u00e0 de strat\u00e9gie d'alliances. \r\nOn le sait maintenant, la grande alliance de centre droit voulu par le PLR a vol\u00e9 en \u00e9clat. L'UDC refuse cat\u00e9goriquement de s'allier avec les Verts lib\u00e9raux. Du coup, le PLR doit se retrouver en Congr\u00e8s le 18 janvier prochain... pour d\u00e9cider avec qui de l'UDC, Jacques Nicolet, ou de la Verts Lib Isabelle Chevalley, il partira en campagne. L'arithm\u00e9tique \u00e9lectorale lui impose logiquement une alliance avec les d\u00e9mocrates du centre... Mais certains lib\u00e9raux radicaux, la jeunesse du parti notamment, ont de s\u00e9rieux probl\u00e8mes id\u00e9ologiques avec le parti agrarien... vous voyez rien n'est encore jou\u00e9 \u00e0 droite non plus...\r\nMarc vous nous avez beaucoup parl\u00e9 de tactiques politiques... mais quid des th\u00e8mes de cette campagne...\r\nJe vous les donne sans ordres sp\u00e9cifiques... Education, la s\u00e9curit\u00e9, l'aide sociale, l'am\u00e9nagement du territoire... ils seront largemment d\u00e9battus l'ann\u00e9e prochaine...je pense notamment \u00e0mais aussi la mobilit\u00e9, et bien s\u00fbr le logement... D'ailleurs le 12 f\u00e9vrier prochain les vaudois voteront sur une nouvelle loi touchant le parc locatif... combattue par la droite...un r\u00e9sultat qui testera les capacit\u00e9s de conviction de la gauche et plus particuli\u00e8rement de la Conseill\u00e8re d'Etat verte B\u00e9atrice M\u00e9traux... \r\nAutres r\u00e9sultats tests... ceux des scrutins f\u00e9d\u00e9raux du m\u00eame jour, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la fameuse RIE 3, ou la cr\u00e9ation d'un fonds pour les routes nationales et pour le trafic d'agglom\u00e9ration... \r\nces votations donneront de pr\u00e9cieuses indications sur le climat, les attentes, l'humeur de cet \u00e9lectorat vaudois...\r\nDemain direction le Jura et le jura bernois en 2017", "durationSec": 174, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8257771", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Enjeux et perspectives en 2017 (3/11) - Le canton de Vaud / 12H30_2016-12-28T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 28.12.2016"], "alternativeSummary": ["Que nous r\u00e9serve l'ann\u00e9e 2017 en Suisse et dans le monde? Les enjeux et temps forts de l'an prochain."], "variantIds": ["ece-8257771"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:13Z", "speechToTexts": ["03.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on poursuit dans ce journal notre tour d'horizon prospectif pour l'ann\u00e9e 2017 avec aujourd'hui le canton de Vaud, Marc Menichini vous nous avez rejoint l'ann\u00e9e prochaine, Marc sera avant tout et surtout \u00e9lectorale en terre vaudoise avec le renouvellement du Grand Conseil et du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [94%] :\r\n1er tour le 30 avril prochain mais avant \u00e7a, il reste encore quelques inconnues et non des moindres : tout d'abord \u00e0 gauche le parti socialiste doit d\u00e9signer la candidate qui partira aux c\u00f4t\u00e9s des sortants Pierre-Yves Maillard et n'ont rien \u00e0 Gorrite et alors qui de Roxanne Keller Meyer la syndic d'Avenches ou Fabienne Freymond Cantone municipale \u00e0 Nyon, ou encore Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale qui de ces 3 pr\u00e9tendantes obtiendra la confiance du Congr\u00e8s le 30 le 14 janvier prochain pour se lancer dans la course, l'enjeu est de taille, garder le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Anne-Catherine Lyon en main socialiste et ainsi maintenir la majorit\u00e9 de gauche au Conseil d'\u00c9tat Marc une majorit\u00e9 vivement convoit\u00e9e par la droite, oui, puisqu'elle a perdu en 2011 lors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire alors aujourd'hui, la question n'est plus tant de savoir qui les partis de droite vont pr\u00e9senter mais plut\u00f4t comment ils vont s'y prendre pour ravir cette majorit\u00e9, je veux bien s\u00fbr par la parler de strat\u00e9gie d'alliance, on le sait maintenant, la grande alliance de centre droit, voulu par le PLR, a vol\u00e9 en \u00e9clats, l'UDC refuse cat\u00e9goriquement de s'allier avec les Verts, lib\u00e9raux, du coup, le PLR doit se retrouver en Congr\u00e8s le 18 janvier prochain pour d\u00e9cider avec qui, de l'UDC Jacques Nicolet ou de la Verts lib\u00e9rale, Isabelle Chevalley, avec qui donc il partira en campagne, l'arithm\u00e9tique \u00e9lectorale lui impose logiquement une alliance avec les d\u00e9mocrates du centre, mais certains lib\u00e9raux, radicaux, la jeunesse du parti notamment ont de s\u00e9rieux probl\u00e8mes id\u00e9ologiques avec le parti agrarien vouvoie riez, vous voyez la rien et nous encore jou\u00e9 \u00e0 droite non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [93%] :\r\nOui, en effet, rien n'est jou\u00e9, Marc, vous nous avez beaucoup parl\u00e9 de tactiques politiques mais quid, quid des th\u00e8mes de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [93%] :\r\nJe vais vous en donner quelques-uns sans ordres sp\u00e9cifiques, \u00e9ducation, s\u00e9curit\u00e9 sociale, am\u00e9nagement du territoire, ils seront largement d\u00e9battus l'ann\u00e9e prochaine il y aura aussi la mobilit\u00e9 et bien s\u00fbr le logement d'ailleurs le 12 f\u00e9vrier prochain d\u00e9j\u00e0 les Vaudois voteront sur une nouvelle loi concernant son parc locatif une loi combattue par la droite, alors ce r\u00e9sultat aura valeur de test quant aux capacit\u00e9s de conviction de la gauche et plus p\u00e2tit particuli\u00e8rement de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte B\u00e9atrice M\u00e9traux en charge de ce dossier autres r\u00e9sultats tests ceux des scrutins f\u00e9d\u00e9raux du m\u00eame jour, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la fameuse Erine 3 ou la cr\u00e9ation d'un fonds pour les routes nationales et pour le trafic d'agglom\u00e9ration ces votations donneront des indications suppl\u00e9mentaires quant au climat, aux attentats, l'humeur de cet \u00e9lectorat Vaudois voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [97%] :\r\nLa tendance est tr\u00e8s politique, vous l'aurez compris en 2017 pour le le canton de Vaud et demain, direction le Jura et le Jura bernois pour les pour les perspectives 2017. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-28T11:54:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9AE0401-15CD-473C-AA9B-B710A380882E", "internalArchiveId": "B9AE0401-15CD-473C-AA9B-B710A380882E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9pistage du VIH doit-il \u00eatre gratuit?", "publicationDate": "2016-12-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ma\u00eftre , Vincent;Marti, Caroline\r\nLe d\u00e9pistage du VIH, le virus responsable du SIDA doit-il \u00eatre gratuit? La question sera d\u00e9battue prochainement au Grand conseil genevois. Le d\u00e9bat entre Vincent Maitre, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand conseil genevois et Caroline Marti, d\u00e9put\u00e9e PS genevoise.\r\n\r\n* * Le d\u00e9pistage du VIH doit-il \u00eatre gratuit? Autre d\u00e9bat dans ce forum: le d\u00e9pistage du VIH, le virus responsable du SIDA, ce test doit-il \u00eatre gratuit, ou pas? La question sera d\u00e9battue tout prochainement au Grand conseil genevois. Le PS exige la gratuit\u00e9... Son projet de loi divise \u00e0 droite. UDC et MCG sont pour. De nombreux PLR et PDC aussi jugent quant \u00e0 eux la mesure compl\u00e8tement superflue. \r\nNous en d\u00e9battons avec Vincent Maitre, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand conseil genevois et Caroline Marti, d\u00e9put\u00e9e PS genevoise, bonsoir \u00e0 tous les deux \r\nQuestions \u00e0 Caroline Marti,:\r\n- Pourquoi demander la gratuit\u00e9? Ces tests ne co\u00fbtent pas chers \u00e0 la base... Une cinquantaine de francs, voire un peu plus... Il y a m\u00eame des tarifs jeunes...\r\n- Mais les personnes dites fragilis\u00e9es (migrants par exemple) se voient d\u00e9j\u00e0 offrir des tests gratuits aux HUG\r\n- Enrayer l'\u00e9pid\u00e9mie du SIDA passe avant tout par la pr\u00e9vention, non? La gratuit\u00e9 du test c'est inutile nous dit Vincent Maitre.\r\n- Forme de responsabilisation: le fait de devoir sortir son portefeuille montre que la d\u00e9marche n'est pas anodine... \r\n Combien cette mesure co\u00fbtera \u00e0 l'Etat? Mais l'Etat en fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup dans la lutte contre le VIH (ces derni\u00e8res ann\u00e9es, plus de 5 millions de francs par an)\r\n- Si vous obtenez la gratuit\u00e9, la droite ne risque-t-elle pas de rogner dans le budget de la pr\u00e9vention (pour compenser)?  \r\nQuestions \u00e0 Vincent Maitre:\r\n- Un outil indispensable pour lutter contre l'\u00e9pid\u00e9mie du Sida (nous dit Croline Marti); et vous, vous dites que c'est inutile...\r\n- D'autres pays l'offrent \u00e0 leurs concitoyens. Mais la Suisse, pays riche, non. Paradoxe?\r\n- Tout de m\u00eame... entre 15 et 20% des personnes s\u00e9ropositives ignorent qu'elles sont porteuses du virus... la gratuit\u00e9 du test ne permettrait-elle pas de mieux les identifier?\r\n- Mais un test gratuit \u00e7a pourrait aussi convaincre plus de jeunes \u00e0 se faire d\u00e9pister... non?\r\n- Pourquoi ne pas faire du d\u00e9pistage une affaire de sant\u00e9 publique et non plus une reponsabilit\u00e9 individuelle?", "durationSec": 634, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8257781", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9pistage du VIH doit-il \u00eatre gratuit? / FOR_2016-12-28T18:06:00_developpement-4", "Forum du 28.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9pistage du VIH, le virus responsable du SIDA doit-il \u00eatre gratuit? La question sera d\u00e9battue prochainement au Grand conseil genevois. Le d\u00e9bat entre Vincent Maitre, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand conseil genevois et Caroline Marti, d\u00e9put\u00e9e PS genevoise."], "variantIds": ["ece-8257781"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:14Z", "speechToTexts": ["03.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUne le d\u00e9pistage du VIH, le virus responsable du SIDA, ce test doit -il \u00eatre gratuit ou pas, la question sera d\u00e9battue tout prochainement au Grand conseil Genevois le PS exige la gratuit\u00e9, son projet de loi divise \u00e0 droite UDC et MCG sont pour de nombreux PLR et PDC aussi jugent quant \u00e0 eux, la mesure compl\u00e8tement superflue nous en d\u00e9battons avec Vincent Maitre d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand conseil Genevois et Caroline Marti d\u00e9put\u00e9e PDC genevoise bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, Caroline Marti, pourquoi, pourquoi demander la gratuit\u00e9, ces tests ne sont pas tr\u00e8s cher, une cinquantaine de francs voire un peu plus et m\u00eame des tarifs jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [92%] :\r\nOui, h\u00e9 bien parce que on comptait en compte, on constate qu'actuellement l'apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es o\u00f9 le nombre de cas de VIH par ann\u00e9e tout au long de ces derni\u00e8res ann\u00e9es on, on voit que on on commence \u00e0 r\u00e9augmenter voir les les nouveaux augmenter ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es et puis, en particulier \u00e0 Gen\u00e8ve puisque Gen\u00e8ve est le canton o\u00f9 il y a le plus de nouveaux cas de VIH chaque ann\u00e9e et puisqu'on constate \u00e9galement, c'est que 80 pourcent des des nouvelles personnes qui contractent ce virus l'ont attrap\u00e9e par des personnes qui n'\u00e9taient pas au courant qu'elles \u00e9taient porteuses de ce de ce virus et donc dans ce cadre -l\u00e0, il est extr\u00eamement important d'inciter les personnes \u00e0 se tester \u00e0 se soumettre \u00e0 un test de d\u00e9pistage de mani\u00e8re esp\u00e8re \u00e0 ce qu'elle puisse prendre conscience qu'elles sont atteintes de ce virus et se soigner, utiliser des trith\u00e9rapies, de mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9duire leur charge virale, donc r\u00e9duire le risque, le risque de de propension de cette maladie et puis et puis ainsi pouvoir endiguer cette cette \u00e9pid\u00e9mie de SIDA et puis dans ce cadre l\u00e0, du coup, on essaye de, de, de favoriser l'acc\u00e8s un maximum au test de d\u00e9pistage et puis d'en limiter les obstacles et un obstacle actuellement, c'est l'obstacle du coup puisque, comme vous l'avez dit, ces tests qui sont libres d'acc\u00e8s pour tout un chacun, ou un sujet sont malheureusement encore payant une cinquantaine de francs et donc on veut, on veut supprimer cet obstacle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [91%] :\r\nVoil\u00e0, Vincent Maitre, la d\u00e9monstration est faite. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:08) [88%] :\r\nOui, pour ma part, elle est pas convaincante, pas parce que, manifestement, je crois, alors cette notion, pas tout \u00e0 fait dans dans dans mon sentiment est que tout le monde peut y adh\u00e9rer sur le principe, on est bien d'accord, mais je crois qu'elle confond fondamentalement le principe d'un acc\u00e8s \u00e0 un et la probl\u00e9matique de la de la de la pr\u00e9vention d'ailleurs Madame Marcia souvent employ\u00e9 le mot, il faut que les gens puissent prendre conscience que, h\u00e9 bien \u00e7a veut dire ce que \u00e7a veut dire ce qu'il ne suffit pas de proposer finalement, appelons -le comme \u00e7a, un produit sans fournir avec le mode d'emploi, or \u00e0 Gen\u00e8ve en politique de de sant\u00e9 en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique et en particulier sur les sur les, les, les maladies infectieuses transmissibles, dont notamment le VIH, h\u00e9 bien vous pouvez produire, vous pouvez proposer \u00e0 la population, toutes les mesures que vous voulez, en terme de de prestations directes si vous ne leur expliquez pas Simoni sensibiliser pas, c'est-\u00e0-dire si vous ne faites pas de la pr\u00e9vention et du suivi tr\u00e8s et poste test VIH, alors \u00e7a ne sert strictement \u00e0 rien, parce que pour r\u00e9ellement prendre conscience des risques que ce virus et d'autres d'ailleurs, un pays qui est bien, h\u00e9 bien il faut accompagner je dirais la prestation m\u00e9dicale ou la prestation \u00e9tatique, puisqu'on parle de test de pr\u00e9ventif ici de tests de d\u00e9pistage, pardon, il faut l'accompagner d'une explication, il a vraiment \u00e9t\u00e9 vraiment d'un ballon d'un encadrement et d'un suivi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [87%] :\r\nAlors y apprendre un sursis comme vous le dites, mais aussi prendre conscience qu'on est malade. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:41) [87%] :\r\nExactement, mais, mais, mais ceux -ci ne tombe pas tout d'un coup du ciel comme ceci : la politique actuellement men\u00e9e par le par le canton de Gen\u00e8ve par l'\u00c9tat en ceci beaucoup plus coh\u00e9rente qu'une simple motion qui dit : allez vous faire d\u00e9pister, c'est gratuit, mais on nous dit : on ne vous sensibilise absolument pas, assure je dirais l'environnement g\u00e9n\u00e9ral par lequel on peut ou pas d'ailleurs contract\u00e9 ces ces maladies -l\u00e0, c'est ce qu'il faut savoir que sp\u00e9cifiquement mati\u00e8re de VIH et et on va dire de toutes les maladies sexuellement les infections sexuellement transmissibles, c'est pr\u00e8s de 70 pourcent du du budget total qui qui est attribu\u00e9 \u00e0 de du du du budget total de sant\u00e9 publique qui qui attribu\u00e9 assez \u00e0 la pr\u00e9vention, c'est ces maladies -l\u00e0 et puis les tests d\u00e9j\u00e0 sont dans une grande partie des cas pour les plateaux plus les populations les plus \u00e0 risque, les tests sont d\u00e9j\u00e0 gratuit et on peut se faire d\u00e9pister gratuitement par des \u00e9lus, des associations qui sont particuli\u00e8rement bien inform\u00e9s, particuli\u00e8rement bien aux f\u00eates et qui sont sur le terrain, on pense \u00e0 dialoguer, on pense \u00e0 Groupe SIDA Gen\u00e8ve on pense \u00e0 Aspasie etc qui elles sont des associations subventionn\u00e9es qui, non seulement pour Nice des peut fournir des tests gratuits des d\u00e9pistage gratuit mais qui en plus peuvent \u00e0 prodiguer toutes les conseils et la pr\u00e9vention absolument n\u00e9cessaire et fondamentale pour les personnes qui viennent y rencontrer et je crois que c'est ici le moyen le plus efficace d'arriver \u00e0 des r\u00e9sultats en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique, non pas tout simplement, comme je disais, en pr\u00e9ambule de vous fournir un produit son emballage et sans le le mode d'emploi, mais c'est surtout par la pr\u00e9vention qu'on arrive \u00e0 sensibiliser les gens bien entendu qu'il faut les d\u00e9pister aussi mais, mais ceci, ceci doit \u00eatre accompagn\u00e9, alors aujourd'hui la politique aux manettes, il le fait plut\u00f4t bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [93%] :\r\nOn va faire r\u00e9agir Caroline Marti, mais cette question \u00e9galement sur la responsabilisation faite devoir sortir son son portefeuille, montre que la d\u00e9marche n'est pas anodine, or certains le la la recrudescence qu'on peut constater de du virus du SIDA ou du virus VIH est aussi li\u00e9e \u00e0 une forme de d'inconscience de de la population, ce sentiment que la maladie n'est plus si dangereux que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:49) [90%] :\r\nOui, effectivement, je pense que le le la maladie du SIDA ne fait plus autant peur qu'avant, probablement parce que les les trith\u00e9rapies qui se sont d\u00e9velopp\u00e9s, qui se sont am\u00e9lior\u00e9es permettent maintenant de, de, de proposer \u00e0 des personnes qui sont s\u00e9ropositives, une esp\u00e9rance de vie qui est quasiment identique \u00e0 celle des personnes s\u00e9ron\u00e9gatives mais le risque 0 n'existe pas, je pense qu'\u00e0 des personnes qui sont non seulement tr\u00e8s responsable en la mati\u00e8re, la mani\u00e8re de se prot\u00e9ger contre cette maladie, mais les accidents malheureusement arrive et puis il y a personne, parfois des personnes effectivement qui peuvent commettre des n\u00e9gligences, mais je suis pas l\u00e0 ici pour les bl\u00e2mer, je pense que c'est des personnes qui, dans leur, dans leur vie sexuelle active ont parfois effectivement commis des n\u00e9gligences, mais il est important de pouvoir leur permet raisons cit\u00e9es dans ces cas pr\u00e9cis, justement, d'aller tester et que \u00e7a se passe le plus facilement possible et donc gratuitement le fait qu'elles sont s\u00e9ropositives ou s\u00e9ron\u00e9gative de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'elle ne mette pas en danger, par la suite leur leur partenaire sexuel successifs et puis pour r\u00e9pondre \u00e0 Monsieur Ma\u00eetre \u00e9videmment que nous nous rognons absolument pas la n\u00e9cessit\u00e9 de d'effectuer de la pr\u00e9vention etF. et \u00e9videmment d'effectuer un accompagnement pour les personnes qui seraient devenues s\u00e9ropositives mais je pense que tout cela ne ne ne n'est pas n'est pas contraire l'un et l'autre, on peut aussi bien \u00e9videmment par motion on on peut, on peut bien \u00e9videmment faire de la pr\u00e9vention, mais pour en faire, je pense qu'il faut tout d'abord cibl\u00e9, quelles sont les personnes qui sont atteintes de ce virus et leur et leur proposer effectivement un accompagnement qui adapt\u00e9, je rappelle quand m\u00eame que que pr\u00e8s de 20 pourcent des des personnes qui sont s\u00e9ropositives ne le savent pas, et quand on ne sait pas qu'on est porteur d'une maladie, on ne peut pas avoir un comportement un peu adapt\u00e9 notamment prendre des traitements compte compte cette maladie qui r\u00e9duit, comme je l'ai dit la charge virale et l\u00e0 les les risques de contamination et puis il faut \u00e9galement souligner que le le le les trith\u00e9rapies actuelles permettent de suivre au plus pr\u00e8s les patients atteints du SIDA, mais il faut que ce cette trith\u00e9rapie soit pris tr\u00e8s au d\u00e9but apr\u00e8s l'infection pour qu'elle puisse \u00eatre efficace et qu'elle puisse se prolonger au maximum l'esp\u00e9rance de vie des personnes malades. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [85%] :\r\nUne question Vincent Maitre peut-\u00eatre philosophique est -ce que c'est votre, votre position, elle, elle rel\u00e8ve de cet argument de la responsabilit\u00e9 individuelle individuelle de chacun. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:17) [87%] :\r\nNon je crois pas parce que il y a quand m\u00eame une une partie de, de, de la population une partie personnes s\u00e9ropositives qui, sur qui on ne peut, on ne peut pas tout simplement invoquer la responsabilit\u00e9 individuelle, il y en a qui sont dans des cas de d\u00e9tresse profonde non parce qu'on parle, on pense par exemple au au \u00e0 certains toxicomanes, on ne peut pas tout simplement les renvoyer dans leur corps dans les cordes en leur disant c'est votre tous avec \u00e0 vous en prendre qu'\u00e0 vous- m\u00eame, on est dans des probl\u00e9matiques un peu plus complexe que \u00e7a, et humainement, un petit peu plus difficile \u00e0 g\u00e9rer que de simplement invoqu\u00e9 la responsabilit\u00e9 individuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [87%] :\r\nSur Vincent Maitre moi j'attends peut-\u00eatre par rapport \u00e0 nos voisins, on voit qu'en France, notamment ce test est gratuit, pourquoi la Suisse, pays riche, peut-\u00eatre plus risque plus riche que la France ne peut pas offrir cela. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:01) [87%] :\r\nMais ce n'est pas une question de pouvoir offrir ou pas offrir, en r\u00e9alit\u00e9, on offre bien plus que la France, mais comme je l'ai dit par le cas par le biais d'associations qui, elles, sont sur le terrain qui connaissent parfaitement, qui sont en contact Direct avec ces populations -l\u00e0, les populations les plus \u00e0 risque, et c'est par le subventionnement des associations qu'on a un r\u00e9sultat bien meilleur de nouveaux madame Marti disait oui 20 pourcent des des des des s\u00e9ropositifs ne savent pas qui sont porteurs du virus, mais en offrant tout simplement la gratuit\u00e9 du test ce elles ne seront pas plus elles auront pas plus l'id\u00e9e d'aller se faire d\u00e9pister parce que l'effet gratuit c'est c'est par une sensibilit\u00e9, une sensibilisation de ce type -l\u00e0, de, de, de pr\u00e9vention, d'accompagnement et d'explication de la maladie et de lui, de la fa\u00e7on dont elle se propage qui se propage au relativement rapidement, c'est c'est pass\u00e9 ces messages de sensibilisation qu'on va peut-\u00eatre faire r\u00e9fl\u00e9chir les gens et se dire tiens, effectivement, j'ai peut-\u00eatre eu une ou 2 fois un comportement \u00e0 risque, \u00e7a serait bien que que j'aille me faire d\u00e9pister en soi, j'ai les moyens de de d\u00e9penser 50 francs ce qui est quand m\u00eame pas tr\u00e8s cher pay\u00e9 quand on parle d'une mani\u00e8re maladies mortelle soit je n'ai absolument pas les moyens et je peux quand m\u00eame b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de pr\u00eats de d\u00e9pistage gratuit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:07) [83%] :\r\nIl pr\u00e9vention. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:08) [84%] :\r\nPar les autres et de pr\u00e9vention en plus et d'un suivi par les associations, que je viens de de citer donc je crois que je crois que cette motion par d'un tr\u00e8s bon sentiment, la motion socialiste qui demandent la gratuit\u00e9, je crois qu'elle, elle manque sa cible et je crois qu'elle sera inefficace, vous n'aurez pas en cas de des de, de, de contamination en moins dans les rues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:25) [90%] :\r\nEt sur la pr\u00e9vention, vous serez d'accord Vincent Maitre d\u00e9put\u00e9 PDC Caroline Marti, d\u00e9put\u00e9e PS au camp rose- Genevois tous les 2, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, merci \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-28T17:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4DD8A08-8B8E-49D6-8865-BB3A050978A0", "internalArchiveId": "E4DD8A08-8B8E-49D6-8865-BB3A050978A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Olivier Meuwly, historien et \u00e9crivain suisse", "publicationDate": "2016-12-28T00:00:00Z", "summary": "La mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse a marqu\u00e9 l'ann\u00e9e 2016 et a enfin trouv\u00e9 un \u00e9pilogue lors de la session parlementaire d'hiver. Pourtant, le d\u00e9bat n'est pas termin\u00e9 et la question des relations avec l'Union europ\u00e9enne reste irr\u00e9solue.   Grand connaisseur du PLR, Olivier Meuwly est historien et essayiste.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Olivier Meuwly, historien et \u00e9crivain suisse (INVITE DE LA REDACTION OLIVIER MEUWLY)  \r\nOlivier Meuwly, essayiste, historien PLR, +41 79 **\r\nDIR STU LAUSANNE \r\nHeure\r\nNous nous int\u00e9ressons cette semaine, \u00e0 quelques-uns des \u00e9v\u00e9nements qui ont marqu\u00e9 l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e mais dont on parlera encore \u00e0 coup s\u00fbr en 2017. Ce matin, on va parler politique : c'est le th\u00e8me de l'anne\u00e9... et il a enfin trouv\u00e9 son \u00e9pilogue lors de la session parlementaire d'hiver. Il s'agit bien s\u00fbr de la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse du 9 f\u00e9vrier 2014. 3 ans de discussions pour trouver un compris compatible avec l'Europe. Pourtant le d\u00e9bat n'est pas termin\u00e9, et la question des relations avec l'Union europ\u00e9enne reste irr\u00e9solue... L'ASIN promet de lancer une initiative contre la libre circulation des personnes parce que, dit-elle, le vote populaire du 9 fevrier 2014 n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9. \r\nBonjour Olivier Meuwly, et merci d'\u00eatre notre invit\u00e9. Vous \u00eates essayiste, historien, grand connaisseur du PLR, le PLR qui a \u00e9l\u00e9 l'artisan du compromis et qui joue le r\u00f4le de pivot sur les sujets europ\u00e9ens. on y reviendra... Mais d'abord ...\r\nVolont\u00e9 populaire respect\u00e9e?\r\n-Est-ce que le compromis sur l'initiative contre l'immigration de masse respecte la volont\u00e9 du peuple ? (oui!)\r\n-Sur ce sujet, vous seriez pour un r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire ? (il est pour les r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire sur les loi d'applicaiton, car il pense que le peuple a le droit de dire une chose et penser une autre 3 ans compte tenu des \u00e9l\u00e9ments nouveaux, et ainsi le peuple pourrait dire \"retournez au boulot\" ou \"ok pour moi\")\r\nVotes \u00e0 venir sur le sujet\r\n-L'initiative RASA qui veut biffer l'article constitutionnel contre l'immigration en revanche selon vous n'est pas d\u00e9mocratique, pourquoi ?\r\n-Le CF planche sur un contre projet. Mais ne pourrait-on pas vivre avec un tel d\u00e9calage entre la Constitution et la loi? Ce ne serait pas la premi\u00e8re initiative mise en oeuvre partiellement.\r\n-ASIN nous promet une initiative contre la libre-circulation... juste?\r\nQue faut-il pour clore le sujet?\r\n-On n'a pas fini de parler de nos relations avec l'Union europ\u00e9enne. Que faut-il pour que ce dossier soit un jour d\u00e9finitivement clos ? Est-ce que le peuple ne va pas fnir par se lasser ?! \r\nPLR (et ses paradoxes)\r\n-Le parti lib\u00e9ral radical a \u00e9t\u00e9 l'artisan de la solution de mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier bas\u00e9e sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne. Un parti qui a fait de la bureaucratie son ennemi jur\u00e9, qui met sur pied un mod\u00e8le contraignant pour les entreprises, en pactisant avec la gauche. Etonnant non ?\r\n-Aux manettes du PLR: l'ancien pr\u00e9sident et s\u00e9nateur argovien: Philipp M\u00fcller. Et la nouvelle pr\u00e9sidente? Petra G\u00f6ssi? On l'a tr\u00e8s peu vue depuis son \u00e9lection \u00e0 la t\u00eate du parti...\r\n-Au final, on a (presque) retrouv\u00e9 la traditionnelle alliance pro-bilat\u00e9rales PS-PLR. Est-ce que cette posture du PLR ne risque pas de lui faire perdre des plumes dans les urnes ? \r\n-L'alliance avec la gauche risque d'\u00eatre mal per\u00e7ue dans la base de ce parti.\r\n-Au Parlement, le PLR peut former des majorit\u00e9s avec le centre aux Etats. Avec l'UDC au National. C'est le parti pivot. Position inconfortable? Risque d'illisibilit\u00e9 de sa ligne politique?\r\nPDC\r\n-Le PDC manquait \u00e0 l'appel de cette alliance. Comment expliquez-vous cette posture du PDC ? Electoraliste ?\r\nSyst\u00e8me politique suisse\r\n-Comment se porte-t-il? Solide?\r\nSoif de droite\r\n-Un th\u00e8me qui va \u00e9galement continuer de nous occuper en 2017, c'est cette soif de droite qu'on voit en occident, \u00e0 quoi l'imputez vous ? \r\nFaillite des \u00e9lites? \r\n-Vous avez \u00e9crit une tribune sur la faillite des \u00e9lites, li\u00e9e selon vous d'abord \u00e0 la faillite de la complexit\u00e9.\r\n-Les id\u00e9ologies n'ont pas disparu... elles n'ont m\u00eame jamais \u00e9t\u00e9 aussi puissantes??", "durationSec": 1375, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8270829", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Olivier Meuwly, historien et \u00e9crivain suisse", "L\u2019invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Olivier Meuwly, historien et \u00e9crivain suisse", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Olivier Meuwly, historien et \u00e9crivain suisse / JDM_2016-12-28T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Olivier Meuwly, historien et \u00e9crivain suisse / JDM_2016-12-28T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["La mise en oeuvre de l\u2019initiative contre l\u2019immigration de masse a marqu\u00e9 l\u2019ann\u00e9e 2016 et a enfin trouv\u00e9 un \u00e9pilogue lors de la session parlementaire d\u2019hiver. Pourtant, le d\u00e9bat n'est pas termin\u00e9 et la question des relations avec l'Union europ\u00e9enne reste irr\u00e9solue.   Grand connaisseur du PLR, Olivier Meuwly est historien et essayiste.", "Olivier Meuwly, historien et \u00e9crivain suisse. La mise en oeuvre de l\u2019initiative contre l\u2019immigration de masse a marqu\u00e9 l\u2019ann\u00e9e 2016 et a enfin trouv\u00e9 un \u00e9pilogue lors de la session parlementaire d\u2019hiver. Pourtant, le d\u00e9bat n'est pas termin\u00e9 et la question des relations avec l'Union europ\u00e9enne reste irr\u00e9solue. Grand connaisseur du PLR, Olivier Meuwly est historien et essayiste.", "La mise en oeuvre de l\u2019initiative contre l\u2019immigration de masse a marqu\u00e9 l\u2019ann\u00e9e 2016 et a enfin trouv\u00e9 un \u00e9pilogue lors de la session parlementaire d\u2019hiver. Pourtant, le d\u00e9bat n'est pas termin\u00e9 et la question des relations avec l'Union europ\u00e9enne reste irr\u00e9solue.   Grand connaisseur du PLR, Olivier Meuwly est historien et essayiste.", "La mise en oeuvre de l\u2019initiative contre l\u2019immigration de masse a marqu\u00e9 l\u2019ann\u00e9e 2016 et a enfin trouv\u00e9 un \u00e9pilogue lors de la session parlementaire d\u2019hiver. Pourtant, le d\u00e9bat n'est pas termin\u00e9 et la question des relations avec l'Union europ\u00e9enne reste irr\u00e9solue.   Grand connaisseur du PLR, Olivier Meuwly est historien et essayiste."], "variantIds": ["ece-8257755", "ece-8257740"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:12Z", "speechToTexts": ["03.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPremi\u00e8res 7 heures 36 ans s'int\u00e9resse toute la semaine \u00e0 7 heures 35 avec nos invit\u00e9s \u00e0 quelques-uns des \u00e9v\u00e9nements qui ont marqu\u00e9 l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, dont on parlera encore \u00e0 coup s\u00fbr l'ann\u00e9e prochaine en 2017 ce matin, on va parler politique suisse, c'est le th\u00e8me de l'ann\u00e9e et il a enfin trouv\u00e9 son \u00e9pilogue lors de la derni\u00e8re session parlementaire, il s'agit bien s\u00fbr la mise en oeuvre de l'initiative contre humiliation de masse, accept\u00e9e par le peuple suisse le 9 f\u00e9vrier 2014, 3 ans de discussions, de d\u00e9bats pour trouver un compromis compatible avec l'Europe, pourtant ce d\u00e9bat en bas n'est pas termin\u00e9 la question des relations avec l'Union europ\u00e9enne reste irr\u00e9solue l'Asie c'est tout r\u00e9cent, l'ASIN promet de lancer une initiative contre la libre- circulation des personnes, parce que, dit -elle, la volont\u00e9 populaire n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 bonjour Olivier Meuwly bonjour reste vaste d\u00e9bat qu'on va parcourir avec vous ce qui s'est fait cette ann\u00e9e, ce qu'on aura dans l'\u00e9tang au prochain vous \u00eates essayiste, historien, grand connaisseur du PLR vous avez publi\u00e9 il y a quelques mois aux \u00e9ditions Slatkine la droite et la gauche dont vous nous dites qu'elles existent encore bel et bien, contrairement \u00e0 d'autres, le PLR, disait le PLR qui a \u00e9t\u00e9 l'artisan du compromis et qui est, qui est un peu revenu au au centre, ce parti qui \u00e9tait le pivot \u00e0 l'\u00e9poque et qui a, et qui est n\u00e9 et o\u00f9 rena\u00eet de ses cendres, cette ann\u00e9e, on y reviendra, mais tout d'abord, ce qui a \u00e9t\u00e9 ent\u00e9rin\u00e9e par le Parlement il y a quelques semaines, ce compromis sur l'initiative contre l'immigration de masse est ce que vous qui \u00eates historien des id\u00e9es politiques est -ce que \u00e7a respecte ou non la volont\u00e9 du peuple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [89%] :\r\nJ'\u00e9tais en effet un peu surpris de tous ces soucis pour le moment sur ce sujet, c'est sur le mot qui d\u00e9non\u00e7ait une pr\u00e9tendue trahison de la volont\u00e9 populaire, alors je crois que de sur le le mais la m\u00e9canique de la d\u00e9mocratie directe en Suisse, je crois que la proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e et je crois surtout que par ce que le recours au peuple est toujours possible par un biais ou par un autre, c'est au seul devoir du Parlement et du conseil g\u00e9n\u00e9ral de chercher les solutions les plus acceptable et de donner aussi leur interpr\u00e9tation d'un texte vot\u00e9 par le peuple, il est \u00e9vident que la solution id\u00e9ale serait de pouvoir appliquer telle quelle une un texte qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 mais on conna\u00eet, il y a plusieurs cas dans l'histoire m\u00eame r\u00e9cente de situations o\u00f9 les la r\u00e9alit\u00e9 se heurtent parfois plut\u00f4t le le les choix politiques se heurte \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 qui est un peu plus r\u00e9tive \u00e0 \u00e0 des situations au carr\u00e9, donc \u00e0 pr\u00e9sent des promesses avaient \u00e9t\u00e9 faites il n'y aurait jamais de probl\u00e8me entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne des solutions serait facile \u00e0 trouver et c'\u00e9tait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de travailler en l'occurrence, on s'est aper\u00e7u que non, qu'il y avait de gros probl\u00e8mes, que l'Union europ\u00e9enne \u00e9tait pas pr\u00eate \u00e0 accepter son son maudire les d\u00e9cisions du peuple suisse et d\u00e8s lors, c'\u00e9tait au r\u00f4le du Parlement et du gouvernement de trouver le mois il y a de trouver un chemin d'\u00eatre en restant le plus pr\u00e8s possible de la d\u00e9cision du texte vot\u00e9 mais en cherchant \u00e0 l'adapter \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et le syst\u00e8me suisse permet ce travail- l\u00e0 parce que il y a toujours les moyens de revenir sur la question et puis on a tous tous sujet m\u00e9rite aussi l'\u00e9tat d'\u00eatre dig\u00e9r\u00e9 d'\u00eatre travailler d'\u00eatre confront\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 dont dont je parlais dans le en l'occurrence pour vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [82%] :\r\nPas des ni d\u00e9mocratie, c'est tr\u00e8s clair, il y a donc c'est c'est le texte n'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame \u00e7a s'est adapt\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la Real Poli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [87%] :\r\nSi, durant la nuit avec la TVA \u00e0 l'\u00e9poque il y avait eu 2 3 ans 3 votations pour que le syst\u00e8me soit accept\u00e9 l'assurance maternit\u00e9 \u00e7a aussi pris beaucoup de temps, il y a un processus de maturation qui est n\u00e9cessaire et si aujourd'hui on devait revoter sur cette initiative, je suis pas certain que le peuple la veulent accepterait de la m\u00eame fa\u00e7on, car entre ce qu'on esp\u00e8re, ce qu'on attend le jour J et puis l\u00e0, on voit ce qui se passe apr\u00e8s l'\u00e9volution qui se produit et puis il peut y avoir ce ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9cantation d'adaptation \u00e0 \u00e0 \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 quelque et en l'occurrence c'est le parlement propose un texte, il y avait moyen de lancer le r\u00e9f\u00e9rendum n'a pas \u00e9t\u00e9 fait, peut-\u00eatre que l'UDC c'est aussi pourquoi, parce que c'est pas s\u00fbr qu'elle re\u00e7oit retrouve exactement le m\u00eame cas de figure, qui en 2014 et qu'puisse tirer ses boulets de la m\u00eame fa\u00e7on qu'il y aurait eu une \u00e9volution que les gens vont s'y compris durant 3 ans, que le contexte avait \u00e9volu\u00e9 et qu'ont aussi, on ne pouvait pas non plus imposer ce qu'on voulait \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, malgr\u00e9 ses probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [87%] :\r\nAlors on va Olivier Meuwly position tr\u00e8s claire qui est la v\u00f4tre, qui a pas d\u00e9ni d\u00e9mocratie \u00e0 d\u00e9cantation d'un texte accept\u00e9 il y a 3 ans et puis bah voil\u00e0, les temps ont chang\u00e9 aussi vous nous dites aussi, c'est de loin pas la premi\u00e8re fois que que ce processus a lieu dans la politique suisse, vous rappelez l'assurance maternit\u00e9, etc, bon vent revoter on va devoir le faire, pour le coup, parce que il se profile pas mal de choses allons rappelle y aura pas de r\u00e9f\u00e9rendum, l'UDC ne bouge pas pour l'instant, il y aura peut-\u00eatre Gaza un contre- projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis y a l'ASIN aussi qui est sorti du bois, et quelques jours en disant : il va falloir voter maintenant tr\u00e8s clairement frontalement pour ou contre la libre- circulation des des personnes si on commence par hasard cette initiative qui veut biffer l'article constitutionnel accept\u00e9 il y a, il y a 3 ans est -ce que \u00e7a c'est d\u00e9mocratique ou antid\u00e9mocratique Olivier Maus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [87%] :\r\nC'est c'est d\u00e9mocratique parce que ils ont le droit de le faire, le syst\u00e8me le permet, donc il n'y a pas de, de, de, de rupture par rapport \u00e0 ce que la proc\u00e9dure dite dict\u00e9e, en revanche, sur la mani\u00e8re de faire, je suis plus circonspect, et je crois que ce n'est pas une bonne id\u00e9e de de de si rapidement, dire on va revoter sur lequel vous vous \u00eates tromp\u00e9, on revient sur cette logique qui a fait tant de mal \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, le peuple se trompent, il faut le faire revoter parce que il comprendra, d\u00e8s lors, ce qui s'est r\u00e9ellement pass\u00e9 et o\u00f9 est son int\u00e9r\u00eat, je crois que la la m\u00e9thode est d\u00e9mocratiquement et juridiquement correcte, en revanche, politiquement, c'est plus douteux, je pr\u00e9f\u00e8re largement la proc\u00e9dure qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 dans le cadre de la loi d'application Moi -m\u00eame, je serai leur parce que favorable \u00e0 ce que on vote automatiquement sur des lois d'application et d'ici, a -t-il r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire, pourquoi pas favorable \u00e0 bravo r\u00e2ble non je pr\u00e9f\u00e8re le syst\u00e8me actuel mais si vraiment il faut changer quelque chose, comme le demandent certains, h\u00e9 bien tant qu'\u00e0 faire, on aurait vraiment le Parlement qui a ce qu'on a se d\u00e9pr\u00e9cie semi- Direct et \u00e7a s'appelle un mort \u00e0 certaines Dalayman important, \u00e7a veut dire que le Parlement a son mot \u00e0 dire, y compris dans la les textes adopt\u00e9s selon la voie de la d\u00e9mocratie directe, initiative r\u00e9f\u00e9rendum le Parlement travaille adopte une loi fait, une loi d'application et puis alors pourquoi pas on soumet directement le la loi au peuple qui validerait ou validerait le travail du Parlement avec ce taux de recul qui, pour elle, permet de voir les choses diff\u00e9remment, mais non pas en lui disant peuple tu t'es tromp\u00e9, il faut maintenant repasser \u00e0 donc \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:59) [87%] :\r\nClairement, pour ce qui s'est tram\u00e9 sous la Coupole, \u00e0 la fin de la derni\u00e8re le vendredi de la la la derni\u00e8re session d'hiver cette loi d'application il, il aurait fallu dans l'id\u00e9al, mais c'\u00e9tait pas notre syst\u00e8me de pr\u00e9voit pas \u00e7a pour l'instant, r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire du coup \u00e7a couperait l'herbe sous le pied du d\u00e9c\u00e8s qui dit Dany d\u00e9mocratie alors au vote de l'empire obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [85%] :\r\nCeux qui veulent de nouveau, c'est une hypoth\u00e8se : c'est une, c'est une possibilit\u00e9, si vraiment on veut modifier le syst\u00e8me, y a beaucoup, discussions autour de la r\u00e9forme des droits populaires et ceci pourrait \u00eatre une piste qui me para\u00eetrait plus porteuses, comme d'autres, par exemple, devant une cour constitutionnelle qui appara\u00eetrait alors \u00eatre un tr\u00e8s grave probl\u00e8me par rapport \u00e0 \u00e0 la subtilit\u00e9 du m\u00e9canisme que l'on conna\u00eet aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [87%] :\r\nBon, il y a, il y a le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui planche sur un contre projet, ce qu'on pourrait pas vivre avec untel d\u00e9calage l\u00e0 aujourd'hui entre la Constitution et la loi d'application, il faut vraiment l\u00e0 aussi encore un contre- projet Olivier Meuwly. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [85%] :\r\nAlors, \u00e0 la limite le contre- projet il est plus \u00e0 la \u00e0 la possible initiative de l'ASIN celui la libre- circulation que sur Gaza oui un jeu \u00e0 plusieurs pistes qui se joue actuellement, je ne sais pas encore, c'est un choix tactique, il a fait cette loi qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par le Parlement il y a \u00e0 Gaza, il y a cette menace d'initiative venant de l'r\u00e9sine le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, au jour d'aujourd'hui, estime que le le cheminement para\u00eet le plus ou moins mauvais serait en effet de de jouer sur ce contre- projet sur un sujet qui pourrait alors invalid\u00e9 l'autre face \u00e0 \u00e7a, encore durer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:26) [84%] :\r\nTr\u00e8s hypoth\u00e9tique vous dites menace les les l'initiative brandit la menace, ce sont vos mots d'une d'une votation frontale sur la libre- circulation d'une menace ou comme disent certains autres, c'est une chance de pouvoir enfin clarifi\u00e9 dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:39) [81%] :\r\nDonc c'est une menace dans le mesure o\u00f9 ce n'est pas encore annonc\u00e9s, tels quels, je crois, \u00e7a va aller tr\u00e8s probablement, probablement, alors alors dans probables tant de probables autrement on, on s'en effet c'est pas forc\u00e9ment une une menace comme telle serait l'occasion de pouvoir voter de nouveau, je suis pas s\u00fbr en effet que, on a enfin dans de mauvaises circonstances pour affronter ce vote serait le m\u00e9rite, a fait de poser, lequel la le sujet sur la table et non plus par par \u00e9tapes mais par conflit circonstanciel sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:15) [87%] :\r\nEt l\u00e0, les Suisses diraient quoi, selon vous, s'ils \u00e9taient appel\u00e9s \u00e0 voter sur cette question dans une ann\u00e9e, une ann\u00e9e et demi, 2 ans, o\u00f9 en est -on du substrat citoyen suisse par rapport \u00e0 cette question frontal alors libre- circulation c'est clair qu'il peut encore couler beaucoup d'eau sous les ponts d'ici \u00e0 2018 ou 2019, que diraient les Suisses face \u00e0 cette question, question de politique fictive Olivier Meuwly mais vous qui en connaissait un rayon d'sur l'histoire, on dirait quoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:41) [89%] :\r\nAlors je pense que j'ai dit, c'est que le contexte n'est pas forc\u00e9ment d\u00e9favorable et par tout le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait, \u00e7a a le m\u00e9rite de d\u00e9mocratie directe, en lien avec le travail parlementaire, c'est que le sujet revient tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement trop selon certains, c'est vrai sur le devant de la sc\u00e8ne, on en parle souvent, on y a tout \u00e7a, un travail de discussions, de d\u00e9bats qui se fait en amont, en aval, qui permet de remettre sur la table r\u00e9guli\u00e8rement les enjeux de les rediscuter de les comparer, de les confronter \u00e0 ce contexte international qui \u00e9volue, si bien que la pr\u00e9paration en vue de de ses d\u00e9cisions s'am\u00e9liore aussi \u00e0 chaque, \u00e0 chaque \u00e9tape, donc je pense que la Suisse, les Suisses pourraient tr\u00e8s bien accept\u00e9 le le principe que apr\u00e8s r\u00e9flexion, compte tenu de tous les \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents du contexte \u00e9conomique, h\u00e9 bien on on s'estiment que c'est le principe de base est valable, il faut l'aborder en revanche et l\u00e0, la loi qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e revient dans le circuit, donc je pense que toute espoir du temps perdu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:46) [91%] :\r\nDonc, on affirme le principe de libre- circulation dans l'amende telle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:48) [84%] :\r\nCe c'est pour moi, c'est oui, sc\u00e9nario qui est tout \u00e0 fait possible \u00e9videmment, on verra, mais je veux vous je veux dire uniquement, c'est que le travail qui existe, qui est fait, peut permettre d'aboutir \u00e0 des bonnes d\u00e9cisions dans ce domaine -l\u00e0, y compris le maintien de la Ligue, circulation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:03) [87%] :\r\nQu'est -ce qui a montr\u00e9 ses 3 ann\u00e9es et ces derniers mois par rapport \u00e0 cet objet- l\u00e0, Olivier Meuwly est -ce que \u00e7a d\u00e9montre quelle sant\u00e9 du syst\u00e8me politique des institutions politiques suisses une bonne sant\u00e9 ou, au contraire, quelques petites fissures qui sont apparues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:20) [87%] :\r\nJ'ai toujours cru de la grande capacit\u00e9 de r\u00e9silience du syst\u00e8me politique suisse et dans sa grande capacit\u00e9 d'adaptation, ce que je crois que le le le site, la situation actuelle, tous les probl\u00e8mes dont on parle le montre encore maintenant, il faut toujours \u00eatre vigilant, ce syst\u00e8me est fragile, les \u00e9quilibres sont sont subtils a appel\u00e9 peut d\u00e9ranger cette belle m\u00e9canique, mais globalement, je suis plut\u00f4t confiant parce que justement il y a cette capacit\u00e9 de dons enregistr\u00e9s aussi ce qui se dit ce qui se passe ce qui se fait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des purs d\u00e9cision m\u00e9canique et juridique, il y a 7 \u00e0 terre action continuelle entre le proc\u00e9dural et le politique qui permet d'\u00eatre toujours au fait de la situation et tr\u00e8s belle sensible aussi aux humeurs de la population jeu reste persuad\u00e9 que l'initiative par exemple n'est pas un outil de qui attise le populisme comme le disent certains, mais au contraire, qui permet de le d\u00e9samorcer parce que les sujets ne sont pas \u00e9vacu\u00e9s abruptement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:23) [86%] :\r\nIl y a pas trop d'initiatives, il y a pas trop de populisme, via l'initiative beaucoup dit \u00e7a alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:27) [84%] :\r\nJe vous avoue un qui sont clairement populiste \u00e0 droite et \u00e0 gauche, \u00e7a on ne peut pas le nier, mais si ces id\u00e9es apparaissent, c'est qu'elle ne r\u00e9pondent \u00e0 quelque chose, un besoin c'est que il y a des gens qui estime qu'il faut qu'on en parle, alors parlons -en, moi j'avais une grande part crainte Acropolis h\u00e2tive sur le revenu universel, je craignais que parce que tout le monde disait que la femme sujet serait balay\u00e9 que \u00e7a co\u00fbterait trop cher, qui n'aurait pas d\u00e9bat, h\u00e9 bien non, \u00e0 mon avis personnel \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:54) [76%] :\r\nPour cette \u00e9dition, sujet des mais le d\u00e9bat a eu lieu, h\u00e9 ben. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:57) [86%] :\r\nEt de la parit\u00e9 contre initiative je souhaite ardemment que on puisse en d\u00e9battre qu'on puisse en discuter tout discuter les tenants et aboutissants d'une telle proposition, qui est r\u00e9volutionnaire et qui va revenir sur le tapis, sous une forme ou sous une autre, alors on a pu en discuter s\u00e9rieusement les arguments pour, contre et d\u00e8s lors, on les gens sont pr\u00eats re\u00e7u Jacques reviendra, de nouveau, je pense qu'il reviendra sous une forme ou sous une autre, h\u00e9 bien il y aura d\u00e9j\u00e0 une 1\u00e8re \u00e9tape de la discussion et peut-\u00eatre que y aura d'autres id\u00e9es qui vont \u00e9merger entre- temps qui vont ouvrir d'autres pistes de r\u00e9flexion, mais le sujet n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s avec des, des, des r\u00e9flexions les arguments qui, eux, auraient \u00e9t\u00e9 populiste uniquement, c'est trop cher, c'est pas possible ou ou je ne sais quoi l\u00e0 en l'occurrence on a assum\u00e9, on a accept\u00e9 que ce sujet peut-\u00eatre m\u00e9ritait d'\u00eatre d\u00e9battue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:45) [85%] :\r\nOlivier Meuwly sur la Suisse, en tous cas depuis 1848 c'est aussi l'histoire des radicaux, vous la connaissez par coeur cette histoire, on a vu ressurgir le PLR dans une alliance avec le PS, tels qu'il nous avait habitu\u00e9s par le pass\u00e9, bah c'est c'est aussi une solution beaucoup PLR un peu p, celle qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 sous la Coupole en ce qui peut para\u00eetre assez paradoxal parce que le PLR, c'est un parti qui se veut tr\u00e8s anti- bureaucratique, en tout cas a essayer de lutter contre bureaucratie puis du coup cette solution trouv\u00e9e va amener pas mal de bureaucratie, pour les entreprises, cette pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, y a pas un petit paradoxe la historien qui alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:18) [83%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 fort que ce n'est pas un d\u00e9lit, c'est pas le la loi en tant que telle, qui va amener la bureaucratie, c'est l'initiative d\u00e9j\u00e0 s'il avait accept\u00e9 d'appliquer telle qu'elle aurait aussi d\u00e9boucher sur une \u00e9norme masse de bureaucratie, ce qui donc le la loi et cens\u00e9s quand m\u00eame appliquer un texte vot\u00e9 et puis elle l'essaye de se coller au mieux au libell\u00e9 de cet article constitutionnel maintenant sur le r\u00f4le du PLR je crois qu'il a assum\u00e9 sa fonction non seulement historique mais je dirais untel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:50) [84%] :\r\nDuel retrouver peut-\u00eatre vaut plus qu'assumer sa fonction History. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:53) [84%] :\r\nIl a 20 aujourd'hui n'a pas perdu forc\u00e9ment le probl\u00e8me du du PLR de c'\u00e9tait des radicaux ah avant que le PLR existe comme telle, ce qu'ils ont toujours \u00e9t\u00e9 cette position d\u00e9licate de de trouver des compromis de pouvoir faire avancer le pays, comme il l'esp\u00e8re, en sachant pertinemment que le temps o\u00f9 il pouvait d\u00e9cider seul et depuis longtemps, termin\u00e9, d\u00e8s lors, il doit forc\u00e9ment s'allier ou avec la droite, l'UDC o\u00f9 trouver des solutions avec le PS, le probl\u00e8me du PLR alors, on \u00e9tait \u00e0 l'autorit\u00e9, le travail p\u00e9dagogique entre guillemets, c'est-\u00e0-dire expliquer pourquoi en co\u00fbt, on est \u00e0 l'issue d\u00e9c\u00e8s en coup on avec le PS et et l\u00e0 en l'occurrence, ils ont expliqu\u00e9 le pourquoi de leur d\u00e9cision de leur strat\u00e9gie et puis d'autres sujets sont l'UDC et ils le disent -ils, pourquoi en l'occurrence, c'est que le PS qui disait \u00e9galement pourquoi, l\u00e0 je pense que c'est un \u00e9l\u00e9ment qui est important, et c'est n\u00e9cessaire sinon le PLR retomberait dans ses travers d'appara\u00eetre comme un parti girouette, on ne sait pas tr\u00e8s bien le situer \u00e0 la fin de l'exercice, concurrence, il essaye de de placer, je crois, dans une strat\u00e9gie ces d\u00e9cisions forc\u00e9ment changeante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:06) [91%] :\r\nElle PDC manquait \u00e0 l'appel de cette alliance, comment expliquez -vous cette posture du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:12) [88%] :\r\nAlors dites je comprends assez mal, donc j'imagine qu'ils ont voulu se d\u00e9marquer de de ce consensus qui se cr\u00e9ent un peu \u00e0 leur insu, car ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 partie prenante et ce qu'ils ont voulu \u00eatre plus royaliste que le roi et reprend de l'argument de l'UDC justement sur ce pr\u00e9tendu d\u00e9ni de d\u00e9mocratie en n'Gerhard Finist\u00e8re a eu des propos qui allait un peu dans dans ce sens, c'est un peu ce ainsi que je l'interpr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:37) [86%] :\r\nOui droitisation du PDC qui est en marche, sous la houlette de Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:41) [85%] :\r\nC'est les gens qui nous sommes, que c'est un peu t\u00f4t pour affirmer ceci a \u00e9t\u00e9 dit, r\u00e9p\u00e9t\u00e9 pendant longtemps durant la phase de candidature de monsieur Pfister \u00e0 ce poste, je crois qu'il faut lui laisser le temps de travailler, et l\u00e0 aussi avoir les la succession des d\u00e9cisions que prendrait le PDC pour tirer un bilan, \u00e7a ne sent pr\u00e9matur\u00e9es en l'\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:01) [90%] :\r\nOlivier Meuwly quelques articles de presse qui vont stimuler notre esprit est le v\u00f4tre, ah non pas douter tout d'abord dans la NZZ Sandra Timor, le lib\u00e9ralisme c'est du r\u00e9alisme humain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:11) [88%] :\r\nLes lib\u00e9raux veulent am\u00e9liorer le monde r\u00e9el, mais les probl\u00e8mes du monde, il ne les interpr\u00e8te pas comme les cons\u00e9quences de grosses constructions comme les nations, les classes, autre forme de normes, mais comme un agr\u00e9gat complexe d'actions individuels au centre de la pens\u00e9e lib\u00e9rale, il y a donc toujours l'homme de l'humain avec toutes ses facettes, raison pour laquelle, pour les probl\u00e8mes \u00e9conomiques et politiques, les lib\u00e9raux ne font pas confiance au plan qui viennent d'euros mais plut\u00f4t \u00e0 l'innovation dont et la diversit\u00e9 pour beaucoup des mots comme lib\u00e9ralisme lib\u00e9ral et encore plus n\u00e9olib\u00e9ral rime avec autant sans froid alors que c'est justement tout le contraire, vous avez le sourire aux l\u00e8vres, Olivier Meuwly, vous approuvez ou passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:55) [84%] :\r\nJ'avais pas enti\u00e8rement en pourparlers remontant la en fait \u00e0 quel \u00e2ge on a une bonne minute je lui donne le le le lib\u00e9ralisme a toujours \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 au probl\u00e8me suivant si il veut ne pas \u00eatre seulement une belle id\u00e9e \u00e9th\u00e9r\u00e9e sur la libert\u00e9 id\u00e9al mais s'investir dans le r\u00e9el participer ouvertement, il doit, c'est la fid\u00e9lit\u00e9 et le lib\u00e9ralisme qui s'inspire de Condorcet, de Tocqueville de de Benjamin Constant et je dirais viss\u00e9e sur la notion de de pragmatisme c'est perfectionnement hein pour Tocqueville, Benjamin Constant, m\u00eame couleur savoureuses, la soci\u00e9t\u00e9 progresse de l'humain progresse se perfectionne continuellement s'am\u00e9liorer, va vers son am\u00e9lioration par le le travail par passer ses propres actions, d\u00e8s lors, ceux de sessions de perfectionnement permet de comprendre le lib\u00e9ralisme dans cette volont\u00e9 de, de, de chercher \u00e0 \u00eatre au plus pr\u00e8s de du r\u00e9el, d'\u00eatre dans le but de, de, d'am\u00e9liorer la soci\u00e9t\u00e9 autant que que faire ce peut, et donc doit travailler sur un pragmatisme et au maximum aussi les autres r\u00e9alit\u00e9s c'est vrai que le lib\u00e9ralisme au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment d\u00e9mocratique, loin de l\u00e0, oui, en revanche \u00e7a aussiM. anglais alors si repr\u00e9sentative oui mais censitaire, en revanche, c'est un petit et ils ont adopt\u00e9 le 6 suffrage universel, puis ils ont int\u00e9gr\u00e9 les processus d\u00e9mocratiques, plus on a int\u00e9gr\u00e9 les r\u00e8gles de l'\u00c9tat providence dans cette volont\u00e9 d'\u00e9quilibrer la soci\u00e9t\u00e9 de pouvoir construire, ce qui \u00e9tait dit dans le l'article de la NZZ au plus pr\u00e8s du r\u00e9el et dans la \u00e2me les meilleures conditions possibles pour l'individu et de m\u00eame l\u00e0 malgr\u00e9 tout, qu'on le veuille ou non, la question \u00e9cologique a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 mal d'apr\u00e8s certains, mais, mais il n'emp\u00eache, les premi\u00e8res lois sur l'environnement sont issus de partis de la diff\u00e9rence, lib\u00e9ral, apr\u00e8s on peut dire sur le juge, n'ont pas \u00e9t\u00e9 assez long \u00e0 la presse, le d\u00e9bat est ouvert mais le dire tout c'\u00e9tait c'\u00e9tait tapis d'adoption une fois d'adaptation et d'int\u00e9gration des probl\u00e8mes nouveaux, avec la tentative de pouvoir cr\u00e9er une nouvelle d\u00e8s sa th\u00e8se en en \u00e9volution permanente est capable d'\u00eatre applicable et de gouverner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:17) [93%] :\r\nEt de l'autre c\u00f4t\u00e9, une figure du syndicalisme et de la gauche genevoise, il s'appelle Michel Ducommun, Dominique Choffat, il publie un livre manifeste sur les luttes sociales en Suisse, c'est-\u00e0-dire dans le courrier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:26) [95%] :\r\nOui, le capitalisme est responsable de toutes nos crises, le programme d'embl\u00e9e dans le titre de cet ouvrage, il faut dire que Michel Ducommun et l'ancien pr\u00e9sident du Cartel intersyndical de la fonction publique, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Genevois il pr\u00f4ne donc une rupture avec notre mode de production son argument, c'est que pour la 1\u00e8re fois dans l'histoire de l'humanit\u00e9, nous sommes sortis de l'\u00e9conomie du manque pour passer dans un r\u00e9gime de relative abondance, du coup, on peut envisager de basculer vers un \u00e9co- socialisme sans risquer une catastrophe sociale, on doit m\u00eame le faire pour sortir de l'impasse climatique dont vous parlez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:01) [89%] :\r\nTr\u00e8s ambitieux parce qu'on a peu tant pis on a on soul\u00e8ve ces sujets l\u00e0 avec vous Olivier peu vue mais enfin ce qu'on peut basculer vers l'\u00e9co- socialisme et puis \u00e7a nous on n'y perdra pas trop de plumes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:10) [81%] :\r\nToujours masse amusant, d'autant que, actuellement, on change le capitalisme est accus\u00e9 de tous les maux, \u00e0 peu pr\u00e8s, puis il existe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:19) [78%] :\r\nEt encore, le PS dans son programme de d\u00e9passer le capitalisme, cette ann\u00e9e- l\u00e0 o\u00f9 la marge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:23) [81%] :\r\nBon, une d\u00e9claration nouvelle et \u00e7a fait environ dossier depuis que le capitalisme telle qu'on le voit existe que on essaye de l'am\u00e9liorer, voire de d\u00e9passer, donc c'est un d\u00e9bat qui assez r\u00e9current et qui est n\u00e9cessaire, oui, je regarde \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 en soi une une : \u00eatre une femme du Faron soit veut dire le capitalisme a aussi ses d\u00e9fauts, les lib\u00e9raux l'ont aussi int\u00e9gr\u00e9, l\u00e0 aussi, on peut discuter sur les solutions qui sont apport\u00e9es mais Elsa tout a admis qu'il avait des correctifs \u00e0 apporter, \u00e0 toi le partenariat social \u00e0 travers les lois \u00e0 travers la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat providence par par la suite, mais \u00e7a c'est un peu du du populisme reprend le qu'on a utilis\u00e9 de de revenir chaque fois le capitalisme est l\u00e0, elle la m\u00e8re le le p\u00e8re de tous les maux, \u00e7a les socialistes sont un peu populiste, pour le coup, mais bien entendu autant que les autres partis un peu aussi Lettre sur d'autres sujets, mais le capitalisme et existe depuis longtemps malgr\u00e9 tout une partie de la gauche, a bien compris, c'est ce syst\u00e8me -l\u00e0 qui a import\u00e9 la la abondance dont parle Monsieur du comment justement dans, dans, dans son livre, c'est un abondance ne vide -t-on pas du ciel, c'est bien un syst\u00e8me qui a peut permettre de la de la g\u00e9rer de la l'Langendries et de la r\u00e9guler aussi le capitalisme a aussi des b\u00e9canes d'autor\u00e9gulation, m\u00eame s'il peut \u00eatre parfois d\u00e9faillant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:44) [89%] :\r\nVous l'avez tr\u00e8s bien dit, merci infiniment, Olivier Meuwly, soigner notre invit\u00e9 la droite et la gauche cesser Slatkine petite de votre dernier ouvrage paru il y a quelques mois, vous \u00eates essayiste, historien, excellente journ\u00e9e merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-28T08:20:20Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "Historien du PLR - PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3473D56-6673-48E2-97E6-A0B025F4A17D", "internalArchiveId": "A3473D56-6673-48E2-97E6-A0B025F4A17D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les premiers pas des nouveaux \u00e9lus (2/10). Interview de Beno\u00eet Genecand, conseiller national genevoi PLR", "publicationDate": "2016-12-27T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9rie consacr\u00e9 \u00e0 la rencontre des conseillers nationaux apr\u00e8s leur premi\u00e8re ann\u00e9e sous la coupole \u00e0 Berne. Ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18 octobre 2015.  Beno\u00eet Genecand a pris le contre-pied de son parti sur la mise en \u0153uvre de l'initiative sur l'immigration de masse ou en s'engageant dans le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 aux c\u00f4t\u00e9s de Christophe Blocher, UDC.", "durationSec": 645, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8255127", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["palais f\u00e9d\u00e9ral", "conseiller national", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Genecand, Beno\u00eet"], "alternativeTitle": ["Les premiers pas des nouveaux \u00e9lus (2/10) - Beno\u00eet Genecand (PLR/GE)  / FOR_2016-12-27T18:04:00_developpement-3", "Forum du 27.12.2016"], "alternativeSummary": ["Ces deux prochaines semaines, Forum vous propose de rencontrer chaque jour un conseiller national qui vient de vivre sa premi\u00e8re ann\u00e9e \u00e0 Berne. Dans ce deuxi\u00e8me \u00e9pisode, on s\u2019int\u00e9resse \u00e0 Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois."], "variantIds": ["ece-8255127"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-12T07:21:58Z", "speechToTexts": ["02.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBon \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur les nouveaux \u00e9lus romands sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale aujourd'hui, c'est au tour du PLR Genevois Beno\u00eet Genecand de passer \u00e0 la moulinette St\u00e9phane Deleury si on devait qualifier le conseiller national avec un seul mot, ce serait lib\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [89%] :\r\nOui, Beno\u00eet Genecand est une esp\u00e8ce rare sous la Coupole, c'est un lib\u00e9ral, mais attention, un vrai, pas un de ceux, si nombreux ici \u00e0 Berne, qui se revendique du lib\u00e9ralisme et qui, au 1er coup d'r\u00e9clament des subventions pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques de leur r\u00e9gion ou pour soutenir la promotion \u00e0 l'est de la viande de porc, ce sont des exemples fictifs mais on est pas loin de la r\u00e9alit\u00e9 non, Beno\u00eet Genecand est un pur, il est m\u00eame pr\u00eat \u00e0 laisser partir en faillite, les entreprises \u00e9lectriques suisses apr\u00e8s tout, on ne peut quand m\u00eame pas d\u00e9localis\u00e9 les barrages, bref, Beno\u00eet Genecand fait partie du dernier quarteron de lib\u00e9raux du Parlement, c'est aussi sur les questions de soci\u00e9t\u00e9 qu'il a lib\u00e9ral et ce positionnement que beaucoup d'\u00e9lus qualifient d'extr\u00eame, h\u00e9 bien ce positionnement lui donne beaucoup de visibilit\u00e9 pour un nouvel \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [89%] :\r\nAlors, Beno\u00eet Genecand, visible ce qu'il en profite pour faire des propositions concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [90%] :\r\nEh bien non, Beno\u00eet Genecand, n'a pas d\u00e9pos\u00e9 la moindre \u00e9motion ni la moindre interpellation ni la moindre question depuis d\u00e9cembre 2015, un non- interventionnisme tr\u00e8s critiqu\u00e9, y compris dans son propre parti, c'est stupide, dit coll\u00e8gues pour qui on peut tr\u00e8s bien apporter du lib\u00e9ralisme en d\u00e9posant des propositions, mais lorsqu'on demande \u00e0 Beno\u00eet Genecand s'il a un mod\u00e8le en politique, une figure de r\u00e9f\u00e9rence, il r\u00e9pond sans rire, Yoann SchneiderAmmann pour lui, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR est un vrai lib\u00e9ral dont la principale qualit\u00e9 est de savoir s'abstenir d'agir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [96%] :\r\nLa question qui se pose c'est : \u00e0 quoi sert Beno\u00eet Genecand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [94%] :\r\nEh bien, il fait son travail en commission, commission de l'environnement, de l'\u00e9nergie, de l'am\u00e9nagement du territoire, m\u00eame ses adversaires lui reconnaissent une tr\u00e8s bonne connaissance des dossiers, il intervient d'ailleurs beaucoup pour apporter une dose de lib\u00e9ralisme dans les lois en fabrication, voil\u00e0 qui agace passablement certains coll\u00e8gues qui supporte mal son dogmatisme, en particulier les \u00e9lus des r\u00e9gions de montagne, \u00e7a ne vous surprendra pas une critique revient r\u00e9guli\u00e8rement le positionnement extr\u00eame de Beno\u00eet Genecand, fait de lui une sorte d'amuseur public incapable de b\u00e2tir des ponts et de cr\u00e9er des majorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [83%] :\r\nEt on voit Beno\u00eet Genecand a \u00e9t\u00e9 hyper actif, surtout lors des campagnes de votations f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [92%] :\r\nOui, s'engager dans 5 comit\u00e9s diff\u00e9rents tout au long de l'ann\u00e9e 2016 contre l'initiative sur la sp\u00e9culation sur les dangers alimentaire en faveur du tunnel routier au Gothard contre le revenu de base inconditionnel contre l'\u00e9conomie verte et contre la sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire \u00e7a fait 5 victoires dans les urnes pour Beno\u00eet Genecand, et en prime, une belle op\u00e9ration de communication on voit tellement r\u00e9guli\u00e8rement le Genevois dans les m\u00e9dias, dans les d\u00e9bats qu'on a l'impression qu'ils si\u00e8gent \u00e0 Berne depuis plusieurs l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [96%] :\r\nEt pourtant, et pourtant c'est un n\u00e9ophyte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [92%] :\r\nOui, un n\u00e9ophyte en politique, en fait, ce fils de PDC est entr\u00e9 en politique en 2013, seulement 2013 lorsqu'il a adh\u00e9r\u00e9 au PLR qu'il est entr\u00e9 au Grand Conseil Genevois, mais il faut admettre que Beno\u00eet Genecand a compris tr\u00e8s vite la m\u00e9canique f\u00e9d\u00e9rale la m\u00e9canique m\u00e9diatique aussi, c'est un politicien atypique par son positionnement par son ind\u00e9pendance ind\u00e9pendance aussi face \u00e0 son parti son propre parti, le PLR, Beno\u00eet Genecand, n'a par exemple pas h\u00e9sit\u00e9 affronter sur un th\u00e8me aussi strat\u00e9giques que la mise en oeuvre de l'initiative sur l'immigration de masse une \u00e9mancipation qui lui vaut la m\u00e9fiance de ses camarades de parti au PLR on l'aime ou on le d\u00e9teste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [90%] :\r\nUn portrait sign\u00e9 St\u00e9phane Deleury et bonsoir Beno\u00eet Genecand bonsoir dans le rappelle conseiller national PLR Genevois et ce chiffre 0 0 objet parlementaire, vous n'avez rien d\u00e9pos\u00e9 depuis votre \u00e9lection, ce que vous n'avez pas l'impression, en quelque sorte de trahir vos \u00e9lecteurs ou d'\u00eatre plut\u00f4t un poids mort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [88%] :\r\nAlors j'ai j'ai fait tout \u00e0 fait, consciemment, parce que je pense qu'il y a une esp\u00e8ce de flux naturel de de 2 motions interpellation aux questions des d\u00e9put\u00e9s, dont une grande partie finalement et de l'\u00e9cume politique qui sert pas \u00e0 grand chose, je dis pas que je continuerai parce que je pense de temps en temps, en tout cas une interpellation une motion peut avoir un impact, mais le r\u00f4le du d\u00e9put\u00e9, \u00e0 mon sens, c'est pas tellement \u00e7a, le r\u00f4le du d\u00e9put\u00e9 c'est comme il a \u00e9t\u00e9 assez bien dit dans dans le portrait, c'est finalement dans le cadre des grands projets de loi, les grands projets de loi y viennent pas de 2 motions, une interpellation parlementaire, ils viennent du du pouvoir du du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est dans ce cadre l\u00e0, dans le cas de la discussion de ces projets dans le cadre, ensuite il doit y avoir une votation dans la population en d'essayer d'influencer, mais l\u00e0, \u00e9videmment, comme nouveau en une ann\u00e9e, il y a peu de projets c\u00f4t\u00e9 discut\u00e9 devant le peu que j'ai pu influencer en commission mais comme on l'a dit effectivement en commission d'influencer dans le bon sens et projets de loi d\u00e9terminant et puis ensuite, si ce projet de loi vont jusqu'\u00e0 la votation, je pense qu'un r\u00f4le si important depuis dans le cas de ces votations d'essayer de rendre les choses Claire enfin de, de, de, de jouer ce r\u00f4le l\u00e0 aussi au moment o\u00f9 la population doit se prononcer en Suisse se prononce souvent beaucoup sur des choses complexes, donc je pense que les d\u00e9put\u00e9s doivent s'engager dans le cas des votations en prenant un sujet ou l'autre, pour essayer de, de faire leur part \u00e0 au travail de Duclert 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [90%] :\r\nDonc vous accompagner en quelque sorte le pouvoir plut\u00f4t que d'essayer d'changer les choses avecM. certes avec une une une \u00e9chelle peut-\u00eatre moins dans une motion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:12) [87%] :\r\nPour l'instant, c'est ce que j'ai fait je de nouveau, peut-\u00eatre que l'ann\u00e9e prochaine l'ann\u00e9e suivante, je trouverai un un sujet sur lequel il semblerait qu'une motion Genecand s'impose, on parle beaucoup de appara\u00eet tout quoi. \r\nDans l'\u00e9nergie, je pense qu'il pourrait y avoir des choses notamment pour clarifier certaines situations c'est, c'est c'est une le domaine de l'\u00e9nergie, c'est le domaine dans lequel je ne suis plus investi, il faudrait un jour que on puisse clarifier la la situation actuelle de de cette entreprise, enfin, de ces entreprises qui sont plus du tout priv\u00e9 et puis je pense qu'il y a un travail que le gouvernement seul peut faire un travail d'inventaire, il faudrait peut-\u00eatre poser une question dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [77%] :\r\nEst -ce que votre votre objectif \u00e0 terme : Beno\u00eet Genecand se d\u00e9manteler l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:56) [87%] :\r\nNon, pas du tout, moi je suis un un, un lib\u00e9ral qui est tr\u00e8s conscient de du r\u00f4le majeur de l'\u00c9tat, je prends, je crois pas du tout \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 sont loin, ou alors c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui fonctionne pas il y a pas d'exemples historiques donc, donc, l'\u00c9tat a un r\u00f4le important, seulement je pense qu'il faut avoir un peu d'humilit\u00e9 c'est-\u00e0-dire que ce que je combats plut\u00f4t c'est ce r\u00e9flexe qui s'est impos\u00e9e progressivement qui consiste \u00e0 dire : on a un probl\u00e8me, alors on prend une solution \u00e9tatique \u00e7a ce r\u00e9flexe -l\u00e0 me para\u00eet lui alors porteur de beaucoup de, de, de difficult\u00e9s, pas seulement financi\u00e8re non pas seulement financi\u00e8re lib\u00e9raliste aussi un rappel de la responsabilit\u00e9 individuelle et le l'interventionnisme qui qui fait que l'\u00c9tat trouverait solution \u00e0 tout probl\u00e8me de nouveau, je prends l'\u00e9nergie, \u00e7a me semble \u00e9vident que l\u00e0, l'\u00c9tat est fait plus partie du probl\u00e8me, maintenant qu'il y a une solution au probl\u00e8me : on en arrive \u00e0 des situations qui sont pas de pas du tout celle qu'on cherchait au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [92%] :\r\nVotre nom interventionnisme, on en a parl\u00e9 il y a aussi cet cet amour du contre- pied, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, chez vous, Beno\u00eet Genecand, vous prenez le contre- pied de votre parti sur la mise en oeuvre de l'initiative sur l'immigration de masse, vous vous engagez dans le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 aux c\u00f4t\u00e9s d'un certain Christoph Blocher de l'UDC est -ce que c'est une posture pour vous de le prendre \u00e0 chaque fois le contre- pied comme \u00e7a ou en tout cas tr\u00e8s souvent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:16) [90%] :\r\nDans les 2, les 2 sujets se se se trouve effectivement des des sujets qui se comptent concomitants mais qui ont pas grand- chose \u00e0 voir le le 1er ao\u00fbt moi je pense que si l'\u00c9tat d\u00e9mocratique Tiens, c'est parce qu'on a une force qui qui est la force de la loi et on peut pas jouer avec \u00e7a en fait quand on a une instruction de la population, en l'occurrence l'article 121 de la Constitution juste dire qu'on n'a pas pu le faire, et puis ensuite expliquer on long et en large, pourquoi on n'a pas pu le faire, c'est pas suffisant si on le fait, on le fera ailleurs, si la loi ne tient plus, c'est tout l'\u00e9difice qui qui a pareil pour le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [91%] :\r\nNon mais vous aimez, vous avez un amour de de cette singularit\u00e9 que vous repr\u00e9sentez aussi non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:57) [90%] :\r\nNon je j'ai pas un amour la singularit\u00e9, j'ai j'ai dans ces 2 cas effectivement le sentiment que c'est en prenant ces positions -l\u00e0 que je repr\u00e9sente le mieux les gens qui ont vot\u00e9 pour moi, j'ai, j'ai fait une campagne qui \u00e9tait une campagne tr\u00e8s transparente sur ce qui motive mes valeurs, je je continue filiale allemand ce ce chemin -l\u00e0, je veux pas en d\u00e9vier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:18) [88%] :\r\nBeno\u00eet Genecand quand vous apparaissez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Christoph Blocher, le tribun du d\u00e9c\u00e8s, le leader historique est -ce que vous ne risquez pas de frustr\u00e9s ou de ne f\u00e2cher votre \u00e9lectorat Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:29) [84%] :\r\nPeut-\u00eatre, peut-\u00eatre que quand j'apparais, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Christoph Blocher, il y a des gens qui peuvent trouver \u00e7a d\u00e9plac\u00e9, il y en a d'ailleurs qui me l'ont dit, peut-\u00eatre aussi qu'en faisant les les 5 votations dont on a parl\u00e9, on a, on a gentiment dit j'5 fois du c\u00f4t\u00e9 de la victoire mais mais j'\u00e9tais 3 fois et du c\u00f4t\u00e9 de la d\u00e9faite en termes Genevois peut-\u00eatre, mais, mais d'une certaine mani\u00e8re, \u00e7a me para\u00eet en quelque sorte, regrette aujourd'hui non pas du tout l'Blocher, pas du tout, non non, vous posez la question est -ce que \u00e7a pourrait heurter des gens qui ont vot\u00e9 pour moi je vous r\u00e9ponds que peut-\u00eatre \u00e7a pourrait lui porter mais j'arrive pas mais dans la posture de un de calcul qui qui viserait \u00e0 ne jamais all\u00e9 heurter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:03) [90%] :\r\nAu fond vous opposer \u00e0 la logique des des partis, c'est \u00e7a, vous souhaiteriez qu'il y a plus d'esprit libre comme vous au sein du du parlement f\u00e9d\u00e9ral, c'est \u00e7a qui manque parfois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:12) [88%] :\r\nMoi, je suis au PLR qui est le parti, j'ai pas h\u00e9sit\u00e9, en 2013 une seconde dans quelle partie j'allais aller parce que c'est le parti qui cultive cette valeur -l\u00e0 depuis le d\u00e9but, m\u00eame si il a \u00e9t\u00e9 symbiotique li\u00e9s au pouvoir, en tout cas la celui que j'ai v\u00e9cu le Genevois, il a cette tradition de, de, de, de la libre parole ensuite moi je, je, j'accepte les r\u00e8gles de parti, hein, sur le sujet de la Libre circulation : c'est un sujet strat\u00e9gique, je ne suis pas oppos\u00e9 au parti, je me suis abstenu parce qu'il y a une r\u00e8gle dans ce genre de cas, on ne se pose pas, je je suis je suis pas un un franc- tireur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [90%] :\r\nVous \u00eates pas jusqu'au-boutistes, en plus, on sait que vous avez c\u00e9d\u00e9 \u00e9galement sur le port de la cravate sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale vous \u00eates laiss\u00e9 imposer sa par votre chef de groupe, pourquoi vous avez c\u00e9d\u00e9 parce que, au fond, vous n'\u00eates pas un pur lib\u00e9ral c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:00) [85%] :\r\nMoi je suis un lib\u00e9ral ob\u00e9issant, parfois en l'occurrence c'est vrai que j'en avais pas une femme contradictoires peut-\u00eatre les contradictions, mais je pense que j'en ai oui, \u00e7a c'est s\u00fbr, on le que moi je n'ai pas mais j'ai j'ai j'ai r\u00e9sist\u00e9 un peu et puis c'est important pour lui, Ignacio Katie ce que j'aime beaucoup et je me suis dit ben si c'est important pour lui est -ce que pour moi, c'est quelque chose d'important au point de commencer \u00e0 avoir un conflit avec lui sur une question d'estime, terre et ma r\u00e9ponse finalement \u00e9t\u00e9 nous et j'ai port\u00e9 la cravate \u00e0 l'UBS pendant 19 ans c'est bon j'arrive encore \u00e0 respirer avec une cravate autour du cou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:31) [87%] :\r\nMerci beaucoup pour ce portrait, Beno\u00eet Genecand, on le rappelle, conseiller national PLR Genevois vous \u00eates pli\u00e9 \u00e0 l'exercice de cette s\u00e9rie d'entre les f\u00eates de notre rubrique politique les les portraits des nouveaux \u00e9lus ont fait une bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-27T17:41:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17E6F6AD-4FDC-47BD-9928-60C7FB621AF6", "internalArchiveId": "17E6F6AD-4FDC-47BD-9928-60C7FB621AF6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-12-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Baumgartner , Georges ;Gassot, Phill...;Roger Nordmann, conseiller national PS VD;Christian L\u00fcscher,  conseiller national PLR GE;Says,Fr\u00e9d\u00e9ric;Matthieu Desgranges, m\u00e9decin du HC Gen\u00e8ve Servette\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(10/PEARL HARBOR, RENCONTRE ABE-OBAMA/PA) Shinzo Ab\u00e9, le Premier Ministre Japonais est donc arriv\u00e9 \u00e0 Hawa\u00ef... Il a pu se recueillir au cimeti\u00e8re militaire am\u00e9ricain d'Honululu... Il y a d\u00e9pos\u00e9 une couronne de fleur... Et sous la pluie il a sign\u00e9 le livre d'or... \r\nMais le point d'orgue de sa visite, ce sera demain... Il ira \u00e0 Pearl Harbor, aux c\u00f4t\u00e9 de Barack Obama pour honorer les victimes de l'attaque de la base am\u00e9ricaine par le Japon... C'\u00e9tait le 7 d\u00e9cembre 1941... Plus jamais cela diront en substance les deux dirigeants... \r\nShinzo Ab\u00e9, doit d\u00e9clarer que le Japon ne r\u00e9p\u00e9tera jamais les atrocit\u00e9s commises durant les guerres pass\u00e9es... \r\nGeorges Baumgartner... \r\n  1'06''\r\nVoil\u00e0 pour cette visite historique vue du Japon... Et puis c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, Barack Obama n 'attent pas du premier ministre japonais un acte de contrition.\r\nIl ne vient pas pour Cela... Mais pour tourner enfin la page. Et ce, sept mois apr\u00e8s la visite de Barack Obama \u00e0 Hiroshima... \r\nBarack Obama lui rend la pareil... \r\nPhilippe Gassot...\r\n(11/PEARL HARBOR, RENCONTRE ABE-OBAMA/PA) A Pearl Harbor.Barack Obama n 'attent pas du premier ministre japonais un act de contrition.\r\nIl ne vient pas pour Cela Mais pour tourner enfin la page...\r\nChinzo Ab\u00e9 rend la visite de  Barack  Obama effectu\u00e9 il y a 7 mois \u00e0 Hiroshima .\r\nLa comm\u00e9moration aura aussi pour effet d envoyer un message \u00e0 Donald Trump pour qu il menage le Japon car il veux revoir le trait\u00e9 Pacifique et aussi donner un signal \u00e0 la Chine .\r\n  1'08''\r\n(Br\u00e8ve Monte Di Paschi) Monte di Paski di Siena... va encore plus mal que pr\u00e9vu...\r\nDixit la Banque centrale europ\u00e9enne... qui estime qu'il faut d\u00e9sormais 8,8 milliards de francs suppl\u00e9mentaires \u00e0 la banque... La BCE demande \u00e0 l'\u00e9tablissement italien de combler un manque de fonds propres... bien plus grand que pr\u00e9vu...C'est 3,9 milliards de pluss qu'\u00e9voqu\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent... \r\nLe gouvernement italien a approuv\u00e9 en urgence la semaine derni\u00e8re un d\u00e9cretqui ouvre la voie au sauvetage par l'Etat de Monte di Paski, troisi\u00e8me banque du pays, incapable de lever les fonds n\u00e9cessaires...\r\n(03/JU/SUITES LETTRE BE-JU, ANALYSE/PA) ***En Suisse, dans le canton du Jura... \r\nLes fonctionnaires du fisc bas\u00e9s aux Breuleux s'opposent \u00e0 leur d\u00e9placement \u00e0 Moutier. \r\nIls expriment leur m\u00e9contentement dans un courrier de quatres pages, envoy\u00e9 il y a une dizaine de jours au gouvernement et au parlement... \r\nIls demandent aux autorit\u00e9s de revoir leur projet... Puisque le gouvernement a promis de d\u00e9placer des emplois vers la ville de Moutier, si elle d\u00e9cidait de rejoindre le Jura l'ann\u00e9e prochaine... Analyse de Ga\u00ebl Klin... \r\n  1'00\"\r\n((Moutier, oui, mais pas au d\u00e9triment des Franches-Montagnes... C'est en r\u00e9sum\u00e9 le message que les repr\u00e9sentants du peuple jurassien ont re\u00e7u quelques jours avant la derni\u00e8re s\u00e9ance de l'ann\u00e9e du Parlement. Une s\u00e9ance qui comporte une heure des questions au gouvernement et curieusement, ou devrait-on dire logiquement, personne n'a os\u00e9 en pip\u00e9 mot. Preuve de la tension que provoque le dossier au sein de la classe politique jurassienne. Et m\u00eame aucun franc-montagnard \u00e0 la tribune pour faire \u00e9tat de l'inqui\u00e9tude de ces fonctionnaires qui apprennent du jour au lendemain qu'on les d\u00e9placera si Moutier d\u00e9cide de rejoindre le canton du Jura. Dans le priv\u00e9, la m\u00e9thode est \u00e9prouv\u00e9e, m\u00eame si elle fait des d\u00e9g\u00e2ts. Dans le public, c'est plus rare, et les arguments avanc\u00e9s ici m\u00e9ritent d'\u00eatre discut\u00e9s. Mais chut\u00a0! Il en va de l'avenir de la patrie jurassienne, et \u00e7a fait un peu tache dans le paysage bucolique d'une unit\u00e9 de destin que l'on souhaite retrouver. Il faudrait pourtant obtenir l'unanimit\u00e9 pour accueillir Moutier comme il se doit. Si l'amour est aveugle, pas tant pourraient estimer certains Jurassiens. Et un \u00ab\u00a0oui mais\u00a0\u00bb du Parlement serait assur\u00e9ment le bon signal \u00e0 l'adresse de ceux qui attendent la moindre occasion pour torpiller l'espoir que suscite le vote du 18 juin.))\r\n(D1/RIE III FISCALITE CANTONS) La bataille fiscale entre les cantons est relanc\u00e9e... \r\nCanton apr\u00e8s canton, les entreprises d\u00e9couvrent le taux fiscal qui va leur \u00eatre appliqu\u00e9 dans l'aire post RIE 3... Si la r\u00e9forme est accept\u00e9e le 12 f\u00e9vrier prochain par le peuple. \r\nLa semaine derni\u00e8re, c'\u00e9tait au tour du Tessin de d\u00e9voiler son taux d'imposition: 14%... \r\nEt m\u00eame si ces taux sont proches, Muriel Ballaman, la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises n'en relance pas moins la concurrence fiscale entre les cantons...\r\n  1'39\r\n((Zoug confirme sa place de champion de la fiscalit\u00e9 pour les entreprises: c'est lui, avec Shaffouse, qui affiche le taux d'imposition des b\u00e9n\u00e9fices le plus bas: 12%. Vaud, Gen\u00e8ve et Fribourg sont dans la moyenne, avec un taux de 13% et des poussi\u00e8res. Zurich, lui, est au dessus de \u00e7a: il affiche sans peur un 18,2%. C'est qu'au del\u00e0 du taux, les cantons ont d'autres leviers pour rendre leur fiscalit\u00e9 plus cl\u00e9mente, comme les patent box ou les int\u00e9r\u00eats notionnels. Trop de leviers, pour le conseiller national vaudois Roger Nordmann. \r\n27\"\r\nMais cette concurrence intercantonale renouvel\u00e9e ne peut pas faire de mal, selon le conseiller national PLR genevois Christian L\u00fcscher. \r\n24\"\r\nUne concurrence fiscale qui n'est pourtant pas forc\u00e9ment d\u00e9terminante: m\u00eame \u00e0 droite, certains s'accordent pour dire que ce n'est qu'une raison pour une multinationale de s'implanter dans un canton... une raison parmi parmi beaucoup d'autres.))\r\n(18/BERLIN: L'ASSAILLANT PASSE PAR LA FRANCE/PA) De Berlin... \u00e0 Milan... en passant par Lyon... Le parcours du terroriste pr\u00e9sum\u00e9 qui serait responsable de l'attaque du march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin... Il aurait transit\u00e9 par la ville fran\u00e7aise... Avant de gagner Milan... O\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 abattu il y a quatre jours par la police italienne... \r\nLes cam\u00e9ras de surveillance ont retrouv\u00e9 sa trace en gare de Lyon Pardieu... \r\nParis, pr\u00e9cisions de Fr\u00e9d\u00e9ric Sa\u00efs. \r\n  51\"\r\n((Les images de vid\u00e9osurveillance ont parl\u00e9. Le suspect a transit\u00e9 par la ville de Lyon le 22 d\u00e9cembre, soit trois jours apr\u00e8s l'attentat au march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin. Selon une source proche de l'enqu\u00eate, cit\u00e9e par l'agence France presse, sur ces images, on voit l'homme seul, sur un quai de la gare de Lyon. Il porte un bonnet et un sac \u00e0 dos. C'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce sac \u00e0 dos, qui a permis de confirmer qu'il s'agissait bien du suspect. \r\nLe ministre Fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur Bruno Le Roux, a toutefois appel\u00e9 \u00e0 la prudence, dans l'attente de nouveaux \u00e9l\u00e9ments. On ne connait pas encore avec pr\u00e9cision l'itin\u00e9raire du terroriste pr\u00e9sum\u00e9. La police italienne, apr\u00e8s l'avoir abattu, a retrouv\u00e9 sur lui un billet de train, Lyon-Milan, avec des arr\u00eats \u00e0 Turin, en Italie, et \u00e0 Chamb\u00e9ry, en France. Les images de vid\u00e9osurveillance de la gare de Chamb\u00e9ry sont en cours d'exploitation. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Says, RTS info, Paris))\r\n(16/RUSSIE CRASH/ PORTRAIT ELIZAVETA GLINKA/PA) Les recherches se poursuivent en Mer Noire pour tenter de retrouver les bo\u00eetes Noires de l'avion militaire russe qui s'est abim\u00e9 dimanche... Il \u00e9tait en route pour la Syrie... La crash a fait nonante deux morts... \r\nParmi les victimes, un tiers des membres des choeurs de l'arm\u00e9e rouge...\r\nLa Russie observait hier une journ\u00e9e de deuil nationale... A Moscou et dans toute la Russie... beaucoup pleurent aussi la perte d'une femme, docteur Liza... figure humanitaire respect\u00e9e... Portrait sign\u00e9 Vincent St\u00f6cklin... \r\n   51\"\r\n((Elle \u00e9tait une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 en Russie, tous les russes la connaissaient gr\u00e2ce \u00e0 son blog docteur Liza qui \u00e9tait devenu son surnon. .Docteur Liza, de son vrai nom Elizaveta Glinka \u00e9tait surtout reconnue pour son infatiguable engagement envers les plus d\u00e9munis.  Elle \u00e9tait \u00e0 bord du Tupolev militaire qui s'est \u00e9cras\u00e9 dimanche en Mer Noire.\r\nFondatrice et responsable d' \u00abAide juste\u00bb, une organisation humanitaire russe, Docteur Liza se rendait en Syrie pour apporter des m\u00e9dicaments \u00e0 l'h\u00f4pital universitaire de Lattaqui\u00e9.\r\nCette m\u00e9decin rentr\u00e9e des Etats-Unis o\u00f9 elle avait immigr\u00e9 s'\u00e9tait fait conna\u00eetre en 2014 en se rendant dans le Donbass et dans l'Est de l'Ukraine au plus fort des combats pour \u00e9vacuer des enfants vers des h\u00f4pitaux russes.\r\nA Moscou, le minist\u00e8re de la D\u00e9fense a annonc\u00e9 qu'il donnerait son nom \u00e0 un h\u00f4pital, tout comme l'homme fort de Tch\u00e9tch\u00e9nie Ramzan Kadyrov.))\r\nEt autre catastrophe a\u00e9rienne, cette fois en Colombie. On en sait plus sur le crash de l'appareil qui a d\u00e9cim\u00e9 une \u00e9quipe de football br\u00e9silienne fin novembre... l'avion a manqu\u00e9 de carburant selon les r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires de l'enqu\u00eate de l'aviation civile, pr\u00e9sent\u00e9e hier...  \r\nLes pilotes \u00e9taient conscients des limitations de carburants dont ils disposaient... Mais il n'en ont averi les autorit\u00e9s a\u00e9ronotiques que sept minutes avant l'impact...\r\n(D3/CONDITIONS PHYSIQUES COUPE SPENGLER) *** En hockey sur glace, la traditionnelle coupe Spengler a d\u00e9but\u00e9 hier dans les Grisons...\r\nVictoire hier des finalistes malheureux de 2015... Lugano... Qui s'est impos\u00e9 4 \u00e0 2 face \u00e0 I\u00e9kat\u00e9rinbourg... Le Dinamo Minsk a domin\u00e9 le team Canada... \r\nAu total, Six \u00e9quipes vont s'affronter d'ici le 31 d\u00e9cembre avec comme seul but la succession du Team Canada, tenant du titre...\r\nMais pour cela les joueurs devront tr\u00e8s rapidement s'habituer \u00e0 un facteur ext\u00e9rieur. L'altitude... Qui ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e pose quelques probl\u00e8mes aux \u00e9quipes visiteuses. Laurent Bastardoz\r\n  1'39\"\r\n((Jouer en plaine ou \u00e0 1560 m\u00e8tres d'altitude, ce n'est pas tout \u00e0 fait pareil. Il s'agit m\u00eame d'une situation qui demande une petite adaptation comme le rappelle Matthieu Desgranges qui s'est rendu deux fois \u00e0 la Coupe Spengler comme m\u00e9decin du Gen\u00e8ve Servette. \r\nSON DESGRANGES 1/3\r\nSi Davos est habitu\u00e9 \u00e0 \u00e9voluer \u00e0 cette altitude, si les \u00e9quipes suisses invit\u00e9s et la plupart des joueurs du Team Canada n'ont pas de soucis d'adaptation, ce sont surtout les \u00e9quipes \u00e9trang\u00e8res qui peuvent \u00eatre surprise. Surtout lors de leur entr\u00e9e dans le tournoi. Matthieu Desgranges\r\nSON DESGRANGES 2/3\r\nUn situation v\u00e9\u00e7ue notamment par le Dinamo Minsk, battu lors de son entr\u00e9e ne mati\u00e8re en 2009, au bord ensuite de l'\u00e9limination des demi-finale avant de balayer ses adversaires lors des deux derniers matches et de remporter le tournoi. Mais \u00e0 Davos, au-del\u00e0 de l'adaptation physique, le succ\u00e8s vient aussi gr\u00e2ce \u00e0 une autre facteur comme le souligne Matthieu Desgranges. \r\nSON DESGRANGES 3/3\r\nSeule certitude, apr\u00e8s une semaine \u00e0 Davos les \u00e9quipes sont requinqu\u00e9es. Tant sur le plan physique que mental. ))\r\n(01/CARTES DE VOEUX DES FEDERAUX/PA- REPRIS 22H30) Passage oblig\u00e9 pour les conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 l'approche des f\u00eates: les traditionnelles cartes de voux de fin d'ann\u00e9e. \r\nEntre originalit\u00e9 et tradition bien helv\u00e9tique, chacun des 7 ministres y va de son propre style. Tr\u00e8s classique pour l'UDC Ueli Maurer, la PDC Doris Leuthard et le lib\u00e9ral-radical Johann Schneider Ammann. \r\n\u00a8Le Palais f\u00e9d\u00e9ral pour le premier. Des visages d'enfants pour la future pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration et un paysage alpin pour le Bernois. Pietro Bugnon, il y a aussi des cartes de voux plus originales...\r\n  59\"\r\n((Un jeune homme, plut\u00f4t maigre, cheveux blonds, qui pose dans un d\u00e9cor de formules math\u00e9matiques. Le choix d'Alain Berset d\u00e9tonne. La photo d'un \u00eatre humain noy\u00e9 dans des chiffres. Des chiffres qui, selon le socialiste, \"masquent parfois l'essentiel\". Une mani\u00e8re de rappeler que derri\u00e8re les budgets, il y a des femmes et des hommes. Petite pique \u00e0 la majorit\u00e9 bourgeoise du Parlement, qui lui met souvent des b\u00e2tons dans les roues.\r\nLe nouveau venu, Guy Parmelin, a opt\u00e9 pour un clin d'oeil. Le tableau d'un peintre genevois intitul\u00e9 \"Vendange au bord du L\u00e9man\". Allusion taquine \u00e0 son pass\u00e9 de vigneron. Pass\u00e9 qui lui a caus\u00e9 quelques soucis au d\u00e9but de son mandat.\r\nVoil\u00e0 qui contraste avec la sobri\u00e9t\u00e9 de Simonetta Sommaruga. La Bernoise a choisi une photographie ancienne. Le visage d'un enfant plac\u00e9, enlev\u00e9 \u00e0 ses parents par les autorit\u00e9s suisses. Des personnes qui auront droit \u00e0 une r\u00e9paration. C'est une des d\u00e9cisions prises par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cette ann\u00e9e.\r\nMessage politique, trait d'humour, carte \"bilan\". Le choix de ces illustrations est un des rares moments o\u00f9 les conseillers f\u00e9d\u00e9raux peuvent montrer un peu d'eux-m\u00eames.))\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps bien ensoleill\u00e9 pour aujourd'hui... \r\nMis \u00e0 part quelques bans de nuages bas, notamment le long des Pr\u00e9alpes et en Ajoie... \r\nTemp\u00e9ratures, 6 \u00e0 8 degr\u00e9s...0 \u00e0 2000 m\u00e8tres... Une faible sur la Plateau, elle sera mod\u00e9r\u00e9e sur le Bassin l\u00e9manique...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(br\u00e8ve colombie)", "durationSec": 912, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8255084", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 7h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-27T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-27T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8255100", "ece-8255084"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:08Z", "speechToTexts": ["02.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [95%] :\r\nIl est 7 heures dans quelques secondes, et c'est le journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [94%] :\r\nIls doivent se retrouver ce mardi au milieu du Pacifique, Barack Obama et Shinzo Ab\u00e9 les dirigeants am\u00e9ricains et japonais se rencontrent aujourd'hui \u00e0 perles arbore pour d\u00e9montrer la force de la r\u00e9conciliation, selon les mots du 1er ministre japonais est arriv\u00e9 tout \u00e0 l'heure sur l'archipel d'Hawa\u00ef. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nEt le font ou d\u00e9font les m\u00e9dias en Suisse suite de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux grandes familles d'\u00e9diteur ce matin un entretien avec Pietro Supino, le pr\u00e9sident du groupe Tamedia ce matin, nous irons aussi en Hongrie, pays ou l'int\u00e9gration des Roms est toujours aussi difficile, reportage dans une ville au sud de Budapest dans laquelle une nouvelle politique du logement et vise \u00e0 les chasser du centre ville. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [94%] :\r\nElle \u00e9tait connue pour son engagement en faveur des plus d\u00e9munis La Russie pleure le Docteur Liza une humanitaire d\u00e9c\u00e9d\u00e9s dans le crash de l'avion russe dimanche portrait dans ce journal de celle qui s'\u00e9tait fait conna\u00eetre en 2014 pour son son action dans le Donbass. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [89%] :\r\nIl y a l'actualit\u00e9 sur terre, parfois, souvent m\u00eame bien dramatique et cr\u00e9pusculaire et puis \u00e0 l'espace qui nous a offert de tr\u00e8s beaux moments en cette ann\u00e9e 2016. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [97%] :\r\nL'atterrissage d'une sonde sur une com\u00e8te notamment : faut -il continuer d'investir dans le spatial investir plus encore faut -il aller sur Mars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [94%] :\r\nVaste question que nous soumettrons \u00e0 notre invit\u00e9, l'astrophysicien, St\u00e9phane Udry, directeur de l'Observatoire astronomique de Gen\u00e8ve, il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [92%] :\r\nShinzo Abe et le 1er ministre japonais donc arriv\u00e9 \u00e0 Hawa\u00ef tout \u00e0 l'heure, il a pu se recueillir au cimeti\u00e8re militaire am\u00e9ricain d'Honolulu, il y a d\u00e9pos\u00e9 une couronne de fleurs et sous la pluie, il a sign\u00e9 le livre d'or, mais le point d'orgue de sa visite, ce sera demain, il ira \u00e0 Pearl Harbor, aux c\u00f4t\u00e9s de Barack Obama pour honorer les victimes de l'attaque de la base am\u00e9ricaine par le Japon, c'\u00e9tait le 7 d\u00e9cembre 41, plus jamais cela, diront t'en substance les 2 dirigeants Shinzo Ab\u00e9 qui doit d\u00e9clarer que le Japon ne r\u00e9p\u00e9tera jamais les atrocit\u00e9s commises durant les guerres pass\u00e9es, Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:00) [90%] :\r\nAvant de visiter le m\u00e9morial Arizona, du nom d'un cuirass\u00e9 coul\u00e9 \u00e0 Pearl Harbor, Shinzo Abe aura un dernier entretien avec Barack Obama, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, dit -on \u00e0 Tokyo va briffer Shinzo Abe et sur l'attitude \u00e0 adopter vis-\u00e0-vis de dollars 30 en ce qui concerne le trait\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 nippo- am\u00e9ricain durant la campagne, le pr\u00e9sident \u00e9lu a d\u00e9clar\u00e9 plusieurs fois que si le Japon n'est pas pr\u00eat \u00e0 payer plus pour la pr\u00e9sence des bases am\u00e9ricaines dans l'archipel, h\u00e9 bien Tokyo devra songer \u00e0 assurer seul sa d\u00e9fense et qui sait pas se doter de l'arme atomique, Donald Trump ignorent que le Japon paie l'int\u00e9gralit\u00e9 de l'entretien des 50000 soldats am\u00e9ricains sur son sol Shinzo Ab\u00e9 cherche \u00e0 r\u00e9viser la Constitution pacifique, interdite \u00e0 l'arm\u00e9e japonaise, le recours \u00e0 la guerre, mais Shinzo Ab\u00e9 c'est aussi que le Japon et les pays voisins ont besoin des \u00c9tats-Unis pour leur s\u00e9curit\u00e9, et vice- versa, en l'absence d'une autant asiatiques face \u00e0 une Chine per\u00e7ue de plus en plus comme une menace Georges Gardner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [92%] :\r\nVoil\u00e0 pour cette visite historique vue du Japon, c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, Barack Obama n'-t-on pas du 1er ministre japonais, un acte de contrition, il ne vient pas pour cela mais pour tourner enfin la page et se 7 mois apr\u00e8s la visite de Barack Obama \u00e0 Hiroshima, Barack Obama rend donc l'appareil Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:24) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait \u00e9t\u00e9 le 1er en exercice \u00e0 se rendre \u00e0 Hiroshima, il y a 7 mois, un voyage plein d'\u00e9motion dans une r\u00e9gion comme il l'avait soulign\u00e9 la mort \u00e9tait venu du ciel, elle avait fait 140000 victimes, l'\u00e9motion \u00e9tait du voyage, mais pas les regrets ni les excuses tout \u00e0 l'heure \u00e0 Pearl Harbour, ce sera \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose, il s'agira de tourner une page apr\u00e8s 3 quarts de si\u00e8cle et non pas revenir sur les responsabilit\u00e9s et sur l'histoire, la d\u00e9monstration sera faite que, parmi les ennemis les plus farouches on peut un jour retrouver le chemin du respect et du pardon, Donald Trump va \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute, lui qui a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u le 1er ministre japonais et qui veut revoir le trait\u00e9 du Pacifique o\u00f9 le Japon joue un 1er r\u00f4le il veut aussi r\u00e9viser la pr\u00e9sence de 50000 soldats am\u00e9ricains avec la mise en lumi\u00e8re du Japon, la Chine, qui dispute au pays du soleil levant, un groupe d'\u00eelots laissant Kakou pour s'ouvrir une voie sur le Pacifique et pr\u00e9venu l'Am\u00e9rique en cas de conflit, a choisi son camp et son alli\u00e9 Philippe Gassot pour RTS info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [96%] :\r\nMonte di Paski di Sienna va encore plus mal que pr\u00e9vu, dixit la Banque centrale europ\u00e9enne qui estime qu'il faut d\u00e9sormais8,8 milliards d'euros \u00e0 la banque, la BCE demande \u00e0 l'\u00e9tablissement italien de combler ce manque de fonds propres, c'est bien plus que pr\u00e9vu ces3,9 milliards de plus qu'\u00e9voqu\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le gouvernement italien avait approuv\u00e9 en urgence la semaine derni\u00e8re un d\u00e9cret qui ouvre la voie au sauvetage par l'\u00c9tat de Monte di Paski, troisi\u00e8me banque du pays, incapable de lever les fonds n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [88%] :\r\nEn Suisse dans le canton du Jura, les fonctionnaires du Fisc bas\u00e9 aux Breuleux se posent \u00e0 leur d\u00e9placement \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [94%] :\r\nMoutier, ils expriment leur m\u00e9contentement dans un courrier de 4 pages envoy\u00e9 il y a une dizaine de jours au gouvernement et au Parlement, ils demandent aux autorit\u00e9s de revoir leur projet puisque le gouvernement a promis de d\u00e9placer des emplois vers la ville de Moutier si elle d\u00e9cidait de rejoindre le Jura l'ann\u00e9e prochaine, analyse de Ga\u00ebl Klin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:28) [96%] :\r\nMoutier, oui, mais pas au d\u00e9triment des Franches-Montagnes, c'est en r\u00e9sum\u00e9 le message que les repr\u00e9sentants du peuple jurassien ont re\u00e7u quelques jours avant la derni\u00e8re s\u00e9ance de l'ann\u00e9e du Parlement une s\u00e9ance qui comporte une heure des questions au gouvernement, et curieusement ou devrait -on dire, logiquement, personne n'a os\u00e9 en pip\u00e9 mot, preuve de la tension que provoque le dossier au sein de la classe politique jurassienne et m\u00eame aucun franc- montagnard \u00e0 la tribune pour faire \u00e9tat de l'inqui\u00e9tude de ces fonctionnaires qui apprennent du jour au lendemain, qu'on les d\u00e9placera si Moutier d\u00e9cide de rejoindre le canton du Jura, dans le priv\u00e9, la m\u00e9thode est \u00e9prouv\u00e9e, m\u00eame si elle fait des d\u00e9g\u00e2ts dans le public, c'est plus rare, et les arguments avanc\u00e9s ici m\u00e9ritent d'\u00eatre discut\u00e9s mais chut, il en va de l'avenir de la patrie jurassienne et \u00e7a fait un peu tache dans le paysage bucolique d'une unit\u00e9 de destin que l'on souhaite retrouver il faudrait pourtant obtenir l'unanimit\u00e9 pour accueillir Moutier comme il se doit, si l'amour est aveugle pas tant pourraient estimer certains Jurassiens il y a oui mais du Parlement serait assur\u00e9ment le bon signal \u00e0 l'adresse de ceux qui attendent la moindre occasion pour torpiller l'espoir que suscite le vote du 18 juin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:29) [89%] :\r\nLa bataille fiscale entre les cantons est relanc\u00e9e canton apr\u00e8s canton les entreprises d\u00e9couvrent le taux fiscal qui va leur \u00eatre appliqu\u00e9 dans l'air post- R I E 3 si la r\u00e9forme est accept\u00e9e le 12 f\u00e9vrier prochain par le peuple, la semaine derni\u00e8re, c'\u00e9tait au tour du Tessin de d\u00e9voiler son taux d'imposition 14 pourcent,, et m\u00eame si ces taux sont proches, Muriel amant la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises n'en relance pas moins la concurrence fiscale entre les cantons. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:54) [92%] :\r\nTout confirme sa place de champion de la fiscalit\u00e9 pour les entreprises c'est lui avec Schaffhouse qui affiche toujours le taux d'imposition des b\u00e9n\u00e9fices le plus bas : 12 pourcent Vaud Vaud, Gen\u00e8ve et Fribourg sont dans la moyenne avec un taux de 13 pourcent et et des poussi\u00e8res juridique lui est au-dessus de \u00e7a, il affiche sans peur, un18,2 pourcent c'est c'est qu'au-del\u00e0 des taux, les cantons ont d'autres leviers pour rendre leur fiscalit\u00e9 plus cl\u00e9mente, comme les patent box ou les int\u00e9r\u00eats notionnels trop de leviers pour le conseiller national Vaudois Roger Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:23) [88%] :\r\nL'ex- cette concurrence fiscale \u00e7a aboutit au fait que les entreprises payent quasiment plus rien comme un imp\u00f4t sur le b\u00e9n\u00e9fice, \u00e7a peut avoir un effet \u00e9videmment de programmes d'\u00e9conomie ou de hausse de l'imp\u00f4t sur les personnes physiques ont niveau communal ou cantonal ou via le 3\u00e8me, c'est l'augmentation des taxes et des tarifs par exemple les tarifs de cr\u00e8ches et garderies, par exemple, les taxes de Parking, etc, et c'est pour \u00e7a que nous ont dit que celle sur les classes moyennes qui sont frontalement touch\u00e9es par les effets n\u00e9gatifs de cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:51) [99%] :\r\nMais cette concurrence intercantonale renouvel\u00e9e ne peut pas faire de mal, selon le conseiller national PLR Genevois Christian L\u00fcscher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [91%] :\r\nContrairement \u00e0 la gauche, je pense que la concurrence n'est pas un vilain mot, je pense que le fait qu'il y avait encore de la place pour une certaine concurrence entre les cantons est extr\u00eamement sain parce que \u00e7a Roland mais un un frein \u00e0 l'app\u00e9tit glouton de certains cantons qui seraient pr\u00eats \u00e0 augmenter leurs d\u00e9penses et donc \u00e0 tenter d'augmenter parall\u00e8lement les rentr\u00e9es fiscales et il est tr\u00e8s sain qu'elles aient des garde- fous, au-del\u00e0 de leurs fronti\u00e8res cantonales. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:22) [98%] :\r\nUne concurrence fiscale qui n'est pourtant pas forc\u00e9ment d\u00e9terminante, m\u00eame \u00e0 droite, certains s'accordent pour dire que ce n'est qu'une raison pour une multinationale de s'implanter dans un canton une raison parmi beaucoup d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:33) [94%] :\r\nDe Berlin \u00e0 Milan en passant par Lyon, le parcours du terroriste pr\u00e9sum\u00e9 qui serait responsable de l'attaque du march\u00e9 de No\u00ebl \u00e0 Berlin, il aurait transit\u00e9 par la ville fran\u00e7aise avant de gagner Milan o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 abattu il y a 4 jours par la police italienne, les cam\u00e9ras de surveillance ont retrouv\u00e9 sa trace en gare de Lyon Part-Dieu, pr\u00e9cisions de Fr\u00e9d\u00e9ric Sa\u00efs s'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:52) [95%] :\r\nLes images de vid\u00e9osurveillance ont parl\u00e9 : le suspect a bien transit\u00e9 par la ville de Lyon le 22 d\u00e9cembre, soit 3 jours apr\u00e8s l'attentat au march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin, selon une source proche de l'enqu\u00eate, cit\u00e9e par l'Agence France- Presse sur ces images, on voit l'homme seul sur un quai de la gare de Lyon, il porte un bonnet et un sac \u00e0 dos, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce sac \u00e0 dos qui a permis de confirmer qu'il s'agissait bien du suspect, le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur, Bruno Le Roux a toutefois appel\u00e9 \u00e0 la prudence dans l'attente de nouveaux \u00e9l\u00e9ments, on ne conna\u00eet pas encore avec pr\u00e9cision l'itin\u00e9raire du terroriste pr\u00e9sum\u00e9 \u00e0 travers l'Europe, la police italienne, apr\u00e8s l'avoir abattu a retrouv\u00e9 sur lui un billet de train Lyon- Milan avec des arr\u00eats \u00e0 Turin, en Italie et \u00e0 Chamb\u00e9ry, en France, les images de vid\u00e9osurveillance de la gare de Chamb\u00e9ry sont d'ailleurs en cours d'exploitation Fr\u00e9d\u00e9ric Sa\u00efs s'rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:44) [91%] :\r\nLes recherches se poursuivent en Mer Noire pour tenter de retrouver les bo\u00eetes noires de l'avion militaire russe qui s'est ab\u00eem\u00e9e dimanche dans cette mer, il \u00e9tait go\u00fbte pour la Syrie, le crash a fait 90 2 morts parmi les victimes, un tiers des membres du choeur de l'Arm\u00e9e rouge la Russie observait hier une journ\u00e9e de deuil national \u00e0 Moscou et dans tout le pays, beaucoup pleurent aussi la perte d'une femme Docteur Liza figure humanitaire respect\u00e9e portrait sign\u00e9 Vincent je clean. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:10) [94%] :\r\nElle \u00e9tait une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 en Russie tous les russes la connaissaient gr\u00e2ce \u00e0 son blog Docteur Liza, qui \u00e9tait aussi devenu son surnom Docteur Liza, de son vrai nom, elles avaient \u00e0 Glinka \u00e9tait reconnu pour son infatigable engagement envers les plus d\u00e9munis, elle \u00e9tait \u00e0 bord du Tupolev militaire qui s'est \u00e9cras\u00e9 dimanche en Mer Noire, fondatrice et responsable d'Aide juste une organisation humanitaire Docteur Liza se rendait en Syrie pour apporter des m\u00e9dicaments \u00e0 l'h\u00f4pital universitaire de Lattaqui\u00e9 cette m\u00e9decin sovi\u00e9tique rentr\u00e9 des \u00c9tats-Unis o\u00f9 elle avait immigr\u00e9 dans les ann\u00e9es 80, s'\u00e9tait fait conna\u00eetre en 2014 en se rendant dans le donne, c'est dans l'est de l'Ukraine, au plus fort des combats pour \u00e9vacuer des enfants vers des h\u00f4pitaux russes \u00e0 Moscou le minist\u00e8re de la D\u00e9fense a annonc\u00e9 qu'il donnerait son nom \u00e0 un h\u00f4pital, tout comme l'homme fort de la Tch\u00e9tch\u00e9nie, Ramzan Kadyrov. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:02) [93%] :\r\nEt autre catastrophe a\u00e9rienne cette fois en Colombie, on sait plus sur le crash de l'appareil qui a d\u00e9cim\u00e9 une \u00e9quipe de football br\u00e9silienne, fin novembre, l'avion a manqu\u00e9 de carburant, selon les r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires de l'enqu\u00eate de l'aviation civile, pr\u00e9sent\u00e9e hier, les pilotes \u00e9taient conscients des limitations de carburants dont ils disposaient, mais ils n'ont averti les autorit\u00e9s a\u00e9ronautiques que 7 minutes avant l'impact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:24) [93%] :\r\nOn a hockey sur glace, la traditionnelle coupe Spengler a d\u00e9but\u00e9 hier dans les Grisons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:28) [97%] :\r\nVictoire hier des finalistes malheureux de 2015 Lugano qui s'est impos\u00e9 4 2 face \u00e0 Iekaterinbourg le Dinamo Minsk a domin\u00e9 le Team Canada au total 6 \u00e9quipes vont s'affronter d'ici le 31 d\u00e9cembre avec comme seul but la succession du Team Canada, tenant du titre, mais pour cela, les joueurs devront tr\u00e8s rapidement s'habituer \u00e0 un facteur ext\u00e9rieur l'altitude qui, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, pose quelques probl\u00e8mes aux \u00e9quipes visiteuses Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:53) [95%] :\r\nJouer en plaine ou \u00e0 1560 m\u00e8tres d'altitude, ce n'est pas tout \u00e0 fait pareil, il s'agit m\u00eame d'une situation qui demande une petite adaptation comme le rappelle Matthieu Desgranges, qui s'est rendu 12 fois la Coupe Spengler comme m\u00e9decin chef du Gen\u00e8ve Servette. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:05) [90%] :\r\nMais ces particules dans la mesure o\u00f9 jouer \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude pr\u00e9sente quand m\u00eame, \u00e7a \u00e7a rar\u00e9faction de l'oxyg\u00e8ne, donc c'est c'est toujours un peu plus compliqu\u00e9 de fournir des efforts intensifs quand on est un peu en altitude, alors c'est pas de la tr\u00e8s haute altitude, mais c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:20) [93%] :\r\nEt si Davos s'est habitu\u00e9 \u00e0 \u00e9voluer \u00e0 cette altitude, si les \u00e9quipes suisses invit\u00e9s et la plupart des joueurs du Team Canada n'ont pas de soucis d'adaptation, ce sont surtout les \u00e9quipes \u00e9trang\u00e8res qui peuvent \u00eatre surprise, surtout lors de leur entr\u00e9e dans le tournoi, Matthieu Desgranges. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:34) [87%] :\r\nPour en discuter avec 12 \u00e9quipes, voil\u00e0 les premiers moments sur la glace, c'est quand m\u00eame sp\u00e9cial parce qu'on est fait, on est un peu plus haut et il faut une petite adaptation laisse assez, assez, assez rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:46) [94%] :\r\nUne situation v\u00e9cue, notamment par le Dinamo Minsk, battu lors de son entr\u00e9e en mati\u00e8re, en 2009 au bord ensuite de l'\u00e9limination des demi- finale avant de balayer ses adversaires lors des 2 derniers matches et de remporter le tournoi mais \u00e0 Davos, au-del\u00e0 de l'adaptation physique le succ\u00e8s vient aussi gr\u00e2ce \u00e0 un autre facteur, comme le souligne Matthieu Desgranges. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:13:04) [86%] :\r\nJouer la Spengler s'appelle enfin \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat parce qu'on continue la comp\u00e9tition voil\u00e0 c'est une atmosph\u00e8re qui est absolument g\u00e9nial, donc il y a des Liens qui se cr\u00e9ent, donc il y a, c'est bien, il y a un int\u00e9r\u00eat physique mais il y a aussi et surtout tout la \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la Spengler o\u00f9 les gar\u00e7ons bas vivent ensemble une semaine avec avec les familles, donc il y a aussi toute cette atmosph\u00e8re qui est profitable, qui permet dans l'art de vivre une comp\u00e9tition tr\u00e8s sympa. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:27) [89%] :\r\nSeule certitude : apr\u00e8s une semaine \u00e0 Davos, ces \u00e9quipes sont requinqu\u00e9s, tant sur le plan physique que mental. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:33) [90%] :\r\nC'est la saison des cartes de voeux, passage oblig\u00e9 aussi pour les conseillers f\u00e9d\u00e9raux entre originalit\u00e9 et tradition bien helv\u00e9tique chacun des 7 ministres y va de son propre Style tr\u00e8s classique pour l'UDC horaire la PDC Doris Leuthard d\u00e8s le lib\u00e9ral- radical Yoann Schneider- Ammann le Palais f\u00e9d\u00e9ral pour le 1er de visages d'enfants pour la future pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis un paysage alpin pour le Bernois et puis et puis Pietro Bugnon il y a aussi des cartes plus originales. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:00) [96%] :\r\nUn jeune homme plut\u00f4t maigre, cheveux blonds qui pose dans un d\u00e9cor de formules math\u00e9matiques le choix d'Alain Berset d\u00e9tonne la photo d'un \u00eatre humain, noy\u00e9 dans des chiffres, des chiffres qui, selon le socialiste masquent parfois l'essentiel, une mani\u00e8re de rappeler que derri\u00e8re les Budgets il y a des femmes et des hommes, petite pique \u00e0 la majorit\u00e9 bourgeoise du Parlement, qui lui met souvent des b\u00e2tons dans les roues, le nouveau venu, Guy Parmelin a opt\u00e9 lui pour un clin d'oeil le tableau d'un peintre Genevois intitul\u00e9 Vendanges au bord du allusion taquine \u00e0 son pass\u00e9 de vigneron pass\u00e9 qui lui a caus\u00e9 quelques soucis au d\u00e9but de son mandat, voil\u00e0 qui contraste avec la sobri\u00e9t\u00e9 de Simonetta Sommaruga, la Bernoise a choisi une photographie ancienne le visage d'un enfant plac\u00e9 enlev\u00e9 \u00e0 ses parents par les autorit\u00e9s suisses des personnes qui auront droit \u00e0 une r\u00e9paration, c'est une des d\u00e9cisions prises par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cette ann\u00e9e message politique trait d'humour carte bilan le choix de ces illustrations est un des rares moments o\u00f9 les conseillers f\u00e9d\u00e9raux peuvent montrer un peu de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:59) [84%] :\r\nVoil\u00e0 les cartes de voeux incontournable en faut -il s'attendre \u00e0 une carte de voeux de Simon notez dor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:03) [83%] :\r\nL\u00e0 l\u00e0 n'est pas encore fait et vous Blandine non plus, pas encore, on est en retard, oui, d\u00e9cid\u00e9ment, qui s'y mettent, c'\u00e9tait le journal dans un instant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-27T06:26:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98C6F153-BC17-4092-9BFE-BACF9BF95F07", "internalArchiveId": "98C6F153-BC17-4092-9BFE-BACF9BF95F07", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Enjeux et perspectives en 2017 (2/7) - Le canton de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2016-12-27T00:00:00Z", "summary": "Que nous r\u00e9serve l'ann\u00e9e 2017 en Suisse et dans le monde? Les enjeux et temps forts de l'an prochain.\r\n\r\n* * Enjeux et perspectives en 2017 (2/7) - Le canton de Neuch\u00e2tel 12h30 2017  - neuch\r\nNous poursuivons notre tour d'horizon prospectif pour l'ann\u00e9e 2017... Place aujourd'hui au canton de Neuch\u00e2tel, qui vivra l'an prochain quelques \u00e9ch\u00e9ances capitales. Un scrutin sur l'avenir de son H\u00f4pital, le 12 f\u00e9vrier, l'\u00e9lection du Conseil d'Etat et du Parlement d\u00e9but avril. En prime, l'espoir que la Conf\u00e9d\u00e9ration se montre g\u00e9n\u00e9reuse avec le projet de mobilit\u00e9 du canton.Roger Guignard... \r\n  1'04''\r\n((Pour un Conseil d'Etat soud\u00e9 - 3 socialistes et 2 PLR- et qui a su redonn\u00e9 une l\u00e9gitimit\u00e9 aux institutions, c'est vrai que l'heure de v\u00e9rit\u00e9, l'heure du bilan approche. Mais avant les \u00e9lections cantonales, \u00a0il y aura le scrutin sur l'H\u00f4pital,\u00a0 qui aura d\u00e9j\u00e0 valeur de test.\u00a0 Scrutin tr\u00e8s \u00e9motionnel, plusieurs manifestations l'ont montr\u00e9. Ce jour-l\u00e0, les citoyens auront le choix entre le projet des gens du Haut du canton, si on ose dire ainsi, et celui du gouvernement, soutenu par le Conseil d'administration de l'H\u00f4pital.\u00a0 Aux yeux des gens des Montagnes -Le Locle, La Chaux-de-Fonds-,\u00a0 il faut cultiver la proximit\u00e9\u00a0: leur initiative exige donc le maintien de deux h\u00f4pitaux, \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 La Chaux-de-Fonds, d'\u00e9gale importance, avec des soins aigus, une direction s\u00e9par\u00e9e et une bonne compl\u00e9mentarit\u00e9. Impossible de maintenir aux deux endroits des soins aigus, estime au contraire le gouvernement, qui propose dans un contre-projet\u00a0 les soins aigus et l'ambulatoire \u00e0 l'H\u00f4pital Pourtal\u00e8s \u00e0 Neuch\u00e2tel, et un Centre de Traitement et de R\u00e9adaptation dans la M\u00e9tropole Horlog\u00e8re. A la cl\u00e9, la construction d'un nouveau b\u00e2timent devis\u00e9 \u00e0 plus de 150 millions de francs. Presque une r\u00e9p\u00e9tition avant les \u00e9lections pour le Conseil d'Etat. ))\u00a0\r\nEt puis, d\u00e9but avril, justement, \u00a0les \u00e9lections cantonales, avec d\u00e9j\u00e0 un engagement particulier du Conseil d'Etat actuel\u00a0? \r\n  1'09''\r\n((Neuch\u00e2tel vit une situation financi\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9occupante\u00a0: le \u00a0canton a failli ne pas avoir de budget pour 2017, et ce dernier affiche 50 millions de d\u00e9ficit. \u00a0Alors, \u00e0 la s\u00e9ance du Grand Conseil fin septembre, le pr\u00e9sident du gouvernement Jean-Nat Karakash, a d\u00e9clar\u00e9 que dans la tourmente, le capitaine ne quitte pas le navire.Entendez que les conseillers d'Etat sont tous les 5 partants pour un nouveau mandat. \u00a0Trois socialistes et deux PLR ensemble pour les 4 ans \u00e0 venir. Fort bien, mais qu'ils le veuillent, ou non, voil\u00e0 qui verrouille un peu le scrutin. Le PLR pr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 une troisi\u00e8me candidate, peu connue du grand public. L'UDC, comme les popistes ou les Verts, voudra certainement offrir un choix aux citoyens. Mais difficile, aujourd'hui, d'imaginer qu'ils brouillent les cartes. A moins, \u00e0 moins que le POP pr\u00e9sente le tr\u00e8s populaire Denis de la Reussille, conseiller national et maire du Locle, mais difficile d'imaginer ce sc\u00e9nario.Donc, le club des 5 ne figurera pas sur une seule liste, reste qu'il a beaucoup de chance de rester en place. Laurent Kurth perdra des suffrages dans le Haut du canton \u00e0 cause de l'H\u00f4pital, Monika Maire-Hefti, en charge de l'\u00e9ducation, sera trac\u00e9e par de nombreux enseignants, en col\u00e8re contre la grille salariale. \u00a0Mais ces deux-l\u00e0 devraient \u00eatre r\u00e9\u00e9lus\u00a0!))\r\nEnfin Roger, deux attentes fortes, au plan f\u00e9d\u00e9ral, pour les Neuch\u00e2telois\u00a0?\r\n  30''\r\n((Deux attentes pour deux milliards de francs\u00a0: d'abord l'espoir, le 12 f\u00e9vrier, que le fameux Fonds Forta pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration soit accept\u00e9 par le peuple suisse\u00a0: voil\u00e0 qui permettra de r\u00e9aliser les contournements du Locle et de La Chaux-de-Fonds et l'assainissement du tunnel de la Vue-des-Alpes. Le tout approche du milliard, et puis, en cours d'ann\u00e9e, le canton saura si la Berne f\u00e9d\u00e9rale accepte les 900 millions pr\u00e9vus pour son fameux RER. Un tr\u00e8s ambitieux projet de mobilit\u00e9, avec notamment une ligne ferroviaire directe Neuch\u00e2tel - La Chaux-de-Fonds\u00a0! ))\r\nUn tour d'horizon qui continue demain, nous verrons les grandes \u00e9ch\u00e9ances cette fois dans le canton de Vaud...", "durationSec": 207, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8255116", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Enjeux et perspectives en 2017 (2/11) - Le canton de Neuch\u00e2tel / 12H30_2016-12-27T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 27.12.2016"], "alternativeSummary": ["Que nous r\u00e9serve l'ann\u00e9e 2017 en Suisse et dans le monde? Les enjeux et temps forts de l'an prochain."], "variantIds": ["ece-8255116"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:10Z", "speechToTexts": ["02.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt nous poursuivons dans ce journal notre tour d'horizon prospectif pour l'ann\u00e9e 2017 place aujourd'hui au canton de Neuch\u00e2tel qui vivra l'an prochain, quelques \u00e9ch\u00e9ances pour le moins un scrutin sur l'avenir de son h\u00f4pital le 12 f\u00e9vrier l'\u00e9lection du Conseil d'\u00c9tat et du Parlement d\u00e9but avril, et en prime l'espoir que la Conf\u00e9d\u00e9ration se montre g\u00e9n\u00e9reuse avec le projet de mobilit\u00e9 du canton Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [92%] :\r\nPour un conseil d'\u00c9tat soud\u00e9 3 socialistes et deux PLR et qui a su redonner une l\u00e9gitimit\u00e9 aux institutions, c'est vrai que l'heure de v\u00e9rit\u00e9, l'heure du bilan approche mais avant les \u00e9lections cantonales, il y aura le scrutin sur l'h\u00f4pital qui aura d\u00e9j\u00e0 valeur de test scrutin tr\u00e8s \u00e9motionnel, plusieurs manifestations l'ont montr\u00e9, ce jour- l\u00e0, les citoyens auront le choix entre le projet des gens du Haut du canton et celui du gouvernement soutenu par le conseil d'administration de l'h\u00f4pital aux yeux des gens des Montagnes le local La Chaux-de-Fonds il faut cultiver la proximit\u00e9 leur initiative exige donc le maintien de 2 h\u00f4pitaux \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 La Chaux-de-Fonds d'\u00e9gale importance avec des soins aigus, une direction s\u00e9par\u00e9e et une bonne compl\u00e9mentarit\u00e9 impossible de maintenir aux 2 endroits des soins aigus, estime au contraire le gouvernement qui propose dans un contre- projet, les soins aigus et l'ambulatoire \u00e0 l'h\u00f4pital Pourtal\u00e8s \u00e0 Neuch\u00e2tel et un centre de traitement et de r\u00e9adaptation dans la m\u00e9tropole horlog\u00e8re \u00e0 la cl\u00e9, la construction d'un nouveau b\u00e2timent devis\u00e9 \u00e0 plus de 150 millions de francs presque une r\u00e9p\u00e9tition avant les \u00e9lections pour le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [83%] :\r\nBien, ben oui d\u00e9but avril un justement vous en parliez des \u00e9lections cantonales, avec d\u00e9j\u00e0 un engagement particulier du Conseil d'\u00c9tat actuel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [92%] :\r\nOui, Neuch\u00e2tel vit une situation financi\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9occupante, le canton a failli ne pas avoir de budget pour 2017, ce dernier affiche 50 millions de d\u00e9ficit et alors \u00e0 la s\u00e9ance du Grand Conseil fin septembre, le pr\u00e9sident du gouvernement, Jean-Nat Karakash a d\u00e9clar\u00e9 que, dans la tourmente, le Capitaine ne quitte pas le navire entendez que les conseillers d'\u00c9tat sont tous les 5 partants pour un nouveau mandat, 3 socialistes et de PLR ensemble pour les 4 ans \u00e0 venir, fort bien, mais qu'il le veuille ou non, voil\u00e0 qui verrouille \u00e0 un peu le scrutin, le PLR pr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 une troisi\u00e8me candidate peu connu du grand public, l'UDC comme les popistes ou les Verts voudra certainement offrir un choix aux citoyens mais difficile aujourd'hui d'imaginer qu'ils brouillent les cartes \u00e0 moins, \u00e0 moins que le P O P pr\u00e9sente le tr\u00e8s populaire Denis, la Russie, conseiller national et maire du Locle mais difficile d'imaginer ce sc\u00e9nario donc le club des 5 ne figurera pas sur une seule liste, mais il a beaucoup d'chance de rester en place Laurent Kurth perdra des suffrages dans le haut du canton \u00e0 cause de l'h\u00f4pital, Monika Maire-Hefti, en charge de l'\u00e9ducation sera trac\u00e9e par de nombreux enseignants en col\u00e8re contre la grille salariale, mais ces 2 -l\u00e0 devrait \u00eatre r\u00e9\u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [88%] :\r\nEt on termine Roger avec 2 attentes fortes au plan f\u00e9d\u00e9ral cette fois -ci pour les Neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [95%] :\r\n2 attentes pour 2 milliards de francs d'abord l'espoir le 12 f\u00e9vrier que le fameux Fonds Forta pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration soit accept\u00e9 par le peuple suisse, voil\u00e0 qui permettra de r\u00e9aliser les contournements du Locle et de La Chaux-de-Fonds et l'assainissement du tunnel de la Vue-des-Alpes, le tout approche du 1000000000 et puis en cours d'ann\u00e9e, le canton saura si la Berne f\u00e9d\u00e9rale accepte les 900 millions pr\u00e9vus pour son fameux RER un tr\u00e8s ambitieux projet de mobilit\u00e9, avec notamment une ligne ferroviaire directe Neuch\u00e2tel La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:21) [86%] :\r\nEt un tour d'horizon que l'eau continue demain 9 heures les grandes \u00e9ch\u00e9ances, cette fois -ci dans le canton de Vaud. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-27T11:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6FC00D93-25E1-488E-8D6B-87B1BCA620C4", "internalArchiveId": "6FC00D93-25E1-488E-8D6B-87B1BCA620C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'accord sur la libre circulation est-il vraiment ren\u00e9gociable?", "publicationDate": "2016-12-26T00:00:00Z", "summary": "L'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre (ASIN) affirme vouloir lancer une initiative contre la libre circulation des personnes. Selon elle, si le texte est accept\u00e9 par le peuple, l'Union europ\u00e9enne n'activera pas la clause guillotine. Le d\u00e9bat entre Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR, et Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud.\r\n\r\n* * L'accord sur la libre circulation est-il vraiment ren\u00e9gociable?  \r\nL'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre, l'ASIN, en est persuad\u00e9e: La Suisse est en position de force face \u00e0 l'Europe. La Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait par exemple ren\u00e9gocier l'accord sur la libre-circulation sans que Bruxelles jette le reste des accords bilat\u00e9raux \u00e0 la poubelle. Car l'ASIN a dessin\u00e9 les contours de son initiative populaire anti libre-circulation dans la presse. L'association affirme que ce texte, ne mettra pas en danger les accords bilat\u00e9raux. R\u00e9alit\u00e9 ou illusion? On en d\u00e9bat avec... \r\nKevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud et membre du comit\u00e9 de l'ASIN\r\n** 34 ** 64)\r\n- Tout cela a l'air si facile: pendant trois ans pourtant, le CF nous a assur\u00e9 tenter de n\u00e9gocier pour appliquer le 9 f\u00e9vrier... ils mentaient ou ils sont incapables?\r\n- Les choses sont on ne peut plus claires, nous dit Philippe Nantermod: si la Suisse r\u00e9silie la libre circulation, tout l'\u00e9difice des bilat\u00e9rales s'\u00e9croule. Vous ne le croyez pas?\r\n- Donc \u00e0 vous entendre, il existe une marge de manoeuvre politique de la part de l'Union europ\u00e9enne?\r\n- Simonetta Sommaruga le d\u00e9clarait la semaine derni\u00e8re sur notre antenne. Pour la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, votre initiative pour r\u00e9silier la libre circulation \u00e9quivaut \u00e0 une remise en cause des bilat\u00e9rales. Elle ment?\r\n- On a quand m\u00eame l'impression que vous jouez avec le feu. Vous n'avez aucune id\u00e9e des cons\u00e9quences d'une telle initiative!\r\n- Et pourquoi ne pas lancer une initiative pour r\u00e9silier les bilat\u00e9rales? Quelle serait votre r\u00e9ponse?\r\nPhilippe Nantermod, conseiller national valaisan et vice-pr\u00e9sident du PLR\r\n** 22\r\n- Le vraie bonne question est pos\u00e9e... Pourquoi la Suisse est-elle incapable de n\u00e9gocier?\r\n- Selon vous, l'UE n'a aucune marge de manoeuvre: elle doit casser les accords bilat\u00e9raux?\r\n- Pensons \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, aux travailleurs frontaliers... l'Union europ\u00e9enne a besoin de conserver de bonnes relations avec la Suisse. Pensez-vous vraiment qu'elle oserait d\u00e9clencher la clause guillotine? Il y a aussi le milliard de solifdarit\u00e9... Les tunnels... franchement!\r\n- Vous avez l'impression que comme pour le 9 f\u00e9vrier cette initiative occulte un d\u00e9bat pour ou contre les bilat\u00e9rales? Selon vous, l'UDC n'ose pas poser cette question?\r\n- Ce que dit l'ASIN, c'est que la Suisse a tort d'avoir peur. Qu'elle doit oser la confrontation. Pourquoi craindre toujours la r\u00e9action de l'Union europ\u00e9enne?", "durationSec": 792, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8252312", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L\u2019accord sur la libre circulation est-il vraiment ren\u00e9gociable? / FOR_2016-12-26T18:00:00_developpement-1", "Forum du 26.12.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre (ASIN) affirme vouloir lancer une initiative contre la libre circulation des personnes. Selon elle, si le texte est accept\u00e9 par le peuple, l\u2019Union europ\u00e9enne n'activera pas la clause guillotine. Le d\u00e9bat entre Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR, et Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud."], "variantIds": ["ece-8252312"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:06Z", "speechToTexts": ["02.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre l'ASIN en est persuad\u00e9 : la Suisse est en position de force face \u00e0 l'Europe, la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait par exemple ren\u00e9gocier l'accord sur la libre circulation, sans que Bruxelles jette le reste des accords bilat\u00e9raux \u00e0 la poubelle, car l'ASIN a dessin\u00e9 les contours de son initiative populaire anti libre- circulation dans la presse, l'association affirme que ce texte ne mettra pas en danger les accords bilat\u00e9raux alors r\u00e9alit\u00e9 ou illusion on en d\u00e9bat avec Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud, membre du comit\u00e9 de l'ASIN, bonsoir, bonsoir et Philippe Nantermod, conseiller national valaisan et vice- pr\u00e9sident du PLR, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir Kevin Grangier on commence avec vous, alors tout cela a l'air si facile pendant 3 ans pourtant Conseil f\u00e9d\u00e9ral nous a assur\u00e9 tenter de n\u00e9gocier pour appliquer le 9 f\u00e9vrier l'initiative UDC accept\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014, alors le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou il est incomp\u00e9tent selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [86%] :\r\nAu Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas os\u00e9 en fait \u00e0 aller au bout du processus n'a pas os\u00e9 d\u00e9noncer la la ligne la Corse qui circulation des personnes, tout doit mettre en oeuvre le mandat populaire voter le 9 f\u00e9vrier 2014, notez, si bien qu'au final, les parlementaires se sont retrouv\u00e9s \u00e0 choisir entre appliquer le mandat du peuple ou alors se soumettre \u00e0 Bruxelles, ils ont choisi, ils ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 tourner le dos au peuple se soumettre \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [91%] :\r\nAvec votre initiative avec l'initiative que pr\u00e9pare l'ASIN un dont on ne conna\u00eet pas encore tous les d\u00e9tails, ce sera diff\u00e9rent, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sera forc\u00e9 de ren\u00e9gocier, du moins de de de r\u00e9voquer la libre circulation des personnes pour ren\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:30) [86%] :\r\nOui effectivement \u00e0 cette cette reprise de vous le dire comme \u00e7a mais il y avait avec cette initiative du 9 f\u00e9vrier 2014, une vraie chance de mettre en oeuvre, on va dire un contingentement de l'immigration qui r\u00e9pondent \u00e0 une volont\u00e9 populaire de freiner cette cette d\u00e9mesure qui cette d\u00e9mesure migratoire en Suisse, elle \u00e9tait le tr\u00e8s lib\u00e9ral dans sa conception, il y avait, il y avait pas de chiffres pr\u00e9cis, les parlementaires avaient beaucoup de marge de manoeuvre, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aussi et puis \u00e0 cette, \u00e0 cette volont\u00e9 populaire, le Parlement a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 balayer tout \u00e7a d'un coup de main, alors il y a pas d'autre d'autre choix finalement que dire aujourd'hui, bah on va pas vous laisser l'opportunit\u00e9 de, de, de trahir une seconde fois la volont\u00e9 populaire et on va donc vous obliger \u00e0 a d\u00e9nonc\u00e9 cet accord -l\u00e0 parce que on peut le dire maintenant avec l'exp\u00e9rience, il y a une dizaine d'ann\u00e9es d'exp\u00e9rience, un peu plus m\u00eame Philippe circulation des personnes, quand on constate, c'est pas l'Avantage de la Suisse, il y a beaucoup de, de, de probl\u00e8mes direction sortent la pression sur les loyers, je pense \u00e0 \u00e7a, la gestion de toutes les difficult\u00e9s d'infrastructures, l'\u00e9nergie, on parle de couper les centrales nucl\u00e9aires, mais aussi pour la Suisse que nouveaux habitants faudra plut\u00f4t nouvelle nouvelle que fermer les 4 qu'on a d\u00e9j\u00e0 donc voil\u00e0, il y a beaucoup beaucoup ce qui sont li\u00e9s \u00e0 \u00e7a et puis pour les r\u00e9gler B faux frais de migration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [90%] :\r\nPhilippe Nantermod, satisfait de la convaincu par la d\u00e9monstration de de Kevin Grangier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a manqu\u00e9 de courage, au fond, il fallait fallait ouvrir ce ce dossier- l\u00e0 avec Bruxelles ren\u00e9gocier tout simplement l'accord sur la libre circulation des personnes, la Suisse est arriv\u00e9 une fois pour elles n'y arriveraient pas 2 fois n\u00e9gocier des bilat\u00e9rales d\u00e9saccord avec Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:03) [87%] :\r\nIl faudrait savoir ce qu'on veut, est -ce que c'est r\u00e9silier les accords voulait d\u00e9noncer ou les ren\u00e9gocier, ren\u00e9gocier, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 pendant 3 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a expos\u00e9 tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait dans ce but -l\u00e0, ils ont tent\u00e9, n\u00e9gocier la commission avec les pays avec m\u00eame des villes europ\u00e9ennes, tout a \u00e9t\u00e9 essay\u00e9 toutes les voies possibles ont \u00e9t\u00e9 prises et, finalement, h\u00e9 bien il n'y a que la Suisse qui voulait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [73%] :\r\nQuelquefois, pour ren\u00e9gocier, il faut faire table rase de faux alors invoqu\u00e9 des accords comme indiqu\u00e9 Grangier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:29) [87%] :\r\nVous avez d\u00e9missionn\u00e9 de votre boulot et puis esp\u00e9rer tr\u00e8s engag\u00e9 un meilleur salaire, ensuite, mais vous avez aucune garantie de cela, ce dont on est s\u00fbr, c'est que si nous aider et nous d\u00e9non\u00e7ons l'accord : circulation des personnes dans les 6 mois, tous les autres d'accord tombe automatiquement, il n'y a pas besoin d'une d\u00e9claration de Europe de Bruxelles, c'est clair qu'il 25 ans une circulation des personnes, 6 mois apr\u00e8s les zones d'accord ne sont plus applicables, ce qui signifie par exemple que n'importe quel pays en Europe peut d\u00e9cider de ne plus accorder la Suisse et droits li\u00e9s aux march\u00e9s publics qui ne ne se mettra plus les \u00e9tudiants suisses aux accords Erasmus Horizon 20 20 l'accord sur le transitent a\u00e9rien ou terrestre ne sera plus applicable, donc tout \u00e7a dispara\u00eet dans les 6 mois, alors on a, en effet, le choix de se mettre dans une autre cat\u00e9gorie de pays parce qu'il existe, en gros 3 cat\u00e9gories de pays en Europe, il y a les pays membres de l'Union europ\u00e9enne, il y a des pays qui ont n\u00e9goci\u00e9 des accords sp\u00e9ciaux avec l'Union europ\u00e9enne, c'est le cas, la Norv\u00e8ge, c'est le cas de la Suisse, il y a une 3\u00e8me, cat\u00e9gorie de pays c'est la Turquie qui la Bi\u00e9lorussie, la Moldavie ou l'Ukraine, qui n'ont pas de relations aussi privil\u00e9gi\u00e9s que celle dont ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 alors l'UDC la ville ne veulent que nous fassions partie avec la Turquie ou l'Ukraine, des pays qui sont vraiment des pays tiers, en esp\u00e9rant qu'on trouvera l\u00e0 une meilleure porte de sortie que celle que l'on conna\u00eet aujourd'hui, c'est leur droit, au moins ils ont le m\u00e9rite d'\u00eatre un peu plus clair maintenant bien qui reparle de donner de ren\u00e9gocier, alors que ce qu'ils veulent, c'est d\u00e9noncer les accords une circulation des personnes et avec \u00e7a, tous les accords bilat\u00e9raux, on sait que c'est un risque \u00e9norme, on sait tous ce que \u00e7a va nous co\u00fbter on sait pas trop ce que \u00e7a va nous rapporter et j'ai de la peine \u00e0 croire, comme le pr\u00e9sente monsieur Grangier, que \u00e7a va \u00eatre la panac\u00e9e et c'est vrai que s'il y a quelques soucis avec les accords bilat\u00e9raux, il y a aussi beaucoup d'avantages d'autant d'autant on b\u00e9n\u00e9ficie depuis quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [90%] :\r\nKevin Grangier Philippe Nantermod nous d\u00e9crit la fin des bilat\u00e9rales en quelque sorte, voil\u00e0 cet automatisme cette clause guillotine qui fait r\u00e9voquer tous les autres accords bilat\u00e9raux, dont la Suisse tire profit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:15) [84%] :\r\nBon alors, \u00e7a aurait effectivement qu'on se mette d'accord sur qui tirent profit de quoi monsieur notamment par les march\u00e9s publics. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [80%] :\r\nSur l'automatisme n\u00e9anmoins sur la place qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:24) [78%] :\r\nOn pas juridiquement c'est indiscutable, effectivement, 6 mois apr\u00e8s, alors c'est pas tous les accords comme le le d\u00e9clin ce Nantermod l\u00e0, il a d\u00fb un petit peu on\u00e9reux vos auditeurs cette C6, accords qui sont parall\u00e8les \u00e0 la lutte, ce sont des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es, d'ailleurs, en mai, le m\u00eame jour en mai 2000, \u00e7a concerne pas en fait la la fontaine d'autres accords qu'on a pass\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, donc 700 fait que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [75%] :\r\nCe sera ainsi dans votre initiative contre les ce paquet -l\u00e0 de bilat\u00e9rales \u00e7a sera simplement contre la libre- circulation des textes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:51) [77%] :\r\nM\u00eame si la lutte circulation r\u00e9ellement, c'est \u00e7a le le on. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:54) [77%] :\r\nPlusieurs gouvernements viennent avec exp\u00e9rience dont David. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:56) [86%] :\r\nL'exp\u00e9rience, on se rencontre en Suisse, on accueille chaque ann\u00e9e 8 autres 1000 personnes pour se rendent compte, c'est quand m\u00eame la ville de Fribourg, qu'il s'agit de construire en Suisse chaque ann\u00e9e pour accueillir cette population, je parle d'infrastructures, d'habitations, de logements, d'h\u00f4pitaux, enfin, vous vous imaginez ce que c'est que la ville de Fribourg et et de la doubler de chaque ann\u00e9e, on reconstruit \u00e7a en Suisse c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 d'Alep, circulation des personnes depuis 2000 balles depuis 2000, on accueille un 1000000 d'habitants en Suisse, c'est aussi simple que \u00e7a, au niveau du calcul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [83%] :\r\n\u00e7a c'est pour le d\u00e9bat \u00e0 une partie va rester au niveau diplomatique au message que doit porter la Suisse selon vous si on Philippe Nantermod est -ce que on n'a pas quelque part en Suisse aussi un pouvoir de n\u00e9gociation, on parle de date de certains accords, on parle du tunnel du 1000000000 de solidarit\u00e9 pour les d\u00e9veloppements \u00e0 l'heure, etc Philippe Nantermod est -ce que la Suisse, elle peut pas n\u00e9gocier avec Bruxelles ren\u00e9gocier parce que c'est vraiment impossible au fond est -ce que c'est pas une vue de l'esprit de certains qui sont favorables aux bilat\u00e9rales, donc vous \u00eates dans votre camp. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:53) [87%] :\r\nEt je souhaite que l'on puisse ren\u00e9gocier le le plus possible \u00e0 notre Avantage, le probl\u00e8me c'est que sur la question de la circulation des personnes, on est face \u00e0 un mur, c'est un principe qui pr\u00e9vaut dans les 27 pays de l'Union europ\u00e9enne en record membre pour eux c'est quelque chose qui manifestement est inconditionnelle, donc on peut essayer de remettre sur la taxe continuellement pendant 3 ans, par contre, il y a d'autres domaines, dans la ligne : circulation des personnes au lieu d'\u00eatre utile d'avoir encore des marges de manoeuvre dans la n\u00e9gociation peut parler la coordination du r\u00e9gime des assurances sociales pour qu'elle soit plus favorable \u00e0 la Suisse, qu'elle ne l'est aujourd'hui, on peut parler de l'accord sur l'\u00e9lectricit\u00e9 n'ont pas toutes ces choses -l\u00e0 sont sont tr\u00e8s importantes, mais il faut \u00eatre r\u00e9aliste, si l'Union europ\u00e9enne ne veut pas n\u00e9gocier sur ce point- l\u00e0 et actuellement, c'est le cas, peut-\u00eatre que dans quelques ann\u00e9es, \u00e7a changera, nous ne pouvons pas n\u00e9gocier parce que pour n\u00e9gocier, il faut 2 personnes \u00e0 la table, essayer de ren\u00e9gocier votre contrat de travail augmenter le salaire, essayer de n\u00e9gocier votre pas \u00e9tait sur le croyez si la personne en face ne veut pas discuter, h\u00e9 bien vous pouvez crier tout autant que vous voulez, la seule solution qui vous rester, de changer de travail, c'est changer son approche oserait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:56) [88%] :\r\nLa situation a chang\u00e9 il y a eu Brex. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:58) [80%] :\r\nDonc je vois j'ai. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:59) [84%] :\r\nCorexit c'est incroyable ce qui est en train de se passer aujourd'hui en Europe, ce qui a de plus en plus de peuple et de plus en plus de dirigeants qui remettent en cause ce principe, la Libye : circulation des personnes, le break cite un exemple, une volont\u00e9 populaire de dire qu'on n'est plus d'accord, parce que \u00e7a ne excite, c'est une r\u00e9elle Monsieur Grangier, on a vu r\u00e9cemment encore. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:17) [76%] :\r\nLe qui vient. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:20) [87%] :\r\n\u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, Fran\u00e7ois Fillon, qui a d'ailleurs beaucoup d'amis parmi les PLR, en Suisse, a mis noir sur blanc dans ses caves grand poids qu'il \u00e9tait pour le contingentement de l'immigration dans son pays, c'est exactement ce que l'UDC a demand\u00e9 que initiative la c'est-\u00e0-dire 2014 7 2 donc on se rend compte que parmi les \u00e9lites europ\u00e9ennes aujourd'hui, il y a un probl\u00e8me fondamental avec ce principe sacro-saint principe qui est qui est attirer et atout charme on ne est plus en plus de dirigeants qui sont en train de se dire : attention, \u00e7a va, plus elle insiste doit b\u00e9n\u00e9ficier de sortir son atout du jeu maintenant pour dire voil\u00e0 en Europe c'est aussi stable qu'avant, il y a mati\u00e8re \u00e0 n\u00e9gocier, c'est maintenant qu'il faut le faire parce que maintenant il y a de plus en plus de dirigeants europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:02) [92%] :\r\nPhilippe Nantermod, vous d\u00e9criviez tout \u00e0 l'heure un mur face auquel on ne peut pas n\u00e9gocier en quelque sorte, l\u00e0 on a l'impression que l'\u00e9difice se fissure, ce n'est pas le moment pour la Suisse de doser la confrontation en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:13) [88%] :\r\nNon, \u00e9coutez la la confrontation, je sais pas trop comment on peut la faire nous ont montr\u00e9 que de n\u00e9gocier avec un bloc qui est quand m\u00eame assez monolithique, comme \u00e7a, j'ai discut\u00e9 avec l'ext\u00e9rieur, nous ne sommes pas membres de l'Union europ\u00e9enne et donc nous n'avons aucune influence \u00e0 l'interne, pour dire qu'il faut maintenir dans la question des personnes, monsieur Grangier a raison quand il dit qu'il y a de plus en plus de voix, par exemple en France qui demandent de revoir la Ligue : circulation des personnes est -ce que \u00e7a aura un effet, c'est difficile de lire, j'ai dit tout \u00e0 l'heure que peut-\u00eatre que dans 5 ans, dans 6 ans, on pourra revenir avec une discussion sur une circulation des personnes, les effets mais par exemple 3 int\u00e9ressant quand on parle du bref IKEA premi\u00e8res demandes la Grande-Bretagne c'\u00e9tait pouvoir maintenir la une circulation des personnes, tout en \u00e9tant en dehors de l'Union europ\u00e9enne, donc tout le monde n'a pas cette vision tr\u00e8s pessimiste et n\u00e9gative des effets de la lutte circulation des personnels, elle a des inconv\u00e9nients, beaucoup de gens consid\u00e8rent qu'elle a, elle a plus d'inconv\u00e9nients que d'avantages, consid\u00e8re que c'est l'inverse, mais il faut \u00eatre r\u00e9aliste, il ne sert \u00e0 rien d'\u00e9crire une nouvelle fois dans la concision parce que c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit que la la Suisse doit ren\u00e9gocier cet accord avec il y europ\u00e9enne si l'Union n'en veut pas, ne qui ne veut pas rediscuter de ce point- l\u00e0, ce n'est pas la Suisse, qui peut les contraindre et d'autant plus que l'on n'est pas membre de l'Union europ\u00e9enne et l'on ne peut pas dicter la politique \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:20) [89%] :\r\nKevin Grangier comme on fait pour pour convaincre l'Union europ\u00e9enne de de n\u00e9gocier avec nous, si elle le refuse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:25) [79%] :\r\nLe c\u00f4t\u00e9 l\u00e0, vous voulez dire au d\u00e9but de de cette interview, le concept d'pas os\u00e9 aller jusqu'au bout \u00e0 dire mais non ind\u00e9pendamment de votre dette, votre de votre pignon on va de mani\u00e8re unilat\u00e9rale ne le la volont\u00e9 populaire, ils se sont refus\u00e9s d'ACF Palace, qui fait que que que l'Union europ\u00e9enne n'a pas besoin d'acc\u00e8s, le m\u00e9canisme de n\u00e9gociations par derri\u00e8re, surtout, le probl\u00e8me c'est qu'en fait, finalement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tout du moins de sa majorit\u00e9 ne voulait pas, \u00e0 l'initiative UDC du 9 f\u00e9vrier 2014 la tr\u00e8s brillamment combattu \u00e0 Lagos, j'ai beaucoup de moyens, a perdu, et apr\u00e8s d'aller elle \u00e9tait mandat\u00e9 pour n\u00e9gocier avec Bruxelles sur ce quoi a perdu, et alors l\u00e0 pas fautif, mais ce que veulent dire comme \u00e7a, on n'a pas saut\u00e9 une dette. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:07) [62%] :\r\nDonc il est longue d\u00e9nonciation Madame ce chemin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:10) [85%] :\r\nRahman, d'aller \u00e0 Bruxelles de dire maintenant on a monsieur si vous n'acceptez pas les conditions qu'on vous propose, nous allons passer d'abc\u00e8s parieurs et se sont refus\u00e9s \u00e0 \u00e7a la cons\u00e9quence est qu'aujourd'hui, B\u00e2le, la classe politique suisse a d\u00e9cid\u00e9 de bafouer la volont\u00e9 populaire et de finalement se soumettre aux directives Union europ\u00e9enne dans leur r\u00e9cemment c'est en plus de \u00e7a, r\u00e9joui d'avoir pu influencer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:33) [75%] :\r\nAlors on a eu le temps de savoir aller vers un aper\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:35) [88%] :\r\nDerni\u00e8re question \u00e0 vous finirez Philippe Nantermod o\u00f9 on vous on parle de de volont\u00e9 populaire bafou\u00e9e, c'est ce que dit Kevin Grangier ce qu'aujourd'hui avec la d\u00e9cision de du Parlement de de mettre en oeuvre la d\u00e9cision du 9 f\u00e9vrier 2014 par une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne dites Light est -ce que vous avez pas fait le lit d'une d\u00e9faite \u00e0 venir sur l'initiative de de l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre contre la libre circulation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:58) [87%] :\r\nJe crois pas, au contraire, on a montr\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas possible d'avoir \u00e0 la fois la lutte : circulation des personnes et une initiative sur l'immigration de masse, comme l'a fait, l'UDC appliqu\u00e9 comme il le d\u00e9sirait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:07) [71%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:07) [88%] :\r\nEt nous avons d\u00fb trouver une, il se trouve que personne au Parlement, que ce soit \u00e0 l'UDC dans les autres partis n'a demand\u00e9 que l'on r\u00e9silier les accords bilat\u00e9raux pour aller dans la voie d'une application stricte de l'initiative seul Immigration maintenant, ces conditions n'\u00e9tait pas possible d'avoir \u00e0 la fois des accords en vigueur parce que nous sommes un \u00c9tat droit o\u00f9 les accords sont appliqu\u00e9es et par les tribunaux et en faveur des citoyens et \u00e0 la fois une application stricte de l'initiative nation a d\u00fb trouver un compromis, c'\u00e9tait obligatoire, c'est comme \u00e7a que \u00e7a fonctionne dans un \u00e9tat qui n'est pas une r\u00e9publique banani\u00e8re, alors si l'UDC si la ville veulent aller jusqu'au bout et demander la r\u00e9siliation de la ligne : circulation des personnes de tous les accords bilat\u00e9raux pour pouvoir avoir une application jusqu'au-boutiste de leur initiative, c'est leur droit, c'est m\u00eame bienvenue au moins le d\u00e9bat sera clair, mais il ne faut pas demander au Parlement de faire \u00e0 la fois tout et son contraire et mettre ensuite sur les \u00e9paules la faute d'une politique qui est impraticable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:59) [90%] :\r\nLe d\u00e9bat sera clair, il se fera aussi sur notre antenne, Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud, membre du comit\u00e9 de l'ASIN, Philippe Nantermod, conseiller national valaisan, vice- pr\u00e9sidente du PLR, messieurs, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:10) [71%] :\r\nAu prochain film int\u00e9rieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-26T17:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grangier, Kevin", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Membre de l'ASIN ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62A008B2-B915-40BF-B651-CA5A5E85263E", "internalArchiveId": "62A008B2-B915-40BF-B651-CA5A5E85263E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2016-12-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Miauton, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR vaudois\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:01:01-08:01:25 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(24/CS AMENDE) Cr\u00e9dit Suisse a donc conclu un accord avec la justice am\u00e9ricaine....dans le dossier des cr\u00e9dits immobiliers....\r\nAlain Franco....la deuxieme banque du pays va donc devoir payer un total de 5,3 milliards de francs.\r\n----------\r\nOui, on savait la banque en n\u00e9gociation  et on en attendait le r\u00e9sultat. Le voici . La deuxi\u00e8me banque du pays va donc signer un ch\u00e8que de 2,5 milliards de francs \u00e0 l'ordre du tr\u00e9sor am\u00e9ricain en guise d'amende, auquel s'aoutent 2,8 milliards de d\u00e9dommagement, le tout pour solder les poursuites li\u00e9es \u00e0 des cr\u00e9dits toxiques. Cr\u00e9dit Suisse fait partie de ces \u00e9tablissements poursuivis par la justice am\u00e9ricains suite \u00e0 l'\u00e9clatement de l'affaire des Subprimes, ces produits financiers adoss\u00e9s \u00e0 des cr\u00e9ances immobili\u00e8res douteuses.\r\nAlors 5,3 milliards.. on est dans la fourchette des estimations qui courraient sur les march\u00e9s. Les n\u00e9gociations \u00e9taient intenses. La semaine derni\u00e8re encore, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la banque Tidjane Thiam rencontrait encore  la ministre de la justice Loretta Lynch.\r\nAlain, avant cr\u00e9dit suisse, d'autres banques sont pass\u00e9es \u00e0 la caisse.  \r\nOui parce que l'administration Obama a r\u00e9clam\u00e9 des comptes aux banques actives dans le pays dans le domaine des subprimes. Cette nuit, on a aussi apr\u00e8s que la Deutsche Bank va payer plus de 7 milliards sous forme d'amende et de d\u00e9dommagement pour ses clients l\u00e9s\u00e9s. L\u00e0 encore, c'est moins que les la facture de 14 milliards pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 l'origine, une somme qui avait d'ailleurs d\u00e9stabilis\u00e9 la banque allemande, en faisant d\u00e9visser son cours en bourse.Les banques am\u00e9ricaines n'ont pas non plus \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9es. Trois d'entre elles ont d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 de payer un montant total de 23 milliards pour solder les poursuites \u00e0 leur encontre. La seule Bank of America a fait un ch\u00e8que de 16 milliards et demi pour s'en sortir.\r\n(Monte dei Piaschi) Une autre banque...l'italienne Monte dei Piasqui....va...sans doute....b\u00e9n\u00e9ficier...de l'aide du gouvernement italien...\r\nLe nouvel ex\u00e9utif s'est r\u00e9uni en urgence hier soir...et il ..a approuv\u00e9.... le d\u00e9cret...qui ouvre la voie \u00e0 un sauvetage de la troisi\u00e8me banque du pays...\r\nUn fonds dot\u00e9 de 20 milliards d'euros sera cr\u00e9\u00e9 pour soutenir le secteur bancaire italien...\r\nSans surprise...une demi-heure apr\u00e8s cette annonce...Monte dei Piasqui...en grande difficult\u00e9 depuis plusieurs mois....s'est officiellement port\u00e9 candidat \u00e0 cette aide...\r\nLe pr\u00e9sident du Conseil....Paolo Gentiloni...a \u00e9voqu\u00e9  \"une d\u00e9cision qui rassure les petits \u00e9pargnants\".\r\nMais ce plan de sauvetage devra \u00eatre valid\u00e9...par les instances europ\u00e9ennes.\r\n(27/ISRAEL VU D'ISRAEL/LE CAIRE 8H) Une propopsition de r\u00e9solution au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies cr\u00e9\u00e9e...de s\u00e9rieux remous diplmatiques....\r\nElle demande la fin de la colonisation isra\u00e9liennne...dans les territoires palsetiniens....\r\nLe texte, d\u00e9pos\u00e9 par l'Egypte, aurait d\u00fb \u00eatre vot\u00e9 hier soir, avec une grande inconnue : les Etats-Unis allaient-ils ou non s'abstenir ? \r\nAude Markovithc vous \u00eatres notre correspondante \u00e0 Tel Aviv.\r\nIsra\u00eal a  rassembl\u00e9 tous ses efforts diplomatiques pour faire reporter ce vote qui est toujours suspendu ....\r\n(Berlin - Enqu\u00eate) La police allemande toujours sous pression ce matin...\r\nElle semble pi\u00e9tiner....dans ses recherches....de l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attaque meutri\u00e8re du march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin....\r\nSelon les autorit\u00e9s.... ce sont bien les empreintes digitales de ce  jeune tunisien de 24 ans qui ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es dans la cabine du camion.\r\nEt la polcie allemande a annonc\u00e9...la nuit derni\u00e8re.....l'arrestation de deux personnes oup\u00e7onn\u00e9es de pr\u00e9parer autre attentat...\r\nDeux fr\u00e8res originaires du Kosovo ...soup\u00e7onn\u00e9s de viser  un centre commercial d'Oberhausen...dans l'ouet de l'Allemagne.\r\n(09/VD ALLIANCE UDC-PLR ITV MIAUTON (REP 22H30)) On l'\u00e9voquait en titre....\r\n.Il n'y aura pas de grande alliance de droite en vue de l'\u00e9lection au conseil d'Etat vaudois...\r\nL'UDC a officielmmeent confirm\u00e9  hier....son refus de se lancer dans la course aux c\u00f4t\u00e9s des verts-lib\u00e9raux \r\nAu grand dam du PLR:...\r\nLes lib\u00e9raux-radicaux souhaitaient une union  \"UDC-PLR-Vert-Lib\u00e9raux\" pour r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au gouvernement. \r\nMais face \u00e0 l'intransigence de l'UDC, le PLR doit faire son choix : \r\nPartir tout seul,  ou alors avec l'UDC seulement....ou les seuls verts-lib\u00e9raux... \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR  voteront le 18  janvier prochain...\r\n Mais pour  Philippe Miauton, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR vaudois, une strat\u00e9gie a  d\u00e9j\u00e0 la faveur des pronostics... \r\n  41''\r\nProps recueillis par Micha\u00ebl Peuker...\r\n(01/ARMES UE-UDC PA) Le lobby des armes ne veut pas d'un durcissement de la l\u00e9gislation suisse. \r\nCe changement...on vous en parlait hier...d\u00e9coulerait de la nouvelle loi europ\u00e9enne sur la d\u00e9tention des arms...\r\nLa Suisse...en tant que membre de Schengen...devra s'y adapter...\r\nMais si l'accord aboutit... plusieurs organisations sont pr\u00eates.... \u00e0 aller jusqu'\u00e0 lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre l'accord...\r\nParmi elles l'UDC. l'ASIN...ou encore la F\u00e9d\u00e9ration susise de tir...\r\nLes pr\u00e9cisions d'Alexandra Richard.\r\n  47''\r\n((Au nom de la libert\u00e9 individuelle et des coutumes suisses - le tir, la chasse, l'arm\u00e9e de milice. Pour eux, il faut faire confiance aux citoyens. Pas question de se laisser dicter leur conduite par Bruxelles. Le projet de loi, lanc\u00e9 apr\u00e8s les attentats de Paris, a pourtant d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 adouci. Mais il contrarie toujours le lobby des armes. Qui refuse tout durcissement de la l\u00e9gislation en Suisse. Il s'y opposera. D'abord, au parlement, quand il s'agira d'approuver une r\u00e9vision. Et si elle passe, il menace d'aller jusqu'\u00e0 combattre l'accord de Schengen lui-m\u00eame.L'UDC avait d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 une motion pour contraindre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 d\u00e9fendre leur position aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne. Une motion qui avait obtenu une majorit\u00e9 au National. A voir si cette fois encore, avec Schengen dans la balance, les 101 d\u00e9put\u00e9s soutiennent tous une nouvelle fois le lobby des armes.))\r\n(15/FRANCE RUSSIE FINANCE FN PA) Ce sont des  affirmations folkloriques....\r\nC'est par ces mots que le sect\u00e9raire g\u00e9n\u00e9ral du Front National.... Nicolas Bay, a d\u00e9menti hier  une infiromation du Canard Encha\u00een\u00e9...\r\nLe journal affirmait que le FN  aurait emprunt\u00e9 30 millions de dollars \u00e0 une banque russe pour financer sa campagne.... en contre partie de certaines prises de position politiques de Marine le Pen. \r\nMais si Nicolas Bay affirme que ce pr\u00eat n'a jamais eu lieu, en revanche il ne nie pas que le parti en ait fait la demande\r\nLe FN s'\u00e9tait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 adress\u00e9 \u00e0 une banque russe en 2014. \r\nDe Paris les explications d'Ariane Hasler.. \r\n  1'07\r\n((Le Front National peine \u00e0 trouver des soutiens financiers aupr\u00e8s des banques fran\u00e7aises pour ses campagnes, \u00e7a n'est pas nouveau, et le parti s'en est d\u00e9j\u00e0 souvent et ouvertement plaint. Il s'\u00e9tait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9 en 2014 vers une banque russe pour un pr\u00eat d'un peu plus de 9 millions d'euros. il aurait donc r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la d\u00e9marche en f\u00e9vrier de cette ann\u00e9e, mais pour une somme beaucoup plus impressionnante, 30 millions de dollars. Le probl\u00e8me n'\u00e9tant pas tant cette somme, que son \u00e9ventuelle contre partie politique. C'est un \u00e9lu r\u00e9publicain am\u00e9ricain qui l'affirme explique le canard enchain\u00e9: en \u00e9change du pr\u00eat de 30 millions de dollars, Marine Le Pen se serait engag\u00e9e \u00e0 reconna\u00eetre la Crim\u00e9e comme faisant partie du territoire russe si elle devait \u00eatre \u00e9lue en mai.  Des affirmations d\u00e9menties par le tr\u00e9sorier du Front, et par Marine le Pen elle-m\u00eame. Une chose en revanche serait vraie selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti : le FN n'a toujours pas trouv\u00e9 les 12 mois pour la campagne pr\u00e9sidentielle et les 17 mios pour les l\u00e9gislatives. Quoiqu'il en soit une chose est s\u00fbre: apr\u00e8s s'\u00eatre invit\u00e9e aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines, la Russie est de plus en plus pr\u00e9sente dans la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. Ariane Hasler RTS info, Paris))\r\n(Aperto) Des changements d'enseigne en vue dans les gares romandes....\r\nCoop annonce ce matin qu'il rach\u00e8te la cha\u00eene de magasins...Aperto...\r\nLe num\u00e9ro deux helv\u00e9tique...conservera les magasins situ\u00e9s dans les gares...et c\u00e8dera les commerces  pr\u00e9sents dans les stations services....\r\nL'op\u00e9ration devait finalis\u00e9e au d\u00e9but du mois de janvier....\r\nCoop ne donne aucune indication quant au montant de se rachat...\r\nAperto \u00e9tait jusqu'ici en mains deHofer Holding et Villars Holding...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 519, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8246489", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2016-12-23T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2016-12-23T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8246508", "ece-8246489"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:58Z", "speechToTexts": ["29.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPour la 1\u00e8re c'est le journal Julien Bangerter5,3 milliards de dollars, c'est le montant que devra payer Cr\u00e9dit Suisse pour r\u00e9gler son litige des subprimes avec la justice am\u00e9ricaine, on vient de l'apprendre, au travers d'un communiqu\u00e9 du num\u00e9ro 2 bancaire helv\u00e9tique, les pr\u00e9cisions dans quelques instants d'Alain Franco, Donald Trump s'est -il d\u00e9j\u00e0 invit\u00e9 dans un vote des Nations unies, le futur pr\u00e9sident am\u00e9ricain en tout cas appel\u00e9 hier le pr\u00e9sident \u00e9gyptien et dans la foul\u00e9e, l'\u00c9gypte a retir\u00e9 sa r\u00e9solution qui demande \u00e0 Isra\u00ebl de cesser toute colonisation territoires palestiniens, l'\u00c9tat h\u00e9breu semblait crainte que l'administration Obama refuse d'opposer son v\u00e9to, les pr\u00e9cisions dans ce journal de notre correspondante en Isra\u00ebl Aude Marcovitch les Vaudois \u00e9lisent leur Conseil d'\u00c9tat, le printemps prochain, ils ne verront pas de grande alliance de droite sur une liste commune UDC l'a officiellement confirm\u00e9 hier, elle ne veut pas s'uniront verts lib\u00e9raux, c'est donc l'heure du choix pour le PLR partir seul ou avec un seul alli\u00e9, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR Vaudois, Philippe Miauton nous dira qu'une option se d\u00e9gagent d\u00e9j\u00e0 coupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [97%] :\r\nOn vient donc de la prendre, ce matin, Cr\u00e9dit Suisse a conclu un accord avec la justice am\u00e9ricaine dans le dossier des cr\u00e9dits immobiliers Alain Franco, la 2\u00e8me, banque du pays va donc devoir payer un total de5,3 milliards de francs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [93%] :\r\nOui on savait la banque en n\u00e9gociation et on en attendait le r\u00e9sultat, h\u00e9 bien le voici la 2\u00e8me, banque du pays va signer un ch\u00e8que de 2 milliards et demi de francs \u00e0 l'ordre du tr\u00e9sor am\u00e9ricain en guise d'amende, auquel s'ajoutent 2\u00e8me 8 milliards de d\u00e9dommagement, le tout pour solder les poursuites li\u00e9es \u00e0 des cr\u00e9dits toxiques Cr\u00e9dit Suisse fait partie de ces \u00e9tablissements poursuivis par la justice am\u00e9ricaine suite \u00e0 l'\u00e9clatement de l'affaire des subprimes, ces produits financiers adoss\u00e9s \u00e0 des cr\u00e9ances immobili\u00e8res pour le moins douteuse alors5,3 milliards au total, on est dans le bas de la fourchette des estimations qui courraient sur les march\u00e9s, les n\u00e9gociations \u00e9taient intenses et au plus haut niveau, la semaine derni\u00e8re encore, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la banque Tidjane Thiam rencontrait la ministre de la justice, Loretta Lynch. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [91%] :\r\nEt avant cr\u00e9dit suisse d'autres banques sont aussi pass\u00e9s \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [93%] :\r\nOui, oui, parce que l'administration Obama \u00e0 r\u00e9clamer des comptes aux banques actives dans le pays dans le domaine des subprimes ce contrairement \u00e0 ce qui s'est fait en Europe, souvent cette nuit, on a aussi appris que la Deutsche Bank va payer plus de 7 milliards sous forme d'amendes et de d\u00e9dommagements pour ses clients l\u00e9s\u00e9s, c'est moins que la facture de 14 milliards pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 l'origine, une somme qui avait d'ailleurs d\u00e9stabilis\u00e9 la banque allemande en faisant d\u00e9visser son cours en bourse, les banques am\u00e9ricaines non plus n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9s, 3 d'entre elles ont d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 de payer un montant total de 23 milliards pour solder les poursuites \u00e0 leur rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [91%] :\r\nAlain Franco merci, une autre banque encore l'italienne Monte d\u00e9passe qui va sans doute b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'aide du gouvernement italien, le nouvel ex\u00e9cutif s'est r\u00e9uni en urgence, hier soir, et il a approuv\u00e9 le d\u00e9cret qui ouvre la voie \u00e0 un sauvetage de la 3\u00e8me, banque du pays en fonds dot\u00e9 de 20 milliards d'euros sera cr\u00e9\u00e9 pour soutenir le secteur bancaire italien, sans surprise, une demi- heure apr\u00e8s cette annonce, Monte qui est en grande difficult\u00e9 depuis plusieurs mois, s'est officiellement port\u00e9 candidat \u00e0 cette aide, le pr\u00e9sident du Conseil, Paolo Gentry Lonnie a \u00e9voqu\u00e9 une d\u00e9cision qui rassure les petits \u00e9pargnants mais ce plan de sauvetage devra \u00eatre valid\u00e9 par les instances europ\u00e9ennes, une proposition de r\u00e9solution au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies cr\u00e9\u00e9e de s\u00e9rieux remous diplomatiques, elle demande la fin de la colonisation isra\u00e9lienne dans les territoires palestiniens, le texte d\u00e9pos\u00e9 par l'\u00c9gypte, aurait d\u00fb \u00eatre vot\u00e9 hier soir avec une grande inconnue : les \u00c9tats-Unis allaient -il ou non s'abstenir Aude Marcovitch vous \u00eatres notre correspondante \u00e0 Tel-Aviv, Isra\u00ebl a vraisemblablement rassembler tous ses efforts diplomatiques pour faire reporter ce vote qui est toujours suspendu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait alors pour Isra\u00ebl, la premi\u00e8re surprise est venue de l'\u00c9gypte, il n'y avait Natanyahu ne s'attendait pas \u00e0 ce que son alli\u00e9 le pr\u00e9sident Abdelfattah Al-Sissi, soit \u00e0 l'initiative du d\u00e9p\u00f4t de la r\u00e9solution, ce texte qui devait donc \u00eatre vot\u00e9e hier soir par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU condamne les colonies en les qualifiant de violation flagrante du droit international et juge qu'elles sont un obstacle majeur \u00e0 une solution \u00e0 2 \u00c9tats appel texte ouvrirait potentiellement la voie \u00e0 des sanctions internationales contre Isra\u00ebl depuis des mois, Isra\u00ebl se sent flotter dans l'air onusien la possibilit\u00e9 que Washington s'abstiennent d'apposer son v\u00e9to \u00e0 une telle r\u00e9solution permettant des facto son adoption Barack Obama pourrait en faire un bras d'honneur final Benjamin Natanyahu a donc activ\u00e9 Silian non seulement avec l'\u00c9gypte mais aussi avec le pr\u00e9sident \u00e9lu, Donald Trump, qui s'est fendu lui- m\u00eame d'un coup de fil au pr\u00e9sident Al-Sissi comme cons\u00e9quence le Caire a d\u00e9cid\u00e9 de repousser la mise aux voix du texte mais les tractations se poursuivent en ce moment \u00e0 l'ONU il y a un vote pourrait n'\u00eatre qu'une affaire d'heures, voire de jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [94%] :\r\nClaude merci toujours dans l'actualit\u00e9 internationale, la police allemande toujours sous pression ce matin, elle semble pi\u00e9tiner dans ses recherches de l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attaque meurtri\u00e8re du march\u00e9 de No\u00ebl lundi \u00e0 Berlin, selon les autorit\u00e9s, ce sont bien les empreintes digitales de ce jeune Tunisien de 24 ans, qui ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es dans la cabine du camion et la police allemande a annonc\u00e9 la nuit derni\u00e8re l'arrestation de 2 personnes soup\u00e7onn\u00e9es de pr\u00e9parer un autre attentat 2 fr\u00e8res originaires du Kosovo soup\u00e7onn\u00e9s de viser un centre commercial d'Oberhausen, dans l'ouest de l'Allemagne, on l'\u00e9voquait en titre, il n'y aura pas de grande alliance de droite en vue de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, l'UDC a officiellement confirm\u00e9 hier son refus de se lancer dans la course aux c\u00f4t\u00e9s des verts lib\u00e9raux, au grand dam du PLR, les lib\u00e9raux- radicaux souhaitent une union UDC PLR verts lib\u00e9raux pour r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au gouvernement, mais face \u00e0 l'intransigeance de l'UDC, le PLR doit faire son choix : Partir tout seul ou alors avec l'UDC seulement o\u00f9 les seuls verts lib\u00e9raux, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR voteront le 18 janvier prochain mais pour Philippe Miauton, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR Vaudois une strat\u00e9gie a d\u00e9j\u00e0 la faveur des pronostics. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:54) [86%] :\r\nJe crois que le PLR a une volont\u00e9 claire tout comme UDC, tout comme l'avait d'ailleurs les Verts lib\u00e9raux qui est un changement de majorit\u00e9 au sein du Conseil d'\u00c9tat, alors maintenant il y a des calculs de strat\u00e9gie chacun une vision peut-\u00eatre un peu diff\u00e9rente de la chose ou d'y parvenir, donc je pense que il y a quand m\u00eame une volont\u00e9 aupr\u00e8s de notre base de prendre cette majorit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 PLR pas \u00e0 3 candidats, c'est \u00e9videmment pas nous y ferions ce 4\u00e8me si\u00e8ge donc c'est forc\u00e9ment un autre parti, et dans ce contexte, c'est vrai que les UDC avec la force \u00e9lectorale qu'ils dorment p\u00e8sera si\u00e8ges au Conseil d'\u00c9tat aucunement le m\u00e9riterait donc je pense que la base du PLR va faire un poids \u00e0 mon avis plus important sur cette importance de reprend prendre la majorit\u00e9 mais c'est vraiment tr\u00e8s difficile de d\u00e9terminer quelle en sera la proportion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Micha\u00ebl Pecker ce sont des affirmations folkloriques, c'est par ces mots que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Front national, Nicolas Bay a d\u00e9menti hier une information du Canard encha\u00een\u00e9, le journal affirmait que le FN aurait emprunt\u00e9 30 millions dollars \u00e0 une banque russe pour financer sa campagne en contrepartie de certaines prises de position politiques de Marine Le Pen mais si Nicolas Bay, affirme que ce pr\u00eat n'a jamais eu lieu, en revanche, il ne nie pas que le parti en ait fait la demande, le FN s'\u00e9tait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 adress\u00e9 \u00e0 une banque russe en 2014 de Paris, les explications d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:08) [92%] :\r\nLe Front National peine \u00e0 trouver des soutiens financiers aupr\u00e8s des banques fran\u00e7aises pour ses campagnes, \u00e7a n'est pas nouveau et parti s'est d\u00e9j\u00e0 souvent et ouvertement plaint, il s'\u00e9tait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9 en 2014 vers une banque russe pour un pr\u00eat d'en peu plus de 9 millions d'euros, il aurait donc r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la d\u00e9marche en f\u00e9vrier de cette ann\u00e9e, mais pour une somme beaucoup plus impressionnante 30 millions de dollars, le probl\u00e8me n'\u00e9tant pas tant cette somme que son \u00e9ventuelle contrepartie politique, c'est un \u00e9lu r\u00e9publicain am\u00e9ricain qui l'affirme, explique le Canard Encha\u00een\u00e9, on \u00e9change de ce pr\u00eat de 30 millions dollars Marine Le Pen se serait engag\u00e9 \u00e0 reconna\u00eetre la Crim\u00e9e comme faisant partie du territoire russe, si elle devait \u00eatre \u00e9lue pr\u00e9sidente au mois de mai, des affirmations d\u00e9menties par le tr\u00e9sorier du Front national et par Marine Le Pen elle- m\u00eame une chose en revanche serait vraie selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti, le Front national n'a toujours pas trouv\u00e9 les 12 millions pour la campagne pr\u00e9sidentielle et les 17 millions pour les l\u00e9gislatives, quoi qu'il en soit, une chose est s\u00fbre : apr\u00e8s tr\u00e8s invit\u00e9e aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines, la Russie est de plus en plus pr\u00e9sente dans la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Ariane rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [88%] :\r\nEt puis des changements d'enseigne en vue dans les gares romandes copains annonce ce matin qu'il rach\u00e8te la cha\u00eene de magasins \u00e0 perte au le num\u00e9ro 2 helv\u00e9tique de la distribution conservera les magasins situ\u00e9s dans les gares et c\u00e9dera les commerces pr\u00e9sents dans les stations services, l'op\u00e9ration devrait \u00eatre finalis\u00e9e au d\u00e9but du mois de janvier coop ne donne aucune indication quant au montant de ce rachat \u00e0 perte aurait \u00e9t\u00e9 jusqu'ici en mains Ding et Villars Holding si. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-23T07:24:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1509DCA-54DC-454F-98AA-70D764476FF2", "internalArchiveId": "A1509DCA-54DC-454F-98AA-70D764476FF2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-12-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gassot;David Dandr\u00e8s, charg\u00e9 de projet \u00e0 la Cha\u00eene du Bonheur;extrait Federer Periscope\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D4/ITALIE MONTE DEI PASCHI, A VOIR)   (E.JOZSEF ACTUALISERA DEMAIN) \r\nLa journ\u00e9e est d\u00e9cisive pour la plus vieille banque du monde.\r\nC'est le d\u00e9but d'une nouvelle vie...pour la plus vieille banque du monde...\r\nMonte dei Paschi sera sauv\u00e9e aujourd'hui par gouvernement italien.\r\nIl a adopt\u00e9 cette nuit un plan de sauvetage \u00e0 hauteur de 20 milliards d'euros (21 milliards 400 millions)...\r\nDe l'argent destin\u00e9 \u00e0 sauver les banques italiennes du naufrage. \r\nMonte dei Paschi,  menac\u00e9e de faillite, sera donc la premi\u00e8re \u00e0 en b\u00e9n\u00e9ficier...\r\n((l'Etat devrait entrer dans son capital))\r\nEric Jozsef, bonjour...\r\n...\r\nVous \u00eates en direct de Rome...\r\nLe gouvernement italien a donc donn\u00e9 son accord au sauvetage de Monte dei Paschi...est-ce qu'on sait ce matin comment il va s'y prendre? \r\nOn ne conna\u00eet pas encore tous les d\u00e9tails de l'op\u00e9ration. Une chose est s\u00fbre, l'Etat va voler au secours du Monte Paschi di Siena qui a dans son portefeuille 27 milliards de cr\u00e9ances douteuses. Trois recapitalisations n'ont pas suffi \u00e0 remettre \u00e0 flot la banque qui n'a plus que 4 mois de liquidit\u00e9s. La derni\u00e8re recapitalsation devait r\u00e9unir 5 milliards d'euros mais la banque n'a r\u00e9ussi qu'\u00e0 soulever 2,5 milliards aupr\u00e8s des investisseurs priv\u00e9s. Notamment car un fond du Qatar qui semblait pr\u00eat \u00e0 mettre 1 milliard d'euros sur la table a finalement renonc\u00e9. L'Etat va donc intervenir et sans doute prendre le contr\u00f4le du Monte Paschi di Siena. Pour cela, mercredi, le gouvernement Gentiloni a obtenu du parlement l'autorisation d'emprunter jusqu'\u00e0 20 milliards d'euros pour soutenir les banques du pays. A priori les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes devrait ent\u00e9riner ce plan, d'une part parce que une faillite du Monte Paschi di Siena risquerait de provoquer un effet de contagion sur l'ensemble du syst\u00e8me bancaire italien et d'autre part parce que, conform\u00e9ment aux nouvelles r\u00e8gles de la zone euro, une partie des \u00e9pargnants, ceux qui poss\u00e8dent des obligations subordonn\u00e9es seront mis \u00e0 contribution.\r\nCC: Bruxelles doit donc se prononcer...mais Eric, est-ce que ce plan de sauvetage par viole les r\u00e8gles europ\u00e9ennes ?\r\nParadoxalement, la crise politique va peut-\u00eatre faciliter la r\u00e9solution de la crise bancaire. La solution d'une intervention directe de l'Etat avait \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e par Matteo Renzi parce qu'il craignait que la mise \u00e0 contribution d'une partie des \u00e9pargnants soit extr\u00eamement impopulaire. Le nouveau gouvernement de Paolo Gentiloni a lui d\u00e9cid\u00e9 d'agir avec d\u00e9termination. Cela dit, il va falloir trouver des instruments pour que l'impact sur l'\u00e9pargne des d\u00e9tenteurs d'obligation qui sont souvent de petits \u00e9pargnants soit limit\u00e9. Et puis surtout, apr\u00e8s Monte Paschi di Siena, il va falloir g\u00e9rer la situation d'autres \u00e9tablissements en difficult\u00e9. Le syst\u00e8me bancaire italien c'est 360 milliards d'euros de cr\u00e9ances douteuses soit pr\u00e8s d'un tiers du total de la zone euro.\r\nEric Jozsef notre correspondant en Italie merci...\r\n(Br\u00e8ve Deutsche Bank) Une autre banque dans l'actualit\u00e9.\r\nAllemande celle-l\u00e0.\r\nLa Deutsche Bank...\r\nElle versera en principe 7 milliards de dollars aux Etats-Unis...pour solder l'affaire des subprimes...\r\n***Et c'est 2 fois mois que pr\u00e9vu...\r\npuisque la justice am\u00e9ricaine r\u00e9clamait 14 milliards...ce qui avait chut\u00e9 le cours de l'action Deutsche Bank...et menac\u00e9 de fragiliser le secteur bancaire...\r\nCette nuit l'\u00e9tablissement a donc annonc\u00e9 qu'il avait conlu un accord de principe avec Washington...\r\nqui lui reprochait d'avoir vendu des produits toxiques d\u00e9riv\u00e9s de subprimes...ces pr\u00eats immobiliers propos\u00e9s \u00e0 des clients insolvables...\r\nCr\u00e9dit Suisse n\u00e9gocie aussi sa peine avec la justice am\u00e9ricaine, dans le m\u00eame dossier...\r\nLes Etats-Unis lui r\u00e9clameraient pour l'instant entre 5 et 7 milliards de francs.\r\n(Br\u00e8ve Berlin+Australie) En Allemagne...la police court toujours derri\u00e8re le suspect de l'attentat de Berlin...\r\n4\u00e8me jour de traque...la pression s'accroit... \r\nAngela Merkel esp\u00e8re l'arr\u00eater bient\u00f4t...\r\nEn attendant ce sont deux fr\u00e8res originaires du Kosovo qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 cette nuit dans l'ouest de l'Allemagne...\r\nIls sont soup\u00e7onn\u00e9s de pr\u00e9parer un attentat contre un centre commercial d'Oberhausen en Rh\u00e9nanie du Nord Westphalie.\r\n***Autre complot terroriste d\u00e9jou\u00e9...en Australie celui-l\u00e0...\r\nLa police australienne a arr\u00eat\u00e9 7 personnes qui projetaient plusieurs attentats le jour de No\u00ebl dans le centre de Melbourne. Leur plan? attaquer les lieux embl\u00e9matiques de la ville comme la place de la f\u00e9d\u00e9ration ou la cath\u00e9drale \u00e0 coup d'explosifs, d'armes \u00e0 feu et de couteaux...\r\n(23/ISRAEL RESOLUTION STORY) ***Sc\u00e9nario \u00e0 rebondissements aux Nations Unis...L'Egypte a finalement retir\u00e9 sa r\u00e9solution qui voulait interdire \u00e0 Isra\u00ebl toutes nouvelles colonies....\r\n...un texte qui r\u00e9clamait l'arr\u00eat des constructions dans les territoires occup\u00e9s...\r\nUn retrait sous pression...\r\nUn homme aurait jou\u00e9 les entremetteurs...\r\n\u00e0 la demande...d'Isra\u00ebl...\r\nCet homme a en tout cas pass\u00e9 un coup de fil au pr\u00e9sident \u00e9gyptien hier...\r\nSon nom: Trump...\r\nDonald Trump...\r\nLa correspondance elle est sign\u00e9e Philippe Gassot.\r\nMais le vote pourrait quand m\u00eame avoir lieu...\r\nQuatre pays...dont la Nouvelle Z\u00e9lande et le Venezuela se disent pr\u00eat \u00e0 porter eux-m\u00eame cette r\u00e9solution.\r\n(10/GE AMAUDRUZ ALCOOL PA) On revient en Suisse...avec une histoire qui pourrait \u00e0 priori para\u00eetre banale...\r\nsauf qu'elle implique plusieurs \u00e9lus...\r\nD'abord la conseill\u00e8re nationale genevoise...C\u00e9line Amaudruz...\u00e9galement vice pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse.\r\nElle a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e ivre il y a une dizaine de jours au volant de sa voiture en rentrant du concours hippique international de Gen\u00e8ve. \r\nUn contr\u00f4le de police...mouvement\u00e9 \u00e0 en croire le Temps...qui r\u00e9v\u00e8le des d\u00e9tails piquants...\r\nComme l'implication d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\nR\u00e9cit Tania Sazpinar...\r\n  1'17\r\n(08/VD ALLIANCE UDC-PLR PA) ***l'UDC vaudoise \u00e0 pr\u00e9sent...elle a enterr\u00e9 hier le projet de grande alliance de droite en vue de l'\u00e9lection au conseil d'Etat vaudois... \r\nLe parti refuse de se lancer dans la course aux c\u00f4t\u00e9s des verts-lib\u00e9raux...\r\nau grand dam des lib\u00e9raux-radicaux.\r\nLe PLR pour qui cette allliance reste la meilleure chance de r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au gouvernement. \r\nMais face \u00e0 l'intransigence de l'UDC, le PLR doit se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence, Michael Peuker...\r\n  1'00\r\n(Br\u00e8ve Alep) Le drapeau syrien flotte d\u00e9sormais sur Alep...\r\nL'arm\u00e9e syrienne a annonc\u00e9 hier avoir repris le contr\u00f4le total de la ville..\r\napr\u00e8s l'\u00e9vacuation des dereniers insurgr\u00e9s...un convoi de 150 personnes.\r\nS'en sont suivi des sc\u00e8nes de liesse...des tirs de joie...\u00e0 Alep ouest...\r\nL'arm\u00e9e estime que cette victoire constitue un tournant important.\r\nsa plus grande victoire de Bacahr al assad depuis le d\u00e9but de la guerre.\r\nc\u00f4t\u00e9 diplomatie, stafan de mistura a appel\u00e9 \u00e0 la reprsie des pourparlers \u00e0 Gen\u00e8ve..\r\n(D3/HUMANITAIRE DISTRIBUTION CASH PI) ***Les villes de Gen\u00e8ve et Lausanne ont d\u00e9cid\u00e9 d'une action d'urgence concert\u00e9e pour marquer leur solidarit\u00e9 envers les r\u00e9fugi\u00e9s syriens. \r\nElles ont accord\u00e9 120'000 francs sous forme d'aide financi\u00e8re en faveur d'ONG actives au Liban, en Syrie et en Jordanie.\r\nDistribuer de l'argent plut\u00f4t qu'une aide mat\u00e9rielle aux victimes des crises humanitaires... est de plus en plus courant...\r\ndans la pratique des organismes d'entraide.\r\n2016 va marquer une ann\u00e9e record quant aux montants des aides directement accord\u00e9es en esp\u00e8ces. \r\nDu CICR \u00e0 la Cha\u00eene du Bonheur, presque tous les acteurs du domaine sont en train de syst\u00e9matiser ce mod\u00e8le - \r\nde quoi chambouler la mani\u00e8re de travailler des organisations humanitaires. Mathieu Cupelin.\r\n  1'38\r\nEt nous reviendrons sur ce sujet vers 7h15, nous interrogerons Gilles Carbonnier, professeur \u00e0 HEI Gen\u00e8ve, sur ce changement de pratique pour les organisations humanitaires.\r\n(22/FEDERER CADEAU FANS PI) Un comeback tr\u00e8s attendu...\r\nDans 10 jours exactement Roger Federer fera son grand retour \u00e0 l'occasion de la Hopman Cup, comp\u00e9tition mixte et par nation qui se d\u00e9roule \u00e0 Perth en Australie. \r\nA cette occasion et avant d'encha\u00eener le tournoi de Brisbane et surtout l'Open d'Australie, le B\u00e2lois partagera l'affiche avec une autre revenante Belinda Bencic. \r\nEn attendant l'ancien No 1 mondial a offert hier (JE) un cadeau bien particulier \u00e0 ses fans. \r\nLaurent Bastardoz\r\n  55''\r\n(Br\u00e8ve sports) Zurich (ats) La Terre a l\u00e9g\u00e8rement trembl\u00e9 jeudi soir dans la r\u00e9gion du lac L\u00e9man. Un s\u00e9isme d'une magnitude de 3,4 sur l'\u00e9chelle de Richter a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 \u00e0 13 km au sud-ouest de Montreux (VD).\r\nLa secousse a eu lieu \u00e0 20h50. Son \u00e9picentre se trouve en France. Elle a pu \u00eatre ressentie de mani\u00e8re assez forte \u00e0 proximit\u00e9 de l'\u00e9picentre, indique le Service Sismologique Suisse de l'EPF Zurich. En r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, on ne s'attend pas \u00e0 des d\u00e9g\u00e2ts pour un tremblement de terre de cette magnitude, pr\u00e9cise-t-il.\r\n(SDA-ATS\\/bl/oh) - bsf151\r\n22.12.**\r\nHockey sur glace, soir\u00e9e chauchemardesque pour 3 des 4 clubs romands lors de la 34\u00e8me journ\u00e9e de ligue nationale A. Si Lausanne a remport\u00e9 un succ\u00e8s important \u00e0 Lugano 4 \u00e0 3, Bienne a \u00e9t\u00e9 battu \u00e0 Davos 6 \u00e0 2. Quant \u00e0 Fribourg domin\u00e9 par Z\u00fcrich 4 \u00e0 1 et Gen\u00e8ve d\u00e9fait par Berne 5 \u00e0 3 ils se sont tous deux inclin\u00e9s \u00e0 domicile. Enfin Zoug a battu Langnau 3 \u00e0 0 alors qu'Ambri s'est impos\u00e9 face \u00e0 Kloten 4 \u00e0 2. \r\nAu classement... Berne conserve 2 point d'avance sur Zoug et Zurich. Lausanne est 4\u00e8me, Bienne 5\u00e8me, Gen\u00e8ve 9\u00e8me alors que Fribourg est \u00e0 nouveau 12\u00e8me et dernier ! \r\nUn mot de ski encore...\r\nDaniel Yule a termin\u00e9 6\u00e8me du slalom de Madonna Di Campiglio...\r\nUne course remport\u00e9e hier soir par le Norv\u00e9gien Henrick Kristoffersson devant l'Autrichien Marcel Hirscher et l'Italien Stefano Gross.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nD'abord des nuages puis le soleil devrait s'imposer en Valais et dans le Chablais...Mais la grisaille sera plus tenace sur le Plateau.\r\nMaximum 3 degr\u00e9s sous le stratus, 7 au soleil. \r\nDemain: le temps se g\u00e2tera demain d\u00e8s la mi-journ\u00e9e avec des averses sous forme de neige vers 1500 m\u00e8tres.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Trump) WASHINGTON, 23 d\u00e9cembre (Reuters) - Le gouvernement\r\nisra\u00e9lien a demand\u00e9 \u00e0 Donald Trump d'intervenir alors que\r\nWashington semblait jeudi sur le point de s'abstenir sur le\r\nprojet de r\u00e9solution r\u00e9clamant l'arr\u00eat des implantations juives\r\npr\u00e9sent\u00e9 par l'Egypte au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'Onu, a-t-on\r\nappris aupr\u00e8s d'un haut responsable isra\u00e9lien.\r\nSelon cette source, les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes ont contact\u00e9\r\nl'\u00e9quipe de transition mise en place par le futur pr\u00e9sident des\r\nEtats-Unis lorsqu'il est apparu qu'elles ne pourraient pas\r\nconvaincre l'administration Obama de poser son veto au projet\r\n\u00e9gyptien.\r\nLors de ce contact \"\u00e0 haut niveau\", les Isra\u00e9liens ont\r\ndemand\u00e9 l'intervention de Donald Trump, qui succ\u00e9dera \u00e0 Barack\r\nObama \u00e0 la Maison blanche le 20 janvier prochain.\r\nD'apr\u00e8s deux diplomates occidentaux, Obama, qui avait opt\u00e9\r\npour un veto en f\u00e9vrier 2011 sur un projet de r\u00e9solution\r\nsimilaire, \u00e9tait cette fois d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 s'abstenir. Dans les faits,\r\nWashington aurait ainsi permis l'adoption du texte par les 14\r\nautres Etats membres du Conseil. Mais l'Egypte a d\u00e9cid\u00e9 de\r\nrepousser la mise aux voix de son projet.\r\nLa pr\u00e9sidence \u00e9gyptienne a parall\u00e8lement fait savoir que\r\nDonald Trump et Abdel Fattah al Sissi s'\u00e9taient entretenus par\r\nt\u00e9l\u00e9phone. \"Les pr\u00e9sidents sont convenus de l'importance de\r\ndonner \u00e0 la nouvelle administration am\u00e9ricaine toutes les\r\nchances de traiter toutes les dimensions du dossier palestinien\r\ndans l'optique de parvenir \u00e0 un accord total et d\u00e9finitif\", a\r\ndit un porte-parole du pr\u00e9sident \u00e9gyptien.\r\nPour les Isra\u00e9liens, a poursuivi ce haut responsable\r\nisra\u00e9lien, cette abstention am\u00e9ricaine aurait constitu\u00e9 une\r\n\"violation de son engagement fondamental \u00e0 prot\u00e9ger Isra\u00ebl \u00e0\r\nl'Onu\".\r\nLe gouvernement isra\u00e9lien, a ajout\u00e9 cette source, est\r\nconvaincu que l'administration Obama, qui entretient des\r\nrelations difficiles avec le Premier ministre isra\u00e9lien Benjamin\r\nNetanyahu, avait programm\u00e9 de longue date cette abstention et\r\ns'est coordonn\u00e9e avec la partie palestinienne.\r\nPour autant, l'affaire n'est peut-\u00eatre pas termin\u00e9e: quatre\r\nautres membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 (Nouvelle-Z\u00e9lande,\r\nVenezuela, Malaisie et S\u00e9n\u00e9gal) ont mis en demeure jeudi soir\r\nl'Egypte de pr\u00e9ciser d'ici minuit (vendredi 05h00 GMT) si elle\r\nenvisageait de demander de nouveau un vote dans la journ\u00e9e de\r\nvendredi.\r\nEn cas de refus du Caire, ils se disent pr\u00eats \u00e0 suppl\u00e9er la\r\nd\u00e9l\u00e9gation \u00e9gyptienne en d\u00e9posant eux-m\u00eames le projet de\r\nr\u00e9solution. \r\n (Matt Spetalnick; Henri-Pierre Andr\u00e9 pour le service fran\u00e7ais)\r\n(Reuters) - L5N1EI059 / **\r\n(Br\u00e8ve Amende CS?) \r\n(Br\u00e8ve budget GE) Gen\u00e8ve (ats) La Ville de Gen\u00e8ve entamera 2017 sous le r\u00e9gime des douzi\u00e8mes provisionnels. La majorit\u00e9 du Conseil municipal a refus\u00e9 jeudi l'entr\u00e9e en mati\u00e8re sur le projet de budget qui repart pour un tour en commission des finances.\r\nAnnonc\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9 sur le papier, le vote \u00e9tait finalement plus large que pr\u00e9vu avec 36 voix contre l'entr\u00e9e en mati\u00e8re, soit le PLR, l'UDC, le MCG et Ensemble \u00e0 Gauche et 27 voix pour, soit le PDC, les Verts, les socialistes et deux ind\u00e9pendants. Seize conseillers municipaux \u00e9taient absents au moment de ce vote.\r\nC'est la deuxi\u00e8me fois que ce projet de budget repart en commission. Le 10 d\u00e9cembre dernier, un amendement de derni\u00e8re minute \u00e9manant du Conseil administratif portant sur un transfert de t\u00e2ches avait mis le feu aux poudres. La majorit\u00e9 des conseillers municipaux avait coup\u00e9 court au d\u00e9bat.\r\nD\u00e9sireux d'avoir un budget pour 2017, l'ex\u00e9cutif avait alors convoqu\u00e9 une s\u00e9ance extraordinaire du Conseil municipal en remettant cet objet \u00e0 l'ordre du jour. Mais la m\u00e9thode n'a pas plu \u00e0 la majorit\u00e9.\r\nComme le canton\r\nLe Conseil municipal a vot\u00e9 jeudi, dans la foul\u00e9e et \u00e0 l'unanimit\u00e9, les douzi\u00e8mes provisionnels qui permettent \u00e0 la Municipalit\u00e9 de fonctionner en calquant ses d\u00e9penses sur le budget 2016. Ce r\u00e9gime s'appliquera jusqu'en juin, sauf si le Conseil municipal accepte d'ici-l\u00e0 le projet de budget. Le canton avait \u00e9galement d\u00fb passer aux douzi\u00e8mes en 2016, faute de majorit\u00e9 sur le budget.\r\n\"On peut continuer \u00e0 s'entred\u00e9chirer, mais on peut aussi souhaiter que chacun regagne son r\u00f4le institutionnel\", a d\u00e9clar\u00e9 la cheffe du d\u00e9partement des finances Sandrine Salerno. La magistrate socialiste a exhort\u00e9 les conseillers municipaux \u00e0 \"faire de la politique\" plut\u00f4t qu'\u00e0 s'opposer \u00e0 ce projet de budget.\r\n(Br\u00e8ve Armes+irak) L'Irakien condamn\u00e9 par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral pour soutien \u00e0 l'Etat islamique doit \u00eatre expuls\u00e9. Le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de Justice et Police a rejet\u00e9 son recours mercredi (communiqu\u00e9 jeudi), car il continue de repr\u00e9senter une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse. Mais, Chrystel Domenjoz, l'homme restera en Suisse tant que son int\u00e9grit\u00e9 ne sera pas assur\u00e9e en Ira((L'expulsion ne peut en effet pas \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9e tant qu'il est n'est pas s\u00fbr que la personne ne risque pas la torture ou d'autres traitements inhumains dans son pays. La Suisse est tenue de respecter ses engagements internationaux. L'Irakien ne sera donc pas expuls\u00e9 tant qu'une solution n'est pas trouv\u00e9e. Les autorit\u00e9s y travaillent justement. Car il est toujours consid\u00e9r\u00e9 comme une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et ext\u00e9rieure de la Suisse. En attendant, l'Irakien peut d\u00e9poser un nouveau recours contre son renvoi, cette fois devant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. C'est la derni\u00e8re instance comp\u00e9tente. Cet homme se trouve actuellement dans le canton d'Argovie, log\u00e9 dans un domicile connu de la Police. Il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 3 ans et demi de prison pour soutien \u00e0 l'Etat islamique. Lib\u00e9r\u00e9 en juillet apr\u00e8s avoir purg\u00e9 sa peine, il avait \u00e9t\u00e9 maintenu en d\u00e9tention en vue d'expulsion, avant que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne le remette en libert\u00e9 en septembre.))", "durationSec": 899, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8246486", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-12-23T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-12-23T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8246505", "ece-8246486"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:00Z", "speechToTexts": ["29.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe point le journal Coralie Claude feu Vert au sauvetage de Monte del parce qu'il y a gouvernement italien va prendre le contr\u00f4le de la plus vieille banque du monde objectif \u00e9viter sa faillite et une nouvelle crise dans la zone Euro, l'Europe qui doit justement valider ce plan d'action montant 20 milliards d'euros, une histoire rocambolesque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [82%] :\r\n\u00e0 l'ONU, autour d'une r\u00e9solution \u00e9gyptienne qui voulait condamner les colonies isra\u00e9liennes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:26) [88%] :\r\nCar la retirer apr\u00e8s avoir re\u00e7u un coup de fil de Donald Trump ce coup de filet qu'Isra\u00ebl de lui aurait pri\u00e9 de passer autres histoires qui se racontent un contr\u00f4le d'alcool\u00e9mie pas comme les autres, celui de C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale pincer pour alcool au volant dans le r\u00f4le de l'avocat, un autre conseiller national et dans celui du proche amis un conseiller f\u00e9d\u00e9ral du cash plut\u00f4t que du mat\u00e9riel, l'humanitaire fait sa r\u00e9volution : les transferts d'argent remplace de plus en plus les distributions de vivres et autres m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [86%] :\r\nEt pourquoi donner de l'argent plut\u00f4t que des colis, comment s'assurer que cette argent est ensuite bien utiliser un sp\u00e9cialiste de l'humanitaire, le professeur Gilles Carbonnier, de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve nous rejoint juste apr\u00e8s le journal interne humanitaires, ce sont aussi les m\u00e9dias qui informe des populations locales, de mani\u00e8re \u00e9quilibr\u00e9e et \u00e7a, c'est la noble t\u00e2che depuis plus de 20 ans de la Fondation Hirondelle organisations suisses de journalistes et de professionnels de l'action humanitaire, plusieurs radios, notamment, ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s sous son \u00e9gide, son directeur et fondateur, Jean-Marie Etter va bient\u00f4t prendre sa retraite, il est la invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35, un sujet qui Entressen et plus d'un, avance, Journal du matin o\u00f9 oui, sujet hautement gastronomique \u00e9conomique aussi, on en parle de plus en plus mais on n'en mange pas souvent la truffe suisse pourquoi les grands chefs \u00e9toil\u00e9s sont r\u00e9ticents \u00e0 la proposer sur leur carte, Pierre \u00c9tienne joie viendra nous l'expliquer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [89%] :\r\nEt puis il nous avait manqu\u00e9, il nous offre un cadeau de No\u00ebl, Roger Federer, la journ\u00e9e est donc d\u00e9cisive pour la plus vieille banque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [90%] :\r\nQue du monde Monte del parce qu'il sera sauv\u00e9e aujourd'hui par le gouvernement italien, il a adopt\u00e9 cette nuit un plan de sauvetage \u00e0 hauteur de 20 milliards d'euros, 21 milliards 400 millions de francs suisses de l'argent destin\u00e9 \u00e0 sauver les banques italiennes du naufrage des qui, menac\u00e9e de faillite sera donc la premi\u00e8re \u00e0 en b\u00e9n\u00e9ficier, \u00c9ric Joseph bonjour, bonjour, vous \u00eates en Direct de Rome le gouvernement italien donc donn\u00e9 son accord au sauvetage de Monte dei parce qu'il est -ce qu'on sait ce matin comment il va s'y prendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [91%] :\r\n\u00e9coutez, en fait, on ne conna\u00eet que les grandes lignes de ce sauvetage le d\u00e9cret approuv\u00e9 cette nuit par le conseil des ministres, r\u00e9uni en s\u00e9ance extraordinaire, h\u00e9 bien, pr\u00e9voit un plan de secours pour les banques en difficult\u00e9 monter parce qu'il a en t\u00eate et cela vient, fonds de 20 milliards d'euros, aliment\u00e9 par une augmentation de la dette publique, en revanche, le gouvernement n'a pas communiqu\u00e9 le montant sp\u00e9cifique de son aide consacr\u00e9e \u00e0 la banque chinoise qui aujourd'hui a plus que 4 mois de liquidit\u00e9s, mais dans les faits, l'\u00c9tat devrait prendre le contr\u00f4le de la banque apr\u00e8s rappelons -le, l'\u00e9chec de 3 recapitalisation par des fonds priv\u00e9s, la derni\u00e8re en date devait r\u00e9unir 5 milliards d'euros mais monter parce qu'ici, Nana r\u00e9ussi qu'\u00e0 soulever de z'5 milliards d'euros aupr\u00e8s des investisseurs priv\u00e9s, d'o\u00f9 cette intervention directe de l'\u00c9tat, le second volet du plan de sauvetage, et bien il concerne les \u00e9pargnants, le gouvernement a assur\u00e9 que le d\u00e9cret garantit la totalit\u00e9 de l'\u00e9pargne des particuliers \u00e0 travers notamment un m\u00e9canisme de conversion \u00e0 100 pourcent de de leurs obligations \u00e0 risques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [92%] :\r\nAlors Bruxelles doit encore se prononcer, \u00c9ric est -ce que ce plan de sauvetage viole les r\u00e8gles europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:28) [88%] :\r\nAlors, le chef du gouvernement par Gentiloni assurer cette nuit que ce plan, h\u00e9 bien a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli en concertation avec les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes, alors il est vrai que les nouvelles r\u00e8gles de la zone Euro pr\u00e9voit en principe que les actionnaires et les d\u00e9tenteurs d'obligations \u00e0 risques, h\u00e9 bien soit davantage mise \u00e0 contribution en cas de rejet au renflouement d'une banque, mais \u00e0 priorit\u00e9 l\u00e9s\u00e9s, mais a priori, les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes devrait ent\u00e9riner ce plan d'une part parce que, formellement une partie de ses partisans, c'est-\u00e0-dire les investisseurs institutionnels et non par les particuliers seront mis \u00e0 contribution, et puis surtout parce qu'une faillite du Monte parce qu'ils tiennent h\u00e9 bien risquerait de provoquer un effet de contagion extr\u00eamement dangereux sur l'ensemble du syst\u00e8me bancaire italien avec des r\u00e9percussions sur toute la zone Euro. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [93%] :\r\n\u00c9ric Joseph, notre correspondant en Italie, merci et puis une autre banque fait l'actualit\u00e9, elle est allemande, celle -l\u00e0 c'est la Deutsche Bank elle versera en principe 7 milliards de dollars aux \u00c9tats-Unis pour solder l'affaire des subprimes, c'est 2 fois moindre exactement puisque la justice am\u00e9ricaine r\u00e9clamait 14 milliards, ce qui avait fait chuter le cours de l'action Deutsche Bank et menac\u00e9 de fragiliser le secteur bancaire, alors cette nuit, l'\u00e9tablissement a donc annonc\u00e9 qu'il avait conclu un accord de principe avec Washington qui lui reproche d'avoir vendu des produits toxiques d\u00e9riv\u00e9s des subprimes Cr\u00e9dit Suisse n\u00e9gocie aussi sa peine avec la justice am\u00e9ricaine dans ce m\u00eame dossier, les \u00c9tats-Unis lui r\u00e9clameraient pour l'instant entre 5 et 7 milliards de francs en Allemagne la police court toujours derri\u00e8re le suspect de l'attentat de Berlin 4\u00e8me jour de traque la pression s'accro\u00eet Angela Merkel esp\u00e8re l'arr\u00eater bient\u00f4t en attendant ce sont 2 fr\u00e8res originaires du Kosovo qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s cette nuit dans l'ouest de l'Allemagne, ils sont soup\u00e7onn\u00e9s de pr\u00e9parer un attentat dont contre un centre commercial d'Aubert \u00e0 en Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie autre complot terroriste d\u00e9jou\u00e9 ce est en Australie, la police a arr\u00eat\u00e9 7 personnes cette nuit aussi projet\u00e9 plusieurs attentats le jour de No\u00ebl, dans le centre de Melbourne, leur plan est bien attaquer les lieux embl\u00e9matiques de la ville, comme la place de la f\u00e9d\u00e9ration, la cath\u00e9drale \u00e0 coups d'explosifs, d'armes \u00e0 feu \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [90%] :\r\nDonc on vient maintenant \u00e0 ce sc\u00e9nario \u00e0 rebondissements aux Nations unies, l'\u00c9gypte a finalement retir\u00e9 sa r\u00e9solution qui voulait interdire \u00e0 Isra\u00ebl toutes nouvelles colonies. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:41) [93%] :\r\nTexte il r\u00e9clame donc l'arr\u00eat des constructions dans les territoires occup\u00e9s un retrait sous pression puisqu'un homme aurait jou\u00e9 les entremetteurs \u00e0 la demande d'Isra\u00ebl, cet homme en tout cas pass\u00e9 un coup de fil au pr\u00e9sident \u00e9gyptien hier son nom Trump Donald Trump la correspondance, elle est sign\u00e9e Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:58) [89%] :\r\nSous la pression des Isra\u00e9liens, Donald Trump avait express\u00e9ment demand\u00e9 \u00e0 Barack Obama de sortir son carton rouge, l'\u00c9gypte n'avait pas la moindre chance de l'emporter, la demande du Caire sera donc report\u00e9e comme en 2011, voire jamais examin\u00e9s on sait pourtant que l'ONU consid\u00e8re que la colonisation isra\u00e9lienne est ill\u00e9gal qu'elle entrave la paix et la cr\u00e9ation de 2 \u00c9tats, Barack Obama d\u00e9fend aussi cette th\u00e8se, il n'emp\u00eache que le pr\u00e9sident \u00e9lu qui dit soutenir Isra\u00ebl \u00e0 100 pourcent qui qui appuie J\u00e9rusalem comme capitale et qu'il veut transf\u00e9rer son ambassade des \u00c9tats-Unis pour le moment ne croit pas \u00e0 un \u00c9tat palestinien conjoint dans un climat de violence le Caire a remis ses propositions de condamnations dans sa poche, les \u00c9gyptiens ont absolument besoin de l'aide financi\u00e8re et militaire des Am\u00e9ricains \u00e0 l'ONU, l'incident est pour le moment, clos mais donne une id\u00e9e du soutien inconditionnel que va apporter le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 Isra\u00ebl Philippe Gassot pour RTL, un faux Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:01) [91%] :\r\nMais le vote sur cette r\u00e9solution pourrait quand m\u00eame avoir lieu puisque 4 pays se disent pr\u00eats \u00e0 porter eux- m\u00eames le texte \u00e0 l'ONU, on revient en Suisse avec une histoire qui pourrait, a priori, para\u00eetre banale sauf, sauf qu'elle implique plusieurs \u00e9lus d'abord la conseill\u00e8re nationale genevoise, C\u00e9line Amaudruz, \u00e9galement vice- pr\u00e9sidente de l'UDC suisse l'\u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e ivre, il y a une dizaine de jours au volant de sa voiture en rentrant du concours hippique international de Gen\u00e8ve, un contr\u00f4le de police mouvement\u00e9 en croire le Temps qui r\u00e9v\u00e8le l'implication d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9cit Tania Szpiner. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:35) [91%] :\r\nMardi soir, les m\u00e9dias recevait un communiqu\u00e9 de presse pas comme les autres, sign\u00e9 par C\u00e9line Amaudruz, il y mentionnait un taux d'alcool exc\u00e9dant la limite l\u00e9gale, elle expliquait vouloir prendre ses responsabilit\u00e9s, remercier la police pour la mani\u00e8re dont s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e l'interpellation et exprimait ses regrets pour son comportement, mais le journal Le Temps citant des sources polici\u00e8res affirment que la soir\u00e9e s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 plus agit\u00e9e, la conseill\u00e8re nationale n'auraient pas tout de suite, consenti \u00e0 s'arr\u00eater finalement interpell\u00e9, elle aurait d'abord refus\u00e9 l'alcootest avant d'accepter de souffler dans le ballon, qui aurait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une alcool\u00e9mie de1,92 pour 1000 1000 arriv\u00e9 au poste, elle aurait pris contact avec son avocat, le conseiller national Christian L\u00fcscher puis avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin, son avocat pas disponible jeudi soir pour une interview confirme toutefois ce point comme indiqu\u00e9 autant il explique que dans un moment de profond d\u00e9sarroi, elle a voulu chercher du r\u00e9confort aupr\u00e8s de l'un de ses tr\u00e8s proches d'ami en la personne de Guy Parmelin, qui lui aurait conseill\u00e9 de collaborer avec la police, C\u00e9line Amaudruz risquent une peine p\u00e9cuniaire avec sursis ainsi qu'une amende \u00e0 titre de sanction imm\u00e9diate, ce que la loi ne dit pas, ce sont les cons\u00e9quences politiques, les instances du parti tant national que cantonal n'ont pas souhait\u00e9 commenter l'affaire, pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [97%] :\r\nL'UDC toujours mais l'UDC vaudoise \u00e0 pr\u00e9sent elle a enterr\u00e9 hier le projet de grande alliance de droite en vue de l'\u00e9lection, Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:59) [92%] :\r\nParti refuse de se lancer dans la course aux c\u00f4t\u00e9s des Verts lib\u00e9raux, au grand dam des lib\u00e9raux- radicaux le PLR vaut pour qui cette alliance reste la meilleure chance de r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au gouvernement, mais voil\u00e0, face \u00e0 l'intransigeance de l'UDC, le PLR doit se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence, Michael peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:16) [91%] :\r\nForc\u00e9 de voir la r\u00e9alit\u00e9 en face, le PLR vaut a pris connaissance avec regret de la d\u00e9cision de l'UDC des mois de discussions, de n\u00e9gociations et d'oppression en coulisses n'auront pas suffi, l'UDC campe sur ses positions et rejette cat\u00e9goriquement une alliance consid\u00e9r\u00e9 comme contre nature, seul ou avec le PLR l'UDC n'envisage aucune autre option face \u00e0 cette posture, la direction du Parti lib\u00e9ral radical \u00e0 convoquer un congr\u00e8s extraordinaire, le 18 janvier prochain, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s se prononceront \u00e0 nouveau sur la strat\u00e9gie d'alliance du parti partir seul avec l'UDC ou avec les Verts, lib\u00e9raux, ils choisiront, sauf surprise, la r\u00e9alit\u00e9 arithm\u00e9tique devrait s'imposer le partenariat avec l'UDC devrait l'emporter \u00e0 moins, \u00e0 moins que certains d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR agac\u00e9 n'en d\u00e9cide autrement c\u00f4t\u00e9 Vert lib\u00e9ral, on temporise la candidate Isabelle Chevalley n'a jamais cach\u00e9 son retrait de la course en cas de non- alliance avec un grand parti de droite, un retrait de plus en plus probable son parti reste pour l'heure, suspendue \u00e0 la d\u00e9cision du PLR. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:16) [94%] :\r\nEt puis cette nouvelle \u00e9conomie qu'on vient d'apprendre, Coop rach\u00e8te le groupe \u00e0 Perth au num\u00e9ro 2 helv\u00e9tique du commerce de d\u00e9tail l'annonce ce matin dans un communiqu\u00e9, comme ne donne aucune indication sur le montant de la transaction en bref encore le drapeau syrien flotte d\u00e9sormais sur Alep, l'arm\u00e9e syrienne a annonc\u00e9 hier avoir repris le contr\u00f4le total de la ville apr\u00e8s l'\u00e9vacuation des derniers insurg\u00e9s sont suivi et des sc\u00e8nes de liesse des tirs de joie \u00e0 Alep ouest l'arm\u00e9e estime que cette victoire constitue un tournant important, sa plus grande victoire du r\u00e9gime syrien depuis le d\u00e9but de la guerre, il y a 6 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:51) [95%] :\r\nLes villes de Gen\u00e8ve et Lausanne ont d\u00e9cid\u00e9 d'une action d'urgence concert\u00e9e pour marquer leur solidarit\u00e9 envers les r\u00e9fugi\u00e9s si. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:57) [91%] :\r\nOui, elles vont \u00eatre accorder 120000 francs sous forme d'aides financi\u00e8res en faveur d'ONG actives au Liban, en Syrie et en Jordanie, leur distribue de l'argent, plut\u00f4t qu'une aide mat\u00e9rielle aux victimes des crises humanitaires, c'est de plus en plus courant dans la pratique des organismes d'entraide 2016 va d'ailleurs marquer une ann\u00e9e record, quant au montant des aides directement accord\u00e9es en esp\u00e8ces du CICR \u00e0 la Cha\u00eene du Bonheur, presque tous les acteurs du domaine sont en train de syst\u00e9matiser ce mod\u00e8le, le dossier de Matthieu plein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:28) [90%] :\r\nDu cash plut\u00f4t que des kits d'aide d'urgence le secteur humanitaire repense \u00e0 sa mani\u00e8re de venir en aide aux populations sinistr\u00e9es, la pratique s'est d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 partir du tsunami de 2004 cette ann\u00e9e, la lisait dans l'espace repr\u00e9senter encore moins de 1 pourcent du du total des d\u00e9penses humanitaires dans le monde en 2015, elles atteignent 6 pourcent des des Budgets et les montants ont encore progress\u00e9 en 2016, d'apr\u00e8s les organisations que nous avons contact\u00e9 au CICR, par exemple, les transferts mon\u00e9taires repr\u00e9sente d\u00e9sormais 8 pourcent environ environ du total des programmes d'aide les soutiens financiers sont sp\u00e9cialement adapt\u00e9s \u00e0 certains contextes ainsi 80 pourcent des des programmes de la Cha\u00eene du bonheur destin\u00e9e aux d\u00e9plac\u00e9s et r\u00e9fugi\u00e9s du conflit syrien comporte des transferts mon\u00e9taires, alors quels sont les avantages de ce mod\u00e8le, la r\u00e9ponse de David Dandr\u00e8s, charg\u00e9 de projet \u00e0 la Cha\u00eene du bonheur. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:12:17) [91%] :\r\nOn a pris l'habitude de distribuer des kits c'est en famille apr\u00e8s une catastrophe et puis en fait on sait compte que h\u00e9 bien les familles sont compos\u00e9es d'un nombre de personnes totalement diff\u00e9rents acteurs besoin peut \u00eatre diff\u00e9rent du coup leur offrir des moyens d'acheter ce dont avons besoin en priorit\u00e9, \u00e7a leur donne une plus grande dignit\u00e9 plus grande flexibilit\u00e9 et \u00e7a permet d'\u00e9conomiser pas mal d'argent puisqu'on a moins besoin de logistique, de transport de marchandises, et puis 3\u00e8me Avantage, \u00e7a permet \u00e0 toute une autre frange de la population de vendre ses produits et donc \u00e7a permet de red\u00e9marrer l'\u00e9conomie du pays. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:47) [86%] :\r\nD\u00e9sormais, seuls les organisations ax\u00e9es sur une mission tr\u00e8s sp\u00e9cifique et que M\u00e9decins sans Frontieres renonce \u00e0 ses et dorment esp\u00e8ces les transferts d'argent bouleverse le syst\u00e8me humanitaire, il y a plus de colis plus d'entrep\u00f4ts d'o\u00f9 une moins grande visibilit\u00e9 pour le travail des organisations, c'est donc la pr\u00e9sence m\u00eame de ces organismes sur place, qui est \u00e0 repenser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:07) [93%] :\r\nEt puis, nous reviendrons sur ce sujet, juste apr\u00e8s le journal avec un sp\u00e9cialiste, un Comeback tr\u00e8s attendu dans 10 jours exactement, Roger Roger exact il fera son grand retour \u00e0 l'occasion de la Hopman Cup, une comp\u00e9tition mixte par nations qui se d\u00e9roule en Australie, il partagera l'affiche avec une autre revenante B\u00e9linda Benchikh et en attendant, l'ancien num\u00e9ro un mondial a offert un cadeau de No\u00ebl \u00e0 ses fans, il est sympa, Roger, les d\u00e9tails avec Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:33) [90%] :\r\nIl est l'heure de l'ap\u00e9ro en Suisse, lorsque des milliers de portable se mettent \u00e0 sonner, Roger Federer annonce sur son compte p\u00e9riscope qu'il est en Direct pour s'entretenir avec ses fans, donner de ses nouvelles et m\u00eame leur faire vivre un entra\u00eenement qu'il partage avec le Fran\u00e7ais Loukas Pouilles Life jogging, merci de nous rejoindre en Direct, je suis ici \u00e0 Duba\u00ef, je me rends \u00e0 l'entra\u00eenement c'\u00e9tait rejoindre mon record, moi je vous dis un exercice payant 30000 fans en Direct au moment de la diffusion, plus de 100000 qui ont regard\u00e9 la vid\u00e9o en rediffusion, plus de 50000 mensonger, mais des milliers de messages post\u00e9s instantan\u00e9ment sur le compte du Rh\u00e9nan, une mani\u00e8re comme une autre de d\u00e9poser sous le sapin en cadeau avant l'heure, pas \u00e9tonnant d'ailleurs de la part d'un sportif qui a compris \u00e0 quel point l'usage des r\u00e9seaux sociaux est aujourd'hui indispensable pour communiquer \u00e0 la vitesse de la lumi\u00e8re, Federer durant le Direct, a tenu \u00e0 rassurer ses fans, il sera pr\u00eat, dit -il, pour vivre une exp\u00e9rience unique en Australie \u00e0 l'occasion de son retour sur les courts, un quitte ou double qui, selon ses dires, le fait d'ores et d\u00e9j\u00e0 saliver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:29) [88%] :\r\nEt puis, quelques mots de hockey sur glace pour terminer avec une soir\u00e9e cauchemardesque pour 3 des 4 clubs romands Bienne a \u00e9t\u00e9 battu par Davos si \u00e7a de Fribourg s'est inclin\u00e9 face \u00e0 Z\u00fcrich 4 ans Gen\u00e8ve a perdu contre Berne 5, 4, en fait, il y a que Lausanne qui a remport\u00e9 un succ\u00e8s important \u00e0 Lugano 4 \u00e0 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:51) [72%] :\r\n\u00e7a me va, merci, Coralie Claude parce qu'il demande de l\u00e2cher quelques petits commentaires personnels parfois. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-23T06:52:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA0980A1-6BE8-4FAD-887E-4EEDE1A53F45", "internalArchiveId": "AA0980A1-6BE8-4FAD-887E-4EEDE1A53F45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2016-12-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : KHALIFE;Khalife, Paul ;Staffan de Mistura, \u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie;Philippe Miauton, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR vaudois;Cyril Mizrahi, d\u00e9put\u00e9 socialiste GE;Murat Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR GE;Stanis Bujakera, journaliste congolais;Chris Rivera, joueur de hockey pour Fribourg Gott\u00e9ron;  ITV RTS TV;Cheurfa, Karine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(25/SYRIE ALEP LIBRE 6H) L'arm\u00e9e syrienne officialise...donc sa plus grande victoire depuis le d\u00e9but de la guerre...en 2011...\r\nElle a annonc\u00e9...hier soir...avoir repris le contr\u00f4le total d'Alep....\r\nLe pr\u00e9sident Al-Assad a \u00e9voqu\u00e9 \"une \u00e9tape cr\u00e9ant les circonstances d'une solution...pour mettre fin \u00e0 la guerre.\r\nIl a aussi soulig\u00e9....le soutien d\u00e9cisif...de ses alli\u00e9es russes et iranien.\r\nL'annonce de cette reconqu\u00eate co\u00efncide....avec la fin de l'\u00e9vacuation du dernier carr\u00e9 rebelle \u00e0 l'est d'Alep. \r\nSelon la Croix Rouge...en une semaine...34 mille personnes...dont dont 8 mille combattants...ont quitt\u00e9 ces quartiers d\u00e9vast\u00e9s par des mois de bombardements.\r\nLe r\u00e9cit de notre correspondnat :  Paul Ralif\u00e9.... \r\n.\r\n(13/SYRIE ITV MISTURA) Alep...ex-capitale \u00e9conomique de Syrie...est donc d\u00e9sormais reconquise par le r\u00e9gime....\r\nQuelle suite...d\u00e9sormais...pour un conflit vieux de 6 ans?\r\nLa plupart des civils et combattants \u00e9vacu\u00e9 d'Alep-est....ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s...vers la ville d'Idlib...toujours en mains rebelles.\r\nComme de nombreux observateurs...l'\u00e9missaire de l'ONU...pour la Syrie....redoute...que cette cit\u00e9 devienne \"la nouvelle Alep\"...\r\nEt pour \u00e9viter un tel sc\u00e9nario....Staffan de Mistura a insist\u00e9...hier...\u00e0 Gen\u00e8ve...sur une n\u00e9cessaire relance du processus politique en Syrie...\r\n  25''\r\n(Berlin - Enqu\u00eate) ***Angela Merkel a tent\u00e9...hier...de rassurer ses compatriotes allemands....Elle dit esp\u00e9rer \"bient\u00f4t\" l'arrestation du suspect tunisien de l'attentat du march\u00e9 de No\u00ebl...\u00e0 Berlin...\r\nUne piste...qui s'est confirm\u00e9e hier....\r\nSelon le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur.... les empreintes digitales du jeune tunisien de 24 ans ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es dans la cabine du camion\r\nDans une interview \u00e0 l'Agence France Presse un des fr\u00e8res du suspect l'a exhort\u00e9  \u00e0 se constituer prisonnier. \r\nLa police allemande semble pi\u00e9tinner dans cette chasse \u00e0 l'homme...mais elle a annonc\u00e9 cette nuit...l'arrestation de deux Kosovars soup\u00e7onn\u00e9es de pr\u00e9parer autre attentat...\r\nDeux fr\u00e8res de 28 et 31 ans...soup\u00e7onn\u00e9s de viser  un centre commercial d'Oberhausen...dans l'ouet de l'Allemagne.\r\n(ONU - R\u00e9solution colonies isra\u00e9liennes) Stafan de Misutra \u00e9missaires d'une ONU \u00e9videmment.... tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9\u00e9es par la Syrie...\r\nMais depuis  hier..c'est une r\u00e9solution...au sujet d'un autre confit....qui divise les Nations Unies...\r\n***Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9...devait voter...hier soir....un projet de  r\u00e9solution port\u00e9e par l'Egypte. Elle demandait \"l'arr\u00eat de toute colonisation isra\u00e9lienne...sur les territoires palestiniens\".\r\nMais coup de th\u00e9\u00e2tre :  l'Egypte a d\u00e9cid\u00e9..de reporter le vote...peut-\u00eatre sur pression du futur pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\nDonald Trump...a en effet pass\u00e9 hier...un entretien t\u00e9l\u00e9phonique...avec le pr\u00e9sident Egyptien Al Sissi....\r\nEt dans la foul\u00e9e....l'Egypte a donc fait marche arri\u00e8re....mais le vote pourrait toute de m\u00eame avoir lieu...\r\nQuatre pays...la Nouvelle Z\u00e9lande...le Venezuela...la Malaisie et le S\u00e9n\u00e9gal...se disent pr\u00eat \u00e0 porter...\u00e0 leur tour...la r\u00e9solution...\r\nIls demandet au Caire de pr\u00e9ciser sa position dans les prochaines heures...\r\n(09/VD ALLIANCE UDC-PLR ITV MIAUTON (REP 22H30)) ***Vous nous le disiez en titre....Il n'y aura pas de grande alliance de droite en vue de l'\u00e9lection au conseil d'Etat vaudois...\r\nL'UDC a officielmmeent confirm\u00e9  hier....son refus de se lancer dans la course aux c\u00f4t\u00e9s des verts-lib\u00e9raux \r\nAu grand dam du PLR:...\r\nLes lib\u00e9raux-radicaux appelaient de leurs voeux un partenariat \"UDC-PLR-Vert-Lib\u00e9raux\" pour r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au gouvernement. \r\nMais face \u00e0 l'intransigence de l'UDC, le PLR doit faire son choix : \r\nPartir seul,  ou alors avec la seule l'UDC ou avec les seuls verts-lib\u00e9raux... \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR  voteront le 18  janvier prochain...\r\n Mais pour  Philippe Miauton, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR vaudois, une strat\u00e9gie a  d\u00e9j\u00e0 la faveur des pronostics... \r\n  41''\r\nProps recueillis par Micha\u00ebl Peuker...\r\n(GE Amaudruz a appel\u00e9 Parmelin) Et une histoire...\r\nLa conseill\u00e8re nationale et vice pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse C\u00e9line Amaurduz l'avait annonc\u00e9 hier dans un communiqu\u00e9...\r\nElle a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e...en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9...il y a une dizaine de jour alors qu'elle rentrait du concours hippique international de Gen\u00e8ve...\r\nMais le journal Le Temps rapporte aujourd'hui...que le contr\u00f4le de police en question...a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t mouvement\u00e9...que ne l'avait laiss\u00e9 entendre la conseill\u00e8re nationale.\r\nC\u00e9line Amaudruz...alcoolis\u00e9e \u00e0 hauteur 1,92 pour mille....aurait  d'abord refuser se se pr\u00eater au contr\u00f4le....\r\nElle aurait ensuite appel\u00e9 ..Guy Parmelin...\r\nLe Conseiller f\u00e9d\u00e9ral...lui aurait...alors...conseill\u00e9 de collaborer avec la police.\r\n(D2/GE MILITARISATION POLICIERS? PI) ***La police genevoise...qui dans un tout autre registre....veut acqu\u00e9rier de nouvelles armes...\r\nC'est la r\u00e9ponse que le Conseil d'Etat...souhaite donner face \u00e0 un contexte s\u00e9curitaire tendu en Europe.\r\nIl a donc d\u00e9pos\u00e9...mercredi...un cr\u00e9dit d'investissement de 5,6 millions de francs pour adapter l'arsenal des agents. \r\nApr\u00e8s Berne, Saint-Gall ou Lucerne, Gen\u00e8ve tient donc  \u00e0 son tour...\u00e0 renforcer les moyens de protection et d'armement de sa police.\r\nMais au  final, c'est bine...e Grand Conseil qui devra trancher, \r\ne dossier de C\u00e9dric Guigon.\r\n  MAG 1'26''\r\n((Des fusils d'assaut, des drones pour surveiller les sites sensibles ou des filets pour bloquer les v\u00e9hicules... Face aux kalachnikovs des terroristes, la police doit s'adapter et se doter d'armes lourdes pour se d\u00e9fendre. C'est en tout cas l'argument du canton de Gen\u00e8ve, si\u00e8ge de bon nombre d'organisations internationales, et qui craint que la population ne soit une potentielle cible collat\u00e9rale.\r\nUne raison qui ne convainc pas le d\u00e9put\u00e9 socialiste Cyril Mizrahi.\r\nSON MIZRAHI 13''\r\nLe d\u00e9put\u00e9 PLR Murat Alder estime au contraire qu'il faut apporter une r\u00e9ponse proportionn\u00e9e \u00e0 la menace terroriste.\r\nSON ALDER 15''\r\nLe Conseil d'Etat genevois se base sur un retour d'exp\u00e9riences des polices fran\u00e7aises, belges et allemandes. Cyril Mizrahi r\u00e9pond qu'il existe d'autres contre-exemples.\r\nSON MIZRAHI 7''\r\nLe projet de loi sera prochainement soumis \u00e0 la commission judiciaire et de la police avant d'\u00eatre d\u00e9battu au Grand Conseil. \r\nDes discussions ont lieu dans d'autres cantons romands.\r\nDe nouvelles armes, avec notamment des fusils d'assaut, sont par exemple pr\u00e9vues par le budget 2017 de la police vaudoise.))\r\n(USA Accord Deutsche Bank) Ce chiffre dans l'actualit\u00e9 \u00e9conomique : \r\n7, 2 milliards de dollars....\r\nC'est le montant total...de l'amende que Deutsche Bank...devra payer...aux Etats-Unis...pour son r\u00f4le dans le scandale des Subrimes....entre 2005 et 2007...\r\nLe num\u00e9ro un bancaire allemand a  annonc\u00e9 cette nuit avoir conclu un accord de principe...\r\n3 milliards seraient vers\u00e9s sous forme d'amende civile...et 4 autres millards sous forme de d\u00e9dommagement des clients.\r\nSi l'accord est confirm\u00e9 par Wahsington...Deutsche Bank aura r\u00e9ussi dans les n\u00e9gociations a diviser par deux montants le montant de sa sanction.....\r\nL'administration am\u00e9ricaine pr\u00e9voyait initialement de lui r\u00e9clammer une amende de  14 milliards de dollars....\r\n(Monte dei Piaschi) ***Une autre banque...l'italienne Monte dei Piasqui....va...sans doute....b\u00e9n\u00e9ficier...de l'aide du gouvernement italien...\r\nR\u00e9uni en urgence...le nouvel ex\u00e9cutif...a approuv\u00e9 hier soir.... le d\u00e9cret...qui ouvre la voie \u00e0 un sauvetage de la troisi\u00e8me banque du pays...\r\nUn fonds dot\u00e9 de 20 milliards d'euros sera cr\u00e9\u00e9 pour soutenir le secteur bancaire italien...\r\nSans surprise...une demi-heure apr\u00e8s cette annonce...Monte dei Piasqui...en grande difficult\u00e9 depuis plusieurs....s'est officiellement port\u00e9 candidat \u00e0 cette aide...\r\nLe pr\u00e9sident du Conseil....Paolo Gentiloni...a \u00e9voqu\u00e9  \"une d\u00e9cision qui rassure les petits \u00e9pargnants\".\r\nLe  plan de sauvetage devra toutefois..\u00eatre valid\u00e9...par les instances europ\u00e9ennes.\r\n(D1/RDC LIBERTE PRESSE PI) Touours dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger....la situation semble revenir \u00e0 la normale en R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo...\r\nLe nouveau gouvernement a pr\u00eat\u00e9 serment...hier...sans grande tension...m\u00eame si le nouveau premier ministre...Samy Badibanga est issu des rangs de l'opposition.\r\nMalgr\u00e9 tout....a  d\u00e9cision de Joseph Kabila de se maintenir au pouvoir apr\u00e8s la fin de son mandat a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal per\u00e7ue par de nombreux Congolais....qui ont manifest\u00e9 leur col\u00e8re. \r\nHier...le nouveau  Premier ministre ailleurs insist\u00e9 sur l'importance du respect des droits de l'homm et de la libert\u00e9 d'expression et la libert\u00e9 de la presse.\r\nLes pr\u00e9cisions de Patricia Huon...\r\n  1'28\r\nUn sujet que nous aborderons \u00e0 7h35 avec notre invit\u00e9 de la r\u00e9d\u00e9action, le journaliste Jean-Marie Etter, fondateur de Radio Hirondelle.\r\n(19/BITCOIN NOUVEAU RECORD PA) La valeur de la masse de bitcoins dans le monde vient d'atteindre un niveau record.\r\n Il y a actuellement pour 14 milliards de dollars de cette monnaie \u00e9l\u00e9ctronique en circulation. \r\nLe cours du bitcoin a grimp\u00e9 de 5% hier....atteignant un plus haut de trois ans.\r\nPourquoi une telle euphorie?\r\nL'analyse de Frederic Mama\u00ees...\r\n  51''\r\n((Pour d\u00e9chiffrer le myst\u00e8re du bitcoin...Tournez-vous \u00e0 l'est, direction la Chine: \r\nla majeure partie des \u00e9changes de cette cryptomonnaie concernent l'Empire du Milieu. La demande en bitcoins est tr\u00e8s certainement li\u00e9e \u00e0 la d\u00e9pr\u00e9ciation du yuan chinois, qui a perdu presque 7% face au dollar en 2016. Le prix d'un bitcoin est mont\u00e9 \u00e0 875 dollars sur la plate-forme Bitstamp.... C'est plus du double de ce qu'il valait en d\u00e9but d'ann\u00e9e. Le bitcoin est connu pour sa tr\u00e8s forte volatilit\u00e9....Preuve en ao\u00fbt dernier, le cours plongeait suite au piratage d'une plateforme \u00e0 Hong-Kong et le vol de 72 millions de dollars en monnaie virtuelle. Cependant,  pas une semaine ne passe sans que la cryptomonnaie ne s'installe davantage dans ses habits de monnaie fr\u00e9quentable. Le mois dernier, le fisc am\u00e9ricain a demand\u00e9 \u00e0 une plateforme d'\u00e9change de fournir les donn\u00e9es de plusieurs millions d'utilisateurs. Le signe que Washington cherche \u00e0 r\u00e9guler le bitcoin dont l'essor devient incontournable.))\r\n(20/HOCKEY FR-ZU ITV RIVERA) Hockey sur glace...\r\nMauvaise soir\u00e9e pour 3 des 4 clubs romands qui ont \u00e9t\u00e9 battus hier soir lors de la 34\u00e8me journ\u00e9e de ligue nationale A. \r\nSeul Lausanne a tir\u00e9 son \u00e9pingle du jeu en s'imposant \u00e0 Lugano 4 \u00e0 3. \r\nD\u00e9faite par contre pour Bienne \u00e0 Davos 6 \u00e0 2, pour Gen\u00e8ve aux Vernets face \u00e0 Berne 5 \u00e0 3 et pour Fribourg Gott\u00e9ron qui s'est inclin\u00e9 \u00e9galement \u00e0 domicile 4 \u00e0 1 face \u00e0 Zurich. \r\nUne d\u00e9faite qui fait mal aux Fribourgeois.... apr\u00e8s le succ\u00e8s conquis mardi dernier \u00e0 Kloten. \r\nConfirmation avec Chris Rivera.  \r\n  42'' ((ITV RTS TV))\r\nEnfin dans les deux derni\u00e8res rencontres du jour, Zoug a battu Langnau 3 \u00e0 0 alors qu'Ambri s'est d\u00e9fait de Kloten 4 \u00e0 2\r\n(Ski alpin) Un mot de ski encore...\r\nDaniel Yule a termin\u00e9 6\u00e8me du slalom de Madonna Di Campiglio...\r\nUne course remport\u00e9e hier soir par le Norv\u00e9gien Henrick Kristoffersson devant l'Autrichien Marcel Hirscher et l'Italien Stefano Gross.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nD'abord des nuages puis le soleil devrait s'imposer en Valais et dans le Chablais...Mais la grisaille sera plus tenace sur le Plateau.\r\nMaximum 3 degr\u00e9s sous le stratus, 7 au soleil. \r\nDemain: le temps se g\u00e2tera demain d\u00e8s la mi-journ\u00e9e avec des averses sous forme de neige vers 1500 m\u00e8tres.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Les nuages vont peu \u00e0 peu s'\u00e9vacuer, ce qui permettra au soleil de s'imposer graduellement en Valais et dans le Chablais. Sur le Plateau en revanche, les grisailles devraient se maintenir. Sous la grisaille, les maxima avoisineront les 3\u00b0, au soleil le mercure atteindra les 7\u00b0. \r\nDemain, il faudra compter sur une nouvelle d\u00e9gradation nuageuse du nord-ouest. Le matin sur le Plateau avant l'arriv\u00e9e de ces nuages il y aura encore des brouillards. Ces nuages ne devraient donner que quelques gouttes le long du Jura et sur le nord du Plateau. Le Valais, \u00e0 l'\u00e9cart, conservera un temps assez ensoleill\u00e9. Les vents d'ouest seront sensibles en plaine et", "durationSec": 892, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8246490", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2016-12-23T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2016-12-23T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8246509", "ece-8246490"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:00Z", "speechToTexts": ["29.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAh, le journal, Julien Bangerter, hein, des sc\u00e8nes de joie, hier, dans l'ouest d'Alep, l'arm\u00e9e syrienne a annonc\u00e9 officiellement avoir repris l'entier de cette ville, devenu symbole d'une guerre qui n'en finit plus l'ensemble des civils et combattants du dernier quartier insurg\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s et vous l'entendrez l'\u00e9missaire de l'ONU, Staffan de Mistura craint une nouvelle d\u00e9rive \u00e0 Idlib et appelle \u00e0 une reprise des pourparlers politiques une nouvelle donne dans la course au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, il n'y aura pas de grande alliance de droite, l'UDC a confirm\u00e9 hier qu'elle ne veut pas des Verts lib\u00e9raux dans une possible union avec le PLR, c'est donc l'heure du choix pour les lib\u00e9raux- radicaux, son secr\u00e9taire, Philippe Miauton, dira qu'une option se d\u00e9gage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [89%] :\r\nIl a tir\u00e9 sa r\u00e9v\u00e9rence, le duo satirique de Giacobbo M\u00fcller, les 2 humoristes ont d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater leur \u00e9mission du dimanche soir sur la TVA l\u00e9manique le regard sur ce qui \u00e9tait devenu une institution de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine, ce sera dans Intercit\u00e9s avec notre correspondant \u00e0 Z\u00fcrich, trouvez une caisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [90%] :\r\nDans ce journal, \u00e9galement la valeur record de Beat Cohen cette monnaie \u00e9lectronique dont la valeur atteint d\u00e9sormais 14 milliards de dollars \u00e0 travers le monde et puis du hockey sur glace, une seule victoire romande hier soir an Helena celle de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [91%] :\r\nEt, en football, lui, est devenu le roi de France, celle de la monarchie du ballon rond, le Vaudois Lucien Favre et son \u00e9quipe de Nice passeront les f\u00eates au 1er rang du championnat fran\u00e7ais, du coup, Tony se prend \u00e0 r\u00eaver Rendez vous avec Bernard dans les mains dans ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [91%] :\r\nPour matin \u00e0 l'arm\u00e9e syrienne a donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [96%] :\r\nQu'officialiser sa plus grande victoire depuis le d\u00e9but de la guerre en 2011, elle a annonc\u00e9 hier soir avoir repris le contr\u00f4le total d'Alep le pr\u00e9sident Al-Assad a \u00e9voqu\u00e9 une \u00e9tape cr\u00e9ant les circonstances d'une solution pour mettre fin \u00e0 la guerre, il a aussi soulign\u00e9 le soutien d\u00e9cisif de ses alli\u00e9s russe et iranien, l'annonce de cette reconqu\u00eate co\u00efncide avec la fin de l'\u00e9vacuation du dernier carr\u00e9 rebelle \u00e0 l'est d'Alep, selon la Croix-Rouge en une semaine 34000 personnes dont oui 1000 combattants ont quitt\u00e9 ces quartiers d\u00e9vast\u00e9s par des mois de bombardements, le r\u00e9cit de notre correspondant Paul Khalif\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [93%] :\r\nDes sc\u00e8nes de liesse ont \u00e9clat\u00e9 dans les quartiers ouest d'Alep o\u00f9 vivent un 1000000 et demi de personnes d\u00e8s l'annonce officielle de la r\u00e9unification de la ville divis\u00e9e pendant 4 ans des milliers de personnes brandissant des drapeaux syriens et des portraits du pr\u00e9sident Bachar Al-Assad se sont rassembl\u00e9s sur les places publiques, des tirs de joie ont accompagn\u00e9 ces c\u00e9l\u00e9brations qui ont dur\u00e9 une partie de la nuit, \u00e0 l'inverse, dans les r\u00e9gions contr\u00f4l\u00e9es par les insurg\u00e9s l'amertume et la tristesse se lisait sur tous les visages des chefs rebelles ont qualifi\u00e9 la d\u00e9faite d'Alep de grande perte politique et territoriale, l'arm\u00e9e syrienne a interdit l'acc\u00e8s \u00e0 l'ancien fief des rebelles, le r\u00e9duit de 3 kilom\u00e8tres carr\u00e9s doit \u00eatre d'abord ratisser et d\u00e9miner mais d\u00e9j\u00e0 des bulldozers ont commenc\u00e9 \u00e0 enlever les barricades et les remblais de terre qui marquait la ligne de front le drapeau syrien a \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9 sur les b\u00e2timents publics, au milieu d'immeubles \u00e9ventr\u00e9s et de rues d\u00e9vast\u00e9es Paul Khalif\u00e9 pour rtsinfo Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [93%] :\r\nAlep, ex- capitale \u00e9conomique de Syrie donc d\u00e9sormais reconquise par le r\u00e9gime quelle suite d\u00e9sormais pour un conflit vieux de bient\u00f4t 6 ans, la plupart des civils et combattants \u00e9vacu\u00e9 d'Alep ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s vers la ville d'Idlib toujours en mains rebelles comme de nombreux observateurs, l'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie, redoute que cette cit\u00e9 devienne la nouvelle Alep et pour \u00e9viter un tels sc\u00e9narios Staffan de Mistura, a insist\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve sur une n\u00e9cessaire relance du processus politique en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [76%] :\r\nElle m\u00e8ne et afghans tu\u00e9s un grand d'entre sont partis pour l'\u00e9glise de la ville qui pourrait, en th\u00e9orie, devenir la prochaine la donc il faudra surveiller \u00e7a \u00e9t\u00e9 la priorit\u00e9 reste la cessation des hostilit\u00e9s taM. Naouri, le temps est venu de relancer le processus politique afin de nous assurer que nous atteignons un momen tum celui d'une unit\u00e9 renouvel\u00e9 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 oui niveau de \u00e9t\u00e9 d\u00e9fait quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [83%] :\r\nSa fin de aura \u00e9missaire d'une ONU \u00e9videmment tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9 par la Syrie, mais depuis hier c'est une r\u00e9solution, sujet d'un autre conflit qui divise les Nations unies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [93%] :\r\nOui, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 devait voter hier soir un projet de r\u00e9solution port\u00e9e par l'\u00c9gypte, a demand\u00e9 l'arr\u00eat de toute colonisation isra\u00e9lienne sur les territoires palestiniens \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [96%] :\r\nTh\u00e9\u00e2tre de Zulte a d\u00e9cid\u00e9 de reporter le vote peut-\u00eatre sur pression du futur pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a en effet pass\u00e9 hier un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident \u00e9gyptien Al-Sissi et dans la foul\u00e9e, l'\u00c9gypte a donc fait marche arri\u00e8re, mais le vote pourrait tout de m\u00eame avoir lieu 4 pays, la Nouvelle-Z\u00e9lande, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la Malaisie et le S\u00e9n\u00e9gal se disent pr\u00eats \u00e0 porter \u00e0 leur tour la r\u00e9solution, ils demandent au Caire de pr\u00e9ciser sa position dans les prochaines heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [97%] :\r\nAngela Merkel, elle a tent\u00e9 hier de rassurer ses compatriotes \u00e0 elle dit esp\u00e9rer bient\u00f4t l'arrestation du suspect tunisien de l'attentat du march\u00e9 de No\u00ebl lundi \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [91%] :\r\nIl y a une piste qui s'est confirm\u00e9e hier, selon le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, les empreintes digitales du jeune Tunisien de 24 ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans la cabine du camion dans une interview \u00e0 l'Agence France- Presse, un des fr\u00e8res du suspect l'a exhort\u00e9 \u00e0 se constituer prisonnier la police allemande sont pi\u00e9tiner dans cette chasse \u00e0 l'homme, mais elle a annonc\u00e9 cette nuit l'arrestation de 2 Kosovars soup\u00e7onn\u00e9es de pr\u00e9parer un autre attentat, 2 fr\u00e8res de 28 et 31 ans soup\u00e7onn\u00e9s de viser un centre commercial d'Obara dans l'ouest de l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [94%] :\r\nAlors vous nous le disiez Julien il n'y aura pas de grande alliance de droite en vue de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [93%] :\r\n\u00e0 l'UDC a officiellement confirm\u00e9 hier son refus de se lancer dans la course aux c\u00f4t\u00e9s des verts lib\u00e9raux, au grand dam du PLR, les lib\u00e9raux- radicaux appelaient de leurs voeux un partenariat UDC PLR verts lib\u00e9raux pour r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au gouvernement, mais face \u00e0 l'intransigeance de l'UDC, le PLR doit faire son choix, Partir, seul ou alors avec la seule UDC o\u00f9 les seuls verts lib\u00e9raux, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR voteront le 18 janvier prochain mais pour Philippe Miauton, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR Vaudois une strat\u00e9gie a d\u00e9j\u00e0 la faveur des pronostics. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:41) [85%] :\r\nJe crois que le PLR a une volont\u00e9 claire tout comme UDC, tout comme l'avait d'ailleurs les Verts lib\u00e9raux qui a un changement de majorit\u00e9 au sein du Conseil d'\u00c9tat, alors maintenant il y a des calculs de strat\u00e9gie chacun une vision peut-\u00eatre un peu diff\u00e9rente de la chose ou d'y parvenir, donc je pense que il y a quand m\u00eame volont\u00e9 aupr\u00e8s de notre base de reprendre cette majorit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 PLR pas \u00e0 3 candidats, c'est \u00e9videmment pas nous y ferions ce 4\u00e8me si\u00e8ge donc c'est forc\u00e9ment un autre parti, et dans ce contexte, c'est vrai que les UDC avec la force \u00e9lectorale qu'ils dorment p\u00e8se un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat aucunement le m\u00e9riterait donc je pense que la base du PLR va faire un poids \u00e0 mon avis plus important sur cette importance de reprend de la majorit\u00e9, mais c'est vraiment tr\u00e8s difficile de d\u00e9terminer quelle en sera la proportion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Micha\u00ebl Poker, une histoire qui concerne une \u00e9lue UDC la conseill\u00e8re nationale et vice- pr\u00e9sident de l'UDC Suisse C\u00e9line Amaudruz l'avait annonc\u00e9 hier dans un communiqu\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9, il y a une dizaine de jours alors qu'elle rentrait du concours hippique international de Gen\u00e8ve, mais le journal Le Temps, rapporte aujourd'hui que le contr\u00f4le de police en question a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t mouvement\u00e9 plus mouvement\u00e9e que l'avait laiss\u00e9 entendre en tout cas la conseill\u00e8re nationale C\u00e9line Amaudruz alcoolis\u00e9e \u00e0 hauteur d'1,92 pour mille mille aurait d'abord refus\u00e9 de se pr\u00eater au contr\u00f4le, elle aurait ensuite appel\u00e9 Guy Parmelin, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral lui aurait alors conseill\u00e9 de collaborer avec la police. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [86%] :1,92 oui la police genevoise alors qui Dandin vient dans un tout autre registre, veut acqu\u00e9rir de nouvelles armes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [97%] :\r\nC'est la r\u00e9ponse que le Conseil d'\u00c9tat souhaite donner face \u00e0 un contexte s\u00e9curitaire tendu en Europe, il a donc d\u00e9pos\u00e9 mercredi un cr\u00e9dit d'investissement de5,6 millions de francs pour adapter l'arsenal des agents apr\u00e8s Berne Saint-Gall ou Lucerne Gen\u00e8ve tient donc \u00e0 son tour \u00e0 renforcer les moyens de protection et d'armement de sa police, mais au final, c'est bien le Grand Conseil qui devra trancher, le dossier de C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:30) [93%] :\r\nDes fusils d'assaut, des dr\u00f4nes pour surveiller les sites sensibles des filets pour bloquer les v\u00e9hicules face aux Kalachnikov des terroristes, la police doit s'adapter et se doter d'armes lourdes pour se d\u00e9fendre, c'est en tout cas l'argument du canton de Gen\u00e8ve, si\u00e8ge de bon nombre d'organisations internationales et qui craint que la population ne soit une potentielle cible collat\u00e9rale une raison qui ne convainc pas le d\u00e9put\u00e9 socialiste Cyril Mizrahi. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:51) [93%] :\r\n\u00e0 moins de mettre un policier derri\u00e8re chaque citoyen, \u00e0 un moment donn\u00e9, je suis pas s\u00fbr que c'est en fonction de la grosseur des armes qu'on va pr\u00e9venir avec succ\u00e8s ce genre d'attaquer moi je pense plut\u00f4t que la r\u00e9ponse, elle est en termes de renseignement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:05) [90%] :\r\nLe d\u00e9put\u00e9 PLR Morath Albert estime au contraire qu'il faut apporter une r\u00e9ponse proportionn\u00e9e \u00e0 la menace terroriste. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:10) [91%] :\r\nJ'estime que lorsqu'on a affaire \u00e0 des groupes criminels ou des groupes terroristes qui poss\u00e8de des armes de type fusil-mitrailleur il faut savoir leur r\u00e9pondre et ce n'est certainement pas en leur offrant des bouquets de fleurs et en leur chantant h\u00e9 bien fait du vivre ensemble que nous allons les combattre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:26) [94%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois se base sur un retour d'exp\u00e9rience des polices fran\u00e7aises, belges et allemandes, Cyril Mizrahi r\u00e9pond qu'il existe d'autres contre- exemples. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:34) [86%] :\r\nSi on pense aux \u00c9tats-Unis, je pense qu'il est beaucoup plus d'armes lourdes et disons il y a pas moins d'actes terroristes qui sont communes, je dirais plut\u00f4t au contraire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:41) [96%] :\r\nLe projet de loi genevoise sera prochainement soumis \u00e0 la commission judiciaire et de la police avant d'\u00eatre d\u00e9battu au Grand Conseil d'autres cantons romands ont d\u00e9j\u00e0 pris leurs dispositions, de nouvelles armes, avec notamment des fusils d'assaut sont par exemple pr\u00e9vues par le budget 2017 de la police vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:56) [96%] :\r\nCe chiffre dans l'actualit\u00e9 \u00e9conomique7,2 milliards de dollars, c'est le montant total de l'amende que Deutsche Bank devrait payer aux \u00c9tats-Unis pour son r\u00f4le dans le scandale des subprimes entre 2005 et 2007, le num\u00e9ro un bancaire allemand a annonc\u00e9, cette nuit, avoir conclu un accord de principe 3 milliards seraient vers\u00e9s sous forme d'amende civile et 4 autres milliards sous forme de d\u00e9dommagement des clients si l'accord est confirm\u00e9 par Washington Deutsche Bank aura r\u00e9ussi dans les n\u00e9gociations a diviser par 2 le montant de sa sanction, l'administration am\u00e9ricaine pr\u00e9voyait initialement de lui r\u00e9clamer une amende de 14 milliards de dollars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [81%] :\r\nL'autre banque italienne Monte, ce qui va sans doute b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'aide du gouvernement italien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:34) [93%] :\r\nUne r\u00e9union d'urgence le nouvel ex\u00e9cutif a approuv\u00e9 hier soir le d\u00e9cret qui ouvrent la voie \u00e0 un sauvetage de la 3\u00e8me, banque du pays, enfant, dot\u00e9 de 20 milliards d'euros sera cr\u00e9\u00e9 pour soutenir le secteur bancaire italien, sans surprise, une demi- heure apr\u00e8s cette annonce, Monte dei Piasqui en grande difficult\u00e9 depuis plusieurs semaines s'est officiellement port\u00e9 candidat \u00e0 cette aide, le pr\u00e9sident du Conseil, Paolo d'une Piloni a \u00e9voqu\u00e9 une d\u00e9cision qui rassure les petits \u00e9pargnants, le plan de sauvetage devra toutefois \u00eatre valid\u00e9 par les instances europ\u00e9ennes, toujours dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, la situation semble revenir \u00e0 la normale en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, le nouveau gouvernement a pr\u00eat\u00e9 serment hier sans grande tension, m\u00eame si le nouveau 1er ministre Samy bah big-bang est issu des rangs de l'opposition, malgr\u00e9 tout, la d\u00e9cision de Joseph Kabila, de se maintenir au pouvoir apr\u00e8s la fin de son mandat a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal per\u00e7ue par de nombreux Congolais qui ont manifest\u00e9 leur col\u00e8re hier le nouveau 1er ministre a d'ailleurs insist\u00e9 sur l'importance du respect des droits de l'homme de la libert\u00e9 d'expression, et bien le libert\u00e9 de la presse, les pr\u00e9cisions de Patricia Huon. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:35) [84%] :\r\nEn R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, les organes de presse sont r\u00e9guli\u00e8rement harcel\u00e9s par les autorit\u00e9s Stanisic vous Jacques, journaliste pour le site internet congolais actualit\u00e9 Point CD cr\u00e9\u00e9e il y a 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:47) [81%] :\r\nEn acceptant d\u00e9j\u00e0 d'\u00eatre journaliste, c'est un risque, je ne sais pas pour masquer l'information que j'ai comment \u00e7a sera appr\u00e9ci\u00e9, j'ai Petr j'ai peut-\u00eatre arr\u00eater parfois tu es mort il y a des journalistes qui sont morts ai r\u00e9alis\u00e9 une interview en 2013 avec le porte- parole des d\u00e9laissera Bellion bien 23 23 avaient pris le contr\u00f4le de la ville de Goma, tout simplement pour avoir r\u00e9alis\u00e9 cette interview, j'ai \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9 par les autorit\u00e9s congolaises ici. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:12) [89%] :\r\nD\u00e9tentions arbitraires de journalistes coupure de signaux radio fermeture de m\u00e9dias sont fr\u00e9quentes, elles ont augment\u00e9 avec la crise politique actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:20) [85%] :\r\nLes autorit\u00e9s n'accepte pas l'ind\u00e9pendance des journalistes, un journaliste et traite la bonne information, par exemple, un dossier comme le manifestation que bon nouvellement de vivres si vous traitez avec impartialit\u00e9 et qu'est l'autorit\u00e9 n'avait pas dramatiser la situation de l'autorit\u00e9 viendra tout de suite vous contredit pour dire que monsieur, vous \u00eates dans le faux : la libert\u00e9 de la presse, elle est en p\u00e9ril pour les forces de s\u00e9curit\u00e9, les journalistes en p\u00e9riode de crise sont consid\u00e9r\u00e9s comme des an\u00e9mies et si on vous arr\u00eate la 1\u00e8re chose que les forces de s\u00e9curit\u00e9 foncer d\u00e8s vous ravir les t\u00e9l\u00e9phones ouverts toutes vos conversations avec hutus \u00e9taient en contact. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:53) [93%] :\r\nCette ann\u00e9e, la RDC se retrouvent \u00e0 la 100 52\u00e8me place du classement mondial de la libert\u00e9 de la presse de Reporters sans fronti\u00e8res, en recul de 2 rangs par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:03) [93%] :\r\nBah \u00e7a c'est un des sujets qu'on va aborder tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction du journaliste Jean-Marie Etter, fondateur de Radio Hirondelle bien Romain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:11) [93%] :\r\nNan aborder un record \u00e0 la valeur de la masse de bitcoins dans le monde, vient d'atteindre un niveau record, il y a actuellement pour 14 milliards de dollars de cette monnaie \u00e9lectronique en circulation, le cours du bitcoin a grimp\u00e9 de 5 pourcent hier hier, atteignant un plus haut de 3 ans, alors pourquoi une telle euphorie l'analyse de Fr\u00e9d\u00e9ric lamasse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:30) [91%] :\r\nPour d\u00e9chiffrer le myst\u00e8re du bitcoin une tourn\u00e9e, vous, \u00e0 l'Est, la majeure partie des \u00e9changes de cette monnaie concerne l'Empire du Milieu la demande en bitcoins n'est tr\u00e8s certainement li\u00e9e \u00e0 la d\u00e9pr\u00e9ciation du Yuan chinois, qui a perdu presque 7 pourcent face face au dollar en 2016 le prix d'un bitcoin est mont\u00e9 \u00e0 875 dollars sur la plate-forme,M. c'est plus du double de ce qu'il valait en d\u00e9but d'ann\u00e9e le bitcoin n'est connu pour sa tr\u00e8s forte volatilit\u00e9, preuve en ao\u00fbt dernier le cours plongeait suite au piratage d'une plateforme \u00e0 Hong-Kong et le vol de 72 millions de dollars en monnaie virtuelle, cependant, pas une semaine ne passe sans que la cryptomonnaie ne s'installe davantage dans ses habits de monnaie fr\u00e9quentable, le mois dernier le Fisc am\u00e9ricain a demand\u00e9 une plateforme d'\u00e9change de fournir les donn\u00e9es de plusieurs millions d'utilisateurs, le signe que Washington cherche \u00e0 r\u00e9guler le bitcoin dont l'essor devient incontournable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:22) [92%] :\r\nMa question reclassement Vaise, soir\u00e9e pour 3 des 4 clubs romands qui ont \u00e9t\u00e9 battus hier soir lors de la 34\u00e8me journ\u00e9e de Ligue nationale seul Lausanne a tir\u00e9 son appendice du jeu en s'imposant \u00e0 Lugano 4 \u00e0 3 d\u00e9faite par contre pour Bienne \u00e0 Davos 6 \u00e0 2 pour Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve aux Vernets face \u00e0 Berne 5 \u00e0 3 et pour Fribourg Gott\u00e9ron qui s'est inclin\u00e9, \u00e9galement \u00e0 domicile 4 1 face \u00e0 Z\u00fcrich, une d\u00e9faite qui fait mal aux Fribourgeois apr\u00e8s le succ\u00e8s conquis mardi dernier \u00e0 Kloten confirmation avec l'attaquant Chris Rivera. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:49) [75%] :\r\nOn bien fort, on avait quand m\u00eame le 1er chiffre des du duel, encore une fois cette sur la m\u00eame chose, on n'arrive pas encha\u00eener les matches correctement apr\u00e8s on arrive \u00e0 bien revenir dans le match, on n'arrive pas concr\u00e9tiser ne porte voil\u00e0 c'est c'est encore un match, on \u00e9tait, on n'\u00e9tait pas moderne \u00e9tait pas, on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire diff\u00e9rence, pourquoi, pourquoi, non, on travaille l\u00e0 parce que \u00e7a commence \u00e0 venir embarrassant, c'est la haine que chose l\u00e0 je pense que c'est sur les m\u00eames valeurs qui se r\u00e9p\u00e8te, c'est toujours la m\u00eame chose c'est toujours, c'est toujours les m\u00eames trucs qui nous font peur, les matchs mais malheureusement c'est, c'est c'est moi je trouve c'est grave si on n'arrive pas avec ce groupe- l\u00e0, qui est un groupe qui vraiment bon pour la bonne ambiance, on a tous les maintenant il va falloir commence aller o\u00f9 \u00e7a fait mal et puis \u00e0 \u00e0 la guerre, un peu, je crois que \u00e7a serait vraiment s\u00fbr de d'aller un peu plus \u00e0 l'arri\u00e8re pour faire un peu plus mal adversaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:32) [95%] :\r\nDans les 2 et derni\u00e8re rencontre de la soir\u00e9e, Zougam battu Langnau 3 0 alors qu'Ambri s'est d\u00e9fait de Kloten 4 \u00e0 2 et puis un mot encore de ski alpin Daniel viol a termin\u00e9 6\u00e8me du slalom de Madonna di comme Villiot une course remport\u00e9e hier soir par le Norv\u00e9gien Henry Christopher devant l'Autrichien Marcel Hirscher, l'Italien Stefano Gross. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-23T05:46:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Huon, Patricia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88A3CE7E-E3D3-42F7-8E8F-87DA578C3981", "internalArchiveId": "88A3CE7E-E3D3-42F7-8E8F-87DA578C3981", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pas de grande alliance de droite pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2016-12-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pointet, Fran\u00e7ois\r\nIl n'y aura pas de grande alliance de droite en vue de l'\u00e9lection au conseil d'Etat vaudois. L'UDC a confirm\u00e9 jeudi son refus de se lancer dans la course aux c\u00f4t\u00e9s des Vert'lib\u00e9raux, au grand dam du PLR. D\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Pointet, pr\u00e9sident du Parti Vert'lib\u00e9ral (VD), et J\u00e9r\u00f4me Christen, d\u00e9put\u00e9 Vaud Libre.\r\n\r\n* * Pas de grande alliance de droite pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois 18h D\u00e9bat Pointet/Christen\r\n Fran\u00e7ois Pointet (Par t\u00e9l\u00e9phone fixe: ** 33)\r\n J\u00e9r\u00f4me Christen (Par t\u00e9l\u00e9phone portable: ** 56)\r\nOn accueille Fran\u00e7ois Pointet, bonsoir... Vous \u00eates pr\u00e9sident du parti Vert-lib\u00e9ral vaudois... ainsi que J\u00e9r\u00f4me Christen, bonsoir... Vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 Vaud-Libre et municipal en ville de Vevey... \r\nPOINTET\r\n- Vous \u00eates un peu le dindon de la farce: vous avez cru aux promesses de la large alliance de droite... Au d\u00e9triment de vos partenaires du centre... Le jeu en vallait-il la chandelle?\r\n- Vous avez voulu jouer un double jeu... le pari \u00e9tait risqu\u00e9 : partir avec la droite pour le Conseil d'Etat, avec le centre pour le Grand conseil... Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 ceux qui vous reprochent votre opportunisme ?\r\n- Certains vous accusent d'\u00eatre victime de l'ambition d'Isabelle Chevalley... Sa candidature aurait convaincu le parti d'accepter l'id\u00e9e d'une alliance \u00e0 droite... (Elle avait conditionn\u00e9 sa candidature \u00e0 la participation \u00e0 une grande alliance).\r\n- Sans alliance avec le centre, le maintien de tous vos si\u00e8ges au Parlement risque d'\u00eatre difficile... Vous avez mis votre parti en p\u00e9ril...\r\nCHRISTEN\r\n- Vous trouvez que les Verts lib\u00e9raux ont \u00e9t\u00e9 opportunistes... Favorables \u00e0 une alliance avec vous pour le Grand Conseil, et pr\u00eat \u00e0 s'allier avec l'UDC et le PLR pour le Conseil d'Etat ?\r\n- On peut qualifier cela d'opportunisme mais on peut aussi dire que c'est du r\u00e9alisme... Les Verts lib\u00e9raux ont simplement pris en compte le fait que pour le Conseil d'Etat, le scrutin est majoritaire et plaide donc pour une alliance large, alors que pour le Grand Conseil, le scrutin est proportionnel et autorise plusieurs alliances... N'est-ce pas un calcul juste ?\r\n- Et vous allez rester rancunier ?... Ou est-ce qu'il y a une chance que vous \"pardonniez\" aux Verts-lib\u00e9raux ? Et si oui, \u00e0 quelle(s) condition(s) ?\r\n- Le centre ne p\u00e8se pas lourd dans le canton... Avec votre position rigide, pour ne pas dire dogmatique, ne tirez-vous pas un trait sur la possibilit\u00e9 d'\u00eatre un jour repr\u00e9sent\u00e9 au gouvernement ?\r\n- Et en ce qui concerne les \u00e9lections l\u00e9gislatives ? Votre susceptibilit\u00e9 ne risque-t-elle pas de faire perdre des si\u00e8ges au centre... Or vous \u00eates le pivot du parlement... vous avez le pouvoir de fair pencher la balance... Vous vous tirez une balle dans le pied!", "durationSec": 682, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8246476", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pas de grande alliance de droite pour l\u2019\u00e9lection au Conseil d\u2019Etat vaudois / FOR_2016-12-23T18:14:00_developpement-8", "Forum du 23.12.2016"], "alternativeSummary": ["Il n'y aura pas de grande alliance de droite en vue de l'\u00e9lection au conseil d'Etat vaudois. L'UDC a confirm\u00e9 jeudi son refus de se lancer dans la course aux c\u00f4t\u00e9s des Vert'lib\u00e9raux, au grand dam du PLR. D\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Pointet, pr\u00e9sident du Parti Vert'lib\u00e9ral (VD), et J\u00e9r\u00f4me Christen, d\u00e9put\u00e9 Vaud Libre."], "variantIds": ["ece-8246476"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:59Z", "speechToTexts": ["30.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on l'a pris officiellement hier soir la grande alliance de droite PLR UDC Verts lib\u00e9raux en vue des \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat Vaudois est morte, l'UDC a en effet confirm\u00e9 son refus de s'engager dans la course aux c\u00f4t\u00e9s des Verts lib\u00e9raux le PLR d\u00e9cidera en janvier s'il part seul avec l'UDC ou avec le parti d'Isabelle Chevalley, mais, sauf surprise, et selon toute vraisemblance, on se dirige plut\u00f4t vers un partenariat traditionnel UDC PLR du coup, les Verts lib\u00e9raux se retrouve dans une situation qu'on pourrait qualifier de tr\u00e8s inconfortable, \u00e0 la veille des f\u00eates Michael populaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [90%] :\r\nOui, seul, apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 leur groupe d'amis pour aller festoyer \u00e0 une table, dont il risque bien au final d'\u00eatre les Verts lib\u00e9raux habituellement au PDC et \u00e0 vos Libre au Parlement Vaudois se sont en effet de laisser s\u00e9duire par la droite, malgr\u00e9 les mises en garde leurs partenaires du centre, ils ont saut\u00e9 le pas de l'infid\u00e9lit\u00e9, acceptant de s'allier au PLR et \u00e0 l'UDC pour les \u00e9lections \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal, r\u00e9sultat les Verts lib\u00e9raux se sont mis \u00e0 dos les partis du centre leur strat\u00e9gie a fait voler en \u00e9clat presque toutes les alliances locales construites avec les centristes en vue des futurs \u00e9lections l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [91%] :\r\nLe refus de l'UDC de partir unis \u00e0 la conqu\u00eate du gouvernement sonnent sonne donc comme une double peine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [86%] :\r\nPour l'instant, note tout le m\u00eame si les Verts lib\u00e9raux s'en remettent officiellement \u00e0 l'hypoth\u00e9tique alliance avec les lib\u00e9raux, radicaux, ils le savent, les chances de s\u00e9duire le PLR son faible temps l'UDC \u00e9tait lecteur allemand attractives, seuls les \u00e9cologistes de droite ne p\u00e8se pas bien lourd, le r\u00eave d'un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat dispara\u00eet donc peu \u00e0 peu, reste l'autre objectif : maintenir la d\u00e9putation au Grand Conseil, et l\u00e0, la situation est \u00e9galement compliqu\u00e9 vex\u00e9 le centre pourrait bien refus\u00e9 toute alliance en vue des l\u00e9gislatives de tr\u00e8s mauvais augure pour l'avenir du parti d'Isabelle Chevalley. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [92%] :\r\nMichael Pachter merci et j'accueille Fran\u00e7ois Pointet, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident du parti Vert- lib\u00e9ral Vaudois, ainsi que J\u00e9r\u00f4me Christen bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 Vaud Libre et municipal en ville de Vevey alors 1\u00e8re question \u00e0 vous peut-\u00eatre Christian, Fran\u00e7ois Pointet, vous \u00eates un peu le dindon de la farce dans cette histoire, vous avez cru aux promesses de la large alliance de droite au d\u00e9triment de vos partenaires du centre- le jeu en valait -il vraiment la chandelle. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:11) [92%] :\r\nAlors, c'est clair qu'on est tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u par la d\u00e9cision de l'UDC, mais on n'est en train de construire et on veut construire une centre droite sous un nouveau mod\u00e8le et on d\u00e9sire faire partie de ce centre droite, donc c'\u00e9tait normal d'aller dans cette direction et puis maintenant on assumera nos prises de d\u00e9cision pour continuer malgr\u00e9 la d\u00e9cision de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [92%] :\r\nOui, et qu'est -ce que vous allez faire, alors vous avez jou\u00e9 un un double jeu, le pari \u00e9tait risqu\u00e9 partir avec la droite pour le Conseil d'\u00c9tat avec le centre pour le Grand Conseil et ce soir, on l'a vu, en fait, depuis hier soir on vous qualifie on vous on vous accuse d'opportunisme. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:48) [90%] :\r\nMais c'est pas de l'opportunisme, on a affaire \u00e0 2 \u00e9lection tr\u00e8s diff\u00e9rentes, une \u00e9lection majoritaire qui se joue sur 2 blocs, donc si on veut participer \u00e0 la f\u00eate de l'\u00e9lection majoritaire, il faut participer \u00e0 un de ces 2 blocs, et puis une \u00e9lection proportionnelle, o\u00f9 effectivement l\u00e0 on a d'autres soucis qui sont au au syst\u00e8me \u00e9lectoral et on a besoin de s'allier \u00e0 des partenaires, on a toujours essay\u00e9 d'expliquer \u00e0 nos partenaires du centre et que c'\u00e9tait possible de jouer sur les 2 tableaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [89%] :\r\nOui J\u00e9r\u00f4me Christen, finalement, vous trouvez que les Verts lib\u00e9raux sont vraiment opportunistes, favorables \u00e0 une alliance avec vous pour le Grand Conseil et pr\u00eat avec l'UDC le PLR pour le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:29) [86%] :\r\nVoil\u00e0 pour ce qui nous concerne, on a toujours refus\u00e9 de faire le grand \u00e9cart, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas il y a, il y a 500 on avait clairement dit aux Verts lib\u00e9raux que une telle option \u00e9tait pas possible, il en fait ce choix -l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 par le pass\u00e9, qui n'a pas march\u00e9, on pensait qu'ils \u00e9taient vaccin\u00e9s et puis malheureusement ici et sont retomb\u00e9s dans leurs vieux d\u00e9mons, \u00e9videmment, aujourd'hui, on le regrette parce que, parce que jamais en p\u00e9ril, allant du centre, pour nous c'est aussi dommageable, mais nous avons une politique, nous avons des id\u00e9aux politiques et nous ne pouvons pas imaginer une alliance avec l'UDC le le le les Verts lib\u00e9raux m\u00eame rejet\u00e9e par l'UDC ont franchi un pas qui, qui \u00e9tait trop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [95%] :\r\nOui, mais on peut qualifier cela d'opportunisme, mais on peut aussi dire que c'est du r\u00e9alisme, non, les Verts lib\u00e9raux d'ailleurs Fran\u00e7ois Pointet le rappelait \u00e0 l'instant ont simplement pris en compte le fait que pour le Conseil d'\u00c9tat, le scrutin est majoritaire et plaide donc pour une alliance large alors que pour le Grand Conseil, le scrutin proportionnel et autorise, on va dire plusieurs alliances est -ce que ce n'est pas un calcul pertinent finalement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:26) [84%] :\r\nNous ne pouvons pas toujours jouer avec la calculette, je dirais, on a des id\u00e9es politiques auxquelles on tient, d'autre part, si je vous promets, exemple de Vevey, il y a 10 ans, note mais m\u00eame discours qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 avoir 2 \u00e9lus \u00e0 la Mutualit\u00e9, c'est une question de patience si je prends l'exemple aussi de la commune de de Crissier ou Monsieur pardon d'Ecublens ou Monsieur, le syndic centriste qui la SIA a doubl\u00e9 un candidat, le socialiste est arriv\u00e9 un candidat de la droite, donc c'est possible si on prend l'exemple de Fribourg avec Pascal Corminboeuf, qui est un alli\u00e9 ind\u00e9pendant, h\u00e9 bien, nous avons de bons espoirs avec Serge Melly, qui est candidat qui \u00eatre Corminboeuf Vaudois, c'est peut-\u00eatre pas pour cette fois -ci, mais on travaille sur le long terme et comme je voulais, c'est vrai que on on peut pas uniquement l'opportunisme abandonn\u00e9 il y a une question d'id\u00e9al politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [84%] :\r\nFran\u00e7ois Pointet est -ce que finalement vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 aveugl\u00e9 par cette calculette. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:14) [88%] :\r\nDans : on n'a pas \u00e9t\u00e9 aveugl\u00e9, j'aimerais rappeler que au niveau communal, il y a quand m\u00eame des alliances qui ont permis \u00e0 des centristes, que ce soit \u00e0 Lyon ou \u00e0 la Tour de paix, d'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 la municipalit\u00e9 avec les, les \u00e9lecteurs de l'UDC, donc c'est toujours difficile de savoir qu'on sait qu'il faut sortir la calculette et que ceux qui ne font rien, qui ne font pas le sortir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [91%] :\r\nMais certains vous accusent Fran\u00e7ois Pointet, d'\u00eatre victime finalement de l'ambition d'une seule personne, voyez de qui je parle, Isabelle Chevalley, sa candidature aurait convaincu le parti d'accepter l'id\u00e9e d'une alliance \u00e0 droite, elle avait conditionn\u00e9 d'ailleurs sa candidature, la participation \u00e0 une grande alliance. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:49) [84%] :\r\nAlors il faut toute il faut \u00e9viter de mettent la charrue avant l'\u00e9poque que \u00e7a s'est vraiment pass\u00e9 de mani\u00e8re totalement oppos\u00e9, c'est-\u00e0-dire que c'est le parti, c'est la direction du parti qui a \u00e9t\u00e9 convaincu, Isabelle Chevalley, que c'est une strat\u00e9gie qui pouvait tatillonne et autres et puis apr\u00e8s l'avoir convaincu, on a pris cette direction, donc on n'a pas affaire \u00e0 une mainmise d'Isabelle Chevalley, comme certains essaient de le faire croire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [83%] :\r\nEt \u00e7a c'est le pass\u00e9, parlons du futur maintenant J\u00e9r\u00f4me Christen, vous allez rester rancunier ou est -ce qu'il y a une chose que il y a une chance que vous pardonnez aux Verts, lib\u00e9raux et si oui, \u00e0 quelles conditions. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:24) [81%] :\r\nOn leur a d\u00e9j\u00e0 pardonn\u00e9 une fois malheureusement c'est pas possible de pardonner une 2\u00e8me fois je crois que quand je dis 2 fois, c'est m\u00eame probablement 3, donc \u00e7a c'est plus possible, maintenant il est \u00e9vident que nous avons un partenaire qui est le PDC avec qui nous travaillons, fin du Grand Conseil depuis d\u00e9j\u00e0 2 l\u00e9gislatures le PDC lui fera ce qu'il veut les r\u00e9ponses qui concerne vos libre, notre position \u00e9tait claire depuis longtemps les Verts lib\u00e9raux \u00e9taient avertis, c'est un point de non- retour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [92%] :\r\nOui, mais en m\u00eame temps, le centre ne p\u00e8se pas lourd dans le canton avec votre position rigide pour ne pas dire dogmatique est -ce que vous ne tirez pas un trait sur la possibilit\u00e9 d'\u00eatre un jour repr\u00e9sent\u00e9 au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:00) [92%] :\r\nAlors, comme je vous l'ai dit, c'est un travail de longue haleine, il se fera pas avec l'UDC il se fera avec des centristes, avec du centre gauche du centre droite, mais nous ne pouvons pas aller plus loin et nous avons espoir que d'ici 5 ans, 10 ans, 15 ans. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:16) [78%] :\r\nC'est la seule politique une affaire de long terme mais on construit qui tape. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:19) [91%] :\r\nSi \u00e7a fait 25 ans que je construis au centre et je continuerai \u00e0 le faire avec les r\u00e9sultats que nous avons tenu un c'est une question de patience. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:26) [94%] :\r\nFran\u00e7ois Pointet est -ce que c'est pas simplement le discours de la sagesse que vient de de nous offrir J\u00e9r\u00f4me Christen, avoir de la patience en politique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:35) [90%] :\r\nAlors que de notre c\u00f4t\u00e9 aussi, nous avons de la patience, mais il faut pas oublier que le la raison d'\u00eatre des Verts lib\u00e9raux construit dans le canton de Vaud c'est d'aller \u00e0 porter l'\u00e9cologie \u00e0 droite, donc si on veut apporter l'\u00e9cologie \u00e0 droite il faut collaborer avec les partis de droite que sont le PLR de pr\u00e9f\u00e9rence et puis l'UDC parce que c'est incontournable oui donc, et alors T\u00e9l\u00e9-Guyane. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:00) [79%] :\r\nJe voulais oui un peu l'\u00e9cologie \u00e0 droite, en favorisant l'\u00e9lection d'un UDC en tout cas, entend-on de donc favoriser l'\u00e9lection d'annuler Tesco, c'est assez paradoxal parce qu'on se au contraire oui parce qu'il pourrait faire gouvernement qui serait beaucoup moins d'\u00e9cologistes que que qu'il y a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:14) [85%] :\r\nFran\u00e7ois Pointet la fois fort franchement et on est d'accord avec J\u00e9r\u00f4me Christen \u00e0 l'UDC c'est pas le parti qui pousserait on va dire les valeurs \u00e9cologiques ou \u00e9cologistes au sein du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:25) [84%] :\r\nVoyez, il y a 2 choses : nous \u00e9tions partants avec une candidate qui avait une chance de passer, c'est ind\u00e9niable, parce qu'elle a un \u00e9lectorat tr\u00e8s large et avec un appui l'argent peut toujours obtenir quelque chose, ensuite de \u00e7a, il faut \u00e9videmment faire la diff\u00e9rence entre l'UDC telle que repr\u00e9sent\u00e9e au niveau f\u00e9d\u00e9ral et puis ce qu'on vit dans le canton de Vaud monsieur Nicolet \u00e9tait pr\u00e9sident d\u00e8s 2, des gens qui \u00e9taient pour les \u00e9oliennes sur le curatif, ils ont gagn\u00e9, donc c'set l'UDC aussi la dans dans que logique mais c'est clair qu'on a des grosses diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:02) [68%] :\r\nFran\u00e7ois Geny. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:03) [73%] :\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, Monsieur Pointet \u00e0 regarder plus souvent plus souvent les. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:07) [82%] :\r\nScience du Grand Conseil pour voir quels sont les votes des condamn\u00e9s devenu candidat UDC des \u00e9lus UDC des d\u00e9put\u00e9s UDC sur tout ce qui, tout \u00e7a, la politique \u00e9nerg\u00e9tique a par Fabienne Despot, ou peut-\u00eatre un ou 2 autres statues extr\u00eamement maigre Jacques Nicolet n'est pas le meilleur exemple en mati\u00e8re de promotion des \u00e9nergies renouvelables et l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:25) [96%] :\r\nFran\u00e7ois Pointet. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:26) [92%] :\r\nOn a le m\u00eame probl\u00e8me avec le PDC le PDC actuellement est en train de fermer la porte \u00e0 l'\u00e9cologie, et on doit quand m\u00eame essayer de travailler avec ces personnes, donc la position \u00e9cologique \u00e0 l'heure actuelle est tr\u00e8s difficile dans le renouveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis il faut essayer d'agir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:43) [91%] :\r\nMais tout de m\u00eame Fran\u00e7ois Pointet sans alliance avec le centre, le maintien de tous vos si\u00e8ges au Parlement par plus de gouvernement, mais au Parlement, risque d'\u00eatre assez difficile est -ce que vous avez pas mis votre parti en p\u00e9ril si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:55) [90%] :\r\nAlors non, je me retrouve avec une base qui est tr\u00e8s motiv\u00e9 et qui est en train de construire dans chaque District, ce qu'il faut pour maintenir ces si\u00e8ges maintenant c'est clair que nous de notre c\u00f4t\u00e9, on a ferm\u00e9 aucune porte, \u00e7a veut dire qu'il pourrait y avoir des arrangements dont certains 10. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:12) [81%] :\r\nVous avez entendu en tout cas, J\u00e9r\u00f4me Christen, hein, il y a de la rancune l\u00e0 hein, une fois sa voix, des fois non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:18) [81%] :\r\nIl y a la rancune, mais qu'on n'est pas le seul partenaire de l'Alliance du centre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:22) [87%] :\r\nOui, toujours. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:24) [90%] :\r\nC'est c'est pas de la rancune, ce que je crois qu'il faut pas avoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:27) [81%] :\r\nSusceptible de la gu\u00e9rite. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:28) [83%] :\r\nIl y a, il y a, il y a peut-\u00eatre une bonne on est un petit peu, enfin voil\u00e0, on a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e0 2 reprises, regagne voil\u00e0 il y a une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:35) [83%] :\r\nL'a bien compris, mais tout de m\u00eame faire susceptibilit\u00e9 J\u00e9r\u00f4me Christen cette susceptibilit\u00e9 et ce qui ne risque pas de faire perdre d\u00e9cid\u00e9 si\u00e8ges au centre, \u00e0 vous, or vous \u00eates le pivot du parlement, vous avez le pouvoir de faire pencher la balance est -ce que vous ne vous tirez pas une balle dans le pied, vous allez me dire : on va \u00eatre patient quoi. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:50) [81%] :\r\nOui, non mais c'est un risque, je dire que que qu'on ait affaibli de cette situation -l\u00e0, on a toujours dit, je veux dire, \u00e7a c'est incontestable, voil\u00e0 c'est c'est c'est le prix \u00e0 payer, peut-\u00eatre pour avoir une certaine ligne on on sait pas, en tout cas ce qui se passera par un peu Vaudois d'une f\u00e9d\u00e9ration de partis, donc on esp\u00e8re en tout cas que tous nos mouvements dans diff\u00e9rents districts sont claires comme on le nous sommes sur la Riviera, mais sur le savoir, il y a ce d\u00e9j\u00e0 il y a une aura pas d'alliance avec les Verts, lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:15) [90%] :\r\nMerci J\u00e9r\u00f4me Christen, merci \u00e9galement \u00e0 vous, Fran\u00e7ois Pointet, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 plus oui et. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-23T18:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Christen, J\u00e9r\u00f4me", "role": "d\u00e9put\u00e9 Vaud-Libre et municipal en ville de Vevey", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1565554", "internalArchiveId": "AA1612565588", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-12-23T00:00:00Z", "durationSec": 1839, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8263114", "imageURL": "http://www.rts.ch/8263119.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "D\u00e9c\u00e8s du principal suspect de l\u2019attentat de Berlin: les pr\u00e9cisions de Val\u00e9rie Dupont \u00e0 Udine", "Le rendez-vous de la presse: G\u00e9rald Herrmann et Michel Zendali \u00e9voquent le talent de Mix et Remix", "Alep est enti\u00e8rement sous le contr\u00f4le des troupes gouvernementales", "Un mod\u00e8le math\u00e9matique pour combattre le chol\u00e9ra: le point avec Flavio Finger \u00e0 Lausanne", "Hockey/LNA: Lausanne l\u2019emporte 4-3 contre Lugano", "Un mod\u00e8le math\u00e9matique pour combattre le chol\u00e9ra", "VD: l'UDC vaudoise annonce qu\u2019elle ne veut pas faire campagne \u00e0 trois avec le PLR et les Vert'lib\u00e9raux", "Le principal suspect de l\u2019attentat de Berlin est mort au cours d\u2019une fusillade \u00e0 Milan", "Minimag: la fondue au chocolat de l\u2019Auberge de la Gare au Pr\u00e9-Petitjean s\u00e9duit petits et grands", "Coop rach\u00e8te la cha\u00eene de magasins Aperto", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Rarement homme de presse n'aura suscit\u00e9 autant d'hommages unanimes. Michel Zendali est producteur des Beaux Parleurs, sur RTS La 1\u00e8re et G\u00e9rald Hermann est dessinateur \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve.", "C'est la plus importante victoire militaire du r\u00e9gime syrien depuis le d\u00e9but de la guerre civile en 2011.", "Les Vaudois n\u2019avaient plus gagn\u00e9 \u00e0 Lugano depuis 13 ans.", "L'EPFL et M\u00e9decins Sans Fronti\u00e8res collaborent pour pr\u00e9dire l'\u00e9volution de l'\u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra \u00e0 Ha\u00efti. L\u2019\u00e9pid\u00e9mie s\u2019est d\u00e9clench\u00e9e apr\u00e8s le passage d\u2019u ouragan.", "La grande alliance de la droite para\u00eet donc compromise et le PLR doit red\u00e9finir sa strat\u00e9gie.", "Ce ressortissant tunisien avait v\u00e9cu en Italie et y avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 plusieurs ann\u00e9es de prison avant de se rendre en Allemagne.", "La fondue au chocolat se consomme avec des petits morceaux de fruits.", "Le num\u00e9ro deux du commerce de d\u00e9tail renforcera sa pr\u00e9sence dans les gares, o\u00f9 il conservera toutes les enseignes d'Aperto."], "variantIds": ["ece-8150769", "ece-8151584"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-15T15:46:48Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT029015\r\nDate de transcription : 13-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS4 (12:45:17 > 12:46:26) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, la traque de l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attentat du march\u00e9 de No\u00ebl \u00e0 Berlin s'ach\u00e8ve \u00e0 Milan, il a \u00e9t\u00e9 abattu par la police lors d'une fusillade dans le nord de l'Italie, pays o\u00f9 ce ressortissant tunisien avait fait 4 ans de prison, nous serons en Direct avec Val\u00e9rie Dupont d'autres correspondante en Italie coffre, la cha\u00eene de magasins \u00e0 perte au l'op\u00e9ration devrait \u00eatre finalis\u00e9e au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, le num\u00e9ro 2 du commerce de d\u00e9tail renforce sa pr\u00e9sence dans les gares o\u00f9 elle reprendra les enseignes \u00e0 perte au l'UDC vaudoise ne veut pas d'une grande alliance \u00e0 droite pour le Conseil d'\u00c9tat, elle refuse de s'unir aux Verts, lib\u00e9raux et pr\u00e9f\u00e8re pr\u00e9senter son candidat aux c\u00f4t\u00e9s des 3 sortants PLR dernier \u00e9pisode de notre sortirait s\u00e9rie r\u00e9gionales sur les fondus aujourd'hui place au dessert et un retour en enfance avec les secrets de la fondue au chocolat, 2 invit\u00e9s dans le rendez- vous de la presse, G\u00e9rald Herrmann s\u00e9nateurs \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve et Michel Zins Dali, producteur des beaux parleurs sur RTS La 1\u00e8re nous \u00e9voquerons l'oeuvre de Philippe Becquelin, alias mix et remix, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en d\u00e9but de semaine, un g\u00e9ant de la caricature de presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (12:46:28 > 12:46:44) [96%] : \r\nLa chasse \u00e0 l'homme du principal suspect de l'attentat de Berlin a pris fin \u00e0 Milan, dans le nord de l'Italie, pays o\u00f9 ce ressortissant tunisien avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 plusieurs ann\u00e9es de prison, l'homme a \u00e9t\u00e9 abattu ce matin par des policiers italiens lors d'un contr\u00f4le de routine, Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (12:46:46 > 12:47:05) [94%] : \r\nL'\u00e9pilogue de cette longue traque s'est jou\u00e9e cette nuit \u00e0 3 heures du matin dans la banlieue nord de Milan, la police italienne a fait feu sur le principal suspect de l'attentat de Berlin \u00e0 Sesto San-Giovanni ripostant \u00e0 un Tir du jeune Tunisien en cavale qui refusaient d'obtemp\u00e9rer \u00e0 un contr\u00f4le d'identit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (12:47:08 > 12:47:18) [93%] : \r\nPour nous, il ne fait pas l'ombre d'un doute que la personne battu cette nuit, elle, auteur de l'attaque terroriste \u00e0 Berlin et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (12:47:21 > 12:47:51) [94%] : \r\nLes enqu\u00eateurs italiens et allemands sont formels : les empreintes digitales correspondent \u00e0 celles retrouv\u00e9es dans le camion par la police allemande qui, cette nuit, a multipli\u00e9 les perquisitions pour identifier le r\u00e9seau du tueur de Berlin, l'Allemagne on \u00e9tat d'alerte maximale face \u00e0 la menace terroriste, hier soir, un attentat a \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9 \u00e0 Duisbourg, dans un centre commercial, indique la police allemande ou 2 fr\u00e8res Kosovars radicaliser \u00e9tait sur le point de passer \u00e0 l'acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (12:47:53 > 12:48:01) [88%] : \r\nEt on retrouve Val\u00e9rie Dupont Val\u00e9rie sait-on comment ce ressortissant tunisien est venue de Berlin \u00e0 Milan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (12:48:04 > 12:48:42) [94%] : \r\nEh bien, \u00e9coutez les enqu\u00eateurs italiens au cours de la nuit, ont retrouv\u00e9 dans le sac \u00e0 dos du jeune Tunisien antique train qui prouve qu'il a pris le train \u00e0 Chamb\u00e9ry en France pour rejoindre Milan en passant par Turin, donc il semble que les enqu\u00eateurs et la conviction que l'homme est pass\u00e9 d'Allemagne vers la France avant de rejoindre l'Italie et non pas avoir travers\u00e9 la Suisse ou l'Autriche communes serait peut-\u00eatre plus \u00e9vident de le faire, les enqu\u00eateurs italiens vont donc essayer de tenter de savoir pourquoi il a choisi ce moyen de transport et pourquoi il est pass\u00e9 par la France, \u00e9videmment la question qui vient \u00e0 la t\u00eate et de savoir s'il y avait des supports quelqu'un qui pouvait l'aider sur le territoire fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (12:48:42 > 12:48:53) [95%] : \r\nUn mot sur le parcours chaotique de de cet immigr\u00e9 tunisien qui a s\u00e9journ\u00e9 en Italie, c'est l\u00e0 qu'il a bascul\u00e9 dans la criminalit\u00e9 et puis dans le djihadisme, il a fait plusieurs ann\u00e9es de prison en Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (12:48:56 > 12:49:46) [90%] : \r\nExactement o\u00f9 il est arriv\u00e9 en f\u00e9vrier 2011, rappelez-vous, lors du printemps arabe, o\u00f9 des milliers de Tunisiens, ont d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 Londres paie 12 ans est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, il laisse des traces puisque on retrouve son nom dans le groupe de Tunisiens qui avait bout\u00e9 le feu au centre d'accueil de langue 12 \u00e0 le jeune homme se d\u00e9clare mineurs d'\u00e2ge et est donc transf\u00e9r\u00e9 dans un centre d'accueil pour mineurs en Sicile et l\u00e0 aussi on retrouve son nom puisqu'il laisse des traces pour vol avec violence, menaces incendies volontaire, il est arr\u00eat\u00e9 en octobre 2011 et il fait 4 ans de prison 3 ans \u00e0 Catagne et une ann\u00e9e \u00e0 Palerme et c'est l\u00e0 que les enqu\u00eateurs pensent qu'il aurait pu \u00eatre approch\u00e9s par d'autres musulmans radicalis\u00e9s ou en tous les cas, il aurait peut-\u00eatre commencer une radicalisation, mais pour le moment, c'est encore un poil interrogation car l\u00e0 aussi, les enqu\u00eateurs italiens travaillent sur cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (12:49:46 > 12:49:55) [93%] : \r\nLe r\u00f4le de la Tunisie dans cette affaire est tr\u00e8s controvers\u00e9e, la Tunisie, qui avait refus\u00e9 de reprendre son ressortissant lorsque l'Italie a voulu l'expulser apr\u00e8s 6 ann\u00e9es de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (12:49:58 > 12:50:22) [94%] : \r\nEn effet, l'an dernier, lorsqu'il sort de prison, la police italienne pr\u00e9sente un avis d'expulsion mais la Tunisie n'a jamais envoy\u00e9 les papiers qui pouvait permettre l'expulsion concr\u00e8te du jeune homme vers Tunis en avion, donc un retour vers la Tunisie, \u00e0 ce moment-l\u00e0, la loi italienne a oblig\u00e9 les autorit\u00e9s \u00e0 le remettre en libert\u00e9, on conna\u00eet la suite, il est parti vers le nord, et il est pass\u00e9 en Allemagne, o\u00f9 il a demand\u00e9 la une autre demande d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (12:50:22 > 12:51:03) [94%] : \r\nVal\u00e9rie Dupont merci pour toutes ces pr\u00e9cisions, un Airbus A320 de la compagnie libyenne Africa Airways assurant un vol int\u00e9rieur a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9 vers Malte, il s'est pos\u00e9 sur l'a\u00e9roport de La Valette, rapportent les m\u00e9dias de l'\u00eele, il y aurait 118 personnes \u00e0 bord, les 2 pirates de l'air aurait menac\u00e9 de faire exploser l'avion leurs revendications ne sont pas encore connues, Bachar El Assad et ses partisans c\u00e9l\u00e8brent leur victoire \u00e0 Alep depuis ce matin \u00e0 la ville est enti\u00e8rement sous le contr\u00f4le des troupes gouvernementales apr\u00e8s l'\u00e9vacuation hier soir des derniers rebelles, c'est la plus importante victoire militaire du r\u00e9gime syrien depuis le d\u00e9but de la guerre civile en 2011 Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (12:51:04 > 12:51:16) [97%] : \r\nLe commandement g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e syrienne annonce la restauration de la s\u00e9curit\u00e9 de l'instabilit\u00e9 apr\u00e8s sa lib\u00e9ration du terrorisme et l'\u00e9vacuation de la ville des derniers terroristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (12:51:18 > 12:51:26) [98%] : \r\nUn communiqu\u00e9 du gouvernement syrien proche de la caricature, il met fin au contr\u00f4le d'une partie de la ville par les forces rebelles depuis juillet 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (12:51:27 > 12:51:34) [93%] : \r\nHier, les derniers combattants anti- Assad ont quitt\u00e9 Alep sous la neige avec la protection du CICR et du Croissant rouge syrien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (12:51:36 > 12:51:45) [93%] : \r\nVous avons beaucoup souffert et les hommes qui \u00e9taient avec leur famille et leurs enfants ont encore plus la situation int\u00e9rieure bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (12:51:45 > 12:51:58) [89%] : \r\nCoup de civils aussi ont embarqu\u00e9 dans les derniers bus ont tout 34000 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es depuis le 15 d\u00e9cembre les milices et soldats du r\u00e9gime syrien regarde ces d\u00e9parts avec un sentiment de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (12:51:58 > 12:52:11) [88%] : \r\nCette victoire que nous avons obtenus \u00e0 l'heure, c'est la victoire de toute la Syrie et nous la d\u00e9dions \u00e0 notre pr\u00e9sident, Bachar Al-Assad, et ce n'est pas termin\u00e9e, ce que nous avons chass\u00e9 d'Alep, nous allons les poursuivre les combattre jusqu'au dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (12:52:14 > 12:52:32) [94%] : \r\nAllez d\u00e9vast\u00e9 la derni\u00e8re offensive aura dur\u00e9 un mois, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, elle a fait plus de 600 morts dans la population civile des 2 secteurs de la ville, parmi lesquels une centaine d'enfants, cette victoire est celle de la coalition contre le r\u00e9gime de Bachar El-Assad, la Russie, l'Iran et la Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (12:52:33 > 12:52:45) [93%] : \r\nEn Suisse, Coop rach\u00e8te la cha\u00eene de magasins \u00e0 perte au l'op\u00e9ration sera finalis\u00e9e au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, le num\u00e9ro 2 du commerce de d\u00e9tail renforce sa pr\u00e9sence dans les gares, il conservera toutes les enseignes Dapper Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (12:52:46 > 12:53:35) [87%] : \r\n\u00e9copera Cheikh, la cha\u00eene de magasins \u00e0 perte au ce groupe jusque-l\u00e0 propri\u00e9t\u00e9 conjointe de offert Holding Villars Holding permet au distributeur b\u00e2lois de consolider sa position dans le commerce de d\u00e9tail principal int\u00e9r\u00eat les gares \u00e0 perte, il poss\u00e8de de nombreux magasins ainsi que dans les stations-service Corp envisage de garder les magasins implant\u00e9s dans les gares et de c\u00e9der install\u00e9s dans les stations-service \u00e0 le pour, en 2017 coop ainsi sa position dans les principales gares de Suisse face \u00e0 Migros il tisse un peu plus sa toile dans le commerce de proximit\u00e9, m\u00eame si le chiffre d'affaires de la soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re \u00e0 perte au c'\u00e9tait rod\u00e9 de 2 pourcent au au 1er semestre 2016 quant au montant de la transaction, il reste inconnu, les partis concern\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas communiquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (12:53:35 > 12:54:08) [95%] : \r\nCr\u00e9dit Suisse devra verser aux \u00c9tats-Unis, l'\u00e9quivalent de pr\u00e8s de 5 milliards et demi de francs suisses pour solder l'affaire des subprimes, les faits remontent \u00e0 la p\u00e9riode situ\u00e9e entre 2005 et 2007, il s'agit de la plus importante, sanction financi\u00e8re inflig\u00e9e \u00e0 une banque suisse, \u00e0 ce jour dans le canton de Vaud la grande alliance de la droite para\u00eet compromise en vue des \u00e9lections cantonales d'avril prochain, l'UDC vaudoise annonce qu'elle ne veut pas faire campagne \u00e0 3 avec le PLR et les Verts, lib\u00e9raux, le PLR doit donc red\u00e9finir sa strat\u00e9gie Manon Germont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (12:54:09 > 12:54:24) [91%] : \r\nL'UDC et PLR \u00e0 la m\u00eame estrade tout semblait unir les 2 parties d\u00e9but d\u00e9cembre mais l'UDC complique la donne, elle, a annonc\u00e9, hier soir, ferm\u00e9 la porte \u00e0 une alliance \u00e0 3 partis en vue des \u00e9lections cantonales d'avril, elle ne veut pas les Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (12:54:24 > 12:54:46) [87%] : \r\nUne alliance plus large \u00e0 5 candidats et plus difficile \u00e0 comprendre pour la population, nous sommes partis aussi sur cette lecture l\u00e0 sur la lecture, \u00e9galement de la cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 l'endroit des positionnements politiques de nos 2 partis, qui sont tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement sur la m\u00eame ligne, alors que le Parti lib\u00e9ral, Vert Vert lib\u00e9ral et d'un parti qui a plus r\u00e9guli\u00e8rement des positions qui aura tendance de centrer du gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (12:54:46 > 12:54:57) [91%] : \r\nLe PLR est mal pris ce dernier \u00e0 une alliance large, il devra finalement choisir verts lib\u00e9raux oui UDC, la d\u00e9cision sera prise lors d'un nouveau congr\u00e8s en janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (12:54:57 > 12:55:17) [88%] : \r\nL'objectif dans ce donc dans cette campagne reprend la majorit\u00e9 dans ce contexte-l\u00e0, il faut que les les les grandes forces soient soient r\u00e9unies, donc je crois que la la la math\u00e9matique, o\u00f9 la strat\u00e9gie est est assez clair, maintenant je pr\u00e9juge pas des des r\u00e9actions que que que cette d\u00e9cision peut peut avoir suscit\u00e9 aupr\u00e8s de aupr\u00e8s de notre base.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (12:55:17 > 12:55:27) [89%] : \r\nL'UDC sa forte base \u00e9lectorale partent avec un Avantage de quoi susciter l'inqui\u00e9tude chez les Verts, lib\u00e9raux, car sans le PLR, le jeune parti devra partir seul et affaibli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (12:55:27 > 12:55:40) [93%] : \r\nTr\u00e8s clairement les choses s'amoindrissent pour les Verts, lib\u00e9raux, mais \u00e7a veut aussi dire que pour la droite, ce sera tr\u00e8s difficile de reprendre une majorit\u00e9 si nous partons, diviser le la gauche va se retrouver en position de force.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (12:55:40 > 12:55:45) [91%] : \r\n\u00e0 4 mois des \u00e9lections la droite peine \u00e0 prouver qu'elle arrive \u00e0 partir unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (12:55:45 > 12:56:59) [94%] : \r\nCirculation chaotique ce matin sur l'autoroute A une \u00e0 la hauteur de Crissier vers 6 heures 40, un chauffeur de camion de transport de voitures a perdu la ma\u00eetrise de son poids lourd, il s'est encastr\u00e9 dans la glissi\u00e8re, l'une des voitures alors culbuter sur l'autre chauss\u00e9e bloquant \u00e9galement la circulation en sens inverse le chauffeur du camion est s\u00e9rieusement bless\u00e9e, la circulation \u00e9tait toujours perturb\u00e9e sur ce tron\u00e7on en fin de matin\u00e9e en bref encore, les bars et les clubs lausannois d\u00e9clarer la guerre au harc\u00e8lement apr\u00e8s la publication, il y a quelques jours de chiffre choc r\u00e9v\u00e9lant que 3 quarts des jeunes femmes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 des insultes sexistes, des sifflements ou des attouchements ces 12 derniers mois dans la capitale vaudoise gastro- Lausanne annonce l'adoption d'une charte pour ce printemps, c'est une r\u00e9v\u00e9lation du quotidien 24 heures cette charte pr\u00e9voit une formation sp\u00e9cifique du personnel de s\u00e9curit\u00e9 et une meilleure \u00e9coute des victimes les PFL et M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res s'unissent pour la 1\u00e8re fois les 2 institutions collaborent pour pr\u00e9dire l'\u00e9volution de l'\u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra qui s'est abattue en Ha\u00efti apr\u00e8s le passage d'un ouragan en octobre dernier, la m\u00e9thode est bas\u00e9e sur un mod\u00e8le math\u00e9matique d\u00e9velopp\u00e9 allez PFL, les explications de St\u00e9phanie Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (12:57:00 > 12:58:02) [92%] : \r\nLe 4 octobre 2016, l'ouragan Matthew d\u00e9vaste le sud- ouest d'Ha\u00efti avec les destructions en pleine saison des pluies, une flamb\u00e9e de chol\u00e9ra se d\u00e9clenche une maladie tr\u00e8s infectieuse caract\u00e9ris\u00e9e par des diarrh\u00e9es brutales et une s\u00e9v\u00e8re d\u00e9shydratation en l'absence de traitement, la mort peut survenir entre quelques heures et 3 jours pour combattre le chol\u00e9ra, M\u00e9decins sans fronti\u00e8res a contact\u00e9 des chercheurs de l'\u00e9p\u00e9e PFL afin de pr\u00e9dire en temps r\u00e9el le nombre de nouveaux cas de la maladie, la m\u00e9thode est bas\u00e9e sur un mod\u00e8le math\u00e9matique d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 Ecublens depuis 2010 il int\u00e8gre des donn\u00e9es telles que la pr\u00e9vision des pluies g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par la Nasa, les mouvements de population, les derniers cas recens\u00e9s les observations des humanitaires sur le terrain, les chercheurs traduisent ensuite leurs pr\u00e9dictions de la propagation de l'\u00e9pid\u00e9mie en sc\u00e9nario optimiste et pessimiste, ces donn\u00e9es sont mises \u00e0 disposition des sp\u00e9cialistes charg\u00e9s de contenir le chol\u00e9ra sur place mais sans sans fronti\u00e8res peut ainsi s'appuyer sur ses analyses de donn\u00e9es en temps r\u00e9el, une nouvelle fa\u00e7on de travailler qui semblent tr\u00e8s efficaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (12:58:04 > 12:58:17) [92%] : \r\nFayot Wenger bonjour, bonjour, vous \u00eates chercheur PFL vous avez collabor\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration de ce mod\u00e8le, comment peut-on mesurer l'efficacit\u00e9 d'untel mod\u00e8le dans un pays touch\u00e9 par une \u00e9pid\u00e9mie comme Ha\u00efti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (12:58:17 > 12:58:44) [89%] : \r\nAlors le l'efficacit\u00e9 peu ce mod\u00e8le peut se mesurer ou en en faisant des pr\u00e9dictions et apr\u00e8s de pr\u00e9diction de nombres de cas de chol\u00e9ra qui ont ce qu'ils vont pouvoir se se passer dans certaines dans les d\u00e9partements de la et puis apr\u00e8s au plus tard, quand on sait combien de cas ont ont vraiment \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9, on peut, on peut mesurer l'efficacit\u00e9 du mod\u00e8le avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (12:58:44 > 12:58:50) [90%] : \r\nEst-ce que ce mod\u00e8le est applicable \u00e0 d'autres \u00e9pid\u00e9mies du Style o\u00f9 la grippe \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (12:58:51 > 12:59:19) [90%] : \r\nAlors ce mod\u00e8le m\u00eame peut-\u00eatre pas dans comme il est mais les techniques qu'on utilise tout \u00e0 fait, on peut les utiliser pour pour d'autres mod\u00e8les pour pour d'autres maladies apr\u00e8s je pense que pour faire \u00e7a, il nous faudrait quand m\u00eame beaucoup de travail encore d'adaptation parce que c'est quand m\u00eame tr\u00e8s sp\u00e9cifique \u00e0 la maladie, comment le monde 9 et puis \u00e7a fait depuis 2008, qu'on en travaillant sur le Cola.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (12:59:19 > 12:59:27) [93%] : \r\nEt avez-vous d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 avec d'autres sp\u00e9cialistes d'humanitaire sur d'autres terrains qu'Ha\u00efti pour \u00e9valuer les \u00e9pid\u00e9mies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (12:59:27 > 13:00:05) [87%] : \r\nAlors c'est une 1\u00e8re vont dans le sens que c'est un c'est la 1\u00e8re fois qu'on fasse en temps r\u00e9el, c'est-\u00e0-dire que on on fait des pr\u00e9dictions et puis on les directement \u00e0 disposition des d\u00e8s d\u00e8s sp\u00e9cialiste de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res et et d'autres, d'autres humanitaires, par contre, on a d\u00e9j\u00e0 fait des on a d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 avec des mod\u00e8les dans le pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on qu'on utilise des \u00e9pid\u00e9mies, des \u00e9pid\u00e9mies qui sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s pour pour d\u00e9velopper les mod\u00e8les mais le la pr\u00e9diction en temps r\u00e9el, c'est une c'est une 1\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (13:00:05 > 13:00:36) [92%] : \r\nFlavio, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et bonne chance pour la suite de votre mod\u00e8le, une image maintenant la magie de No\u00ebl sans la neige, un chevreuil blanc a \u00e9t\u00e9 aper\u00e7u dans les bois de Versoix, dans le canton de Gen\u00e8ve une pr\u00e9sence rare pour cet animal discret craintif qui t\u00e9moigne de la vitalit\u00e9 de la faune locale, il ne s'agit pas d'une esp\u00e8ce albinos chevreuil serait atteint d'une anomalie pigmentaire rare les curieux sont invit\u00e9s \u00e0 tenter de l'apercevoir, et \u00e0 rapporter leurs observations au garde- faune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (13:00:38 > 13:00:47) [93%] : \r\nEn hockey sur glace Lausanne se ressaisit, apr\u00e8s une s\u00e9rie de 8 d\u00e9faites cons\u00e9cutives hier les Vaudois ont gagn\u00e9 \u00e0 Lugano, au terme d'un match \u00e0 suspense, Brian Baker.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (13:00:49 > 13:00:59) [92%] : \r\nThomas des vient d'inscrire le 3 \u00e0 2 d\u00e9livrance au terme d'un match fou d\u00e9livrance surtout puisque Lausanne n'avaient plus gagn\u00e9 \u00e0 Lugano, depuis le 11 f\u00e9vrier 2003.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (13:00:59 > 13:01:08) [80%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'a qu'un a gagn\u00e9 comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a finit l\u00e0 la c\u00e9r\u00e9ale noir et alors bon maintenant \u00e0 la p\u00e9tanque et le Pape, la prochaine fois on vient un petit peu plus tranquille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (13:01:09 > 13:01:42) [91%] : \r\nPourtant, rien n'indiquait une telle issue, match \u00e0 la 29\u00e8me minute Lugano semble tenir la rencontre avec ce but le 3 ans de Dario B\u00fcrgler mais Lausanne a un atout dans sa manche son portique Cristobal Huet pendant pr\u00e8s de 6 minutes avec 2 hommes de moins sur la glace, il r\u00e9alise des miracles US car de son \u00e9quipe dans la rencontre et son \u00e9quipe le lui rend bien \u00e0 la 56\u00e8me \u00e9galise 3 partout, 2 minutes plus tard, d\u00e9roule s'inscrit donc 4 \u00e0 3 Lausanne fin une s\u00e9rie de 8 d\u00e9faites d'affil\u00e9e dans la patinoire luganaise terminera l'ann\u00e9e au sein du quatuor de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (13:01:44 > 13:01:54) [83%] : \r\nLausanne devance Bienne battu aux Grisons par un Davos des grands soirs d'effet si \u00e7a de laisser l'trop souvent en retard hier pour esp\u00e9rer quoi que ce soit dans la station grise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (13:01:56 > 13:02:16) [87%] : \r\n\u00e7a serait \u00e9galement pour Gen\u00e8ve Servette battu 5 \u00e0 3 par Berne, les Aiglons subi leur 10\u00e8me d\u00e9faite 12 partis enfin Fribourg n'a tenu que 30 secondes contre Z\u00fcrich, le temps pour Blindenbacher de trompe Benjamin les Fribourgeois s'inclinent 4 1 contre l'une des meilleures \u00e9quipes du pays surtout Fribourg Gott\u00e9ron retrouve la derni\u00e8re place du classement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (13:02:18 > 13:02:24) [93%] : \r\nEn ce qui alpin, le slalom nocturne de Madonna di Campiglio \u00e0 \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par le Norv\u00e9gien Henri Christopher sonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (13:02:24 > 13:02:42) [91%] : \r\nEn t\u00eate \u00e0 tous les pointages, il a gagn\u00e9 devant l'Autrichien Marcel Hirscher et sign\u00e9 le 12\u00e8me succ\u00e8s de sa carri\u00e8re dans cette discipline, le Valaisan Daniel a connu une grosse frayeur avant de terminer avec brio le 2\u00e8me parcours le jeune espoir suisse termine \u00e0 la 6\u00e8me place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (13:02:43 > 13:02:55) [91%] : \r\nLe dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie r\u00e9gionale sur les fonds nous emm\u00e8ne dans le Jura pour le dessert, histoire de se mettre en app\u00e9tit avant No\u00ebl, c'est un reportage de Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment Aline s'arr\u00eater et S\u00e9bastien Fasnacht.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (13:02:56 > 13:03:22) [88%] : \r\nCette semaine, vous avez eu droit \u00e0 la fondue sans alcool auparavant d\u00fb \u00e0 la fondue fribourgeoise alors nous dans le Jura, on s'est dit que pour faire passer tout \u00e7a, l'id\u00e9al serait de proposer un petit dessert quelque chose de doux mais plein de caract\u00e8re h\u00e9 oui, un peu comme une fondue des s\u00e9ries voil\u00e0 vous avez compris, mais avant de visiter, va falloir engager un peu de travail pour \u00e7a on a embauch\u00e9 la chef de l'Auberge la guerre reprit Petitjean, dans les faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (13:03:23 > 13:03:34) [87%] : \r\nC'est en train de pr\u00e9parer des petits morceaux de pomme prendre une pomme Lacroix comme \u00e7a avec le chocolat, \u00e7a va \u00eatre juste une fois, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (13:03:43 > 13:03:48) [88%] : \r\nTout \u00e7a pour un dessert que les petits vont r\u00e9clamer et dont l'\u00e9cran : risques de se d\u00e9lecter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (13:03:49 > 13:04:03) [84%] : \r\nAu d\u00e9but, c'est les enfants qui am\u00e8nent les parents parce que dire moi j'ai une forme de chocolat et puis finalement, apr\u00e8s les parents ais\u00e9s prennent go\u00fbt aussi, \u00e7a rappelle tellement de souvenirs mais justement, quand on \u00e9tait enfant, donc les 2 sont, je crois qu'il s'y retrouvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (13:04:03 > 13:04:14) [92%] : \r\nAvant de passer \u00e0 la suite, petit d\u00e9tour par la chocolati\u00e8re de Bernard pour l'artisan ce dessert comme la fondue d'ailleurs, c'est avant tout une question de feeling et c'est toute une technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (13:04:14 > 13:04:19) [76%] : \r\nCe petit morceau bien s\u00fbr pour le le tremper comme celle-ci, un peu dans le chocolat tranquille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (13:04:19 > 13:04:24) [98%] : \r\nEt pour les plus gourmands, il y a toujours la possibilit\u00e9 de rajouter une touche finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (13:04:24 > 13:04:29) [89%] : \r\nC'est \u00e7a qui fait la la beaut\u00e9 du la fondue au chocolat cass\u00e9 chacun un petit peu ce qu'il en dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (13:04:33 > 13:04:40) [87%] : \r\nAllez, allez, on revient sur terre, on dit g\u00e9rera tout \u00e7a plus tard, un retour dans les franches montagnes ou Cathy a elle aussi son petit secret pour adoucir la fondue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (13:04:41 > 13:04:48) [88%] : \r\nPour 4 personnes qu'on va compter 300 grammes, de chocolat et un puis quitte l'OPEP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (13:04:48 > 13:04:51) [83%] : \r\nEnsuite, faire fondre tout gentiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (13:04:51 > 13:04:56) [93%] : \r\nVoil\u00e0, il faut pas que le chocolat, le chocolat n'aime pas comme \u00e7a que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (13:04:57 > 13:05:02) [94%] : \r\nEt pour finir une bougie, mais surtout les gens de bonne compagnie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (13:05:03 > 13:05:08) [78%] : \r\nNe reste alors plus laisser aller, voil\u00e0 la navette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (13:05:11 > 13:05:50) [89%] : \r\nNotre dernier rendez- vous de la presse de l'ann\u00e9e consacrait un immense dessinateur de presse Philippe Becquelin, alias mix et remix mort en d\u00e9but de semaine, rarement homme de presse n'aura suscit\u00e9 autant d'hommage unanime : on va \u00e9voquer aujourd'hui son talent et le r\u00f4le du dessin de presse avec nos invit\u00e9s Michel Zerr Dali, producteur des beaux parleurs sur RTS La 1\u00e8re en duplex de Lausanne bonjour, Michel bonjour et G\u00e9rard d'Hermann, dessinateur \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, on commence avec vous G\u00e9rald, on a entendu tous les superlatifs, cette semaine, Mike \u00e9tait un g\u00e9ant, le plus grand dessinateur de presse du monde qu'est-ce qu'il distinguait des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (13:05:51 > 13:06:52) [90%] : \r\nBon, le plus grand du monde, je connais m\u00eame pas suffisamment bien tous les dessinateurs du monde pour le dire, mais il \u00e9tait exceptionnel, il \u00e9tait sublime, il y a \u00e9t\u00e9 extraordinaire parce que d'abord c'est un un humoriste fabuleux, il aurait pu na\u00eetre qu'humoriste s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre timide, il y avait une efficacit\u00e9 absolument incroyable chez lui, c'\u00e9tait toujours un jeu d'esprit l'humour \u00e9tait vraiment une esp\u00e8ce d'orgasme de l'esprit, il y avait pas de l'humour tendre, il voulait pas de l'humour pipi-caca de l'humour, curieux du de l'humour r\u00e9gressif, c'\u00e9tait toujours vraiment un jeu d'esprit qui fonctionnait absolument d'une mani\u00e8re \u00e9patante, il ne restait qu'une seule chose \u00e0 faire, c'est Terry et il y avait une ad\u00e9quation absolument incroyable avec le dessin et le dessin le servait il y avait une r\u00e9ponse entre son humour et son dessin et c'\u00e9tait une esp\u00e8ce de Swatch, de l'humour, c'est-\u00e0-dire que, il y a une telle imm\u00e9diate, il pouvait se se priver d'une trentaine de rouages et \u00e7a donnait l'heure de l'humour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (13:06:52 > 13:07:03) [79%] : \r\nMichel Zerr Dali ne soit que l'humour c'est c'est vous qui avait fait venir Mixa l'\u00e9mission Infrarouge dit qui a peu dessinateur de presse qui \u00e9tait capable de de dessiner en Direct devant un d\u00e9bat comme lui \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (13:07:03 > 13:08:00) [86%] : \r\nEn effet, compte nous avons song\u00e9 \u00e0 \u00e0 font augmenter le le le le ce qu'on pouvait dire dans une \u00e9mission politique du d\u00e9bat politique et que lui pour saisir \u00e0 l'instant m\u00eame en quelques traits, ce que pouvait amener un d\u00e9bat comme on pouvait s'en d\u00e9tacher et on sourit Raymond rire, ce qui est, de ce qui est, ce que je lui dirais de son art, c'est, c'\u00e9tait quelqu'un qui cherche et surtout le gag, c'est pas c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas quelqu'un d'engager politiquement en tout cas, ne disait pas il ne montrait pas et plut\u00f4t \u00e0 obs\u00e9d\u00e9 par l'effet humoristique qu'il allait produire est ce que dire maintenant est tr\u00e8s juste, c'est d'ailleurs, mais comme l'a souvent dit, il avait d'abord le texte puis ont ensuite le dessin, l'\u00e9tait au fond finalement qu'une illustration, et alors le sommet du sommet c'est le dessin et le et le texte arrivait ensemble mais on est fait pour saisir aussi vite et aussi comme il faut l'\u00eatre dans un dans un d\u00e9bat qui va du bl\u00e2me, tr\u00e8s vite, il n'y avait que lui pour faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (13:08:00 > 13:08:08) [85%] : \r\nJohan Hermann, Michel Wendel, il vient de dire pour mix, l'important, c'\u00e9tait de faire rire, ce n'est pas forc\u00e9ment la priorit\u00e9 de tous les dessinateurs de presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (13:08:08 > 13:08:50) [92%] : \r\nNon, c'est \u00e7a qui assez extraordinaire chez lui, c'\u00e9tait m\u00eame compl\u00e8tement nouveau quand il quand il t'arriver, moi je croyais que notre m\u00e9tier justement, c'\u00e9tait d'essayer de dire quelque chose d'intelligent de mani\u00e8re compl\u00e8tement dr\u00f4le et donc mon but \u00e9tait la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9tait la v\u00e9rit\u00e9 chez lui, c'est un mouvement pendant copernicienne exact contraire, c'est-\u00e0-dire qu'il utilisait la r\u00e9alit\u00e9 comme mat\u00e9riel pour le rire et il faisait vraiment feu de tout bois et il y a quelque chose d'extraordinaire c'est que il savait que on n'est jamais aussi dr\u00f4le que quand on est vrai et pour finir, m\u00eame en utilisant la v\u00e9rit\u00e9 comme mat\u00e9riel il en arrivait \u00e0 \u00eatre aussi compl\u00e8tement pertinent avec une vision tr\u00e8s tr\u00e8s aigu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (13:08:51 > 13:08:56) [84%] : \r\nMichel Dali Mike c'\u00e9tait pas un dessinateur militant inclassable politiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (13:08:56 > 13:09:43) [87%] : \r\nSurtout pas militant, il pouvait lire de tout et de tout le monde et c'est bien ce qui en faisait la la la la la la premi\u00e8re qualit\u00e9, au fond, il \u00e9tait son doute beaucoup moins \u00e0 gauche qu'on l'imagine j'peut-\u00eatre beaucoup moins \u00e0 droite qu'on peut le craindre, non il il il regarde \u00e7a de au fond ou de c\u00f4t\u00e9 ce qu'il d\u00e9finit mieux, c'est un journaliste du temps qu'il a dit l'autre jour et il avait raison, il n'est pas, c'est-\u00e0-dire au fond il est d\u00e9tach\u00e9 de ce monde d\u00e9tach\u00e9 comme \u00e7a des agitations politiques et il pr\u00e9f\u00e8re en rire et on sourit, ce qui veut pas dire qu'il y a, il n'y avait pas d'opinion, il en avait doute mais il pr\u00e9f\u00e9rait ne pas les dire en tout cas ils ne prenaient pas le dessin de presse comme une mani\u00e8re de faire un \u00e9ditorial au contraire avec un type d'une mani\u00e8re plut\u00f4t de de sourire, de rire des agitations du discours politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (13:09:43 > 13:09:51) [79%] : \r\nJ'ai mal, vous m'avez dit il n'aimait pas les opinion dominante, notamment sur l'Europe, il n'\u00e9tait pas suivi forc\u00e9ment la vie de ses confr\u00e8res aujourd'hui R\u00e9dac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (13:09:51 > 13:10:15) [90%] : \r\nL\u00e0 aussi c'est un libre penseur, il est arriv\u00e9 dans le dessin de presse sans conna\u00eetre \u00e9norm\u00e9ment l'actualit\u00e9, mais tout de suite, il s'est fait ses propres opinions et particuli\u00e8rement dans le cadre de de Les et de l'entr\u00e9e de la Suisse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, il avait une position beaucoup plus nuanc\u00e9 et ils s'amusaient m\u00eame, il se moquait souvent des dessinateurs de presse et il se moque m\u00eame de leur c\u00f4t\u00e9 moutonnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (13:10:15 > 13:10:21) [96%] : \r\nC'est pas toujours facile pour un dessinateur de presse de penser diff\u00e9remment que que ses confr\u00e8res que son r\u00e9dacteur en chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (13:10:23 > 13:10:43) [93%] : \r\nC'est peut-\u00eatre plus facile que pour un journaliste, justement parce qu'il y a quelques il y a une ambigu\u00eft\u00e9 assez amusante, c'est que, on nous prend pour des humoristes, alors quand on dit quelque chose que nous, on prend ce s\u00e9rieux et important, beaucoup de gens pensent que c'est seulement pour rire \u00e0 cause de cette ambigu\u00eft\u00e9, l\u00e0 on peut se permettent des choses que les autres journalistes ne peuvent pas se permettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (13:10:43 > 13:11:10) [83%] : \r\nOui, mais son 1er objectif c'est justement le rire, \u00e7a n'\u00e9tait pas de faire passer un message, il n'a jamais imagin\u00e9 que 5 t\u00eate \u00e0 ladite Horia quand j'ai beaucoup entendu des dessinateurs dire ah moi je fais une sorte d'\u00e9ditorial, il y en a qui sont comme \u00e7a alourdit d'un message qu'ils veulent faire passer, lui, le seul message, d'ailleurs il tellement obs\u00e9d\u00e9 par le gag que la lave le lave la mani\u00e8re de faire de la paix, l'Am\u00e9rique, c'\u00e9tait lui dire qu'on n'avait pas compris son gag alors il \u00e0 ce moment-l\u00e0 il pouvait rougir il \u00e9tait honteux confus et cach\u00e9 son tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (13:11:10 > 13:11:20) [89%] : \r\n\u00e7a vous \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 infrarouge Michel Zerr Dali, il \u00e9tait tr\u00e8s ennuy\u00e9e qu'on n'est plus une fois que vous aviez invit\u00e9 Christophe Blocher le prendre pour un anti- UDC un anti- Blocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (13:11:20 > 13:11:54) [83%] : \r\nAh oui, alors qu'\u00e0 \u00e9couter en sortant de l'\u00e9mission Blocher avait plut\u00f4t c'\u00e9tait madame Blocher qui avait voulu retirer les dessins d'une \u00e9mission qui avait \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e, alors nous l'avions bravement r\u00e9sist\u00e9 mais il ne supplie ne supportait pas l'id\u00e9e de penser que Blocher n'ait pas pu appr\u00e9cier ou n'ait pas pu sourire ou rire d'ailleurs, il avait, il y avait aucune raison de le faire blanchir lui acheter des dessins, il y avait sorti de sa poche un gros portefeuille portefeuille de \u00e0 peu paysan comme \u00e7a et Blix avait bien Biarritz \u00e7a en disant : tu vois m\u00eame id\u00e9e m\u00eame Blocher machine mais les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (13:11:55 > 13:12:03) [88%] : \r\nJean Heidmann mix \u00e0 marquer l'identit\u00e9 de l'hebdo du matin dimanche d'infrarouges, un dessinateur de presse, c'est vraiment l'identit\u00e9, l'\u00e2me d'un journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (13:12:03 > 13:12:28) [90%] : \r\nOui, tout simplement pour la raison que c'est la premi\u00e8re chose que les gens regardent les gens sont un petit peu paresseux et puis ils aiment bien rire d'abord manger leur dessert d'abord et c'est vrai que \u00e7a devient assez rapidement l'identit\u00e9 d'un journal et pour autant qu'on ait fait rire les gens, quelquefois, ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s gentils, ils nous remercient, ils sont reconnaissants et ils viennent \u00e0 n\u00f4tre dessin en riant avant m\u00eame d'avoir vu le sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (13:12:28 > 13:12:34) [89%] : \r\nVous \u00eates tellement identifi\u00e9e \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve d'ailleurs que c'est inimaginable qu'on voit votre dessin dans 24 heures par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (13:12:34 > 13:12:47) [88%] : \r\nEn tout cas, oui, cette une position qu'on les r\u00e9dacteurs en chef, on ne verra jamais un dessin de B\u00e9n\u00e9dicte, enfin je ne sais pas, mais on n'a jamais vu un dessin de B\u00e9n\u00e9dicte ou de Burki dans la Tribune et un dessin de moins de 24 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (13:12:47 > 13:13:07) [82%] : \r\nOn voit le dessin du jour que vous avez sign\u00e9 dans la Tribune de Gen\u00e8ve ou ce qu'il y a No\u00ebl \u00e0 Alep, r\u00e9pond la femme du couple Michel Zerr Dali est-ce que le dessin de presse qui repose en Suisse romande sur quelques grandes plumes grand crayon comme Jade Man comme comme l'\u00e9tait mix est-ce que ce dessin presse encore un avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (13:13:07 > 13:14:10) [89%] : \r\nAlors j'ai un peu, j'ai un peu de peine \u00e0 le dire parce que c'est ce qui m'avait dit qu'il avait dit dans une \u00e9mission de de radio \u00e0 laquelle il avait particip\u00e9 le dessin de presse Alain Passerel avenir radieux, pourquoi, parce qu'aujourd'hui, il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par les humoristes du verbe Thomas Wiesel Rochat et plein d'autres et Onyx d\u00e9sol\u00e9 de de cette au fond du du fait qu'il n'avait plus tout \u00e0 fait la cl\u00e9 des s\u00e9nateurs n'avait plus tout \u00e0 fait la la 1\u00e8re place parce que il faut comme il disait encore lui- m\u00eame, je le cite : il faut avoir une id\u00e9e, c'est tr\u00e8s difficile, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'avoir une id\u00e9e en dessin de presse tous les jours, c'est une discipline difficile et lui il avait l'impression qu'il \u00e9tait parmi Hernanes en \u00e9tant parmi les des dinosaures au fond qui qui faisaient survivre encore cet exercice, mais je suis pas s\u00fbr qu'il y croyaient encore beaucoup, il avait l'impression qu'il s'\u00e9tait fait en font passer devant par cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'humoristes sur le verbe alors que le Vert pour, pour qui on Facebook qui ont enfin les r\u00e9seaux sociaux ou ces choses-l\u00e0 passe beaucoup mieux, beaucoup plus vite que les dessins de presse qui doivent \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (13:14:10 > 13:14:18) [84%] : \r\nOn va demander la j'agis G\u00e9rard Henman sur ce point, l'avenir du dessin de presse menac\u00e9s par les humoristes les blogueurs les crit\u00e8res je crois pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (13:14:18 > 13:14:43) [91%] : \r\nIl se passe, mais au contraire un ph\u00e9nom\u00e8ne inverse quand, par exemple, je veux faire un dessin sur le drame de Bruxelles, j'arrive \u00e0 mon bureau et qu'est-ce que je vois sur internet il y a d\u00e9j\u00e0 50, dessin humoristique de personnes qui sont pas des dessinateurs professionnels mais qui ont publi\u00e9 leurs travaux sur Facebook, et c'est peut-\u00eatre \u00e7a l'avenir du dessin de presse c'est une un avenir collectif o\u00f9 chacun apportera sa Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (13:14:43 > 13:15:16) [88%] : \r\nEh bien, merci \u00e0 vous, grand message d'espoir en ce jour triste o\u00f9 on rend hommage \u00e0 mix Philippe Becquelin merci G\u00e9rald merci Michel Zerr Dali, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour \u00e9voquer le talent de ce grand dessinateur couleurs locales vous emm\u00e8ne ce soir dans un \u00e9trange village en France voisine un village peupl\u00e9 de lutins qui vivent au milieu de sculptures aux formes bizarres on bois flotter depuis 10 ans \u00c9vian organise cette manifestation gratuite quand No\u00ebl devient un con de fuir, reportage \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir d\u00e8s 18 heures 55.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (13:15:17 > 13:15:23) [93%] : \r\nAu nom toute la r\u00e9daction merci \u00e0 vous d'avoir suivi ce journal, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e et tr\u00e8s belle f\u00eate de No\u00ebl \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (13:15:32 > 13:15:34) [78%] : \r\nSuivez l'information aussi sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (13:16:24 > 13:16:32) [90%] : \r\nCe projet sous la cam\u00e9ra, non de l'autre c\u00f4t\u00e9, je crois, ah non, je crois que c'est \u00e7a, c'est la c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (13:16:36 > 13:16:40) [92%] : \r\nVoil\u00e0 donc alors le c\u00e2ble bien.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-24T01:43:18Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1612567083", "durationSec": 70, "title": "MI MILAN BERLIN 02_RTS000001021231", "excerpt": "A Lausanne trois quarts des jeunes femmes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 confront\u00e9es \u00e0 des insultes sexistes, sifflements ou attouchements ces 12 derniers mois. Les bars et clubs de la ville se mobilisent contre les violences faites aux femmes et les abus sexuels. Gastro-Lausanne annonce l'adoption d'une charte et pr\u00e9voit une formation sp\u00e9cifique du personnel de s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9tablissements publics.", "remarks": "Sujet complet dans Sport derni\u00e8re du 22.12.2016", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1612567084", "durationSec": 23, "title": "MI LABEL NUIT_RTS000001021096", "excerpt": "L'EPFL et M\u00e9decin Sans Fronti\u00e8res collaborent afin de pr\u00e9dire l'\u00e9volution de l'\u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra qui s'est d\u00e9clench\u00e9e en Ha\u00efti apr\u00e8s le passage de l'ouragan Matthew le 4 octobre 2016. La m\u00e9thode est bas\u00e9e sur un mod\u00e8le math\u00e9matique d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 l'EPFL.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["D\u00c9LIT SEXUEL", "HARC\u00c8LEMENT SEXUEL", "CABARET (\u00c9TABLISSEMENT)"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567085", "durationSec": 66, "title": "MI EPFL CHOLERA_RTS000001021175", "excerpt": "Coop rach\u00e8te la cha\u00eene de magasins Aperto et consolide ainsi sa position dans le commerce de d\u00e9tail. Coop renforce sa pr\u00e9sence dans les gares o\u00f9 il reprend tous les shops d'Aperto mais il revendra ceux qui se trouvent dans les stations services.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "BARCELLA, Denise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BRUN, Auro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "HAITI"], "thematicThemes": ["CHOL\u00c9RA"], "thematicCorporations": ["EPFL", "MSF"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567086", "durationSec": 50, "title": "MI COOP APERTO_RTS000001021187", "excerpt": "Victoire du Lausanne HC, qui s'est impos\u00e9 face au HC Lugano sur un score de 4 buts \u00e0 3 lors d'un match comptant pour la 34e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace cat\u00e9gorie LNA.\nD\u00e9faite du HC Bienne, qui s'est inclin\u00e9 face au HC Davos sur un score de 2 buts \u00e0 6 lors d'un match comptant pour la 34e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace cat\u00e9gorie LNA.\nD\u00e9faite du Gen\u00e8ve Servette HC, qui s'est inclin\u00e9 face au CP Berne sur un score de 3 buts \u00e0 5 lors d'un match comptant pour la 34e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace cat\u00e9gorie LNA.\nD\u00e9faite du HC Fribourg Gott\u00e9ron, qui s'est inclin\u00e9 face au Zurich SC sur un score de 1 but \u00e0 4 lors d'un match comptant pour la 34e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace cat\u00e9gorie LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PETIT COMMERCE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "GARE FERROVIAIRE"], "thematicCorporations": ["COOP"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567087", "durationSec": 91, "title": "MI ALEP_RTS000001021218", "excerpt": "Cathy Troillet, la cheffe de l'Auberge de la Gare au Pr\u00e9-Petitjean dans les Franches-Montagnes et Bernard Colomb, artisan-chocolatier \u00e0 Glovelier dans le canton du Jura nous montrent leur recette de fondue au chocolat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1612567088", "durationSec": 24, "title": "MI ACCIDENT CRISSIER_RTS000001021220", "excerpt": "Dans le canton de Vaud l'alliance des partis de droite, UDC, PLR et Verts lib\u00e9raux, peine \u00e0 se concr\u00e9tiser 4 mois avant les \u00e9lections cantonales vaudoises. L'UDC ne veut pas d'une alliance \u00e0 3 partis car les Verts lib\u00e9raux sont trop \u00e9loign\u00e9s de ses positions."}, {"internalArchiveId": "AA1612567089", "durationSec": 90, "title": "MI HOCKEY_RTS000001021157", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["LAUSANNE HC", "HC LUGANO", "HC BIENNE", "HC DAVOS", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "ZURICH SC", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "CP BERNE"], "sequenceIds": ["1567400"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567090", "durationSec": 28, "title": "MI SLALOM_RTS000001021132"}, {"internalArchiveId": "AA1612567091", "durationSec": 32, "title": "MI MIX ET REMIX REVUE PRESSE_RTS000001021024"}, {"internalArchiveId": "AA1612567092", "durationSec": 146, "title": "MI JUBE MAG FONDUE CHOCOLAT_RTS000001020994", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["FONDUE", "CHOCOLAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567158", "durationSec": 98, "title": "MI UDC VERTS LIBERAUX PLR VD_RTS000001021426", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION CANTONALE", "DROITE"], "thematicPersons": ["NICOLET, JACQUES"], "thematicCorporations": ["UDC", "PLR", "VERT'LIB\u00c9RAUX"], "sequenceIds": ["1604890"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1612567443", "summary": "Patinoire de la Resega : But de la victoire de Thomas D\u00e9runs, hockeyeur Lausanne HC. Itw de Matteo Nodari, hockeyeur Lausanne HC. But de Dario Buergler, hockeyeur HC Lugano. Bel arr\u00eat de Cristobal Huet, gardien de but Lausanne HC. But de Harri Pesonen, hockeyeur Lausanne HC.\nVaillant Arena : But d'un hockeyeur du HC Davos face au HC Bienne.\nBCF Arena : But de Severin Blindenbacher, hockeyeur Zurich SC, face au HC Fribourg Gott\u00e9ron.", "id": "1567400", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["LUGANO", "DAVOS", "FRIBOURG-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["LAUSANNE HC", "HC LUGANO", "HC DAVOS", "HC BIENNE", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "ZURICH SC", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "CP BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605071", "summary": "Itw Jacques Nicolet, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud, candidat au Conseil d'Etat.\nItw Philippe Miauton, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral PLR Vaud.\nItw Fran\u00e7ois Pointet, pr\u00e9sident des Vert'lib\u00e9raux vaudois.\nArchives du 2 d\u00e9cembre 2016, assembl\u00e9es du parti UDC vaudois et du PLR vaudois.", "id": "1604890", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION CANTONALE", "DROITE"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["NICOLET, JACQUES"], "visualCorporations": ["UDC", "PLR", "VERT'LIB\u00c9RAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605106", "summary": "Duplex Lausanne : itw Flavio Finger, ing\u00e9nieur environnemental EPFL.", "id": "1604925"}, {"internalArchiveId": "AA1706605112", "summary": "Plateau : d\u00e9bat du Rendez-vous de la presse entre G\u00e9rald Hermann, dessinateur \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve et Michel Zendali, producteur des Beaux Parleurs, sur RTS La premi\u00e8re \u00e0 propos du dessinateur de presse et humoriste Philippe Becquelin, alias Mix et Remix, mort en d\u00e9but de semaine.", "id": "1604931"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1680154", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029015", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-34633FBE-542B-41FB-BA88-79B962FCEA13", "internalArchiveId": "34633FBE-542B-41FB-BA88-79B962FCEA13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Valais seul canton romand pas signataire de la charte pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale", "publicationDate": "2016-12-22T00:00:00Z", "summary": "Le Valais est le seul canton romand \u00e0 ne pas avoir sign\u00e9 la Charte pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale dans le secteur public, initi\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration. Aucune ville valaisanne ne l'a non plus paraph\u00e9e.\r\n\r\n* * Le Valais seul canton romand pas signataire de la charte pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale  12h30: Valais: \u00e9galit\u00e9 charge GIOVANOLA\r\nEn Valais, le Parti socialiste s'engage pour faire respecter l'\u00e9galit\u00e9 salariale. \r\nIl a d\u00e9nonc\u00e9 ce matin le fait que le Valais soit le seul canton romand \u00e0 ne pas avoir sign\u00e9 la \"Charte pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale dans le secteur public\". Une charte initi\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nMarie Giovanola, aucune ville valaisanne n'a \u00e9galement daign\u00e9 la signer.\r\n  1'06''\r\n((\"Le Valais est point noir en Suisse romande sur la carte. C'est  scandaleux\" s'est emport\u00e9 le Conseiller national socialiste Mathias Reynard ce matin \u00e0 Sion. La charte a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset en septembre dernier pour r\u00e9affirmer la d\u00e9termination de rendre effectif le principe constitutionnel de salaire \u00e9gal pour un travail de valeur \u00e9gale. 25 cantons et communes, de m\u00eame que la Conf\u00e9d\u00e9ration, l'ont d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9e. Pour la responsable du Bureau valaisan de l'\u00e9galit\u00e9 Isabelle Darbellay M\u00e9trailler, un point du texte a pos\u00e9 probl\u00e8me: \"faire respecter, dans le cadre des march\u00e9s publics et/ou des subentions, l'\u00e9galit\u00e9 salariale en introduisant des m\u00e9canismes de contr\u00f4le\". Selon elle, la notion de contr\u00f4le est trop compliqu\u00e9e et trop co\u00fbteuse. \"Certains cantons ont sign\u00e9 en se disant que ce n'\u00e9tait pas contraignant et tant pis si ils n'effectuaient pas les contr\u00f4les. Le Valais en revanche n'a pas voulu s'engager pour une mesure qu'il ne peut appliquer\" justifie-t-elle. Pour Mathias Reynard c'est tout simplement un manque de volont\u00e9 politique. La question rebondira devant le Parlement valaisan  puisqu'un postulat interpartis de la gauche, du PLR et du PDC vient d'\u00eatre d\u00e9pos\u00e9e pour exiger que le Valais adh\u00e8re \u00e0 ce document.))", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8244441", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Valais seul canton romand pas signataire de la charte pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale / 12H30_2016-12-22T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 22.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le Valais est le seul canton romand \u00e0 ne pas avoir sign\u00e9 la Charte pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale dans le secteur public, initi\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration. Aucune ville valaisanne ne l'a non plus paraph\u00e9e."], "variantIds": ["ece-8244441"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:54Z", "speechToTexts": ["28.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn Valais, le Parti socialiste s'engage pour faire respecter l'\u00e9galit\u00e9 salariale, il a d\u00e9nonc\u00e9, ce matin, le fait que le Valais sur le seul canton Romand \u00e0 ne pas avoir sign\u00e9 la charte pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale dans le secteur public, une charte initi\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration Marie- Giovanola aucune ville valaisanne \u00e9galement daign\u00e9 la signer le Valais a \u00e9t\u00e9 un point noir en Suisse romande, sur la carte, c'est scandaleux, s'est emport\u00e9 le conseiller national socialiste Mathias s'Reynard ce matin \u00e0 Sion, la charte a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset en septembre dernier pour r\u00e9affirmer la d\u00e9termination de rendre effectif le principe constitutionnel de salaire \u00e9gal pour un travail de valeur \u00e9gale 25 cantons et communes, de m\u00eame que la Conf\u00e9d\u00e9ration l'ont d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9e pour la responsable du Bureau valaisan de l'\u00e9galit\u00e9, Isabelle Darbellay M\u00e9trailler un point du texte a pos\u00e9 probl\u00e8me, faire respecter dans le cadre des march\u00e9s publics et ou des subventions, l'\u00e9galit\u00e9 salariale en introduisant des m\u00e9canismes de contr\u00f4le, selon elle, cette notion de contr\u00f4le est trop compliqu\u00e9 et trop co\u00fbteuse, certains cantons ont sign\u00e9, en se disant que ce n'\u00e9tait pas contraignant et tant pis s'il n'effectuaient pas les contr\u00f4les le Valais en revanche n'a pas voulu s'engager pour une mesure qu'il ne peut appliquer justifie -t-elle pour Mathias s'Reynard, c'est tout simplement un manque de volont\u00e9 politique, la question rebondira devant le Parlement valaisan puisqu'un postulat interpartis de la gauche, du PLR et du PDC vient d'\u00eatre d\u00e9pos\u00e9e pour exiger que le Valais adh\u00e8re \u00e0 ce document et avant de rejoindre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-22T11:57:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8262776B-D78F-4067-B8D7-7361353516D7", "internalArchiveId": "8262776B-D78F-4067-B8D7-7361353516D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-12-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du gouvernement genevois;Sean Serafin, membre du comit\u00e9 RASA;Racine, Cynthia;Jean-Fran\u00e7ois Etter, sp\u00e9cialiste de la pr\u00e9vention du tabagisme \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Lucrezia Meier-Schatz, pr\u00e9sidente de la commission f\u00e9d\u00e9rale pour la pr\u00e9vention du tabagisme;Luis de Guindos,ministre espagnol de l'Economie et de l'Industrie;Philippe Bender, historien valaisan d'ob\u00e9dience PLR\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(08/BERLIN FACTS (PA OU DI))  \r\nSa photo circule dans toute l'Europe...\r\nCelle d'un jeune tunisien de 24 ans...\r\nCheveux noirs, yeux bruns,1 m\u00e8tres 75...\r\nAnis Amri, principal suspect de l'attentat de Berlin est toujous en fuite ce matin...\r\nIl fait l'objet d'un mandat de recherche europ\u00e9en.\r\n100 mille euros sont promis \u00e0 toute personne qui permettra de le retrouver...\r\nHier soir les enqu\u00eateurs pensaient l'avoir localis\u00e9...\r\nIls ont perquisitionn\u00e9 deux appartements \u00e0 Berlin, en vain. \r\nBonjour Blandine Milcent...\r\n...\r\nJusqu'ici l'enqu\u00eate s'apparente \u00e0 une succession de ratages...\r\nBLOC 1\r\nCC: Blandine, hier dans ce journal, vous nous disiez que les allemands ne perdaient pas patience...aujourd'hui ce n'est plus le cas, le ton a chang\u00e9...\r\nBLOC 2\r\nBlandine Milcent en direct de Berlin merci...\r\n(10/BERLIN TUNISIE PA) ...Et en Tunisie la brigade anti-terroriste a interrog\u00e9 les parents du suspect...\r\nIls vivent dans le centre du pays...(\u00e0 Oues-latia)\r\nMais rien n'a filtr\u00e9...pour le moment...\r\nPas de commentaire de la part du gouvernement...\r\n((il faut dire que la Tunisie a contest\u00e9 pendant plusieurs mois que le suspect, requ\u00e9rant d'asile d\u00e9bout\u00e9, soit l'un de ses ressortissants...\r\nElle refusait donc de le rapatrier...\r\nCe n'est qu'hier qu'elle a reconnu sa nationalit\u00e9, ce qui aurait permis \u00e0 l'Allemagne de l'expulser))\r\nMais pluS que cette bisbille politico-juridique...aujourd'hui ce sont les r\u00e9actions des tunisiens qui font les gros titres...\r\nPar exemple, celle du p\u00e8re du suspect...qui a t\u00e9moign\u00e9.\r\nMaurine Mercier...\r\n 1'03''\r\n...voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire sur le principal suspect de l'attentat de Berlin...\r\nAnis Amri...qui fait donc l'objet d'un mandat de recherche europ\u00e9en. Une r\u00e9compense de 100 mille euros est pr\u00e9vue pour toute personne qui permettra de le retrouver.\r\n(Br\u00e8ve GVA police) ***et pour mieux lutter contre la menace terroriste justement Gen\u00e8ve veut renforcer l'\u00e9quipement de ses policiers...\r\nil s'agit entre autre d'adapter leur armes...de les \u00e9quiper de fusil d'assaut, de pistolets mitrailleurs....Le gouvernement genevois a demand\u00e9 au Grand Conseil un cr\u00e9dit de 5 millions 600 mille francs pour acheter du mat\u00e9riel. \r\nLe pr\u00e9sident du conseil d'Etat, Fran\u00e7ois Longchamp...souligne que l'attentat de Berlin montre qu'aucune ville n'est \u00e9pargn\u00e9e.\r\n 0'54''\r\n(01/MULTI RASA ITV SERAFIN) ***En Suisse..on parle encore (et toujours) des suites du 9 f\u00e9vrier...Hier le conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 deux variantes de contre-projet \u00e0 l'initiative Rasa...qui veut annuler ce vote.\r\nla premi\u00e8re option pr\u00e9cise que la gestion de l'immigration doit tenir compte des accords bilat\u00e9raux...elle propose aussi d'annuler le d\u00e9lai de mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse, fix\u00e9 \u00e0 f\u00e9vrier prochain. \r\nLa seconde option se contente d'annuler le d\u00e9lai...\r\nl'UDC rejettent les deux variantes. (annulation masqu\u00e9e du scrutin)\r\n***Les milieux pro-europ\u00e9ens \u00e0 l'instar du NOMES, le nouveau mouvement europ\u00e9en, voteraient eux pour la premi\u00e8re option...\r\nLe comit\u00e9 Rasa, lui, doit encore trancher. \r\nSean Serafin, membre du comit\u00e9.\r\n  0'38''\r\n((C'est aussi sur ces crit\u00e8res que le comit\u00e9 RASA d\u00e9cidera s'il retire ou non son initiative....)) Alexandra Richard...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral transmettra son contre-projet dans le d\u00e9lai l\u00e9gal fix\u00e9 au 27 avril 2017. La consultation pourrait \u00eatre ouverte d\u00e8s janvier.\r\n(Br\u00e8ve Monte dei Paschi) Le compte-\u00e0-rebours est lanc\u00e9...\r\nIl reste 8 heures \u00e0 la plus vieille banque du monde pour lever de 3 milliards 400 millions de francs..\r\nfaute de quoi...l'Etat italien devra sauver Monte dei Paschi di Sienna...\r\net le scenario semble se pr\u00e9ciser...\r\nHier d\u00e9j\u00e0 la banque avouait ne pas avoir r\u00e9ussi \u00e0 attirer des investisseurs de r\u00e9f\u00e9rence pour augmenter son capital...\r\nRome pourrait donc intervenir d\u00e8s aujourd'hui...\r\nHier les d\u00e9put\u00e9s italiens ont approuv\u00e9 un plan qui permet au gouvernement d'emprunter jusqu'\u00e0 20 miliards d'euros pour sauver le secteur bancaire italien...\r\net \u00e9viter une nouvelle crise dans la zone euro...\r\n\u00e9viter aussi que des milliers (40 mille) de personnes ne perdent l'argent qu'ils ont plac\u00e9s chez Monte\r\n(19/ONU SYRIE) Je vous le disais en titre...L'ONU va donc enqu\u00eater sur d'\u00e9ventuels crimes de guerre en Syrie. L'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unie a adopt\u00e9 une r\u00e9solution pr\u00e9sent\u00e9e par le Liechtenstein.\r\nR\u00e9solution qui pr\u00e9voit la cr\u00e9ation d'une \u00e9quipe sp\u00e9ciale.  \r\nun groupe de travail (charg\u00e9 de collecter des preuves)) et dont les enqu\u00eateurs travailleront main dans la main avec la Commission d'enqu\u00eate des Nations-Unies sur la Syrie. \r\nUne commission cr\u00e9\u00e9e il y a cinq ans d\u00e9j\u00e0, par le Conseil des droits humains bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve....Olivier Schorderet\r\nL'ONU veut rectifier le tir: \"Nous avons trop souvent, et trop longtemps, diff\u00e9r\u00e9 toute action significative en mati\u00e8re de responsabilit\u00e9s. Une inaction, et un mauvais signal: celui que commettre de tels actes \u00e9tait tol\u00e9rable et sans cons\u00e9quences\". Cette \u00e9quipe sp\u00e9ciale aura pour mission de collecter, regrouper, pr\u00e9server et analyser les preuves de crimes de guerre et atteintes aux droits humains commis en Syrie. A elle de pr\u00e9parer aussi des dossiers en vue de poursuites juridiques devant les tribunaux, qu'ils soient r\u00e9gionaux, nationaux ou internationaux. Salu\u00e9e par les organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme, cette r\u00e9solution appelle tout le monde \u00e0 collaborer: Etats, parties au conflit, soci\u00e9t\u00e9 civile. Mais la r\u00e9alit\u00e9 sera toute autre:  la Syrie a condamn\u00e9 ce qu'elle consid\u00e8re \u00eatre une ing\u00e9rence flagrante dans ses affaires int\u00e9rieures. Ses alli\u00e9s russes et iraniens, tout comme la Chine, s'y sont \u00e9galement oppos\u00e9s. P\u00e9kin et Moscou avaient d\u00e9j\u00e0 mis leur veto, en 2014, au transfert du dossier des crimes syriens \u00e0 la Cour P\u00e9nale Internationale. L'ONU, elle, a maintenant vingt jours pour former ce groupe de travail.\r\n(Br\u00e8ve \u00e9vacuations) ...et les derniers civils et rebelles se pr\u00e9parent \u00e0 quitter Alep aujourd'hui...\r\nenviron 30 mille personne ont pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9e en l'espace d'une semaine. \r\nselon la derni\u00e8re estimation du CICR...\r\non ignore combien de personnes il reste encore dans cette derni\u00e8re poche rebelle...que le r\u00e9gime entend nettoyer.\r\nAlep qui fait face \u00e0 une temp\u00eate de neige.\r\n(D6/ E-CIGARETTE PI) 7h...un sujet qui interresera tous ceux qui vapotent...\r\nLa r\u00e9glementation de la \u00ab e-cigarette \u00bb sera bient\u00f4t plus stricte en Suisse. C'est en tout cas le souhait de la commission f\u00e9d\u00e9rale pour la pr\u00e9vention du tabagisme...\r\nm\u00eame si les experts sont perplexes concernant les effets du vapotage sur la sant\u00e9. \r\nElle r\u00e9clame des mesures tr\u00e8s strictes, Cynthia Racine.\r\n  1'39''\r\n(D4/ESPAGNE MINISTRE TRAVAIL PI) ...Le Brexit \u00e0 l'heure espagnole...\r\nL'Espagne...se part de ses plus beaux atouts pour s\u00e9duire les entreprises de la City...comme d'autres pays europe\u00e9ns d'ailleurs...\r\nMadrid a avanc\u00e9 ses pions pour attirer ces soci\u00e9t\u00e9s financi\u00e8res. \r\nVal\u00e9rie Demon passe en revue les arguments.\r\n   1'41''\r\n((Val\u00e9rie: que les n\u00e9gociations soient diff\u00edciles ou non entre le Royaume Uni et l'Union europ\u00e9enne, le ministre espagnol de l'Economie et de l'Industrie, Luis de Guindos, se montre certain que des entreprises prendront le large.\r\nSON LUIS DE GUINDOS 1. A TRADUIRE. 9,5 secondes\r\n\u00ab Je crois qu'il y aura des relocalisations. De nombreuses entreprises financi\u00e8res \u00e0 Londres savent qu'il y a une forte probabilit\u00e9 pour qu'elles perdent leurs passeports financiers \u00bb.\r\nVal\u00e9rie : ces relocalisations d'entreprises financi\u00e8res repr\u00e9sentent donc des opportunit\u00e9s pour l'Espagne. Luis de Guindos \u00e9num\u00e8re les avantages offerts par son pays. \r\nSON LUIS DE GUINDOS 2. A TRADUIRE. 24 secondes.\r\n\u00ab A Madrid, nous avons de bonnes infrastructures, une bonne qualit\u00e9 de vie, un bon parc immobilier. En ce sens, Madrid et l'Espagne sont tr\u00e8s attractifs. Ensuite il y a les questions fiscales. Avec de tr\u00e8s petites modifications, nous pourrions devenir les plus attractifs \u00bb.\r\nVal\u00e9rie : en revanche, un aspect d\u00e9terminant reste \u00e0 am\u00e9liorer, reconna\u00eet le ministre de l'Economie, la Commission nationale du march\u00e9 des valeurs, l'\u00e9quivalent espagnol de l'Autorit\u00e9 de surveillance des march\u00e9s financiers. \r\nSON LUIS DE GUINDOS 3. A TRADUIRE. 32 secondes.\r\n\u00ab Il s'agit de tout ce qu'il y a \u00e0 voir avec la fluidit\u00e9, les moyens et l'efficacit\u00e9 de la Commission nationale du march\u00e9 des valeurs. Nous sommes dispos\u00e9s \u00e0 r\u00e9aliser un effort tr\u00e8s important. Il ne s'agit pas seulement de pr\u00e9senter les papiers en anglais, mais aussi le fait que cette commission du march\u00e9 des valeurs et la Banque d'Espagne soient capables de pouvoir contr\u00f4ler les risques des diff\u00e9rentes entit\u00e9s financi\u00e8res, avec la m\u00eame efficacit\u00e9 que cela se fait \u00e0 Londres \u00bb.\r\nVal\u00e9rie : un comit\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 entre la Banque d'Espagne et la Commission du march\u00e9 des valeurs. La capitale espagnole veut \u00eatre pr\u00eate pour recevoir des entreprises financi\u00e8res de la City.))\r\n(05/VS BORNET ITV BENDER) sociologie politique....\r\nle macron valaisan...\r\nRassemblement Citoyen Valais. \r\nC'est le nom d'une nouvelle formation politique pr\u00e9sent\u00e9e hier (MER).  Le mouvement se veut participatif, hors des clans et des partis. Il pr\u00e9sentera un candidat au Conseil d'Etat en mars prochain: le chef de la communication de la police cantonale valaisanne Jean-Marie Bornet qui se dit ni de droite ni de gauche. Philippe Bender, historien valaisan d'ob\u00e9dience PLR, est sceptique.\r\n  0'48''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(Br\u00e8ve sports) Il pr\u00e9f\u00e8re Sion \u00e0 Schalke...\r\nla Super ligue \u00e0 la Bundesligua...\r\nEt il conna\u00eet l'importance de la Coupe...ici en Valais....\r\nPeter Zeidler entra\u00eeneur du FC Sion le restera jusqu'au terme de la saison 2**. \r\nLe club et l'entra\u00eeneur allemand ont sign\u00e9 un nouveau contrat hier.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Syrie crime de guerre) Nations Unies (ats/reu/afp) L'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies s'est prononc\u00e9e mercredi pour la cr\u00e9ation d'une \u00e9quipe sp\u00e9ciale. Celle-ci sera charg\u00e9e de \"collecter, regrouper, pr\u00e9server et analyser les preuves\" de crimes de guerre et atteintes aux droits humains commis en Syrie.\r\nLa r\u00e9solution pr\u00e9sent\u00e9e par le Liechtenstein a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par 105 voix contre 15; il y a eu 52 abstentions. Cette \u00e9quipe travaillera en coordination avec la Commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur la Syrie cr\u00e9\u00e9e en 2011 par le Conseil des droits humains de l'ONU bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\"Nous avons trop souvent et trop longtemps diff\u00e9r\u00e9 toute action significative en mati\u00e8re de responsabilit\u00e9s\", a expliqu\u00e9 avant le vote l'ambassadeur du Liechtenstein aupr\u00e8s des Nations unies, Christian Wenaweser. L'inaction de l'ONU, a-t-il ajout\u00e9, a envoy\u00e9 \"le signal que commettre des crimes de guerre et des crimes contre l'humanit\u00e9 \u00e9tait une strat\u00e9gie tol\u00e9r\u00e9e et sans cons\u00e9quences\".\r\nCette \u00e9quipe sp\u00e9ciale devra \u00e9galement pr\u00e9parer des dossiers en vue de poursuites juridiques \"devant des juridictions nationales, r\u00e9gionales ou internationales qui ont ou pourraient avoir \u00e0 l'avenir autorit\u00e9 \u00e0 se prononcer sur ces crimes\". La r\u00e9solution appelle tous les Etats et toutes les parties au conflit ou groupes de la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e0 coop\u00e9rer avec elle.\r\nIng\u00e9rence\r\n\"La cr\u00e9ation d'un tel m\u00e9canisme est une ing\u00e9rence flagrante dans les affaires int\u00e9rieures d'un Etat membre de l'ONU\", a condamn\u00e9 l'ambassadeur syrien Bachar Jaafari. \r\nLa r\u00e9solution \u00e9tait parrain\u00e9e par 58 pays, dont les Etats-Unis, la France, le Royaume-Uni, l'Allemagne et l'Italie, ainsi que par les puissances r\u00e9gionales que sont la Turquie, l'Arabie saoudite et le Qatar. La Russie, la Chine et l'Iran se sont oppos\u00e9s \u00e0 son adoption.\r\nA plusieurs reprises depuis sa cr\u00e9ation, en 2011, la Commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur la Syrie a r\u00e9clam\u00e9 que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 saisisse la Cour p\u00e9nale internationale de La Haye. En 2014, la Russie et la Chine ont mis leur veto \u00e0 un texte des Occidentaux qui proposait de transmettre le dossier des crimes syriens \u00e0 la CPI.\r\nLa r\u00e9solution donne 20 jours au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU pour former un groupe de travail qui \u00e9tablira \"un m\u00e9canisme international impartial et ind\u00e9pendant pour aider aux enqu\u00eates et poursuites de ceux responsables des crimes les plus graves\" en Syrie depuis mars 2011.\r\nPreuves rassembl\u00e9es\r\nLes organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme ont applaudi ce vote. Des ONG ont aussi rassembl\u00e9 des documents, listes de t\u00e9moins et des vid\u00e9os qui pourraient un jour servir lors de proc\u00e8s contre les responsables.\r\n\"Les auteurs savent d\u00e9sormais que les preuves de leurs m\u00e9faits seront rassembl\u00e9es pour qu'arrive plus rapidement le jour o\u00f9 ils se retrouveront dans le box des accus\u00e9s\", a d\u00e9clar\u00e9 Balkees Jarrah, de Human Rights Watch.\r\nL'ONU estime que le conflit syrien a fait plus de 400'000 morts depuis 2011, tandis que la moiti\u00e9 des 22 millions de Syriens ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s ou contraints \u00e0 se r\u00e9fugier \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n* L'Onu et des rebelles \u00e9voquent une poursuite des\r\n\u00e9vacuations\r\n* Un convoi de 60 autocars a quitt\u00e9 le dernier r\u00e9duit des\r\nrebelles\r\n* Environ 21.500 civils tu\u00e9s dans la bataille d'Alep selon\r\nl'OSDH\r\n (Actualis\u00e9 tout du long)\r\nBEYROUTH, 21 d\u00e9cembre (Reuters) - L'\u00e9vacuation de la\r\nderni\u00e8re enclave rebelle d'Alep-Est semblait approcher de sa\r\nfin, mercredi, m\u00eame si les Nations unies et des responsables\r\ninsurg\u00e9s ont d\u00e9menti en d\u00e9but de soir\u00e9e qu'elle soit termin\u00e9e.\r\nL'Observatoire syrien des droits de l'homme (OSDH) avait\r\naffirm\u00e9 un peu plus t\u00f4t que les forces du pr\u00e9sident syrien\r\nBachar al Assad avaient pris le contr\u00f4le de la totalit\u00e9 de la\r\nville apr\u00e8s l'\u00e9vacuation d'un dernier groupe de combattants\r\ninsurg\u00e9s.\r\nInterrog\u00e9 sur les informations de l'ONG bas\u00e9e \u00e0 Londres, un\r\nresponsable des Nations unies \u00e0 Gen\u00e8ve a dit \u00e0 Reuters : \"Ce\r\nn'est pas quelque chose que nous pouvons confirmer. Les\r\n\u00e9vacuations se poursuivent.\"\r\nUn autre travailleur humanitaire a cependant d\u00e9clar\u00e9 \u00e0\r\nReuters que la fin des \u00e9vacuations en autobus \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e\r\ncomme \"imminente\".\r\nDeux dirigeants rebelles ont assur\u00e9 pour leur part que le\r\nprocessus d'\u00e9vacuation n'\u00e9tait pas encore termin\u00e9. Selon l'un\r\nd'eux, environ 2.000 combattants insurg\u00e9s et civils attendent\r\nencore d'\u00eatre \u00e9vacu\u00e9s.\r\nLes \u00e9vacuations devraient se poursuivre dans la nuit apr\u00e8s\r\navoir \u00e9t\u00e9 ralenties par le mauvais temps, a d\u00e9clar\u00e9 un\r\nporte-parole de l'Arm\u00e9e syrienne libre (ASL), Ossama Abou Za\u00efd,\r\ninterrog\u00e9 par la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Arabiya al Hadath depuis\r\nla fronti\u00e8re entre la Syrie et la Turquie.\r\nLes \u00e9vacuations ont repris mercredi apr\u00e8s-midi apr\u00e8s une\r\nnouvelle interruption et plusieurs dizaines d'autocars ont \u00e9t\u00e9\r\nautoris\u00e9s \u00e0 quitter la derni\u00e8re poche rebelle de la ville du\r\nnord de la Syrie, emportant des civils qui attendaient depuis\r\nplusieurs jours dans le froid.\r\nLe convoi d'une soixantaine de v\u00e9hicules avait dans un\r\npremier temps \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 en raison d'un d\u00e9saccord sur les\r\nconditions d'\u00e9vacuation survenu dans la matin\u00e9e.\r\nBEAUCOUP D'ENFANTS AMPUT\u00c9S\r\nL'OSDH a pr\u00e9cis\u00e9 que le convoi d'autocars \u00e9tait entr\u00e9 mardi\r\ndans la derni\u00e8re poche assi\u00e9g\u00e9e par les troupes du r\u00e9gime.\r\nCertains civils ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 embarquer mais les v\u00e9hicules\r\nsont rest\u00e9s plusieurs heures immobiles.\r\nL'organe de presse militaire d\u00e9pendant du Hezbollah, milice\r\nlibanaise chiite soutenant le gouvernement syrien, a indiqu\u00e9 que\r\nl'\u00e9vacuation d'Alep mais \u00e9galement celle des villages chiites\r\nd'al Foua et Kefraya, assi\u00e9g\u00e9s par les rebelles dans la province\r\nd'Idlib, devraient \u00eatre achev\u00e9es dans les prochaines heures.\r\nCe calendrier \u00e9tait \u00e9galement celui avanc\u00e9 mardi par le\r\nministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res Mevlut Cavusoglu qui\r\naffirmait que 37.500 personnes avaient pu quitter Alep-Est.\r\nLe Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR), qui\r\nparticipe aux op\u00e9rations humanitaires, a avanc\u00e9 un chiffre\r\nsensiblement plus bas, parlant mercredi de 30.000 personnes\r\n\u00e9vacu\u00e9es \u00e0 Alep.\r\nL'ONG Save the Children a d\u00e9plor\u00e9 que la neige complique\r\nencore les op\u00e9rations d'\u00e9vacuation, l'emp\u00eachant de venir en aide\r\naux enfants bless\u00e9s suffisamment rapidement.\r\n\"Beaucoup d'entre eux ont d\u00fb \u00eatre amput\u00e9s parce qu'ils n'ont\r\npas \u00e9t\u00e9 soign\u00e9s \u00e0 temps et beaucoup trop sont faibles et\r\nmalnutris\", a-t-elle soulign\u00e9 dans un communiqu\u00e9.\r\nLes derniers obstacles \u00e0 l'\u00e9vacuation ayant apparemment \u00e9t\u00e9\r\nlev\u00e9s, celle-ci devrait cependant s'achever prochainement, ce\r\nqui offrira \u00e0 Bachar al Assad le contr\u00f4le de la totalit\u00e9 d'Alep\r\n\u00e0 l'exception d'un petit secteur situ\u00e9 en bordure ouest de la\r\nville.\r\nEnviron 21.500 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la bataille d'Alep,\r\nestime l'OSDH.\r\nParall\u00e8lement, l'\u00e9vacuation des villages chiites d'Al Foua\r\net Kefraya devrait aussi se terminer, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 elle aussi\r\nbloqu\u00e9e mardi. Le gouvernement syrien et ses alli\u00e9s ont exig\u00e9\r\nque les deux villages situ\u00e9s dans la province d'Idlib fassent\r\npartie de l'accord sur l'\u00e9vacuation d'Alep-Est.\r\nUn responsable onusien a indiqu\u00e9 que 750 personnes avaient\r\npu quitter al Foua et Kefraya.\r\n (Lisa Barrington avec Stephanie Nebehay \u00e0 Gen\u00e8ve; Julie Carriat\r\net Pierre S\u00e9risier pour le service fran\u00e7ais, \u00e9dit\u00e9 par Tangi\r\nSala\u00fcn)\r\n(Br\u00e8ve phone call Trump) Note: Abbr\u00e9viation DEFR corrig\u00e9e\r\nBerne (ats) Johann Schneider-Ammann s'est entretenu mercredi apr\u00e8s-midi au t\u00e9l\u00e9phone avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9lu Donald Trump. Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration l'a f\u00e9licit\u00e9 pour son \u00e9lection et a soulign\u00e9 le bon partenariat entre les deux pays.\r\nDonald Trump, de son c\u00f4t\u00e9, a exprim\u00e9 son \"respect\" envers la Suisse pour sa stabilit\u00e9 politique, sa situation \u00e9conomique et son excellent syst\u00e8me de formation, a indiqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, de la formation et de la recherche (DEFR). Il s'est int\u00e9ress\u00e9 en particulier \u00e0 la situation commerciale de la Suisse, \u00e0 la formation, ainsi qu'\u00e0 la question migratoire en Europe.\r\nLa Suisse et les Etats-Unis entretiennent d'intenses relations \u00e9conomiques et politiques, a pour sa part soulign\u00e9 M. Schneider-Ammann, qui a parl\u00e9 de \"r\u00e9publiques-soeurs\". La Suisse est au sixi\u00e8me rang des plus importants investisseurs aux Etats-Unis, rappelle le DEFR. Les soci\u00e9t\u00e9s helv\u00e9tiques y offrent 450'000 emplois.\r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a aussi mis en avant l'essor de l'innovation en Suisse et le syst\u00e8me dual de formation, qui int\u00e9resse beaucoup les Etats-Unis. Il a par ailleurs tenu \u00e0 souligner l'importance de l'ouverture des march\u00e9s.\r\n(SDA-ATS\\/rs/ap/gd/ro) - bsf157", "durationSec": 996, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8244382", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-12-22T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-12-22T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8244399", "ece-8244382"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:56Z", "speechToTexts": ["28.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:01) [80%] :\r\nThriller, c'est le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nLa traque et la pol\u00e9mique en Allemagne, le principal suspect de l'attentat de Berlin est toujours en fuite, un Tunisien de 24 ans demandeur d'asile d\u00e9bout\u00e9, connu des services de s\u00e9curit\u00e9 m\u00eame comme islamistes potentiellement tangere Blandine Milcent nous dira que cette fois les Allemands perdent patience r\u00e9actions en Tunisie, \u00e9galement, la balle est d\u00e9sormais dans le camp de Gaza, le comit\u00e9 retirera -t-il ou pas son initiative qui veut annuler le vote du 9 f\u00e9vrier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 deux variantes de contre- projet la plus ambitieuse bichonne les bilat\u00e9rales l'UDC crient au scandale, une 1\u00e8re \u00e9tape vers la poursuite en justice de ceux qui ont commis des crimes de guerre en Syrie : l'ONU va former un groupe de travail charg\u00e9 de pr\u00e9parer les dossiers \u00e0 Alep, les \u00e9vacuations touchent \u00e0 leur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [88%] :\r\nAlep ou le signe de notre impuissance \u00e0 emp\u00eacher le pire Alep transform\u00e9e en Champ de ruines par des mois de combats 20 observateurs de l'ONU, vont \u00eatre prochainement \u00e0 pied d'oeuvre dans la ville martyre, une goutte d'eau dans un oc\u00e9an de malheur, mais apr\u00e8s, que peut -on faire, que peut faire la Suisse par exemple, Manon Schick, la directrice d'Amnesty en Suisse, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [96%] :\r\nLa bataille d'Alep o\u00f9 la ligne de fracture entre Europe entre partisans et opposants de la politique russe en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [87%] :\r\nLa gauche de la gauche, par exemple, est divis\u00e9 sur cette question en France son tribun, Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce la diabolisation du camp Assad Poutine et sur les r\u00e9seaux sociaux le r\u00e9cit russe des \u00e9v\u00e9nements connaissent un v\u00e9ritable succ\u00e8s, c'est ce que nous dira tout \u00e0 l'heure, Alexandra B c'est une perte abyssale1,25 milliards de francs pour Axpo qui subit les prix tr\u00e8s bas du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 en Europe jusqu'o\u00f9 les g\u00e9ants de l'\u00e9lectricit\u00e9 pourront -ils comme \u00e7a a continu\u00e9 d'\u00eatre dans le rouge : sont -ils tous fait, comme les banques trop grand pour faire faillite, on pose la question \u00e0 Fran\u00e7ois July, directeur du d\u00e9veloppement du centre de l'\u00e9nergie de l'\u00e9p\u00e9e PFL. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [92%] :\r\nCachez cette e-cigarette que je ne saurais voir \u00e0 la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour la pr\u00e9vention du tabagisme veut l\u00e9gif\u00e9rer sur la cigarette \u00e9lectronique et puis un peu de drague espagnol en fin de journal, Madrid veut tirer profit du break site sa photo circule dans toute l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [93%] :\r\nDe celle d'un jeune Tunisien de 24 ans, cheveux noirs, yeux bruns ma\u00eetre 75 anis Amri, principal suspect de l'attentat de Berlin et toujours en fuite, ce matin, il fait l'objet d'un mandat de recherche europ\u00e9en 100000 euros sont promis \u00e0 toute personne qui permettra de le retrouver hier soir les enqu\u00eateurs pensaient l'avoir localis\u00e9, ils ont perquisitionn\u00e9 deux appartements \u00e0 Berlin, en vain, bonjour, Blandine Milcent bonjour Coralie jusqu'ici, l'enqu\u00eate s'apparente \u00e0 une succession de ratages c\u00f4t\u00e9 allemand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:45) [91%] :\r\nOui, et 150 policiers ont aussi perquisitionn\u00e9, d'ailleurs il y a un riche dans l'ouest de l'Allemagne, le foyer de r\u00e9fugi\u00e9s o\u00f9 il avait r\u00e9sid\u00e9 mais 2 jours apr\u00e8s l'attentat, il court toujours \u00e0 leur succession de ratages oui depuis des mois, ce jeune tunisien \u00e9t\u00e9 sur l'\u00e9cran radar des autorit\u00e9s allemandes, il \u00e9tait arriv\u00e9 en juillet 2015 en Allemagne, il a \u00e9t\u00e9 surveill\u00e9 de mars \u00e0 septembre dernier par la justice allemande car on le soup\u00e7onnait de pr\u00e9parer un attentat, selon le parquet de Berlin, il envisageait de faire un cambriolage pour acheter des armes automatiques \u00e9ventuellement recrut\u00e9 des complices pour un attentat mais alors qu'il \u00e9tait connu aussi pour \u00eatre \u00e0 la sc\u00e8ne salafiste le soup\u00e7on ne s'est pas v\u00e9rifi\u00e9e et du coup la surveillance a \u00e9t\u00e9 interrompu, et il a disparu en novembre par ailleurs sa demande d'asile avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e il devait \u00eatre expuls\u00e9, mais la Tunisie dans un 1er temps a refus\u00e9 de fournir les papiers n\u00e9cessaires \u00e0 cela car elle ne voulait pas le reconna\u00eetre comme Lindsey ressortissants et finalement les papiers en question sont arriv\u00e9s hier mercredi donc, 2 jours apr\u00e8s l'attentat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:44) [94%] :\r\nBlandine hier matin dans ce journal, vous nous disiez que les allemands ne perdez pas patience aujourd'hui ce n'est plus le cas, le ton a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [90%] :\r\nOui, parce que face \u00e0 cette succession de ratages effectivement la la pol\u00e9mique ne peut que s'enclencher sur la question : comment cela a -t-il \u00e9t\u00e9 possible les autorit\u00e9s l'avaient dans le viseur, il a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 dispara\u00eetre, s'interroge par exemple je Pigalle comment cet islamiste a -t-il pu dispara\u00eetre se demande aussi Bill \u00e7a ce matin, il faut tout remettre \u00e0 plat, nous avons besoin d'une autorit\u00e9 de l'\u00c9tat, forte, a d\u00e9clar\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ACS ou la branche bavaroise du parti conservateur d'Angela Merkel acc\u00e9der ou et \u00e0 la de c\u00e9der ou d'ailleurs, on commence aussi \u00e0 entendre des critiques sur les cons\u00e9quences de l'arriv\u00e9e des migrants, en Allemagne donc l\u00e0 avec ses premi\u00e8res d\u00e9faillances r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par l'enqu\u00eate, la pol\u00e9mique est effectivement en train de s'enclencher, elle sera une \u00e9preuve politique qui va fragiliser l'autorit\u00e9 d'Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:37) [94%] :\r\nBlandine Milcent en Direct de Berlin merci et en Tunisie la brigade antiterroriste interrog\u00e9 les parents du suspect, ils vivent dans le centre du pays, mais rien n'a filtr\u00e9 pour le moment, pas de commentaire de la part du gouvernement tunisien, par contre, les Tunisiens, eux, commencent \u00e0 r\u00e9agir, ce sont leurs r\u00e9actions qui font les gros titres qui font les gros titres, pardon, par exemple celle du p\u00e8re du suspect, il a t\u00e9moign\u00e9 Maureen Mercier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:04) [93%] :\r\nSon p\u00e8re, Vian dessous du seuil de pauvret\u00e9, selon la radio tunisienne Mosa\u00efque FM qui a pu le rencontrer, il y a 7 ans son fils parti clandestinement pour l'Europe avec des amis du m\u00eame village depuis plus de nouvelles, ou presque, raconte le p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:18) [83%] :\r\nOui, mal, je ne sais pas ce qui fait qu'on travaille, je vous le jure : je ne sais pas o\u00f9 il vit exactement ce que je peux vous dire, c'est qu'il est pass\u00e9 d'abord par l'Italie, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour vol et pour avoir br\u00fbl\u00e9 une \u00e9cole et a fait 4 ans de prison Kristen Talbott Alain bascule quand il a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, on m'a dit qu'il \u00e9tait parti en Allemagne, tout ce que je sais, c'est que \u00e7a fait un an qu'il est Dagenais aucune autre information, il ne m'appelle jamais par contre, il appelle une fois par mois ses fr\u00e8res lady Luc Danes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:41) [92%] :\r\nDes fr\u00e8res qui, malgr\u00e9 des contacts t\u00e9l\u00e9phoniques et sur Facebook une fois par mois en moyenne, affirme ne rien avoir vu venir, je ne peux croire que c'est lui qui a commis cet attentat t\u00e9moigne l'Inde confirmation de sa soeur, on n'a jamais eu l'impression qu'il avait quelque chose d'anormal sur Facebook, il \u00e9tait toujours joyeux et souriant aujourd'hui toute la fratrie affirment \u00eatre abasourdis Maureen Mercier pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [94%] :\r\nTunis, donc voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire sur le principal suspect de l'attentat de Berlin qui fait donc l'objet d'un mandat de recherche europ\u00e9en une r\u00e9compense de 100000 euros est pr\u00e9vue pour toute personne qui permettra de le retrouver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [92%] :\r\nEt pour mieux lutter contre la menace terroriste justement Gen\u00e8ve veut renforcer l'\u00e9quipement de ses policiers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [91%] :\r\nOui, il s'agit entre autres d'adapter leurs armes, les \u00e9quiper de fusil d'assaut de pistolets mitrailleurs le gouvernement Genevois a demand\u00e9 au Grand Conseil, un cr\u00e9dit de 5 millions 600 1000 francs pour acheter du mat\u00e9riel, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Fran\u00e7ois Longchamp souligne que l'attentat de Berlin montre qu'aucune ville europ\u00e9enne n'est \u00e9pargn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [92%] :\r\nEn Suisse, on parle encore et toujours des suites du 9 f\u00e9vrier 2014 hier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 deux \u00e0 de contre- projet \u00e0 la fameuse initiative Rasa Gaza dont on le rappelle qu'elle veut annuler purement et simplement c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:51) [93%] :\r\nOui, oui \u00e0 la premi\u00e8re option, pr\u00e9cise que la gestion de l'immigration doit tenir compte des accords bilat\u00e9raux, elle propose aussi d'annuler le d\u00e9lai de mise en oeuvre de l'initiative quand immigration de masse fix\u00e9, on le rappelle \u00e0 f\u00e9vrier 2017, la seconde option, elle se contente d'annuler ce d\u00e9lai, l'UDC rejettent les deux variantes qu'elle qualifie d'annulation du scrutin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:12) [88%] :\r\nEt les milieux pro- europ\u00e9ens, \u00e0 l'instar du nomm\u00e9 par exemple le nouveau mouvement europ\u00e9en voteraient eux pour la premi\u00e8re option, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [91%] :\r\nExact oui quant au comit\u00e9 Rasa il doit encore trancher ce jeune Serafin, membre du comit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:26) [84%] :\r\nMaintenant, le conseil g\u00e9n\u00e9ral a propos\u00e9 de solutions concr\u00e8tes que Gaza est aussi une proposition concr\u00e8te, je pense que sur cette base maintenant vraiment avoir un bon d\u00e9bat et le comit\u00e9 Rasa va \u00e9videmment dans le cadre de la proc\u00e9dure de consultation se prononcer sur les qu'il y eu des propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:43) [94%] :\r\nDonc pour l'instant, vous n'avez pas encore fait votre choix entre les 2 variantes. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:46) [79%] :\r\nNon, de toute fa\u00e7on le comit\u00e9 Rasa avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9fini des crit\u00e8res, 1er c'est une clart\u00e9 vis-\u00e0-vis des accords bilat\u00e9raux, la 2\u00e8me, c'est une s\u00e9curit\u00e9 des droits et la 3\u00e8me, c'est que le contreprojet possibles et une meilleure chance qui Rasa dans et sur ces, sur ces crise moi analyser les 2 propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:05) [92%] :\r\nSerafin, interrog\u00e9 par Alexandra Richard et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral transmettra son contre- projet dans le d\u00e9lai l\u00e9gal fix\u00e9 au 27 avril 2017 la consultation pourrait \u00eatre ouverte d\u00e8s janvier, le compte-\u00e0-rebours est lanc\u00e9, il reste 8 heures \u00e0 la plus vieille banque du monde pour lever 3 milliards 400 millions de francs, faute de quoi, h\u00e9 bien l'\u00c9tat italien devra sauver Monte del parce qu'il dit, Sienna le sc\u00e9nario semble se pr\u00e9ciser, hier d\u00e9j\u00e0, la banque avouait ne pas avoir r\u00e9ussi \u00e0 attirer des investisseurs de r\u00e9f\u00e9rence pour augmenter son capital \u00e0 Rome pourrait donc intervenir d\u00e8s aujourd'hui, hier, les d\u00e9put\u00e9s italiens ont approuv\u00e9 un plan qui permet au gouvernement d'emprunter jusqu'\u00e0 20 milliards d'euros pour sauver le secteur bancaire italien et \u00e9viter une nouvelle crise de la zone Euro \u00e9viter aussi que des milliers de personnes perdent de l'argent qu'ils ont plac\u00e9s dans cette banque, je vous le disais en titre : L'ONU va donc enqu\u00eater sur d'\u00e9ventuels crimes de guerre en Syrie l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies adopte une r\u00e9solution pr\u00e9sent\u00e9e par le Liechtenstein r\u00e9solution qui pr\u00e9voit la cr\u00e9ation d'une \u00e9quipe sp\u00e9ciale de ce groupe de travail oui, charg\u00e9e de collecter des preuves dans les enqu\u00eateurs travailleront main dans la main avec la commission d'enqu\u00eate des Nations unies sur la Syrie : une commission cr\u00e9\u00e9e il y a 5 ans d\u00e9j\u00e0, par le Conseil des droits humains, bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:21) [94%] :\r\nOui, aujourd'hui, l'ONU veut rectifier le Tir, nous avons trop souvent et trop longtemps diff\u00e9r\u00e9 toute action significative en mati\u00e8re de responsabilit\u00e9s une inaction et un mauvais signal celui que commettre de tels actes \u00e9tait tol\u00e9rable et sans cons\u00e9quences cette \u00e9quipe sp\u00e9ciale aura pour mission de collecter regrouper pr\u00e9server et analyser les preuves de crimes de guerre et atteintes aux droits humains commises en Syrie \u00e0 elle de pr\u00e9parer aussi des dossiers en vue de poursuites juridiques devant les tribunaux, qu'ils soient, r\u00e9gionaux, nationaux ou internationaux, salu\u00e9e par les organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme, cette r\u00e9solution appelle tout le monde \u00e0 collaborer \u00e9tats parties au conflit, soci\u00e9t\u00e9 civile, mais la r\u00e9alit\u00e9 sera toute autre : la Syrie a condamn\u00e9 ce qu'elle consid\u00e8re \u00eatre une ing\u00e9rence flagrante dans ses affaires int\u00e9rieures, ses alli\u00e9s russe et iranien, tout comme la Chine s'y sont \u00e9galement oppos\u00e9s, P\u00e9kin et Moscou avaient d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 mis leur v\u00e9to en 2014 au transfert du dossier des crimes syriens \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale, l'ONU, elle a maintenant 20 jours pour former ces techniques sp\u00e9ciales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:18) [94%] :\r\nL'\u00e9vier Chardara merci et les derniers civils et rebelles se pr\u00e9parent \u00e0 quitter Alep aujourd'hui environ 30000 personnes ont pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s en l'espace d'une semaine, selon la derni\u00e8re estimation du CICR, on ignore en revanche combien de personnes il reste encore dans cette derni\u00e8re poche rebelle d'Alep poche que le r\u00e9gime entend nettoyer Alep qui fait actuellement face \u00e0 une temp\u00eate de neige \u00e0 7 heures 10, un sujet qui int\u00e9ressera tous ceux qui vapotent, puisque la r\u00e9glementation de la e-cigarette sera bient\u00f4t plus stricte en Suisse, c'est en tout cas ce que souhaite la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour la pr\u00e9vention du tabagisme, m\u00eame si les experts sont perplexes, concernant les effets du vapotage sur la sant\u00e9, cette commission r\u00e9clame des mesures tr\u00e8s strictes cimeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:00) [92%] :\r\nNorme de qualit\u00e9 pour les appareils et pour les liquides, interdiction de la publicit\u00e9 limite maximale de concentration de la nicotine voil\u00e0 entre autres ce que recommande la Commission un non- sens pour le sp\u00e9cialiste de la pr\u00e9vention du tabagisme \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Jean-Fran\u00e7ois Etter, notamment ceux qui vise \u00e0 r\u00e9glementer la nicotine. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:19) [87%] :\r\nLe probl\u00e8me, ce n'est pas la nicotine c'est la combustion est -ce pas il y a aussi une opposition d'ordre id\u00e9ologique \u00e0 la consommation de nicotine, m\u00eame si les personnes consomment \u00e7a sans risque pour leur sant\u00e9, mais de quel droit, la Commission s'ins\u00e8re -t-elle dans la vie des gens pour les emp\u00eacher de consommer de la nicotine c'est le souhaite, dans le cas o\u00f9 ces produits sont relativement peu dangereux infiniment moins dangereuse que la combustion, c'est la combustion s\u00e9nile nicotin\u00e9 les fabricants de nouvelles technologies de vaporisation de la nicotine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:48) [92%] :\r\nLes experts sont partag\u00e9s sur les effets de la e-cigarette sur la sant\u00e9, la Commission le 7 mai, elle estime que l'on ne peut pas prendre le risque d'attendre Lucrezia Meier-Schatz, pr\u00e9sidente de la commission. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:11:58) [90%] :\r\nNous avons, pas assez de preuves pour montrer que le des chroniques permet une des accoutumance de la cigarette au fait, \u00e0 l'heure actuelle beaucoup essaient de promouvoir la cigarette \u00e9lectronique comme instrument des accoutumance et nous disons non, ce n'est pas encore justifi\u00e9 ce n'est pas prouv\u00e9 les \u00e9tudes \u00e0 moyen terme ne sont pas pr\u00e9sentes sur le terrain, \u00e0 l'heure actuelle, donc on ne peut pas prouver qu'il a effectivement sevrage du tabac. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:24) [92%] :\r\nEncourager la cigarette ou en limiter son utilisation pour pr\u00e9venir d'\u00e9ventuels risques futurs le d\u00e9bat d'experts est en cours \u00e0 Berne, on semble avoir choisi son camp : Berne qui pr\u00e9f\u00e8rent limiter la consommation de tout ce qui ressemble de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 une cigarette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:39) [91%] :\r\nLe break cite \u00e0 l'heure espagnole \u00e0 pr\u00e9sent l'Espagne qui se pare de ses plus beaux atouts pour s\u00e9duire les entreprises de la City, comme d'autres pays europ\u00e9ens, d'ailleurs, Madrid a avanc\u00e9 ses pions pour attirer ici les soci\u00e9t\u00e9s financi\u00e8res Val\u00e9rie Daumont passe en revue les arguments. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:54) [88%] :\r\nQue les n\u00e9gociations soient difficiles ou non entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne, le ministre espagnol de l'\u00c9conomie et de l'industrie Louise des Guibedot se montre certain que des entreprises prendront le large. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:05) [95%] :\r\nOui, je crois qu'il y aura des relocalisations de nombreuses entreprises financi\u00e8res \u00e0 Londres savent qu'il y a une forte probabilit\u00e9 pour qu'elles perdent leurs passeports financiers final. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:13) [88%] :\r\nCes relocalisations d'entreprises financi\u00e8res repr\u00e9sentent donc des opportunit\u00e9s pour l'Espagne, Louise 12, \u00e9num\u00e8re les avantages offerts par son pays. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:21) [78%] :\r\nLes trains, l'entr\u00e9e dans la \u00e0 Madrid, nous avons de bonnes infrastructures une bonne qualit\u00e9 Ilan un bon parc immobilier en ce sens, Madrid et l'Espagne sont tr\u00e8s attractifs atoll demain, ensuite c'est il y a les questions fiscales, parler de tr\u00e8s petites modifications, nous pourrions devenir plus attractif, m\u00eame les plus attractifs n'Espagne pour Yasser et moche. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:43) [96%] :\r\nEn revanche, un aspect d\u00e9terminant reste \u00e0 am\u00e9liorer, reconna\u00eet le ministre de l'\u00e9conomie, la Commission nationale du march\u00e9 des valeurs, l'\u00e9quivalent espagnol de l'autorit\u00e9 de surveillance des march\u00e9s financiers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:54) [87%] :\r\nChristodoulos vient de voir quand je me il s'agit de tout ce qu'il y a voir avec la fluidit\u00e9 les moyens et l'efficacit\u00e9 de la Commission nationale du march\u00e9 des valeurs par le jeu, c'est Tintin ne sur la BNP nous sommes dispos\u00e9s \u00e0 r\u00e9aliser un effort tr\u00e8s important : il s'agit pas seulement de pr\u00e9senter les papiers en anglais mais aussi le fait que cette commission du march\u00e9 des valeurs et la Banque d'Espagne soient capables de pouvoir contr\u00f4ler les risques des diff\u00e9rentes entit\u00e9s financi\u00e8res dans la SSI avec la m\u00eame efficacit\u00e9 que cela se fait d\u00e9j\u00e0 longtemps viennent Ta\u00efwan que certains, qui a fait l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:26) [95%] :\r\nUn comit\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 entre la Banque d'Espagne et la Commission du march\u00e9 des valeurs, la capitale espagnole veut \u00eatre pr\u00eate pour recevoir des entreprises financi\u00e8res de la City. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:36) [96%] :\r\nEt pour terminer, un peu de sociologie politique, une fois n'est pas coutume rassemblement Citoyen Valais, c'est le nom de cette nouvelle formation politique pr\u00e9sent\u00e9e hier, le mouvement se veut participatif hors des clans et des partis, il pr\u00e9sentera un candidat au Conseil d'\u00c9tat en mars prochain, le chef de la communication de la police cantonale valaisanne, Jean-Marie Bornet, qui se dit ni de gauche ni de droite, comme un autre candidat dans un autre pays, alors bonne ou mauvaise id\u00e9e pour le Valais question pos\u00e9e \u00e0 Philippe Binder historien valaisan d'ob\u00e9dience PLR. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:15:07) [81%] :\r\nSon programme, ni les lois que ni les gauche semble quand m\u00eame un petit peu Bisounours et au fond et ressemblent plus \u00e0 des \u00e9trennes pos\u00e9e sous sa pas de meubles un encouragement aux citoyens et citoyennes de faire des efforts pour avancer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:22) [88%] :\r\nEst est-ce que malgr\u00e9 tout, ce rassemblement et cette candidature \u00e7a d\u00e9note quand m\u00eame un certain ras-le-bol, une envie d'autre chose. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:15:30) [85%] :\r\nDepuis les ann\u00e9es 70 par le PDC n'a plus une majorit\u00e9 compl\u00e8tement solide et certaines au fond chacun bien dire c'est la faillite des partis traditionnels, c'est la faillite du syst\u00e8me etc c'est pas tout \u00e0 fait s\u00fbr je pense aujourd'hui la principale vouloir indications des Valaisans cela aura gouvernement qui gouverne et puis c'est un gouvernement au fond qui refl\u00e8te la diversit\u00e9 du peuple valaisan, or actuellement, ce n'est pas tout \u00e0 fait le cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:56) [91%] :\r\nPhilippe Binder avec Marie Giovanola lui pr\u00e9f\u00e8re Sion \u00e0 Schalke il y conna\u00eet l'importance de la coupe en Valais Peter Winkler, entra\u00eeneur du FC Sion le restera jusqu'au terme de la saison 2017, 2018 le club et l'entra\u00eeneur ont prolong\u00e9 le contrat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:11) [91%] :\r\nLong\u00e9vit\u00e9 dites -moi f\u00e9d\u00e9ral et Claude, merci beaucoup, un des grands d\u00e9fis m\u00eame l'un des principaux d\u00e9fis, la Suisse, le d\u00e9fi \u00e9nerg\u00e9tique, on en parle dans un instant avec notre invit\u00e9, pas de grand changement c\u00f4t\u00e9 ciel pour aujourd'hui sur le plateau du brouillard et du stratus avec une limite sup\u00e9rieure entre 700 et 800 m\u00e8tres une grisaille qui paiera se dissiper, alors que dans les r\u00e9gions plus \u00e9lev\u00e9, on aura droit \u00e0 un ciel ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures maximales de degr\u00e9s en plaine jusqu'\u00e0 7 degr\u00e9s en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-22T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1565344", "internalArchiveId": "AA1612565365", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-12-22T00:00:00Z", "durationSec": 1861, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8261635", "imageURL": "http://www.rts.ch/8261654.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Attentat de Berlin: le point avec Maurine Mercier, \u00e0 Tunis", "Attentat de Berlin: le principal suspect est toujours recherch\u00e9", "Alep (Syrie): r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9vacu\u00e9s sous la neige", "Distribution de colis: la poste sous-traite \u00e0 bas co\u00fbts", "Hockey sur glace: Mike McNamara fait revivre le HC Bienne", "Le livre \"Backdrop Switzerland\" revient sur 680 films \u00e9trangers tourn\u00e9s en Suisse", "Syrie: Staffan de Mistura, envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU", "Science: S. de Riedmatten, Valaisan, brille en Espagne", "L'UDC se d\u00e9chire sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique", "En 16 ans, Patrick Aebischer a transform\u00e9 l'EPFL", "No\u00ebl: cadeaux de seconde main sous le sapin", "Guerres et catastrophes: les images d'enfants marquent l'opinion", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les polices anti-terroristes allemandes ont op\u00e9r\u00e9 des perquisitions \u00e0 Berlin et \u00e0 Dortmund mais l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 reste introuvable.", "Un millier d'habitants et 4000 combattants rebelles ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de cette \u00e9vacuation sous la supervision d\u2019observateurs de l\u2019ONU.", "En cette p\u00e9riode de F\u00eates, 250 petites et moyennes entreprises, qui emploient environ 1500 personnes, tournent \u00e0 plein r\u00e9gime.", "Encore sous la barre il y a quelques semaines, le club est d\u00e9sormais bien install\u00e9 au milieu du classement.", "Reconnu pour ses beaux d\u00e9cors et ses clich\u00e9s, le pays a attir\u00e9 des \u00e9quipes de tournage du monde entier.", "Ses recherches portent sur un th\u00e8me d'actualit\u00e9: les r\u00e9seaux d\u2019informations ultra-s\u00e9curis\u00e9.", "Le parti se dresse contre le projet adopt\u00e9 par le Parlement, mais le r\u00e9f\u00e9rendum qu\u2019il lance ne suscite pas l\u2019unanimit\u00e9 dans ses rangs.", "Sans toujours \u00eatre aim\u00e9 de tous, Patrick Aebischer a d\u00e9velopp\u00e9 l'\u00e9cole de mani\u00e8re \u00e0 la placer parmi les meilleurs du monde.", "Que ce soit pour des raisons \u00e9conomiques ou de go\u00fbt, certaines occasions sont tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9es.", "La question de l'utilisation des enfants dans les guerres refait surface apr\u00e8s des images partag\u00e9es par une jeune fille sur les r\u00e9seaux sociaux."], "variantIds": ["ece-8151613", "ece-8151611"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-05T12:15:04Z", "subTitles": ["19:30:01:10  19:30:17:10\r\n...\r\n\r\n19:30:17:11  19:30:19:16\r\n  -Mesdames, messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:18  19:30:22:13\r\n      La traque du terroriste\r\n       de Berlin se pr\u00e9cise.\r\n\r\n19:30:22:15  19:30:24:04\r\n     Les empreintes digitales\r\n\r\n19:30:24:06  19:30:27:07\r\n      correspondent \u00e0 celles\r\n      du Tunisien en fuite.\r\n\r\n19:30:27:09  19:30:31:12\r\n L'homme \u00e9tait connu des polices \r\neurop\u00e9ennes pour des d\u00e9lits graves\r\n\r\n19:30:31:14  19:30:36:05\r\n     mais n'avait malgr\u00e9 tout\r\n         pas \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9.\r\n\r\n19:30:36:07  19:30:42:10\r\n Nous serons en direct de Tunisie.\r\n\r\n19:30:43:05  19:30:46:07\r\n     L'\u00e9vacuation est en passe\r\n      de se terminer \u00e0 Alep.\r\n\r\n19:30:46:09  19:30:51:17\r\n     L'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU\r\n     Staffan de Mistura estime\r\n\r\n19:30:51:19  19:30:54:07\r\nqu'un nouveau chapitre peut s'ouvrir.\r\n\r\n19:30:54:09  19:30:57:21\r\n Il d\u00e9crit ce qui a pu \u00eatre sauv\u00e9\r\n\r\n19:30:57:23  19:31:03:15\r\net lance un appel \u00e0 V.Poutine pour\r\nconvaincre B.el-Assad de n\u00e9gocier.\r\n\r\n19:31:04:04  19:31:09:04\r\n         Patrick Aebischer\r\n     quitte la t\u00eate de l'EPFL.\r\n\r\n19:31:09:06  19:31:17:03\r\nSon profil atypique a enthousiasm\u00e9\r\n les uns et bouscul\u00e9 les autres.\r\n\r\n19:31:17:15  19:31:19:14\r\nNo\u00ebl arrive avec le trafic de colis.\r\n\r\n19:31:19:16  19:31:24:08\r\n  La Poste sous-traite une partie\r\n    des activit\u00e9s \u00e0 des priv\u00e9s.\r\n\r\n19:31:24:10  19:31:28:17\r\n Avec des questions sur le respect\r\n    des conditions de travail.\r\n\r\n19:31:29:12  19:31:33:14\r\nEnfin, les cadeaux de seconde main\r\n  sont revendiqu\u00e9s par certains.\r\n\r\n19:31:35:20  19:31:40:14\r\n   -La traque se poursuit apr\u00e8s le\r\nmassacre du march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin.\r\n\r\n19:31:40:19  19:31:45:08\r\n      Les empreintes digitales\r\ncorrespondent \u00e0 celle d'un Tunisien.\r\n\r\n19:31:45:12  19:31:48:18\r\n       L'homme \u00e9tait connu\r\n     des polices europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:31:48:23  19:31:54:22\r\n      -La chasse a l'homme\r\n    se poursuit en Allemagne\r\n\r\n19:31:55:03  19:31:58:23\r\n  et dans les pays limitrophes.\r\n\r\n19:31:59:04  19:32:04:11\r\n      La police a effectu\u00e9\r\n       des perquisitions\r\n\r\n19:32:04:15  19:32:07:07\r\n      \u00e0 Berlin et Dortmund.\r\n\r\n19:32:07:11  19:32:15:18\r\n La police danoise a \u00e9galement \r\n men\u00e9 une op\u00e9ration d'envergure\r\n\r\n19:32:15:23  19:32:22:04\r\ndans le port de Grenaa, \u00e0 100 km\r\n  au nord-ouest de Copenhague.\r\n\r\n19:32:22:09  19:32:25:15\r\n-Rien n'indique que l'homme recherch\u00e9\r\n\r\n19:32:25:20  19:32:28:17\r\nse trouve ici ou dans les environs.\r\n\r\n19:32:29:11  19:32:32:09\r\n     -L'auteur pr\u00e9sum\u00e9 reste\r\n        donc introuvable.\r\n\r\n19:32:32:13  19:32:35:07\r\n       Ce qui embarrasse \r\n      la police allemande,\r\n\r\n19:32:35:09  19:32:39:08\r\n car l'homme accumule les d\u00e9lits\r\n   depuis qu'il est en Europe.\r\n\r\n19:32:39:10  19:32:42:17\r\n            En Italie,\r\nil a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 4 ans de prison\r\n\r\n19:32:42:19  19:32:45:22\r\n      pour incendie, vols \r\n     et coups et blessures.\r\n\r\n19:32:46:00  19:32:49:03\r\n En Allemagne, il est soup\u00e7onn\u00e9\r\n    de fomenter un attentat.\r\n\r\n19:32:49:05  19:32:53:00\r\n     6 mois de surveillance\r\n    n'am\u00e8nent aucune preuve.\r\n\r\n19:32:53:02  19:32:59:11\r\n  Son renvoi en Tunisie \u00e9choue,\r\n  faute d'un passeport valable.\r\n\r\n19:32:59:12  19:33:07:19\r\nPour les autorit\u00e9s, son identit\u00e9\r\n   ne fait plus aucun doute.\r\n\r\n19:33:09:07  19:33:11:16\r\n       -Le suspect est bien\r\n\r\n19:33:11:18  19:33:15:07\r\n      l'auteur de l'attentat.\r\n\r\n19:33:15:09  19:33:18:22\r\n Ses empreintes digitales ont \u00e9t\u00e9\r\nrelev\u00e9es dans la cabine du camion.\r\n\r\n19:33:19:21  19:33:24:16\r\n-Cela ne calme pas la pol\u00e9mique \r\nsur l'incomp\u00e9tence de la police.\r\n\r\n19:33:24:18  19:33:27:11\r\n    Dans le parti d'A.Merkel,\r\n       des voix s'\u00e9l\u00e8vent\r\n\r\n19:33:27:13  19:33:30:11\r\n pour que la Tunisie soit ray\u00e9e\r\n      de la liste des pays\r\n\r\n19:33:30:13  19:33:34:17\r\n     dont les ressortissants\r\npeuvent invoquer le droit d'asile.\r\n\r\n19:33:35:15  19:33:38:00\r\n    -Maurine Mercier, bonsoir.\r\n\r\n19:33:38:05  19:33:41:13\r\nLe constat est cruel pour la Tunisie,\r\n\r\n19:33:41:18  19:33:46:18\r\n    pays que l'on disait la\u00efc \r\n   au d\u00e9but du Printemps arabe,\r\n\r\n19:33:46:23  19:33:53:02\r\n     pourvoyeur de plusieurs \r\n     djihadistes aujourd'hui.\r\n\r\n19:33:53:06  19:33:56:07\r\n     -Plusieurs explications.\r\n\r\n19:33:56:11  19:33:59:13\r\n           Tout d'abord,\r\n    une explication \u00e9conomique.\r\n\r\n19:33:59:17  19:34:02:05\r\n 30 % de ch\u00f4mage chez les jeunes.\r\n\r\n19:34:02:09  19:34:05:06\r\n            Les jeunes\r\n    qui ont fait la r\u00e9volution.\r\n\r\n19:34:05:11  19:34:07:18\r\n Il n'y a pas de vraie \u00e9volution.\r\n\r\n19:34:07:22  19:34:10:19\r\n   Les jeunes sans perspective,\r\n\r\n19:34:10:23  19:34:14:02\r\n        c'est du pain b\u00e9ni \r\n       pour les djihadistes.\r\n\r\n19:34:14:07  19:34:19:14\r\n Deuxi\u00e8mement, le parti islamiste \r\n prend le pouvoir durant deux ans.\r\n\r\n19:34:19:18  19:34:24:22\r\n           Les mosqu\u00e9es\r\n     n'ont pas \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9es.\r\n\r\n19:34:25:03  19:34:29:18\r\n             Le parti\r\n aurait m\u00eame \u00e9t\u00e9 complice parfois,\r\n\r\n19:34:29:23  19:34:32:18\r\n       \u00e9norm\u00e9ment de jeunes\r\n        ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s.\r\n\r\n19:34:32:23  19:34:36:22\r\n    Des jeunes qui commettent \r\n    aujourd'hui des attentats.\r\n\r\n19:34:37:02  19:34:40:11\r\n         On va payer cela\r\n     durant de longues ann\u00e9es,\r\n\r\n19:34:40:15  19:34:43:08\r\nc'est ce que disent les Tunisiens.\r\n\r\n19:34:43:11  19:34:48:01\r\n   -Le dossier du terroriste ici\r\n           est \u00e9crasant.\r\n\r\n19:34:48:06  19:34:51:16\r\n  Il n'\u00e9tait toujours pas expuls\u00e9\r\n           malgr\u00e9 cela.\r\n\r\n19:34:51:21  19:34:55:20\r\n -On sent le gouvernement tunisien\r\n         tr\u00e8s embarrass\u00e9.\r\n\r\n19:34:56:00  19:34:59:11\r\n         Pas de r\u00e9action.\r\n\r\n19:34:59:14  19:35:05:05\r\n La Tunisie est elle-m\u00eame victime\r\n      de nombreux attentats.\r\n\r\n19:35:05:10  19:35:10:09\r\n     700 djihadistes tunisiens\r\n      seraient d\u00e9j\u00e0 rentr\u00e9s.\r\n\r\n19:35:10:12  19:35:15:00\r\n    Mais des centaines d'autres\r\n     devraient encore arriver.\r\n\r\n19:35:15:04  19:35:18:01\r\n     Un silence et un malaise\r\n         qui en dit long.\r\n\r\n19:35:18:22  19:35:22:15\r\n    -L'\u00e9vacuation des quartiers\r\n    est d'Alep touche \u00e0 sa fin.\r\n\r\n19:35:22:20  19:35:27:19\r\n Les derniers convois sont en route,\r\nun tournant pour la suite du conflit.\r\n\r\n19:35:28:07  19:35:33:09\r\n-L'interminable procession d'autobus\r\npour transporter les derniers civils\r\n\r\n19:35:33:13  19:35:36:12\r\n appel\u00e9s \u00e0 quitter l'Est d'Alep.\r\n\r\n19:35:36:17  19:35:43:06\r\nMille habitants et 4'000 rebelles\r\nont quitt\u00e9 la ville aujourd'hui,\r\n\r\n19:35:43:11  19:35:46:23\r\nune \u00e9vacuation supervis\u00e9e par l'ONU.\r\n\r\n19:35:48:08  19:35:53:02\r\n-C'est une course contre la montre\r\n\r\n19:35:53:04  19:35:56:12\r\n  et contre l'hiver pour abriter\r\n\r\n19:35:56:14  19:36:02:05\r\n  et aider ces personnes malades,\r\next\u00e9nu\u00e9es et en manque de nourriture\r\n\r\n19:36:02:10  19:36:05:11\r\n   depuis la d\u00e9but de la guerre,\r\n           il y a 5 ans.\r\n\r\n19:36:05:19  19:36:10:05\r\n-34'000 civils ont quitt\u00e9 la ville\r\n       depuis une semaine.\r\n\r\n19:36:10:07  19:36:14:20\r\n Un exode li\u00e9 \u00e0 un autre accord\r\n    qui pr\u00e9voit l'\u00e9vacuation\r\n\r\n19:36:14:22  19:36:19:08\r\nde deux villages chiites pro-Assad,\r\n   assi\u00e9g\u00e9s par les djihadistes,\r\n\r\n19:36:19:10  19:36:27:10\r\ndans la province d'Idlib o\u00f9 l'ONU\r\ncraint que le conflit s'exporte.\r\n\r\n19:36:28:10  19:36:34:02\r\n-L'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU Staffan de\r\n Mistura traite avec les puissances.\r\n\r\n19:36:34:04  19:36:40:00\r\n       Il appelle V.Poutine\r\n \u00e0 pousser B.el-Assad \u00e0 n\u00e9gocier.\r\n\r\n19:36:40:02  19:36:45:11\r\n      Nous lui avons demand\u00e9 \r\n      ce qu'il estimait sauv\u00e9\r\n\r\n19:36:45:12  19:36:47:20\r\n  malgr\u00e9 les horreurs perp\u00e9tr\u00e9es.\r\n\r\n19:36:49:04  19:36:53:02\r\n -Je vous montre la carte d'Alep.\r\n\r\n19:36:53:04  19:36:55:21\r\n   La partie jaune est la partie\r\n\r\n19:36:55:23  19:37:01:23\r\n  qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e et les parties\r\nrouges ont \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9truites.\r\n\r\n19:37:02:01  19:37:06:02\r\n  Le 6 octobre, \u00e0 Gen\u00e8ve, on a fait\r\nun appel \u00e0 la presse, \u00e0 travers vous,\r\n\r\n19:37:06:04  19:37:12:00\r\n      pour demander aux pays\r\n qui pouvaient \u00e9viter, qu'\u00e0 No\u00ebl,\r\n\r\n19:37:12:02  19:37:17:20\r\ncette carte ne devienne compl\u00e8tement\r\n   rouge, avec 200'000 r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:37:17:22  19:37:25:19\r\n   Dans cette tragique histoire \r\n   d'Alep, on a pu \u00e9viter la fin\r\n\r\n19:37:25:21  19:37:33:14\r\n   de la trag\u00e9die, c'est-\u00e0-dire \r\n   la destruction totale d'Alep.\r\n\r\n19:37:33:16  19:37:37:10\r\n -Aujourd'hui, une page se tourne.\r\n\r\n19:37:37:11  19:37:43:00\r\n         Est-ce que \u00e7a ouvre\r\ndes espoirs nouveaux de n\u00e9gociation ?\r\n\r\n19:37:43:02  19:37:46:15\r\n -Comme toujours dans l'Histoire,\r\n\r\n19:37:46:17  19:37:48:22\r\n   il y a des moments tragiques\r\n\r\n19:37:49:00  19:37:52:12\r\n       qu'il faut d\u00e9velopper\r\npour proposer des choses positives.\r\n\r\n19:37:52:21  19:37:55:05\r\n -La Russie a jou\u00e9 un r\u00f4le majeur.\r\n\r\n19:37:55:07  19:38:01:20\r\n  A Poutine, vous demandez quoi ?\r\n\r\n19:38:01:22  19:38:04:19\r\n -Je demande au pr\u00e9sident Poutine\r\n\r\n19:38:04:21  19:38:09:06\r\n de convaincre le pr\u00e9sident Assad\r\n\r\n19:38:09:08  19:38:13:06\r\nde venir participer aux pourparlers\r\n\r\n19:38:13:08  19:38:23:10\r\n  pour n\u00e9gocier un processus r\u00e9el\r\n      de d\u00e9volution en Syrie.\r\n\r\n19:38:23:21  19:38:30:10\r\n       -Vous esp\u00e9rez Assad,\r\n      \u00e0 Gen\u00e8ve, en f\u00e9vrier ?\r\n\r\n19:38:33:03  19:38:35:21\r\n     -J'esp\u00e8re qu'en f\u00e9vrier,\r\n\r\n19:38:35:23  19:38:39:10\r\n il y aura la d\u00e9l\u00e9gation syrienne\r\n\r\n19:38:39:11  19:38:45:13\r\npr\u00eate \u00e0 n\u00e9gocier vraiment le partage\r\ndu pouvoir, la d\u00e9volution du pouvoir,\r\n\r\n19:38:45:15  19:38:48:13\r\n        l'inclusion de ceux\r\n        qui \u00e9taient contre\r\n\r\n19:38:48:15  19:38:51:21\r\n     et qui deviennent partie\r\n      du futur de la Syrie.\r\n\r\n19:38:52:06  19:38:57:10\r\n       -B.el-Assad et Poutine\r\nont gagn\u00e9 beaucoup de choses \u00e0 Alep.\r\n\r\n19:38:57:11  19:39:03:11\r\nCa peut amener \u00e0 quoi d'apr\u00e8s vous ?\r\n\r\n19:39:04:11  19:39:07:14\r\n  -A ce point-l\u00e0, \u00e7a doit amener\r\n\r\n19:39:07:16  19:39:10:11\r\n     \u00e0 la volont\u00e9 de n\u00e9gocier\r\n\r\n19:39:10:12  19:39:13:17\r\n r\u00e9ellement le futur de la Syrie.\r\n\r\n19:39:13:19  19:39:19:09\r\n   Par exemple, quand M. Poutine\r\n     discutera avec M. Trump,\r\n\r\n19:39:19:11  19:39:24:14\r\n      ils parleront s\u00fbrement\r\n   de combattre les terroristes.\r\n\r\n19:39:24:16  19:39:28:20\r\n  Et ils ont tout \u00e0 fait raison.\r\n\r\n19:39:28:22  19:39:33:14\r\n  Mais combattre les terroristes,\r\n         c'est une chose,\r\n\r\n19:39:33:16  19:39:37:18\r\n   gagner contre le terrorisme, \r\n   il y a seulement une formule:\r\n\r\n19:39:37:21  19:39:40:23\r\n   trouver une formule inclusive\r\n             en Syrie.\r\n\r\n19:39:41:01  19:39:45:04\r\n       Sinon, comme en Irak,\r\n    il dispara\u00eet et r\u00e9appara\u00eet.\r\n\r\n19:39:45:16  19:39:47:10\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:39:48:07  19:39:52:13\r\n       -La guerre de Syrie\r\n     frappe par son atrocit\u00e9.\r\n\r\n19:39:52:15  19:39:56:03\r\n La souffrance des enfants \u00e9meut,\r\n\r\n19:39:56:05  19:40:02:02\r\nmais les images sont revendiqu\u00e9es ou\r\ncritiqu\u00e9es selon les points de vue.\r\n\r\n19:40:02:04  19:40:05:19\r\nExemple: celle de la fillette \u00e9vacu\u00e9e\r\n\r\n19:40:05:21  19:40:10:11\r\n  puis employ\u00e9e pour une s\u00e9quence\r\n         de mise en sc\u00e8ne\r\n\r\n19:40:10:13  19:40:13:20\r\n  par le pr\u00e9sident turc Erdogan.\r\n\r\n19:40:14:21  19:40:19:21\r\n    -Des images qui choquent:\r\nle pr\u00e9sident turc accueillant Bana,\r\n\r\n19:40:20:02  19:40:22:03\r\n   tout juste \u00e9vacu\u00e9e d'Alep.\r\n\r\n19:40:22:05  19:40:26:18\r\nLa sc\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement post\u00e9e\r\n\r\n19:40:26:20  19:40:30:07\r\n      sur le compte twitter\r\n       du pr\u00e9sident turc.\r\n\r\n19:40:30:09  19:40:34:15\r\n  Et sur celui de la fillette,\r\n  suivi par 350'000 personnes.\r\n\r\n19:40:34:17  19:40:39:10\r\nDepuis 3 mois, la petite Syrienne\r\n de 7 ans \u00e9meut le monde entier\r\n\r\n19:40:39:11  19:40:44:09\r\n  en tweetant en direct l'enfer\r\n d'Alep, avec l'aide de sa m\u00e8re.\r\n\r\n19:40:44:17  19:40:46:21\r\n   -Please save us, thank you.\r\n\r\n19:40:47:05  19:40:49:12\r\n -Les r\u00e9seaux sociaux ont apport\u00e9\r\n\r\n19:40:49:14  19:40:52:06\r\nune dimension beaucoup plus grande.\r\n\r\n19:40:52:08  19:40:54:22\r\nCes enfants ont un nom, un pr\u00e9nom.\r\n\r\n19:40:55:00  19:41:02:16\r\nLes victimes sont des personnalit\u00e9s\r\n         avec des pr\u00e9noms.\r\n\r\n19:41:03:07  19:41:06:15\r\n          -Comme Omran\r\n\r\n19:41:06:17  19:41:12:01\r\n            ou Aylan,\r\n\r\n19:41:12:03  19:41:15:22\r\n   mais toujours des enfants.\r\n\r\n19:41:16:07  19:41:19:01\r\n  -L'enfant symbolise l'innocence\r\n\r\n19:41:19:03  19:41:21:08\r\n          dans un conflit\r\n\r\n19:41:21:10  19:41:24:04\r\n    qui ne devrait pas \u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n19:41:24:06  19:41:29:18\r\n  L'enfant ne devrait pas souffrir,\r\nil devrait \u00eatre en dehors de tout \u00e7a.\r\n\r\n19:41:29:20  19:41:32:18\r\n      -Stand with Aleppo !\r\n\r\n19:41:32:20  19:41:37:04\r\n-Malgr\u00e9 le bombardement d'images\r\n sur ce conflit, seules celles\r\n\r\n19:41:37:06  19:41:43:03\r\ndes enfants semble encore pouvoir\r\n   toucher l'opinion publique.\r\n\r\n19:41:43:15  19:41:46:09\r\n-L'UDC se saisit d'un nouveau combat:\r\n\r\n19:41:46:11  19:41:49:19\r\n   la lutte contre la strat\u00e9gie\r\n        \u00e9nerg\u00e9tique 2050.\r\n\r\n19:41:49:21  19:41:54:06\r\nMais le r\u00e9f\u00e9rendum qu'elle a lanc\u00e9\r\n    ne suscite pas l'unanimit\u00e9\r\n\r\n19:41:54:08  19:41:57:11\r\n      dans ses propres rangs.\r\n\r\n19:41:58:07  19:42:02:12\r\n-Stylo \u00e0 la main ou au Parlement,\r\n    la politique de l'\u00e9nergie\r\n\r\n19:42:02:14  19:42:05:07\r\nest la nouvelle bataille de l'UDC.\r\n\r\n19:42:05:15  19:42:07:20\r\n  -La strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050\r\n\r\n19:42:07:22  19:42:10:03\r\n  est devenue une \u00e9norme machine\r\n\r\n19:42:10:05  19:42:11:23\r\n     \u00e0 distribuer de l'argent.\r\n\r\n19:42:12:01  19:42:14:08\r\n Imaginez: rouler deux fois moins,\r\n\r\n19:42:14:10  19:42:16:23\r\nvivre dans des appartements r\u00e9duits,\r\n\r\n19:42:17:01  19:42:18:20\r\n     chauffer deux fois moins.\r\n\r\n19:42:19:01  19:42:20:13\r\n    -L'offensive interpelle.\r\n\r\n19:42:20:15  19:42:25:07\r\n  Dans le programme UDC 2015-2019,\r\nl'\u00e9nergie figure loin des priorit\u00e9s.\r\n\r\n19:42:25:20  19:42:28:11\r\n-On a toujours les m\u00eames trois th\u00e8mes\r\n\r\n19:42:28:13  19:42:31:15\r\nde l'immigration, de l'ind\u00e9pendance\r\n\r\n19:42:31:17  19:42:35:05\r\n   aupr\u00e8s de l'UE et l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:42:35:20  19:42:39:21\r\n  -Le combat \u00e9nerg\u00e9tique serait\r\n      un combat \u00e9conomique.\r\n\r\n19:42:40:06  19:42:42:10\r\n  -C'est une question importante\r\n\r\n19:42:42:11  19:42:44:08\r\n      pour notre population.\r\n\r\n19:42:44:10  19:42:49:11\r\nLa classe politique ne se soucie pas\r\n       des simples citoyens.\r\n\r\n19:42:49:19  19:42:53:22\r\n-Pour les partisans de la strat\u00e9gie\r\n   \u00e9nerg\u00e9tique, l'UDC se trompe.\r\n\r\n19:42:54:17  19:42:58:11\r\n-Je ne comprends pas cette offensive.\r\n\r\n19:42:58:12  19:43:01:17\r\n      On ne va pas construire\r\n\r\n19:43:01:19  19:43:07:11\r\n     de nouvelles centrales,\r\n   on doit faire la transition.\r\n\r\n19:43:07:17  19:43:10:14\r\n-Je ne comprends pas comment on peut\r\n\r\n19:43:10:16  19:43:13:04\r\ncontester la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique\r\n\r\n19:43:13:06  19:43:17:09\r\nqui vise \u00e0 r\u00e9tablir notre capacit\u00e9\r\n    de production \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:43:17:18  19:43:22:05\r\n   -Pour ce politologue, l'UDC\r\nest dans une logique d'expansion.\r\n\r\n19:43:23:02  19:43:26:11\r\n   -L'UDC exprime cette exigence\r\n\r\n19:43:26:12  19:43:28:09\r\n      depuis plusieurs ann\u00e9es\r\n\r\n19:43:28:10  19:43:32:13\r\n    et essaie de percer aupr\u00e8s\r\n          de l'\u00e9lectorat\r\n\r\n19:43:32:15  19:43:36:12\r\n     non li\u00e9 \u00e0 ses th\u00e9matiques\r\n         traditionnelles.\r\n\r\n19:43:36:21  19:43:41:05\r\n   -La frange agricole de l'UDC\r\nn'est pas \u00e0 l'aise avec ce combat.\r\n\r\n19:43:41:07  19:43:46:22\r\n Au National, P-A.Page, J-P.Grin\r\n    et A.Glauser ont dit OUI.\r\n\r\n19:43:47:10  19:43:52:02\r\n -Je comprends ceux qui voudraient\r\n     profiter des subventions.\r\n\r\n19:43:52:04  19:43:56:02\r\n    Les agriculteurs devraient\r\n\r\n19:43:56:04  19:43:59:03\r\n    combattre cette strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:43:59:05  19:44:03:11\r\n A la fin, ils paient la strat\u00e9gie\r\n   avec les familles et les PME.\r\n\r\n19:44:03:13  19:44:05:05\r\n    -L'UDC n'est pas int\u00e9ress\u00e9e\r\n\r\n19:44:05:07  19:44:07:00\r\n        par cette question,\r\n\r\n19:44:07:02  19:44:10:02\r\n  c'est une obsession personnelle\r\n   de C.Blocher et de sa fille.\r\n\r\n19:44:10:08  19:44:12:15\r\n  -On pr\u00e9sente la th\u00e9matique pour\r\n\r\n19:44:12:17  19:44:16:11\r\nla d\u00e9fense de personnes d\u00e9favoris\u00e9es,\r\n\r\n19:44:16:12  19:44:20:11\r\n   il est possible qu'une partie\r\n  de l'\u00e9lectorat UDC traditionnel\r\n\r\n19:44:20:12  19:44:25:20\r\n   soit int\u00e9ress\u00e9 par ce th\u00e8me.\r\n\r\n19:44:26:14  19:44:29:22\r\n     -L'UDC devra mobiliser \r\n     au-del\u00e0 de ses troupes.\r\n\r\n19:44:30:00  19:44:33:20\r\nLa difficult\u00e9 d'une campagne qui la\r\nvoit sortir de sa zone de confort.\r\n\r\n19:44:34:13  19:44:38:04\r\n  -L'UDC vaudoise ferme la porte\r\n    \u00e0 une alliance \u00e0 3 partis\r\n\r\n19:44:38:09  19:44:41:06\r\n   pour les \u00e9lections cantonales\r\n           d'avril 2017.\r\n\r\n19:44:41:11  19:44:44:16\r\n     Elle ne veut pas figurer\r\n     avec les Verts'lib\u00e9raux.\r\n\r\n19:44:44:18  19:44:47:07\r\n Cela met dans l'embarras le PLR,\r\n\r\n19:44:47:11  19:44:50:13\r\n           qui militait\r\n    pour cette large alliance.\r\n\r\n19:44:50:18  19:44:56:15\r\nLa conseill\u00e8re nationale C.Amaudruz\r\na \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e en \u00e9tat d'ivresse\r\n\r\n19:44:56:17  19:44:58:10\r\n    au volant il y a dix jours.\r\n\r\n19:44:58:11  19:45:03:15\r\n   Le journal Le Temps affirme \r\n  qu'elle avait 1,92 pour mille,\r\n\r\n19:45:03:17  19:45:08:12\r\n     et qu'elle aurait appel\u00e9\r\n          Guy Parmelin,\r\n\r\n19:45:08:14  19:45:17:18\r\n   \"pour chercher du r\u00e9confort\",\r\n   assure son avocat C.Luscher.\r\n\r\n19:45:21:18  19:45:25:16\r\n         Patrick Aebischer\r\n  quitte la pr\u00e9sidence de l'EPFL,\r\n\r\n19:45:25:18  19:45:28:20\r\nc\u00e9dant sa place \u00e0 Martin Vetterli.\r\n\r\n19:45:28:22  19:45:32:13\r\n       P.Aebischer a projet\u00e9\r\n     l'\u00e9cole dans la modernit\u00e9\r\n\r\n19:45:32:15  19:45:37:20\r\n sans toujours faire l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n19:45:39:15  19:45:45:03\r\n   -C'est l'histoire d'un homme\r\nqui a transform\u00e9 une modeste \u00e9cole\r\n\r\n19:45:45:06  19:45:48:12\r\n d'ing\u00e9nieurs en symbole mondial\r\n     de l'innovation suisse.\r\n\r\n19:45:48:20  19:45:50:06\r\n     -Un bilan extraordinaire.\r\n\r\n19:45:50:08  19:45:53:07\r\n  -Il a utilis\u00e9 la communication\r\n    comme un outil politique.\r\n\r\n19:45:53:09  19:45:56:19\r\n  -Il a beaucoup amen\u00e9 \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n19:45:57:03  19:45:59:17\r\n    -A l'origine: un cerveau,\r\n   celui de Patrick Aebischer.\r\n\r\n19:45:59:19  19:46:04:05\r\nQuelques cheveux blancs en plus mais\r\n toujours des \u00e9toiles dans les yeux\r\n\r\n19:46:04:07  19:46:07:23\r\n      quand on lui demande\r\n ce qui va le plus lui manquer.\r\n\r\n19:46:08:08  19:46:10:01\r\n          -Les \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:46:10:03  19:46:13:11\r\n    J'adore interagir avec eux.\r\n\r\n19:46:13:16  19:46:18:11\r\n     -L'homme part en h\u00e9ros,\r\n  m\u00eame si \u00e7a n'\u00e9tait pas gagn\u00e9.\r\n\r\n19:46:18:15  19:46:23:06\r\n    En 2000, le Fribourgeois,\r\n      m\u00e9decin de formation,\r\n\r\n19:46:23:11  19:46:27:04\r\n     prend la t\u00eate de l'EPFL\r\n     et provoque la r\u00e9volte\r\n\r\n19:46:27:09  19:46:30:16\r\n       en voulant imposer\r\n     les sciences de la vie.\r\n\r\n19:46:30:22  19:46:33:17\r\n         -On va travailler\r\n     calmement et sereinement.\r\n\r\n19:46:33:22  19:46:39:02\r\n-Aebischer gagne son bras de fer et\r\nvoici ce que l'histoire retiendra.\r\n\r\n19:46:39:07  19:46:43:01\r\n     En 16 ans, il inaugure\r\n   une vingtaine de b\u00e2timents,\r\n\r\n19:46:43:06  19:46:47:09\r\n dont le Rolex Learning Center,\r\n   le logo de la marque EPFL.\r\n\r\n19:46:47:11  19:46:52:18\r\n   Pourtant, le jury h\u00e9sitait\r\n   sur le choix du laur\u00e9at...\r\n\r\n19:46:52:20  19:46:54:16\r\n    -P.Aebischer arrive et dit:\r\n\r\n19:46:54:18  19:46:57:05\r\n       \"Je me suis lev\u00e9 t\u00f4t,\r\n\r\n19:46:57:07  19:47:00:10\r\n       j'ai regard\u00e9 le site,\r\n\r\n19:47:00:11  19:47:03:07\r\n     j'ai compar\u00e9 les projets,\r\n         c'est celui-l\u00e0.\"\r\n\r\n19:47:03:15  19:47:06:21\r\n     -L'EPFL tisse sa toile\r\nau-del\u00e0 des fronti\u00e8res vaudoises:\r\n\r\n19:47:06:23  19:47:12:11\r\n   b\u00e2timent \u00e0 Neuch\u00e2tel, campus\r\nen Valais, \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:47:13:11  19:47:15:01\r\n      -Il y a eu un dynamisme\r\n\r\n19:47:15:03  19:47:17:18\r\n      et une capacit\u00e9 \u00e0 oser\r\n\r\n19:47:17:20  19:47:20:22\r\n    des projets architecturaux\r\n         qui est atypique\r\n\r\n19:47:21:00  19:47:24:13\r\n  par rapport \u00e0 ce qu'on conna\u00eet\r\n     dans le domaine public.\r\n\r\n19:47:24:22  19:47:31:17\r\n-Sa m\u00e9thode: recruter les meilleurs\r\njeunes chercheurs, surtout aux USA.\r\n\r\n19:47:32:02  19:47:33:16\r\n      -Il a \u00e9t\u00e9 intransigeant\r\n\r\n19:47:33:18  19:47:36:01\r\n  lors de tous les recrutements,\r\n\r\n19:47:36:03  19:47:41:05\r\npour toujours prendre des gens encore\r\nmeilleurs que ceux qu'il avait d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:47:41:12  19:47:45:18\r\n     -Une forme d'opportunisme\r\nqui agace notamment quand il d\u00e9place\r\n\r\n19:47:45:20  19:47:49:01\r\nle centre du Human Brain Project\r\n     de Lausanne \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:47:49:03  19:47:54:01\r\nalors que le Conseil d'Etat vaudois\r\n     a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu un b\u00e2timent.\r\n\r\n19:47:54:13  19:47:57:04\r\n  -Le Conseil d'Etat le convoque,\r\n\r\n19:47:57:06  19:48:03:05\r\n   l'engueule, mais il r\u00e9siste.\r\n\r\n19:48:03:12  19:48:06:14\r\n -Il faut le prendre comme il est.\r\n\r\n19:48:06:16  19:48:08:22\r\nQuand il vous annonce quatre projets\r\n\r\n19:48:09:00  19:48:10:15\r\n        pour l'an prochain,\r\n\r\n19:48:10:17  19:48:13:17\r\non sait qu'une partie ne se fera pas.\r\n\r\n19:48:14:02  19:48:19:08\r\n  -Merck Serono, Firmenich, une\r\ntrentaine de chaires de recherche\r\n\r\n19:48:19:10  19:48:24:19\r\n     sont financ\u00e9es par des \r\n    multinationales \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n19:48:25:04  19:48:26:19\r\n       -Quand il veut aller,\r\n\r\n19:48:26:21  19:48:28:10\r\n       presque sans limite,\r\n\r\n19:48:28:11  19:48:32:04\r\ndans le financement priv\u00e9, ce n'est\r\n  pas bon pour l'avenir des EPF.\r\n\r\n19:48:32:11  19:48:36:09\r\n       -On ne peut pas vivre\r\n    sans le conflit d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n19:48:36:17  19:48:40:03\r\n       -En 16 ans, l'EPFL\r\n a presque tripl\u00e9 sa population.\r\n\r\n19:48:40:05  19:48:43:14\r\n       Les investissements\r\n  dans les start-up s'envolent.\r\n\r\n19:48:43:16  19:48:45:05\r\n       L'EPFL est class\u00e9e\r\n\r\n19:48:45:07  19:48:47:20\r\n parmi les 20 meilleures \u00e9coles\r\n           du monde.\r\n\r\n19:48:47:22  19:48:50:03\r\n Aebischer promet de dispara\u00eetre\r\n\r\n19:48:50:05  19:48:54:05\r\net de venir travailler quelques fois\r\n   incognito au Learning Center.\r\n\r\n19:48:54:13  19:48:56:16\r\n -(C'est l'atmosph\u00e8re que j'aime.)\r\n\r\n19:48:56:18  19:48:59:15\r\n (C'est ce que j'ai envie de faire\r\n\r\n19:48:59:20  19:49:02:07\r\n   \u00e0 partir du mois de janvier.)\r\n\r\n19:49:02:20  19:49:08:19\r\n     -D\u00e8s janvier, l'homme\r\n redeviendra simple professeur.\r\n\r\n19:49:09:19  19:49:16:15\r\n -Le boom des achats sur Internet\r\n    met une pression constante\r\n\r\n19:49:16:17  19:49:18:21\r\nsur les acteurs de la distribution.\r\n\r\n19:49:18:23  19:49:21:22\r\n  La Poste sous-traite une partie\r\n   de ses activit\u00e9s \u00e0 des priv\u00e9s\r\n\r\n19:49:22:00  19:49:24:16\r\n  qui ne respectent pas toujours\r\n    les conditions de travail.\r\n\r\n19:49:25:03  19:49:27:21\r\n-La Poste fonctionne \u00e0 plein r\u00e9gime,\r\n         comme les employ\u00e9s\r\n\r\n19:49:27:23  19:49:31:15\r\n   de 250 petites \u00e0 moyennes \r\n  entreprises sous-traitantes.\r\n\r\n19:49:31:17  19:49:35:22\r\nDes PME qui peineraient \u00e0 respecter\r\n    les conditions de travail.\r\n\r\n19:49:36:00  19:49:43:01\r\n   Les diff\u00e9rences de salaire \r\n  sont r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9nonc\u00e9es.\r\n\r\n19:49:43:19  19:49:46:17\r\n  -Il y a la sous-traitance faite\r\n\r\n19:49:46:19  19:49:49:12\r\n    par des bonnes entreprises,\r\n\r\n19:49:49:14  19:49:51:13\r\n    qui offrent des conditions\r\n           similaires,\r\n\r\n19:49:51:15  19:49:53:17\r\n   soit une diff\u00e9rence de 10 %.\r\n\r\n19:49:53:19  19:49:56:21\r\n    Pour d'autres entreprises,\r\n      non soumises \u00e0 la CCT\r\n\r\n19:49:56:23  19:50:00:21\r\n ou pas contr\u00f4l\u00e9es, la diff\u00e9rence\r\n     peut aller jusqu'\u00e0 40 %.\r\n\r\n19:50:01:06  19:50:05:08\r\n-Le march\u00e9 du transport des colis\r\n   est lib\u00e9ralis\u00e9 depuis 2004,\r\n\r\n19:50:05:10  19:50:09:19\r\n    entra\u00eenant une explosion\r\ndu nombre de petites entreprises.\r\n\r\n19:50:09:21  19:50:13:07\r\n     Certaines franchissent\r\n   les limites de la l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:50:13:09  19:50:16:15\r\nUn ex-employ\u00e9 d'un sous-traitant,\r\n       vir\u00e9 sans pr\u00e9avis,\r\n\r\n19:50:16:17  19:50:19:04\r\n    t\u00e9moigne \u00e0 visage cach\u00e9.\r\n\r\n19:50:19:15  19:50:22:11\r\n   -L'entreprise sous-traitante\r\n  te donne un contrat de travail\r\n\r\n19:50:22:13  19:50:25:09\r\n qui dit une chose, mais la forme\r\n    de paiement ou de travail\r\n\r\n19:50:25:11  19:50:27:04\r\n    est totalement diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:50:27:06  19:50:29:13\r\nDans le contrat, on te paie \u00e0 l'heure\r\n\r\n19:50:29:15  19:50:32:19\r\n      et apr\u00e8s, l'entreprise\r\n    te paie \u00e0 la pi\u00e8ce livr\u00e9e.\r\n\r\n19:50:33:05  19:50:36:21\r\n-1,50 franc par colis distribu\u00e9.\r\n\r\n19:50:36:23  19:50:40:16\r\n     Du c\u00f4t\u00e9 des employeurs,\r\n       on ne commente pas.\r\n\r\n19:50:40:18  19:50:43:03\r\n-Aucun des sous-traitants contact\u00e9s\r\n\r\n19:50:43:05  19:50:45:09\r\n n'a voulu s'exprimer face cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:50:45:11  19:50:49:23\r\nPar t\u00e9l\u00e9phone, certaines entreprises\r\n nous ont confi\u00e9 qu'elles ont cess\u00e9\r\n\r\n19:50:50:01  19:50:51:16\r\n   de travailler pour La Poste,\r\n\r\n19:50:51:18  19:50:54:08\r\n    d\u00e9courag\u00e9es par la pression\r\n          sur les co\u00fbts.\r\n\r\n19:50:54:15  19:50:56:05\r\n         -Cela me surprend\r\n\r\n19:50:56:08  19:50:59:11\r\n car au contraire beaucoup de PME\r\n\r\n19:50:59:12  19:51:02:01\r\n aiment travailler pour La Poste.\r\n\r\n19:51:02:08  19:51:07:01\r\n-Quant aux conditions de travail,\r\n La Poste balaie les critiques.\r\n\r\n19:51:07:06  19:51:12:07\r\n       -On effectue des audits\r\net des contr\u00f4les des contrats-cadres.\r\n\r\n19:51:12:11  19:51:16:02\r\n  Si on constate une irr\u00e9gularit\u00e9\r\n            ou un abus,\r\n\r\n19:51:16:04  19:51:18:11\r\n   on intervient imm\u00e9diatement.\r\n\r\n19:51:18:18  19:51:21:02\r\n           -Pourtant,\r\n le processus d'externalisation\r\n\r\n19:51:21:04  19:51:23:04\r\n  devrait s'accentuer en 2017.\r\n\r\n19:51:23:06  19:51:27:02\r\nLe boum des achats Internet met une\r\n pression constante sur les co\u00fbts.\r\n\r\n19:51:27:04  19:51:31:03\r\n  Et la question des conditions\r\n  de travail reste d'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:51:31:16  19:51:38:23\r\n -A quelques jours de No\u00ebl, beaucoup\r\noptent pour les cadeaux de 2\u00e8me main.\r\n\r\n19:51:39:01  19:51:44:02\r\nAcheter d'occasion n'est plus tabous,\r\n  \u00e9volution des mentalit\u00e9s oblige.\r\n\r\n19:51:46:16  19:51:54:22\r\n-Le Black Friday, l'occasion unique\r\nd'acheter les cadeaux \u00e0 prix cass\u00e9s.\r\n\r\n19:51:55:00  19:51:59:06\r\n   L'initiative a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e\r\npar des grandes surfaces suisses.\r\n\r\n19:51:59:08  19:52:01:22\r\n           A l'oppos\u00e9\r\n de cette fr\u00e9n\u00e9sie consum\u00e9riste,\r\n\r\n19:52:02:00  19:52:06:06\r\n    certains font les cadeaux\r\n  dans les magasins d'occasion.\r\n\r\n19:52:06:08  19:52:11:21\r\nCe dentiste est partisan des cadeaux\r\n     pas forc\u00e9ment dernier cri.\r\n\r\n19:52:12:05  19:52:18:07\r\n  -C'est une machine de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:52:18:09  19:52:20:21\r\n J'adore chiner dans ces magasins,\r\n\r\n19:52:20:23  19:52:24:10\r\non se rend compte des possibilit\u00e9s\r\n\r\n19:52:24:11  19:52:28:08\r\n   et du gaspillage du commerce.\r\n\r\n19:52:29:07  19:52:32:21\r\n  -Des objets \u00e0 prix cass\u00e9s qui\r\npeuvent encore faire des heureux.\r\n\r\n19:52:32:23  19:52:38:11\r\nIl y a deux semaines, une plateforme\r\n   de seconde main a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:52:39:06  19:52:44:00\r\n-150 magasins ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel.\r\n\r\n19:52:44:02  19:52:46:15\r\n      On se rend pas compte.\r\n\r\n19:52:46:17  19:52:50:02\r\n    Des alternatives existent,\r\n           tout est l\u00e0.\r\n\r\n19:52:50:11  19:52:53:13\r\n           -D\u00e9sormais,\r\nle cadeau d'occasion est tendance.\r\n\r\n19:52:53:15  19:53:01:02\r\n Dans cette boutique, on observe\r\n de pr\u00e8s les habitudes d'achat.\r\n\r\n19:53:01:11  19:53:04:11\r\n       -Une minorit\u00e9 de gens\r\n\r\n19:53:04:12  19:53:07:21\r\n ne consomme que du deuxi\u00e8me main.\r\n\r\n19:53:07:23  19:53:12:02\r\n    C'est pratiquement int\u00e9gr\u00e9\r\n         dans les moeurs.\r\n\r\n19:53:12:15  19:53:18:02\r\n-J'ai fait des cadeaux seconde main\r\n\r\n19:53:18:04  19:53:20:23\r\n  \u00e0 ma famille et mon entourage.\r\n\r\n19:53:21:01  19:53:24:09\r\n       Je m'ach\u00e8te moi-m\u00eame\r\n    des v\u00eatements seconde main,\r\n\r\n19:53:24:11  19:53:26:22\r\nj'ai pas de probl\u00e8me \u00e0 en recevoir.\r\n\r\n19:53:27:11  19:53:30:17\r\n-Qui sait, un cadeau re\u00e7u \u00e0 No\u00ebl\r\n\r\n19:53:30:19  19:53:34:10\r\n          peut passer\r\n  sous un autre sapin en 2017.\r\n\r\n19:53:36:04  19:53:39:19\r\n   -Suite de notre s\u00e9rie sur les\r\nscientifiques suisses dans le monde.\r\n\r\n19:53:39:21  19:53:43:12\r\n       Ce soir, le portait\r\n     de Hugues de Riedmatten,\r\n\r\n19:53:43:14  19:53:46:16\r\n   qui travaille au prestigieux\r\n  institut de science photonique\r\n\r\n19:53:46:18  19:53:48:18\r\nde Castelldefels, pr\u00e8s de Barcelone.\r\n\r\n19:53:48:20  19:53:50:02\r\n      Ses recherches portent\r\n\r\n19:53:50:04  19:53:52:09\r\n   sur les r\u00e9seaux d'information\r\n         ultra-s\u00e9curis\u00e9s.\r\n\r\n19:53:52:20  19:53:54:18\r\n    -Des palmiers, la plage,\r\n\r\n19:53:54:20  19:54:02:00\r\net un des instituts les plus r\u00e9put\u00e9s\r\n de sciences photoniques: le ICFO.\r\n\r\n19:54:02:02  19:54:07:10\r\nHugues de Riedmatten est responsable\r\n       de trois laboratoires.\r\n\r\n19:54:07:11  19:54:12:22\r\n   Sa sp\u00e9cialit\u00e9: les lumi\u00e8res au\r\ncroisement de la physique quantique.\r\n\r\n19:54:13:06  19:54:16:08\r\n     -Dans le monde quantique,\r\n  les lois sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:54:16:10  19:54:19:06\r\n     Par exemple, deux atomes\r\n\r\n19:54:19:08  19:54:23:06\r\npeuvent se trouver \u00e0 deux endroits\r\n\r\n19:54:23:08  19:54:25:11\r\n          en m\u00eame temps.\r\n\r\n19:54:26:07  19:54:27:23\r\n-En s'appuyant sur cette propri\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:54:28:01  19:54:30:23\r\n       il cherche \u00e0 cr\u00e9er\r\n  des r\u00e9seaux ultra-s\u00e9curis\u00e9s.\r\n\r\n19:54:31:01  19:54:34:09\r\n   Ici, la lumi\u00e8re d'un laser\r\n  transporte des informations.\r\n\r\n19:54:34:11  19:54:37:09\r\n Une sorte d'Internet du futur.\r\n\r\n19:54:37:11  19:54:40:11\r\n   Pour acc\u00e9der \u00e0 ce r\u00e9seau,\r\n il faut avoir les bonnes cl\u00e9s.\r\n\r\n19:54:40:12  19:54:42:17\r\n  Ce sont ces petits cristaux.\r\n\r\n19:54:42:19  19:54:51:21\r\nEn physique quantique, ils peuvent \r\nchanger leur serrure en m\u00eame temps.\r\n\r\n19:54:52:07  19:54:53:17\r\n         -Il a l'air bien.\r\n\r\n19:54:53:19  19:54:55:09\r\n         M\u00eame \u00e0 distance,\r\n\r\n19:54:55:11  19:54:58:10\r\n      ils vont se comporter\r\n   comme un seul et m\u00eame objet.\r\n\r\n19:54:58:11  19:55:01:13\r\n      Avec \u00e7a, on peut faire\r\n       des cl\u00e9s de cryptage\r\n\r\n19:55:01:15  19:55:04:22\r\n     pour envoyer des messages\r\n        compl\u00e8tement s\u00fbrs.\r\n\r\n19:55:05:08  19:55:07:20\r\n       -Cette technologie\r\n  int\u00e9resse les gouvernements,\r\n\r\n19:55:07:22  19:55:10:07\r\n     les grandes entreprises\r\n         et les banques.\r\n\r\n19:55:10:09  19:55:12:15\r\n    12 personnes travaillent\r\n         sur ce projet.\r\n\r\n19:55:12:17  19:55:18:03\r\n    Des moyens qui ont motiv\u00e9 le\r\nValaisan \u00e0 s'installer en Catalogne.\r\n\r\n19:55:18:16  19:55:21:09\r\n       -L'institut est jeune\r\n       mais tr\u00e8s dynamique.\r\n\r\n19:55:21:11  19:55:22:14\r\n       On a des conditions\r\n\r\n19:55:22:19  19:55:25:10\r\n    de recherche fantastiques.\r\n\r\n19:55:25:14  19:55:28:11\r\n Il y a tr\u00e8s peu de bureaucratie.\r\n\r\n19:55:29:02  19:55:31:09\r\n       -Quand il n'est pas\r\n      dans son laboratoire,\r\n\r\n19:55:31:11  19:55:33:23\r\n   il se prom\u00e8ne sur la plage\r\n        avec sa famille,\r\n\r\n19:55:34:01  19:55:37:12\r\nune vie bien diff\u00e9rente de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:55:37:22  19:55:40:04\r\n -Samedi au lac, dimanche au parc.\r\n\r\n19:55:40:06  19:55:41:20\r\n       Ici, c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:55:41:22  19:55:44:08\r\n  Il y a la plage et la montagne.\r\n\r\n19:55:44:10  19:55:49:06\r\n    -La plage est fantastique,\r\n  on peut marcher pendant 10 km.\r\n\r\n19:55:50:02  19:55:53:04\r\n   -En alliant qualit\u00e9 de vie\r\n        et technologie,\r\n\r\n19:55:53:06  19:55:59:13\r\nBarcelone et sa r\u00e9gion se r\u00eavent\r\ncomme la Californie de l'Europe.\r\n\r\n19:56:01:02  19:56:05:05\r\n  -En hockey sur glace, l'\u00e9quipe\r\n  du moment, c'est le HC Bienne,\r\n\r\n19:56:05:07  19:56:08:20\r\n          bien install\u00e9e\r\n     au milieu du classement.\r\n\r\n19:56:08:22  19:56:13:05\r\n  Cette renaissance est l'oeuvre\r\n du nouveau coach, Mike McNamara.\r\n\r\n19:56:13:19  19:56:16:23\r\n       -Mike McNamara est\r\n    au milieu de ses joueurs.\r\n\r\n19:56:17:01  19:56:21:05\r\nIl n'avait plus dirig\u00e9 une \u00e9quipe\r\n    de Ligue A depuis 5 ans.\r\n\r\n19:56:21:07  19:56:24:21\r\n       L'ancien d\u00e9fenseur\r\nest rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 ses principes.\r\n\r\n19:56:25:06  19:56:26:19\r\n       -On relance plus vite\r\n\r\n19:56:26:21  19:56:29:08\r\net on va plus directement au goal.\r\n\r\n19:56:29:10  19:56:33:12\r\n          C'est pour \u00e7a\r\n qu'on a marqu\u00e9 beaucoup de buts.\r\n\r\n19:56:33:14  19:56:37:13\r\n       La priorit\u00e9 est aussi\r\n   de jouer mieux d\u00e9fensivement.\r\n\r\n19:56:38:00  19:56:42:06\r\n   -Les progr\u00e8s sont tangibles:\r\navant, le bilan \u00e9tait de 21 matchs\r\n\r\n19:56:42:08  19:56:45:07\r\n         pour 26 unit\u00e9s,\r\n   soit 1,24 point en moyenne.\r\n\r\n19:56:45:09  19:56:49:13\r\nDepuis son arriv\u00e9e: 12 matchs jou\u00e9s,\r\n      2 points par rencontre.\r\n\r\n19:56:51:20  19:56:56:07\r\n         -C'est un bon mix\r\n\r\n19:56:56:09  19:56:58:15\r\n      entre le hockey moderne\r\n\r\n19:56:58:17  19:57:02:14\r\n et le hockey d'avant, d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu.\r\n\r\n19:57:02:16  19:57:05:07\r\n    C'est id\u00e9al pour le moment.\r\n\r\n19:57:05:16  19:57:09:20\r\n-35 ans qu'il officie \u00e0 la bande,\r\n       assistant ou chef,\r\n\r\n19:57:09:22  19:57:12:01\r\n   comme ici \u00e0 Lugano en 2010.\r\n\r\n19:57:12:03  19:57:16:12\r\n       A bient\u00f4t 68 ans,\r\n     il garde le feu sacr\u00e9.\r\n\r\n19:57:17:21  19:57:21:08\r\n      -Si on est sur la glace\r\n\r\n19:57:21:10  19:57:23:07\r\n   avec un gamin de 8 \u00e0 10 ans,\r\n\r\n19:57:23:09  19:57:30:04\r\nou si on est avec des professionnels,\r\nj'ai toujours la passion d'enseigner.\r\n\r\n19:57:30:06  19:57:34:11\r\n    Je veux gagner des matchs,\r\n      je n'aime pas perdre.\r\n\r\n19:57:34:13  19:57:40:13\r\n Tant que j'ai autant de plaisir,\r\n        je vais continuer.\r\n\r\n19:57:41:03  19:57:44:12\r\n   -Il reste 17 matchs \u00e0 jouer\r\n       avant les playoffs.\r\n\r\n19:57:44:14  19:57:48:05\r\n On le parie: McNamara et Bienne\r\n      seront de la partie.\r\n\r\n19:57:50:19  19:57:54:02\r\n   -Tout le gratin hollywoodien\r\n   a un jour tourn\u00e9 en Suisse,\r\n\r\n19:57:54:04  19:57:58:08\r\ncomme on le d\u00e9couvre dans un livre\r\n r\u00e9alis\u00e9 par Cornelius Schregle.\r\n\r\n19:57:58:10  19:58:01:16\r\n      \"Backdrop Switzerland\",\r\n\r\n19:58:01:18  19:58:09:03\r\n  o\u00f9 680 films \u00e9trangers situ\u00e9s \r\n  en Suisse ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s.\r\n\r\n19:58:19:13  19:58:23:21\r\n-James Bond sur le col de la Furka,\r\n   Liz Taylor dans les Grisons,\r\n\r\n19:58:23:23  19:58:27:05\r\n   Steve McQueen sur sa moto,\r\n        R.Redford \u00e0 ski,\r\n\r\n19:58:27:07  19:58:29:21\r\n     M.Faithfull et A.Delon\r\n        sur nos routes,\r\n\r\n19:58:29:23  19:58:35:20\r\n    des sc\u00e8nes r\u00e9pertori\u00e9es\r\n  dans \"Backdrop Switzerland\",\r\n\r\n19:58:35:22  19:58:39:02\r\n        par un sc\u00e9nariste\r\n   qui a travaill\u00e9 \u00e0 Hollywood\r\n\r\n19:58:39:04  19:58:43:01\r\n  et habit\u00e9 un endroit sp\u00e9cial.\r\n\r\n19:58:43:11  19:58:45:10\r\n      -J'habite chez la veuve\r\n\r\n19:58:45:11  19:58:47:22\r\n  de Yul Brynner, Doris Brynner.\r\n\r\n19:58:48:00  19:58:51:19\r\nElle est venu un jour avec un livre,\r\n         \"Paris au cin\u00e9ma\",\r\n\r\n19:58:51:21  19:58:54:07\r\n  et m'a dit qu'il \u00e9tait g\u00e9nial.\r\n\r\n19:58:54:09  19:58:56:13\r\n  En le feuilletant, j'ai compris\r\n\r\n19:58:56:15  19:59:00:08\r\n que c'est ce que je voulais faire\r\n          pour la Suisse.\r\n\r\n19:59:00:10  19:59:09:13\r\nJe n'imaginais pas que je trouverais\r\n    autant de films et de stars.\r\n\r\n19:59:10:07  19:59:13:10\r\n  -Que ce soit en d\u00e9cors r\u00e9els,\r\n         en carton p\u00e2te\r\n\r\n19:59:13:11  19:59:16:23\r\n ou des sc\u00e8nes qui sont cens\u00e9es\r\n      se passer en Suisse\r\n\r\n19:59:17:01  19:59:19:07\r\nmais qui sont tourn\u00e9es ailleurs,\r\n\r\n19:59:19:09  19:59:22:22\r\n on d\u00e9nombre 680 films \u00e9trangers\r\n       dans nos contr\u00e9es.\r\n\r\n19:59:23:00  19:59:27:12\r\n    On savait que Bollywood\r\n \u00e9tait friand de nos montagnes,\r\n\r\n19:59:27:14  19:59:34:10\r\n      moins que notre pays\r\n   s\u00e9duit toujours Hollywood.\r\n\r\n19:59:35:03  19:59:39:02\r\n      -La Suisse est un peu \r\n      une marque de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:59:39:22  19:59:42:23\r\n    -Les clich\u00e9s de la Suisse\r\n     en ont fait un paradis\r\n\r\n19:59:43:01  19:59:45:04\r\n      pour les r\u00e9alisateurs\r\n        du monde entier.\r\n\r\n19:59:45:06  19:59:47:16\r\n Il y a la Suisse d'avant-guerre\r\n       avec les montagnes,\r\n\r\n19:59:47:18  19:59:50:21\r\n        et celle d'apr\u00e8s\r\n  avec des films d'espionnage.\r\n\r\n19:59:50:23  19:59:54:07\r\nLes montres, les banques, les lacs,\r\n\r\n19:59:54:09  19:59:57:17\r\n   la Suisse vue de l'\u00e9tranger\r\n    est une somme de clich\u00e9s\r\n\r\n19:59:57:19  20:00:01:05\r\n     qui font de notre pays\r\n      unbackdropde r\u00eave.\r\n\r\n20:00:01:07  20:00:12:12\r\nBrigitte Bardot chante \"Sidonie\"\r\n\r\n20:00:16:02  20:00:17:11\r\n         -L'image du jour,\r\n\r\n20:00:17:13  20:00:21:14\r\nc'est la traque du principal suspect\r\n      de l'attentat de Berlin,\r\n\r\n20:00:21:16  20:00:26:14\r\n      un Tunisien d\u00e9j\u00e0 connu\r\n de plusieurs polices europ\u00e9ennes\r\n\r\n20:00:26:16  20:00:32:20\r\n      pour des d\u00e9lits graves.\r\n\r\n20:00:38:08  20:00:40:08\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:40:10  20:00:44:04\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n      puis \"Temps pr\u00e9sent\".\r\n\r\n20:00:44:06  20:00:45:21\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:45:23  20:00:49:06\r\n     Sous-titrage Swiss TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-23T01:42:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1612566968", "durationSec": 24, "title": "SO VD UDC PLR_RTS000001020774", "excerpt": "Le parti UDC a d\u00e9marr\u00e9 une campagne de r\u00e9colte de signatures en vue d'un r\u00e9f\u00e9rendum contre le projet de Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 \u00e9labor\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en arguant de l'\u00e9conomie et du bien-\u00eatre de la population.", "remarks": "Archives."}, {"internalArchiveId": "AA1612566969", "durationSec": 163, "title": "SO UDC ET ENERGIE_RTS000001020464", "excerpt": "La Poste sous-traite une partie de ses activit\u00e9s de livraison de colis, notamment lors des p\u00e9riodes tr\u00e8s charg\u00e9es comme \u00e0 No\u00ebl. Cependant une partie des entreprises sous-traitantes ne respectent pas les conditions usuelles de travail pour les employ\u00e9s, vu la pression des co\u00fbts.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1567430"]}, {"internalArchiveId": "AA1612566970", "durationSec": 106, "title": "SO TUNISIEN RECHERCHE 2_RTS000001020785", "excerpt": "Le physicien suisse Hugues de Riedmatten est professeur \u00e0 l'ICFO (Institute of Photonic Sciences), et travaille sur les propri\u00e9t\u00e9s de la lumi\u00e8re afin de cr\u00e9er des r\u00e9seaux ultra s\u00e9curis\u00e9s de communication.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1612566971", "durationSec": 130, "title": "SO POSTE_RTS000001020763", "excerpt": "Itw du photographe de l'agence Rezo.ch Jean Revillard, qui analyse la propagande li\u00e9e \u00e0 l'utilisation des enfants par les r\u00e9seaux sociaux en lien avec la guerre civile syrienne. Le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan a par exemple utilis\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e en Turquie la petite fille de 7 ans Bana Alabed, qui tweetait le conflit depuis Alep.", "remarks": "Contient des extraits de films.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONDITION DE TRAVAIL", "SOUS-TRAITANCE", "COLIS"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"], "sequenceIds": ["1567432"]}, {"internalArchiveId": "AA1612566972", "durationSec": 133, "title": "SO PORTRAIT  H DE RIEDMATTEN_RTS000001020424", "excerpt": "L'achat d'objets et d'habits de seconde main se d\u00e9veloppe en Suisse romande, m\u00eame pour les cadeaux de No\u00ebl.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MERCIER, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU DE T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION", "R\u00c9SEAU NUM\u00c9RIQUE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "LUMI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1567440"]}, {"internalArchiveId": "AA1612566973", "durationSec": 88, "title": "SO PHOTOS ENFANTS_RTS000001020802", "excerpt": "Portrait du nouvel entra\u00eeneur de HC Bienne Mike McNamara, qui succ\u00e8de \u00e0 Kevin Schlaepfer \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9quipe de LNA du club sportif biennois apr\u00e8s s'\u00eatre occup\u00e9 des juniors. Depuis son arriv\u00e9e, les r\u00e9sultats du HC Bienne sont en nets am\u00e9lioration.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BRUN, Auro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "TURQUIE", "SYRIE"], "thematicThemes": ["PROPAGANDE POLITIQUE", "ENFANT (\u00c2GE)", "GUERRE CIVILE SYRIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612566974", "durationSec": 111, "title": "SO NOEL SECONDE MAIN 2_RTS000001020745", "excerpt": "Retour sur la carri\u00e8re de Patrick Aebischer comme pr\u00e9sident de l'EPFL, \u00e0 travers ses projets et avec les personnes qui l'ont c\u00f4toy\u00e9 dans sa fonction. Patrick Aebischer, qui quittera officiellement son poste le 31.01.2017, a d\u00e9velopp\u00e9 la notori\u00e9t\u00e9 et l'attrait de lEPFL de fa\u00e7on in\u00e9dite, mais est contest\u00e9 pour ses relations avec les entreprises priv\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONSOMMATION"], "sequenceIds": ["1567439"]}, {"internalArchiveId": "AA1612566975", "durationSec": 180, "title": "SO ITW DE MISTURA_RTS000001020723", "excerpt": "Le livre \"Backdrop Switzerland\" du sc\u00e9nariste et auteur Cornelius Schregle r\u00e9pertorie tous les lieux en Suisse o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9s des films long m\u00e9trage \u00e9trangers, pr\u00e8s de 680."}, {"internalArchiveId": "AA1612566976", "durationSec": 99, "title": "SO HC BIENNE MCNAMARA 2_RTS000001020650", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["LNA", "ENTRA\u00ceNEUR", "HOCKEY SUR GLACE", "CLUB SPORTIF", "PORTRAIT"], "thematicCorporations": ["HC BIENNE"], "sequenceIds": ["1567446"]}, {"internalArchiveId": "AA1612566977", "durationSec": 62, "title": "SO ALEP_RTS000001020761", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHWYN, Bayron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1612566978", "durationSec": 212, "title": "SO AEBISCHER DEPART VD_RTS000001020169", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicPersons": ["AEBISCHER, PATRICK"], "thematicCorporations": ["EPFL"], "sequenceIds": ["1567431"]}, {"internalArchiveId": "AA1612566979", "durationSec": 125, "title": "FRIGO LIVRE BACKDROP CORNELIUS_RTS000001019399", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TOURNAGE DE FILM", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1612567464", "summary": "Faux Duplex Gen\u00e8ve : itw Staffan De Mistura, envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie.", "id": "1567421", "visualPersons": ["DE MISTURA, STAFFAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567473", "summary": "Sur la place f\u00e9d\u00e9rale, Albert Roesti, pr\u00e9sident UDC Suisse, en campagne pour r\u00e9colter des signatures pour un r\u00e9f\u00e9rendum contre la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. \nInt Conseil national, intervention de Albert Roesti. En conf\u00e9rence de presse, d\u00e9claration de Albert Roesti. Itw Albert Roesti. Itw Christoph Blocher, responsable strat\u00e9gie UDC. \nItw Jacques Bourgeois, conseiller national fribourgeois PLR. Itw Roger Nordmann, conseiller national vaudois PS. \nItw Oskar Mazzoleni, politologue sp\u00e9cialiste de l'UDC.\nAffiche de l'UDC contre la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050.", "id": "1567430", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ROESTI, ALBERT", "BLOCHER, CHRISTOPH", "NORDMANN, ROGER", "BOURGEOIS, JACQUES"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567474", "summary": "Sur le campus de l'EPFL, itw Patrick Aebischer, pr\u00e9sident de l'EPFL. \nItw Charles Kleiber, ex-secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la recherche. Itw Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident du conseil d'Etat vaudois. Itw Dominique Arlettaz, ex-recteur de l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL). Itw \nMathias Reynard, conseiller national valaisan PS.", "id": "1567431", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["AEBISCHER, PATRICK", "MAILLARD, PIERRE-YVES", "KLEIBER, CHARLES", "REYNARD, MATHIAS"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567475", "summary": "Panneau avec le logo Syndicom, syndicat des m\u00e9dias et de la communication. Itw Matteo Antonini, secr\u00e9taire central logistique Syndicom. \nItw ex-employ\u00e9 d'un sous-traitant de La Poste, anonyme le visage cach\u00e9.\nItw Nathalie D\u00e9robert Fellay, porte-parole La Poste.", "id": "1567432", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567482", "summary": "Itw amateurs d'objets de seconde main. \nItw Vincent Willemin, fondateur \"La chaussure rouge\". Sur \u00e9cran, plate-forme d'objets de seconde main \"La chaussure rouge\". \nExt et int boutique d'habits de seconde main \"La D\u00e9griffonne\". Itw Sandra Baechtiger-Chavannes, g\u00e9rante \"La Degriffonne\".", "id": "1567439", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567483", "summary": "ICFO (Institute of Photonic Sciences) : b\u00e2timent de l'ICFO. Hugues de Riedmatten, professeur suisse \u00e0 l'Institut Catala de Recerca i Estudis Avan\u00e7ats, dans son laboratoire de recherche. Itw Hugues de Riedmatten. \u00c9quipements du laboratoire, avec faisceaux de laser.", "id": "1567440", "visualThemes": ["LABORATOIRE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["BARCELONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567489", "summary": "Mike McNamara, entra\u00eeneur HC Bienne, donnant des instructions tactiques au hockeyeurs du HC Bienne lors d'un entra\u00eenement. Itw de Mike McNamara. Itw de Martin Steinegger, directeur sportif HC Bienne. Hockeyeurs du HC Bienne saluant le public de la Tissot Arena \u00e0 la fin d'un match.", "id": "1567446", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "ENTRA\u00ceNEUR", "CLUB SPORTIF", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["BIENNE"], "visualCorporations": ["HC BIENNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "MERCIER, Maurine", "role": "Duplex Tunis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1680037", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028996", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-EC902A1E-D830-414B-915F-38A5EA3A06F2", "internalArchiveId": "EC902A1E-D830-414B-915F-38A5EA3A06F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-12-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laurent Fabius,  pr\u00e9sident du conseil constitutionnel, ancien ministre de Fran\u00e7ois Hollande;Gerhard Pfister, Pr\u00e9sident du PDC Suisse;Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse; C\u00e9dric Wermuth, conseiller national PS AG;Racine, Cynthia;Archive RTS Mich\u00e8le Morgan dans \u00ab Petit d\u00e9jeuner \u00bb sur la Premi\u00e8re; Virginie a pr\u00e9par\u00e9 une version courte (20b) au cas o\u00f9 le son initial serait jug\u00e9 trop long...;Extraits Quai des Brumes;CATINFO_DEC2016;Lara Gut, skieuse suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(10/BERLIN DI) Un suspect rel\u00e2ch\u00e9 et un criminel en fuite...\r\nC'est donc la confusion qui r\u00e8gne ce matin en Allemagne...\r\nToute la nuit, les enqu\u00eateurs ont traqu\u00e9 l'auteur de l'attentat au camion-b\u00e9lier perp\u00e9tr\u00e9 lundi contre un march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin. \r\nUne attaque revendiqu\u00e9e hier soir par l'Etat islamique...\r\nBlandine Milcent on vous retrouve \u00e0 Berlin...\r\nPlus de 24heures apr\u00e8s les faits, la principale piste des enqu\u00eateurs s'est donc \u00e9croul\u00e9e...\r\n  0'42''\r\n((puisque qu'ils ont rel\u00e2ch\u00e9 le demandeur d'asile pakistanais qu'ils avait pris pour le conducteur du camion...faute de preuve....Aucune trace de son ADN n'a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans le v\u00e9hicule....mais il y a d'autres pistes....))\r\nCC: ....Blandine...plus de 24h apr\u00e8s l'attaque...il faut donc repartir \u00e0 z\u00e9ro...Est-ce que les allemands ont peur et surtout est-ce qu'ils commencent \u00e0 perdre patience? \r\n 0'40''\r\n((personne ne tire a boulet rouge contre le gouvernement))\r\nExtro: Blandine Milcent \u00e0 Berlin...merci...\r\n(Br\u00e8ve s\u00e9curit\u00e9 CH) Cet attentat on le rappelle a fait 12 morts, une cinquantaine de bless\u00e9s...\r\nhier soir 14 personnes se trouvaient encore entre la vie et la mort...\r\nLes mesures de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9es \u00e0 Berlin...\r\nEn Suisse aussi...\u00e0 B\u00e2le et Zurich, deux march\u00e9s de No\u00ebl tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9s...\r\nLa pr\u00e9sence polici\u00e8re est renforc\u00e9e...des barri\u00e8res seront install\u00e9es pour s\u00e9curiser l'acc\u00e8s. \r\nAucune mesure suppl\u00e9mentaires n'a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 Lausanne ou Montreux...\r\nLa police ayant d\u00e9j\u00e0 adapt\u00e9 son dispositif suite \u00e0 l'attentat de Nice.\r\nSachez encore qu'hier soir la gare de Cologne a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e suite \u00e0 une fausse alerte \u00e0 la bombe.\r\n(03/ZH CP POLICE FUSILLADE PA) En Allemagne, on l'a dit, la piste djihadiste se pr\u00e9cise puisque l'Etat islamique a revendiqu\u00e9 cet attentat hier soir...A Zurich par contre elle est d\u00e9finitivement \u00e9cart\u00e9e...\r\noui puisque l'auteur de la fusillade lundi contre un centre islamique n'avait rien \u00e0 voir avec une quelconque mouvance extr\u00eamiste..\r\nLa police l'a annonc\u00e9 hier.\r\nIl s'agit d'un Suisse de 24 ans d'origine ghan\u00e9enne...passionn\u00e9 d'occultisme.\r\nqui a donc bless\u00e9 3 personnes...avant de se suicider. \r\nIl avait aussi tu\u00e9 une connaissance dimanche sur un aire de jeu.\r\nCertains redoutaient la piste terroriste...des craintes balay\u00e9es...\r\nMichel Eymann...\r\n  0'41''\r\n(Br\u00e8ve Syrie) A la Une...aujourd'hui encore...La Syrie...\r\nL'arm\u00e9e syrienne doit entrer dans la derni\u00e8re poche rebelle d'Alep aujourd'hui....\r\nUne zone qu'elle entend nettoyer...\r\nLe r\u00e9gime a donc demand\u00e9 via des hauts parleurs, aux civils et aux rebelles de quitter la zone.\r\nSeulement, le rythme des \u00e9vacuations aurait ralenti...\r\n10 bus ont quitt\u00e9 Alep hier...\r\nEt l'ONU va pouvoir envoyer 20 observateurs suppl\u00e9mentaires \u00e0 Alep Est...\r\nDamas a donn\u00e9 son accord...\r\n(09/MOSCOU IRAN ET TURQUIE PA) Prochaine \u00e9tape...un cessez-le-feu \u00e9largi sur l'ensemble du territoire Syrien...\r\nC'est l'objectif affich\u00e9 hier par la Russie, l'Iran et la Turquie...\r\nIls ont adopt\u00e9 hier \u00e0 Moscou une d\u00e9claration en ce sens...\r\nGrands absents: les europ\u00e9ens et les Etats-Unis qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s.\r\nIsabelle Cornaz. \r\n  0'59''\r\n(12/ PRE-PRISE TUM ITV FABIUS) ...et s'il y a un ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res qui a toujours dit qu'il n'\u00e9tait pas question de n\u00e9gocier avec Bachar Al assad...c'est bien...Laurent Fabius. \r\nL'ancien ministre de Fran\u00e7ois Hollande a accord\u00e9 une interview \u00e0 notre correspondante \u00e0 Paris Ariane Hasler.\r\nL'occasion de revenir notamment sur le dossier syrien...et le m\u00e2itre de damas...\r\n  0'44''\r\nla syrie ce cimeti\u00e8re...\r\nlaurent fabius...en interview int\u00e9grale  dans Tout Un monde d\u00e8s 8h sur la 1\u00e8re.\r\n(Br\u00e8ve USA) En bref...cette d\u00e9cision qui pourrait s'apparenter \u00e0 un pied de nez...\r\nBarack Obama va interdire pour toujours les nouveaux forages gaziers et p\u00e9troliers dans les eaux am\u00e9ricaines de\r\nl'Atlantique et de l'Arctique...\r\nune superficie totale de pr\u00e8s de 50 millions d'hectares...((france))\r\nmesure en faveur de l'environnement qui ne peut pas \u00eatre d\u00e9faites par un autre pr\u00e9sident. \r\nc'est \u00e9crit noire sur blanc...\r\net devinez quoi....\r\ndonald trump est favorable \u00e0 une expansion des forages en mer.\r\n(Br\u00e8ve Mexique) Au Mexique...\r\nsc\u00e8ne apocalyptique...\r\nun march\u00e9 de feux d'artifice pr\u00e8s de MExico...s'est embras\u00e9...\r\nsuite \u00e0 des explosions...\r\nprobablement du \u00e0 un manuqe de s\u00e9curit\u00e9.\r\nBIlan: au moins 29 morts et 70 bless\u00e9s\r\n(D4/ PDC PREFERENCE INDIGENE PI) ***Retour en Suise...vous le savez la semaine pass\u00e9e, le Parlement a vot\u00e9 la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier 2014 et opt\u00e9 pour une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche...\r\nsoit l'obligation pour certains branches qui mettent des emplois au concours de recevoir un certain nombre de ch\u00f4meurs. de l'orp.\r\nUne loi jug\u00e9e inefficace par beaucoup de politiques, dont le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien. \r\nIl veut que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral mesure l'efficacit\u00e9 de cette loi\r\nThibaut Schaller.\r\n  1'30''\r\nEXTRO: Un dossier r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Pietro Bugnon.\r\n(20bcourt/DECES MICHELE MORGAN ARCHIVE) Une archive \u00e0 pr\u00e9sent....\r\n\u00e0 propos d'une femme...qui r\u00eavait de cin\u00e9ma....\r\n  0'20'' version courte \r\nvous aurez reconnu...la com\u00e9dienne Mich\u00e8le Morgan..\r\n l'une des plus grandes actrices fran\u00e7aises du 20\u00e8me si\u00e8cle s'est \u00e9teinte hier (MA) \u00e0 l'\u00e2ge de 96 ans.\r\n(19/DECES MICHELE MORGAN PI) ....Depuis Quai des Brumes, tourn\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 30, Mich\u00e8le Morgan \u00e9tait connue pour ses yeux bleus qui ont inspir\u00e9 une des plus belles r\u00e9pliques du cin\u00e9ma...en noir et blanc. \r\ns\u00e9ance en compagnie de Simon Corthay...\r\n  1'04''\r\n(D5/SKI INFLUENCE ATHLETES PI) En ski alpin, le g\u00e9ant dames de Courchevel a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 hier (MA) en raison du vent. \r\nIl avait \u00e9t\u00e9 tout d'abord d\u00e9cid\u00e9 de faire re-courir la premi\u00e8re manche apr\u00e8s le passage de 17 concurrentes et contre l'avis des skieuses.  Mais en ski alpin, les athl\u00e8tes n'ont que tr\u00e8s peu droit \u00e0 la parole\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n  1'30''\r\n(Br\u00e8ve sports) Hockey sur glace. Bienne a d\u00e9croch\u00e9 une pr\u00e9cieuse victoire dans l'optique d'une qualification pour les play-offs. Hier soir (MA), les Seelandais se sont impos\u00e9s 6 \u00e0 2 \u00e0 domicile face \u00e0 Lugano.\r\nFribourg Gott\u00e9ron s'est impos\u00e9 \u00e0 Kloten 4 \u00e0 0 ; Gen\u00e8ve-Servette s'est inclin\u00e9 face \u00e0 Zoug 2 \u00e0 1 ; victoire de Lausanne \u00e0 Langnau 5 \u00e0 3 et Berne s'est impos\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich 6 \u00e0 1. \r\nEn Ligue nationale B : Red Ice Martigny s'est adjug\u00e9 le derby \u00e0 Porrentruy face \u00e0 Ajoie 4 \u00e0 1 ; et La Chaux-de-Fonds s'est d\u00e9fait des Ticino Rockets 7 \u00e0 2.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) m\u00e9t\u00e9o:\r\ndes \u00e9claircies dans les alpes et les pr\u00e9alpes...\r\nencore de la neige au sud des alpes...\r\nDu brouillard sur le plateau. \r\n1 \u00e0 4 sous la grisaille, 7 \u00e0 10 en vall\u00e9e du Rh\u00f4ne.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 944, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8241657", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-12-21T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-12-21T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8241673", "ece-8241657"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-29T12:15:10Z", "speechToTexts": ["27.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [77%] :\r\nAh, c'est \u00e0 vous, Coralie Claude Le Journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [90%] :\r\nNuit blanche \u00e0 Berlin, la chasse \u00e0 l'homme se poursuit pour retrouver l'auteur de l'attentat contre le march\u00e9 de No\u00ebl un criminel dangereux arm\u00e9, dixit les autorit\u00e9s qui ont innocent\u00e9 leur 1er suspect alors que l'\u00c9tat islamique a revendiqu\u00e9 l'attaque ce matin, la confusion r\u00e8gne, nous demanderons \u00e0 notre correspondante si les Allemands perdent patience. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [95%] :\r\nSeulement, justement, comment vont -ils r\u00e9agir \u00e0 long terme face \u00e0 cette menace terroriste comme les Fran\u00e7ais peut-\u00eatre l'historien \u00c9tienne Fran\u00e7ois, cofondateur du Centre franco- allemand de recherches en sciences sociales sera en Direct de Berlin, avec nous dans un quart d'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [90%] :\r\n\u00e0 \u00e9radiquer le terrorisme en Syrie, c'est la priorit\u00e9 de Moscou, Ankara et T\u00e9h\u00e9ran le d\u00e9part de Bachar Al Assad viendra ensuite, c'est ce qui ressort de la d\u00e9claration adopt\u00e9e hier et, pourtant, Bachar Al Assad porte sur lui le terrorisme comme le ciel porte l'orage, l'image et de Laurent Fabius, vous entendrez l'ex- ministre fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res, un autre politicien fran\u00e7ais en interview ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [85%] :\r\n8 candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise au printemps prochain, issu de la primaire d'Europe \u00c9cologie -les Verts Yannick Jadot, sera l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure, comment voit -t-il c'est \u00e9lection pour laquelle une vingtaine de candidats quand m\u00eame se sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9s la pr\u00e9sidentielle \u00e9tait le meilleur moyen de faire passer ses id\u00e9es Rendez -vous avec il Yannick Jadeau d\u00e8s 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [94%] :\r\nEt l'efficacit\u00e9 de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne et le PDC veut que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mesure le degr\u00e9 d'efficacit\u00e9 de la loi d'application du 9 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [88%] :\r\nPuis, la guerre des experts n'en finit pas autour du recueil de dessins attribu\u00e9s \u00e0 20 Gog publi\u00e9 par les \u00e9ditions du Seuil, le mus\u00e9e 20 Gog d'Amsterdam s'en m\u00eale, il conteste l'authenticit\u00e9 de ces dessins d'une tension qui souligne l'incertitude qui r\u00e8gne sur le march\u00e9 de l'art ou un grand nombre de fonds sont en circulation, c'est ce que nous dira : Sophie Iselin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [91%] :\r\nElle a ferm\u00e9 les yeux, il para\u00eet que c'\u00e9tait les plus beaux du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, hommage aussi \u00e0 Mich\u00e8le Morgan, point un suspect rel\u00e2ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [95%] :\r\nEt un criminel en fuite, c'est donc la confusion qui r\u00e8gne ce matin en Allemagne toute la nuit, les enqu\u00eateurs ont traqu\u00e9 l'auteur de l'attentat au camion b\u00e9lier perp\u00e9tr\u00e9 lundi contre un march\u00e9 de No\u00ebl \u00e0 Berlin, une attaque revendiqu\u00e9e hier soir par l'\u00c9tat islamique Blandine Milcent vous retrouve \u00e0 Berlin justement plus de 24 heures apr\u00e8s les faits, la principale piste des enqu\u00eateurs s'est donc \u00e9croul\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [94%] :\r\nOui, puisque donc hier en d\u00e9but de soir\u00e9e, le principal suspect ce Pakistanais de 23 ans interpell\u00e9 \u00e0 peine une heure apr\u00e8s le drame est pr\u00e9sent\u00e9 comme le conducteur du camion, h\u00e9 bien ce principal suspect a donc \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9 faute d'\u00e9l\u00e9ments concrets, les r\u00e9sultats des enqu\u00eates le concernant n'ont pas permis de confirmer les soup\u00e7ons, indique le parquet f\u00e9d\u00e9ral dans un communiqu\u00e9, on n'a pas retrouv\u00e9 en fait dans le camion, l'ADN de ce jeune homme, donc on est revenu au point d\u00e9part m\u00eame si le ministre de l'Int\u00e9rieur, pr\u00e9cisait hier que les enqu\u00eateurs travailler sur plusieurs pistes, et cela signifie qu'un terroriste est toujours en vadrouille, le chef de la police de Berlin, reconnaissait hier qu'un dangereux criminel se trouvait probablement dans la nature et que cela pouvait inqui\u00e9ter la population. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:05) [88%] :\r\nBlandine, il faut donc repartir \u00e0 0 et ce que les Allemands ont peur et surtout ce qu'ils commencent \u00e0 perdre patience. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:11) [89%] :\r\nOui, alors il ne faut pas imaginer l'Allemagne comme la France ou ont tir\u00e9 \u00e0 boulets rouges sur l'\u00e9chec d'un gouvernement, assurer la s\u00e9curit\u00e9 de ses concitoyens et o\u00f9 certains r\u00e9clameraient \u00e0 cor et \u00e0 cri, l'\u00e9tat d'urgence non les Allemands font preuve je trouve jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, d'une certaine mod\u00e9ration alors une fois qu'on a dit \u00e7a, la Une de Bill, ce matin, c'\u00e9tait un seul mot \u00e0 un mixte la peur mais son \u00e9ditorialiste reste tr\u00e8s prudent, beaucoup dans le pays vont projeter leur col\u00e8re et leur peur sur Angela Merkel, dit -il, cela va \u00eatre son test le plus difficile, la fin est ouverte et dans le camp politique, \u00e0 part l'AFD, le ton reste aussi assez mesur\u00e9 donc pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, non, les Allemands ne perd pas patience, pas encore en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [90%] :\r\nBlandine Milcent \u00e0 Berlin merci cet attentat, on le rappelle, a fait 12 morts et une cinquantaine de bless\u00e9s hier soir 14 personnes se trouvaient encore entre la vie et la mort, les mesures de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9es \u00e0 Berlin en Suisse aussi \u00e0 B\u00e2le et Zurich de march\u00e9s de No\u00ebl tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 la pr\u00e9sence polici\u00e8re est renforc\u00e9e, aucune mesure suppl\u00e9mentaire n'a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 Lausanne ou \u00e0 Montreux, la police ayant d\u00e9j\u00e0 adapt\u00e9 son dispositif suite \u00e0 l'attentat de Nice cet \u00e9t\u00e9 et puis sachez encore hier soir \u00e0 la gare de Cologne a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e suite \u00e0 une fausse alerte \u00e0 la bombe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [84%] :\r\nBon, en Allemagne, on l'a dit, la piste djihadiste pr\u00e9cise puisque l'\u00c9tat islamique a revendiqu\u00e9 cet attentat hier soir \u00e0 Z\u00fcrich, par contre, les d\u00e9finitivement \u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [92%] :\r\nMais puisque l'auteur de la fusillade lundi contre un centre islamique n'avait rien \u00e0 voir avec une quelconque mouvance extr\u00e9miste, la police l'annonc\u00e9 hier, il s'agit d'un Suisse de 24 ans d'origine ghan\u00e9enne, un passionn\u00e9 d'occultisme, il a donc bless\u00e9 3 personnes avant de se suicider, il avait aussi tu\u00e9 une connaissance dimanche sur une aire de jeux pr\u00e8s d'Zurich, certains redoutaient la piste terroriste, ces craintes sont balay\u00e9es Michel \u00e9mane. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:59) [92%] :\r\nC'est vrai que l'attaque meurtri\u00e8re au march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin et l'assassinat de l'ambassadeur russe \u00e0 Ankara ont provoqu\u00e9 une mont\u00e9e des inqui\u00e9tudes li\u00e9es au terrorisme, comme l'\u00e9crivait hier la surchauffe Zeitung apr\u00e8s Berlin, Nice, Paris et Bruxelles Zurich pourrait tr\u00e8s bien aussi \u00eatre une cible du terrorisme islamiste, d'o\u00f9 une mont\u00e9e d'angoisse compr\u00e9hensible, c'est donc avec soulagement que la police a pu exclure en tout cas \u00e0 ce stade de l'enqu\u00eate, tout lien entre le jeune Suisse avec d'\u00e9ventuels organisations islamistes pas de relation non plus avec l'extr\u00eame droite, les mobiles du jeune homme demeure pour l'heure, un myst\u00e8re, on sait seulement qu'il a \u00e9t\u00e9 vivement attir\u00e9s par l'occultisme l'enqu\u00eate qui commence devrait permettre d'y voir plus clair prochainement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:41) [93%] :\r\n\u00e0 la une aujourd'hui aussi la Syrie : l'arm\u00e9e syrienne doit entrer dans la derni\u00e8re poche rebelle d'Alep, une zone qu'elle entend nettoyer le r\u00e9gime a donc demand\u00e9 Viadeo par leur aux civils et aux rebelles de quitter Alep peste seulement le rythme des \u00e9vacuations aurait ralenti 10 bus ont quitt\u00e9 la ville hier, l'ONU, elle va pouvoir envoyer 20 observateurs suppl\u00e9mentaires dans la derni\u00e8re poche rebelle \u00e0 Alep, Damas a donn\u00e9 son accord, la prochaine \u00e9tape, c'est donc un cessez-le-feu \u00e9largi sur l'ensemble du territoire syrien, c'est en tout cas l'objectif chiffr\u00e9 affich\u00e9e hier par la Russie, l'Iran, la Turquie, ils ont adopt\u00e9 \u00e0 Moscou une d\u00e9claration ce sens au grand absent : les Europ\u00e9ens et les \u00c9tats-Unis qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s Isabelle Corneille. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:28) [93%] :\r\nR\u00e9volue l'\u00e9poque du parrainage russo- am\u00e9ricain pour tenter de r\u00e9soudre le conflit syrien, le ministre de la d\u00e9fense russe soutient que ni les \u00c9tats-Unis ni leurs partenaires n'ont r\u00e9ussi \u00e0 avoir de v\u00e9ritable influence sur le terrain en Syrie, d\u00e9sormais c'est au c\u00f4t\u00e9 de l'Iran et de la Turquie que la Russie veut \u00eatre garante d'un accord de paix entre Damas et les rebelles Moscou s'appuie sur le fait que l'\u00e9vacuation des civils ces derniers jours \u00e0 Alep a pu \u00eatre possible notamment gr\u00e2ce \u00e0 la m\u00e9diation de la Turquie qui a pourtant des vues divergentes de celles de Moscou sur le conflit syrien, reste \u00e0 savoir quelles concessions Ankara sera pr\u00eate \u00e0 faire vis-\u00e0-vis de la Russie et l'une des questions \u00e9pineuses reste le sort de Bachar El-Assad la Turquie demande son d\u00e9part mais hier \u00e0 Moscou, Serguey Lavrov a affirm\u00e9 qu'un changement de r\u00e9gime \u00e0 Damas n'\u00e9tait pas la priorit\u00e9, une affirmation que son homologue turc n'a pas vraiment d\u00e9mentie, mais il a laiss\u00e9 entendre qu'il fallait cesser de soutenir tous les groupes \u00e9trangers combattant en Syrie, y compris ceux qui appuient Bachar El-Assad Isabelle Corin 100 pour Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:28) [87%] :\r\nEt s'il y a un ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, qui a toujours dit qu'il n'\u00e9tait pas question de n\u00e9gocier avec Bachar Al-Assad, h\u00e9 bien, c'est Laurent Fabius. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [95%] :\r\nOui, l'ancien ministre de Fran\u00e7ois Hollande, a accord\u00e9 une interview \u00e0 notre correspondante \u00e0 Paris Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:40) [95%] :\r\nQuestion de revenir notamment sur le dossier syrien et le sort du ma\u00eetre de Damas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:44) [88%] :\r\nBachar Assad, il est ultra minoritaire dans son pays et il ne peut continuer \u00e0 exercer son pouvoir que parce qu'il profite et m\u00eame il suscite toute une s\u00e9rie de conflits avec des terroristes avec d'autres sur le plan \u00e9tranger et je dirais que Bachar porte en lui le terrorisme, il a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 au d\u00e9part comme le le ciel porte l'orage ce qui concr\u00e8tement abouti \u00e0 ce qu'aujourd'hui l'assurer compl\u00e8tement d\u00e9truite, mais cette terre qui \u00e9tait qui acceptait des communaut\u00e9s diverses, \u00e7a devient tristement et c'est devenu un cimeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:29) [93%] :\r\nLa Syrie, ce cimeti\u00e8re Laurent Fabius en interview int\u00e9grale dans tout un monde d\u00e8s 8 heures sur la premi\u00e8re, en bref, cette d\u00e9cision qui pourrait s'apparenter \u00e0 un pied de nez, Barack Obama va interdire pour toujours les nouveaux forages gaziers et p\u00e9troliers dans les eaux am\u00e9ricaines de l'Atlantique et de l'Arctique, sur une superficie totale de pr\u00e8s de 50 millions d'hectares, grosso-modo, la taille de la France, c'est une mesure en faveur de l'environnement, qui ne peut pas \u00eatre d\u00e9faites par un autre pr\u00e9sident, c'est \u00e9crit noir sur blanc est devenu quoi h\u00e9 bien Donal Trump est favorable \u00e0 une expansion des forages en mer, le tonnerre au Mexique encore en bref, cette sc\u00e8ne apocalyptique, un march\u00e9 de feux d'artifice, pr\u00e8s de Mexico, qui s'est embras\u00e9e suite \u00e0 des explosions probablement d\u00fb \u00e0 un manque de s\u00e9curit\u00e9, bilan : au moins 29 morts et 70 bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:21) [92%] :\r\n\u00e0 7 heures 9 on revient en Suisse, on le sait, la semaine derni\u00e8re, le parlement a vot\u00e9 la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier 2014 opt\u00e9 pour une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:28) [89%] :\r\nBonsoir club l\u00e9gation pour certaines branches qui mettent des emplois au concours de recevoir un certain nombre de ch\u00f4meurs inscrits dans les offices r\u00e9gionaux de placement, cette loi est jug\u00e9e inefficace par beaucoup de politiques dont le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, il faut que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mesure l'efficacit\u00e9 de cette loi, Thibaut Schaller nous dit comment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:47) [86%] :\r\nTigre de papier ou r\u00e9el, aide aux ch\u00f4meurs de ce pays, la question se pose, alors que la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne l\u00e0 \u00e9tait \u00e0 peine sous toit le PDC souhaite en avoir le coeur Net et a d\u00e9pos\u00e9 une motion en ce sens, le pr\u00e9sident des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens Gu\u00e9rard Pfister. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:01) [91%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit regarder si cette loi sera \u00e9quip\u00e9, efficace et si ce n'est pas le cas, il doit proposer des mesures additionnelles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:09) [92%] :\r\nMoniteur et la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne mesure utile, pas vraiment pour le vice- pr\u00e9sident du PLR Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:14) [92%] :\r\nDonc je pense que c'est que du marketing, tous les chiffres, on les a d\u00e9j\u00e0 depuis tr\u00e8s longtemps et on continuera les avants n'a pas donn\u00e9 une nouvelle motion je tiens quand m\u00eame \u00e0 souligner que depuis 2013, le solde migratoire a diminu\u00e9 de 30 pourcent donc donc on a d\u00e9j\u00e0 des effets Directs de l'initiative, le les employeurs et bien ont pris conscience que il ne fallait pas trop tirer sur la corde qui avait une grogne populaire par rapport \u00e0 tout \u00e7a, donc les effets, on les conna\u00eet d\u00e9j\u00e0, on les voit d\u00e9j\u00e0 simplement maintenant il est, il est temps d'arr\u00eater de de faire de la politicaillerie difficile \u00e0 comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:40) [91%] :\r\nLe socialiste C\u00e9dric Wermuth partage l'avis de son coll\u00e8gue PLR la loi pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 que d'autres m\u00e9canismes soient discut\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:47) [82%] :\r\nSi les mesures la pas \u00e0 privil\u00e9gier, par exemple, ch\u00f4meurs, il faut aller plus loin, c'est-\u00e0-dire l'introduction par exemple de salaire minimal dans les cantons, le r\u00f4le des syndicats sur le march\u00e9 du travail, ce sont des actes aussi qu'elle a beaucoup travaill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:01) [93%] :\r\nEt on entrevoit d\u00e9j\u00e0 la suite du d\u00e9bat si la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne la\u00efque n'a pas d'effet ou trop peu, c'est bien s\u00fbr les mesures compl\u00e9mentaires apprendre que les partenaires, auteur de cette solution pourrait bien s'\u00e9charper car sur ce point, PS et PLR entre interventionnisme et loi du march\u00e9, non pas du tout les m\u00eames recettes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:17) [98%] :\r\nUn dossier r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Pietro Bugnon une archive \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 propos d'une femme, une femme qui r\u00eavait de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:26) [87%] :\r\nJ'y avais pens\u00e9 pendant des ann\u00e9es, \u00e9tant petite fille je voulais toujours devenir com\u00e9dienne, faire du cin\u00e9ma, j'avais vu tous les films am\u00e9ricains d'\u00e9poque avec John Crawford une rare eau grata Garbo, surtout et j'\u00e9tais tr\u00e8s impressionn\u00e9 par toutes ces femmes et je voulais devenir \u00e7a, oui, une Star. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:46) [92%] :\r\nUne Star, elle est devenue la com\u00e9dienne Mich\u00e8le Morgan, l'une des plus grandes actrices fran\u00e7aises du XXe si\u00e8cle, il s'est \u00e9teinte hier \u00e0 l'\u00e2ge de 96 ans depuis Quai des Brumes tourn\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 30 Mich\u00e8le Morgan a \u00e9t\u00e9 connue pour ses yeux bleus qui ont inspir\u00e9 une des plus belles et plus c\u00e9l\u00e8bre r\u00e9plique du cin\u00e9ma en noir blanc s\u00e9quence rattrapage en compagnie de Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:13) [91%] :\r\nQuai des brumes de Marcel Carn\u00e9 1938 et ce 20 d\u00e9cembre 2016, cette phrase de la famille de Mich\u00e8le Morgan pour annoncer son d\u00e9c\u00e8s les plus beaux yeux du cin\u00e9ma fran\u00e7ais se sont d\u00e9finitivement ferm\u00e9s entre ces 2 moments un regard bleu et lointain, qui n'a jamais cess\u00e9 d'\u00eatre celui d'une Star du cin\u00e9ma fran\u00e7ais du XXe si\u00e8cle, le summum de la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 dans les ann\u00e9es 50 avec G\u00e9rard Philipe, dans les grandes manoeuvres peu apr\u00e8s la rencontre de celui qui sera son compagnon de vie jusqu'en 2006 le cin\u00e9aste G\u00e9rard Ory des ann\u00e9es de plus en plus \u00e9loign\u00e9 des studios beaucoup le plaisir de peindre et d'\u00e9crire des m\u00e9moires intitul\u00e9es bien s\u00fbr, avec ses yeux l\u00e0 oui, ses yeux qui depuis 1938 ont inspir\u00e9 Jacques Pr\u00e9vert et illumin\u00e9 Jean Gabin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:09) [85%] :\r\nElle aussi a les yeux bleus, l'arabe, hier, elle s'est plainte hein des des conditions dans lesquelles on fait le g\u00e9rant de de Courchevel devaient devait se tenir, mais il a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 en raison du vent, il avait d'abord \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de faire recourir la 1\u00e8re manche contre l'avis des skieuses mais en ce qui alpin, les athl\u00e8tes n'ont que tr\u00e8s peu droit \u00e0 la parole, Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:31) [89%] :\r\nEt pourtant, ceux -ci ont un des leurs, qui fait office de liaison avec le jury pr\u00e9sent sur chaque course mais il doit aussi se concentrer sur sa pr\u00e9paration et ne peut \u00eatre d\u00e9rang\u00e9 \u00e0 tout moment, hier, l'art a Gut a tr\u00e8s vite demand\u00e9 mais surtout 8 heures \u00e0 la Fize si elle pensait organiser une comp\u00e9tition de ski ou alors de Windsor fou de Kite Surf, c'est donc qu'\u00e0 l'interne, les athl\u00e8tes ne sont pas entendus ou ne r\u00e9ussissent pas \u00e0 s'organiser, Lara Gut. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:56) [86%] :\r\nSeulement quelques ann\u00e9es qu'on a des repr\u00e9sentants athl\u00e8tes et c'est encore tr\u00e8s fra\u00eeche pour \u00e7a fonctionne pas encore nickel alors on discutait tout le monde et c'est l'accord que c'\u00e9tait ridicule qu'on devait stopper \u00e7a, mais \u00e0 la fin, concr\u00e8tement, on n'a pas encore vraiment trouv\u00e9 la mani\u00e8re de comment communiquer \u00e7a : comment faire passer, on demande aux Toulousains tous les coaches sur la piste maintenant mieux qui, d\u00e9j\u00e0, il y a plus personne qui part, je sais pas il, je pense \u00e0 la il y a encore du potentiel pour pour trouver une mani\u00e8re pour faire passer \u00e7a, m\u00eame si on sait tr\u00e8s bien les enjeux qui a, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, tout \u00e7a c'est c'est quand m\u00eame beaucoup d'argent aussi qui qui va perdu quand on donne une course. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:27) [87%] :\r\nEt \u00e7a se chiffre en centaines de milliers de francs pour l'organisateur directement qui en principe contracte une assurance annulation, les diffuseurs, les t\u00e9l\u00e9visions ne pouvant pas satisfaire leurs annonceurs, de leur c\u00f4t\u00e9, les athl\u00e8tes p\u00e9ninsule hier pour prendre une d\u00e9cision forte ou non, pas de leader qui puisse imposer ses vues quand Didier Cuche l'a fait en 2011 avec 8 fiel critiquant assaut que tous jug\u00e9s dangereuse, il s'\u00e9tait fait remettre \u00e0 l'ordre et avait m\u00eame re\u00e7u une amende, ajoutez \u00e0 cela les diff\u00e9rences de vues entre les nations et l'influence pr\u00e9pond\u00e9rante de certaines d'entre elles, et vous comprendrez que la d\u00e9cision n'appartient d\u00e9finitivement pas aux athl\u00e8tes Patrick D\u00e9l\u00e9troz rtssport Courchevel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:02) [85%] :\r\nEt puis quelques r\u00e9sultats de hockey sur glace pour terminer d\u00e9croch\u00e9 une pr\u00e9cieuse victoire dans l'optique d'une qualification pour les play- offs landais ont battu Lugano 6 2 hier victoire aussi de Fribourg Gott\u00e9ron sur Kloten de Lausanne, face \u00e0 l'Angola au seul Gen\u00e8ve- Servette s'est inclin\u00e9 c\u00f4t\u00e9 Romand face \u00e0 Zaugg voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:23) [94%] :\r\nCoralie Claude merci dans un instant, on va prendre le pouls de l'Allemagne au surlendemain de l'attentat terroriste, ce camion qui a fonc\u00e9 dans la foule au march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin m\u00e9t\u00e9o en Suisse des \u00e9claircies dans les Alpes et dans les Pr\u00e9alpes encore de la neige, oui, ils ont de la chance au sud des Alpes du brouillard sur le plateau, plus, plus 4 sous la grisaille, 7 \u00e0 10 degr\u00e9s en vall\u00e9e du Rh\u00f4ne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-21T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E6B82D7-A9AB-4356-9BD8-AAF5310D795D", "internalArchiveId": "5E6B82D7-A9AB-4356-9BD8-AAF5310D795D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean-Marie Bornet lance sa candidature pour le Conseil d'Etat valaisan", "publicationDate": "2016-12-21T00:00:00Z", "summary": "Le Rassemblement Citoyen Valais (RCV), en gestation depuis deux ans, a d\u00e9voil\u00e9 ses intentions ce mercredi matin \u00e0 Sierre. Interview de Jean-Marie Bornet, chef de l'information et de la pr\u00e9vention de la police cantonale valaisanne, co-pr\u00e9sident de ce nouveau mouvement.\r\n\r\n* * Jean-Marie Bornet lance sa candidature pour le Conseil d'Etat valaisan  \r\nLe Valais compte depuis aujourd'hui un nouvel acteur politique. Le RCV, le Rassemblement Citoyen Valais. En gestation depuis deux ans, la formation a d\u00e9voil\u00e9 ses intentions ce matin. Elle lancera un candidat dans la course au Conseil d'Etat pour les \u00e9lections de mars prochain. Un candidat pressenti depuis plusieurs semaines mais qui a su faire durer le suspense...Marie Giovanola vous \u00eates notre correspondante en Valais, cette fois c'est officiel, il s'agit de Jean-Marie Bornet.\r\nOui, le chef de l'information et de la pr\u00e9vention de la police cantonale valaisanne, co-pr\u00e9sident de ce nouveau mouvement en sera le fer de lance.\r\nLe rassemblement citoyen valaisan se veut ni de droite ni de gauche, il souhaite f\u00e9d\u00e9rer autour de projets de soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 l'\u00e9cart des clans et des clivages partisans pour en finir je cite \"avec les magouilles et les affaires d'Etat\". Le comit\u00e9, form\u00e9 de 5 membres dont 3 co-pr\u00e9sidents, veut donner un coup de fouet au canton. La volont\u00e9: incarner le renouveau autour de la personnalit\u00e9 de Jean-Marie Bornet...\r\n*********Jean-Marie Bornet veut incarner le changement Marie, mais pour ses d\u00e9tracteurs, il fait partie du syst\u00e8me qu'il d\u00e9nonce...\r\nFonctionnaire de police, fis de l'ancien Conseiller d'Etat PDC Bernard Bornet, fr\u00e8re du directeur de la t\u00e9l\u00e9vision cantonale, pour la pr\u00e9sidente du parti socialiste Barbara Lanthemann, Jean-Marie Bornet remet en cause un syst\u00e8me dont il a lui m\u00eame profit\u00e9. M\u00eame son de cloche pour le co-pr\u00e9sident de l'UDC J\u00e9r\u00f4me Desmeules pour qui il poss\u00e8de tous les travers qu'il reproche aux autres. \r\n****On lui reproche aussi un manque de r\u00e9serve d\u00fb \u00e0 sa fonction...\r\nSerge M\u00e9trailler, le pr\u00e9sident du PDC du Valais romand, aurait attendu davantage de retenue venant du porte-parole de la police, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux o\u00f9 Jean-Marie Bornet se met volontiers en sc\u00e8ne. Pour Barara Lanthemann, le quinquag\u00e9naire repr\u00e9sente une caricature du bon vivant valaisan, un c\u00f4t\u00e9 un peu cow-boy, qui aime la chasse et l'ap\u00e9ro. Un fanfaron qui aime les selfie. Elle s'\u00e9tonne aussi de le voir candidat alors qu'il fait l'objet d'une d\u00e9nonciation p\u00e9nale dans une affaire qui touche un de ses proches...Il est soup\u00e7onn\u00e9 d'abus d'autorit\u00e9 et d'instigation \u00e0 faux t\u00e9moignage.\r\n***Ses adversaires politiques le prennent-ils au s\u00e9rieux Marie?\r\nIls disent attendre de conna\u00eetre son programme...mais se r\u00e9jouir de voir un nouvel acteur dans l'ar\u00e8ne. De quoi forcer les partis traditionnels \u00e0 se remettre en question confie J\u00e9r\u00f4me Desmeules, pour qui ce sont les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, majoritaires au gouvernement, qui ont le plus \u00e0 craindre de cette candidature. Avis partag\u00e9 par le pr\u00e9sident du PLR Ren\u00e9 Constantin. Au PDC, on ne s'inqui\u00e8te outre mesure. Selon leurs calculs, Jean-Marie Bornet ne devrait pas faire plus de 10 mille voix, soit cinq fois moins qu'Oskar Freysinger il y a quatre ans. Au PS et au PDC on pense que c'est justement le ministre UDC qui risque de perdre le plus de plumes...lui qui avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des voix de nombreux citoyens m\u00e9contents.\r\n****Certains regardent encore cette candidature de haut, aussi parce que c'est une \"grande gueule\" qui d\u00e9range ...?\r\nLes adversaires de Jean-Marie Bornet lui reconnaissent aussi de s\u00e9rieux atouts. C'est un redoutable communicant, tr\u00e8s populaire et tr\u00e8s habile sur les r\u00e9seaux sociaux, qui a su donner une image positive de la police cantonale valaisanne. Personnalit\u00e9 jug\u00e9e sympatique, il est d\u00e9j\u00e0 bien connu de nombreux Valaisans.\r\nBien malin celui qui peut faire un pronostic aujourd'hui...de quoi brouiller un peu les cartes et mettre du piment dans cette campagne.", "durationSec": 679, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8241705", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Jean-Marie Bornet lance sa candidature pour le Conseil d\u2019Etat valaisan / FOR_2016-12-21T18:08:00_developpement-5", "Forum du 21.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le Rassemblement Citoyen Valais (RCV), en gestation depuis deux ans, a d\u00e9voil\u00e9 ses intentions ce mercredi matin \u00e0 Sierre. Interview de Jean-Marie Bornet, chef de l'information et de la pr\u00e9vention de la police cantonale valaisanne, co-pr\u00e9sident de ce nouveau mouvement."], "variantIds": ["ece-8241705"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T10:02:25Z", "speechToTexts": ["17.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt du Tessin ont franchi les Alpes pour se rendre en Valais le Valais qui compte depuis aujourd'hui un nouvel acteur politique le RCV le Rassemblement Citoyen Valais en gestation depuis 2 ans, la formation a d\u00e9voil\u00e9 ses intentions, aujourd'hui elle lancera un candidat dans la course au conc\u00e9dait pour les \u00e9lections de mars prochain, un candidat pressenti depuis plusieurs semaines mais qui a su faire durer le suspense, Marie de Giovanola, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Sion, cette fois, ce officiel, il s'agit de Jean-Marie Bornet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [96%] :\r\nOui, le chef de l'information et de la pr\u00e9vention de la police cantonale valaisanne, co- pr\u00e9sident de ce nouveau mouvement en sera le fer de lance le Rassemblement Citoyen Valais se veut ni de droite ni de gauche, il souhaite f\u00e9d\u00e9rer autour de projets de soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cart des clans et des clivages partisans, pour en finir, je cite, avec les magouilles et les affaires d'\u00c9tat, le comit\u00e9 form\u00e9 de 5 membres, dont 3 co- pr\u00e9sidents, veut donner un coup de fouet au canton la volont\u00e9 incarner le renouveau autour de la personnalit\u00e9 de Jean-Marie Bornet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [90%] :\r\nJean-Marie Bornet veut incarner le changement, Marie mais pour ces 2 tracteurs, il fait partie pr\u00e9cis\u00e9ment du syst\u00e8me qu'il d\u00e9nonce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [95%] :\r\nFonctionnaire de police, fils de l'ancien conseiller d'\u00c9tat PDC Bernard Bornet, fr\u00e8re du directeur de la t\u00e9l\u00e9vision cantonale pour la pr\u00e9sidente du Parti socialiste, Barbara Lanthemann Jean-Marie Bornet, remet en cause un syst\u00e8me dont il a lui- m\u00eame profit\u00e9, m\u00eame son de cloche pour le co- pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, pour qui il poss\u00e8de tous les travers qu'il reproche aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [83%] :\r\nDepuis, certains nous reproche aussi un manque de r\u00e9serve d\u00fb \u00e0 sa fonction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [96%] :\r\nSerge M\u00e9trailler, par exemple, le pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand aurait attendu davantage de retenue venant du porte- parole de la police, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux Jean-Marie Bornet se met volontiers en sc\u00e8ne pour Barbara Lanthemann, le quinquag\u00e9naire repr\u00e9sente une caricature du bon vivant valaisan, un c\u00f4t\u00e9 un peu cow-boys \u00e0 qui aime la chasse et l'ap\u00e9ro un fanfaron qui aime les selfie elle s'\u00e9tonne aussi de le voir candidat alors qu'il fait l'objet d'une d\u00e9nonciation p\u00e9nale dans une affaire qui touche un de ses proches, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'abus d'autorit\u00e9 et d'instigation \u00e0 faux t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [86%] :\r\nD'o\u00f9 cette question : Marie \u00e0 ce que ses adversaires politiques, le prennent au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [95%] :\r\nAlors ils disent attendre de conna\u00eetre son programme politique mais, se r\u00e9jouir d\u00e9j\u00e0 de voir un nouvel acteur dans l'ar\u00e8ne de quoi forcer les partis traditionnels \u00e0 se remettre en question, confie J\u00e9r\u00f4me Desmeules, pour qui ce sont les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens majoritaires au gouvernement qui ont le plus \u00e0 craindre de cette candidature, avis partag\u00e9 par le pr\u00e9sident du PLR Ren\u00e9 Constantin au PDC, on ne s'inqui\u00e8te pas outre mesure, selon leurs calculs, le Jean-Marie Bornet, ne devrait pas faire plus de 10000 voix, soit 5 fois moins qu'Oskar Freysinger, il y a 4 ans au PS et au PDC, on pense que c'est justement le ministre UDC qui risque de perdre le plus de plumes dans cette affaire, lui qui avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des voix de nombreux citoyens m\u00e9contents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [95%] :\r\nEt certains regardent encore cette candidature de haut aussi parce que Jean-Marie Bornet, temp\u00eate un personnage qui d\u00e9range en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [97%] :\r\nLes adversaires de Jean-Marie Bornet, en tout cas lui reconnaissent aussi de s\u00e9rieux atouts : c'est un redoutable communicant tr\u00e8s populaire et tr\u00e8s habile sur les r\u00e9seaux sociaux qui a su donner une image positive de la police cantonale valaisanne personnalit\u00e9 jug\u00e9e sympathique, il est d\u00e9j\u00e0 bien connu de nombreux Valaisans, bien malin celui qui peut faire un pronostic aujourd'hui de quoi brouiller un peu les cartes et mettre du piment dans cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [85%] :\r\nVotre analyse Marie- Dieu 20 dollars en Direct de Sion, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [87%] :\r\nEt celui que certains valaisan surnomme le cowboy est avec nous, bonsoir Jean-Marie Bornet. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:14) [96%] :\r\nMais bien bonsoir bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:16) [73%] :\r\nDe Toulouse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [88%] :\r\nAlors Jean-Marie Bornet vous lancer le Rassemblement Citoyen Valais, \u00e7a fait tr\u00e8s McG \u00e7a le RCV, vous faites quoi vous piquer un petit peu les bonnes id\u00e9es partout, on essaie d'aller chercher des d\u00e9\u00e7us des partis politiques, c'est un peu \u00e7a, votre cr\u00e9neau pas 3 gauche pas trop \u00e0 droite, un peu au milieu. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:32) [89%] :\r\nNon, pas du tout, je commencerais d\u00e9j\u00e0 par rapport au tableau bross\u00e9 par votre correspondante en Valais devoirs que que l'on d\u00e9range, il y a des gens d\u00e9j\u00e0 attaque personnelle ensuite chacun m\u00eame quelques compliments par rapport au au Rassemblement Citoyen Valais, \u00e7a n'est pas mon mon lancement c'est le lancement d'une formation politique qui a \u00e9t\u00e9 m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie par une trentaine de personnes durant 2 ans, nous avons une charte nous avons qui est la la la colonne vert\u00e9brale de de de ce rassemblement, nous avons des th\u00e8mes politiques qui sont pr\u00e9cis, je crois que les gens que vous avez interview\u00e9 n'ont pas eu le temps d'aller consulter le site cet apr\u00e8s- midi, il faut dire qu'on n'a pas choisi 13 ou sont idem pour choisir un schisme, on a 8 ans 8 ans 5 id\u00e9es pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [84%] :\r\nC'est quoi les id\u00e9es fortes lors du RCV, quelles sont les id\u00e9es fausses : \u00e7a nous permettrait peut-\u00eatre de voir si c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent par exemple du MCG. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:19) [86%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 par un c'est juste pour vous dire que l'on n'a pas voulu nommer ce rassemblement mouvement parce qu'on trouve, qui a une connotation qui est tr\u00e8s \u00e0 droite et et demi alliance parce qu'on trouve \u00e7a une connotation qui est quand m\u00eame bien la gauche donc le Rassemblement pour nous est important, on veut rassembler plut\u00f4t que s'opposer donc personnellement je ne tiendrai pas le m\u00eame discours que vos interlocuteurs qui d\u00e9j\u00e0 s\u00e8me le le chemin d'emb\u00fbches, voire m\u00eame commence \u00e0 lancer les bus ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:44) [79%] :\r\nEt sur les id\u00e9es \u00e0 leur histoire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:46) [86%] :\r\nSur les id\u00e9es, h\u00e9 bien il y a une multitude d'id\u00e9es, donc c'est 85 E plus ou moins projets et des th\u00e8mes qui sont d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:52) [69%] :\r\nLes 3 blocs porte. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:54) [91%] :\r\nLe alors d\u00e9j\u00e0 la transparence qu'on veut dans ce canton, je le donne pas dans l'ordre de la transparence, on voit qu'il y a un probl\u00e8me de communication de transparence pour nous le l'information est un droit pour la le souverain pour le patron des patrons, c'est vraiment le souverain et donc \u00e7a veut dire que pour nous, c'est un devoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [90%] :\r\nC'est int\u00e9ressant, on va s'arr\u00eater juste un tout petit instant l\u00e0- dessus, vous d\u00e9noncez la communication \u00e0 la transparence, vous \u00eates vous- m\u00eame un fonctionnaire charg\u00e9 de communication, vous \u00eates le chef de la communication de la police, donc vous savez tout \u00e7a veut dire c'est grave l\u00e0 en terme de de magouilles que vous d\u00e9noncez, vous devez avoir des informations qui d\u00e9montre que \u00e7a ne va plus avec ce Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:28) [86%] :\r\nNon, mais je dirais : je vous donne un exemple donc comme communicant de la police cantonale d'ailleurs, merci pour le compliment, je crois qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 communiquer, on est dans un domaine qui a difficile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:35) [65%] :\r\nSi vous habitez un 1er communiqu\u00e9 donc exit m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [94%] :\r\nResponsable, c'est un peu paradoxal. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:39) [86%] :\r\nNon j'ai pas parl\u00e9 l\u00e0 la communication de la police, je crois que les m\u00e9dias notamment reconnaissent la qualit\u00e9 de la communication de de la police cantonale il y a d'autres services, je vous dirais simplement par exemple celle du Conseil d'\u00c9tat pour quelle raison il n'y aurait pas une plus grande pense pas transparent, savoir qui vote pour quoi un peu de mani\u00e8re par rapport au Grand Conseil, o\u00f9 l'on voit les d\u00e9cisions donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:59) [71%] :\r\nAlors si vous internationale \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 par dans les jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [88%] :\r\nVous souhaiteriez que tout soit communiqu\u00e9 qu'on sache comment les d\u00e9cisions sont prises, qui a vot\u00e9 pourquoi c'est int\u00e9ressant parce qu'on entend souvent de la part des des gouvernements que non c'est n\u00e9cessaire au bon fonctionnement d'un d'un gouvernement justement de garder une certaine une certaine discr\u00e9tion. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:17) [86%] :\r\nOui, mais c'est une coll\u00e9gialit\u00e9 de fa\u00e7ade que l'on voit bien notamment en Valais personnellement, si je suis si je serai \u00e9lu, je m'engage \u00e0 voir cette transparence maintenant est -ce que \u00e7a doit \u00eatre notre nominatif ce qu'il faut avoir quand m\u00eame une tendance qui qui soit donn\u00e9, donc c'est peut-\u00eatre un exemple que je pouvais vous indiquer d'autres d'autres aspects, on parlait des Jeux olympiques, donc c'est un th\u00e8me actuellement Valais on a sur notre site aussi des r\u00e9ponses \u00e0 cela sur le principe, on est d'accord, mais on est tr\u00e8s, tr\u00e8s prudent, \u00e0 condition qu'il ait un d\u00e9veloppement durable qui soit garantie qu'on qu'on ne soit pas oblig\u00e9, comme les enfiler les pr\u00e9c\u00e9dents d'organisateurs de de casser la tirelire, donc on a une prudence a affirm\u00e9, et je vous donnerai un autre exemple : sellerie sismique donc peut-\u00eatre en 2026 puisque chaque entend et c'est in\u00e9luctable, c'est annonc\u00e9 par les sp\u00e9cialistes, on aura l'60 pourcent du du b\u00e2ti valaisan qui sera d\u00e9truit ou fortement endommag\u00e9, on parle de 1000 morts et on prend pas cette menace au s\u00e9rieux, donc, c'est par exemple des mesures que l'on va mettre en place et on veut. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:13) [74%] :\r\nC'est bien une frange tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [92%] :\r\nVous nous avez donn\u00e9 donn\u00e9 3 3 4 id\u00e9es Jean-Marie Bornet, sur le principe de votre candidature, vous dites vouloir sortir des clans de la politique des petits copains, mais pr\u00e9cis\u00e9ment, vos adversaires disent de vous que vous \u00eates un pur produit de ce de ce Valais, des r\u00e9seaux. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:30) [84%] :\r\nBon, en m\u00eame temps j'ai plus entendu tout \u00e0 l'heure que j'ai l'air d'\u00eatre le cow-boys et personne qu'on n'arrive pas \u00e0 contr\u00f4ler chaque cette volontiers. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:38) [88%] :\r\n\u00e7a vous pla\u00eet, des cow-boys. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:40) [86%] :\r\nBen je la cherche pas du tout, donc nous on a de nouveau pas dans l'opposition dans le rassemblement de travailler sur des projets, r\u00e9unir des gens aussi d'autres partis qui seraient d'accord, travailler avec nous le 1er article dans votre statut peut tr\u00e8s bien, permet aux gens qui sont affili\u00e9s \u00e0 un autre parti, pour autant qu'il soit pendant les extr\u00eames ou plut\u00f4t dans l'extr\u00e9misme pour \u00eatre plus plus pr\u00e9cis de de participer avec nous dans dans cette, dans ce travail, donc \u00e7a n'est pas un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:04) [71%] :\r\nMais je pr\u00e9sente quand m\u00eame les extr\u00eames, ce qui les extr\u00eamement Valais oui, h\u00e9 bien les villages droite et l'extr\u00eame gauche ne savait pas bien fait alors les r\u00e9flexions pour nous transfert Freysinger, le chef du d\u00e9partement, avec qui vous travaillez aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:16) [90%] :\r\nAlors, tr\u00e8s clairement, si l'on parle puisqu'il a vocation de l'UDC du d\u00e9c\u00e8s n'est pas un parti extr\u00e9miste, il y a des gens tr\u00e8s tr\u00e8s bien, par exemple, la tendance Adolfo lui personnellement me pla\u00eet bien, maintenant, c'est clair que si des gens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:27) [66%] :\r\nMoi j'de la mode, hein, \u00e7a ne puisque. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:29) [82%] :\r\nOui, mais que malgr\u00e9 tout ce quelqu'un, ce cas ce sont 15 personnes qui ont oeuvr\u00e9 qui \u00e9tait pragmatique et qui ont r\u00e9alis\u00e9 des choses, on peut penser au L\u00f6tschberg etc donc maintenant les personnes qui elle s'affiche clairement dans l'extr\u00e9misme, etc, mais on n'a pas vraiment envie de dialoguer avec eux, mais par contre avec les autres, on est pr\u00eat \u00e0 composer pour le bien de ce canton, parce qu'il y a des d\u00e9fis \u00e0 relever, jaloux, parler du r\u00e9seau tram en terre c'est un des plus grands d\u00e9fis qui nous attend. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:53) [91%] :\r\nJean-Marie Bornet, vous parlez des de de vouloir rassembler les les m\u00e9contents, c'est d\u00e9j\u00e0 un peu le cr\u00e9neau d'Oskar Freysinger on on en parlait \u00e0 l'instant, vous allez vous retrouver \u00e0 batailler contre votre propre chef, \u00e7a promet une campagne pour le moins chaudes houleuse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:08) [87%] :\r\nAlors on verra d\u00e9j\u00e0, je n'ai pas dit qu'on voulait rassembler les m\u00e9contents veut rassembler les gens de bonne volont\u00e9, c'est pas pareil, les gens de bonne volont\u00e9, il est clair que d\u00e9j\u00e0 il y a 3 ans et demi lors des \u00e9lections, le ras-le-bol a jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important dans dans les r\u00e9sultats qui \u00e9taient, pour certains stratosph\u00e9riques, mais on nous pouvons constater qu'actuellement : h\u00e9 bien, il y a des des changements, on conna\u00eet un peu mieux les personnes en place on conna\u00eet peut-\u00eatre, mais les candidats et on pense que ce sera tr\u00e8s ouvert, donc on va poursuivent de travailler avec les gens de bonne volont\u00e9 mais on n'est pas une force d'opposition, on est sur l'aspect participatif du citoyen d'ailleurs, il y a une bo\u00eete \u00e0 id\u00e9es, sur notre site, on veut des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux pour participer aux r\u00e9flexions pour identifier les probl\u00e8mes, trouver les solutions qui prend des d\u00e9cisions parce qu'manque de vision et manque de d\u00e9cision, combien de fois j'ai fait partie du groupe de travail qui, au terme du processus sont rest\u00e9s sans r\u00e9alisations et c'est \u00e7a qui est dommage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:01) [88%] :\r\nDerni\u00e8re question avec vous, Jean-Marie Bornet vous lancer en politique, vous lancez aujourd'hui votre votre mouvement votre Rassemblement pour respecter les les termes avec directement une candidature au Conseil d'\u00c9tat, le moins qu'on puisse dire, c'est que vous avez beaucoup d'ambitions, c'est pas un peu pr\u00e9tentieux \u00e7a de commencer en politique directe avec une candidature au au Conseil d'\u00c9tat, par rapport \u00e0 d'autres qui commence par les diff\u00e9rents \u00e9chelons de la vie politique, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9chelon communal, peut-\u00eatre le grand Conseil faire ses classes, \u00e7a c'est pas pour vous. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:27) [87%] :\r\nBen \u00e9coutez, on voit que en Valais, tout le monde le dit, il y a un probl\u00e8me de gouvernance, donc il faut changer aussi \u00e0 ce niveau -l\u00e0, je me tourne vers un objectif qui est celui de faire avancer et grandir le Rassemblement Citoyen Valais avec avec les gens, ami et partenaire de du comit\u00e9 et et du rassemblement, je me consacrer, on commence \u00e0 prendre la pelote de laine par un droit qui a effectivement assez audacieux, mais on va d\u00e9montrer qu'on est pr\u00e9sent, et puis qu'on peut apporter des solutions, on constate qu'il y en a d'autres qui ont fait toutes les \u00e9tapes, dont vous parlez et qui parle de renouveau alors qu'ils ont 35 ans de politique dans les pattes, donc \u00e0 choisir le renouveau on risque voil\u00e0 ou bien est -ce qu'il faut sans arr\u00eat se passer les plats et changer de fonction et vivre toute sa vie sous une casquette politique ce qui n'est pas match de paix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:11) [79%] :\r\nOui, mais on verra ce que les valaisan pense Jean-Marie Bornet, merci beaucoup de avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:15) [80%] :\r\nNous quelques instants oui bonsoir Monsieur, merci, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:17) [97%] :\r\nEt \u00e0 18 heures 40. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-21T17:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5578866D-DBD0-45AC-9D2A-1543A6CF0D3D", "internalArchiveId": "5578866D-DBD0-45AC-9D2A-1543A6CF0D3D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9ent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-12-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GASSOT;Thomas de Mezi\u00e8re, ministre de l'int\u00e9rieur allemand;Nathalie Fontanet, d\u00e9put\u00e9e PLR GE;Jocelyne Haller, d\u00e9put\u00e9e d'Ensemble \u00e0 Gauche;Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR VS\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:01:13-08:01:36 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9ent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 24/USA FORAGES OBAMA) Et Barack Obama interdit en grande partie les forages en Arctique...prenant de vitsse son successeur, Donald Trump qui promettait de chercher gaz et p\u00e9trole tous azimuts. Celui qui occupe encore la Maison Blanche pour moins d'un mois maintenant, veut interdire pour toujours les forage en Arctique sur une surface de 50 millions d'hectares...soit un peu moins que la superficie de la France m\u00e9tropolitaine. Philippe Gassot.\r\n  1'04''\r\nImposer un cessez-le-feu \u00e0 tout le pays et ammener les parties \u00e0 n\u00e9gocier la paix au Kazakhstan...\u00e0 Moscou, la Russie, l'Iran et la Turquie s'entendent sur un plan pour la Syrie...plan de fin de guerre...concoct\u00e9 sans les Etats-Unis...\r\nAlors qu'\u00e0 Alep....20 observateurs internationaux superviseront les \u00e9vacuations des quartiers rebelles de l'est...Damas et les rebelles ont accept\u00e9 leur envoi...d\u00e9fini par le cardre stricte de la r\u00e9solution adopt\u00e9e lundi par le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU.\r\n(8H(2) 25/BERLIN DE MEZIERE) La chasse \u00e0 l'homme n'a toujours rien donn\u00e9 \u00e0 Berlin....l'auteur de l'attaque contre le march\u00e9 de no\u00ebl de la capitale....lundi soir...court toujours...le suspect arr\u00eat\u00e9 juste apr\u00e8s l'attentat a \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9...la police a pu exclure scientifiquement qu'il se trouvait dans le camion...le groupe \u00e9tat islamique revendique cette attaque. \r\nLe ministre allemand de l'int\u00e9rieur Thomas de Mezi\u00e8re affirme que les enqu\u00eateurs ont d'autres pistes...sans pr\u00e9ciser lesquelles. Il est aussi revenu sur les mesures de s\u00e9curit\u00e9...sur la cha\u00eene ZDF...\r\n  0'24''\r\nEn Suisse....B\u00e2le et Z\u00fcrich ont d\u00e9cid\u00e9 de mieux prot\u00e9ger leurs march\u00e9s de no\u00ebl....avec notamment \u00e0 B\u00e2le...une pr\u00e9sence polici\u00e8re accrue et des acc\u00e8s entrav\u00e9s par des barri\u00e8res ou des v\u00e9hicules.\r\nHier soir la gare de Cologne a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e pendant au moins une heure...\u00e0 la suite d'une fausse alerte \u00e0 la bombe...signe de l'intui\u00e9tude ambiente....\r\n(8H3) 14/BERLIN TOURISME PA) Une inqui\u00e9tude qui pourrait freiner les touristes....cela s'est vu \u00e0 Paris apr\u00e8s les attentats qui ont endeuill\u00e9 la capitale fran\u00e7aise. Si Berlin maintient des c\u00e9l\u00e9brations du Jour de l'An...il faudra encore patienter avant de conna\u00eetre l'impact \u00e9ventuel de ces attentats sur l'\u00e9conomie de la ville et du pays tout entier. Olivier Schorderet\r\n  0'54''\r\nAu Mexique, le bilan d'une explosion sur le plus grand march\u00e9 de feux d'artifice du pays est d\u00e9sormais d'au moins 29 morts et de 70 bless\u00e9s. Ce march\u00e9 de Tul-te-pec, proche de la capitale, est tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 en cette p\u00e9riode...car les mexicains soont friands de p\u00e9tards pour les f\u00eates....ce matin le march\u00e9 n'est plus qu'un tas de gravats calcin\u00e9s...\r\nLa Commission de la concurrence cl\u00f4t plusieurs proc\u00e9dures concernant les taux d'int\u00e9r\u00eats Libor...par une amende de pr\u00e8s de 34 mio de francs inflig\u00e9e \u00e0 l'am\u00e9ricaine JP Morgan...le lanceru d'alerte, la banque \u00e9cossaise RBS \u00e9chappe \u00e0 toutes sanctions.\r\n(8H(5) D1/GE GAUCHE LOI MENDICITE PI) 900 mio un an plus t\u00f4t un milliard 250 mio pour le dernier excercice....Axpo creuse son d\u00e9ficit....le groupe \u00e9nerg\u00e9tique al\u00e9manique subit le contre coup de la forte baisse des prix sur le march\u00e9 de l'\u00e9nergie.\r\nFaut-il abroger la loi qui interdit la mendicit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve ? Oui...selon les d\u00e9put\u00e9s d'Ensemble \u00e0 Gauche qui avec le soutien des Verts et des Socialistes, ont d\u00e9pos\u00e9 leur projet de loi fin novembre. Il s'inspire du r\u00e9f\u00e9rendum vaudois qui peine \u00e0 r\u00e9colter les signatures n\u00e9cessaires. Obtenir une majorit\u00e9 au Grand Conseil genevois s'annonce d\u00e9j\u00e0 presque mission impossible pour la gauche...minoritaire au parlement. C\u00e9dric Guigon.\r\n  1'21''\r\n(8H(6) 06/VS PLR UDC ITV CONSTANTIN) Le PLR valaisan r\u00e9siste \u00e0 la drague de l'UDC..qui voullait faire liste commune pour l'\u00e9lection du Conseil d'Etat en mars prochain...NIET ont r\u00e9pondu hier les lib\u00e9raux-radicaux, actuellement hors du gouvernement. Un refus que le pr\u00e9sident du PLR Ren\u00e9 Constantin explique.\r\n   0'43''\r\nRen\u00e9 Constantin avec Marie Giovanola.\r\nSeuls les anges lui diront d\u00e9sormais \"t'as de beaux yeux, tu sais\"...Mich\u00e8le Morgan...l'actrice fran\u00e7aise de Quai des brumes et la symphonie pastorale avait 96 ans...et cet hommage du pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande...Elle \"\u00e9tait bien plus qu'un regard, c'\u00e9tait une \u00e9l\u00e9gance, une gr\u00e2ce, une l\u00e9gende\"!\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 539, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8241641", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9ent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9ent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-12-21T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9ent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-12-21T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8241659", "ece-8241641"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:51Z", "speechToTexts": ["27.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 sur la promo pardon Sandra Viscardi c'\u00e9tait vous le journal au nom de la protection de l'environnement, Barack Obama interdit d\u00e9finitivement toute prospection p\u00e9troli\u00e8re dans une bonne partie de l'Arctique comme un pied de nez du pr\u00e9sident am\u00e9ricain sortant \u00e0 son successeur Donald Trump climato-sceptiques qui promettait de sonder tous azimut, \u00e0 la recherche de l'or noir ne pas c\u00e9der \u00e0 la terreur, l'Allemagne refuse de fermer ses march\u00e9s de No\u00ebl, si important dans la tradition allemande apr\u00e8s l'attentat de lundi \u00e0 Berlin, pas question de c\u00e9der devant la terreur, mais la s\u00e9curit\u00e9 sera muscl\u00e9, il faut rassurer apr\u00e8s un attentat, les touristes sont plus frileux et la population consomme moins la mendicit\u00e9, faut -il l'interdire, oui ou non, Ensemble \u00e0 Gauche \u00e0 Gen\u00e8ve dit non, avec le soutien des Verts et des socialistes, elle a d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi tr\u00e8s proche de r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 dans l'content de vous, pas s\u00fbr que cela aboutisse \u00e0 lever l'interdiction de tendre la main, Barack Obama. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [96%] :\r\nInterdit en grande partie les forages en Arctique, prenant de vitesse son successeur Donald Trump, qui promettait de chercher, gaz et p\u00e9trole tous azimut, celui qui occupe encore la Maison Blanche pour moins d'un mois maintenant, veut interdire pour toujours les forage en Arctique, sur une surface de 50 millions d'hectares, soit un peu moins que la superficie de la France m\u00e9tropolitaine Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [92%] :\r\nOn sait que Donald Trump, qui affiche sans complexe son climato-scepticisme et qui a nomm\u00e9 \u00e0 l'environnement, ce cas de pluie qui lui non plus ne croit pas que le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te est d\u00fb aux activit\u00e9s humaines risquent de mal prendre le nouveau diktat lanc\u00e9e par Barack Obama, ce dernier va maintenir loin des d'derricks loin des foreuses une importante partie de l'Arctique et en cela, il va \u00eatre imit\u00e9 par les Canadiens qui reverront leur plan tous les 5 ans, le pr\u00e9sident sortant a pris soin de s'appuyer sur des textes juridiques solides qui rendront impossible un changement de statut des zones arctiques Barack Obama cherche la bagarre quand il annonce que sa d\u00e9cision a pour but de lutter contre le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, l'institut am\u00e9ricain du p\u00e9trole consid\u00e8re d\u00e9j\u00e0 que le pr\u00e9sident sortant entra\u00eene l'Am\u00e9rique dans une mauvaise direction, c'est pour l'institut, moins d'emplois et moins de s\u00e9curit\u00e9, on attend maintenant un tweet vengeur de Donald Trump plac\u00e9 devant le fait accompli, qui ne pourra jamais en principe d\u00e9tricoter le montage juridique de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Philippe Gassot pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [95%] :\r\nImposer un cessez-le-feu \u00e0 tout le pays et amener les parties \u00e0 n\u00e9gocier la paix au Kazakhstan, \u00e0 Moscou, la Russie, l'Iran et la Turquie s'entendent sur un plan pour la Syrie, plan de fin de guerre concoct\u00e9 sans les \u00c9tats-Unis alors qu'Alep eux 20 observateurs internationaux superviseront les \u00e9vacuations des quartiers rebelles de l'Est, Damas et les rebelles ont accept\u00e9 leur envoi d\u00e9fini par le cadre strict de la r\u00e9solution adopt\u00e9e lundi par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, la chasse \u00e0 l'homme n'a toujours rien donn\u00e9 \u00e0 Berlin, l'auteur de l'attaque contre le march\u00e9 de No\u00ebl de la capitale lundi soir court toujours le suspect arr\u00eat\u00e9 juste apr\u00e8s l'attentat, a \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9, la police a pu exclure scientifiquement qui se trouvait dans le camion, le groupe \u00c9tat islamique revendique cette attaque et le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur, Thomas de Maizi\u00e8re affirme que les enqu\u00eateurs ont d'autres pistes, sans pr\u00e9ciser lesquels, il est aussi revenu sur la cha\u00eene ZDF sur les mesures de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [89%] :\r\nOne une attaque intentionnelle et \u00e0 l'avenir nous le prot\u00e9geons encore mieux les march\u00e9s de No\u00ebl, le gouvernement et les minist\u00e8res de l'Int\u00e9rieur des diff\u00e9rents L\u00e4nder se sont mis d'accord sur ce point, aujourd'hui, nous avons aussi \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de fermer les march\u00e9s de No\u00ebl, mais nous l'avons \u00e9cart\u00e9 ces march\u00e9s appartiennent \u00e0 nos valeurs, \u00e0 notre tradition chr\u00e9tienne et nous ne c\u00e9derons pas la terreur \u00e0 la protection absolue n'existe pas, m\u00eame si les experts tendent \u00e0 nous le faire croire en gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [92%] :\r\nMais en Suisse ballet Z\u00fcrich ont d\u00e9cid\u00e9 de mieux prot\u00e9ger leurs march\u00e9s de No\u00ebl, avec notamment un bal, une pr\u00e9sence polici\u00e8re accrue des acc\u00e8s entrav\u00e9s par des barri\u00e8res ou des v\u00e9hicules et hier soir, la gare de Cologne a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e pendant au moins une heure \u00e0 la suite d'une fausse alerte \u00e0 la bombe signe bien s\u00fbr de l'inqui\u00e9tude ambiante, une inqui\u00e9tude qui pourrait freiner les touristes, \u00e7a s'est vu \u00e0 Paris 1 apr\u00e8s les attentats qui ont endeuill\u00e9 la capitale fran\u00e7aise si Berlin maintient les c\u00e9l\u00e9brations du Jour de l'An, il faudra encore patienter avant de conna\u00eetre l'impact \u00e9ventuel de ces attentats sur l'\u00e9conomie de la ville et sur celle de tout le pays, Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:09) [94%] :\r\n\u00c9tats-Unis : en 2001 Espagne : en 2004 Grande-Bretagne : en 2005, comme le rappelle la banque Mirabaud, la croissance du trimestre durant lequel ont eu lieu des attentats a toujours \u00e9t\u00e9 inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux pr\u00e9c\u00e9dant et suivant imm\u00e9diatement les attaques en manque de confiance dans la capacit\u00e9 de l'\u00e9tat assurer leur s\u00e9curit\u00e9, les m\u00e9nages, souvent on consomme moins, les touristes eux viennent moins Paris en a fait l'exp\u00e9rience apr\u00e8s les attentats du 13 novembre 2015 dans la semaine qui a suivi la fr\u00e9quentation des galeries Lafayette a baiss\u00e9 de 50 pourcent avec avec des recettes en chute libre dans l'h\u00f4tellerie, la restauration, les loisirs et le luxe, Berlin ne pr\u00e9sentent pas la m\u00eame typologie que la capitale fran\u00e7aise, c'est l'une des villes europ\u00e9ennes les plus jeunes et dynamiques, o\u00f9 le nombre de nuit\u00e9es a tripl\u00e9 depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 aujourd'hui, selon Andr\u00e9 Paris font mieux Berlin c'est aussi l'une des destinations les plus pris\u00e9es des voyagistes en d\u00e9cembre, mais pour l'heure, les responsables touristiques n'ont pas enregistr\u00e9 d'annulations massives. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [93%] :\r\nAu Mexique, le bilan d'une explosion sur le plus grand march\u00e9 de feux d'artifice du pays est d\u00e9sormais d'au moins 29 morts et 70 bless\u00e9s ce march\u00e9 de Toul tapette proche de la capitale est tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 en cette p\u00e9riode car les mexicains sont friands de p\u00e9tards pour les f\u00eates, ce matin, le march\u00e9 n'est plus qu'un tas de gravats calcin\u00e9s, la commission de la concurrence cl\u00f4t plusieurs proc\u00e9dures concernant les taux d'int\u00e9r\u00eats Libor par une amende de pr\u00e8s de 34 millions de francs inflig\u00e9e \u00e0 l'am\u00e9ricaine \u00e0 la banque am\u00e9ricaine JP Morgan, le lanceur d'alerte, la banque \u00e9cossaise RBS \u00e9chappe par contre \u00e0 toute sanction 900 millions un an plus t\u00f4t, un 1000000000 250 millions pour le dernier exercice Axpo creuse son d\u00e9ficit, le groupe derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9tique al\u00e9manique subit le contrecoup de la forte baisse des prix sur le march\u00e9 de l'\u00e9nergie, faut -il abroger la loi qui interdit la mendicit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve oui selon les d\u00e9put\u00e9s d'Ensemble \u00e0 Gauche qui, avec le soutien des Verts et des socialistes ont d\u00e9pos\u00e9 leur projet de loi fin novembre, il s'inspire du r\u00e9f\u00e9rendum Vaudois qui peine \u00e0 r\u00e9colter les signatures n\u00e9cessaires, obtenir une majorit\u00e9 au Grand Conseil g\u00e9nevois s'annonce d'ailleurs presque mission impossible pour la gauche minoritaire au Parlement, C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:13) [91%] :\r\nLa gauche veut abroger une loi qu'ils jugent discriminatoires inefficaces et m\u00eame particuli\u00e8rement co\u00fbteuse en terme de proc\u00e9dures administratives, car sans argent, les mendiants ne peuvent \u00e9videmment pas payer les amendes et m\u00eame si le PDC pourraient soutenir \u00e9galement le projet de loi la droite genevoise fait front, elle estime qu'il faut lutter contre le tourisme de mendicit\u00e9 pour la d\u00e9put\u00e9e PLR Nathalie Fontanet, c'est une manoeuvre politique pour une campagne vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:36) [93%] :\r\nVous imaginez bien que ce projet de loi n'a rien \u00e0 voir avec une volont\u00e9 du PLR et, \u00e0 mon sens, il s'agit d'un coup politique qu'il souhaite pouvoir apr\u00e8s une campagne l\u00e0- dessus, je ne suis pas s\u00fbr qu'aujourd'hui axer une campagne sur l'autorisation de la mendicit\u00e9 soit porteuse de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:52) [91%] :\r\nLes initiants de ce projet de loi ne sont pas dupes, ils savent que les chances d'aboutir sont tr\u00e8s minces mais pour Jocelyne air depuis d'Ensemble \u00e0 gauche, c'est surtout une volont\u00e9 de provoquer le d\u00e9bat et de tirer enfin le bilan de cette loi genevoise interdisant la mendicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:05) [91%] :\r\nIl est important que le d\u00e9bat se fasse dans l'espace public, il est important \u00e9galement que qu'on emp\u00eache les gens majoritaire de l\u00e9gif\u00e9rer en rond, on ignore les probl\u00e8mes et en pr\u00e9tendant que tout va bien, les chiffres sont souvent et donc pour nous c'est important, il y a un v\u00e9ritable bilan qui soit fait de la situation, notamment sur ce th\u00e8me de la mendicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:24) [82%] :\r\nEt encadre du Grand Conseil Ensemble \u00e0 gauche pourrait m\u00eame renoncer \u00e0 lancer une initiative cantonale Jocelyne, Allaire craint baptis\u00e9 un d\u00e9bat populaire qui stigmatiserait encore davantage les mendiants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:34) [93%] :\r\nLe PLR valaisan r\u00e9siste \u00e0 la drague de l'UDC, qui voulait faire liste commune pour l'\u00e9lection du Conseil d'\u00c9tat en mars prochain, ni, a -t-on r\u00e9pondu hier les lib\u00e9raux- radicaux actuellement hors du gouvernement, un refus que le pr\u00e9sident du PLR Ren\u00e9 Constantin nous explique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:48) [94%] :\r\nPour conclure une alliance avec un partenaire, il faut que nous ayons beaucoup de points convergents, manifestement, ce n'est pas le cas, notamment au niveau de la forme dans la mani\u00e8re de faire la politique, moi je pense plut\u00f4t qu'il s'agit l\u00e0 d'un simple coup m\u00e9diatique, donc il y aurait certainement plus de sources de danger de cr\u00e9er une telle alliance, le comit\u00e9 ex\u00e9cutif a d\u00e9cid\u00e9 de jouer notre va-tout avec nos forces, malgr\u00e9 tout, vous fermez pas la porte \u00e0 une \u00e9ventuelle alliance au 2\u00e8me tour une bilat\u00e9rale n'entrent pas dans notre vision, par contre, il se peut, en fonction des r\u00e9sultats puisque nous allons au devant d'une \u00e9lection surprise se peut pour un 2\u00e8me tour tout \u00e0 coup, les gens se mettent \u00e0 table et pourquoi pas d\u00e9finir une seule liste avec 5 candidats en fonction des r\u00e9sultats obtenus durant le 1er tour, c'est pour \u00e7a que nous ne fermons pas la porte \u00e0 d'\u00e9ventuelles n\u00e9gociations au soir du 5 mars prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:32) [89%] :\r\nRen\u00e9 Constantin avec Marie de Giovanola, seuls les anges lui diront d\u00e9sormais t'as de beaux yeux tu sais, Mich\u00e8le Morgan, l'actrice fran\u00e7aise de brumes et de la symphonie pastorale n'est plus, elle avait 96 ans, et cet hommage du pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande elle \u00e9tait bien plus qu'un regard c'est une \u00e9l\u00e9gance, une gr\u00e2ce, une l\u00e9gende. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:50) [76%] :\r\nJ'entendais vos discussions ex- matador et Val\u00e9rie, 3 6 heures et quart, vous \u00eates mis d'accord sur la couleur de ses yeux toujours pas bon, ben, je dirais, en attendant, regarde, c'\u00e9tait le journal de Sandra Viscardi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-21T07:27:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72FB07A6-0CA0-43B4-97C9-36623C51530E", "internalArchiveId": "72FB07A6-0CA0-43B4-97C9-36623C51530E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'id\u00e9e d'un 4e pilier obligatoire pour la pr\u00e9voyance vieillesse refait surface", "publicationDate": "2016-12-19T00:00:00Z", "summary": "La question de la pr\u00e9voyance vieillesse est centrale dans un pays vieillissant comme la Suisse. D\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Cosandey, responsable de la politique sociale chez Avenir Suisse, et Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale (PS/VD), sp\u00e9cialiste des questions sociales au PS.\r\n\r\n* * L'id\u00e9e d'un 4e pilier obligatoire pour la pr\u00e9voyance vieillesse refait surface  \r\nOn va parler pr\u00e9voyance vieillesse. Comment faire en sorte que ces vieux jours ne tournent pas au cauchemar financier. Notamment avec la prise en charge en EMS. Autant pour vous, pour votre famille que pour l'Etat. \r\nLa question est centrale dans un pays veillissant comme la Suisse. D'ici 2030, les co\u00fbts suppl\u00e9mentaires avoisinent les 20 milliards de francs. \r\nDu coup l'id\u00e9e d'un 4e pilier obligatoire refait surface. Un conseiller national PLR du canton d'Uri Josef Dittli relance le d\u00e9bat. \r\nEt nous l'ouvrons ce soir avec . \r\nJ\u00e9r\u00f4me Cosandey, Responsable politique sociale chez Avenir Suisse\r\nOn va aborder les diff\u00e9rents points de cette proposition, pour cerner un peu leur faisabilit\u00e9 poltiqiue : \r\n1)\tD\u00e9j\u00e0 sur le principe : urgence ?? bombe \u00e0 retardement ?? \r\n2)\tCotisation obligatoire, mais defiscalis\u00e9e : le r\u00eave pour les riches ?? le cauchemar pour les personnes modestes d\u00e9j\u00e0 \u00e9cras\u00e9es par les primes XYZ ?? \r\n3)\tQuand devrait-on commencer \u00e0 cotiser ? et quand toucher le capital ?? \r\n4)\tCertains estiment que cela aurait un impact positif sur les primes d'assurance-maladie, car les co\u00fbts globaux vont baisser . \r\n5)\tImpact sur les finances f\u00e9d\u00e9rales ??\r\n-\tDe quo souligner \u00e0 quel point l'industrie du 4e \u00e2ge est un enjeu en suisse !! fiancement, mais aussi de place de travail, ou d'opportunit\u00e9 \u00e9conomiques pour ceux qui investiront l\u00e0-dedans !\r\nRebecca Ruiz, CN PS VD, sp\u00e9cialiste des questions sociales au PS\r\n-\tD\u00e9fiscalisaton \r\n-\tOffre de soins", "durationSec": 784, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8248029", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L\u2019id\u00e9e d\u2019un 4e pilier obligatoire pour la pr\u00e9voyance vieillesse refait surface / FOR_2016-12-19T18:04:00_developpement-3", "Forum du 19.12.2016"], "alternativeSummary": ["La question de la pr\u00e9voyance vieillesse est centrale dans un pays vieillissant comme la Suisse. D\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Cosandey, responsable de la politique sociale chez Avenir Suisse, et Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale (PS/VD), sp\u00e9cialiste des questions sociales au PS."], "variantIds": ["ece-8248029"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:44Z", "speechToTexts": ["26.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt en Suisse, comment faire pour que ces vieux jours ne tourne pas au cauchemar financier, c'est la question qu'on va se poser, c'est notamment un cauchemar financier qui pourrait faire donner suite \u00e0 une prise en charge en IMS, \u00e7a peut \u00eatre un cauchemar pour vous, pour votre famille pour l'\u00c9tat, c'est une question qui est centrale dans un pays vieillissant comme la Suisse, d'ici \u00e0 2030, les co\u00fbts suppl\u00e9mentaires avoisinent les 20 milliards de francs, du coup, l'id\u00e9e d'un 4\u00e8me, pilier obligatoire refait surface le conseiller national PLR du canton nourri il Yosef il relance le d\u00e9bat et nous on l'ouvre ce soir avec 2 invit\u00e9s : J\u00e9r\u00f4me Cosandey et Rebecca Ruiz, bonsoir monsieur, bonsoir, madame, bonsoir, vous \u00eates les 2 d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 merci beaucoup vous appelle un petit peu plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, mais c'est un th\u00e8me important J\u00e9r\u00f4me comptez Cosandey vous \u00eates responsable politique sociale chez Avenir Suisse Rebecca Ruiz, conseiller, une conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise on va aborder les diff\u00e9rents points de cette proposition pour cerner un petit peu leur faisabilit\u00e9 politique l\u00e0, finalement, c'est une proposition qui qui entre dans le d\u00e9bat aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 sur la question du principe : J\u00e9r\u00f4me Cosandey Cosandey est -ce que vraiment il y a urgence, est ce qu'on est l\u00e0 face \u00e0 quelque part une bombe \u00e0 retardement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [88%] :\r\nMoi je pense que c'est interdit, c'est tr\u00e8s important qu'on adresse ses sujets assez en amont, vous l'avez dit : les co\u00fbts vont passer \u00e0 environ 18 milliards d'ici 2030 aujourd'hui, c'est environ 11 milliards de francs, si on consid\u00e8re les soins \u00e0 domicile et sur les les CMS et et vous savez \u00e0 quelle vitesse tourne les les rouages de la politique \u00e0 Berne, donc si on veut mettre en place un nouveau financement pour faire face \u00e0 cette, cette arriv\u00e9e de la g\u00e9n\u00e9ration du du baby- boom qui maintenant, part \u00e0 la retraite et qui, d'ici 20 ans, en tout cas une partie d'entre elle aura besoin de soins, mais c'est important de de de Maistre maintenant le le m\u00e9tier sur le Net, maintenant le sujet sur la table et de discuter des solutions pour financer justement cette cette croissance des co\u00fbts que vous ai mentionn\u00e9 qui va donc passer vers 2 vers 18 milliards d'ici 15 ans c'est un probl\u00e8me qui \u00e9tait sous- estim\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, je pense qu'on a eu beaucoup d'discussions autour de la pr\u00e9voyance vieillesse 2020 donc savoir l'AVS et le 2\u00e8me pilier c'est c'est clair qu'en termes d'urgence et le le 1er serait les dossiers \u00e0 traiter, mais, mais il faut maintenant justement \u00e0 voir un peu plus loin regardez une vall\u00e9e un peu plus loin et puis maintenant, Me les, les, les, les cartes sur la table de voir quels sont les co\u00fbts qui apparaissent, quelles sont les quelles sont les acteurs qui porte, c'est qu'aujourd'hui, c'est les patients eux- m\u00eames : c'est les caisses maladie c'est l'\u00c9tat et dans un rapport qui avait \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on nous montrait que justement les les imp\u00f4ts devraient augmenter d'environ 12 pourcent pour pour financer ses soins aux personnes \u00e2g\u00e9es et que la part des primes maladie va pour l'\u00e9pauler les soins va doubler d'ici l\u00e0, donc on voit qu'il y a un gros d\u00e9fi devant nous et c'est important de poser ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [93%] :\r\nAlors on va revenir sur les diff\u00e9rents points que vous avez \u00e9voqu\u00e9, J\u00e9r\u00f4me Cosandey, mais tout d'abord fait rage et Rebecca Ruiz sur la n\u00e9cessit\u00e9 de de lancer ce d\u00e9bat aujourd'hui, on imagine bien \u00e0 gauche qu'on \u00e9voque un 4\u00e8me pilier obligatoire Coutan\u00e7ais d\u00e9j\u00e0 dans votre perspective que pour beaucoup de familles, c'est d\u00e9j\u00e0 difficile d'assumer aujourd'hui, ne serait -ce que de payer ses primes d'assurance maladie qui n'arr\u00eate pas d'augmenter, comment est -ce qu'on r\u00e9agit par rapport \u00e0 un 4\u00e8me, pilier obligatoire, on se dit c'est quelque chose qui va \u00e9touffer encore plus les familles auront quand m\u00eame la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir parce c'est vrai qu'avec le vieillissement de la population, c'est une question qui se pose \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:18) [89%] :\r\nBon, moi ce que j'aimerais dire pour commencer, c'est que, avant de parler de la mani\u00e8re dont on va financer ses soins pour pour les personnes \u00e2g\u00e9es, il me semble importante interrogeait d\u00e9j\u00e0 sur l'offre de soins et de s'assurer que cette offre soit bonne, elle soit accessible \u00e0 tout un chacun parce qu'on sait que la prise en charge, elle est tr\u00e8s variable en fonction du contentieux ou envie et o\u00f9 on vieillit, il faut aussi se demander quel type de son voeu pour pour nos personnes \u00e2g\u00e9es, ce qui compte, \u00e0 mon sens, c'est d'avoir, pour commencer, suffisamment de de personnels qualifi\u00e9s, des gens avec des formations sp\u00e9cifiques et solide, par exemple dans le domaine des soins palliatifs et il faut aussi que les soins soit d\u00e9cloisonner, coordonner, pour qu'on passe pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de certaines pathologies, puisqu'on sait que plus on est \u00e2g\u00e9, plus on va \u00eatre expos\u00e9 \u00e0 des maladies chroniques qui elles vont entra\u00eener une d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de de personnes vis-\u00e0-vis d'autrui, une fois qu'on a parl\u00e9 de cette offre de son \u00e9tui contours alors on peut \u00e9voquer le financement qui en effet un enjeu majeur pour les prochaines ann\u00e9es, au vu de l'\u00e9volution d\u00e9mographique et des des coups qui vont augmenter, comme cela a \u00e9t\u00e9 dit \u00e0 l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:18) [87%] :\r\nMais sur le principe m\u00eame, Rebecca Ruiz The le principe d'un 4\u00e8me, pilier l\u00e0, certains m\u00eame certains socialistes en sont pr\u00eats \u00e0 entrer en mati\u00e8re, vous aussi. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:27) [87%] :\r\nBon, moi je dirais que par rapport \u00e0 cette proposition de 4\u00e8me pilote compte compte \u00e9pargne obligatoire, il semble que c'est une piste parmi d'autres qui m\u00e9rite d'\u00eatre creus\u00e9e, mais pour moi il est d\u00e9j\u00e0 clair qu'on peut pas diriger vers un mod\u00e8le qui serait libre d'imp\u00f4t comme le propose Monsieur du pays, car cela signifierait des pertes fiscales tr\u00e8s importantes pour l'\u00c9tat et une autre question \u00e9videmment cruciale c'est celle du montant des cotisations que les gens auraient \u00e0 payer parce que je le rappelle aujourd'hui les tr\u00e8s bas revenus sont largement aid\u00e9s pour payer leurs primes, les pr\u00e9venus dans notre pays payent, quant \u00e0 eux, bah les primes et quasiment les moins chers d'Europe, vu que les primes ne sont pas proportionnelles au au salaire aux revenus et que ceux qui trinquent le plus ce sont les revenus moyens, comme vous le disiez \u00e0 l'instant et c'est clair que l\u00e0 il y a un enjeu crucial pour \u00e9viter l'asphyxie et les gens avec une cotisation suppl\u00e9mentaire qui viendrait s'ajouter \u00e0 des primes, que la majorit\u00e9 de la population n'arrive d\u00e9j\u00e0 plus \u00e0 payer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:18) [86%] :\r\nAlors, J\u00e9r\u00f4me Cosandey une une cotisation suppl\u00e9mentaire, on rappelle \u00e0 un caract\u00e8re obligatoire, c'est \u00e7a l'id\u00e9e libre d'imp\u00f4t finalement la question \u00e9galement c'est quand est -ce qu'on commence \u00e0 cotiser d\u00e8s le d\u00e9but de la vie active \u00e0 partir de la cinquantaine, 55 ans, quel serait l'id\u00e9e l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [84%] :\r\n2 choses : d'abord par rapport \u00e0 la que cette que cette prime sur l'\u00eele d'un p\u00f4le l'id\u00e9e c'est de justement remplac\u00e9 le financement qu'assez compliqu\u00e9 aujourd'hui comme \u00e9voque \u00e7a, le rouge, le patient paye si vous \u00eates un MS, par exemple, vous payez 21 francs 60 par jour la caisse maladie paie une partie et le reste c'est l'\u00c9tat, donc en introduisant ce ce compte \u00e9pargne pour les soins vous on ressent tous les flux financiers pour les soins par ce par ce canal, donc l'\u00c9tat serait d\u00e9charg\u00e9 de cette, de cette d\u00e9pense, et quand on fait quand on dit qu'elle serait lib\u00e9r\u00e9e d'imp\u00f4ts mais quelque part, c'est une fa\u00e7on de de de dire merci aux citoyens qui lui paiera directement parce que ce qui se compte, h\u00e9 bien il faudra quelque part, il r\u00e9cup\u00e8re l'argent que l'\u00c9tat \u00e9conomise donc c'est pas une paire d'imp\u00f4ts au contraire seulement une partie, parce que sera d\u00e9duit de son de son de son de son revenu imposable, mais c'est pas l'entier qui va, qui va retourner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [90%] :\r\nC'est vrai que la question de de quand est -ce qu'on touche l\u00e0 le le le montant centrale hein dans la question pos\u00e9e parce que finalement, \u00e7a veut dire que si cette \u00e7a pourrait \u00eatre un capital que constituent les personnes qui ont les moyens de le faire, qui soient d\u00e9fiscalis\u00e9s, si les personnes peuvent le toucher plus ou moins quand elles le veulent, quand ils le souhaitent, alors c'est vrai que l\u00e0 \u00e7a devient tr\u00e8s int\u00e9ressant pour les personnes qui ont qui ont de l'argent mettent de c\u00f4t\u00e9 beaucoup moins pour les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [83%] :\r\nDonc, ce qui est int\u00e9ressant, c'est dans la, monsieur Didier je sais pas ce qu'il a commis des derri\u00e8re ne lui ce que nous n'avions propos\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, enfin il y a 2 ans d\u00e9j\u00e0, avec ce capital soins c'est-\u00e0-dire que voil\u00e0, \u00e0 partir d'un certain \u00e2ge, vous posiez la question tout \u00e0 l'heure, nous on proposerait \u00e0 partir de, de 55 ans, par exemple, on commence d'\u00e9conomiser cet argent et le mettent de c\u00f4t\u00e9 cet argent il est uniquement utilisables, si vous avez besoin de soins, donc si un m\u00e9decin qui attestent faudrait d\u00e9finir les modalit\u00e9s qui dit cet homme, monsieur Cosandey a besoin de soins, et du coup je peux tirer ce capital pour financer les soins \u00e0 domicile, les accueils de structures de fin des structures d'accueil de jour, ou bien un IMS, donc c'est pas de l'argent qui est disponible pour financer une nouvelle voiture, les vacances quand on a envie mais c'est clairement li\u00e9es aux soins, la seule chose qu'on nous, c'est-\u00e0-dire si on n'a pas utilis\u00e9 cet argent, parce qu'on a eu la chance de ne pas de revoir rentrer en MS, on est rentr\u00e9 seulement \u00e0 Metz, h\u00e9 bien l'argent qui a pas utilis\u00e9 et \u00e0 la famille qui s'est qui s'est engag\u00e9, peut-\u00eatre, il y a aussi permis ainsi de de retarder l'entr\u00e9e en est amer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [86%] :\r\nAlors, Rebecca, on disait en ouverture de de sujets que finalement d'aller voir s'il y a peut-\u00eatre des \u00e9l\u00e9ments dans cette proposition qui pourrait susciter le compromis le consensus au sein des partis politiques typiquement l\u00e0- dessus touch\u00e9 son capital \u00e0 partir du moment o\u00f9 on l'utilise, parce qu'on en a besoin parce qu'on entre l'EMS et si c'est pas le cas de pouvoir le l\u00e9guer \u00e0 sa famille, sous forme d'h\u00e9ritage est -ce que \u00e7a, c'est un mod\u00e8le sur ce point- l\u00e0 qui pour vous satisfaire. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:09) [90%] :\r\nOui, sur ce, sur ce point- l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre envisageable, mais l\u00e0 je reviens \u00e0 ce que je vous disais auparavant la question \u00e0 se poser, c'est le montant de la cotisation qui va devoir \u00eatre pay\u00e9es par les gens, je crois savoir que dans votre proposition dans la proposition d'Avenir Suisse Monsieur Cosandey qui, je crois que c'\u00e9tait entre 200 50 et 300 francs par mois, si je me trompe pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [65%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 sans erreur oui. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:31) [94%] :\r\nVoil\u00e0, d'apr\u00e8s des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:32) [83%] :\r\nCe qui est beaucoup, c'est l'\u00e9quivalent de l'album de ce qu'on paye pour une prime maladie. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:36) [89%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup, mais c'est disons c'est : c'est beaucoup et je sais que, que, en tout cas certains, certains responsables du domaine de la Santoni bout du compte, on on imaginait que \u00e7a devrait peut-\u00eatre m\u00eame aller au-del\u00e0, qu'on pourrait plut\u00f4t rapprocher des 400 francs et pour les personnes qui, m\u00eame \u00e0 partir de 55 ans, ou justement \u00e0 partir de 55 ans ne serait pas en mesure de payer ses cotisations, que se passera -t-il et la r\u00e9ponse \u00e0 tr\u00e8s clair, c'est que c'est l'\u00c9tat qui devra de toute fa\u00e7on, venir en aide \u00e0 ces personnes, donc de ce point de vue l\u00e0 si vous voulez monsieur Cosandey j'arrive pas, j'arrive pas tr\u00e8s bien comprendre quelle est la plus- Value en fait du syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [84%] :\r\nAlors moi j'ai volontiers vous fait prendre alors j'ai 2 choses, on a effectivement calculer que la prime co\u00fbterait si on comprend cotiser depuis l'\u00e2ge de 55 ans environ 250 francs par mois, encore une fois \u00e7a remplaceraitD.D. des d\u00e9penses actuelles que vous payez, soit par l'imp\u00f4t, soit par la prime maladie soit vos propres poches 6, on parle de de prestations encadrement oui bien s\u00fbr, pas de travail pour les maintenir les \u00e9lections je vous laisserai apr\u00e8s repose une question si jamais sur ces 250 francs environ 3 quarts environ 75 pourcent aujourd'hui aujourd'hui sont financ\u00e9s par d'autres canaux financiers donc quelque part, c'est pas une une prime vraiment suppl\u00e9mentaires et puis le le le le le d\u00e9savantage politique ne que nous proposions est l\u00e0, c'est qu'on veut auront visible des coups qui vont appara\u00eetre dans 20 ans et c'est clair que c'est pour \u00e7a que \u00e7a para\u00eet plus cher que le statu quo d'aujourd'hui mais il faut comparer notre capital soins avec les l'augmentation d'imp\u00f4ts et l'augmentation des primes maladie d'ici 20 ans maintenant ce qu'un point qui est tr\u00e8s important et je pense que vraiment souligner, pour vos \u00e9diteurs c'est que effectivement aussi les personnes ne sont pas en mesure de payer cette cet argent- l\u00e0, malgr\u00e9 la r\u00e9duction de la prime maladie qu'il rende malgr\u00e9 la d\u00e9duction fiscale, h\u00e9 bien il y aura, il faut effectivement un filet de s\u00e9curit\u00e9 pour pour permettre \u00e0 tout le monde, peu importe son sont revenus peu importe sa situation financi\u00e8re, d'avoir un un grand \u00e2ge d'avoir des soins dignes de ce nom, r\u00e9tablissant la diff\u00e9rence avec aujourd'hui Madame Ruiz, ce pauvre mis \u00e0 votre question sexe arriverait d\u00e9cal\u00e9 d'une \u00e9tape d'abord est ce capital, soins et puis ensuite, si vous avez plac\u00e9 votre r\u00e9putation est \u00e9puis\u00e9 oui ne suffit pas bien, vous avez votre propre \u00e9conomie vaut pour l'\u00e9conomie priv\u00e9e et puis apr\u00e8s l'\u00c9tat, donc c'est un peu comme aujourd'hui mais d\u00e9cal\u00e9 d'une \u00e9tape apr\u00e8s avoir utilis\u00e9 les fonds du compte \u00e9pargne soins. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:51) [88%] :\r\nAlors on va faire r\u00e9agir, Rebecca, oui, c'est vrai que, il y a beaucoup d'd\u00e9tails \u00e0 r\u00e9gler pour trouver un consensus, mais est -ce qu'avec cette id\u00e9e de 4\u00e8me, pilier, on sait que la Suisse n'a pas au plus forc\u00e9ment le le les moyens de se payer ces ces assurances sociales avec le vieillissement de la population est ce qu'on n'a pas l\u00e0 quand m\u00eame, tout de m\u00eame une proposition int\u00e9ressante sur laquelle il faut absolument entr\u00e9e en mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:11:12) [88%] :\r\nBon, moi je suis rassur\u00e9 d'entendre Monsieur Cosandey un qui dit que, disons, toute personne, y compris les personnes les les plus d\u00e9sargent\u00e9s, devrait pouvoir \u00eatre aid\u00e9 par le biais de ce syst\u00e8me, \u00e7a c'est votre mod\u00e8le sur le mod\u00e8le de d'Avenir Suisse \u00e0 mon avis c'est pas compl\u00e8tement le mod\u00e8le de monsieur enfin bon, quand bien m\u00eame il s'agit d'une motion et que ce n'est pas d\u00e9velopper, mais disons que, disons, au vu de son appartenance politique je, je, je doute beaucoup que l'id\u00e9e de de ce conseiller aux \u00c9tats soient aussi de, disons, d'aider les personnes qui auraient le plus de difficult\u00e9s et puis peut-\u00eatre pour vous, pour vous r\u00e9pondre, je pense que c'est voil\u00e0 comme je vous l'ai dit au d\u00e9but : c'est une piste qui qui peut-\u00eatre qui peut-\u00eatre creuser parce qu'\u00e9videmment qu'il y a un enjeu au niveau de l'\u00e9valuer l'\u00e9volution \u00e0 d\u00e9mographiques et qui est extr\u00eamement important pour notre pays, mais il y a aussi disons des des leviers d'action au niveau des cantons qui existent, par exemple, je, je, je vous prends un exemple l\u00e0 puisque je suis Vaudois, c'est toute la r\u00e9forme qui va \u00eatre disons qui est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 laquelle on r\u00e9fl\u00e9chit dans dans le canton de Vaud, on sait que d'ici \u00e0 2030 la population \u00e2g\u00e9e de 8 ans tant et plus va presque doubler et o\u00f9 l\u00e0 aussi il y aura, disons des, des, des besoins extr\u00eamement, extr\u00eamement important et on est en train de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 d\u00e9velopper tout un tout un syst\u00e8me de soins coordonn\u00e9s de mani\u00e8re \u00e0 garantir \u00e0 chaque patient d'acc\u00e9der \u00e0 la bonne prestation Obama ment de soutenir l'autonomie des personnes \u00e2g\u00e9es et de repousser le plus loin possible le l'entr\u00e9e, l'\u00e2ge de d'entr\u00e9e l'\u00e2ge l'tr\u00e8s moyen dans la m\u00eame, et l\u00e0 je crois que, au niveau des cantons, on a aussi quelques leviers d'action qu'il faut, auquel il faut aussi r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:50) [89%] :\r\nEn tout cas c'est un enjeu on l'bien compris majeurs, un pour un pays comme la Suisse qui vieillit, elle vieillit m\u00eame beaucoup, merci beaucoup d'avoir pos\u00e9 les premi\u00e8res pierres de ce d\u00e9bat avec nous ce soir, J\u00e9r\u00f4me Cosandey et Rebecca Ruiz on vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci rarissime au revoir et on va prendre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-19T17:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruiz, Rebecca Ana", "role": "Conseill\u00e8re Nationale PS VD 2014-", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cosandey, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Economiste chez Avenir Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68D5FE3F-49E7-403E-954D-57DA8F72D98B", "internalArchiveId": "68D5FE3F-49E7-403E-954D-57DA8F72D98B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-12-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse al\u00e9manique 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux,  le personnel diplomatique suisse a le blues ...\r\nLe Temps\r\nElle a peut-\u00eatre aussi le blues, Evelyne Widmer Schlumpf, quand elle observe son parti depuis son lieu de retraite. Car le PBD veut en finir avec l'h\u00e9ritage de son ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale dans le dossier de l'\u00e9nergie. Dans le deuxi\u00e8me volet de la strat\u00e9gie Energie 2050, Evelyne Widmer Schlumpf avait propos\u00e9 de remplacer les subventions pour les \u00e9nergies renouvelables par une taxe d'incitation pour r\u00e9duire la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9. Hans Grunder, le Monsieur Energie du PBD, veut maintenant enterrer cette proposition. Motif: cette taxe n'obtiendra jamais une majorit\u00e9 au parlement, ni devant le peuple, estime-t-il. Il s'agit aussi d'\u00e9viter de donner du grain \u00e0 moudre \u00e0 l'UDC, qui r\u00e9colte actuellement des signatures en vue d'un referendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. Le PBD enterre donc 4 ann\u00e9es de dur labeur d'Evelyne Widmer Schlumpf.\r\n*** Doris leuthard, la future pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ne voit qu'une seule constante entre ses deux ann\u00e9es ann\u00e9es pr\u00e9sidentielles ...\r\n24 heures - TG - Argauerzeitung \r\nLe PLR veut introduire un quatri\u00e8me pilier pour financer les soins: un syst\u00e8me de compte obligatoire pour couvrir les \u00e9normes co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 la vieillesse et faciliter le syst\u00e8me de financement des soins. La proposition d\u00e9voil\u00e9e par la NZZ vient de Joseph Dittli, le conseiller aux Etats uranais vient de d\u00e9poser une motion pour introduire ce quatri\u00e8me pilier. Et son initiative suscsite la sympathie de certains \u00e9lus, m\u00eame \u00e0 gauche: par exemple le socialiste Hans Stockjli estime aussi qu'il y a n\u00e9cessit\u00e9 d'agir . \r\n*** A Zurich, les notes de comportement compteront bient\u00f4t pour l'admission au niveau post-obligatoire ..\r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse, nous dit le Tagesanzeiger. \r\nLa note de comportement comptera aussi bient\u00f4t pour l'admission au gymnase de courte dur\u00e9e ou \u00e0 l'\u00e9cole professionnelle. 200 jeunes sont concern\u00e9s par cette mesure. Ces \u00e9coles veulent s'assurer que les \u00e9l\u00e8ves ont suffisamment de motivation pour poursuivre leur formation. le comportement montre l'affinit\u00e9 des jeunes avec les \u00e9tudes, et si ils sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 aller jusqu'au bout, estime un recteur de Zurich inetrrog\u00e9 par le journal. Ces nouvelles r\u00e8gles sont donc en pr\u00e9paration. et les noters de fran\u00e7ais seront elles moins importantes que par le pass\u00e9. Il ne sera plus test\u00e9 pour l'entr\u00e9e \u00e0 ce niveau post-obligatoire ..  blabla \r\nEnfants plac\u00e9s\r\n***  Des \u00e9lus bernois veulent agir contre le prix du sel, trop \u00e9lev\u00e9 en Suisse\r\nLes cantons ont le monopole de la production et de l'importation du sel en Suisse. Mais en janvier prochain, raconte le Bund, le grand conseil de Bern pourrait remettre en cause ce reliquat d'un autre \u00e2ge: c'est l'avis du vert lib\u00e9ral, Michael Kopfli, qui se plaint de voir le sel vendu bien meilleur march\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger. Les consommateurs sont  donc pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9s par le monopole des cantons. Le conseil F\u00e9d\u00e9ral estime aussi que ce monopole sur les salines doit \u00eatre lev\u00e9. ET dans les faits, selon le professeur de droit \u00e9conomique de Bern, Peter Kunz,  les cantons seraient d\u00e9j\u00e0 libres aujourd'hui d'acheter du sel ailleurs que dans leurs salines. \r\nSwissmade\r\n*** Au moins une commune en Suisse peut se targuer d'avoir de la neige\r\nUne photo de bonhomme de neige avec son \u00e9charpe et de place de jeux toute blanche fait r\u00eaver en page 5 du Blick ce matin. Elles ont \u00e9t\u00e9 prises \u00e0 Gerlafingen, dans le canton de Soleure, une commune situ\u00e9e \u00e0 seulement 450 m\u00e8tres d'altitude. Contrairement aux communes voisine, Gerlafingen b\u00e9n\u00e9ficie depuis deux semaines d'une couverture de neige suffisante. Un oasis blanc au milieu de vertes prairie, comment est-ce possible ? R\u00e9ponse de Nikola M\u00f6ckli qui travaille \u00e0 Meteonews: c'est de la neige industrielle, sans canons \u00e0 neige. Une conjonction de diff\u00e9rents facteurs cr\u00e9ent ce ph\u00e9nom\u00e8ne: des basses temp\u00e9ratures, une couverture nuageuse \u00e0 la bonne altitude et la pr\u00e9sence de chemin\u00e9es industrielles: leurs filtres \u00e0 particules servent de noyau de condensationet provoque la chute de neige. Une niege plus grasse et \u00e0 plus petits grains que la neige de naturelle. Id\u00e9ale para\u00eet-il pour luger. \r\nNo\u00ebl vegan - renne\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nLe personnel diplomatique suisse a le blues....\r\nBloqu\u00e9 qu'il est dans son ascensionprofessionnelle... faute de postes \u00e0 repourvoir \u00e0 l'\u00e9tranger. C'est le Temps qui fait ce constat ce matin: 40% des collaborateurs qui auraient r\u00e9uni les conditions pour \u00eatre promus ne l'ont pas \u00e9t\u00e9 cette ann\u00e9e. \r\nLe d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, explique qu'il y a diff\u00e9rents facteurs \u00e0 prendre en compte: besoins du service, aptitudes de l'employ\u00e9, ou ann\u00e9es minimales pass\u00e9es dans une classe salariale. \r\nMais l'arguement du manque de postes a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9 par le contr\u00f4le parlementaires de l'administration, en 2015. La commission de gestion des Etats a fait pareil en f\u00e9vrier dernier. \r\nDeux instances qui d\u00e9noncent aussi le manque de transparence des d\u00e9cisions de promotions. L'ensemble du syst\u00e8me de carri\u00e8re date des ann\u00e9es 50, et m\u00e9riterait un changement fondamental, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est d\u00e9j\u00e0 dit favorable \u00e0 \u00e9tudier. \r\nElle a peut-\u00eatre aussi le blues, Evelyne Widmer Schlumpf, quand elle observe son parti depuis son lieu de retraite. Car le PBD veut en finir avec l'h\u00e9ritage de son ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale dans le dossier de l'\u00e9nergie. Dans le deuxi\u00e8me volet de la strat\u00e9gie Energie 2050, Evelyne Widmer Schlumpf avait propos\u00e9 de remplacer les subventions pour les \u00e9nergies renouvelables par une taxe d'incitation pour r\u00e9duire la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9. Hans Grunder, le Monsieur Energie du PBD, veut maintenant enterrer cette proposition. Motif: cette taxe n'obtiendra jamais une majorit\u00e9 au parlement, ni devant le peuple, estime-t-il. Il s'agit aussi d'\u00e9viter de donner du grain \u00e0 moudre \u00e0 l'UDC, qui r\u00e9colte actuellement des signatures en vue d'un referendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. Le PBD enterre donc 4 ann\u00e9es de dur labeur d'Evelyne Widmer Schlumpf.\r\n***Doris Leuthard, future pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne voit qu'une seule constante entre ses deux ann\u00e9es pr\u00e9sidentielles...\r\nCe phare au milieu de la Temp\u00eate, cet arbre roi de la for\u00eat: c'est Angela Merkel. Elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 lors de sa premi\u00e8re pr\u00e9sidence, en 2010. \r\nApr\u00e8s 2010, Doris Leuthard sera donc pr\u00e9sidente l'an prochain. L'argovienne est en grande interview dans 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve, ainsi que dans...l'AargauerZeitung !!!!\r\nDe bons rapports avec l'Union europ\u00e9enne sont la priorit\u00e9 du conseil f\u00e9d\u00e9ral. Un conseil qui fonctionne bien, malgr\u00e9 des sujets parfois difficiles. Et concernant le lien des conseillers f\u00e9d\u00e9raux avec leurs parti, elle a cette r\u00e9plique: on a toujorus l'impression qu'ils sont des locomotives pour leurs partis. Je ne le pense pas, sinon \u00e7a voudrait dire que je fais un job plut\u00f4t mis\u00e9rable... j'esp\u00e8re que je travailler pas aussi mal... et les journaux de pr\u00e9ciser entre parenth\u00e8ses: le PDC, son parti, a perdu des plumes lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nLe PLR veut introduire un quatri\u00e8me pilier pour financer les soins: un syst\u00e8me de compte obligatoire pour couvrir les \u00e9normes co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 la vieillesse et faciliter le syst\u00e8me de financement des soins. La proposition d\u00e9voil\u00e9e par la NZZ vient de Joseph Dittli, le conseiller aux Etats uranais vient de d\u00e9poser une motion pour introduire ce quatri\u00e8me pilier. Et son initiative suscsite la sympathie de certains \u00e9lus, m\u00eame \u00e0 gauche: par exemple le socialiste Hans Stockjli estime aussi qu'il y a n\u00e9cessit\u00e9 d'agir . \r\n***A Zurich, les notes de comportement compteront bient\u00f4t pour l'admission au niveau post-obligatoire...\r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse, nous dit le Tagesanzeiger. \r\nLa note de comportement comptera aussi bient\u00f4t pour l'admission au gymnase de courte dur\u00e9e ou \u00e0 l'\u00e9cole professionnelle. 200 jeunes sont concern\u00e9s par cette mesure. Ces \u00e9coles veulent s'assurer que les \u00e9l\u00e8ves ont suffisamment de motivation pour poursuivre leur formation. le comportement montre l'affinit\u00e9 des jeunes avec les \u00e9tudes, et si ils sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 aller jusqu'au bout, estime un recteur de Zurich inetrrog\u00e9 par le journal. Ces nouvelles r\u00e8gles sont donc en pr\u00e9paration. et les noters de fran\u00e7ais seront elles moins importantes que par le pass\u00e9. Il ne sera plus test\u00e9 pour l'entr\u00e9e \u00e0 ce niveau post-obligatoire ..  blabla \r\nLes anciens enfant plac\u00e9s peuvent d\u00e9sromais demander des indemnit\u00e9s. Grande \u00e9clairage dans la Libert\u00e9, l'Impartial et l'Express, le Nouvelliste ou encore le Courrier. \r\nLes demandes peuvent d\u00e9j\u00e0 \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es depuis le 1er d\u00e9cembre. D\u00e8s le 1er janvier, un guichet sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9 sera ouvert. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral table sur 12 mille, voire 15 mille demandes. Mais il faudra attendre jusqu'au 31 mars 2018 pour en conna\u00eetre le nombre exact, c'est le dernier d\u00e9lai pour d\u00e9poser la demande. Les 300 millions de francs vot\u00e9s par le parlement seront alors r\u00e9partis en parts \u00e9gales. \r\nMais pour \u00eatre indemnis\u00e9, pr\u00e9cisent le quotidiens, il faudra prouver que les victimes ont vraiment \u00e9t\u00e9 des enfants plac\u00e9s. Un encadr\u00e9 dans l'article s'int\u00e9resse aux recherches que ces personnes devront faire, avec l'aide des diff\u00e9rentes archives cantonales.\r\n*** Des \u00e9lus bernois veulent agir contre le prix du sel, qui est trop \u00e9lev\u00e9 en Suisse...\r\nLes cantons ont le monopole de la production et de l'importation du sel en Suisse. Mais en janvier prochain, raconte le Bund, le grand conseil de Bern pourrait remettre en cause ce reliquat d'un autre \u00e2ge: c'est l'avis du vert lib\u00e9ral, Michael Kopfli, qui se plaint de voir le sel vendu bien meilleur march\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger. Les consommateurs sont  donc pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9s par le monopole des cantons. Le conseil F\u00e9d\u00e9ral estime aussi que ce monopole sur les salines doit \u00eatre lev\u00e9. ET dans les faits, selon le professeur de droit \u00e9conomique de Bern, Peter Kunz,  les cantons seraient d\u00e9j\u00e0 libres aujourd'hui d'acheter du sel ailleurs que dans leurs salines. \r\nDes montres toujours plus suisses... double page dans le Temps ce matin sur l'entr\u00e9e en vigueur du nouveau \"swiss made\" le 1er janvier. Pour obtenir le label, d\u00e9sormais, les montes devront compter au moins 60% de composants suisses. \r\nLes b\u00e9n\u00e9fices pour l'emploi, l'histoire de la lutte contre les contre-fa\u00e7ons... et le d\u00e9tail de tout ce qui va changer dans les montres le 1er janvier. \r\nLe Swiss made, la \"qualit\u00e9 suisse\", elle s'exprime aussi dans une simple adresse internet. 24h explique ce matin le succ\u00e8s du nom de domaine .swiss. L'horlogerie s'est notamment pr\u00e9cipit\u00e9e, car .swiss souligne le caract\u00e8re \"swiss made\" d'une marque... les jours du .ch semblent \u00eatre compt\u00e9s. \r\n***Au moins UNE commune en Suisse peut se targuer d'avoir de la neige...\r\nUne photo de bonhomme de neige avec son \u00e9charpe et de place de jeux toute blanche fait r\u00eaver en page 5 du Blick ce matin. Elles ont \u00e9t\u00e9 prises \u00e0 Gerlafingen, dans le canton de Soleure, une commune situ\u00e9e \u00e0 seulement 450 m\u00e8tres d'altitude. Contrairement aux communes voisine, Gerlafingen b\u00e9n\u00e9ficie depuis deux semaines d'une couverture de neige suffisante. Un oasis blanc au milieu de vertes prairie, comment est-ce possible ? R\u00e9ponse de Nikola M\u00f6ckli qui travaille \u00e0 Meteonews: c'est de la neige industrielle, sans canons \u00e0 neige. Une conjonction de diff\u00e9rents facteurs cr\u00e9ent ce ph\u00e9nom\u00e8ne: des basses temp\u00e9ratures, une couverture nuageuse \u00e0 la bonne altitude et la pr\u00e9sence de chemin\u00e9es industrielles: leurs filtres \u00e0 particules servent de noyau de condensationet provoque la chute de neige. Une niege plus grasse et \u00e0 plus petits grains que la neige de naturelle. Id\u00e9ale para\u00eet-il pour luger. \r\nAilleurs qu'\u00e0 Gerla-fingen, No\u00ebl sans neige, c'est plut\u00f4t la tradition... et pourquoi pas bient\u00f4t No\u00ebl sans viande, sans cadeaux, voire sans famille ?\r\nLe Temps se penche toute la semine sur les nouveaux rituels de No\u00ebl, qui s\u00e9duisent les Suisses... enfin, s\u00e9duisent... pas tant que \u00e7a, \u00e0 lire l'\u00e9ditorial. \r\nCar on a beau r\u00eaver de vacances en Inde, on fini quand m\u00eame chez tante evelyne pour la dinde...Le conformisme perdure. No\u00ebl \u00e9volue, en permanence, mais la r\u00e9volution est en marche.\r\nPremier \u00e9pisode de la s\u00e9rie: No\u00ebl Vegan\r\nNo\u00ebl encore, ce sera comme \u00e7a un peu toute la semaine, avec la Libert\u00e9 qui nous propose aujourd'hui l'interview... du renne du p\u00e8re no\u00ebl !!!", "durationSec": 449, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8248098", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-12-19T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-12-19T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8248117", "ece-8248098"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T06:26:20Z", "speechToTexts": ["17.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\n2 romans revient en Suisse pour la revue de presse avec Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux le personnel diplomatique suisse a le blues bleu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [94%] :\r\nQu'est qu'il est dans son ascension professionnelle, faute de postes \u00e0 repourvoir \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est le temps qu'il fait ce constat ce matin 40 pourcent des des collaborateurs qui auraient r\u00e9uni les conditions pour \u00eatre promus ne l'ont pas \u00e9t\u00e9 cette ann\u00e9e, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, explique qu'il y a diff\u00e9rents facteurs \u00e0 prendre en compte, besoins du service aptitudes de l'employ\u00e9 ou ann\u00e9es minimales pass\u00e9es dans une classe salariale mais l'argument du manque de postes, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9 par le contr\u00f4le parlementaires de l'administration en 2015 la commission de gestion des \u00e9tats a fait pareil en f\u00e9vrier dernier, deux instances qui d\u00e9noncent aussi le manque de transparence des d\u00e9cisions de promotions non l'ensemble du syst\u00e8me de carri\u00e8re date des ann\u00e9es 50 et m\u00e9riterait en changement fondamental que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est d\u00e9j\u00e0 dit favorable \u00e0 \u00e9tudier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [97%] :\r\nElle a peut-\u00eatre aussi le blues, Evelyne Widmer-Schlumpf quand elle observe son parti depuis son lieu de retraite car le PBD veut en finir avec l'h\u00e9ritage de son ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale dans le dossier de l'\u00e9nergie dans le 2\u00e8me volet de la strat\u00e9gie \u00e9nergie 2050 et Widmer-Schlumpf avait propos\u00e9 de remplacer les subventions pour les \u00e9nergies renouvelables par une taxe d'incitation pour r\u00e9duire la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9, Hans Grunder, le Monsieur, \u00e9nergie du PBD veut maintenant enterrer cette proposition motif cette taxe n'\u00e9tait n'obtiendra jamais une majorit\u00e9 au parlement ni devant le peuple, estime -t-il, il s'agit aussi d'\u00e9viter de donner du grain \u00e0 moudre \u00e0 l'UDC qui r\u00e9colte actuellement des signatures en vue d'un r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique le PBD enterre donc 4 ann\u00e9es de dur labeur des lignes Widmer-Schlumpf. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [88%] :\r\nEt Doris Leuthard, la future pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne voit qu'une seule constante entre ces 2 ann\u00e9es pr\u00e9sidentielles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [91%] :\r\nOui, ce phare au milieu de la Temp\u00eate cet arbre roi de la for\u00eat, h\u00e9 bien cette Angela Merkel, la chanceli\u00e8re allemande, elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 lors de sa premi\u00e8re pr\u00e9sidence, en 2010, ce sera le cas aussi en 2017 donc, apr\u00e8s 2010, Doris Leuthard sera notre pr\u00e9sidente ann\u00e9e prochaine l'argovienne est en grande interview dans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, ainsi que dans l'art Gauer Zeitung de bons rapports avec l'Union europ\u00e9enne sur la priorit\u00e9 du conseil f\u00e9d\u00e9ral Littell en conseil qui fonctionne bien, malgr\u00e9 des sujets parfois difficiles et concernant le lien des conseillers f\u00e9d\u00e9raux avec leur parti respectif, elle a cette r\u00e9plique, on a toujours l'impression qu'ils sont des locomotives pour leurs partis, je ne le pense pas, sinon \u00e7a voudrait dire que je ferme job plut\u00f4t mis\u00e9rable, j'esp\u00e8re que je travailler pas aussi mal et les journaux de pr\u00e9ciser, entre parenth\u00e8ses, le PDC, son parti a donc perdu des plumes lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [95%] :\r\nUne proposition maintenant, elle nous vient du PLR, le PLR veut introduire un quatri\u00e8me pilier pour financer les soins, un syst\u00e8me de compte obligatoire pour couvrir les \u00e9normes co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 la vieillesse et faciliter le syst\u00e8me de financement des soins, la proposition d\u00e9voil\u00e9e par la NZZ vient de Joseph Dittli, le conseiller aux \u00e9tats uranais vient de d\u00e9poser une motion pour introduire ce quatri\u00e8me pilier et son initiative suscite la sympathie de certains \u00e9lus, m\u00eame \u00e0 gauche, par exemple, le socialiste Hans Stokely estime aussi qu'il y a n\u00e9cessit\u00e9 d'agir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [98%] :\r\n\u00e0 Zurich, les notes de comportement compteront bient\u00f4t pour l'admission au niveau post- obligatoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [93%] :\r\nEt c'est une premi\u00e8re en Suisse, nous dit ce matin, le tag Hassan sa guerre la note de comportement comptera aussi bient\u00f4t pour l'admission \u00e0 pr\u00e8s de 3 ans d'\u00e9cole secondaire au gymnase de courte dur\u00e9e ou \u00e0 l'\u00e9cole professionnelle \u00e0 Zurich 2000 jeunes sont concern\u00e9s par cette mesure, ces \u00e9coles veulent assurer veulent s'assurer que les \u00e9l\u00e8ves ont suffisamment de motivation pour poursuivent leur formation, le comportement montre l'affinit\u00e9 des jeunes avec les \u00e9tudes, et s'ils sont vraiment d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 aller jusqu'au bout, estime par exemple un recteur de Zurich interrog\u00e9 par le journal, ces nouvelles r\u00e8gles sont donc en pr\u00e9paration et les noters de fran\u00e7ais seront, elles, moins importantes que par le pass\u00e9, la langue de Moli\u00e8re ne sera plus test\u00e9 pour l'entr\u00e9e \u00e0 ce niveau post- obligatoire les anciens enfant plac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [92%] :\r\nPeuvent d\u00e9sormais demander des indemnit\u00e9s grand \u00e9clairage dans la Libert\u00e9 l'Impartial et L'Express, le Nouvelliste encore le Courrier les demandes peuvent d\u00e9j\u00e0 \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es depuis le 1er d\u00e9cembre et d\u00e8s le 1er janvier il y aura un guichet sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9 qui sera donc ouvert le Conseil f\u00e9d\u00e9ral table sur 12 mille, voire 15 mille demandes d'ici le 31 mars 2018, mais pour \u00eatre indemnis\u00e9, pr\u00e9cisent les quotidiens, il faudra prouver que les victimes ont vraiment \u00e9t\u00e9 des enfants plac\u00e9s le prouveront elle- m\u00eame est un encadr\u00e9 dans l'article s'int\u00e9resse aux recherches que ces personnes devront faire avec l'aide des diff\u00e9rentes archives cantonales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [99%] :\r\nDes \u00e9lus bernois veulent agir contre le prix du sel qui est trop \u00e9lev\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [94%] :\r\nLes cantons ont le monopole de la production et de l'importation du sel en Suisse mais en janvier prochain, raconte le Bund, le grand conseil de Bern pourrait remettre en cause ce reliquat d'un autre \u00e2ge, c'est l'avis du Vert lib\u00e9ral Michael Kopfli, qui se plaint de voir le sel vendu bien meilleur march\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, les consommateurs sont donc pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9s par le monopole des cantons, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime aussi que ce monopole sur les salines pourrait \u00eatre lev\u00e9 et dans les faits, selon le professeur de droit \u00e9conomique de Berne Peter qu'on ne se les cantons seraient d\u00e9j\u00e0 libres aujourd'hui d'acheter du sel ailleurs que dans leurs salines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [91%] :\r\nDes montres toujours plus suisses double page dans le Temps ce matin sur l'entr\u00e9e en vigueur du nouveau Swiss Made, le 1er janvier pour obtenir de la belle d\u00e9sormais les montres devront compter au moins 60 pourcent de de composants suisses les b\u00e9n\u00e9fices pour l'emploi, par exemple, l'histoire de la lutte contre les contrefa\u00e7ons et le d\u00e9tail aussi de tout ce qui va changer dans les montres, le 1er janvier et puis le Swiss Made la qualit\u00e9 suisse, elle s'exprime aussi dans une simple adresse internet 24 heures explique ce matin le succ\u00e8s du nom de domaine point Swiss leur le jury s'est notamment pr\u00e9cipit\u00e9e car point Swiss souligne le caract\u00e8re Swiss Made, d'une marque, on y revient, les jours du Point CH semblent \u00eatre compt\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [87%] :\r\nEt au moins une commune en Suisse qui post- arguer d'avoir de la neige. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:02) [93%] :\r\nOui, une photo de bonhomme de neige, avec son \u00e9charpe et de place de jeux toute blanche fait r\u00eaver en page 5 du Blick, ce matin, elles ont \u00e9t\u00e9 prises \u00e0 gu\u00e8re la Finegan dans le canton de Soleure, une commune situ\u00e9e \u00e0 seulement 450 m\u00e8tres d'altitude alors contrairement aux communes voisines gala Finegan b\u00e9n\u00e9ficie depuis 2 semaines d'une couverture de neige suffisante un oasis blanc au milieu de vertes prairies mais comment est -ce possible r\u00e9ponse de Nikola M\u00f6ckli qui travaille \u00e0 M\u00e9t\u00e9oNews c'est de la neige industrielle sans canons \u00e0 neige, une conjonction de diff\u00e9rents facteurs cr\u00e9ent ce ph\u00e9nom\u00e8ne des basses temp\u00e9ratures, une couverture nuageuse nuageuse \u00e0 la bonne altitude et la pr\u00e9sence de chemin\u00e9es industrielles leurs filtres \u00e0 particules Servent de noyau de condensation et provoque la chute de neige, une neige plus grasse et \u00e0 plus petits grains que la neige naturelle id\u00e9ale para\u00eet hostile sur le Rocher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [72%] :\r\nOui, on va un m\u00e8tre d\u00e9rive, vous avez des usines avec des chemin\u00e9es un peu partout, on aura la ni la partie avec filtre \u00e0 particules. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:59) [85%] :\r\nEt ailleurs que guerre la fine gueule bien No\u00ebl sans neige, hein, c'est plut\u00f4t \u00e7a la tradition et pourquoi pas bient\u00f4t No\u00ebl sans viande, sans cadeaux, voire sans famille No\u00ebl sont dans l'eau, No\u00ebl, pour No\u00ebl, carr\u00e9ment, allons -y soyons r\u00e9volutionnaire le temps lui en tout cas se penche toute la semaine sur les nouveaux rituels de No\u00ebl premi\u00e8re \u00e9pisode aujourd'hui le No\u00ebl Reagan et puis No\u00ebl encore si, vraiment, ce sera un peu comme \u00e7a un peu toute la semaine je pense avec la Libert\u00e9 aujourd'hui qui nous propose aujourd'hui l'interview du Renne du P\u00e8re No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [97%] :\r\nMerci beaucoup mesdames et dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-19T06:24:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E92F31B2-525C-4AAE-A49E-C8A5A1225B80", "internalArchiveId": "E92F31B2-525C-4AAE-A49E-C8A5A1225B80", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9cole doit-elle instaurer des notes de comportement d\u00e9terminantes pour l'orientation?", "publicationDate": "2016-12-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicolet , Julien ;Garcia-Bedetti, Marion\r\nA Zurich, les \u00e9l\u00e8ves souhaitant int\u00e9grer le gymnase seront \u00e9valu\u00e9s selon leur attitude en classe. D\u00e9bat entre Julien Nicolet, enseignant de g\u00e9ographie au cycle d'orientation \u00e0 Gen\u00e8ve, et Marion Garcia, maire de Ch\u00eanes-Bougeries, ancienne enseignante, tr\u00e9sori\u00e8re de l'Association refaire l'\u00e9cole.\r\n\r\n* * L'\u00e9cole doit-elle instaurer des notes de comportement d\u00e9terminantes pour l'orientation?  Julien Nicolet, enseignant au cycle d'orientation \u00e0 Gen\u00e8ve: studio GE ** 19\r\n Marion Garcia, maire (PLR) de Ch\u00eanes-Bougeries, ancienne enseignante, tr\u00e9sori\u00e8re de l'Association Refaire L'Ecole  \u00e0 l'origine d'une initiative cantonale pour l'introduction de notes de comportement \u00e0 Gen\u00e8ve: ligne fixe ** 02 (urgence ** 81)\r\nIntro:\r\nUn z\u00e9ro de conduite \u00e9liminatoire, ou une politesse exemplaire pour rattraper une mauvaise moyenne en math\u00e9matiques... A Zurich, les \u00e9l\u00e8ves qui souhaitent entrer au gymnase seront bient\u00f4t \u00e9valu\u00e9s en fonction de leur attitude en classe. La note de comportement existe d\u00e9j\u00e0 dans le canton depuis une dizaine d'ann\u00e9es, mais elle sera d\u00e9sormais d\u00e9terminante pour l'orientation scolaire. L'approche est sans \u00e9quivalent en Suisse romande, o\u00f9 la question a d\u00e9j\u00e0 susciter des d\u00e9bats houleux dans le pass\u00e9, en particulier \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nAvec nous pour en d\u00e9battre\r\nJulien Nicolet, enseignant au cycle d'orientation \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nMarion Garcia,  maire (PLR) de Ch\u00eanes-Bougeries, ancienne enseignante, tr\u00e9sori\u00e8re de l'Association Refaire L'Ecole... Une association qui avait lanc\u00e9 en 2011 une initiative cantonale en faveur de l'introduction de notes de comportement... sans succ\u00e8s \u00e0 l'\u00e9poque...\r\ne\r\n@marion garcia\r\n-Vous avez vous-m\u00eame grandi \u00e0 Zurich... S\u00e9lectionner les \u00e9l\u00e8ves sur la base d'une note de comportement, comme le fera bient\u00f4t Zurich, c'est la bonne approche?\r\n-Quid de l'efficacit\u00e9 des notes de comportement? On a des chiffres ou des \u00e9tudes qui montrent que \u00e7a marche?\r\n-Noter les comportements, c'est une mani\u00e8re de restaurer l'autorit\u00e9 de l'enseignant?\r\n-L'initiative que vous aviez d\u00e9pos\u00e9e en 2011 avait \u00e9chou\u00e9 faute de signatures suffisantes... Pourquoi un syst\u00e8me qui semble pl\u00e9biscit\u00e9 \u00e0 Zurich suscite-t-il autant de crispations \u00e0 Gen\u00e8ve?\r\n-Votre initiative avait le soutien du parti lib\u00e9ral, du parti radical et du MCG... Au fond, les notes de comportement, c'est un concept de droite?\r\n-L'id\u00e9e m\u00e9riterait-elle d'\u00eatre relanc\u00e9e?\r\n@julien nicolet\r\n-Noter les comportements, pour vous c'est une approche d'un autre \u00e2ge?\r\n- Pas aussi un signe des temps... Pour tester le s\u00e9rieux et la motivation r\u00e9elle des futurs gymnasiens?\r\n- Dans la vie professionnelle, les comp\u00e9tences sociales sont \u00e9galement toujours plus valoris\u00e9e... Simple reflet de la vie r\u00e9elle??\r\n-Vous doutez de l'efficacit\u00e9 d'une telle mesure?\r\n-Est-ce que \u00e7a ne peut pas \u00eatre une mani\u00e8re de restaurer l'autorit\u00e9 de l'enseignant?\r\n-Il y a une diff\u00e9rence culturelle qui explique pourquoi le principe des notes de comportement est pl\u00e9biscit\u00e9 \u00e0 ZH et pas \u00e0 GE?\r\n-Les notes de comportements, une id\u00e9e de droite?", "durationSec": 683, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8248027", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L\u2019\u00e9cole doit-elle instaurer des notes de comportement d\u00e9terminantes pour l\u2019orientation? / FOR_2016-12-19T18:10:00_developpement-6", "Forum du 19.12.2016"], "alternativeSummary": ["A Zurich, les \u00e9l\u00e8ves souhaitant int\u00e9grer le gymnase seront \u00e9valu\u00e9s selon leur attitude en classe. D\u00e9bat entre Julien Nicolet, enseignant de g\u00e9ographie au cycle d'orientation \u00e0 Gen\u00e8ve, et Marion Garcia, maire de Ch\u00eanes-Bougeries, ancienne enseignante, tr\u00e9sori\u00e8re de l'Association refaire l'\u00e9cole."], "variantIds": ["ece-8248027"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:46Z", "speechToTexts": ["26.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCette on va parler \u00e9cole revienne, oui, avec un vrai d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9, je vous donne un exemple Christian imaginez vous avez un 0 de conduite \u00e9liminatoire, vous ne pouvez pas aller au gymnase ou alors au contraire vous \u00eates extr\u00eamement Poli d'une politesse exemplaire justement permet de cette solidarit\u00e9 et \u00e7a vous permet de rattraper peut-\u00eatre, qui sait, une mauvaise note en math\u00e9matiques \u00e0 Zurich en tout cas les \u00e9l\u00e8ves qui souhaitent entrer au gymnase seront bient\u00f4t \u00e9valu\u00e9s en fonction de leur attitude en classe, la note de comportement existe d\u00e9j\u00e0 dans le canton depuis une dizaine d'ann\u00e9es, mais elle sera d\u00e9sormais d\u00e9terminante, on le disait pour l'orientation scolaire, l'approche est sans \u00e9quivalent en Suisse romande, o\u00f9 la question a d\u00e9j\u00e0 suscit\u00e9 des d\u00e9bats houleux dans le pass\u00e9, notamment \u00e0 Gen\u00e8ve Julien Nicolet est avec nous pour en d\u00e9battre, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates enseignant au cycle d'orientation pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Gen\u00e8ve et puis \u00e9galement avec nous Marion Garcia bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:49) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [92%] :\r\n\u00eatre maire lib\u00e9ral radical de Ch\u00eanes Bougeries, ancienne enseignante et puis par ailleurs, tr\u00e9sori\u00e8re de l'Association Refaire l'\u00e9cole on rappelle rapidement cette association, qui avait lanc\u00e9 en 2011, une initiative cantonale en faveur de l'introduction de notes de comportement, mais sans succ\u00e8s, \u00e0 l'\u00e9poque, vous avez vous- m\u00eame grandi \u00e0 Zurich et Marion Garcia alors s\u00e9lectionner les \u00e9l\u00e8ves sur la base d'une note de comportement, comme le fera bient\u00f4t Zurich pour vous, c'est la bonne approche, \u00e7a rejoint votre initiative de de 2011. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:17) [86%] :\r\nAlors \u00e9coutez d'abord je n'ai pas comment Diane Zurich j'ai grandi \u00e0 Saint-Gall, donc je suis z\u00fcrichoises. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:21) [72%] :\r\nJ'ai grandi \u00e0 faire pousser, mais \u00e7a, \u00e7a change pas votre caisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [65%] :\r\nC'est, c'est-\u00e0-dire de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:26) [87%] :\r\nVoil\u00e0, alors c'est-\u00e0-dire que pour moi la note comportement il n'a jamais \u00e9t\u00e9 question qu'elle rentre dans le calcul, sa moyenne scolaire. \r\n\u00e7a, \u00e7a on n'en a jamais parl\u00e9 de les ni moi ni personne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [89%] :\r\nMais au-del\u00e0 de au-del\u00e0 de ce que vous proposez cette id\u00e9e z\u00fcrichoises elle vous s\u00e9duit. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:46) [78%] :\r\nDans les des toits d\u00e9taill\u00e9 le ce que propose Zurich mais la notre comportement en tant que telle, je trouve, c'est une excellente initiative oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [86%] :\r\nQuel est, quel est son efficacit\u00e9 de ce que vous avez pu observer aussi en classe. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:59) [95%] :\r\nAlors \u00e9coutez le le probl\u00e8me, c'est que le comportement et l'essentiel pour les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 l'apprentissage, si vous avez des \u00e9l\u00e8ves qui peuvent \u00e9voluer dans un une atmosph\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:09) [88%] :\r\nTranquille, calme, sereine, tout se passe bien et si vous avez des \u00e9l\u00e8ves dans une classe et en g\u00e9n\u00e9ral, une toute petite minorit\u00e9, je suis un grand jeu, alors l\u00e0, \u00e7a pose probl\u00e8me, \u00e7a pose probl\u00e8me aux \u00e9l\u00e8ves qui voudraient travailler tranquillement. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:24) [79%] :\r\nEt \u00e7a pose probl\u00e8me \u00e9videmment \u00e0 l'Esquina r\u00e9gule enseignant qui n'arrive pas \u00e0 dans des conditions correctes. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:32) [77%] :\r\nJe vous invite \u00e0 la base. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [93%] :\r\nOui, Julien Nicolet, vous entendez Marion Garcia \u00e7a permet d'\u00e9tablir un climat serein en classe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:39) [91%] :\r\nD'o\u00f9 la question du climat sera \u00e9videmment, elle est, elle est importante, encore faut -il savoir quels outils on va mettre en place pour atteinte ce climat serein parce que chaque camp cherche effectivement avoir des bonnes conditions d'apprentissage pour les hautes \u00e9l\u00e8ves et pour les \u00e9l\u00e8ves qui sont concern\u00e9s par les difficult\u00e9s de comportement maintenant la note de comportement c'est un outil qui, jusqu'\u00e0 preuve du contraire n'a absolument aucune efficacit\u00e9 parce que, en d\u00e9finitive, les cas lourds de comportement qu'on rencontre effectivement c'est une minorit\u00e9 extr\u00eamement ferm\u00e9, ils existent, c'est pas des \u00e9l\u00e8ves qui vont du tout \u00eatre par ces questions de notes qui vont pas \u00eatre du tout influenc\u00e9 ni apeur\u00e9s par l'id\u00e9e d'avoir une mauvaise note, en revanche, on va faire peur \u00e0 des \u00e9l\u00e8ves qui globalement se comporte bien et qui vont peut-\u00eatre se transformer en petits \u00e9l\u00e8ves timor\u00e9 docile et notre propos : le but de l'\u00e9cole n'est justement pas de faire de nos \u00e9l\u00e8ves des des \u00e9l\u00e8ves dociles soumis \u00e0 donc la la question du comportement, elle se r\u00e8glent de fa\u00e7on longue de fa\u00e7on personnalis\u00e9e, il faut du temps, il faut de la disponibilit\u00e9 et pour cela il faut les cr\u00e9dits et ce qui est assez \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:41) [88%] :\r\nEt vous parlez d'instaurer le disponibilit\u00e9 on a souvent l'impression que c'est ce qui manque aux enseignants aujourd'hui pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:46) [86%] :\r\nEt c'est ce qui est assez \u00e9tonnant, et \u00e7a c'est r\u00e9gulier dans ce genre de d'id\u00e9aux par les populistes tout \u00e0 l'heure, c'est c'est typiquement une id\u00e9e populiste que de vouloir introduire ces ces notes de comportement c'est qu'elles viennent souvent de milieux qui qui refuse des Budgets pr\u00e9cis\u00e9ment pour pouvoir du tutorat qui peut pr\u00e9cis\u00e9ment pour pouvoir suivre les \u00e9l\u00e8ves qui ont des probl\u00e8mes \u00e9ducatifs, des probl\u00e8mes de comportement, pas plus tard que la semaine pass\u00e9e le le budget du canton a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e \u00e0 une tr\u00e8s, tr\u00e8s peu de voix pr\u00e8s, et le parti repr\u00e9sent\u00e9 par Madame la la refuser parce qu'il \u00e9tait pr\u00e9tendument en trop g\u00e9n\u00e9reux pour pour le d\u00e9partement de l'Instruction publique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:20) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un petit peu de la politique \u00e0 la maison, mais par rapport \u00e0 vraiment par rapport \u00e0 parce que c'est vrai, il y a un \u00e9l\u00e9ment \u00e0 20 moins int\u00e9ressant Marion Garcia fait finalement que \u00e7a p\u00e9nalise tout le monde, on a tendance \u00e0 penser parfois quand on a un petit peu en dehors de l'\u00e9cole apr\u00e8s des ann\u00e9es qu'on a pu le de, de, de, de, de temps pass\u00e9 en classant sans plus tellement compte mais c'est vrai que \u00e7a p\u00e9nalise autant les enseignants, les jeunes, les \u00e9l\u00e8ves qui sont en classe que les enseignants, tout le monde, personne ne peut travailler donc leurs conditions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:44) [83%] :\r\nLes enseignants, c'est leur m\u00e9tier de, de, de g\u00e9rer leur classe donc eux a -t-il personnels soient p\u00e9nalis\u00e9s, c'est leur m\u00e9tier de, de, de, de se d\u00e9brouiller avec les \u00e9l\u00e8ves avec lesquels auxquels ils sont confront\u00e9s, mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:54) [60%] :\r\nDonc dans certaines certains qui, partant autour qui sont oui oui qui l'a laiss\u00e9 \u00e0 qui audition. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:58) [88%] :\r\nKhadr dans lesquels l'institution nous proposer travailler qui peut d\u00e9boucher sur des situations pareilles, les \u00e9l\u00e8ves, on en fait fa\u00e7on dans la mesure o\u00f9 les conditions g\u00e9n\u00e9rales sont corrects, mais comme je disais tout \u00e0 l'heure on ne prend pas du tout le probl\u00e8me des, des, des, des probl\u00e8mes de comportement \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, on essaye de suivent les \u00e9l\u00e8ves, on essaye de faire que les \u00e9conomie et les \u00e9l\u00e8ves ayant comportement qui s'am\u00e9liore et l'exp\u00e9rience nous montre que c'est pas par des sanctions b\u00e9nigne ou par des quasi- des des notes de comportement qu'on obtient de r\u00e9elles am\u00e9liorations dans les cas lourds de comportement parce que si j'ai bien compris, c'est plut\u00f4t ce genre de cas -l\u00e0 qui sont cibl\u00e9s par par ce genre d'initiative, parce que pour le reste, quand il y a des petits soucis de de comportement, on n'a pas besoin de notes pour en faire, fa\u00e7on on a, on fait en travail aussi d'orientation \u00e0 Gen\u00e8ve, on fait un petit rapport pour les parents, toutes les quinzaines, il arrive qu'on \u00e9l\u00e8ve dysfonctionne pendant pendant pendant 2 semaines et en g\u00e9n\u00e9ral on redresse le Tir tr\u00e8s facilement avec la famille et l'\u00e9l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [94%] :\r\nMarion Garcia c'est cela, c'est bien pour les cas lourds. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:54) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez, on n'a jamais parl\u00e9 n\u00e9cessairement des cas lourds, alors que je ne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:58) [60%] :\r\nBonjour Christophe. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:59) [74%] :\r\nOui Monsieur Saur cette id\u00e9e -l\u00e0 R je trouve assez curieux qui m\u00e9lange mot populisme \u00e0 ce jour de notes de comportement, je vois pas tellement les gens, mais enfin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:08) [89%] :\r\nMais si on reste en place. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:09) [88%] :\r\nAlors, si on reste donc \u00e9coutez, il s'agit parce que des cas lourds, vous savez, simplement des \u00e9l\u00e8ves qui aime bien bavarder, etc, qui aime bien d\u00e9ranger les autres parfois m\u00eame c'est des \u00e9l\u00e8ves tr\u00e8s tr\u00e8s scolaire, qui sont l\u00e9gion, classe et qui d\u00e9range ceux qui sont moins scolaire, alors si on a une valorisation par une bonne note comportement d'abord c'est une bonne chose, d\u00e9j\u00e0 pour les qui se comporte bien et pour les autres, \u00e7a doit \u00eatre un indicateur pour tout le monde, y compris d'ailleurs pour les parents, pour voir ce qu'on peut faire, parce que ce n'est quand m\u00eame pas normal que dans une classe, il y a des \u00e9l\u00e8ves qui d\u00e9range qui bavarde. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:46) [74%] :\r\nQui viennent sans avoir fait leur devoir, pour que le probl\u00e8me puisse plus avanc\u00e9 dans un rythme XY. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:52) [67%] :\r\nLe rouleau, qui n'ont pas tard\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:54) [89%] :\r\nEt ce n'est pas que pour des \u00e9l\u00e8ves des cas lourds, ce n'est pas, on n'a, on n'a jamais parl\u00e9 de \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:00) [68%] :\r\nPlus oui, vers lesquels les cas tr\u00e8s tr\u00e8s lourds, on n'arrivera jamais vraiment aller r\u00e9gler non plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [90%] :\r\nJulien Nicolet vous vous pouvez r\u00e9agir toutefois encore une question, dans la vie professionnelle, c'est vrai, c'est vrai qu'il y passer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:10) [83%] :\r\nPropose une solution simpliste et s\u00e9duisante, un probl\u00e8me complexe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:13) [78%] :\r\nMais ce que se fermer le lyc\u00e9e des solutions simplistes une qui a rempli. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:17) [85%] :\r\n\u00e7a vous avez vous avez 4 positions entre entre 2 et 6 et vous pr\u00e9tendez r\u00e9gler le probl\u00e8me des de l'indiscipline par par ceux de de de cette fa\u00e7on, au quotidien, on a affaire \u00e0 des \u00e9l\u00e8ves qui parfois se montre indisciplin\u00e9s certains ce monde presque trop disciplin\u00e9 aussi, on aime bien aussi avoir des celle qui r\u00e9agissent, on aime bien avoir des \u00e9l\u00e8ves qui prennent la parole, qui font preuve de sens critique et on peut aussi imaginer que le le les Damocl\u00e8s d'une dette de comportement tellement fort sur certains \u00e9l\u00e8ves qu'on caract\u00e8re plut\u00f4t timor\u00e9, que les faits soient exactement inverse, c'est-\u00e0-dire que les \u00e9l\u00e8ves qui se croient tout permis, ne changent pas leur comportement avec les \u00e9l\u00e8ves qu'on aimerait voir un petit peu plus actifs soit tellement terroris\u00e9s par cette note, parce qu'en d\u00e9finitive les notes ne terrorise que ce genre d'\u00e9l\u00e8ves d'exp\u00e9rience que on obtienne exactement l'effet inverse de ce qu'on cher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:59) [93%] :\r\nMais Julien Nicolet tout de m\u00eame dans la vie professionnelle si on avance un peu, c'est vrai que les comp\u00e9tences sociales sont \u00e9galement toujours plus valoris\u00e9e une note de comportement en classe, ce serait finalement un simple reflet de la vie r\u00e9elle de la vie professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:11) [90%] :\r\nLes comp\u00e9tences sociales figurent au plan d'\u00e9tudes Romand, il y a, il y a diff\u00e9rents diff\u00e9rentes entr\u00e9es qui permettent effectivement de les \u00e9valuer dans le travail qu'on fait les \u00e9l\u00e8ves, on souhaite que les \u00e9l\u00e8ves collaborons souhaite que les \u00e9l\u00e8ves puissent d\u00e9velopper des projets, on souhaite que les \u00e9l\u00e8ves sachent argumenter n'avale pas tout ce qu'on leur apporte et donc dans ce sens -l\u00e0, oui, les comp\u00e9tences sociales sont valoris\u00e9es, elles sont \u00e9valu\u00e9es de fa\u00e7on formative en permanence notre travail effectivement oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:34) [92%] :\r\nMarion Garcia est -ce que c'est pas un peu dommage quelque part d'avoir aussi des \u00e9l\u00e8ves qui sont, comme le dit Julien Nicolet qui sont comp\u00e9tents qu'on plein d'id\u00e9es, plein de bonne volont\u00e9 de les voir quelque part sur une voie de garage parce qu'ils ont pas eu un comportement suffisants par exemple hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:48) [87%] :\r\nLunaire initiative attendez, attendez, attendez, attendez, laissez -moi terminer l'initiative \u00e0 Zurich. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:52) [85%] :\r\nCette c'est l\u00e0 qu'on d\u00e9bat sur la question de principe, elle aurait quand m\u00eame le r\u00f4le de jouer une s\u00e9lection pour l'acc\u00e8s au gymnase, c'est pas rien. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:01) [92%] :\r\nBon, il, il faut voir exactement quels sont les crit\u00e8res de cette s\u00e9lection, alors \u00e7a, moi je ne connais pas les d\u00e9tails, il faudrait un r\u00e8glement d'application, je ne le connais pas, je sais pas s'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli, il faut des crit\u00e8res, des crit\u00e8res bien d\u00e9finis pour pouvoir mettre une note de comportement, maintenant je crois quand m\u00eame pas que si quelqu'un a des bonnes notes partout des fils partout et puis il y a une mauvaise note de comportement qu'il n'aura pas l'acc\u00e8s au coll\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:24) [71%] :\r\nMais sur ce c\u00f4t\u00e9 effrayant les \u00e9l\u00e8ves les rangs fain\u00e9ante dans leur le bois pas. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:28) [89%] :\r\nPourquoi \u00e7a il faudrait les \u00e9l\u00e8ves, je veux dire, si on allait de prendre la parole, il a des id\u00e9es, il l\u00e8ve la main, on lui donne la parole, il y a aucun probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:36) [65%] :\r\nJe ne connais pas appara\u00eetre en Savoie. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:37) [86%] :\r\nLa note comportement d\u00e9rangerait les \u00e9l\u00e8ves, ils veulent activement particip\u00e9 \u00e0 une vie. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:42) [77%] :\r\nJe crois, il y a vraiment aucun probl\u00e8me \u00e0 le g\u00eaner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:45) [82%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne exalt\u00e9 la main avant de prendre la part d\u00e9voil\u00e9 la solution suppose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:48) [90%] :\r\nIl y a un probl\u00e8me, alors il faut d\u00e9finir circonscrire le probl\u00e8me, le probl\u00e8me des incivilit\u00e9s l\u00e9g\u00e8re que vous souhaitez traiter \u00e9tant probl\u00e8mes qui existent de fa\u00e7on l\u00e9g\u00e8re, par d\u00e9finition, on le traite en tout cas \u00e0 Gen\u00e8ve au niveau du site d'orientation \u00e0 satisfaction avec les outils que l'institution nous propose le le le vrai probl\u00e8me que l'on rencontre et qui a raison, on peut nous faire souci c'est les incivilit\u00e9s graves et la note ne permettrait pas de r\u00e9soudre donc on est face \u00e0 en outil qui nous permet de r\u00e9soudre rien donc \u00e0 ce niveau -l\u00e0, \u00e9videmment, qu'on ne va pas encourager lors de d\u00e9marches c'est c'est du vent, voil\u00e0, il y a, il y a dans, dans, dans ce pays un certain nombre de politiciens qui font leur beurre qui font leur le leur politique sur le le dos de l'\u00e9cole on agitant des spectres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:33) [88%] :\r\nO\u00f9 on mange du vendeur, vous savez, moi j'ai Nicolet cela dit, une derni\u00e8re question avec vous Marion Garcia on, on l'a dit Zurich il y r\u00e9fl\u00e9chit s\u00e9rieusement, pourquoi un syst\u00e8me qui semble pl\u00e9biscit\u00e9 \u00e0 Zurich autant subi autant de crispations \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve la vous qui connaissez les 2, les 2 c\u00f4t\u00e9s de la Sarine qu'est -ce que vous diriez \u00e0 ce propos l\u00e0 cette diff\u00e9rence de montage. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:10:52) [84%] :\r\nJe pense que non, en Suisse allemande, quand m\u00eame, on a plus envie de respecter le r\u00e8glement au g\u00e9n\u00e9ral qui sont \u00e7a c'est peut-\u00eatre le c\u00f4t\u00e9 germanique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:01) [78%] :\r\nVoil\u00e0, c'est une th\u00e9orie finalement avec ce titre, le l\u00e9gislateur Marion Garcia voil\u00e0 Monsieur oui, je vous donne juste \u00e0 l'entr\u00e9e, on a vraiment avec un tissu d\u00e9sol\u00e9 Ren\u00e9e comment on est oblig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:11) [89%] :\r\nS'arr\u00eater l\u00e0, Marion, Marion Garcia l'heure tourne, maire PLR de Ch\u00eanes Bougeries \u00e9galement avec nous dans ce d\u00e9bat, Julien Nicolet enseignant aussi tentation \u00e0 Gen\u00e8ve, bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:11:21) [99%] :\r\nC'est comme \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-19T18:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-428F6752-BBA4-4033-850B-83F9A547FAE1", "internalArchiveId": "428F6752-BBA4-4033-850B-83F9A547FAE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il instaurer le secret bancaire pour les clients en Suisse?", "publicationDate": "2016-12-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : L\u00fcscher, Christian;Nordmann, Roger\r\nLe Conseil national a accept\u00e9 l'initiative pour \"la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e\". Le contribuable qui oublie de d\u00e9clarer ses gains serait prot\u00e9g\u00e9 contrairement \u00e0 celui qui fraude sciemment le fisc. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Christian L\u00fcscher (PLR/GE) et Roger Nordmann (PS/VD).\r\n\r\n* * Faut-il instaurer le secret bancaire pour les clients en Suisse? 18h Faut-il instaurer le secret bancaire pour les r\u00e9sidents en Suisse ?\r\nFaut-il instaurer le secret bancaire pour les clients en Suisse ?...\r\nLe Conseil national dit oui... Il a accept\u00e9 cette semaine l'initiative de la droite pour \"la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e\" et un contre-projet un peu plus mod\u00e9r\u00e9...\r\nLes Etats doivent encore se prononcer.\r\nEt au final, le peuple aura son mot \u00e0 dire...\r\nL'initiative veut prot\u00e9ger la sph\u00e8re priv\u00e9e financi\u00e8re... Le contribuable qui oublie de d\u00e9clarer ses gains serait prot\u00e9g\u00e9 contrairement \u00e0 celui qui fraude sciemment le fisc.\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux... le lib\u00e9ral-radical genevois Christian L\u00fcscher, bonsoir... Et le socialiste vaudois Roger Nordmann, bonsoir...\r\nLUSCHER\r\n- Vous voulez prot\u00e9ger les tricheurs ?\r\n- Ce n'est pas un affront pour les citoyens qui paient sagement leurs imp\u00f4ts ?\r\n- Vous n'allez pas \u00e0 contre-courant ? Partout, on d\u00e9veloppe des strat\u00e9gies pour l'argent propre... En Europe... en Suisse aussi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral y travaille avec les banques et les cantons... Pourquoi revenir en arri\u00e8re ?\r\n- L'initiative ne risque-t-elle pas de favoriser l'\u00e9vasion fiscale ?\r\n- La sph\u00e8re priv\u00e9e est d\u00e9j\u00e0 bien prot\u00e9g\u00e9e en Suisse... M\u00eame le ministre des finances Ueli Maurer le dit...\r\nNORDMANN \r\n- Un oubli, \u00e7a peut arriver \u00e0 tout le monde, non ?\r\n- On ne parle pas de prot\u00e9ger ceux qui produisent des faux documents, qui fraudent sciemment le fisc...\r\n- Est-ce qu'il ne faut pas faire un peu confiance aux citoyens ?\r\n- Le contre-projet serait une alternative acceptable pour vous ?", "durationSec": 606, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8233994", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il instaurer le secret bancaire pour les clients en Suisse? / FOR_2016-12-18T18:04:00_developpement-3", "Forum du 18.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national a accept\u00e9 l'initiative pour \"la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e\". Le contribuable qui oublie de d\u00e9clarer ses gains serait prot\u00e9g\u00e9 contrairement \u00e0 celui qui fraude sciemment le fisc. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Christian L\u00fcscher (PLR/GE) et Roger Nordmann (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-8233994"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:41Z", "speechToTexts": ["25.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUne tonne : faut -il instaurer le secret bancaire pour les clients r\u00e9sidence suisses le Conseil national a dit oui, il a accept\u00e9 cette semaine, l'initiative de la droite pour la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e et un contre- projet, un peu plus mod\u00e9r\u00e9, les \u00c9tats doivent encore se prononcer, au final, le peuple aura ou \u00e9galement son mot \u00e0 dire l'initiative veut prot\u00e9ger la sph\u00e8re priv\u00e9e, financi\u00e8re, le contribuable qui oublie de d\u00e9clarer ses gains serait prot\u00e9g\u00e9 contrairement \u00e0 celui qui fraude si amant le on en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux, le lib\u00e9ral- radical g\u00e9nevois Christian L\u00fcscher, bonsoir, bonsoir, et le socialiste Vaudois Roger Nordmann, bonsoir, bonsoir Christian L\u00fcscher voulez prot\u00e9ger les tricheurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [88%] :\r\n\u00e9videmment que non, mais j'appr\u00e9cie la le c\u00f4t\u00e9 provocateur pro- provoquant de votre question, la seule chose que nous voulons faire c'est prot\u00e9ger le citoyen et comment prot\u00e9ger le citoyen en faisant en sorte que le droit actuel qui est d\u00e9j\u00e0 relativement incisif contre compte les fraudeurs compte les tricheurs soit ancr\u00e9 dans la Constitution, mais comme il y a un certain nombre de limites donn\u00e9s \u00e0 l'administration lorsqu'elle veut aller fouiller dans le compte bancaire d'un d'un citoyen contribuable d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, id\u00e9es dans la suivante, nous avons tous un domicile en Suisse, nous qui habitons dans ce pays et l'administration peut pas venir chez nous le matin, frappent \u00e0 la porte d'emballage et je vais rentrer chez vous, oh mais quel beau tapis ouvrez -moi votre s\u00e9rie From et qui vous a donn\u00e9 Friendly et ceux qui \u00e9taient aux d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts etc \u00e7a personne ne le tol\u00e9rerai or le compte bancaire, c'est une \u00e9manation du domicile, c'est le domicile, financier et donc \u00e7a peut de la plan\u00e8te, qui doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9, c'est ce qu'on appelle la sph\u00e8re priv\u00e9e, financi\u00e8re et en cas de soup\u00e7ons de fraude le droit actuel, que personne ne combat d'ailleurs le droit actuel permet d\u00e9j\u00e0 de prendre un certain nombre de mesures pour avoir acc\u00e8s \u00e0 des comptes bancaires des pi\u00e8ces bancaires, etc, et la seule chose que nous demandons, c'est que le droit actuel soit ancr\u00e9 dans la Constitution, au m\u00eame titre que la pr\u00e9somption d'innocence est ancr\u00e9 dans la dans la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [86%] :\r\nRoger demande quels probl\u00e8mes vous avez avec ce cette initiative au fond finalement on veut, on veut nous prot\u00e9ger contre un na\u00eetra un \u00e9tat trop intrusif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [86%] :\r\n\u00e9coutez, comme vient de le dire, Christian L\u00fcscher le droit actuel convient tr\u00e8s bien, m\u00eame si amour \u00e0 certains \u00e9gards on peut, on peut discuter sur son caract\u00e8re un peu laxiste, moi je crois que c'est c'est tout autre chose, c'est une initiative pour la r\u00e9surrection, une initiative pour la r\u00e9surrection du secret bancaire \u00e0 l'ancienne, celui qui permettait de de soustraire le Fisc et il y a \u00e9videmment un int\u00e9r\u00eat des citoyennes et des citoyens contribuables \u00e0 ce que on lutte parce qu'il y a pas de d'abus excessif de fraude fiscale excessive parce que la fraude fiscale excessif des \u00e7a signifie que les autres payent trop d'imp\u00f4ts, je crois qu'il y a aussi une forte conscience l\u00e0 autour, et les milieux qui ont pouss\u00e9 cette initiative et ma faute de sph\u00e8re sauver la face par un un contre- projet sont les milieux qui, habituellement, d\u00e9fendent la fraude fiscale et je veux dire pour \u00eatre clair, le le site du citoyen salari\u00e9 normal, il voit sa fiche de salaire \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, vous voyez directement par l'entreprise \u00e0 l'administration fiscale de prison dans le canton de Vaud et puis il doit toute fa\u00e7on remettra \u00e0 la banque, ces extraits de comptes bancaires de fin d'ann\u00e9e, il y a aucun probl\u00e8me l\u00e0- dessus et donc les personnes, les personnes normales peuvent pas tricher, mais il y a effectivement un certain nombre de tricheurs et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour prot\u00e9ger ses prix ces tricheurs que cette initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par l'UDC sp\u00e9cialis\u00e9 dans ce genre de magouille, le 9 coll\u00e8gues Mater et malheureusement le PDC et les radicaux ont jug\u00e9 utile de de les radicaux lib\u00e9raux de voler \u00e0 la au Nord-Est de voler \u00e0 l'aide, au secours, au secours ce vous \u00eates l'initiative de l'UDC et le du corriger un peu la r\u00e9daction, ce qui fait que \u00e7a a l'air d'\u00eatre une ordonnance d'application, elle est totalement incompr\u00e9hensible, point commun des mortels, mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [91%] :\r\nPolitiquement, \u00e7a n'a aucun sens, Christian L\u00fcscher, le initiative ne risque -t-elle pas de favoriser l'\u00e9vasion fiscale, c'est un peu la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [89%] :\r\nToujours tr\u00e8s agr\u00e9able de d\u00e9battre avec monsieur normal dans le propos est toujours tr\u00e8s nuanc\u00e9e des magouilles des tricheurs, etc, effectivement, quand on n'a pas d'arguments sur le fond, on essaye d'enrober un peu le discours avec des des grands, des grands, des grands dogmes d'ailleurs et puisqu'on en est l\u00e0, c'est le moment de rappeler que nos amis socialistes ne sont pas \u00e0 une contradiction pr\u00e8s, c'est d'ailleurs pas pour rien qu'il a une aile mod\u00e9r\u00e9e qui emprunterait de faire plus ou moins s\u00e9cession, voil\u00e0 des gens qui, lorsque nous votions sur la loi sur le renseignement et quand il s'agissait de permettre aux services de renseignement d'avoir acc\u00e8s \u00e0 des informations qui concernent des pr\u00e9sum\u00e9s terroristes, on entendrait les socialistes au dire oulala attention la sph\u00e8re priv\u00e9e des des des pr\u00e9sum\u00e9s terroristes, il faut absolument la pr\u00e9server, lorsqu'il s'agit, non, non, l\u00e0 vous n'arr\u00eatez pas du tout lorsqu'il s'agit, lorsqu'il s'agit du citoyen ordinaire, alors l\u00e0, du coup, non, non, il y a absolument aucun probl\u00e8me \u00e0 ce que l'administration sans notre accord fouiller dans nos comptes bancaires, mais voil\u00e0 le le sur le fond pour revenir au sujet, ce qui est inqui\u00e9tant, voyez -vous, c'est que Monsieur Nordmann, nous dit le droit actuel nous convient, mais d\u00e8s l'instant ont ce droit actuel doit \u00eatre ancr\u00e9e dans la Constitution, alors ceux qui proposent cette mesure sont ceux qui veulent prot\u00e9ger les tricheurs, les magouilleurs, les fraudeurs, absolument pas, nous sommes tr\u00e8s contents et le droit actuel, il se trouve qu'il y a eu des vell\u00e9it\u00e9s des cantons et de mal la vue Bershawn fallait pas d'ordonner l'\u00e9change automatique d'information interne puisque nous l'avons m\u00eame raccord\u00e9 au niveau international et \u00e7a nous ne le voulons pas et pour prot\u00e9ger le citoyen, le citoyen honn\u00eate, nous souhaitons que ces dispositions soient mises dans la Constitution et et la constitution permet de poursuivre les fraudeurs, c'est \u00e9crit noir sur blanc, et donc il y a absolument aucune vell\u00e9it\u00e9 de prot\u00e9ger les tricheurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [81%] :\r\nNormal est -ce que vous ne faites pas un faux proc\u00e8s finalement bonsoir dans les je pose la question tout de m\u00eame est -ce que vous ne faites pas un faux proc\u00e8s, dans cette histoire, on ne parle pas de prot\u00e9ger ceux qui produisent des faux de qui m'ont, qui fraude sciemment le Fisc non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [83%] :\r\n\u00e0 mon avis, \u00e0 mon avis \u00e7a va commettre l'effet de serre, cette initiative, j'aimerais juste apporter une pr\u00e9cision, pompiers L\u00fcscher qui a fait un peu une belle pirouette donc verbale, c'est que moi j'\u00e9tais favorable \u00e0 la nouvelle loi sur le renseignement, donc son son proc\u00e8s d'intention tout \u00e0 l'heure \u00e9tait un peu tr\u00e8s je parlais de votre parti, en g\u00e9n\u00e9ral c'est Nordmann tr\u00e8s d\u00e9plac\u00e9, vous \u00eates -vous l\u00e0, voil\u00e0 l'objet du et moi, on ne vote c'est vrai que on est un peu de situations absurdes maintenant ou la Conf\u00e9d\u00e9ration renseignent mieux le Fisc \u00e9trangers que le Fisc cantonal et que c'est comme un tout petit peu facile de 2 de ses toiles comme un tout petit peu facile de cacher des disait moi important de revenus ou de fortune, alors il y aura un processus l\u00e9gislatif qui va se faire avec le temps, peu \u00e0 peu, peut-\u00eatre on durcira ses conditions si Monsieur L\u00fcscher est pas content, il y a la possibilit\u00e9 de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9ventuellement contre une loi qui ou une modification des pratiques en Suisse mais alors de l\u00e0 \u00e0 faire une esp\u00e8ce de, de, de, de temple du secret du secret de l'\u00e9vasion fiscale dans la Constitution, \u00e7a me para\u00eet gros tellement compl\u00e8tement grotesque et d'ailleurs m\u00eame l'Association suisse des banques et les banques en g\u00e9n\u00e9ral combattent fermement et l'initiative, elle contre- projet pourquoi parce que les banques ont ou enfin compris que la l'\u00e9vasion fiscale et cette nuit une c'\u00e9tait une plaie presque d\u00e9barrass\u00e9 des fraudeurs de l'\u00e9tranger, elles sont attaqu\u00e9es maintenant pour se d\u00e9barrasser des fraudeurs de Suisse parce qu'elle consid\u00e8re que c'est d'une part, immoral pilote parce que c'est un risque pour leurs affaires, et les banques elles-m\u00eames refusent cette ce contre- projet, ce qui m'a donn\u00e9 d'ailleurs au Conseil national Momo totalement unique probablement dans ma carri\u00e8re de pr\u00e9sident du groupe socialiste de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, c'est que j'\u00e9tais le seul repr\u00e9sentant d'apartheid \u00e0 la d\u00e9fense, on a \u00e9t\u00e9 le seul parti gouvernemental, les socialistes \u00e0 d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats \u00e0 long terme de la place financi\u00e8re et des citoyens, c'est leurs employ\u00e9es de la place financi\u00e8re, \u00e0 savoir Christian L\u00fcscher \u00e9videmment, le service de cimenter de b\u00e9tonner de rester. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [78%] :\r\nD\u00e9c\u00e8s serait c'est vrai Cabr\u00e9ra avoir crach\u00e9 pendant des d\u00e9cennies sur les banquises sur leurs pratiques, vous \u00e9tiez votre jour dans une situation assez pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [82%] :\r\nTitulaire de la saisir L\u00fcscher Strauss-Kahn pour les for\u00eats mais fait j'aimerais moi l\u00e0 o\u00f9 j'aimerais vous entendre ce que vous n'\u00eates pas finalement \u00e0 contre- courant, c'est ce que disait en substance : Roger Nordmann, partout on d\u00e9veloppe des strat\u00e9gies pour l'argent propre en Europe, m\u00eame en Suisse o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il travaille avec les banques et les cantons, est ce que voulez pas en quelque sorte d'un retour en arri\u00e8re, comme disait Roger Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [87%] :\r\nMais absolument pas, il faut bien savoir pourquoi les banques sont pas d'accord avec cette initiative avec le contre- projet, d'une part parce que comme la plupart des cantons d'ailleurs, elle trouve que en l'\u00e9tat, cette mesure est inutile, nous disait si donc il y a tout un symbole : elle a trouv\u00e9 inutile, pourquoi, parce qu'elle dit, ce que le droit actuel prot\u00e8ge d\u00e9j\u00e0 citoyens et permettent de celui qui triche, nous disons exactement la m\u00eame chose : nous avons simplement peur des arri\u00e8re- pens\u00e9es socialistes qui, un jour, pourraient vouloir mettent le citoyen et nous souhaitons en c'est \u00e7a, voil\u00e0, comme le font certains, d'autres, comme d'autres partis, nous souhaitons simplement proposer au peuple d'entr\u00e9e les mesures actuelles dans la Constitution la 2\u00e8me chose \u00e0 propos des banques, c'est qu'elles craignent pour leur responsabilit\u00e9, ce que je peux comprendre, mais nous avons bien clarifier la situation, c'est \u00e9videmment aux citoyens contribuables responsable de d\u00e9clarer ses imp\u00f4ts, s'il le fait pas, s'il se fait prendre les mains dans la confiture S\u00e9villans par la banque qui doit \u00eatre poursuivi, mais le citoyen tricheurs lui- m\u00eame, et contrairement \u00e0 ce qu'on dit, ce combat n'est pas du tout un combat d'arri\u00e8re- garde, c'est un combat d'avant- garde aujourd'hui la le respect de la sph\u00e8re priv\u00e9e prend d'autant plus son importance que les \u00c9tats essayent de plus en plus de fouiner dans les affaires d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:45) [86%] :\r\nCitoyens, finalement, vous \u00eates satisfait de la loi actuelle du droit actuel la sph\u00e8re priv\u00e9e relativement prot\u00e9g\u00e9, on peut s'en Suisse aujourd'hui simplement : voil\u00e0 l'initiative veut inscrire \u00e7a dans le marbre, si j'ose dire, o\u00f9 est le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:57) [86%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est que les pratiques financi\u00e8res \u00e9voluent les m\u00e9thodes d'\u00e9vasion fiscale \u00e9volue et que il faut que la loi puisse se et \u00e7a adapt\u00e9 de fa\u00e7on \u00e0 combattre efficacement l'efficacit\u00e9 L \u00e0 l'\u00e9vasion fiscale, la fraude fiscale et toutes les variantes qu'elles ont et \u00e9videmment que si on bonjour fiche il dans le b\u00e9ton de la Constitution, les limites \u00e0 l'action limite \u00e0 l'action p\u00e9nale doit en la mati\u00e8re, les limites \u00e0 l'action administrative dit des autorit\u00e9s fiscales, h\u00e9 bien \u00e7a vient avec le temps, de plus en plus facile de frauder au Fisc mais enfin \u00e9coutez vous vous d\u00e9fendez vos \u00e9lecteurs qui ont l'air d'un de beaucoup aim\u00e9 la la fraude fiscale, moi je d\u00e9fends l'\u00e9mirat qui moi Nordmann galerie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:32) [82%] :\r\nSelon Alain Portes, quoi, et vous le savez, alors on va, on va, on a demand\u00e9, c'est-\u00e0-dire des \u00e2neries pareilles va ouvrir la 11\u00e8me vous allez \u00e9ventuellement comment osez -vous dire Monsieur Nordmann vous d\u00e9fendant les fraudeurs fiscaux lorsque nous souhaitons que la loi actuelle, on a pr\u00e9cis\u00e9ment les combats soit ancr\u00e9 dans c'est-\u00e0-dire surtout sur l'encha\u00eenement n'importe quoi mais c'est pas la 1\u00e8re Christian L\u00fcscher on a bien compris vos arguments \u00e9galement monsieur lui a \u00e9galement engag\u00e9 dans l'\u00e2ge aussi, merci beaucoup, le g\u00e9ant vous arr\u00eaterez dire je d\u00e9fends les les tricheurs parce que \u00e7a c'est le genre de chose qui est absolument inacceptable, on va se calmer, merci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci bonne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-18T17:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1562523", "internalArchiveId": "AA1612562550", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 65 : Jacqueline de Quattro", "publicationDate": "2016-12-17T20:11:00Z", "summary": "Vincent Veillon pr\u00e9sente en public un faux magazine d'information depuis le Club Chauderon18 de Lausanne, avec reportages parodiques et interviews humoristiques, ainsi que les interventions des personnages farfelus interpr\u00e9t\u00e9s par Vincent Kucholl. Le vrai invit\u00e9 est Jacqueline de Quattro, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise PLR et cheffe du D\u00e9partement du territoire et de l'environnement.", "durationSec": 1560, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8250220", "imageURL": "http://www.rts.ch/8250221.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "thematicPersons": ["DE QUATTRO, JACQUELINE"], "alternativeTitle": ["26 minutes", "26 minutes", "26 minutes", "L'entretien de la r\u00e9daction : Jacqueline de Quattro", "World Music", "Les tout petits bonheurs : Gilles Surchat", "Le duplex avec Charl\u00e8ne Dupertuis", "Mets les cha\u00eenes", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Linda", "26 minutes", "26 minutes, l'int\u00e9grale du 17 d\u00e9cembre 2016", "26 minutes", "17.12.2016"], "alternativeSummary": ["Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Conseill\u00e8re d\u2019Etat (VD / PLR)", "Cee-Roo passe en revue l\u2019actualit\u00e9 internationale du mois \u00e9coul\u00e9 en musique et en images.", "Rencontre avec Gilles Surchat, organisateur d\u2019un repas de No\u00ebl destin\u00e9 aux personnes seules.", "Charl\u00e8ne Dupertuis, du service de presse de la RTS, nous pr\u00e9sente l\u2019op\u00e9ration C\u0153ur \u00e0 c\u0153ur.", "Gilles Wenger nous propose sa s\u00e9lection de la semaine t\u00e9l\u00e9visuelle romande.", "Linda, escort girl, pr\u00e9sente la nouvelle formation qui sera dispens\u00e9e aux prostitu\u00e9es pratiquant \u00e0 Gen\u00e8ve en 2017.", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "17.12.2016", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl."], "variantIds": ["ece-8151478", "ece-8151480", "ece-9183458"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:40:10Z", "subTitles": ["20:08:30:11  20:08:33:00\r\n       -Bon No\u00ebl, bon No\u00ebl !\r\n\r\n20:08:33:05  20:08:36:08\r\n         -\"26 minutes\"\r\n     vous dit joyeux No\u00ebl !\r\n\r\n20:08:36:12  20:08:39:07\r\n   -20 minutes... Joyeux No\u00ebl !\r\n\r\n20:08:39:11  20:08:41:22\r\n             -Merci !\r\n         -Danke schoen !\r\n\r\n20:08:42:05  20:08:47:02\r\n-*Radiodiffusion t\u00e9l\u00e9vision suisse,\r\n         programme romand.\r\n\r\n20:08:47:07  20:09:02:05\r\n...\r\n\r\n20:09:02:10  20:09:05:21\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n20:09:06:02  20:09:08:06\r\n...\r\n\r\n20:09:08:11  20:09:09:23\r\n   -Madame, Monsieur, bonsoir !\r\n\r\n20:09:10:04  20:09:12:08\r\n      Bonsoir et bienvenue !\r\n\r\n20:09:12:12  20:09:16:02\r\n Dernier \"26 minutes\" de l'ann\u00e9e:\r\n        voici le sommaire.\r\n\r\n20:09:18:08  20:09:21:00\r\n -Dans une semaine, c'est No\u00ebl. \r\n Les pr\u00e9paratifs vont bon train.\r\n\r\n20:09:21:05  20:09:23:11\r\n   Rencontre avec un habitant \r\n   de Reconvilier qui s'occupe\r\n\r\n20:09:23:16  20:09:25:14\r\n      des personnes seules\r\n       durant les f\u00eates.\r\n\r\n20:09:25:19  20:09:28:04\r\n   -L'op\u00e9ration Coeur \u00e0 Coeur\r\n           a d\u00e9marr\u00e9.\r\n\r\n20:09:28:09  20:09:31:16\r\nLa RTS r\u00e9colte des fonds au profit\r\n    de la pr\u00e9carit\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n20:09:31:21  20:09:33:09\r\nNous serons sur place en direct.\r\n\r\n20:09:33:13  20:09:35:09\r\nLes avions militaires de Payerne\r\n\r\n20:09:35:13  20:09:37:10\r\n pourraient emp\u00eacher la cr\u00e9ation\r\n        de parcs \u00e9oliens.\r\n\r\n20:09:37:14  20:09:40:20\r\n   Cela agace la conseill\u00e8re\r\n d'Etat, Jacqueline de Quattro.\r\n\r\n20:09:41:01  20:09:42:04\r\n     Elle est notre invit\u00e9e.\r\n\r\n20:09:42:09  20:09:43:20\r\n      Et ce soir \u00e9galement,\r\n\r\n20:09:44:01  20:09:45:17\r\n          Ron Hochuli,\r\ndes micro-trottoirs \u00e0 Moutier...\r\n\r\n20:09:45:22  20:09:50:12\r\n      Ils crient mollement\r\n \u2015On se la fait un peu doucement !\r\n\r\n20:09:50:17  20:09:52:18\r\n        -Et de la sauce !\r\n\r\n20:09:52:23  20:09:57:04\r\n              -Mmm...\r\n\r\n20:09:57:09  20:09:59:03\r\n     On va mettre un peu de...\r\n\r\n20:09:59:08  20:10:04:01\r\n            Ils rient\r\n\r\n20:10:04:06  20:10:07:20\r\n...\r\n\r\n20:10:08:01  20:10:10:00\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n20:10:10:05  20:10:12:12\r\n...\r\n\r\n20:10:12:17  20:10:15:05\r\n      -Les nouvelles arriv\u00e9es\r\n\r\n20:10:15:10  20:10:17:07\r\n      sur le march\u00e9 genevois\r\n\r\n20:10:17:11  20:10:21:11\r\n de la prostitution devront suivre\r\n des cours d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n20:10:21:15  20:10:25:22\r\n Des cours gratuits et quotidiens\r\nqui transmettront des informations\r\n\r\n20:10:26:03  20:10:28:11\r\n     relatives \u00e0 loi genevoise\r\n\r\n20:10:28:15  20:10:31:11\r\n  sur la prostitution, aux tarifs\r\n    pratiqu\u00e9s, \u00e0 la pr\u00e9vention,\r\n\r\n20:10:31:16  20:10:34:21\r\n    aux risques d'exploitation,\r\n \u00e0 la r\u00e9insertion professionnelle.\r\n\r\n20:10:35:02  20:10:38:10\r\n   L'association pour la d\u00e9fense\r\ndes travailleuses du sexe, Aspasie,\r\n\r\n20:10:38:14  20:10:40:01\r\n         g\u00e9rera ces cours.\r\n\r\n20:10:40:06  20:10:44:00\r\n  Co\u00fbt: 200'000 frs, puis 100'000\r\n  francs par an \u00e0 partir de 2018.\r\n\r\n20:10:44:05  20:10:47:07\r\nOn en parle avec Linda, bonsoir...\r\n            -Bonsoir.\r\n\r\n20:10:47:11  20:10:49:18\r\n-Vous \u00eates une escort girl genevoise.\r\n\r\n20:10:49:23  20:10:51:04\r\n  Avec un fort accent jurassien\r\n\r\n20:10:51:09  20:10:53:19\r\n     -Je travaille sur Gen\u00e8ve.\r\nmais je suis Jurassienne d'origine,\r\n\r\n20:10:54:00  20:10:56:06\r\nm\u00eame si \u00e7a ne s'entend plus du tout.\r\n\r\n20:10:56:11  20:10:57:09\r\n           -En effet...\r\n\r\n20:10:57:14  20:10:59:17\r\n   Vous ferez partie de l'\u00e9quipe\r\n\r\n20:10:59:22  20:11:02:06\r\n          qui dispensera\r\ncette nouvelle offre de formation.\r\n\r\n20:11:02:11  20:11:07:11\r\n-D'ailleurs, vous pouvez m'appeler\r\n         Ma\u00eetresse Linda.\r\n\r\n20:11:07:15  20:11:11:14\r\n     -Alors Ma\u00eetresse Linda, \r\n    pourquoi cette formation ?\r\n\r\n20:11:11:19  20:11:14:14\r\n       -Parce qu'on observe\r\n   que de plus en plus de filles\r\n\r\n20:11:14:19  20:11:16:15\r\n    sont attir\u00e9es par ce m\u00e9tier\r\n\r\n20:11:16:20  20:11:19:02\r\n   mais elles n'ont aucune id\u00e9e\r\n\r\n20:11:19:06  20:11:23:10\r\n           de l'univers\r\n qu'elles s'appr\u00eatent \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer.\r\n\r\n20:11:23:14  20:11:27:03\r\n Elles savent qu'elles vont devoir\r\n\r\n20:11:27:08  20:11:30:02\r\n     astiquer du \"zigouigoui\"\r\n          par kilom\u00e8tres\r\n\r\n20:11:30:07  20:11:33:20\r\n mais elles savent pas grand-chose\r\n       de tous les \u00e0-c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n20:11:34:01  20:11:36:10\r\n      -En quoi vont consister\r\n            vos cours ?\r\n\r\n20:11:36:14  20:11:39:17\r\n   -Alors il y aura des modules\r\n          de pr\u00e9vention:\r\n\r\n20:11:39:22  20:11:42:21\r\nrappel de l'importance de la capote.\r\n\r\n20:11:43:02  20:11:48:02\r\nComment l'enfiler, pourquoi l'enfiler\r\n          avant le rapport,\r\n\r\n20:11:48:07  20:11:51:17\r\ncomment la d\u00e9senfiler, comment faire\r\n\r\n20:11:51:22  20:11:55:15\r\n      le petit noeud pour pas\r\n      mettre du jus partout.\r\n\r\n20:11:55:20  20:12:00:14\r\n      Y aura aussi un module\r\n de r\u00e9orientation professionnelle.\r\n\r\n20:12:00:19  20:12:04:08\r\n     C'est le deuxi\u00e8me module.\r\n\r\n20:12:04:12  20:12:07:06\r\n  -De r\u00e9orientation ? Pourquoi ?\r\n\r\n20:12:07:11  20:12:13:11\r\n-Parce que les travailleuses du sexe,\r\n  c'est un peu comme les sportives,\r\n\r\n20:12:13:16  20:12:18:16\r\n     au-del\u00e0 d'un certain \u00e2ge,\r\n  elles ont un peu moins la cote,\r\n\r\n20:12:18:21  20:12:22:19\r\n  \u00e0 cause de leur corps d\u00e9truit.\r\n\r\n20:12:22:23  20:12:26:18\r\n   M\u00eame s'il existe une demande\r\n        pour lesgrannies,\r\n\r\n20:12:26:23  20:12:30:23\r\n   j'ai une coll\u00e8gue de 77 ans \r\n   qui s'occupe d'une quinzaine\r\n\r\n20:12:31:04  20:12:37:11\r\n  de clients par semaine en EMS,\r\n    mais \u00e7a reste de la niche.\r\n\r\n20:12:37:15  20:12:41:07\r\n      Sinon, y aura un module\r\n          defuck kwando.\r\n\r\n20:12:41:11  20:12:43:11\r\n             -De... ?\r\n\r\n20:12:43:15  20:12:45:22\r\n         -Defuck kwando.\r\n\r\n20:12:46:03  20:12:49:09\r\n  C'est un art martial d\u00e9velopp\u00e9\r\n        pour nos m\u00e9tiers.\r\n\r\n20:12:49:13  20:12:52:00\r\n       On apprend \u00e0 \u00e9claffer\r\n         des roubignoles,\r\n\r\n20:12:52:05  20:12:56:09\r\n   \u00e0 arracher des \"zigougoui\",\r\n\u00e0 lac\u00e9rer des dos avec nos ongles.\r\n\r\n20:12:56:13  20:13:00:03\r\n         Tous les clients\r\n    ne sont pas des gentlemen.\r\n\r\n20:13:00:08  20:13:03:22\r\n-Et des modules de sensibilisation \u00e0\r\nla loi genevoise sur la prostitution.\r\n\r\n20:13:04:03  20:13:06:14\r\n     -Oui, une loi qui d\u00e9finit\r\n\r\n20:13:06:19  20:13:09:06\r\nles diff\u00e9rents types de prostitution.\r\n\r\n20:13:09:11  20:13:12:19\r\n  Prostitution de rue, de salon,\r\n     prostitution d'escorte.\r\n\r\n20:13:13:00  20:13:18:03\r\n Chaque type a son propre syst\u00e8me\r\n         de tarification.\r\n\r\n20:13:18:08  20:13:23:05\r\nPar exemple, une g\u00e2terie de 20 min\r\n       avec une fille moche\r\n\r\n20:13:23:10  20:13:26:12\r\n    dans un passage sous-voie,\r\n         c'est 10 balles.\r\n\r\n20:13:26:17  20:13:30:08\r\nUne heure avec une femme magnifique\r\n     comme moi dans un palace,\r\n\r\n20:13:30:12  20:13:32:10\r\n        c'est 1'000 balles.\r\n\r\n20:13:32:14  20:13:36:22\r\n   -Quoi d'autre comme module ?\r\n\r\n20:13:37:03  20:13:40:03\r\n    -Un module de vocabulaire.\r\n\r\n20:13:40:08  20:13:44:05\r\n-Pour apprendre le fran\u00e7ais \u00e0 celles\r\n     qui ne le ma\u00eetrisent pas ?\r\n\r\n20:13:44:10  20:13:46:14\r\n       -Non, non, non, non.\r\n\r\n20:13:46:19  20:13:50:13\r\n          Pour apprendre\r\n      les termes techniques.\r\n\r\n20:13:50:18  20:13:54:02\r\n     On a notre petit jargon.\r\n           -J'imagine.\r\n\r\n20:13:54:07  20:13:55:22\r\n          -Par exemple...\r\n\r\n20:13:56:03  20:13:58:21\r\n        Elle rit b\u00eatement\r\n\r\n20:13:59:02  20:14:01:00\r\n          Le public rit\r\n\r\n20:14:01:05  20:14:04:15\r\n        Si je vous disGFE,\r\n       \u00e7a vous \u00e9voque quoi ?\r\n\r\n20:14:04:20  20:14:06:18\r\n         -GFE? Rien...\r\n\r\n20:14:06:23  20:14:09:06\r\n  -Un habitu\u00e9 comme vous, s.v.p !\r\n\r\n20:14:09:11  20:14:10:23\r\n          Le public rit\r\n\r\n20:14:11:04  20:14:14:05\r\n          -\u00c7a veut dire\r\n    \"Girlfriend experience\".\r\n\r\n20:14:14:10  20:14:19:11\r\n  En gros, je vous roule des pelles\r\net je fais semblant d'\u00eatre amoureuse.\r\n\r\n20:14:19:16  20:14:23:17\r\n     C'est tr\u00e8s demand\u00e9 par les\r\nbusinessmen et les cadres de la RTS.\r\n\r\n20:14:23:22  20:14:25:20\r\n          Le public rit\r\n\r\n20:14:26:01  20:14:28:23\r\n    -Sinon, il y a letea bag.\r\n       -Le sachet de th\u00e9 ?\r\n\r\n20:14:29:04  20:14:33:09\r\n-Oui, \u00e7a consiste \u00e0 faire pendouiller\r\n      les roubignoles au-dessus\r\n\r\n20:14:33:13  20:14:36:12\r\n    du visage, et \u00e0 les tremper\r\n      comme un sachet de th\u00e9.\r\n\r\n20:14:36:17  20:14:41:15\r\nSinon, il y a leBBBJ,lebareback\r\n blowjob,la pipe sans capote.\r\n\r\n20:14:41:20  20:14:44:11\r\n        Il y a aussil'ATM.\r\n\r\n20:14:44:15  20:14:47:07\r\n      -C'est un distributeur\r\n      de billets de banque ?\r\n\r\n20:14:47:11  20:14:50:06\r\n-Non, \u00e7a veut dire\"ass to mouth\".\r\n\r\n20:14:50:11  20:14:55:03\r\n   Je peux aussi vous expliquer\r\n ce que c'est qu'unebrown shower,\r\n\r\n20:14:55:08  20:14:58:22\r\n  unetossing salad,unrimming,\r\n       undirty sanchez...\r\n\r\n20:14:59:03  20:15:02:03\r\n-Non, non, je crois que \u00e7a va aller.\r\n\r\n20:15:02:08  20:15:06:03\r\n-On fait des m\u00e9tiers plus complexes\r\n          qu'on imagine !\r\n\r\n20:15:06:08  20:15:09:18\r\n   -Merci pour ces explications,\r\n         Ma\u00eetresse Linda.\r\n\r\n20:15:09:23  20:15:11:13\r\n          -Avec plaisir.\r\n\r\n20:15:11:18  20:15:14:23\r\n Vous voulez un petitbirdwatching\r\n        avant que je file ?\r\n\r\n20:15:15:04  20:15:16:08\r\n           -C'est quoi ?\r\n\r\n20:15:16:12  20:15:18:22\r\n         -Je vous montre.\r\n           -Volontiers.\r\n\r\n20:15:19:03  20:15:21:04\r\n           Merci, merci.\r\n\r\n20:15:21:09  20:15:23:14\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n20:15:23:19  20:15:25:16\r\n           -Comme \u00e7a...\r\n\r\n20:15:25:21  20:15:28:16\r\n...\r\n\r\n20:15:28:21  20:15:32:08\r\n           -Et apr\u00e8s ?\r\n    -Il faut lancer la suite !\r\n\r\n20:15:32:12  20:15:34:07\r\n        -C'est le moment !\r\n\r\n20:15:37:01  20:15:38:14\r\n       -Dimanche dernier,\r\n\r\n20:15:38:19  20:15:41:19\r\n        Darius Rochebin\r\n  recevait J.Schneider-Ammann.\r\n\r\n20:15:42:00  20:15:44:00\r\n       Il cherche ses mots\r\n\r\n20:15:44:05  20:15:52:19\r\n...\r\n\r\n20:15:53:00  20:15:56:07\r\n   -Je me sens absolument bien.\r\n\r\n20:15:56:11  20:15:59:04\r\n     Je suis en pleine forme.\r\n\r\n20:15:59:09  20:16:04:06\r\n-Lundi, premi\u00e8re pour R.Hochuli qui\r\nrempla\u00e7ait P.Fischer dans \"T.T.C.\".\r\n\r\n20:16:04:11  20:16:06:22\r\n           -Bonsoir, bienvenue.\r\n\r\n20:16:07:03  20:16:10:06\r\n          -Exercice r\u00e9ussi malgr\u00e9\r\n             quelques d\u00e9tails.\r\n\r\n20:16:10:11  20:16:12:10\r\n        Ne pas se planter\r\n       dans les questions.\r\n\r\n20:16:12:14  20:16:16:13\r\n   -Plus cher pour leurs clients\r\n     allemands... Moins cher !\r\n\r\n20:16:16:18  20:16:19:04\r\n  -Regarder la bonne cam\u00e9ra...\r\n\r\n20:16:21:21  20:16:24:18\r\nSe taire durant les transitions...\r\n\r\n20:16:24:23  20:16:27:12\r\n-Merci beaucoup, \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n20:16:28:23  20:16:34:17\r\n  -Arr\u00eater de cligner des yeux\r\n     pendant le g\u00e9n\u00e9rique.\r\n\r\n20:16:43:11  20:16:46:03\r\n        Bertrand Piccard\r\n    \u00e9tait dimanche au 19h30.\r\n\r\n20:16:46:08  20:16:47:17\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n20:16:47:22  20:16:50:09\r\n-On lui dit qu'il est super mais...\r\n\r\n20:16:50:13  20:16:53:06\r\n    -L'homme fascine et agace.\r\n\r\n20:16:53:11  20:16:55:11\r\n On vous aime et on vous d\u00e9teste.\r\n\r\n20:16:55:15  20:16:58:11\r\n     Vous comprenez pourquoi ?\r\n\r\n20:16:58:16  20:17:01:21\r\n  -A sa place, je serai aller \r\n sur le plateau de \"Quotidien\".\r\n\r\n20:17:02:02  20:17:04:09\r\n  -L'homme ou la femme de 2016 ?\r\n\r\n20:17:04:13  20:17:07:15\r\n     -Ca va \u00eatre tr\u00e8s s\u00e9rieux.\r\n            -Allez-y !\r\n\r\n20:17:07:20  20:17:09:23\r\n        -Bertrand Piccard.\r\n\r\n20:17:10:04  20:17:12:19\r\n     C'est pas les surgel\u00e9s !\r\n\r\n20:17:13:00  20:17:16:06\r\n  C'est pas les colins d'Alaska.\r\n\r\n20:17:16:11  20:17:19:21\r\n  -On a aussi vu un mec modeste\r\n          dans \"T.T.C.\"\r\n\r\n20:17:20:02  20:17:23:01\r\n   -Je devais utiliser mon c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n20:17:23:06  20:17:25:03\r\n       jeune et beau gosse.\r\n\r\n20:17:25:08  20:17:30:05\r\n    -Au 19h30, un photographe\r\n   qui n'enl\u00e8ve pas son cache.\r\n\r\n20:17:30:10  20:17:34:06\r\n         C\u00e9line Amaudruz\r\n devrait passer chez l'oculiste.\r\n\r\n20:17:34:11  20:17:36:23\r\nLa T\u00e9l\u00e9 pense aux personnes seules\r\n\r\n20:17:37:04  20:17:39:02\r\n       pendant les f\u00eates.\r\n\r\n20:17:39:07  20:17:41:07\r\n       -J'aime l'auto-c\u00e2lin.\r\n\r\n20:17:41:11  20:17:43:12\r\n    Je fais une d\u00e9monstration.\r\n\r\n20:17:43:17  20:17:46:22\r\n         On fait comme \u00e7a\r\n   et il se passe quelque chose.\r\n\r\n20:17:47:19  20:17:51:18\r\n -Et pour 2017, on vous souhaite\r\n    sant\u00e9, amour et bonheur !\r\n\r\n20:17:57:03  20:17:59:09\r\n     -A l'ann\u00e9e prochaine !\r\n\r\n20:18:00:14  20:18:04:02\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n20:18:04:07  20:18:10:13\r\n...\r\n\r\n20:18:10:18  20:18:14:19\r\n      -La pr\u00e9carit\u00e9 touche plus\r\n   d'1 mio de personnes en Suisse.\r\n\r\n20:18:15:00  20:18:17:10\r\n Cette r\u00e9alit\u00e9 a encourag\u00e9 la RTS\r\n\r\n20:18:17:14  20:18:19:20\r\n   \u00e0 lancer une grande op\u00e9ration\r\n\r\n20:18:20:01  20:18:22:11\r\nde solidarit\u00e9, nomm\u00e9e Coeur \u00e0 Coeur.\r\n\r\n20:18:22:16  20:18:24:20\r\n            On en parle\r\n   avec avec Charl\u00e8ne Dupertuis.\r\n\r\n20:18:25:01  20:18:26:16\r\n             Bonsoir. \r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n20:18:26:21  20:18:28:16\r\n  -Vous faites partie du service\r\n       de presse de la RTS.\r\n\r\n20:18:28:21  20:18:31:16\r\n        Vous \u00eates en direct\r\n de la place Centrale, \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n20:18:31:21  20:18:33:16\r\n -Je suis devant le Cube de verre,\r\n\r\n20:18:33:21  20:18:36:06\r\nle centre n\u00e9vralgique de l'op\u00e9ration.\r\n\r\n20:18:36:11  20:18:40:10\r\n  C'est ici que trois animateurs\r\n   garderont l'antenne allum\u00e9e\r\n\r\n20:18:40:14  20:18:42:21\r\n comme une bougie qui fera briller\r\n\r\n20:18:43:02  20:18:44:12\r\n        une lueur d'espoir\r\n\r\n20:18:44:17  20:18:46:01\r\n    pour les pauvres de Suisse.\r\n\r\n20:18:46:06  20:18:47:17\r\n      Je vous fais visiter !\r\n\r\n20:18:47:22  20:18:49:20\r\n      C'est tr\u00e8s accueillant.\r\n\r\n20:18:50:01  20:18:52:03\r\n     Ici, c'est le r\u00e9ception.\r\n\r\n20:18:52:08  20:18:56:03\r\n           C'est festif,\r\n       c'est l'inauguration.\r\n\r\n20:18:56:08  20:18:59:11\r\n          L\u00e0, le studio.\r\n\r\n20:18:59:16  20:19:03:23\r\n      C'est l\u00e0 que le combat\r\n   contre la pauvret\u00e9 sera men\u00e9.\r\n\r\n20:19:04:04  20:19:05:12\r\n          -C'est joli.\r\n\r\n20:19:05:17  20:19:09:20\r\n     -C'est plus que joli,\r\n   c'est un studio tout neuf,\r\n\r\n20:19:10:01  20:19:13:00\r\n         avec 13 cam\u00e9ras\r\n4K robotis\u00e9es, \u00e0 8'000 frs pi\u00e8ce.\r\n\r\n20:19:13:05  20:19:15:09\r\n Des tables de mix dernier cri,\r\n         des micros HD,\r\n\r\n20:19:15:13  20:19:16:23\r\ndes meubles designs fait sur mesure.\r\n\r\n20:19:17:04  20:19:18:15\r\n      C'est plus que joli,\r\n          c'est beau !\r\n\r\n20:19:18:20  20:19:22:03\r\n    On se fout pas de la gueule\r\n       des pauvres \u00e0 la RTS.\r\n\r\n20:19:22:08  20:19:24:03\r\n     Quand on lutte pour eux,\r\n     on le fait avec classe.\r\n\r\n20:19:24:08  20:19:26:01\r\n          -Apparemment,\r\n    quelqu'un est \u00e0 l'antenne,\r\n\r\n20:19:26:06  20:19:27:16\r\n  faut pas faire trop de bruit !\r\n\r\n20:19:27:21  20:19:31:01\r\n   -Non, ne vous inqui\u00e9tez pas,\r\n    on est sur Option Musique,\r\n\r\n20:19:31:06  20:19:32:16\r\n il y a 23 personnes qui \u00e9coutent.\r\n\r\n20:19:32:21  20:19:35:07\r\n            Et c'est l\u00e0\r\nque nos trois animateurs c\u00e9l\u00e8bres...\r\n\r\n20:19:35:11  20:19:36:17\r\n            -Lesquels ?\r\n\r\n20:19:36:22  20:19:39:12\r\n -Pauline Seiterle, Philippe Robin\r\n        et Jonas Schneiter\r\n\r\n20:19:39:17  20:19:41:17\r\n      vont assurer l'antenne\r\n        ici durant 147 h.\r\n\r\n20:19:41:22  20:19:43:22\r\n  Ils ne vont pas sortir d'ici !\r\n\r\n20:19:44:03  20:19:46:09\r\n        -M\u00eame pour dormir ?\r\n        -M\u00eame pour dormir !\r\n\r\n20:19:46:13  20:19:48:15\r\n   Je vous montre leur chambre.\r\n\r\n20:19:48:20  20:19:51:19\r\n      -Charl\u00e8ne, rappelez-moi\r\n      le but de l'op\u00e9ration ?\r\n\r\n20:19:52:00  20:19:55:21\r\n    -C'est de faire de la promo\r\n    pour nos trois vedettes...\r\n\r\n20:19:56:02  20:19:57:17\r\n  -Mais ce n'est pas de r\u00e9colter\r\n\r\n20:19:57:22  20:20:00:11\r\n      de l'argent pour lutter\r\n       contre la pr\u00e9carit\u00e9 ?\r\n\r\n20:20:00:16  20:20:03:00\r\n         -Ah si, bien s\u00fbr,\r\n      c'est pour les pauvres.\r\n\r\n20:20:03:05  20:20:05:05\r\n -Pour participer, il y a un CCP ?\r\n\r\n20:20:05:10  20:20:07:16\r\n       -Euh, oui je crois...\r\n\r\n20:20:07:21  20:20:12:22\r\n  En tout cas, il y a un hashtag:\r\n        #coeurRTS ou ... ?\r\n\r\n20:20:13:03  20:20:15:15\r\n  Voil\u00e0 on est au premier \u00e9tage.\r\n\r\n20:20:15:20  20:20:21:23\r\nIci, la salle de prod, les caisses\r\n   pour la Cha\u00eene du bonheur...\r\n\r\n20:20:22:04  20:20:23:16\r\n        Elles sont vides...\r\n\r\n20:20:23:21  20:20:26:04\r\n        On attend vos dons.\r\n\r\n20:20:26:09  20:20:29:12\r\n      L\u00e0, c'est le coin dodo.\r\n\r\n20:20:29:17  20:20:34:05\r\nIls ont chacun leur petite chambre.\r\n     -Mais il y en a quatre ?\r\n\r\n20:20:34:10  20:20:38:16\r\n -Oui, il y en a une pour Clyde, \r\n l'orang-outan de Philippe Robin.\r\n\r\n20:20:38:21  20:20:42:11\r\n    L\u00e0, c'est celle de Jonas...\r\n           Oups, voil\u00e0 !\r\n\r\n20:20:42:15  20:20:45:04\r\n    Voil\u00e0, on a fait le tour !\r\n\r\n20:20:45:09  20:20:48:02\r\n      -C'est impressionnant,\r\n      cette infrastructure.\r\n\r\n20:20:48:07  20:20:52:14\r\nQuel est le budget de l'op\u00e9ration ?\r\n-Oh, il ne faut pas parler de \u00e7a...\r\n\r\n20:20:52:19  20:20:55:09\r\n        -La presse a \u00e9voqu\u00e9\r\n    un montant de 400'000 frs ?\r\n\r\n20:20:55:13  20:20:58:13\r\n   -On va dire \u00e7a, 400'000 frs.\r\n          -C'est plus ?\r\n\r\n20:20:58:18  20:21:00:11\r\n           -Oui... Non !\r\n\r\n20:21:00:15  20:21:03:11\r\n   Les dons iront int\u00e9gralement\r\n     \u00e0 la Cha\u00eene du bonheur !\r\n\r\n20:21:03:15  20:21:08:05\r\n  Le co\u00fbt de l'op\u00e9ration est pris\r\n       en charge par la RTS.\r\n\r\n20:21:08:10  20:21:10:22\r\n  C'est Billag qui paie tout \u00e7a !\r\n\r\n20:21:11:03  20:21:13:09\r\n     Et vous esp\u00e9rez r\u00e9colter\r\n        combien d'argent ?\r\n\r\n20:21:13:13  20:21:15:03\r\n    -Des centaines de milliers\r\n            de francs.\r\n\r\n20:21:15:08  20:21:18:00\r\n -Ca n'aurait pas \u00e9t\u00e9 plus simple\r\n      de verser directement\r\n\r\n20:21:18:05  20:21:20:04\r\n     l'argent de l'op\u00e9ration \r\n     \u00e0 la Cha\u00eene du bonheur ?\r\n\r\n20:21:20:09  20:21:24:14\r\n-Et rater cette aventure humaine ?!\r\n       Pour rien au monde !\r\n\r\n20:21:24:19  20:21:26:22\r\n       -Charl\u00e8ne Dupertuis,\r\n  merci pour cette petite visite.\r\n\r\n20:21:27:03  20:21:29:07\r\n          Bonne soir\u00e9e ! \r\n          -Bonne soir\u00e9e !\r\n\r\n20:21:29:11  20:21:32:11\r\n-On rappelle que Coeur \u00e0 Coeur attend\r\n     vos dons au CCP 10-15000-6,\r\n\r\n20:21:32:16  20:21:39:12\r\n      mention Coeur \u00e0 Coeur,\r\nou par t\u00e9l\u00e9phone au 0800 87 07 07.\r\n\r\n20:21:39:17  20:21:42:07\r\n  -Gilles Surchat, c'est qui ?\r\n\r\n20:21:42:11  20:21:45:14\r\n  -Un personnage de \"26 minutes\".\r\n\r\n20:21:45:19  20:21:48:07\r\n          -Il existe ? \r\n           -Je sais pas.\r\n\r\n20:21:48:11  20:21:52:14\r\n  -Il habite \u00e0 Reconvilier, non ?\r\n    -Rue du 16 Mars, je crois.\r\n\r\n20:21:54:08  20:21:57:04\r\n    -Les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e,\r\n      une p\u00e9riode difficile\r\n\r\n20:21:57:09  20:21:58:14\r\n    pour les personnes seules.\r\n\r\n20:21:58:19  20:22:00:11\r\n Dans les villes, des associations\r\n\r\n20:22:00:16  20:22:02:10\r\norganisent des soir\u00e9es du r\u00e9veillon.\r\n\r\n20:22:02:14  20:22:05:10\r\nMais dans les endroits plus recul\u00e9s,\r\n      elles ne peuvent compter\r\n\r\n20:22:05:14  20:22:08:00\r\n      que sur la solidarit\u00e9 \r\n      de certains habitants.\r\n\r\n20:22:08:05  20:22:11:13\r\n    Rencontre avec une personne\r\n          au grand coeur.\r\n\r\n20:22:13:21  20:22:18:06\r\n        Une choeur chante\r\n      l'air de \"Douce nuit\"\r\n\r\n20:22:18:11  20:22:20:08\r\n             -Coucou !\r\n\r\n20:22:20:12  20:22:23:16\r\n     Ca fait plusieurs ann\u00e9es\r\n     que je suis seul \u00e0 No\u00ebl.\r\n\r\n20:22:23:21  20:22:27:02\r\n          Avec mon lapin.\r\n\r\n20:22:27:07  20:22:33:03\r\n Cette ann\u00e9e, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire\r\n         une grande f\u00eate.\r\n\r\n20:22:33:08  20:22:39:01\r\n     Je voudrais inviter toutes\r\nles personnes qui sont seules aussi.\r\n\r\n20:22:39:06  20:22:43:11\r\n    Vous \u00eates seul pour No\u00ebl ?\r\n           Moi aussi !\r\n\r\n20:22:43:16  20:22:47:11\r\n     Venez manger la chinoise\r\n      \u00e0 la salle communale.\r\n\r\n20:22:47:15  20:22:53:00\r\n           Joyeux No\u00ebl !\r\n\r\n20:22:53:05  20:22:57:14\r\n       *La ligne de coeur,\r\n       Jean-Marc Richard.\r\n\r\n20:22:57:19  20:23:01:11\r\n        -Bonsoir, Gilles. \r\n       -Bonsoir, Jean-Marc.\r\n\r\n20:23:01:15  20:23:04:00\r\n   -Heureux de vous accueillir.\r\n\r\n20:23:04:05  20:23:09:00\r\n  Ce soir, vous venez nous parler\r\n   d'une magnifique initiative.\r\n\r\n20:23:09:05  20:23:14:08\r\n-J'invite toutes les personnes seules\r\n     \u00e0 venir f\u00eater No\u00ebl avec moi\r\n\r\n20:23:14:12  20:23:20:07\r\n dans la joie et la bonne humeur.\r\n   -C'est une magnifique id\u00e9e.\r\n\r\n20:23:20:11  20:23:25:00\r\n     -Il y aura de la chinoise\r\n    pour au moins 20 personnes.\r\n\r\n20:23:32:15  20:23:35:14\r\n    A No\u00ebl, le meilleur repas,\r\n       c'est la chinoise !\r\n\r\n20:23:35:19  20:23:38:02\r\nC'est convivial et il y a la sauce !\r\n\r\n20:23:38:07  20:23:40:11\r\n    Je vais acheter la viande.\r\n\r\n20:23:43:19  20:23:48:00\r\n      Il va falloir trouver\r\nune autre solution pour la viande.\r\n\r\n20:23:48:05  20:23:50:11\r\n          Musique douce\r\n\r\n20:23:50:16  20:23:59:00\r\n...\r\n\r\n20:23:59:05  20:24:01:22\r\n       Viens, petit cochon !\r\n\r\n20:24:05:02  20:24:07:18\r\nJ'esp\u00e8re qu'il y aura assez pour 20 !\r\n\r\n20:24:07:23  20:24:10:01\r\n       Viens, petit cochon !\r\n\r\n20:24:10:06  20:24:12:16\r\n...\r\n\r\n20:24:12:21  20:24:17:00\r\n    Le cochon pousse des cris\r\n\r\n20:24:18:13  20:24:24:02\r\n        Une petite douche\r\n    et on passe \u00e0 la d\u00e9coupe !\r\n\r\n20:24:24:07  20:24:29:05\r\n...\r\n\r\n20:24:29:10  20:24:32:10\r\n    Pas s\u00fbr qu'il y aura assez.\r\n\r\n20:24:32:14  20:24:34:15\r\n             Copain !\r\n\r\n20:24:34:20  20:24:38:06\r\n         T'es l\u00e0, viens !\r\n\r\n20:24:47:03  20:24:50:07\r\n       C'est le grand soir !\r\n\r\n20:24:50:11  20:24:53:00\r\n   J'ai lou\u00e9 la salle communale.\r\n\r\n20:24:53:05  20:24:56:05\r\n Va falloir faire un peu de d\u00e9co.\r\n\r\n20:24:56:10  20:25:01:04\r\n   Ma soeur Fabienne va me filer\r\n      un petit coup de main.\r\n\r\n20:25:01:09  20:25:04:12\r\n          Y a du boulot !\r\n\r\n20:25:08:06  20:25:12:01\r\n          Rock de No\u00ebl\r\n\r\n20:25:12:06  20:25:18:11\r\n...\r\n\r\n20:25:18:15  20:25:20:17\r\n     Et maintenant la viande !\r\n\r\n20:25:20:22  20:25:22:11\r\n             Le porc.\r\n\r\n20:25:25:13  20:25:28:05\r\n            Et copain !\r\n\r\n20:25:29:00  20:25:31:22\r\n           Et la sauce !\r\n\r\n20:25:33:03  20:25:36:13\r\n        Reste qu'\u00e0 attendre\r\n     que tout le monde arrive.\r\n\r\n20:25:37:10  20:25:39:04\r\n       La musique s'arr\u00eate\r\n\r\n20:25:39:09  20:25:44:15\r\n      Tic-tac d'une horloge\r\n\r\n20:25:44:20  20:25:47:11\r\n   Un peu de sauce en attendant,\r\n            Fabienne ?\r\n\r\n20:25:47:16  20:25:49:23\r\n               -Mmm.\r\n\r\n20:25:50:04  20:25:53:18\r\n  -Je vais mettre de la musique.\r\n\r\n20:25:53:23  20:26:01:02\r\n...\r\n\r\n20:26:01:07  20:26:03:19\r\n       La radio est cass\u00e9e.\r\n\r\n20:26:04:00  20:26:06:11\r\n      On frappe \u00e0 la porte\r\n\r\n20:26:06:15  20:26:09:11\r\n         -Madame Surchat,\r\n     on vient vous chercher !\r\n\r\n20:26:09:15  20:26:12:19\r\n Faut \u00eatre entr\u00e9e \u00e0 l'institution\r\n            pour 21 h.\r\n\r\n20:26:13:00  20:26:15:17\r\n             On y va.\r\n\r\n20:26:15:22  20:26:19:07\r\n        Un choeur chante\r\n      l'air de \"Douce nuit\"\r\n\r\n20:26:19:11  20:26:22:06\r\n        -Vous partez d\u00e9j\u00e0 ?\r\n\r\n20:26:22:11  20:26:24:08\r\n    Il reste plein de viande !\r\n\r\n20:26:24:11  20:26:26:08\r\n         Et de la sauce !\r\n\r\n20:26:26:12  20:26:30:06\r\n       Joyeux No\u00ebl, Madame !\r\n\r\n20:26:30:11  20:26:34:12\r\n Je vais ouvrir mon petit cadeau.\r\n\r\n20:26:34:17  20:26:37:13\r\n    Oh-h-h-h-h, une mandarine !\r\n\r\n20:26:37:18  20:26:40:08\r\n            Une pive !\r\n\r\n20:26:40:12  20:26:43:08\r\n           Joyeux No\u00ebl !\r\n\r\n20:26:45:13  20:26:51:02\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n20:26:51:07  20:26:54:19\r\n    -D\u00e8s la semaine prochaine,\r\n    c'est la pause hivernale.\r\n\r\n20:26:55:00  20:26:58:02\r\n        Nous vous proposons\r\ntrois \u00e9missions best-of pour revoir\r\n\r\n20:26:58:07  20:27:00:10\r\n      quelques bons moments \r\n      de l'\u00e9mission en 2016.\r\n\r\n20:27:00:14  20:27:02:21\r\n    -Quel regard portez-vous\r\n       sur les Vaudois ?\r\n\r\n20:27:03:02  20:27:05:02\r\n       -Les Vaudois ? Pff...\r\n\r\n20:27:05:07  20:27:11:04\r\nJe me suis jamais pos\u00e9 la question.\r\n    -Jacqueline de Quattro ?\r\n\r\n20:27:11:09  20:27:14:10\r\n-Une radicale vaudoise, c'est \u00e7a ?\r\n\r\n20:27:14:14  20:27:20:21\r\nProche de la police, qui r\u00e9fl\u00e9chit\r\n    beaucoup \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9...\r\n\r\n20:27:21:02  20:27:26:19\r\n         Elle ferait pas\r\n    beaucoup de voix par ici !\r\n\r\n20:27:27:00  20:27:32:09\r\n  Dans la r\u00e9gion, on pense plut\u00f4t\r\n   \u00e0 notre libert\u00e9, vous voyez ?\r\n\r\n20:27:32:13  20:27:36:00\r\n  -Merci, Commandant Cousteau.\r\n           -A bient\u00f4t !\r\n\r\n20:27:36:21  20:27:40:14\r\n       -Elle aime le judo,\r\n le groupe Abba et les \u00e9oliennes.\r\n\r\n20:27:40:19  20:27:42:09\r\n      Cheffe de l'Am\u00e9nagement\r\n\r\n20:27:42:13  20:27:43:22\r\n      du territoire vaudois,\r\n\r\n20:27:44:03  20:27:46:20\r\n elle est la seule femme de droite\r\n         du gouvernement.\r\n\r\n20:27:47:01  20:27:50:01\r\n        Merci d'accueillir\r\n      Jacqueline de Quattro.\r\n\r\n20:27:50:06  20:27:51:14\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n20:27:52:18  20:27:55:19\r\n        Bonsoir, bienvenue.\r\n\r\n20:27:56:00  20:27:58:15\r\n    Voici le lieutenant-colonel\r\n       Karl-Heinz Inaebnit,\r\n\r\n20:27:58:20  20:28:01:18\r\n      suppl\u00e9ant du commandant\r\n    de la place d'arme de Bure.\r\n\r\n20:28:01:23  20:28:03:07\r\nAvec un fort accent suisse-allemand\r\n\r\n20:28:03:11  20:28:06:04\r\n       -Oui, le commandant\r\n c'est le colonel EMG Oberhansli.\r\n\r\n20:28:06:08  20:28:07:19\r\nIl peut malheureusement pas \u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n20:28:08:00  20:28:09:20\r\n Il fait le petit No\u00ebl \u00e0 Surcuolm.\r\n\r\n20:28:10:01  20:28:11:17\r\n      -Il est pas tout seul ?\r\n\r\n20:28:11:22  20:28:14:08\r\n   -Il est l\u00e0 avec ses enfants,\r\n           Max, Petra.\r\n\r\n20:28:14:12  20:28:16:23\r\n    Surcuolm, vous connaissez ?\r\n\r\n20:28:17:04  20:28:19:22\r\n         C'est tr\u00e8s beau,\r\n      c'est dans les Grisons.\r\n\r\n20:28:20:03  20:28:24:15\r\n-Madame de Quattro, vous \u00eates un peu\r\n   f\u00e2ch\u00e9e contre l'arm\u00e9e suisse.\r\n\r\n20:28:24:20  20:28:26:16\r\n            -Pourquoi ?\r\n\r\n20:28:26:21  20:28:29:21\r\n          Le public rit\r\n    -Parce que vous nous l\u00e2chez\r\n\r\n20:28:30:02  20:28:31:14\r\n  un rapport sur la t\u00eate explosif\r\n\r\n20:28:31:19  20:28:35:04\r\n         qui fait sauter\r\n   notre strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n20:28:35:08  20:28:38:13\r\n -L\u00e2cher des trucs qui explosent,\r\n         c'est notre job.\r\n\r\n20:28:38:18  20:28:44:17\r\n-On va avoir le temps d'en d\u00e9battre,\r\n mais juste avant, votre portrait.\r\n\r\n20:28:44:22  20:28:49:03\r\n      -Jacqueline de Quattro,\r\npoliticienne vaudoise, PLR, 56 ans.\r\n\r\n20:28:49:08  20:28:53:00\r\nVoici l'expresso bien serr\u00e9 servi\r\n         par Wikip\u00e9dia.\r\n\r\n20:28:53:05  20:28:57:11\r\nLe reste, il faut le chercher dans \r\nles m\u00e9dias o\u00f9 vous avez un pass VIP\r\n\r\n20:28:57:16  20:29:00:21\r\n      et dans les couloirs\r\n   du Conseil d'Etat vaudois.\r\n\r\n20:29:01:02  20:29:03:13\r\n        -Je ne trouve plus \r\n        le temps de nager !\r\n\r\n20:29:03:18  20:29:06:05\r\n     -Une conseill\u00e8re d'Etat\r\n      qui brasse de l'air:\r\n\r\n20:29:06:10  20:29:11:02\r\nvous faites la tronche quand l'arm\u00e9e\r\n  fusille la cr\u00e9ation d'\u00e9oliennes.\r\n\r\n20:29:11:07  20:29:12:16\r\n         Vous avez v\u00e9cu\r\n\r\n20:29:12:21  20:29:15:21\r\n     une enfance zurichoise\r\n         tr\u00e8s modeste.\r\n\r\n20:29:16:02  20:29:21:04\r\nVous avez int\u00e9gr\u00e9 un parti de droite\r\n  qui aime le pognon parce que...\r\n\r\n20:29:22:19  20:29:24:17\r\n C'est une revanche sur la vie.\r\n\r\n20:29:25:10  20:29:27:13\r\n    Interdit d'\u00eatre de gauche\r\n       en tant qu'avocate.\r\n\r\n20:29:28:08  20:29:31:04\r\n    Interdit d'\u00eatre de gauche\r\n  quand on a \u00e9pous\u00e9 un m\u00e9decin.\r\n\r\n20:29:32:07  20:29:34:09\r\n     Ca semble vous r\u00e9ussir.\r\n\r\n20:29:34:13  20:29:38:11\r\nOn d\u00e9couvre facilement que vous \r\navez \u00e9t\u00e9 ceinture noire de judo,\r\n\r\n20:29:38:15  20:29:41:15\r\n   que vous aimez les animaux,\r\n   que le p\u00e8re de vos enfants\r\n\r\n20:29:41:20  20:29:45:20\r\ns'endormait en cours de m\u00e9decine sur\r\ndes Pampers qu'il venait d'acheter.\r\n\r\n20:29:46:01  20:29:49:04\r\nVous aimez les dessins de Buerki,\r\n vous ne ferez jamais de Botox,\r\n\r\n20:29:49:09  20:29:52:22\r\nvous accrochiez des posters d'Abba\r\n    dans votre chambre d'ado.\r\n\r\n20:29:53:03  20:29:58:17\r\nVous en d\u00e9voilez pas un peu trop\r\n     sur votre vie priv\u00e9e ?\r\n\r\n20:29:58:22  20:30:00:22\r\n          -On est pas l\u00e0\r\n\r\n20:30:01:03  20:30:04:07\r\n   pour \u00eatre dans les magazines.\r\n\r\n20:30:04:11  20:30:06:16\r\n       -On est rassur\u00e9s !\r\n\r\n20:30:08:01  20:30:11:13\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n20:30:12:17  20:30:14:22\r\n-La strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 attend\r\n\r\n20:30:15:02  20:30:18:20\r\ndu canton de Vaud qu'il produise 25%\r\n\u00e0 35% de l'\u00e9nergie \u00e9olienne de Suisse\r\n\r\n20:30:19:01  20:30:20:09\r\n           d'ici 30 ans.\r\n\r\n20:30:20:13  20:30:23:11\r\n Mais l'arm\u00e9e remet tout en cause\r\n   aujourd'hui dans un rapport.\r\n\r\n20:30:23:15  20:30:27:06\r\n   Pourquoi avoir autant attendu\r\n   pour le publier, ce rapport ?\r\n\r\n20:30:27:11  20:30:29:13\r\n   -C'est ce qu'on vous demande.\r\n\r\n20:30:29:18  20:30:32:15\r\n        -On a d\u00fb apprendre\r\n qu'est-ce que c'est une \u00e9olienne.\r\n\r\n20:30:32:20  20:30:36:06\r\n      On a d\u00fb les observer,\r\n    voir si c'\u00e9tait dangereux.\r\n\r\n20:30:36:11  20:30:39:07\r\n     Ensuite il a fallu \u00e9crire\r\n     le rapport, le corriger,\r\n\r\n20:30:39:11  20:30:42:08\r\n     le traduire, l'imprimer:\r\n        \u00e7a prend du temps.\r\n\r\n20:30:42:12  20:30:45:05\r\n       -Vous avez un budget,\r\n         vous n'avez plus\r\n\r\n20:30:45:10  20:30:48:13\r\n      d'\u00e9lastiques de jambe,\r\n investissez-les dans les radars.\r\n\r\n20:30:48:18  20:30:51:11\r\n    -Non, les bottes de combat,\r\n\r\n20:30:51:15  20:30:55:21\r\n      on a d\u00fb mettre beaucoup\r\n        d'argent l\u00e0-dedans.\r\n\r\n20:30:56:02  20:30:59:17\r\n    -Est-ce que vous comprenez\r\n    les arguments du rapport ?\r\n\r\n20:30:59:22  20:31:02:01\r\n    -Non, je ne comprends pas.\r\n\r\n20:31:02:06  20:31:06:00\r\nD'abord, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a valid\u00e9\r\n        notre planification.\r\n\r\n20:31:06:05  20:31:08:06\r\nC'est une carte, avec des endroits\r\n\r\n20:31:08:11  20:31:09:15\r\n     o\u00f9 on met des \u00e9oliennes.\r\n\r\n20:31:09:20  20:31:12:00\r\n          -Oui, j'ai vu.\r\n           -C'est bien.\r\n\r\n20:31:12:05  20:31:16:01\r\nOn a d\u00fb valid\u00e9 chaque parc pour voir\r\n   s'il y avait des chauve-souris\r\n\r\n20:31:16:06  20:31:20:08\r\n         qui auraient pu\r\n      \u00eatres mises en danger.\r\n\r\n20:31:20:12  20:31:23:04\r\n     -Des pigeons voyageurs ?\r\n\r\n20:31:23:09  20:31:25:20\r\nC'est la seule fa\u00e7on de communiquer\r\n\r\n20:31:26:01  20:31:28:15\r\n          en cas de panne\r\n      des t\u00e9l\u00e9communications.\r\n\r\n20:31:28:20  20:31:31:12\r\n -Je ne suis pas rassur\u00e9e du tout.\r\n\r\n20:31:31:17  20:31:34:23\r\n-Les premi\u00e8res \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 faites,\r\n             \u00e7a jouait.\r\n\r\n20:31:35:04  20:31:37:18\r\n  -On met les parcs \u00e0 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n20:31:37:23  20:31:40:08\r\nLa population approuve, on d\u00e9marre.\r\n\r\n20:31:40:12  20:31:44:11\r\nBien s\u00fbr, certains opposants disent\r\n que c'est nul, que \u00e7a fait mourir\r\n\r\n20:31:44:15  20:31:47:07\r\n      les vieux dans les EMS,\r\n  et les hamsters dans les roues.\r\n\r\n20:31:47:11  20:31:50:10\r\n        Ce sont des choses\r\n       qui me parviennent !\r\n\r\n20:31:50:14  20:31:54:23\r\n  Une fois franchis ces obstacles,\r\nvoil\u00e0 l'arm\u00e9e qui dit: \"Tout doux...\"\r\n\r\n20:31:55:04  20:31:58:03\r\n       -On n'a pas dit \u00e7a !\r\n\r\n20:31:58:08  20:31:59:20\r\n          Le public rit\r\n\r\n20:32:00:01  20:32:01:01\r\n           Ca joue pas.\r\n\r\n20:32:01:06  20:32:02:11\r\n      -Quel est le probl\u00e8me ?\r\n\r\n20:32:02:15  20:32:04:23\r\n      -Ca emp\u00eache les avions\r\n      d'atterrir \u00e0 Payerne.\r\n\r\n20:32:05:04  20:32:07:17\r\n            -Pourquoi ?\r\n            -Parce que.\r\n\r\n20:32:07:22  20:32:11:00\r\n-Ca pose des probl\u00e8mes aux radars ?\r\n          -Les radars...\r\n\r\n20:32:11:05  20:32:14:19\r\n   -Vous ne diff\u00e9renciez pas une\r\n\u00e9olienne fixe et un avion qui vole ?\r\n\r\n20:32:15:00  20:32:16:20\r\n               -Non.\r\n\r\n20:32:17:01  20:32:20:00\r\n       Vous savez pourquoi ?\r\n        -Non, vraiment pas.\r\n\r\n20:32:20:05  20:32:22:10\r\n     -On a mandat\u00e9 un expert.\r\n\r\n20:32:22:14  20:32:26:04\r\n   Le rapport a co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher.\r\n     -Plus cher que le radar ?\r\n\r\n20:32:26:09  20:32:29:00\r\n    -On n'a pas r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n20:32:29:05  20:32:31:02\r\n   On investit dans un rapport.\r\n\r\n20:32:31:07  20:32:34:01\r\nOn aurait pu investir dans des radars\r\n      mais on n'a pas r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n20:32:34:06  20:32:37:11\r\n          -Mettez-y vous\r\n     pour le prochain rapport.\r\n\r\n20:32:37:15  20:32:40:20\r\n-Toute la planification est gel\u00e9e.\r\n\r\n20:32:41:01  20:32:43:09\r\n      Comment \u00e7a va \u00e9voluer ?\r\n\r\n20:32:43:13  20:32:45:22\r\n    -C'est un peu le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:32:46:03  20:32:49:10\r\n    Le canton de Vaud a d\u00e9cid\u00e9\r\nqu'il voulait sortir du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n20:32:49:14  20:32:50:22\r\n   On est cens\u00e9s mettre sur pied\r\n\r\n20:32:51:03  20:32:52:16\r\n       des \u00e9nergies propres.\r\n\r\n20:32:52:21  20:32:56:07\r\n-A Lucens, on est sorti du nucl\u00e9aire\r\n         depuis longtemps.\r\n\r\n20:32:56:11  20:32:59:13\r\n  -Il a failli sortir brutalement\r\n           du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n20:32:59:18  20:33:02:11\r\n         On aimerait bien\r\n     que \u00e7a ne se r\u00e9p\u00e8te pas.\r\n\r\n20:33:02:15  20:33:05:20\r\n   On devrait pouvoir investir\r\n dans les \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n20:33:06:01  20:33:08:22\r\n     Quand on fait cet effort,\r\n         on n'en veut pas.\r\n\r\n20:33:09:03  20:33:16:15\r\n   Vous venez deux ans plus tard\r\n  nous dire que vous \u00eates contre.\r\n\r\n20:33:16:20  20:33:19:12\r\n   -D\u00e9sol\u00e9 pour ce petit retard.\r\n\r\n20:33:19:17  20:33:22:22\r\n Ca prend du temps, les rapports.\r\n\r\n20:33:23:03  20:33:26:21\r\n     Si on ne peut pas mettre\r\n          ces \u00e9oliennes,\r\n\r\n20:33:27:02  20:33:30:23\r\n    c'est parce que \u00e7a emp\u00eache\r\n les avions d'atterrir \u00e0 Payerne.\r\n\r\n20:33:31:04  20:33:34:23\r\n    Les avions doivent d\u00e9coller\r\n        et apr\u00e8s, atterrir.\r\n\r\n20:33:35:04  20:33:39:06\r\n Sinon, ils restent dans le ciel \r\net quand ils n'ont plus d'essence,\r\n\r\n20:33:39:11  20:33:43:12\r\n   ils tombent sur la t\u00eate comme\r\n le rapport explosif sur la v\u00f4tre.\r\n\r\n20:33:43:17  20:33:49:06\r\n On propose de mettre les \u00e9oliennes\r\nautour de la Suisse, aux fronti\u00e8res.\r\n\r\n20:33:49:11  20:33:52:19\r\nComme \u00e7a les avions des autres pays,\r\n      ils peuvent pas venir !\r\n\r\n20:33:53:00  20:33:57:08\r\n  Et comme \u00e7a, on n'a plus besoin\r\n     de nos avions non plus !\r\n\r\n20:33:57:12  20:34:00:15\r\n  -C'est peut-\u00eatre une solution.\r\n\r\n20:34:00:20  20:34:05:00\r\n        -Si vous cherchez\r\n      des solutions simples,\r\n\r\n20:34:05:05  20:34:08:14\r\n         il faut demander\r\n    aux personnes comp\u00e9tentes.\r\n\r\n20:34:08:19  20:34:10:21\r\n        -Affaire \u00e0 suivre.\r\n\r\n20:34:11:02  20:34:13:22\r\n   Merci Jacqueline de Quattro,\r\n        merci mon Colonel.\r\n\r\n20:34:14:03  20:34:17:00\r\n         -Vous connaissez\r\n      la carte de la Suisse ?\r\n\r\n20:34:17:05  20:34:19:13\r\n            -Ca, \u00e7a va.\r\n         -Faites un devis.\r\n\r\n20:34:19:18  20:34:23:11\r\n      -Moi je fais les id\u00e9es.\r\n\r\n20:34:23:15  20:34:26:20\r\n          -Bonne soir\u00e9e !\r\n\r\n20:34:29:11  20:34:32:06\r\n -Quel \u00e9v\u00e9nement vous a marqu\u00e9e\r\n         durant 2016 ?\r\n\r\n20:34:32:11  20:34:35:04\r\n        -Mon anniversaire.\r\n\r\n20:34:37:07  20:34:39:15\r\n-Juste avant de se dire au revoir,\r\n\r\n20:34:39:20  20:34:41:03\r\n  on passe en revue l'ann\u00e9e 2016.\r\n\r\n20:34:41:08  20:34:43:14\r\n      En image et en musique.\r\n\r\n20:34:46:17  20:34:55:12\r\n         Musique \u00e9pique\r\n\r\n20:34:55:17  20:36:36:03\r\n...\r\n\r\n20:36:36:08  20:36:40:22\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n20:36:41:03  20:36:43:18\r\n   -\"26 minutes\", c'est termin\u00e9\r\n        pour cette ann\u00e9e.\r\n\r\n20:36:43:23  20:36:47:11\r\n     Dans quelques instants,\r\n la finale d'\"Un air de famille\".\r\n\r\n20:36:47:16  20:36:51:15\r\n     Rendez-vous le 20 janvier\r\n       et d'ici l\u00e0: \"BONA\" !\r\n\r\n20:36:51:21  20:36:54:22\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n20:37:00:19  20:37:02:19\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-17T21:19:00Z", "program": {"href": "/programs/4415", "id": "4415", "name": "26 minutes"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "GENOUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MATTEUZZI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1678428", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028689", "position": "1"}}]}]}