{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=700&rows=25&query=PLR", "count": 1079, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=725&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1054&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=675&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-ABF37106-9F09-482A-93D8-F01648C994DB", "internalArchiveId": "ABF37106-9F09-482A-93D8-F01648C994DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Loi sur l'asile, r\u00e9f\u00e9rendum soumis au peuple le 5 juin 2016 : D\u00e9bat entre deux partisans de la loi sur l'asile, le conseiller d'Etat vaudois PLR Philippe Leuba et la directrice d'Amnesty Suisse Manon Schick, et deux opposants, le conseiller d'Etat UDC valaisan Oskar Freysinger et le pr\u00e9sident du comit\u00e9 \"Sauvegarde du droit d'asile\" Yves Br\u00fctsch", "publicationDate": "2016-05-02T00:00:00Z", "durationSec": 1748, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7673854", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["l\u00e9gislation", "r\u00e9f\u00e9rendum", "politique d'asile"], "alternativeTitle": ["Grand d\u00e9bat de Forum consacr\u00e9 \u00e0 la loi sur l'asile / FOR_2016-05-02T18:00:00_developpement-1", "Forum du 02.05.2016"], "alternativeSummary": ["Dans le cadre de la campagne en vue de la votation du 5 juin, grand d\u00e9bat entre deux partisans de la loi sur l'asile, le conseiller d'Etat vaudois PLR Philippe Leuba et la directrice d'Amnesty Suisse Manon Schick, et deux opposants, le conseiller d'Etat UDC valaisan Oskar Freysinger et le pr\u00e9sident du comit\u00e9 \"Sauvegarde du droit d'asile\" Yves Br\u00fctsch."], "variantIds": ["ece-7673854"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2016", "lastModifiedDate": "2016-12-07T12:43:01Z", "speechToTexts": ["11.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nNotre grand d\u00e9bat sur la r\u00e9vision de la loi sur l'asile, attaqu\u00e9e par l'UDC, qui a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum les suites vote les Suisses votent le 5 juin prochain : la loi est plut\u00f4t bien parti dans les sondages, on apprenait la semaine pass\u00e9e que le sondage gfs 6 suisses sur 10 y sont favorables, mais la campagne est encore longue, l'actualit\u00e9 pourrait d\u00e9jouer tous les pronostics, par exemple en cas d'afflux migratoire important d'ici l\u00e0, on va parler de la m\u00e9canique de cette loi, ce soir, la dur\u00e9e des proc\u00e9dures l'assistance juridique, les expropriations, notamment avec 2 conseillers d'\u00c9tat, qui sont en charge du dossier Oskar Freysinger et Philippe Leuba, bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir, Oskar Freysinger vous consid\u00e8re valaisan en charge notamment de la s\u00e9curit\u00e9, Philippe Leuba, conseiller d'\u00c9tat Vaudois PLR en charge de l'asile et puis on va aussi \u00e9voquer un aspect qu'on a beaucoup moins discut\u00e9 lors de ses diff\u00e9rents d\u00e9bats est -ce que cette loi respecte les droits humains, a -t-elle trop strict, trop s\u00e9v\u00e8re, trop restrictive envers les requ\u00e9rants d'asile : 2 invit\u00e9s, on va dire, issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile sont avec nous, Manon Schick, Yves Brutsch, bonsoir Madame, bonsoir Monsieur, bonsoir, Manon Schick, vous \u00eates directrice de la section suisse d'Amnesty International, Yves Br\u00fctsch, pr\u00e9sident du comit\u00e9 Sauvegarde du droit d'asile, on va commencer ce d\u00e9bat avec un 1er point, on va dire sur la m\u00e9canique de cette loi, le but 1er, on l'a beaucoup lu en lambeaux, raccourcir les proc\u00e9dures Philippe Leuba est-ce que c'est une bonne nouvelle pour les cantons cette nouvelle bo\u00eete \u00e0 outils dont vous allez peut-\u00eatre h\u00e9rit\u00e9 si des Suisses l'accepte, on entend aussi beaucoup d'opposants qui nous disent bah on peut donner la loi qu'on veut aux cantons notamment \u00e7a changera rien parce que la plupart des personnes qui sont concern\u00e9es resteront Suisse parce qu'on peut pas les renvoyer parce qu'ils sont parce qu'ils sont alg\u00e9riens parce qu'ils viennent de Syrie parce qu'ils viennent d'Afghanistan qu'est -ce que vous r\u00e9pondez : c'est \u00e0 la fois juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [89%] :\r\nFO je crois que l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures est une bonne chose pour tout le monde pour les cantons pour la Conf\u00e9d\u00e9ration pour le contribuable, et pour les personnes concern\u00e9es qui vivent moins longtemps dans l'incertitude du lendemain : donc, c'est un Gettliffe qui doit \u00eatre salu\u00e9 largement par tout le monde, nous avons aujourd'hui des proc\u00e9dures beaucoup trop longue avant avant les d\u00e9cisions d\u00e9finitives, \u00e7a c'est le 1er vrai le bon, cela ne veut pas dire que le renvoi soit possible lorsque une d\u00e9cision rapide, plus ou moins rapide et prise parce que il est vrai qu'il y a un certain nombre de pays avec lesquels nous n'avons pas l'accord dit de r\u00e9admission, c'est notamment le cas d'une bonne partie des pays africains ou du Maghreb avec lesquels nous n'avons pas d'accord de la mission autre Moody l'ex\u00e9cution du renvoi est tributaire de plus certaine acceptation par la personne dont on parle ici, donc du requ\u00e9rant d'asile d\u00e9bout\u00e9 mais c'est pas parce qu'il y a insuffisamment d'accords de r\u00e9admission, qu'il faut rejeter l'ensemble du paquet pour une partie, une grosse partie des r\u00e9fugi\u00e9s, il est possible de proc\u00e9der \u00e0 des renvois et dans ce cas -l\u00e0, il est de l'int\u00e9r\u00eat encore une fois, de tout le monde du r\u00e9fugi\u00e9s concern\u00e9s de la Suisse des institutions suisses et du contribuable de proc\u00e9der \u00e0 un renvoi rapide, ce sera aussi, et vous, que je terminerai par l\u00e0, c'est aussi un signe extr\u00eamement clair qui doit \u00eatre donn\u00e9es \u00e0 toutes celles et \u00e0 tous ceux qui a tr\u00e8s bien le monde souhaite venir en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [91%] :\r\nOskar Freysinger, un bon signal pour en tout cas d\u00e9courager un certain nombre de personnes \u00e0 venir en Suisse, en plus de \u00e7a, une bo\u00eete \u00e0 outils qui permet au canton d'aller plus vite, d'\u00eatre efficace finalement vous devriez d'accord oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [89%] :\r\n\u00e7a c'est c'est \u00e7a serait beau si c'\u00e9tait comme \u00e7a, malheureusement, on a augment\u00e9 l'attractivit\u00e9 avec ce fameux avocats gratuit donc imaginez : vous venez en Suisse, les proc\u00e9dures seront acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es cantons, voire 500 qu'ils sont ensemble, la 500 que 150 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans un mur, on essaye de ralentir, on va pas encore acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 parce que on a vu que la plupart des afghans, il y a eu un nouveau montage si on est pass\u00e9 de 1000 pourcent des des afghans qui sont n\u00e9s en Suisse mais ne sont pas venus d'Afghanistan, ils sont venus de l'Allemagne, ils sont pass\u00e9s donc par l'Allemagne d'abord, et vu que la les proc\u00e9dures sont tr\u00e8s lentes, ils viennent en Suisse, l'attractivit\u00e9 de la Suisse, et aussi l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures et pourquoi, parce qu'apr\u00e8s la proc\u00e9dure, il y a justement l'application, et c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a p\u00eache, vous l'avez dit, ces ces fameux permis F on en donne 50 60 pourcent maintenant maintenant c'est permisF. ces gens qu'on ne peut pas renvoyer qui vont toutes fa\u00e7on rester ici 5 \u00e0 7 ans plus tard, ils sont \u00e0 la charge de la commune, voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 dans le terrain, donc \u00e7a ne sert \u00e0 rien d'acc\u00e9l\u00e9rer des proc\u00e9dures devant quand vous avez un goulet d'\u00e9tranglement derri\u00e8re le seul moyen pour agir, c'est d'arr\u00eater de parler de l'\u00e9coulement de la baignoire ou de la de la d\u00e9coration de la baignoire, mais d'essayer de travailler sur le robinet, c'est pour cette raison que les ministres de affaire et des affaires juridiques des cantons \u00e0 l'unanimit\u00e9, ont envoy\u00e9 une lettre, c'est vrai que j'ai j'ai j'ai grandement ce ce compromis, hein, parce qu'elle, il fallait accepter la la proc\u00e9dure d'urgence de de la Conf\u00e9d\u00e9ration qu'elle avait \u00e9labor\u00e9 cantons et \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai dit oui mais, en contrepartie, envoyant une lettre demandant au gouvernement de de trouver des moyens de r\u00e9gulation, de diminution des flux migratoires, parce que ce qui nous pend au nez, actuellement, avec ce qui se pr\u00e9pare en Libye et vous la voie sud avec la fermeture de la piste des Balkans je je je vous dire \u00e7a n'augure de rien de bon et tous ces gens -l\u00e0 sont des immigr\u00e9s ill\u00e9gaux Frontex parlent d'une migration secondaire, c'est pas la pomme, la migration de gens qui se mettent \u00e0 l'abri de mani\u00e8re primaire c'est une migration secondaire pour \u00e9videmment des des raisons financi\u00e8res, \u00e9conomiques et autres, mais alors donc on peut comprendre, mais, mais ce n'est pas le but de la loi sur la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [86%] :\r\nOn va passer d'abord \u00e0 la Manon Schick mais juste avant, quand m\u00eame, faire r\u00e9agir Philippe Lebas, vous \u00eates, vous \u00eates les 2 et finalement on l'a dit, en charge de ce dossier, les 2, les mains dans le conduit, si j'ose m'exprimer comme \u00e7a et qui convient, vous \u00e9tiez en train de, de, de secouer la t\u00eate : vous n'y croyez pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [82%] :\r\nNon ce que je, je suis d'accord avec Monsieur br\u00e9silien sur un point : nous devons rendent la Suisse moins attractifs, \u00e7a, \u00e7a fait, parlant d'un doute et je crois que sur ce point- l\u00e0, nous nous sommes du du m\u00eame avis, ce n'est et et je constate que, il y a combien de vieux d\u00e9mons qui sont g\u00e9r\u00e9es sans parce que d'un c\u00f4t\u00e9 Monsieur Freysinger nous dit que cette loi justement en train de faire le contraire, elle renforce l'attractivit\u00e9, tout \u00e0 fait ce qui lui est Monsieur prend comme argument, la situation actuelle, alors que nous, nous plongeons de mesures : d\u00e9bat sur le futur sur la nouvelle l\u00e9gislation et je reste convaincu que, pour les 40 ou 50 pourcent de de requ\u00e9rants d'asile dont Monsieur br\u00e9silienne ne parle pas que cette l\u00e9gislation ce syst\u00e8me propos\u00e9 par Madame Sommaruga et soutenu tr\u00e8s largement au Parlement acc\u00e9l\u00e9rera les proc\u00e9dures et et par mois, cons\u00e9quence est un atout suppl\u00e9mentaire pour d\u00e9courager un certain nombre d'avions dans le domaine de la ville et c'est pour cela que j'ai soutient le projet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:21) [89%] :\r\nManon Schick Amnesty International soutient cette cette cette r\u00e9vision lorsque vous entendez Philippe Leuba parler de l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, qui est une bonne nouvelle pour tout le monde, y compris pour les requ\u00e9rants d'asile qui seront plus vite fix\u00e9s sur leur sort est -ce que vous tout de m\u00eame un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:38) [91%] :\r\nOui, alors on nuance, effectivement je je partage l'avis de monsieur Leuba, que le l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, a aussi, en l'occurrence un effet b\u00e9n\u00e9fique pour les requ\u00e9rants d'asile concern\u00e9s parce que ils ne seront pas au bout de 3 ans qu'ils vont \u00eatre renvoy\u00e9s dans dans un pays donc, \u00e0 mon avis, et c'est effectivement mieux pour toutes les personnes concern\u00e9es s'ils le veulent, si les proc\u00e9dures vont plus vite maintenant ces proc\u00e9dures elles ne peuvent pas aller plus vite, sans un certain nombre de garanties, et notamment dans la loi est pr\u00e9vu une garantie qui est la question de l'assistance juridique qui se d\u00e9compose en 2 parties, d'abord un conseil juridique, donc il y a quelqu'un qui a une formation qui peut du coup Denis conseille \u00e0 la personne qui d\u00e9pose sa demande d'asile, et puis ensuite il y a une personne qui va assister la personne lors des entretiens est ce qu'on constate, c'est que dans le test qui a lieu en ce moment \u00e0 Djeric h\u00e9 bien cette assistance juridique a un effet extr\u00eamement positif pour les personnes concern\u00e9es, elles sont mis au courant, elles savent ce qu'il ce qui va se passer dans la proc\u00e9dure et, surtout, elles ne peuvent d\u00e8s le d\u00e9but, mettre sur la table tous les \u00e9l\u00e9ments par rapport \u00e0 leur demande d'asile, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important pour ensuite avoir des meilleures d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:53) [93%] :\r\nYves Brutsch vous vous la combattez -vous cette r\u00e9vision contrairement, Amnesty International, vous avez l'impression qu'on qu'on foule aux pieds les droits des migrants, notamment en voulant limiter le le le le le les d\u00e9lais pour faire recours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:08) [87%] :\r\n\u00e9coutez, c'est \u00e9vident que la proc\u00e9dure est consid\u00e9rablement durci \u00e0 quantit\u00e9 de niveau mais quant \u00e0 l'aide juridique qui sert d'alibi \u00e0 ce projet pour faire croire qu'il \u00e9tait \u00e9quitable, malgr\u00e9 les durcissements, je crois, il faut le dire, l'effet concret le plus \u00e9vident de ce dispositif, c'est d'un pouvoir fait tripler le nombre de disparitions parce que la premi\u00e8re t\u00e2che de ses repr\u00e9sentants l\u00e9gaux, vous vous dites c'est une fabrique \u00e0 clandestins, c'est vous qui le dites, il y a 3 ans, il y a 3 fois plus de clandestins au d\u00e9but de la proc\u00e9dure parce que les gens le 1er entretien qu'ils ont avec le repr\u00e9sentant l\u00e9gal qui n'est pas le repr\u00e9sentant, ils ne choisissent pas, il aurait impos\u00e9 par l'autorit\u00e9 sort pr\u00e9sentant travaillent sur instruction de l'autre, de l'eau, \u00e7a le 1er entretien consiste \u00e0 leur expliquer qu'il faudrait peut-\u00eatre qu'qui r\u00e9fl\u00e9chissent et qui retirent leur demande d'asile et on leur propose 2000 francs ces accepte de le faire \u00e0 partir de l\u00e0, vous pouvez imaginer ce que signifie la relation de confiance entre les requ\u00e9rants et ce repr\u00e9sentant et et et beaucoup effectivement se rendent compte qu'ils sont pris dans un pi\u00e8ge et et disparaissent cette cette aide juridique, il faut la mettre entre guillemets : les avocats sont quasiment unanimes \u00e0 dire qu'elle ne correspond pas \u00e0 la d\u00e9ontologie de du m\u00e9tier d'avocat et contrairement \u00e0 ce que dit monsieur Freysinger il y a, il y a pratiquement pas d'avocats dans ses repr\u00e9sentants, il y a des dipl\u00f4m\u00e9s et des juristes et licenci\u00e9 en droit, ce sont pas des avocats et le travail n'est pas du tout celui d'un avocat qui est dans une relation de confiance avec son client, alors on veut juste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:43) [92%] :\r\nFaire r\u00e9agir quand m\u00eame Amnesty International, par la voix de de Manon Schick finalement le raccourcissement des proc\u00e9dures se fait sur le dos des personnes qui le vrai pouvoir en profiter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:51) [91%] :\r\nNon, alors, \u00e0 notre avis et c'est aussi l'avis du du centre de comp\u00e9tence suisse pour les droits humains, qui ont fait une \u00e9valuation de de cette proc\u00e9dure pilote a dur\u00e9 donc cette proc\u00e9dure qui devrait \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e avec l'acceptation de de cette r\u00e9vision de la loi h\u00e9 bien notre avis, en l'occurrence il y a effectivement une meilleure protection parce que toute personne a droit \u00e0 ce conseil et cette assistance juridique actuellement la situation est tr\u00e8s variable : si vous avez la malchance d'\u00eatre requ\u00e9rants d'asile dans une r\u00e9gion perdue de Suisse ou si vous \u00eates un requ\u00e9rant d'asile \u00e0 Gen\u00e8ve ou dans le canton de Vaud o\u00f9 il y a une grande densit\u00e9 des centres de conseil juridique et o\u00f9 vous ou votre dossier sera pris en charge, il y a malheureusement beaucoup de 2 cas qui sont arriv\u00e9s chez Amnesty International, de gens qui avaient d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile, qui n'ont pas eu de protection juridique, des gens qui aurait d\u00fb avoir un statut de r\u00e9fugi\u00e9 qui ont re\u00e7u une r\u00e9ponse n\u00e9gative, cette r\u00e9ponse a m\u00eame \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral administratif et on voit donc des personnes tortur\u00e9es victimes de torture dans leur pays, qui donc correspondent \u00e0 tous les crit\u00e8res d'asile qui \u00e0 la fin, n'ont pas de statut de r\u00e9fugi\u00e9 parce que tout simplement, au d\u00e9part, il y avait personne pour les aider dans la d\u00e9marche et \u00e7a, on peut plus des cas comme ceux -ci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:05) [69%] :\r\nSur les lin\u00e9aires, parce qu'apr\u00e8s il y a un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:07) [86%] :\r\nSi nous n'\u00e9tions pas noy\u00e9 de d'ill\u00e9gaux de gens qui n'\u00e0 aucun moment n'ont droit \u00e0 l'asile, on pourrait traiter justement les vraies personnes nourrir les vrais r\u00e9fugi\u00e9s, celles qui sont r\u00e9ellement menac\u00e9s pour les traiter de mani\u00e8re beaucoup plus correct, moi je crois pas \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures par cet avocat gratuit, on rappelle qu'encore une fois c'est r\u00e9sultat assistance juridique, la loi ne mais voici arriv\u00e9 \u00e0 l'avocat tant que vous avez une assistance juridique n'importe quel citoyen suisse qui est qui, qui a un proc\u00e8s qui a quelque chose qui, qui est une proc\u00e9dure quelconque civil ou autre, il doit payer lui- m\u00eame son avocat, ici on se charge de leur pays et en plus, le client est roi quand m\u00eame c'est le lui qui d\u00e9cidera de recourir continuer la proc\u00e9dure et les juristes etc auront tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire durer la chose non 361 le suffiront pas suffiront pas, \u00e7a va se prolonge en sera donc je ne sais pas un instant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:53) [90%] :\r\nBon, ce n'est clairement pas le cas, notamment le test pilote l'a montr\u00e9, je vous conseille vraiment de lire cette \u00e9valuation il dans le sable, pas du tout, ce n'est pas le cas, les gens, je ne parle pas et beaucoup de gens qui ont pass\u00e9 le projet pilote en l'occurrence, ils ont effectivement \u00e0 un moment donn\u00e9, quand ils ont compris la d\u00e9cision, ils ont parfois renonc\u00e9 \u00e0 faire recours et en l'occurrence, on voit que le taux de recours n'est pas beaucoup plus \u00e9lev\u00e9, il est m\u00eame moins \u00e9lev\u00e9 qu'avec la proc\u00e9dure actuelle, je crois que c'est important de se baser sur ces chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:21) [89%] :\r\nParce qu'avec tous ceux qui ont disparu dans la nature comme le monsieur, je ne sais plus exactement non la l\u00e9gis et sur ce point, je suis absolument d'accord avec lui, c'est le constat qu'on a fait il serait l\u00e0, il y a une un pourcentage tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 qui s'est simplement \u00e9vanouis dans la nature, donc ce ce projet pilote en fait, c'est du pipeau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:38) [90%] :\r\nAbsolument pas, je crois qu'en l'occurrence l\u00e0 la question de la proc\u00e9dure pilote qui est m\u00eame men\u00e9e en ce moment \u00e0 Djeric c'est pas du tout du Pippo, c'est tr\u00e8s m\u00e9prisant pour les personnes qui travaillent dans le domaine de l'assistance juridique l\u00e0- bas qui font, \u00e0 mon avis, un tr\u00e8s bon travail qui montre que la le, ce projet est certainement meilleur que le statu quo actuel, il y a beaucoup plus de gens qui disparaissent \u00e0 ce moment, il dispara\u00eet simplement \u00e0 un autre moment, actuellement il y a beaucoup de personnes d\u00e9bout\u00e9es qui disparaissent aussi parce que tout d'un coup, ils risquent d'\u00eatre et disparaissent \u00e0 ce moment -l\u00e0, peut-\u00eatre qu'il y a des gens qui font le choix dispara\u00eetre avant le d\u00e9but de la proc\u00e9dure, mais je crois que dans l'ensemble, il faut pas exag\u00e9rer ces chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:17) [92%] :\r\nPhilippe Leuba sur cette exp\u00e9rience pilote men\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich, qu'on a \u00e9voqu\u00e9 le fait que plusieurs pour requ\u00e9rants avaient disparu dans la nature, comme le disait tout \u00e0 l'heure, Oskar Freysinger est -ce que \u00e7a ne valide pas cette id\u00e9e que on est en train de fabriquer des clandestins en raccourcissant les proc\u00e9dures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:35) [88%] :\r\nNon, je ne crois pas, d'abord comme l'a dit Manon Schick, aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, vous avez un certain nombre de gens qui disparaissent dans la nature, c'est une r\u00e9forme, mais non, mais peut-\u00eatre que si on ne s'interrompt pas ce sera pr\u00e9f\u00e9rable pour l'auditeur qui dure sera suffisamment adultes pour se faire une opinion \u00e0 l'issue du d\u00e9bat Matausch ce que je crois exp\u00e9riences \u00e0 l'appui, que plus les proc\u00e9dures sont longues, plus l\u00e0 les personnes s'acclimatent s'adapte, se se se pardon ici et, par voie de cons\u00e9quence, cette ensuite au moment o\u00f9, apr\u00e8s 3 ou 4 ans que la d\u00e9cision n\u00e9gative tombe que la personne a tendance \u00e0 vouloir \u00e0 tout prix rester ici, si on a une d\u00e9cision qui tombe rapidement, la personne n'a pas eu le temps de de s'acclimater au r\u00e9gime suisse et par voie de cons\u00e9quence le renvoi est plus facile, nous le voyons, comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure monsieur pr\u00e9vient comme moi, nous avons les mains dans le cambouis, moi j'attends beaucoup de th\u00e9orie sur l'asile plut\u00f4t beaucoup de, de, de gens qui disent ah, il faut faire ci, il faut faire cela, je constate que le il y a pas de solution facile et qui s'impose partout, aucun pays europ\u00e9en aujourd'hui n'a la solution cl\u00e9s en main pour r\u00e9gler le probl\u00e8me migratoire, ce que j'ai dit c'est qu'il faut \u00e9couter un tout petit peu les responsables Cotonou qui encore une fois, vous l'avez dit cambouis et constate jour apr\u00e8s jour qu'il faut faire preuve de pragmatisme, de d\u00e9termination et c'est comme \u00e7a qu'on parvient \u00e0 avoir une politique qui soit simplement admise par la population, et cela parce qu'on le veuille ou non par un raccourcissement des proc\u00e9dures une ex\u00e9cution plus rapide et renvoie parce que vous avez moins de drames humains au bout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:09) [91%] :\r\nYves Brutsch en fait r\u00e9agir quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant de voir finalement que cette dur\u00e9e les proc\u00e9dures s'av\u00e8re compl\u00e8tement productive en fait les personnes sont plut\u00f4t min\u00e9 par rapport \u00e0 leur sort et c'est toute une attente face \u00e0 une solution, une d\u00e9cision qui sera peut-\u00eatre un \u00e9chec \u00e0 la fin, mieux vaut \u00eatre Direct. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:24) [89%] :\r\nJ'ai propos\u00e9, il y a 30 ans dans un document qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 largement une acc\u00e9l\u00e9ration des d\u00e9cisions \u00e0 partir d'une assistance juridique, vous l'avez pas une vraie non il faut arr\u00eater de parler, en th\u00e9orie, j'ai regard\u00e9 ces derniers jours, les d\u00e9cisions du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral sur les cas trait\u00e9s au centre teste sur qu'on trouve des choses ahurissantes, par exemple, ce mineur qui n'avait personne \u00e0 son audition personne pour la notification de la d\u00e9cision, contrairement \u00e0 tout ce qui est promis par les Oeuvres d'entraide, parce que la loi dit express\u00e9ment que si le repr\u00e9sentant l\u00e9gal n'est pas l\u00e0, on peut quand m\u00eame faire la proc\u00e9dure, il y a une d\u00e9cision n\u00e9gative et son repr\u00e9sentant l\u00e9gal a laisser tomber ce gar\u00e7on a fait des pieds et des mains, on expliquant que c'\u00e9tait pas pensant \u00e0 pour lui in-extremis un autre repr\u00e9sentant l\u00e9gal du service officiel a quand m\u00eame fait un recours et il a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 mais dans un 1er temps le repr\u00e9sentant l\u00e9gal ne voulait pas, on a le cas d'un Somalien traumatis\u00e9s qui fuyaient les milices islamiques, il a eu un examen m\u00e9dical sans traducteur comment est -ce qu'on rep\u00e8re la situation dans un cas comme \u00e7a maintenant si vous \u00eates dans un m\u00eame pas, c'est que la Russie, le repr\u00e9sentant l\u00e9gal a refus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:35) [84%] :\r\nOn recours et faisant r\u00e9agir Manon Chine quand m\u00eame parce que c'est des cas qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s explicatif. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:39) [90%] :\r\nAbsolument, ce sont des cas qui sont \u00e0 mon avis tout \u00e0 fait scandaleux, Yves Brutsch a raison de les les souligner j'ai j'ai pas d'explication sur ces car je rappelle que je suis, je suis pas membre ni du du tribunal organiseraient le etc, parents de soutien \u00e0 la loi, \u00e0 mon avis, en l'occurrence le le le genre de cas que d\u00e9nonce Yves Br\u00fctsch il a raison de les d\u00e9noncer, il faudra continuer \u00e0 les d\u00e9noncer d'ailleurs avec l'acceptation ou non de de cette loi, mais ce sont des cas qui se produisent aujourd'hui, d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui dans la situation actuelle, nous avons eu, par exemple, il y a 2 ans, des Tamouls qui ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s vers le Sri-Lanka arr\u00eat\u00e9s \u00e0 leur arriv\u00e9e est d\u00e9tenu et tortur\u00e9 et donc il y a eu des excuses qui ont d\u00fb \u00eatre prononc\u00e9e de la part de la Suisse pour ces renvois alors que donc le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral administratif avait confirm\u00e9 ces renvois donc ce qu'on voit c'est que malheureusement il y a effectivement des situations dramatiques, aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, je crois qu'il faut les d\u00e9noncer, c'est extr\u00eamement important, c'est extr\u00eamement important que les mouvements de d\u00e9fense du droit d'asile, d'ailleurs, ne s'arr\u00eate pas avec cette votation, \u00e0 se battre pour un vrai droit \u00e0 l'asile, parce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:41) [93%] :\r\nCe serait pas plut\u00f4t le r\u00f4le Amnesty International de tenir cette position fermement, plut\u00f4t que de de s'atteler quand m\u00eame \u00e0 la majorit\u00e9 aujourd'hui qui soutient ce durcissement sera pour 6 mois des proc\u00e9dures. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:50) [91%] :\r\nCe que nous avons fait c'est que nous avons repris toute cette loi, nous avons pris les diff\u00e9rents paquet l\u00e9gislatif c'est c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9, un jour, je vous assure que on va voter sur un projet extr\u00eamement compliqu\u00e9 ficel\u00e9 de diff\u00e9rents paquets, on va pas voter sur tous les paquets en juin, enfin voil\u00e0, il y a vraiment, donc on a analys\u00e9 cette loi chapitre par chapitre, pour voir quels \u00e9taient les \u00e9l\u00e9ments, il y a clairement un durcissement, je partage l'avis de d'Yves Br\u00fctsch il y a clairement un durcissement avec cette loi, mais selon nous il y a des \u00e9l\u00e9ments positifs qui font pencher la balance en faveur du oui et ces \u00e9l\u00e9ments positifs ce sont le conseil juridique elle assistance juridique pour chaque personne, et je rappelle qu'actuellement, \u00e7a n'est pas le cas, il n'y a pas, chaque personne qui a acc\u00e8s \u00e0 cette \u00e0 cette assistance juridique, c'est un devoir l\u00e9gal aussi pour les cantons de scolariser les enfants aujourd'hui, il y a encore des enfants qui ne sont pas scolaris\u00e9s dans les centres f\u00e9d\u00e9raux et c'est aussi un devoir l\u00e9gal de tenir compte des des besoins des mineurs, des personnes vuln\u00e9rables et donc tout cela l'Australie fait pencher l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:49) [89%] :\r\nCela les raisons alors un paquet tr\u00e8s complexe que cette r\u00e9vision de de la loi sur l'asile, disait \u00e0 l'instant, Manon Schick Oskar Freysinger est une question qu'on n'a pas encore abord\u00e9 dans ce d\u00e9bat et et sur laquelle votre parti a largement th\u00e9matis\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, c'est celle des expropriations, puisque c'est un outil qui, d'apr\u00e8s cette r\u00e9vision sera \u00e0 la disposition de la de la Conf\u00e9d\u00e9ration, votre parti, estime qu'on peut s'attendre, on peut craindre des expropriations massives est -ce que ce n'est pas un peu cri\u00e9 au loup pour rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:19) [88%] :\r\nAlors, puisqu'on nous a dit que ces expropriations n'aurait pas lieu, alors je me demande pourquoi on les a mis dans la loi, donc si c'est pour ne pas utiliser le changement l\u00e9gal alors je ne vois pas pourquoi on s'y attelle, \u00e7a, \u00e7a c'est de au niveau de la logique, l\u00e0 il y a quelque chose qui m'mais moi ce que je constate, c'est que les proc\u00e9dures habituelles ne sont plus respect\u00e9, donc on on va passer par une proc\u00e9dure qui n'est plus du tout une proc\u00e9dure ordinaire dans les cas de demande de construction etc d'expropriations sans permis de construire, par exemple pour les objets de la Conf\u00e9d\u00e9ration l'a demand\u00e9e ni publi\u00e9es ni mises \u00e0 l'enqu\u00eate, on a une sorte de de proc\u00e9dures qui est absolument en contradiction finalement avec les les droits \u00e9l\u00e9mentaires \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, l'article 26 de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale et des choses comme \u00e7a, ensuite le le le les gens qui sont voisins par exemple d'IntelCenter qui serait cr\u00e9\u00e9 dans sur un terrain, les voisins qui ont les parcelles attenantes ont une perte r\u00e9elle au niveau de la valeur de leur terrain, c'est un terrain construire \u00e7a peut Stiansen elles ne sont, elles ne sont pas aurait d\u00e9fray\u00e9, elles sont pas d\u00e9fray\u00e9s et si cet animal, par exemple, tous les gens de l'immeuble au si on a d\u00e9cid\u00e9 que cet imam serait expropri\u00e9 et sont expuls\u00e9s \u00e9galement donc et et \u00e7a, c'est tout le d\u00e9partement de justice et police, tenez -vous bien, il est le requ\u00e9rants de la proc\u00e9dure, l'instance d'ouverture de la proc\u00e9dure d'approbation le planificateur, l'instance de recours est l'instance de d\u00e9cision et ce n'est qu'ensuite, finalement qu'on va finir au terrain au taf au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, donc c'est c'est une proc\u00e9dure qui est absolument indigne d'un \u00e9tat de droit, et je dis bien aux citoyens et aux communes, vous n'aurez plus un mot \u00e0 dire sur l'implantation des centres de requ\u00e9rants, c'est fini, alors Tourtemagne ici qui essaye de se d\u00e9fendent maintenant bec et ongles, alors je peux vous dire c'est fini auront si \u00e7a, \u00e7a passe, h\u00e9 bien ils auront plus moyen de se battre contre ce centre de requ\u00e9rants ils une p\u00e9tition de 5000 personnes, alors que la commune qu'on compte 2000 habitants, donc il y a, il y a m\u00eame, dans les alentours des gens qui ont soutenu, ils n'auront plus d'instrument l\u00e9gal pour s'opposer \u00e0 cela, moi je trouve que c'est scandaleux dans un pays f\u00e9d\u00e9raliste de proc\u00e9der cette manne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:13) [79%] :\r\nUne proc\u00e9dure indignes de notre \u00e9tat de droit, Philippe Leuba. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:16) [84%] :\r\nTout ce qui \u00e9tait exag\u00e9r\u00e9 est insignifiant Talleyrand l'avant moi et bien mieux que moi, cela \u00e9tant, monsieur Fressinet a fait de la politique, je le comprends, c'est son r\u00f4le, il y aurait, il y a la manuellement int\u00e9ressant, c'est que \u00e7a figure dans la loi, bient\u00f4t \u00e0 l'\u00e9tat des cadets regardant un petit peu la r\u00e9alit\u00e9 des choses dans le canton de Vaud depuis 2006 ma ma m\u00e9moire est bonne, le coton \u00e0 la facult\u00e9 de pouvoir imposer \u00e0 une commune les berges moins de centre de requ\u00e9rants d'asile pour autant que cette commune apr\u00e8s plus de 1000 habitants, h\u00e9 bien j'ai ouvert 15 avril protection civile depuis en charge de la ville, donc, Dieu sait si je connais un petit peu la question, je constate que j'ai d\u00fb une seule fois, recourir \u00e0 une telle r\u00e9quisition, la commune a contest\u00e9 alors vous \u00eates all\u00e9J. bien a recouru je crois Tribunal f\u00e9d\u00e9ral Tribunal f\u00e9d\u00e9ral nous a donn\u00e9 raison depuis les choses se passe extr\u00eamement bien de cette commune, donc ce que ce que je constate moi que cette disposition existe ou l'existe pas dans la loi, dans la r\u00e9alit\u00e9, elle est tr\u00e8s difficilement applicable parce que lorsque vous a beau abriter un centre car la vie lorsque vous souhaitez Lowry vous avez besoin que vous le vouliez ou non du concours des autorit\u00e9s communales et cantonales et en cela je donne un peu raison \u00e0 Monsieur Freising, je crois que, que cette proc\u00e9dure l\u00e0 d'expropriation est une proc\u00e9dure qui n'est pas tr\u00e8s habile, cela \u00e9tant, c'est pas parce qu'il y a dans l'ensemble du paquet d\u00e9crit par Madame Manon Schick tout \u00e0 l'heure, ce qui est vrai c'est que c'est un une r\u00e9forme globale de la politique d'asile il y a les mots positifs \u00c9lys\u00e9e d\u00e9ment n\u00e9gatif, c'est le propre du consensus f\u00e9d\u00e9ral, je trouve que cette capacit\u00e9 de de mieux de retirer la propri\u00e9t\u00e9 d'autrui, dans des cas tr\u00e8s limit\u00e9s, il faut quand m\u00eame le dire n'est pas tr\u00e8s judicieux mais cela leur a pas amener la population a rejet\u00e9 l'ensemble du paquet parce que les \u00e9l\u00e9ments positifs l'emportent tr\u00e8s largement \u00e0 l'origine, qu'est-ce que c'est vrai, il y a une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:05) [84%] :\r\nSur le second gr\u00e2ce \u00e0 vous et c'est vous qui parlez du parle du pass\u00e9 Monsieur Leuba parce que, avec cette nouvelle loi, ce n'est plus le canton qui va d\u00e9livrer ces autorisations viendra directement depuis la Conf\u00e9d\u00e9ration alors que jusqu'\u00e0 maintenant, il est Monsieur Serillon cantonal, mais \u00e7a, c'est quand m\u00eame un changement dans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:18) [79%] :\r\nQue ce que je disais monsieur si vous aviez pris la peine de m'\u00e9couter, je vous savez tr\u00e8s bien, \u00e9coutez, h\u00e9 bien je m'en r\u00e9jouis donc vous finirez prolonge par voter oui, h\u00e9 bien ce sont, mais sans doute aussi aujourd'hui aussi un peu, si l'UDC que vous avons un syst\u00e8me un peu comparables \u00e0 l'\u00e9chelon cantonal \u00e0 l'endroit des communes avec une facult\u00e9 de r\u00e9quisitionner d'abri notamment de protection civile nous a r\u00e9quisitionn\u00e9 un b\u00e2timent puis d\u00e9cider d'ailleurs mais la CGT, c'est ce qui peut faire encore : c'est bien d'ailleurs, mon pr\u00e9d\u00e9cesseur monsieur qui faisaient partie du m\u00eame parti que Monsieur br\u00e9silien qui avait propos\u00e9 cette solution l\u00e0 adopt\u00e9 en votation par le Parlement, mais le constat, on saura un jour donner plus \u00e0 ce niveau l\u00e0 nous la conf\u00e9d\u00e9ration pour merci de souligner la prudence du coton je vous, je vous remercie, aujourd'hui nous n'avons d\u00fb l'utiliser qu'une fois sur 15 et cela s'est bien d\u00e9roul\u00e9 finalement et quand j'ai un exemple tr\u00e8s concret pour venir travailler sur ce que disait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:11) [87%] :\r\nAlors Monsieur Freysinger, prenons un exemple tr\u00e8s concret, il parlait tout \u00e0 l'heure de la commune de toute mani\u00e8re moi je prendrai un autre exemple, c'est celui par exemple de la commune de Chevry, dans le canton de Fribourg, si cette commune doit donc accueillir un centre, un centre f\u00e9d\u00e9ral, un des grands ensembles planifi\u00e9 dans la r\u00e9forme, \u00e7a a suscit\u00e9 beaucoup de r\u00e9actions, beaucoup d'opposition dans cette r\u00e9gion qu'est -ce qui se passe avec ce centre si la r\u00e9forme le 5 juin devait \u00e9chouer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:34) [85%] :\r\nMoi, je ne peux pas vous dire comment Rabat consultant ind\u00e9pendant, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a on viendra vous avez pr\u00e9sid\u00e9 ce je vais r\u00e9pondre tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment question je ne sais pas comment le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois r\u00e9agir et je veux pas m\u00ealer des affaires fribourgeoise, ce que je peux vous dire, c'est comment le Conseil d'\u00c9tat Vaudois lorsque la Conf\u00e9d\u00e9ration a l'intention d'implanter un 137 encore, o\u00f9 il sera dans le canton de Vaud un gibier, hein, si vous me permettez, termin\u00e9, j'y viens, il y a eu des vell\u00e9it\u00e9s notamment mot dans la peau d'un centre de la Conf\u00e9d\u00e9ration il y a une lev\u00e9e de boucliers des autorit\u00e9s communales et du coton et le coton \u00e0 proposer une alternative, avec une entr\u00e9e en mati\u00e8re de la commune concern\u00e9e, moi je suis favorable \u00e0 cette politique- l\u00e0 sur ce coup- l\u00e0, nous sommes d'ailleurs on est parfaitement fr\u00e9gates, c'est vrai, c'est vrai, position fragile soutient la d\u00e9marche que que que je conduis, sur le plan f\u00e9d\u00e9ral pour faire en sorte que l'administration f\u00e9d\u00e9rale et la concert f\u00e9d\u00e9ral autant de la les pr\u00e9occupations locales, c'est bien ce que je disais tout \u00e0 l'heure, je crois que lorsque le coton communes ont l'intention de coop\u00e9rer avec la Conf\u00e9d\u00e9ration d'une politique difficile, il faut les \u00e9couter et lorsque l'le coton et et une commune accepte une politique est difficile, celle de l'asile, h\u00e9 bien il faut les \u00e9couter et cet accord -l\u00e0 est d\u00e9terminante dans le choix de la dotation d'un centre de requ\u00e9rants d'asile, la Conf\u00e9d\u00e9ration beaucoup plus que l'expropriations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:57) [90%] :\r\nYves Brutsch quand on entend \u00e0 Philippe Leuba dire que voil\u00e0, on a besoin du soutien de tous et notamment des autorit\u00e9s communales des habitants pour mener \u00e0 bien les les projets de rationalisation du du, du, du, du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce que on peut pas douter de, de, de, de tout cela quand on voit justement les \u00e9normes inqui\u00e9tudes que soul\u00e8ve au niveau local, Luc chaque projet d'implantation d'un centre de requ\u00e9rants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:22) [85%] :\r\n\u00e9coutez, moi je suis pas int\u00e9ress\u00e9 par ces discussions sur l'expropriation, il y a des choses beaucoup plus grave dans la loi, on peut pas les citer toutes ici, l'\u00e9mission est bient\u00f4t termin\u00e9e il y a une chose aimerais encore ici, c'est que les enfants sont les grands sacrifi\u00e9s de cette nouvelle loi, d'abord, il faudra qu'un certain nombre de mois en M\u00e9diterran\u00e9e avec leurs parents, parce que comme \u00e7a, c'est leur maison dans le giron europ\u00e9en, excusez -moi, on avait un m\u00e9tier o\u00f9 il faut d\u00e9j\u00e0 oui oui c'est termin\u00e9 en Valais, on a environ un que je suis volontairement, ils vont la fermer la possibilit\u00e9 de demander l'asile dans les ambassades et puis ceux qui arriveront, contrairement \u00e0 ce qui Manon Schick, ils seront pas scolaris\u00e9s normalement parce qu'il y aura des grands centres \u00e0 proximit\u00e9 de petites localit\u00e9s qui peuvent pas absorber ces enfants dans les \u00e9coles, ils joueront pas avec les autres enfants dans les pr\u00e9aux d'\u00e9cole on leur donnera des cours \u00e0 l'int\u00e9rieur de centre avec des centaines de requ\u00e9rants d'asile et une ambiance parfaitement Delessert entour\u00e9 par des ce contr\u00f4le fouille \u00e0 l'entr\u00e9e et police qui intervient r\u00e9guli\u00e8rement pour embarquer ceux qui sont renvoy\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:15) [86%] :\r\nVotre conclusion Philippe oui alors moi je, moi je, je, je suis d\u00e9sol\u00e9, je crois, parce qu'on va passer la parole Oskar Freysinger aussi chez ceux, et j'ai beaucoup de respect pour ceux qui partage pas les opinions mais l\u00e0, je ne supporte pas ce discours qui consiste \u00e0 dire que la Suisse en fait pas assez la Suisse fait des efforts consid\u00e9rables concitoyens font des efforts consid\u00e9rables et voil\u00e0 quand m\u00eame commencer par leur dire merci avant de revendiquer toujours plus Manon toujours beaucoup nous exigeons un certain nombre de choses la par des requ\u00e9rants d'asile et nous avons raison les exiger et ma paye pour ces proc\u00e9dures s'acc\u00e9l\u00e8rent pour que nos politique d'asile soit tout simplement cr\u00e9dible Manon Schick. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:48) [96%] :\r\nOn vote pas le 5 juin sur la question du concept de s\u00e9curit\u00e9 de ces, de ces centres f\u00e9d\u00e9raux et je crois que c'est effectivement important de continuer \u00e0 se battre apr\u00e8s le 5 juin pour que ses cendres soient accessibles \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile pour que les enfants soient scolaris\u00e9s dans des conditions acceptables et ce que nous allons continuer \u00e0 faire parce que cette loi n'est pas la panac\u00e9e, mais \u00e0 notre avis, c'est d\u00e9j\u00e0 une petite \u00e9tape dans la protection de droits des regards. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:12) [78%] :\r\nOskar Freysinger, votre conclusion 15 secondes son. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:14) [85%] :\r\nNous sommes face \u00e0 une pression migratoire parfaitement orchestr\u00e9 de nombreux islamistes djihadistes terroristes utilisent ces flux migratoires, nous sommes menac\u00e9s civile ass\u00e8che laissez -moi finir ma conclusion : nous sommes face \u00e0 une une pression est -il devenu un danger carr\u00e9ment pour la survie et civilisationnelle de l'Occident, je suis d\u00e9sol\u00e9, c'est \u00e7a le combat il y a un, il y en a encore pour 10 20 et 30 ans, mais vous verrez les suites et ceux qui, maintenant que le plus fort contre la politique de l'UDC, qui est une politique responsable, c'est ce qui sont les premiers touch\u00e9s lorsque les barbus prendront le pouvoir, c'est les homosexuels, les enfants et les femmes Oskar, je suis d\u00e9sol\u00e9, c'est Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:52) [83%] :\r\nEt on va Manon Schick, Yves Brutsch, les Suisses votent le 5 juin merci beaucoup et puis demain matin je veux annonce quand m\u00eame que 2 invit\u00e9s \u00e0 la R\u00e9dac de la r\u00e9daction de cet eur\u00eaka vont roder bas de ce sujet, c'est Pierre Maudet, conseiller d'\u00c9tat, je ne vois et le COS national UDC Z\u00fcrichois Roger Copenhague. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-02T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brutsch, Yves", "role": "pr\u00e9sident du comit\u00e9 \"Sauvegarde du droit d'asile\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuba, Philippe", "role": "conseiller d'\u00c9tat PLR vaudois, chef du d\u00e9partement de l'Economie et des Sports", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schick, Manon", "role": "directrice g\u00e9n\u00e9rale Amnesty Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Freysinger, Oskar", "role": "conseiller d'\u00c9tat UDC valaisan", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1512044", "internalArchiveId": "AA1604512060", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-05-02T00:00:00Z", "durationSec": 1856, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7699521", "imageURL": "http://www.rts.ch/7693596.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "Jean Dujardin: du cancre \u00e0 l'acteur", "19h30", "Lobbies sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale: les pr\u00e9cisions de Pierre-Olivier Volet \u00e0 Berne", "Cinq ans apr\u00e8s la mort de Ben Laden, la CIA marque l\u2019anniversaire de sa mort par un live-tweet", "VD: Nestl\u00e9 inaugure un nouveau centre \u00e0 Vevey", "VD: une panne \u00e9lectrique genevoise provoque un blocage complet du m\u00e9tro lausannois", "VD: Curaviva repense int\u00e9gralement le mod\u00e8le de l\u2019EMS", "Le terrorisme et l\u2019espionnage industriel sont des menaces grandissantes pour la Suisse", "Jean Dujardin joue un homme de petite taille au grand c\u0153ur dans \u00abUn homme \u00e0 la hauteur\u00bb", "GE: l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du MCG a \u00e9lu Ana Roch \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti", "Auto-Suisse a soutenu des dizaines de candidats lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "Jean Dujardin dans \"Un homme \u00e0 la hauteur\": entretien avec Jean Dujardin", "Les citoyens d\u2019Oberwil-Lieli en Argovie pr\u00e9f\u00e8rent payer plut\u00f4t que d\u2019accueillir des migrants", "L\u2019instant politique: le monde politique et le monde culturel se sont rencontr\u00e9s au Salon du Livre", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Entretien avec l'acteur fran\u00e7ais qui se livre \u00e0 l'occasion de la sortie de son dernier film.", "La Maison blanche reste pourtant cinq ans plus tard l\u2019unique source d\u2019information du dossier et sa version officielle reste donc inv\u00e9rifiable.", "Nestl\u00e9 s\u2019implante ainsi encore plus dans la Riviera vaudoise.", "Il faudra plus de deux heures aux techniciens pour r\u00e9tablir la mise en service du m\u00e9tro.", "Curaviva explose les murs de l\u2019EMS. Elle r\u00eave de v\u00e9ritables quartiers construits en ville autour d\u2019un centre de sant\u00e9 qui offrirait soins et accompagnement \u00e0 domicile selon les besoins.", "C\u2019est ce qu\u2019ont publi\u00e9 les services de renseignements de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "L\u2019acteur est minimis\u00e9 num\u00e9riquement. Il s'agit d'une prouesse technique qui ne va pas sans d\u00e9bat \u00e9thique.", "Ana Roch a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e au fondateur et leader du parti, Eric Stauffer.", "En \u00e9change, elle a obtenu une promesse \u00e9crite de soutenir l'initiative \u00abvache \u00e0 lait\u00bb.", "Ils sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9bourser 290'000 francs par an pour ne pas devoir h\u00e9berger dix demandeurs d\u2019asile.", "Alain Rebetez analyse \u00e9galement la rixe entre Simonetta Sommaruga et Roger K\u00f6ppel."], "variantIds": ["ece-7595545", "ece-7595543"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T12:50:09Z", "subTitles": ["19:30:01:23  19:30:16:07\r\n...\r\n\r\n19:30:16:11  19:30:18:00\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:05  19:30:19:23\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:20:04  19:30:23:17\r\n     Les pratiques du lobbying\r\n      \u00e0 la fa\u00e7on helv\u00e9tique.\r\n\r\n19:30:23:22  19:30:27:11\r\n  Des dizaines de parlementaires\r\n        s'\u00e9taient engag\u00e9s\r\n\r\n19:30:27:15  19:30:32:02\r\n  \u00e0 soutenir l'initiative \"Vache\r\n \u00e0 lait\" des milieux automobiles.\r\n\r\n19:30:32:07  19:30:36:09\r\n     En \u00e9change, Auto-Suisse\r\nles a soutenus lors des \u00e9lections.\r\n\r\n19:30:37:00  19:30:41:10\r\n   Un court-circuit a provoqu\u00e9 \r\n  une panne \u00e9lectrique \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:41:14  19:30:44:15\r\n            Mais aussi\r\n   le blocage du M2 \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:30:47:00  19:30:49:11\r\n Voici le type d'EMS de l'avenir.\r\n\r\n19:30:49:15  19:30:55:11\r\nOn verra na\u00eetre des petits quartiers,\r\n form\u00e9s autour d'un centre de sant\u00e9\r\n\r\n19:30:55:23  19:31:02:23\r\n400 personnes en Suisse ont des liens\r\n  avec le djihadisme via Internet.\r\n\r\n19:31:05:03  19:31:10:16\r\n      Il y a 5 ans, Ben Laden\r\n\u00e9tait tu\u00e9 par un commando am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:31:10:21  19:31:16:11\r\n  Aujourd'hui, la CIA a donn\u00e9 sa\r\nversion de l'\u00e9v\u00e9nement sur Twitter.\r\n\r\n19:31:17:00  19:31:23:07\r\n    Jean Dujardin mesure 1,36 m\r\n   dans \"Un homme \u00e0 la hauteur\".\r\n\r\n19:31:28:05  19:31:33:07\r\n   L'affaire illustre la pratique\r\ndes lobbies sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:31:33:11  19:31:40:16\r\nAuto-Suisse, l'association fa\u00eeti\u00e8re\r\n   des importateurs automobiles,\r\n\r\n19:31:40:21  19:31:49:11\r\na soutenu des dizaines de candidats\r\n        lors des \u00e9lections.\r\n\r\n19:31:49:15  19:31:52:22\r\n            En \u00e9change,\r\n elle a obtenu une promesse \u00e9crite\r\n\r\n19:31:53:03  19:31:57:17\r\n            de soutenir\r\n l'initiative dite \"Vache \u00e0 lait\".\r\n\r\n19:31:58:16  19:32:01:03\r\n  *-Je soutiens cette initiative.\r\n\r\n19:32:01:08  19:32:05:03\r\n   -P.Nantermod qui soutenait\r\n  l'initiative \"Vache \u00e0 lait\",\r\n\r\n19:32:05:08  19:32:09:08\r\n       c'\u00e9tait l'\u00e9t\u00e9 dernier\r\njuste avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:32:09:12  19:32:13:20\r\nLe Valaisan s'\u00e9tait engag\u00e9 par \u00e9crit\r\n      \u00e0 d\u00e9fendre l'initiative,\r\n\r\n19:32:14:01  19:32:17:07\r\n     en \u00e9change d'un soutien\r\n         d'Auto-Suisse.\r\n\r\n19:32:31:15  19:32:34:02\r\n   -Le Valaisan a de plus re\u00e7u\r\n\r\n19:32:34:07  19:32:38:17\r\n   un soutien de mille francs\r\n   de la part d'Auto-Suisse.\r\n\r\n19:32:40:05  19:32:42:23\r\n  -Ca arrive parfois qu'on dise:\r\n\r\n19:32:43:04  19:32:45:08\r\n   \"Vous avez pris des positions\r\n\r\n19:32:45:12  19:32:47:11\r\n        qui nous plaisent,\r\n\r\n19:32:47:15  19:32:50:06\r\n    donc on vous fait un don.\"\r\n\r\n19:32:50:11  19:32:52:17\r\n C'\u00e9tait le cas pour Auto-Suisse.\r\n\r\n19:32:52:22  19:32:55:18\r\n         Ils m'ont propos\u00e9\r\n      de soutenir ma campagne\r\n\r\n19:32:55:23  19:32:58:09\r\n  parce que j'ai toujours d\u00e9fendu\r\n       les milieux routiers.\r\n\r\n19:32:58:20  19:33:01:22\r\n    -Comme lui, des dizaines\r\n   de candidats aux f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n19:33:02:03  19:33:03:19\r\n     ont sign\u00e9 ce document.\r\n\r\n19:33:04:00  19:33:08:21\r\nTout cela devait rester discret,\r\n mais parmi ces b\u00e9n\u00e9ficiaires,\r\n\r\n19:33:09:02  19:33:13:16\r\n   certains refusent de faire \r\n  campagne pour l'initiative...\r\n\r\n19:33:17:17  19:33:20:00\r\n     -Nous les avons soutenus\r\n\r\n19:33:20:05  19:33:23:17\r\navec la condition qu'ils soutiennent\r\n\r\n19:33:23:22  19:33:28:21\r\n      la campagne du Gothard\r\n  et l'initiative \"Vache \u00e0 lait\".\r\n\r\n19:33:29:02  19:33:32:14\r\n  Tous se sont engag\u00e9s par \u00e9crit.\r\n\r\n19:33:33:07  19:33:36:07\r\n       -Ce type d'accord\r\n     fait bondir la gauche.\r\n\r\n19:33:36:18  19:33:39:09\r\n  -C'est inacceptable qu'on paie\r\n\r\n19:33:39:13  19:33:42:07\r\nles candidats pour qu'ils respectent\r\n\r\n19:33:42:11  19:33:44:22\r\n       certaines positions,\r\n\r\n19:33:45:03  19:33:50:05\r\n m\u00eame quand c'est sous la forme de\r\nprestations de campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:33:50:14  19:33:56:05\r\n  -L'initiative \"Vache \u00e0 lait\"\r\nsera soumise au peuple le 5 juin.\r\n\r\n19:33:57:10  19:34:01:10\r\n     -P-O.Volet, on n'est pas\r\n  dans le lobbying hollywoodien.\r\n\r\n19:34:01:14  19:34:06:01\r\nPetites sommes, engagement incertain,\r\n      mais est-ce r\u00e9v\u00e9lateur ?\r\n\r\n19:34:14:13  19:34:20:05\r\n-Plusieurs \u00e9lus vous diront qu'ils\r\n  ont leur conscience pour eux.\r\n\r\n19:34:20:07  19:34:24:16\r\n Que la politique marche comme \u00e7a.\r\n\r\n19:34:24:18  19:34:28:08\r\n Mais il y a un engagement \u00e9crit.\r\n\r\n19:34:28:10  19:34:33:06\r\n  Parall\u00e8lement, il y a versement\r\n             d'argent.\r\n\r\n19:34:33:08  19:34:39:08\r\nEn plus, si cette histoire appara\u00eet\r\n         aussi clairement,\r\n\r\n19:34:41:02  19:34:44:06\r\n  ce n'est que parce qu'il y a eu\r\n         un couac des \u00e9lus\r\n\r\n19:34:44:11  19:34:46:08\r\n   qui ont retourn\u00e9 leur veste.\r\n\r\n19:34:46:12  19:34:49:01\r\n  La question de la transparence\r\n             se pose.\r\n\r\n19:34:49:03  19:34:50:20\r\n  M\u00eame s'il y a de l'amateurisme,\r\n\r\n19:34:51:01  19:34:54:00\r\n       chacun fait attention\r\n \u00e0 ne pas franchir la ligne rouge.\r\n\r\n19:34:54:05  19:34:55:17\r\n   Ce jeu \u00e9chappe aux \u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:34:55:19  19:34:58:17\r\n  La question des liens d'int\u00e9r\u00eat\r\n       a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e.\r\n\r\n19:34:58:19  19:35:01:11\r\n      Tant qu'il n'y aura pas\r\n     de changement de culture,\r\n\r\n19:35:01:13  19:35:05:19\r\n    ces questions reviendront.\r\n\r\n19:35:05:19  19:35:07:23\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:10:01  19:35:13:09\r\n       Il y a un lien direct\r\n     entre la panne de courant\r\n\r\n19:35:13:13  19:35:17:11\r\n         ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n  et le blocage du M2 \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:35:17:16  19:35:22:11\r\n         Tout est affaire\r\n     de ligne \u00e0 haute tension.\r\n\r\n19:35:23:11  19:35:28:11\r\n    -08h17, un court-circuit\r\n provoque un black out \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:35:28:16  19:35:31:23\r\n        Au m\u00eame moment,\r\n   le M2 s'arr\u00eate \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:35:32:04  19:35:34:10\r\n  La panne \u00e9lectrique genevoise\r\n\r\n19:35:34:14  19:35:38:01\r\n       a des r\u00e9percussions\r\n    sur le r\u00e9seau lausannois.\r\n\r\n19:35:38:17  19:35:41:14\r\n      -Un r\u00e9seau de transport\r\n         relie les villes\r\n\r\n19:35:41:19  19:35:44:08\r\n   et les unit\u00e9s de production.\r\n\r\n19:35:44:12  19:35:46:02\r\n          Ce r\u00e9seau passe\r\n\r\n19:35:46:07  19:35:48:14\r\n     entre Lausanne et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:35:48:19  19:35:51:13\r\nS'il y a une perturbation importante\r\n       \u00e0 un point du r\u00e9seau,\r\n\r\n19:35:51:18  19:35:53:22\r\n \u00e7a impacte tout le r\u00e9seau romand.\r\n\r\n19:35:54:08  19:35:59:02\r\n -Pendant moins d'une seconde, le \r\ncourant a perdu 25 % de sa tension.\r\n\r\n19:35:59:07  19:36:03:23\r\nUn incident suffisant pour bloquer\r\ncompl\u00e8tement le m\u00e9tro lausannois.\r\n\r\n19:36:04:10  19:36:07:12\r\n -Le M2 a un syst\u00e8me automatique.\r\n\r\n19:36:07:17  19:36:11:02\r\nIl y a des protections plus serr\u00e9es.\r\n\r\n19:36:11:07  19:36:14:04\r\n    Une telle baisse de tension\r\n\r\n19:36:14:09  19:36:19:16\r\n       provoque une coupure\r\npour la mise en s\u00e9curit\u00e9 du r\u00e9seau.\r\n\r\n19:36:20:03  19:36:24:03\r\n   -Trois rames sont bloqu\u00e9es\r\n   et les passagers \u00e9vacu\u00e9s.\r\n\r\n19:36:24:08  19:36:27:04\r\n       Une matin\u00e9e noire.\r\n\r\n19:36:27:14  19:36:29:11\r\n          -Nan, s\u00e9rieux ?\r\n\r\n19:36:29:22  19:36:33:09\r\n       -A Gen\u00e8ve, la panne\r\n     touche le centre-ville,\r\n\r\n19:36:33:13  19:36:36:14\r\n    les feux de signalisation\r\n           et la gare.\r\n\r\n19:36:36:19  19:36:39:21\r\n  A Lausanne, 11'000 personnes\r\n   se rabattent sur les bus.\r\n\r\n19:36:40:07  19:36:42:04\r\n         -Ca peut arriver.\r\n\r\n19:36:42:09  19:36:45:21\r\n       -On prend apparemment\r\n      un bus de remplacement.\r\n\r\n19:36:46:07  19:36:50:12\r\n  -A Gen\u00e8ve, il faudra 20 min \r\n  pour r\u00e9tablir l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:36:50:17  19:36:53:11\r\nA Lausanne, c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:36:53:20  19:36:56:02\r\n     -Il n'a pas \u00e9t\u00e9 possible\r\n\r\n19:36:56:07  19:36:57:22\r\n          de r\u00e9alimenter\r\n\r\n19:36:58:03  19:37:00:23\r\n  depuis notre salle de contr\u00f4le.\r\n\r\n19:37:01:04  19:37:04:14\r\n      Nos \u00e9quipes de terrain \r\n     se sont rendues sur place\r\n\r\n19:37:04:19  19:37:06:16\r\net ont remis manuellement le courant.\r\n\r\n19:37:06:20  19:37:08:17\r\n       Ca explique ce d\u00e9lai.\r\n\r\n19:37:09:05  19:37:13:08\r\n -En 2015, le m\u00e9tro lausannois \r\n a connu 49 cas d'interruption.\r\n\r\n19:37:13:12  19:37:16:13\r\n          Chaque jour,\r\n il transporte 90'000 passagers.\r\n\r\n19:37:17:04  19:37:21:01\r\n   -Vevey est toujours davantage\r\n        la ville de Nestl\u00e9.\r\n\r\n19:37:21:06  19:37:24:02\r\n  Aujourd'hui, la multinationale\r\n\r\n19:37:24:07  19:37:35:00\r\n  inaugure un nouveau centre qui\r\nva accueillir 1'500 collaborateurs.\r\n\r\n19:37:38:20  19:37:42:19\r\n        -A Vevey, Nestl\u00e9\r\n   poss\u00e8de son si\u00e8ge mondial,\r\n\r\n19:37:43:00  19:37:47:20\r\n        sa rue, son mus\u00e9e\r\net un gigantesque parc immobilier\r\n\r\n19:37:48:01  19:37:53:12\r\n        dont ce b\u00e2timent\r\npr\u00e9vu pour 1'500 collaborateurs.\r\n\r\n19:37:53:17  19:37:57:13\r\n        Nestl\u00e9 et Vevey,\r\n  une longue histoire d'amour.\r\n\r\n19:37:58:21  19:38:00:19\r\n         -Ca fait 150 ans\r\n\r\n19:38:01:00  19:38:03:17\r\n    que Nestl\u00e9 a commenc\u00e9 ici.\r\n\r\n19:38:03:22  19:38:08:11\r\n On a eu une croissance ensemble,\r\n  il y a une confiance mutuelle.\r\n\r\n19:38:08:16  19:38:10:23\r\n    -C'est des emplois directs,\r\n\r\n19:38:11:04  19:38:14:13\r\n mais c'est aussi beaucoup de PME\r\n\r\n19:38:14:18  19:38:18:20\r\n            qui doivent\r\nleur existence \u00e9conomique \u00e0 Nestl\u00e9.\r\n\r\n19:38:19:12  19:38:23:21\r\n      -Et pourtant, \u00e0 Vevey,\r\ntout le monde n'est pas pro-Nestl\u00e9.\r\n\r\n19:38:24:02  19:38:28:11\r\nLes cadres expatri\u00e9s de l'entreprise\r\n       sont montr\u00e9s du doigt.\r\n\r\n19:38:28:15  19:38:30:09\r\n          Ils poss\u00e8dent\r\n     un surnom peu flatteur.\r\n\r\n19:38:30:18  19:38:32:16\r\n        -Les \"Nescafards\".\r\n\r\n19:38:32:21  19:38:36:20\r\n    -Parce qu'ils ont une tenue\r\n      obligatoire de travail:\r\n\r\n19:38:37:01  19:38:40:20\r\n         costard, cravate.\r\n\r\n19:38:41:07  19:38:45:13\r\n  -Des expatri\u00e9s \u00e0 fort revenu\r\n  qui font grimper les loyers.\r\n\r\n19:38:45:18  19:38:50:11\r\nCe conseiller communal d\u00e9nonce une\r\nforme d'autocensure des autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:38:50:22  19:38:53:14\r\n   -Vaut mieux ne pas en parler\r\n\r\n19:38:53:19  19:38:56:16\r\n   sauf quand ils font des dons.\r\n\r\n19:38:56:21  19:39:00:21\r\n    En dehors de \u00e7a, on se tait\r\n    sur la politique de Nestl\u00e9.\r\n\r\n19:39:01:07  19:39:05:11\r\n          -Nestl\u00e9 paye\r\n  5 mios d'imp\u00f4ts \u00e0 la commune,\r\n\r\n19:39:05:15  19:39:09:09\r\n   25 % des recettes fiscales\r\n    des entreprises \u00e0 Vevey.\r\n\r\n19:39:09:13  19:39:12:12\r\n          Mais la ville\r\n   n'en serait pas d\u00e9pendante.\r\n\r\n19:39:12:23  19:39:15:11\r\n  -On n'est pas dans la situation\r\n\r\n19:39:15:15  19:39:17:17\r\n      de communes de la C\u00f4te\r\n\r\n19:39:17:22  19:39:20:03\r\n   qui ont un gros contribuable\r\n\r\n19:39:20:08  19:39:21:20\r\n       qui repr\u00e9sente 95 %.\r\n\r\n19:39:22:06  19:39:25:09\r\n         -Mais personne\r\n  n'imagine le d\u00e9part de Nestl\u00e9\r\n\r\n19:39:25:13  19:39:27:19\r\n et de ses 3'000 collaborateurs.\r\n\r\n19:39:28:09  19:39:33:11\r\n  -La question revient, le risque\r\n islamiste existe-t-il en Suisse ?\r\n\r\n19:39:33:16  19:39:38:17\r\n   La Suisse n'est pas la France\r\nou la Belgique, mais 400 personnes\r\n\r\n19:39:38:22  19:39:43:15\r\n          ont des liens\r\n avec le djihadisme par Internet.\r\n\r\n19:39:44:06  19:39:48:10\r\n -Une fois par an, les services\r\n    de renseignement suisses\r\n\r\n19:39:48:14  19:39:50:13\r\n    l\u00e8vent un coin du voile.\r\n\r\n19:39:50:18  19:39:53:05\r\nLeur rapport 2015 sur la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:39:53:10  19:39:56:11\r\n d\u00e9signe le terrorisme islamiste\r\n   comme le danger num\u00e9ro un,\r\n\r\n19:39:56:15  19:40:00:19\r\n   illustr\u00e9 ici par une photo\r\n   publi\u00e9e par un extr\u00e9miste.\r\n\r\n19:40:01:05  19:40:05:15\r\n            La menace\r\n   a encore augment\u00e9 en 2015 ?\r\n\r\n19:40:05:20  19:40:08:07\r\n      -Oui, malheureusement.\r\n\r\n19:40:08:11  19:40:11:08\r\n   Apr\u00e8s les attentats de Paris\r\n\r\n19:40:11:12  19:40:15:02\r\net de Bruxelles, c'est la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:40:15:12  19:40:17:19\r\n -Une bonne nouvelle n\u00e9anmoins:\r\n\r\n19:40:18:00  19:40:21:16\r\nle nombre de djihadistes suisses\r\n         partis stagne.\r\n\r\n19:40:21:21  19:40:25:21\r\n     73 personnes au total,\r\ndont 12 sont de retour en Suisse,\r\n\r\n19:40:26:02  19:40:29:16\r\n        13 sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es,\r\net 48 encore actives ou disparues.\r\n\r\n19:40:29:21  19:40:34:17\r\n  Mais la propagande islamiste \r\n sur le Web a progress\u00e9 en 2015.\r\n\r\n19:40:35:04  19:40:37:15\r\n     -Sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n19:40:37:20  19:40:40:21\r\nl'Etat islamique est toujours fort,\r\n\r\n19:40:41:02  19:40:46:13\r\n la propagande est professionnelle\r\n    et attire beaucoup de gens.\r\n\r\n19:40:46:23  19:40:50:21\r\n      -Le SRC met en garde\r\n    contre une autre menace,\r\n\r\n19:40:51:02  19:40:53:05\r\n    l'espionnage industriel.\r\n\r\n19:40:53:10  19:40:58:11\r\n     Un film de pr\u00e9vention\r\nmontre un brave ing\u00e9nieur suisse\r\n\r\n19:40:58:16  19:41:02:04\r\n se faisant pirater ses donn\u00e9es.\r\n\r\n19:41:03:15  19:41:06:07\r\nOn avait sous-estim\u00e9 ce ph\u00e9nom\u00e8ne ?\r\n\r\n19:41:06:11  19:41:09:14\r\n -Oui, on est na\u00eff \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n19:41:09:19  19:41:12:04\r\n  Il faut une prise de conscience\r\n\r\n19:41:12:09  19:41:19:03\r\n au niveau de l'Etat mais aussi au\r\nniveau des entreprises elles-m\u00eames.\r\n\r\n19:41:19:12  19:41:24:12\r\n   -Un aper\u00e7u des inqui\u00e9tudes\r\n      des espions suisses.\r\n\r\n19:41:25:22  19:41:29:03\r\n   -Ben Laden a laiss\u00e9 la place\r\n\r\n19:41:29:08  19:41:33:12\r\n        \u00e0 d'autres formes\r\n     de violences islamistes.\r\n\r\n19:41:33:17  19:41:37:20\r\n   L'instigateur du 11 septembre\r\n      \u00e9tait tu\u00e9 il y a 5 ans.\r\n\r\n19:41:38:00  19:41:42:19\r\nOn se rappelle la photo embl\u00e9matique,\r\n    quand B.Obama suit par vid\u00e9o\r\n\r\n19:41:43:00  19:41:49:01\r\n  l'intervention des Navy Seals, \r\n  y compris la mort de Ben Laden.\r\n\r\n19:41:49:06  19:41:55:13\r\n    La CIA tweete l'\u00e9v\u00e9nement\r\ncomme s'il se d\u00e9roulait en direct.\r\n\r\n19:41:56:12  19:42:02:01\r\n  -2 mai 2011, 03h30 du matin,\r\n      \u00e0 la Maison-Blanche.\r\n\r\n19:42:02:06  19:42:09:21\r\n Ils sont tous l\u00e0: Barack Obama,\r\n   Hillary Clinton, Joe Biden.\r\n\r\n19:42:10:02  19:42:15:16\r\nEn direct, ils suivent l'attaque\r\nde la villa d'Oussama Ben Laden,\r\n\r\n19:42:15:21  19:42:17:15\r\n          au Pakistan.\r\n\r\n19:42:17:20  19:42:21:22\r\nPrise par le photographe officiel\r\n      de la Maison-Blanche,\r\n\r\n19:42:22:03  19:42:24:15\r\nla photo a fait le tour du monde.\r\n\r\n19:42:24:20  19:42:28:08\r\n     Elle ressort, tweet\u00e9e \r\n    par la CIA, qui a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:42:28:11  19:42:33:17\r\n    de faire revivre le raid\r\ndes forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:42:33:22  19:42:43:04\r\n \u00c0 03h39, on lit que Ben Laden \r\nest trouv\u00e9 au 3\u00e8me \u00e9tage et tu\u00e9.\r\n\r\n19:42:43:09  19:42:48:06\r\n        \u00c0 03h53, Potus,\r\n      nom de code d'Obama,\r\n\r\n19:42:48:11  19:42:53:11\r\n     re\u00e7oit la confirmation\r\n d'une identification positive.\r\n\r\n19:42:53:16  19:43:00:05\r\n Le raid am\u00e9ricain met ainsi fin\r\n   \u00e0 plus de 10 ans de traque.\r\n\r\n19:43:01:06  19:43:03:14\r\n -La nuit derni\u00e8re, les Etats-Unis\r\n\r\n19:43:03:19  19:43:06:07\r\n  ont men\u00e9 une op\u00e9ration sp\u00e9ciale\r\n\r\n19:43:06:11  19:43:11:11\r\n      qui a men\u00e9 \u00e0 la capture\r\n et \u00e0 la mort d'Oussama Ben Laden.\r\n\r\n19:43:14:13  19:43:19:05\r\n  -Standing ovationdes membres\r\n de Congr\u00e8s \u00e0 la Maison-Blanche.\r\n\r\n19:43:19:10  19:43:23:17\r\n        Sc\u00e8nes de liesse\r\n   dans les rues de New York.\r\n\r\n19:43:23:22  19:43:27:00\r\nTandis qu'\u00e0 Abbottabad, au Pakistan,\r\n\r\n19:43:27:05  19:43:30:07\r\n       surgissent les mots\r\n      \"ville de Ben Laden\".\r\n\r\n19:43:30:11  19:43:33:23\r\n         Officiellement,\r\n  les choses sont donc claires.\r\n\r\n19:43:34:04  19:43:38:15\r\n  Mais la Maison-Blanche reste,\r\n         apr\u00e8s cinq ans,\r\n\r\n19:43:38:20  19:43:44:07\r\n l'unique source d'information du\r\ndossier, qui demeure inv\u00e9rifiable.\r\n\r\n19:43:44:11  19:43:49:01\r\n     Beaucoup de questions \r\n     restent sans r\u00e9ponses.\r\n\r\n19:43:53:14  19:43:58:14\r\n-J.Kerry a rencontr\u00e9 l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial\r\n       de l'ONU S.de Mistura.\r\n\r\n19:43:58:19  19:44:09:05\r\n Ce dernier doit se rendre demain \u00e0\r\nMoscou pour rencontrer Sergei Lavrov.\r\n\r\n19:44:11:04  19:44:18:04\r\nL'association qui regroupe les EMS\r\nd\u00e9voile ses pr\u00e9visions pour 2030.\r\n\r\n19:44:18:09  19:44:21:04\r\nLes maisons de retraite vont \u00e9voluer.\r\n\r\n19:44:21:09  19:44:27:01\r\nOn verra fleurir des petits quartiers\r\nou des villages pour personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n19:44:27:17  19:44:31:13\r\n     -D'ici 2030, le nombre\r\n de personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes\r\n\r\n19:44:31:18  19:44:33:14\r\n       augmentera de 45 %.\r\n\r\n19:44:33:19  19:44:36:19\r\nCa oblige les homes \u00e0 se repenser.\r\n\r\n19:44:37:06  19:44:39:05\r\n         -L'EMS de demain,\r\n\r\n19:44:39:10  19:44:41:12\r\n    ce ne sera plus quatre murs\r\n\r\n19:44:41:17  19:44:44:05\r\n dans lesquels on termine sa vie.\r\n\r\n19:44:44:10  19:44:47:07\r\n  Ce sera un p\u00f4le de comp\u00e9tences.\r\n\r\n19:44:47:17  19:44:52:03\r\n-Des petits quartiers sp\u00e9cialis\u00e9s\r\n   avec des logements adapt\u00e9s.\r\n\r\n19:44:52:08  19:44:56:04\r\nComme cette colocation \u00e0 Yverdon,\r\n      la deuxi\u00e8me du pays.\r\n\r\n19:44:56:09  19:45:01:12\r\nMalade d'Alzheimer, Cosmo Cotuyo ne\r\npouvait plus rester seul \u00e0 domicile.\r\n\r\n19:45:01:17  19:45:04:02\r\n     Ses trois colocataires\r\n     et lui b\u00e9n\u00e9ficient ici\r\n\r\n19:45:04:07  19:45:05:23\r\n  d'un encadrement 24 h sur 24.\r\n\r\n19:45:06:04  19:45:09:15\r\n    Et la venue quotidienne\r\n  d'une infirmi\u00e8re \u00e0 domicile.\r\n\r\n19:45:10:02  19:45:12:00\r\n           -On est bien.\r\n\r\n19:45:12:05  19:45:16:11\r\n-La facture: 6'000 frs par mois,\r\n    au lieu de 9'000 en EMS.\r\n\r\n19:45:16:15  19:45:20:03\r\n     Dans le m\u00eame immeuble,\r\n   des appartements prot\u00e9g\u00e9s,\r\n\r\n19:45:20:08  19:45:25:17\r\navec une m\u00e9diath\u00e8que, un fitness\r\n   et une salle de bien-\u00eatre.\r\n\r\n19:45:27:03  19:45:29:14\r\n    -On a toujours les voisins.\r\n\r\n19:45:29:19  19:45:36:09\r\nIls sont l\u00e0 et pr\u00eats \u00e0 nous aider.\r\n\r\n19:45:36:18  19:45:39:11\r\n      -Une soif d'autonomie\r\n         qui caract\u00e9rise\r\n\r\n19:45:39:16  19:45:43:01\r\n la g\u00e9n\u00e9ration des baby-boomers.\r\n\r\n19:45:43:13  19:45:46:09\r\n-Le voeu de chacun, c'est de rester\r\n\r\n19:45:46:13  19:45:49:04\r\n\u00e0 domicile avec la meilleure qualit\u00e9\r\n\r\n19:45:49:09  19:45:50:12\r\n         de vie possible.\r\n\r\n19:45:50:17  19:45:54:13\r\n C'est le r\u00f4le des professionnels\r\n       de r\u00e9aliser ce but.\r\n\r\n19:45:54:23  19:45:58:16\r\n   -Reste \u00e0 obtenir les relais\r\n    politiques pour permettre\r\n\r\n19:45:58:21  19:46:01:18\r\n       une g\u00e9n\u00e9ralisation \r\n       de ces exp\u00e9riences.\r\n\r\n19:46:01:23  19:46:05:03\r\n        Elles devraient\r\n    permettre des \u00e9conomies.\r\n\r\n19:46:05:18  19:46:08:07\r\n     -A.Glarner est \u00e0 la fois\r\n\r\n19:46:08:11  19:46:12:11\r\n  pr\u00e9sident de commune d'Oberwil\r\n   et conseiller national UDC.\r\n\r\n19:46:12:15  19:46:16:13\r\n      Oberwil fait \u00e9v\u00e9nement \r\n      en choisissant de payer\r\n\r\n19:46:16:18  19:46:23:08\r\nune forte somme plut\u00f4t que d'h\u00e9berger\r\n       des demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:46:23:23  19:46:26:11\r\n   -Oberwil-Lieli, 2'000 \u00e2mes.\r\n\r\n19:46:26:16  19:46:30:16\r\n     Autrefois des paysans,\r\n aujourd'hui, des millionnaires.\r\n\r\n19:46:30:21  19:46:33:07\r\n   Tout \u00e7a \u00e0 15 km de Zurich.\r\n\r\n19:46:33:11  19:46:36:11\r\n          Les citoyens\r\n    ont d\u00e9cid\u00e9 hier de payer\r\n\r\n19:46:36:16  19:46:39:07\r\n     plut\u00f4t que d'accueillir\r\n          des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:46:39:11  19:46:44:11\r\nCe pr\u00e9sident de commune, conseiller\r\n  national, y est pour beaucoup.\r\n\r\n19:46:44:21  19:46:48:16\r\n    -Nous serions les premiers\r\n\r\n19:46:48:21  19:46:52:06\r\n  \u00e0 accueillir de vrais r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:46:52:11  19:46:56:12\r\nNous voulons montrer que la Suisse\r\n a une fausse politique d'asile.\r\n\r\n19:46:56:17  19:46:59:17\r\n          Nous h\u00e9bergeons\r\n     des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:46:59:22  19:47:03:01\r\n  Il n'y a bient\u00f4t plus de place\r\n         pour les vrais.\r\n\r\n19:47:03:11  19:47:06:15\r\n        -Ici s'\u00e9levaient\r\n   trois b\u00e2tisses inhabit\u00e9es.\r\n\r\n19:47:06:20  19:47:10:22\r\n     La commune les a ras\u00e9es\r\npour \u00e9viter l'accueil de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:47:11:03  19:47:14:08\r\n    Un comit\u00e9 a men\u00e9 campagne\r\n     au nom de la solidarit\u00e9\r\n\r\n19:47:14:12  19:47:16:23\r\n          pour d\u00e9noncer\r\n    une politique de la peur.\r\n\r\n19:47:17:04  19:47:20:02\r\n Ce retrait\u00e9 parle de mensonge.\r\n\r\n19:47:21:11  19:47:25:08\r\n -C'est une absence de solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:47:25:12  19:47:28:07\r\n   C'est aussi le refus coupable\r\n\r\n19:47:28:11  19:47:30:14\r\n  d'une responsabilit\u00e9 publique.\r\n\r\n19:47:30:19  19:47:33:01\r\n  On ne veut pas aider \u00e0 r\u00e9soudre\r\n\r\n19:47:33:06  19:47:37:04\r\n un probl\u00e8me que personne ne veut,\r\n         mais qui existe.\r\n\r\n19:47:38:11  19:47:41:20\r\n    -Le r\u00e9sultat a \u00e9t\u00e9 serr\u00e9:\r\n        54 voix d'\u00e9cart.\r\n\r\n19:47:42:01  19:47:45:01\r\n          Mais le sujet\r\n    a fait na\u00eetre un malaise.\r\n\r\n19:47:45:06  19:47:47:07\r\n   Au lendemain de la votation,\r\n\r\n19:47:47:11  19:47:48:13\r\n           les habitants\r\n\r\n19:47:48:18  19:47:51:07\r\nsemblent avoir fait voeu de silence.\r\n\r\n19:47:51:11  19:47:53:06\r\n      La Suisse parle d'eux,\r\n\r\n19:47:53:11  19:47:55:15\r\n        mais ils pr\u00e9f\u00e8rent\r\n     \u00e9viter les commentaires.\r\n\r\n19:47:55:20  19:47:59:04\r\nOberwil-Lieli n'est pas une exception\r\n      dans le canton d'Argovie.\r\n\r\n19:47:59:09  19:48:02:17\r\n      Plusieurs communes payent\r\nplut\u00f4t que d'accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:48:02:22  19:48:06:03\r\n  Pour dissuader les communes,\r\n    le gouvernement cantonal\r\n\r\n19:48:06:08  19:48:10:05\r\n   a multipli\u00e9 par 11 l'amende\r\n  pour non-accueil de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:48:10:10  19:48:12:11\r\nA.Glarner se voit comme pionnier.\r\n\r\n19:48:12:16  19:48:16:16\r\n D\u00e9tail qui compte: il est membre \r\nde la direction de l'UDC nationale.\r\n\r\n19:48:16:21  19:48:19:10\r\n          Son mandat:\r\n   la politique de migration.\r\n\r\n19:48:19:19  19:48:22:02\r\n  -Le probl\u00e8me n'est ni l'argent\r\n\r\n19:48:22:07  19:48:23:19\r\n         ni les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:48:24:00  19:48:27:00\r\n       Nous voulons d\u00e9noncer\r\n       la politique d'asile.\r\n\r\n19:48:27:05  19:48:29:21\r\nD'autres communes vont nous suivre.\r\n\r\n19:48:30:07  19:48:34:00\r\n   -Le budget d'Oberwil-Lieli\r\n    sera revot\u00e9 le 10 juin.\r\n\r\n19:48:34:05  19:48:37:21\r\n        Les discussions\r\n pourraient agiter les esprits.\r\n\r\n19:48:39:03  19:48:43:01\r\n           -L'assembl\u00e9e\r\ndu Mouvement des Citoyens Genevois\r\n\r\n19:48:43:06  19:48:46:01\r\na \u00e9vinc\u00e9 son fondateur E.Stauffer.\r\n\r\n19:48:46:06  19:48:56:17\r\n   Elle lui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Ana Roch,\r\n   une politicienne de 43 ans.\r\n\r\n19:48:57:19  19:49:02:13\r\n-Vendredi, E.Stauffer n'est pas \u00e9lu\r\n      \u00e0 la pr\u00e9sidence du MCG,\r\n\r\n19:49:02:18  19:49:05:22\r\n     un parti qu'il a fond\u00e9\r\n         il y a 11 ans.\r\n\r\n19:49:06:03  19:49:10:19\r\n   Dans la foul\u00e9e, il annonce sa\r\nd\u00e9mission de tout mandat politique.\r\n\r\n19:49:11:00  19:49:14:09\r\n  Les r\u00e9actions sont unanimes:\r\n       on demande \u00e0 voir.\r\n\r\n19:49:14:13  19:49:18:17\r\n      C'est l'avis C-A.Kast,\r\nqui l'a c\u00f4toy\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif d'Onex.\r\n\r\n19:49:19:04  19:49:21:17\r\n   -Il joue un peu son va-tout.\r\n\r\n19:49:21:22  19:49:23:21\r\n         Il essaye de voir\r\n\r\n19:49:24:02  19:49:32:06\r\n      s'il y a assez de monde\r\n   pr\u00eat \u00e0 le supplier de rester.\r\n\r\n19:49:32:18  19:49:35:01\r\n  -Quelle que soit sa d\u00e9cision,\r\n\r\n19:49:35:06  19:49:38:23\r\n  le MCG s'appr\u00eate \u00e0 traverser\r\n   une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n19:49:39:04  19:49:42:09\r\nL'UDC, son alli\u00e9, peut s'inqui\u00e9ter;\r\n\r\n19:49:42:13  19:49:45:22\r\n le visage du Parlement genevois\r\n        pourrait changer.\r\n\r\n19:49:46:08  19:49:48:20\r\n -C'est au fil des Grands Conseils\r\n\r\n19:49:49:01  19:49:50:12\r\n         que l'on va voir\r\n\r\n19:49:50:16  19:49:53:13\r\ncomment vont s'organiser les votes.\r\n\r\n19:49:53:18  19:49:58:13\r\n    Si le MCG d\u00e9cide de faire\r\n  course commune avec la gauche,\r\n\r\n19:49:58:18  19:50:03:11\r\n   dans deux ans, la 3\u00e8me force\r\n    aura du plomb dans l'aile.\r\n\r\n19:50:03:23  19:50:08:14\r\n-Si la division du MCG se confirme,\r\n  l'histoire du parti rejoindrait\r\n\r\n19:50:08:19  19:50:12:15\r\n      celle d'un mouvement\r\nd'extr\u00eame droite des ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n19:50:12:20  19:50:16:02\r\n   On pourrait presque parler\r\n d'un sch\u00e9ma politique genevois.\r\n\r\n19:50:16:12  19:50:18:17\r\n   -C'est le probl\u00e8me des partis\r\n\r\n19:50:18:22  19:50:20:18\r\n    qui progressent rapidement.\r\n\r\n19:50:20:23  19:50:24:02\r\n      Le personnel politique\r\n      ne suit pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n19:50:24:07  19:50:28:05\r\n     Pendant longtemps, le MCG\r\n  ne d\u00e9pendait que de E.Stauffer.\r\n\r\n19:50:28:10  19:50:31:15\r\n C'\u00e9tait risqu\u00e9 parce qu'on disait\r\nque s'il s'en va, le MCG s'\u00e9croule.\r\n\r\n19:50:31:20  19:50:35:22\r\n Il a commenc\u00e9 \u00e0 b\u00e2tir une \u00e9quipe,\r\n  d'autres dirigeants ont \u00e9merg\u00e9.\r\n\r\n19:50:36:03  19:50:41:02\r\n  Et c'est au moment o\u00f9 d'autres \r\n \u00e9mergent qu'il en fait les frais.\r\n\r\n19:50:41:12  19:50:45:11\r\n       -Le MCG compte bien\r\n     poursuivre ses combats.\r\n\r\n19:50:45:22  19:50:48:11\r\n    -Il y a d'autres personnes\r\n\r\n19:50:48:16  19:50:51:05\r\n   qui peuvent porter ce parti.\r\n\r\n19:50:51:10  19:50:54:09\r\n        Eric est un moteur,\r\n   mais ce n'est pas la voiture.\r\n\r\n19:50:54:19  19:50:58:00\r\n          -Aujourd'hui,\r\nsa d\u00e9mission n'est qu'un sc\u00e9nario\r\n\r\n19:50:58:05  19:51:00:19\r\n      et il est un habitu\u00e9\r\n      des rebondissements.\r\n\r\n19:51:01:12  19:51:06:03\r\n       -J.Dujardin revient\r\n     dans un film surprenant.\r\n\r\n19:51:06:08  19:51:10:18\r\n       Le voil\u00e0 dans le r\u00f4le\r\n d'un homme de tr\u00e8s petite taille.\r\n\r\n19:51:10:23  19:51:16:01\r\n     Il s\u00e9duit la belle Diane,\r\n     jou\u00e9e par Virginie Efira.\r\n\r\n19:51:16:06  19:51:20:13\r\n     On va entendre J.Dujardin\r\n       sur le th\u00e8me du film.\r\n\r\n19:51:21:11  19:51:26:09\r\n  -Les personnes de petite taille\r\nexistent depuis toujours au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:51:26:13  19:51:31:08\r\n Mais leurs r\u00f4les ne sont jamais \r\nsortis d'une imagerie fantastique.\r\n\r\n19:51:31:12  19:51:35:02\r\n    On les a vus interpr\u00e9ter\r\n         des monstres,\r\n\r\n19:51:35:07  19:51:39:02\r\n            des elfes\r\n ou des personnages terrifiants.\r\n\r\n19:51:39:07  19:51:43:17\r\n       Difficile pour eux\r\n      d'exister au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:51:43:22  19:51:46:13\r\nDans \"Blanche-Neige et le chasseur\",\r\n\r\n19:51:46:18  19:51:51:16\r\n  certains nains \u00e9taient jou\u00e9s par\r\ndes acteurs minimis\u00e9s num\u00e9riquement.\r\n\r\n19:51:51:21  19:51:54:05\r\n     Aujourd'hui, J.Dujardin\r\n\r\n19:51:54:10  19:51:58:08\r\n devient tout petit dans le film\r\n    \"Un homme \u00e0 la hauteur\".\r\n\r\n19:51:58:12  19:52:01:10\r\n     Il y incarne Alexandre,\r\n        un bel architecte\r\n\r\n19:52:01:14  19:52:05:01\r\n     \u00e0 qui il ne manque rien\r\n       si ce n'est 40 cm.\r\n\r\n19:52:05:06  19:52:13:00\r\n   Un d\u00e9tail un peu compliqu\u00e9\r\n     pour celle qu'il aime.\r\n\r\n19:52:15:07  19:52:18:16\r\n     -Il y a plein de mani\u00e8res\r\n\r\n19:52:18:21  19:52:22:05\r\n d'\u00eatre entrav\u00e9 dans l'existence.\r\n\r\n19:52:22:10  19:52:28:18\r\n    Elle a une taille conforme,\r\n  mais elle n'est pas tr\u00e8s libre.\r\n\r\n19:52:29:06  19:52:31:11\r\n     J'ai \u00e9t\u00e9 un peu surprise.\r\n\r\n19:52:31:16  19:52:33:23\r\n          -Je comprends.\r\n\r\n19:52:35:07  19:52:39:01\r\n -Elle aimerait \u00eatre \u00e0 la hauteur.\r\n\r\n19:52:39:06  19:52:43:01\r\nElle l'aime quand ils sont ensemble.\r\n\r\n19:52:43:06  19:52:48:15\r\n Elle aimerait ne pas avoir honte\r\n      quand ils sont dehors.\r\n\r\n19:52:48:20  19:52:52:17\r\n       Mais malheureusement\r\n      elle n'y parvient pas.\r\n\r\n19:52:53:04  19:52:55:20\r\n-Comme le cin\u00e9ma ne consid\u00e8re pas\r\n\r\n19:52:56:01  19:53:00:10\r\nqu'une personne de petite taille\r\npuisse devenir un grand acteur.\r\n\r\n19:53:00:14  19:53:03:02\r\n         -Comment on fait\r\n       pour se reconna\u00eetre ?\r\n\r\n19:53:03:07  19:53:05:14\r\n  -Vous ne pourrez pas me rater.\r\n\r\n19:53:08:18  19:53:11:16\r\n         Alexandre, 1,4 m.\r\n             -1,36 m.\r\n\r\n19:53:11:21  19:53:15:14\r\n     -Vous avez beaucoup jou\u00e9\r\n         des s\u00e9ducteurs,\r\n\r\n19:53:15:19  19:53:18:20\r\n  il y a un c\u00f4t\u00e9 contre-emploi ?\r\n\r\n19:53:19:01  19:53:21:05\r\n      -Oui, j'ai souvent jou\u00e9\r\n\r\n19:53:21:10  19:53:24:05\r\n des personnages avec des d\u00e9fauts.\r\n\r\n19:53:24:10  19:53:27:01\r\n       C'est toujours sympa\r\n\r\n19:53:27:06  19:53:29:07\r\n       de faire des idiots.\r\n\r\n19:53:29:11  19:53:33:11\r\n          Pour le coup,\r\n    je devais rester en place.\r\n\r\n19:53:33:16  19:53:37:13\r\n          Mon personnage\r\nn'a pas de probl\u00e8me avec sa taille.\r\n\r\n19:53:37:18  19:53:41:12\r\n    Il a m\u00eame un coup d'avance\r\n   sur leur relation amoureuse.\r\n\r\n19:53:41:17  19:53:45:15\r\n  Le film, on pourrait l'appeler\r\n    \"une femme \u00e0 la hauteur\".\r\n\r\n19:53:45:20  19:53:48:02\r\n  C'est tr\u00e8s corn\u00e9lien pour elle.\r\n\r\n19:53:48:07  19:53:50:16\r\nElle ob\u00e9it \u00e0 des sch\u00e9mas familiaux.\r\n\r\n19:53:50:21  19:53:53:19\r\n Elle veut plaire \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n19:53:54:00  19:53:56:13\r\n        -C'est un beau film\r\n        sur les complexes.\r\n\r\n19:53:56:18  19:53:58:08\r\n      -Il peut faire du bien.\r\n\r\n19:53:58:12  19:54:01:21\r\n -Vous avez \u00e9t\u00e9 un mauvais \u00e9l\u00e8ve,\r\n          \u00e7a a compt\u00e9 ?\r\n\r\n19:54:02:02  19:54:05:20\r\n  -J'aurais pu \u00eatre un bon \u00e9l\u00e8ve,\r\n          selon ma m\u00e8re.\r\n\r\n19:54:06:01  19:54:09:17\r\n           A un moment,\r\n    quelque chose s'est arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:54:09:22  19:54:12:07\r\n       Ca cr\u00e9e des complexes\r\n\r\n19:54:12:11  19:54:16:10\r\n       donc il y a un \u00e9cho \r\n      dans ce genre de film.\r\n\r\n19:54:16:14  19:54:20:02\r\n      On y trouvera toujours\r\n     forc\u00e9ment quelque chose.\r\n\r\n19:54:20:07  19:54:22:17\r\n  -Vous utilisez \u00e7a dans le jeu ?\r\n\r\n19:54:22:22  19:54:25:10\r\n-Quand vous entendez pendant 20 ans\r\n\r\n19:54:25:14  19:54:30:03\r\n  que vous \u00eates peut-\u00eatre un peu \r\n simple, plus lent que les autres,\r\n\r\n19:54:30:08  19:54:31:18\r\n         ou vous le croyez\r\n\r\n19:54:31:23  19:54:39:05\r\n et vous n'arrivez pas \u00e0 redresser\r\n   le bateau ou vous en rigolez.\r\n\r\n19:54:39:10  19:54:45:22\r\n  J'ai un terrain favorable \u00e0 \u00e7a\r\ndonc je m'amuse \u00e0 me moquer de moi.\r\n\r\n19:54:46:03  19:54:49:13\r\n   Je m'en sers dans les films.\r\n\r\n19:54:49:18  19:54:52:14\r\n       -C'est aussi un film\r\n        sur la s\u00e9duction.\r\n\r\n19:54:52:19  19:54:56:10\r\n          Vous avez jou\u00e9\r\n  toutes les formes de s\u00e9ducteur.\r\n\r\n19:54:56:14  19:54:59:09\r\n        -J'en ai fait, oui.\r\n\r\n19:54:59:13  19:55:02:06\r\n     -On devient sp\u00e9cialiste ?\r\n\r\n19:55:02:11  19:55:04:18\r\n        -Non, pas du tout.\r\n\r\n19:55:04:23  19:55:07:22\r\n        Bien au contraire.\r\n\r\n19:55:08:03  19:55:11:10\r\nOn prend \u00e7a avec beaucoup d'ironie.\r\n\r\n19:55:11:14  19:55:16:20\r\n    Le maquillage, la lumi\u00e8re,\r\n   le sc\u00e9nario vous am\u00e9liorent.\r\n\r\n19:55:17:01  19:55:20:11\r\n         Quand on vous met\r\n    un joli costume dans \"OSS\",\r\n\r\n19:55:20:16  19:55:26:02\r\n\u00e7a doit rendre tr\u00e8s beau, je suppose.\r\n\r\n19:55:26:07  19:55:29:09\r\n               -Merci,\r\n\"Un homme \u00e0 la hauteur\" avec V.Efira.\r\n\r\n19:55:29:13  19:55:31:16\r\n       -Formidable V.Efira.\r\n\r\n19:55:31:21  19:55:33:11\r\n              Merci.\r\n\r\n19:55:34:04  19:55:39:09\r\n   -R.Federer a d\u00e9clar\u00e9 forfait\r\n    pour le tournoi de Madrid.\r\n\r\n19:55:39:13  19:55:43:22\r\n          Bless\u00e9 au dos,\r\n il ne veut prendre aucun risque.\r\n\r\n19:55:44:03  19:55:47:21\r\n      Il esp\u00e8re \u00eatre r\u00e9tabli\r\n    \u00e0 Rome la semaine prochaine\r\n\r\n19:55:48:02  19:55:50:14\r\n    et conserver \"ses chances\"\r\n       pour Roland-Garros.\r\n\r\n19:55:51:06  19:55:55:05\r\n   -Le Salon du livre de Gen\u00e8ve\r\n       s'est termin\u00e9 hier.\r\n\r\n19:55:55:10  19:55:58:13\r\n  C.Taubira aime citer Ren\u00e9 Char,\r\n\r\n19:55:58:18  19:56:03:16\r\nC.Blocher avait invoqu\u00e9 Shakespeare,\r\n   mais que lisent-ils vraiment ?\r\n\r\n19:56:03:21  19:56:06:02\r\n   C'est \"l'Instant politique\".\r\n\r\n19:56:06:17  19:56:09:21\r\n    -La politique et la culture\r\n         sont deux mondes\r\n\r\n19:56:10:02  19:56:13:07\r\n    qui volontiers s'ignorent,\r\n       voire se m\u00e9prisent.\r\n\r\n19:56:13:11  19:56:16:21\r\n   Ils se rencontrent peut-\u00eatre\r\n        au Salon du livre,\r\n\r\n19:56:17:02  19:56:21:11\r\n     une des plus importantes\r\nmanifestations culturelles du pays.\r\n\r\n19:56:21:15  19:56:26:22\r\nA son inauguration, en tout cas, les\r\ninvit\u00e9s politiques ne manquent pas.\r\n\r\n19:56:27:09  19:56:31:14\r\n  -Madame la Conseill\u00e8re d'Etat,\r\n   Mesdames et Messieurs les...\r\n\r\n19:56:31:19  19:56:34:12\r\n-Et \u00e7a dure comme \u00e7a une minute.\r\n\r\n19:56:34:17  19:56:37:13\r\n          J'en profite\r\n    pour une petite question.\r\n\r\n19:56:37:18  19:56:40:22\r\nQuel livre lisez-vous actuellement ?\r\n\r\n19:56:41:03  19:56:43:17\r\n  -Je n'ai pas beaucoup le temps\r\n\r\n19:56:43:22  19:56:46:08\r\n de lire, si ce n'est les rapports\r\n\r\n19:56:46:12  19:56:47:22\r\n        du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:56:48:03  19:56:50:18\r\n  -Culturellement, actuellement,\r\n        c'est le d\u00e9sert ?\r\n\r\n19:56:50:23  19:56:54:16\r\n      -C'est un peu difficile,\r\nmais la pr\u00e9sidence ne dure qu'un an,\r\n\r\n19:56:54:21  19:56:56:22\r\n   donc l'oasis n'est pas loin.\r\n\r\n19:56:57:09  19:57:00:18\r\n    -Et pour couper le ruban,\r\n   \u00e0 nouveau une politicienne.\r\n\r\n19:57:01:04  19:57:03:09\r\n           -Je commence.\r\n             -Allez-y.\r\n\r\n19:57:04:20  19:57:16:11\r\n    -Puis direction le stand\r\nde la Tunisie, l'h\u00f4te d'honneur.\r\n\r\n19:57:18:03  19:57:21:17\r\n      -Le th\u00e8me: \"R\u00e9v\u00e9lations\r\n   de la r\u00e9volution tunisienne\".\r\n\r\n19:57:22:04  19:57:26:11\r\n-Et ici, les liens entre culture\r\n  et politique, c'est concret.\r\n\r\n19:57:26:20  19:57:28:23\r\n  -Certains \u00e9lus ont l'impression\r\n\r\n19:57:29:04  19:57:31:18\r\n    que la culture est un luxe.\r\n\r\n19:57:31:23  19:57:35:12\r\n            Je dis non.\r\n\r\n19:57:35:17  19:57:38:23\r\n -La culture joue un r\u00f4le majeur,\r\n\r\n19:57:39:04  19:57:43:11\r\ncelui de rempart contre l'ignorance,\r\n\r\n19:57:43:15  19:57:50:07\r\nla peur, l'extr\u00e9misme et la violence.\r\n\r\n19:57:50:11  19:57:55:08\r\n      C'est vrai qu'on combat\r\n   le terrorisme avec les armes,\r\n\r\n19:57:55:12  19:58:01:12\r\n  mais on le combat dans le fond\r\n avec les id\u00e9es, avec la culture.\r\n\r\n19:58:01:23  19:58:06:13\r\n  -L\u00e0 o\u00f9 il y a la plus longue\r\n        file d'attente,\r\n\r\n19:58:06:18  19:58:11:01\r\non retrouve une autre politicienne.\r\n\r\n19:58:13:01  19:58:16:19\r\n -Je prends une photo avec vous ?\r\n      -Ben j'y compte bien !\r\n\r\n19:58:17:05  19:58:22:14\r\n-Elle aussi, qui a connu de lourds\r\n combats, tient un langage clair.\r\n\r\n19:58:24:02  19:58:28:17\r\n    La culture et la politique\r\n    sont-ils consubstantiels,\r\n\r\n19:58:28:22  19:58:32:09\r\n ou c'est quand m\u00eame deux univers\r\n        tr\u00e8s diff\u00e9rents ?\r\n\r\n19:58:32:13  19:58:34:19\r\n    -Ils sont consubstantiels.\r\n\r\n19:58:35:00  19:58:37:12\r\nLa distanciation entre les univers\r\n\r\n19:58:37:17  19:58:39:11\r\n          est une faute.\r\n\r\n19:58:39:15  19:58:43:22\r\n  Je pense avoir pris de bonnes \r\n d\u00e9cisions comme garde des Sceaux\r\n\r\n19:58:44:03  19:58:49:17\r\n  parce que je n'ai jamais perdu\r\n   ce contact avec la culture.\r\n\r\n19:58:50:04  19:58:54:15\r\n  -La semaine pass\u00e9e, S.Sommaruga\r\n   a quitt\u00e9 la salle du National\r\n\r\n19:58:54:20  19:58:57:13\r\n      lors d'une intervention\r\n           de R.Koeppel.\r\n\r\n19:58:57:18  19:59:02:16\r\n A-t-elle eu raison de le faire ?\r\n          Il y a d\u00e9bat.\r\n\r\n19:59:02:21  19:59:06:14\r\n        Ce qui m'a frapp\u00e9,\r\n c'est le commentaire de R.Koeppel\r\n\r\n19:59:06:19  19:59:08:19\r\n   dans le journal qu'il dirige.\r\n\r\n19:59:09:00  19:59:13:10\r\n \"J'ai vot\u00e9 pour elle en d\u00e9cembre,\r\n    je suis donc son sup\u00e9rieur\r\n\r\n19:59:13:14  19:59:17:06\r\n   et on ne quitte pas la salle\r\n      quand le chef parle.\"\r\n\r\n19:59:17:11  19:59:22:15\r\n        Ca doit \u00eatre cool,\r\n \u00e0 la r\u00e9daction de la Weltwoche !\r\n\r\n19:59:22:20  19:59:26:22\r\n       Quand le chef parle,\r\ntout le monde \u00e9coute et ferme sa...\r\n\r\n19:59:27:09  19:59:31:06\r\n  Jeudi dernier, la Chancellerie\r\n    a mis en ligne sur YouTube\r\n\r\n19:59:31:11  19:59:35:10\r\n      deux vid\u00e9os concernant\r\n     les votations du 5 juin,\r\n\r\n19:59:35:14  19:59:39:01\r\n           sur l'asile\r\net le diagnostic pr\u00e9implantatoire.\r\n\r\n19:59:39:11  19:59:43:03\r\n      Commentaire du clip\r\n-D\u00e9sormais, les centres f\u00e9d\u00e9raux\r\n\r\n19:59:43:08  19:59:46:23\r\n regrouperont sous un m\u00eame toit\r\n     tous les intervenants.\r\n\r\n19:59:47:04  19:59:49:13\r\n         Les proc\u00e9dures\r\n     seront plus efficaces.\r\n\r\n19:59:49:18  19:59:51:20\r\n     Les co\u00fbts diminueront.\r\n\r\n19:59:52:07  19:59:54:18\r\n-Question rythme, on est plus proche\r\n\r\n19:59:54:23  19:59:56:17\r\n     de l'EMS que des jeunes.\r\n\r\n19:59:56:22  20:00:01:11\r\n   Mais les vid\u00e9os ont \u00e9t\u00e9 vues\r\n     27'000 fois en 4 jours.\r\n\r\n20:00:01:16  20:00:06:10\r\nMais la place laiss\u00e9e aux opposants\r\n\r\n20:00:06:14  20:00:10:09\r\n est moins grande dans les vid\u00e9os\r\n      que dans la brochure.\r\n\r\n20:00:10:12  20:00:13:20\r\n        Accent al\u00e9manique\r\n  Alors, encore un petit effort !\r\n\r\n20:00:14:01  20:00:16:11\r\n  Allez, \u00e0 la semaine prochaine !\r\n\r\n20:00:17:04  20:00:20:06\r\n      -L'information du jour:\r\n         un court-circuit\r\n\r\n20:00:20:11  20:00:24:04\r\n    a provoqu\u00e9 une importante \r\n    panne \u00e9lectrique \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:00:24:09  20:00:30:07\r\n         A Lausanne, le M2\r\n s'est retrouv\u00e9 bloqu\u00e9 \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n20:00:35:05  20:00:37:20\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:38:01  20:00:39:12\r\n          Ensuite, \"TTC\".\r\n\r\n20:00:39:17  20:00:41:05\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:41:10  20:00:47:10\r\nSous-titrage SWISS TXT: M.De Piante,\r\n V.Gerber, M.Kastrati, C.Mohnhaupt,\r\n  J.Robert-Charrue, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT025001\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:02:45) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce 2 mai : un document r\u00e9v\u00e8le les pratiques de lobbying \u00e0 la fa\u00e7on helv\u00e9tique des dizaines de parlementaires s'\u00e9taient engag\u00e9s \u00e0 soutenir l'initiative vache allait des milieux automobiles en \u00e9change auto- suisse les a soutenu lors des \u00e9lections, l'\u00e9tonnant effet domino a eu lieu ce matin, un court- circuit a provoqu\u00e9 une panne \u00e9lectrique \u00e0 Gen\u00e8ve, mais aussi le blocage du M2 \u00e0 Lausanne, les 2 r\u00e9seaux sont en partie d\u00e9pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:46 > 0:03:27) [92%] : \r\nVoici le type d'EMS de l'avenir, le mod\u00e8le \u00e9volue plut\u00f4t qu'une maison unique on verra na\u00eetre des petits quartiers form\u00e9 autour d'un Centre de sant\u00e9 400 personnes en Suisse ont des Liens avec le jihadisme par Internet, le service de renseignement livre ce chiffre dans son rapport annuel, il montre d'ailleurs le nouveau risque islamiste il y a 5 ans tout juste, Ben Laden \u00e9tait tu\u00e9 par un commando am\u00e9ricain aujourd'hui, la CIA a donn\u00e9 sa version de l'\u00e9v\u00e9nement sur Twitter et puis Jean Dujardin, mesure 1 m\u00e8tre, 36 dans un homme \u00e0 la hauteur avec Virginie Efira, c'est un film sur le complexe Jean Dujardin sera notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:30 > 0:03:57) [91%] : \r\nL'affaire illustre la pratique des lobbys \u00e0 Berne, on conna\u00eet les Liens d'int\u00e9r\u00eats qui doivent \u00eatre d\u00e9clar\u00e9s des parlementaires sont membres du conseil d'administration d'assurance ou d'associations mais il y a aussi des engagements \u00e9crits tels que celui que nous r\u00e9v\u00e9lons ce soir, ils n'\u00e9taient pas destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre publiques auto- suisse, l'association des importateurs automobiles a soutenu des dizaines de candidats lors des \u00e9lections en \u00e9change et l'obtenait la promesse \u00e9crite de soutenir l'initiative vache \u00e0 lait, Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:03:58 > 0:04:01) [95%] : \r\nMoi, je soutiens totalement cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:01 > 0:04:17) [94%] : \r\nPhilippe Nantermod, qui d\u00e9fendait l'initiative vache \u00e0 lait des milieux routiers, c'\u00e9tait l'\u00e9t\u00e9 dernier, juste avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et ce n'est pas anodin car le Valaisan s'\u00e9tait engag\u00e9 par \u00e9crit \u00e0 d\u00e9fendre le contenu de l'initiative, en \u00e9change d'un soutien d'auto- suisse, comme le montre ce document sign\u00e9 de sa main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:18 > 0:04:29) [93%] : \r\nJe suis candidat \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil national et souhaitent b\u00e9n\u00e9ficier du soutien d'auto- suisse et en \u00e9change, oui, je soutiens les contenus et les buts de l'initiative populaire vaches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:30 > 0:04:38) [92%] : \r\nLe Valaisan, aujourd'hui vice- pr\u00e9sident du PLR, a de plus re\u00e7u un soutien de 1000 francs de la part d'auto- suisse comme l'avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la radio RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:39 > 0:04:57) [89%] : \r\n\u00e7a arrive, c'est assez rare qu'disent : ah bon, vous avez pris des positions qui nous plaisent \u00e0 telle point qu'on va faire un don \u00e0 votre campagne, c'\u00e9tait le cas pour Suisse du Bas-Rhin, si vous voulez faire ma campagne tr\u00e8s volontiers, vous savez, une campagne, \u00e7a co\u00fbte cher et si ces gens l\u00e0 m'ont propos\u00e9 de, de, de soutenir ma campagne parce que c'est vrai que j'ai toujours d\u00e9fendu les les milieux routiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:58 > 0:05:16) [91%] : \r\nDes dizaines de candidats aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ont sign\u00e9 le m\u00eame document et auto- suisse a octroy\u00e9 des soutiens de plusieurs milliers de francs \u00e0 certains d'entre eux, tout cela devait rester discret seulement parmi ces b\u00e9n\u00e9ficiaires, il y en a qui refuse de faire campagne pour l'initiative comme Philippe Nantermod ou Fabio Reygades si et cela agace les initiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:18 > 0:05:33) [85%] : \r\nNous les avons soutenus soit financi\u00e8rement, soit avec un sujet promotionnel avec 2 conditions : un, qui soutiennent la pendant la campagne du retard et la 2\u00e8me qui soutient l'initiative, vache \u00e0 lait et tout ce que nous avons soutenu, se sont engag\u00e9s par \u00e9crit \u00e0 faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:33 > 0:05:36) [95%] : \r\nEt ce type d'accord fait bondir la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:36 > 0:05:50) [92%] : \r\nMoi, je trouve assez inacceptable que l'on paye les candidats pour qu'il respecte certaines positions alors qu'on les paye en argent, bien entendu, c'est inacceptable, mais qu'on les paye en nature, sous la forme de prestation de qu'on parle \u00e9lectoral, \u00e7a ne va pas non plus, \u00e7a reste de l'achat de voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:50 > 0:05:56) [98%] : \r\nL'initiative vache \u00e0 lait sera soumise au peuple le 5 juin ses soutiens les plus fid\u00e8les sont du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:57 > 0:06:06) [86%] : \r\nPierre-Olivier Volet petite somme engagement un peu incertain, certains diront amateurs mais quand m\u00eame la question de principe, est ce que c'est r\u00e9v\u00e9lateur des moeurs suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:07 > 0:07:03) [95%] : \r\nVous savez, plusieurs \u00e9lus vous diront j'ai ma conscience pour moi tout \u00e7a, c'est Business as usual, \u00e7a marche comme \u00e7a, la politique, les \u00e9lecteurs, c'est \u00e0 voir, il y a 3 choses qui retiennent l'attention dans cette histoire, premi\u00e8rement, il y a un engagement \u00e9crit, ce n'est pas rien, c'est plus qu'une poign\u00e9e de main, deuxi\u00e8mement parall\u00e8lement il y a versement d'argent et troisi\u00e8mement, si cette histoire appara\u00eet aussi clairement \u00e0 quelques semaines du vote sur l'initiative va ce n'est que parce qu'il y a eu un couac des \u00e9lus ont retourn\u00e9 leur veste, la question qui se pose, c'est celle de la transparence parce que m\u00eame s'il y a \u00e0 l'\u00e9vidence un brin d'amateurisme dans cette affaire, chacun fait tout de m\u00eame bien attention \u00e0 ne pas franchir la ligne rouge, en revanche, ce jeu \u00e9chappe aux \u00e9lecteurs et la question du financement des campagnes des Liens d'int\u00e9r\u00eats a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e x fois il y a eu des adaptations, mais tant qu'il n'y aura pas de changement de culture ces questions reviendront d'ailleurs en ce moment une alliance de gauche pour l'essentiel, r\u00e9colte des signatures pour une initiative sur la transparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:03 > 0:07:23) [93%] : \r\nPierre-Olivier, merci, je n'ai vu Lausanne sont plus proches qu'on ne pouvait le croire en tout cas par le r\u00e9seau \u00e9lectrique, il y a un lien Direct entre la panne de courant ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve et le blocage du M2 \u00e0 Lausanne, tout est affaire de lignes \u00e0 haute tension et milliers de personnes en ont subi les cons\u00e9quences, reportage Pascal de France Rimbert Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:24 > 0:07:38) [94%] : \r\n8 heures 17 ce matin, un court- circuit provoque un \u00e9norme Blackout \u00e0 Gen\u00e8ve, au m\u00eame moment le M2 s'arr\u00eate \u00e0 Lausanne, \u00e0 60 kilom\u00e8tres de distance, la panne \u00e9lectrique genevoise a des r\u00e9percussions sur le r\u00e9seau lausannois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:38 > 0:07:53) [86%] : \r\nIl y a un r\u00e9seau de transport qui relie les villes, les unit\u00e9s de production, donc \u00e7a au transport et pince entre Lausanne et Gen\u00e8ve, on ressent la m\u00eame \u00e9lectricit\u00e9 s'il y a une perturbation importante \u00e0 un point du r\u00e9seau, \u00e7a \u00e7a impacte dans la l'ensemble des r\u00e9seaux Suisses romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:53 > 0:08:04) [96%] : \r\nPendant moins d'une seconde, le courant a perdu 25 pourcent de sa tension : un incident rarissime suffisant pour bloquer compl\u00e8tement le m\u00e9tro lausannois et ses infrastructures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:04 > 0:08:20) [88%] : \r\nM2, qui est un syst\u00e8me de transports publics automatique, il y a des protections, un peu plus serr\u00e9 et c'est dans le syst\u00e8me, ce qui fait que, une baisse de tension de cette dur\u00e9e-l\u00e0 provoque une coupure pour la mise en s\u00e9curit\u00e9 du r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:20 > 0:08:26) [92%] : \r\nR\u00e9sultat, 3 rames bloqu\u00e9es et des passagers \u00e9vacu\u00e9s par dizaines, une matin\u00e9e noir pour le M2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:29 > 0:08:39) [94%] : \r\nEn surface, aussi, c'est la pagaille \u00e0 Gen\u00e8ve la panne touche le centre- ville, les feux de signalisation et la gare \u00e0 Lausanne 11000 personnes doivent se rabattre sur les bus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:39 > 0:08:42) [89%] : \r\nC'est un probl\u00e8me, mais voil\u00e0, \u00e7a arrive, \u00e7a peut arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:43 > 0:08:45) [84%] : \r\nBah on prend apparemment un bus de remplacement apparemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:46 > 0:08:53) [94%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, il faudra 20 minutes aux services industriels pour r\u00e9tablir l'\u00e9lectricit\u00e9, \u00e0 Lausanne, c'est plus compliqu\u00e9 pour le M2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:53 > 0:09:06) [91%] : \r\nDans ce cas de figure, n'a pas \u00e9t\u00e9 possible de r\u00e9alimenter directement du pilote, salle de contr\u00f4le, donc nos \u00e9quipes de terrains ont d\u00fb se rendre sur place dans les sous- stations, les 4 sous- stations de la ligne et remettent manuellement le courant ce qui explique ce ce d\u00e9lai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:06 > 0:09:15) [88%] : \r\nEn 2015 le m\u00e9tro lausannois a connu 49 cas d'interruption, dont 3 grosses pannes chaque jour, il transporte plus de 90000 passagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:17 > 0:09:38) [90%] : \r\nVevey et toujours davantage la ville de Nestl\u00e9, regardez la carte, le g\u00e9ant alimentaire avait au si\u00e8ge historique dans les ann\u00e9es 20 qui est devenu l'aliment par Guillaume ensuite est venue l'immense immeuble de verre \u00e0 l'entr\u00e9e ouest de la ville, et maintenant la multinationale inaugure un nouveau Centre qui peut accueillir 1500 collaborateurs reportage Hugues Buchard J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:39 > 0:09:58) [90%] : \r\nVevey, c'est un peu Nestl\u00e9 City la multinationale, il poss\u00e8de son si\u00e8ge mondial sa rue, son mus\u00e9e et surtout un gigantesque parc immobilier, plus de 100000 m\u00e8tres carr\u00e9s dans ce b\u00e2timent flambant 9, pr\u00e9vue pour 1500 collaborateurs, \u00e0 2 pas de la ville, Nestl\u00e9 Vevey, une longue histoire d'amour, selon les officiels pr\u00e9sents ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:59 > 0:10:18) [91%] : \r\n\u00e7a fait 150 ans que Nestl\u00e9 a commenc\u00e9 ici, on est rest\u00e9 on on a eu une croissance ensemble, on fait partie de, il y a confiance mutuelle, c'est non seulement des places de travail Direct chez Nestl\u00e9 mais c'est aussi \u00e9norm\u00e9ment de sous- traitants de PME qui doivent leur existence \u00e9conomique \u00e0 la pr\u00e9sence de multinationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:18 > 0:10:30) [91%] : \r\nEt pourtant, il suffit de traverser la rue pour comprendre qu'il avait Vevey, tout le monde n'est pas pro- Nestl\u00e9 les cadres expatri\u00e9s de l'entreprise sont parfois montr\u00e9s du doigt, il poss\u00e8de d'ailleurs un petit surnom peu flatteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:30 > 0:10:32) [73%] : \r\nDes appels de Nescafe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:33 > 0:10:41) [88%] : \r\nNescafe parce que ils ont d\u00e9j\u00e0 une tenue qui est obligatoire, de travail, c'est la tenue costard cravate avec chemise blanche etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:41 > 0:10:50) [95%] : \r\nDes expatri\u00e9s \u00e0 forts revenus qui font grimper les loyers de la r\u00e9gion, selon ce conseiller communal, il d\u00e9nonce une forme d'autocensure de la part des autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:50 > 0:10:58) [91%] : \r\nVaut mieux pas en parler, sauf quand ils font des dons, sauf quand ils ouvrent des mus\u00e9es, mais en dehors de \u00e7a, la politique de Nestl\u00e9, ce que fait Nestl\u00e9 c'est plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:59 > 0:11:12) [89%] : \r\nOn se tait, l'empire Nestl\u00e9 a de bons arguments l'entreprise paye environ 5 millions de francs d'imp\u00f4t \u00e0 la commune, soit de 25 pourcent des recettes fiscales des entreprises \u00e0 Vevey, mais la ville ne serait pas Nestl\u00e9 d\u00e9pendantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:12 > 0:11:21) [93%] : \r\nOn n'est pas du tout dans la situation de certaines communes de la c\u00f4te, par exemple, qui ont un tr\u00e8s gros contribuables qui repr\u00e9sentent 90 ou 95 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:21 > 0:11:27) [99%] : \r\nReste que personne n'imagine s\u00e9rieusement le d\u00e9part de Nestl\u00e9 et de ses 3000 collaborateurs pr\u00e9sents \u00e0 Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:28 > 0:11:43) [93%] : \r\nLa question revient le risque islamiste existe-t-il en Suisse, c'est un des points du rapport publi\u00e9 aujourd'hui par le service de renseignement, la Suisse n'est pas la France ou la Belgique, mais tout de m\u00eame se chiffrent 400 personnes sur notre sol ont des Liens avec le jihadisme par Internet, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:44 > 0:12:02) [93%] : \r\nPar nature, les services de renseignements travaillent dans l'ombre, mais une fois par an, en Suisse, il l\u00e8ve un coin du voile dans le rapport 2015, sur la s\u00e9curit\u00e9 en Suisse, il d\u00e9signe le terrorisme islamiste, comme le danger num\u00e9ro 1 illustr\u00e9e ici par une photo publi\u00e9e par un extr\u00e9miste, un passeport suisse \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une ceinture d'explosifs, la menace serait r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:02 > 0:12:15) [89%] : \r\nC'est ce qu'on peut dire qu'en 2016 on domine 15 L a encore augment\u00e9, oui, malheureusement, il faut dire \u00e7a apr\u00e8s les attentats de Paris et de Bruxelles, c'est la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:15 > 0:12:35) [88%] : \r\nIl y a pourtant une bonne nouvelle, le nombre de jihadistes suisse qui sont vraiment partie est en stagnation, au total, 73 personnes dont 12 sont de retour en Suisse, 13 sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es et 48 encore active ou disparus, par contre, les activit\u00e9s de propagande islamiste sur Internet ont-elles sensiblement progress\u00e9 en 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:35 > 0:12:47) [91%] : \r\nSur les r\u00e9seaux sociaux dans l'internet, l'\u00c9tat islamique qui est toujours en cours tr\u00e8s fort \u00e0 propagande et tr\u00e8s professionnel et \u00e7a attire toujours encore beaucoup de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:47 > 0:13:02) [88%] : \r\nPlus inattendu aujourd'hui le SRC mettent en garde contre une autre menace l'espionnage industriel en ph\u00e9nom\u00e8ne en progression au point de justifier un film de pr\u00e9vention montrant un brave ing\u00e9nieur suisse ce faisant pirater ces donn\u00e9es par un espion \u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:03 > 0:13:19) [91%] : \r\nC'est quelque chose qu'on avait totalement sous- estim\u00e9, en Suisse, oui, moi je pense qu'on est plut\u00f4t na\u00eff \u00e0 ce niveau-l\u00e0, je crois qu'il faut avoir une prise de conscience, pas seulement au niveau de de l'\u00e9tat de la Conf\u00e9d\u00e9ration des cantons mais au niveau des des entreprises elles-m\u00eames, y compris des petites t\u00e9moigne l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:19 > 0:13:25) [94%] : \r\nUn aper\u00e7u des inqui\u00e9tudes des espions Suisses qui retournent \u00e0 leur discr\u00e9tion habituelle jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:27 > 0:13:56) [92%] : \r\nLe rapport du jour monte le nombre de sympathisants du Djihad, il rappelle aussi que Ben Laden a laiss\u00e9 la place \u00e0 d'autres formes de violences islamistes l'instigateur du 11 septembre \u00e9taient justement, tu\u00e9 il y a 5 ans jour pour jour, tout le monde se rappelle la photo embl\u00e9matique quand Barack Obama suit par vid\u00e9o, l'intervention des difficile s'y compris la mort de l'ennemi num\u00e9ro un des \u00c9tats-Unis l'anniversaire est marqu\u00e9 de mani\u00e8re in\u00e9dite par la CIA qui tweete l'\u00e9v\u00e9nement comme s'il se d\u00e9roulait en Direct C\u00e9line mais rien Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:58 > 0:15:00) [92%] : \r\nC'\u00e9tait il y a 5 ans, de mai 2011, 3 heures 30 du matin dans la situation Room de la Maison Blanche, ils sont tous l\u00e0, Barack Obama, Hillary Clinton Jedi donne regardent en Direct, ils suivent l'attaque de la Villa d'Oussama Ben Laden au Pakistan dans la ville d'Abbottabad prise par le photographe officiel, Pete Souza de la Maison Blanche, la photo a fait le tour du monde, la revoici aujourd'hui twitter par la CIA elles-m\u00eames qui pour l'occasion, a d\u00e9cid\u00e9 de faire revivre le raid des forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines, minute par minute, comme s'il avait lieu aujourd'hui \u00e0 3 heures 39, peut-on lire sur la page officielle de la CIA Oussama Ben Laden est trouv\u00e9 au 3\u00e8me \u00e9tage et tu\u00e9 \u00e0 3 heures 53 POTUS nom de code de Barack Obama re\u00e7oit la confirmation d'une probable identification positive : il s'agit bien d'Oussama Ben Laden, le raid am\u00e9ricain met assez fort \u00e0 plus de 10 ans de traque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:01 > 0:15:09) [99%] : \r\nLa nuit derni\u00e8re, les \u00c9tats-Unis ont men\u00e9 une op\u00e9ration sp\u00e9ciale qui a abouti \u00e0 la capture et \u00e0 la mort d'Oussama Ben Laden.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:14 > 0:15:18) [97%] : \r\nStanding ovation des membres du Congr\u00e8s \u00e0 la Maison Blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:21 > 0:15:24) [98%] : \r\nDe liesse dans les rues de New York.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:25 > 0:15:47) [92%] : \r\nTandis qu'\u00e0 Abbottabad au Pakistan surgissent sur les murs, les mots, ville de Ben Laden, officiellement, les choses sont donc claires, tandis que la CIA rejoint aujourd'hui le film de la mort de Ben Laden, la Maison- Blanche reste 5 ans plus tard, l'unique source d'information du dossier et sa version officielle restent donc inv\u00e9rifiables, autant de questions en suspens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:15:48 > 0:15:49) [81%] : \r\nRest\u00e9e sans r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:54 > 0:16:11) [95%] : \r\nJohn Kerry \u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve pour influer sur les \u00e9v\u00e9nements de Syrie, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain a rencontr\u00e9 l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU, Staffan de Mistura, ce dernier se rend demain \u00e0 Moscou pour rencontrer l'autre puissance d\u00e9cisive, la Russie et son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:12 > 0:16:26) [93%] : \r\nRetour en Suisse, l'association qui regroupe les EMS d\u00e9voile en primeur au 19 30, ses pr\u00e9visions pour l'horizon 2030, les maisons de retraite vont \u00e9voluer, plut\u00f4t que des maisons unique, on va voir fleurir des petits quartiers ou des villages pour personnes \u00e2g\u00e9es, Carole Pantet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:27 > 0:16:36) [95%] : \r\nLe d\u00e9fi est immense, d'ici 2030 le nombre de personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes augmentera de 45 pourcent un tsunami gris qui oblige les hommes \u00e0 se repenser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:36 > 0:16:46) [90%] : \r\nL'INS de demain, celui de 2030, ce sera plus 4 murs dans lesquels les gens entraient terminent leur vie mais ce sera un p\u00f4le de comp\u00e9tences pour l'accompagnement et les soins aux personnes \u00e2g\u00e9es dans une r\u00e9gion donn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:47 > 0:17:27) [90%] : \r\nDes petits quartiers sp\u00e9cialis\u00e9s avec diff\u00e9rents types de logements adapt\u00e9s, comme cette collocation \u00e0 Yverdon, la 2\u00e8me du pays malade d'Alzheimer Cosmo c\u00f4toyent ne pouvait plus rester seul \u00e0 domicile ses 3 colocataires \u00e9lu b\u00e9n\u00e9ficie ici d'un encadrement 24 heures sur 24 et de la venue d'une infirmi\u00e8re \u00e0 domicile quotidiennes, de quoi repousser leur entr\u00e9e en EMS oui il y a une bonne ambiance et la facture est plus digeste 6000 francs par mois au lieu de 9000 en moyenne en IMS dans les \u00e9tages du m\u00eame immeuble des appartements prot\u00e9g\u00e9s entre 1000 et 1600 francs par mois avec AXA, une m\u00e9diath\u00e8que, un fitness et une salle de bien- \u00eatre, le tout en assurant une totale ind\u00e9pendance aux locataires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:27 > 0:17:36) [91%] : \r\nSi on est seul, on a quand m\u00eame toujours les les voisins, les autres r\u00e9sidents qui sont l\u00e0, qui, qui sont pr\u00eats \u00e0 vous aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:36 > 0:17:43) [92%] : \r\nUne soif d'autonomie qui caract\u00e9rise la g\u00e9n\u00e9ration vieillissante, des baby-boomers et avec laquelle les IMS doivent composer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:43 > 0:17:54) [94%] : \r\nLe vote chacun c'est de rester \u00e0 domicile avec une qualit\u00e9 de vie, la meilleure possible, donc il est le r\u00f4le des professionnels de de r\u00e9aliser ce but que que la population souhaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:54 > 0:18:04) [92%] : \r\nReste \u00e0 obtenir les relais politiques pour permettre une g\u00e9n\u00e9ralisation de ces exp\u00e9riences, le mod\u00e8le devrait permettre des \u00e9conomies selon cours Aviva, m\u00eame si l'aspect financier n'a pas encore \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:06 > 0:18:23) [94%] : \r\nC'est l'histoire politique d'un homme et de sa localit\u00e9, Andreas Glarner est \u00e0 la fois pr\u00e9sident de commune d'Oberwil et conseiller national UDC Oberwil fait \u00e9v\u00e9nement, choisissant de payer une somme 290000 francs plut\u00f4t que d'h\u00e9berger des demandeurs d'asile, un vote a eu lieu ce dimanche, Mathieu Fournier Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:24 > 0:18:47) [91%] : \r\nOberwil Lily 2000 \u00e2mes autrefois des paysans aujourd'hui souvent des millionnaires, les villas au coude \u00e0 coude, tout \u00e7a \u00e0 15 km de Z\u00fcrich, ici, les citoyens ont d\u00e9cid\u00e9 hier de payer plut\u00f4t que d'accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s cet homme pr\u00e9sident de commune depuis 10 ans conseiller national depuis octobre, il y est pour beaucoup mais ne lui parlez pas d'un caprice de riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:47 > 0:19:01) [89%] : \r\nOui mais sauf forte risque, nous serions les premiers \u00e0 accueillir de vrais r\u00e9fugi\u00e9s, mais nous voulons montrer que la Suisse a une politique d'asile compl\u00e8tement fausse nous h\u00e9bergeons tant de faux r\u00e9fugi\u00e9s des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9conomiques, il n'y a donc bient\u00f4t plus de place pour les vrais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:01 > 0:19:20) [86%] : \r\nOn se couvrir devant cette villa c'est le b\u00e2tisse inhabit\u00e9e la commune les a ras\u00e9 pour \u00e9viter l'accueil de r\u00e9fugi\u00e9s des pratiques qui choque un comit\u00e9 a men\u00e9 campagne au nom de la solidarit\u00e9 pour d\u00e9noncer une politique de la peur, comme l'explique ce retrait\u00e9 d\u00e9\u00e7u du vote, il parle de Mons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:22 > 0:19:37) [88%] : \r\nUn syst\u00e8me fort, on ne saurait c'est une preuve d'absence de solidarit\u00e9, je crois que c'est aussi le refus coupable d'une responsabilit\u00e9 publique, on ne veut pas aider \u00e0 r\u00e9soudre un probl\u00e8me, que personne ne veut, mais qui est bien, il est bien l\u00e0 dans ces chenilles qui avait une \u00e0 ce moment terroriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:38 > 0:19:44) [95%] : \r\nDimanche, le r\u00e9sultat a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9 54 voix d'\u00e9cart, mais le sujet ici a fait na\u00eetre un mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:45 > 0:20:02) [90%] : \r\nAu lendemain de leur votation, les habitants d'Oberwil Lily semble avoir fait voeu de silence, la Suisse enti\u00e8re parle 2 mais il pr\u00e9f\u00e8re \u00e9viter tout commentaire pourtant au Lily n'est pas une exception dans le canton d'Argovie plusieurs communes payent plut\u00f4t que d'accueillir des demandeurs d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:02 > 0:20:18) [91%] : \r\nPour dissuader les communes r\u00e9calcitrantes, le gouvernement cantonal a multipli\u00e9 par 11 l'amende pour non- accueil de r\u00e9fugi\u00e9s mais Andreas Glarner se voit comme pionnier d'\u00c9tats qui compte, il est depuis peu membre de la direction de l'UDC national son mandat, la politique de migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:18 > 0:20:29) [90%] : \r\nSi on est ce qui est au romantisme, tout \u00e7a, le probl\u00e8me c'est pas l'argent, ni les r\u00e9fugi\u00e9s, nous voulons donner un signal pour d\u00e9noncer la politique d'asile il faut de la r\u00e9sistance et d'autres communes vont nous suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:31 > 0:20:37) [90%] : \r\nLe budget de Lili sera revot\u00e9 le 10 juin d'ici l\u00e0, les discussions pourraient encore agiter les esprits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:39 > 0:20:57) [89%] : \r\nC'est un cap qui est franchi \u00e0 Gen\u00e8ve l'Assembl\u00e9e du Mouvement des citoyens, le MCG a \u00e9vinc\u00e9 son fondateur \u00c9ric chauffeur et lui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Anna Roch une politicienne de 43 ans, la question est de savoir comment le mcg \u00e9voluera sans son Triban d'origine apr\u00e8s avoir pes\u00e9 pendant une d\u00e9cennie sur la vie politique, Jo\u00eblle Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:59 > 0:21:18) [95%] : \r\nCoup de tonnerre vendredi soir \u00c9ric Stauffer n'est pas \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence du Mouvement des Citoyens Genevois un parti qu'il a lui- m\u00eame fond\u00e9 il y a 11 ans, dans la foul\u00e9e, le trublion de la politique genevoise annonce sa d\u00e9mission de tout mandat politique ce matin, les r\u00e9actions sont unanimes : on demande \u00e0 voir, c'est en tout cas l'avis de Carole, Anne Kast, qui l'a c\u00f4toy\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la commune donn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:19 > 0:21:32) [92%] : \r\nJe pense qu'il joue un peu son va-tout qui, qui, de voir si il y a assez de monde qui serait pr\u00eat \u00e0 venir le supplier de rester pour pour voir si le jeu en vaut la chandelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:33 > 0:21:45) [92%] : \r\nQuelle que soit la d\u00e9cision finale de son leader charismatique le MCG s'appr\u00eate \u00e0 traverser une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent, l'UDC son alli\u00e9 de la nouvelle force depuis 2013 s'inqui\u00e9ter le visage du Parlement, je le vois pourrait changer du tout au tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:45 > 0:22:04) [92%] : \r\nC'est au fil des semaines je suis a plut\u00f4t au fil des grands conseils que l'on va voir comment vont s'organiser les votes et si le m\u00eame si les combats comme on vient de le voir ces 2 derni\u00e8res sessions d\u00e9cident de faire cause commune avec la gauche, il est certain que dans 2 ans, la 3\u00e8me force aura beaucoup de plomb dans l'aile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:04 > 0:22:16) [91%] : \r\nSi la division du MCG se confirme, prochainement, l'histoire du parti rejoindre rejoindrait celle d'un mouvement de droite extr\u00eame des ann\u00e9es 90, connu sous le nom de vigilance, on pourrait d\u00e8s lors presque parler d'un sch\u00e9ma politique Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:16 > 0:22:41) [90%] : \r\nC'est parfois le probl\u00e8me de ces partis qui vont, qui progresse tr\u00e8s rapidement, c'est que le personnel politique ne suit pas forc\u00e9ment pendant longtemps le MCG d\u00e9pendait d'une seule personne, c'\u00e9tait \u00c9ric Stauffer c'\u00e9tait risqu\u00e9 d'ailleurs hein parce que on disait \u00e0 l'\u00e9poque, mais si je dois faire, s'en va le MCG s'\u00e9croule, il a commenc\u00e9 \u00e0 b\u00e2tir une \u00e9quipe autour de lui \u00e0 d'autres forces qui d'autres dirigeants qui ont \u00e9merg\u00e9, et puis il s'est un peu paradoxal parce que c'est au moment o\u00f9 d'autres dirigeants \u00e9merge que lui, avant, il en fait les frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:41 > 0:22:45) [97%] : \r\nMais pour l'heure le MCG n'a pas dit son dernier mot et compte bien poursuivre ses combats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:45 > 0:22:53) [94%] : \r\nDans le parti, il y a d'autres personnes qui le qui peuvent soutenir ce parti qui peuvent le porter, \u00c9ric est un moteur, mais ce n'est pas toute la voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:53 > 0:22:59) [97%] : \r\nAujourd'hui la d\u00e9mission d\u00e9finitive d'\u00c9ric Stauffer n'est qu'un sc\u00e9nario et l'homme est un habitu\u00e9 des rebondissements de derni\u00e8re minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:01 > 0:23:20) [91%] : \r\nJean Dujardin revient dans un film surprenant apr\u00e8s Brice de Nijs OSS 117 apr\u00e8s son Oscar pour des artistes, le voil\u00e0 dans un r\u00f4le d'un homme de tr\u00e8s petite taille trucage aidant, il s\u00e9duit la belle Diane, jou\u00e9 par Virginie Efira on va entendent Jean Dujardin sur le th\u00e8me du film Les complexes que nous avons tous, mais d'abord le film pr\u00e9sent\u00e9 par Julie \u00c9va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:22 > 0:24:07) [85%] : \r\nLes personnes de petite taille existe depuis toujours au cin\u00e9ma, mais le cin\u00e9ma ne leur a jamais offert ou de mani\u00e8re tr\u00e8s confidentiel de r\u00f4les surtout d'une imagerie fantastique au Freaks, on les a vus interpr\u00e9ter des monstres, des elfes ou des personnages terrifiants la Twin Peaks qui est trop difficile, donc, pour les acteurs de petite taille, d'exister au cin\u00e9ma pire dans Blanche-Neige et le chasseur, certains n'\u00e9tait jou\u00e9 par des acteurs de taille normale minimiser num\u00e9rique aujourd'hui c'est le grand du jardin qui devient tout petit dans le conte de f\u00e9es moderne, un homme \u00e0 la hauteur il y incarne Antoine, un bel, architecte de renom, riche, intelligent, dr\u00f4le, il ne lui manque rien, si ce n'est pas 40 centim\u00e8tres super Vamos, ce que je vais dire mais c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:09 > 0:24:15) [96%] : \r\nUn petit d\u00e9tail de taille qui ne l'emp\u00eache pas de traverser la vie avec sourire mais qui est un peu plus compliqu\u00e9 pour celle qu'il aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:16 > 0:24:22) [93%] : \r\nIl y a plein de mani\u00e8res d'\u00eatre entrav\u00e9s dans l'existence, pour le coup, elle a une taille mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:24 > 0:24:33) [87%] : \r\nMais ce voil\u00e0 ce ce ce ce, ce n'est pas tr\u00e8s libre, au point, j'\u00e9tais un peu surprise, c'est vrai, oui je comprends, moi aussi, hein, \u00e7a me surprend de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:34 > 0:24:52) [89%] : \r\nOn aimerait, comme on dit \u00eatre \u00e0 la hauteur et c'est-\u00e0-dire se dit formellement bah oui, elle l'aime quand ils sont ensemble, elle devrait pouvoir ne pas avoir de honte et de g\u00eane quand ils sont en dehors, on aimerait \u00e0 cette hauteur-l\u00e0 philosophiquement compl\u00e8tement mais en fait, malheureusement elle n'y parvient pas tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:53 > 0:25:03) [92%] : \r\nComme le cin\u00e9ma ne parvient pas encore tout \u00e0 fait \u00e0 consid\u00e9rer qu'une personne de petite taille puisse devenir un jour un grand acteur, comment on fait pour se reconna\u00eetre, vous verrez, je ne pouvais pas me rater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:03 > 0:25:04) [88%] : \r\nMaison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:08 > 0:25:18) [88%] : \r\nJean Dujardin, bonjour bonjour Alexandre, un m\u00e8tre 40 1000 36 vous avez jou\u00e9 beaucoup de s\u00e9ducteur assez avantageux des machos, etc, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 contre- emploi l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:19 > 0:25:54) [88%] : \r\nOui, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a oui, j'ai souvent jou\u00e9 des personnages avec des, des, des, des d\u00e9fauts \u00e0 dire des, des, mais parce que c'est toujours sympa de faire des des idiots ou faire o\u00f9 l\u00e0 pour le coup, je devais rester tr\u00e8s en place moi mon personnage Alexandre, il n'a pas de probl\u00e8me avec sa taille, tout \u00e7a c'est r\u00e9gl\u00e9 pour lui la m\u00eame un coup d'avance sur leurs relations amoureuses, on le film, on pourrait l'appeler quand m\u00eame une femme \u00e0 la hauteur, parce qu'il est beaucoup fait sur sursaut sur son choix, c'est tr\u00e8s corn\u00e9lien pour elle parce qu'elle ob\u00e9it forc\u00e9ment \u00e0 des sch\u00e9mas familiaux, elle veut plaire \u00e0 tout le monde, elle veut cacher sa son ex- \u00e7a veut plaire \u00e0 sa m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:54 > 0:26:02) [90%] : \r\nC'est un tr\u00e8s beau film sur les complexes, tout le monde en a, il peut faire du bien, oui, vous avez \u00e9t\u00e9 un jeune homme, vous avez \u00e9t\u00e9 mauvaise \u00e9l\u00e8ve je disais \u00e7a oui, \u00e7a \u00e7a ne comptait pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:02 > 0:26:20) [88%] : \r\nOui, je crois que j'aurais, j'aurais pu \u00eatre un bon \u00e9l\u00e8ve, enfin c'est ce que dit ma m\u00e8re, en rassurant mais j'ai il y a eu un il y a eu un moment a quelque chose qui s'est arr\u00eat\u00e9, j'ai j'ai pas pig\u00e9 donc \u00e7a cr\u00e9er des complexes, donc forc\u00e9ment ce genre de films quand on lit, oui, il y a forc\u00e9ment un \u00e9cho, on y trouvera toujours forc\u00e9ment quelque chose si on a eu une petite f\u00ealure des petites prisons qu'on se trimballe, vous utilisez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:20 > 0:26:50) [86%] : \r\nTout \u00e7a dans dans dans le jeu, aujourd'hui encore, quand vous entendez pendant 20 ans, vous \u00eates un ce pas un tr\u00e8s bon \u00e9l\u00e8ve, vous \u00eates peut-\u00eatre un peu simple, enfin au bon enfin en tout cas, vous \u00eates plus long que les autres, ben, \u00e0 un moment o\u00f9 c'est o\u00f9 o\u00f9 o\u00f9 vous le croyez vraiment vous n'arrivez pas redresser le bateau et c'est terrible et o\u00f9 termin\u00e9 en burn-out ou alors, ou alors vous vous en rigoler, moi j'ai, je pense que j'ai un terrain favorable \u00e7a, donc je me suis amus\u00e9 \u00e0 se moquer de moi quoi et j'ai pens\u00e9 effectivement dans les, dans les films.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:50 > 0:26:57) [94%] : \r\nC'est un film sur la s\u00e9duction aussi oui alors s\u00e9duction c'est votre domaine quand m\u00eame hein depuis Un gars, une fille toutes les vous avez jou\u00e9 toutes les formes de s\u00e9ducteur un \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:57 > 0:27:26) [86%] : \r\nAh, j'en ai fait des s\u00e9nateurs oui en effet, oui, oui, oui, on devient sp\u00e9cialiste non pas du tout, non, non, pas du tout, non, non, bien au contraire, d'ailleurs c'est m\u00eame mon et on on prend \u00e7a et beaucoup d'ironie, quoi, mais enfin c'est une fois de plus, c'est toujours pareil, tout \u00e7a vous am\u00e9liore \u00e9videmment le maquillage, la lumi\u00e8re et et le sc\u00e9nario, enfin c'est quand m\u00eame pas compliqu\u00e9 quand on vous moins joli costume dans OSS plong\u00e9 dans les ann\u00e9es 50 avec des femmes qui regarde comme \u00e7a, \u00e9videmment, \u00e7a \u00e7a \u00e7a doit tr\u00e8s beau je suppose oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:26 > 0:27:32) [94%] : \r\nMerci Jean Dujardin, un homme \u00e0 la hauteur avec Virginie Efira oui merci beaucoup formidables Virginie Efira merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:33 > 0:27:48) [95%] : \r\nVoil\u00e0, Jean Dujardin, qui sera l'invit\u00e9 de l'\u00e9mission, pardonnez-moi ce dimanche, Roger Federer a d\u00e9clar\u00e9 forfait pour le tournoi de Madrid, bless\u00e9 au dos lors de l'entra\u00eenement, il annonce qu'il ne veut prendre aucun risque, il esp\u00e8re \u00eatre r\u00e9tabli \u00e0 Rome la semaine prochaine et conserver ses chances pour Roland Garros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:49 > 0:28:05) [91%] : \r\nLe Salon du livre s'est termin\u00e9 hier, occasion de parler de la culture et des politiques, la Fran\u00e7aise Christiane Taubira aime citer Ren\u00e9 Char, le Suisse Christoph Blocher avait invoqu\u00e9 Shakespeare que-t-il vraiment c'est l'instant politique du lundi avec Jean-Fran\u00e7ois et Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:06 > 0:28:19) [95%] : \r\nLa politique et la culture sont 2 mondes qui volontiers senior et qui m\u00eame en Suisse, ont un peu tendance \u00e0 se m\u00e9priser pourtant parfois ils se rencontrent et je me demande si c'est le cas ici, au Salon du livre, une des plus importantes manifestations culturelles du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:22 > 0:28:26) [87%] : \r\n\u00e0 l'inauguration du salon, en tout cas les invit\u00e9s politiques ne manquent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:26 > 0:28:28) [96%] : \r\nMadame la conseill\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:31 > 0:28:38) [92%] : \r\nEt \u00e7a dure comme \u00e7a une minute, alors j'en profite pour une petite question \u00e0 l'heure de la chanceli\u00e8re du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:38 > 0:28:56) [91%] : \r\nAlors question pi\u00e8ge, c'est quoi le livre que vous lisez actuellement comment en ann\u00e9e de pr\u00e9sidence, malheureusement on n'a pas beaucoup le temps de lire des livres, ce sont les rapports du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans culturellement actuellement, c'est plut\u00f4t le d\u00e9sert pour vous, c'est un peu difficile, mais la la pr\u00e9sidence ne dure qu'une ann\u00e9e, donc c'est un d\u00e9sert dont on on sait qu'il y a une fin en facteur l'Oasis n'est pas loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:57 > 0:29:00) [96%] : \r\nEt pour couper le ruban \u00e0 nouveau une politiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:00 > 0:29:06) [85%] : \r\nAlors, \u00e7a commence \u00e0 lui signaler un peu de sa ma\u00eetresse, qui rappelle la crasse attendez attendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:12 > 0:29:16) [87%] : \r\nPuis on part en cort\u00e8ge au stand de la Tunisie, l'h\u00f4te d'honneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:16 > 0:29:21) [95%] : \r\nLa Tunisie a choisi le th\u00e8me, r\u00e9v\u00e9lation de la r\u00e9volution tunisienne ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:21 > 0:29:26) [94%] : \r\nEt ici, les Liens entre culture et politique, cela devient tr\u00e8s concret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:27 > 0:29:35) [91%] : \r\nTrop souvent, certains de nos \u00e9lus ont l'impression que la culture est un luxe, c'est un vernis que seuls certains ou certaines pouvaient se permettre, h\u00e9 bien, je dis non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:35 > 0:29:51) [92%] : \r\nLa Culture joue aujourd'hui un r\u00f4le majeur en tant que rempart incontournable contre l'ignorance, la peur, l'extr\u00e9misme et toutes sortes de violences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:51 > 0:30:01) [95%] : \r\nPour combattre le terrorisme, les armes, c'est vrai qu'elles sont n\u00e9cessaires \u00e0 un moment, mais on combat le terrorisme dans le fond avec les id\u00e9es avec la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:01 > 0:30:11) [92%] : \r\nCulture et curieusement \u00e0 l'autre bout du salon, l\u00e0 o\u00f9 il y a la plus longue file en attente de d\u00e9dicaces, c'est une autre politicienne qu'on retrouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:12 > 0:30:17) [68%] : \r\nJe suis 1er faut donner vous permettez, j'ai compris c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:17 > 0:30:32) [90%] : \r\nEt elle aussi qui a connu de lourds combats et la crise d'une d\u00e9mission tient un langage tr\u00e8s clair, ce sera tr\u00e8s bref Madame Taubira, c'est juste le rapport entre la culture et la politique, est ce que pour vous, ils sont consubstantielles o\u00f9 c'est quand m\u00eame 2 univers tr\u00e8s diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:32 > 0:30:50) [94%] : \r\nIls sont consubstantielles et la diff\u00e9rence des univers la la distanciation entre les univers est une erreur et une faute, je pense que j'ai pris de bonnes d\u00e9cisions en tant que Garde des Sceaux, parce que je n'ai jamais perdu ce contact avec la culture avec la philosophie avec tous ceux qui ont r\u00e9fl\u00e9chi profond\u00e9ment ces sujets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:51 > 0:31:26) [93%] : \r\nLa semaine pass\u00e9e, Simonetta Sommaruga a quitt\u00e9 la salle du National pour une intervention de son ennemi intime, Roger Koeppel, alors a-t-elle eu raison de le faire, a-t-elle perdu la face en perdant ses nerfs, il y a eu tout un d\u00e9bat, mais moi ce qui m'a frapp\u00e9, c'est le commentaire de Roger K\u00f6ppel, dans la belle for\u00eat le journal qu'il dirige, je cite, moi Koeppel j'ai vot\u00e9 pour elle au mois de d\u00e9cembre, je suis donc son sup\u00e9rieur et on ne quitte pas la salle compte le chef parle c'est parce que \u00e7a signifie, dans une d\u00e9mocratie, cette obsession du chef, mais \u00e7a doit \u00eatre cool \u00e0 la r\u00e9daction de la belle for\u00eat quand le chef parle, tout le monde \u00e9coute et ferme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:27 > 0:31:38) [97%] : \r\nJeudi dernier, la chancellerie a mis en ligne sur YouTube de vid\u00e9os concernant les votations f\u00e9d\u00e9rales du 5 juin sur l'asile et le diagnostic pr\u00e9implantatoire, c'est une premi\u00e8re, voici un petit extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:38 > 0:31:43) [96%] : \r\nD\u00e9sormais, les Centres f\u00e9d\u00e9raux regrouperont, sous un m\u00eame toit tous les intervenants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:44 > 0:31:46) [91%] : \r\nLes proc\u00e9dures pourront ainsi \u00eatre men\u00e9 plus efficacement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:47 > 0:31:52) [90%] : \r\nL'co\u00fbts diminueront et il faudra moins de place d'h\u00e9bergement dans les cantons et les communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:52 > 0:32:15) [90%] : \r\nBon, question rythme, on est plus proche de l'mais ce que des jeunes mais c'est m\u00e9ritoire et l'ensemble des vid\u00e9os fait une audience honorable de 27000 vues en 4 jours, mais un petit d\u00e9tail : la place laiss\u00e9e aux opposants est moins grande dans les vid\u00e9os que dans la brochure traditionnel alors encore un petit effort Conseil f\u00e9d\u00e9ral, allez \u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:17 > 0:32:34) [94%] : \r\nJe vous rappelle cette information : un court- circuit a provoqu\u00e9 une grave panne \u00e9lectrique \u00e0 Gen\u00e8ve et entra\u00een\u00e9 un effet domino \u00e0 Lausanne, les usagers du M2 ont d\u00fb prendre leur mal en patience, le m\u00e9tro s'est trouv\u00e9e bloqu\u00e9e durant 2 heures, l'incident montre la d\u00e9pendance entre les 2 r\u00e9seaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:36 > 0:32:40) [98%] : \r\nDans un instant TTC toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:49 > 0:32:52) [92%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:22 > 0:34:28) [71%] : \r\nAu, je pense, c'est en p\u00e9riph\u00e9rie qui sont pas probablement parce que le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:39 > 0:34:42) [76%] : \r\nJe pense qu'elle non pas loin, il y a une sp\u00e9cialit\u00e9 : est ce qu'on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:54 > 0:34:56) [76%] : \r\nCe que dire une connerie, c'est bon, c'est termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:36:05 > 0:36:30) [80%] : \r\nJe vois aussi et puis bah, juste avant l'\u00e9mission, ce peut laisser le maquillage arr\u00eater by \u00e9ditrice pour toujours un peu avant, j'allais dire de leur tendre un peu les ressorts non mais voil\u00e0, on entend tout, parce des conneries, je sais baraquements, partant du principe que les personnes qu'on est revenu confortable, bien \u00e0 l'heure parce que de toute fa\u00e7on alors.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-05-04T15:50:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1605513614", "durationSec": 108, "title": "FRIGO FILM UN HOMME A LA HAUTEUR_RTS000000806889", "excerpt": "Le r\u00e9alisateur Laurent Tirard sort le film \"Un homme \u00e0 la hauteur\" avec les com\u00e9diens Virginie Efira et Jean Dujardin. L'histoire raconte la vie d'un architecte de renom mais de petite taille.", "remarks": "Sujet \u00e0 base d'archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513615", "durationSec": 118, "title": "SO 5 ANS MORT BEN LADEN_RTS000000808163", "excerpt": "L'ex-chef du groupe Al-Qa\u00efda Oussama Ben Laden a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 il y a 5 ans par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine. La CIA a marqu\u00e9 l'anniversaire en reproduisant l'\u00e9v\u00e8nement sur le r\u00e9seau social Twitter.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EMERY, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "PAKISTAN"], "thematicThemes": ["COMM\u00c9MORATION", "D\u00c9C\u00c8S"], "thematicPersons": ["BEN LADEN, OUSSAMA"], "thematicCorporations": ["AL-QA\u00cfDA"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513616", "durationSec": 111, "title": "SO ADMIN NESTLE_RTS000000808146", "excerpt": "L'entreprise multinationale Nestl\u00e9 inaugure un nouveau centre \u00e0 Vevey qui peut accueillir 1500 collaborateurs. Les relations entre la ville et l'entreprise datent d'un si\u00e8cle.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["INAUGURATION"], "thematicCorporations": ["NESTL\u00c9"], "sequenceIds": ["1515312"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513617", "durationSec": 25, "title": "SO KERRY A GE_RTS000000808019", "excerpt": "Le conseiller national PLR valaisan Philippe Nantermod a touch\u00e9 une somme d'argent pour financer sa campagne \u00e9lectorale de la part de l'association fa\u00eeti\u00e8re Auto Suisse en \u00e9change de la promesse de soutenir l'initiative \"Vache \u00e0 lait\". Un document \u00e9crit le prouve."}, {"internalArchiveId": "AA1605513618", "durationSec": 120, "title": "SO NANTERMOD LOBBYING_RTS000000808175", "excerpt": "L'association des homes et des institutions sociales suisses Curaviva a d\u00e9voil\u00e9 ses pr\u00e9visions pour 2030 concernant les \u00e9tablissements m\u00e9dico-sociaux pour personnes \u00e2g\u00e9es (EMS). Elle pr\u00e9dit que les futurs EMS ressembleront \u00e0 de petits quartiers ou villages pour personnes \u00e2g\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CORRUPTION", "GROUPE DE PRESSION"], "thematicPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE"], "sequenceIds": ["1515262"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513619", "durationSec": 99, "title": "SO NOUVEAUX EMS_RTS000000808177", "excerpt": "Le fondateur du parti genevois MCG Eric Stauffer n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la direction de son parti. Les autres partis sont sceptiques quant \u00e0 pronostiquer la fin de sa carri\u00e8re politique.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "sequenceIds": ["1515322"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513620", "durationSec": 124, "title": "SO POLITIQUE GENEVOISE V2_RTS000000808122", "excerpt": "Le Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration a publi\u00e9 son rapport annuel sur la s\u00e9curit\u00e9 en Suisse. La menace terroriste des jihadistes a augment\u00e9 selon le chef du Service de renseignement Markus Seiler. Le Service met \u00e9galement en garde contre l'espionnage industriel.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicPersons": ["STAUFFER, ERIC"], "thematicCorporations": ["MCG"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513621", "durationSec": 103, "title": "SO RAPPORT SERVICE RENSEIGNEMENT_RTS000000808079", "excerpt": "Les citoyens de la commune d'Oberwil-Lieli en Argovie ont rejet\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum le budget de la commune. Ils pr\u00e9f\u00e8rent payer pour \u00e9viter d'accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s. Le pr\u00e9sident de la commune et conseiller national UDC Andreas Glarner se f\u00e9licite d'\u00eatre un pr\u00e9curseur.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["LUTTE ANTITERRORISTE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "ESPIONNAGE \u00c9CONOMIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513622", "durationSec": 136, "title": "SO OBERWIL_RTS000000808187", "excerpt": "Une panne de courant \u00e0 Gen\u00e8ve a provoqu\u00e9 le blocage du m\u00e9tro lausannois M2 pendant plusieurs heures. Les deux r\u00e9seaux \u00e9lectriques sont connect\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARGOVIE"], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "X\u00c9NOPHOBIE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1515325"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513623", "durationSec": 114, "title": "SO M2 PANNE_RTS000000808168", "excerpt": "Le journaliste Alain Rebetez passe en revue l'actualit\u00e9 politique de la semaine. Il s'est rendu au Salon du Livre de Gen\u00e8ve pour s'int\u00e9resser aux relations existantes entre le monde politique et la culture. Il revient \u00e9galement sur les relations tendues entre la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga et le conseiller national UDC zurichois Roger Koppel.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["COURANT \u00c9LECTRIQUE", "PANNE", "M\u00c9TRO"], "sequenceIds": ["1515291"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513624", "durationSec": 252, "title": "SO INSTANT POLITIQUE LONG_RTS000000808139", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1515352"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1605515300", "summary": "Vid\u00e9o o\u00f9 Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan, d\u00e9clare \"soutenir compl\u00e8tement l'initiative\"(\"Vache \u00e0 lait\"). Document sign\u00e9 par Nantermod o\u00f9 il s'engage \u00e0 soutenir l'initiative. Itw Philippe Nantermod. Itw Fran\u00e7ois Launaz, pr\u00e9sident du lobby Auto-Suisse. Itw Jean-Christophe Schwaab, conseiller national PS vaudois.", "id": "1515262", "visualThemes": ["CORRUPTION", "GROUPE DE PRESSION", "CONSEILLER NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "FRIBOURG", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE", "SCHWAAB, JEAN CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605515329", "summary": "Itw Olivier de Marignac, chef division services industriels \u00e0 Lausanne. Int salle de contr\u00f4le du m\u00e9tro M2.", "id": "1515291", "visualThemes": ["M\u00c9TRO"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605515350", "summary": "Ext b\u00e2timent si\u00e8ge de Nestl\u00e9. Panneau de l'Avenue Nestl\u00e9. Ext nouveau b\u00e2timent Nestl\u00e9. Itw Paul Bulcke, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Nestl\u00e9. Itw Philippe Leuba, conseiller d'Etat vaudois chef de l'Economie. Itw de rue. Itw Alain Gonthier, conseiller communal \u00e0 Vevey. Itw Laurent Ballif, syndic de Vevey.", "id": "1515312", "visualThemes": ["SI\u00c8GE SOCIAL"], "visualGeographicals": ["VEVEY"], "visualCorporations": ["NESTL\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1605515360", "summary": "Itw Camille-Angelo Aglione, secr\u00e9taire romand de l'association Curaviva. Ext et int d'un EMS en collocation. Itw Andr\u00e9 Allmendinger, directeur de la fondation Saphir.", "id": "1515322", "visualThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"]}, {"internalArchiveId": "AA1605515363", "summary": "Oberwil-Lieli: Villas dans le village. Itw Andreas Glarner, pr\u00e9sident UDC de la commune. Itw Martin Uebelhart, porte-parole du mouvement de solidarit\u00e9.", "id": "1515325", "visualThemes": ["X\u00c9NOPHOBIE"], "visualGeographicals": ["ARGOVIE"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1605515390", "summary": "Int Salon du Livre : itw Rapha\u00ebl Comte, pr\u00e9sident du Conseil des Etats. Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat genevoise, inaugurant l'ouverture du Salon. Itw Sonia M'Barek, ministre tunisienne de la Culture. Itw Christiane Taubira, ex-ministre fran\u00e7aise de la Culture.", "id": "1515352", "visualThemes": ["SALON DU LIVRE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "visualPersons": ["TAUBIRA, CHRISTIANE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1651446", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025001", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-39ECB563-68CA-452E-AD4B-D0559466618E", "internalArchiveId": "39ECB563-68CA-452E-AD4B-D0559466618E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Est-il \u00e9thique de payer pour refuser des demandeurs d'asile?", "publicationDate": "2016-05-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Moret, CN PLR VD;Jean-Luc Addor, CN UDC VS\r\nLa commune argovienne d'Oberwil-Lieli refuse dix demandeurs d'asile et est pr\u00eate \u00e0 s'acquitter des 290'000 francs de taxe que demande le canton en cas de refus. Cette pratique est-elle bien \u00e9thique? D\u00e9bat entre Isabelle Moret, conseill\u00e8re national PLR vaudoise et Jean-Luc Addor, conseiller national UDC valaisan.\r\n\r\n* * Est-il \u00e9thique de payer pour refuser des demandeurs d'asile? 18h Asile : faut-il taxer les communes non accueillantes ?\r\nLa commune argovienne d'Oberwil-Lieli refuse d'accueillir 10 demandeurs d'asile... Elle pr\u00e9f\u00e8re s'acquitter des 290 000 francs de taxe que r\u00e9clame le canton en cas de refus... C'est le r\u00e9sultat de la votation qui s'est tenue aujourd'hui...\r\nC'est un r\u00e9sultat lourd de symboles... Il intervient \u00e0 quelques semaines de la votation du 5 juin sur la r\u00e9vision de la loi sur l'asile... Et c'est une victoire pour le maire Andreas Glarner, par ailleurs conseiller national et qui est le Monsieur asile de l'UDC.\r\nMais au-del\u00e0 de ce signal, on va se poser la question de cette pratique argovienne... Payer pour refuser des r\u00e9fugi\u00e9s, est-ce bien \u00e9thique ?... Et si oui, pourquoi pas \u00e9tendre ce syst\u00e8me \u00e0 tous les cantons ?... Cela ne permettrait-il pas de financer efficacement le co\u00fbt de la politique d'asile ?\r\nPour en d\u00e9battre, deux conseillers nationaux sont en ligne avec nous... La lib\u00e9rale-radicale vaudoise Isabelle Moret... bonsoir... Et l'UDC valaisan Jean-Luc Addor, bonsoir...\r\nMORET\r\n- R\u00e9action \u00e0 la votation du jour? Le sondage GFS montre que les Suisses sont favorables \u00e0 l'accueil de requ\u00e9rants et \u00e0 la nouvelle loi, sauf si c'est devant chez soi, c'est comme \u00e7a qu'il faut comprendre le scrutin d'Oberwil-Lieli ?\r\n- Le principe argovien: payer pour ne pas accueillir de requ\u00e9rants, pas une bonne id\u00e9e selon vous, pourquoi ?\r\n- Il y a des communes intress\u00e9es - Boudry dans le cantons de Neuch\u00e2tel, p. ex. On se r\u00e9jouit d'accueillir un centre dans cette commune neuch\u00e2teloise, \u00e7a cr\u00e9e de l'emploi, on peut confier des t\u00e2ches d'entretien aux r\u00e9fugi\u00e9s, etc. Et si en plus tout cela est financ\u00e9 par des communes riches qui elles refusent d'accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s... win-win, non ?\r\n- Ne faudrait-il pas \u00e9largir le syst\u00e8me des quotas - une r\u00e9partition des demandeurs d'asile par commune en fonction du nombre d'habitants... tous les cantons ont leur recette, et c'est eux, justement qui incarnent la politique d'asile Suisse. Et leurs pratiques, quand elles sont discutables, mettent en danger l'\u00e9difice...?\r\n- Etes-vous contre une certaine autonomie des communes ?\r\n- 5 juin: sondage fauss\u00e9 par la question migratoire - le fameux effet minaret? Ce sera plus serr\u00e9 que dans le sondage GFS ? (59% des sond\u00e9s se d\u00e9claraient \"pour\" ou \"plut\u00f4t pour\".)\r\nADDOR\r\n(sa position: pas contraire au principe de payer, si le canton met \u00e7a en place... juste g\u00ean\u00e9 par le fait que seules les communes riches puissent s'offrir ce luxe)\r\n- Oberwil-Lieli: c'est une preuve de l'\u00e9go\u00efsme et du manque de solidarit\u00e9 des Suisses...?\r\n- Ethiquement ou moralement... payer pour \u00e9viter d'accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s: n'est-ce pas odieux ?\r\n- C'est le signal que les Suisses, si on leur pose frontalement la question, ne veulent pas de requ\u00e9rants d'asile dans leur jardin ?\r\n- La pratique existe dans certains autre cantons: Zurich, Soleure, Schwyz, Thurgovie... Avec des variantes. L'Argovie laisse le choix de payer \u00e0 ses communes, tandis que dans les autres cantons, on parle plut\u00f4t de sanction. Mais dans l'id\u00e9e... ne devrait-on pas \u00e9largir la pratique ?\r\n-  Chaque canton a sa recette pour l'asile - certains pratiquent les quotas par commune, d'autres pas, certains passent par des taxes, d'autres pas... Ne faudrait-il pas mettre les pratiques \u00e0 plat, uniformiser ?\r\nARGOVIE, BACKGROUND: \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e: 38% de ses communes ne remplissent pas leur quota d'accueil. En mars, le Conseil d'Etat a donc d\u00e9cid\u00e9 de multiplier la taxe par onze, soit le montant estim\u00e9 de la prise en charge d'un requ\u00e9rant. Le gouvernement argovien esp\u00e8re ainsi abaisser \u00e0 10% (l'\u00e9quivalent de 60?requ\u00e9rants) le nombre de communes qui choisissent cette option.", "durationSec": 622, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7672139", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Est-il \u00e9thique de payer pour refuser des demandeurs d'asile? / FOR_2016-05-01T18:06:00_developpement-4", "Forum du 01.05.2016"], "alternativeSummary": ["La commune argovienne d'Oberwil-Lieli refuse dix demandeurs d'asile et est pr\u00eate \u00e0 s'acquitter des 290'000 francs de taxe que demande le canton en cas de refus. Cette pratique est-elle bien \u00e9thique? D\u00e9bat entre Isabelle Moret, conseill\u00e8re national PLR vaudoise et Jean-Luc Addor, conseiller national UDC valaisan."], "variantIds": ["ece-7672139"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-11T03:07:47Z", "speechToTexts": ["11.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOui, il oriente la commune argovienne d'Oberwil Lilian refuse d'accueillir 10 demandeurs d'asile, elle pr\u00e9f\u00e8re s'acquitter des 290000 francs de taxe que r\u00e9clame le canton en 4 refus, c'est le r\u00e9sultat de la votation qui s'est d\u00e9roul\u00e9e aujourd'hui, c'est un r\u00e9sultat lourd de symboles, il intervient \u00e0 quelques semaines de la votation du 5 juin sur la r\u00e9vision de la loi sur l'asile et c'est une victoire pour le maire, Andreas Glarner, par ailleurs conseiller national et surtout le Monsieur asile de l'UDC mais au-del\u00e0 de ce signal, on va se poser la question ce soir de cette pratique argovienne payer pour refuser des r\u00e9fugi\u00e9s, est-ce bien \u00e9thique et si oui pourquoi pas \u00e9tendre ce syst\u00e8me \u00e0 tous les cantons, cela ne permettrait -il pas de financer efficacement le co\u00fbt de la politique d'asile et pour en d\u00e9battre deux conseillers nationaux sont en ligne avec nous la lib\u00e9rale- radicale vaudoise Isabelle Moret, bonsoir, bonsoir et l'UDC valaisan Jean-Luc Addor est \u00e9galement ligne avec nous, bonsoir, bonsoir, premi\u00e8res questions \u00e0 vous Isabelle Moret d'abord votre r\u00e9action \u00e0 cette votation du jour, le sondage GFS un montre que les Suisses sont favorables \u00e0 l'accueil de requ\u00e9rants et \u00e0 la nouvelle loi, on a envie de dire, sauf si c'est devant chez soi not in my Back comme diraient les anglo- saxons, pas dans mon jardin, c'est comme \u00e7a qu'il faut interpr\u00e9ter le scrutin d'Oberwil. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:17) [79%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que les les cantons et les communes sont libres d'agir comme elles veulent, mais je pense a -t-il quoi Canal et que c'est quand m\u00eame assez qui de payer pour ne pas recevoir 9 \u00e0 10 requ\u00e9rants dont donc pas commune et c'est justement, vous mentionnez l\u00e0 la r\u00e9vision sur la loi sur la ville de tout laquelle on votera suspendu mandat\u00e9s justement tendance de lithium parce que gr\u00e2ce \u00e0 sa tr\u00e8s Lilian 60 pourcent des des demandeurs d'asile seront directement r\u00e9gl\u00e9s dans l'Aisne, entre f\u00e9d\u00e9raux et donc il y aura moins de requ\u00e9rants d'asile quels sont attribu\u00e9s aux cantons, donc encore moins promulguera moins de probl\u00e8mes pour les cantons, les communes, puisque la plupart des demandes pourront \u00eatre trait\u00e9s dans les centres et bien pour \u00e7a qu'il faut dire oui \u00e0 cette r\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [91%] :\r\nD'accord, alors \u00e7a c'est le d\u00e9bat sur le droit sur l'Asie, on va pas le faire ce soir, on l'a d\u00e9j\u00e0 fait, vendredi, \u00e0 l'issue donc de la de la publication de ce sondage, le principe, argovien pour pour y revenir payer pour ne pas accueillir de requ\u00e9rants, vous dites que c'\u00e9tait petits en quoi ces petits exactement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:12) [85%] :\r\nBen \u00e9coutez, je trouve que c'est rabaisser les requ\u00e9rants d'asile presque honte de d\u00e9chets nucl\u00e9aires contre ce qu'il comme d'une commune, commune \u00e0 l'autre, alors on parle de jours ce sont des gens qui ont tr\u00e8s souvent souffert et puis on essaye de parler de ne pas son alors de ne pas les accueillir, alors qu'il devrait y avoir une solidarit\u00e9 entre les cantons et une solidarit\u00e9 entre les communes, ces gens sont l\u00e0, ils ont souffert, ce qui ne ne respecte pas aller disposition pour obtenir la ville compte qui viennent uniquement pour chercher du travail doivent obtenir un autre rapidement \u00eatre rapidement alors que ceux qui les remplissent les conditions pour obtenir l'asile parce qu'ils sont pers\u00e9cut\u00e9s dans leur pays de doivent \u00eatre accueillis dignement par la suite dans respect de la tradition humanitaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [93%] :\r\nJean-Luc Addor, la votation d'Oberwil Lily c'est quoi, c'est une preuve de l'\u00e9go\u00efsme des des habitants. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:03) [93%] :\r\nNon, moi je crois pas que c'est l'\u00e9go\u00efsme des habitants, les habitants de cette commune ont simplement profit\u00e9 de l'occasion qu'il aurait pu donner d'exprimer leur leur sentiment sur la politique d'asile, moi je pense que les les Suisses dans les communes, dans les cantons, en ont un peu marre de faire simplement passivement le service apr\u00e8s- vente d'une politique d'asile qui est inadapt\u00e9e, on nous parle de gens qui ont souffert, mais le probl\u00e8me c'est que dans le monde, il y a des millions de personnes. \r\nNous pensons que dans ce pays, nous pouvons porter sur nos \u00e9paules toute la mis\u00e8re du monde, ce que nous pouvons accueillir toute la mis\u00e8re du monde, alors finalement les les habitants de cette commune, m\u00eame s'il s'agissait formellement que de 10 personnes ont profit\u00e9 de l'occasion qui leur \u00e9tait donn\u00e9e de de s'exprimer pour dire que \u00e7a ne va pas probablement qui sont d'accord donne accueillir mais pas \u00e0 ce point- l\u00e0, je crois que c'est un signal en direction des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, notamment pour demander une politique d'asile plus restrictive parce que finalement les cantons et \u00e0 plus forte raison les communes o\u00f9 en sont r\u00e9duits \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:26) [98%] :\r\nSubir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:27) [92%] :\r\nPassivement, encore une fois cette politique compl\u00e8tement inadapt\u00e9e \u00e0 la situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [97%] :\r\nDonc Jean-Luc Addor \u00e7a ne vous choque pas, en tout cas que on paye pour \u00e9viter d'accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:37) [89%] :\r\nNon, moi \u00e7a me choque pas, du moment que le canton d'Argovie a choisi cette solution rappelle simplement que cette solution enfin devant un cadre qui est d\u00e9fini par le droit f\u00e9d\u00e9ral qui oblige les cantons, les cantons d'Argovie comme les autres \u00e0 accueillir un certain pourcentage des demandeurs d'asile qui sont enfin les personnes qui sont admises finalement dans le dans dans toute cette proc\u00e9dure qui est aujourd'hui compl\u00e8tement inadapt\u00e9, alors on comprend bien que c'est une d\u00e9cision toute affaire ponctuelle parce que si cette commune -l\u00e0 peut se permettre, si j'ose dire, d'exprimer sa position de de la mani\u00e8re qu'elle a choisi de le faire, \u00e7a n'emp\u00eache pas que le canton d'Argovie par rapport au cours 30 votes Madame Moret canton du Valais pour moi et aux autres cantons restent de d'accueillir des bergers son quota, si j'ose dire, de demandeurs d'asile dans le vrai, la vraie question c'est de savoir jusqu'o\u00f9 \u00e7a va aller. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:44) [70%] :\r\nLa je crois qu'il. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:45) [93%] :\r\nVous interpr\u00e9tez \u00e7a comme un signal pour obliger les autorit\u00e9s politiques. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:50) [77%] :\r\nSans compter. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:50) [74%] :\r\nPierre et on a de grands si si on perd. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [91%] :\r\nNon parce qu'on on a tr\u00e8s bien compris, j'aimerais juste entendre Isabelle Moret sur cette question du principe donc de payer pour ne pas accueillir de requ\u00e9rants, hein, il y a des communes Isabelle Moret qui sont int\u00e9ress\u00e9s Boudry notamment dans le contre Neuch\u00e2tel, on se r\u00e9jouit d'accueillir un centre dans cette commune neuch\u00e2teloise \u00e7a cr\u00e9e de l'emploi, on peut confier des t\u00e2ches d'entretien aux r\u00e9fugi\u00e9s etc et si en plus, tout cela est financ\u00e9 par des communes riches qui elles refusent d'accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s, est-ce que ce n'est pas une qui on va dire une une solidarit\u00e9 en quelque sorte, qui s'\u00e9tablit de facto. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:22) [76%] :\r\nBen je crois que c'est des communes qui acceptent de l'engouement comme de requ\u00e9rants ont fait font profiter tout le canton dans le canap\u00e9 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:06:31) [96%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:31) [79%] :\r\nQuant \u00e0 l'nous on a une commune qui a un grand centre de tri h\u00e9 bien quand on aura moins besoin ensuite d'obtenir un accord d'accepter des requ\u00e9rants, dans le cas de la r\u00e9partition, les cantons, donc je pense, c'est une n\u00e9gociation qui peuvent faire comprendre et \u00e0 la inconv\u00e9nient du canton en tout \u00e9ponyme et je crois que c'est dans le cadre des n\u00e9gociations, pas d'atouts : faire de r\u00e9gler \u00e0 coups d'argent c'est aussi dire que ces personnes, finalement on leur d\u00e9part morale dont certaines les r\u00e9duire \u00e0 une jamais, c'est \u00e7a qui me d\u00e9range, du point de vue du du du culte prime c'est que je pense que l\u00e0, monsieur Addor a raison, que les socialistes attendent \u00e0 une politique d'un des plus restrictive, ils ont manifest\u00e9, d\u00e9j\u00e0 on a le juin 2013 ans \u00e0 78 pourcent il il accepter la r\u00e9vision de la loi sur la ville, en juin 2013 et puis cette allusion sur la loi sur la ville, qui pr\u00e9voit que les proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es contestable, depuis qu'on a avec bien fonctionner, maintenant il faut l'\u00e9tendre \u00e0 toute la Suisse parce que ce monsieur Addor \u00e0 nouveau raison les proc\u00e9dures actuelles, \u00e7a ne fonctionne pas et il faut donc pouvoir faire entrer en vigueur \u00e0 cette nouvelle loi sur la ville et qui mettra on ignore dans toute la Suisse parce qu'on a fait un virus qui permet d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures et donc c'est pas moi, ce que je d\u00e9nonce 57 communes dont on parle plus maintenant le maire en conseil national UDC qui se profile donc par des mesures anti- r\u00e9fugi\u00e9s alors que justement la vraie pollution pour faciliter les choses, et acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures \u00e7a justement de conteneurs et les gens de la loi sur l'asile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [89%] :\r\nJean-Luc Addor la pratique existe dans certains autre cantons un sur Soleure s'Thurgovie avec des variantes, l'Argovie laisse le choix de payer \u00e0 ses communes, tandis que dans les autres cantons parle plut\u00f4t de sanction, mais dans l'id\u00e9e est -ce qu'on devrait pas \u00e9largir cette pratique selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:11) [89%] :\r\nBon, moi je pense qu'il faut laisser les cantons r\u00e9gler cette question, parce qu'encore une fois, tout \u00e7a s'inscrit dans le cas de la gestion du contingent de r\u00e9fugi\u00e9s que chaque canton est oblig\u00e9 par la voie f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 accueillir et Berger alors je remercie Madame Morin de relever \u00e0 quel point j'ai souvent raison, pensent de m\u00eame moi, j'aimerais dire ceci et puis je pense qu'il est important qu'il Suisses le sache, c'est que la r\u00e9vision qui nous est propos\u00e9, si on a inscrit ce scrutin communal particulier dans la perspective de la votation du 5 juin il faut quand m\u00eame que les Suisses sachent que c'est bien sympathique d'avoir l'air d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, mais il y a pas encore demandeurs d'asile d\u00e9bout\u00e9s de plus qu'aujourd'hui, qui quittera notre pays ces gens -l\u00e0 resteront \u00e0 la charge des cantons, puis des communes, donc le genre de probl\u00e9matique que les habitants de cette commune r\u00e9gler ce week- end, voix va se reproduire, il y a rien qui va \u00eatre fait, la vraie question et puis c'est \u00e7a pour moi le sens de ce signal qui nous a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par une petite commune argovienne c'est que, alors m\u00eame que le Conseil national \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re a refus\u00e9 tout le monde sauf l'UDC a refus\u00e9 de r\u00e9tablir des contr\u00f4les de personnes s\u00e9rieuses aux fronti\u00e8res qu'est le seul moyen de r\u00e9duire le nombre de demandeurs d'asile \u00e0 h\u00e9berger, ensuite, de gens qui profitent de notre syst\u00e8me, ben c'est \u00e7a la vraie question. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:09:44) [55%] :\r\nPremi\u00e8rement en soi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:45) [88%] :\r\nEn fait, il s'agit de sa mort, ces gens -l\u00e0, peut-\u00eatre qu'ils vont faire comme les Suisses 5 juin ceux qui vont dire au au monde politique, s'ils ont l'impression que les mesures qu'on on propose ou l'absence de mesures qu'on nous propose va r\u00e9soudre le probl\u00e8me, la r\u00e9ponse c'est non, puis ils ont r\u00e9pondu non, aussi ce : week-. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:04) [92%] :\r\nOn verra bien, on verra bien ce que r\u00e9pondront les Suisses rappelle donc le r\u00e9sultat du sondage qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 vendredi 59 pourcent des des sond\u00e9s se d\u00e9claraient pour ou plut\u00f4t pour donc cette r\u00e9vision sur le droit d'asile, merci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat merci Jean-Luc Addor merci Isabelle Moret, bonne soir\u00e9e, bon parlons. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-01T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D822FC20-04E6-4D8B-ABB6-1BBC67C21E61", "internalArchiveId": "D822FC20-04E6-4D8B-ABB6-1BBC67C21E61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Investigation d'un malaise journalistique", "publicationDate": "2016-04-30T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe raz de mar\u00e9e des scoops Panama Papers diffus\u00e9s r\u00e9cemment par la presse mondiale laissent perplexes. Perplexit\u00e9 au regard du volume, perplexit\u00e9 au regard de leurs exploitations. Journalisme d'investigation ou journalisme de fracturation? Pratiques nouvelles? Surench\u00e8re m\u00e9diatique? \r\nAvec Pierre-Fran\u00e7ois Chatton, journaliste, directeur de l'information RTS, Serge Gumy, journaliste, r\u00e9dacteur en chef de La Libert\u00e9 \u00e0 Fribourg et Christian L\u00fcscher, avocat, Conseiller national genevois PLR.", "durationSec": 1626, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7652978", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["Investigation d'un malaise journalistique / MED_2016-04-30T09:10:45_sequence-1", "M\u00e9dialogues du 30.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le raz de mar\u00e9e des scoops Panama Papers diffus\u00e9s r\u00e9cemment par la presse mondiale laissent perplexes. Perplexit\u00e9 au regard du volume, perplexit\u00e9 au regard de leurs exploitations. Journalisme d\u02b9investigation ou journalisme de fracturation? Pratiques nouvelles? Surench\u00e8re m\u00e9diatique? \n\nAvec Pierre-Fran\u00e7ois Chatton, journaliste, directeur de l\u02b9information RTS, Serge Gumy, journaliste, r\u00e9dacteur en chef de La Libert\u00e9 \u00e0 Fribourg et Christian L\u00fcscher, avocat, Conseiller national genevois PLR."], "variantIds": ["ece-7652978"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:14:44Z", "speechToTexts": ["10.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nLe raz de mar\u00e9e des scoops Panama Peppers diffus\u00e9 r\u00e9cemment par la presse mondiale peuvent \u00e0 \u00e0 certains \u00e9gards, laisser perplexe un volume gigantesque d'informations ouvertement qui n'a plus rien \u00e0 voir avec les pratiques journalistiques d'autrefois, plus rien \u00e0 voir, en raison aussi du volume des r\u00e9v\u00e9lations plus rien \u00e0 voir, en raison de l'internationalisation imm\u00e9diate des donn\u00e9es plus rien \u00e0 voir encore en raison des moyens consid\u00e9rables \u00e0 mobiliser pour tamiser des montagnes num\u00e9rique de documents Panama Peppers aujourd'hui hier Offshore Leaks suisse Lix luxe X et autres l'les r\u00e9dactions s'adapte cette nouvelle dimension du traitement journalistique place tels les r\u00e9dactions dans un \u00e9tat de concurrence particulier l'image valorisante du lanceur d'alerte au secours du bien collectif n'a -t-il pas finalement bon dos pour l\u00e9gitimer l'exploitation de documents vol\u00e9s et, parfois, faut -il le rappeler, la d\u00e9ontologie journalistique peut Ali perd des plumes, Pierre-Fran\u00e7ois Chatton, Serge Gumy, Christian L\u00fcscher, bonjour \u00e0 tous les 3, bonjour, bonjour, bonjour, Pierre-Fran\u00e7ois Chatton, journaliste, directeur de l'information RTS, Serge Gumy, journaliste avec nous en Direct depuis nos studios de Fribourg, Serge Gumy, journaliste, r\u00e9dacteur en chef de la libert\u00e9, Christian L\u00fcscher, avec nous en duplex depuis Gen\u00e8ve, avocat, conseiller national g\u00e9nevois et vice- pr\u00e9sident du PLR vous est toujours vice- pr\u00e9sident du PLR, \u00e0 ma connaissance, oui, et puis on va commencer avec l'actualit\u00e9, dans un tout petit peu plus d'une semaine les Panama Pepper se seront rendus publics ces me Panama p\u00e9p\u00e8re qui ont suscit\u00e9 la diffusion de nombreuses coupes des documents concernant 200000 soci\u00e9t\u00e9s h\u00e9berg\u00e9s dans des paradis fiscaux, tout \u00e7a sera ouvert au public d\u00e8s le 9 mai hein, c'est demain, quelle est votre r\u00e9action Christian L\u00fcscher on commence avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [91%] :\r\nEh bien, je constate qu'on a quand m\u00eame attendu un grand moment avant de rende publics ces documents on a des journalisme dit d'investigation les nouveaux justiciers des temps modernes qui nous explique depuis des mois que c'est absolument incroyable que des faits aussi graves ne soient pas port\u00e9s \u00e0 la \u00e0 la connaissance du public, or ils se sont bien gard\u00e9s, eux, de les porter \u00e0 la connaissance du public lorsqu'ils les ont re\u00e7u puisque on voit qu'il les \u00e9gr\u00e8ne au compte- gouttes, afin d'assurer, semaine apr\u00e8s semaine des scoops qui permettent de vendre leurs journaux et puis je constate aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [72%] :\r\nPour v\u00e9rifier les informations Christian L\u00fcscher c'est pour visiblement sur moi oui mesdames et la barre assure internationale, donc c'\u00e9tait pas j'comme certains journaux, je comprends que vous prot\u00e9gez -vous vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [91%] :\r\nCamarades de jeu mais je ne partage pas du tout cette id\u00e9e, moi je pars du principe que quand on n'a connaissance d'infractions qui ont \u00e9t\u00e9 commises, la 1\u00e8re chose qu'on regarde amorc\u00e9 la source d'information, et \u00e7a je pense que sera d\u00e9bat qu'on va poursuivre tout \u00e0 l'heure mais si v\u00e9ritablement on est ce qu'on dit \u00eatre \u00e0 savoir des gens qui sont l\u00e0 pour faire en sorte que les vilains financiers, banquiers, avocats et autres sp\u00e9culateurs soient poursuivis devant les tribunaux parce qu'on fait c'est qu'on donne, on s'arrange pour que la justice et acc\u00e8s \u00e0 ces informations, or ce que je constate, c'est qu'on s'est bien gard\u00e9 de faire \u00e7a, et puis j'ai pu constater \u00e0 titre personnel et Monsieur Fischer je vous en ai remis les preuves que il y a des d\u00e9rives absolument incroyable, c'est-\u00e0-dire qu'on a des journalistes qui se prennent pour les procureurs, sauf qu'ils n'en ont ni la comp\u00e9tence ni la loyaut\u00e9 et qui tout \u00e0 coup s'attaquer \u00e0 un avocat, le mettant en demeure de r\u00e9ponse dans les 24 heures faute de quoi il sera jet\u00e9 en p\u00e2ture, et on constate que, comme par hasard \u00e7a tombe syst\u00e9matiquement sur des hommes publics, plut\u00f4t de droite, qui n'ont en g\u00e9n\u00e9ral rien \u00e0 se reprocher, mais une fois que la m\u00e9diatisation est intervenu, h\u00e9 bien, le mal est fait et essayer seulement date porter un rem\u00e8de \u00e0 ce genre de mal, il n'en existe pas \u00e0 ma connaissance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [86%] :\r\nPour donner votre point de vue, finalement c'est bienvenu de vous avoir invit\u00e9 dans les dialogues, Pierre-Fran\u00e7ois Chatton r\u00e9action \u00e0 \u00e0 propos de la publication publique de ces fameux Panama Peppers des donn\u00e9es dont on ignore l'origine, en fin de compte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [91%] :\r\nMais \u00e7a me surprend beaucoup, \u00e7a me surprend beaucoup, j'ai encore lu hier par exemple quand quand Finlande la justice cherche \u00e0 obtenir ces fameux papiers aupr\u00e8s de la cha\u00eene publique de radio et t\u00e9l\u00e9vision qui associ\u00e9 \u00e0 ce syst\u00e8me de de publication cette cha\u00eene s'y oppose et dans une semaine tout \u00e7a va \u00eatre sur la table pour moi \u00e7a remet quand m\u00eame un tout petit peu en cause le r\u00f4le du journaliste ou le journaliste une simple bo\u00eete aux lettres, re\u00e7oit des documents qui viennent de dont ne sait o\u00f9, et puis il les remet ensuite \u00e0 un juge sans les traiter sans en profiter sans les exploiter ou alors c'est devenu une mati\u00e8re pour lui qu'il doit traiter de mani\u00e8re professionnelle, c'est extr\u00eamement important. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:40) [89%] :\r\nSerge Gumy, r\u00e9action, vous \u00eates du m\u00eame avis de que Christian L\u00fcscher plut\u00f4t du m\u00eame avis que Pierre-Fran\u00e7ois Chatton assez \u00e9tonn\u00e9 de la perte de ma\u00eetrise par les journalistes du Consortium des journalistes d'investigation parce que dans le fond, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ils nous ont dit, ils ont \u00e9crit qu'ils avaient fait le tri entre ce qui relevait pour v\u00e9ritablement de l'int\u00e9r\u00eat public li\u00e9e notamment au statut des personnalit\u00e9s dont il parlait ou des activit\u00e9s qui \u00e9taient cach\u00e9es au travers des soci\u00e9t\u00e9s cr\u00e9\u00e9es par le cabinet Moissac Fonseka et qu'ils avaient tu d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment de plus petites affaires de gens qui, quelque part, voulaient peut-\u00eatre prot\u00e9ger leur avoir pas si important que cela, de la curiosit\u00e9 du Fisc et puis l\u00e0, tout d'un coup, on en vient \u00e9riger une transparence totale, au risque de perdre la ma\u00eetrise sur cette information et puis le message \u00e9galement qui est, qui est donn\u00e9 et qui m'\u00e9tonne un petit peu, c'est qu'on consid\u00e8re d\u00e9sormais l'11,5 millions de documents que contiennent ces Panama pays comme des informations or n'est pas encore information et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les journalistes ont fait le tri, ils ont d\u00e9cid\u00e9 ce qu'ils allaient publier ou pas et je m'\u00e9tonne un petit peu que d\u00e9sormais ils mettent \u00e0 disposition de tout le monde, c'est \u00e7a, ces donn\u00e9es, qui \u00e0 mon sens ne sont pas encore des informations, donc je suis assez curieux de voir \u00e9galement ce qui figurera parce que l'autre chose qui m'\u00e9tonne un petit peu, c'est que le consortium d'investigation, dit qu'il fera en sorte d'\u00e9viter que des des donn\u00e9es personnelles soient publi\u00e9s des des e-mails, des comptes rendus de compte des relev\u00e9s de compte ou ou des num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone, mais je n'arrive pas encore \u00e0 comprendre comment r\u00e9ussir \u00e0 expurger tout cela de11,5 millions de donner de de documents qui seront tout d'un coup, du jour au lendemain, mis en ligne et ouvert au public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [87%] :\r\nEt, de l'aveu m\u00eame de ce consortium visiblement caviard\u00e9 donc, donc difficile \u00e0 \u00e0 compl\u00e8tement analyser, vous avez d\u00e9j\u00e0 pris en r\u00e9daction des dispositions quels vont \u00eatre vos vos lignes vos pr\u00e9cautions, faut -il en prendre aussi de demander \u00e0 Christian L\u00fcscher ce qu'il faudrait faire les Pierre-Fran\u00e7ois Chatton j'imagine que, voil\u00e0, c'est c'est plus comme autrefois un maintenant, faut quand m\u00eame faire face \u00e0 cette avalanche num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [90%] :\r\nC'est plus comme autrefois, mais les r\u00e8gles demeurent, nous avons quelques fondamentaux dans notre profession et nous devons les respecter la recherche de la v\u00e9rit\u00e9 est au fondement de l'acte d'informer, elle suppose une prise en compte des donn\u00e9es disponibles et accessibles, etc, etc, il y a une d\u00e9claration des devoirs et des droits des journalistes, il y a des directives du Conseil suisse de la presse, nous devons les respecter, il en va de l'honneur de notre profession. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [86%] :\r\nSerge Gumy alors vous \u00eates de cet avis : je suis alors \u00e9videmment \u00e0 ce lieu, c'est finalement 11 Pierre-Fran\u00e7ois Chatton vous venez d'\u00e9noncer les r\u00e8gles, \u00e7a \u00e7a me vient \u00e0 l'instant, mais il n'emp\u00eache, les enqu\u00eates publi\u00e9es par ces fameux Panama Peppers, vous les avez relay\u00e9e dans vos rendez- vous d'information finalement vous cautionnez aussi, hein, un syst\u00e8me qui laisse perplexe \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:27) [92%] :\r\nOn les a relay\u00e9es absolument comme tout le monde, on les a relay\u00e9es en citant toujours la source d'o\u00f9 est -ce que \u00e7a venait quel m\u00e9dia avait sorti cette information, on les a relay\u00e9es en utilisant lorsqu'il le fallait, le conditionnel, on les a relay\u00e9es en donnant les r\u00e9actions des gens qui ont \u00e9t\u00e9 et qui se sont d\u00e9fendus, \u00e0 un moment ou un autre, on les a relay\u00e9es en donnant la parole \u00e0 des gens qui, comme Christian L\u00fcscher n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait d'accord avec ce type de pratique Serge Gumy. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:57) [91%] :\r\nAlors les r\u00e8gles, les r\u00e8gles demeurent sauf erreur demain par le Conseil suisse de la presse, \u00e0 ce jour n'a pas eu \u00e0 statuer sur un cas de traitement journalistique de donner \u00e0 la base, ce sera bient\u00f4t le cas il y a la n\u00e9cessit\u00e9 malgr\u00e9 tout de de consid\u00e9rer la question de la la loyaut\u00e9, il y avait -t-il moyen pour les journalistes d'investigation, d'obtenir les informations qu'ils ont obtenu autrement que par ce biais -l\u00e0, on est effectivement dans une application moderne de questions qui sont pos\u00e9es par le pass\u00e9 pour des documents qui \u00e9taient des documents frapp\u00e9s du sceau de la confidentialit\u00e9, mais qui \u00e9tait remis sous le manteau par des moyens plus conventionnel parce qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 photocopi\u00e9 ou ceci aujourd'hui \u00e0 une \u00e9chelle autrement plus importantes votre appr\u00e9ciation Christian L\u00fcscher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:44) [87%] :\r\nOn parle dans cette \u00e9mission de journalisme d'investigation, et je partage ce que dit monsieur, monsieur Chatton, c'est-\u00e0-dire que, il y a 2 solutions : soit on a une simple bo\u00eete aux lettres et puis on veut la mise \u00e0 nu de tout temps, et chacun et on balance toutes ces, toutes ces informations soit et pour autant une fois encore, en partant du postulat qu'on a le droit de les traiter, soit alors on les traite comme un v\u00e9ritable journaliste mais moi ce qui m'effraie, une fois encore, c'est que ceux -l\u00e0 m\u00eames qui se plaignent de l'absence de r\u00e9gulation dans l'eau, profession d'avocat et de Ban Ki etc sont eux- m\u00eames totalement hors de contr\u00f4le qui surveillent ces gens qui soi-disant font de l'investigation qui a acc\u00e8s, on va avoir acc\u00e8s visiblement bient\u00f4t mais qui a acc\u00e8s aux informations qui sec qui se peut dire qui on a prot\u00e9g\u00e9 ou qui on a voulu montrer du doigt et jet\u00e9 en p\u00e2ture, il y a plus personne qui contr\u00f4le personne et moi je suis un parent jusqu'alors enfin est -ce qu'elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:44) [80%] :\r\nR\u00e9sultat, les vases international c'est Christian L\u00fcscher certains avaient Herv\u00e9 Falciani doit vous dire quelque chose, alors elle a transmis des, des, des donn\u00e9es, la justice suisse la condamner, il a \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9 par l'Espagne et la France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:55) [83%] :\r\nParlons, parlons de d\u00e9luge d'Herv\u00e9 Falciani, consid\u00e9r\u00e9 comme un h\u00e9ros en France et ailleurs fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:00) [86%] :\r\nCe qu'il est pas l\u00e0 le probl\u00e8me appara\u00eet aussi ont \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9es par les journalistes et les R\u00e9dac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:04) [90%] :\r\nElles ont surtout \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9e par la par la justice, qui \u00e9taient bien contents justice \u00e9trang\u00e8re qui s'assied sur certains principes et ne regarde pas la source frelat\u00e9 de de la de la formation, rappelons -nous que Falciani avant de rendre ses donn\u00e9es publiques \u00e0 essayer de les vendre, donc nous avons affaire \u00e0 un d\u00e9linquant qui est m\u00fb par des mobiles purement de, de, de, de, de, de gagner de l'argent et int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s voil\u00e0 oui d'int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s non je veux dire il essaye de vendre le produit d'une infraction mais et on jette en p\u00e2ture des gens qui, soit dit en passant, n'avait probablement rien n'as reproch\u00e9 pour certains d'entre eux, et je vous rappelle aussi et j'aimerais, j'aimerais attirer l'attention de la responsabilit\u00e9, monsieur Chatton a raison, la responsabilit\u00e9 des journalistes, je connais en tout cas, 2 cas en Gr\u00e8ce, de gens qui ont vu leurs enfants enlev\u00e9s et puis ran\u00e7onn\u00e9s par ce que ces gens figurait sur la fameuse liste Lagarde qui est l\u00e0, la liste Falciani encore plus frelat\u00e9 si faire ce peu qui a \u00e9t\u00e9 transmise aux autorit\u00e9s grecques et r\u00e9pandu dans les m\u00e9dias sans aucune pr\u00e9caution, et je connais en tout cas de cas dans lesquels des enfants, ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s \u00e0 la sortie de l'\u00e9cole et il a fallu payer une ran\u00e7on pour pour les r\u00e9cup\u00e9rer, donc il faut quand m\u00eame avoir \u00e0 l'esprit ce genre de, de, de probl\u00e8mes qui sont li\u00e9s et qui sont la cons\u00e9quence de certaines pratiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:21) [86%] :\r\nSerge Gumy, Herv\u00e9 Falciani lanceurs d'alerte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:25) [89%] :\r\nAlors moi, j'aimerais quand m\u00eame r\u00e9agir \u00e0 ce qu'a dit \u00e0 Christian L\u00fcscher je pense que d'abord les journalistes qui font leur m\u00e9tier, on le sens de la responsabilit\u00e9, on ne jette pas comme vous, contrairement \u00e0 ce que vous avez dit \u00e0 plusieurs reprises comme \u00e7a des des noms, il y a des erreurs qui ont \u00e9t\u00e9 commises, vous en citer 2 : en Gr\u00e8ce, mais la responsabilit\u00e9 des journalistes, elle est engag\u00e9e, les prises extr\u00eamement au s\u00e9rieux, moi ce qui m'inqui\u00e8te, c'est de vous entendre vous l'esprit tr\u00e8s lib\u00e9ral, parler d'un contr\u00f4le des journalistes mais qui exerce ce contr\u00f4le s'il n'y a pas autre chose qu'un auto- contr\u00f4le qu'il exerce ce contr\u00f4le est -ce que c'est l'\u00c9tat, alors on peut partir du principe qu'en Suisse les la loi Monsieur Gumy tout simplement de la somme soumis \u00e0 la loi et, bien s\u00fbr, nous pas, je dis pas le contraire et donc nous ne travaillons pas sans contr\u00f4le, nous sommes soucis, nous sommes soumis \u00e0 la loi, comme tout un chacun le l'autre instance si tout d'un coup, on doit prouver la n\u00e9cessit\u00e9 ou l'opportunit\u00e9 d'une enqu\u00eate devant une instance officielle, on peut partir du principe \u00e9videmment qu'en Suisse, les choses se feront avec le respect de la libert\u00e9 d'expression Thierry Fischer cit\u00e9 en pr\u00e9ambule de son \u00e9mission le cas d'un chef d'\u00c9tat, pas tr\u00e8s loin de chez nous, o\u00f9 finalement cette libert\u00e9 d'expression, elle est menac\u00e9e, et on ne va pas comme \u00e7a : b\u00e2illonner les, les, les journalistes, je pense qu'il faut faire aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s attention, mais les journalistes alors je, je n'ai pas particip\u00e9 la libert\u00e9 n'a pas particip\u00e9 au Panama p\u00e9p\u00e8re mais quand tout nous avons en notre possession des documents sensibles sous forme \u00e9lectronique ou pas, nous sommes vraiment extr\u00eamement regardants et nous nous posons la question de la responsabilit\u00e9, notamment vis-\u00e0-vis des gens dont nous allons parler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:53) [88%] :\r\nAlors question que je pose \u00e0 tous, Reto T, souvenez -vous, informaticien de la banque Sarasin qui a transmis des donn\u00e9es \u00e0 la Weltwoche scandale qui a d\u00e9bouch\u00e9 sur la d\u00e9mission \u00e0 l'\u00e9poque du patron de la Banque nationale suisse d\u00e9linquants ou lanceurs d'alerte, le patron de la Weltwoche pr\u00e8s, sauf erreur, est toujours en fonction, Christian L\u00fcscher c'est ma coll\u00e8gue monsieur Buchet et Christian L\u00fcscher alors, non mais c'est vrai les entendre, vous vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:21) [87%] :\r\nVous alors premi\u00e8rement, moi je peux vous parler de Falciani puisque l'affaire, je peux vous parler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:25) [88%] :\r\nNomm\u00e9 \u00e0 propos de l'exemple que je viens de vous donner l'exemple, c'est parce que je ne connais pas les je ne sais pas, vous mettez en avant non, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9cemment, c'est le avant, en avant, l'encadrement l\u00e9gislatif de ces pratiques, mais alors qu'en est -il, quelle est votre position. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:39) [90%] :\r\nMa position est la suivante est -ce que la personne a dans un 1er temps, avertit son employeur qu'il y avait probablement un probl\u00e8me, on part de monsieur Hilbrand qui aurait soi-disant profiter de sa situation pour permettre \u00e0 lui ou \u00e0 sa femme de, de profiter de d'informations confidentielles, c'\u00e9tait \u00e7a : si je me souviens bien, oui, pour favoriser Axel, tour de passe- passe sur le march\u00e9 des charognards chose puisqu'on parle de lanceurs d'alerte, que doit faire l'employ\u00e9 d'une banque, c'est tenter de pr\u00e9venir \u00e7a hi\u00e9rarchie ou pr\u00e9venir \u00e7a hi\u00e9rarchie et seulement si celle -ci ne r\u00e9agit pas, alors il devient \u00e9ventuellement un lanceur d'alerte en alertant quelqu'un d'autre que son employeur ici, je ne sais absolument pas si la personne a pr\u00e9venu son employeur et et je constate aussi qu'il a soi-disant permis que soit mise \u00e0 jour des faits qui \u00e9taient absolument scandaleux, or, \u00e0 ma connaissance, certes monsieur Hilbrand \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager had a d\u00fb d\u00e9missionner et d\u00e9m\u00e9nager aussi d'ailleurs pour des raisons politiques, mais je ne sache pas que quelqu'un lui reprocher un jour d'avoir commis une infraction p\u00e9nale, ni qu'il \u00e9tait poursuivi, et donc \u00e7a pose quand m\u00eame 2 probl\u00e8mes tout temps en vous et puis en affichant ici ma m\u00e9connaissance de ce dossier particulier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:45) [91%] :\r\nAlors prenons \u00e7a comme un un cas de figure th\u00e9orique, le r\u00e9dacteur en chef \u00e0 utiliser ces donn\u00e9es -l\u00e0 r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche doit -il selon vos crit\u00e8res de contr\u00f4le du syst\u00e8me journalistique doit -il \u00eatre poursuivi par la justice dans la mesure o\u00f9 ces donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 sciemment d\u00e9rob\u00e9 et la personne, l'informaticien puni par la justice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:06) [91%] :\r\nTr\u00e8s franchement, ma, ma r\u00e9ponse est non, mais comme Monsieur Gumy comme Monsieur Chatton j'en appelle \u00e0 la responsabilit\u00e9 des journalistes, je ne veux absolument pas remettre en cause leur libert\u00e9 d'expression, d'ailleurs comme avocat, j'ai souvent d\u00e9fendu des journalistes mais il faut toujours se poser la question de la source de la motivation et de l'int\u00e9r\u00eat public \u00e0 publier tels ou tels types d'informations, et lorsqu'on a fait affaire \u00e0 des donn\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s \u00e0 en infraction dans, dans, dans, dans la commission d'une infraction p\u00e9nale, on doit quand m\u00eame toujours se poser la question de savoir si oui ou non il y a l'int\u00e9r\u00eat public et la diffusion de ces informations et on doit aussi savoir se poser la question de savoir si la personne qui vous transmet cette information va elle finir devant sur le banc des accus\u00e9s, ce qui, ensuite, me semble -t-il, d\u00e9cr\u00e9dibilise un tout petit peu la publication d'informations qui sont le produit d'une infraction p\u00e9nale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:57) [87%] :\r\nOn quitte les cas particuliers j'aimerais poser ces ces questions du point de vue d\u00e9ontologique Eau de r\u00e9dacteur en chef, Pierre-Fran\u00e7ois Chatton, on voit bien qu'on est dans une sorte d'entre-deux, hein, parce que, aujourd'hui, avec une cl\u00e9 USB on transmet une multitude d'informations avant quand m\u00eame, un employ\u00e9 qui voulait subtilis\u00e9 des donn\u00e9es, c'\u00e9tait des classeurs f\u00e9d\u00e9raux et c'\u00e9tait quand m\u00eame pratiquement plus difficile donc, aujourd'hui, on s'aper\u00e7oit qu'on a des situations tranch\u00e9e par la justice ou bien exploit\u00e9e par les r\u00e9dactions de mani\u00e8re quand m\u00eame tr\u00e8s sp\u00e9cifique est -ce que \u00e7a vous inspire comme r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:25) [92%] :\r\nBon, d'abord, c'est beaucoup plus complexe qu'avant vous, vous l'avez vous l'avez bien reconnu, hein, et pour moi il y a toujours de 2 piliers sur lesquels nous devons -nous nous appuyer le 1er c'est la pr\u00e9somption d'innocence, \u00e7a c'est quelque chose qui est d\u00e9terminant et le 2\u00e8me, c'est l'int\u00e9r\u00eat public pr\u00e9pond\u00e9rant et donc lorsque nous sommes amen\u00e9s, d'une mani\u00e8re ou d'une autre \u00e0 aller jusque \u00e0 la limite de nos pratiques journalistiques, par exemple, avec l'utilisation de micro- cach\u00e9s avec l'utilisation de cam\u00e9ras cach\u00e9es ou avec la pratique d'une fausse identit\u00e9, \u00e7a doit se faire de mani\u00e8re tout \u00e0 fait exceptionnel et ce genre de pratique g\u00e9n\u00e9ralement et souvent contest\u00e9e et ce genre de pratique, a fait l'objet de de de jugement, y compris de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme et \u00e7a c'est extr\u00eamement important parce que la notion justement d'un int\u00e9r\u00eat public pr\u00e9pond\u00e9rant est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 reconnue \u00e0 ce niveau -l\u00e0, mais on peut pas l'utiliser pour tout et n'importe quoi : nous devons \u00eatre prudents dans ce domaine, Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:26) [89%] :\r\nCe qui me frappe avec l'\u00e9mergence des Panama Peppers \u00e9videmment la question de de l'\u00e9chelle, la question technologique aussi et l\u00e0, pour une petite r\u00e9daction comme la n\u00f4tre, \u00e7a pose un d\u00e9fi consid\u00e9rable, on voit quand m\u00eame que c'est un consortium international s'est plus de 100 m\u00e9dias dans 80 pays, des sp\u00e9cialistes qui se sont form\u00e9s, avec \u00e9galement des des techniciens qui sont \u00e0 leur secours et pour une petite r\u00e9daction comme la n\u00f4tre, cela pose au-del\u00e0 \u00e9videmment des questions d\u00e9ontologiques qui dans le fond, restent les m\u00eames, mais sur un mat\u00e9riau nouveau, c'est notre capacit\u00e9 \u00e0 affronter seul ces ces nouveaux d\u00e9fis et force est de constater que pour l'instant, nous ne sommes pas outill\u00e9s, ni en termes de formation, ni en termes de personnels qui qui travaillent notre dans notre r\u00e9daction pour pouvoir le cas \u00e9ch\u00e9ant, et de mani\u00e8re rationnelle et pertinente ce type cette masse de donn\u00e9es une telle masse de donn\u00e9es Serge Gumy \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:20) [90%] :\r\nSi tout va bien, mais vous \u00eates quand m\u00eame plac\u00e9 dans une situation de concurrence absolument in\u00e9dite, parce que, quand bien m\u00eame vous respectera riez, vous vous imposez auriez des r\u00e8gles tr\u00e8s pr\u00e9cises de d\u00e9ontologie \u00e9videmment vos concurrents qui se trouvent peut-\u00eatre en France, peut-\u00eatre en Espagne ou ailleurs, h\u00e9 bien vont d\u00e9voiler des informations que vous poss\u00e9dez mais que votre ligne r\u00e9dactionnelle se refuse \u00e0 publier et vous met dans une position peut-\u00eatre de d\u00e9tournement d'int\u00e9r\u00eat de la part d'un public qui seraient peut-\u00eatre \u00e9ventuellement int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 les lire, la libert\u00e9, voil\u00e0 c'est nouveau quand m\u00eame comment vous composer avec cette r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:53) [89%] :\r\nAlors \u00e7a n'est pas nouveau, je pense que l'attachement des Lecteurs \u00e0 la libert\u00e9, c'est li\u00e9 au \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 du titre, un titre qui a conserv\u00e9 son ind\u00e9pendance mais aussi qui s'est forg\u00e9e notamment son rejet disent Bakel o\u00f9 Ruffieux une culture de journalisme d'enqu\u00eate et d'investigation, mais en maintenant sa cr\u00e9dibilit\u00e9 et certes, il y a des concurrents et vous postulez que par exemple les postes les Panama pays ont donn\u00e9 lieu \u00e0 des fins je sentis peu \u00e7a dans votre question, Thierry Fischer, comme si les dans le dans les enqu\u00eates sur les Panama pays parce il y avait eu effectivement violation des r\u00e8gles d\u00e9ontologiques ou parce que je suis pas dire que j'ai pas ressenti \u00e7a, et de loin, surtout sur tous les articles, mais je pense que nous devons maintenir notre ligne, le probl\u00e8me \u00e9tant maintenant de ne pas perdre ou ou de, de, de chercher \u00e0 exploiter quand m\u00eame ce nouveau Champ d'investigation qui s'ouvre \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:44) [86%] :\r\nMais la tentation du spectaculaire et de faire de la surench\u00e8re pour se vendent existe quand m\u00eame dans les r\u00e9dactions et \u00e0 travers les m\u00e9dias voil\u00e0 mais le de tr\u00e8s longue date pour le r\u00e9aliser, oui, bien s\u00fbr, mais l\u00e0, c'est-\u00e0-dire une autre \u00e9chelle avec bah qu'est -ce qui qu'est -ce que vous allez faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:57) [88%] :\r\nEh ben se poser, \u00e0 chaque fois la question effectivement si d'une part, les sources sont cr\u00e9dibles, quel est l'int\u00e9r\u00eat qu'une personne \u00e0 \u00e0 nous d\u00e9voiler cette information, qu'elle soit sous forme papier ou sous forme num\u00e9rique ou sous forme de t\u00e9moignage et puis \u00e0 partir de l\u00e0, de, de voir effectivement quels sont les int\u00e9r\u00eats qu'il peut y avoir derri\u00e8re et comment nous pouvons donner sens \u00e0 cette information est -ce qu'il y a un int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e9pond\u00e9rant fondamentalement le questionnement, je pense pas qu'il soit radicalement diff\u00e9rent, par contre, alors \u00e7a ouvre un Champ de, de, de questionnement et dans la pratique \u00e9galement des questions pour lesquelles nous ne sommes pas encore totalement faut l'avouer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:27) [89%] :\r\nChristian L\u00fcscher vous connaissez tr\u00e8s tr\u00e8s bien le journaliste \u00eates en contacts tr\u00e8s r\u00e9guliers avec de nombreuses r\u00e9dactions de nombreux journalistes, vous sentez chez les journalistes plus aujourd'hui peut-\u00eatre qu'hier, cette volont\u00e9 de de faire de la surench\u00e8re de, de, de faire un peu du spectaculaire d'hypertrophi\u00e9, une information peut-\u00eatre \u00e0 la base anodine, vous le sentez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:46) [88%] :\r\nBon, en tout cas en ce qui concerne les m\u00e9dias papier, on voit qu'aujourd'hui il y a une concurrence \u00e0 Brive, ils vont pas tr\u00e8s bien, il faut le reconna\u00eetre et donc il faut faire, il faut faire de l'audience, ce qui est l\u00e9gitime en soi, il y a aujourd'hui beaucoup plus qu'il y a 10 ou 20 ans, un souci d'imm\u00e9diatet\u00e9, parce que le scoop que l'on pouvait garder pour l'\u00e9dition \u00e9crite du lendemain, aujourd'hui il doit para\u00eet dans la version Internet, une demi- heure plus tard, sinon c'est un concurrent qui va sortir l'info et donc, il y a forc\u00e9ment moins de moins de surveillance moins de v\u00e9rification qui qui est fait avant que on distille information et je dirais que, heureusement, d'une certaine fa\u00e7on, et je je cirer les pompes de personnes heureusement qu'il y a, il y a un m\u00e9dia public audiovisuel en Suisse, parce que, en tout cas dans le traitement des Panama Peppers le seul le seul m\u00e9dia qui a finalement essayer de traiter l'information de fa\u00e7on \u00e9quilibr\u00e9e en essayant d'expliquer, ou plut\u00f4t de donner la parole \u00e0 ceux qui \u00e9taient qui \u00e9taient expos\u00e9es de mani\u00e8re parfaitement arbitraire et tr\u00e8s subjective, vous parlez vous, non, non, moi je parle pas de moi, donc j'ai r\u00e9ussi \u00e0 l'\u00e9viter \u00e0 la derni\u00e8re seconde ce moi j'ai \u00e9t\u00e9 mis en demeure par un de ses journalistes Paper qui m'a \u00e9crit, moi je l'ai trembl\u00e9 100 24 heures pour lui r\u00e9pondent en faisant des amalgames en disant absolument la porte quoi et j'ai m\u00eame obtenu l'aide d'excuses c'est c'est aussi d'ailleurs, ce qui me fait douter quand je lis maintenant des des scoops sur les Panama, je me dis mais dans le fond si c'est aussi vrai que ce qu'on me pr\u00eatait en type de comportement, \u00e7a fait un peu peur, hein, parce que l\u00e0 \u00e7a repose le la question de qui de qui contr\u00f4le qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:22) [86%] :\r\nVous forcer le trait, Christian non pendant 2 nombreuses r\u00e9gions du monde, des enqu\u00eates judiciaires sont sont ouvertes, il y a de mani\u00e8re factuelle des choses qui ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9, mais on ne on y reviendra peut-\u00eatre dans une autre \u00e9mission l\u00e0 moi j'aimerais quand m\u00eame rebondir Christian L\u00fcscher sur ce que vous voulez dire concernant le le traitement de l'information parce que est -ce que vous connaissez sur ce sur Christian L\u00fcscher non, non, h\u00e9 bien vous allez le d\u00e9couvrir, c'est la r\u00e9plique que la RTS, la SSR, en quelque sorte, oppose \u00e0 cette diffusion anonyme d'informations num\u00e9riques, vous avez lanc\u00e9 \u00e7a Pierre-Fran\u00e7ois Chatton et ceci d'une bo\u00eete aux lettres num\u00e9rique totalement s\u00e9curis\u00e9 \u00e0 la disposition des citoyens pour donner des informations, c'est une r\u00e9plique dans ce monde- l\u00e0 num\u00e9rique \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:06) [89%] :\r\nC'est une r\u00e9plique que nous avons organis\u00e9 avec d'autres m\u00e9dias, avec notamment la la RTBF le le l'audiovisuel public belge avec le monde et nous avons fait, nous mettons \u00e0 disposition de ceux qui souhaitent nous faire parvenir des documents ou des informations de mani\u00e8re extr\u00eamement confidentiel, une mani\u00e8re de le faire et qui devrait normalement pas mal, non, les prot\u00e9g\u00e9s, je viens d'\u00e9couter l'\u00e9mission tout \u00e0 l'heure j'toute monsieur qui devrait les prot\u00e9ger, voil\u00e0 \u00e7a c'est juste un moyen, c'est une sorte de, de, de, de bo\u00eetes aux lettres, etc, \u00e7a marche, \u00e7a marche, mais je dois vous dire quand m\u00eame que nous devons faire le tri, nous devons faire le tri, parce que nous avons, c'est la m\u00eame chose, du reste avec les mails ou les recours Yahoo le courrier B, nous avons une quantit\u00e9 de guerre Ulan qui cherche \u00e0 r\u00e9gler des comptes et cela naturellement il faut arriver \u00e0 les mettent de c\u00f4t\u00e9 mais disons \u00e7a marche mais nous devons \u00eatre prudents et nous devons avoir exactement les m\u00eames pratiques avec les informations qui nous parviennent par source s\u00fbre que c'est nous parvenait d'une autre mani\u00e8re, le travail journalistique reste le m\u00eame, ce qui est important, c'est que nous pouvons aussi collaborer avec les autres m\u00e9dias, si la personne qui nous informe d\u00e9cide que tout le monde peut en profiter, ce qui est pas forc\u00e9ment le cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:19) [84%] :\r\nSerge Gumy, vous utilisez pour la libert\u00e9, ou vous pensez \u00e0 l'utiliser ce syst\u00e8me, mis \u00e0 disposition du temps de Moto-Net num\u00e9rique pour favoriser le contact entre ce qui pourrait vous donner des informations et vos traitements journalistiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:31) [87%] :\r\nAlors, \u00e0 ce jour, les informations br\u00fblantes qui nous parviennent sont encore par des voix assez traditionnelle, le fait de ne pas avoir pr\u00e9vu de bo\u00eetes aux lettres, comme nos coll\u00e8gues de la RTS nous prive peut-\u00eatre d'information et je sortirai de cette \u00e9mission, en r\u00e9fl\u00e9chissant au bon moyen effectivement pour obtenir de telles informations mais je je rebondisse sur ce que disait monsieur j'attends effectivement on se, on se retrouve finalement avec le B A ba du travail journalistique, c'est le tri, la s\u00e9lection, qu'est ce qui est v\u00e9ritablement information et ensuite ces recoupements recoupant des sources et certes les sources sont de nature nouvelle mais je pense que les fondamentaux du m\u00e9tier restent les m\u00eames avec des d\u00e9fis alors par contre assez \u00e9tourdissant li\u00e9e \u00e0 la nature des choses qui nous parviennent d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:10) [90%] :\r\nPierre-Fran\u00e7ois Chatton, directeur de l'information \u00e0 la RTS, Serge Gumy, journaliste, r\u00e9dacteur en chef \u00e0 la libert\u00e9 \u00e0 Fribourg, Christian L\u00fcscher, avocat, conseiller national, je ne vois, vice- pr\u00e9sident du PLR on va conclure cet entretien avec une conclusion toute simple, finalement, on va assister in\u00e9vitablement \u00e0 une inflation diffusion de donn\u00e9es num\u00e9riques et de r\u00e9v\u00e9lations, plus ou moins cr\u00e9dibles, je crois que c'est c'est fatal, Christian L\u00fcscher, on va, j'ai d'abord vous donner la parole pour conclure : quelles pr\u00e9cautions selon vous, doivent prendre de toute urgence les r\u00e9dactions concernant la diffusion de ces informations donn\u00e9es num\u00e9riques massives non sourc\u00e9es, comment des gens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:51) [90%] :\r\nNous, tr\u00e8s simplement, je pense que la pr\u00e9caution, c'est le bon sens et je peux, j'y je je pars du principe, c'est pas mon m\u00e9tier, mais que dans tous les m\u00e9tiers, on doit faire preuve d'une certaine distance, d'une certaine retenue pour bien exercer sa profession et d\u00e8s l'instant o\u00f9 on arrive \u00e0 faire la distinction entre l'information et le voyeurisme ou la mise \u00e0 nu inutile 18 Hoyen h\u00e9 bien je pense qu'on on reste dans ce qui est parfaitement acceptable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:17) [95%] :\r\nComment vous voyez l'avenir Serge Gumy je suis contre la publication de donn\u00e9es en vrac, je suis pour la publication de donn\u00e9es v\u00e9rifi\u00e9es qui deviennent donc des informations qui fassent sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:27) [94%] :\r\nCe sera votre conclusion Pierre-Fran\u00e7ois Chatton le le dernier mot et la conclusion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:32) [91%] :\r\nM\u00eame avis que Serge Gumy et je suis contre, \u00e9galement, ce que j'appelle aujourd'hui le marketing \u00e9ditorial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:37) [83%] :\r\nPierre-Fran\u00e7ois Chatton, Serge Gumy, Christian L\u00fcscher, merci beaucoup d'\u00eatre tout droit venus en Direct, ce samedi matin, dans mes dialogues dans nos studios, Serge Gumy, en Direct depuis nos studios \u00e0 Fribourg, Christian L\u00fcscher, \u00e0 Gen\u00e8ve, Pierre-Fran\u00e7ois Chatton, ici \u00e0 Lausanne \u00e0 tous 3 tr\u00e8s, tr\u00e8s bon week- end \u00e0 vous aussi, merci \u00e0 revoir point mais c'est \u00e0 l\u00e8vres de Thierry Fischer. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-30T08:27:01Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2FBA12A8-0F33-4494-BE7F-402F5BC2B729", "internalArchiveId": "2FBA12A8-0F33-4494-BE7F-402F5BC2B729", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sondage: l'\u00e9lectorat de l'UDC tr\u00e8s divis\u00e9 sur l'asile", "publicationDate": "2016-04-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Buttet , Yannick\r\nSoutenue par le PDC, le PLR, le PS et les Verts mais combattue par l'UDC, la r\u00e9vision de la loi sur l'asile a le soutien de la population avec 59%. D\u00e9bat entre C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC suisse, et Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse.\r\n\r\n* * Sondage: l'\u00e9lectorat de l'UDC tr\u00e8s divis\u00e9 sur l'asile (Papier Chrystel Domenjoz) 18h  Sondage : \u00e9lectorat UDC tr\u00e8s divis\u00e9 sur l'asile\r\nTroisi\u00e8me objet soumis au peuple le 5 juin prochain, la loi sur l'asile... Et l\u00e0, Chrystel Domenjoz, le OUI fait la course en t\u00eate \u00e0 5 semaines de la votation... \r\n59% de soutien chez les personnes interrog\u00e9es. \r\n30% de NON, soit \u00e0 peu pr\u00e8s la force \u00e9lectorale de l'UDC. \r\nMais aussi 11% d'ind\u00e9cis. \r\nEt \u00e7a, c'est \u00e9tonnant selon GFS, car d'habitude les opinions sont tr\u00e8s vite arr\u00eat\u00e9es dans ce th\u00e8me de l'asile.\r\nMais d'habitude aussi, c'est la gauche qui lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre les durcissements de l'asile. \r\nL\u00e0, le texte est combattu par l'UDC. Quelques sections vertes et socialistes laissent la libert\u00e9 de vote. \r\nUne configuration que l'on ne retrouve pas forc\u00e9ment dans la base. \r\nL'UDC est tr\u00e8s divis\u00e9e, avec une l\u00e9g\u00e8re avance pour le OUI.\r\nEt c'est \u00e0 gauche que l'on recrute le plus de supporters de cette acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures d'asile. \r\nDes d\u00e9cisions plus rapides sur le sort des requ\u00e9rants, c'est l'argument qui fait mouche du c\u00f4t\u00e9 des partisans. \r\nDans l'autre camp, c'est celui de l'expropriation pour construire un centre qui s\u00e9duit. Devant l'aide juridique gratuite. \r\nQuant \u00e0 l'issue de ce vote, la campagne sera d\u00e9cisive. Une campagne qui pourrait \u00eatre largement influenc\u00e9e par l'\u00e9volution des chiffres de l'asile ces prochaines semaines.\r\n(D\u00e9bat C\u00e9line Amaudruz/Yannick Buttet) 18h D\u00e9bat Amaudruz/Buttet\r\nC\u00e9line Amaudruz, bonsoir... Vous \u00eates vice-pr\u00e9sidente de l'UDC suisse...\r\nYannick Buttet, bonsoir... Vous \u00eates vice-pr\u00e9sident aussi, mais du PDC Suisse\r\nAMAUDRUZ\r\n- UDC divis\u00e9e pour l'instant selon ce sondage. Tout le monde ne comprend pas dans votre base que vous combattiez un durcissement de l'asile. Comment convaincre? \r\n- l'UDC a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas mener campagne active. Allez-vous changer de tactique? \r\n- campagne encore assez timide... vous comptez sur les \u00e9v\u00e9nements ext\u00e9rieurs? \r\n- une partie de la gauche (jeunes verts, qqs sections vertes ou socialistes) n'est pas convaincue par ce texte, m\u00eame si c'est pour des raisons diff\u00e9rentes. Vous allez vous allier? \r\n- 30% de OUI, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s votre force \u00e9lectorale. C'est d\u00e9j\u00e0 pas mal... \r\nBUTTET\r\n- Le PDC est leader de la campagne du OUI. Et pourtant c'est dans votre parti qu'il y a le moins de personnes convaincues. Va falloir vous bouger! \r\n- cet argument de l'expropriation, pourtant pas discut\u00e9 au Parlement, ne doit pas \u00eatre pris \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re selon GFS. Comment allez-vous rassurer?\r\n- le camp du OUI essaie de jouer sur le rationnel, ramener au texte de la r\u00e9vision. Mais on ne peut pas \u00e9liminer une part d'\u00e9motionnel dans ce d\u00e9bat? \r\n- difficile de mener campagne alors que vous \u00eates tributaires de l'arriv\u00e9e de migrants en Suisse... Un afflux et le cours des choses pourrait changer?", "durationSec": 522, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7667977", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Sondage: l\u2019\u00e9lectorat de l\u2019UDC tr\u00e8s divis\u00e9 sur l'asile / FOR_2016-04-29T18:04:00_developpement-3", "Forum du 29.04.2016"], "alternativeSummary": ["Soutenue par le PDC, le PLR, le PS et les Verts mais combattue par l'UDC, la r\u00e9vision de la loi sur l'asile a le soutien de la population avec 59%. D\u00e9bat entre C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC suisse, et Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse."], "variantIds": ["ece-7667977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-09T16:20:57Z", "speechToTexts": ["09.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMerci et 3\u00e8me objet soumis au peuple le 5 juin prochain : c'est la loi sur l'asile et l\u00e0, Chrystel Demangeot le oui, fait la course en t\u00eate \u00e0 5 semaines de la votation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [95%] :\r\nAlors quelques chiffres : 59 pourcent de de soutien chez les personnes interrog\u00e9es 30 pourcent de de NON soit \u00e0 peu pr\u00e8s la force \u00e9lectorale de l'UDC mais aussi 11 pourcent d'ind\u00e9cis et \u00e7a c'est \u00e9tonnant selon GFS car d'habitude, les opinions sont tr\u00e8s vite arr\u00eat\u00e9es dans ce th\u00e8me de l'asile, mais d'habitude aussi, c'est la gauche qui lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre les durcissements de l'asile, la le texte est combattu par l'UDC quelques sections vertes et socialistes laissent \u00e9galement la libert\u00e9 de vote une configuration que l'on ne retrouve pas forc\u00e9ment dans la base, l'UDC est aujourd'hui tr\u00e8s divis\u00e9e, avec une l\u00e9g\u00e8re avance pour le oui, et c'est \u00e0 gauche que l'on recrute le plus de supporters de cette acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures d'asile des d\u00e9cisions plus rapides sur le sort des requ\u00e9rants, c'est l\u00e0 d'ailleurs l'argument qui fait mouche du c\u00f4t\u00e9 des partisans dans l'autre camp, c'est celui de l'expropriation pour construire un centre qui s\u00e9duit devant l'aide juridique gratuite quant \u00e0 l'issue de ce vote, la campagne sera d\u00e9cisive, une campagne qui pourrait \u00eatre largement influenc\u00e9e par l'\u00e9volution des chiffres de l'asile ces prochaines semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [89%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sidente de l'UDC suisse et un autre vice- pr\u00e9sident est \u00e9galement en ligne avec nous Yannick Buttet bonsoir bonsoir du PDC suisse premi\u00e8res questions \u00e0 vous C\u00e9line Amaudruz on l'UDC est tr\u00e8s divis\u00e9e pour l'instant, selon ce sondage, tout le monde je ne comprend pas dans votre base dans votre \u00e9lectorat que vous une acc\u00e9l\u00e9ration, un durcissement, on va dire de l'asile, comment allez- vous tentez de de convaincre votre votre lectorat. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:31) [87%] :\r\nOh, je vois l\u00e0 quand m\u00eame dire que je suis assez surprise de ce r\u00e9sultat car ce que lorsque nous avons eu de d\u00e9bat lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 la Talia une semaine il y a eu unanimit\u00e9 donc je dois avouer \u00eatre pour le moins surprise mais ce que je vais leur expliquer, c'est simple : lorsque vous roulez \u00e0 150 kilom\u00e8tres heure et que vous avez enfin on passe de bois, un mur, on arr\u00eate d'acc\u00e9l\u00e9rer, je crois que les choses sont tr\u00e8s simples. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [86%] :\r\nOui, et les choses sont tr\u00e8s simples, il n'emp\u00eache, selon ce sondage, vous n'\u00eates pas convaincante. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:59) [87%] :\r\nAlors il semblerait mais la chance que nous avons c'est que c'est 59 pourcent aujourd'hui aujourd'hui qui dirait oui et que nous sommes pas dans la votation de d'une initiative bien d'un r\u00e9f\u00e9rendum, et je crois que il y a d'un \u00e9l\u00e9ment qui n'a pas \u00e9t\u00e9 assez mis en avant et que nous allons devoir mettre en avant, c'est clairement l'aspect de l'expropriation et \u00e7a je crois que c'est un grand souci pour les citoyens de ce pays d'falloir bien l'expliquer car je constate que dans le message qu'a envoy\u00e9 le f\u00e9d\u00e9ral, c'est clairement un un \u00e9l\u00e9ment qui est qui, \u00e0 peine \u00e9voqu\u00e9 et pourtant c'est une dure r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [92%] :\r\nOui, mais alors l'aide juridique gratuite \u00e9tait aussi un peu \u00e9tait aussi un argument que vous aviez vous avez servi et que vous continuez de servir, \u00e7a ne fait pas mouche, ce qui semble vraiment s\u00e9duire ceux qui sont partisans de cette r\u00e9vision, c'est \u00e9videmment l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures d'asile. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:47) [87%] :\r\nOui, mais ici nous Lance acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, \u00e7a c'est clair que la loi pr\u00e9voit nous dit ne pas opposer aussi sommes favorables, m\u00eame \u00e0 la base, mais si vous d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures pour ne pas renvoyer \u00e7a n'a aucun int\u00e9r\u00eat et aujourd'hui c'est la grande la quitte, puis cette loi, elle se bat que m\u00eame surD. un ph\u00e9nom\u00e8ne qui \u00e9tait pas r\u00e9el lorsqu'elle a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue en 2013 pour voir voir la crise que nous vivons, faut voir ce qui se passe dans les pays qui nous ce qui nous entoure et aujourd'hui, cette loi va juste faire un appel d'air suppl\u00e9mentaire plut\u00f4t que faire ce que voudrait citoyen et je crois qu'aujourd'hui il faut \u00eatre tr\u00e8s conscient de \u00e7a, tr\u00e8s prudent et je tiens \u00e0 rappeler que tous les t\u00eates, pays qui nous entourent, aujourd'hui, prennent des d\u00e9cisions pratiques, on le voit notamment avec l'Autriche, qui non seulement a pris des mesures au Brenner, mais qui en plus est en train de de se demander, \u00e7a ne va pas tout \u00e0 tout abandonner toute possibilit\u00e9 de demander l'asile, on a bien vu que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU a m\u00eame \u00e9t\u00e9 en Autriche pour essayer de, de, de raisonner comme ils disent, l'Autriche, mais donc la probl\u00e9matique doit \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s grande et je crois qu'il faut attendre un peu avant de de savoir ce qui va se passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [92%] :\r\nIl y avait Buttet, de votre c\u00f4t\u00e9 aussi, hein, vous n'avez pas r\u00e9ussi va apparemment \u00e0 \u00e0 s\u00e9duire votre \u00e9lectorat \u00e0 convaincre tr\u00e8s lectorat puisque le PDC est leader de la campagne du oui, et pourtant c'est dans votre \u00e9lectorat qui a le moins de personnes convaincues, comment comptez -vous vous y prendre pour essayer de convaincre pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:08) [84%] :\r\nMoi je crois qu'il s'agit de l'effet expliqu\u00e9e vraiment de de quoi il retourne, vous savez, quand j'entends qu'il met en oeuvre qui sert \u00e0 rien d'acc\u00e8s les proc\u00e9dures pour finalement ne pas renvoyer les gens, je crois que l'objectif, ce n'est pas de convoyer l'ensemble des requ\u00e9rants d'asile mais bien de renvoyer celles et ceux qui ne m\u00e9rite pas d'obtenir ce cette asile dans dans notre pays, mais je lui servira de montrer vraiment que change 5 mois sur l'asile, contrairement \u00e0 ce que dit celui Amaudruz il ne s'agit pas de faciliter l'octroi de la asile mais bien d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures de nombreux partis si mais l'ensemble des partis r\u00e9clament cette acc\u00e9l\u00e9ration depuis longtemps m\u00eame l'UDC elle- m\u00eame et aujourd'hui on nous pouvons concr\u00e8tement acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, h\u00e9 bien UDC trouvent un nouveau pr\u00e9texte pour combattre cette loi qui est une loi qui donne un tour de vis cependant politique de la ville, je pense que c'est une bonne chose mais qui maintient quand m\u00eame toute toute la politique habituelle dans notre tradition humanitaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [90%] :\r\nAlors, C\u00e9line Amaudruz en grand professionnel de la politique nous a dit tout de suite que c'est l'argument de l'expropriation qu'il faudra exploiter un puisqu'effectivement cet argument pourtant qui n'a pas \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e au Parlement ne doivent pas \u00eatre pris \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, selon l'institut GFS qu'est -ce que vous allez faire pour contrer cet argument -l\u00e0, oui, \u00e9coutez je crois pas non, non, non, la question \u00e9tait \u00e0 Yannick Buttet alors il y Buttet pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:21) [86%] :\r\nEt si on sort une nouvelle Ali\u00e9nor dans le dossier de la tant mieux merci C\u00e9line Amaudruz non, je crois que j'ai effectivement, je comprends que la population soit actuellement inqui\u00e8te par rapport \u00e0 la vie en g\u00e9n\u00e9ral et par rapport \u00e0 cette possibilit\u00e9 d'expropriation, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a tr\u00e8s bien expliqu\u00e9 que c'\u00e9tait une possibilit\u00e9 qui interviendrait uniquement en dernier recours, et si on prend exemple du DDPS qui peut d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, utiliser cette possibilit\u00e9 d'expropriation dans d'autres dossiers, h\u00e9 bien, dans les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, mais on n'a jamais fait usage, \u00e7a n'est pas dans la culture suisse d'exproprier les gens nous restons un pays de propri\u00e9taires dans un pays attach\u00e9 \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e alors utilis\u00e9 cet argument pour moi c'est vraiment chercher les derniers d\u00e9tails quand on a plus d'autres arguments. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [89%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz, l'UDC a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas mener campagne de active, on va dire est -ce que vous allez changer de tactique. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:06) [87%] :\r\nMais \u00e9coutez ce que vous dites, c'est de ne pas mener une campagne active, c'est quoi, c'est ne pas payer des annonces dans les journaux pour toute mani\u00e8re apr\u00e8s, on fait des articles contraires \u00e0 l'UDC un moment donn\u00e9, nous perc\u00e9 une campagne de terrain, l'UDC Gen\u00e8ve affaire donc je suis avait une tr\u00e8s tr\u00e8s grosse campagne nous avons d\u00e9j\u00e0 envisager diverses d\u00e9marches mais ce n'est pas parce que nous ne mettons pas l'argent dans les jours, donc nous allons pas faire campagne, je crois qu'il faut maintenant juste une fois pour toutes r\u00e9tablir les choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [87%] :\r\nOui il Yannick Buttet, le camp du oui et c'est jouer sur le on va dire le rationnel, ramener au texte de la r\u00e9vision, mais on ne peut pas \u00e9liminer non plus une part \u00e9motionnelle dans ce d\u00e9bat est -ce que vous craignez par exemple des \u00e9v\u00e9nements ext\u00e9rieurs, telle qu'on l'a connue avec l'Autriche. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:47) [87%] :\r\nOui, actuellement, c'est vrai qu'avec la crise humanitaire que nous vivons, nous savons que cette situation pas tr\u00e8s fort sur la vie de la population suisse, je le comprends, je crois qu'on a tous une certaine inqui\u00e9tude par rapport \u00e0 cette situation et des \u00e9v\u00e9nements ext\u00e9rieurs pourraient influencer la la vocation dans un sens ou dans l'autre, mais ce que je constate quand m\u00eame, au vu de ce 1er sondage fait contemplation suisse reste tr\u00e8s raisonnable qu'elle veut maintenir sa tradition humanitaire, tout en refusant d'accueillir des gens qui m\u00e9rite pas d'\u00eatre riche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [83%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz c'est aussi votre espoir les \u00e9v\u00e9nements ext\u00e9rieurs qui qui viendrait favoriser votre votre point de vue, c'est dire leur nom cette c'est tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:21) [91%] :\r\nNon je crois pas qu'on peut se r\u00e9jouir de ce qui se passe actuellement en Europe et les, les, les, les positions que les autres pays doivent prendre en Europe, c'est juste une r\u00e9alit\u00e9, c'est que le syst\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 mis en place, Schengen Dublin ne marche pas, que les pays europ\u00e9ens n'ont plus le choix de fermer leurs fronti\u00e8res et je crois pas qu'on peut se r\u00e9jouir de cela, nous avons toujours combattu ce syst\u00e8me Chengen Dublin aujourd'hui la Suisse va devoir aussi r\u00e9agir et si elle ne fait rien, h\u00e9 bien il est \u00e9vident que les pays qui auront ferm\u00e9 les fronti\u00e8res du arriv\u00e9e migrants viendront chez nous et bien \u00e9videmment que l'UDC veut accueillir les migrants qui doivent \u00eatre accueillis et qui doivent avoir le statut de de requ\u00e9rants, mais nous voulons maintenant que nous fermions les portes pour les personnes qui n'ont rien \u00e0 faire chez nous et l\u00e0 je crois que cette loi choisir cette modification par terre, juste l'effet contraire, c'est pourquoi il faut voter non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:09) [84%] :\r\nIl y a Buttet. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:10) [85%] :\r\nNon, bien s\u00fbr, je pense que la semaine a montr\u00e9, n'est pas coh\u00e9rent dans son argumentation puisque la nouvelle loi sur l'asile, vise \u00e0 pouvoir justement voir si les personnes sont des personnes qui m\u00e9rite la vie non dans un d\u00e9lai tr\u00e8s rapide, c'est le but de l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, et \u00e7a me paierait, \u00e7a me para\u00eet le meilleur moyen pour pouvoir dire : h\u00e9 bien voil\u00e0, ces personnes m\u00e9ritent d'\u00eatre accueillis chez nous durant la p\u00e9riode de crise dans leur pays et 16 autres personnes se doivent d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:35) [92%] :\r\nMerci beaucoup Yannick Buttet, merci \u00e9galement \u00e0 vos C\u00e9line Amaudruz d'avoir \u00e9chang\u00e9 quelques instants dans ce forum, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 hommes, femmes et. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-29T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN - Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6365A532-BF05-4E7B-B752-D4134D9510E2", "internalArchiveId": "6365A532-BF05-4E7B-B752-D4134D9510E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sondage: l'initiative sur le service public passerait la rampe", "publicationDate": "2016-04-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Berdoz, Zeynep Ersan;Nordmann, Roger\r\nLes Suisses se d\u00e9clarent majoritairement en faveur de l'initiative \"Pour le service public\" \u00e0 58%. D\u00e9bat entre Zeynep Arsan Berdoz, r\u00e9dactrice en chef du magazine \"Bon \u00e0 Savoir\", et Roger Nordmann, conseiller national vaudois.\r\n\r\n* * Sondage: l'initiative sur le service public passerait la rampe (Papier Chrystel Domenjoz) 18h Sondage : l'initiative sur le service public passerait la rampe \r\nAutre initiative, Chrystel Domenjoz, celle des journaux de consommateurs sur le service public. \r\nEt l\u00e0, c'est un OUI qui se dessine d'apr\u00e8s ce premier sondage....\r\n58% d'avis favorable. \r\nEt ce n'\u00e9tait pas gagn\u00e9, car ce texte a la particularit\u00e9 de n'avoir re\u00e7u aucun soutien au Parlement, ni au Conseil national, ni aux Etats.\r\nLes partis sont unanimes \u00e0 estimer que c'est une tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e.\r\nMais ils ne sont pas suivi par leur base. Surtout au Parti socialiste, le plus favorable \u00e0 ce texte. \r\nLes initiants peuvent compter sur leur propre canal d'information pour expliquer leur texte. Les journaux de consommateurs r\u00e9unissent 2 millions et demi de lecteurs.\r\nOn est dans un conflit typique entre \u00e9lite politique et population. \r\nUne population s\u00e9duite par un titre plut\u00f4t habile et efficace \"pro service public\"\r\nLe salaire des patrons des anciennes r\u00e9gies, plus \u00e9lev\u00e9 que celui d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, est l'argument qui plaide le plus en faveur de ce texte selon ce premier sondage.\r\nEn face, c'est le bon \u00e9tat de la desserte de base qui para\u00eet le meilleur argument. Et l'interdiction de faire des b\u00e9n\u00e9fices. \r\nDifficile de pronostiquer ce qu'il adviendra de cette initiative selon GFS. \r\nLa campagne est encore timide- \r\nLe camp du NON va certainement remonter, la question est de savoir de combien de pourcents.\r\n(D\u00e9bat Zeynep Ersan Berdoz\r\n/ Roger Nordmann) 18h D\u00e9bat Ersan Berdoz/Nordmann\r\nZeynep Ersan Berdoz, bonsoir... Vous \u00eates r\u00e9dactrice en chef du magazine Bon \u00e0 Savoir...\r\nRoger Nordmann, bonsoir... Vous \u00eates pr\u00e9sident du groupe PS aux chambres...\r\nL'argument le plus populaire est celui des salaires trop \u00e9lev\u00e9s des dirigeants: sept personnes sur dix estiment qu'un salaire sup\u00e9rieur \u00e0 celui d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral est exag\u00e9r\u00e9.\r\nUn deuxi\u00e8me argument joue en faveur de l'initiative: le frein au d\u00e9mant\u00e8lement des prestations des CFF, de la Poste et de Swisscom convainc 69% des personnes interrog\u00e9es. En revanche, l'interdiction de viser le profit joue en d\u00e9faveur de l'initiative.\r\nZEYNEP ERSAN BERDOZ\r\n- On vous reproche un titre d'initiative \"mensonger\", en tout cas tr\u00e8s malin. Personne ne peut \u00eatre contre le service public. Ce OUI peut aussi \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme un OUI \u00e0 un seul titre. \r\n- Tout le monde est contre vous, mais vous avez un canal de diffusion privil\u00e9gi\u00e9, vos journaux de consommateurs. Campagne d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e ? \r\n- On voit que le PLR, premier parti \u00e0 avoir donn\u00e9 sa consigne de vote, est aussi le plus oppos\u00e9 \u00e0 votre texte. Risque que le soutien s'\u00e9rode au fur et \u00e0 mesure que la campagne avance? \r\n- Peur des partis politiques quant ils se mettront en route ?\r\nROGER NORDMANN\r\n- C'est au sein des \u00e9lecteurs socialistes que se recrutent le plus de partisans de cette initiative. Alors que le parti y est oppos\u00e9. Comment allez-vous convaincre vos troupes?\r\n- Vous avez sous-estim\u00e9 ce texte, qui n'avait pas re\u00e7u une seule voix au Parlement ?\r\n- Qui doit sortir du bois ? la gauche, les syndicats? les d\u00e9fenseurs du service public habituels? \r\n- campagne compliqu\u00e9e: d'un c\u00f4t\u00e9 des journaux de consommateurs (2,5 mio de lecteurs selon la REMP) et de l'autre des partis unanimes. Vous n'avez plus l'habitude de ce genre de campagnes?\r\n- Signal peut-\u00eatre qu'il y a un probl\u00e8me avec les services publics en Suisse?", "durationSec": 640, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7667978", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Sondage: l'initiative sur le service public passerait la rampe / FOR_2016-04-29T18:02:00_developpement-2", "Forum du 29.04.2016"], "alternativeSummary": ["Les Suisses se d\u00e9clarent majoritairement en faveur de l'initiative \"Pour le service public\" \u00e0 58%. D\u00e9bat entre Zeynep Arsan Berdoz, r\u00e9dactrice en chef du magazine \"Bon \u00e0 Savoir\", et Roger Nordmann, conseiller national vaudois."], "variantIds": ["ece-7667978"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-09T16:34:38Z", "speechToTexts": ["09.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPuis, autre initiative, Chrystel Demangeot, celle des journaux de consommateurs sur le service public et l\u00e0 c'est un oui qui se dessine d'apr\u00e8s ce premier sondage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [93%] :\r\n58 pourcent d'avis favorables, et \u00e7a n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 car ce texte, a la particularit\u00e9 de n'avoir re\u00e7u aucun soutien au parlement ni au Conseil national, ni aux \u00c9tats les partis sont unanimes \u00e0 estimer que c'est une tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e, mais ils ne sont pas suivis par leur base, surtout au Parti socialiste le plus favorable \u00e0 ce texte, les les initiants peuvent compter sur leur propre canal d'information pour expliquer leur initiative, les journaux de consommateurs r\u00e9unissent 2 millions et demi de Lecteurs, on est dans un au fond dans un conflit typique entre \u00e9lite politique et population une population s\u00e9duite par un titre plut\u00f4t habile et efficace pro, service public, les salaires des patrons des anciennes r\u00e9gies plus \u00e9lev\u00e9 que celui d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est l'argument qui plaide plus en faveur de ce texte, selon ce 1er sondage l'interdiction pour les entreprises de services publics de viser le profit joue par contre en d\u00e9faveur de l'initiative, alors difficile de pronostiquer ce qu'il adviendra de cette initiative, selon l'institut GFS la campagne est encore tr\u00e8s timide, le camp du non va certainement remonter mais impossible \u00e0 ce stade de savoir de combien de pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [88%] :\r\nMes 2 invit\u00e9s avec nous, il n'y a personne, Berdoz, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates r\u00e9dactrice en chef et directrice du magazine Bon \u00e0 savoir Roger Nordmann est avec nous \u00e9galement, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident du groupe PS aux chambres, premi\u00e8res r\u00e9actions peut-\u00eatre, c'est une personne Berdos vous attendiez \u00e0 un texte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [84%] :\r\nAlors on est bien s\u00fbr tr\u00e8s, tr\u00e8s content de ce de ce syst\u00e8me, la non et confirme en tout cas le pr\u00e9c\u00e9dent sondage qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 \u00e0 25 semaines par Martin m\u00e9dia qui donnait aussi \u00e0 58 pourcent d'avis favorables pour cette initiative en faveur du public qui n'est pas juste un terme comme \u00e7a s\u00e9duisant qui d\u00e9peint un r\u00e9el probl\u00e8me, il y a un r\u00e9el une r\u00e9elle n\u00e9cessit\u00e9 effectivement de d\u00e9fendre le service public aujourd'hui et manifestement syllabes si le peuple avait vot\u00e9 le 19 avril il aurait vot\u00e9 oui et nous leur merci ont bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [88%] :\r\nOn est encore au d\u00e9but de la campagne, on vous reproche un titre d'une si h\u00e2tive, on va dire mensonger, hein, en tout cas tr\u00e8s malin, pourquoi pas un vous, personne ne peut \u00eatre contre le service public quelque part ce oui plut\u00f4t si \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme un oui un seul titre non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [91%] :\r\n\u00e9coutez ce oui n'est pas un oui \u00e0 un seul titre si oui est un oui un r\u00e9el probl\u00e8me \u00e0 de r\u00e9els probl\u00e8mes qui sont clairement identifi\u00e9es par la population par les consommateurs depuis d\u00e9j\u00e0 un certain nombre d'ann\u00e9es, donc il y a aujourd'hui une d\u00e9rive du service public, bon il y a une lente d\u00e9rive donc le service public, on ne dit pas qu'il va tr\u00e8s mal, aujourd'hui, il se porte bien, mais il doit continuer \u00e0 bien se porter et il faut donc fix\u00e9 aujourd'hui des garde- fous, c'est ce que nous proposons et c'est ce que ne propose pas manifestement l'ensemble de des partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [90%] :\r\nRoger Nordmann, justement en parlant de partis politiques, tous les partis politiques, on l'a dit, y compris les syndicats, enfin tous les l'\u00e9lite comme disait Chrystel Demangeot et et contre est vent debout contre ce cette initiative, c'est au sein des \u00e9lecteurs socialistes que se recrutent le plus de partisans de cette initiative, alors que le parti y est oppos\u00e9, comment vous allez convaincre vos vos troupes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:55) [84%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est comme \u00e7a pour une raison toute simple, c'est que les \u00e9lecteurs socialistes sont tr\u00e8s attach\u00e9s au au service public et que, comme vous l'avez vous- m\u00eame dit tout \u00e0 l'heure le le le titre est extr\u00eamement mensonger, parce que si cette initiative est accept\u00e9e, le service public sera affaibli, il y aura pas un train qui arrivera plus, alors il n'y aura pas une, un r\u00e9seau de Mattel, qui sera meilleur, il y aura, pas une lettre qui aura moins de retard mais par contre, le syst\u00e8me de financement du service public sera compl\u00e8tement d\u00e9stabilis\u00e9s parce qu'on a interdit les financements crois\u00e9s et donc au fond pour corriger quelques bagnes sur la carrosserie, si vous me passez l'expression, on nous propose de prendre une hache de r\u00e9parer, de service public avec une hache, le r\u00e9sultat il sera absolument d\u00e9sastreuse et si cette initiative est accept\u00e9e, le service public, c'est clair, se porte reportera clairement moins bien parce que, ici, va \u00eatre enferm\u00e9 dans une logique de de prestations, c'est-\u00e0-dire une lettre entre entre Lausanne Sud \u00e0 Lausanne, or elle co\u00fbtera moins cher qu'une lettre entre Evol\u00e8ne et et \u00e7a ne s'all\u00e9ger et ce cette logique aujourd'hui dans le service public, quelle que soit la distance, la lettre co\u00fbte la m\u00eame chose nous des grandes forces de notre service public et le c'est initiative d\u00e9truire cette logique de financement crois\u00e9 qui est la base du service public, c'est pour \u00e7a que je dis tr\u00e8s clairement, c'est cette mousse devrait s'arr\u00eater, pas pro, service public, elle devrait s'appeler anti- service public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [81%] :\r\nR\u00e9ponse de Zeynep Ersan de merde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [87%] :\r\nAlors Monsieur normal, je vous propose de ranger la hache pour avoir un d\u00e9bat pos\u00e9 vous peignaient le diable sur la muraille tr\u00e8s tr\u00e8s clairement donc les subventionnement crois\u00e9 telle que vous l'entendez, ne sont pas ce que nous entendons, c'est-\u00e0-dire que l'initiative, laissez -moi poursuivre merci l'initiative pro service public en faveur du service public, demande que les b\u00e9n\u00e9fices des entreprises publiques ne soient pas vers\u00e9es \u00e0 la caisse f\u00e9d\u00e9rale qu'il investit au bon sens au bon lui semble, ce que le demande le texte de l'initiative, c'est que les b\u00e9n\u00e9fices g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par ces entreprises- l\u00e0 soient r\u00e9investies pr\u00e9cis\u00e9ment dans la qualit\u00e9 du service pour un service de qualit\u00e9 qui soit disponible \u00e0 l'ensemble de la population dans les villes comme dans les p\u00e9riph\u00e9ries, et \u00e0 un prix abordable, le Parti socialiste, les opposants en g\u00e9n\u00e9ral le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pas de, de, de, de, d\u00e9roule les arguments des contrev\u00e9rit\u00e9s v\u00e9rit\u00e9s des arguments erron\u00e9s, tant par rapport \u00e0 ce texte parce qu'ils ne souhaitent pas, il n'y a pas de se volont\u00e9 de changement, cela a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairement d\u00e9montr\u00e9 par un professeur de droit constitutionnel, Rainer Schweiter, r\u00e9cemment dans un article \u00e7a ailleurs par ailleurs \u00e9galement, je rappelle que Petter asilaire lui- m\u00eame qui est donc le pr\u00e9sident sortant du conseil d'administration de la Poste a affirm\u00e9 dans un article du temps, soyons honn\u00eates, les b\u00e9n\u00e9fices ne sont pas interdits, alors que c'est un argument totalement erron\u00e9e, voire malhonn\u00eates qui est avanc\u00e9 par les opposants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [92%] :\r\nRoger Nordmann l'argument le plus populaire, on l'a dit, hein, celui des salaires trop \u00e9lev\u00e9s des dirigeants, 7 personnes sur 10 estiment qu'un salaire sup\u00e9rieur \u00e0 celui d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait exag\u00e9r\u00e9 que r\u00e9pondez -vous \u00e0 cet argument. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:46) [84%] :\r\nCe serait la seule raison de voter pour cette initiative, mais le probl\u00e8me c'est qu'on on pour r\u00e9soudre ce probl\u00e8me -l\u00e0 qui concerne en fait \u00e0 peu pr\u00e8s 3 personnes sur les 3 patrons ont d\u00e9truit les bases m\u00eames du fonctionnement du service public, je rappelle que c'est \u00e0 aux marquer que le service public ne poursuit pas d'\u00e9ducatif, \u00e7a signifie qu'ils peuvent, en aucun cas faire du b\u00e9n\u00e9fice, \u00e7a signifie par exemple que Suisse comme peu plus du b\u00e9n\u00e9fice de la caisse f\u00e9d\u00e9rale, \u00e7a signifie que la Caisse f\u00e9d\u00e9rale devra faire des \u00e9conomies, elle les fera pas les frais sur quoi par exemple sur le trafic reste. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:15) [71%] :\r\nOn a l\u00e0 des voyageurs, ce que vous dites cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:17) [84%] :\r\nFossett activement vous r\u00e9p\u00e9ter, vous conduisez de nouveau un argument totalement erron\u00e9e, je viens de dire m\u00eame Petter Adler, pr\u00e9sident sortant du conseil d'administration de la Poste lundi restons honn\u00eates, c'est la initiative n'a perdu pas les b\u00e9n\u00e9fices et \u00e7a vient pas des initiants \u00e7a vient d'un des dirigeants de ces entreprises, donc je vous demande aussi \u00e0 vous m\u00eame Monsieur Nordmann et \u00e0 l'ensemble des opposants d'\u00eatre honn\u00eate et d'admettre que cette initiative qui ne vient pas d'un parti politique Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [87%] :\r\nCitoyen du Mans, un argument que Roger Nordmann a annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire c'est pas grace \u00e0 s', initiative qui va faire une meilleure desserte des services publics ou de meilleures prestations qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:51) [93%] :\r\nAlors je ne vois pas sur quoi il se pour dire \u00e7a puisque nous demandons initiative demande tr\u00e8s clairement que les b\u00e9n\u00e9fices soient r\u00e9investis en faveur du service au public \u00e0 un prix abordable, donc c'est plut\u00f4t une initiative qui sauve le plus le service public, qui a pour objectif de le d\u00e9fendre, nous n'avons rien n'est gagn\u00e9, nous sommes des magazines d'information, une d\u00e9fense d\u00e9sinformer des consommateurs, nous ne sommes pas des politiciens justement et c'est pour cela que nous avons lanc\u00e9 ce texte parce que les partis ne veulent pas se satisfont et le PS mal manifestement aussi la se satisfont de du statu quo, ce qui n'est pas acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [83%] :\r\nUn projet. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:25) [80%] :\r\nAlors d'abord, puisque Madame Hercent Dardot \u00e9voque le fait qu'ils ne sont pas des partis politiques par des associations, effectivement, ils ont pas une structure d\u00e9mocratique ce qui ont lanc\u00e9, c'est, c'est une honte, Sunset initiative c'est une entreprise \u00e0 but lucratif pour. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:37) [76%] :\r\nCe qui est du, magazine, consommation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:39) [95%] :\r\nLes choses sont sont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:40) [87%] :\r\n\u00e0 partir du moment, une initiative aboutit on peut partir du principe elle est qu'elle est l\u00e9gitime, voil\u00e0 donc poursuivi rejoindre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:47) [82%] :\r\nChose au moins les, les, les choses sont claires, on a au Suisse franchement des meilleurs services public du monde, il est meilleur que dans tous les pays voisins, m\u00eame s'il y a eu 2 autres des petits d\u00e9fauts, m\u00eame s'il y a toujours pas trinquer en retard mais globalement il est excellent avec finesse, c'est c'est une sciatique, c'est un peu comme initiative UDC sur l'immigration de masse L \u00e0 nous amener d'une masse de probl\u00e8mes dans un secteur o\u00f9 il y avait pas tellement de probl\u00e8mes et qui marchait plut\u00f4t bien, en plus, elle est tr\u00e8s mal r\u00e9dig\u00e9e, donc on peut y voir tous et une importe quoi et son contraire, parce qu'elle est l\u00e0, toute la r\u00e9daction de cette initiative est flou, donc \u00e7a va \u00eatre extr\u00eamement compliqu\u00e9 de la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:20) [82%] :\r\nDonc c'est votre interpr\u00e9tation, quoi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:21) [95%] :\r\nMais c'est pas mon interpr\u00e9tation c'est la constatation de tous les gens qui sont pos\u00e9s sur le texte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:25) [88%] :\r\nMais qui disent tous la m\u00eame chose donc l\u00e0 la source et l'origine de l'interpr\u00e9tation est strictement identique, donc \u00e7a pour moi c'est une seule interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:32) [84%] :\r\nNon, mais les gens quand on lit ce texte, tr\u00e8s clairement on on sait -on, moi je lis, je lis clairement que c'est interdit de ou pour l'autre, je vous le service public de faire du b\u00e9n\u00e9fice, puisque c'est interdit de faire du financement crois\u00e9 entre les diff\u00e9rents secteurs c'est \u00e7a figure dans votre texte alors ce texte il y a peut-\u00eatre fait partie des peut-\u00eatre pas votre intention et dans ce cas, il fallait r\u00e9diger texte correctement non clairement, c'est un texte qui, dans le meilleur des cas aura pas 3 d\u00e9cennies dans le pire des cas, aura des effets nuisibles important mais en tout cas si cette initiative parce il y aura, pas une lettre qui arrivera plus vite \u00e0 des. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:03) [68%] :\r\nDans. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:04) [67%] :\r\nL'appel qui sera meilleur qu'il y aura pas un train qui sera plus \u00e0 l'heure ou plus propre ou ou plus confortable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:10) [68%] :\r\nRegardez ce qu'on n'avait pas la sous- estimer, saison o\u00f9 il accorde la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [91%] :\r\nQue vous n'avez pas sous- estimer quand m\u00eame cette initiative, la force de cette initiative, l'impact de ces l'initiative, si on regarde les r\u00e9sultats de ce sondage est -ce que vous allez sortir du bois est -ce que vous avez encore plus vous vous impliquez dans la dans cette campagne -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:25) [81%] :\r\nOui, on va s'impliquer dans cette campagne, mais moi j'ai, je suis parti dans l'espace, que j'ai sugg\u00e9r\u00e9 de faire un contre- projet \u00e0 cette initiative, qui sont bien r\u00e9dig\u00e9s et qui ont donc les pratiques de la desserte du service public, notamment dans les r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:36) [77%] :\r\nAlors c'est vrai que c'est un que j'entends ce soir avec un scoop que j'entends ce sortie, nous avons des s\u00e9ances avec Christian Levrat lui- m\u00eame, qui n'avons pas parl\u00e9 de contr\u00f4le, pas de magie de Lavoisier p\u00e8re la m\u00eame je peux vous allez -y sur leur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:48) [81%] :\r\nC'est \u00e0 cette proposition, j'ai propos\u00e9 que le projet ce qui avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par un s\u00e9nateur grison d'articles sur le la d'articles, ce qui \u00e9tablit des meilleures bases constitutionnelles pour le service public soit fait, soit 1000 soit soit utilis\u00e9e comme un contre- projet, \u00e7a fait, initiative finalement il sert \u00e0 rien donn\u00e9, c'est vrai que, il y a, il peut y avoir un vote de sympathie pour le service public, mais pour \u00eatre clair, le coup par la barri\u00e8re, donc il faut il faut \u00e0 mon avis, parce que c'est \u00e0 voir, mais ce que ce sondage montrait l'attachement des gens au service public, \u00e7a c'est vrai, sur la base d'Istres m\u00e9contents quel d\u00e9bat quand on examine concr\u00e8tement les cette cette initiative, bon, on voit tout \u00e0 fait qu'elle est compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:23) [91%] :\r\nOui, oui, merci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce 1er d\u00e9bat on aura encore l'occasion \u00e9videmment d'y revenir, compte tenu du fait qu'on a encore quelques semaines, \u00e9videmment avant avant cette votation et surtout au contenu des, des r\u00e9sultats de ce sondage, Jean merci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce \u00e0 ce 1er \u00e9change, bonne soir\u00e9e, merci Passarella merci 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-29T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7437EAED-3DC6-46E1-BCCC-A67B61BB8D14", "internalArchiveId": "7437EAED-3DC6-46E1-BCCC-A67B61BB8D14", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-04-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz... \r\nLa France contr\u00f4le davantage ses fronti\u00e8res avec la Suisse...\r\nDepuis peu, les douaniers fran\u00e7ais font du z\u00e8le: \u00e0 l'approche de l'Euro de football,  ils renforcent les contr\u00f4les \u00e0 la fronti\u00e8re et renvoient syst\u00e9matiquement les migrants sans papier. Ce n'est pas sans cons\u00e9quence pour les garde fronti\u00e8re suisses, r\u00e9v\u00e8le ce matin la Bernerzeitung:  car de nombreux migrants doivent sortir du train de nuit Milan - Paris et se retrouvent sur le quai de la gare de Vallorbe. Charge alors aux autorit\u00e9s suisses de les renvoyer en Italie ...  Les gardes fronti\u00e8res suisses r\u00e9agissent: ils passent d\u00e9sormais au crible ce m\u00eame train de nuit \u00e0 Brig, o\u00f9 il n'y a qu'un arr\u00eat technique: la Bernerzeitung et l'Argauerzeitung ont suivi une patrouille, qui surprend les passagers en plein sommeil.  Parfois t\u00e9moigne un douanier, nous trouvons plus de 60 personnes sans papiers valables ... Parfois aussi des faux billets ... Pour ces migrants, le voyage s'arr\u00eate \u00e0 Brig. \r\nPlus d'un neuch\u00e2telois sur 10 risque de tomber dans la pauvret\u00e9... \u00e9clairage ce matin dans l'Express et l'Impartial, sur la base du \"rapport social 2015\", livr\u00e9 mi-avril par le gouvernement, v\u00e9ritable check-up socio-d\u00e9mographique du canton. Et donc, 11,5% de la population est sous le seuil de pauvret\u00e9, c'est presque 19 mille personnes. Et 9500 habitants sont expos\u00e9s au risque de pauvret\u00e9 s\u00e9v\u00e8re. Ce rapport, conclut l'article est un moyen pour les autorit\u00e9s de mieux comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne, et, \u00e9ventuellement - espoir ! - de mieux le ma\u00eetriser. \r\n***Deux groupes de radio fusionnent sur l'arc l\u00e9manique...\r\nR\u00e9v\u00e9lation ce matin de la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures... Le groupe vaudois Rouge FM va se fondre dans le genevois M\u00e9dia one, qui d\u00e9tient les stations One FM et LFM. Deux groupes, avant, concurrent, qui s'unissent maintenant pour former une nouvelle force de frappe sur un march\u00e9 publicitaire en difficult\u00e9 expliquent les quotidiens. Pas de licenciement pour les 120 employ\u00e9s concern\u00e9s. C'est par le secteur publicit\u00e9 que la fusion commencera, puisque c'est l\u00e0 le principal d\u00e9fi \u00e9conomique, le nerfs de la guerre. \r\nD\u00e9fi \u00e9conomique aussi pour les entreprises d'\u00e9lectricit\u00e9, confront\u00e9es \u00e0 un prix du courant qui ne cesse de piquer du nez. La NZZ a pris la temp\u00e9rature du secteur avec Hans Schweickardt, l'ancien chef d'Alpic. Il se fait de gros soucis, Hans Schweickard. Pour lui, aucun doute, \u00e0 plus ou moins long terme, une importante soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne, active dans l'\u00e9nergie,  fera faillite ... la cl\u00e9 pour sauver les barrages en Suisse se trouve malheureusement en Allemagne, et la suisse serait bien avis\u00e9e de ne pas suivre son exemple. Autre point fort \u00e0 relever de ce long entretien: l'avenir de l'\u00e9nergie sera d\u00e9centralis\u00e9. Dans dix ans, les maisons individuelles se fourniront en bonne partie elles m\u00eames en \u00e9lectricit\u00e9, elles seront leurs propres fournisseurs. \r\nLa guerre des fitness est d\u00e9clar\u00e9e, dans la Libert\u00e9, et aussi dans le nouvelliste et les quotidiens neuch\u00e2telois. Des salles qui rivalisent \u00e0 coups d'offres toujours plus vari\u00e9es: la sant\u00e9, certaines cartes de membres permettent d'obtenir des m\u00e9dicaments, ou le remboursement de certaines m\u00e9decines compl\u00e9mentaires.\r\nLes gros bras des grands groupes \u00e9touffent peu \u00e0 peu, disent les ind\u00e9pendants. Alors que les marges qui s'\u00e9rodent avec l'arriv\u00e9e des club low cost. \r\n***Les pr\u00e9sident de partis de droite et de gauche se donnent la r\u00e9plique ce matin dans la presse suisse...\r\nA droite, les tout nouveaux \u00e9lus ... la PLR Petra G\u00f6ssi, le PDC Gerhard Pfister et l'UDC Albert R\u00f6sti. Ils ont tous els trois en garnde itw dans le Tagesanzeiger et affirment: nous avons tous les trois la capacit\u00e9 de de tirer les ficelles en coulisse ...Ils s'entendent bien, et pourraient concr\u00e9tiser l'alliance de droite, qui est rest\u00e9e tr\u00e8s th\u00e9orique jusqu'ici. Jusqu'ici l'entente se faisait sur els th\u00e8pmes \u00e9conomiques et fiunanciers ... mais le Tagi rel\u00e8ve ce matin un autre rapprochement possible: sur la politique europ\u00e9enne , sur les questions institutionnelles peut-\u00eatre ... sur les mesures d'accompagnement surtout...pas question pour ces trois nouveaux pr\u00e9sidents d'accepeter de nouvelels rmesures  contre le dumping salarial. \r\nA gauche, en revanche, un r\u00e9sistant...Christian Levrat, dans une interview au Temps, promet une opposition muscl\u00e9e, face \u00e0 cette droite chez laquelle il voit s'installer une nouvelle arrogance. 3 partis ont chang\u00e9 de pr\u00e9sident, UDC, PLR, PDC, et lui, il est toujours l\u00e0. Il ne se voit pas comme un v\u00e9t\u00e9ran, non: l'exp\u00e9rience a un avantage \u00e9vident. Et quant \u00e0 son avenir \u00e0 la t\u00eate du PS, il se d\u00e9cidera d'ici au congr\u00e8s de d\u00e9cembre, ce qui lui laisse quand m\u00eame bien le temps...\r\n***Simonnetta Sommaruga est d\u00e9cid\u00e9mment une cible privil\u00e9gi\u00e9e de l'UDC...\r\nC'est ce que disent la Tribune de gen\u00e8ve et 24heures, qui reviennent sur \"l'affaire\", de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral qui quitte la salle du conseil national, suite \u00e0 des propos de l'UDC Roger K\u00f6ppel. A-t-elle eu raison de quitter la salle ? \u00e9tait-ce au contraire un signe de faiblesse ? elle aurait pu, plut\u00f4t, dit l'article, faire comme l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Kurt Furgler, r\u00e9pondant \u00e0 un nationaliste qui voulait sa d\u00e9mission: \"je vais d\u00e9j\u00e0 abaisser le pupitre pour m'adapter au niveau de votre intervention\"\r\nLa bouderie est une arme de femme. la Baslerzeitung revient sur ces propos de Roger Koeppel et fait el point sur les armes des magistrates ... Comemnt els autres femmes conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales ont r\u00e9agi ou r\u00e9agissent. On en peut pas dire que le claquage de porte et la pbouderie sont typiquement f\u00e9minins ... nous voil\u00e0 rassur\u00e9es Val\u00e9rie ... Les exemples de Elisabeth Kopp, Ruth Dreyfuss, Miucheline Clamy Rey,  ou encore Evelyine Widmer Schlumpf le prouvent ... \r\nMicheline Calmy Rey et Doris Leuthard rigolent en pareille situation, Evelyne Widmer Schlumpf argumentait jusqu'a\u00e0 l'acahrnement,  Ruth Dreifuss utilisait une rh\u00e9toprique monmotone comme arme  ... \r\nEt je vous ai d\u00e9got\u00e9 la phrase de conclusion \u00e0 cette affaire simonetta sommaruga-Roger K\u00f6ppel... c'est ce qu'on appelle la soupe au lait de K\u00f6ppel... \r\n***Trop de m\u00e9decins \u00e9trangers ne comprennent pas leur patients et r\u00e9ciproquement...\r\nOui la p\u00e9nurie de m\u00e9decins suisses obligent les h\u00f4pitaux \u00e0 recruter \u00e0 l'\u00e9tranger. D'abord dans les pays voisins, o\u00f9 les niveaux de dipl\u00f4mes sont comparables ...  mais la France et l'Allemagne sentant le danger ont am\u00e9lior\u00e9 les conditions de travail. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il a a fallu  donc aller chercher plus loin: en Gr\u00e8ce, en Roumanie  ... ou m\u00eame au Br\u00e9sil ou en Egypte.  Des m\u00e9decins pas toujours \u00e0 niveau  dans les langues nationales , ce qui inqui\u00e8te l'Argauerzeitung ce matin: ... Un dialogue de sourds au sujet d'un traitement ou en salle d'op\u00e9ration, peut conduire \u00e0 des complications. La F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins dit que la p\u00e9nurie de m\u00e9decins indig\u00e8ne  n'est plus tenables, d'ailleurs le Cosneil f\u00e9d\u00e9ral a promis 100 millions pour former de m\u00e9decins. Mais il faudra 12 ans pour en sentir les effets .. En attendant, al solution est toute trouv\u00e9e commente l'Arageuerzeitung: faciliter le travail des jeunes m\u00e8res m\u00e9decins, par exemple les possiibilit\u00e9s  temps partiels dans les h\u00f4pitaux. \r\n***Pour terminer, place aux babrus...\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 des barbus de la Gruy\u00e8re f\u00eate ses 75 ans... dans la Libert\u00e9.\r\nSocit\u00e9t\u00e9 dont le but est de mettre en valeur et vivifier le patrimoine alperstre et rural de la gruy\u00e8re. Aujourd'hui, tout est artificiel, dit l'un d'eux, les gens ont besoin de revenir aux racines, \u00e0 la nature, au terroir... et quoi de mieux qu'un barbu ? Le m\u00eame raconte: je ne fais pas un pas dans la rue sans qu'on me demande un selfie...", "durationSec": 459, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7667938", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-04-29T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-04-29T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7667956", "ece-7667938"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-05T18:04:28Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [98%] :\r\nNous allons parler de la France pour commencer la France qui contr\u00f4le davantage ses fronti\u00e8res avec la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [90%] :\r\nDepuis peu, les douaniers fran\u00e7ais font du z\u00e8le en effet \u00e0 l'approche de l'Euro de football ils renforcent les contr\u00f4les \u00e0 la fronti\u00e8re et renvoient syst\u00e9matiquement les migrants sans papiers et ce n'est pas sans cons\u00e9quences pour les gardes- fronti\u00e8re suisses r\u00e9v\u00e8le ce matin la bernerzeitung Thoune car de nombreux migrants doivent sortir du train de nuit migrants, Milan, Paris et se retrouve sur le quai de gare \u00e0 Vallorbe charge alors aux autorit\u00e9s suisses de les renvoyer en Italie les gardes- fronti\u00e8res suisses r\u00e9agissent, ils passent d\u00e9sormais au crible ce m\u00eame train de nuit \u00e0 Brig, l\u00e0 o\u00f9 il n'y a d'Europe normalement qu'un arr\u00eat technique la bernerzeitung ont -ils averti tous ont suivi une patrouille qui surprend ses passagers en plein sommeil parfois, t\u00e9moigne un douanier nous trouvons plus de 60 personnes sans papiers valables, la m\u00eame nuit, parfois aussi des faux billets, h\u00e9 bien pour ces migrants le voyage s'arr\u00eate \u00e0 Brig. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [93%] :\r\nPlus d'un neuch\u00e2telois sur 10 risque de tomber dans la pauvret\u00e9, \u00e9clairage ce matin dans l'Express et L'Impartial, sur la base du rapport social 2015 livr\u00e9 mi- avril par le gouvernement neuch\u00e2telois v\u00e9ritable Che Cup socio- d\u00e9mographique du canton et donc11,5 pourcent de de la population est sous le seuil de pauvret\u00e9, c'est presque 19000 personnes et 9500 habitants sont expos\u00e9s au risque de pauvret\u00e9 s\u00e9v\u00e8re ce rapport conclut l'article est un moyen pour les autorit\u00e9s de mieux comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne et \u00e9ventuellement espoir de mieux le ma\u00eetriser 2 ans groupes de radio fusionnent sur l'arc l\u00e9manique, r\u00e9v\u00e9lation ce matin La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures Le groupe Vaudois Rouge FM va se fondre dans le Genevois M\u00e9dia One qui d\u00e9tient les stations One FM et LFM, 2 groupes avant concurrent qui s'unissent maintenant pour former une nouvelle force de frappe sur un march\u00e9 publicitaire en difficult\u00e9, expliquent les quotidiens : pas de licenciement pour les 120 employ\u00e9es concern\u00e9es, c'est par le secteur publicit\u00e9 que la fusion commencera puisque c'est l\u00e0 le principal d\u00e9fi \u00e9conomique, le nerf de la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [95%] :\r\nD\u00e9fi \u00e9conomique aussi pour les entreprises d'\u00e9lectricit\u00e9 confront\u00e9es \u00e0 un prix du courant qui ne cesse de piquer du nez la NZZ a pris la temp\u00e9rature du secteur avec Hans Schweickardt, l'ancien chef d'Alpiq h\u00e9 bien, il se fait de gros soucis Hans Schweickardt pour lui aucun doute \u00e0 plus ou moins long terme, une importante soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne active dans l'\u00e9nergie fera faillite la cl\u00e9 pour sauver les barrages en Suisse se trouve malheureusement en Allemagne et la Suisse serait bien avis\u00e9 de ne pas suivre son exemple, autre point fort \u00e0 relever de ce long entretien, l'avenir de l'\u00e9nergie sera d\u00e9centralis\u00e9 dans 10 ans, les maisons individuelles se fourniront en bonne partie elle- m\u00eame en \u00e9lectricit\u00e9, elles seront leurs propres fournisseurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [91%] :\r\nEt la guerre maintenant, la guerre des fitness, s'est d\u00e9clar\u00e9 dans la Libert\u00e9 et aussi dans le nouvelliste et les quotidiens neuch\u00e2telois qui rivalisent \u00e0 coup d'offres toujours plus vari\u00e9es, la sant\u00e9, par exemple, certaines cartes de membres permettent d'obtenir des m\u00e9dicaments ou le remboursement de certaines m\u00e9decines compl\u00e9mentaires, les gros bras des grands groupes \u00e9touffent peu \u00e0 peu le march\u00e9 des ind\u00e9pendants, alors que les marges s'\u00e9rodent avec l'arriv\u00e9e des club de low-cost. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [96%] :\r\nPr\u00e9sidents partis de droite et de gauche se donnent la r\u00e9plique ce matin dans la presse suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [87%] :\r\n\u00e0 droite, les tout nouveaux pr\u00e9sidents \u00e9lus la PLR P\u00e9tra Gauci le PDC Gerhard Pfister et l'UDC Albert Rushdie, ils sont tous les 3 ans, grande interview dans Le tag et \u00e7a ne s'est gu\u00e8re et affirme : nous avons tous les 3 la capacit\u00e9 de tirer les ficelles en coulisses, ils s'entendent bien et pourraient concr\u00e9tiser l'alliance de droite qui est rest\u00e9 tr\u00e8s th\u00e9orique jusqu'ici l'entente se faisait partiellement surtout sur les th\u00e8mes \u00e9conomiques et financiers, mais l'\u00c9tat qui r\u00e9v\u00e8le, ce matin, rel\u00e8ve ce matin un autre rapprochement possible sur la politique europ\u00e9enne sur les questions institutionnelles, peut-\u00eatre sur les mesures d'accompagnement surtout pas question, pour ces 3 nouveaux pr\u00e9sidents d'accepter de nouvelles mesures contre le dumping salarial. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [90%] :\r\nAlors on avait droite les nouveaux \u00e0 gauche maintenant en revanche plut\u00f4t un r\u00e9sistant, Christian Levrat, dans une interview au temps, il promet, lui, une opposition muscl\u00e9e face \u00e0 cette droite chez laquelle il voit s'installer une nouvelle arrogance 3 partis ont chang\u00e9 de pr\u00e9sident a, on l'a dit UDC PLR PDC et lui, h\u00e9 bien il est toujours l\u00e0, il ne voit pas comment v\u00e9t\u00e9ran non, l'exp\u00e9rience a un Avantage \u00e9vident, dit -il, quant \u00e0 son avenir \u00e0 la t\u00eate du PS, il se d\u00e9cidera d'ici au congr\u00e8s de d\u00e9cembre, ce qui laisse quand m\u00eame bien le temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [94%] :\r\nUne socialiste, en l'occurrence, Simonetta Sommaruga est d\u00e9cid\u00e9ment une cible privil\u00e9gi\u00e9e pour l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:36) [93%] :\r\nC'est ce que disait Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures qui reviennent sur l'affaire de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui quittent la salle du conseil national suite \u00e0 des propos de l'UDC, Roger Koeppel a -t-elle eu raison de quitter la salle \u00e9tait -ce au contraire en signe de faiblesse, elle aurait pu plut\u00f4t, dit l'article, faire comme l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Kurt Furgler, qui, r\u00e9pondant \u00e0 un nationaliste qui voulaient sa d\u00e9mission, a dit : je vais d\u00e9j\u00e0 abaisser le pupitre pour m'adapter au niveau de votre intervention. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:02) [83%] :\r\nAlors, dans le cadre de cette affaire, on a beaucoup entendu La bouderie est une arme de femme la Bavi\u00e8re Zeitung revient sur ses propos notamment \u00e9nonc\u00e9 par Roger K\u00f6ppel et fait le point sur les armes rh\u00e9toriques des magistrates comment les autres femmes conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales ont r\u00e9agi ou r\u00e9agissent, alors on ne peut pas dire que le claquage de portes et La bouderie soit typiquement f\u00e9minins, nous voil\u00e0 rassur\u00e9es Val\u00e9rie ou enfin, exemples \u00e0 l'appui, le journal le le prouvent, Micheline Calmy-Rey et Doris Letarte rigolent en pareille situation, Evelyne, merci, on fait, argumentait -elle jusqu'\u00e0 l'acharnement route Dreifuss utilisait une rh\u00e9torique monotone comme arme bref elles r\u00e9agissent toutes plus souverainement conclut Adalberta conna\u00eet la fin Simonetta ce Marocain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:50) [88%] :\r\nEt je vous ai d\u00e9got\u00e9 la phrase de conclusion \u00e0 cette affaire, Simonetta Sommaruga Roger Koeppel c'est dans Vigousse et ils disent : cette affaire, c'est ce qu'on appelle la soupe au lait de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [80%] :\r\nQue plus dangereux, j'ai entendu c'est c'est la ram\u00e8ne et quelques heures du 19\u00e8me si\u00e8cle, elle avait soulign\u00e9 par les protestants, les catholiques, trop de m\u00e9decins \u00e9trangers ne comprennent pas leur patients et r\u00e9ciproquement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [92%] :\r\nOui, la p\u00e9nurie de m\u00e9decins suisses obligent, les h\u00f4pitaux \u00e0 recruter \u00e0 l'\u00e9tranger alors d'abord dans les pays voisins, o\u00f9 les niveaux de dipl\u00f4mes sont comparables, mais la France et l'Allemagne ont senti le danger et elles ont am\u00e9lior\u00e9 les conditions de travail ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la, la, donc aller fallu chercher plus loin, en Gr\u00e8ce, en Roumanie ou m\u00eame au Br\u00e9sil ou en \u00c9gypte, des m\u00e9decins pas toujours \u00e0 niveau dans les langues nationales, ce qui inqui\u00e8te lundi \u00e0 Versailles, donc ce matin, un dialogue de sourds au sujet d'un traitement ou en salle d'op\u00e9ration, peut conduire \u00e0 des complications, la F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins dit que la p\u00e9nurie des m\u00e9decins du jeune n'est plus tenable, d'ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a promis 100 millions pour former plus de m\u00e9decins mais il faudra attendre 12 ans pour en sentir les effets en attendant la solution est toute trouv\u00e9e, commente Lagard\u00e8re \u00e7a \u00e9tonne faciliter le travail des jeunes m\u00e8res m\u00e9decins par exemple les possibilit\u00e9s de temps partiel dans les h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:05) [85%] :\r\nPour terminer, place aux barbus, mais oui, il fallait pas coutume, la soci\u00e9t\u00e9 des barbus de la Gruy\u00e8re, c'est pas si vous connaissez pas encore, h\u00e9 bien alors, sachez qu'elle f\u00eate ses 75 ans, d\u00e9j\u00e0 c'est dans la Libert\u00e9 soci\u00e9t\u00e9 dans le but est de mettre en valeur et vivifier le Patrimoine alpestre et rural de la gruy\u00e8re, aujourd'hui tout est artificiel, dit l'Inde, les gens ont besoin de revenir aux racines \u00e0 la nature au terroir et quoi de mieux comme barbus, c'est vrai, le m\u00eame raconte : je ne fais pas un pas dans la rue, sans qu'on me demande un selfie comme quoi les barbus s'adapte aussi \u00e0 la modernit\u00e9, il y a, barbu et barbus. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-29T05:16:15Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1526A7C6-6131-4F0C-8255-F2F0A8EE6BA4", "internalArchiveId": "1526A7C6-6131-4F0C-8255-F2F0A8EE6BA4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une r\u00e9forme de l'auto-\u00e9cole pour rem\u00e9dier \u00e0 une vaste arnaque?", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "Le permis de conduire en deux phases, introduit il y a \u00e0 peine 10 ans, est d\u00e9j\u00e0 remis en cause. Certains \u00e9lus d\u00e9noncent le co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 de ces cours de deux jours et questionnent leur efficacit\u00e9. Le d\u00e9bat entre Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS), et Pierre-Andr\u00e9 Tombez, vice-pr\u00e9sident de l'Association suisse des moniteurs de conduite.\r\n\r\n* * Une r\u00e9forme de l'auto-\u00e9cole pour rem\u00e9dier \u00e0 une vaste arnaque? (SLV Mathias Reynard)  \r\n18h . on va d\u00e9battre de la r\u00e9forme du permis du conduire. Car le nouveau permis de conduire - malgr\u00e9 son tr\u00e8s jeune \u00e2ge, il a \u00e9t\u00e9 introduite il y a peine 10 ans - et bien il pose d\u00e9j\u00e0 probl\u00e8me. Ce sont les deux jours de cours obligatoires pour faire confirmer son permis - apr\u00e8s les 3 ans de temps d'essai - qui sont dans le colimateur. \r\nNous l'\u00e9voquions hier soir dans Forum, la Conf\u00e9d\u00e9ration est acquise \u00e0 l'id\u00e9e d'une r\u00e9forme, mais elle a pris du retard... \r\nDu coup, certains estiment que les \u00e9leves conducteurs sont devenus des clients captifs, sur un march\u00e9 \u00e0 plus de 50 millions par an. \r\nC'est notamment votre cas Mathias Reynard. On le rappelle, CN PS VS.\r\nEt vous allez en d\u00e9battre avec Pierre-Andr\u00e9 Tombez, vice-pr\u00e9sident de l'Association suisse des moniteurs de conduite, bonsoir monsieur ! (en situation, dans votre voiture d'auto-\u00e9cole ??)\r\nMathias Reynard : \r\n-\tPour vous ces cours 2-phases, comme on les appelle, sont trop chers, peu efficaces et il faudrait les ramener \u00e0 un seul jour. Les jeunes sont les dindons de la farce ??\r\n-\tC'est pour plaire \u00e0 l'\u00e9lectorat jeune que vous y allez ainsi \u00e0 la h\u00e2che?\r\n-\tPassez de 2 \u00e0 1 jour de cours en deuxi\u00e8me phase de l'obtention du permis, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que va proposer la r\u00e9forme annonc\u00e9e par la Ministre des Transports Doris Leuthard...ca devrait se faire d'ici la fin d el'ann\u00e9e selon nos informations, vous y croyez ??\r\n-\tEn attendant comment motiver les jeunes conducteurs \u00e0 continuer \u00e0 payer pour deux jours (700 francs en moyenne)...\r\n-\tLes auto-\u00e9cole qui ont investi des dizaines de millions de francs dans des circuits et des salles de cours ne vont jamais baisser les prix, m\u00eame sur un jour? Faut aussi les comprendre . \r\n-\tOn a appris cette semaine qu'il a fallu des ann\u00e9es pour que les autorit\u00e9s genevoises  lancent une enqu\u00eate sur les m\u00e9thodes au rabais et semble-t-il non conformes d'une importante auto-\u00e9cole de la place...Ca finit de remettre en question le s\u00e9rieux de ces cours 2-phases et leur contr\u00f4le?\r\n-\tLe contr\u00f4le qualit\u00e9 des \u00e9coles de conduite et de ces fameux cours 2-phases ressemble \u00e0 une usine \u00e0 gaz avec diff\u00e9rents organes qui s'en occupent sous mandat des cantons. A changer?\r\n-\tFaut-il tout arr\u00eater, revenir \u00e0 un permis en une seule phase comme l'avait propos\u00e9 une motion PLR ? .. Ou subventionner ces cours 2-phases, comme vous l'avez demand\u00e9 Matthias Reynard?\r\n-\tDans la r\u00e9forme qui doit \u00eatre mise en consultation \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, il est pr\u00e9vu aussi d'inclure le projet de la conduite accompagn\u00e9e d\u00e8s 16 ans. Une fausse bonne id\u00e9e?\r\n-\tCe qui est certain, c'est que le nombre de jeunes tu\u00e9s sur la route a diminu\u00e9 de plus de moiti\u00e9 ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es. Le syst\u00e8me du permis \u00e0 l'essai devrait donc \u00eatre enscenc\u00e9? Ou d'autres facteurs expliquenti-ils cette \u00e9volution positive?\r\nPierre-Andr\u00e9 Tombez\r\n-\tOn comprend bien que vous vous accrochiez \u00e0 ces 2 jours de conduites, c'est votre gagne-pain .. mais sont-il vraiment n\u00e9cessaires ?? vous gagnez du temps pour arrondir les fins de mois ?? \r\n-\tLobby des auto-\u00e9coles, des cours de conduite  . vous retardez le processus !\r\n-\tLe risque, c'est de finir par d\u00e9courager les jeunes de passer leur permis ; bcp choisissent d\u00e9j\u00e0 aujour'dhui de miser sur le transports publics car ca leur coute trop cher . \r\n-\tQu'est-ce que ca apporte en terme de conduite, et en terme de s\u00e9curit\u00e9 en particulier ??\r\n-\tSeriez-vous favorables \u00e0 ce que ces cours soient finalement subventionn\u00e9s ??\r\n(SLV Pierre-Andr\u00e9 Tombez)", "durationSec": 572, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665089", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une r\u00e9forme de l'auto-\u00e9cole pour rem\u00e9dier \u00e0 une vaste arnaque? / FOR_2016-04-28T18:04:00_developpement-3", "Forum du 28.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le permis de conduire en deux phases, introduit il y a \u00e0 peine 10 ans, est d\u00e9j\u00e0 remis en cause. Certains \u00e9lus d\u00e9noncent le co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 de ces cours de deux jours et questionnent leur efficacit\u00e9. Le d\u00e9bat entre Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS), et Pierre-Andr\u00e9 Tombez, vice-pr\u00e9sident de l'Association suisse des moniteurs de conduite."], "variantIds": ["ece-7665089"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-06T22:50:06Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nRestez avec nous, on va \u00e0 18 heures 20 dans ce forum, changer de sujet et puis d\u00e9battre de la r\u00e9forme du nouveau permis de conduire, \u00e0 peine 10 ans d'\u00e2ge, mais d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s contest\u00e9, ce sont surtout les 2 jours de cours obligatoires pour faire confirmer son permis, une fois qu'on a eu les les 3 ans de temps d'essai qui sont dans le collimateur, nous l'\u00e9voquions hier soir dans Forum la Conf\u00e9d\u00e9ration est acquise \u00e0 l'id\u00e9e d'une r\u00e9forme, elle a pris du retard, du coup, certains estiment que les \u00e9l\u00e8ves conducteurs sont devenus des clients captifs, on parle de march\u00e9 de plus de 50 millions par an parmi les f\u00e2cher, h\u00e9 bien il y a vous, Mathias serait Narendra Belzec aussi national socialiste valaisan et on va en d\u00e9battre de cette question \u00e9galement avec Pierre \u00e0 la tomb\u00e9e bonsoir monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:35) [94%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [88%] :\r\nVous \u00eates Pierre-Andr\u00e9 Tombez Jean-Pierre malheureusement Pierre-Andr\u00e9 Tombez, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [95%] :\r\nPr\u00e9sident de l'Association suisse des moniteurs de conduite, vous \u00eates dans votre voiture d'auto- \u00e9cole sans doute. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:46) [67%] :\r\nLe personnage de la radio quand m\u00eame Leschyshyn ce mot vice- pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [82%] :\r\nVice- pr\u00e9sident Pierre-Andr\u00e9 Tombez l\u00e0 je le dis juste encombrant, vous vous accrochez \u00e0 ces cours de 2 jours, hein, qu'on passe une fois qu'on a ces 3 ans de de temps d'essai, certains disent que c'est trop long, qu'est -ce qu'est -ce que vous r\u00e9pondez vous vous accrochez \u00e0 ces 2 jours parce que, qu'on le comprend bien, c'est votre gagne-pain. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:06) [72%] :\r\nL'arm\u00e9e, un au tri la main les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 l'\u00c9tat conduire qui aujourd'hui parce qu'il y a des jeunes qui s'inscrivent, j'ai toujours parce qu'ils ont vu qu'ils ont appris \u00e0 rouler, je vous rappelle 4 rouler, c'est quand m\u00eame question surgit et puis que que on va aller comme les gens se posent pas la question, si on va donner \u00e7a \u00e0 un prof sont aussi sur les tarifs qui vont faire leur travail au m\u00eame moi je dis que l'on peut on est on est form\u00e9, on a toute une r\u00e9organisation de la formation des moniteurs qui est qui et qui formation priv\u00e9e qui co\u00fbte tr\u00e8s tr\u00e8s cher, donc j'ai bien fait, pas avant, j'ai, j'esp\u00e8re que vous \u00eates contre l'esprit exprime auditeurs sont port\u00e9s SDF dans une voiture pour lui utilit\u00e9 j'ai gagn\u00e9, moi je vais vous dire, c'est que nous on s'occupe Monsieur civilisation et de s\u00e9curit\u00e9, on a des jeunes, la comp\u00e9tition \u00e0 longueur de journ\u00e9e et nous sommes cl\u00e9mence dans l'estomac, qu'on en soit si on apprenait le journal qui a eu un accident donc dans notre r\u00e9gion, et c'est encore possible, ce nous avons \u00e9l\u00e8ves 67. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [72%] :\r\nEt on va faire un geste. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:06) [68%] :\r\nCe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [79%] :\r\nOn va faire r\u00e9agir Matias Reynard finalement ces cours 2-phases et ces 2 jours, qui aujourd'hui sont contest\u00e9es, c'est aussi un Menoux dit Pierre-Andr\u00e9 Tombez c'est aussi une question de survie, une question de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [86%] :\r\nOui, il a pas du tout question de notre c\u00f4t\u00e9 de remettre en dehors de remettre en cause le la question de la s\u00e9curit\u00e9, ce qu'on veut c'est am\u00e9liorer le syst\u00e8me, il y a toute une s\u00e9rie de de probl\u00e8mes avec ce syst\u00e8me, le prix son \u00e9tat, je crois que de demand\u00e9 750 francs 700 800 francs \u00e0 \u00e0 \u00e0 ces jeunes, c'est quand m\u00eame des sommes qui sont importantes, il y a des probl\u00e8mes au niveau du contenu, il vous suffit d'interroger des jeunes qui viennent de faire ces cours L2 et vous verrez que g\u00e9n\u00e9ralement il y a pas mal de critiques au niveau du contenu du du du du du longtemps d'un datant de l'utilit\u00e9 de certaines choses le l'\u00e9tude du BPA de de 2013 montre aussi que les objectifs ne sont pas ferment font forc\u00e9ment r\u00e9aliser et puis surtout, l\u00e0 o\u00f9 on a un vrai probl\u00e8me, c'est qu'aujourd'hui les contr\u00f4les sont pas suffisant, il y a une affaire qui est sortie sur Gen\u00e8ve, je peux vous dire que c'est pas la seule affaire qui existent dans des centres de gens l\u00e0 et \u00e7a d\u00e9cr\u00e9dibilise aussi ceux qui font bien leur boulot, parce qu'\u00e0 certains certains sens qui font bien leur travail, il y en a d'autres qui font n'importe quoi qui respectent pas les jeunes qui respectent pas le le ce qui devrait \u00eatre attendu et puis c'est, c'est sur le dos des jeunes qui sont oblig\u00e9s si c'est quelque chose qui est facultatif et bien finalement, si le jeune et pas satisfait, h\u00e9 bien ils viendront plus mais l\u00e0 le probl\u00e8me, c'est que les jeunes sont oblig\u00e9s d'aller faire ce cours et puis ensuite, dans certains cas, en tout cas c'est vraiment pas admissible \u00e0 fa\u00e7on \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [86%] :\r\nC'est bien \u00e0 toute agression Pierre-Andr\u00e9 Pierre-Andr\u00e9 Tombez toute la question, c'est le fait que, que ses clients un sont captifs, et on le voit quand il y a des d\u00e9bordements quand il y a des probl\u00e8mes, on n'a pas le choix, on peut pas s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:38) [80%] :\r\nDans le TGV, voitures, je vous rappelle que vous \u00eates qu'est -ce qui vous avez tent\u00e9 une circulation de la m\u00eame cause intransigeant tr\u00e8s bien vous montre que c'est la 1\u00e8re chose 2\u00e8me chose je vais dire que les gens qui sont p\u00e9nalis\u00e9s plus ce sont les jeunes, mais ce sont aussi des moniteurs qui ont bien fait leur travail, qui se retrouver en concurrence avec elle. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:55) [73%] :\r\nDonc il viennent mal son travail \u00e9puisant l'apprenti, reste pourtant les jeunes qui est juste, on va quand m\u00eame \u00e9galis\u00e9 c'est permis, mais pendant la m\u00eame p\u00e9riode la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [87%] :\r\nBoulot, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident de l'Association suisse des moniteurs de conduite, vous avez pas fait le m\u00e9nage \u00e0 l'int\u00e9rieur de vos rangs. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:11) [76%] :\r\nMais ce que j'aimerais dire c'est qu'entre-temps temps pas organis\u00e9 par les moniteurs, les contr\u00f4les sont organis\u00e9s par l'\u00c9tat et des politiciens, donc moi je suis tr\u00e8s content. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [82%] :\r\nPensez -vous qu'il a baptis\u00e9 du d\u00e9g\u00e2t d'image. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:20) [73%] :\r\nMais c'est nous qu'on qu'on est content ainsi c'est nous qu'on a d\u00e9nonc\u00e9 depuis 2 s'il y a des artistes qui arrivent sur de qui en gestion, etc, c'est parce que nous on a fait notre travail, mais les contr\u00f4les je suis pr\u00e9sente dans la politique mondiale parce que c'est le moment qu'on qu'on revive qui des contr\u00f4les s\u00e9rieux et puis qui qui contr\u00f4le son important vis-\u00e0-vis des jeunes, \u00e7a c'est la 1\u00e8re chose oui d'le jeune ing\u00e9nieur, c'est juste que cette r\u00e9gion des cours, c'est juste aussi, qui a beaucoup de jeunes qui vivent gr\u00e2ce \u00e0 l'auto- \u00e9cole parle des assureurs, ce que je peux puis du conseil Chase S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re du BPA et qui aurait une partie des qui prisonniers pour aider \u00e0 tous ces cours que \u00e7a c'est une chose mais j'aimerais aussi dire que les moniteurs on a 11 civils qu'on peut le contenu des cours et qui comprenait \u00e9tudier comment ils sont devenus, mais ce que l'on aimerait bien, il y a, c'est que l'\u00e9tude des OPA du 11 qu'on a une baisse des accidents gr\u00e2ce \u00e0 ces cours et puis j'aime que apr\u00e8s 3 ans de permis il y a, il faut absolument que les jeunes prennent conscience que c'est quelque chose de dangereux de faire la route et puis Peter des accidents qui arrivent \u00e0 ce moment l\u00e0, c'est pas pour exhorter de la donc moi je pense que il donc convoqu\u00e9, je voudrais reprendre Reynard dis qu'il faut les contr\u00f4les s'am\u00e9liorent et qui est important et c'est les politiques qui sont responsables de \u00e7a parce que, comme vous l'avez dit, c'est un v\u00e9hicule un captifs, donc, les contr\u00f4les sont pas faits par la par la profession qui sont faites par les politiques et puis la profession 11 bagarre donc \u00e0 quelques reprises \u00e0 mais c'est vrai qu'\u00e9tait entendu que 3 juin et puis quand on a quelqu'un qui fait la moiti\u00e9 du prix, alors si c'est ce que doit faire un petit peu d'un championnat international quand il dit que ce projet revient la condamnation march\u00e9 la moiti\u00e9 du prix tout le monde, ce n'contrastantes entre la qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [92%] :\r\nAlors revenons sur revenons peut-\u00eatre sur la question des contr\u00f4les qui vous \u00eates tous les 2 d'accord avec \u00e7a, sont assez lacunaire, aujourd'hui on a appris cette semaine qu'il a fallu des ann\u00e9es pour que les autorit\u00e9s genevoises lancent une enqu\u00eate sur les m\u00e9thodes, semble -t-il ou non conformes, d'une importante auto- \u00e9cole de la place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [91%] :\r\nMattias Reynard comment est -ce que \u00e7a peut s'expliquer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:17) [90%] :\r\nBien \u00e7a s'explique parce qu'on est dans un syst\u00e8me tr\u00e8s suisse, vous savez, il y a une obligation qui est faite pour tous les jeunes on ancre \u00e7a dans la loi et puis ensuite on donne \u00e7a \u00e0 des priv\u00e9s pour la gestion et on d\u00e9l\u00e8gue au comptant pour le contr\u00f4le dans les comptes, certains le font m\u00eame certains niveau national ensuite c'est quand m\u00eame eux qui doivent donner l'accord, on sait que lorsqu'il y a des contr\u00f4les bien souvent du oui alors l\u00e0 il faudrait am\u00e9liorer telle ou telle point parce qu'au niveau de la s\u00e9curit\u00e9 si on fait dans un endroit o\u00f9 il y a des chargement et puis que vous vous faites du but du vous \u00eates vous apprenez le d\u00e9rapage sur le des freinages d'urgence sur des, des, des routes qui sont soit glac\u00e9, soit en tout cas humide depuis que vous \u00eates dans des conditions comme \u00e7a, c'est \u00e9vident que c'est dangereux, donc on leur demande de faire quelques petites am\u00e9liorations, et puis on attend un moment et puis on reviendra plus tard donc, on a aujourd'hui vraiment un probl\u00e8me avec ces contr\u00f4les, qui sont pas suffisant, par exemple, je crois qu'on devrait avoir de temps en temps, des contr\u00f4les qui sont pas on sait que, ils sont pas forc\u00e9ment annoncer \u00e7a, c'est vrai, mais d'avoir des contr\u00f4les ou c'est un jeune qui vient qui veut, ou quelqu'un qui vient, qui le fait qui fait ce ce, sans l'annoncer sans que la personne sache et puissent pr\u00e9parer pr\u00e9parer cela donc je pense qu'il y a des am\u00e9liorations qui doivent \u00eatre faites le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reconna\u00eet qu'il y a des probl\u00e8mes aujourd'hui et je crois que c'est jamais tout noir, tout blanc et et c'est juste de dire qu'il y a des am\u00e9liorations sur la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, \u00e7a c'est vrai, mais il faut aussi dire que les jeunes aujourd'hui sont coinc\u00e9s dans syst\u00e8me il paye cher, ils sont pas forc\u00e9ment satisfait de de ce qu'ils ont \u00e0 \u00e0 recevoir durant ces cours -l\u00e0, et puis la politique, a -t-on et on a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [61%] :\r\nTant qu'on a pas un changement de leader de vendre 15 r\u00e9gions alors plut\u00f4t convaincants viendra bien vous les rendrai ou Pierre-Andr\u00e9 Tombez on vient vous convient vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [93%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Tombez juste une petite remarque encore avec Matias Reynard, vous disiez qu'il faut beaucoup attendre, selon nos informations, la r\u00e9forme tant promise et qui est en panne, comme nous le disait \u00e0 Ludovic Rocchi hier soir dans son enqu\u00eate, elle devrait aboutir pour cette ann\u00e9e au mois de d\u00e9cembre 2016, vous y croyez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:06) [86%] :\r\nBen \u00e9coutez, on nous avait dit 2014, ensuite 2015 ensuite, avril 2016, j'apprends qu'y a, une nouvelle date et c'est pas tr\u00e8s s\u00e9rieux pendant ce temps- l\u00e0, il y a des jeunes, \u00e0 chaque fois qu'ils se retrouvent \u00e0 devoir faire des cours qui sont patents tellement satisfait pas totalement satisfaisant et qui leur co\u00fbte cher, donc je trouve que c'est pas courage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:20) [77%] :\r\nBon plan : Jonathan autant dans le r\u00e8glement de l'affaire avec vous, Alain Tombez, le mot de la fin, avec vous. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:25) [73%] :\r\nFaire croire \u00e0 la population que les quotas radio que tous les jours ne sont pas contre si vous allez \u00e0 la sortie d'un lyc\u00e9e ou de l'\u00e9cole primaire des leur nourrisson contre l'\u00e9cole, qui depuis puisque quant \u00e0 l'apr\u00e8s- midi, ils vont toujours vous dire \u00e7a co\u00fbter oui mais aujourd'hui, il \u00e9tait pas content mon film avait pos\u00e9 la question \u00e0 peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:42) [76%] :\r\nJe crois pas pas moi je voudrais bien faire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:45) [70%] :\r\nOui, j'esp\u00e8re que Monsieur relance, vous avez \u00e9t\u00e9, vous qui, peut-\u00eatre \u00e0 l'instruction, mais je me fais du monde, sachez que, il y a des jeunes comme moi qui pas pays \u00e0 l'\u00e9cole mais qui ont eu \u00e9norm\u00e9ment de plaisir \u00e0 l'auto- \u00e9cole qui peut facilement une heure, voil\u00e0 ce que j'ai bien fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:58) [77%] :\r\nC'est un mot de la fin c'est vrai angoissant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:00) [72%] :\r\nDonc, on joue, dont on sait qu'on ait l'accord ontarien par un peu mais c'est stupide, c'est pas pour les moniteurs et les militaires, on peut vivre comme cela, nous ce qu'on veut, et puis je ne situe pas sur la route, ce sont des Oeuvres pyr\u00e9n\u00e9en oui je voudrais politicien arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:15) [54%] :\r\nOui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:15) [68%] :\r\nBon march\u00e9 : d\u00e9part vers par le s\u00e9curit\u00e9 : c'est pas obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:18) [79%] :\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 avant tout, c'est vraiment une conclusion Pierre-Alain Tombez sur les mati\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:23) [69%] :\r\nC'est bien fait, la Picardie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:24) [75%] :\r\nOui, beaucoup, merci messieurs d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et bon, il y avait l\u00e0 l'imp\u00f4t 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national 2011", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tombez, Pierre-Andr\u00e9", "role": "Ex-pr\u00e9sident - Uniterre", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A02AD89-1534-4C66-83FF-972552139388", "internalArchiveId": "7A02AD89-1534-4C66-83FF-972552139388", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse al\u00e9manique du 28 avril) Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, il n'y a pas eu d'accord entre le Conseil F\u00e9d\u00e9ral et l'Organisation pour la Lib\u00e9ration de la Palestine ..\r\nAucune trace de cet accord secret dans les actes de justice qui concerne l'attentat d'Ueberlingen en 1970. Le Tagesanzeiger et le Bund sont formels ce matin et contredisent les r\u00e9v\u00e9lations fracassantes de la NZZ de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e..  Le crash d'un avion Swissair, d\u00fb \u00e0 la pose d'une bombe, avait co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 47 passagers et membres d'\u00e9quipages, le plus grand massacre de l'apr\u00e8s guerre en Suisse. En janvier, un journaliste de la NZZ faisait cette r\u00e9v\u00e9lation: l'enqu\u00eate contre ses auteurs, deux activistes palestiniens,  avait \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e pour des raisons politiques, notamment pour \u00e9viter \u00e0 la Suisse de nouveaux attentats. Dans les actes de justice pourtant, aucune trace  d' un\u00e9touffement de l'affaire, ni de recommandation de discr\u00e9tion du Conseil F\u00e9d\u00e9ral, selon un rapport des autorit\u00e9s de surveillance du minist\u00e8re public, mandat\u00e9 par la commission de gestion. Mais une explication: le mandat d'arr\u00eat international contre les deux Palestiniens court toujours, sauf que comme ils n'ont jamais pu \u00eatre interrog\u00e9s, aucune accusation formelle n'a pu \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e. Le groupe de travail mandat\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral arrive \u00e0 la m\u00eame conclusion, dans un rapport interm\u00e9diaire: il n'a trouv\u00e9 aucun indice d'un \u00e9ventuel accord secret entre la Suisse et l'OLP.\r\n*** Un soldat Suisse veille sur la ligne de d\u00e9marcation entre les deux Cor\u00e9es ...\r\nLa Libert\u00e9\r\nCe n'est pas une ligne de d\u00e9marcation mais plut\u00f4t un trait d'Union entre l'Europe du Nord et du Sud: l'inauguration du tunnel ferrovaire de base du Gotthard, dans \u00e0 peine 34 jours, attire du beau monde. Le Blick r\u00e9v\u00e8le ce matin la confirmation de la participation de Matteo Renzi, pr\u00e9sident italien, Fran\u00e7ois Hollande, qui a confirm\u00e9 cette semaine et Angela Merkel  .. Grande interview ce matin de la cheffe d'orchestre, la ministre des transports Doris Leuthard, qui se r\u00e9jouit de la f\u00eate: et qui d\u00e9clare: ce sera le plu long tunnel ferroviaire du monde,  son ouverture aura un impact dans  toute l'Europe ...ce tunnel voulu par le peuple suisse et pour ce service rendu , nous serons admir\u00e9 .. \r\n***  La presse al\u00e9manique n'est pas tendre ce matin avec Simonetta Sommaruga, qui, on le rappelle, est sortie de la salle du conseil national, mardi, en signe de protestation contre les propos vifs de l'UDC Roger Koeppel \u00e0 son encontre ....\r\nLa politique n'est pas de l'aromath\u00e9rapie: le Tagesanzeiger regrette la sortie de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste, alors que Roger Koeppel n'\u00e9cope finalement m\u00eame pas d'un bl\u00e2me. Sortir en courant n'est pas une strat\u00e9gie, mais une d\u00e9faite. Et de citer Harry Truman, ancien pr\u00e9sident des Etats-Unis: celui qui ne supporte pas la chaleur, reste en dehors de la cuisine. Les \u00e9lus UDC eux se frottent les mains, ils surnomment maintenant la minsitre de justice et police \" Simonetta Erdogan\" raconte le Blick.. la politique est f\u00e9roce .. \".Aussi chatouilleuse que Erdogan\", titre \u00e9galement la Basler zeitung. Le journal s'en prend aussi \u00e0 la pr\u00e9sidente du conseil national Christa Markwalder, qui a tanc\u00e9 Roger Koeppel pour ses propos irrespectueux. Tandis que le principal int\u00e9ress\u00e9 contre attaque dans son propre journal la Weltwoche: dans un \u00e9dito intitul\u00e9 \"Bouderies\", il affirme:  ce n'est pas moi qui ai attaqu\u00e9 personnellement  la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, mais plut\u00f4t elle, son d\u00e9part offens\u00e9 vise ma propre personne dit-il. et de conclure: Bouder toutr seul dans son coin reste une arme offensive appr\u00e9ci\u00e9e des femmes et des conseillers f\u00e9d\u00e9raux. \r\nSalaire minimum sont sortis aussi\r\nWochenzeitung - Mollah de l'\u00e9conomie\r\nExpress caricature\r\n*** Un petit parfum de scandale autour d'une clinique sp\u00e9cialis\u00e9e dans le soin des poumons\r\nOui car le pr\u00e9sident de la clinique Barmelweld, l'ancien \u00e9lu cantonal, le PLR Daniel Heller,  est aussi un des associ\u00e9s de l'agence Farner. Une agence de communication et de lobbying qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats du cigarettier Philip Morris.  Daniel Heller a lutt\u00e9 contre la restriction de la publicit\u00e9 pour les cigarettes, il le dit sur son site internet. De quoi sucsiter la col\u00e8re des associations de pr\u00e9vention contre le tabac: cette  attitude est schizophr\u00e8ne, dit sa pr\u00e9sidente  ... Une explication est n\u00e9cessaire, rench\u00e9rit l'Argauerzeitung qui r\u00e9v\u00e8le l'affaire: peut-on d\u00e9fendre els int\u00e9r\u00eats du tabac et en m\u00eame temps ceux d'une clinique, qui soigne les malades gravement atteint par les m\u00e9faits de la cigarette ? La r\u00e9ponse est simple: ou bien on pactise avec les ceux qui soignent les patients qui ont ruin\u00e9 leur sant\u00e9 ... \u00e0 cause de Marlboro ! \r\nAuto-\u00e9cole TG \r\n*** Les bobos, injustement mal aim\u00e9s ...\r\n(6h45 La revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... Il n'y a pas eu d'accord entre la Suisse et l'organisation pour la lib\u00e9ration de la Palestine, l'OLP, l'organisation pour la lib\u00e9ration de la palestine...\r\nAucune trace de cet accord secret dans les actes de justice qui concerne l'attentat d'Ueberlingen en 1970. Le Tagesanzeiger et le Bund sont formels ce matin et contredisent les r\u00e9v\u00e9lations fracassantes de la NZZ de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e..  Le crash d'un avion Swissair, d\u00fb \u00e0 la pose d'une bombe, avait co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 47 passagers et membres d'\u00e9quipages, le plus grand massacre de l'apr\u00e8s guerre en Suisse. En janvier, un journaliste de la NZZ faisait cette r\u00e9v\u00e9lation: l'enqu\u00eate contre ses auteurs, deux activistes palestiniens,  avait \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e pour des raisons politiques, notamment pour \u00e9viter \u00e0 la Suisse de nouveaux attentats. Dans les actes de justice pourtant, aucune trace  d' un\u00e9touffement de l'affaire, ni de recommandation de discr\u00e9tion du Conseil F\u00e9d\u00e9ral, selon un rapport des autorit\u00e9s de surveillance du minist\u00e8re public, mandat\u00e9 par la commission de gestion. Mais une explication: le mandat d'arr\u00eat international contre les deux Palestiniens court toujours, sauf que comme ils n'ont jamais pu \u00eatre interrog\u00e9s, aucune accusation formelle n'a pu \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e. Le groupe de travail mandat\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral arrive \u00e0 la m\u00eame conclusion, dans un rapport interm\u00e9diaire: il n'a trouv\u00e9 aucun indice d'un \u00e9ventuel accord secret entre la Suisse et l'OLP.\r\n***Le t\u00e9moignage d'un des militaires suisses qui veillent sur la ligne de d\u00e9marcation entre les deux Cor\u00e9es...\r\nUn Friborugeois sur un baril de poudre, titre joliment la Libert\u00e9, article qu'on peut lire aussi dans le Nouvelliste, l'Expres/L'impartial ou le quotidien jurassien. \r\nChristian Guillaume, militaire de carri\u00e8re de 51 ans raconte: sa mission, avec ses coll\u00e8ges, est de veiller au respect du trait\u00e9 d'armistice de juillet 53 entre le deux Cor\u00e9es, qui sont donc toujours techniquement en guerre.  Mais le bruit qu'il entend le plus, ce n'est pas les coups de feu, mais les hauts-parleurs... les deux c\u00f4t\u00e9s s'arrosent quotidiennement de propagande, de musique pop depuis le Sud ou d'actualit\u00e9s. Le sud, il connait, mais il n'a jamais mis les pieds au nord: nous ne savons pas ce qui se passe au nord, dit-il. Les soldats sud-cor\u00e9ens portent des lunettes de soleil: on dit que c'est pour \u00e9viter d'\u00eatre hypnotis\u00e9s par leurs adversaires du nord.\r\nCe n'est pas une ligne de d\u00e9marcation mais plut\u00f4t un trait d'Union entre l'Europe du Nord et du Sud: l'inauguration du tunnel ferrovaire de base du Gotthard, dans \u00e0 peine 34 jours, attire du beau monde. Le Blick r\u00e9v\u00e8le ce matin la confirmation de la participation de Matteo Renzi, pr\u00e9sident italien, Fran\u00e7ois Hollande, qui a confirm\u00e9 cette semaine et Angela Merkel  .. Grande interview ce matin de la cheffe d'orchestre, la ministre des transports Doris Leuthard, qui se r\u00e9jouit de la f\u00eate: et qui d\u00e9clare: ce sera le plu long tunnel ferroviaire du monde,  son ouverture aura un impact dans  toute l'Europe ...ce tunnel voulu par le peuple suisse et pour ce service rendu , nous serons admir\u00e9 .. \r\n***La presse al\u00e9manique n'est pas tendre ce matin avec Simonetta Sommaruga, qui ont le rappelle est sortie de la salle du conseil national mardi, en signe de protestation contre les propos de l'UDC Roger K\u00f6ppel...\r\nLa politique n'est pas de l'aromath\u00e9rapie: le Tagesanzeiger regrette la sortie de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste, alors que Roger Koeppel n'\u00e9cope finalement m\u00eame pas d'un bl\u00e2me. Sortir en courant n'est pas une strat\u00e9gie, mais une d\u00e9faite. Et de citer Harry Truman, ancien pr\u00e9sident des Etats-Unis: celui qui ne supporte pas la chaleur, reste en dehors de la cuisine. Les \u00e9lus UDC eux se frottent les mains, ils surnomment maintenant la minsitre de justice et police \" Simonetta Erdogan\" raconte le Blick.. la politique est f\u00e9roce .. \".Aussi chatouilleuse que Erdogan\", titre \u00e9galement la Basler zeitung. Le journal s'en prend aussi \u00e0 la pr\u00e9sidente du conseil national Christa Markwalder, qui a tanc\u00e9 Roger Koeppel pour ses propos irrespectueux. Tandis que le principal int\u00e9ress\u00e9 contre attaque dans son propre journal la Weltwoche: dans un \u00e9dito intitul\u00e9 \"Bouderies\", il affirme:  ce n'est pas moi qui ai attaqu\u00e9 personnellement  la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, mais plut\u00f4t elle, son d\u00e9part offens\u00e9 vise ma propre personne dit-il. et de conclure: Bouder toutr seul dans son coin reste une arme offensive appr\u00e9ci\u00e9e des femmes et des conseillers f\u00e9d\u00e9raux. \r\nSortir de la salle pour marquer son m\u00e9contentement... c'est \u00e0 se demander si c'est une nouvelle pratique des socialistes... puisque le groupe socialiste dans son entier l'a fait hier \u00e0 Del\u00e9mont pour marquer sa d\u00e9sapporbation lors du d\u00e9bat tr\u00e8s agit\u00e9 sur le salaire minimum, accept\u00e9 en votation sans en fixer le montant, il y a d\u00e9j\u00e0 3 ans, mais refus\u00e9 au parlement.  Mais l'ouvrage doit \u00eatre remis sur le m\u00e9tier, le conjure l'\u00e9ditorial du Quotidien jurassien. Les \u00e9lus doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s, et trouver une solution qui r\u00e9ponde \u00e0 la volont\u00e9 populaire... et qui en plus de \u00e7a, rench\u00e9rit le commentaire du temps contribue \u00e0 la lutte contre les trop bas salaires. Ce n'est plus du droit, c'est un projet politique de soci\u00e9t\u00e9. \r\n***Un petit parfum de scandale autour d'une clinique sp\u00e9cialis\u00e9e dans le soin des poumons...\r\nOui car le pr\u00e9sident de la clinique Barmelweld, l'ancien \u00e9lu cantonal, le PLR Daniel Heller,  est aussi un des associ\u00e9s de l'agence Farner. Une agence de communication et de lobbying qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats du cigarettier Philip Morris.  Daniel Heller a lutt\u00e9 contre la restriction de la publicit\u00e9 pour les cigarettes, il le dit sur son site internet. De quoi sucsiter la col\u00e8re des associations de pr\u00e9vention contre le tabac: cette  attitude est schizophr\u00e8ne, dit sa pr\u00e9sidente  ... Une explication est n\u00e9cessaire, rench\u00e9rit l'Argauerzeitung qui r\u00e9v\u00e8le l'affaire: peut-on d\u00e9fendre els int\u00e9r\u00eats du tabac et en m\u00eame temps ceux d'une clinique, qui soigne les malades gravement atteint par les m\u00e9faits de la cigarette ? \r\nBLABLA\r\nL'affaire de l'auto-\u00e9cole de la Servette, \u00e0 Gen\u00e8ve... r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par le matin cette semaine, on en parlait lundi... l'Etat porte plainte contre l'auto-\u00e9cole, mais aussi contre deux vandidats moniteurs qui ont donn\u00e9 des cours de sensibilisations dans autorisation. Telle plainte est un fait rarissime, dit ce matin la Tribune de Gen\u00e8ve. Dans les colonnes du quotidien, la direction g\u00e9n\u00e9rale des v\u00e9hicules se d\u00e9fend sur son manque de contr\u00f4le. Elle explique que pendant longemtps ils n'\u00e9taient que sporadiques, mais qu'il y a maintenant une personne d\u00e9di\u00e9e \u00e0 cette mission. \r\nDans le matin, un document d\u00e9montre que le autorit\u00e9s \u00e9taient au courant: une lettre de plusieurs moniteurs d'auto-\u00e9cole, dat\u00e9e de juin 2006 d\u00e9nonce des cours de sensibilisation donn\u00e9s par des personnes non autoris\u00e9es. L'affaire avait \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9e au fond d'un tiroir par la direction pr\u00e9c\u00e9dente, accusent-ils. \r\n***Un cri du coeur pour terminer, dans l'hebdo: Arr\u00eatez de tirer sur les bobos !!!\r\nCar tout une partie de la soci\u00e9t\u00e9 ne les supporte pas, ces bourgeois boh\u00e8me cultiv\u00e9s, g\u00e9n\u00e9ralement ais\u00e9s, sensibles \u00e0 l'\u00e9cologie, qui votent \u00e0 gauche, d\u00e9fendent une soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle et des moeurs lib\u00e9rales...Syst\u00e9matiquement discr\u00e9dit\u00e9s par la droite nationaliste dit l'hebdo. \r\n3 types de critiques reviennent: ce groupe serait d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 et arrogant, ils contribuerait \u00e0 faire grimper les prix de l'immobilier en colonisant certains quartiers, enfin ils pataugerait dans les contradictions: \u00e9colo, mais partant en vacances en avion.\r\nMais en m\u00eame temps, dit l'hebdomadaire: en ces temsp o\u00f9 le populisme gagne du terrain, n'est-il pas l'heure de se r\u00e9jouir de l'existence de cette classe moyenne qui r\u00e9siste aux solutions simplistes ?", "durationSec": 461, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665048", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-04-28T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-04-28T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7665067", "ece-7665048"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T12:10:48Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n47 c'est donc la revue de presse : Esther Coquoz Val\u00e9rie Droux qu'on retrouve et ce feuilleton, il n'y a pas eu d'accord enfin la Suisse et l'Organisation pour la lib\u00e9ration de la Palestine, l'OLP h\u00e9 ben voil\u00e0, c'est un feuilleton, parce qu'on en parlait d\u00e9j\u00e0 hier matin dans la revue de presse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [94%] :\r\nAucune trace de cet accord secret dans les actes de justice qui concerne l'attentat d'Ueberlingen en 1970 le tag Hassan \u00e7a hier et le Bund sont formels ce matin et contredisent les r\u00e9v\u00e9lations fracassantes de la NZZ de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, on le rappelle, le crash d'un avion suisse \u00e0 la pose d'une bombe avait co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 47 passagers et membres d'\u00e9quipage, en janvier, un journaliste de la NZZ faisait cette r\u00e9v\u00e9lation, l'enqu\u00eate contre ses auteurs deux activistes palestiniens avait \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e pour des raisons politiques, notamment pour \u00e9viter \u00e0 la Suisse de nouveaux attentats, h\u00e9 bien, dans des actes de justice dans les actes de justice pourtant aucune trace d'un \u00e9touffement de l'affaire, ni de recommandation de discr\u00e9tion de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon un rapport confidentiel des autorit\u00e9s de surveillance du minist\u00e8re public, mais une explication : le mandat d'arr\u00eat international contre les deux Palestiniens pris auteur pr\u00e9sum\u00e9 court toujours, sauf que comme ils n'ont jamais pu \u00eatre interrog\u00e9, aucune accusation formelle n'a plus, elle n'a pu \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e, le groupe de travail mandat\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, arrive \u00e0 la m\u00eame conclusion : dans un rapport interm\u00e9diaire, il n'a trouv\u00e9 aucun indice \u00e9ventuelle d'un accord secret, aucun indice d'un accord secret entre la Suisse et l'OL. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [95%] :\r\nPuis le t\u00e9moignage d'un des militaires suisses qui veillent sur la ligne de d\u00e9marcation entre les 2 Cor\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [92%] :\r\nOui en fribourgeoise sur un baril de poudre titre joliment la Libert\u00e9 article, on peut lire aussi dans le Nouvelliste L'Express, L'Impartial ou le quotidien jurassien Christian Guillaume, militaire de carri\u00e8re de 51 ans raconte sa mission avec ses coll\u00e8gues de veiller au respect du trait\u00e9 d'armistice de juillet 53 entre les 2 Cor\u00e9es, de Cor\u00e9e, qui sont donc toujours techniquement en guerre, hein, mais le bruit qu'il entend le plus, h\u00e9 bien ce n'est pas les coups de feu mais haut parleur les 2 c\u00f4t\u00e9s s'arrosent quotidiennement de propagande de musique pop depuis le Sud ou ou d'actualit\u00e9s dans le sud il conna\u00eet mais il le dit, n'a jamais mis les pieds au nord, nous ne savons pas ce qui se passe au nord, dit -il, les soldats sud- cor\u00e9ens portent des lunettes de soleil, on dit que c'est pour \u00e9viter d'\u00eatre hypnotis\u00e9s par leurs adversaires du nord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [93%] :\r\nEh bien, ce n'est pas une ligne de d\u00e9marcation mais plut\u00f4t un trait d'union entre l'Europe du Nord et du Sud, l'inauguration du tunnel ferroviaire de base du Gothard dans \u00e0 peine 34 jours attire du beau monde le Blick r\u00e9v\u00e8le ce matin la confirmation de la participation de Matteo Renzi, le pr\u00e9sident italien de Fran\u00e7ois Hollande, qui a confirm\u00e9 cette semaine et d'Angela Merkel, grande interview ce matin de la chef d'orchestre de cet \u00e9v\u00e9nement, la ministre des transports, Doris Leuthard te qui se r\u00e9jouit de la f\u00eate et qui d\u00e9clare, ce sera le plus long tunnel ferroviaire du monde, son ouverture aura un impact dans toute l'Europe, ce tunnel voulu a \u00e9t\u00e9 voulu par le peuple suisse et pour ce service rendu, nous serons admir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [93%] :\r\nLa presse al\u00e9manique n'est pas tendre ce matin avec la coll\u00e8gue de de Simonetta Sommaruga qui on le rappelle, est sortie de la salle 1 du conseil national mardi dernier en signe de protestation contre les propos de l'UDC Z\u00fcrichois Roger Koeppel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [91%] :\r\nLa politique n'est pas de la remettent de l'aromath\u00e9rapie, le tag Sainte-Anne guerre regrette la sortie de la concert f\u00e9d\u00e9rale socialiste alors que Roger Koeppel n'\u00e9cope finalement m\u00eame pas d'un bl\u00e2me sortir en courant n'est pas une strat\u00e9gie mais une d\u00e9faite et les tags Hassan Sa\u00efd cite aussi Harry Truman, ancien pr\u00e9sident d'esp\u00e8ces des \u00c9tats-Unis qui disait celui qui ne supporte pas la chaleur reste en dehors de la cuisine, les \u00e9lus UDC, eux, se frottent les mains, ils surnomment maintenant la ministre, de justice et police Simonetta Erdogan raconte ce matin le Blick, la politique est d\u00e9cid\u00e9ment f\u00e9roce aussi chatouilleuse scolaire douanes titre \u00e9galement la Basler Zeitung, le journal s'en prend aussi \u00e0 la pr\u00e9sidente du Conseil national, Christa Markwalder, qui a tanc\u00e9 Roger Koeppel pour ses propos irrespectueux, tandis que le principal int\u00e9ress\u00e9 contre attaque dans son propre journal journal l'hebdomadaire, la Weltwoche dans un \u00e9dito intitul\u00e9 bouderies, il affirme, ce n'est pas moi qui attaqu\u00e9 personnellement la concert f\u00e9d\u00e9rale mais plut\u00f4t elle son d\u00e9part offens\u00e9 vise ma propre personne, dit -il, et de conclure : bouder tout seul dans son coin, reste une arme offensive appr\u00e9ci\u00e9e des femmes et des conseillers f\u00e9d\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [96%] :\r\nPour sortir de la salle pour marquer son m\u00e9contentement, c'est \u00e0 se demander si c'est une nouvelle pratique des socialistes puisque le groupe socialiste dans son entier l'a fait hier \u00e0 Del\u00e9mont pour marquer sa d\u00e9sapprobation lors du d\u00e9bat tr\u00e8s agit\u00e9 au Parlement sur le salaire minimum accept\u00e9 en votation sans en fixer le montant, il y a 3 ans d\u00e9j\u00e0, mais refus\u00e9 donc hier au Parlement, mais l'ouvrage doit \u00eatre remis sur le m\u00e9tier le conjure l'\u00e9ditorial du Quotidien jurassien, les \u00e9lus doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s et trouver une solution qui r\u00e9ponde \u00e0 la volont\u00e9 populaire et qui en plus de \u00e7a, rench\u00e9rit le commentaire du temps contribue \u00e0 la lutte contre les trop bas salaires, ce n'est plus du droit, c'est un projet politique de soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [98%] :\r\nPetit parfum de scandale autour d'une clinique sp\u00e9cialis\u00e9e dans le soin des poumons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:16) [94%] :\r\nOui, car le pr\u00e9sident, pr\u00e9sident de la clinique Barmelweld clinique Barmelweld en Argovie l'ancien \u00e9lu cantonal le PLR Daniel Heller est aussi un des associ\u00e9s de l'agence Farner, une agence de communication et de lobbying qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats du cigarettier Philip Morris, Daniel Heller a lutt\u00e9 contre la restriction de la publicit\u00e9 pour les cigarettes, il le dit sur son site internet, de quoi susciter la col\u00e8re des associations de pr\u00e9vention compte : le tabac, cette attitude est schizophr\u00e8ne, dit sa pr\u00e9sidente, une explication est n\u00e9cessaire, rench\u00e9rit Lagard\u00e8re feuilleton qui r\u00e9v\u00e8le l'affaire peut -on d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats du tabac et, en m\u00eame temps, ceux d'une clinique qui soigne les malades gravement atteints par les m\u00e9faits de la cigarette, la solution est simple : ou bien on pactise avec le repr\u00e9sentant de Marlboro ou bien avec ceux qui soignent, ceux qui ont de ruiner leur sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:05) [91%] :\r\n\u00e0 cause de Marlboro, l'affaire de l'auto- \u00e9cole de la Servette \u00e0 Gen\u00e8ve, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par Le Matin, cette semaine, on en parlait lundi l'\u00c9tat porte plainte contre l'auto- \u00e9cole mais aussi contre deux au candidat moniteurs qui ont donn\u00e9 des cours de sensibilisation sensibilisation sans autorisation telle plainte est un fait rarissime, dit ce matin la Tribune de Gen\u00e8ve, dans les colonnes du quotidien, la direction g\u00e9n\u00e9rale des v\u00e9hicules se d\u00e9fend sur son manque de contr\u00f4le, elle explique que pendant longtemps ils n'\u00e9taient que sporadiques ces contr\u00f4les, mais qu'il y a maintenant une personne d\u00e9di\u00e9e \u00e0 cette mission dans le matin aujourd'hui en document d\u00e9montre que les autorit\u00e9s \u00e9taient au courant, une lettre de plusieurs moniteurs d'auto- \u00e9cole, dat\u00e9e de juin 2006, d\u00e9nonce des cours de sensibilisation donn\u00e9s par des personnes non- l'affaire avait \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9e au fond d'un tiroir par la direction pr\u00e9c\u00e9dente accusent Steve moi qui \u00e9duquent rapport termin\u00e9 ce dans l'hebdo : arr\u00eatez de tirer sur les bobos, oui, oui, car toute une partie de la soci\u00e9t\u00e9 ne les supporte pas ces bourgeois boh\u00e8me cultiv\u00e9s g\u00e9n\u00e9ralement ais\u00e9s, sensibles \u00e0 l'\u00e9cologie, qui votent \u00e0 gauche d\u00e9fendent une soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle des moeurs lib\u00e9rales syst\u00e9matiquement par la droite nationaliste, dit l'hebdomadaire alors 3 types de critiques reviennent ce groupe serait d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 et arrogant, ils contribuerait \u00e0 faire grimper les prix de l'immobilier en colonisant certains quartiers, enfin ils pataugent dans les contradictions \u00e9colo mais partant en vacances en avion mais, en m\u00eame temps il hebdomadaire en ces temps o\u00f9 le populisme gagne du terrain, n'est -il pas l'heure de se r\u00e9jouir de l'existence de cette classe moyenne qui r\u00e9siste aux solutions simplistes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T05:06:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E97D4C17-79EE-4282-921B-61250913738B", "internalArchiveId": "E97D4C17-79EE-4282-921B-61250913738B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Staffan de Mistura, envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 l'ONU pour la Syrie;BOURREAU;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Souhail Belhadj, Chercheur au Graduate Institute \u00e0 Gen\u00e8ve;Philippe Nantermod, conseiller national PLR;Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR;Isabelle Falconnier, directrice du Salon du livre de Gen\u00e8ve;Extrait sonore Hymne valaisan\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:45-07:01:20 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(21/SYRIE DE MISTURA EXTRAIT POUR 7H) Staffan de Mistura a donc mis de c\u00f4t\u00e9 son l\u00e9gendaire optimisme hier soir...\r\n(22new/SYRIE DE MISTURA PAPIER) ...Le tableau tr\u00e8s sombre dress\u00e9 par l'\u00e9missaire sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie...\r\nle cessez-le-feu est mourant...\r\nles n\u00e9gociations en perdition...\r\nStaffan de Mistura l'a conc\u00e9d\u00e9 hier soir devant les m\u00e9dias \u00e0 Gen\u00e8ve...et devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU par vid\u00e9o-conf\u00e9rence...\r\nNew-York, Marie Bourreau...\r\n(06new/SYRIE REPRISE DES NEGO POSSIBLE ITV BELHADJ 1) La Russie et les Etats-Unis appel\u00e9s \u00e0 l'aide...\r\nMais peut-on vraiment croire \u00e0 une reprise des pourparlers le mois prochain?\r\nSou-hail Bel-hadj r\u00e9pond oui...\u00e0 condition...\r\nIl est chercheur au Graduate Institute \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n  MAG 43''\r\nSou-hail Bel-hadj interrog\u00e9 par Jacques Allaman....\r\naucune date officielle donc pour l'\u00e9ventuelle reprise des pourpalers...mais plusieurs sources parlent de la mi-mai...\r\n(25/AUTRICHE ASILE POUR 7H) ***Et ce matin l'Autriche est \u00e0 nouveau \u00e0 la Une...\r\nOui puisque son parlement a adopt\u00e9 hier soir une loi qui pr\u00e9voit un \u00e9tat d'urgence migratoire...\r\nLe texte supprime quasiment le droit d'asile dans le pays. \r\nil \u00e9tait en gestation depuis plusieurs mois...d\u00e9cri\u00e9e par l'opposition et les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme...\r\nOlivier Schorderet c'est une des lois les plus restrictives d'Europe...\r\nUn r\u00e9gime qui sera mis en oeuvre si la s\u00e9curit\u00e9 de l'Etat est menac\u00e9e. Concr\u00e8tement, Olivier Schorderet, si ses services sont jug\u00e9s d\u00e9pass\u00e9s.\r\nDans ce cas, les autorit\u00e9s autrichiennes pourront bloquer les migrants aux fronti\u00e8res. L'examen des demandes d'asile devra intervenir dans l'heure suivant son d\u00e9p\u00f4t, avec une expulsion imm\u00e9diate en cas de rejet. Syriens et autres Irakiens pourraient donc \u00eatre refoul\u00e9s quasi sur le champ, \u00e0 moins de prouver qu'ils sont pers\u00e9cut\u00e9s par le pays d'o\u00f9 ils arrivent: l'Italie, par exemple, ou la Slov\u00e9nie. Pour avoir une chance de passer la fronti\u00e8re, il faudra de toute fa\u00e7on avoir de la famille en Autriche. Etre un mineur non accompagn\u00e9. Ou une femme avec des enfants en bas \u00e2ge. La nouvelle loi limite aussi \u00e0 trois ans l'octroi initial du droit d'asile, sans parler de la restriction du regroupement familial. Ce r\u00e9gime, les d\u00e9put\u00e9s pourront le renouveler de six mois en six mois, durant deux ans au maximum. L'Autriche a d\u00e9cid\u00e9 aussi de r\u00e9tablir les contr\u00f4les \u00e0 sa fronti\u00e8re italienne. Elle envisage ainsi d'\u00e9riger une cl\u00f4ture au col du Brenner, l'un des principaux axes de transit nord-sud dans les Alpes. Une mesure qui pourrait avoir des cons\u00e9quences sur le trafic en Suisse, mais Berne se dit capable de g\u00e9rer un fort afflux de camions sur son territoire. Reste que le plafonnement en janvier dernier du nombre de requ\u00e9rants accueillis sur sol autrichien avait \u00e9mu certains \u00e9lus helv\u00e9tiques: les r\u00e9fugi\u00e9s n'allaient-ils pas arriver en masse aux fronti\u00e8res de la Suisse orientale et du Tessin. Un d\u00e9placement, peut-\u00eatre, mais un afflux massif il n'y aura certainement pas, avaient r\u00e9pliqu\u00e9 les sp\u00e9cialistes des migrations: le nouveau tour de vis autrichien pourrait bien relancer le d\u00e9bat.\r\n(D5/INTERPELLATIONS FRANCO-SUISSES COTISATIONS SOCIALES FRONTALIERS - PI) Cette question \u00e0 pr\u00e9sent: \r\nEt si la Suisse et la France signait un nouvel accord bilat\u00e9ral? \r\nSur...???\r\nles cotisations ch\u00f4mage des frontaliers fran\u00e7ais!\r\nSelon nos informations c'est la proposition d\u00e9pos\u00e9e hier dans les Parlements suisses et fran\u00e7ais.\r\nA l'origine de cette d\u00e9marche: une offensive!\r\nCelle de la S\u00e9curit\u00e9 sociale fran\u00e7aise qui r\u00e9clame aux entreprises suisses le paiement des cotisations ch\u00f4mage au taux fran\u00e7ais qui peut \u00eatre 3 \u00e0 4 fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui pratiqu\u00e9 en Suisse...\r\nR\u00e9sultat: des deux c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re, on s'inqui\u00e8te.\r\nChrystel Domenjoz...\r\n  MAG 1'31\r\n(10/ CABINETS MEDICAUX ITV MORET) ***...A Berne, justement...le conseil national a prolong\u00e9 hier le moratoire sur l'ouverture de cabinet m\u00e9dicaux...\r\nil s'agissait \u00e0 la base d'une solution temporaire...mais les \u00e9lus ont d\u00e9cid\u00e9 de renouveller le bandage en attendant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose une solution durable...\r\ndes pistes sont sur la table...\r\nLe PLR oppos\u00e9 au gel des cabinets \u00e0 une id\u00e9e: des tarifs diff\u00e9renci\u00e9s...\r\nIsabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR...\r\n  MAG 43''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard.\r\n(Br\u00e8ve logitec) En bref...Logitech a enregistr\u00e9 un chiffre d'affaires d'un milliard 960 millions de francs l'an dernier...\r\nC'est 1% de pluS qu'en 2014...\r\nla meilleure croissance au niveau des ventes depuis 5 ans a fait savoir Bracken Darell patron du groupe vaudois...\r\nLe b\u00e9n\u00e9fice d\u00e9colle aussi...\r\nIl est pass\u00e9 d'un peu moins de 9 millions de francs \u00e0 116 millions.\r\n(24/USA CRUZ/FIORINA vs TRUMP) ***Aux Etats-Unis...nouvelle suprise dans la campagne pr\u00e9sidentielle...\r\nTed Cruz a jou\u00e9 les magicien et sorti une vice-pr\u00e9sidente de son chapeau hier soir...\r\nS'il est \u00e9lu, Carly Fiorina sera sa vice-pr\u00e9sidente.\r\nCe n'est autre que l'ex-directrice de HEWLETT PACKARD...\r\nLa manoeuvre doit permettre \u00e0 Ted Cruz de relancer sa campagne, face \u00e0 la domination de Donald TRUMP. \r\nmais pour tenter d'exister..\u00e7a risque d'\u00eatre court...\r\nPhilippe Revaz.\r\n(D4/FAUT-IL PAYER LES AUTEURS QUI LISENT DES EXTRAITS DE LEURS LIVRES PI) De Washington \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\non troque les prompteurs contre des livres...\r\nLe salon du livre s'est ouvert hier...et un sujet fait d\u00e9bat:\r\n***Faut-il payer les \u00e9crivains qui viennent pr\u00e9senter leurs ouvrages dans les salons? \r\nla r\u00e9ponse varie en fonction du c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re de r\u00f6sti...\r\nDu c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique,on conna\u00eet une longue tradition de lectures, dans des th\u00e9atres ou des festivals... et les auteurs sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s pour leur prestations. Mais la pratique est diff\u00e9rente en Suisse romande... le mod\u00e8le \u00e9conomique \u00e9galement...\r\nSylvie Lambelet:\r\n  MAG 1'39\r\n(052/ VS HYMNE CANTONAL OFFICIEL PA) ...apr\u00e8s les livre...quelques notes de musique? vous \u00eates partant?\r\nc'est pas du prince...\r\n..   3'08  (tapis)\r\nReconnu?\r\n...\r\nIl s'agit de \u00abMarignan\u00bb, la c\u00e9l\u00e8bre marche compos\u00e9e par Jean Daetwyler, b\u00e2lois d'origine et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 Sierre en 1994. \r\nDepuis hier Le Valais dispose d'un hymne ....officiel ! \r\nUne d\u00e9cision du Gouvernement cantonal sous l'impulsion de son pr\u00e9sident Jacques Melly.\r\nYves Terrani, il aura fallu du temps pour voir arriver cette reconnaissance.\r\n  MAG 54''\r\n(Br\u00e8ve sport) ((Peut-\u00eatre que Marignan...sacr\u00e9 hier hymne officiel du Valais sera jou\u00e9 \u00e0 Morgins aujourd'hui...pour accueillir la 2\u00e8me \u00e9tape du tour de romandie))\r\nPeut-\u00eatre que l'hymne valaisan sera jou\u00e9 \u00e0 Morgins aujourd'hui...\r\nMorgins arriv\u00e9e de cette 2\u00e8me \u00e9tape du tour de Romandie...\r\n174 km entre Moudon et la station valaisanne...\r\nPlace aux grimpeurs...\r\nHier c'est l'allemand Marcel Kittel qui a raffl\u00e9 la mise...\r\nL'espagnol ou basque, Ion Izagirre est toujours en jaune.\r\nEt puis un mot de football pour vous dire que l'Ateltico Madrid a domin\u00e9 le Bayern M\u00fcnich hier soir 1 \u00e0 0 \u00e0 Madrid...demi-finale de la ligue des champsion. match retour mardi...\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Un air polaire ce matin sur la Suisse romande...avec \u00e0 la cl\u00e9 de nombreuses gel\u00e9es....puis du soleil partout, Il fera 11 degr\u00e9s en plaine, 15 en Valais. M\u00eame chose demain.\r\nSamedi, encore quelques \u00e9claircies en d\u00e9but de journ\u00e9e...puis arriv\u00e9e de nuages et m\u00eame des pr\u00e9cipitations d\u00e8s l'apr\u00e8s-midi.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 928, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665046", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-28T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-28T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7665065", "ece-7665046"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-05T19:25:14Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe 1er point le journal Coralie Claude le SOS de Staffan de Mistura a les pourparlers de paix sur la Syrie sont en perdition, le cessez-le-feu mourant, un Syrien perd la vie toutes les 25 minutes le n\u00e9gociateur de l'ONU demande aux \u00c9tats-Unis \u00e0 la Russie de r\u00e9animer le processus alors peut -on vraiment croire \u00e0 une reprise des discussions, r\u00e9ponse dans un instant l'Autriche invente et adopte l'\u00e9tat d'urgence migratoire ou la quasi- suppression du droit d'asile, une mesure radicale qui pourrait avoir des r\u00e9percussions en Suisse, nous verrons lesquels avec Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [88%] :\r\nC'est l'une des grandes voix du Maghreb une voix contest\u00e9 dans son propre pays, par le pouvoir, notamment l'\u00e9crivain alg\u00e9rien Boualem Sansal, l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35, de passage \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 se trouvent d'ailleurs co\u00efncidence : le pr\u00e9sident Bouteflika pour raisons m\u00e9dicales, son dernier roman s'intitule 2000 84, il d\u00e9crit un pays mis en cro\u00fbte est r\u00e9gl\u00e9 par une religion totalitaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [93%] :\r\nEt si et si les frontaliers fran\u00e7ais devenait trop cher, la faute \u00e0 Paris qui r\u00e9clament plus d'argent aux employeurs suisses pour financer le ch\u00f4mage, des 2 c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re, on s'inqui\u00e8te et on s'active aussi 2 \u00e9lus suisses et fran\u00e7ais ont pr\u00e9sent\u00e9 ensemble une solution hier ce matin un regard sur ce qu'on appelle la 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [90%] :\r\nLa technologie progresse de fa\u00e7on exponentielle transforme nos \u00e9conomies et les machines remplacent les humains pour toutes sortes de t\u00e2ches mais faut -il mettre les limites : quelle place pour les humains, Romain Bardet \u00e9tait hier \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 se tenait la 2\u00e8me \u00e9dition du digital \u00e9conomique Forum. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [91%] :\r\nDans ce journal aussi un chantier \u00e9cologique, celui de la 1\u00e8re ville verte des \u00c9tats-Unis, c'est en Floride. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [88%] :\r\nSon ambition \u00e0 terme et d'\u00eatre aliment\u00e9 \u00e0 100 pourcent par par l'\u00e9nergie solaire, mais derri\u00e8re, n'a -t-il pas aussi un petit peu, ou voire m\u00eame beaucoup de marketing, le solaire est -il devenu bling-bling on posera la question tout \u00e0 l'heure \u00e0 Pascal Rochat, fondateur et g\u00e9rant du fonds actifs Solar, \u00e0 l'\u00e2ge de \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [88%] :\r\nAu menu : encore un Graben autour de la lecture en public et quelques matches de fanfare l'poil Staffan de Mistura a donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [96%] :\r\nQue mis de c\u00f4t\u00e9 son l\u00e9gendaire optimisme hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [74%] :\r\nAuto sera en de pourparlers, a \u00e9t\u00e9 \u00e9clips\u00e9e, soyons francs, ou par une d\u00e9t\u00e9rioration substantielle et alarmante du cessez-le-feu des fess\u00e9es l'\u00e9t\u00e9 r\u00e9sumons -le en quelques mots et puis au cours des derni\u00e8res 48 heures il y a eu en moyenne un Syrien tu\u00e9 en tout 3 et 25 minutes il voulait et un Syrien bless\u00e9s dont les 13 minutes moins de vous voulez faire petit m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [92%] :\r\nLe tableau tr\u00e8s sombre dress\u00e9 par l'\u00e9missaire sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie, le cessez-le-feu ne tient qu'\u00e0 un fil, et les n\u00e9gociations de paix aussi Staffan de Mistura l'a conc\u00e9d\u00e9 hier soir devant les m\u00e9dias \u00e0 Gen\u00e8ve et devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU par vid\u00e9o- conf\u00e9rence \u00e0 New-York justement Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:03) [93%] :\r\nLes pourparlers inter- syrien se sont clos sur une note tr\u00e8s pessimiste, bien s\u00fbr, il y a eu un dialogue avec le gouvernement syrien et les forces de l'opposition, mais celui -ci a \u00e9t\u00e9 totalement \u00e9clips\u00e9e sur le terrain par une violence sans pr\u00e9c\u00e9dent des violences qui font craindre aujourd'hui, l'effondrement de la tr\u00eave est -on pour autant un point de rupture, l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial des Nations unies ne veut pas le croire, m\u00eame s'il n'a pas annonc\u00e9 officiellement de date de reprise des n\u00e9gociations, il estime qu'il pourrait y avoir un ou 2 autres cycles de pourparlers d'ici le mois de juillet, mais pour cela il faudrait que la cessation des hostilit\u00e9s perdure sans quoi c'est tout le processus qui s'\u00e9croulerait St\u00e9phane de Mistura en a donc appel\u00e9 solennellement au pr\u00e9sident Barack Obama et Vladimir Poutine pour redonner un souffle, un processus de paix syriens bien moribond Marie Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:47) [91%] :\r\nLa Russie et les \u00c9tats-Unis, appel\u00e9s \u00e0 l'aide, mais peut -on vraiment croire \u00e0 une reprise des pourparlers, le mois prochain, soyez bel \u00e2ge de r\u00e9pond oui \u00e0 condition, il est chercheur au Graduate Institute \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:00) [87%] :\r\nJe crois que il est possible de rebondir, du moment que les Russes parviennent \u00e0 faire pression sur Bachar El-Assad pour que le le les fonds soit stabilis\u00e9, bonjour, je crois que toutes les parties sont dispos\u00e9es \u00e0 n\u00e9gocier tout en continuant sur le terrain \u00e0 \u00e0 jouer leur partie leur partie d'\u00e9checs naturellement Bachar El-Assad pas seul, il y a tout le r\u00e9gime autour de lui, a fait avoir les chefs du renseignement, les chefs de l'arm\u00e9e et puis quelques politiciens notamment du parti Baas, tous ces gens, \u00e0 mon sens, ont conscience que la victoire du r\u00e9gime syrien de Bachar El-Assad est illusoire, quel est inatteignable, je parle d'une victoire pleine, \u00e7a, je pense qu'ils ont parfaitement compris. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:40) [95%] :\r\nSoyez Bel-hadj interrog\u00e9 par Jacques Allamand aucune date officielle, donc pour l'\u00e9ventuelle reprise des pourparlers, mais plusieurs sources parlent de la mi- mai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [94%] :\r\nCe matin, l'Autriche est \u00e0 nouveau \u00e0 la une. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:52) [94%] :\r\nPuisque son parlement a adopt\u00e9, hier soir, une loi qui pr\u00e9voit un \u00e9tat d'urgence migratoire le texte supprime quasiment le droit d'asile dans le pays, il \u00e9tait en gestation depuis plusieurs mois, d\u00e9cri\u00e9e par l'opposition et les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme, Olivier Schorderet c'est une des lois les plus restrictives d'Europe, un r\u00e9gime qui sera mis en oeuvre si la s\u00e9curit\u00e9 de l'Autriche est menac\u00e9e, concr\u00e8tement, si ces services sont jug\u00e9s d\u00e9pass\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:17) [93%] :\r\nEt dans ce cas, les autorit\u00e9s autrichiennes pourront bloquer les migrants aux fronti\u00e8res, l'examen des demandes d'asile devra intervenir dans l'heure suivant leur d\u00e9p\u00f4t avec une expulsion imm\u00e9diate en cas de rejet syriens et autres Irakiens pourraient donc \u00eatre refoul\u00e9s quasi sur le Champ \u00e0 moins de prouver qu'ils sont pers\u00e9cut\u00e9s par le pays d'o\u00f9 ils arrivent, l'Italie, par exemple, ou la Slov\u00e9nie pour avoir une chance de passer la fronti\u00e8re, il faudra de toute fa\u00e7on, avoir de la famille en Autriche mineurs non accompagn\u00e9s ou encore une femme avec des enfants en bas-\u00e2ge, la nouvelle loi limite aussi \u00e0 3 ans l'octroi initial du droit d'asile, sans parler de la restriction du regroupement familial, ce r\u00e9gime, les d\u00e9put\u00e9s pourront le renouveler, de 6 mois en 6 mois durant 2 ans au maximum l'Autriche a d\u00e9cid\u00e9 aussi de r\u00e9tablir les contr\u00f4les \u00e0 sa fronti\u00e8re italienne, elle envisage ainsi d'\u00e9riger une cl\u00f4ture au col du Brenner, l'un des principaux axes de transit de Nord-Sud dans les Alpes, une mesure qui pourrait avoir des cons\u00e9quences sur le trafic en Suisse mais Berne se dit capable de g\u00e9rer un fort afflux de camions sur son territoire, reste que le plafonnement en janvier dernier, donc du nombre de requ\u00e9rants accueillis sur sol autrichien avait \u00e9mu certains \u00e9lus helv\u00e9tiques, les r\u00e9fugi\u00e9s n'a \u00e9t\u00e9 n'allait -il pas arriver en masse aux fronti\u00e8res de la Suisse orientale et du Tessin un d\u00e9placement peut-\u00eatre mais un afflux massif certainement pas avaient r\u00e9pliqu\u00e9 certains sp\u00e9cialistes d'immigration reste que le nouveau tour de vice- autrichien pourrait bien relancer le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:35) [92%] :\r\nOlivier Schorderet merci cette question \u00e0 pr\u00e9sent et si la Suisse et la France signait un nouvel accord bilat\u00e9ral sur les cotisations ch\u00f4mage des frontaliers fran\u00e7ais, c'est la proposition d\u00e9pos\u00e9e hier dans les Parlements suisses et fran\u00e7ais \u00e0 l'origine de cette d\u00e9marche, une offensive, celle de la s\u00e9curit\u00e9 sociale fran\u00e7aise qui r\u00e9clame aux entreprises suisses le paiement des cotisations ch\u00f4mage au taux fran\u00e7ais qui peut \u00eatre 3 \u00e0 4 fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui pratiqu\u00e9 en Suisse, r\u00e9sultat des 2 c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re, on s'inqui\u00e8te Christelle de manchots. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:06) [89%] :\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 sociale fran\u00e7aise demande en fait une stricte application de nouveaux r\u00e8glements europ\u00e9ens concernant les frontaliers exer\u00e7ons \u00e9galement une activit\u00e9 \u00e0 temps partiel en France des entreprises suisses ont \u00e9t\u00e9 contact\u00e9s et depuis, les craintes sont vives, elles redoutent de devoir payer r\u00e9troactivement ses cotisations sociales et les frontaliers concern\u00e9s craignent eux de ne plus \u00eatre, d'o\u00f9 cette d\u00e9marche concert\u00e9e lanc\u00e9 au s\u00e9nat fran\u00e7ais et au Conseil national par le lib\u00e9ral- radical valaisan Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:35) [94%] :\r\nOn sait que la question de la coordination du r\u00e9gime d'assurance sociale est une bombe \u00e0 retardement en Suisse pour des employeurs qui pourraient se retrouver \u00e0 payer des centaines de millions de francs, voire des milliards de francs d'arri\u00e9r\u00e9s d'assurance sociale aupr\u00e8s des caisses fran\u00e7aises et les accords bilat\u00e9raux pr\u00e9voit express\u00e9ment la possibilit\u00e9 pour les \u00c9tats de pr\u00e9voir des accords d\u00e9rogatoires et nous demandons au gouvernement de trouver une solution pragmatique pour r\u00e9gler ce ce probl\u00e8me \u00e9viter aux employeurs d'\u00eatre face \u00e0 une situation dramatique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:02) [98%] :\r\nMais pour que \u00e7a passe, il faudra \u00e9galement convaincre les \u00e9lus al\u00e9maniques de l'importance du dossier Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:07) [93%] :\r\nOn parle quand m\u00eame, quand on parle des des frontaliers de centaines de milliers de personnes m\u00eame quand on parle uniquement de la France, c'est un accord bilat\u00e9ral, donc \u00e7a peut potentiellement concern\u00e9s aussi l'Allemagne en finalement c'est quand m\u00eame des des zones importantes, \u00e7a peut \u00eatre un probl\u00e8me \u00e7a justifie aussi qu'on trouve un accord tr\u00e8s bilat\u00e9ral entre 2 ou 3 parties plut\u00f4t contre l'ensemble de l'Union europ\u00e9enne et un pays tiers, comme c'est le cas pour les aux accords bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:30) [92%] :\r\nN\u00e9gocier un accord entre la Suisse et la France pour \u00e9viter un nouveau bras de fer fiscal, voire des actions judiciaires, la balle est maintenant dans le camp des 2 parlements nationaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:39) [93%] :\r\n\u00e0 Berne, justement, le Conseil national a prolong\u00e9 hier le moratoire sur l'ouverture des cabinets m\u00e9dicaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:43) [95%] :\r\nComme il s'agissait \u00e0 la base d'une solution temporaire, mais les \u00e9lus ont d\u00e9cid\u00e9 de renouveler le bandage en attendant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose une solution durable des pistes sont sur la table le PLR oppos\u00e9 au gel des cabinets, a une id\u00e9e des tarifs diff\u00e9renci\u00e9s Isabelle Moret, sa conseill\u00e8re nationale. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:00) [91%] :\r\nDans certaines r\u00e9gions, il y a trop de sp\u00e9cialistes, ce qui entra\u00eene l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9, alors que dans d'autres r\u00e9gions il n'y a pas assez de m\u00e9decins install\u00e9s et je pense en particulier \u00e0 des r\u00e9gions plus o\u00f9 on manque de g\u00e9n\u00e9ralistes ou de p\u00e9diatres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:16) [90%] :\r\nEt en quoi ce syst\u00e8me de tarifs diff\u00e9renci\u00e9s permettraient de de r\u00e9guler les choses. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:21) [87%] :\r\nSign\u00e9 par un un tarif moins favorable, on peut par exemple ne pas encourager des m\u00e9decins \u00e9trangers \u00e0 venir s'installer dans un endroit o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de 2 m\u00e9decins install\u00e9s, c'est une mani\u00e8re en fait de rendre les choses moins attractive, \u00e0 l'inverse de, par exemple pour un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste plus attractif, de s'installer dans une r\u00e9gion plus \u00e9loign\u00e9, o\u00f9 on a besoin de sa pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:43) [91%] :\r\nLa lib\u00e9ralradical Isabelle Moret, interrog\u00e9 par Alexandra Richard en bref Logitech a enregistr\u00e9 un chiffre d'affaires d'un 1000000000 960 millions de francs l'an dernier, c'est 1 pourcent de de plus qu'un an auparavant, le b\u00e9n\u00e9fice d\u00e9colle aussi les passer d'un peu moins de 9 millions de francs \u00e0 116 millions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:59) [86%] :\r\n\u00e0 7 heures 11 aux \u00c9tats-Unis maintenant, nouvelle surprise dans la campagne pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:03) [93%] :\r\nTed Cruz a jou\u00e9 les magicien et sorti une vice- pr\u00e9sidente de son chapeau hier, s'il est \u00e9lu, Carly et Fiorina sera sa vice- pr\u00e9sidente n'est autre que l'ex- directrice de Hewlett-Packard de la manoeuvre doit permettre \u00e0 Ted Cruz de relancer sa campagne face \u00e0 la domination de Donald Trump mais pour tenter d'exister, pas s\u00fbr que ce soit suffisant Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:24) [88%] :\r\nTed Cruz aura le m\u00e9rite d'avoir tout essay\u00e9 d\u00e9signer sa colisti\u00e8re aussit\u00f4t dans la primaire, c'est un geste pour le moins originale mais qui, esp\u00e8re -t-il, peut freiner l'\u00e9lan de Donald Trump l'ultra- conservatrice Fiorina est une excellente d\u00e9bat terre qui a tenu t\u00eate \u00e0 Trump lors des premi\u00e8res primaires mais sa popularit\u00e9 n'a jamais vraiment d\u00e9coll\u00e9 et son bilan \u00e0 la t\u00eate de Hewlett-Packard de laisser un souvenir controvers\u00e9e mais Ted Cruz se devait d'essayer quelque chose car Trump plus pr\u00e8s que jamais de la nomination, hier encore, ils se donnaient des airs pr\u00e9sidentiel en d\u00e9livrant son programme de politique \u00e9trang\u00e8re habitu\u00e9e \u00e0 fustiger l'usage des t\u00e9l\u00e9s Procter, il s'en est pourtant servi hier dans cet exercice o\u00f9 il a paru tr\u00e8s appliqu\u00e9, loin de ces p\u00e9taradante improvisation de campagne : la politique \u00e9trang\u00e8re de Trump c'est une Am\u00e9rique qui d\u00e9fendent davantage ses propres int\u00e9r\u00eats, qui renonce \u00e0 l'interventionnisme qui fait payer davantage ses alli\u00e9s ironiquement certains de ces points rejoignent parfois la strat\u00e9gie d'un certain Barack Obama face \u00e0 ce Donald Trump, qui se pr\u00e9pare pour le couronnement le ticket Cruz Fiorina doit imp\u00e9rativement s'imposer mardi prochain en Indiana, mais il para\u00eet d\u00e9j\u00e0 bien tard Philippe Ravaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:29) [90%] :\r\nDe Washington \u00e0 Gen\u00e8ve, le Salon du livre s'est ouvert hier et un sujet fait d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:34) [98%] :\r\nFaut -il payer les \u00e9crivains qui viennent pr\u00e9senter leurs ouvrages dans les salons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:37) [90%] :\r\nBien la verra la r\u00e9ponse varie en fonction du c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re de roestis c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique on conna\u00eet une longue tradition de lectures dans les th\u00e9\u00e2tres des festivals o\u00f9 les auteurs sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s pour leurs prestations mais la pratique est diff\u00e9rente en Suisse romande, le mod\u00e8le \u00e9conomique \u00e9galement, les pr\u00e9cisions avec Sylvie Langlet. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:54) [91%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des auteurs, on pointe du doigt le retard pris par la Suisse romande depuis cette ann\u00e9e en France, les manifestations litt\u00e9raires n'obtiennent de soutien que si elles r\u00e9mun\u00e8rent les lectures mais aussi la participation \u00e0 des entretiens, ou des d\u00e9bats pour la directrice du Salon du livre de Gen\u00e8ve, ce mod\u00e8le n'est pas viable Isabelle Falconnier. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:12:10) [74%] :\r\nSi ses auteurs doivent \u00eatre r\u00e9tribu\u00e9s par la manifestation, les manifestations ferme boutique c'est \u00e9vidente une \u00e9conomie culturelle de qui manifestations ne permettent pas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:20) [95%] :\r\nPas d'accord, r\u00e9torque l'\u00e9crivain Daniel de Roulet, pour qui le d\u00e9fraiement des auteurs invit\u00e9s dans les salons ne mettrait pas en p\u00e9ril leur existence. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:12:27) [81%] :\r\nIl faut pas me faire croire que Jack Lang, il est venu gratuitement au Salon du livre, je sais moi- m\u00eame qui l'a touch\u00e9 3000 francs donc c'est pas vrai que il y a un probl\u00e8me d'argent si on consid\u00e8re que la r\u00e9mun\u00e9ration minimum qui est compens\u00e9 par l'association des auteurs devrait 200 francs, mettons qu'\u00e0 500 auteurs, ces 50000 francs sur un budget de plusieurs sortes de ministres, tous les autres qui tire pas du salon, ils ont fait sonner leurs que les auteurs sont les seuls en fait ceux qui sont pas f\u00e9ministe. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:58) [89%] :\r\nLes salons offrent d\u00e9j\u00e0 un service aux auteurs, r\u00e9pond Isabelle Falconnier. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:13:01) [87%] :\r\nNous garantissons aux auteurs qu'ils auront du public durant un r\u00e9seau de professionnels \u00e0 disposition salon et \u00e7a, c'est en quelque sorte notre contribution \u00e0 la vie des auteurs, mais cette simple mesure de paiement cash de quelques centaines de francs pour une intervention par ci par l\u00e0 ne va de loin pas changer radicalement la vie des op\u00e9rations commando. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:24) [91%] :\r\nAu-del\u00e0 du simple paiement au nom d'une prestation, se pose la question de la reconnaissance du travail de l'auteur, un travail qui d\u00e9sormais s'\u00e9tend au partage de l'oeuvre avec le public. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:34) [86%] :\r\nApr\u00e8s les livres, la musique, chose promise, chose due : quelques notes de fanfare. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:45) [89%] :\r\nMais il s'agit de Marignan, la c\u00e9l\u00e8bre marche compos\u00e9e par Jean Daetwyler b\u00e2lois d'origine d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 Sierre en 1994 depuis hier le Valais dispose d'un mime officiel c'est celui -ci, une d\u00e9cision du gouvernement cantonal sous l'impulsion de son pr\u00e9sident, Jacques Melly, qui a pris son temps, Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:02) [91%] :\r\nOui puisque Marignan \u00e9tait compos\u00e9e en 1939 pour le le 50\u00e8me anniversaire de la f\u00e9d\u00e9ration des musiques du Valais central en cr\u00e9ant cette oeuvre, Jean Daetwyler avait souhait\u00e9 marquer son attachement \u00e0 son canton d'adoption en incluant dans cette pi\u00e8ce, la m\u00e9lodie du cantique notre vall\u00e9e entrepos\u00e9s en 1890 par Ferdinand Otto Wolf sur un texte de L\u00e9olo Thiam von Roten et qui a toujours \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme l'hymne valaisan en officialisant Marignan, le Conseil d'\u00c9tat Ali donc texte et forme orchestrale avec une strophe en fran\u00e7ais, une autre en allemand, quand on lui demande pourquoi cette reconnaissance arrive aussi tardivement, Jacques Melly, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat valaisan r\u00e9pond : parce que personne n'y avait pens\u00e9 avant, et de nous expliquer que c'est lui qui en a eu l'id\u00e9e avec Edmond Perruchoud 1er vice- pr\u00e9sident du parlement cantonal cet hymne valaisan est une reconnaissance des valeurs du canton, sans volont\u00e9 de fermeture \u00e0 l'autre, cette officialisation est une sorte de queues de com\u00e8te du 200\u00e8me anniversaire de l'entr\u00e9e du Valais dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'\u00e9tait en 2015, confie encore Jacques Melly. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:57) [91%] :\r\nEt peut-\u00eatre que l'hymne valaisan sera jou\u00e9 \u00e0 Morgins aujourd'hui, \u00e0 l'arriv\u00e9e de la 2\u00e8me \u00e9tape du Tour de Romandie, qui partira de Moudon 174 kilom\u00e8tres au compteur, hier, c'est l'Allemand Marcel Kittel qui a rafl\u00e9 la mise, l'espagnol ou basque, c'est selon, il y aune Izagirre est toujours en jaune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:12) [94%] :\r\nVoil\u00e0 merci Coralie Claude un air polaire ce matin sur la Suisse romande avec \u00e0 la cl\u00e9, de nombreuses gel\u00e9es, puis ensuite du soleil partout, il fera 11 degr\u00e9s au maximum en plaine 15 en Valais, m\u00eame chose pour demain samedi encore quelques \u00e9claircies en d\u00e9but de journ\u00e9e, puis arriv\u00e9e de nuages et m\u00eame des pr\u00e9cipitations d\u00e8s l'apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T05:35:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-966FA09F-5F93-4467-B982-FB4450CB4453", "internalArchiveId": "966FA09F-5F93-4467-B982-FB4450CB4453", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Neuch\u00e2tel franchit une \u00e9tape dans l'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers", "publicationDate": "2016-04-27T00:00:00Z", "summary": "L'octroi du droit d'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers au niveau cantonal pourrait se concr\u00e9tiser \u00e0 Neuch\u00e2tel. Le Grand Conseil a accept\u00e9 mardi cet \u00e9largissement des droits politiques \u00e0 une nette majorit\u00e9.\r\n\r\n* * Le canton de Neuch\u00e2tel franchit une \u00e9tape dans l'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers  \r\nPermettre aux \u00e9trangers d'\u00eatre \u00e9lus au niveau cantonal : L'id\u00e9e fait son chemin \u00e0 Neuch\u00e2tel... \r\nLe Grand Conseil accepte en premi\u00e8re lecture le d\u00e9cret portant sur la modification de la Constitution .. \r\nD\u00e9j\u00e0 possible sur le plan communal, l'\u00e9li-gi-bilit\u00e9 des \u00e9trangers \u00e0 l'\u00e9chelon cantonal serait une premi\u00e8re en Suisse.. \r\nMais pour que l'id\u00e9e se concr\u00e9tise, elle devra passer par l'approbation du peuple.. .Coraline Pauchard\r\nUne population neuch\u00e2teloise qui s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9e sur la question il y a neuf ans. Le verdict \u00e9tait alors sans appel: 60% des votants avaient refus\u00e9 d'accorder l'ELI-GI-BI-LI-TE cantonale. Cela ne doit pas emp\u00eacher de remettre le d\u00e9bat sur la table a estim\u00e9 hier la majorit\u00e9 du Grand Conseil. Rappelant par exemple, que les droits civiques des femmes ont aussi mis du temps \u00e0 \u00eatre accept\u00e9s. \r\nLa gauche en t\u00eate, mais aussi les Vert'lib\u00e9raux et une minorit\u00e9 du PLR ont appuy\u00e9 cette d\u00e9cision. Au nom de l'ouverture historique du canton sur la question mais aussi par soucis de coh\u00e9rence. L'\u00e9ligibilit\u00e9 au niveau communal devrait s'accompagner du m\u00eame droit au niveau cantonal. Faux r\u00e9torquent la droite pour qui le syst\u00e8me de naturalisation rempli parfaitement les conditions d'\u00e9ligibilit\u00e9 futures. \r\nLe texte pr\u00e9voit d'accorder ce droit aux \u00e9trangers titulaires d'un permis C et \u00e9tablis dans le canton depuis au moins 5 ans. Le Grand Conseil devra se prononcer une deuxi\u00e8me fois sur le contenu du projet en juin prochain puis le peuple tranchera.", "durationSec": 81, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7661545", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Neuch\u00e2tel franchit une \u00e9tape dans l'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers  / 12H30_2016-04-27T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 27.04.2016"], "alternativeSummary": ["L'octroi du droit d'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers au niveau cantonal pourrait se concr\u00e9tiser \u00e0 Neuch\u00e2tel. Le Grand Conseil a accept\u00e9 mardi cet \u00e9largissement des droits politiques \u00e0 une nette majorit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7661545"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-08T01:43:40Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPermettre aux \u00e9trangers d'\u00eatre \u00e9lus au niveau cantonal, l'id\u00e9e fait son chemin \u00e0 Neuch\u00e2tel, le Grand Conseil accepte en premi\u00e8re lecture le d\u00e9cret portant sur la modification de la Constitution d\u00e9j\u00e0 possible sur le plan communal l'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers \u00e0 l'\u00e9chelon cantonal serait donc une premi\u00e8re en Suisse, mais pour que l'id\u00e9e se concr\u00e9tise, Coraline Pauchard, elle devra passer par l'approbation du peuple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [94%] :\r\nOui, une population neuch\u00e2teloise qui s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 sur la question, il y a 9 ans, le verdict \u00e9tait alors sans appel : 60 pourcent des des votants avaient refus\u00e9 d'accorder l'\u00e9ligibilit\u00e9 cantonal, mais cela ne doit pas emp\u00eacher de remettre le d\u00e9bat sur la table, a estim\u00e9 hier la majorit\u00e9 du Grand Conseil, rappelant par exemple que les droits civiques des femmes avaient aussi mis du temps \u00e0 \u00eatre accept\u00e9s, la gauche en t\u00eate mais aussi les Verts, lib\u00e9raux et une minorit\u00e9 du PLR ont appuy\u00e9 cette d\u00e9cision au nom de l'ouverture historique du canton sur la question, mais aussi par souci d'int\u00e9gration et de coh\u00e9rence l'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers au niveau communal existe, ce devrait \u00eatre aussi le cas \u00e0 l'\u00e9chelon cantonal, faux, r\u00e9torque la droite, pour qui le syst\u00e8me de naturalisation rempli parfaitement son r\u00f4le d'int\u00e9gration civique, le texte pr\u00e9voit d'accorder ce droit aux \u00e9trangers titulaires d'un permis C et \u00e9tablis dans le canton depuis au moins 5 ans, le grand Conseil devra se prononcer une 2\u00e8me fois sur le contenu du projet en juin prochain, puis le peuple tranchera. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-27T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E24FCBD3-EED4-45DD-8FC9-8F1F72C8E6E1", "internalArchiveId": "E24FCBD3-EED4-45DD-8FC9-8F1F72C8E6E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2016-04-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pablo Simon, professeur de Sciences Politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Carlos III;Lluis Orriols, professeur de Sciences Politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Carlos III;Roger Nordmann, CN PS VD; Oscar Tosato, municipal en charge de la coh\u00e9sion sociale;Pierre-Antoine Hildbrand,PLR;Jean-Luc Chollet,conseiller communa;Djelal Bayar, pdt  de la F\u00e9d\u00e9ration des associations turques en Suisse romande;Claude Gumy, directeur op\u00e9rationnel d'ORS pour le canton de Fribourg;Steve Morabito, coureur cycliste valaisan\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(14/ USA primaire) On se rend tout de suite du c\u00f4t\u00e9 des Etats-Unis.\r\nO\u00f9 Donald TRUMP et Hillary CLINTON sont \u00e0 nouveau les grands vainqueurs des \u00e9lections primaires.\r\nTrump remporte les cinq Etats en jeu sur la C\u00f4te Est, avec des scores sans appel: que ce soit en Pennsylvanie, au Delaware, Maryland, Rhode Island, ou encore dans le Connecticut. \r\nEt puis, chez les d\u00e9mocrates, Hillary Clinton remporte quatre Etats, contre 1 \u00e0 Bernie Sanders. \r\nEt surtout, elle s'impose en Pennsylvanie, le principal Etat en jeu. \r\nOn retrouve notre correspondant aux Etats-Unis Philippe Revaz.\r\nSON\r\n(Apple) *** Il n'avait plus d\u00e9\u00e7u ses investisseurs depuis 2007.\r\nLe g\u00e9ant nous montre une premi\u00e8re faiblesse.\r\nApple annonce un recul des ventes de son appareil vedette, l'iPhone.\r\nUne baisse de 16% au dernier trimestre par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\nDu jamais-vu depuis le lancement du produit. \r\nAvec cette cons\u00e9quence imm\u00e9diate: la marque \u00e0 la pomme a vu son chiffre d'affaires baisser, tout comme son b\u00e9n\u00e9fice net.\r\nBref, vous l'avez compris, les r\u00e9sultats du groupe am\u00e9ricain sont d\u00e9cevants.\r\n(D2/ Espagne) *** C'est d\u00e9sormais une certitude : il y aura bel et bien de nouvelles \u00e9lections en Espagne le 26 juin. \r\nEt plus de quatre mois apr\u00e8s les derni\u00e8res \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, on peut dire que l'\u00e9chec est complet. \r\nLes partis politiques ne sont pas parvenus \u00e0 trouver une solution pour former un gouvernement. \r\nLe roi Felipe 6 n'a donc pas pu proposer un candidat pour une derni\u00e8re tentative d'investiture. \r\nIl l'a annonc\u00e9 hier soir.\r\nOn revient sur les principales raisons de cet \u00e9chec, avec Val\u00e9rie Demon.\r\n  MAG\r\n(02/ Libre circulation) *** C'est un signe d'apaisement envers l'Union Europ\u00e9enne: la Suisse veut \u00e9tendre l'accord sur la libre circulation des personnes \u00e0 la Croatie. \r\nLe National a donn\u00e9 son feu vert, hier, \u00e0 la ratification de ce protocole.\r\nSeule l'UDC s'y est oppos\u00e9e. \r\nCette \u00e9tape est donc une condition pos\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne, pour que les chercheurs suisses r\u00e9int\u00e8grent pleinement et durablement le programme europ\u00e9en Horizon 2020. \r\nPeut-on dire, du coup, que tout va rentrer dans l'ordre? \r\nPas s\u00fbr. C'est en tout cas l'avis du conseiller national socialiste vaudois Roger Nordmann. Il l'a dit \u00e0 Thibaut Schaller.\r\n SON 41''\r\n(NE \u00e9ligibilit\u00e9) *** Neuch\u00e2tel veut faire progresser les droits d\u00e9mocratiques des \u00e9trangers au niveau cantonal.\r\nC'est un premier pas vers l'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers sur le plan cantonal.\r\nLe Grand Conseil neuch\u00e2telois a accept\u00e9 hier de modifier en ce sens la constitution cantonale. \r\nAlors rien n'est encore fait: une deuxi\u00e8me lecture doit encore avoir lieu. \r\nEt puis, le peuple sera de toute mani\u00e8re, appel\u00e9 \u00e0 se prononcer lui aussi sur cette question.\r\nMais c'est d\u00e9j\u00e0 une avanc\u00e9e politique majeure. \r\nEt si cette extension des droits politiques \u00e9tait accord\u00e9e aux \u00e9trangers, ce serait une d\u00e9marche in\u00e9dite en Suisse.\r\n(D4/ local injection) *** Le projet de local d'injection \u00e0 Lausanne devrait se concr\u00e9tiser cette ann\u00e9e... \r\nLe chantier est en tout cas en cours, comme nous l'a dit le futur syndic Gr\u00e9goire Junod, c'\u00e9tait hier matin sur notre antenne. \r\nOui. Mais pour que ce projet voie le jour, il va maintenant falloir convaincre que c'est LA solution, pour lutter contre la drogue. \r\nEt \u00e7a n'est jamais gagn\u00e9. On se rappelle qu'en 2007, les Lausannois et la droite l'avaient refus\u00e9. \r\nAlors qu'est-ce qui a chang\u00e9 en 8 ans? On fait le point avec vous, Tania Barril\r\n   MAG 1'53\r\n(08/GE photo Turquie) *** Gen\u00e8ve ne veut pas plier face \u00e0 la pol\u00e9mique: la ville rejette la demande de la Turquie. \r\nLa Turquie, qui voulait que Gen\u00e8ve enl\u00e8ve une photographie expos\u00e9e sur la place des Nations.\r\nCette image met en cause le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan dans la mort d'un jeune manifestant, \u00e0 Istanbul.\r\nLa Ville oppose donc une fin de non-recevoir \u00e0 cette demande du consulat g\u00e9n\u00e9ral de Turquie.\r\nEt cette libert\u00e9 d'expression doit primer, de l'avis de Djelal Bayar.\r\nIl est le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations turques en Suisse romande. \r\nM\u00eame s'il comprend le ressenti de certains de ses compatriotes.\r\n  MAG 51''\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer.\r\n(11/FR requ\u00e9rants patrouilleurs) *** C'est une premi\u00e8re en Suisse: de jeunes requ\u00e9rants d'asile se mettent \u00e0 la disposition de la collectivit\u00e9 en devenant patrouilleurs scolaires. \r\nMais oui. \u00e7a se passe dans la commune fribourgeoise de B\u00f6singen. \r\nIl n'y avait tout simplement pas assez de patrouilleurs dans ce village, et des requ\u00e9rants se sont propos\u00e9s. \r\nLa s\u00e9curit\u00e9 des enfants est donc assur\u00e9e, comme l'explique Claude Gumy, directeur op\u00e9rationnel d'ORS pour le canton de Fribourg. Il se confie \u00e0 Maurice Doucas.\r\n  mag 48''\r\n(Poste) Le nouveau pr\u00e9sident de la Poste est connu.\r\nIl s'agit de l'ex-conseiller aux Etats fribourgeois, Urs Schwaller. \r\nCette \u00e9lection du PDC \u00e9tait quasi certaine. \r\nL'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du g\u00e9ant jaune l'a donc confirm\u00e9 hier, \u00e0 la t\u00eate de son conseil d'administration.\r\n(22/ Tour de Romandie) *** On parle maintenant de cyclisme: le tour de romandie a d\u00e9marr\u00e9 hier. Avec, d\u00e9j\u00e0, une premi\u00e8re surprise!\r\nC'est le coureur basque Ion Izagir qui a remport\u00e9 le prologue, \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\nC'\u00e9tait donc un contre-la-montre de 4 km.\r\nIl a devanc\u00e9 le N\u00e9erlandais Tom Dumoulin. \r\nLes derniers concurrents, dont le britannique Chris Froome, l'un des favoris pour la victoire finale, ont \u00e9t\u00e9 g\u00ean\u00e9s par la neige. \r\nLe froid marque donc ce d\u00e9but de Tour. \r\nc'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas dimanche pour la classique Li\u00e8ge-Bastogne-Li\u00e8ge. \r\nMais pour certains, ce froid est un alli\u00e9. C'est le cas du Valaisan Steve Morabito, lui qui souffre en principe d'allergies aux pollens en cette saison.\r\n SON 40''\r\nLe courage fait la diff\u00e9rence.\r\nC'\u00e9tait Steve Morabito avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz.  \r\nLa premi\u00e8re \u00e9tape conduira aujourd'hui les coureurs de La Chaux-de-Fonds \u00e0 Moudon. \r\nUn tour de romandie \u00e0 suivre cet apr\u00e8s-midi sur RTSdeux.\r\n(randonneurs) L'histoire a le m\u00e9rite de bien se terminer.\r\nDeux randonneurs belges se sont perdus dans le brouillard, apr\u00e8s avoir d\u00fb bivouaquer \u00e0 3300 m\u00e8tres d'altitude, au col des Bouquetins, en Valais.\r\nIls ont pass\u00e9 48 heures glaciales en montagne.\r\nImaginez une temp\u00e9rature de moins 16 degr\u00e9s, et un vent qui soufflait \u00e0 60 kilom\u00e8tres heure.\r\nAir Glaciers les a secourus lundi, profitant d'une \u00e9claircie.\r\nLes randonneurs sont indemnes.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Il fera un temps tr\u00e8s variable aujourd'hui. \r\nLes nuages resteront pr\u00e9sents sur le Jura et les pr\u00e9alpes. Le ciel devrait rester d\u00e9gag\u00e9 sur le Plateau et en Valais.\r\nQuant aux temp\u00e9ratures, elles sont fra\u00eeches ce matin, mais elles grimperont jusqu'\u00e0 9 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi, 12 en Valais.\r\nDemain, le soleil sera de retour.\r\nIl faudra en profiter: une nouvelle d\u00e9gradation du temps est annonc\u00e9e d\u00e8s samedi.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Il y aura encore quelques pr\u00e9cipitations le long des Alpes en d\u00e9but de\r\nmatin\u00e9e avec une limite pluie-neige vers 600 m\u00e8tres. Puis, le temps deviendra assez ensoleill\u00e9,\r\nnotamment autour du L\u00e9man et en Valais central. En cours de journ\u00e9e, un r\u00e9gime de giboul\u00e9es se\r\nmettra en place et il affectera surtout le nord de la Suisse romande. On pourra m\u00eame essuyer de\r\nbrefs orages avec du gr\u00e9sil et des bourrasques de vent. C\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature, M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit 9\r\ndegr\u00e9s seulement sur le Plateau, 13 en Valais.\r\nDemain, le soleil sera plus g\u00e9n\u00e9reux. Mais, suite \u00e0 une nuit d\u00e9gag\u00e9e, les gel\u00e9es seront nombreuses\r\n\u00e0 l'aube et parfois fortes. Ce risque de gel sera encore pr\u00e9sent vendredi \u00e0 l'aube.\r\nUne nouvelle d\u00e9gradation est attendue pour ce week-end.", "durationSec": 883, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7661501", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / JDM_2016-04-27T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / JDM_2016-04-27T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7661521", "ece-7661501"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-05T20:33:19Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAlors hop, ce journal de Dominique Choffat ils \u00e9taient favoris, ils ont gagn\u00e9, Donald Hillary Clinton renforcent leur avance sur leurs concurrents, ils sont les grands vainqueurs des \u00e9lections primaires qui se sont d\u00e9roul\u00e9s il y a quelques heures, sur la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis, une victoire qui n'est pas encore d\u00e9cisif mais un succ\u00e8s psychologique important, c'est l'analyse de notre correspondant sur place, Philippe Rochot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [90%] :\r\nL'Union vaudoise des associations musulmanes empoigner le probl\u00e8me du ch\u00f4mage, elle lance pour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, un projet d'insertion socioprofessionnelle destin\u00e9 aux jeunes musulmans d\u00e9marche jug\u00e9e n\u00e9cessaire dans un environnement o\u00f9 les discriminations sont une r\u00e9alit\u00e9, rendez- vous pour en parler dans Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [94%] :\r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse des jeunes requ\u00e9rants d'asile vont assurer la s\u00e9curit\u00e9 des enfants sur le chemin de l'\u00e9cole, la commune fribourgeoise de Bezina n'manque de patrouilleurs scolaires les migrants se sont propos\u00e9s et ils ont \u00e9t\u00e9 acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [89%] :\r\nUne nouvelle cat\u00e9gorie de bateaux, une plus grande ouverture au public est une plus large place accord\u00e9e aux jeunes le Bol d'Or, qui aura lieu en juin va b\u00e9n\u00e9ficier d'un souffle nouveau, une quasi- r\u00e9volution, c'est ce que nous dira Herv\u00e9 Borsier dans pour matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [88%] :\r\nLe Tour de Romandie d\u00e9marre avec une surprise : la victoire hier du basque, Ion Izagirre mais un autre invit\u00e9 s'est gliss\u00e9 dans la course cycliste cet invit\u00e9, c'est le froid, et pour le combattre, il n'y a qu'une arme : le courage me dira Steve Morabito en fin de journal, quand on se rend tout de suite du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [89%] :\r\nDonald un peu et Hillary Clinton sont \u00e0 nouveau les grands vainqueurs des \u00e9lections primaires John prend portent les 5 \u00c9tats en jeu sur la c\u00f4te Est, avec des scores sans appel, que ce soit en Pennsylvanie au-del\u00e0 Where Maryland Rhode Island ou encore dans le Connecticut et puis chez les d\u00e9mocrates Hillary Clinton remporte quatre \u00e9tats, contre 1 \u00e0 Bernie Sanders et surtout, elle s'impose en Pennsylvanie, le principal \u00c9tat en jeu, on retrouve notre correspondant aux \u00c9tats-Unis Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [91%] :\r\nElle ne peut pratiquement plus \u00eatre rattrap\u00e9 Hillary Clinton, elle renforce au contraire son avance sur Bernie Sanders, Clinton se pr\u00e9pare d\u00e9sormais \u00e0 l'\u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale et s'en prend \u00e0 Donald Trump : d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre, elle appelle les partisans de Sanders \u00e0 la rejoindre, au nom de leurs id\u00e9aux commun Sanders n'abandonne toujours pas officiellement croit toujours possible de renverser la situation \u00e0 la convention d\u00e9mocrate, mais plus que son avenir personnel, c'est d\u00e9sormais celui de son mouvement de son programme, qui est en jeu, il n\u00e9gociera ch\u00e8rement sans doute son ralliement \u00e0 la probable futur nomin\u00e9 d\u00e9mocrate c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain Trump humilier \u00e0 nouveau ses adversaires Cruz Equities que l'ampleur de ces scores est impressionnante, autour des 60 pourcent dans dans chaque \u00c9tat, pas forc\u00e9ment de quoi atteindre une majorit\u00e9 de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s en juillet, mais c'est une nouvelle victoire psychologique importante le prix politique a encore augment\u00e9 pour ceux qui esp\u00e8rent le priver de sa nomination \u00e0 la convention Ted Cruz la nuit derni\u00e8re, doit absolument gagner en Indiana mardi prochain pour prouver qu'il est toujours une alternative cr\u00e9dible aujourd'hui, c'est le duel Clinton Trump qui tient la corde en vue de l'\u00e9lection de novembre prochain, Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [93%] :\r\nEt lui, il n'avait plus d\u00e9\u00e7u ses investisseurs depuis 2007, le g\u00e9ant nous moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [94%] :\r\nUne premi\u00e8re faiblesse, Apple annonce un recul des ventes de son appareil vedette, l'iPhone une baisse de 16 pourcent,, on peut au dernier trimestre par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, du jamais vu depuis le lancement du produit avec cette cons\u00e9quence imm\u00e9diate, la marque \u00e0 la pomme a vu son chiffre d'affaires baisser, tout comme son b\u00e9n\u00e9fice Net, bref, vous l'avez compris les r\u00e9sultats du groupe am\u00e9ricain sont tr\u00e8s d\u00e9cevants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [96%] :\r\nEt c'est d\u00e9sormais une certitude : il y aura bien de nouvelles \u00e9lections en Espagne le 26 juin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:31) [95%] :\r\nPlus de 4 mois apr\u00e8s les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, on on peut dire que l'\u00e9chec est complet, les partis politiques, ce ne sont pas parvenus \u00e0 trouver une solution pour former un gouvernement, le roi Felipe 6 n'a donc pas pu proposer un candidat pour une derni\u00e8re tentative d'investiture, il l'a annonc\u00e9, hier soir, revient sur les principales raisons de cette \u00e9chec avec Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:53) [90%] :\r\nLes \u00e9lections du 20 d\u00e9cembre avait d\u00e9bouch\u00e9 sur un Parlement tr\u00e8s fragment\u00e9, avec de nouvelles formations politiques comme les centristes de droite et pour des mousses le parti anti- aust\u00e9rit\u00e9 un reflet de l'\u00e9rosion du bipartisme habituel, un autre facteur a aussi compliqu\u00e9 les n\u00e9gociations Pablo Simone, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Carlos III. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:14) [82%] :\r\nRien n'est pas \u00e7a et l'Espagne oui ou du climat, il y a eu aussi beaucoup de volatilit\u00e9 lors des \u00e9lections pass\u00e9es est partie ignore si lors d'un nouveau scrutin, la r\u00e9partition sera la m\u00eame, du coup, ils agissent comme des cam\u00e9l\u00e9ons, avec un oeil sur ce qui se passe, passerait lors de nouvelles \u00e9lections et un autre sur la formation d'un gouvernement, cela a rendu les partis politiques tr\u00e8s strat\u00e9gique, alors si \u00e7a allait, il y a install\u00e9 sa faisselle totalement et sa d\u00e9rive. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:37) [92%] :\r\nL'Espagne se trouve en fait dans un moment de transition politique entre un bipartisme en baisse mais toujours vivant et des nouveaux partis politiques qui s'installe, Louis Sauriol, ce professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Carlos III. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:49) [86%] :\r\nIl est chaud et qu'on oublie cela complique beaucoup les n\u00e9gociations oui ce n'est pas seulement le gouvernement des 4 prochaines ann\u00e9es, qui est en jeu, c'est aussi le futur du syst\u00e8me des partis politiques parce que sinon les socialistes auraient plus facilement trouver un accord avec la droite facilite inscrit pas il y a beaucoup d'exp\u00e9rience, de grande coalition en Europe, mais celle -ci pose probl\u00e8me en Espagne car nous sommes dans une p\u00e9riode de transition du syst\u00e8me des partis politiques, \u00e0 moi et nous on paye, s'il y avait une grande coalition en Espagne, les socialistes seraient non seulement dans l'opposition pendant 4 ans, mais surtout leur position dans l'espace de la gauche serait mise en p\u00e9ril parfois des modems trop BLS de la Esquire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:26) [99%] :\r\nSeule certitude avant les prochaines \u00e9lections fin juin, l'abstention devrait augmenter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [98%] :\r\nC'est un signe d'apaisement envers l'Union europ\u00e9enne, la Suisse veut \u00e9tendre l'accord sur la libre circulation des personnes \u00e0 la Croatie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:37) [95%] :\r\nLe National a donn\u00e9 son feu Vert hier \u00e0 la ratification de ce protocole, seule l'UDC il y \u00e9tait oppos\u00e9, cette \u00e9tape est donc une condition pos\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne pour que les chercheurs suisses r\u00e9int\u00e8grent pleinement et durablement le programme europ\u00e9en Horizon 2020, alors du coup, peut -on dire que tout va rentrer dans l'ordre, pas s\u00fbr, c'est en tout cas l'avis du conseiller national socialiste Vaudois Roger Nordmann, il l'a dit \u00e0 Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:03) [87%] :\r\nLa recherche est pas sauver parce que l'accord provisoire qui a, il y a l'\u00e0 d'autres, l'Union europ\u00e9enne et la Suisse sur la recherche exige d'une part, le maintien des accords bilat\u00e9raux et d'autre part que la Suisse y effectuer la ratification de la Croatie, donc ce sera possible cocotte de le Conseil f\u00e9d\u00e9ral consid\u00e9rera qu'il peut utiliser l'autorisation qu'on lui donne aujourd'hui de ratifier et le Conseil fera pour l'instant, a dit qu'il ne ratifierait qui a une solution autour de l'article 121 donc c'est qu'un pr\u00e9requis pour sortir le pays de leurs ni\u00e8ces qu'on a vot\u00e9 aujourd'hui, mais on est loin d'\u00eatre \u00e0 la solution risque de continuer \u00e0 passer pas mal d'\u00e9nergie \u00e0 essayer de r\u00e9soudre le probl\u00e8me nous-m\u00eames procur\u00e9 Suisse on approuve cette initiative de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [98%] :\r\nNeuch\u00e2tel veut faire progresser les droits d\u00e9mocratiques des \u00e9trangers au niveau cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:49) [93%] :\r\nC'est un 1er pas vers l'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers sur le plan cantonal le Grand Conseil neuch\u00e2telois a accept\u00e9 hier de modifier en ce sens la constitution cantonale, alors rien n'est encore fait une deuxi\u00e8me lecture doit encore avoir lieu et puis le peuple sera de toute mani\u00e8re, appel\u00e9 \u00e0 se prononcer, lui aussi, sur cette question, mais c'est d\u00e9j\u00e0 une avanc\u00e9e politique majeure et si cette extension des droits politiques \u00e9tait accord\u00e9e aux \u00e9trangers, h\u00e9 bien ce serait une d\u00e9marche in\u00e9dite en Suisse, le projet du local d'injection \u00e0 Lausanne devrait se concr\u00e9tiser cette ann\u00e9e de chantier en tout cas on court comme nous le dit le futur syndic Gr\u00e9goire Junod c'\u00e9tait hier matin sur notre antenne, oui, mais pour que ce projet voie le jour, h\u00e9 bien il va maintenant falloir convaincre que c'est la solution pour lutter contre la drogue et \u00e7a n'est jamais gagn\u00e9, on se rappelle qu'en 2007 les Lausannois et la droite l'avait refus\u00e9 alors qu'est -ce qui a chang\u00e9 en 8 ans, on fait le point avec vous, Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:44) [92%] :\r\nPour la municipalit\u00e9 de Lausanne, il va surtout s'agir de faire oublier l'\u00e9chec de 2007 en pr\u00e9sentant un projet qui ne se contentera pas de proposer de la drogue \u00e0 des toxico- d\u00e9pendants, s\u00e9curit\u00e9 et mesures d'accompagnement vont devenir les ma\u00eetres mots parce cartes \u00e0 taux municipal en charge de la coh\u00e9sion sociale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:00) [89%] :\r\nCe que nous \u00e9tudions, c'est la mise en place d'un espace de consommation qui permettent d'offrir nos droits, o\u00f9 les personnes peuvent signifier \u00e7a j'ai quitt\u00e9 dans des conditions de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire efficace aujourd'hui, il y a une approche globale des questions relatives aux addictions. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:23) [92%] :\r\nAvec son projet de la municipalit\u00e9 va devoir convaincre la droite qui s'\u00e9tait fermement oppos\u00e9 par le pass\u00e9, \u00e0 la cr\u00e9ation d'un local d'injection et du c\u00f4t\u00e9 du PLR, on se dit aujourd'hui plus ouvert au dialogue, voyant classification ne s'am\u00e9liore pas, le conseiller communal PLR Mathieu Blanc avance toutefois ces conditions qui impliqueront directement le nouveau municipal en charge de la s\u00e9curit\u00e9, le PLR Pierre-Antoine Hildebrand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:45) [89%] :\r\nAvoir un lieu investir de l'argent pour \u00e7a oui, pour autant que des conditions s\u00e9curitaires soient extr\u00eamement fermes mais aussi que il y a eu une v\u00e9ritable efficacit\u00e9 au projet et qu'on ne continue pas de retrouver des seringues \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:55) [95%] :\r\nM\u00eame \u00e0 l'UDC l'id\u00e9e d'un local d'injection fait son chemin mais pour le conseiller communal Jean-Luc Cholet il faudra arr\u00eater les guerres partisanes pour y arriver. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:03) [86%] :\r\nSi l'id\u00e9e dans le local d'injection pouvait s'av\u00e9rer \u00eatre un d\u00e9j\u00e0 la, moi qui ai contribu\u00e9 non pas \u00e0 solutionner la question mais \u00e0 la rentr\u00e9e, vie arable j'accepte de r\u00e9ouvrir le dossier avec aucun esprit partisan au sens politique du terme, car ce n'est pas de cela qu'il s'agit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:24) [90%] :\r\nApr\u00e8s Gen\u00e8ve, B\u00e2le, Berne ou encore Z\u00fcrich, Lausanne aura -t-elle prochainement son local dans Junction, le projet sera propos\u00e9 \u00e0 la municipalit\u00e9 d'ici cet \u00e9t\u00e9 dans un 1er temps un projet pilote pourrait voir le jour pour une dur\u00e9e de 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:38) [95%] :\r\nEt Gen\u00e8ve, qui ne veut pas plier face \u00e0 la pol\u00e9mique, la ville qui rejette la demande de la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:43) [97%] :\r\nLa Turquie, qui voulait que Gen\u00e8ve enl\u00e8ve une photographie expos\u00e9e sur la place des Nations cette image met en cause le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan dans la mort d'un jeune manifestant \u00e0 Istanbul, la Ville oppose donc une fin de non- recevoir \u00e0 cette demande du consulat g\u00e9n\u00e9ral de Turquie et cette libert\u00e9 d'expression doit primer, de l'avis de Djelal Bayar, il est le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations turques en Suisse romande, m\u00eame s'il comprend le ressenti de certains de ses compatriotes. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:12) [87%] :\r\nOui, effectivement, ce jeune gar\u00e7on a \u00e9t\u00e9 la cible d'une avec moi, j'aime m'allonger chercher du pain, pr\u00e8s de la place Taksim et il est, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, on regrette \u00e7a notre f\u00e9d\u00e9ration \u00e0 l'\u00e9poque avait pris pour cause le le mouvement de de Ghazi donc on reparle du d\u00e9sir, c'est bien en ces termes, je peux comprendre que de dire que tuer sur les ors du 1er ministre turc, ce qui est des Turcs qui puisse s'offusquer que le poste de 1er ministre ou la personne de Monsieur Erdogan \u00e0 l'\u00e9poque 1er ministre puisse \u00eatre trait\u00e9 d'assassin, c'est vrai que le texte est un peu \u00e0 ce Dieu qu'il est extr\u00eamement provocateur etc mais vous savez, on en a vu d'autres manifestations ont fustig\u00e9 Bush, Obama on les trait\u00e9s d'assassins etc et puis finalement, moi je pense qu'il faut pas trop s'offusquer maintenant concernant la personnalit\u00e9 de Monsieur Erdogan, on peut penser que \u00e7a ne pla\u00eet pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:03) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:06) [94%] :\r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse de jeunes requ\u00e9rants d'asile vont se mettre \u00e0 la disposition de la collectivit\u00e9 en devenant des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:11) [90%] :\r\nPatrouilleurs scolaires mais oui, \u00e7a se passe dans la commune fribourgeoise de Boesingen il n'y avait tout simplement parce assez de patrouilleurs dans ce village et les requ\u00e9rants se sont propos\u00e9s : la s\u00e9curit\u00e9 des enfants et donc assur\u00e9e, comme l'explique Claude Gumy, il est directeur op\u00e9rationnel d'ORS dans le canton de Fribourg, il se confie \u00e0 Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:28) [92%] :\r\nC'est requ\u00e9rants d'asile ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s par la police cantonale, ils font partie de bin\u00f4mes donc avec des patrouilleurs de la commune, des parents d'\u00e9l\u00e8ves, donc il s'agit bien de bin\u00f4mes et il n'y aura aucun probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9, la formation a \u00e9t\u00e9 assur\u00e9e, formation pratique formation th\u00e9orique, assur\u00e9e par la police cantonale donc n'avons aucun souci \u00e0 ce propos, quelles ont \u00e9t\u00e9 vos crit\u00e8res pour choisir ses patrouilleurs, alors nous avons fait attention \u00e0 ce que les gens puissent comprendre l'anglais, les requ\u00e9rants d'asile ont des cours d'allemand, mais c'est clair que c'est un peu t\u00f4t pour bien, comprendre les instructions en allemand, donc on a cherch\u00e9 aussi des personnes qui peuvent s'exprimer et qui peuvent comprendre l'anglais pour bien comprendre la formation et r\u00e9agir aussi lors de situations particuli\u00e8res, pensez -vous que cette exp\u00e9rience \u00e0 faire tache d'huile alors nous esp\u00e9rons avec le canton aussi que nous puissions reproduire cette formation ce projet pilote ailleurs dans le canton. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:17) [93%] :\r\nLe nouveau pr\u00e9sident de la Poste est connu : il s'agit de l'ex- conseiller aux \u00c9tats fribourgeois Urs Schwaller cette \u00e9lection du PDC \u00e9tait quasi certaine, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du g\u00e9ant jaune l'a donc confirm\u00e9 hier \u00e0 la t\u00eate du conseil d'administration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:31) [93%] :\r\nBon, on va parler maintenant de cyclisme cette saison, enfin il y a plus de saison, le Tour de Romandie, qui a d\u00e9marr\u00e9 hier avec une premi\u00e8re surprise d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:39) [93%] :\r\nC'est le coureur basque Ion Izagirre, qui a remport\u00e9 le prologue \u00e0 La Chaux-de-Fonds, c'\u00e9tait donc un contre- la-montre de 4 km il a devanc\u00e9 le N\u00e9erlandais Tom Dumoulin les derniers concurrents dont le Britannique Chris Froome le, l'un des favoris \u00e0 un pour la victoire finale, h\u00e9 bien ils ont \u00e9t\u00e9 g\u00ean\u00e9s par la neige, le froid marque donc ce d\u00e9but de Tour, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas dimanche pour la classique Li\u00e8ge- Bastogne, Li\u00e8ge, mais pour certains, h\u00e9 bien ce froid est un alli\u00e9, c'est le cas du Valaisan Steve Morabito qui souffrent en g\u00e9n\u00e9ral de d'allergies aux pollens en cette saison. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:12) [79%] :\r\nC'est un peu plus difficile en rigoler apr\u00e8s avoir fait 250 sur le la neige \u00e0 l'la neige voil\u00e0, c'est la r\u00e9alit\u00e9, il faut faire avec le froid, \u00e7a peut, \u00e7a peut vous bloquez moralement et physiquement, ouais, c'est tout, tous les coureurs, moi le froid c'est dur, on a vraiment km \u00e0 propos de mati\u00e8res grasses et puis c'est vrai que c'est \u00e7a qui peut dire que le froid, \u00e7a \u00e7a rigidifie un petit peu le le gaillard et puis en plus, \u00e7a il y a beaucoup de lignes de 2 lignes de de marquage au sol et beaucoup de on a envie de quoi donc c'est glissant enfin attention la solution sur une course pour les 250 kilom\u00e8tres c'est sablier oui il y a des maintenant qui sont quand m\u00eame bien fait qui prot\u00e8ge du froid, \u00e7a suffit pas, oui, les avis \u00e7a nous aider au maximum apr\u00e8s c'est courage c'est sacr\u00e9 diff\u00e9rence et de psychologie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:52) [91%] :\r\nLe courage fait la diff\u00e9rence, c'\u00e9tait Steve Morabito avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz la premi\u00e8re \u00e9tape conduira aujourd'hui les coureurs de La Chaux-de-Fonds \u00e0 Moudon un tour de romandie \u00e0 suivre cet apr\u00e8s- midi sur RTS 2 et puis cette histoire, cette histoire qu'elle m\u00e9rite de bien se terminer de randonneurs belges se sont perdus dans le brouillard, apr\u00e8s avoir d\u00fb bivouaquer \u00e0 3300 m\u00e8tres d'altitude, au col des bouquetins en Valais vous connaissez \u00e7a Simon oui, ils ont pass\u00e9 48 heures, s'il y a l'homme ben je sais pas s'il le trouve, ils ont pass\u00e9 48 heures glaciales en montagne, imaginez une temp\u00e9rature de moins 16 degr\u00e9s un vent qui soufflait \u00e0 60 kilom\u00e8tres heure air Glaciers les a secourus lundi, profitant d'une \u00e9claircie, la bonne nouvelle c'est que les randonneurs sont indemnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:35) [82%] :\r\nMais effectivement pas loin d'\u00eatre des miracul\u00e9s colis Boutin, c'\u00e9tait \u00e0 la fronti\u00e8re avec l'Italie, le Waldhaus tr\u00e8s bel endroit disait merci beaucoup Dominique Choffat. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-27T05:13:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6692AFFB-F671-45F7-8000-B2678F484E3B", "internalArchiveId": "6692AFFB-F671-45F7-8000-B2678F484E3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En marge du proc\u00e8s des \"Luxleaks\" : Interview de Dick Marty, ex-procureur g\u00e9n\u00e9ral tessinois, ex-conseiller aux \u00c9tats PLR et ex-pr\u00e9sident de la commission des droits de l'homme du Conseil de l'Europe", "publicationDate": "2016-04-27T00:00:00Z", "summary": "Le proc\u00e8s des \"Luxleaks\", ces trois lanceurs d'alerte accus\u00e9s d'avoir communiqu\u00e9 des documents r\u00e9v\u00e9lant l'\u00e9vasion fiscale de multinationales s'est ouvert le 26 avril 2016 \u00e0 Luxembourg. Il promet de brasser plusieurs sujets br\u00fblants, du statut des lanceurs d'alerte au scandale de l'\u00e9vasion fiscale.", "durationSec": 1422, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7680971", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["Luxembourg"], "thematicThemes": ["alerte professionnelle", "\u00e9vasion fiscale"], "alternativeTitle": ["Dick Marty, ex-procureur et s\u00e9nateur tessinois", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Dick Marty", "Dick Marty, ex-procureur et s\u00e9nateur tessinois / JDM_2016-04-27T07:37:00_l-invite-du-journal", "Dick Marty, ex-procureur et s\u00e9nateur tessinois / JDM_2016-04-27T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Le proc\u00e8s des \"Luxleaks\", ces trois lanceurs d\u2019alerte accus\u00e9s d\u2019avoir communiqu\u00e9 des documents r\u00e9v\u00e9lant l\u2019\u00e9vasion fiscale de multinationales s'est ouvert mardi \u00e0 Luxembourg. Il promet de brasser jusqu'\u00e0 la semaine prochaine plusieurs sujets br\u00fblants, du statut des lanceurs d'alerte au scandale de l'\u00e9vasion fiscale.  Ancien pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne des droits de l'homme du Conseil de l'Europe, Dick Marty a \u00e9t\u00e9 procureur et s\u00e9nateur tessinois.", "Dick Marty, ex-procureur et s\u00e9nateur tessinois.", "Le proc\u00e8s des \"Luxleaks\", ces trois lanceurs d\u2019alerte accus\u00e9s d\u2019avoir communiqu\u00e9 des documents r\u00e9v\u00e9lant l\u2019\u00e9vasion fiscale de multinationales s'est ouvert mardi \u00e0 Luxembourg. Il promet de brasser jusqu'\u00e0 la semaine prochaine plusieurs sujets br\u00fblants, du statut des lanceurs d'alerte au scandale de l'\u00e9vasion fiscale.  Ancien pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne des droits de l'homme du Conseil de l'Europe, Dick Marty a \u00e9t\u00e9 procureur et s\u00e9nateur tessinois.", "Le proc\u00e8s des \"Luxleaks\", ces trois lanceurs d\u2019alerte accus\u00e9s d\u2019avoir communiqu\u00e9 des documents r\u00e9v\u00e9lant l\u2019\u00e9vasion fiscale de multinationales s'est ouvert mardi \u00e0 Luxembourg. Il promet de brasser jusqu'\u00e0 la semaine prochaine plusieurs sujets br\u00fblants, du statut des lanceurs d'alerte au scandale de l'\u00e9vasion fiscale.  Ancien pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne des droits de l'homme du Conseil de l'Europe, Dick Marty a \u00e9t\u00e9 procureur et s\u00e9nateur tessinois."], "variantIds": ["ece-7661519", "ece-7661500"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2016", "lastModifiedDate": "2016-11-16T08:20:42Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n6 quelques semaines apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de ce qu'on a appel\u00e9 les Panama Peppers, nous avons le proc\u00e9d\u00e9 look Slick ces trois lanceurs d'alerte, accus\u00e9s d'avoir communiqu\u00e9 des documents qui r\u00e9v\u00e8lent l'\u00e9vasion fiscale de multinationales, proc\u00e8s qui s'est ouvert hier \u00e0 Luxembourg, il promet de brasser jusqu'\u00e0 la semaine prochaine, plusieurs sujets br\u00fblants du statut de ce qu'on appelle les lanceurs d'alerte oui blogueur en anglais jusqu'au scandale de l'\u00e9vasion fiscale et pour en parler, le plaisir de recevoir ce matin en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, celui qu'on peut d\u00e9signer comme un chantre de la transparence, l'ancien conseiller aux \u00e9tats PLR tessinois Dick Marty bonjour, bonjour monsieur, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures Dick Marty, vous \u00eates -vous fut aussi pr\u00e9sident de la commission des droits de l'homme du Conseil de l'Europe, ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton du Tessin, bien s\u00fbr, on va parler des Lux Slick des lanceurs d'alerte, mais aussi du financement des partis qui est un sujet d'actualit\u00e9 aujourd'hui en Suisse, alors on a l'impression que ce proc\u00e8s des Luxleaks, c'est aussi, au-del\u00e0 de cela, celui de tous les lanceurs d'alerte, celui de la transparence dans son ensemble est -ce qu'on en fait d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, suffisamment pour prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte, est ce que leur statut est globalement assez prot\u00e9g\u00e9s ou trop fragile, Dick Marty. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [89%] :\r\nPas du tout prot\u00e9g\u00e9e, il y a une lacune \u00e9vidente qui est d\u00e9nonc\u00e9 depuis tr\u00e8s longtemps le conseiller national Guisi ne au Conseil national et moi- m\u00eame, il y a de cela bon plus que 10 ans je crois, on avait pr\u00e9sent\u00e9 un acte parlementaire pour que les lanceurs d'alerte soient mieux prot\u00e9g\u00e9s, surtout dans le cadre du droit du travail, vous parlez du du proc\u00e8s au Luxembourg, c'est vraiment la pression d'\u00eatre dans un faux film parce que s'il y a quelqu'un qu'il faudrait mettre sur le banc des accus\u00e9s, c'est ce qui ont permis de organiser une \u00e9vasion fiscale sur une grande \u00e9chelle qui a p\u00e9nalis\u00e9 une grande partie des populations et europ\u00e9enne et ce que monsieur le principal responsable, qu'il faut appeler les choses par le nom, et monsieur Yong oui ce Junker, qui \u00e0 la t\u00eate aujourd'hui de l'Europe et peut-\u00eatre qu'il faut pas s'\u00e9tonner si l'Europe ne va pas tellement bien aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [87%] :\r\nOui, \u00c9va Joly qu'on recevait sur notre antenne dans Forum, il y a quelques jours \u00e0 sortir un livre la de la de la dessus elle, elle le elle le met aussi au centre de toutes ces accusations est -ce que est -ce que vraiment Monsieur Junker il est quoi, il est responsable ou coupable un nuance de taille \u00e0 \u00e0 vos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [91%] :\r\nUn maintenant, je parle responsable parce que coupable anglais quand il y a un jugement de de tribunal mais sauf erreur de ma part Monsieur Junker n'\u00e9tait pas seulement pendant une \u00e9ternit\u00e9 1er ministre au Luxembourg mais il a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement ministre des des des finances donc comment peut -il aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate de l'Europe plaider en tr\u00e8s bonne foi une transparence fiscale et une distribution \u00e9quitable des ressources entre les diff\u00e9rents pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [91%] :\r\nTout n'est pas ill\u00e9gal dans dans ces pratiques, on a beaucoup utilis\u00e9 ce terme -l\u00e0 et cette nuance apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation des Panama Peppers par rapport notamment aux comptes Offshore panam\u00e9en, tout n'est pas ill\u00e9gal, \u00e7a veut dire quoi \u00e0 vos yeux que la loi est inexistante, que la loi est lacunaire, que la loi est mal faite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [98%] :\r\n\u00e9coutez c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [84%] :\r\nLa justification qu'on ont donn\u00e9 pratiquement tous les nazis qui occupaient des postes de responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [89%] :\r\nLa comparaison est forte, Dick Marty, si je puis me permettre, Nanard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:38) [96%] :\r\nEt c'est ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [89%] :\r\nL'excuse que syst\u00e9matiquement dit c'est l\u00e9gal j'ai appliqu\u00e9 la loi, j'ai appliqu\u00e9 les autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:47) [85%] :\r\nEt et si si je fais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [86%] :\r\nT'as des des nazis, c'est parce qu'il y a eu des proc\u00e8s qui ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement int\u00e9ressant et des proc\u00e8s qui ont \u00e9t\u00e9 m\u00eame comment\u00e9 par des philosophes, je parle du proc\u00e8s Richman alors en l'occurrence oui voil\u00e0 et et Anna Arendt, moi j'ai regard\u00e9 tout le film concernant ce proc\u00e8s et avec l'image qui est aussi important de ce de ce monsieur et on a vraiment, elle a raison de dire, on n'est pas en pr\u00e9sence d'un monstre oui dit le Thumann Arendt \u00e7a non dit c'est c'est un petit fonctionner banal qui s'est limit\u00e9 \u00e0 ex\u00e9cuter des horreurs tre \u00e0 mettre en oeuvre l'ordonnance telle et telle le paragraphe telle et telle etc et c'est \u00e7a qui est dangereux et les lanceurs d'alerte et ceux qui font face \u00e0 une formalit\u00e9 de la loi face \u00e0 une application aveugle mais formelle de la loi, ils font valoir leur conscience, ils font valoir que, il y a des billets qui sont mis en danger, qui sont bien plus importants que les bien que la loi formel, en ce moment, lui impose de prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [85%] :\r\nDick Marty les lanceurs d'alerte ne sont pas toujours totalement d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e, non plus, ils plus des lanceurs d'alerte, alors que des lanceurs d'alerte se sont aid\u00e9s, comment vous les qualifieriez alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [92%] :\r\n\u00e7a, c'est des gens qui qui font leurs propres affaires et \u00e7a c'est, c'est c'est ill\u00e9gal, mais il y a un probl\u00e8me, c'est que si vous regardez les grands lanceurs d'alerte jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ils ont tous mis en danger, leurs familles ont perdu leur de job, ils ont eu des cons\u00e9quences \u00e9conomiques absolument d\u00e9vastatrice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [79%] :\r\nMais un pardonnez -moi, l'informaticien qui vend des CD sur sa banque avec qui vend \u00e7a \u00e0 coup de centaines de milliers de francs millions n'est plus un lanceurs d'alerte cette quelqu'un qui est guid\u00e9s par l'app\u00e2t du gain et l\u00e0 la limite elle a limit\u00e9 assez fine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [85%] :\r\nBon, vous faites allusion au cas Falciani je crois qu'on a le m\u00eame effet, ne conna\u00eet pas suffisamment pour savoir comment il a vendu ici comment est -ce qu'on lui a promis une compensation pour pouvoir continuer \u00e0 vivre, etc, mais le scandale plus que le scandale Falciani c'est le scandale d'une banque en Suisse qui pendant des ann\u00e9es \u00e0 h\u00e9berger de l'argent de criminels de, de, de, de trafiquants de drogue, d'\u00e9vasion fiscale syst\u00e9matique en violation aussi des, des, des r\u00e8gles bancaires suisses et c'est quand m\u00eame comble que seulement Falciani et et condamn\u00e9 avec une peine \u00e9norme de 5 ans quand je vois certaines peines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:28) [63%] :\r\n2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:30) [89%] :\r\nDe d'enseignants ou de religieux qui s'en prennent \u00e0 des enfants, je suis quand m\u00eame \u00e9berlu\u00e9 devant ces diff\u00e9rences de PM et contre les banquiers qui ont g\u00e9r\u00e9 de fa\u00e7on criminelle tous ses comptes, rien du tout, rien du tout, donc il y a une justice \u00e0 2 vitesses, il faut l'admettre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [89%] :\r\nEn Suisse, \u00e7a fait depuis 2003, sauf erreur, qu'on parle de mieux prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte, le projet de r\u00e9vision du code des obligations propos\u00e9 par le confesser il f\u00e9d\u00e9ral vient d'\u00eatre renvoy\u00e9 \u00e0 son exp\u00e9diteur par le par le parlement, comment vous vous expliquez \u00e7a Dick Marc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:05) [74%] :\r\nEt parce que lundi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [90%] :\r\nNaturellement, les entreprises, \u00e0 tort selon moi ont peur de c'est de ses dispositions parce que nous sommes un pays o\u00f9 la culture du secret, occupe une position tr\u00e8s haute dans dans nos valeurs, et vous savez que maintenant les grandes industries, l'ont compris, certaines ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de le faire, parce que si vous voulez \u00eatre enregistr\u00e9 \u00e0 la Bourse de New York, vous \u00eates oblig\u00e9 d'avoir \u00e0 votre int\u00e9rieur ce qu'ils appellent la blanc desk o\u00f9 Lewis et Brower peuvent s'adresser d'une fa\u00e7on prot\u00e9ger sans risquer leur place et beaucoup d'entreprises ont compris que \u00e7a, c'est dans leur int\u00e9r\u00eat, et s'il y a pas \u00e0 un certain moment, ces gens sont contraints d'aller parler \u00e0 la presse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [87%] :\r\nIl y a tout un secteur qui est tr\u00e8s en tr\u00e8s bonne sant\u00e9 en Suisse, si je puis dire, c'est celui du n\u00e9goce des mati\u00e8res premi\u00e8res, secteur \u00e9videmment particuli\u00e8rement sensible, est ce qu'il est suffisamment contr\u00f4l\u00e9 \u00e0 vos yeux ce secteur -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:16) [82%] :\r\nNon, non, non, parce qu'il a peut-\u00eatre contr\u00f4l\u00e9 pour ce qui fait en Suisse mais en Suisse, il fait tr\u00e8s petites choses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:25) [82%] :\r\nCe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:25) [89%] :\r\nLes choses se passent dans le tiers- monde dans des pays tr\u00e8s fragile dans des pays o\u00f9 il y a pas une v\u00e9ritable justice qui fonctionne, o\u00f9 il y a des contr\u00f4les \u00e9tatiques, qui sont plus que lacune parce que la structure \u00e9tatique est tr\u00e8s faible et donc l\u00e0 il y aurait la n\u00e9cessit\u00e9 Zhawar plus de contr\u00f4le, une fois de plus, c'est pas contre les entreprises, mais c'est finalement en faveur des entreprises parce qu'il suffit qu'il est de 3 entreprises qui peuvent ab\u00eemer toute l'image de de la branche, donc moi je ne comprends pas cette opposition syst\u00e9matique, vous savez, on a eu ces oppositions aussi au d\u00e9but contre le les dispositions pour le blanchiment d'argent quand on \u00e9tait dans les ann\u00e9es 70 quelques procureur de lointaine province qui voulions ces milliards qui rentraient des des des fronti\u00e8res sans contr\u00f4le aucun disait et attention, on sait pas d'o\u00f9 vient cet argent, l'argent ne vient jamais tout seul, il y a toute une culture qui viennent avec, il y a des gens qui manie cet argent c'est : c'est dangereux, h\u00e9 bien des grands banquiers suisses nous ont acc\u00e9d\u00e9, ni de la place financi\u00e8re suisse, quand j'ai 30 ans apr\u00e8s, j'\u00e9tais rapporteur des nouvelles dispositions contre le blanchiment d'argent, voil\u00e0 que tout \u00e0 coup, c'\u00e9tait formidable, on a les meilleures dispositions au monde et ce qu'il disait, c'\u00e9tait les banques, il y a donc chang\u00e9 les temps changent, Dick Marty oui mais on a perdu 30 ans avec nombreux scandales et un dommage certains \u00e0 l'image de notre pays, donc la politique devrait s'engager \u00e0 anticiper les probl\u00e8mes et pas toujours \u00e0 faire les pompiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:04) [95%] :\r\nEt le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en la mati\u00e8re, on a l'impression, \u00e0 vous entendre qu'il n'en fait pas assez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:10) [81%] :\r\nAlors je je je je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:11) [93%] :\r\nIl en fait rien du tout, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le toutou, que ce soit le blanchiment, que \u00e7a soit la en mati\u00e8re de n\u00e9goce la responsabilit\u00e9 du minist\u00e8re des multinationales, c'est toujours depuis l'ext\u00e9rieur que viennent les, les, les, les, les suggestions que viennent les, les, les, les requ\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:33) [81%] :\r\nEt le Conseil national est \u00e0 la solde des grandes entreprises est \u00e0 la solde des multinationales joue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:38) [89%] :\r\nPour moi, je recommencerai j'emploierais pas ce terme, mais c'est clair que, il y a un lobby important il y a un lobby important et c'est clair, quand vous parlez aussi des des lanceurs d'alerte, je publie, je pense \u00e0 Madame Gibault en France qui se trouve face \u00e0 une des plus grandes banques du monde, elle toute seule, elle doit combattre contre une arm\u00e9e de d'avocats, les meilleurs pay\u00e9s \u00e0 prix d'or, elle doit combattre toute seule, voil\u00e0 c'est c'est \u00e7a le probl\u00e8me et le lobbying, c'est exactement la m\u00eame chose : qui c'est qui peut faire du lobbying pour les lanceurs d'alerte contre les toutes puissantes forces \u00e9conomiques alors des gens comme vous dites, vous \u00eates tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9, y compris en Europe Dick Marty vous re\u00e7oit, faut pas exag\u00e9rer, du tout, mais l'hier, c'est vrai qu'il y a un d\u00e9s\u00e9quilibre et qu'aujourd'hui l'argent joue un r\u00f4le capital, regardez ce qui se passe dans la grande d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine si vous \u00eates pas milliardaire, si vous avez pas l'appui des grands lobbies vous avez aucune chance de devenir pr\u00e9sident, on a \u00e7a c'est c'est des faiblesses de de notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:46) [94%] :\r\nOn va aborder le financement des partis dans un instant, mais l\u00e0 pour commencer dans la libert\u00e9 dans le courrier, Val\u00e9rie Drou, vous \u00eates avec nous ce plaidoyer justement en faveur des lanceurs d'alerte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:55) [89%] :\r\nIl faut cr\u00e9er une forme d'immunit\u00e9, la situation en titre de l'avocat William Bourdon, qui d\u00e9fend le lanceurs d'alerte \u00e0 l'origine d'une partie des Luxleaks dans le proc\u00e8s s'est ouvert hier \u00e0 Luxembourg interview reprise du fran\u00e7ais Lib\u00e9ration dans laquelle il plaide pour une protection effective de service \u00e0 l'Bower s'parce que sans eux, h\u00e9 bien les plus graves dysfonctionnements de l'\u00e9conomie ou de l'\u00c9tat de droit ne peuvent pas \u00eatre mises au jour, et il a cette phrase : ils sont les instruments d'une modernisation de la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:25) [97%] :\r\nIl faut une immunit\u00e9, une forme d'immunit\u00e9 pour les lanceurs d'alerte, on terminera l\u00e0- dessus, Dick Marty. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:31) [96%] :\r\nMais oui, si on veut rester dans cette terminologie m\u00e9dicale d'immunit\u00e9 les lanceurs d'alerte, c'est le syst\u00e8me immunitaire, c'est le syst\u00e8me immunitaire contre la contagion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:45) [54%] :\r\n2 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:46) [86%] :\r\nCe syst\u00e8me contre l'abus de la Loire formelle pour faire toutes sortes de choses qui nuisent \u00e0 la majorit\u00e9 des citoyens et \u00e0 l'\u00c9tat m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:57) [90%] :\r\nDick Marty et l'autre compartiment que certains plut\u00f4t \u00e0 gauche d'ailleurs, r\u00eavent plus transparent, c'est celui que vous connaissez particuli\u00e8rement bien du financement des partis en Suisse, selon par en parler de la campagne am\u00e9ricaine qui se fait \u00e0 coup de milliards en Suisse, une initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e hier, qui demande que les partis d\u00e9voilent la liste de tous les donateurs qui ont vers\u00e9 plus de 10000 francs est -ce que c'est vraiment n\u00e9cessaire de le faire en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:22) [91%] :\r\n\u00e9coutez c'est pas seulement la gauche, le Conseil de l'Europe rappelle alors de la Suisse depuis plusieurs ann\u00e9es, vous savez qu'il y a un syst\u00e8me europ\u00e9en de contr\u00f4le par les pairs de du syst\u00e8me anti- corruption c'est l'\u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:40) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:41) [93%] :\r\nP\u00e9riodiquement, il y a un rapport sur chaque pays et notre pays est syst\u00e9matiquement \u00e0 chaque fois un peu inquiet sur le fait que le financement de la politique en Suisse et totalement manque totalement de transparence alors dans une d\u00e9mocratie, il me semble que la transparence et le principe essentiel, savoir d'o\u00f9 viennent les moyens qui permettent des moyens absolument faramineux pour faire une campagne \u00e9lectorale, je crois que c'est le droit du citoyen, de le savoir, le constat fait oui, pardonnez -moi, Alesi, \u00e7a fait partie je crois de jeu d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:23) [91%] :\r\nMais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral justement estime que le f\u00e9d\u00e9ralisme et la d\u00e9mocratie directe sont pas conciliable avec une loi sur le financement des partis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:29) [92%] :\r\nAlors \u00e7a je comprend absolument pas pourquoi, je vois pas pourquoi la transparence de serait pas compatible avec la avec la la d\u00e9mocratie en dit pas que c'est interdit de financer les partis anti- simplement qu'on aimerait savoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:45) [99%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:45) [89%] :\r\nTelle et telle partie financ\u00e9e par qui, aujourd'hui, d'ailleurs, tout le monde veut savoir si les mosqu\u00e9es en Suisse sont financ\u00e9es par l'Arabie Saoudite ou par le Qatar et demain \u00e7a serait int\u00e9ressant de savoir qui finance telle et telle partie pour quels int\u00e9r\u00eats si tout \u00e0 coup il y a une grande banque grande fabrique une fabrique de pesticides qui qui finance massivement en partie, \u00e7a a une signification particuli\u00e8re dont tiendront compte les citoyens ne pas le savoir en prive le citoyen d'une partie importante de la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:20) [86%] :\r\nOn on peut donner des noms, Cr\u00e9dit Suisse, la compagnie suisse AXA-Winterthur etc, finances, on propose en tout cas, mettent de l'argent \u00e0 disposition des parties en disant aucune contrepartie n'est exig\u00e9e de notre part, c'est vrai, vous leur faites confiance ou ou vous pensez qu'il a toujours forc\u00e9ment logiquement un renvoi d'ascenseur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:40) [88%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend, mais vous faut faut vous citer des cas qui sont relativement transparent parce que depuis que quelques ann\u00e9es les les banques le disent clairement, mais il y a toutes sortes d'autres financements qui sont pas du tout transparent, c'est pas du tout comment certains partis, par exemple, peuvent envoyer plusieurs fois par ann\u00e9e, des courriers \u00e0 tous cas population suisse qui co\u00fbte \u00e9norm\u00e9ment cher et et donc l'argent, l'argent cr\u00e9e une d\u00e9pendance, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet absolument \u00e9vident, c'est comme les journaux qui disent \u00e0 la r\u00e9daction est totalement ind\u00e9pendante de la publicit\u00e9 et j'y crois pas, je regrette, il y a une certaine d\u00e9pendance qui se fait quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:25) [82%] :\r\nTr\u00e8s bien, et on vous croit sur cette sur cette elle a en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:30) [86%] :\r\nSurtout \u00e0 travers une forme de censure qui est la plus pernicieuse qui l'autre soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:35) [91%] :\r\nL'autocensure des journalistes absolument, on en a souvent parl\u00e9 sur cette sur cette antenne, non pas qu'on la pratique, enfin on n'esp\u00e8re pas, nous avons aussi dans la presse, un d\u00e9bat qui va vous int\u00e9resser, entre historiens et acteurs de l'\u00e9poque, grande enqu\u00eate ce matin, vous qui \u00e9tiez procureur dans le temps un Val\u00e9rie Drou sur une pol\u00e9mique qui passionne depuis quelques mois, le myst\u00e8re des Liens entre la Suisse et l'Organisation pour la lib\u00e9ration de la Palestine, l'OL. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:58) [90%] :\r\nPierre Grimbert, patron de la diplomatie suisse a -t-il n\u00e9gocier un accord secret avec un repr\u00e9sentant de l'OLP en 1970 accord par lequel la Suisse s'engager pour que l'OLP obtiennent une repr\u00e9sentation aupr\u00e8s de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve et on \u00e9change serait \u00e9pargn\u00e9e par les attentats, th\u00e8se avanc\u00e9e, on le rappelle, par un journaliste de la NZZ dans un livre en janvier, appuy\u00e9es par des t\u00e9moignages du repr\u00e9sentant en question et de l'ancien conseiller national gentil accr\u00e9dit\u00e9e par plusieurs historiens internationaux mais les jug\u00e9e peu cr\u00e9dible par des historiens suisses et des acteurs de l'\u00e9poque, la conclusion de l'enqu\u00eate du temps le pacte telle qu'il est pr\u00e9sent\u00e9 dans le livre n'a sans doute pas exister, mais il y a bien des comptes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:38) [89%] :\r\nAlors d\u00e9rive plut\u00f4t vers le le terrorisme Dick Marty, mais enfin c'est un sujet qui je suis s\u00fbr vous passionne aussi vous vous avez vous \u00eates occup\u00e9 de la CIA aussi, pas par le pass\u00e9 est -ce que cette histoire de d'accords secrets avec l'OLP dont on a beaucoup d\u00e9battu d\u00e9j\u00e0 sur cette antenne il y a eu des vis-\u00e0-vis des contrats vie est -ce que cette histoire vous para\u00eet plausible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:57) [88%] :\r\nNon, elle est certainement pas plausible \u00e0 mes yeux dans la forme, on a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e dans l'article de la Une, c'\u00e9tait dans le livre du journaliste anglais en question et qui ait eu des contacts, c'est \u00e9vident et l'OLP avait des contacts avec de tr\u00e8s nombreux gouvernements le r\u00f4le particulier que jouer la Suisse comme m\u00e9diateur comme interm\u00e9diaire Rendez n\u00e9cessaire c'est contact le fait de reconna\u00eetre l'OLP \u00e0 l'ONU \u00e9tait quelque chose de tout \u00e0 fait l\u00e9gitime \u00e0 mes yeux d'ailleurs maintenant, elle en fait partir \u00e0 \u00e0 plein titre et donc moi je serai prudent et je m'abstiens de de donner un jugement d\u00e9finitif parce manifestement qu'on n'est pas encore toutes toutes les tous les dossiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:51) [91%] :\r\nOn parle de terrorisme, il y a un an, une nouvelle loi sur le renseignement en Suisse qui qui sera soumise \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum, avec la possibilit\u00e9 de d'\u00e9coute \u00e9largie d'envoyer des des chevaux de Troie, des virus informatiques dans les ordinateurs, placer des micros etc est -ce que cette loi est une bonne loi ou est -ce qu'elle va trop loin, parce que l\u00e0 aussi, au fond, vous prenez la transparence pour les lanceurs d'alerte, ce qui faut pas aussi la transparence et que l'\u00c9tat puisse aussi avoir une certaine transparence sur ce que font certaines personnes suspectes, bonne ou mauvaise loi Dick Marty. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:22) [88%] :\r\nAh, je n'ai jamais les nier que l'\u00c9tat doit disposer de moyens pour rechercher la la v\u00e9rit\u00e9 moi- m\u00eame comme procureur, j'ai fait usage de ses moyens, bon, n'avaient pas encore parl\u00e9 les les les software, on n'avait pas l'\u00e9lectronique mais les les contr\u00f4les t\u00e9l\u00e9phoniques \u00e9taient d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:43) [88%] :\r\nLisez le v\u00e9ritable probl\u00e8me c'est pas ses instruments, le v\u00e9ritable probl\u00e8me c'est l'utilisation de ces instruments et de savoir qui les utilisent et qui surveillent surtout les utilisateurs et c'est l\u00e0 que le point est toujours faible dans tous les pays, on voit que les services de renseignement tendent \u00e0 devenir un \u00c9tat dans l'\u00c9tat, ils disent contre ce qu'il veut bien dire et il cache une partie importante et c'est l\u00e0 qu'ils font dans tous les pays, le grand probl\u00e8me c'est celui du contr\u00f4le ces instruments sont n\u00e9cessaires, \u00e0 mon avis ils sont n\u00e9cessaires, mais il faut les utiliser et surtout il faut pas les utiliser comme font les Am\u00e9ricains \u00e0 grande \u00e9chelle et cette joie c'est vrai soit et si vous contr\u00f4lez le le le le le t\u00e9l\u00e9phone d'Angela Merkel, d'Airbus ou de la Croix-Rouge internationale \u00e7a, plus rien \u00e0 voir avec la guerre, ni contre la d\u00e9linquance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:40) [80%] :\r\nNicole que terrorisme donc vous serez oppos\u00e9s ou favorable quand m\u00eame assez toi j'ai pas bien compris la nuance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:45) [94%] :\r\nLe d\u00e9bat n'est pas encore lanc\u00e9, moi je trouve que l'un des points faibles de cette loi, c'est \u00e7a reste encore le contr\u00f4le mais les instruments compte en tant que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:56) [92%] :\r\nJe les salue je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:00) [90%] :\r\nVoudrait aussi dire que, \u00e0 chaque fois qu'il y a un attentat en vient avec des nouvelles propositions de loi d'instruments etc, moi je crois qu'on ferait mieux de mettre au point ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 parce que manifestement il y a beaucoup de sources qui ne fonctionne pas, les services de renseignement ne correspond pas bien entre eux \u00e0 l'int\u00e9rieur du m\u00eame \u00e9tat vous avez diff\u00e9rents services de police qui se cache d\u00e9sinformation parce que la connaissance et pouvoir et donc c'est l\u00e0 qu'il faut intervenir une meilleure coordination dans le pays et entre les pays, une formation meilleure des agents qui devrait parler l'arabe, qui devrait conna\u00eetre ces cultures etc, voil\u00e0 que la en devrait investir, c'est moins spectaculaire, je vous le conc\u00e8de, et le probl\u00e8me de la lutte contre le terrorisme, c'est que les agents de la politique ne correspond pas toujours avec une agence de la rationalit\u00e9 de l'antiterrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:01) [93%] :\r\nUn dernier sujet Dick Marty la r\u00e9sistance de Gen\u00e8ve face \u00e0 la Turquie f\u00e2ch\u00e9e par la photo expos\u00e9e sur la place des nations s'int\u00e9resse beaucoup la presse al\u00e9manique ce matin Esther, Coco. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:10) [91%] :\r\nGen\u00e8ve envoie premi\u00e8res Doohan, la Ville de Gen\u00e8ve tient t\u00eate \u00e0 Erdogan les titres de la banni\u00e8re Zeitung et de la r\u00e9volte, c'est tous ce matin, r\u00e9sume l'\u00e9tat d'esprit des \u00e9ditorialistes al\u00e9maniques face \u00e0 la d\u00e9cision de la Ville de Gen\u00e8ve, de maintenir la photo sur la place des notions photos qui mettent en cause le pr\u00e9sident turc Corretja perdent dans la mort d'un jeune manifestant \u00e0 Istanbul la recette, on tire aussi un parall\u00e8le entre le pr\u00e9sident turc Recep Erdogan et le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, le sultan et le tsar, comme les appelle le journal non la m\u00eame volont\u00e9 affaiblir l'Europe et ses valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:45) [87%] :\r\nSur ce point, Alain Berset le disait : la Suisse garde ses valeurs Gen\u00e8ve ne c\u00e8de pas \u00e0 ce que Gen\u00e8ve a raison de ne pas c\u00e9der face \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:52) [84%] :\r\nTurquie oui certainement, mais il faut quand m\u00eame reconna\u00eetre que cette banderole et insultante parce qu'elle est pr\u00eate \u00e0 Air Dogan, l'intention d'avoir voulu et d'avoir tu\u00e9 quelqu'un, alors que c'est manifestement pas le cas, est-ce que si j'humainement dr\u00f4le avec la photo d'un Y\u00e9m\u00e9nite et jeudi les armes de Monsieur SchneiderAmmann ont tu\u00e9 cet enfant est -ce que en Suisse, on serait pas scandalis\u00e9, je vous rappelle que la Suisse vend et a vendu et continue \u00e0 vendre des armes \u00e0 l'Arabie Saoudite qui est en conflit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:30) [89%] :\r\nEh bien, la question reste en suspens, mais je crois qu'elle peut-\u00eatre pos\u00e9e comme \u00e7a, effectivement, on va se quitter l\u00e0 malheureusement car il est d\u00e9j\u00e0 8 heures Dick Marty merci beaucoup, je voulais avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-27T08:11:24Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marty, Dick", "role": "ancien conseiller aux Etats PLR tessinois", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-729975B5-2132-493B-8203-5DEBFC9C66AA", "internalArchiveId": "729975B5-2132-493B-8203-5DEBFC9C66AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-04-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Meike Fuhlrott,porte parole Swiss;Claudio Kuster,d\u00e9fenseurs de l'initiative sur la transparence;CATINFO_AVR2016;Donald Trump, candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine;Roger K\u00f6ppel , CN UDC ZH, r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche;Boutros Merjaneh, d\u00e9put\u00e9 chr\u00e9tien \u00e0 Alep;Jean-Pierre  Restellini, sp\u00e9cialiste du monde carc\u00e9ral;Une professeur de finances \u00e0 l'Universit\u00e9 de Shanga\u00ef;Didier Burkhalter,conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D6/INITIATIVE TRANSPARENCE FIN. PARTIS/PI) C'est un tabou que 75% des Suisses seraient pr\u00eats \u00e0 briser...\r\nLe financement des partis politiques.\r\nUne initiative populaire r\u00e9clame pluS de transparence...\r\nComprenez par l\u00e0:\r\n-l'interdiction des dons anonymes\r\n-la publication des comptes de campagnes pass\u00e9 100 mille francs...\r\n-et l'obligation de rendre public les dons de plus de 10 mille francs (par personne et par an)).\r\nLa r\u00e9colte des signatures a d\u00e9but\u00e9 hier...\r\nAux manettes le PS; les Verts, le PBD et le Parti Pirate...\r\nLes entreprises suisses sont directement concern\u00e9es...\r\nElles qui financent la vie politique suisse...\r\nMuriel Ballaman...((les a sond\u00e9es))\r\n MAG 1'34\r\nEconomieSuisse qui aura le temps de se forger une opinion...puisque les initiants ont jusqu'au 26 octobre 2017 pour r\u00e9colter 100 mille signatures...\r\nLe Greco, lui a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 son avis...\r\nLe Groupe d'Etat contre la corruption a d\u00e9nonc\u00e9 plusieurs fois l'opacit\u00e9 du financement...et rappel\u00e9 que la Suisse \u00e9tait le dernier Etat membre du conseil de l'Europe \u00e0 ne pas avoir l\u00e9gif\u00e9r\u00e9 sur cette question...\r\n***On demandera \u00e0 Dick Marty quel est son avis sur cette question. L'ancien conseiller aux Etats PLR tessinois est notre invit\u00e9 \u00e0 7h35...\r\n(16/MULTI USA PRIMAIRE/ITW) ...justement de l'argent dans leur campagne \u00e9lectorale ils en investissent...beaucoup m\u00eame...\r\nHillary Clinton et Donald Trump...\r\nLes grands vainqueurs du mini Super Tuesday d'hier sur la c\u00f4te Est des Etats-Unis.\r\nChez les d\u00e9mocrates, Hillary Clinton d\u00e9croche 4 Etats contre 1 pour son rival Bernie Sanders..dont les chances r\u00e9tr\u00e9cissent \u00e0 vue d'oeil...\r\nC\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, carton plein pour Donald Trump. \r\nIl remporte les 5 Etats en jeu: Pennsylvanie, Delaware, Maryland, Rhode Island et Connecticut. \r\nLe milliardaire a fait ses comptes hier soir...sa conclusion: Ted Cruz et John Kasich ne peuvent plus le priver de victoire. \r\nQuant \u00e0 Bernie Sanders...il ne renonce pas! Pas maintenant, il esp\u00e8re encore convaincre les \u00ab super-d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00bb de se rallier \u00e0 sa candidature lors de la convention d\u00e9mocrate de juillet.\r\n(24/APPLE) ***Dans l'actualit\u00e9 ce matin aussi...Ce coup de tonnerre pour Apple.... \r\nPour la premi\u00e8re fois depuis son lancement en 2007, les ventes de l'iPhone reculent...\r\n-16% sur les 3 premiers mois de l'ann\u00e9e...\r\nCette chute entra\u00eene avec elles tous les autres revenus du groupe, du jamais vu en une d\u00e9cennie...\r\nAutant dire que les investisseurs n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9...\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, l'action Apple a perdu 8% hier soir \u00e0 la Bourse de New York...\r\nUne pomme tombe \u00e0 Wall Street et c'est pas loin de 50 milliards de dollars de capitalisation qui s'\u00e9vaporent: \r\nmais les investisseurs ne doivent pas faire mine d'\u00eatre surpris par ce rendez-vous manqu\u00e9.... Tim Cook, le patron du groupe, avait programm\u00e9 l'alarme sur les iPhone en d\u00e9but d'ann\u00e9e... \r\nLa vraie surprise, c'est la baisse \u00e0 la fois du b\u00e9n\u00e9fice net: -22% \u00e0 un peu plus de dix milliards de dollars, et des ventes, - 13%. En comparaison annuelle, \u00e7a n'\u00e9tait jamais arriv\u00e9 depuis 2003.\r\nIPhone, iPad ou Mac: tous ces produits reculent fortement. L'essoufflement en Chine et la force du dollar, entre autres, font dire \u00e0 Apple que les prochaines risquent d'\u00eatre encore plus difficiles. \r\nCC:: Mais Apple ne manque pas de ressources pour redonner confiance \r\nD'abord aux actionnaires, Tim Cook va leur faire un cadeau \u00e0 50 milliards, sous forme de dividende et de rachat d'actions. Et puis malgr\u00e9 ce ralentissement, le tr\u00e9sor de guerre d'Apple continue d'augmenter: les r\u00e9serves s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 plus de 230 milliards de dollars. \r\nApple mise \u00e9galement beaucoup sur les services (Apple Pay et Apple Music), en forte croissance mais \u00e7a n'est encore qu'une toute petite partie des revenus.\r\n(Br\u00e8ve VW no1) la chute d'Apple...et le redressement de VW....\r\nqui reprend son titre de num\u00e9ro 1 mondial de l'automobile...scandale ou pas...en terme de ventes.\r\nUne place que Volkswagen pique \u00e0 Toyota.\r\nau premier trimestre...les ventes d constructeur allemand ont progress\u00e9 alors que celles du japonais ont recul\u00e9.\r\n(Br\u00e8ve Accord Cadre UE-CH) ***Tout va se jouer cet \u00e9t\u00e9...Parole de Didier Burkhalter...Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e9tait \u00e0 Bruxelles hier. Il a notamment parl\u00e9 \"libre circulation des personnes\".\r\net application de l'initiative contre l'immigration de masse...\r\navec Federica Mogherini, la cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne...\r\nil faudra attendre le vote sur le Brexit, le 23 juin, pour avancer...\r\nen attendant les deux ministres ont eu une discussion ouverte sur la clause de sauvegarde et la priorit\u00e9 nationale...\r\n(01/LIBRE CIRCULATION, EXTENSION A LA CROATIE/ ITW K\u00d6PPEL-REPRIS 22H30) ***Et pendant ce temps \u00e0 Berne, le conseil national validait l'extension de la libre circulation des personnnes \u00e0 la Croatie...\r\nC'\u00e9tait une condition pos\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne pour que les chercheurs suisses r\u00e9int\u00e8grent le programme europ\u00e9en Horizon 2020.\r\n...seule l'UDC s'y est oppos\u00e9..\r\nCe qui a d'ailleurs d\u00e9bouch\u00e9 sur une sc\u00e8ne insolite...\r\nRoger K\u00f6ppel s'exprime \u00e0 la tribune...\r\nL'\u00e9lu UDC accuse Simonetta Sommaruga de \"s'asseoir avec une l\u00e9gert\u00e9 frivole sur la Constitution\". \r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale quitte la salle...\r\nLe r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche r\u00e9agit...Roger K\u00f6ppel.\r\n SON 33''\r\nPropos recueillis par Thibaut Schaller.\r\n(10/GE EMBELLISSEMENT DES COMPTES - PRIMEUR/PA) Direction Gen\u00e8ve \u00e0 pr\u00e9sent...\r\npour plonger le nez dans les comptes 2015 du canton...\r\nFinalement le d\u00e9ficit devrait se limiter \u00e0 3 millions de francs...\r\net non pas 21 millions... \r\nC'est ce qu'indique un rapport du Service d'audit interne, que nous avons pu nous procurer. \r\nEn faite la justice genevoise devrait encore verser 17 millions et demi de francs au canton...\r\nexplications, Laetitia Guinand\r\n  MAG 1'05\"\r\n(NEGO SYRIE) Staffan de Mistura \u00e0 l'heure des comptes...\r\nL'\u00e9missaire sp\u00e9ciale sur la Syrie doit faire le bilan des pourparlers de paix aujourd'hui devant le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU \u00e0 New-York.\r\nLes derni\u00e8res consultations ont eu lieu hier \u00e0 Gen\u00e8ve entre les diff\u00e9rentes d\u00e9l\u00e9gations. Depuis une semaine, les pourparlers patinent...\r\n(D5/DETENUS AGES/PI) Tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent...On sait que la population suisse vieillit, et bien les prisonniers aussi.... \r\n***Le nombre de criminels de plus de 50 ans a doubl\u00e9 ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es dans les prisons suisses. \r\nUne trentaine de d\u00e9tenus auraient m\u00eame plus de 70 ans. \r\nSeulement voil\u00e0, les \u00e9tablissements sont mal pr\u00e9par\u00e9s pour accueilir des personnes \u00e2g\u00e9es ou malades...\r\nconclusion d'une \u00e9tude des Universit\u00e9s de Berne et de Fribourg. \r\nLes chercheurs recommandent de cr\u00e9er des r\u00e8gles uniformes dans toutes les prisons helv\u00e9tiques. \r\nAlain Croubalian\r\n  MAG 1'31\r\n(D1/LA STRATEGIE D'INVESTISSEMENT DES CHINOIS EN EUROPE ET EN SUISSE, INT. ECONOMISTE DE SHANGAI) Quel est le point commun entre Pirelli, le Club Med, Corum, Swissport ou encore bient\u00f4t Syngenta?\r\n***...La Chine peut-\u00eatre...\r\nDes marques, des fleurons industriels qui passe peu \u00e0 peu sous pavillon chinois.\r\nLa Chine encha\u00eene les fusions et acquisitions en Europe. \r\n23 Milliard de francs ont \u00e9t\u00e9 investi l'an pass\u00e9 en Europe. Un record. Et le double a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9 cette ann\u00e9e... \r\nla conqu\u00eate chinoise de l'Europe ne fait peut \u00eatre que commencer. Rapha\u00ebl Grand\r\n(Br\u00e8ve sport) eux ont fait un premier tour de piste hier \u00e0 La chauxde-fond.s..\r\ncoureur du tour de romandie...\r\nLe premier maillot jaune du Tour de Romandie s'appelle Jon (Ion) Izagirre. Le Basque de l'\u00e9quipe Movistar a remport\u00e9 le prologue disput\u00e9 hier (mardi)  \u00e0 La Chaux-de-Fonds, avec 6 secondes d'avance sur le N\u00e9erlandais Tom Dumoulin.\r\nChris Froome surtout, rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 26 secondes\r\nUn Tour qui se poursuit dans le froid ce mercredi avec une \u00e9tape de 169km  entre La Chaux-de-Fonds et Moudon. Via - aglagla - La Br\u00e9vine et le col des Etroits.\r\n(METEO) Quelques derni\u00e8res pr\u00e9cipitations ce matin...notamment en altitude....puis retour du soleil....surtout en plaine.\r\nLe temps redeviendra sec, d'ici la fin de la journ\u00e9e, dans toutes les r\u00e9gions. 9 \u00e0 13 degr\u00e9s au maximum aujourd'hui.\r\nDemain, apr\u00e8s une nuit tr\u00e8s froide...le ciel sera bien ensoleill\u00e9...Du soleil aussi vendredi...avant une nouvelle pertubration attendue pour le week-end.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(21/TDR PROLOGUE/PA-REPRIS 22H30) Le premier maillot jaune du Tour de Romandie s'appelle Jon (Ion) Izagirre. Le Basque de l'\u00e9quipe Movistar a remport\u00e9 le prologue disput\u00e9 hier (mardi)  \u00e0 La Chaux-de-Fonds, avec 6 secondes d'avance sur le N\u00e9erlandais Tom Dumoulin.\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n  SON 0'56''\r\nEtape \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information, sur RTSDeux et sur RTSSport.ch\r\n((Chez les Izagirre, sous le viaduc d'Ormaiztegi, au Pays basque,  le cyclisme est une affaire de famille.\r\nLe p\u00e8re Jos\u00e9 Ramon a \u00e9t\u00e9 professionnel au d\u00e9but des ann\u00e9es 90. Et il a transmis le virus \u00e0 ses fils, Gorka, le plus \u00e2g\u00e9, cinqui\u00e8me du prologue hier, et Ion, le cadet, 27 ans, qui a cr\u00e9\u00e9 une belle surprise en remportant ce contre-la-montre de 4km au nez et \u00e0 la barbe des favoris. Chris Froome surtout, rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 26 secondes. Pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 il est vrai par les intemp\u00e9ries de fin de journ\u00e9e. \r\nUne victoire surprise, donc, pour ce gregario de Valeverde et de Quintana, qui compte quelques r\u00e9sultats probants. Un Tour de Pologne, une \u00e9tape du tour d'Italie et un titre de Champion d'Espagne il y a deux ans, un mois apr\u00e8s avoir pris la  huiti\u00e8me place de m\u00eame Tour de Romandie. Un Tour qui se poursuit dans le froid ce mercredi avec une \u00e9tape de 169km  entre La Chaux-de-Fonds et Moudon. Via - aglagla - La Br\u00e9vine et le col des Etroits. ))\r\n(19/RENCONTRE BURKHALTER-MOGHERINI A BXL/ITW BURKHALTER) Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter rencontrait hier (mardi) la vice-pr\u00e9sidente de la commission europ\u00e9enne et responsable des affaires \u00e9trang\u00e8res Federica Mogherini. \r\nAu menu, des dossiers de politique internationale comme le Moyen-Orient ou la Russie, mais \u00e9galement  les relations bilat\u00e9rales avec deux gros chantiers : l'accord institutionnel cens\u00e9 red\u00e9finir le cadre dans lequel se d\u00e9veloppent les relations Suisse-Union europ\u00e9enne , et la mani\u00e8re de r\u00e9gler les diff\u00e9rends. Autre dossier difficile : trouver un compromis entre l'article constitutionnel sur l'immigration de masse et la libre circulation des personnes.\r\nFin janvier, Didier Burkhalter indiquait que 95% du trajet avait \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9. Notre correspondant \u00e0 Bruxelles Romain Clivaz lui a demand\u00e9 si les 5 derniers pourcents ont \u00e9t\u00e9 franchis depuis.\r\n  SON 54'' (finit en l'air)\r\nDes propos recueillis par Romain Clivaz.\r\n(Br\u00e8ve Croatie) ***Et pendant ce temps \u00e0 Berne, le conseil national validait l'extension de la libre circulation des personnnes \u00e0 la Croatie...\r\nC'\u00e9tait une condition pos\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne pour que les chercheurs suisses r\u00e9int\u00e8grent le programme europ\u00e9en Horizon 2020.\r\n...seule l'UDC s'y est oppos\u00e9..\r\n(Br\u00e8ve NE droit de vote \u00e9trangers) \r\n(Br\u00e8ve Espagne) \r\n(Br\u00e8ve fin)", "durationSec": 957, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7661506", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-27T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-27T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7661525", "ece-7661506"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T01:24:51Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [90%] :\r\nHier, il est 7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nLe journal Coralie Claude le oui mais des entreprises suisses \u00e0 plus de transparence dans le financement des partis politiques et certaines ne voit pas vraiment d'inconv\u00e9nient \u00e0 dire \u00e0 qui elle verse de l'argent, comme le demande une initiative lanc\u00e9e hier, mais d'autres avertissent, elle pourrait arranger leur porte- monnaie pour s'\u00e9pargner des ennuis, pas de quoi effrayer les initiants d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 faire voter les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [89%] :\r\nDoit -on rendre plus transparent le financement des partis en Suisse, l'ancien conseiller aux \u00e9tats PLR tessinois Dick Marty, un des chantres de la transparence sera l'invit\u00e9 du journal pour en parler, \u00e0 7 heures 35 il s'exprimera \u00e9galement sur le proc\u00e9d\u00e9 luxe ces 3 lanceurs d'alerte, accus\u00e9 d'avoir communiqu\u00e9 des documents r\u00e9v\u00e9lant l'\u00e9vasion fiscale de multinationales ont fait au moins assez pour les prot\u00e9ger, rendez- vous tout \u00e0 l'heure avec Dick Marty. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [91%] :\r\n5 sur 5 pour Donald Trump le milliardaire remporte les 5 \u00e9tats en jeu lors des primaires, hier, il se consid\u00e8re d\u00e9sormais comme le candidat naturel du parti r\u00e9publicain, d\u00e9clare ses rivaux hors- jeu hors- jeu chez les d\u00e9mocrates, Bernie Sanders et de plus en plus le d\u00e9clin de l'iPhone 10 ans apr\u00e8s son lancement, les ventes du t\u00e9l\u00e9phone d'Apple ont recul\u00e9 une premi\u00e8re historique, moins 16 pourcent et et ce sont 46 milliards qui s'\u00e9vaporent d'un coup \u00e0 Wall Street. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [92%] :\r\nSerait de scandale de trop pour Mitsubishi et pour l'ensemble du secteur automobile, d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9e par l'affaire volkswagen la semaine derni\u00e8re, le constructeur japonais avouait avoir manipul\u00e9 des donn\u00e9es pour embellir les performances \u00e9nerg\u00e9tiques de certains de ses mod\u00e8les Flavien Neuvy, directeur de l'Observatoire europ\u00e9en de l'automobile, nous r\u00e9pond : ce sera juste apr\u00e8s ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [81%] :\r\nDans ce journal aussi un papy boom dans les prisons suisses le d\u00e9tenu \u00e2g\u00e9 sont toujours plus nombreux, alors question : faut -il transformer les cellules en chambre DMS \u00e0 l'encre, nous r\u00e9pond le Valais et la la la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, h\u00e9 bien \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [92%] :\r\nOui, quand on s'en souvient avait d\u00e9j\u00e0 largement rejet\u00e9 l'objet en votation, il y a 3 ans et puis aujourd'hui Yves Terrani le dira qu'il y a clairement un d\u00e9calage entre les ambitions de certaines communes et les exigences de la loi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [89%] :\r\n\u00e0 venir aussi, Roger Koeppel, qui interpr\u00e8te le geste d'humeur de Simonetta Sommaruga d\u00e9compte Genevois moins mauvais que pr\u00e9vu et l'Europe, ce nouveau supermarch\u00e9 de la Chine top c'est un tabou que 75. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [92%] :\r\nPourcent des des Suisses seraient pr\u00eats \u00e0 briser le financement des partis politiques, une initiative populaire r\u00e9clame plus de transparence, comprenez par l\u00e0 : l'interdiction des dons anonymes, la publication des comptes de campagnes, pass\u00e9 100000 francs et l'obligation de rendre publics les dons de plus de 10000 francs par personne et par an, la r\u00e9colte des signatures, a d\u00e9but\u00e9 hier aux manettes, le PS, les Verts, le PBD et le Parti Pirate, pour ne citer que les entreprises suisses sont directement concern\u00e9es par ce texte, elles qui financent la vie politique suisse, Muriel bel, amant les assembl\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:49) [87%] :\r\nCr\u00e9dit Suisse propose un 1000000 de francs chaque ann\u00e9e aux partis politiques les plus grandes formations, qu'elles soient de droite ou de gauche peuvent recevoir sur requ\u00eate jusqu'\u00e0 200000 francs maximum, de la part de la banque suisse dans d'autres secteurs, la compagnie a\u00e9rienne suisse par exemple, mais 200000 francs sur la table du syst\u00e8me de milice suisse AXA-Winterthur 170000 c'est une somme mise \u00e0 disposition, tout l'argent n'est pas forc\u00e9ment officiellement aucune contrepartie n'est attendue suisse par exemple ne voit donc aucune objection \u00e0 ce que ces dons soient rendus sa porte- parole mais qui faut leur h\u00f4te. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:22) [89%] :\r\nAlors, \u00e9tant donn\u00e9 la transparence de notre syst\u00e8me de octroy\u00e9 aux parties, nous n'y sommes pas oppos\u00e9s, donc la question ne se pose pas vraiment \u00e9tant donn\u00e9 que de notre c\u00f4t\u00e9, nous sommes d\u00e9j\u00e0 tout \u00e0 fait transparent sur la chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [93%] :\r\nD'autres entreprises sont plus sceptiques, au-del\u00e0 du discours officiel, certaines d'entre elle observe d'un oeil m\u00e9fiant : les nouvelles r\u00e8gles propos\u00e9es par cette initiative et puisque ces entreprises offrent l'argent sur une base volontaire, h\u00e9 bien elle pourrait tout simplement stopper les versements selon un porte- parole, il est parfois plus facile de dire non que de dire oui, on a moins d'ennuis, rien que des menaces, selon Claudio Kuster, l'un des d\u00e9fenseurs de l'initiative sur la transparence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:00) [87%] :\r\nNon, ce sont seulement Temenos regardez \u00e0 bord, \u00e0 l'initiative populaire contre les r\u00e9mun\u00e9rations abusives que chez aussi lanc\u00e9, on a aussi publi\u00e9 \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, mais regardez une soci\u00e9t\u00e9 a vraiment, alors je ne le crois simplement pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:20) [97%] :\r\n\u00e9conomie suisse, elle n'a pas encore pris position sur cette question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [93%] :\r\nL'\u00e9conomie suisse qui aura le temps de se forger une opinion puisque les initiants jusqu'au 26 octobre 2017 pour r\u00e9colter r\u00e9colter 100000 signatures, le Gr\u00e9co lui a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 son avis, le groupe d'\u00c9tats contre la corruption, a d\u00e9nonc\u00e9 plusieurs fois l'opacit\u00e9 du financement et rappel\u00e9 que la Suisse \u00e9tait le dernier \u00c9tat, membre du Conseil de l'Europe \u00e0 ne pas avoir l\u00e9gif\u00e9r\u00e9 sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [95%] :\r\nDonc on demandera \u00e0 Dick Marty, quel est son avis sur cette question du financement des partis, l'ancien conseiller aux \u00e9tats PLR tessinois est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:51) [92%] :\r\nJustement, de l'argent dans leur campagne \u00e9lectorale, ils en investissent beaucoup m\u00eame Hillary Clinton et Donald Trump les grands vainqueurs du mini Super Tuesday d'hier sur la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis, chez les d\u00e9mocrates Hillary Clinton d\u00e9croche 4 \u00e9tats, contre 1 pour son son rival, Bernie Sanders, dont les chances r\u00e9tr\u00e9cissent \u00e0 vue d'oeil c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain : carton plein pour Donald Trump il remporte les 5 \u00e9tats en jeu, Pennsylvanie, Delaware, Maryland Rhode Island et Connecticut, le milliardaire a fait ses comptes : hier soir, il en conclut que Ted Cruz et John, qui ne peuvent plus le priver de victoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:25) [82%] :\r\nEt \u00e0 l'Europe 04 avec, ils n'ont aucune chance de gagner et nous allons gagner au 1er tour avec nous nous int\u00e9ressons pas au 2\u00e8me 3\u00e8me 4\u00e8me tour admettons que \u00e7a aille au-del\u00e0 du 1er tour et qu'il me manque 12 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ou 15 ou 25 testing avec elle sur la c\u00f4toient les factions pacte j'en 500 de plus que Cruise et encore plus que ici qu'est -ce donc on aurait un 2\u00e8me tour mais j'aurai 5 millions de votes de plus que Cruise est beaucoup plus que 5 millions de votes de plus que match Morten familial va passer \u00e0 la caisse arrive m\u00eame de \u00e7a, comment pouvez -vous choisir quelqu'un en 2\u00e8me ou 3\u00e8me tour qui a 5 ou 6 millions de votes de moins que moi Alain moins d'aborder ce et c'est moi qui a tir\u00e9 tous ses \u00e9lecteurs au sein du parti, c'est pour \u00e7a que la participation des r\u00e9publicains augmenter de 70 pourcent par par rapport \u00e0 2012 ces gens seront tr\u00e8s d\u00e9\u00e7us, tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 et au minimum, ils n'iront pas voter juste \u00e0 quelle fin Danemark \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [94%] :\r\nVoil\u00e0 pour Donald Trump quant \u00e0 Bernie Sanders, il ne renonce pas \u00e0 pas, maintenant, il esp\u00e8re encore convaincre les super- d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de se rallier \u00e0 sa candidature lors de la convention d\u00e9mocrate de juillet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [94%] :\r\nEt dans l'actualit\u00e9 ce matin aussi Ce coup de tonnerre pour Apple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:37) [93%] :\r\nPour la 1\u00e8re fois depuis son lancement en 2007, les ventes de l'iPhone reculent moins 16 pourcent sur sur les 3 premiers mois de l'ann\u00e9e, cette chute, entra\u00eenant avec elle, tous les autres revenus du groupe, du jamais vu en une d\u00e9cennie, autant dire que les investisseurs n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, l'action Apple a d\u00e9croch\u00e9 de 8 pourcent hier hier soir \u00e0 la Bourse de New York. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:58) [92%] :\r\nOui, une pomme tombe \u00e0 Wall Street, et c'est pas loin de 50 milliards de de capitalisation qui s'\u00e9vaporent un rendez- vous manqu\u00e9 pourtant pourtant Tim Cook le patron du groupe avait programm\u00e9 l'alarme sur les iPhone en d\u00e9but d'ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0 annon\u00e7ant un tassement du march\u00e9, la surprise, la vraie surprise, ce sont les baisses \u00e0 la fois du b\u00e9n\u00e9fice Net moi 22 pourcent un un peu plus de 10 milliards de dollars et celle des ventes moins 13 pourcent en en comparaison annuelle, \u00e7a n'\u00e9tait jamais arriv\u00e9 depuis 2003, iPhone, iPad ou Mac, tous ces produits reculent fortement les souffle Manchin Chine \u00e0 la force du dollar, entre autres, font dire \u00e0 Apple que les prochains mois seront encore plus difficiles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:34) [98%] :\r\nMais Apple ne manque pas de ressources pour redonner confiance. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:37) [92%] :\r\nD'abord aux actionnaires, Tim Cook va leur faire un cadeau \u00e0 50 milliards rien que \u00e7a, sous forme de dividendes et de rachats d'actions et puis malgr\u00e9 ce ralentissement, le tr\u00e9sor de guerre d'Apple continue d'augmenter les r\u00e9serves s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 plus de 230 milliards de dollars, Apple qui mise \u00e9galement beaucoup sur les services Apple paie et Apple, musique, ils sont eux en forte croissance, oui, mais \u00e7a n'est encore qu'une toute petite partie de ses revenus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:58) [89%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric merci la chute d'Apple et le redressement de VV qui reprend son titre de num\u00e9ro un mondial de l'automobile scandale ou pas, en terme de vente du moins une place que Volkswagen pique \u00e0 Toyota au 1er trimestre les ventes du constructeur allemand auront progress\u00e9 et celles du japonais recul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [89%] :\r\n\u00e0 propos de Japonais, on parlera de Mitsubishi tout \u00e0 l'heure vers 7 heures 20 avec un invit\u00e9 Mitsubishi qui a avou\u00e9, il y a quelques jours avoir manipul\u00e9 les donn\u00e9es pour embellir les p\u00e8res faire les performances \u00e9nerg\u00e9tiques de certains de ses mod\u00e8les, tout va se jouer cet \u00e9t\u00e9, Parole de Didier Burkhalter, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e9tait \u00e0 Bruxelles hier, il a notamment parl\u00e9, libre circulation des personnes rien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:38) [92%] :\r\nN\u00e9gation de l'initiative contre l'immigration de masse tous avec Federica Mogherini, la cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne, il faudra attendre le vote sur le Brick City le 23 juin pour avancer en attendant les 2 ministres ont eu une discussion ouverte sur la clause de sauvegarde et la priorit\u00e9 nationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [92%] :\r\nEt pendant ce temps, \u00e0 Berne, le conseil national validait l'extension de la libre- circulation des personnes justement \u00e0 la Croatie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:00) [93%] :\r\nOui, effectivement, c'est une condition pos\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne pour que les chercheurs suisses r\u00e9int\u00e8grent le programme europ\u00e9en Horizon 2020, seule l'UDC s'y est oppos\u00e9, ce qui a d'ailleurs d\u00e9bouch\u00e9 sur une sc\u00e8ne insolite Roger Koeppel s'exprime \u00e0 la tribune l'\u00e9lu UDC accuse Simonetta Sommaruga de s'asseoir avec une l\u00e9g\u00e8re frivolit\u00e9 sur la Constitution, fin de citation, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale quitte la salle, ce matin, la R\u00e9dac la r\u00e9action du r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, Roger Koeppel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:28) [83%] :\r\nC'est un grand th\u00e9\u00e2tre de la conseill\u00e8re fait alors je ne comprends pas chez seulement non mais quelques probl\u00e8mes qu'on a, en ce qui concerne les accords avec l'Union europ\u00e9enne et aussi avec quelque chose de l'asile, elle a quitt\u00e9 la salle qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 si on n'a pas vu discussion elle renonce au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:46) [91%] :\r\nAlors, elle a \u00e9t\u00e9 suivie par son parti, comment vous jugez ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 l'action du du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:52) [86%] :\r\nC'est un signe de faiblesse, parce que le Parti socialiste, que moi j'ai quand m\u00eame, c'\u00e9tait toujours dans le d\u00e9bat relanc\u00e9 au d\u00e9bat, \u00e7a c'est un signe de faiblesse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:02) [96%] :\r\nRoger Koeppel, interrog\u00e9 par Thibaut Schaller, direction Gen\u00e8ve \u00e0 pr\u00e9sent pour plonger le nez dans les comptes 2015 du canton et finalement, le d\u00e9ficit devrait se limiter \u00e0 3 millions de francs et non pas 21 millions c'est ce qu'indique un rapport du Service d'audits internes que nous avons pu nous procurer en fait la justice genevoise devrait encore verser 17 millions et demi de francs au canton, explications Laetitia Guinand du point de vue financier la juge. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:26) [91%] :\r\nSi genevoise a bien travaill\u00e9 en 2015 la rapporter 40 millions canton avec l'accord HSBC mais il devait aussi recevoir17,5 millions comme l'annon\u00e7ait, Berne en novembre un montant provenant de fonds s\u00e9questr\u00e9s dans une proc\u00e9dure d'entraide internationale, pas question cependant pour le pouvoir judiciaire de cr\u00e9diter cette somme avant de l'avoir touch\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat apparemment l'a suivi, \u00e7a n'est pas correct, r\u00e9torque l'organe de r\u00e9vision des comptes, je ne vois dans son rapport annuel adress\u00e9 au Grand Conseil, le d\u00e9ficit du compte, on doit \u00eatre de 3 millions et demi et non de 21 millions comme annonc\u00e9 en mars, les partis politiques attendent d'avoir proc\u00e9d\u00e9 aux auditions pour se prononcer, mais cette nouvelle bonification probable soul\u00e8ve 2 questions : premi\u00e8rement l'impr\u00e9visibilit\u00e9 apparente des comptes Genevois qui sont pass\u00e9s en quelques mois de moins 200 millions un l\u00e9ger d\u00e9ficit, la compagnie de recettes exceptionnelles de plusieurs centaines de millions et deuxi\u00e8mement la tension apparemment croissante entre l'\u00c9tat et la justice genevoise serrer dans ses Budgets, le procureur g\u00e9n\u00e9ral Olivier Jornot vient de taper du poing pour r\u00e9clamer plus de moyens avec les sommes que le minist\u00e8re public a rapport\u00e9 l'an pass\u00e9 au canton, il se trouve plus que jamais en position de force pour r\u00e9clamer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:30) [89%] :\r\nTout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent, on sait que la population suisse vieillit et bien les prisonniers aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:36) [98%] :\r\nOui, le nombre de criminels de plus de 50 ans a doubl\u00e9 ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es dans les prisons suisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:41) [95%] :\r\nTrentaine de d\u00e9tenus auraient m\u00eame plus de 70 ans, seulement voil\u00e0, les \u00e9tablissements sont mal pr\u00e9par\u00e9 pour accueillir des personnes \u00e2g\u00e9es aux malades, conclusion d'une \u00e9tude des universit\u00e9s de Berne et de Fribourg, les chercheurs recommandent donc de cr\u00e9er des r\u00e8gles uniformes dans toute la Suisse Alain. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:56) [91%] :\r\nLa croissance de la criminalit\u00e9 des peines de plus en plus longue incompressible, ainsi que l'augmentation de condamnation pour crimes p\u00e9dophiles expliquent ce vieillissement de la population carc\u00e9rale l'\u00e9tude recommande aux prisons d'\u00e9quiper les cellules pour les soins de longue dur\u00e9e, d'y installer des lits \u00e0 hauteur r\u00e9glable des boutons d'urgence mais pour Jean-Pierre Restellini, sp\u00e9cialiste du monde carc\u00e9ral, ce n'est pas r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:19) [88%] :\r\nEt s'il fallait dor\u00e9navant que l'ensemble des \u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires de Suisse soit adapt\u00e9es pour la prise en charge de personnes \u00e2g\u00e9es, \u00e7a me semble quand m\u00eame largement exag\u00e9r\u00e9, je pense que il est nettement pr\u00e9f\u00e9rable d'envisager d'avoir quelques petites structures ici, elle a aussi bien en revendiquant Suisse al\u00e9manique et \u00e0 mon avis, il serait tout \u00e0 fait erron\u00e9e de voulant transformer toutes les cellules des prisons suisses pour que, par exemple, une chaise roulante qui s'y p\u00e9n\u00e9trer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:44) [91%] :\r\nOutre le mat\u00e9riel, le personnel des prisons n'est pas form\u00e9s pour accompagner les personnes en fin de vie et ne tient pas Lettres les prisonniers devrait aussi pouvoir choisir l'endroit o\u00f9 ils veulent mourir en prison ou \u00e0 l'hospice les prisons elle ont fait leur choix. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:59) [88%] :\r\nLes prisons ne pas les laisser pourquoi parce que bien souvent le d\u00e9c\u00e8s en prison est consid\u00e9r\u00e9 d'anglais comme \u00e9tant suspect et dans l'immense majorit\u00e9 des cas va \u00eatre dans la presse, on va dans certains cas au tout dernier moment, se d\u00e9barrasser de la personne qui est en train de mourir et l'a plac\u00e9 d'urgence dans une ambulance pour qu'elle d\u00e9c\u00e8de au minimum dans l'ambulance ou alors dans un couloir d'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:20) [89%] :\r\nLes internes et eux redoutent de ne pas pouvoir mourir dans la dignit\u00e9 et craignent de ne pas \u00eatre suffisamment trait\u00e9 en cas de maladie ou de douleur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:28) [83%] :\r\nQuestion \u00e0 pr\u00e9sent Simon, quel est le point commun entre Pirelli, le Club Med Corum suisse porte encore bient\u00f4t ces jeunes talents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:35) [90%] :\r\nC'est la Chine, c'est la Chine clairement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:37) [96%] :\r\nBingo : ce sont toutes des marques ou des fleurons industriels qui passe peu \u00e0 peu sous pavillon chinois, la Chine, encha\u00eene les fusions acquisitions en Europe 23 milliards de francs ont \u00e9t\u00e9 investis l'an pass\u00e9 en Europe un record et le double, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9 cette ann\u00e9e la conqu\u00eate chinoise de l'Europe ne fait peut-\u00eatre que commencer Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:55) [93%] :\r\nUn Yuan fort une \u00e9conomie chinoise qui ralentit, voil\u00e0 ce qui pousse certainement les entreprises chinoises \u00e0 s'aventurer en Europe, l'Europe et ses bonnes affaires ces entreprises en faillite si la Chine a d'abord cibl\u00e9 les ressources naturelles et les \u00e9nergies aujourd'hui ce qui attire les investisseurs chinois, ce sont les technologies, le nouveau moteur de la croissance de l'Empire du Milieu Jean Jeanne, professeur de finance \u00e0 l'universit\u00e9 de Jiaotong gueule Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:19) [85%] :\r\nMais et c'\u00e9tait, je pense que la chose la plus importante, c'est la technologie, mais quand je dis technologie \u00e7a ne peut pas seulement dire les High-Tech, \u00e7a peut aussi \u00eatre li\u00e9 \u00e0 l'agriculture, c'est sans doute l'une des raisons du rachat de signes d'une part, mais je pense vraiment que le point le plus important pour l'\u00e9conomie chinoise, les entreprises chinoises cette d'am\u00e9liorer leur technologie est qu'a plaid\u00e9 avec dans l'AG. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:42) [88%] :\r\nUne mont\u00e9e en gamme qui parfois se monnaie \u00e0 coups de milliards 44 milliards de francs pour cette Singen ta, par exemple, mais derri\u00e8re les gros deal, il y a surtout une tendance de fond. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:50) [82%] :\r\nEt puis le Canada Nokia l'Europe si vous regardez le mod\u00e8le g\u00e9n\u00e9ral de ses acquisitions \u00e0 l'\u00e9tranger, elles sont souvent men\u00e9es par de petites entreprises des PME qui vont peut-\u00eatre s'int\u00e9resser \u00e0 des Stars Top ces rachats se voit m\u00e9diatique, rien ne sont pas assez important dans l'interpelle : attention, mais je pense que cet int\u00e9r\u00eat pour les technologies et l\u00e0 pour perdurer ces prochaines ann\u00e9es, probl\u00e8me, tout \u00e7a, c'\u00e9tait un peu Nax furieuse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:13) [92%] :\r\nUn int\u00e9r\u00eat des taux en Chine qui pourraient aussi se tourner \u00e0 l'avenir, vers les secteurs financiers, les banques, les assurances, les investisseurs chinois pourrait bien refaire un tour de piste en Suisse Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Chang. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:25) [88%] :\r\nL'ont d\u00e9j\u00e0 fait un tour de piste s'\u00e9tait \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les coureurs du Tour de Romandie, le 1er maillot jaune de cette 70\u00e8me \u00e9dition s'appelle Lionel Izagirre les baisses, il a remport\u00e9 le prologue hier, aujourd'hui, la suite, h\u00e9 bien, ce sont 169 KM pour la 1\u00e8re \u00e9tape entre La Chaux-de-Fonds et Moudon Wii \u00e0 La Br\u00e9vine pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:47) [86%] :\r\nSi par R\u00e9gis sympa, La Br\u00e9vine, 45 \u00e0 l'heure sur un v\u00e9lo, enfin, ce sont des professionnels, c'est ce qu'on disait en l'occurrence, ils sont \u00e9quip\u00e9s merci Coralie Claude, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-27T05:47:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12ACD10E-7AA5-44E0-90F0-B665DD5EA0DE", "internalArchiveId": "12ACD10E-7AA5-44E0-90F0-B665DD5EA0DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Place des Nations: la Ville de Gen\u00e8ve ne c\u00e9dera pas face \u00e0 la Turquie", "publicationDate": "2016-04-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AVR2016;Didier Burkhalter, CF PLR NE chef du DFAE\r\nLa Ville de Gen\u00e8ve ne fera pas retirer de la Place des Nations la fameuse banderole qui indispose la Turquie, jusqu'au pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan. Celui-ci est accus\u00e9 d'\u00eatre responsable de la mort d'un enfant kurde de 12 ans, tu\u00e9 dans un bombardement de l'arm\u00e9e turque.\r\n\r\n* * Place des Nations: la Ville de Gen\u00e8ve ne c\u00e9dera pas face \u00e0 la Turquie (Dialogue Sazpinar)  \r\nVal\u00e9rie : On se rend \u00e0 Gen\u00e8ve ou une photographie fait beaucoup parler d'elle depuis le d\u00e9but de la semaine. \r\nChristian : un clich\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 dans le cadre d'une exposition sur la Place des Nations, qui montre le visage d'un adolescent avec cette phrase \"Je m'appelle Berkin Elvan, la police m'a tu\u00e9 sur l'ordre du premier ministre turc\". La photo a donn\u00e9 lieu  il y a quelques jours \u00e0 une protestation de la part de Consulat de Turquie. Adress\u00e9e \u00e0 la  Ville de Gen\u00e8ve... Et Tania Sazpinar, les autorit\u00e9s municipales se sont r\u00e9unies aujourd'hui. Avec ce constat : pas question pour Gen\u00e8ve de renoncer \u00e0 la libert\u00e9 d'expression...\r\nDIR\r\nOui le conseil administratif vient de communiquer, il maintient son autorisation pour que l'exposition se d\u00e9roule en l'\u00e9tat jusqu'au 1er mai comme pr\u00e9vu \u00e0 l'origine. Et selon lui cette exposition de photographie participe \u00e0 la d\u00e9fense de la libert\u00e9 d'expression et \u00e0 la mise en valeur de Gen\u00e8ve en tant que capitale des droits humains... Vous l'avez compris, la photo r\u00e9alis\u00e9e par un photographe  reste donc en place!\r\n*** Et quelle est la r\u00e9action du consulat suite \u00e0 cette d\u00e9cision...\r\nAlors depuis la prise de position de la Ville en fin d'apr\u00e8s-midi, nous n'avons pas r\u00e9ussi \u00e0 l'atteindre, mais plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, l'ambassade de Turquie \u00e0 Berne a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 sur son site. En substance, elle estime que la d\u00e9marche du consulat turc a \u00e9t\u00e9 sortie de son contexte. Il s'agissait, selon elle,  de porter \u00e0 l'attention de la ville, qui est un des sponsor de l'exposition, le fait que le contenu de ce clich\u00e9 avait, heurt\u00e9 certains membre de la communaut\u00e9 turque de Gen\u00e8ve ainsi que certaines ONG. Le communiqu\u00e9 ne mentionne pas une volont\u00e9 de retrait de la photo mais pr\u00e9cise n\u00e9anmoins que la photo inculpe de mani\u00e8re infond\u00e9e et injuste le Premier Ministre de la R\u00e9publique de Turquie.\r\nA Gen\u00e8ve, certains politiques y voient une mani\u00e8re pour le consulat de calmer le jeu.\r\n*** Cette affaire Tania Sazpinar a eu un gros retentissement en Suisse romande mais aussi al\u00e9manique.. \r\nOui les m\u00e9dias al\u00e9maniques sont nombreux \u00e0 s'\u00eatre empar\u00e9s du sujet... Sujet qui a visiblement une raisonnance particuli\u00e8re pour eux, vu leur proximit\u00e9 avec l'Allemagne. On le rappelle, Angela Merkel a r\u00e9cemment donn\u00e9 son feu vert \u00e0 la justice allemande pour qu'elle poursuive un humoriste satirique allemand \u00e0 la demande du gouvernement turc. Humoriste qui devra r\u00e9pondre prochainement d'\u00abinsulte \u00e0 un repr\u00e9sentant d'un \u00c9tat \u00e9tranger\u00bb suite \u00e0 la diffusion d'un po\u00e8me ou il insultait le pr\u00e9sident Erdowan..\r\nMais pour l'instant le cas de la photo genevoise de la photo ne prend pas la m\u00eame direction, tant du c\u00f4t\u00e9 de la ville que de celui des autorit\u00e9s turques.\r\n(Itv Burkhalter - DIGAS) Et notre correspondant \u00e0 Bruxelles aupr\u00e8s des institutions europ\u00e9enne a pu recueillir la r\u00e9action de Didier Burkhalter sur cette question. Il a demand\u00e9 au conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res ce qu'il aurait fait \u00e0 la place des autorit\u00e9s genevoises\r\nDIGAS", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7658408", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Place des Nations: la Ville de Gen\u00e8ve ne c\u00e9dera pas face \u00e0 la Turquie / FOR_2016-04-26T18:00:00_developpement-1", "Forum du 26.04.2016"], "alternativeSummary": ["La Ville de Gen\u00e8ve ne fera pas retirer de la Place des Nations la fameuse banderole qui indispose la Turquie, jusqu\u2019au pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan. Celui-ci est accus\u00e9 d\u2019\u00eatre responsable de la mort d\u2019un enfant kurde de 12 ans, tu\u00e9 dans un bombardement de l\u2019arm\u00e9e turque."], "variantIds": ["ece-7658408"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-06T08:19:24Z", "speechToTexts": ["06.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUn Gen\u00e8ve une photographie fait beaucoup parler d'elle depuis le d\u00e9but de la semaine rien clich\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 dans le cadre d'une Exposition sur la place des Nations, il montre le visage d'un adolescent, avec cette phrase : je m'appelle Berquin Van la police m'a tu\u00e9, sur l'ordre du 1er ministre turc, la photo a donn\u00e9 lieu, il y a quelques jours \u00e0 une protestation de la part du consulat de Turquie adress\u00e9e \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve et Tania Sazpinar des autorit\u00e9s municipales se sont r\u00e9unis aujourd'hui avec ce sujet et ce constat, pas question pour Gen\u00e8ve de renoncer \u00e0 la libert\u00e9 d'expression. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [95%] :\r\nOui, le conseil administratif vient de communiquer, il maintient son autorisation pour que l'Exposition se d\u00e9roule en l'\u00e9tat jusqu'au 1er mai comme pr\u00e9vu \u00e0 l'origine, et selon lui, cette exposition de photographie participe d'ailleurs \u00e0 la d\u00e9fense de la libert\u00e9 d'expression et \u00e0 la mise en valeur de Gen\u00e8ve en tant que capitale des droits humains, vous l'aurez compris la photo r\u00e9alis\u00e9e par ce photographe d'origine kurde reste donc en place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [90%] :\r\nEt quelle est la la r\u00e9action du consulat suisse t\u00eate suite \u00e0 cette d\u00e9cision, Tania. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [93%] :\r\nAlors, depuis la prise de position de la ville en fin d'apr\u00e8s- midi, le consulat turc n'\u00e9tait pas joignable, mais plut\u00f4t dans la journ\u00e9e, l'ambassade de Turquie \u00e0 Berne, a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 sur son site, en substance, elle estime que la d\u00e9marche du consulat turc a \u00e9t\u00e9 sortie de son contexte, il s'agissait selon elle de porter \u00e0 l'attention de la ville qui est un des sponsor de l'Exposition, le fait que le contenu de ce clich\u00e9 avait heurt\u00e9 certains membres de la commune \u00e9tait de la communaut\u00e9 turque de Gen\u00e8ve ainsi que certaines ONG le communiqu\u00e9 ne mentionne pas une volont\u00e9 de retrait de la photo, mais pr\u00e9cise n\u00e9anmoins que le clich\u00e9 inculp\u00e9 de mani\u00e8re infond\u00e9e et injuste le 1er ministre de la R\u00e9publique de Turquie \u00e0 Gen\u00e8ve, certains politiques y voient une mani\u00e8re pour le consulat de calmer le jeu, cette affaire a eu un gros retentissement en Suisse romande, mais pas seulement en Suisse al\u00e9manique aussi oui, les m\u00e9dias al\u00e9maniques sont nombreux \u00e0 s'\u00eatre empar\u00e9s du sujet, jusqu'\u00e0 faire de Gen\u00e8ve, la ville qui r\u00e9sist\u00e8rent de One, sujet qui a visiblement une r\u00e9sonance particuli\u00e8re pour eux, vu leur proximit\u00e9 avec l'Allemagne, on le rappelle, Angela Merkel a r\u00e9cemment donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 la justice allemande pour qu'elle poursuive un humoriste satirique allemand \u00e0 la demande du gouvernement turc humoriste qui devra r\u00e9pondre prochainement d'insulte \u00e0 un repr\u00e9sentant d'un \u00c9tat \u00e9tranger suite \u00e0 la diffusion d'un po\u00e8me ou il insultait le pr\u00e9sident de One, mais pour l'instant, le cas de la photo genevoise ne prend de loin pas la m\u00eame direction, tant du c\u00f4t\u00e9 de la ville, que de celui des autorit\u00e9s turques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [94%] :\r\nTania Sazpinar en Direct de Gen\u00e8ve notre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-26T16:10:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "Journaliste - RTS ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6373978E-9DF8-407D-90E5-C0C58AD14C81", "internalArchiveId": "6373978E-9DF8-407D-90E5-C0C58AD14C81", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grand Conseil neuch\u00e2telois n'a pas os\u00e9 modifier sa structure politique", "publicationDate": "2016-04-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Haenny, B\u00e9atrice\r\nR\u00e9unis ce mardi, les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois ont renvoy\u00e9 en commission le projet phare de la l\u00e9gislature qui pr\u00e9voyait l'instauration d'une unique circonscription. Il pr\u00e9voyait la fin des six districts et caressait le r\u00eave de voir un d\u00e9put\u00e9 \u00e9lu par des suffrages provenant de l'ensemble du canton. Le d\u00e9bat entre B\u00e9atrice Haenny, d\u00e9put\u00e9e (PLR/NE) et Mauro Moruzzi, d\u00e9put\u00e9 (Vert'lib\u00e9raux/NE).\r\n\r\n* * Le Grand Conseil neuch\u00e2telois n'a pas os\u00e9 modifier sa structure politique  \r\nLe Grand Conseil neuch\u00e2telois n'a pas os\u00e9... R\u00e9uni cet apr\u00e8s-midi, les d\u00e9put\u00e9s ont renvoy\u00e9 en commission le projet phare de la l\u00e9gislature qui pr\u00e9voyait l'instauration d'une unique circonscription. Le projet du Conseil d'Etat d\u00e9fendait la fin des 6 districts. Il caressait le r\u00eave de voir un d\u00e9put\u00e9 \u00e9lu par des suffrages de l'ensemble du canton. Il souhaitait aussi une tr\u00e8s nette diminution du nombre d'\u00e9lus au Parlement ; rapprocher le Haut et le Bas, mettre fin \u00e0 l'esprit de clocher.\r\nL'objectif n'est  pas mort, mais le voil\u00e0 report\u00e9 pour un bon moment. \r\nAlors, formidable occasion manqu\u00e9e ? Deux invites pour en d\u00e9battre : \r\nB\u00e9atrice Haenny, d\u00e9put\u00e9e PLR\r\n-\tLe canton n'est pas mur pour revoir ces structures, vous avez voulu aller trop vite, et trop fort ? vous avez fait peur aux districts . \r\n-\tpour \u00eatre \u00e9lu, un d\u00e9put\u00e9 aurait besoin avec ce syst\u00e8me de suffrages dans tous les districts, alors certes : c'est bon pour cr\u00e9er une vraie conscience cantonale . mais ca favoriserait automatiquement les grandes villes et les poids lourds de la politique ?? \r\n-\tFini les \u00e9lus porte-voix de leurs districts avant-tout . or le lien au territoire imm\u00e9diat, ca parait \u00e9vident ! on risque de noyer les identit\u00e9s, sur le lit de l'unit\u00e9 cantonale . viable ca ?? la meilleure recette pour renforcer encore les r\u00e9gionalismes, attention aux effets boomrang !!\r\n-\tMoins de d\u00e9put\u00e9 = moins de diversit\u00e9, plus de concentration . \r\n-\tla circonscription unique changerait quoi, en profondeur ? Les \u00e9lus sont toujours celles et ceux d'une commune ou d'une r\u00e9gion. On peut m\u00eame craindre que les grandes communes soient encore plus avantag\u00e9es avec un syst\u00e8me comme celui-l\u00e0 ?\r\n-\tUn changement venu d'en haut, difficile \u00e0 faire passer .  \r\nMauro Moruzzi, d\u00e9put\u00e9 Vert liberal\r\n-\tun parti qui se veut moderne comme celui des Verts lib\u00e9raux, aujourd'hui, il devait dire oui sur le principe \u00e0 une r\u00e9forme moderne des modalit\u00e9s d'\u00e9lection, non ? \r\n-\tvous avez d\u00e9plor\u00e9 une forme de na\u00efvet\u00e9, ou d'arrogance, du Conseil d'Etat. Mais rien ne changera jamais si l'Ex\u00e9cutif n'ose pas briser certains tabous ? \r\n-\tles districts sont aujourd'hui des \"coquilles vides\", a dit le ministre Alain Ribaux. Alors, on vote un projet cantonal de Mobilit\u00e9, et on garde ces structures d'un autre temps ? \r\n-\tce canton, en comparaison des autres, a un effectif pl\u00e9thorique au Parlement...115 d\u00e9put\u00e9s pour 180'000 habitants.C'est 2X plus que la moyenne Suisse en proportion avec la population . et pourquoi pas ?? ca coutera moins cher et le canton a besoin d'argent !!\r\n-\tPeur des petits partis de se faire bouffer . or quorum baiss\u00e9 de 10 \u00e0 8% (taille critique pour entrer au parlement, abaiss\u00e9e donc acc\u00e8s plus facile)\r\n*Aux deux : que va-t-il se passer maintenant ? Neuch\u00e2tel est reparti vers une forme d'immobilisme pour 3-4 ans, sans m\u00eame que les citoyens puissent se prononcer ? \r\n*Aux deux : ce canton est-il en train de mourir de ses blocages r\u00e9gionaux ??", "durationSec": 546, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7658410", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Grand Conseil neuch\u00e2telois n'a pas os\u00e9 modifier sa structure politique / FOR_2016-04-26T18:12:00_developpement-7", "Forum du 26.04.2016"], "alternativeSummary": ["R\u00e9unis ce mardi, les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois ont renvoy\u00e9 en commission le projet phare de la l\u00e9gislature qui pr\u00e9voyait l'instauration d'une unique circonscription. Il pr\u00e9voyait la fin des six districts et caressait le r\u00eave de voir un d\u00e9put\u00e9 \u00e9lu par des suffrages provenant de l'ensemble du canton. Le d\u00e9bat entre B\u00e9atrice Haenny, d\u00e9put\u00e9e (PLR/NE) et Mauro Moruzzi, d\u00e9put\u00e9 (Vert'lib\u00e9raux/NE)."], "variantIds": ["ece-7658410"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-15T14:37:10Z", "speechToTexts": ["15.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt puis on va se rend du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel o\u00f9 le Grand Conseil neuch\u00e2telois n'a pas os\u00e9 r\u00e9uni cet apr\u00e8s- midi, les d\u00e9put\u00e9s ont renvoy\u00e9 en commission le projet phare de la l\u00e9gislature, celui qui pr\u00e9voyait l'instauration d'une unique circonscription le projet du Conseil d'\u00c9tat d\u00e9fendait la fin des 6 districts il caressait le r\u00eave de voir un d\u00e9put\u00e9 \u00e9lu par des suffrages de l'ensemble du canton, il souhaitait aussi une tr\u00e8s nette diminution du nombre d'\u00e9lus au Parlement, rapprocher le Haut et le Bas, mettre fin \u00e0 l'esprit de clocher, l'objectif n'est pas compl\u00e8tement mort, mais le voil\u00e0 report\u00e9 pour un bon moment alors formidable occasion manqu\u00e9e pour le canton de Neuch\u00e2tel, 2 invit\u00e9s sont avec nous pour en d\u00e9battre, B\u00e9atrice Haenny et Marot Moruzzi bonsoir Madame, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:42) [96%] :\r\nBonsoir, bonsoir \u00e0 vous b\u00e9ate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [87%] :\r\nEt \u00e7a ni vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR Mauro, si vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 Vert lib\u00e9ral peut-\u00eatre avec vous Madame le canton n'est pas mur visiblement pour revoir ces structures sont en tout cas ce que pense son Grand Conseil, vous avez voulu aller un petit peu trop vite un petit peu trop fort, vous avez fait peur. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:58) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre, je crois surtout que le Grand Conseil a manqu\u00e9 de courage sur cette sur ce rapport le projet qu'il a \u00e9t\u00e9 soumis aujourd'hui au Grand Conseil, avec un projet ambitieux et d'un projet qui permettra, je l'esp\u00e8re, puisque qu'il est pour l'instant, renvoy\u00e9 en commission est pas d\u00e9finitivement enterr\u00e9e et une nouvelle commission va se pencher sur ce sujet et le sujet reviendra au pl\u00e9num mais c'est surtout une possibilit\u00e9 pour les d\u00e9put\u00e9s d'\u00eatre \u00e9lu par leur canton et de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de leur canton dans leur globalit\u00e9 et je crois que notre canton en a grandement besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [91%] :\r\nMais elle lire les d\u00e9put\u00e9s par leur globalit\u00e9, on comprend bien la logique n'emp\u00eache que dans la r\u00e9alit\u00e9, on a l'impression que \u00e7a risquait de favoriser avant tout les villes avant tout les poids lourds politiques et que pour les r\u00e9gions typique Val-de-Ruz Val-de-Travers \u00e7a deviendrait beaucoup plus difficile de percer en politique. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:47) [83%] :\r\nMais je crois pas parce que l'exemple de la ville de Neuch\u00e2tel est un bon exemple districts actuels de la chapelle se compose de la Ville de Neuch\u00e2tel et de toute une s\u00e9rie de communes annex\u00e9es enfin disons sur le qui, bord\u00e9 de la ville de Neuch\u00e2tel, oui, il est beaucoup plus difficile actuellement pour un d\u00e9put\u00e9 de la ville de Neuch\u00e2tel, d'\u00eatre \u00e9lu au Grand Conseil que un d\u00e9put\u00e9 qui habiteraient leur vendront chr\u00e9tiens Corneau, donc je crois que l'exemple pratiquement montre que au contraire cette peur elle est infond\u00e9e et puis que les petites r\u00e9gions seront aussi repr\u00e9sent\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [90%] :\r\nMaromme routier vous \u00eates Vert lib\u00e9ral, c'est un parti moderne, c'est un parti tourn\u00e9 vers l'avenir, vers la modernit\u00e9 et pourtant un projet comme celui -l\u00e0 qui veut r\u00e9nover le canton qui veut rapprocher ces r\u00e9gions ne vous a pas s\u00e9duit pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:29) [85%] :\r\nJe corrige un tout petit peu l'image que vous \u00eates en train de donner parce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [79%] :\r\nOn va pas parti moderne tourn\u00e9e vers l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:35) [87%] :\r\n\u00e7a oui, mais par contre, la fin de votre intervention, qui dit qu'on a refus\u00e9 ce projet -l\u00e0, je crois que la v\u00e9rit\u00e9, c'est qu'on partage tout \u00e0 fait l'acquisition du Conseil d'\u00c9tat qui est celle d'avoir un canton, le probl\u00e8me s'est construite un tout petit peu sur la m\u00e9thode et sur le timing, ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, tout derni\u00e8rement, vous savez c'est et querelle \u00e0 propos, je dirais d'infrastructure de hospitali\u00e8re en particulier ce qui doit changer, canton de Neuch\u00e2tel, je crois que c'est avant tout dans l'esprit que \u00e7a doit changer et puis sur des projets concrets qu'on va changer les choses, projets concrets, on est en train de les r\u00e9aliser, il y a le contr\u00f4le de l'\u00e9lectorat neuch\u00e2telois a pl\u00e9biscit\u00e9 le v\u00e9ritable objet de cette l\u00e9gislature, c'est pas du tout ce qu'circonscription unique, c'est le projet de Mobilit\u00e9 cantonale et puis la semaine derni\u00e8re a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e, o\u00f9 il y a 2 semaines maintenant la mise en consultation du projet de r\u00e9forme des structures hospitali\u00e8res qui pr\u00e9voit notamment des investissements, nettement plus important dans l'eau du canton que dans le pas, c'est seulement avec ce type de projet -l\u00e0 qu'on arrivera \u00e0 faire \u00e9voluer les, les, les mentalit\u00e9s et \u00e0 ce que tout le monde tire \u00e0 la m\u00eame corde, donc nous, fondamentalement, si vous voulez bien, on n'avait pas de, de, de, de, de, d'opposition \u00e0 l'id\u00e9e d'une circonscription unique par compte sur le timing, c'est tr\u00e8s malheureux, on a d\u00e9j\u00e0 entendu du personnel des gens se braquer, on avait surtout peur et on a peur qu'une campagne, \u00e0 ce stade, puisse au contraire raviv\u00e9 certaines blessures ou certaine suspicion plut\u00f4t que des est all\u00e9 \u00e0 les apaiser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [78%] :\r\nMonsieur, non, on ne pense toujours envie en tout temps, c'est jamais le bon timing est ce qu'il faut pas au bout d'un moment cl\u00e9 ex\u00e9cutif osent mettre un projet sur la m\u00eame si \u00e7a d\u00e9pla\u00eet en terme de timing \u00e0 certains briser certains tabous sinon quand on n'avancera jamais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:11) [88%] :\r\nMais figurez -vous que le projet du Conseil d'\u00c9tat \u00e9tait en fait plut\u00f4t un bon projet, mais pas sur le point du du District, on ne parle que \u00e7a en r\u00e9alit\u00e9 la r\u00e9volution qui \u00e9tait dans le projet et dont nous n'avons m\u00eame pas d\u00e9battu, raison pour laquelle je suis en fait tr\u00e8s en col\u00e8re sur la d\u00e9cision du du du Grand Conseil d'aujourd'hui CDD r\u00e9vision du type de de supprimer l'\u00e9ligibilit\u00e9 des conseillers communaux au Grand Conseil qui effectivement quelque chose de probl\u00e9matiques ou encore de r\u00e9gler le probl\u00e8me du quorum et des apparentements, je rappelle qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel, nous avons encore 10 pourcent ce ce qui est consid\u00e9r\u00e9 par le Tribunal cantonal le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la limite de ce qu'on peut \u00e9voluer tol\u00e9r\u00e9e en terme de droit d\u00e9mocratique, or tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 shoot\u00e9e aujourd'hui pas pratiquement en corner par le Grand Conseil, et c'est un \u00e9norme g\u00e2chis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [98%] :\r\nB\u00e9atrice Haenny que r\u00e9pondez -vous. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:59) [86%] :\r\nNon, alors je crois qu'effectivement ce sujet, comme on l'a d\u00e9j\u00e0 dit, il va revenir sur, sur le alors du du jour du Grand Conseil on va pouvoir en d\u00e9battre, mais effectivement je partage la la d\u00e9ception de Mauro Moruzzi finalement, aujourd'hui, la majorit\u00e9 des d\u00e9bats c'est focalis\u00e9 sur cette circonscription unique alors que c'est un \u00e9l\u00e9ment de cette r\u00e9forme qui en comporte bien davantage le nombre, la diminution du nombre de d\u00e9put\u00e9s, a aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 et je crois que vraiment le Goncourt, le Grand Conseil neuch\u00e2telois a manqu\u00e9 de courage a manqu\u00e9 de vision quant \u00e0 ce rapport, qui est une vision avant- gardiste et qui, j'ai envie de le croire, pourra -t-on r\u00e9former nos institutions nous permet de nous rapprocher et donc pas consid\u00e9rer que nous sommes tous ceux et toutes ces 2 Neuch\u00e2telois qui d\u00e9fendent leur canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [91%] :\r\nMais il y a pas quand m\u00eame le risque parce que revenons quand m\u00eame sur cette question de cette circonscription unique passer quand m\u00eame d'\u00e9l\u00e9ments le plus central, en particulier dans un canton Conseil min\u00e9 par des querelles entre le haut et le bas des vrais probl\u00e8mes d'identit\u00e9 avec cette circonscription unique vous craignez pas d'avoir quelque part un effet boomerang o\u00f9 en cassant un petit peu les les les fronti\u00e8res cantonales les fronti\u00e8res hant\u00e9e, hant\u00e9e Distri vous risquez d'avoir des r\u00e9gions qui s'recroquevill\u00e9 encore plus sur elle- m\u00eame et de renforcer encore plus cet esprit de clocher, comme on le voit quelque part avec la avec la la construction europ\u00e9enne, ou quand on casse les fronti\u00e8res, on constate que partout les r\u00e9gionalismes finissent par l'emporter. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:21) [89%] :\r\nNon, alors je crois pas du tout, je partage absolument pas votre analyse, je pense que, au contraire, le fait de pouvoir responsabiliser les d\u00e9put\u00e9s parce qu'il faut bien prendre contact, un d\u00e9put\u00e9 qui est peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [75%] :\r\nOui, les d\u00e9put\u00e9s il y a la perception du peuple qui a population ancien. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:35) [84%] :\r\nChiffres mais le le peuple va avoir, si c'est le projet actuel qui passera en pleine homme 90 d\u00e9put\u00e9s \u00e0 choisir et \u00e7a veut dire que chacun pourra composer le Grand Conseil de ses r\u00eaves, le Grand Conseil qu'il souhaite absolument \u00c9lise et et du Grand Conseil mais ne devra pas se contenter des quelques voix qui sont attribu\u00e9s \u00e0 son industrie, comme c'est le cas actuellement, et je pense que au contraire justement la population on s'int\u00e9ressant davantage aux personnes les les d\u00e9put\u00e9s devront aussi s'int\u00e9resser aux probl\u00e9matiques et au souci rencontr\u00e9 par les gens des vall\u00e9es qui sont peut-\u00eatre parfois l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rents de ceux qui sont exprim\u00e9s dans les villes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [79%] :\r\nMa r\u00f4ti, c'est quoi, vous, votre recette pour r\u00e9ussir \u00e0 venir \u00e0 bout de cette division, dans le canton de Neuch\u00e2tel, de ces probl\u00e8mes identitaires relationnel donc le web. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:24) [82%] :\r\nVoil\u00e0 3 choses que j'ai envie dire c'est que le parti d'un lib\u00e9ral et et moi- m\u00eame, je, je, je consid\u00e8re que, d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, je travaille avant tout pour les int\u00e9r\u00eats du canton et pas pour solde de mon quartier ou de ou de ma ville, donc je dirais un proc\u00e8s l'intention \u00e0 l'ensemble des d\u00e9put\u00e9s et Andre\u00ef Henri en compensant une mani\u00e8re un peu na\u00efve \u00e0 mon avis, que la la suppression des fronti\u00e8res Istrie permettra de r\u00e9gler ce genre de probl\u00e8me \u00e0 mon avis, \u00e7a se fondamentalement faux c'est j'ai j'ai dit tout \u00e0 l'heure, le probl\u00e8me, c'est aussi la m\u00e9thode, c'est-\u00e0-dire que, aujourd'hui, c'est beaucoup de d\u00e9put\u00e9s, je suppose, on n'a pas le courage de dire qu'il pensait r\u00e9ellement de ce ce titre unique, c'est parce qu'des \u00e9lections communales qui vont arriver bient\u00f4t et qu'on n'a pas envie de, de, de trop braquer les gens mais dans mon travail et dans la question, vous avez pos\u00e9e, vous avez tout \u00e0 fait raison il y avait le risque actuellement est tr\u00e8s grand, quand en voulant unifier par avec des m\u00e9thodes un petit peu jacobine, je dirais, on arrive \u00e0 \u00e0 au r\u00e9sultat exactement inverse, c'est-\u00e0-dire \u00e0 creuser les fosses, la m\u00e9thode, elle existe, elle est actuellement en cours, c'est celle des fusions de communes, raison pour laquelle personnellement et mon parti, nous nous engageons, tr\u00e8s fortement, notamment pour les fus\u00e9es communes qui sont actuellement en cours sur le littoral neuch\u00e2telois dans notre commune de Neuch\u00e2tel \u00e0 l'engin Corcelles-Cormondr\u00e8che puis sur sur l'du du canton, la grande diff\u00e9rence c'est c'est quelque chose qui est fait en concertation entre diff\u00e9rentes communes qui est fait avec l'approbation des gens et pass\u00e9 par un oukase, qu'il y a un trait d'humour, et qui aurait comme j'ai dit tout \u00e0 l'heure de fortes risque de de braquer les gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [86%] :\r\nEh bien, on y reviendra sur cette question de la fusion des communes, les r\u00e9formes en tout cas institutionnelle du canton de Neuch\u00e2tel, n'ont pas fini de faire couler beaucoup d'encre, merci d'en avoir d\u00e9battu ce soir avec nous, B\u00e9atrice Haenny, d\u00e9put\u00e9e PLR rapidement Moruzzi, d\u00e9put\u00e9 Vert lib\u00e9ral merci, madame, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:03) [88%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e, merci bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-26T16:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moruzzi, Mauro", "role": "d\u00e9put\u00e9 Vert lib\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3124591-A51F-412B-90BF-721F8D957948", "internalArchiveId": "B3124591-A51F-412B-90BF-721F8D957948", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lausanne doit-elle organiser les JO d'hiver de 2026?", "publicationDate": "2016-04-26T00:00:00Z", "summary": "Lausanne devrait donc lancer une candidature pour les JO d'hiver de 2026. Le projet concernerait plusieurs sites, notamment en Valais, avec un budget de pr\u00e8s de 2 milliards de francs. Le d\u00e9bat entre Beno\u00eet Gaillard, pr\u00e9sident du PS lausannois et Claude Stricker, directeur de l'Acad\u00e9mie internationale des sciences et technologies du sport.\r\n\r\n* * Lausanne doit-elle organiser les JO d'hiver de 2026?  \r\nLausanne doit-elle organiser les JO d'hiver de 2026?\r\nNous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier soir dans forum, Lausanne va lancer une candidature. Une 4e au niveau suisse apr\u00e8s celle de Sion, des Grison, de Zurich et celle de la Suisse centrale. Le projet lausannois concernerait plusieurs sites, notamment en Valais, avec un budget de pr\u00e8s de 2 milliards de francs... la moiti\u00e9 devra provenir des collectivit\u00e9s publiques et priv\u00e9es.\r\nCes JO 2026, LA priorit\u00e9 \u00e0 venir pour Lausanne? O\u00f9 doit-elle utiliser ses finances autrement?\r\nOn en d\u00e9bat avec:\r\nSLV Philippe Miauton, \u00e9lu PLR au conseil communal en ville de Lausanne\r\n- Lausanne ville olympique, si\u00e8ge du CIO, de grands espoirs de candidature avant la guerre, puis apr\u00e8s la guerre . toujours d\u00e9cu. Et l\u00e0, peut-\u00eatre une occasion en or qui se d\u00e9ssine avec l'agenda 2020 . il faut y aller \u00e0 fond ??\r\n- Lausanne a la hauteur pour candidater quand on voit comment la ville a g\u00e9r\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement Champion qui a laiss\u00e9 une ardoise de 1 mio de francs?\r\n-\tLes suisses plut\u00f4t \u00e9chaud\u00e9s par les JO, et les exp\u00e9riences malheureuses . ils ne font plus gu\u00e8re confiance aux promesses, au \tretour \u00e0 la raison, \u00e0 la dimension humaine .\r\n-\tLa ville va de toute fa\u00e7on passer \u00e0 la caisse . or est-ce vraiment des priorit\u00e9s valables ??\r\n-\tQuand on se plante avec la gestion d'un spectacle local comme \"champions\" (1mio ardoise) on comprend que certains soient \tsceptiques . \r\n-\tCourse en solitaire ou n\u00e9cessaire union / fusion avec le Valais et Christian Contantin ? jusqu'\u00e0 laisser le lead \u00e0 Sion ??\r\n\tLes lausannois ont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s clairement refus\u00e9 d'organiser les JO... Plus de 60% de la population avait dit non en 1988... Est-ce que cette candidature est r\u00e9aliste? Le r\u00e9sultat du vote serait-il diff\u00e9rent aujourd'hui? (L'exp\u00e9rience nous a montr\u00e9 que les JO n'avaient pas forc\u00e9ment la cote aupr\u00e8s de la population).\r\nOn cite souvent les exemples fran\u00e7ais de Grenoble (la ville a mis plus de 30 ans \u00e0 rembourser ses jeux) ou Albertville (o\u00f9 nombre d'infrastructures reste inutilis\u00e9es \u00e0 ce jour)... C'est un facteur \u00e0 prendre en compte?\r\nSLV Beno\u00eet Gaillard, pr\u00e9sident du PS lausannois\r\n- une aubaine pour Lausanne qui pourrait profiter et surfer sur son exp\u00e9rience avec les JOJ 2020\r\n- attendre le bilan des JOJ ce sera trop tard, le train sera pass\u00e9\r\n-\tS'enthousiasmer pour un projet, c'est aussi ca cr\u00e9er une identit\u00e9 et projeter une collectivit\u00e9 dans l'avenir !\r\n-\tL'agenda 2020 du CIO, vous n'y croyez pas ?\r\n-\tR\u00e9fl\u00e9chir en terme de finances et de dette publique uniqument . vous ne savez d\u00e9cid\u00e9mment plus r\u00eaver \u00e0 gauche . \r\n-\tL'occasion de faire des projets, des infrastrutures, bcp d'aspects positifs aussi !\r\nEt si ca passe par un rapprochement par exemple avec Sion  ??", "durationSec": 773, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7658402", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Lausanne doit-elle organiser les JO d'hiver de 2026? / FOR_2016-04-26T18:08:00_developpement-5", "Forum du 26.04.2016"], "alternativeSummary": ["Lausanne devrait donc lancer une candidature pour les JO d'hiver de 2026. Le projet concernerait plusieurs sites, notamment en Valais, avec un budget de pr\u00e8s de 2 milliards de francs. Le d\u00e9bat entre Beno\u00eet Gaillard, pr\u00e9sident du PS lausannois et Claude Stricker, directeur de l'Acad\u00e9mie internationale des sciences et technologies du sport."], "variantIds": ["ece-7658402"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T08:33:34Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nReal on va vraiment une page d'olympisme avec cette question : Lausanne doit -elle organiser les JO d'hiver de 2026 nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier soir dans forum Lausanne va lancer une candidature une 4\u00e8me au niveau suisse apr\u00e8s celle de Sion des Grison des Z\u00fcrich et celle de la Suisse centrale le projet lausannois concernerait plusieurs sites, notamment en Valais, avec un budget de pr\u00e8s de 2 milliards de francs la moiti\u00e9 devra provenir des collectivit\u00e9s publiques et priv\u00e9es, alors ces JO 2026 S la priorit\u00e9 \u00e0 venir pour Lausanne ou doit -elle utiliser ses finances, autrement on ouvre le d\u00e9bat avec Philippe Miauton, \u00e9lu PLR au Conseil communal en ville de Lausanne bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:38) [91%] :\r\nBonsoir, pas encore \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [84%] :\r\nBah, pas encore \u00e9lu pas, vous n'\u00eates pas avoir la qui s'\u00e9tait jouissance, le voil\u00e0 viennent ensuite excusez le, Philippe Miauton, PLR et Beno\u00eet Gaillard, pr\u00e9sident du Parti socialiste lausannois bonsoir \u00e0 vous, bonsoir Philippe Miauton Lausanne, ville olympique, si\u00e8ge du CIO et de grands espoirs de candidature avant la guerre, puis apr\u00e8s la guerre, toujours d\u00e9\u00e7u et l\u00e0 peut-\u00eatre une occasion en or qui se dessine avec l'agent d'avant 2020, il faut y aller \u00e0 fond. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:04) [89%] :\r\nMais il faut y aller \u00e0 fond pour l'instant, c'est, c'est une nouvelle rumeur, un projet qui est, qui est en train de, de, de pr\u00e9parer du c\u00f4t\u00e9 de de Lausanne, c'est pas encore quelque chose d'officiel donc, pour l'heure, on est au stade des envies dans un projet qui qui est sportif qui est pour la jeunesse qui offre \u00e9norm\u00e9ment de 2 possibilit\u00e9s \u00e9conomiques visuel touristique et donc je pense que sur le principe, on devrait plut\u00f4t \u00eatre optimiste et trouv\u00e9 que c'\u00e9tait un un projet \u00e0 la la hauteur des comp\u00e9tences de la Suisse de la ville et du voire m\u00eame de de de la r\u00e9gion, donc pour moi sur le le principe m\u00eame, je pense que c'est une id\u00e9e \u00e0 explorer le le chemin \u00e9videmment encore tr\u00e8s long, au moment de conna\u00eetre les diff\u00e9rents d\u00e9tails la taille de l'ampleur de la manifestation qui est impliqu\u00e9 dedans mais quelles sont les modalit\u00e9s financi\u00e8res pour les diff\u00e9rents, les diff\u00e9rents partenaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [84%] :\r\nBeno\u00eet Gaillard, qu'en pensez -vous un projet \u00e0 la hauteur, finalement de Lausanne du canton qui, qui peut se permette, qui doit \u00eatre fier d'assumer untel projet. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:09) [91%] :\r\nCe qui m'int\u00e9resse, quand on se pose ce genre de question faite demander pour qui ont travailler comme on travaille en fait le mieux possible pour les habitants de la r\u00e9gion pour l'\u00e9conomie de la r\u00e9gion aujourd'hui, Lausanne et qui n'a pas d\u00e9pos\u00e9 de projets puisque le syndic \u00e9lu vous a dit ce matin sur vos ondes que il \u00e9tait m\u00eame pas au courant de la demande formelle d'un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [84%] :\r\nOn a envisag\u00e9 les choses pourraient a priori, selon nos informations, c'est le cas voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [73%] :\r\nMais aussi avec la semaine prochaine il allait rencontrer de l\u00e9galisation regrouperait avec 1000 l'Asie contemporaine pour l'argent. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:40) [88%] :\r\nMi\u00e8re fois pour la 1\u00e8re fois la semaine prochaine d\u00e9l\u00e9gation donc je me je me je me permets simplement de signaler que tandis Lausanne pr\u00e9pare une candidature, on peut peut-\u00eatre prendre quelques pincettes par rapport \u00e0 \u00e7a aujourd'hui, l'ambition, elle est \u00e9norme, les noms, le nombre de projet que porte la ville est tr\u00e8s important, il y a ceux qui sont fait un, on peut penser au projet M\u00e9tamorphose, on peut penser aux jeux olympiques de la jeunesse \u00e0 la poursuite du M2 l'agrandissement le d\u00e9veloppement croit le retour du tram \u00e0 Lausanne, donc je crois pas qu'on soit en manque de projet d'ambition, par contre, ce qui doit \u00eatre le d\u00e9nominateur commun de tous ces projets, c'est que sur le long terme, il b\u00e9n\u00e9ficient \u00e0 la population qui a amen\u00e9 \u00e0 les financer qu'amener \u00e0 vivre durablement dans la r\u00e9gion qui est concern\u00e9e et de ce point de vue l\u00e0, je dois reconna\u00eetre que il semble que dans ce cas -l\u00e0, il y a un risque, il y a risque de confondre ambition et m\u00e9galomanie, on a \u00e9norm\u00e9ment de choses \u00e0 r\u00e9aliser pour la d\u00e9cennie \u00e0 venir compris c'est beaucoup en termes de gestion de projets mais c'est aussi beaucoup en terme de finances je crois que le PLR de Monsieur Miauton nous appelle souvent et parfois \u00e0 juste titre \u00e0 pas mal de prudence, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, alors \u00e9videmment c'est plus facile de jeter bille en t\u00eate et de dire ah oui, bah, du moment que c'est enthousiasmant, h\u00e9 bien, allons -y, on sort d'une affaire disons en lien indirect avec l'olympisme l'affaire Champion qui nous a montr\u00e9 que m\u00eame sur des plus petites manifestations, il y a parfois des magistrats de tous les partis qui font d\u00e9sert. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:57) [72%] :\r\nUn petit moment, on avait une violente. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:59) [90%] :\r\n\u00c9ric de la jeunesse \u00e0 r\u00e9ussir en 2020 avec des normes de football \u00e0 construire un stade athl\u00e9tisme une piscine patinoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [79%] :\r\nJustement, puisque vous en parlez, Beno\u00eet Gaillard des des des JO de la jeunesse, \u00e0 ce qu'il faut pas simplement surfer sur cette vague -l\u00e0 rentabiliser la nous allons ses patients les r\u00e9ussir mais mais et mettre une candidature droit derri\u00e8re et puis profiter de profiter du progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:21) [91%] :\r\nMais je vous prends au monde, soyons honn\u00eates, soyons aussi dans un sens un peu vos doigts et faisons les choses les unes apr\u00e8s les autres, montrons -nous \u00e0 la hauteur des Jeux olympiques de la Jeunesse 2020 je suis \u00e9videmment tr\u00e8s heureux de ce d\u00e9fi, je pensais tr\u00e8s int\u00e9ressant, il a justement \u00e9t\u00e9 con\u00e7u de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'il en sort des infrastructures qui seront r\u00e9ellement utile sur le long terme, on n'est pas dans un surdimensionnement qui a malheureusement \u00e9t\u00e9 celui de de certaines de ces grandes comp\u00e9titions sportives, ce faisant, \u00e7a r\u00e9ussit son \u00e7a et puis ensuite sur la base d'un bilan, posons -nous la question : les jeux olympiques s'arr\u00eate en 2026 d'une \u00e9ventuelle candidature \u00e0 plus long terme, et pour. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:56) [82%] :\r\nAlors on va faire, on va faire r\u00e9agir quand m\u00eame tripl\u00e9, il y a une. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:59) [86%] :\r\nConditions politiques pour moi, pour autant que l'agenda, le fameux agenda 2020 d\u00e9bouchent r\u00e9ellement sur des jeux olympiques redimensionner r\u00e9humaniser plus durable plus respectueux de l'environnement parce que jusqu'\u00e0 maintenant, ben j'ai pas besoin de citer des exemples, ce n'est pas exactement l'image que donnent les jeux olympiques malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [87%] :\r\nAlors beaucoup de souverainet\u00e9 par Beno\u00eet Gaillard Philippe Miauton Paul prenant peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 cette question des \u00e9conomies, finalement elle est intimement li\u00e9e \u00e0 cet agenda 2020, un du du CIO, qui pr\u00e9voit de remettre des jeux \u00e0 visage humain, vous y croyez, vous, vous \u00eates -vous votre confiance au CIO dans sa capacit\u00e9 \u00e0 remodeler v\u00e9ritablement des comp\u00e9titions qui soit tout \u00e0 fait acceptable pour une ville de la taille de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:37) [90%] :\r\nBah, \u00e9coutez je, je crois qu'il faut, il faut partir du principe que la volont\u00e9 les la volont\u00e9 y sinon il y a, il y a plus rien qui qui s'organise d'habitude on, je veux dire il faut faire preuve un peu, un peu d'espoir d'optimisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [83%] :\r\nFaut dire les organisations sportives dont il faut quand m\u00eame le CIO comme la FIFA, mais j'ai appris \u00e0 \u00eatre un petit peu prudent quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:55) [88%] :\r\nMais la suite organiser l'Euro il y a, il y a, il y a quelques ann\u00e9es et \u00e7a pas d\u00e9bouch\u00e9 sur sur des des pertes abyssales, et puis alors que, il y a d'autres exemples en mati\u00e8re d'organisation d'euros qui sont mal donc c'est surtout, je veux dire il y a eu les Jeux olympiques de lignes, dit la m\u00e8re, que tout le monde a salu\u00e9, parce que c'\u00e9tait une cha\u00eene humaine avec une volont\u00e9 de, de, de, de construction durable pour la population pour l'\u00e9conomie et puis alors on a des exemples comme Albertville conclut une une catastrophe, donc je veux dire, je pense qu'il faut aussi faire confiance \u00e0 notre pays, on a des comp\u00e9tences qui sont quand m\u00eame reconnu en terme en terme d'accueil alors apr\u00e8s on dit Lausanne Lausanne mais je veux dire pour l'instant, il y a plein de 2 r\u00e9gions en Suisse qui qui font, qui font mine de vouloir organiser la chose jusqu'\u00e0 preuve du contraire, je pense pas que l'on va organiser les slaloms d'antig\u00e8nes, donc je pense que il y a \u00e9videmment une une une r\u00e9partition une r\u00e9partition des des des emplacements dans les r\u00e9gions, dans l'\u00c9tat, pourquoi pas, des choses qui sera qui supra supra- cantonales et je pense que, alors, je comprends tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [91%] :\r\nOn va peut-\u00eatre revenir, on va peut-\u00eatre revenir \u00e0 l'id\u00e9e d'une d'une collaboration mais il y a un autre \u00e9l\u00e9ment que vous \u00e9voquez, puis on aimerait vous faire r\u00e9agir, hein, c'est ce que disait tout \u00e0 l'heure, Beno\u00eet Gaillard autre argument tr\u00e8s fort des opposants, c'est-\u00e0-dire la ville de Lausanne n'a pas \u00e9t\u00e9 capable de g\u00e9rer un spectacle comme champions qu'est -ce qu'elle va faire avec l'organisation maintenant de jeux olympiques. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:17) [86%] :\r\nBon, \u00e9coutez le le cas je crois qu'il a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 en long et en large, alors on a visiblement il y a eu des des manquements de, de, de communication, que \u00e7a soit \u00e0 l'\u00e9chelle du canton Meckassoua \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9chelle de la avis de l'Otan, qui \u00e9tait une une petite manifestation, m\u00eame si la la proportion de, de, de, de, de la dette et est colossal, maintenant je crois que quand on organise des une olympique c'est c'est pas simplement de 3 personnes au sein d'un v\u00e9randa comit\u00e9 c'est un canton, c'est une ville c'est plusieurs villes et plusieurs comptes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9galement avec avec la Conf\u00e9d\u00e9ration donc je, je, je salue le fait que le PS se soucie de la dette de Lausanne qui a \u00e9t\u00e9 un tout petit peu moins le cas lors des communales y a quelques quelques temps mais je pense que c'est une une r\u00e9partition des des frais des co\u00fbts qui sera, qui se r\u00e9percute sur sur l'ensemble, sur l'ensemble des acteurs qui ne sont pas que Lausanne et Lausanne alors que certes la la la capitale olympique donc ce r\u00f4le peut-\u00eatre de, de, de porte- drapeau, maintenant, ce serait dommage que sous la la frilosit\u00e9 de de la ville que l'\u00e9v\u00e9nement et un autre porte- drapeau qui soit, qui soit une autre ville du canton ou ou ou Todras-Whitehill entend, je pense que je pense que si on oui pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:27) [85%] :\r\nOui, oui, effectivement, Beno\u00eet avait nagu\u00e8re simplement en terme de finances et de dette publique un an en en ayant dans le prisme que la ville de Lausanne, \u00e7a fait pas tellement r\u00eaver, alors que vous pourriez voir plus large vous faire aider par d'autres villes, avoir le soutien d'autres r\u00e9gions de la Conf\u00e9d\u00e9ration est -ce que vous savez voir grand encore au Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:42) [84%] :\r\nMais c'est absolument \u00e0 ce que vous avez absolument raison, on peut dire qu'une candidature de la, de Suisse, je pense, n'aurait de chances que si \u00e9videmment elle unissaient derri\u00e8re elle septembre 2 r\u00e9gions et, aujourd'hui, en tout cas l'achat de la Suisse romande, \u00e7a me para\u00eet effectivement assez surr\u00e9aliste d'imaginer qu'il puisse y avoir ne serait -ce que de candidature, donc, \u00e0 ce stade, visiblement les les collaborations sont pas faites moi je regrette pr\u00e9cis\u00e9ment que on lance un peu des rumeurs et des projets de ce type, pr\u00e9cis\u00e9ment dans la logique \u00e9voque que que conteste Monsieur Miauton, c'est-\u00e0-dire en disant c'est Lausanne et puis \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9, ceux qui disent : session alors que on aurait peut-\u00eatre pu commencer par dire : ah bah est -ce qu'on se pose la question de jeux olympiques r\u00e9gionaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:20) [87%] :\r\nBonjour d'hier soir, on a parl\u00e9 d'une alliance peut-\u00eatre entre Lausanne et le Valais Samuel Owens Vincent. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:25) [63%] :\r\nDu pour l'donc, n'est pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:27) [75%] :\r\nFallait pas encore le dessin de de de ce projet, on parle de Lausanne, parce que nous sommes les 2, les 2 Olympe de lausannois quel sujet qui a qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 aujourd'hui maintenant qui s'si on ne changera pas, si la r\u00e9gion plus grande finiront par l\u00e0, on parle \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:40) [79%] :\r\nIl y a de toute fa\u00e7on, il faut une ville un d\u00e9senchantement et en ville, les lunettes, le CIO entre mati\u00e8re sur la candidature d'une ville. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:47) [86%] :\r\nIl faut toute fa\u00e7on une ville et j'ai un scoop, c'est qu'en 2026 les jeux olympiques s'organisons dans une ville \u00e9galement \u00e0 d'autres en 2030, puis d'autres en 2000 34 pour les les Jeux olympiques d'hiver, donc il faut pas, non. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:56) [85%] :\r\nM\u00eame en 38. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:57) [88%] :\r\nIl faut m\u00eame pas, il faut quand m\u00eame pas faire comme si on \u00e9tait en train, pour r\u00e9pondre \u00e0 la la petite provocation ou m'avait lanc\u00e9 tout \u00e0 l'heure de choisir une derni\u00e8re opportunit\u00e9 qui se pr\u00e9senterait \u00e0 nous, moi je, je rappelle, en principe, c'est pas celui de la frilosit\u00e9, c'est celui de du service \u00e0 la population et je pense qu'effectivement, on doit faire une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats entre les \u00e9v\u00e9nements j'irai Doppler internationale qu'on organise \u00e0 Lausanne dans le domaine de la culture dans le domaine du sport r\u00e9guli\u00e8rement et puis les n\u00e9cessit\u00e9s d'investissement pour la vie des gens pour les transports pour la sant\u00e9, pour parler avec la validit\u00e9 est toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:29) [80%] :\r\nAlors donc, il est souhaitable. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:30) [86%] :\r\nJusqu'\u00e0 minuit, c'est \u00e9norme, \u00e9videmment il faut pas les opposer simplement aujourd'hui le calendrier qui consisterait \u00e0 dire ces jeux olympiques de la jeunesse qui pr\u00e9cis\u00e9ment ont rassembler au-del\u00e0 des clivages politiques. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:41) [66%] :\r\n\u00e7a s'est pass\u00e9 si on attend de lui, \u00e7a c'est pass\u00e9 Beno\u00eet Gaillard mais il frappe, il sera pass\u00e9, mais pour moi il est clair, pas permis dans la ville c'est va aussi ce qu'olympique la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:49) [80%] :\r\nAlors Philippe Miauton Orwell, dernier mot bonjour Philippe Miauton. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:52) [85%] :\r\nJe dans la fiction de, de, de, de la jeunesse sont bien organis\u00e9s, ce sera certainement des, des, des sportifs qui viendront ensuite et qui font le porte- parole certainement de la r\u00e9gion et de la banlieue bonne organisation de de la manifestation \u00e0 \u00e0 Lausanne et puis on parle de la population, mais il y a aussi l'\u00e9conomie alg\u00e9rienne tourisme il y a l'image que quelques rapporte \u00e0 \u00e9v\u00e9nement et et je dois avouer qu'\u00e0 alors aujourd'hui on conna\u00eet pas du tout le projet, o\u00f9 il y a, il y a pas de, de, de grandes lignes qui sont faites, le fait que quelques personnes peut-\u00eatre imagine organiser la chose avec Lausanne comme porte- drapeau pour un \u00e9v\u00e9nement qui sera bien \u00e9videmment supra- cantonale avec tout ce que cela implique en termes de de finances de responsabilit\u00e9s de de gestion, c'est plut\u00f4t un projet qui fait r\u00eaver et qui donne de l'espoir, et moi je trouve que d\u00e8s le d\u00e9part, bien entendu qu'il faut faire attention mais on on sait pertinemment que le processus est long, que de toute fa\u00e7on la population aura d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 un certain moment, et si elles sentent le projet pharaonique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:51) [69%] :\r\nLa volontairement le. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:52) [86%] :\r\nNon, donc, donc il y aura, il y aura peut-\u00eatre un refuge, donc on sait tr\u00e8s bien qu'en Suisse, le projet dans le processus de d\u00e9cision va permettre \u00e0 tout le monde de de prendre connaissance des \u00e9l\u00e9ments de la taille de l'ampleur, et ensuite de, de, de b\u00e9n\u00e9ficier, peut-\u00eatre retomber si projet tax\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:08) [76%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:08) [88%] :\r\nQui sont quand m\u00eame importantes pour le tourisme, on voit dans les stations, \u00e7a va un peu mal, il y a le le le franc fort, il y a besoin peut-\u00eatre de Rennes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:16) [59%] :\r\nLes autres l\u00e0 dessus, le vieux truc. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:18) [91%] :\r\nJe pense que c'est un peu dommage sport termin\u00e9 que on soit Free 2 avant m\u00eame qu'on voit la taille du projet et dans le fond, disant non surtout pas Lausanne parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 des dettes de dettes qu'on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 depuis un certain moment, et c'est un peu dommage qu'on qu'on qu'on parlait de la mort, un \u00e9v\u00e9nement qui est quand m\u00eame visible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:35) [55%] :\r\nLausanne, alors imaginez merci beaucoup comble son camp merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:37) [75%] :\r\nTout aussi clinquant caricaturer une position qui est pas la mienne et vrai international vers r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:43) [65%] :\r\nSympa, je pense, a -t-il int\u00e9ressant faire la politique on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:45) [76%] :\r\nVoil\u00e0 bien Beno\u00eet Gaillard Philippe et autant vous mettra pas du tout d'accord, merci beaucoup d'avoir d\u00e9battu ce une bonne soir\u00e9e missiles. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:50) [91%] :\r\nMerci, au revoir, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:52) [98%] :\r\n\u00e0 18 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-26T16:46:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Miauton, Philippe", "role": "Secr\u00e9taire romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaillard, Beno\u00eet", "role": "Conseiller communal ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1510744", "internalArchiveId": "AA1604510765", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-26T00:00:00Z", "durationSec": 1838, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7679701", "imageURL": "http://www.rts.ch/7679694.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Tchernobyl / 30 ans apr\u00e8s: entretien avec Niels Ackermann \u00e0 Paris", "Dans la r\u00e9gion de B\u00e2le, la Suisse, la France et l\u2019Allemagne s\u2019unissent dans un projet de RER ferroviaire", "Simonetta Sommaruga a quitt\u00e9 la salle pour protester contre le discours de Roger K\u00f6ppel", "Le Salon du livre et de la presse ouvre ses portes \u00e0 Gen\u00e8ve", "Les requ\u00e9rants d\u2019asile pourraient bient\u00f4t devenir patrouilleurs scolaires", "En Chine, le rachat de Syngenta par le groupe ChemChina suscite le m\u00e9contentement", "L\u2019Ukraine comm\u00e9more les 30 ans de la catastrophe de Tchernobyl", "Tour de Romandie: les cyclistes ont d\u00fb affronter le froid au d\u00e9part du prologue \u00e0 La Chaux-de-Fonds", "Le Foraus propose une alternative \u00e0 l\u2019initiative RASA", "La Bi\u00e9lorussie encourage le repeuplement aux abords de Tchernobyl", "GE: Gen\u00e8ve refuse de retirer une photo, expos\u00e9e \u00e0 la Place des Nations, qui d\u00e9plaisait \u00e0 la Turquie", "Discorde entre la Turquie et Gen\u00e8ve: le point avec Marie Forestier \u00e0 Istanbul"], "alternativeSummary": ["Le projet serait similaire \u00e0 celui du CEVA \u00e0 Gen\u00e8ve. En Suisse, cinq cantons sont impliqu\u00e9s, dont le Jura.", "Le groupe socialiste a fait bloc avec sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. Le Conseil national a adopt\u00e9 l'extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie.", "Apr\u00e8s Tamedia, Ringier et la RTS se sont retir\u00e9s de la manifestation.", "La Suisse compte plusieurs milliers de patrouilleurs scolaires. Mais ce service est en train de changer de visage.", "Sur internet, on n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 d\u00e9noncer le danger que pourrait repr\u00e9senter l'introduction massive de pesticides dans le pays.", "Les dirigeants sovi\u00e9tiques ont d'abord tent\u00e9 de maintenir le secret, en vain. La catastrophe a profond\u00e9ment modifi\u00e9 la perception de la fili\u00e8re nucl\u00e9aire.", "Les m\u00e9decins du sport ne dramatisent pas, mais connaissent les risques.", "Le contre-projet \u00e0 l\u2019initiative est une voie m\u00e9diane qui devrait permettre \u00e0 la Suisse de sortir de l\u2019impasse.", "Le gouvernement bi\u00e9lorusse compte aussi encourager le d\u00e9veloppement de l\u2019industrie et surtout de l\u2019agriculture dans cette r\u00e9gion.", "Les autorit\u00e9s turques avaient interpell\u00e9 le Conseil administratif de la Ville afin de retirer le retrait de ce clich\u00e9 qui met en cause le pr\u00e9sident turc."], "variantIds": ["ece-7575755", "ece-7575757"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-28T22:15:04Z", "subTitles": ["19:30:00:20  19:30:16:20\r\n...\r\n\r\n19:30:17:01  19:30:19:05\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:14  19:30:22:02\r\n       Un tel \u00e9clat est rare\r\n         sous la Coupole.\r\n\r\n19:30:22:07  19:30:24:22\r\n        Simonetta Sommaruga\r\n        a quitt\u00e9 la salle,\r\n\r\n19:30:25:03  19:30:29:09\r\n       pour protester contre\r\n   le discours de Roger Koeppel.\r\n\r\n19:30:29:19  19:30:32:19\r\nGen\u00e8ve refuse de c\u00e9der \u00e0 la Turquie.\r\n\r\n19:30:33:00  19:30:39:18\r\n Une photo expos\u00e9e sur la place des\r\nNations provoque la col\u00e8re d'Ankara.\r\n\r\n19:30:40:05  19:30:43:07\r\nElle se nommait la centrale L\u00e9nine.\r\n\r\n19:30:43:11  19:30:51:04\r\n   Son accident est le plus grave\r\nque l'industrie nucl\u00e9aire ait connu.\r\n\r\n19:30:51:09  19:30:54:17\r\nLe photographe suisse Niels Ackerman\r\n\r\n19:30:54:22  19:30:58:08\r\n       a effectu\u00e9 16 voyages\r\n   dans la r\u00e9gion de Tchernobyl.\r\n\r\n19:30:58:12  19:31:00:03\r\n      Il t\u00e9moigne en direct.\r\n\r\n19:31:00:12  19:31:02:21\r\n  Un train RER reliera la Suisse,\r\n\r\n19:31:03:01  19:31:07:15\r\n     l'Allemagne et la France,\r\n          autour de B\u00e2le.\r\n\r\n19:31:08:01  19:31:13:06\r\n  Le retour d'une m\u00e9t\u00e9o hivernale\r\n a \u00e9t\u00e9 ressenti par tout le monde.\r\n\r\n19:31:13:11  19:31:18:07\r\n        C'est vrai surtout\r\n       au Tour de Romandie.\r\n\r\n19:31:20:05  19:31:25:06\r\n L'UDC Roger Koeppel a mis le feu\r\naux poudres, en \u00e9voquant, je cite,\r\n\r\n19:31:25:11  19:31:26:17\r\n          \"la frivolit\u00e9\"\r\n\r\n19:31:26:22  19:31:31:09\r\n avec laquelle Simonetta Sommaruga\r\n  faisait fi de la Constitution.\r\n\r\n19:31:31:13  19:31:33:17\r\n    Celle-ci a quitt\u00e9 la salle.\r\n\r\n19:31:33:22  19:31:38:09\r\n   Le Conseil national a adopt\u00e9\r\nl'extension de la libre circulation\r\n\r\n19:31:38:13  19:31:39:16\r\n           \u00e0 la Croatie.\r\n\r\n19:31:39:21  19:31:44:04\r\n   L'UDC accuse le gouvernement \r\n  de violer la volont\u00e9 populaire,\r\n\r\n19:31:44:09  19:31:46:18\r\n    exprim\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014.\r\n\r\n19:31:47:21  19:31:52:01\r\n  -Pas toujours spectaculaire,\r\n    la politique f\u00e9d\u00e9rale...\r\n\r\n19:31:52:06  19:31:54:22\r\n  Pourtant, pendant les d\u00e9bats\r\n\r\n19:31:55:03  19:31:57:20\r\n    sur la libre circulation\r\n        avec la Croatie,\r\n\r\n19:31:58:01  19:32:01:23\r\n        une intervention\r\n   a mis le National en \u00e9moi:\r\n\r\n19:32:02:10  19:32:04:14\r\n -Madame la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n19:32:04:19  19:32:07:00\r\n   je sais que vous n'aimez pas\r\n\r\n19:32:07:05  19:32:09:09\r\n      qu'on dise ce qui est.\r\n\r\n19:32:09:13  19:32:12:19\r\n       Vous pr\u00e9f\u00e9rez parler\r\n    de proc\u00e9dure d'approbation\r\n\r\n19:32:13:00  19:32:16:08\r\n    plut\u00f4t que d'expropriation\r\n    quand vous voulez prendre\r\n\r\n19:32:16:12  19:32:19:14\r\n      leurs maisons aux gens\r\n     pour y mettre les hommes\r\n\r\n19:32:19:19  19:32:23:09\r\n   que vous \u00eates all\u00e9e chercher\r\n     en Gambie ou en Somalie,\r\n\r\n19:32:23:13  19:32:27:03\r\n          pour les loger\r\n     comme requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n19:32:27:14  19:32:30:11\r\n          -A ces mots,\r\n   S.Sommaruga quitte la salle\r\n\r\n19:32:30:15  19:32:34:19\r\n   suivie par des conseillers\r\n     nationaux socialistes.\r\n\r\n19:32:35:00  19:32:40:19\r\nCertains parlementaires prennent\r\nfait et cause pour la ministre.\r\n\r\n19:32:41:06  19:32:44:06\r\n -Je voulais demander \u00e0 M. Koeppel\r\n\r\n19:32:44:11  19:32:45:19\r\n           de s'excuser,\r\n\r\n19:32:46:00  19:32:50:01\r\n        mais il vaut mieux\r\n      ignorer de tels propos.\r\n\r\n19:32:50:11  19:32:53:06\r\n   -Mme la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n19:32:53:11  19:32:55:23\r\nje vous f\u00e9licite pour votre attitude\r\n\r\n19:32:56:04  19:33:00:15\r\n      franche et droite face\r\n     \u00e0 ces attaques indignes.\r\n\r\n19:33:01:08  19:33:03:13\r\n      -Les mots de M. Koeppel\r\n\r\n19:33:03:18  19:33:07:09\r\n        \u00e9taient insolents.\r\n\r\n19:33:07:19  19:33:11:08\r\n     -Plusieurs politiciens \r\n     auraient m\u00eame sollicit\u00e9\r\n\r\n19:33:11:12  19:33:16:06\r\n    la pr\u00e9sidente du National\r\npour remettre le Zurichois au pas.\r\n\r\n19:33:16:11  19:33:20:19\r\n C.Markwalder lui aurait gliss\u00e9\r\nune note demandant \u00e0 lui parler.\r\n\r\n19:33:21:00  19:33:25:15\r\n   Mais le principal int\u00e9ress\u00e9\r\n    avait d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 Berne.\r\n\r\n19:33:26:20  19:33:31:18\r\n-L'Europe et les migrations restent\r\nd\u00e9cid\u00e9ment des th\u00e8mes passionnels.\r\n\r\n19:33:31:23  19:33:35:14\r\n        On voit appara\u00eetre\r\nune nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de talents\r\n\r\n19:33:35:19  19:33:37:01\r\n         qui s'affrontent.\r\n\r\n19:33:37:06  19:33:42:05\r\nLe Foraus pr\u00e9sentait aujourd'hui ses\r\nid\u00e9es sur le th\u00e8me de la migration.\r\n\r\n19:33:42:10  19:33:47:23\r\n   C'est un laboratoire d'id\u00e9es\r\net une \u00e9curie de jeunes politiques.\r\n\r\n19:33:49:18  19:33:52:08\r\n      -Aujourd'hui \u00e0 Berne,\r\n\r\n19:33:52:12  19:33:57:09\r\n      le Foraus organisait\r\n   sous la tente et sur le Web\r\n\r\n19:33:57:13  19:34:02:16\r\n     une rencontre citoyenne\r\n     autour de la migration.\r\n\r\n19:34:02:21  19:34:07:11\r\n       On parle, on mange,\r\n    on transmet sur Internet.\r\n\r\n19:34:07:20  19:34:10:06\r\n-Il faut faire travailler ensemble\r\n\r\n19:34:10:11  19:34:12:20\r\n   1'000 personnes dans le pays.\r\n\r\n19:34:13:01  19:34:17:06\r\n    Connecter les bonnes id\u00e9es\r\n    pour proposer des projets\r\n\r\n19:34:17:11  19:34:20:03\r\npour la politique migratoire du pays.\r\n\r\n19:34:20:12  19:34:25:18\r\n-Tu as dit que la Suisse est un pays\r\n    d'immigration, on l'esp\u00e8re.\r\n\r\n19:34:26:04  19:34:28:20\r\n          -N\u00e9 en 2009\r\n  sur l'impulsion d'\u00e9tudiants,\r\n\r\n19:34:29:01  19:34:33:04\r\n le Foraus r\u00e9unit 1'000 membres\r\n  et un budget de 900'000 frs.\r\n\r\n19:34:33:09  19:34:37:08\r\n  Objectif: insuffler des id\u00e9es\r\n   sans appartenir \u00e0 un parti.\r\n\r\n19:34:37:12  19:34:42:02\r\nN'emp\u00eache, lundi, au Palais f\u00e9d\u00e9ral,\r\n  ses repr\u00e9sentants sont entour\u00e9s\r\n\r\n19:34:42:08  19:34:46:21\r\n de politiciens pour avancer une\r\nalternative au vote du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:34:47:02  19:34:51:12\r\n       Tremplin politique\r\n  ou d\u00e9mocratie participative ?\r\n\r\n19:34:51:17  19:34:54:10\r\n        Un peu des deux.\r\n\r\n19:34:54:20  19:34:57:11\r\n   -La moiti\u00e9 des gens accept\u00e9s\r\n\r\n19:34:57:16  19:35:00:06\r\nau concours diplomatique l'an pass\u00e9\r\n\r\n19:35:00:11  19:35:02:08\r\n    \u00e9taient membres du Foraus.\r\n\r\n19:35:02:12  19:35:05:05\r\nOn est un peu une \u00e9cole de formation.\r\n\r\n19:35:05:10  19:35:10:21\r\nOn organise beaucoup d'\u00e9v\u00e9nements, \r\ndes d\u00e9bats et des concours d'id\u00e9es.\r\n\r\n19:35:11:07  19:35:13:06\r\n     -L'exp\u00e9rience inspire.\r\n\r\n19:35:13:11  19:35:17:14\r\n     En f\u00e9vrier, lors du vote\r\nsur l'initiative de mise en oeuvre,\r\n\r\n19:35:17:19  19:35:20:07\r\n       un autre mouvement,\r\n        Op\u00e9ration Libero,\r\n\r\n19:35:20:11  19:35:22:17\r\ns'est retrouv\u00e9 aux avant-postes.\r\n\r\n19:35:22:22  19:35:26:05\r\n      Pour les politiciens\r\n    pr\u00e9sents \u00e0 Berne ce midi,\r\n\r\n19:35:26:10  19:35:30:14\r\n    la d\u00e9marche est louable,\r\n    avec peut-\u00eatre un b\u00e9mol.\r\n\r\n19:35:31:00  19:35:32:09\r\n         -C'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:35:32:13  19:35:34:21\r\nMais s'ils veulent rester neutres,\r\n\r\n19:35:35:02  19:35:38:15\r\n    ils ne doivent pas prendre\r\n     une direction politique.\r\n\r\n19:35:38:20  19:35:40:16\r\n   -C'est une d\u00e9marche politique\r\n\r\n19:35:40:21  19:35:42:23\r\n  nouvelle et tr\u00e8s int\u00e9ressante.\r\n\r\n19:35:43:04  19:35:46:19\r\n      Ca ne met pas en p\u00e9ril \r\n     les partis, au contraire.\r\n\r\n19:35:47:06  19:35:49:22\r\n         -Et en mati\u00e8re\r\n    de politique ext\u00e9rieure,\r\n\r\n19:35:50:03  19:35:52:04\r\n  les th\u00e8mes ne manqueront pas.\r\n\r\n19:35:52:21  19:35:56:15\r\n   -La Turquie s'en \u00e9tait prise\r\n     \u00e0 un humoriste allemand.\r\n\r\n19:35:56:20  19:36:00:06\r\n     Elle voudrait maintenant\r\n      intervenir en Suisse.\r\n\r\n19:36:00:11  19:36:05:01\r\n    Le r\u00e9gime d'Ankara s'irrite\r\n   d'une photo expos\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:36:06:11  19:36:11:00\r\n    -La photo qui f\u00e2che par\r\n ce photographe, Demir Soenmez,\r\n\r\n19:36:11:05  19:36:13:18\r\n citoyen suisse d'origine kurde.\r\n\r\n19:36:13:23  19:36:17:22\r\n     Elle montre une poign\u00e9e\r\n     de manifestants posant\r\n\r\n19:36:18:03  19:36:22:08\r\nderri\u00e8re une banderole qui \u00e9voque \r\nla mort d'un jeune turc de 15 ans,\r\n\r\n19:36:22:12  19:36:25:14\r\nintoxiqu\u00e9 par des gaz lacrymog\u00e8nes\r\n           \u00e0 Istanbul.\r\n\r\n19:36:25:19  19:36:29:11\r\nL'image et le texte ne passent pas\r\n       inaper\u00e7us \u00e0 Ankara.\r\n\r\n19:36:29:15  19:36:32:21\r\n   Le consulat turc de Gen\u00e8ve\r\n     contacte les autorit\u00e9s\r\n\r\n19:36:33:02  19:36:35:15\r\n          pour demander\r\n     le retrait de la photo.\r\n\r\n19:36:35:20  19:36:39:22\r\nLa r\u00e9ponse du Conseil administratif\r\n         de Gen\u00e8ve tombe.\r\n\r\n19:36:40:09  19:36:42:16\r\n     -Aucun groupe de pression\r\n\r\n19:36:42:21  19:36:45:23\r\nne peut faire changer d'avis Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:36:46:04  19:36:50:08\r\n  berceau des droits de l'homme \r\n  et de la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n19:36:50:12  19:36:57:12\r\n L'exposition va se d\u00e9rouler comme \r\npr\u00e9vu et la photo va \u00eatre maintenue.\r\n\r\n19:36:59:01  19:37:03:04\r\n    -Une position de principe\r\n    r\u00e9affirm\u00e9e cet apr\u00e8s-midi\r\n\r\n19:37:03:09  19:37:09:10\r\n    par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n       Didier Burkhalter.\r\n\r\n19:37:09:19  19:37:11:15\r\n    -Il faut donner la priorit\u00e9\r\n\r\n19:37:11:20  19:37:14:06\r\n    \u00e0 la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n19:37:14:11  19:37:16:20\r\n     C'est ce que fera Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:37:17:06  19:37:21:21\r\n -Pas de r\u00e9action du consulat turc\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve ni de l'ambassade \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:37:22:02  19:37:26:03\r\nEn revanche, l'affaire de la photo\r\nr\u00e9sonne du c\u00f4t\u00e9 du Palais f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:37:26:08  19:37:30:11\r\n o\u00f9 des parlementaires font part\r\n       de leur agacement.\r\n\r\n19:37:30:20  19:37:32:11\r\n      -J'ai re\u00e7u deux lettres\r\n\r\n19:37:32:15  19:37:35:09\r\nde l'ambassade de Turquie \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:37:35:13  19:37:40:00\r\n    Je leur ai dit qu'ici r\u00e8gne\r\n     la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n19:37:40:05  19:37:49:07\r\n La Turquie essaie encore de faire\r\n    plier une ville europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:37:49:11  19:37:51:22\r\n     -C'est une nouvelle manie\r\n\r\n19:37:52:03  19:37:54:04\r\n       du gouvernement turc.\r\n\r\n19:37:54:09  19:37:57:02\r\n Il ne faut pas entrer en mati\u00e8re.\r\n\r\n19:37:57:11  19:38:02:01\r\n-L'affaire rappelle celle du comique\r\n   allemand poursuivi en justice\r\n\r\n19:38:02:06  19:38:03:18\r\n     par le pr\u00e9sident turc.\r\n\r\n19:38:03:23  19:38:07:21\r\n     La balle est d\u00e9sormais\r\n     dans le camp d'Ankara.\r\n\r\n19:38:09:11  19:38:11:15\r\n    -Marie Forestier, bonsoir.\r\n\r\n19:38:11:20  19:38:14:11\r\n  Le r\u00e9gime du pr\u00e9sident Erdogan\r\n\r\n19:38:14:15  19:38:19:03\r\n      suit tr\u00e8s attentivement\r\n     ce qui se fait en Suisse.\r\n\r\n19:38:22:02  19:38:26:14\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:38:26:16  19:38:32:16\r\n  C'est r\u00e9v\u00e9lateur de la tendance\r\n      autoritaire du r\u00e9gime.\r\n\r\n19:38:34:21  19:38:39:10\r\n   Depuis qu'Erdogan a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\r\npr\u00e9sident, ceux qui ont le malheur\r\n\r\n19:38:39:11  19:38:43:23\r\nd'exprimer une opinion divergente du\r\n pouvoir en place sont poursuivis\r\n\r\n19:38:44:01  19:38:45:18\r\n      en justice ou renvoy\u00e9s.\r\n\r\n19:38:45:23  19:38:50:03\r\n   Fonctionnaires, journalistes,\r\n       ou simples citoyens.\r\n\r\n19:38:50:08  19:38:55:11\r\nLa justice a instruit plus de 1800 \r\ndossiers pour insulte au pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:38:55:15  19:38:57:17\r\n  Cela fait 3 plaintes par jour.\r\n\r\n19:38:57:19  19:39:00:19\r\n   Un m\u00e9decin turc est poursuivi\r\n     pour insulte au pr\u00e9sident\r\n\r\n19:39:00:21  19:39:02:19\r\n  parce qu'il a publi\u00e9 un message\r\n\r\n19:39:03:00  19:39:07:07\r\n  qui comparait le pr\u00e9sident \u00e0 un\r\npersonnage du Seigneur des anneaux.\r\n\r\n19:39:07:07  19:39:12:06\r\n-On constate une hypersensibilit\u00e9 du\r\npouvoir turc et des citoyens turcs.\r\n\r\n19:39:12:11  19:39:16:05\r\n L'humoriste suisse Thomas Wiesel\r\n  s'est moqu\u00e9 du manque d'humour\r\n\r\n19:39:16:10  19:39:17:14\r\n          de M. Erdogan.\r\n\r\n19:39:17:19  19:39:20:23\r\n En quelques jours, il a re\u00e7u une \r\navalanche de r\u00e9actions, de menaces.\r\n\r\n19:39:28:06  19:39:31:18\r\n-Dans la culture de nombreux Turcs,\r\n\r\n19:39:31:20  19:39:36:08\r\n       critiquer l'autorit\u00e9\r\n      n'est pas acceptable ?\r\n\r\n19:39:36:10  19:39:38:06\r\n-C'est aussi critiquer la Turquie,\r\n\r\n19:39:38:08  19:39:42:19\r\n      c'est per\u00e7u comme cela\r\n          par les Turcs.\r\n\r\n19:39:42:21  19:39:47:10\r\n Il y a un sentiment nationaliste\r\n              turc.\r\n\r\n19:39:47:11  19:39:51:23\r\n     Ils appr\u00e9cient assez peu\r\n          les critiques.\r\n\r\n19:39:52:01  19:39:54:23\r\n Ceux qui osent critiquer le pays\r\n  sont per\u00e7us comme des ennemis.\r\n\r\n19:39:54:23  19:39:56:07\r\n         -Retour en Suisse\r\n\r\n19:39:56:11  19:40:00:01\r\n    avec ce projet gigantesque\r\n   de train RER autour de B\u00e2le.\r\n\r\n19:40:00:06  19:40:03:17\r\n    Le r\u00e9seau reliera la France,\r\nl'Allemagne et cinq cantons suisses.\r\n\r\n19:40:05:01  19:40:07:15\r\n-Dans cette salle, des repr\u00e9sentants\r\n\r\n19:40:07:20  19:40:12:00\r\n suisses, fran\u00e7ais et allemands\r\n unis derri\u00e8re le projet de RER\r\n\r\n19:40:12:05  19:40:13:22\r\n     dans la r\u00e9gion de B\u00e2le.\r\n\r\n19:40:14:03  19:40:17:12\r\n    Objectif: faire converger\r\n     sept lignes existantes\r\n\r\n19:40:17:17  19:40:20:15\r\n      vers une seule gare.\r\n\r\n19:40:22:06  19:40:24:12\r\n  -Nous observons ce qui se passe\r\n\r\n19:40:24:17  19:40:26:22\r\n   \u00e0 Gen\u00e8ve avec le projet CEVA\r\n\r\n19:40:27:03  19:40:30:11\r\n        et nous souhaitons\r\n   r\u00e9aliser un projet similaire.\r\n\r\n19:40:30:20  19:40:33:19\r\n      -Un projet similaire \r\n     et surtout pharaonique.\r\n\r\n19:40:34:00  19:40:37:09\r\n      Il faudra construire\r\n  une nouvelle gare souterraine\r\n\r\n19:40:37:13  19:40:39:14\r\n \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'actuelle gare CFF.\r\n\r\n19:40:39:19  19:40:43:02\r\n         Pour faire face\r\nau d\u00e9veloppement de cette r\u00e9gion,\r\n\r\n19:40:43:07  19:40:45:22\r\nun v\u00e9ritable RER est indispensable.\r\n\r\n19:40:46:08  19:40:48:09\r\n  -En tant que centre \u00e9conomique\r\n\r\n19:40:48:13  19:40:51:04\r\n de cette r\u00e9gion, il est important\r\n\r\n19:40:51:09  19:40:52:17\r\n        que les pendulaires\r\n\r\n19:40:52:22  19:40:56:08\r\n       puissent se d\u00e9placer\r\n   avec les transports publics.\r\n\r\n19:40:56:12  19:41:00:00\r\n       Sinon la circulation\r\n   deviendra impossible \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:41:00:10  19:41:04:23\r\n -Autre avantage du futur RER, il\r\npermettra d'acc\u00e9der \u00e0 EuroAirport.\r\n\r\n19:41:05:04  19:41:08:18\r\n    Aujourd'hui, seul un bus\r\n  dessert l'a\u00e9roport binational\r\n\r\n19:41:08:23  19:41:11:12\r\n   depuis la gare CFF de B\u00e2le.\r\n\r\n19:41:11:22  19:41:13:22\r\n   -L'EuroAirport Mulhouse-B\u00e2le\r\n\r\n19:41:14:03  19:41:16:02\r\n   r\u00e9ceptionne les marchandises.\r\n\r\n19:41:16:07  19:41:20:14\r\n    C'est un point strat\u00e9gique\r\n      pour le d\u00e9veloppement\r\n\r\n19:41:20:19  19:41:25:03\r\nde la grande r\u00e9gion transfrontali\u00e8re.\r\n\r\n19:41:25:12  19:41:29:17\r\n    -En Suisse, cinq cantons\r\n  sont impliqu\u00e9s, dont le Jura.\r\n\r\n19:41:29:22  19:41:33:18\r\n      Il aura tout \u00e0 gagner\r\n      de ce nouveau r\u00e9seau.\r\n\r\n19:41:34:06  19:41:36:16\r\n    -Une ville d'agglom\u00e9ration\r\n\r\n19:41:36:21  19:41:38:22\r\n      ne peut pas fonctionner\r\n\r\n19:41:39:03  19:41:41:18\r\n  sans une structure ferroviaire.\r\n\r\n19:41:41:23  19:41:44:12\r\n          Le ferroviaire\r\n     doit \u00eatre interconnect\u00e9.\r\n\r\n19:41:44:17  19:41:47:10\r\n        Sinon les syst\u00e8mes\r\n       ne fonctionnent pas.\r\n\r\n19:41:48:00  19:41:51:10\r\n     -Reste encore \u00e0 r\u00e9gler\r\n   la question du financement.\r\n\r\n19:41:51:14  19:41:54:03\r\n    Environ 3 mias de francs.\r\n\r\n19:41:54:08  19:41:57:22\r\nL'inauguration est pr\u00e9vue en 2030,\r\n         si tout va bien.\r\n\r\n19:42:01:01  19:42:04:21\r\n  -C'\u00e9tait la derni\u00e8re assembl\u00e9e\r\n     g\u00e9n\u00e9rale pour Syngenta,\r\n\r\n19:42:05:02  19:42:08:08\r\n         avant son rachat\r\n    par un conglom\u00e9rat chinois.\r\n\r\n19:42:08:12  19:42:11:23\r\n        1'373 actionnaires\r\n    ont pl\u00e9biscit\u00e9 l'op\u00e9ration.\r\n\r\n19:42:13:07  19:42:15:10\r\n   Ce rachat d'un fleuron suisse\r\n\r\n19:42:15:14  19:42:20:12\r\npar un groupe chinois est un r\u00e9sum\u00e9\r\nspectaculaire de la mondialisation.\r\n\r\n19:42:20:17  19:42:25:20\r\nEn Chine, certains s'inqui\u00e8tent de \r\nl'arriv\u00e9e de ce g\u00e9ant de la chimie.\r\n\r\n19:42:27:04  19:42:33:00\r\n-Sur ce march\u00e9 chinois, on nourrit\r\n    les symboles de renouveau.\r\n\r\n19:42:33:05  19:42:35:07\r\n Un march\u00e9 pas comme les autres.\r\n\r\n19:42:35:11  19:42:38:20\r\n    Ici, pas de lait frelat\u00e9,\r\n    ni de l\u00e9gume empoisonn\u00e9.\r\n\r\n19:42:39:01  19:42:40:22\r\n       On cultive le bio.\r\n\r\n19:42:41:10  19:42:45:07\r\n -Rien qu'en regardant les l\u00e9gumes\r\n      dans les supermarch\u00e9s,\r\n\r\n19:42:45:11  19:42:48:20\r\n  on sait qu'il ont \u00e9t\u00e9 cultiv\u00e9s\r\n        avec de la chimie.\r\n\r\n19:42:49:01  19:42:51:00\r\n      Ici, tout est naturel.\r\n\r\n19:42:51:11  19:42:54:02\r\n-La mobilisation r\u00e9cente et permise\r\n\r\n19:42:54:07  19:42:58:22\r\ndes Chinois autour de la s\u00e9curit\u00e9\r\nalimentaire fleurit sur Internet.\r\n\r\n19:42:59:03  19:43:05:12\r\nLe rachat programm\u00e9 de Syngenta par\r\nle groupe ChemChina est mal per\u00e7u.\r\n\r\n19:43:07:14  19:43:10:03\r\n    -Si nous achetons Syngenta,\r\n\r\n19:43:10:08  19:43:12:17\r\n    on va inonder notre march\u00e9\r\n\r\n19:43:12:22  19:43:14:20\r\n       avec leurs produits.\r\n\r\n19:43:15:01  19:43:17:19\r\n    Ca va tuer les cultures bio\r\n          et \u00e9cologiques.\r\n\r\n19:43:18:00  19:43:19:21\r\n         C'est dangereux !\r\n\r\n19:43:20:09  19:43:21:23\r\n     -Pour le gouvernement,\r\n\r\n19:43:22:04  19:43:26:14\r\n   la question du bio n'est pas\r\nau menu des pr\u00e9occupations du pays.\r\n\r\n19:43:26:19  19:43:31:06\r\nSyngenta pourrait permettre \u00e0 la \r\nChine d'assurer plus efficacement\r\n\r\n19:43:31:11  19:43:35:02\r\n       l'approvisionnement\r\n        de la population.\r\n\r\n19:43:36:17  19:43:39:04\r\n    -Si le rachat se confirme,\r\n\r\n19:43:39:09  19:43:41:23\r\n  on profitera des connaissances\r\n\r\n19:43:42:04  19:43:43:11\r\n          de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:43:43:15  19:43:48:11\r\n  La Chine n'a pas assez d\u00e9velopp\u00e9\r\nsa recherche en mati\u00e8re de semences.\r\n\r\n19:43:48:15  19:43:54:08\r\n   Ce rachat serait une avanc\u00e9e\r\n spectaculaire pour l'agriculture.\r\n\r\n19:43:54:18  19:43:59:07\r\n  -L'attitude plut\u00f4t permissive\r\n      de la Chine contraste\r\n\r\n19:43:59:11  19:44:05:14\r\n    avec son habitude d'arracher\r\ntoutes les mauvaises herbes du pays.\r\n\r\n19:44:06:12  19:44:09:16\r\n        -Voegele s'enfonce\r\n     dans les chiffres rouges.\r\n\r\n19:44:09:21  19:44:14:13\r\nLe groupe a accentu\u00e9 sa perte nette\r\n     \u00e0 62 mios de frs en 2015.\r\n\r\n19:44:14:18  19:44:19:06\r\nVoegele dit avoir p\u00e2ti du franc fort\r\n   et de la concurrence en ligne.\r\n\r\n19:44:21:00  19:44:24:13\r\n       Les lanceurs d'alerte\r\n   sont au coeur de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:44:24:18  19:44:27:17\r\n          Ils d\u00e9noncent\r\n  des pratiques jug\u00e9es immorales\r\n\r\n19:44:27:22  19:44:30:09\r\ndans leur pays ou leur entreprise.\r\n\r\n19:44:30:13  19:44:34:22\r\nLe lanceur d'alerte Antoine Deltour\r\n    doit r\u00e9pondre \u00e0 la justice.\r\n\r\n19:44:35:03  19:44:40:04\r\nIl est \u00e0 l'origine de la r\u00e9v\u00e9lation \r\ndes LuxLeaks, les pratiques fiscales\r\n\r\n19:44:40:09  19:44:45:01\r\n de multinationales au Luxembourg.\r\n\r\n19:44:47:02  19:44:51:17\r\n  Il y a trente ans, les Suisses \r\n  qui regardaient le t\u00e9l\u00e9-journal\r\n\r\n19:44:51:22  19:44:54:02\r\n ignoraient le nom de Tchernobyl.\r\n\r\n19:44:54:07  19:44:55:17\r\n        Il a fallu attendre\r\n\r\n19:44:55:22  19:45:01:05\r\nles premi\u00e8res alertes venues de Su\u00e8de\r\nsur un taux anormal de radioactivit\u00e9.\r\n\r\n19:45:01:10  19:45:02:17\r\n        L'Union sovi\u00e9tique\r\n\r\n19:45:02:22  19:45:07:14\r\n a tent\u00e9 de freiner l'information,\r\n avant de devoir passer aux aveux.\r\n\r\n19:45:07:19  19:45:11:02\r\nLa plus grande catastrophe nucl\u00e9aire\r\n           avait \u00e9clat\u00e9.\r\n\r\n19:45:11:07  19:45:16:12\r\n   Encore aujourd'hui, le bilan\r\n des morts est impossible \u00e0 fixer.\r\n\r\n19:45:19:08  19:45:24:16\r\n  -Des entrailles radioactives\r\n   expos\u00e9es aux quatre vents.\r\n\r\n19:45:24:21  19:45:26:17\r\n    Ce samedi 26 avril 1986,\r\n\r\n19:45:26:22  19:45:31:05\r\n      une explosion d\u00e9vaste\r\nl'un des r\u00e9acteurs de Tchernobyl.\r\n\r\n19:45:31:10  19:45:34:09\r\n   Le directeur de la centrale\r\n         appelle Moscou.\r\n\r\n19:45:34:13  19:45:38:12\r\n    La consigne est claire:\r\nl'accident est un secret d'Etat.\r\n\r\n19:45:38:17  19:45:42:14\r\n  Des volontaires sont d\u00e9sign\u00e9s\r\n    pour r\u00e9gler le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:45:42:19  19:45:47:22\r\n    Ils d\u00e9blaient \u00e0 la pelle,\r\n  par rotations de 90 secondes.\r\n\r\n19:45:48:04  19:45:50:11\r\nDans la ville voisine de Pripiat,\r\n\r\n19:45:50:16  19:45:53:16\r\n       la vie en ce d\u00e9but\r\n   de printemps para\u00eet calme.\r\n\r\n19:45:53:21  19:45:58:15\r\n   Ce n'est que le lendemain que\r\nles r\u00e9sidents entendent un message.\r\n\r\n19:45:59:02  19:46:03:18\r\n     -A partir de 14 heures,\r\n  il sera n\u00e9cessaire de proc\u00e9der\r\n\r\n19:46:03:23  19:46:09:07\r\n    \u00e0 l'\u00e9vacuation temporaire \r\n    des habitants de la ville.\r\n\r\n19:46:09:18  19:46:13:04\r\n   -Ils sont 45'000 \u00e0 partir.\r\n\r\n19:46:13:09  19:46:15:22\r\n   Ils ne reviendront jamais.\r\n\r\n19:46:16:03  19:46:19:07\r\n       Le secret s'\u00e9vente\r\n   jusqu'en Europe de l'Ouest\r\n\r\n19:46:19:11  19:46:22:12\r\n     \u00e0 mesure que les vents\r\n       poussent le nuage.\r\n\r\n19:46:22:17  19:46:26:05\r\n     Le 28 avril, le Kremlin\r\n      confirme la nouvelle.\r\n\r\n19:46:33:04  19:46:36:19\r\n        -Bilan officiel:\r\n      62 victimes directes.\r\n\r\n19:46:37:00  19:46:40:17\r\nGreenpeace les \u00e9value \u00e0 200'000.\r\n\r\n19:46:42:11  19:46:46:02\r\n         -\"Revenez vivre\r\n      \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Tchernobyl\".\r\n\r\n19:46:46:07  19:46:49:21\r\n      C'est le message lanc\u00e9\r\n  par le gouvernement bi\u00e9lorusse\r\n\r\n19:46:50:02  19:46:51:09\r\n          \u00e0 ses citoyens.\r\n\r\n19:46:51:13  19:46:53:18\r\n  M\u00eame si la centrale est situ\u00e9e\r\n\r\n19:46:53:23  19:46:56:02\r\n   en Ukraine, elle est \u00e0 10 km\r\n   de la fronti\u00e8re bi\u00e9lorusse.\r\n\r\n19:46:57:19  19:47:00:15\r\n          -Des maisons\r\n   et des villages abandonn\u00e9s.\r\n\r\n19:47:00:20  19:47:04:01\r\n De l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re\r\n         avec l'Ukraine,\r\n\r\n19:47:04:06  19:47:06:14\r\nla centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl.\r\n\r\n19:47:06:19  19:47:09:16\r\n   Le vent agite la plateforme\r\n         d'observation.\r\n\r\n19:47:10:03  19:47:12:11\r\n-C'est ce m\u00eame vent qui a transport\u00e9\r\n\r\n19:47:12:16  19:47:14:10\r\n     la majorit\u00e9 des retomb\u00e9es\r\n\r\n19:47:14:14  19:47:16:13\r\n   radioactives en Bi\u00e9lorussie.\r\n\r\n19:47:16:23  19:47:20:18\r\n-Pourtant, seules les zones les plus\r\n   contamin\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n19:47:20:23  19:47:24:08\r\n     A 60 km de la centrale,\r\nle taux de radiation est toujours\r\n\r\n19:47:24:13  19:47:28:10\r\n\u00e9lev\u00e9 mais les autorit\u00e9s affirment\r\n    que le danger est minime.\r\n\r\n19:47:28:14  19:47:33:05\r\n           Aujourd'hui,\r\nla ville inaugure un nouveau parc.\r\n\r\n19:47:33:19  19:47:36:08\r\n-Nous faisons tout pour encourager\r\n\r\n19:47:36:12  19:47:38:23\r\n les jeunes professionnels \u00e0 venir\r\n\r\n19:47:39:04  19:47:42:20\r\n     s'installer et pour cela,\r\n   d'\u00e9normes efforts sont faits.\r\n\r\n19:47:43:01  19:47:46:18\r\n        Les jeunes cadres\r\n      b\u00e9n\u00e9ficient de primes.\r\n\r\n19:47:47:05  19:47:51:21\r\n       -A c\u00f4t\u00e9, cette usine\r\na recrut\u00e9 40 employ\u00e9s cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:47:52:02  19:47:55:07\r\nElle a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de subventions,\r\n\r\n19:47:55:11  19:48:00:15\r\nmais a aussi profit\u00e9 de l'embargo\r\nrusse sur les produits europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:48:00:20  19:48:04:15\r\n     La fabrication se fait\r\n       avec le lait local\r\n\r\n19:48:04:20  19:48:09:11\r\n      qui doit \u00eatre soumis\r\n   \u00e0 un test de radioactivit\u00e9.\r\n\r\n19:48:11:00  19:48:14:14\r\n    -Nous mesurons trois fois.\r\n\r\n19:48:14:19  19:48:18:01\r\n    Les r\u00e9sultats sont toujours\r\n\r\n19:48:18:06  19:48:22:04\r\n       sous la limite l\u00e9gale\r\n        des 100 becquerels.\r\n\r\n19:48:22:15  19:48:26:07\r\n        -Selon eux, la cl\u00e9\r\npour obtenir du lait non contamin\u00e9\r\n\r\n19:48:26:11  19:48:30:22\r\ndans des zones qui le sont r\u00e9side\r\n dans l'alimentation des vaches.\r\n\r\n19:48:31:03  19:48:34:09\r\n     Uniquement des cultures\r\n       \u00e0 croissance rapide\r\n\r\n19:48:34:13  19:48:38:09\r\n     qui n'ont pas le temps\r\n d'absorber les radionucl\u00e9ides.\r\n\r\n19:48:38:19  19:48:40:21\r\n  -Dans la r\u00e9gion de Tchernobyl,\r\n\r\n19:48:41:02  19:48:43:05\r\n  l'Etat nous fournit de la chaux\r\n\r\n19:48:43:10  19:48:48:16\r\n  pour traiter les sols pauvres \r\n  qui retiennent les radiations.\r\n\r\n19:48:50:02  19:48:54:11\r\n   -Mais la technique peut-elle\r\nr\u00e9ellement \u00e9liminer la radiation ?\r\n\r\n19:48:54:16  19:48:58:06\r\n   Les riverains ont pourtant \r\n   l'impression d'en souffrir.\r\n\r\n19:48:58:11  19:49:01:10\r\n      Dans une autre ville\r\n    de la r\u00e9gion, Valentina,\r\n\r\n19:49:01:14  19:49:06:02\r\n p\u00e9diatre \u00e0 la retraite, a cr\u00e9\u00e9 \r\nune ONG pour les enfants malades.\r\n\r\n19:49:06:11  19:49:08:00\r\n      -Il y a plus de malades\r\n\r\n19:49:08:05  19:49:10:05\r\n   sur la partie plus contamin\u00e9e\r\n\r\n19:49:10:10  19:49:13:20\r\n          de ce district,\r\nque sur la partie moins contamin\u00e9e.\r\n\r\n19:49:14:07  19:49:16:09\r\n    -Avant, les enfants \u00e9taient\r\n\r\n19:49:16:13  19:49:18:01\r\n         plus r\u00e9sistants.\r\n\r\n19:49:18:06  19:49:22:11\r\n  Maintenant, ils sont fragiles,\r\n  ils ont besoin de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:49:24:02  19:49:26:22\r\n     -Le docteur Smolnykova\r\n      a r\u00e9alis\u00e9 une \u00e9tude\r\n\r\n19:49:27:03  19:49:29:18\r\n   sur la sant\u00e9 des habitants\r\n         de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:49:30:05  19:49:31:23\r\n    -Vous voyez l'augmentation\r\n\r\n19:49:32:04  19:49:34:03\r\n   de la fr\u00e9quence des maladies.\r\n\r\n19:49:34:08  19:49:37:01\r\n      J'ai remis mon rapport\r\n        \u00e0 la polyclinique,\r\n\r\n19:49:37:06  19:49:40:06\r\n   mais \u00e7a ne les int\u00e9resse pas.\r\n\r\n19:49:42:13  19:49:48:10\r\n-Sans doute parce que les autorit\u00e9s\r\n   veulent \u00e9viter l'affolement.\r\n\r\n19:49:51:09  19:49:55:13\r\n    -Niels Ackermann, bonsoir.\r\n\r\n19:49:58:04  19:50:04:03\r\n      Vous \u00eates photographe.\r\n\r\n19:50:04:05  19:50:08:17\r\n      Vous \u00eates all\u00e9 16 fois\r\n   dans la r\u00e9gion de Tchernobyl.\r\n\r\n19:50:08:19  19:50:13:07\r\n  Quelques-unes de vos photos...\r\n\r\n19:50:13:09  19:50:17:21\r\n    Premi\u00e8re photo \u00e0 Pripiat, \r\n    ville fant\u00f4me aujourd'hui.\r\n\r\n19:50:17:23  19:50:22:11\r\nLa v\u00e9g\u00e9tation reprend ses droits.\r\n\r\n19:50:22:12  19:50:27:01\r\n    La peur existe \u00e0 chaque pas\r\n         dans cette ville.\r\n\r\n19:50:27:03  19:50:33:03\r\n      La radioactivit\u00e9 varie.\r\n    -C'est un danger invisible.\r\n\r\n19:50:35:01  19:50:38:02\r\n D'autres probl\u00e8mes sont visibles,\r\n      mais la radioactivit\u00e9,\r\n\r\n19:50:38:04  19:50:41:10\r\n         c'est fascinant,\r\n\r\n19:50:41:11  19:50:46:00\r\n     rien ne peut la montrer.\r\n\r\n19:50:46:02  19:50:52:02\r\n     Rien ne permet de savoir\r\n       s'il y a un danger.\r\n\r\n19:50:52:06  19:50:58:06\r\nQuand on se prom\u00e8ne, on s'en tient\r\n  au compteur qu'on a avec soi.\r\n\r\n19:50:58:21  19:51:01:07\r\n         -Vous avez suivi\r\n\r\n19:51:01:09  19:51:05:04\r\n         plusieurs jeunes\r\n   qui travaillent actuellement\r\n\r\n19:51:05:06  19:51:10:13\r\n\u00e0 la centrale au nouveau sarcophage.\r\n\r\n19:51:10:15  19:51:14:23\r\n       Quand on est Suisse,\r\n\r\n19:51:15:01  19:51:19:12\r\n  on se demande ce qui arriverait\r\n       si c'\u00e9tait chez nous.\r\n\r\n19:51:19:14  19:51:24:03\r\n     Que vous \u00eates-vous dit ?\r\n\r\n19:51:24:05  19:51:28:16\r\n-L'Ukraine est un pays tr\u00e8s vaste.\r\n\r\n19:51:28:18  19:51:37:20\r\n Les vents ont pouss\u00e9 les particules\r\nvers le nord au moment de l'accident.\r\n\r\n19:51:37:22  19:51:40:19\r\n    \u00c0 l'\u00e9chelle d'un pays comme\r\n     la Suisse, tr\u00e8s compacte,\r\n\r\n19:51:40:21  19:51:43:12\r\n  si on a un nuage de particules\r\n        de la m\u00eame taille\r\n\r\n19:51:43:14  19:51:46:03\r\n       qui part vers le nord\r\n          ou vers le sud,\r\n\r\n19:51:46:05  19:51:52:05\r\n    cela toucherait des villes\r\n    beaucoup plus facilement.\r\n\r\n19:51:53:18  19:51:59:18\r\n Quand on voit ce qui s'est pass\u00e9\r\n     en Ukraine ou au Japon,\r\n\r\n19:52:00:16  19:52:05:05\r\n    la m\u00eame situation en Europe\r\n        serait effrayante.\r\n\r\n19:52:05:07  19:52:09:18\r\n    -Beaucoup de belles photos.\r\n\r\n19:52:09:20  19:52:14:09\r\n        La peur de la mort\r\n       est tr\u00e8s diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:52:14:11  19:52:18:22\r\nIl n'y a pas cette id\u00e9e du risque 0.\r\n\r\n19:52:19:00  19:52:23:12\r\n   Ils ont moins peur que nous.\r\n\r\n19:52:23:14  19:52:28:02\r\n     -Ce danger du nucl\u00e9aire\r\nest tr\u00e8s fantasm\u00e9 depuis l'Europe.\r\n\r\n19:52:28:04  19:52:32:16\r\nTchernobyl a permis de concevoir un \r\nimaginaire collectif autour de cela.\r\n\r\n19:52:32:18  19:52:38:18\r\n       Cette peur invisible \r\n      alimente les fantasmes.\r\n\r\n19:52:39:01  19:52:45:01\r\n On constate sur place qu'ils ont\r\n  un rapport tr\u00e8s froid \u00e0 cela.\r\n\r\n19:52:45:11  19:52:49:22\r\n Un jeune homme que j'ai suivi pour\r\nce reportage m'a emmen\u00e9 au cimeti\u00e8re\r\n\r\n19:52:50:00  19:52:52:07\r\n voir la tombe de son meilleur ami\r\n\r\n19:52:52:11  19:52:54:20\r\n     mort d'un accident caus\u00e9\r\n          par l'alcool.\r\n\r\n19:52:55:01  19:52:58:07\r\n  Il m'a dit: ici, on meurt plus\r\n   de l'alcool et de la drogue\r\n\r\n19:52:58:09  19:53:02:20\r\n     que de la radioactivit\u00e9.\r\n\r\n19:53:02:22  19:53:05:04\r\n  Ces propos ont r\u00e9sonn\u00e9 en moi.\r\n\r\n19:53:05:04  19:53:07:06\r\n   -Les militants antinucl\u00e9aires\r\n\r\n19:53:07:11  19:53:11:07\r\n   ont marqu\u00e9 la comm\u00e9moration \r\n   par des actions symboliques.\r\n\r\n19:53:11:11  19:53:13:23\r\n    Desflash mobsont eu lieu\r\n           \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:53:14:04  19:53:16:10\r\nDes jeunes Verts voulaient t\u00e9moigner\r\n\r\n19:53:16:14  19:53:19:21\r\n        du risque nucl\u00e9aire\r\n  \u00e9galement \u00e0 l'ouest de l'Europe\r\n\r\n19:53:20:02  19:53:23:15\r\n et de l'existence des effets des \r\ncontaminations sur plusieurs ann\u00e9es\r\n\r\n19:53:23:20  19:53:25:17\r\n   apr\u00e8s la catastrophe de 1986.\r\n\r\n19:53:26:14  19:53:30:01\r\n Nous les croisons tous les jours\r\n      aux passages pi\u00e9tons.\r\n\r\n19:53:30:06  19:53:33:22\r\nLa Suisse compte plusieurs milliers\r\n    de patrouilleurs scolaires.\r\n\r\n19:53:34:03  19:53:36:21\r\n      Ce service est en train\r\n       de changer de visage.\r\n\r\n19:53:37:02  19:53:40:20\r\n Des agents de s\u00e9curit\u00e9 vont faire\r\n  leur apparition et, depuis peu,\r\n\r\n19:53:41:01  19:53:42:17\r\n      des requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n19:53:43:18  19:53:48:11\r\n-Erythr\u00e9ens ou Syriens, ces jeunes\r\n hommes sont requ\u00e9rants d'asile,\r\n\r\n19:53:48:15  19:53:53:07\r\n    mais aussi patrouilleurs \r\n   scolaires \u00e0 Boesingen (FR).\r\n\r\n19:53:53:17  19:53:56:03\r\n  -On avait trop peu de personnes\r\n\r\n19:53:56:08  19:53:58:12\r\n  pr\u00eates \u00e0 devenir patrouilleurs.\r\n\r\n19:53:58:17  19:54:02:22\r\n On s'est alors dit qu'il fallait\r\n    solliciter les requ\u00e9rants.\r\n\r\n19:54:03:09  19:54:06:03\r\n         -Les requ\u00e9rants\r\n      travaillent en bin\u00f4me\r\n\r\n19:54:06:08  19:54:10:06\r\navec des patrouilleurs municipaux\r\n     avant un premier bilan.\r\n\r\n19:54:10:11  19:54:12:08\r\n  Mais ce cas n'est pas isol\u00e9.\r\n\r\n19:54:12:12  19:54:16:15\r\n L'organisation des patrouilles\r\n scolaires revient aux communes\r\n\r\n19:54:16:20  19:54:20:19\r\n et il n'est pas toujours facile\r\n   de trouver des volontaires.\r\n\r\n19:54:20:23  19:54:22:11\r\n      A Moudon ou Martigny,\r\n\r\n19:54:22:14  19:54:26:13\r\nce sont les enfants les plus \u00e2g\u00e9s\r\n     de l'\u00e9cole qui le font.\r\n\r\n19:54:26:18  19:54:29:14\r\nUne tradition locale qui se perd.\r\n\r\n19:54:30:00  19:54:32:01\r\n      -Il y a une diminution,\r\n\r\n19:54:32:06  19:54:34:00\r\n         en zone urbaine,\r\n\r\n19:54:34:05  19:54:36:22\r\ndu nombre d'enfants patrouilleurs.\r\n\r\n19:54:37:03  19:54:40:07\r\n   En fonction de l'augmentation\r\n            du trafic,\r\n\r\n19:54:40:11  19:54:43:21\r\n       la police a tendance \r\n      \u00e0 conseiller un adulte.\r\n\r\n19:54:44:08  19:54:47:07\r\n    -C'est ce qui s'est pass\u00e9\r\n      en ville de Fribourg\r\n\r\n19:54:47:11  19:54:49:23\r\n  o\u00f9 les patrouilleurs mineurs\r\n          ont disparu.\r\n\r\n19:54:50:04  19:54:53:04\r\n  Depuis, personne ne surveille\r\n      ces passages pi\u00e9tons.\r\n\r\n19:54:53:14  19:54:55:07\r\n   -Il fallait six patrouilleurs\r\n\r\n19:54:55:11  19:54:56:18\r\n          tous les jours,\r\n\r\n19:54:56:23  19:55:00:11\r\nc'\u00e9tait dur de trouver des b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n19:55:02:04  19:55:05:14\r\n   -C'est moyennement rassurant.\r\n\r\n19:55:05:19  19:55:08:12\r\n  -On doit faire plus attention.\r\n\r\n19:55:08:16  19:55:11:01\r\n         -C'est dangereux.\r\n\r\n19:55:11:11  19:55:14:07\r\n           -A Gen\u00e8ve,\r\n les patrouilleurs sont salari\u00e9s\r\n\r\n19:55:14:11  19:55:16:22\r\nmais le syst\u00e8me est plus rigide.\r\n\r\n19:55:17:02  19:55:20:22\r\n   La commune de Collex-Bossy\r\n  a obtenu un assouplissement,\r\n\r\n19:55:21:03  19:55:25:01\r\n       elle pourra engager\r\n   un agent de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9.\r\n\r\n19:55:25:11  19:55:28:00\r\n     -On ne peut pas l'engager\r\n\r\n19:55:28:05  19:55:29:21\r\n          sur des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:55:30:02  19:55:35:03\r\n        C'est pour un test \r\n        d'un an au maximum.\r\n\r\n19:55:35:20  19:55:38:18\r\n-Si le patrouilleur est appr\u00e9ci\u00e9,\r\n\r\n19:55:38:23  19:55:42:18\r\n     la commune embauchera\r\n  un nouvel employ\u00e9 municipal.\r\n\r\n19:55:42:23  19:55:48:09\r\n       L'agent de s\u00e9curit\u00e9\r\n    sera form\u00e9 par la police.\r\n\r\n19:55:49:23  19:55:54:04\r\n-Le Salon du livre et de la presse\r\n     ouvre ses portes demain.\r\n\r\n19:55:54:09  19:55:56:23\r\n      Un rendez-vous immuable\r\n          depuis 30 ans.\r\n\r\n19:55:57:04  19:55:59:06\r\n  Un anniversaire gage de succ\u00e8s,\r\n\r\n19:55:59:11  19:56:02:10\r\n      mais qui a d\u00fb composer\r\n      sans ses partenaires.\r\n\r\n19:56:02:14  19:56:06:07\r\n         Ringier et la RTS\r\nse sont retir\u00e9s de la manifestation.\r\n\r\n19:56:07:00  19:56:11:13\r\n-Depuis 30 ans, le Salon du livre\r\net de la presse ouvre ses portes\r\n\r\n19:56:11:18  19:56:16:11\r\nsur un constat: le livre a r\u00e9sist\u00e9 \r\n\u00e0 l'\u00e9lectronique qui le condamnait.\r\n\r\n19:56:16:15  19:56:18:01\r\n       Le Salon a \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n19:56:18:06  19:56:22:11\r\nMais ce qu'il n'avait pas pr\u00e9vu,\r\n c'est le retrait de la presse.\r\n\r\n19:56:22:16  19:56:26:12\r\n     Tamedia il y a 2 ans,\r\n la RTS et Ringier cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:56:26:23  19:56:28:22\r\n      -C'est un cr\u00e8ve-coeur.\r\n\r\n19:56:29:03  19:56:31:14\r\n     On aimait aller au Salon,\r\n\r\n19:56:31:19  19:56:34:11\r\n  L'exercice n'est pas \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n19:56:34:16  19:56:36:23\r\n -Alors qu'est-ce que \u00e7a co\u00fbte ?\r\n\r\n19:56:37:03  19:56:40:04\r\n          -100'000 frs,\r\n   plus le personnel sur place.\r\n\r\n19:56:40:09  19:56:43:07\r\n   25 personnes pendant 5 jours.\r\n\r\n19:56:43:17  19:56:45:20\r\n      -Le contexte \u00e9conomique\r\n\r\n19:56:46:01  19:56:47:17\r\n         n'est pas facile.\r\n\r\n19:56:47:22  19:56:52:05\r\n    Le stand du Salon du livre \r\n   repr\u00e9sente un investissement.\r\n\r\n19:56:52:15  19:56:57:11\r\n   -Les priorit\u00e9s ont chang\u00e9.\r\n\r\n19:57:00:09  19:57:03:01\r\n   -Le public paie une redevance\r\n\r\n19:57:03:06  19:57:09:08\r\n    pour un maximum de contenu\r\n        sur nos antennes.\r\n\r\n19:57:10:16  19:57:12:23\r\n  -Coup dur pour la Pr\u00e9sidente\r\n\r\n19:57:13:04  19:57:16:21\r\n      qui r\u00eavait de mettre\r\nles petits plats dans les grands.\r\n\r\n19:57:17:07  19:57:18:15\r\n        -Je trouve dommage\r\n\r\n19:57:18:20  19:57:20:23\r\n   que les acteurs de l'\u00e9dition\r\n\r\n19:57:21:04  19:57:24:12\r\net du livre ne soient pas pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:57:24:23  19:57:29:15\r\n -Une attitude qu'elle qualifie\r\n       de \"provinciale\".\r\n\r\n19:57:30:02  19:57:32:11\r\n    -C'\u00e9tait un cri du coeur !\r\n\r\n19:57:32:15  19:57:35:11\r\n   Mais on va l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se passe.\r\n\r\n19:57:35:15  19:57:40:01\r\n      Sans vouloir l'offenser,\r\nmaintenant c'est les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:57:40:11  19:57:41:20\r\n       -Le mot est l\u00e2ch\u00e9 !\r\n\r\n19:57:42:01  19:57:45:19\r\n   R\u00e9seaux sociaux, Internet:\r\n le combat s'y joue en coulisse.\r\n\r\n19:57:46:00  19:57:50:23\r\n Place \u00e0 d'autres partenariats \r\n plus cibl\u00e9s autour de l'\u00e9crit.\r\n\r\n19:57:57:01  19:58:00:04\r\n  Le Salon du livre se profile\r\n       comme un festival\r\n\r\n19:58:00:09  19:58:03:13\r\n        auquel les m\u00e9dias\r\n  participeront ponctuellement.\r\n\r\n19:58:04:10  19:58:08:11\r\n -Le prologue du Tour de Romandie\r\n   s'est d\u00e9roul\u00e9 cet apr\u00e8s-midi\r\n\r\n19:58:08:15  19:58:12:06\r\n   \u00e0 La Chaux-de-Fonds dans des\r\n   conditions tr\u00e8s difficiles.\r\n\r\n19:58:12:11  19:58:16:07\r\n   C'est l'Espagnol Ion Izagirre\r\n   qui endosse le maillot jaune.\r\n\r\n19:58:16:11  19:58:19:02\r\nC\u00f4t\u00e9 suisse, ils sont 14 au d\u00e9part.\r\n\r\n19:58:19:07  19:58:22:11\r\n          Il faut retenir\r\n   la chute de Michael Albasini.\r\n\r\n19:58:23:09  19:58:28:01\r\n  Le retour d'une m\u00e9t\u00e9o hivernale\r\n a \u00e9t\u00e9 ressenti par tout le monde.\r\n\r\n19:58:28:06  19:58:33:06\r\n C'est vrai surtout des cyclistes\r\n       au Tour de Romandie.\r\n\r\n19:58:34:22  19:58:39:11\r\n  -Pas plus de deux degr\u00e9s pour\r\nce prologue de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:58:39:16  19:58:43:03\r\n   M\u00eame si l'effort est moins\r\n     long dans un prologue,\r\n\r\n19:58:43:08  19:58:47:12\r\n    l'organisme des cyclistes\r\n    peut en prendre un coup.\r\n\r\n19:58:49:06  19:58:51:09\r\n         -Le vent se l\u00e8ve.\r\n\r\n19:58:51:13  19:58:54:23\r\n      Il me glace les jambes.\r\n\r\n19:58:55:04  19:59:00:14\r\n     Mais il faut faire avec.\r\n\r\n19:59:01:00  19:59:04:07\r\n     -Les m\u00e9decins du sport\r\n      ne dramatisent pas,\r\n\r\n19:59:04:11  19:59:07:07\r\n  mais connaissent les risques.\r\n\r\n19:59:07:17  19:59:10:23\r\n-Il faut d'abord bien s'\u00e9chauffer.\r\n\r\n19:59:11:04  19:59:13:14\r\n Pour ne pas s'exposer brusquement\r\n\r\n19:59:13:18  19:59:15:13\r\n     au froid et \u00e0 l'humidit\u00e9.\r\n\r\n19:59:15:18  19:59:18:11\r\n         La pluie, le vent\r\n       et le risque de chute\r\n\r\n19:59:18:15  19:59:23:16\r\n  influenceront les performances.\r\n\r\n19:59:25:05  19:59:27:01\r\n        -Tous les coureurs\r\n\r\n19:59:27:06  19:59:30:08\r\n r\u00e9sistent au froid diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:59:30:12  19:59:33:18\r\n Ce sont des facteurs g\u00e9n\u00e9tiques.\r\n\r\n19:59:33:23  19:59:39:19\r\nOn peut progresser, mais il y aura\r\n    toujours des diff\u00e9rences.\r\n\r\n19:59:41:11  19:59:45:18\r\n     -Exemple: Chris Froome,\r\ndouble vainqueur du Tour de France\r\n\r\n19:59:45:23  19:59:49:03\r\n     et du Tour de Romandie,\r\n     a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la prudence.\r\n\r\n19:59:49:08  19:59:52:22\r\n    Le champion britannique\r\n  a perdu plus de 30 secondes,\r\n\r\n19:59:53:03  19:59:56:07\r\n      peut-\u00eatre m\u00eame d\u00e9j\u00e0\r\n   le 70\u00e8me Tour de Romandie.\r\n\r\n19:59:57:04  20:00:00:19\r\n-Je vous rappelle cet incident rare\r\n         sous la Coupole.\r\n\r\n20:00:01:00  20:00:03:11\r\n        Simonetta Sommaruga\r\n        a quitt\u00e9 la salle.\r\n\r\n20:00:03:15  20:00:07:05\r\n          Elle protestait\r\ncontre le discours de Roger Koeppel.\r\n\r\n20:00:07:10  20:00:11:14\r\n   Le National a vot\u00e9 l'extension\r\nde la libre circulation \u00e0 la Croatie.\r\n\r\n20:00:11:19  20:00:13:23\r\nL'\u00e9lu UDC accuse le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n20:00:14:04  20:00:16:11\r\n           d'avoir c\u00e9d\u00e9\r\n    \u00e0 la pression de Bruxelles.\r\n\r\n20:00:18:02  20:00:21:20\r\n   Ce soir, \"ABE\" enqu\u00eate sur la\r\n   guerre des livreurs de pizza.\r\n\r\n20:00:22:01  20:00:23:07\r\n      Ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:23:11  20:00:26:10\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e,\r\n \u00e0 toutes et \u00e0 tous, et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:26:14  20:00:31:20\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   R.Aubry, J.Deffaugt, L.Estade,\r\nK.Marcato, C.Mohnhaupt, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-26T01:08:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604512310", "durationSec": 26, "title": "SO VOEGELE PERTE_RTS000000801920", "excerpt": "L'entreprise Charles Voegele a annonc\u00e9 une perte de 63 millions en 2015. L'entreprise de vente de v\u00eatements et de chaussures a souffert du franc fort et de la concurrence du commerce en ligne.", "remarks": "Archives SF.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "V\u00caTEMENT", "BILAN"], "thematicCorporations": ["VOEGELE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512311", "durationSec": 124, "title": "SO TURQUIE SUISSE REAX 2_RTS000000802244", "excerpt": "Une photographie repr\u00e9sentant une banderole avec un jeune turc mort lors d'une manifestation et un slogan contre le premier ministre turc Recep Tayyip Erdogan a suscit\u00e9 des protestations de la part du consulat et de l'ambassade de Turquie en Suisse. Les autorit\u00e9s de la Ville de Gen\u00e8ve refusent de retirer cette photo au nom de la libert\u00e9 d'expression.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["LIBERT\u00c9 D'EXPRESSION", "PHOTOGRAPHIE", "INCIDENT DIPLOMATIQUE"], "thematicPersons": ["ERDOGAN, RECEP TAYYIP"], "sequenceIds": ["1512394"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512312", "durationSec": 81, "title": "SO TDR_RTS000000802209", "excerpt": "Le prologue de la 70e \u00e9dition du Tour de Romandie s'est d\u00e9roul\u00e9 sous une temp\u00e9rature hivernale, cette situation est v\u00e9cue diff\u00e9remment par les cyclistes professionnels qui supportent plus ou moins bien les effets du froid sur l'organisme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["FROID", "TOUR DE ROMANDIE CYCLISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512313", "durationSec": 85, "title": "SO TCHERNOBYL  ARCH 4_RTS000000802138", "excerpt": "La derni\u00e8re assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de Syngenta s'est tenue \u00e0 B\u00e2le. L'entreprise a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e par le groupe chinois Chemchina."}, {"internalArchiveId": "AA1604512314", "durationSec": 21, "title": "SO SYNGENTA_RTS000000801993", "excerpt": "La 30e \u00e9dition du Salon du Livre et de la presse de Gen\u00e8ve a lieu du 27.04.2016 au 01.05.2016. Apr\u00e8s Tamedia en 2014, la manifestation a perdu 2 autres grands exposants cette ann\u00e9e, Ringier et la RTS.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRUTSCH, Alexandra", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "thematicCorporations": ["SYNGENTA", "CHEMCHINA"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512315", "durationSec": 116, "title": "SO SALON LIVRE PRESSE_RTS000000802192", "excerpt": "Les autorit\u00e9s de B\u00e2le et des r\u00e9gions avoisinantes de France et d'Allemagne ont pr\u00e9sent\u00e9 en conf\u00e9rence de presse le projet de train RER transfrontalier qui reliera \u00e9galement l'a\u00e9roport Euroairport. Le conseiller d'Etat b\u00e2lois Hans-Peter Wessels s'exprime sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'offrir des transports publics performants aux pendulaires.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BARRACO, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["SALON DU LIVRE", "PRESSE"], "thematicCorporations": ["RINGIER", "RTS"], "sequenceIds": ["1512441"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512316", "durationSec": 118, "title": "SO RER TRINATIONAL PROJET V2_RTS000000802205", "excerpt": "Victoire du cycliste espagnol Jon Izagirre lors contre-la-montre du prologue du Tour de Romandie cycliste.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BARRACO, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["TRAIN", "R\u00c9SEAU FERROVIAIRE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "TRAFIC PENDULAIRE", "R\u00c9SEAU EXPRESS R\u00c9GIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512317", "durationSec": 23, "title": "SO PROLOGUE_RTS000000802094", "excerpt": "Les communes romandes s'organisent de diff\u00e9rentes mani\u00e8res pour recruter des patrouilleurs scolaires. Certaines font appel \u00e0 des enfants plus \u00e2g\u00e9s, d'autres \u00e0 des requ\u00e9rants d'asile, d'autres encore \u00e0 des agents de s\u00e9curit\u00e9 salari\u00e9s.", "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["TOUR DE ROMANDIE CYCLISTE", "CONTRE-LA-MONTRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512318", "durationSec": 127, "title": "SO PATROUILLEURS REQUERANTS_RTS000000802165", "excerpt": "Le conseiller national UDC zurichois Roger Koeppel a tenu des propos d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l'encontre de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga au sujet de la r\u00e9forme de la loi sur l'asile. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et des \u00e9lus socialistes ont quitt\u00e9 la salle pour protester contre cette attaque personnelle. Plusieurs conseillers nationaux ont d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 la tribune les propos de Roger Koeppel.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "FRIBOURG", "VALAIS"], "thematicThemes": ["PATROUILLEUR SCOLAIRE", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "ENFANT (\u00c2GE)"], "sequenceIds": ["1512435"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512319", "durationSec": 22, "title": "SO LUXLEAKS PROCES_RTS000000802049", "excerpt": "Les autorit\u00e9s bi\u00e9lorusses encouragent la population \u00e0 venir habiter et travailler \u00e0 proximit\u00e9 de la zone d'exclusion de Tchernobyl. Des contr\u00f4les de la radioactivit\u00e9 sont effectu\u00e9s et des mesures de traitement des sols sont prises mais les m\u00e9decins constatent un plus fort taux d'enfants malades qu'ailleurs dans le pays."}, {"internalArchiveId": "AA1604512320", "durationSec": 101, "title": "SO KOEPEL SOMMARUGA_RTS000000802245", "excerpt": "Certains consommateurs chinois, adeptes de produits bio, s'inqui\u00e8tent du rachat de Syngenta par la Chine. Le gouvernement chinois estime que cette acquisition permettra d'am\u00e9liorer l'agriculture.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "DIFFAMATION"], "thematicPersons": ["KOEPPEL, ROGER", "SOMMARUGA, SIMONETTA"], "sequenceIds": ["1512380"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512321", "durationSec": 175, "title": "SO GF 30 ANS TCHERNOBYL_RTS000000801919", "excerpt": "Extrait d'une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux de l'humoriste suisse Thomas Wiesel qui se moque du pr\u00e9sident turc Recep Erdogan. Cette vid\u00e9o a suscit\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions et menaces.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CRAGG, Gulliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIELORUSSIE"], "thematicThemes": ["RADIOACTIVIT\u00c9", "VIE QUOTIDIENNE"], "sequenceIds": ["1512396"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512322", "durationSec": 100, "title": "SO CHINE SYNGENTA_RTS000000801909", "excerpt": "Le think tank Foraus rassemble 1000 jeunes Suisses qui r\u00e9fl\u00e9chissent autour de la question de la migration. Les membres de ce groupe de r\u00e9flexion ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs id\u00e9es lors d'un pique-nique organis\u00e9 en ville de Berne.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["AGRICULTURE", "CHIMIE"], "thematicCorporations": ["SYNGENTA"], "sequenceIds": ["1512402"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512323", "durationSec": 29, "title": "SO WIESEL HUMOUR_RTS000000802069", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicPersons": ["WIESEL, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512324", "durationSec": 124, "title": "SO FORAUS MIGRATION_RTS000000802223", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)", "IMMIGRATION"], "sequenceIds": ["1512385"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604512381", "summary": "Conseil national en session. Roger Koeppel, conseiller national UDC zurichois faisant une d\u00e9claration \u00e0 la tribune. Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, assise dans la salle. D\u00e9claration \u00e0 la tribune d' Elisabeth Schneider-Schneiter, conseill\u00e8re nationale PDC b\u00e2loise. D\u00e9claration de Hanspeter Portmann, conseiller national PLR zurichois. D\u00e9claration de\nRosmarie Quadranti, cheffe du groupe parlementaire PBD. Chrsta Markwalder, pr\u00e9sidente du Conseil national, sonnant la cloche. Roger Koeppel consultant son smartphone, assis sur une canap\u00e9 dans les couloirs du palais f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1512380", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["KOEPPEL, ROGER", "SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512386", "summary": "Tente du groupe de r\u00e9flexion Foraus sur une place. Membres du think tank Foraus mangeant, buvant et discutant sous la tente. Itw de Johan Rochel, cofondateur du Foraus.  Itw d'Andreas Glarner, conseiller national UDC argovien. Itw de Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois. \nConf\u00e9rence de presse de membres du Foraus et de politiciens au centre des m\u00e9dias du palais f\u00e9d\u00e9ral.\nMembres du mouvement \u00e9tudiants Op\u00e9ration Libero, r\u00e9unis dans une salle et tenant des pancartes, \u00e9clatant de joie \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats de l'initiative de mise en oeuvre le 28.02.2016.", "id": "1512385", "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512395", "summary": "Gen\u00e8ve : Photographie montrant des manifestants derri\u00e8re une banderole repr\u00e9sentant un jeune Turc Berkin Elvan et portant un slogan mettant en cause le premier ministre Erdogan. Itw de Guillaume Barazzone, conseiller administratif genevois.\nBruxelles : itw de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1512394", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BRUXELLES", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512397", "summary": "For\u00eat et maisons dans la zone d'exclusion proche de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl. Centrale nucl\u00e9aire au loin. Itw de Roman Nenashev, chercheur en radio-\u00e9cologie.\nParents et enfants sur une place de jeu et c\u00e9r\u00e9monie d'inauguration d'un nouveau parc. Itw de Zhanna Tcherniavska\u00efa, adjointe au maire \u00e0 Koh\u00efniki.\nInt d'une fabrique de fromage. Laboratoire de l'usine et test du lait dans machine. Itw de Nina Chekan, technicienne en radiologie. \nExt et int d'\u00e9tables. Paysan nourrissant des vaches avec de la farine. Itw d'Anatoliy Bondarenko, chef du d\u00e9partement d'agriculture du district de Kho\u00efniki. Vache dans un champs.\nItw de Valentyna Smolnikova, p\u00e9diatre, et d'une m\u00e8re. Sc\u00e8ne de rue dans une ville.", "id": "1512396", "visualThemes": ["VACHE", "USINE", "FROMAGE", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"], "visualGeographicals": ["BIELORUSSIE", "TCHERNOBYL"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512403", "summary": "Jeunes chinoises choisissant des l\u00e9gumes dans les rayons d'une supermarch\u00e9 bio. Client prenant des cartons d'oeufs. Itw d'un client. Itw de Chen Yiwen, repr\u00e9sentant du parti communiste chinois. Cliente achetant des l\u00e9gumes au march\u00e9. Itw de Cherry Zhang, conseill\u00e8re agricole pour le gouvernement. Paysans dans des champs.", "id": "1512402", "visualThemes": ["AGRICULTURE BIOLOGIQUE", "MARCH\u00c9 DE PRIMEURS"], "visualGeographicals": ["CHINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512412", "summary": "Duplex Paris : Itw du photographe suisse Niels Ackermann.", "id": "1512411"}, {"internalArchiveId": "AA1604512436", "summary": "Boesingen, pluvieux : patrouilleurs scolaires avec gilet jaune fluo faisant traverser des enfants \u00e0 un passage pi\u00e9ton. Itw de Louis Casali, syndic. \nMartigny, ensoleill\u00e9 : enfants patrouilleurs faisant traverser des \u00e9l\u00e8ves. \nItw de Marc Baertsch, responsable de l'\u00e9ducation routi\u00e8re au TCS.\nFribourg : Nicolas Raemy, repr\u00e9sentant du service des \u00e9coles de la Ville de Fribourg traversant \u00e0 un passage pour pi\u00e9tone. Itw de Nicolas Raemy. Micro-trottoir.\nCollex-Bossy : M\u00e8re et enfants traversant sur passage pi\u00e9ton. Itw de Brigitte Carrillo, adjointe du maire.", "id": "1512435", "visualThemes": ["PATROUILLEUR SCOLAIRE", "ENFANT (\u00c2GE)", "ROUTE"], "visualGeographicals": ["BOESINGEN", "MARTIGNY", "FRIBOURG-VILLE", "COLLEX-BOSSY"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512442", "summary": "Daniel Pillard, directeur Ringier-Axel Springer Romandie.  Itw de Gilles Marchand, directeur de la RTS. Itw d'Isabelle Falconnier, pr\u00e9sidente du salon du livre et de la presse de Gen\u00e8ve.", "id": "1512441", "visualThemes": ["INTERVIEW", "SALON DU LIVRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["MARCHAND, GILLES"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FORESTIER, Marie", "role": "Duplex Istanbul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1650775", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024894", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-09701508-C01E-45CC-B31B-0153BD0E4864", "internalArchiveId": "09701508-C01E-45CC-B31B-0153BD0E4864", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-04-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Barack Obama, pdt am\u00e9ricain;Vojislav Seselj, leader du parti serbe d'extr\u00eame-droite;Luc Barthassat, conseiller d'Etat PDC genevois;Fran\u00e7ois Launaz, pr\u00e9sident d'AutoSuisse;Mathias Reynard, CN PS VD;Mathias Schlegel, porte-parole de Greenpeace et membre de Contratom;Ruedi Rechsteiner, ancien conseiller national socialiste B\u00c2LOIS\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D4/VISITE OBAMA EN ALLEMAGNE - ACCOMPAGNEMENT INVITE REDAC/DI) Partenaire particulier cherche donc partenaire particuli\u00e8re...\r\nBarack Obama poursuit son op\u00e9ration s\u00e9duction en Europe...\r\nIl doit prononcer un discours ce matin \u00e0 Hanovre...\r\nLe d\u00e9cors est pos\u00e9: il s'agit de la foire industrielle. \r\nLe sujet connu: l'accord de libre-\u00e9change entre l'Europe et les Etats-Unis. \r\nL'objectif aussi: convaincre les europ\u00e9ens que cet accord leur fera du bien...\r\nEt Barack Obama a d\u00e9j\u00e0 align\u00e9 quelques arugments hier en conf\u00e9rence de presse.\r\n  BOB Obama+ TRADUCTION:\r\nCC: Bonjour Blandine Milcent...\r\n...\r\nVous \u00eates notre correspondante \u00e0 Berlin...\r\nOn a entendu le playdoyer de Barack Obama, en faveur de cet accord...\r\nOn comprend qu'il est dans l'int\u00e9r\u00eat des Etats-Unis...\r\nReste \u00e0 convaincre les Allemands, qu'il est dans leur int\u00e9r\u00eat aussi...mission difficile...\r\nEst-ce que le pr\u00e9sident a une chance d'y parvenir? \r\n...\r\nEn tout cas, les temps ont chang\u00e9, souvenez-vous de la premi\u00e8re visite de Barack Obama en Allemagne, c'\u00e9tait \u00e0 Berlin en 2008, il n'\u00e9tait encore que candidat, et 200 mille personnes \u00e9taient venues l'applaudir. Samedi dernier \u00e0 Hanovre, ils \u00e9taient environ 50 mille \u00e0 protester contre le projet de trait\u00e9 de libre \u00e9change entre les Etats Unis et l'Europe. Le temps est au scepticisme au sein de la population, m\u00eame si dans les milieux \u00e9conomiques, on tient le m\u00eame discours que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Angela Merkel ne cesse de r\u00e9p\u00e9ter elle aussi que l'Europe est toute petite devant le march\u00e9 chinois, et que seule l'union fait la force. C'est le discours de deux nations exportatrices, et cela explique aussi pourquoi Barack Obama fait d'Angela Merkel \"sa premi\u00e8re partenaire en Europe\". Il n'arr\u00eate plus de souligner l'importance de sa relation avec elle.\r\nCC: Pourtant Blandine, au d\u00e9part les deux chefs d'Etats \u00e9taient nettement moins proches...aujourd'hui leur relation a \u00e9volu\u00e9...Barack Obama ne cache pas son admiration pour Angela Merkel... \r\n\"je suis content qu'elle soit l\u00e0 car le monde en profite\", \"c'est la relation la plus importante, que j'ai eue au cours de ma pr\u00e9sidence\", \"elle est admirable par sa pers\u00e9v\u00e9rance\", c'est pas du tout un discours qu'on entendait il y a qq ann\u00e9es, et c'est sans doute le reflet de la mont\u00e9e en puissance de l'Allemagne, comme LE partenaire le plus puissant mais aussi le plus fiable en Europe.\r\nBlandine Milcent en direct de Berlin...\r\n***Berlin o\u00f9 nous rejoindrons Frank A. Meyer...\r\nMembre de la direction de Ringier, sp\u00e9cialiste de la culture politique allemande...\r\nIl est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7h35...pour \u00e9voquer cette visite mais aussi l'avenir d'Angela Merkel.\r\n(20/USA SYRIE SOLDATS) L'\u00e9conomie...\u00e0 l'agenda du dernier jour de visite de Barack Obama mais la Syrie aussi...\r\nLe pr\u00e9sident a convoqu\u00e9 cet apr\u00e8s-midi, Fran\u00e7ois Hollande, Matteo Renzi, David Cameron et biens\u00fbre Angela Merkel...pour parler de la lutte contre le terrorisme notamment...\r\nA ce propos, Barack Obama devrait annoncer l'envoi de renfort en Syrie...Alexandre Habay...\r\nUn d\u00e9ploiement de 250 militaires am\u00e9ricains en Syrie en plus des 50 d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents. La d\u00e9cision sera confirm\u00e9e dans un discours de Barack obama tout \u00e0 l'heure \u00e0 Hanovre en Allemagne. Ces 300 militaires ne prennnent pas directement part aux combats mais ont pour mission de conseiller et de former les groupes rebelles qui combattent le groupe Etat islamique. Des groupes \u00e9gamelent oppos\u00e9s au r\u00e9gime de Bachar al assad et que la Russie bombardait r\u00e9guli\u00e8rement avant le cessez le feu... cessez le feu que le pr\u00e9sident Barack Obama a appel\u00e9 hier \u00e0 r\u00e9tablir. Il s'est entretenu r\u00e9cemment avec Vladimir Poutine \u00e0 ce sujet. \r\n***La pression s'accroit sur les Etats-Unis pour qu'ils agissent sur le dossier syrien\r\nLes pays europ\u00e9ens veulent arr\u00eater le flux de r\u00e9fugi\u00e9s. Mais Barack Obama rejette l'id\u00e9e d\u00e9fendue par Anglea Merket de cr\u00e9er des zones de protection en Syrie pour les civils, ce qui reviendrait \u00e0 prendre le contr\u00f4le dit-il d'une bonne partie de ce pays. Pas question d'envoyer des troupes au sol. Washington persiste donc dans sa stat\u00e9gie de soutien aux rebelles dits mod\u00e9r\u00e9s et ce malgr\u00e9 le fiasco de diff\u00e9rents programmes pass\u00e9s. Des mllions de dollars d\u00e9pens\u00e9s pour entra\u00eener quelques dizaines de combattants qui s'\u00e9taient imm\u00e9diatement soumis aux jihadistes d'Al Nosra lesquels avaient fait main base sur leur armement. Une opposition syrienne quasiment mis hors jeu sur le terrain apr\u00e8s l'intervention russe mais que visiblement les Etats-Unis veulent toujours faire exister alors que leurs repr\u00e9sentants boycottent jusqu'\u00e0 nouvel ordre les pourparlers de Gen\u00e8ve\r\nCC: Pourparlers qui doivent se poursuivre en th\u00e9orie jusqu'\u00e0 mercredi, en l'absence en effet de la principale coalition de l'opposition syrienne. \r\n((sur place, la tr\u00e8ve touche a sa fin...hier 26 civils au moins sont morts \u00e0 Alep, dans les bombardements du r\u00e9gime et des rebelles...))\r\n(12/SERBIE : RESULTATS LEGISLATIVES, REACTION (1 ou 2)) ***En Serbie \u00e0 pr\u00e9sent...Les pro-europ\u00e9ens marquent des points...\r\nLe parti du premier ministre populiste Aleksandar Vucic (Voutchitch) a remport\u00e9 pr\u00e8s de 50% des suffrages aux \u00e9lections l\u00e9gislatives d'hier...\r\nUn plebiscite pour l'homme qui pr\u00f4ne l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne...\r\nUn rapprochement rejet\u00e9 par l'extr\u00eame-droite qui d\u00e9croche 7,5% des voix, et fait son retour au Parlement. \r\nAvec elle, son leader, Voyislav Ch\u00e8ch\u00e8lye r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9 par le tribunal p\u00e9nal international....et combatif hier...\r\n(10/AUTRICHE, RESULTATS PRESIDENTIELLE/PA) ...et pendant ce temps en Autriche le candidat de l'extr\u00eame droite arrivait en t\u00eate du premier tour de la pr\u00e9sidentielle...\r\navec 35% des voix...\r\nNorbert Hofer affrontera un \u00e9cologiste le 22 mai au second tour...\r\nUne nouvelle qualifi\u00e9e de \"fantastique\" par Gert Wilders, le leader de l'extr\u00eame droite n\u00e9erlandaise...\r\nMarine Le Pen elle a dit \"bravo\" au peuple autrichien...\r\nEn Autriche justement, le gouvernement en place prend ce r\u00e9sultat comme un avertissement.\r\nLucien Giordani...\r\n(D2/CES POLES BOURGEOIS ABANDONNENT L'INTITATIVE DE LA VACHE A LAIT/PI L. BARTHASSAT + F. LAUNAZ) ***Retour en Suisse...sur les routes m\u00eame...avec cette question: qui soutient encore l'initiative vache \u00e0 lait dans le camp bourgeois? \r\nL'initiative vache \u00e0 lait c'est ce texte qui veut attribuer \u00e0 la route l'ensemble des imp\u00f4ts pay\u00e9s par ses usagers...il a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par AutoSuisse...la fa\u00eeti\u00e8re des importateurs de voitures...\r\nPlusieurs pointures de la politique suisse qui le soutenaient jusqu'ici doivent aujourd'hui s'abstenir.\r\nC'est le cas des nouveaux pr\u00e9sident du PDC et du PLR, Gerhard Pfister et Petra G\u00f4ssi. \r\nEt d'autres \u00e9lus affichent d\u00e9sormais publiquement leur opposition....St\u00e9phane Deleury nous donne des noms...\r\n(02/UNE MATU PLUS STRICTE/IV M. REYNARD) ***Le ministre de l'\u00e9conomie et de l'\u00e9ducation Johann Schneider-Ammann veut des r\u00e8gles plus strictes pour la maturit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale. \r\nPlus question de pouvoir compenser un 3 en math par un 6 en fran\u00e7ais. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral est intervenu aupr\u00e8s des cantons pour qu'ils r\u00e9examinent les crit\u00e8res de promotion. \r\nUne attaque contre la formation acad\u00e9mique! c'est comme \u00e7a que le ressent, Mathias Reynard...Le conseiller national socialiste valaisan est aussi enseignant.\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(D1/CENTRALES NUCLEAIRES ET CONFLITS VOISINS/PI) Qui sont ces suisses qui se battent pour fermer les centrales de Fessenheim et du Bugey? \r\nJe vous le disais en titre...15 minutes part \u00e0 leur rencontre toute la semaine...\r\nVous le savez, Gen\u00e8ve a annonc\u00e9 cette ann\u00e9e le d\u00e9p\u00f4t d'une plainte p\u00e9nale contre X concernant la centrale nucl\u00e9aire fran\u00e7aise du Bugey (Ain). \r\nMotifs invoqu\u00e9s: mise en danger de la vie d'autrui et pollution des eaux. \r\n***De l'autre c\u00f4t\u00e9 du pays, le Gouvernement jurassien, appuy\u00e9 par les deux demi-cantons b\u00e2lois, a r\u00e9clam\u00e9 le mois dernier une nouvelle fois la fermeture de la centrale nucl\u00e9aire de Fessenheim (Haut-Rhin). \r\nNicolae Schiau est all\u00e9 ce week-end \u00e0 la rencontre de ces Suisses en guerre contre le nucl\u00e9aire fran\u00e7ais. \r\nExtro: \r\nQui sont ces contestataires suisses et comment, au-del\u00e0 des actions symboliques, s'organisent-ils? C'est justement le reportage de Quinze Minute cette semaine qui cherchera \u00e9galement \u00e0 comprendre pourquoi ces centrales nucl\u00e9aires d\u00e9rangent. \r\nC'est \u00e0 suivre d\u00e8s maintenant sur le hashtag 15RTS\r\n(Br\u00e8ve fin) Le chanteur congolais Papa Wemba, 66 ans, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche apr\u00e8s un malaise survenu sur sc\u00e8ne \u00e0 Abidjan, a annonc\u00e9 l'organisateur du festival. Le \"roi de la rumba congolaise\" participait au Festival des musiques urbaines d'Anoumabo (Femua).\r\nPapa Wemba, l\u00e9gende de la musique congolaise, \"est mort dans la nuit\", a d\u00e9clar\u00e9 Salif Traor\u00e9, dit A'Salfo, le leader du groupe ivoirien Magic System, promoteur du Femua. Son d\u00e9c\u00e8s est survenu 20 minutes apr\u00e8s qu'il eut chant\u00e9 trois morceaux de son riche r\u00e9pertoire. Il s'est \u00e9croul\u00e9 sur sc\u00e8ne. Il avait connu ces derni\u00e8res ann\u00e9es quelques ennuis de sant\u00e9, selon des sources proches des organisateurs du festival.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Du soleil en plaine ce matin...puis retour des nuages et quelques flocons possibles en montagne cet apr\u00e8s-midi. 8 \u00e0 10\u00b0 au meilleur de la journle...demain aussi avec des nuages et des averses \u00e9parses...suaf en Valais o\u00f9 quelques \u00e9lclaircies perceront.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 964, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7655859", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-25T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-25T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7655879", "ece-7655859"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-08T01:42:39Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl est 7 heures le journal de Coralie Claude, un pr\u00e9sident et une mission : convaincre l'Europe que son avenir passe par les \u00c9tats-Unis et le libre- \u00e9change, le meilleur moyen de renforcer un vieux continent en crise, dixit Barack Obama le pr\u00e9sident poursuit son op\u00e9ration s\u00e9duction en Allemagne, il fait du pied \u00e0 Angela Merkel, la relation la plus importante de sa pr\u00e9sidence, pas de quoi faire rougir les Allemands nous dira Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [90%] :\r\nOui, Barack Obama, qui a aussi dit que Madame Merkel se situer, je cite, du bon c\u00f4t\u00e9 de l'histoire, hein, dans sa gestion de la crise migratoire, notamment dans l'accueil, l'an pass\u00e9 d'un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s en Allemagne alors est -ce que c'est vraiment le cas est -ce que Madame Merkel se situe dans le courant de l'histoire du bon c\u00f4t\u00e9, ce que l'accord pass\u00e9 il y a quelques semaines avec la Turquie n'est pas un retour en ans en arri\u00e8re, en quelque sorte \u00e0 7 heures 35 l'invit\u00e9 du journal est un fin connaisseur d'Angela Merkel, le plus berlinois des Suisses ou le plus suisse des Berlinois c'est l'\u00e9ditorialiste Frank avait hier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [90%] :\r\nL'extr\u00eame droite pr\u00e9sidentiable en Autriche de retour au Parlement en Serbie, les nationalistes ont marqu\u00e9 des points ce week- end, comment interpr\u00e9ter ces perc\u00e9e par un certain ras-le-bol de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [92%] :\r\nFranc fort concurrence \u00e9trang\u00e8re investissement toujours plus gourmands, les patrons de PME tirent la langue, ils sont sous pression, ils ont de plus en plus de mal \u00e0 obtenir de l'argent aupr\u00e8s des banques, notre correspondant dans le Jura, Ga\u00ebl Klein a recueilli des t\u00e9moignages de patrons actif dans la machine-outil et dans l'automation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [85%] :\r\nQui soutient encore l'initiative vache \u00e0 lait dans le camp bourgeois c'est l'h\u00e9morragie, Luc Barthassat, Petr Agassi Gerhard fils tous partager le combat d'AutoSuisse mais aujourd'hui, ils ont chang\u00e9 de fonction est d'avis le lobby routier ne peut m\u00eame plus compter sur ce qu'il avait sponsoring c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [94%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 30 ans, le 26 avril 1986 la catastrophe de Tchernobyl, l'une des pires de l'histoire de l'humanit\u00e9, 30 ans apr\u00e8s les populations qui vivent en Russie pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l'Ukraine dans la ville de 9 Osipov \u00e0 180 kilom\u00e8tres de la centrale souffre toujours de l'impact des radiations et se sentent abandonn\u00e9s par les autorit\u00e9s, reportage tout \u00e0 l'heure d'Isabelle cornac. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [89%] :\r\nMais avant, nous ferons la connaissance de ces Suisses qui partent en guerre contre le nucl\u00e9aire fran\u00e7ais, il r\u00eave de fermer Fessenheim et le budget, qui sont -ils, comment s'organise -t-il 15 minutes part \u00e0 leur rencontre, toute la semaine au point Partenaire particulier cherche donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [96%] :\r\nPartenaire particuli\u00e8re Barack Obama poursuit son op\u00e9ration s\u00e9duction en Europe, il doit prononcer un discours ce matin \u00e0 Hanovre, le d\u00e9cor est pos\u00e9 la foire industrielle le sujet connu l'accord de libre- \u00e9change entre l'Europe et les \u00c9tats-Unis, l'objectif aussi convaincre les Europ\u00e9ens que cet accord leur ferait du bien, et Barack Obama a d\u00e9j\u00e0 align\u00e9 quelques arguments hier en conf\u00e9rence de presse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [91%] :\r\nEt puis europ\u00e9ens d'arabes, si vous regardez les b\u00e9n\u00e9fices que les \u00c9tats-Unis ou l'Allemagne ont jur\u00e9 de trait\u00e9s de libre- \u00e9change \u00e0 travers le monde il est incontestable que cela renforcer notre \u00e9conomie et notre comp\u00e9titivit\u00e9 qui est la meilleure du monde, lorsque vous voyez d'autres march\u00e9s comme la Chine, la vie qui commence \u00e0 se d\u00e9velopper l'Afrique qui monte en puissance, il faut conserver cette comp\u00e9titivit\u00e9, sachant que 95 pourcent du du commerce mondial, \u00e7a se fait en-dehors des fronti\u00e8res des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:10) [93%] :\r\nBonjour, Blandine Milcent, bonjour, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Berlin, on a entendu le plaidoyer de Barack Obama en faveur de cet accord de libre- \u00e9change, il reste \u00e0 convaincre les Allemands qu'il est dans leur int\u00e9r\u00eat aussi cet accord mission difficile est -ce que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a une chance d'y parvenir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:28) [93%] :\r\nMais en tout cas, les temps ont chang\u00e9, souvenez -vous de la premi\u00e8re visite de Barack Obama en Allemagne c'est \u00e0 Berlin en 2008, il n'\u00e9tait encore que candidat et 200000 personnes \u00e9taient venues l'applaudir, non loin de la porte de Brandebourg, samedi dernier, \u00e0 Hanovre, h\u00e9 bien, ils \u00e9taient environ 50000 \u00e0 protester contre le projet de trait\u00e9 de libre- \u00e9change entre les \u00c9tats-Unis et l'Europe, le ton, le temps et et donc au scepticisme au sein de la population, m\u00eame si dans les milieux \u00e9conomiques, on tient le m\u00eame discours que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Angela Merkel ne cesse de r\u00e9p\u00e9ter, elle aussi, que l'Europe est toute petite, devant le march\u00e9 chinois et que seule l'union fait la force, c'est le discours de deux nations exportatrices et cela explique aussi pourquoi Barack Obama fait d'Angela Merkel, sa premi\u00e8re partenaire en Europe, il n'arr\u00eate plus de souligner l'importance de sa relation avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [88%] :\r\nUne Pourtant, Blandine, au d\u00e9part, les 2 chefs d'\u00c9tat, a \u00e9t\u00e9 nettement moins proches aujourd'hui, leur relation a \u00e9volu\u00e9, Barack Obama ne cache pas son admiration pour Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:22) [92%] :\r\nAlors quelques exemples de ces d\u00e9clarations, effectivement, il y a en conf\u00e9rence de presse, je suis content qu'elle soit l\u00e0, car le monde en profite, c'est la relation la plus importante que j'ai, au cours de ma pr\u00e9sidence, elle est admirable par sa pers\u00e9v\u00e9rance : c'est pas du tout un discours qu'on entendait il y a quelques ann\u00e9es, et c'est le reflet aussi de la mont\u00e9e en puissance de l'Allemagne, \u00e9conomiques, diplomatiques aussi l'Allemagne, comme le partenaire le plus puissant, mais aussi \u00e0 l'heure du vote sur un break Seat en Grande-Bretagne le plus fiable en Europe pour les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:48) [78%] :\r\nBlandine Milcent en Direct de Berlin, merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [89%] :\r\nBerlin d'o\u00f9 nous serons en duplex tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 \u00c9ric FrankA. Meyer, il est membre de la direction de Ringier, les sp\u00e9cialistes de la culture politique allemande \u00e9ditorialiste bien connu Franka avec lui on abordera \u00e9videmment cette visite de Barack Obama en Allemagne mais aussi l'avenir de Madame Merkel qu'il conna\u00eet bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:08) [92%] :\r\nL'\u00e9conomie \u00e0 l'agenda du dernier jour de visite de Barack Obama, mais la Syrie aussi, le pr\u00e9sident a convoqu\u00e9 cet apr\u00e8s- midi Fran\u00e7ois Hollande Matteo Renzi, David Cameron, h\u00e9 bien s\u00fbr, Angela Merkel, pour parler de la lutte contre le terrorisme, notamment, \u00e0 ce propos, Barack Obama devrait annoncer l'envoi de renforts en Syrie, Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:27) [95%] :\r\nUn d\u00e9ploiement de 250 militaires am\u00e9ricains en Syrie, en plus des 50 pr\u00e9sents d\u00e9j\u00e0, soit au total 6 fois plus, ils ont pour mission de conseiller et de former les groupes rebelles syriens qui combattent l'organisation \u00c9tat islamique des rebelles \u00e9galement oppos\u00e9s au r\u00e9gime de Bachar Assad et que la Russie d'ailleurs bombardait r\u00e9guli\u00e8rement avant le cessez-le-feu, y a pas si longtemps, Barack Obama a appel\u00e9 hier \u00e0 r\u00e9tablir cette tr\u00eave, il s'est entretenu r\u00e9cemment avec Vladimir Poutine \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [98%] :\r\nSujet : la pression s'accro\u00eet sur les \u00c9tats-Unis pour qu'ils agissent sur ce dossier syrien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:57) [95%] :\r\nOui, les pays europ\u00e9ens veulent arr\u00eater le flux des r\u00e9fugi\u00e9s, mais Barack Obama rejette l'id\u00e9e d\u00e9fendue par Angela Merkel, de cr\u00e9er des zones de protection en Syrie pour les civils, ce qui reviendrait selon lui \u00e0 prendre le contr\u00f4le d'une bonne partie de ce pays, pas question donc d'envoyer des troupes au sol Washington persiste dans sa strat\u00e9gie de soutien aux rebelles dits mod\u00e9r\u00e9s et ce malgr\u00e9 le fiasco de diff\u00e9rents programmes pass\u00e9s des millions de dollars d\u00e9pens\u00e9s pour entra\u00eener quelques dizaines de combattants qui s'\u00e9taient imm\u00e9diatement soumis aux djihadistes d'Al-Nosra une r\u00e9bellion syrienne surtout quasiment hors jeu apr\u00e8s l'intervention russe mais que, visiblement, les \u00c9tats-Unis veulent toujours faire exister alors corps leurs repr\u00e9sentants boycottent jusqu'\u00e0 nouvel ordre, les pourparlers de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:38) [92%] :\r\nSandrine Mercier ces pourparlers devraient se poursuivre en th\u00e9orie jusqu'\u00e0 mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [93%] :\r\nEn Serbie, \u00e0 pr\u00e9sent, les pro- europ\u00e9ens marquent des points. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:46) [92%] :\r\nParti du 1er ministre populiste Aleksandar vous Chicharito port\u00e9 pr\u00e8s de 50 pourcent des des suffrages aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, hier, un pl\u00e9biscite pour l'homme, qui pr\u00f4ne l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne un rapprochement rejet\u00e9 par l'extr\u00eame- droite qui d\u00e9croche elle 76,5 pourcent des des voix et fait son retour au Parlement avec elle, son leader, Vojislav chez Shell, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9 par le Tribunal p\u00e9nal international, il \u00e9tait combatif hier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:12) [84%] :\r\nCette nuit, Szczesny Boniface, nous ne sommes pas satisfaits de notre r\u00e9sultat \u00e9lectoral le plus important est que nous avons r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 notre place au Parlement et que nous allons montrer que nous sommes sup\u00e9rieurs aux oiseaux et bassement mais aux personnes depuis que je suis rentr\u00e9 du Tribunal de La Haye, aucun politicien s\u00e9rieux n'a os\u00e9 participer \u00e0 un duel t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 contre moi m\u00eame envisag\u00e9 depuis un an et demi, nous avons \u00e9t\u00e9 interdit de nous exprimer dans la majorit\u00e9 des m\u00e9tiers audiovisuels oui au jour d'aujourd'hui, je ne suis pas encore all\u00e9e dans cette maison parce qu'\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision de service public serbe bonjour pour lui la censure m\u00e9diatique et mais il y a des journaux qui me font la publicit\u00e9, quand je m'attaque \u00e0 cette chose soyeuse qu'elle a pr\u00e9sident patron etc Grimbard quitte \u00e0 notre combat continue contre le r\u00e9gime, le Parti progressiste serbe et sa t\u00eate le 1er ministre Aleksandar Vukic bien s\u00fbr dans l'aideront aussi et la bataille contre tous les partis politiques occidentaux pour d\u00e9busquer une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:07) [91%] :\r\nEt pendant ce temps, en Autriche, le candidat de l'extr\u00eame droite arrivait en t\u00eate du 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle avec 35 pourcent des des voix Norbert te faire affrontera un \u00e9cologiste le 22 mai au second tour, une nouvelle qualifi\u00e9e de fantastique par Gert Wilder, leader de l'extr\u00eame droite Marine Le Pen, elle a dit bravo au peuple autrichien en Autriche, justement le gouvernement en place prend ce r\u00e9sultat comme un avertissement, Lucien de Jordanie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:32) [93%] :\r\nIl s'agit en fait d'un vote protestataire, car selon un r\u00e9cent sondage, plus de 50 pourcent des des Autrichiens ont peur de l'avenir pourquoi, h\u00e9 bien il y a d'abord le ch\u00f4mage si les chiffres sont en baisse en Allemagne : ici en Autriche, ils ne font qu'augmenter, ensuite il y a bien s\u00fbr le dossier des migrants, l'Autriche a accueilli 90000 demandeurs d'asile l'ann\u00e9e derni\u00e8re, cette ann\u00e9e, on s'attend \u00e0 beaucoup plus, et toujours selon ce sondage, la majorit\u00e9 des Autrichiens ne fait pas confiance au gouvernement pour g\u00e9rer cette situation, le candidat d'extr\u00eame- droite appartient certes \u00e0 l'aile mod\u00e9r\u00e9e du parti, mais il a donn\u00e9 les r\u00e9ponses qu'il fallait, il a ainsi promis qu'il allait forcer le gouvernement \u00e0 faire son travail, sinon, dit -il, il pourrait bien dissoudre le Parlement lucien Giordani pour rtsinfo viennent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:20) [91%] :\r\nRetour en Suisse sur les routes, m\u00eame avec cette question qui soutient encore les niches -t-il vache \u00e0 lait dans le camp bourgeois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:27) [94%] :\r\nL'initiative vache \u00e0 la sauce, texte qui veut attribuer \u00e0 la route, l'ensemble des imp\u00f4ts pay\u00e9s par ses usagers l'\u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par AutoSuisse la fa\u00eeti\u00e8re des importateurs de voitures plusieurs pointures de la politique suisse qui le soutenaient jusqu'ici doivent aujourd'hui s'abstenir, c'est le cas des nouveaux pr\u00e9sident du PDC et du PLR Gerhard Pfister r\u00e9p\u00e9tera que si d'autres \u00e9lus affichent aussi d\u00e9sormais publiquement leur opposition St\u00e9phane Deleury nous donne des noms. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:52) [95%] :\r\nSon nom figure au sommet de la liste du comit\u00e9 de l'initiative, vache \u00e0 lait et pourtant, il appelle \u00e0 voter non le 5 juin le conseiller d'\u00c9tat PDC Genevois Luc Barthassat a depuis chang\u00e9 de fonction est aussi d'avis. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:04) [88%] :\r\nSi elle passerait parce qu'elle a quand m\u00eame des Russes de passer, c'est vrai, h\u00e9 bien le mettrait \u00e0 mal tout un syst\u00e8me de redistribution leur oui \u00e0 un moment, il y avait un probl\u00e8me aujourd'hui probl\u00e8me alerte se r\u00e9soudre, donc voil\u00e0, il faut laisser tomber cette initiative tout simplement j'ai pas de souci avec \u00e7a, j'ai dit d\u00e8s mon entr\u00e9e en fonctions que j'abandonnerai ce comit\u00e9, on peut pas l'abandonner parce que les feuilles \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 imprim\u00e9s autres mais je crois que, en tous cas les les personnes qui travaille ont bien compris la population l'a bien compris. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:29) [93%] :\r\nIl y en a un en tout cas qui ne comprend pas cette prise de position, c'est Fran\u00e7ois, l'un des p\u00e8res de l'initiative. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:36) [82%] :\r\nC'est f\u00e2cheux que monsieur Bata \u00e7a n'avait pas la d\u00e9cence de s'abstenir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:39) [89%] :\r\nOui mais voil\u00e0, Luc Barthassat, estime lui que le fonds routier \u00e9labor\u00e9 par le Parlement en ce moment, va dans le sens de l'initiative et \u00e7a la rend caduque, m\u00eame son de cloche chez le PLR Philipp non, selon nos informations, le conseiller national valaisan a pourtant re\u00e7u 1000 francs pour sa campagne de 2015 de la part d'AutoSuisse Fran\u00e7ois honneur, son pr\u00e9sident, y voit une attitude d\u00e9loyale. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:02) [85%] :\r\nNous avons soutenu passablement de candidats, monsieur l'enterrement Monsieur M\u00fcller, l'ancien pr\u00e9sident du parti, en est un autre, c'est des gens qui ont accept\u00e9 volontiers notre support soit financier soit sous la forme de sujets et qui maintenant se battent compte cette initiative, o\u00f9 est la loyaut\u00e9 des politiques, j'ai personnellement beaucoup de peine \u00e0 travailler avec cette fa\u00e7on de faire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:23) [96%] :\r\nLes mots sont lourds \u00e0 6 semaines de la votation, la rupture semble consomm\u00e9e entre le lobby routier et une partie du camp bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:31) [90%] :\r\nLe ministre de l'\u00c9conomie et de l'\u00e9ducation, il y a n'Schneider- Ammann veut des r\u00e8gles plus strictes pour l'obtention de la maturit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:37) [85%] :\r\nQuestion de pouvoir compenser en 3 ans mettent par un 6 en fran\u00e7ais, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral est intervenu aupr\u00e8s des cantons, pour qui la re- examine les crit\u00e8res de promotion, une attaque contre la formation acad\u00e9mique, c'est comme \u00e7a que le ressent Mathias s'Reynard le conseiller national socialiste valaisan est aussi enseignant. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:54) [88%] :\r\nC'est une id\u00e9ologie totalement ax\u00e9e sur la formation professionnelle, il avait dit le taux ch\u00f4mage ou d'autres personnes conforme dans les universit\u00e9s, c'est n'importe quoi, il y a strictement aucune \u00e9tude qui confirme sa pourtant, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 plusieurs fois, parce qu'il est absolument convaincu de la sup\u00e9riorit\u00e9 de la formation professionnelle, sur la formation acad\u00e9mique, moi je pr\u00e9tends pas l'inverse, je pr\u00e9tends que les 2 formations sont compl\u00e9mentaires et qu'on doit pas jouer l'une contre l'autre, il y a des jeunes qui vont plus se retrouver dans une formation d'davantage pratique et on doit leur donner les meilleurs outils pour s'en sortir et leur donner les meilleures possibilit\u00e9s ensuite pour continuer \u00e0 se former tout nom de leur vie et puis parall\u00e8lement des jeunes qui veulent partir dans une voie acad\u00e9mique, l\u00e0 aussi, ont, de leur donner les meilleures conditions les meilleures possibilit\u00e9s d'accepter, am\u00e9liorer les possibilit\u00e9s de passer du noir \u00e0 l'autre, bref dans ses vieux sch\u00e9mas o\u00f9 on doit opposer une d\u00e9formation \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:43) [90%] :\r\nMaintien sera l\u00e0 avec Alexandra Richard qui sont ces suisses qui se battent pour fermer les centrales de Fessenheim ou du budget en France mais je vous le dise en titre : 15 minutes nous fait partir \u00e0 leur rencontre, toute la semaine, vous le savez, Gen\u00e8ve a d\u00e9pos\u00e9 une plainte p\u00e9nale contre X concernant la centrale du Bugey motifs invoqu\u00e9s, mise en danger de la vie d'autrui et pollution des eaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:04) [94%] :\r\nEt puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 du pays, le Gouvernement jurassien lui appuy\u00e9 par les 2 demi- cantons b\u00e2lois a r\u00e9clam\u00e9 le mois dernier une nouvelle fois la fermeture de la centrale nucl\u00e9aire de Fessenheim situ\u00e9e dans le Haut-Rhin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:14) [77%] :\r\nEffectivement, \u00e0 Nicolet ce qui avait Alice week- end \u00e0 la rencontre de ces Suisses en guerre contre le nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:21) [87%] :\r\nIls sont une petite quinzaine ce samedi matin braver les caprices de la m\u00e9t\u00e9o et de tourner en rond sur le bout giratoire d'Amb\u00e9rieu c'est \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la centrale nucl\u00e9aire du Bugey Yves ce sont les membres, je vois de contrats Tom. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:34) [91%] :\r\nNon, c'est pas perdu son temps non mais on est \u00e0 moins de 100 kilom\u00e8tres d'une centrale qui est us\u00e9 et qui pr\u00e9sentent des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:41) [78%] :\r\nMattias l\u00e9gal, porte- parole de Greenpeace et membre de contrats. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:44) [82%] :\r\nEt on s'inqui\u00e8te pour la s\u00e9curit\u00e9, \u00e0 la fois par 2 de nos voisins fran\u00e7ais mais aussi pour la n\u00f4tre 30 ans que j'aime voir expliquer aux Fran\u00e7ais que, et il une centrale nucl\u00e9aire qui qui vieillissante et qu'il faire mais c'est pas aussi un peu faire la morale, alors que, en Suisse, il y a des centrales qui qui sont tr\u00e8s contest\u00e9es, c'est peut-\u00eatre vu comme \u00e7a, du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, mais on est, on vient d'un pays, voil\u00e0 o\u00f9 le droit au repos des choses tr\u00e8s important et on essaye de rentrer dans le d\u00e9bat d\u00e9mocratique, simplement, malheureusement en France, le d\u00e9bat est beaucoup plus verrouill\u00e9 et il a peut-\u00eatre fallu passer par ce ce type d'action pourquoi montrer, voil\u00e0 la Suisse aussi s'inqui\u00e8te, en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, on s'inqui\u00e8te de cette centrale. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:15) [87%] :\r\nUn avis que peut partager le B\u00e2lois Roudy Rechsteiner avec son association transnationale qui regroupe plus de 100 communes, dont 30 suisse, l'ancien conseiller national socialiste a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 5 plaintes contre la centrale de Fessenheim, il faut les communes qui sont engag\u00e9s et que c'est, c'est les gens plut\u00f4t que les 10 ans les pr\u00e9sidents d'assurer un support de Madame Leuthard, \u00e7a serait bien venu, hier, c'\u00e9tait pour la r\u00e9gion rh\u00e9nane \u00e9tait bloqu\u00e9 \u00e0 B\u00e2le, environ 150 personnes se sont donn\u00e9 rendez- vous des manifestations qui, cette semaine de comm\u00e9moration s'annoncent nombreuses nous irons justement \u00e0 la rencontre de ces Suisses et Suissesses qui veulent imp\u00e9rativement la fermeture de ces 2 centrales nucl\u00e9aires fran\u00e7aises vont pour d\u00e9couvrir le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:57) [87%] :\r\nCombat de ces Suissesses et Suisses aussi en guerre contre le nucl\u00e9aire fran\u00e7ais, rendez- vous sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS, rendez- vous \u00e9galement samedi prochain 12 heures 40 sur la 1\u00e8re et puis un carnet noir pour terminer carnet noir musical, encore un, le d\u00e9c\u00e8s de papa Wemba, l\u00e9gende de la musique congolaise, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier sur sc\u00e8ne \u00e0 66 ans, sur sc\u00e8ne, c'\u00e9tait son souhait d'ailleurs il disait que, quitte \u00e0 mourir autant mourir en plein concert, h\u00e9 bien il s'est effondr\u00e9 apr\u00e8s 20 minutes de concert \u00e0 Abidjan, il avait quelques ennuis de sant\u00e9, ces derniers temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:32) [92%] :\r\nCoralie Claude, c'\u00e9tait le journal, on vous remercie dans un instant, reportage \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Russie et l'Ukraine c\u00f4t\u00e9 russe, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la centrale de Tchernobyl ou 30 ans apr\u00e8s la population subit toujours les effets des radiations et surtout se sentent abandonn\u00e9s des autorit\u00e9s du soleil en pleine ce matin, \u00e7a c'est la m\u00e9t\u00e9o ici en Suisse, retour des nuages et quelques flocons possibles en montagne, cet apr\u00e8s- midi 8 \u00e0 10 au meilleur de la journ\u00e9e demain aussi des nuages, des averses \u00e9parses, sauf en Valais o\u00f9 quelques \u00e9claircies perceront. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-25T06:23:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rouy, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE41D316-163D-485E-AD86-2251CBE664C8", "internalArchiveId": "BE41D316-163D-485E-AD86-2251CBE664C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et St\u00e9phane Deleury", "publicationDate": "2016-04-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et St\u00e9phane Deleury (Presse al\u00e9manique) Bref. \r\n***Autre critique, autre ville. Zurich qui aurait perdu le gout de l'ambition. C'est \u00e0 lire dans la NZZ. \r\nLa salve vient du directeur du laboratoire d'id\u00e9e Avenir Suisse. Peter Gr\u00fcnenfelder accorde une tr\u00e8s longue interview dans laquelle il plaide en faveur d'un agenda pour r\u00e9former Zurich. Downtown Switzerland serait entrain de se conplaire dans sa zone de confort. Les autorit\u00e9s politiques auraient perdu le gout de l'ambition... elles sont trop concentr\u00e9es sur l'urgence, sur le temporaire, sur le faisable. C'est insuffisant dit Peter Gr\u00fcnenfelder. Le politique doit aussi penser strat\u00e9gie, imaginer la m\u00e9tropole sur long terme. Zurich doit s'internationaliser encore plus. Assouplir son march\u00e9 du travail. Zurich doit jouer un r\u00f4le majeur da la r\u00e9volution digitale et devenir LE lieu favorit d'implantation des start un en Europe. Au lieu de cel\u00e0 que fait Zurich aujourd'hui ? Et bien il p\u00e9nalise les jeunes entrepreneurs au lieu de les soutenir dit le directeur d'Avenir Suisse. Bref, Zurich doit retrouver son appetit d'entant.  \r\n***A si semaines de la votation sur le revenu de base inconditionnel, son d\u00e9fenseur le plus connu admet des failles... \r\nOswald Sigg, qui fait partie des initiants, reconnait dans le tages-anzeiger qu'une mise en oeuvre d'un revenu de base inconditionnel uniquement en Suisse poserait probl\u00e8me. La Suisse vit de ses \u00e9changes... sur un continent qui connait la libre circulation des personnes et des marchandieses... \"Un changement aussi profond ne peut \u00eatre introduit qu'\u00e0 l'\u00e9chelle d'une alliance de pays, \u00e0 l'\u00e9chelle du continent europ\u00e9en\"... dit l'\u00e2ncien porte parole du conseil f\u00e9d\u00e9ral. Oswald Sigg qui estime qu'il est plus que probable qu'un syst\u00e8me de distribution inconditionnel d'un revenu (2500 pour les adultes) provoque un appel d'air vers la Suisse et pousse l'immigration vers le haut. Une analyse que ne partage pas tous les initiants... On pourra r\u00e9gler l'acc\u00e8s au RBI pour les migrants via des d\u00e9lais... dit Daniel H\u00e4ni... il estime que la Suisse peut tr\u00e8s bien \u00eatre la premi\u00e8re \u00e0 faire la r\u00e9volution du RBI. Apr\u00e8s tout, il faut bien commencer quelque part. \r\nAu front... elle y est mont\u00e9... Ether Friedli... mais est revenu bredouille. La compagne de Toni Brunner qui porte comme lui les couleur de l'UDC cherchait \u00e0 entrer au gouvernement St Gallois... mais voil\u00e0 le PLR  a par\u00e9 l'attaque. Et le Blick ce matin donne une petite le\u00e7on de politique \u00e0 l'UDC qui peine toujours \u00e0 gagner dans des \u00e9lections majoritaire. Blocher \u00e0 \u00e9chou\u00e9. Comme l'intelligent hans ueli vogt. Comme le combatif Adrain amstutz. Comme Alber R\u00f6sti le rond... ce n'est donc pas une quetions d epersonne... mais bien de parti. L'UDC doit faire de la politique de mani\u00e8re plus constructive conclut l'\u00e9ditorialiste du Blick. \r\n***Les propri\u00e9taires de r\u00e9sidences secondaire se r\u00e9voltent. C'est \u00e0 lire dans le Blick, St\u00e9phane Deleury... \r\nLa photo publi\u00e9e en page trois du blick parle d'elle m\u00eame.... ils sont quatre et outre le fait d'avoir tous les cheveux gris et d'et^re des hommes, ils ont en commun d'avoir sur le visage la marque de la col\u00e8re. LEs prori\u00e9taires de chalet et autre appartement de vacances se sont organis\u00e9s en association pour d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats. Ils ont l'impression d'\u00eatre devenus les boucs \u00e9missaires des communes de montagne et c'est  le  OUI \u00e0 la Lex Weber qui \u00e0 donn\u00e9 le coup d'envoi \u00e0 ce que les propri\u00e9taire comparent presuqe \u00e0 du racket. Taxe de s\u00e9jour qui explose, imp\u00f4t  sur les r\u00e9sidences secondaires... Dans certains villages grisons, la situation serait tellement tendue qu'elle s'apparent \u00e0 une guerre. \r\nStammtich.\r\nSolarimpulse... se fait discret. De l'agence. De l'agence. Et une jolie photo. Punkt schluss. \r\nBund 16 Frauke Petry, \u00e0 la recherche d'alliances. Retour sur sa visite \u00e0 l'ASIN samedi.\r\nBAZ 3 Gde ITV Andreas Meyer sur les gros projets des CFF pour la r\u00e9gion b\u00e2loise. \r\nNLZ 3 ITV Thomas Bornhauser, red chef sortant qui fait le bilan... et qui avoue \"les travaux journalistiques ind\u00e9pendants, c'est relativement r\u00e9cent chez nous\"... \r\nNLZ 5 ITV Serge Gaillard qui joue le p\u00e8re la rigueur. Il faut \u00e9conomiser. Et surtout ne pas d\u00e9penser. Et en plus se serrer la ceinture. (r\u00e9sum\u00e9 subjectif)\r\nNLZ 13 T\u00e9moignage d'une famille Jenisch, discrimin\u00e9e dans son propre pays. \r\nBlick 3 La r\u00e9volte des r\u00e9sidences secondaire. \r\nBlick. 2 L'UDC... capable de gagner \u00e9lection majoritaire ? Petite le\u00e7on de politique. \r\nTagi 3 Oswald Sigg ne croit ps que la Suisse puisse mettre en oeuvre seule le RBI. Probl\u00e8me avec l'imigration et l'import-export. L'avantage de la franchise. Mais quand m\u00eame \u00e9trange de la part d'un initiant six semaines avant la votation. \r\nTagi 5 La pr\u00e9f\u00e9rence nationale pour appliquer l'intiative sur l'immigration de masse a de plus en plus la cote. \r\nTagi 15 Les stations services : cibles privil\u00e9gi\u00e9es des braqueurs \u00e0 ZH. On se prot\u00e8ge comme on peut. \r\nNZZ 9 Le PLR a par\u00e9 l'attaque de l'UDC \u00e0 SG.\r\nTagi 8 ITV Peter Hasler Patron sortant de la Poste sur hausse des tarif. Traitement chez nous aussi. \r\nNZZ 3 Obama chez Merkel, en visite chez une amie. \r\nNZZ 3 Commentaire : la col\u00e8re des Autrichiens. C'est la fin des grands partis. \r\nNZZ 6 La s\u00e9cheresse qui s\u00e9vit dans la corne de l'Afriqu est de l'ampleur de celle de 1984. \r\nNZZ 13 ITV du directeur d'avenirsuisse. Zurich n'a plus assez faim. Il faut un agenda de r\u00e9forme.\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, St\u00e9phane Deleury, Val\u00e9rie Droux... La Turquie met la pression sur Gen\u00e8ve...\r\nUne photo, expos\u00e9e en grand, sur la place des nations donne des aigreurs \u00e0 Ankara. Selon le Courrier, repris par la Libert\u00e9, le consulat turc demande \u00e0 la ville de Gen\u00e8ve de la retirer. \r\nQu'est-ce qu'il y a sur ce clich\u00e9 ? une banderole, brandie lors d'une manifestation en 2014, sur laquelle on voit le portrait de Berkin Elvan, 15 ans, avec ce slogan: \"la police m'a tu\u00e9 su ordre du premier ministre turc\".\r\nLe conseil administratif en discutera demain. En attendant, le socialiste Carlo Somaruga, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure du conseil national, se dit choqu\u00e9 par cette ing\u00e9rence. Son coll\u00e8gue, l'UDC Yves Niddeger n'en pense pas moins: si la place des nations ne peut pas accueillir de protestation pour la d\u00e9fense des droits humains, alors elle ne sert \u00e0 rien. \r\n***Autre critique, autre ville. Zurich qui aurait perdu le gout de l'ambition. C'est \u00e0 lire dans la NZZ. \r\nLa salve vient du directeur du laboratoire d'id\u00e9e Avenir Suisse. Peter Gr\u00fcnenfelder accorde une tr\u00e8s longue interview dans laquelle il plaide en faveur d'un agenda pour r\u00e9former Zurich. Downtown Switzerland serait entrain de se conplaire dans sa zone de confort. Les autorit\u00e9s politiques auraient perdu le gout de l'ambition... elles sont trop concentr\u00e9es sur l'urgence, sur le temporaire, sur le faisable. C'est insuffisant dit Peter Gr\u00fcnenfelder. Le politique doit aussi penser strat\u00e9gie, imaginer la m\u00e9tropole sur long terme. Zurich doit s'internationaliser encore plus. Assouplir son march\u00e9 du travail. Zurich doit jouer un r\u00f4le majeur da la r\u00e9volution digitale et devenir LE lieu favorit d'implantation des start un en Europe. Au lieu de cel\u00e0 que fait Zurich aujourd'hui ? Et bien il p\u00e9nalise les jeunes entrepreneurs au lieu de les soutenir dit le directeur d'Avenir Suisse. Bref, Zurich doit retrouver son appetit d'entant.  \r\n***Un duel de vice-pr\u00e9sidents, ce matin dans le Nouvelliste...\r\nDeux vice-pr\u00e9sidents valaisans pour des partis nationaux: Yannick Buttet qui vient d'\u00eatre \u00e9lu pour le PDC, et Philippe Nantermod, au PLR. Ils assurent tous deux que le cas \u00e9ch\u00e9ant, ils seront rock'n'roll \u00e0 la place de leurs pr\u00e9sidents respectifs: Gehrard Pfister et Petra G\u00f6ssi. Ils redisent tout deux aussi  qu'il n'est pas obligatoire d'adh\u00e9rer \u00e0 la personnalit\u00e9 du pr\u00e9sident de parti...\r\nLa question valaisanne, aussi, est abord\u00e9e... Avec Oscar Freysinger \u00e0 l'UDC, il y a 3 valaisans vice-pr\u00e9sident de partis...\r\nQui est Oskar Freysinger ? R\u00e9pond Yannick Buttet... \"Quelqu'un avec qui tu t'entends aussi bien que moi\", encha\u00eene Philippe Nantermod. Plus s\u00e9rieusement, en valais, disent-ils, on parle politique partout ou presque: en famille, entre amis, ce qui se fait moins ailleurs. Avec des positions tr\u00e8s tranch\u00e9es, qui font que monter au front, \u00e7a leur va bien, aux valaisans. \r\nAu front... elle y est mont\u00e9... Ether Friedli... mais est revenu bredouille. La compagne de Toni Brunner qui porte comme lui les couleur de l'UDC cherchait \u00e0 entrer au gouvernement St Gallois... mais voil\u00e0 le PLR  a par\u00e9 l'attaque. Et le Blick ce matin donne une petite le\u00e7on de politique \u00e0 l'UDC qui peine toujours \u00e0 gagner dans des \u00e9lections majoritaire. Blocher \u00e0 \u00e9chou\u00e9. Comme l'intelligent hans ueli vogt. Comme le combatif Adrain amstutz. Comme Alber R\u00f6sti le rond... ce n'est donc pas une quetions d epersonne... mais bien de parti. L'UDC doit faire de la politique de mani\u00e8re plus constructive conclut l'\u00e9ditorialiste du Blick. \r\nOn parlait PDC et Gehrard Pfister, avec son vice-pr\u00e9sident Yannick Buttet... Gehrard Pfister qui est le nouvel homme fort de la politique f\u00e9d\u00e9rale, dit l'\u00e9ditorial du Temps. Parce qu'il a chang\u00e9: ouvert, disponible, affable, rassembleur... une sorte de r\u00eave, quoi, et ce n'est pas du bluff, apparemment, selon l'\u00e9ditorialiste. Il a plus d'exp\u00e9rience que les deux nouveaux pr\u00e9sident et pr\u00e9sidente: Petra G\u00f6ssi au PLR et Albert R\u00f6sti \u00e0 l'UDC. L'homme fort... mais attention: la suisse n'aime pas, les hommes forts. \r\n***A six semaines de la votation sur le revenu de base inconditionnel, son d\u00e9fenseur le plus connu admet des failles... \r\nOswald Sigg, qui fait partie des initiants, reconnait dans le tages-anzeiger qu'une mise en oeuvre d'un revenu de base inconditionnel uniquement en Suisse poserait probl\u00e8me. La Suisse vit de ses \u00e9changes... sur un continent qui connait la libre circulation des personnes et des marchandieses... \"Un changement aussi profond ne peut \u00eatre introduit qu'\u00e0 l'\u00e9chelle d'une alliance de pays, \u00e0 l'\u00e9chelle du continent europ\u00e9en\"... dit l'\u00e2ncien porte parole du conseil f\u00e9d\u00e9ral. Oswald Sigg qui estime qu'il est plus que probable qu'un syst\u00e8me de distribution inconditionnel d'un revenu (2500 pour les adultes) provoque un appel d'air vers la Suisse et pousse l'immigration vers le haut. Une analyse que ne partage pas tous les initiants... On pourra r\u00e9gler l'acc\u00e8s au RBI pour les migrants via des d\u00e9lais... dit Daniel H\u00e4ni... il estime que la Suisse peut tr\u00e8s bien \u00eatre la premi\u00e8re \u00e0 faire la r\u00e9volution du RBI. Apr\u00e8s tout, il faut bien commencer quelque part. \r\nLe RBI, c'est peut-\u00eatre la solution pour les \u00e9crivains romands, parce qu'\u00e0 part Jo\u00ebl Dicker, aucun ne vit compl\u00e8tement de sa plume, lit-on dans la tribune de Gen\u00e8ve. Pour un revenu d\u00e9cent, il faudrait qu'un auteur vende 10 mille exemplaire par titre, et produise un livre tous les 15 jours. Cela para\u00eet impossible en Suisse romande, explique l'\u00e9diteur Bernard Campiche. Et les al\u00e9maniques sont mieux lotis: bassin de population plus grand, et surtout peut-\u00eatre: les lectures en public que les auteurs donnent au th\u00e9\u00e2tre, en librairie ou en biblioth\u00e8que sont pay\u00e9es. Alors que font-ils pour vivre ? 3 exemples: N\u00e8gre, c'est-\u00e0-dire plume pour d'autres, com\u00e9dienne, ou m\u00eame s\u00e9rial-conf\u00e9rencier...\r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve, des milliers de permis de conduire pourraient \u00eatre retir\u00e9s. Au motif que les cours obligatoires de sensibilisations notamment, ont \u00e9t\u00e9 en toute ill\u00e9galit\u00e9. R\u00e9v\u00e9lation du Matin. Et ce ne serait pas la premi\u00e8re fois que ces pratiques sont d\u00e9nonc\u00e9es. Le directeur de l'auto-\u00e9cole est connu comme le loup blanc disent les professsionnels. Alors quid des permis ? pour l'heure, aucune d\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 prise. \r\n***Les propri\u00e9taires de r\u00e9sidences secondaire se r\u00e9voltent. C'est \u00e0 lire dans le Blick, St\u00e9phane Deleury... \r\nLa photo publi\u00e9e en page trois du blick parle d'elle m\u00eame.... ils sont quatre et outre le fait d'avoir tous les cheveux gris et d'et^re des hommes, ils ont en commun d'avoir sur le visage la marque de la col\u00e8re. LEs prori\u00e9taires de chalet et autre appartement de vacances se sont organis\u00e9s en association pour d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats. Ils ont l'impression d'\u00eatre devenus les boucs \u00e9missaires des communes de montagne et c'est  le  OUI \u00e0 la Lex Weber qui \u00e0 donn\u00e9 le coup d'envoi \u00e0 ce que les propri\u00e9taire comparent presuqe \u00e0 du racket. Taxe de s\u00e9jour qui explose, imp\u00f4t  sur les r\u00e9sidences secondaires... Dans certains villages grisons, la situation serait tellement tendue qu'elle s'apparent \u00e0 une guerre. \r\n... \"Les \u00e9trangers volent notre travail\" \"qui domine le monde ?\" des propos de caf\u00e9 du commerce, comme on dit... sur lesquels se sont pench\u00e9 des chercheurs en sociologie. Ils en ont fait un livre, qui offre une sorte de \"3\u00e8me voie\" pour r\u00e9pondre \u00e0 ces \"questions impertinentes\", comme les appellent les chercheurs: une sorte d'espace partag\u00e9 entre les sciences et le sens commun, espace dans lequel on peut faire des choix bien inform\u00e9s.", "durationSec": 431, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7655869", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et St\u00e9phane Deleury", "Par Val\u00e9rie Droux et St\u00e9phane Deleury / JDM_2016-04-25T06:44:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et St\u00e9phane Deleury / JDM_2016-04-25T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7655887", "ece-7655869"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T03:11:01Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n26 c'\u00e9tait la revue de presse avec St\u00e9phane Deleury et Val\u00e9rie Droux la Turquie met la pression sur Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [95%] :\r\nUne photo expos\u00e9e au grand sur la place des nations donne des aigreurs \u00e0 Ankara, selon le Courrier, repris par la Libert\u00e9 le consulat turc demande \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve, de la retirer alors qu'est -ce qu'il y a sur ce clich\u00e9, h\u00e9 bien c'est une banderole brandie lors d'une manifestation en 2014 \u00e0 Gen\u00e8ve sur la place des nations sur laquelle on voit le portrait de Berquin Van 15 ans avec ce slogan : la police m'a tu\u00e9 sur ordre du 1er ministre turc le conseil administratif de Gen\u00e8ve en discutera demain en attendant le socialiste Carlo Sommaruga, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national se dit choqu\u00e9 par cette ing\u00e9rence de la Turquie, son coll\u00e8gue, l'UDC Yves Nidegger n'en pense pas moins si la place des nations ne peut plus accueillir de protestation pour la d\u00e9fense des droits humains, alors elle ne sert \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [81%] :\r\nAutre critique, autre ville, c'est Zurich qui aurait perdu le gout de l'ambition, \u00e7a c'est \u00e0 lire dans la NZZ l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [94%] :\r\nSalve vient du directeur du laboratoire d'id\u00e9e Avenir Suisse Peter Gr\u00fcnenfelder accorde une tr\u00e8s longue interview dans laquelle il plaide en faveur d'un agenda pour r\u00e9former Zurich Downtown suite sur l'Inde, c'est comme \u00e7a qu'on appelait Zurich h\u00e9 bien cette ville serait en train de se conplaire dans sa zone de confort, les autorit\u00e9s politiques ont perdu le go\u00fbt de l'ambition, elles sont trop concentr\u00e9es sur l'urgence sur le temporaire sur le r\u00e9alisable et cette insuffisant, dit Peter Gr\u00fcnenfelder le politique doit aussi penser strat\u00e9gie il doit imaginer la m\u00e9tropole sur le long terme, alors concr\u00e8tement du doit s'internationaliser encore plus assouplir un peu plus son march\u00e9 du travail Zurich doit jouer un r\u00f4le majeur dans la r\u00e9volution digitale et devenir le lieu favorit d'implantation des Start-Up en Europe et au lieu de cela bien que fait Zurich aujourd'hui, h\u00e9 bien Zurich p\u00e9nalise les jeunes entrepreneurs, au lieu de les soutenir, voil\u00e0 ce que dit le directeur d'Avenir Suisse bref Zurich doit retrouver son app\u00e9tit dans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [93%] :\r\nDans un duel de vice- pr\u00e9sidents ce matin dans le Nouvelliste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [93%] :\r\nDe vice- pr\u00e9sidents valaisans pour des partis nationaux, le Yannick Buttet qui vient d'\u00eatre \u00e9lu pour le PDC et Philippe Nantermod au PLR, ils assurent tous 2 que le cas \u00e9ch\u00e9ant, ils seront rock'n'roll \u00e0 la place de leurs pr\u00e9sidents respectifs puisse et P\u00e9tra G\u00f6ssi ils redisent tout deux aussi qu'il n'est pas obligatoire d'adh\u00e9rer \u00e0 la personnalit\u00e9 du pr\u00e9sident du parti, la question valaisanne aussi est abord\u00e9e avec Oscar Freysinger \u00e0 l'UDC il y a donc 3 valaisans, vice- pr\u00e9sident de partis qui est Oskar Freysinger r\u00e9pond Yannick Buttet quelqu'un avec qui tu t'entends aussi bien que moi, encha\u00eene Philippe Nantermod plus s\u00e9rieusement en valais, disent -ils, on parle politique, partout ou presque en famille, entre amis, ce qui se fait moins ailleurs, c'est vrai, avec des positions tr\u00e8s tranch\u00e9es souvent qui font que monter au front, et bien \u00e7a leur va bien aux valaisans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [88%] :\r\nOui au front, elle mont\u00e9 elle Esther Friedli mais elle est revenu bredouille, la compagne de Toni Brunner qui porte, comme lui, les couleur de l'UDC cherchait \u00e0 entrer au gouvernement, St Gallois mais voil\u00e0, hier, le PLR a par\u00e9 l'attaque, dit le tag Hassan guerre et le Blick ce matin donne une petite le\u00e7on de politique \u00e0 l'UDC qui peine toujours \u00e0 gagner dans des \u00e9lections majoritaire Blocher \u00e0 \u00e9chou\u00e9, tout comme l'intelligent Hans o\u00f9 l'effort tout comme le combatif Adriana Amstutz, tout comme le rond, Albert R\u00f6sti, ce n'est donc pas une question de personnes, mais bien de parti l'UDC doit faire une politique de mani\u00e8re plus constructive, c'est la conclusion de l'\u00e9ditorialiste du Blick. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:25) [94%] :\r\nOn parlait PDC Gerhard Pfister avec son vice- pr\u00e9sident, Yannick Buttet dans le Nouvelliste gare Pfister, qui est le nouvelle, homme fort de la politique f\u00e9d\u00e9rale il \u00e9ditoriale du temps ce matin parce qu'il a chang\u00e9, ouvert, disponible, affable, rassembleur, une sorte de r\u00eave de pr\u00e9sident quoi et ce n'est pas du bluff apparemment selon l'\u00e9ditorialiste, il y a plus d'exp\u00e9rience que les 2 autres nouveaux pr\u00e9sident et pr\u00e9sidente P\u00e9tra G\u00f6ssi au PLR et Albert R\u00f6sti \u00e0 l'UDC l'homme fort mais attention la suisse n'aime pas les hommes forts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [87%] :\r\nEt P\u00e9tra G\u00f6ssi un signal qu'elle \u00e9tait l'invit\u00e9e de MP3, la semaine derni\u00e8re, vous le pouvez aller r\u00e9\u00e9couter tout cela sur notre site, bon \u00e0 6 semaines de la votation sur le revenu de base inconditionnel, son d\u00e9fenseur, le plus connu, admet quand m\u00eame quelques failles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [92%] :\r\nOui Osswalt ici il fait partie des initiants et ce matin, PagesJaunes, sa guerre Oswald Sigg que reconna\u00eet qu'une mise en oeuvre d'un revenu de base inconditionnel uniquement en Suisse, h\u00e9 bien \u00e7a poserait des probl\u00e8mes, la Suisse vit de ses \u00e9changes sur un continent qui connait La Libre circulation des personnes et des marchandises, un changement aussi profond ne peut \u00eatre introduit Calais, chef d'une alliance de pays concr\u00e8tement \u00e0 l'\u00e9chelle du continent europ\u00e9en, a dit l'ancien porte- parole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Hauswald SIG, qui estime qu'il est plus que probable qu'un syst\u00e8me de distribution inconditionnel de revenus, on parle, je le rappelle, de 2500 francs par adulte et bien que ce syst\u00e8me provoquerait un appel d'air vers la Suisse et pousserait l'immigration vers le haut, une analyse que ne partage pas tous les initiants \u00e0 ses coll\u00e8gues estiment qu'on pourra r\u00e9gler l'acc\u00e8s au RBI pour les migrants via des d\u00e9lais, c'est par exemple le point de vue de Daniel H\u00e4ni, lui, estime que la Suisse peut tr\u00e8s bien \u00eatre la premi\u00e8re \u00e0 faire la r\u00e9volution du RBI apr\u00e8s tout, h\u00e9 bien il faut bien commencer quelque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:04) [92%] :\r\nEt le RBI, c'est peut-\u00eatre la solution pour les \u00e9crivains romands parce qu'\u00e0 part Jo\u00ebl Dicker h\u00e9 bien aucun ne vit compl\u00e8tement de sa plume, lit -on dans La Tribune de Gen\u00e8ve alors pour un revenu d\u00e9cent, il faudrait qu'un auteur vende 10000 exemplaires par titre et produise un livre tous les 15 mois cela para\u00eet impossible en Suisse romande, explique l'\u00e9diteur Bernard Campiche alors les al\u00e9maniques sont plut\u00f4t mieux lotis, bassin de population plus grand et surtout peut-\u00eatre les lectures en public, que les auteurs donnent au th\u00e9\u00e2tre en librairie ou en biblioth\u00e8que, h\u00e9 bien sont pay\u00e9es ces lectures alors que font -ils pour vivre les romans, 2 \u00e0 3 exemples, il y a N\u00e8gre c'est-\u00e0-dire plume pour les autres, com\u00e9dienne ou m\u00eame c\u00e9r\u00e9ales conf\u00e9rencier et puis \u00e0 Gen\u00e8ve, encore des milliers de permis de conduire, pourraient \u00eatre retir\u00e9s \u00e7a dans le matin, au motif que les cours obligatoires de sensibilisations notamment ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s en toute ill\u00e9galit\u00e9 et ce ne serait pas la premi\u00e8re fois que ces pratiques sont d\u00e9nonc\u00e9es, le directeur de l'auto- \u00e9cole en question est connu comme le loup blanc, disent les professionnels, alors quid des permis y a pour l'heure, aucune d\u00e9cision n'a encore \u00e9t\u00e9 prise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [90%] :\r\nLes propri\u00e9taires de r\u00e9sidences secondaires se r\u00e9voltent, c'est-\u00e0-dire dans le Blick St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [94%] :\r\nOui, la photo publi\u00e9e en page 3 du journal parle d'elle- m\u00eame, ils sont quatre et outre le fait d'avoir tous les cheveux gris d'\u00eatre des hommes, ils ont en commun d'avoir sur le visage, la marque de la col\u00e8re, les propri\u00e9taires de chalets ou autre appartement de vacances se sont organis\u00e9s en association pour d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats, ils ont l'impression d'\u00eatre devenus les boucs \u00e9missaires des communes de montagne et c'est le oui \u00e0 la Lex Weber qui aurait donn\u00e9 le coup d'envoi, ce que les propri\u00e9taire comparent presque \u00e0 du raquette taxe de s\u00e9jour qui explose, imp\u00f4t sur les r\u00e9sidences secondaires dans certains villages grisons para\u00eet -t-il la situation serait tellement tendue qu'elle s'apparenterait presque \u00e0 une guerre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:45) [94%] :\r\nLes \u00e9trangers volent notre travail qui domine le monde des propos de caf\u00e9 du commerce, comme on dit, sur lesquelles se sont pench\u00e9s des chercheurs en sociologie, ils en ont fait un livre qui offre une sorte de 3\u00e8me voie, explique le temps aujourd'hui 3\u00e8me fois pour r\u00e9pondre \u00e0 ces questions impertinentes, comme les appellent les chercheurs une sorte d'espace partag\u00e9 entre les sciences et le sens commun, espace dans lequel on peut faire, si Dieu le veut, des choix bien inform\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-25T06:10:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4DC3F027-4214-45C8-BD67-803539A14D92", "internalArchiveId": "4DC3F027-4214-45C8-BD67-803539A14D92", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Foraus propose un contre-projet direct \u00e0 l'initiative RASA", "publicationDate": "2016-04-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Emilia Pasquier, directrice de Foraus\r\nLe groupe de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re Foraus propose un contre-projet direct \u00e0 l'initiative RASA, qui veut supprimer l'article constitutionnel vot\u00e9 le 9 f\u00e9vrier 2014. Foraus veut le transformer en un texte qui respecte \u00e0 la fois la volont\u00e9 populaire et les accords bilat\u00e9raux. Interview d'Emilia Pasquier, directrice de Foraus.\r\n\r\n* * Foraus propose un contre-projet direct \u00e0 l'initiative RASA  \r\nModifier l'article sur \"l'immigration de masse\", plut\u00f4t que le biffer... Le groupe de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re Foraus propose un contre-projet direct \u00e0 l'initiative RASA. RASA veut supprimer l'article constitutionnel vot\u00e9 le 9 f\u00e9vrier... Foraus propose de le transformer en un texte qui respecte \u00e0 la fois la volont\u00e9 populaire  et les accords bilat\u00e9raux - notamment celui sur la libre-circulation. Voil\u00e0 pour la th\u00e9orie. \r\nDans la pratique : le m\u00e9canisme pr\u00e9voit des mesures d'accompagnement, des limitations de prestations sociales, et surtout il laisse une marge de manoeuvre  maximum au Conseil federal.\r\nAlors a-t-on enfin d\u00e9couvert l'oeuf de Colomb ?? on va tenter de percer le myst\u00e8re avec Emilia Paquier, bonsoir madame !   \r\nEmilia Pasquier, directrice de Foraus \r\n- Vous avez r\u00e9solu la quadrature du cercle... avec un tigre de papier...? Qu'est-ce qui diminue VRAIMENT l'immigration dans votre proposition?\r\n(- Pourquoi venir si tard?)\r\n-\tMais vous demandez aux Suisse de voter un objet quasi sans contenu ?? \r\n-\tsur le fond , vous faites comme RASA : vous leur dites . vous vous \u00eates tromp\u00e9s, reconnaissez-le en corrigeant votre vote . pas facile \u00e0 vendre !\r\n- Vous ne voulez pas limiter l'arriv\u00e9e d'Europ\u00e9ens sur sol suisse - vous voulez smplement rendre le march\u00e9 du travail suisse moins attractif pour eux... Foraus pr\u00f4ne la d\u00e9croissance ?\r\n(- Les mesures d'accompagnement, c'est plut\u00f4t un dada de la gauche... La droite ne va pas vouloir vous suivre... )\r\n- Ce matin, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9unir 5 repr\u00e9sentants de parti autour de vous (Verts, Vert'lib\u00e9raux, PS, PDC et PBD) Mais \u00e0 part le pr\u00e9sident du PBD, et le chef de groupe des Verts - qui a parl\u00e9 en son nom personnel, que des seconds couteaux - sans leur faire offense. Est-ce que vous avez vraiment un soutien politique large? Sans le PLR? pourtant le parti qui se targue d'\u00eatre le p\u00e8re des bilat\u00e9rales?\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait-il vous suivre? Vous avez d\u00e9clar\u00e9 avoir eu des contacts avec l'administration... quels retours?\r\n- Simonetta Sommaruga sera avec nous dans un instant, qu'attendez-vous d'elle?\r\n*******************\r\nEt conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga nous rejoint dans ce Forum, bonsoir Madame !\r\nVous \u00eates la cheffe du d\u00e9partement de justice et police, en charge du dossier de l'asile. On vous accueille bien sur pour \u00e9voquer la r\u00e9vision de la loi soumise au peuple le 5 juin prochain, les auditeurs pourront vous interpeller. On rappelle le num\u00e9ro : ** 16\r\nMais juste avant, si vous nous le permettez madame, on va vous faire r\u00e9agir \u00e0 ce que l'on vient d'entendre : un contre-projet \u00e0 l'initiative RASA. C'est aussi dans votre d\u00e9partement. \r\n-\tQu'est-ce que vous pensez de cette d\u00e9marche : il y a un risque \u00e0 laisser cette initiative aller seule devant le peuple ?? \r\n-\tEn clair : le grande risque est que les suisses se braquent, votent contre cette initiative RASA . avec au final un b\u00e9tonnage de l'initiative de l'UDC, et plus de marge de manoeuvre pour l'appliquer ! \r\n-\tCe matin en conf\u00e9rence de presse, il a \u00e9t\u00e9 dit qu'un contre-projet \u00e9tait en \u00e9laboration au sein de votre d\u00e9partement ?? \r\n-\tOn l'a l'impression d'un foisonnement d'id\u00e9es, de projets (x clauses de sauvegarde), un peu dans tous les sens . alors que l'immigration diminue . \u00e0 force de jouer la montre, le conseil f\u00e9d\u00e9ral ne provoque-t-il une situation peu claire, un brin confuse sur l'application du 9.2 ?? \r\ncp ce matin, c'est Elisabeth Schneiter-Schneitel, CN PDC, B\u00e2le-campagne, qui a out\u00e9 le DFJP", "durationSec": 707, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7655824", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Foraus propose un contre-projet direct \u00e0 l'initiative RASA / FOR_2016-04-25T18:08:00_developpement-5", "Forum du 25.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le groupe de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re Foraus propose un contre-projet direct \u00e0 l'initiative RASA, qui veut supprimer l'article constitutionnel vot\u00e9 le 9 f\u00e9vrier 2014. Foraus veut le transformer en un texte qui respecte \u00e0 la fois la volont\u00e9 populaire et les accords bilat\u00e9raux. Interview d'Emilia Pasquier, directrice de Foraus."], "variantIds": ["ece-7655824"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:37:04Z", "speechToTexts": ["06.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n3, on va revenir sur ce qu'on pourrait appeler la m\u00e8re des batailles politiques en Suisse, c'est-\u00e0-dire l'application de l'initiative de l'UDC compte l'immigration de masse, le groupe de r\u00e9flexion fora revient aujourd'hui avec une nouvelle proposition modifi\u00e9 l'article constitutionnel plut\u00f4t que de le biffer ce serait donc un contre- projet \u00e0 l'initiative Rasa celle qui demande que les suisses corrigent leur vote du 9 f\u00e9vrier 2014 fera aussi propose une solution qui respecte \u00e0 la fois la volont\u00e9 populaire et la Libye : circulation des personnes, le m\u00e9canisme pr\u00e9voit des mesures d'accompagnement des limitations de prestations sociales et puis surtout, il laisse une marge de manoeuvre maximum au Conseil f\u00e9d\u00e9ral alors a -t-on enfin d\u00e9couvert l'oeuf de colons le fameux on va tenter de percer le myst\u00e8re avec Emilia Pasquier bonsoir Madame, bonsoir, vous \u00eates la directrice de forage justement alors est -ce que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 r\u00e9seau de la quadrature du cercle avec votre proposition, on a un petit peu de la peine quand m\u00eame avoir ou est -ce que dans votre proposition, on diminue concr\u00e8tement le l'immigration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [90%] :\r\nAlors je crois effectivement qu'elle fera \u00e7a vraiment r\u00e9ussi ici \u00e0 trouver peut-\u00eatre une solution \u00e0 la quadrature du cercle, ou en tout cas r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9concilier 2 demandes effectu\u00e9es par le peuple lors des derni\u00e8res votations on a enfin, et c'est un compromis entre la politique migratoire et la politique europ\u00e9enne, en effet, d'un c\u00f4t\u00e9, on a des votations sur la libre circulation, qui ont toujours \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e de l'autre c\u00f4t\u00e9 on des votations sur la gestion de l'immigration, qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 \u00e9galement actuellement on a un blocage constitutionnel et gr\u00e2ce \u00e0 cet article, on cr\u00e9e enfin une base constitutionnelle coh\u00e9rente qui nous permettra de continuer \u00e0 d\u00e9velopper nos relations avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [82%] :\r\nMais dites -nous comment faire parce qu'on a quand m\u00eame type de la voie, la peine avoir justement qu'on peut concilier les 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [88%] :\r\nAlors la 1\u00e8re chose ce qu'il faut respecter ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 justement le 9 f\u00e9vrier c'est-\u00e0-dire qu'on a un article un paragraphe dans tr\u00e8s pratique qui propose justement la gestion de l'immigration, donc pour la 1\u00e8re fois et cela en fait qu'on fait la diff\u00e9rence avec ce que les gens disent le statu-quo en \u00e9tait donc ce qu'il y avait avant le 9 f\u00e9vrier on peut -on maintenant on dur\u00e9 dans la confuse dans la constitution pour la 1\u00e8re fois un article qui dit que la Suisse g\u00e8re l'immigration, les \u00e9trangers de mani\u00e8re autonome en fonction de ses int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques globaux, donc, la guerre est quand m\u00eame diff\u00e9rent, c'est-\u00e0-dire que Ray un mandat clair au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de limiter ou en tout cas de g\u00e9rer l'immigration de plus, il y a un autre paragraphe dans certains articles qui donne beaucoup d'exemples de limitation possible notamment des mesures d'accompagnement de mieux exploiter le potentiel des travailleurs en Suisse, \u00e7a peut passer par diff\u00e9rentes mani\u00e8res, alors l\u00e0, \u00e7a fait du bien \u00e9videmment le parlement et la politique mettre en oeuvre des mesures pr\u00e9cises et ce qui a aussi un petit peu nouveau, ce serait d'instaurer des limitations dans les prestations sociales, comme cela a \u00e9t\u00e9 fait, notamment dans le cas du du du break, donc avec la Grande-Bretagne sur 2 dit l'\u00e2me dans dans dans ce dans ce domaine l\u00e0, donc \u00e7a c'est encore une autre possibilit\u00e9 qu'on nomme la mais la liste n'est pas exhaustive, c'est-\u00e0-dire que cet article ouvre aussi la possibilit\u00e9 aux politiques d'introduire d'autres limitations, s'ils le souhaitent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [88%] :\r\nDonc c'est \u00e7a laisse une marge de manoeuvre tr\u00e8s large, on peut appliquer \u00e0 la lettre ou prendre pas mal de distance par rapport \u00e0 veut, avec un aveu \u00e0 votre texte mais -ce que sur le fond, Emilia pas qui vous fait pas finalement peu comme Rasa, \u00e0 savoir que vous dites au peuple, vous \u00eates tromp\u00e9s, reconnaissez -le en corrigeant votre vote et puis on efface tout est -ce que \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre facile \u00e0 vendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [92%] :\r\nJe crois que c'est une erreur de penser que ce contre- projet ressemble \u00e0 Rasa parce que finalement ce qu'on a vu apr\u00e8s l'initiative du 9 f\u00e9vrier c'est que les gens clairement exprim\u00e9 \u00e0 la population suisse a clairement exprim\u00e9 une envie de limiter l'immigration cependant, personne n'a demand\u00e9 de d\u00e9noncer les bilat\u00e9rales et je crois qu'en faisant donnant cette possibilit\u00e9 de revoter ou on accepte totalement le le seul le le signe qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par la politique par la population suisse qui a de limiter l'immigration d'un c\u00f4t\u00e9, on accepte \u00e7a, mais de l'autre, on dit on va trouver une solution qui soit conforme \u00e0 la libre- circulation des personnes, puisque ces mesures de limitations qu'on propose sont conformes \u00e0 la libre- circulation des personnes, elles agissent plut\u00f4t sur les conditions cadres qu'on a en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:35) [91%] :\r\nNotamment le fait de ne pas vouloir forc\u00e9ment limit\u00e9es, l'arriv\u00e9e d'Europ\u00e9ens sur sol suisse mais simplement rendent le march\u00e9 du travail suisse moins attractif pour eux en quelque sorte fera hausse pr\u00f4ne la d\u00e9croissance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:47) [87%] :\r\nJe crois pas qu'en plus il se comprend quand on comprend la d\u00e9croissance, mais je crois que ce compromis surtout ces d\u00e9solation constructif pour la politique \u00e9trang\u00e8re, ce qu'on a vu jusqu'\u00e0 maintenant, on est dans une situation bloqu\u00e9e, on est dans une situation il y a pas de s\u00e9curit\u00e9 juridique, ce qui est est, qui est \u00e9galement un probl\u00e8me pour les entreprises, pour les investissements, on le sait, et l\u00e0, enfin on a une solution, alors c'est quand m\u00eame important peut-\u00eatre de rappeler que pour nous et je crois pour tous les partis politiques, ce qui est vraiment important, c'est qu'on trouve une solution avec Bruxelles, \u00e7a, \u00e7a reste la priorit\u00e9 num\u00e9ro 1 c'est d'arriver \u00e0 trouver un un compromis bilat\u00e9ral une solution bilat\u00e9rale mais que si \u00e7a ne marche pas, on sait que Rasa va passer en vol en montant en votation populaire et l\u00e0 s'ouvre justement \u00e0 nouveau tout un Champ des possibles tout un Champ d'alternative, et nous on en propose une, on propose une alternative justement c'est important les discuter, maintenant les politiques doivent commencer \u00e0 chercher des alternatives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [86%] :\r\nAlors, dites, dites -nous concr\u00e8tement qu'est -ce qui est qu'est -ce que vous redoutez, si par exemple l'initiative Rasa devait \u00eatre refus\u00e9 qu'est -ce qui se passerait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:59) [93%] :\r\nSi l'initiative, je crois qu'il faut pas se poser la question en ces termes -l\u00e0 parce que Rasa \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [82%] :\r\nSoumise au peuple, il y a peut-\u00eatre pas mal de gens qui vont se dire : \u00e9coutez, moi j'\u00e9tais tout \u00e0 fait grand et vaccin\u00e9 quand j'ai vot\u00e9 en faveur de Nice a -t-il du 9 f\u00e9vrier maintenant me demande de corriger mon vote, pas question, je vais il y a par exemple que je corrige la refuse qu'est -ce qui se passe si cette ici les initiative \u00e9tait refus\u00e9, \u00e7a donnerait l'impression que finalement le texte de l'UDC serait comme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [87%] :\r\nC'est possible effectivement que pour avoir, je pense, petit \u00e0 petit, comment est -ce que les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne se d\u00e9veloppe, mais si le peuple suisse le confirmer en tout cas sur l'initiative \u00e0 Gaza une chose a -t-il comme initiative de Gaza c'est possible que on ait ensuite des mesures de r\u00e9torsion aussi de la part de Bruxelles, mais je crois pas qu'il faille je crois que ce soit faux de voir le probl\u00e8me comme Rasa oui au Rasa non Rasa c'est une chance justement pour offrir, pour offrir d'autre alternative que c'est que c'est comme \u00e7a qu'il faut voir le probl\u00e8me, ce qu'il a beaucoup \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 dans l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier c'est justement ce manque de clart\u00e9 sur la question qui a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e, \u00e7a \u00e7a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 par presque tous les partis politiques et je crois que c'est vraiment important d'utiliser Rasa comme une solution justement pour pour clarifier en fait la volont\u00e9 populaire et l'Avantage, encore une fois ici, c'est vraiment qu'on arrive \u00e0 avoir le message ne f\u00e9vrier qui est limiter l'immigration oui mais pour les personnes qui tiennent au bilat\u00e9rales qui tiennent aux relations bilat\u00e9rales avec l'Union europ\u00e9enne, elles ont l\u00e0 une possibilit\u00e9 \u00e0 une alternative et c'est une alternative qui est politiquement soutenir je crois que c'est \u00e7a qui est surtout tr\u00e8s int\u00e9ressant, on l'a vu ce matin lors de la conf\u00e9rence de presse du forage, on a eu un large soutien, il y a eu des commentaires tr\u00e8s positifs de plusieurs parlementaires, que ce soit des partis de gauche des partis du centre- et c'est \u00e7a aussi qui est int\u00e9ressant, l\u00e0 o\u00f9 Rasa risque peut-\u00eatre d'\u00e9chouer, cette proposition a cet Avantage d'amener un petit peu le camp des bourgeois et le camp de la gauche, de les ramener ensemble qui puisse faire vraiment front commun pour les bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:12) [88%] :\r\nUn dernier mot, Emilia Pasquier Simonetta Sommaruga vient de s'installer \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s \u00e0 Berlin dans le Studio l\u00e0 concert f\u00e9d\u00e9ral, c'est son dossier, notamment, elle sera avec nous dans un instant, qu'attendez -vous d'elle sur ce dossier pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:25) [87%] :\r\nJe crois que comme, comme je l'ai dit un petit peu avant ce que on nous ce qu'on r\u00eave tous de r\u00e9soudre la quadrature du cercle avec l'Union europ\u00e9enne, c'est-\u00e0-dire de trouver une solution bilat\u00e9rale qui la querelle qui r\u00e9glera le probl\u00e8me que si \u00e7a ne passe pas, qu'on utilise notre d\u00e9mocratie directe qu'on utilise d\u00e8s initiative comme Rasa pour faire fleurir un petit peu toutes ces id\u00e9es, c'est un petit peu ce le but du forage donc une machine une une une PME d'id\u00e9es qu'on ouvre le Champ des possibles ici pour trouver une solution qui soit vraiment un compromis, un article de concordance, c'est comme \u00e7a qu'on l'a, qu'on a appel\u00e9 d'ailleurs concours dans ce document, qui pourrait les partis en fait chacun un pas vers l'autre pour avoir un un franc int\u00e9ressant en faveur des bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [91%] :\r\nEmilia P\u00e2quier, vous \u00eates directrice du merci madame d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e et puis on accueille Madame si vous l'\u00c9tat Sommaruga bonsoir, bonsoir messieurs, vous \u00eates donc conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de justice et police, c'est vous qui \u00eates en charge, on l'a dit du grand dossier de l'asile, on va vous accueillir pour \u00e9voquer la r\u00e9vision de la loi sur l'asile, jusqu'\u00e0 19 heures les Suisses votent le 5 juin prochain les auditeurs pourront vous interpeller, on rappelle le num\u00e9ro 0 58 et 236 16 mais juste avant, juste avant de passer \u00e7a, on a quand m\u00eame envie de vous faire r\u00e9agir, parce que c'est aussi dans votre d\u00e9partement cong\u00e8res cette question de l'application du 9 f\u00e9vrier de cette fameuse initiative qu'est -ce que vous pensez de de cette d\u00e9marche d'apporter un contre- projet \u00e0 l'initiative Rasa est -ce qu'on peut est -ce qu'on ne peut pas se permette de laisser aller, cette initiative seul comme \u00e7a devant le peuple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:02) [90%] :\r\nAlors, de toute fa\u00e7on, je salue, que s'il y a plein de monde qui se fait de aussi des id\u00e9es qui fait des, des r\u00e9flexions, comment on peut poursuivre justement pour continuer la voie bilat\u00e9rale qui est tr\u00e8s important pour la Suisse, et en m\u00eame temps on a un l'article constitutionnel depuis le 9 f\u00e9vrier 2014 qui pose pas mal de probl\u00e8mes alors que, en ce qui concerne l'initiative Rasa le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va prendre sa position dans les d\u00e9lais pr\u00e9vus, \u00e7a veut dire au plus tard jusqu'\u00e0 la fin octobre mais je salue justement qu'il y a plein d'id\u00e9es qui se font d\u00e9j\u00e0 maintenant, et bien s\u00fbr le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il va aussi tenir compte de ces id\u00e9es qui sont l\u00e0 o\u00f9 par exemple qui sont propos\u00e9es aujourd'hui en cours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:40) [88%] :\r\nTout petit mot avec vous sur ce sujet -l\u00e0 \u00c9lisabeth Schneider- Schneik conscient national PDC de B\u00e2le- Campagne ce matin dans la conf\u00e9rence de presse disait que votre d\u00e9partement avait un contre- projet en gestation \u00e0 l'initiative Rasa ce que peut le confirmer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:54) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, madame Schnyder, elle souhaite plus que moi, mais de toute fa\u00e7on ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait, il a fait une proposition maintenant d'une d'une loi pour justement concr\u00e9tis\u00e9 ce qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par la population, le 9 f\u00e9vrier date de 2014, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a dit clairement, en ne souhaite avoir une solution consensuelle de trouver une solution consensuelle avec l'Union europ\u00e9enne et \u00e7a se \u00e7a c'\u00e9tait soutenue par la Commission, je pense, par plein de monde, mais actuellement on sait pas encore si on va trouver cette solution mais je pense que il faut continuer et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et vraiment tr\u00e8s engag\u00e9e pour trouver une solution consensuelle parce que \u00e7a nous am\u00e8ne de la s\u00e9curit\u00e9 de droits : d'un c\u00f4t\u00e9 ce qui est tr\u00e8s important et de l'autre c\u00f4t\u00e9, en couplant peut continuer justement la voie bilat\u00e9rale avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:45) [94%] :\r\nSimonetta Sommaruga vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-25T16:41:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Simonetta", "role": "CF en charge du Dpt f\u00e9d\u00e9ral de justice et police", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70441974-B0E7-4FFB-8D61-AA98CD5DBF9E", "internalArchiveId": "70441974-B0E7-4FFB-8D61-AA98CD5DBF9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9forme du droit d'asile: Simonetta Sommaruga r\u00e9pond aux auditeurs", "publicationDate": "2016-04-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Emilia Pasquier, directrice de Foraus\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du D\u00e9partement de justice et police Simonetta Sommaruga se pr\u00eate au jeu des questions-r\u00e9ponses avec les auditeurs sur un sujet sensible, celui de l'asile.\r\n\r\n* * R\u00e9forme du droit d'asile: Simonetta Sommaruga r\u00e9pond aux auditeurs  \r\nModifier l'article sur \"l'immigration de masse\", plut\u00f4t que le biffer... Le groupe de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re Foraus propose un contre-projet direct \u00e0 l'initiative RASA. RASA veut supprimer l'article constitutionnel vot\u00e9 le 9 f\u00e9vrier... Foraus propose de le transformer en un texte qui respecte \u00e0 la fois la volont\u00e9 populaire  et les accords bilat\u00e9raux - notamment celui sur la libre-circulation. Voil\u00e0 pour la th\u00e9orie. \r\nDans la pratique : le m\u00e9canisme pr\u00e9voit des mesures d'accompagnement, des limitations de prestations sociales, et surtout il laisse une marge de manoeuvre  maximum au Conseil federal.\r\nAlors a-t-on enfin d\u00e9couvert l'oeuf de Colomb ?? on va tenter de percer le myst\u00e8re avec Emilia Paquier, bonsoir madame !   \r\nEmilia Pasquier, directrice de Foraus \r\n- Vous avez r\u00e9solu la quadrature du cercle... avec un tigre de papier...? Qu'est-ce qui diminue VRAIMENT l'immigration dans votre proposition?\r\n(- Pourquoi venir si tard?)\r\n-\tMais vous demandez aux Suisse de voter un objet quasi sans contenu ?? \r\n-\tsur le fond , vous faites comme RASA : vous leur dites . vous vous \u00eates tromp\u00e9s, reconnaissez-le en corrigeant votre vote . pas facile \u00e0 vendre !\r\n- Vous ne voulez pas limiter l'arriv\u00e9e d'Europ\u00e9ens sur sol suisse - vous voulez smplement rendre le march\u00e9 du travail suisse moins attractif pour eux... Foraus pr\u00f4ne la d\u00e9croissance ?\r\n(- Les mesures d'accompagnement, c'est plut\u00f4t un dada de la gauche... La droite ne va pas vouloir vous suivre... )\r\n- Ce matin, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9unir 5 repr\u00e9sentants de parti autour de vous (Verts, Vert'lib\u00e9raux, PS, PDC et PBD) Mais \u00e0 part le pr\u00e9sident du PBD, et le chef de groupe des Verts - qui a parl\u00e9 en son nom personnel, que des seconds couteaux - sans leur faire offense. Est-ce que vous avez vraiment un soutien politique large? Sans le PLR? pourtant le parti qui se targue d'\u00eatre le p\u00e8re des bilat\u00e9rales?\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait-il vous suivre? Vous avez d\u00e9clar\u00e9 avoir eu des contacts avec l'administration... quels retours?\r\n- Simonetta Sommaruga sera avec nous dans un instant, qu'attendez-vous d'elle?\r\n*******************\r\nEt conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga nous rejoint dans ce Forum, bonsoir Madame !\r\nVous \u00eates la cheffe du d\u00e9partement de justice et police, en charge du dossier de l'asile. On vous accueille bien sur pour \u00e9voquer la r\u00e9vision de la loi soumise au peuple le 5 juin prochain, les auditeurs pourront vous interpeller. On rappelle le num\u00e9ro : ** 16\r\nMais juste avant, si vous nous le permettez madame, on va vous faire r\u00e9agir \u00e0 ce que l'on vient d'entendre : un contre-projet \u00e0 l'initiative RASA. C'est aussi dans votre d\u00e9partement. \r\n-\tQu'est-ce que vous pensez de cette d\u00e9marche : il y a un risque \u00e0 laisser cette initiative aller seule devant le peuple ?? \r\n-\tEn clair : le grande risque est que les suisses se braquent, votent contre cette initiative RASA . avec au final un b\u00e9tonnage de l'initiative de l'UDC, et plus de marge de manoeuvre pour l'appliquer ! \r\n-\tCe matin en conf\u00e9rence de presse, il a \u00e9t\u00e9 dit qu'un contre-projet \u00e9tait en \u00e9laboration au sein de votre d\u00e9partement ?? \r\n-\tOn l'a l'impression d'un foisonnement d'id\u00e9es, de projets (x clauses de sauvegarde), un peu dans tous les sens . alors que l'immigration diminue . \u00e0 force de jouer la montre, le conseil f\u00e9d\u00e9ral ne provoque-t-il une situation peu claire, un brin confuse sur l'application du 9.2 ?? \r\ncp ce matin, c'est Elisabeth Schneiter-Schneitel, CN PDC, B\u00e2le-campagne, qui a out\u00e9 le DFJP", "durationSec": 1452, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7655819", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9forme du droit d'asile: Simonetta Sommaruga r\u00e9pond aux auditeurs  / FOR_2016-04-25T18:10:00_developpement-6", "Forum du 25.04.2016"], "alternativeSummary": ["La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du D\u00e9partement de justice et police Simonetta Sommaruga se pr\u00eate au jeu des questions-r\u00e9ponses avec les auditeurs sur un sujet sensible, celui de l'asile."], "variantIds": ["ece-7655819"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:37:04Z", "speechToTexts": ["06.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e0 peine Simonetta Sommaruga vous geler des vous \u00eates ministre de justice et police, on vous remercie beaucoup d'\u00eatre avec nous ce soir un de jouer le jeu des des questions- r\u00e9ponses avec les auditeurs sur la r\u00e9vision de cette fameuse loi sur l'asile, \u00e7a sera long jusqu'\u00e0 19 heures, on a aussi notre correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral Pietro Bugnon, qui est avec nous dans le Studio, \u00e0 Lausanne, bonsoir pi\u00e8tre bonsoir, vous allez nous accompagner pendant cette demi- heure avec un certain nombre d'analyses, on le rappelle aux auditeurs, vous pouvez ne nous appeler au 0 58 236 16 pour pr\u00e9parer pr\u00e9parer vos questions \u00e0 Madame Sommaruga l'asile Simonetta Sommaruga, c'est un sujet tr\u00e8s sensible, l'UDC est seul contre tous les autres partis quelques rares voix \u00e0 gauche, combattent aussi ce texte parce qu'ils jugent trop s\u00e9v\u00e8re, trop contraignant pour les r\u00e9fugi\u00e9s, mais l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des voix critiques cette loi parce qu'ils estiment qu'on met sur pied en quelque sorte une une industrie de l'asile avec des juristes gratuit avec des traducteurs, avec des cours de langues Simonetta Sommaruga cette pseudo, industrie de l'asile qu'on appelle les opposants \u00e0 cette loi est -ce qu'elle risque pas avant tout de renforcer l'attractivit\u00e9 de la Suisse qu'est -ce que vous leur r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [92%] :\r\nBon, peut-\u00eatre tout d'abord pourquoi on a fait cette loi, pourquoi on veut acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures d'asile c'est une analyse qu'on avait fait en ann\u00e9e 2011 quand on a vu que les proc\u00e9dures d'asile dur\u00e9 beaucoup trop longtemps en Suisse, ce qui est pas bien, soit pour les demandeurs d'asile parce que ceux qui qui peuvent rester parce qu'ils ont besoin de notre protection et doivent attendre des ann\u00e9es pour commencer peut-\u00eatre aussi leur travail dans le monde, de travail et ceux qui doivent partir, c'est pas une bonne chose parce que, apr\u00e8s des ann\u00e9es, c'est, c'est encore plus difficile de partir alors on \u00e9tait tous d'accord que d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures d'asile c'est une bonne chose en plus que \u00e7a soulage les cantons et communes et \u00e7a co\u00fbte moins cher, alors maintenant la question est -ce qu'on sera plus attractive, moi je peux vous parler de la r\u00e9alit\u00e9 parce que oh, l\u00e0, on pouvait d\u00e9j\u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, on l'a d\u00e9j\u00e0 fait, l\u00e0 o\u00f9 c'\u00e9tait possible sans changer la loi et on a toujours eu ce qui se passe, c'est que les demandes asile infond\u00e9es, l\u00e0 o\u00f9 les gens n'avaient pas besoin de la protection, ils venaient plus en Suisse parce qu'il savait que on entre, \u00e7a va tr\u00e8s vite et on doit repartir tout de suite, alors je pense que, avec l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures pour les gens qui n'ont pas besoin de notre protection, la Suisse sera moins attractif et c'est une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [89%] :\r\nAlors, Simonetta Sommaruga en un 1er auditeur en ligne qui nous appelle des hein, qui est contre cette r\u00e9vision de la loi sur l'asile, bonsoir messieurs oui bonjour, je voulais vous pr\u00e9senter, posez votre question \u00e0 Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:32) [80%] :\r\nBonjour Laurence Matignon vous habitez en fait, nous, on a appris qu'il y avait un un foyer de requ\u00e9rants qui allait cr\u00e9er dans les communes et il y a absolument pas eu de concertation, une information comme j'avais entendu comme vous l'annonciez il y a un mois, dans ce m\u00eame forum et donc on est attrist\u00e9e parce que des gens qui sont plut\u00f4t vers dialogue et en fait, lorsqu'on va savoir si demain avec la recette, r\u00e9forme de la logique, il aura m\u00eame plus possibilit\u00e9 de recours ni discussion ni concertation ni recours possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [89%] :\r\nAlors c'est un enfant qui fait passablement d\u00e9bat ce manque de concertation avec les communes et les possibilit\u00e9s de recours Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [88%] :\r\nMoi ce que je peux vous dire c'est : il s'agit pas d'une centrale de la Conf\u00e9d\u00e9ration sinon je connaissais et puis c'est elle. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:13) [78%] :\r\nIci, c'est un de la Conf\u00e9d\u00e9ration face est content, mais c'est une forme de la c'est un centre o\u00f9 ils vont les Anglais y avoir 120000 dans un village de 1000 400 habitants o\u00f9 plein centre du village, avec des d\u00e9sirs des des pr\u00e9judices qui sont tr\u00e8s importantes glagla question est pas de savoir si on veut pas de migrants, mais ces cas, parce qu'il y a pas de discussions, il y a pas de concertation. \r\nEt puis, et donc moi c'est vrai, la vraie question par rapport \u00e0 cette r\u00e9vision, la modestie, si, si, si, si, y a pas de discussion, pas de concertation, c'est, c'est c'est assez affligeant je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:44) [80%] :\r\nAlors Madame la conserve f\u00e9d\u00e9ral, est-ce que des concertations avec les, les communes ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vus sont men\u00e9s sont encore en train d'\u00eatre men\u00e9e, comment vous proc\u00e9dez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [85%] :\r\nAlors en clair fois une fois ce ce centre, c'est pas un centre de la Conf\u00e9d\u00e9ration parce que moi je sais o\u00f9 sont les centres de la Conf\u00e9d\u00e9ration peut-\u00eatre c'est fait peut-\u00eatre quelque chose du comptant 2\u00e8me point dans la loi, c'est \u00e9crit que les communes et les cantons doivent \u00eatre consult\u00e9s et s'il a un noeud central de la Conf\u00e9d\u00e9ration sera ouvert, on a toujours, on a quarter cet \u00e9crit dans la loi les droits au recours des communes des cantons, mais maintenant je vous dis comment nous on proc\u00e8de parce que moi je connais, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 10 oui place o\u00f9 on veut sans entrer ouvre hier un centre de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ce qu'on fait, chaque fois, c'est que, on part avec le canton, parfois c'est le canton qui nous propose aussi, apr\u00e8s on va ensemble \u00e0 la commune et on cherche une solution et pour tous ces centres qui sont pr\u00e9vus d'ouvrir il y a aucun centre o\u00f9 on pense que l'on va faire \u00e7a contre la volont\u00e9 de la commune, parce que c'est n'est pas dans notre int\u00e9r\u00eat, alors \u00e7a je peux vous dire que moi je connais les centres de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:52) [90%] :\r\nAlors une pr\u00e9cision d'un sp\u00e9cialiste de ses pieds. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:55) [89%] :\r\nOui, mais l\u00e0 on est vraiment au coeur de cette r\u00e9vision parce que, pour qu'elle puisse \u00eatre active pour qu'on puisse acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, il faut ces fameux centres f\u00e9d\u00e9raux qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es lors d'une conf\u00e9rence de l'asile avec les cantons en mars 2014 il y a une planification nationale qui est en train d'\u00eatre fait et puis, c'est toute la question de l'expropriation qui se pose, parce que la loi qui sera soumise au peuple pr\u00e9voit la possibilit\u00e9 pour le d\u00e9partement de Simonetta Sommaruga d'exproprier un propri\u00e9taire s'il a besoin d'installer un centre et puis ce qui est int\u00e9ressant, c'est que ce ce, c'est cette planification l\u00e0 n'est pas encore termin\u00e9e, donc c'est vrai qu'Simonetta Sommaruga a plusieurs fois dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que pour l'instant il n'y avait pas eu d'expropriation mais il reste encore certains centres plac\u00e9s en Suisse romande, notamment \u00e0 priori un dans le canton de Vaud en Valais aussi et parfois \u00e7a peut proposer poser probl\u00e8me, la commune de valeur par exemple qui a aujourd'hui ensemble f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas que ce centre soit transform\u00e9e en en centre de d\u00e9part pour le renvoi de requ\u00e9rants d'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [86%] :\r\nSur ce point tr\u00e8s pr\u00e9cis, Simonetta Sommaruga sur l'expropriation n'a pu vous dire plein de fois en disant : vous dites : on va pas recourir \u00e0 ce point pr\u00e9cis du projet de loi en m\u00eame temps, pourquoi l'avoir mis dans la loi si sa \u00e7a pose au \u00e7a pose vraiment \u00e7a \u00e7a effraie tout le monde, pourquoi avoir \u00e9t\u00e9 mis dans la loi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:10) [88%] :\r\nBon, \u00e7a effraie tout le monde, il faudrait abord dire que on ne peut que des b\u00e2timents qui ont le plus de 250 places alors c'est pas, chacun avec son appartement qui tout d'un coup, a peur alors cette planification nationale qui est \u00e9crit dans la loi, qu'est-ce que c'est, c'est une proc\u00e9dure tout \u00e0 fait standard qu'on conna\u00eet par le militaire dans le domaine de l'\u00e9lectricit\u00e9 de DUT de trafic des des routes, des rails c'est une c'est une proc\u00e9dure standard qui, par exemple, nous, on a pris un peu l'exemple du militaire, le militaire conna\u00eet \u00e7a depuis plus de 20 ans et toutes ses 20 ans, le militaire, il a jamais expropri\u00e9 alors \u00e7a veut dire que c'est une proc\u00e9dure qui nous permet, comme justement aussi pour les autres domaines, donc s'il y a des choses dans l'int\u00e9r\u00eat national qu'on peut proc\u00e9der plus vite, mais encore une fois, le droit de recours reste mais ce que je peux vous dire encore si il y a aucune expropriation qui \u00e9tait envahissent pour tous les centres, quand on a pr\u00e9vu d'ouvrir et cette planification nationale en avec besoin de mettre dans la loi, parce que, justement, une fois la loi est accept\u00e9e, tout le monde veut que \u00e7a avance parce que C\u00e9zanne, proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e proc\u00e9dure d'asile c'est c'est un soulagement pour les cantons, les cantons veulent qu'on avance avec cette loi, et c'est pourquoi on a dit, en fait, cette planification nationale n'est pas encore, on veut des expropriations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [91%] :\r\nOn va accueillir une nouvelle question d'auditrices, bonsoir madame. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:41) [80%] :\r\nEt \u00e7a pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:42) [80%] :\r\nC'est pour vous vous pr\u00e9sentez, on va donner votre votre question, oui. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:46) [85%] :\r\nFabienne Brunner personne \u00e9coutez madame, moi j'ai une petite question concernant le droit de juridique pour les r\u00e9fugi\u00e9s, c'\u00e9tait je crois le aussi un des th\u00e8mes de ce soir, est-ce que \u00e7a droit serait applicable pour les jeunes enfants et puis encore \u00e0 cette question : comment les enfants mineurs non accompagn\u00e9s, Harry styles en Suisse ou en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:17) [79%] :\r\nVoil\u00e0, merci beaucoup, beaucoup pour votre question merci cet internat pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [90%] :\r\nQuand il y a d'ailleurs consacr\u00e9 en 15 minutes il y a, il y a 2 semaines, un grand reportage Simonetta Sommaruga le sort des mineurs non accompagn\u00e9s, comment est -il int\u00e9grer dans la loi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:29) [82%] :\r\nAlors les mineurs non accompagn\u00e9s, ils ont pas seulement droit \u00e0 cette protection juridique maison est un droit de protection pour l'enfant, il g\u00e8lera les autorit\u00e9s de un protection pour l'enfant qui s'occupe de des des mineurs, parce que pour eux c'est pas seulement la question du du droit de l'asile, mais c'est la question o\u00f9 est -ce qu'il vise, ils vivent avec qui qui regardent que ces ces enfants, ces mineurs puisse trouver une une vie et soit pr\u00eat\u00e9 d'une d'une fa\u00e7on que dont ils ont besoin, alors bien s\u00fbr le droit ou la protection juridique, c'est aussi, mais de cette protection y voir plus loin que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [91%] :\r\nQu'est -ce que vous dites, notamment aux personnes qui vous r\u00e9torque dans cette campagne que la plupart des de ces cas -l\u00e0, sont des gens qui viennent de Syrie ou des jeunes qui viennent d'\u00c9rythr\u00e9e, beaucoup sont \u00e9rythr\u00e9en on peut pas les renvoyer dans leur pays parce que les conditions sont pas consid\u00e9r\u00e9es comme s\u00fbres, du coup, certains disent pas cette loi sur cette r\u00e9vision de la loi sur l'asile, finalement c'est un peu un tigre de papier, parce que toute fa\u00e7on la plupart des cas on ne peut pas les renvoyer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:30) [87%] :\r\nBon, il faut voir pour qui a ce qu'on fait aussi ces ces proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es, on a quand m\u00eame un certain pourcentage de cas Dublin, \u00e7a veut dire, c'est un autre pays qui est responsable de faire la proc\u00e9dure d'asile pour la suite cette attractif parce que on doit pas faire la proc\u00e9dure, on a les les co\u00fbts sociaux qu'il faut payer alors pour tous, c'est quand on a tout int\u00e9r\u00eat que y en a une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e parce que apr\u00e8s c'est plus facile de faire aussi c'est de renvoyer les gens Dender dans d'autres pays qui sont responsables pour la la proc\u00e9dure, il y a d'autres personnes, on a vu que justement si on a une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, on a vu \u00e7a dans le test \u00e0 Z\u00fcrich le en un centre de test pendant 2 ans, on a pu tester \u00e7a il y a plus de renvoi plus de de rentrer volontaire parce que avec cette proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, les gens savent plus vite, moi de toute fa\u00e7on, je peux pas rester, j'aurai pas la protection, parce qu'ils ont pas besoin : L \u00e0, on a m\u00eame fait aussi une incitation que les gens partent parce que c'est pas dans la int\u00e9r\u00eat d'attendre des ann\u00e9es apr\u00e8s les doit \u00e0 la fin, ils doivent quand m\u00eame partir et on a vu que les d\u00e9parts volontaires en trip en dehors d'\u00e9t\u00e9 3 fois plus haut que que normalement, et je pense que c'est aussi une solution ou c'est qu'un chemin avec les proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es qui est aussi un temps int\u00e9ressant pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:56) [82%] :\r\nAlors on va prendre une nouvelle question mais justement Pietro millions, vous souhaitiez intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:59) [89%] :\r\nPetite pr\u00e9cision sur cette proc\u00e9dure Dublin c'est donc des personnes qui sont arriv\u00e9s en Europe, dans un pays qui ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s et qui ensuite sont venus en Suisse, la Suisse, les renvois vers ce 1er pays d'accueil, il y a environ 40 pourcent dans dans dans toutes les personnes qui arrivent en Suisse, mais la question, c'est savoir est -ce que la Suisse, les renvois et l\u00e0, c'est l'une des principales critiques de l'UDC qui attaquent cette loi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:19) [88%] :\r\nAlors on vous rappelle que nous sommes en demi- heure jusqu'\u00e0 19 heures avec Simonetta Sommaruga ministre de justice et police sur la r\u00e9vision de la loi sur l'Asie, sur laquelle on vote le 5 juin prochain vous pouvez poser votre vos questions madame la concert f\u00e9d\u00e9ral en nous appelant 0 58 236 16 0 58 236 16 16 prend tout de suite, une question d'une auditrice qui nous appelle de Lausanne, bonsoir madame, vous pouvez vous pr\u00e9senter, posez votre question. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:11:44) [83%] :\r\nBonsoir, il y a 10 heures AG2R de Lausanne, j'aimerais parler en fait madame Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:11:51) [75%] :\r\nQui vous avez la question de plaisir. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:11:54) [84%] :\r\nAvant d'accueillir en urgence ses r\u00e9fugi\u00e9s qu'est -ce que la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9vu pour pour r\u00e9gulariser le cas de tous ces clandestins qui sont aussi ceux qui sont exploit\u00e9s sur les chantiers, dans les maisons priv\u00e9es en fait qui n'ont pas d'assurance sociale et puis qui ne payent pas l'imp\u00f4t et que faire, en fait, que va faire la la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:15) [94%] :\r\nAlors c'est un tout autre th\u00e8me Simonetta Sommaruga la question en clair et est -ce que pourquoi est -ce qu'on d\u00e9pense d'abord de l'argent pour tous les r\u00e9fugi\u00e9s alors que d'autres personnes auraient besoin d'aide et pour lesquels on ne on ne fait rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:27) [90%] :\r\nAlors c'est \u00e9videmment 2 questions diff\u00e9rentes et je pense qu'il faut voir les 2 questions aussi s\u00e9par\u00e9ment, alors la loi sur l'asile, sur laquelle on va voter le 5 juin je pense que c'est aussi dans notre int\u00e9r\u00eat de justement trouver les r\u00e9ponses suite est-ce que quelqu'un m'a rest\u00e9 en Suisse et va s'int\u00e9grer, il faut tout faire pour \u00e7a ou bien quelqu'un n'a pas besoin de notre protection et doit partir aussi tout de suite de notre pays, ce que vous dites sur les clandestins, c'est c'est un un th\u00e8me qui est tout \u00e0 fait aussi dans dans notre int\u00e9r\u00eat de trouver des solutions, mais vous voyez encore avec cette r\u00e9vision de la loi sur l'asile, si les gens savent plus vite que, aujourd'hui, pas apr\u00e8s des ann\u00e9es seulement mais plus vite qu'ils doivent partir, ils vont aussi partir plus vite parce que on a aussi des gens qui sont pas partis parce qu'ils \u00e9taient rest\u00e9s ici pendant des ann\u00e9es ils on a attendu, la r\u00e9ponse est -ce que j'aurais je serais accept\u00e9 comme r\u00e9fugi\u00e9 ou pas, et le moment o\u00f9 ils ont eu une d\u00e9cision n\u00e9gative, tout d'un coup, il y avait d\u00e9j\u00e0 des amis ici peut-\u00eatre les enfants allaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole, ils sont plus partie, alors on a vu que, avec les proc\u00e9dures d'asile on aura aussi moins de clandestins aura moi des cas de rigueur parce que les gens savent tout de suite, est ce qu'ils peuvent rester et ce qu'ils doivent partir et je crois aussi sur ces th\u00e8mes, c'est plus humain, mais c'est aussi plus correct et plus si on part dans cette direction d'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:58) [92%] :\r\nAlors Madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, rebondissant sur la dur\u00e9e des proc\u00e9dures parce que c'est quand m\u00eame le coeur de de cette r\u00e9forme, il y a aussi un \u00e9l\u00e9ment qui qui est intimement li\u00e9, c'est ce que les opposants \u00e0 cette loi par les les avocats d'office alors c'est une assistance juridique qui \u00e9tait offerte aux requ\u00e9rants, ceci dit, beaucoup estiment que cette assistance juridique va prolonger la dur\u00e9e des proc\u00e9dures parce qu'ils vont faire jouer la montre pour tenter toutes les possibilit\u00e9s possibles pour permettre \u00e0 ces personnes d'obtenir le meilleur traitement possible qu'est -ce qui nous garantit que ce syst\u00e8me -l\u00e0 ne va pas justement rallong\u00e9e, toute la m\u00e9canique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:33) [87%] :\r\nMoi, je vais vous dire ce qu'on a observ\u00e9 dans le le centre de test partout parce que, exactement, avec cette question des de la protection juridique, on a pu tester qu'est-ce que \u00e7a fait et on a vu que, dans ce centre de test, les 2 la dur\u00e9e ou les proc\u00e9dures d'asile endurer un tiers de moins que les 2 les seules proc\u00e9dures qu'on a aujourd'hui et qu'il y avait un tiers de recours moins qu'aujourd'hui, alors \u00e7a montre que cette protection juridique, elle est n\u00e9cessaire parce que si vous vous \u00eates fait tellement vite si vous acc\u00e9l\u00e9rer la proc\u00e9dure juridique m\u00eame de proc\u00e9dure d'asile \u00e0 la fin vous avez quand m\u00eame avoir une bonne qualit\u00e9 parce que si \u00e0 la fin de quelqu'un fait un recours et le tribunal dira : il faut regarder encore \u00e7a et \u00e7a, parce que c'\u00e9tait pas de bonne qualit\u00e9, \u00e0 la fin, \u00e7a dure encore plus longtemps, alors avec le Centre test, on a quand m\u00eame fait cette proc\u00e9dure pour plus de de 3500 proc\u00e9dures ou requ\u00e9rants d'asile, on a pu montrer que cette acc\u00e9l\u00e9ration marche mais l'acc\u00e9l\u00e9ration est que possible, si il y a aussi cette protection juridique, \u00e7a va ensemble, une pr\u00e9cision qui trouve une. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:43) [88%] :\r\nOui, \u00e7a, c'est tout, toute la question finalement de savoir est -ce que ce qu'on a fait \u00e0 Z\u00fcrich est -ce que \u00e7a va pouvoir \u00eatre \u00eatre \u00e9tendu \u00e0 toute la Suisse 3000 et quelques proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es dans dans ce centre, test, la base de calcul pour toutes ses pr\u00e9visions, ces 24000 demandes, or aujourd'hui, enfin l'ann\u00e9e pass\u00e9e, pour \u00eatre pr\u00e9cis, on a eu en Suisse, un peu plus de 39000 arriv\u00e9es il y en aura au moins autant cette ann\u00e9e en 2016, donc la question c'est savoir est -ce que ce ce m\u00e9canisme cette grosse machine, ce sont de tri qu'on est en train de mettent sur pied et sur, sur lequel la population se prononcera et ce qui sera fonctionnel aussi pour des arriv\u00e9es plus importante Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:21) [88%] :\r\nAlors ce que je peux vous dire, c'est que quand on a pr\u00e9vu de cr\u00e9er 5000 places de la Conf\u00e9d\u00e9ration justement o\u00f9 on peut faire c'est proc\u00e9dure d'asile et on a aussi pr\u00e9vu une r\u00e9serve parce que c'est vrai comme dans l'asile vous savez jamais, vous avez vu encore l'Union europ\u00e9enne commence \u00e0 augmenter l'ann\u00e9e pass\u00e9e, tout d'un coup tr\u00e8s fort, une tr\u00e8s forte augmentation, alors on a une r\u00e9serve d\u00e9j\u00e0 dedans, parce que dans la loi, c'est pr\u00eats et c'est c'est \u00e9crit qu'il faut avoir la possibilit\u00e9 aussi, que \u00e7a marche m\u00eame que s'il y a plus de d'asile alors ce que je peux vous dire c'est que boutique pendant des ann\u00e9es, on aura plus de demandes d'asile que peut-\u00eatre on a eu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est d'autant plus important qu'on puisse avoir ces ces cette proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e parce que je vous dis encore une fois, notre analyse, on a pu montrer des proc\u00e9dures qui durent pendant des ann\u00e9es, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, il faut avoir des places d'h\u00e9bergement pour tous ces gens \u00e0 la fin, les gens ne soit il reste et mais ils sont pas int\u00e9gr\u00e9s, parce que pendant des ann\u00e9es, et en plus un travail, soit ils doivent partir, mais c'est beaucoup plus difficile qu'il parte parce qu'ils sont d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9es, eux ils ont des amis, j'ai enfants dont \u00e0 l'\u00e9cole, alors je pense, m\u00eame si on aurait peut-\u00eatre un jour, plus de demande ainsi l'acc\u00e9l\u00e9ration, elle est encore plus int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:43) [88%] :\r\nSimonetta Sommaruga sur le coup, combien va co\u00fbter cette r\u00e9forme certaines estimations parlent de de du double qu'elle va co\u00fbter 2 fois plus cher, voir 2 fois plus cher que, quoi qu'elle va co\u00fbter 2 fois plus cher que le cas actuellement, qu'actuellement, les proc\u00e9dures d'asile et qu'actuellement, la politique de l'asile qu'on va raccourcir les proc\u00e9dures et que \u00e7a va doubler la facture par rapport au co\u00fbt et effective de la ville aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:07) [90%] :\r\nBon, je crois qu'on a pu montrer que l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, \u00e7a co\u00fbte moins cher, parce que les gens vont rester moins longtemps ici, s'ils doivent partir parce qu'un an, un besoin de moins de places d'h\u00e9bergement que les gens qui peuvent s'int\u00e9grer parce qu'ils ont besoin de notre protection, ce sont des r\u00e9fugi\u00e9s, ils peuvent s'int\u00e9grer plus vite alors \u00e7a ce sont des co\u00fbts que \u00e7a co\u00fbte moins cher, c'est vrai, pour avoir ces 5000 places, il faut en faire des investissements, c'est tr\u00e8s clair, \u00e7a co\u00fbte, il faut aussi avoir plus de personnel et c'est exactement pour \u00e7a que c'est d'ailleurs le Parlement qui nous a mandat\u00e9s de faire dans ce centre de test aussi une \u00e9valuation ind\u00e9pendante des co\u00fbts et de m\u00e9moire est : est-ce que les pr\u00e9visions qu'on a dit encore on va \u00e9pargner des co\u00fbts \u00e9conomiser des co\u00fbts pour la Conf\u00e9d\u00e9ration et pour les cantons est -ce que c'est juste et c'est exactement si qui a regard\u00e9 \u00e7a de sa fa\u00e7on et ils ont dit que d'\u00e9conomie \u00e9tait possible, alors \u00e7a d\u00e9pend est -ce que \u00e7a va tr\u00e8s vite au moins vite, mais je crois, c'est \u00e9vident pour tout le monde, si les gens restent moins longtemps chez nous o\u00f9 peuvent s'int\u00e9grer plus vite, \u00e7a co\u00fbte moins cher. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:21) [92%] :\r\nC'est trop mignon, mais la facture de l'asile, on \u00e9tait en 2007 \u00e0 un peu moins de 800 millions de francs 2000 15 ans <VIRG> 4 milliards et l'administration f\u00e9d\u00e9rale des finances pr\u00e9voit d'ici 201812,4 milliards de francs, donc on a quadrupl\u00e9 en 11 ans et on a une nouvelle question d'auditeur qui nous vient de l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:42) [87%] :\r\nPour voir quelque chose, j'ai commenc\u00e9, faut quand m\u00eame voir et c'est c'est2,4 milliards de c'est c'est pas que l'asile c'est c'est tout le budget du CM du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat de migration et puis encore, juste une chose : s'il y a une augmentation des demandes d'asile si vous comparez avec l'Union europ\u00e9enne, ce qui s'est pass\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on voit quand m\u00eame que l'augmentation ou la partie des demandes d'asile en Suisse pas r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et aussi parce qu'elle ait jamais \u00e9t\u00e9 ces derniers 15 ans mais si on a une augmentation des demandes d'asile \u00e7a augmente aussi les coups, \u00e7a c'est tr\u00e8s \u00e9vident, mais l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, \u00e7a nous aide \u00e0 avoir un peu une moins de co\u00fbts que avec les longues proc\u00e9dures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:27) [83%] :\r\nVoil\u00e0 pour la logique logique des chiffres, maintenant on a une nouvelle question d'auditeur qui nous vient de la tour de paix bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:20:33) [97%] :\r\nOui, allo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:34) [91%] :\r\nOui, bonsoir, vous pouvez vous pr\u00e9senter, posez votre question. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:20:36) [78%] :\r\nOui, \u00c9ric Bercet retour de paix bonsoir madame la conseill\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:40) [82%] :\r\nBonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:20:41) [60%] :\r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:20:42) [82%] :\r\nJe viens de lire dans le journal justement que l'Arabie ceci ou 10 cr\u00e9ant un fonds de plus de 2000 milliards un fonds \u00e9tatique, avez -vous pens\u00e9 \u00e0 \u00e9ventuellement voir avec ce pays s'il pouvait peut-\u00eatre pas aid\u00e9 nous aider pour aider tous les pays d'Europe aussi pour pour poursuivre Fuji. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:03) [74%] :\r\nAlors c'est pas grave, d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:04) [87%] :\r\nAlors c'est pas directement en lien avec la r\u00e9vision des lois sur l'asile, sur laquelle on voit que le 5 juin mais on peut quand m\u00eame, on peut quand m\u00eame demander \u00e0 Madame Sommaruga de de bri\u00e8vement r\u00e9pondre \u00e0 Monsieur Berset est -ce que, finalement, des contacts sont pris avec les pays par exemple arabe pour \u00e9pauler les pays europ\u00e9ens typiquement la Suisse dans leur accueil des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:22) [90%] :\r\nBon, vous voyez qu'actuellement l'Union europ\u00e9enne essaye d\u00e9j\u00e0 de travailler avec la Turquie pour trouver une solution au beau trouver des possibilit\u00e9s de bon de de soulager aussi un peu l'Union europ\u00e9enne des des r\u00e9fugi\u00e9s en collaborant avec la Turquie avec l'Arabie Saoudite, je peux vous dire que bien s\u00fbr le la communaut\u00e9 internationale, essaye de faire pression sur l'Arabie Saoudite que eux aussi ils ils prennent aussi leurs responsabilit\u00e9s et aussi des r\u00e9fugi\u00e9s dans leur pays, mais je peux vous dire jusqu'\u00e0 maintenant, on n'a pas eu tellement de des signaux que h\u00e9 ouais ils \u00e9taient d'accord, de faire \u00e7a, et puis en m\u00eame temps, il faut aussi voir que les pays aussi la Suisse, mais l'Europe, on a aussi un int\u00e9r\u00eat de faire de du commerce avec l'Arabie-Saoudite pour pour ceux qui l'Europe peut-\u00eatre en fait pas la pression qui serait n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:18) [85%] :\r\nDes propos tr\u00e8s clairs, peut-\u00eatre qu'on arrive gentiment au bout de de cet entretien Madame Sommaruga, \u00e7a peut-\u00eatre une derni\u00e8re question, mais je vois parce quand m\u00eame qu'est -ce qui se passe si cette r\u00e9vision est refus\u00e9, le challenge le le 5 juin avec des applications tr\u00e8s concr\u00e8tes, par exemple, les habitants de Chevry, dans le canton de Fribourg en Singine, qui se pose la question de leur grand centre f\u00e9d\u00e9ral il y a une grosse protestation contre l'installation de ce centre dans leur commune, si cette r\u00e9vision devait jouer qu'est -ce qui se passe avec leur centre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:45) [89%] :\r\nAlors je peux pas vous dire pour chaque centre maintenant ce qui se passe, mais ce que je peux vous dire c'est que cette analyse qu'on a fait que les proc\u00e9dures d'asile dure trop longtemps et que c'est pas une bonne chose que les gens doivent, si les gens doivent attendre pendant des ann\u00e9es, peut-\u00eatre une r\u00e9ponse, ils doivent partir aussi peuvent rester, c'\u00e9tait vraiment une analyse qui \u00e9tait partag\u00e9e par tout le monde et la loi qu'on a travaill\u00e9 maintenant ensemble avec les cantons avec les communes aussi avec les villes et pas vraiment largement soutenu parce que on sait que \u00e7a va dans la bonne direction, d'ailleurs, en 2013, la population a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 une fois sur une loi qui allait dans la direction lundi, l\u00e0, on peut d\u00e9j\u00e0 acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, on le fait maintenant cette loi si elle veut vraiment toutes les conditions pour justement rentre les juges les proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es et cette loi en 2013, d'ailleurs, elle a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par 78 pourcent de de la population, avec \u00e7a, la population, en principe, elle a d\u00e9j\u00e0 aussi mandat\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Parlement, dans l'est exactement dans cette direction, c'est pourquoi je pense est important que c'\u00e9tait important que puisse aller maintenant vraiment dans cette direction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:56) [89%] :\r\nOn verra si les Suisses vous suivent le 5 juin prochain d\u00e9cision finale du peuple sur ce fait, r\u00e9f\u00e9rendum, en tout cas merci beaucoup madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale d'avoir jou\u00e9 le jeu, ce soir, des questions- r\u00e9ponses avec les auditeurs d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et on vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, madame, au revoir, merci \u00e0 vous aussi, merci et on apprend. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-25T17:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Simonetta", "role": "CF en charge du Dpt f\u00e9d\u00e9ral de justice et police", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D08AF1A-256B-40CF-BE70-9DB4BB62E257", "internalArchiveId": "9D08AF1A-256B-40CF-BE70-9DB4BB62E257", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2016-04-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Pierre Grin,  CN UDC VD;Laurent Wehrli, CN PLR VD;Manon Schick, directrice d'Amnesty International; Fabrizio Quirighetti, responsable des investisserments au groupe Syz;Ropert, Nicolas;Ayed Abu Eqtaish, directeur d'une ONG de d\u00e9fense des enfants;Olivier Lebeau, PLR neuch\u00e2telois;C\u00e9dric Dupraz, conseiller communal au Locle, POP;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D5/Asile) Un centre de d\u00e9part pour les requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s dans le canton de Vaud. \r\nUne r\u00e9serve strat\u00e9gique en cas d'afflux du c\u00f4t\u00e9 du Valais. \r\nVoil\u00e0 des sites \u00e2prement recherch\u00e9s par les deux cantons.\r\nDes cantons n'ont toujours pas trouv\u00e9 leur perle rare, une d\u00e9marche pourtant exig\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration dans le cadre de sa r\u00e9forme de l'asile. \r\nUne r\u00e9forme soumise \u00e0 votation le 5 juin prochain. \r\nMarc Menichini, les difficult\u00e9s valaisannes et vaudoises face \u00e0 certaines communes r\u00e9ticentes, ces difficult\u00e9s pourraient bien donner du grain \u00e0 moudre \u00e0 l'UDC, qui s'oppose \u00e0 cette r\u00e9forme.\r\n(06/amnesty asile) *** Et cette loi sur l'asile, elle s'est trouv\u00e9e un alli\u00e9: Amnesty la soutient.\r\nUn oui du bout des l\u00e8vres.\r\nL'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale d'Amnesty International Suisse s'est pronc\u00e9e hier, en sa faveur. \r\nAvec un argument qui l'emporte: l'assistance juridique gratuite pour les requ\u00e9rants. \r\nEt elle a beau \u00eatre critique, sa directrice, Manon Schick, assure qu'Amnesty ne dit pas oui juste pour faire barrage \u00e0 l'UDC.\r\nElle s'en explique \u00e0 Anouk Henry\r\n*** Et des personnes vuln\u00e9rables, il y en a parmi les Syriens.\r\nLa Syrie, o\u00f9 la tr\u00eave reste vraiment tr\u00e8s fragile, voire compromise.\r\nDes bombardements ont fait 26 morts, hier \u00e0 Alep.\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain ne veut pourtant pas envoyer des troupes au sol, pour r\u00e9gler la guerre.\r\nBarack Obama devrait par contre annoncer aujourd'hui l'envoi d'environ 250 militaires am\u00e9ricains suppl\u00e9mentaires en Syrie.\r\nPour soutenir, notamment, les forces de s\u00e9curit\u00e9 irakiennes.\r\n(D3/Banques) *** Se faire payer, pour emprunter de l'argent.\r\n\u00e7a, c'est le r\u00eave de nombreux propri\u00e9taires immobiliers, depuis l'introduction du taux n\u00e9gatif par la Banque Nationale Suisse. \r\nEh bien oui: ce r\u00eave est devenu r\u00e9alit\u00e9, pour quelques chanceux, en Belgique et au Danemark! \r\nMais ne vous r\u00e9jouissez pas trop vite: Fabrice Gaudiano, cette aubaine n'est pas pr\u00eate d'arriver en Suisse.\r\n(Serbie) Les Serbes se rapprochent d'un petit pas de l'Union europ\u00e9enne.\r\nLes Serbes, qui ont pl\u00e9biscit\u00e9 l'homme de l'ouverture, le premier ministre Alexandar Vucic.\r\nIl a obtenu pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des suffrages des \u00e9lections l\u00e9gislatives hier.\r\nMais il devra compter avec le retour au parlement de l'extr\u00eame droite.\r\nL'extr\u00eame droite, oppos\u00e9e aux n\u00e9gociations entre la Serbie et l'Union europ\u00e9enne.\r\n(Autriche) *** L'extr\u00eame droite, vous en parlez, l'extr\u00eame droite vire en t\u00eate du 1er tour de la pr\u00e9sidentielle en Autriche.\r\nSon candidat, Norbert Hofer, emporte largement les suffrages, avec 36% des voix, selon des r\u00e9sultats officiels encore provisoires.\r\nEt les f\u00e9licitations pleuvent d\u00e9j\u00e0, de la part de plusieurs figures de l'extr\u00eame droite europ\u00e9enne, notamment de Marine Le Pen et Geert Wilders.\r\nNorbert Hofer affrontera au second tour le candidat ind\u00e9pendant Alexander van der Bellen, l'ancien chef de file des Verts autrichiens, cr\u00e9dit\u00e9 de 20% des votes.\r\n(15/ Palestinienne lib\u00e9r\u00e9e) *** Elle \u00e9tait la plus jeune d\u00e9tenue palestinienne. Elle a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e hier, en Cisjordanie. \r\nDima Al Wawi a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 ses parents, apr\u00e8s presque 2 mois et demi derri\u00e8re les barreaux. \r\nElle avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e d\u00e9but f\u00e9vrier, \u00e0 proximit\u00e9 d'une colonie isra\u00e9lienne. \r\nEt cette affaire scandalise les organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme.\r\nImaginez: la loi isra\u00e9lienne ne permet pourtant pas que des enfants de moins de 14 ans soient emprisonn\u00e9s. \r\nLa jeune fille a donc b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une remise de peine. \r\nC'est un reportage de notre correspondant \u00e0 Ramallah, Nicolas Ropert.\r\n(09/\u00e9chec UDC) *** L'\u00e9chec est clair pour l'UDC \u00e0 Saint-Gall. \r\nC'est le lib\u00e9ral-radical Marc M\u00e4chler qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil d'Etat hier.\r\nIl a clairement devanc\u00e9 sa concurrente UDC Esther Friedli, au second tour. \r\nEsther Friedli: une inconnue du grand public, m\u00eame si elle est la compagne de Toni Brunner, l'ex-pr\u00e9sident du parti national, Alexandra Richard:\r\n(D6/NE fin circonscriptions) *** Le canton de Neuch\u00e2tel veut insuffler une nouvelle vision, avec une tr\u00e8s importante r\u00e9forme institutionnelle.\r\nUne r\u00e9forme propos\u00e9e par le Conseil d'Etat, et dont s'emparera le Grand Conseil demain.  \r\nAlors ce projet, il pr\u00e9voit d'abord l'\u00e9lection des d\u00e9put\u00e9s dans une unique cir-conscription.\r\nVoil\u00e0 qui mettrait donc fin aux districts. \r\nEt puis, le d\u00e9bat promet d'\u00eatre tendu, puisque cette r\u00e9forme propose aussi la diminution de 115 \u00e0 90 d\u00e9put\u00e9s au Parlement.\r\nAinsi que l'incompatibilit\u00e9, pour un \u00e9lu professionnel communal, d'\u00eatre d\u00e9put\u00e9 cantonal. \r\nMais derri\u00e8re toutes ces r\u00e9formes, Roger Guignard, il y a une volont\u00e9 claire: unifier le canton.\r\n(18/volley) *** Ils ont \u00e9chou\u00e9, tout pr\u00e8s du but... On va maintenant parler de volleyball...\r\nEh oui, le LUC, le Lausanne Universit\u00e9 Club donc, devra encore patienter, pour f\u00eater le 8\u00e8me titre de son histoire.\r\nIl l'attend depuis 2008. \r\nLes Vaudois se sont en effet inclin\u00e9s hier, dans le match d\u00e9cisif de la finale, face \u00e0 Am-riswil 3 sets \u00e0 2.\r\nUne rencontre durant laquelle les joueurs du LUC ont pass\u00e9 par tous les \u00e9tats d'\u00e2mes. Laurent Bastardoz\r\n  MAG BASTARDOZ\r\n(Cyclisme + tennis) Il a effleur\u00e9 d'un tour de roue le plus grand exploit de sa carri\u00e8re.\r\nMicha\u00ebl Albasini a termin\u00e9 au 2\u00e8me rang de la course cycliste Li\u00e8ge - Bastogne - Li\u00e8ge.\r\nLe Thurgovien a juste \u00e9t\u00e9 battu par le N\u00e9erlandais Wout Poels.\r\nDans une course o\u00f9 on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 appr\u00e9cier la boue, la neige, et la sueur.\r\nEn tout cas, les conditions extr\u00eames.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Nuages et soleil se partageront le ciel ce matin.\r\nIl faudra en profiter: des pr\u00e9cipitations sont attendues cet apr\u00e8s-midi d\u00e9j\u00e0 dans le Jura et les Alpes, et toucheront toute la romandie d\u00e8s la nuit prochaine.\r\nLes temp\u00e9ratures sont \u00e0 la baisse: jusqu'\u00e0 9 degr\u00e9s, 11 en Valais central.\r\nDemain, le temps sera gris et humide le matin.\r\nM\u00eame si quelques \u00e9claircies sont attendues en cours de journ\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o SImon) Le soleil fait de belles apparitions en plaine, m\u00eame si il se fera plus discret cet apr\u00e8s-midi. Les\r\nnuages dominent en montagne, ils peuvent d\u00e9j\u00e0 l\u00e2cher quelques flocons ce matin, mais c'est\r\nsurtout l'apr\u00e8s-midi que les pr\u00e9cipitations seront notables. Les temp\u00e9ratures atteindront les 8 \u00e0 10\u00b0. La journ\u00e9e de mardi se fera sous un ciel tr\u00e8s nuageux, seule exception notable; le Valais o\u00f9 il fera quelques apparitions. Cette humidit\u00e9 provoquera des averses, \u00e9parses en plaine. La limite des chute de neige se situera entre 800 et 1000 m. L'apr\u00e8s-midi, on devrait \u00e0 nouveau atteindre les 8-10\u00b0.", "durationSec": 918, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7655870", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / JDM_2016-04-25T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / JDM_2016-04-25T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7655888", "ece-7655870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-08T04:33:56Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa 1\u00e8re apr\u00e8s ce journal, de Dominique Choffat, les communes vaudoises et valaisannes ne se pousse pas au portillon pour accueillir des requ\u00e9rants, les futurs centres f\u00e9d\u00e9raux n'ont toujours pas trouv\u00e9 preneur dans ces 2 cantons et \u00e7a commence \u00e0 devenir urgent ces sites strat\u00e9giques pourraient devenir des arguments de campagne pour les opposants \u00e0 la r\u00e9forme de l'asile tous les propri\u00e9taires en r\u00eave : se faire payer des int\u00e9r\u00eats pour une dette hypoth\u00e9caire, h\u00e9 bien ce r\u00eave devient r\u00e9alit\u00e9, en Belgique et au Danemark m\u00eame vous emballez pas trop vite, la Suisse ne va pas suivre le mouvement malgr\u00e9 les taux n\u00e9gatif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [88%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, on appelle \u00e7a le tournoi sitting trop d'heures pass\u00e9es en position assise devant son ordinateur, par exemple en Suisse aussi, certains ont d\u00e9sormais d\u00e9cid\u00e9 de lancer une d\u00e9claration de guerre \u00e0 la chaise de bureau, c'est le cas de l'invit\u00e9 d'Inter cit\u00e9 tout-\u00e0-l'heure Mathieu s'Obeid et Saubade, pardon, il est m\u00e9decin du sport \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [95%] :\r\nElle n'a que 12 ans elle a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 2 mois et demi derri\u00e8re les barreaux, la plus jeune d\u00e9tenue palestinienne vient d'\u00eatre lib\u00e9r\u00e9, il faut dire que la loi isra\u00e9lienne interdit d'emprisonner des mineurs de moins de 14 ans on partira dans quelques minutes, en reportage du c\u00f4t\u00e9 de la Cisjordanie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [91%] :\r\nLes adeptes de la m\u00e9ditation de pleine conscience l'\u00e9coutent et le suivent sur internet ou dans ses livres sonores, le psychiatre Christophe Andr\u00e9 est un adepte de la psychologie positive, il est aussi l'invit\u00e9 de MP3 cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [90%] :\r\nEt puis dans ce journal, on parlera aussi de volleyball et les \u00e9tudiants lausannois ont fr\u00f4l\u00e9 l'exploit face aux pro- d'Amriswil Luc rate le titre de justesse en s'inclinant 3 \u00e0 2 points, un centre de d\u00e9part pour les requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s dans le canton de Vaud une r\u00e9serve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [94%] :\r\nStrat\u00e9gique en cas d'afflux du c\u00f4t\u00e9 du Valais, voil\u00e0 des sites \u00e2prement recherch\u00e9s pour les 2 cantons des cantons qui n'ont toujours pas trouv\u00e9 leur perle rare une d\u00e9marche pourtant exig\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration dans le cadre de sa r\u00e9forme de l'asile, une r\u00e9forme soumise \u00e0 votation le 5 juin prochain Marc Mesnil ni les difficult\u00e9s valaisannes et vaudoises face \u00e0 certaines communes r\u00e9ticentes ces difficult\u00e9s pourraient bien donner du grain \u00e0 moudre \u00e0 l'UDC qui s'oppose \u00e0 cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [91%] :\r\nNeuch\u00e2tel, Gen\u00e8ve et Fribourg, c'est cantons ont trouv\u00e9 l'emplacement des futurs centres f\u00e9d\u00e9raux pour requ\u00e9rants pr\u00e9vue par la r\u00e9forme de la loi sur l'asile reste encore en Suisse romande, le Valais et Vaud o\u00f9 les n\u00e9gociations avec la Conf\u00e9d\u00e9ration se prolonge et r\u00e9v\u00e8le, selon les opposants \u00e0 cette r\u00e9forme, les difficult\u00e9s et les dangers de sa mise en oeuvre, Berne pourrait, si le texte est accept\u00e9, imposer un centre, une commune par exemple, dans le canton de Vaud pas forc\u00e9ment \u00e0 Vallorbe mais \u00e0 Moudon, a averti le conseiller national UDC Vaudois Jean-Pierre Grin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:37) [83%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration est propri\u00e9taire des locaux \u00e0 Vallorbe, donc on peut pas ma\u00eetre largue humain expropriation sur ses locaux, par contre pour Moudon, alors l\u00e0, \u00e7a pourrait \u00eatre un argument disant \u00e0 Moudon, effectivement, on change d'affectation la caserne la la Conf\u00e9d\u00e9ration aurait les pleins pouvoirs pour placer championnat par. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [95%] :\r\nLes partisans de la r\u00e9forme, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, esp\u00e8rent que des solutions seront trouv\u00e9es avant le 5 juin Laurent Verly conseiller national PLR Vaudois se veut optimiste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:06) [86%] :\r\nToute incertitude est toujours un \u00e9l\u00e9ment qui complique eu une campagne maintenant la campagne ne va pas \u00eatre focalis\u00e9 l\u00e0- dessus, elle va \u00eatre focalis\u00e9e sur bien autre \u00e9l\u00e9ment peut-\u00eatre que dans certaines r\u00e9gions, une forme d'incertitude, ce que ce sera Moupanou on peut peut-\u00eatre poser un certain nombre de questions, je crois que bon ce cadre -l\u00e0, le dialogue, il existe et permet de travailler ensemble pour chercher ces solutions -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:28) [95%] :\r\nEn Suisse al\u00e9manique aussi nombre de cantons doivent encore trouver des sites o\u00f9 implanter ses futurs centres f\u00e9d\u00e9raux pour requ\u00e9rants d'asile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [90%] :\r\nEt cette loi sur l'asile, s'est trouv\u00e9 un alli\u00e9 de poids : Amnesty la soutient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:39) [93%] :\r\nUn oui du bout des l\u00e8vres, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale d'Amnesty International Suisse s'est prononc\u00e9 hier en sa faveur, avec un argument qui l'emporte, l'assistance juridique gratuite pour les requ\u00e9rants et elle a beau \u00eatre critique, sa directrice, Manon Schick, elle assure qu'Amnesty ne dit pas oui, juste pour faire barrage \u00e0 l'UDC, elle s'en explique \u00e0 Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:03:58) [90%] :\r\nPour l'heure, accept\u00e9 de toute fa\u00e7on, on a effectivement nous aussi d\u00e9cid\u00e9 de pas lancer de r\u00e9f\u00e9rendum au moment o\u00f9 elle avait \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le Parlement, parce qu'elle pr\u00e9voyait quand m\u00eame certaines am\u00e9liorations pour lesquels nous nous sommes battus depuis des ann\u00e9es et parce qu'elle pr\u00e9voit aussi l'obligation, notamment pour les cantons de scolariser les enfants requ\u00e9rants d'asile aujourd'hui on voit des enfants qui ne sont pas envoyer \u00e0 l'\u00e9cole et avec la nouvelle loi devrait plus jamais \u00eatre le cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [93%] :\r\nVous dites que vous allez observer sa mise en application, alors quels sont les points qui vous inqui\u00e8tent. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:04:28) [93%] :\r\nAlors, en particulier, ce qui nous inqui\u00e8te, c'est que la protection juridique soit de bonne qualit\u00e9, qu'elle soit ind\u00e9pendante de de toute pression et ce qui nous pr\u00e9occupe aussi bien s\u00fbr, c'est la question de la prise en compte des besoins des personnes vuln\u00e9rables, ces personnes -l\u00e0 doivent \u00eatre pris en charge de fa\u00e7on particuli\u00e8re et nous allons effectivement nous assurer que ce sera le cas apr\u00e8s l'adoption de la loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [97%] :\r\nEt des personnes vuln\u00e9rables, il y en a bien s\u00fbr parmi les Syriens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:54) [95%] :\r\nLa s\u00e9rie o\u00f9 la tr\u00eave reste vraiment tr\u00e8s fragile, voire compromise des bombardements ont fait 26 morts hier \u00e0 Alep, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ne veut pourtant pas envoyer des troupes au sol pour r\u00e9gler la guerre Barack Obama devrait par contre annoncer aujourd'hui l'envoi d'environ 250 militaires am\u00e9ricains des on d\u00e9signe militaires suppl\u00e9mentaires en Syrie pour soutenir notamment les forces de s\u00e9curit\u00e9 irakiennes se faire payer pour emprunter de l'argent, \u00e7a c'est le r\u00eave de nombreux propri\u00e9taires immobiliers depuis l'introduction du taux n\u00e9gatif par la Banque nationale suisse, h\u00e9 bien oui, ce r\u00eave est devenu r\u00e9alit\u00e9 pour quelques chanceux en Belgique et au Danemark, mais ne vous r\u00e9jouissez pas trop vite Fabrice Gaudiano cette aubaine n'est pas pr\u00eate d'arriver en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:37) [88%] :\r\nContrairement \u00e0 quelques anciens emprunteur belge et danois qui sont actuellement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s sur leurs hypoth\u00e8ques variables, h\u00e9 bien la r\u00e9alit\u00e9 suisse est tout autre, non, m\u00eame en p\u00e9riode extraordinaire de taux n\u00e9gatif : les banques ne perdent pas d'argent sur la dette immobili\u00e8re pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:53) [90%] :\r\nParce que il y a un plancher en fait sur les bords. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:56) [85%] :\r\nFabrizzio kirghiz est irresponsable des investissements au groupe Syz. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:00) [87%] :\r\nDans les contrats qui sont sign\u00e9s, lorsque vous faites des pr\u00eats hypoth\u00e9caires, il y a une mention qui stipule que si le Libor devait passer \u00e0 taux n\u00e9gatif, h\u00e9 ben en fait, il ne serait pas r\u00e9percut\u00e9e sur vous, mais en fait \u00e7a s'arr\u00eaterait \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:12) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire que m\u00eame les anciens contrats en Suisse avait une clause qui emp\u00eachait toute r\u00e9mun\u00e9ration sur Data. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:17) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:18) [89%] :\r\nDepuis l'introduction du taux n\u00e9gatif par la BNS, la situation est simple : les taux s'enfonce mais les hypoth\u00e8ques ne suivent pas, au minimum, le preneur de dettes immobili\u00e8res Peyrat, la marge de la banque, on retrouve Fabrizio qui a une \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:31) [85%] :\r\nExactement, c'est pas possible que de toute fa\u00e7on hyper \u00e0 la marge, mais on pourrait imaginer que avec le Libor n\u00e9gatif serait fait d'essayer le co\u00fbt total de son emprunt hypoth\u00e9caire mais pas du tout le le taux minimum qui sera appliqu\u00e9e avant la marge 0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:48) [90%] :\r\nQue les banques ne r\u00e9mun\u00e8re pas les emprunteurs parce qu'elle ne taxe pas l'\u00e9pargne malgr\u00e9 le taux n\u00e9gatif c'est fair-play, en revanche, la m\u00eame marge incompressible d'environ 1 pourcent que que toutes les banques semblent appliquer sur les hypoth\u00e8ques \u00e0 taux variable, \u00e7a ressemble \u00e0 un d\u00e9but d'entente m\u00eame indirectes sur les prix, voil\u00e0 la Comco pr\u00e9venus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:05) [92%] :\r\nLes Serbes se rapproche d'un petit pas de l'Union europ\u00e9enne, les Serbes qui ont pl\u00e9biscit\u00e9 l'homme de l'ouverture, le 1er ministre Aleksandar votre il a obtenu pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des suffrages des \u00e9lections l\u00e9gislatives hier mais il devra compter avec le retour au parlement de l'extr\u00eame droite, l'extr\u00eame droite oppos\u00e9e au nez une n\u00e9gociation entre la Serbie et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [84%] :\r\nMais l'extr\u00eame droite vous en parler, les 5 droite vire en t\u00eate du 1er tour de la pr\u00e9sidentielle en Autriche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:32) [93%] :\r\nSon candidat, Norbert Haug faire emporte la largement les suffrages avec 36 pourcent des des voix selon des r\u00e9sultats encore officiel mais encore provisoires, les f\u00e9licitations pleuvent d\u00e9j\u00e0 de la part de plusieurs figures de l'extr\u00eame droite europ\u00e9enne notamment de Marine Le Pen et Geert Wilder s'Norbert Rauffer affrontera au 2\u00e8me tour, le candidat ind\u00e9pendant Alexander Van der Bellen, l'ancien chef de file des Verts autrichiens, cr\u00e9dit\u00e9 de 20 pourcent des des voix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [96%] :\r\nElle \u00e9tait la plus jeune d\u00e9tenue palestinienne, elle a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e hier en Cisjordanie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:06) [95%] :\r\nDima aussi a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 ses parents apr\u00e8s presque 2 mois et demi derri\u00e8re les barreaux, elle avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e d\u00e9but f\u00e9vrier, \u00e0 proximit\u00e9 d'une colonie isra\u00e9lienne et cette affaire scandalise les organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme, imaginez la loi isra\u00e9lienne ne permet pourtant pas que des enfants de moins de 14 ans soient emprisonn\u00e9s, la jeune fille a donc b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une remise de peine, c'est un reportage de notre correspondant \u00e0 Ramallah Nicolas Ropert. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:32) [87%] :\r\nPribram argument avanc\u00e9, le visage ferm\u00e9 dima loi o\u00f9 il a retrouv\u00e9 ses proches d\u00e8s sa sortie de prison, \u00e2g\u00e9 de 12 ans, la jeune fille \u00e9tait la plus jeune d\u00e9tenue palestinienne arr\u00eat\u00e9 d\u00e9but f\u00e9vrier en possession d'un couteau, elle a avou\u00e9 vouloir commettre une attaque des aveux qui ont \u00e9t\u00e9 obtenus, sans la pr\u00e9sence d'un avocat ou de ses parents, d\u00e9noncent les organisations de prisonniers palestiniens Hayek Abou \u00e9coutez je dirige une ONG de d\u00e9fense des enfants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:56) [83%] :\r\nDes vols syst\u00e8me Norway syst\u00e8me carc\u00e9ral est fait pour endommager l'\u00c9tat psychologie les enfants, les conditions de vie \u00e0 l'int\u00e9rieur districts au isra\u00e9lienne ne garantissait pas le droit des mineurs, ils n'ont par exemple pas le droit d'avoir de la visite de leur fins, les 3 premiers mois, ils n'ont pas non plus le droit de passer un T\u00e9l tout mais c'\u00e9tait le fond de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:17) [93%] :\r\nSelon les chiffres des autorit\u00e9s isra\u00e9liennes 438 mineurs palestiniens sont actuellement emprisonn\u00e9s, la loi isra\u00e9lienne interdit de mettre les enfants de moins de 14 ans derri\u00e8re les barreaux, mais les Palestiniens de Cisjordanie d\u00e9pendent de la loi militaire qui ne fixe pas de limite d'\u00e2ge pour \u00eatre emprisonn\u00e9s Nicolas Ropert pour rtsinfo Ramallah. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:35) [86%] :\r\nOn vient en Suisse, l'\u00e9chec est clair pour l'UDC \u00e0 Saint-Gall. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:38) [91%] :\r\nC'est le lib\u00e9ral- radical Marc Monsieur R qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat hier, il a clairement devanc\u00e9 sa concurrente UDC Esther Friedli au second tour, Esther Friedli, une inconnue du grand public, m\u00eame si elle est la compagne d'un certain Toni Brunner, l'ex- pr\u00e9sident du Parti national Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:56) [89%] :\r\nToni Brunner s'\u00e9tait m\u00eame affich\u00e9 dans sa campagne, aspirateur et plus mou \u00e0 la main, il disait : dans une vid\u00e9o de promotion pour sa compagne si Esther Philippe \u00e9tait lu Saint-Gall aura de la chance, sinon c'est moi que cela aidera aujourd'hui, il est peut-\u00eatre soulager son ami peut retourner \u00e0 ses affaires, l'implication de celui qui \u00e9tait encore pr\u00e9sident de l'UDC n'aura pas suffi \u00e0 porter la candidate au Conseil d'\u00c9tat, ce qu'elle \u00e9tait encore inconnu quelques semaines plus t\u00f4t, en la pr\u00e9sentant au second tour, l'UDC avait cr\u00e9\u00e9 la surprise, surtout qu'Esther Friedli \u00e9tait d'abord membre du PDC puis sans parti et elle s'est inscrite \u00e0 l'UDC, peu de temps avant d'annoncer sa candidature ses chances \u00e9taient donc limit\u00e9es pour l'\u00e9lection au gouvernement saint-gallois d'autant plus que son concurrent, le lib\u00e9ral- radical Marc Mischler avait manqu\u00e9 la majorit\u00e9 absolue de tr\u00e8s peu au 1er tour au second, il a d'ailleurs battu la candidate UDC avec pr\u00e8s de 6000 voix d'avance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:50) [99%] :\r\nLe canton de Neuch\u00e2tel veut insuffler une nouvelle vision avec une tr\u00e8s importante r\u00e9forme institutionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:56) [94%] :\r\nUne r\u00e9forme propos\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat et dont s'emparera le Grand Conseil demain alors ce projet, il pr\u00e9voit d'abord l'\u00e9lection des d\u00e9put\u00e9s dans une unique circonscription voil\u00e0 qui mettrait donc fin ao\u00fbt Distri et puis le d\u00e9bat promet d'\u00eatre tendu puisque cette r\u00e9forme propose aussi la diminution de 115 \u00e0 90 d\u00e9put\u00e9s au Parlement, ainsi que l'on parle de l'incompatibilit\u00e9 pour un \u00e9lu professionnel communal d'\u00eatre d\u00e9put\u00e9 cantonal mais derri\u00e8re toutes ces r\u00e9formes, Roger Guignard il y a une volont\u00e9 claire unifier le canton. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:27) [85%] :\r\nUn canton un espace assez la devise d'un conseiller d'\u00c9tat, qui Aspire \u00e0 d\u00e9passer le clivage au bas \u00e0 sortir Neuch\u00e2tel de ces mots bipolaire comme une majorit\u00e9 de sa formation, le PLR Olivier Lebeau souscrit pleinement \u00e0 cet objectif. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:41) [86%] :\r\nJ'avais parfaitement \u00e0 la vision du Conseil d'\u00c9tat, qui consiste \u00e0 \u00e0 cr\u00e9er finalement un espace unique aussi bien sur le plan institutionnel que pour beaucoup de dossiers importants en cours, je crois que c'est tr\u00e8s important, maintenant, au niveau du du travail des d\u00e9put\u00e9s que chaque d\u00e9put\u00e9 de ce contentieux investissent pour l'ensemble du canton et arr\u00eate tout simplement de r\u00e9fl\u00e9chir pour son 1er disque et pour sa propre r\u00e9gion, voire des fois pour sa propre commune. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:06) [86%] :\r\nMais la partie est loin d'\u00eatre gagn\u00e9 les petits partis non repr\u00e9sent\u00e9s au gouvernement, craignent de perdre en influence et rejette la r\u00e9forme de l'UDC aux Verts en passant par les \u00e9lusP.O.P. c'est non C\u00e9dric Dupraz, conseiller communal au Locle on explique les raisons. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:21) [82%] :\r\nOn ne peut pas d\u00e9cr\u00e9ter qu'point n'est -ce pas que derri\u00e8re il y a, il y a d\u00e9j\u00e0 3 structures qui permettent justement de r\u00e9aliser et unique, la victoire contre une base notamment l'EPO n'est pas favorable \u00e0 ce type de circonscription unique puisqu'elle conna\u00eet bien, finalement, une particularit\u00e9 de la politique de proximit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:42) [91%] :\r\nLe P O P qui brandit d\u00e9j\u00e0 l'arme du r\u00e9f\u00e9rendum, mais ce qui risque de braquer davantage encore, certains d\u00e9put\u00e9s, c'est la volont\u00e9 d'emp\u00eacher les conseillers communaux professionnel d'\u00eatre en m\u00eame temps d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Neuch\u00e2tel et la Chaudefond compte plusieurs \u00e9lus qui cultive \u00e0 l'heure actuelle, ce double mandat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:59) [94%] :\r\nEt eux ont \u00e9chou\u00e9 tout pr\u00e8s du but, on parle volleyball. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:02) [92%] :\r\nEh oui, le lucre le Lausanne Universit\u00e9 Club donc devra encore patienter pour f\u00eater le 8\u00e8me titre de son histoire, il l'attend depuis 2008 les Vaudois se sont inclin\u00e9s hier dans le match des fils d\u00e9cisif de la finale face \u00e0 Amriswil 3 sets \u00e0 2, une rencontre durant laquelle les joueurs du LUC ont pass\u00e9 par tous les \u00e9tats d'\u00e2me Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:22) [91%] :\r\n16 heures 29 hier apr\u00e8s- midi dans la bucolique, salle des sports d'Amriswil les joueurs du LUC sont au sol, sonn\u00e9s par ce titre qu'ils ont effleur\u00e9 durant la 2\u00e8me partie de la rencontre, car durant les 2 premiers sets le LUC n'a pas exist\u00e9 ou peu domin\u00e9 par Amriswil, qui avait retrouv\u00e9 des couleurs depuis sa d\u00e9faite vendredi \u00e0 Lausanne les Vaudois ont l\u00e2ch\u00e9 les 2 premi\u00e8res manches 25 14 et 25 20 mais le m\u00e9rite des joueurs de Georges Andr\u00e9 Carrel, s'appuyant sur un formidable yannker bah c'est bien d'\u00eatre revenu \u00e0 hauteur des Thurgovien en remportant les 3\u00e8me et 4\u00e8me sets 25 23, c'est donc au tie-break du 5\u00e8me set que le LUC a baiss\u00e9 les armes que les \u00e9tudiants lausannois ont laiss\u00e9 les professionnels d'Amriswil atteindre leur objectif, un 3\u00e8me titre national apr\u00e8s 2009 et 2010 le LUC, lui, reste sur une 2\u00e8me finale de rang perdu en 5 matches et une finale de Coupe ann\u00e9es folles, ce printemps, pas de quoi toutefois saper la qualit\u00e9 du travail effectu\u00e9, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, du c\u00f4t\u00e9 de Dorigny. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:16) [89%] :\r\nIl a effleur\u00e9 d'un tour de roue, le plus grand exploit de sa carri\u00e8re, Michael Albasini a termin\u00e9 au 2\u00e8me rang de la la course cycliste Li\u00e8ge bastion Bastogne Li\u00e8ge d\u00e9cid\u00e9ment j'arrive pas Li\u00e8ge Bastogne Li\u00e8ge, le Thurgovien a juste \u00e9t\u00e9 battu par le N\u00e9erlandais ou de police dans une course, on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 appr\u00e9cier la boue, la neige et la sueur en tout cas, les conditions \u00e9taient extr\u00eame hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:42) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, les courses de printemps dans les classiques flandriennes on a Li\u00e8geBastogne-Li\u00e8ge etc \u00e7a fallu d'un cheveu effectivement pour Albasini mais il aura sa grande victoire merci beaucoup Dominique Choffat dans un instant, la une de la presse pour le temps un peu de nuages, un peu de soleil ce matin, les 2 se partageront le ciel, il faudra en profiter parce que des pr\u00e9cipitations sont attendues cet apr\u00e8s- midi d\u00e9j\u00e0, dans le Jura et dans les Alpes et ont touch\u00e9 toute la Suisse romande \u00e0 partir la nuit prochaine, quant aux temp\u00e9ratures, elles sont \u00e0 la baisse jusqu'\u00e0 9 degr\u00e9s maximum 11 en Valais central demain un temps gris et humide le matin, en tout cas quelques \u00e9claircies attendus en cours de journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-25T05:10:03Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56EB8511-C9C0-4407-BEAB-BB777D60C624", "internalArchiveId": "56EB8511-C9C0-4407-BEAB-BB777D60C624", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-04-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matthieu Fleury, porte-parole de la  FRC;Fabrizio Quirighetti, responsable des investisserments au groupe Syz\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:08-08:00:26 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 22 USA SYRIE 250 SOLDATS) Il devrait l'annoncer \u00e0 Hanovre o\u00f9 il termine aujourd'hui sa visite de 2 jours \u00e0 Angela Merkel....Barack Obama veut envoyer 250 soldats suppl\u00e9mentaires en Syrie. Au Pentagone...on confirme \u00e0 demi-mot, l'information du Wall Street Journal et de plusieurs media am\u00e9ricains. Les effectifs am\u00e9ricains pourraient alors atteindre un total de 300 militaires, qui devront assister et encadrer les rebelles qui combattent le goupe Etat islamique. C'est une nouvelle \u00e9tape dans la mont\u00e9e en puissance am\u00e9ricaine, Philippe Revaz...\r\nUn pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite en Autriche....c'est peut-\u00eatre pour bient\u00f4t...gr\u00e2ce \u00e0 la crise des migrants en Europe....le candidat du parti de la libert\u00e9 Norbert Hofer affrontera un vert,  Alexander van der Bellen au 2\u00e8me tour le 22 mai...les partis traditionnels autrichiens ne sont pas qualifi\u00e9s pour ce 2\u00e8me tour!\r\n(8H(2) 11/SERBIE RESULTATS LEGISLATIVES) Les \u00e9lections l\u00e9gislatives serbes marquent la victoire \u00e9crasante du premier ministre sortant, qui remporte presque la moiti\u00e9 des suffrages exprim\u00e9s. Mais ce matin...de nombreux partis ne savaient toujours pas s ils vont entrer, ou non, au parlement. Laurent Rouy\r\nEt si Novartis vendait ses parts dans Roche....s'interrogeait hier la SonnatgsZeitung...la fusion un temps envisag\u00e9e n'est plus \u00e0 l'ordre du jour...du coup l'hendomadaire al\u00e9manique annonce la vente...le groupe B\u00e2lois aurait charger des banques de d\u00e9finir des investisseurs capables de d\u00e9bourser les 13 milliards et demi de francs en question....\r\n(8H(3) 04 AUGMENTER LE TARIF POSTAL) Des prix qui n'ont pas augment\u00e9 depuis 2004...un volume de courrier qui diminue...ce n'est pas une raison pour faire passer le timbre B de 80 centimes \u00e0 1 franc et le courrier A de 1 \u00e0 1 franc 20....estime Mathieu Fleury, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs...il r\u00e9agit \u00e0 la proposition de hausse des tarifs, lanc\u00e9e dans la presse al\u00e9manique par Peter Hasler..le pr\u00e9sident sur le d\u00e9part du conseil d'administration de la poste....Matthieu Fleury...\r\nMatthieu Fleury avec Michael Peuker.\r\n\u00eatre la femme de....pas forc\u00e9ment un s\u00e9same pour une place au gouvernement st-gallois...Esther Friedli, la compagne de Toni Brunner l'ancien pr\u00e9sident de l'UDC l'apprend \u00e0 ses d\u00e9pends...elle \u00e9choue au 2\u00e8me tour...battue par le PLR  Marc M\u00e4chler.\r\n(8H(4) 19 LE TEMPS PARTIEL DESSERT LES FEMMES) Les femmes suisses sont les championnes du temps partiel. De tous les pays de l'OCDE, \u00e0 l'exception des Pays-Bas, la Suisse est LE pays dans lequel les femmes travaillent le plus souvent \u00e0 temps partiel. Et elles paient ch\u00e8rement ce choix professionnel....selon l'\u00e9tude men\u00e9e par l'Universit\u00e9 de St. Gall. Katja Schaer\r\n(8H(5) D3 BANQUES ET HYPOTHQUES) Se faire payer pour emprunter... c'est le r\u00eave de nombreux propri\u00e9taires immobiliers... depuis l'introduction du taux n\u00e9gatif par la Banque Nationale Suisse. Or... ce r\u00eave est devenu r\u00e9alit\u00e9... pour quelques veinards... en Belgique et au Danemark! Mais malheureusement... Fabrice Gaudiano... cette aubaine n'est pas pr\u00eate d'arriver en Suisse...\r\nDes prix du p\u00e9trole tr\u00e8s bas....cela poussera les monarchie du Golfe \u00e0 diversifier leurs sources de revenus et r\u00e9duire leurs d\u00e9penses...c'est le FMI qui le promet ce matin...parce que la croissance \u00e9conomique de ces pays passera \u00e0 1,8% cette ann\u00e9e...contre 3,3% l'an dernier...\r\n(8H(6) 17 LES  NVEAUX OBJECTIFS DE L'ARABIE SEOUDITE) l'Arabie saoudite....en tout cas d\u00e9voilera dans la journ\u00e9e....ses objectifs \u00e9conomiques et son agenda politique pour les quinze ann\u00e9es \u00e0 venir. Une feuille de route historique qui doit conduire le Royaume vers un monde sans p\u00e9trole. Le guide pour ce long chemin n'est autre que le vice-prince h\u00e9ritier d'Arabie Saoudite, Mohamed Ben Salman. Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\nMe and Mrs Jones orphelins....le chanteur de saul Billy Paul est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier...il avait 81 ans...Billy Paul qui a souvent partag\u00e9 la sc\u00e8ne avec Charlie Parker ou Nina Simone a succomb\u00e9 \u00e0 une longue maladie...\r\nCela dopera peut-\u00eatre ses ventes de disques....en tout cas Prince...brutalement d\u00e9c\u00e9d\u00e9 jeudi dernier...est en t\u00eate des ventes aux Etats-Unis avec \"The very best of Prince\".. 3 de ses albums sont m\u00eame entr\u00e9s au top 10\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 610, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7655867", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-04-25T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-04-25T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7655885", "ece-7655867"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-08T07:24:57Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nEt ce journal de Sandra Viscardi, lentement, inexorablement, le nombre de soldats am\u00e9ricains actif au Proche-Orient enfle Barack Obama annoncera dans la journ\u00e9e, l'envoi de 250 conseillers militaires en Syrie alors pardon voit massif, pas de combat Direct mais homme apr\u00e8s hommes le contingent engag\u00e9 grossit des retraites moindres des carri\u00e8res professionnelles qui vont moins au les femmes suisses payent tr\u00e8s cher leur travail \u00e0 temps partiel, pour s'occuper des enfants en bas-\u00e2ge verdict d'une \u00e9tude universitaire \u00e0 Saint-Gall, l'Arabie Saoudite pr\u00e9parent l'apr\u00e8s- p\u00e9trole, le prince h\u00e9ritier doit le pr\u00e9senter dans la journ\u00e9e, une v\u00e9ritable r\u00e9volution au pays de l'or noir, il devrait l'annoncer \u00e0 Hanovre o\u00f9 il termine aujourd'hui sa visite de 2 jours \u00e0 Angela, m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [94%] :\r\nQuel Barack Obama veut envoyer 250 soldats suppl\u00e9mentaires en Syrie au Pentagone, on confirme \u00e0 demi- mot la formation du Wall Street Journal de plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains, les effectifs am\u00e9ricains donc pourraient atteindre un total de 300 militaires qui devront assister et encadrer les rebelles qui combattent le groupe \u00c9tat islamique en fait Philippe Revaz, c'est une nouvelle \u00e9tape dans la mont\u00e9e en puissance am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [91%] :\r\n200 50 soldats le chiffre para\u00eet faible, mais c'est 5 fois plus que les 50 soldats actifs aujourd'hui en Syrie, c'est un palier suppl\u00e9mentaire en vue d'une implication militaire croissante ces soldats n'auront pas de mission de combat mais ils assisteront les rebelles en 1\u00e8re ligne pour Obama qui r\u00e9p\u00e8te son opposition \u00e0 une intervention au sol ses troupes sp\u00e9ciales sont une solution interm\u00e9diaire qui \u00e9vite un engagement massif tout en d\u00e9cuplant l'impact militaire des troupes locales qui combattent les islamistes, l'annonce de renforts en Syrie intervient quelques jours apr\u00e8s une annonce semblable en Irak, cette fois, o\u00f9 les effectifs d\u00e9passent les 4000 hommes d\u00e9sormais et o\u00f9 des h\u00e9licopt\u00e8res de guerre am\u00e9ricains vont participer au combat, la mont\u00e9e en puissance lente et prudente d'Obama s'explique par sa r\u00e9ticence \u00e0 reproduire les envoi massif de troupes de ou Bush contre lequel il a construit toute sa politique \u00e9trang\u00e8re, mais la menace qui a 10 devra briser le r\u00eave d'Obama de mettre fin aux guerres am\u00e9ricaines au Proche-Orient en Afghanistan 250 soldats suppl\u00e9mentaires devraient bient\u00f4t partir en Syrie le ou la successeur d'Obama pourrait bien, ni en envoyer beaucoup plus Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [91%] :\r\nUn pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite en Autriche est peut-\u00eatre pour bient\u00f4t, gr\u00e2ce \u00e0 la crise des migrants en Europe, le candidat du Parti de la libert\u00e9, Norbert trop faire affrontera un envers Alexander Van der Bellen au 2\u00e8me tour, le 22 mai et les partis traditionnels autrichiens ne sont pas qualifi\u00e9s pour ce 2\u00e8me tour les \u00e9lections l\u00e9gislatives Serbes marquent -elles la victoire \u00e9crasante du 1er ministre sortant qui remporte presque la totalit\u00e9 des Suffolk, presque la moiti\u00e9, pardon des suffrages exprim\u00e9s, mais ce matin, de nombreux partis ne savent toujours pas s'ils vont entrer ou non au parlement Laurent Rouy. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [92%] :\r\nAleksandar vous tchatche, le 1er ministre populiste sortant avait convoqu\u00e9 ces \u00e9lections anticip\u00e9es, 2 ans avant le terme de son mandat, dans le but de surfer sur la faiblesse de l'opposition et de rester \u00e0 la t\u00eate du gouvernement il a apparemment gagn\u00e9 son pari, puisque des r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires accorde \u00e0 sa formation, plus de 48 pourcent des des suffrages ces \u00e9lections marquent aussi le retour au Parlement des ultranationalistes du Parti radical serbe leur leader Vojislav chez Shell devient d\u00e9put\u00e9 sur une ligne anti- occidental et pro- russes pour la constellation des formations d\u00e9mocrates, le r\u00e9sultat est moins clair, le Parti d\u00e9mocratique est assur\u00e9 d'entrer de justesse au Parlement, mais 3 autres formations sont tr\u00e8s pr\u00e8s de la limite \u00e9liminatoire des 5 pourcent aussi aussi les leaders de ces partis qui se sont rendus ensemble \u00e0 la commission \u00e9lectorale pour v\u00e9rifier int\u00e9gralement les r\u00e9sultats des irr\u00e9gularit\u00e9s ont bien eu lieu, mais elles sont difficiles \u00e0 quantifier la proclamation du r\u00e9sultat final pourrait donc prendre plusieurs jours Laurent Roux et pour rtsinfo Belgrade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [93%] :\r\nEt si Novartis vendait ses parts dans Roche s'interrogeait hier la syntaxe Zeitung, la fusion, un temps envisag\u00e9e n'est plus \u00e0 l'ordre du jour, du coup, l'hebdomadaire al\u00e9manique annonce la vente, le groupe B\u00e2lois aurait charger des banques de d\u00e9finir les investisseurs capables de d\u00e9bourser les 13 milliards et demi de francs en question des prix qui n'ont pas augment\u00e9 depuis 2004, un volume de courrier qui diminue, ce n'est pas une raison pour faire passer le timbre B de 80 centimes \u00e0 1 francs et le courrier \u00e0 2 1 francs 1 francs 20 c'est ce qu'estime Mathieu Fleury, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, il r\u00e9agit \u00e0 la proposition de hausse des tarifs lanc\u00e9e dans la presse al\u00e9manique par p\u00e9tards Hasler le pr\u00e9sident sur le d\u00e9part du conseil d'administration de la Poste Mathieu Fleury. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:18) [88%] :\r\nLe courrier, c'est un outil de coh\u00e9sion nationale, c'est un outil de communication entre les Suisses et puis, dans un contexte o\u00f9 on a une inflation nulle, voire n\u00e9gative, je pense que ce n'est pas \u00e0 l'ordre du jour du d\u00e9bat politique, \u00e9videmment, le courrier a beaucoup baiss\u00e9, mais nous ne pouvons examiner ces tarifs du courrier uniquement en mettant tout sur la c'est-\u00e0-dire aussi ce que gagne la Poste avec les paquets, on sait que \u00e7a s'est beaucoup d\u00e9velopp\u00e9 avec le commerce \u00e9lectronique : oh, c'est ce que gagne la Poste avec la publicit\u00e9, on sait que la Poste distribue beaucoup de publicit\u00e9, donc ils ont les chaque chose en disant ceci co\u00fbte trop cher, ceci est rentable, ce n'est pas juste je pense qu'il faut une vision globale de ce que gagne un poste et accepter que la Poste arrive \u00e0 l'\u00e9quilibre, mais \u00e9videmment pas qu'elle fasse de l'argent sur chacun des postes qui la composent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [89%] :\r\nNature Fleury avec Michael Poker : \u00eatre la femme de c'est pas forc\u00e9ment un s\u00e9same pour une place au gouvernement saint-gallois Esther Friedli, la compagne de Toni Brunner, l'ancien pr\u00e9sident du d\u00e9c\u00e8s l'apprend \u00e0 ses d\u00e9pens, elle \u00e9choue au 2\u00e8me tour, battue par le PLR Marc Mischler et les femmes suisses sont les championnes du monde, du temps partiel, de tous les pays de l'OCDE, en tout cas, \u00e0 l'exception des Pays-Bas, la Suisse est le pays dans lequel les femmes travaillent le plus souvent \u00e0 temps partiel et elle paient chargement ce choix professionnel, selon l'\u00e9tude men\u00e9e par l'Universit\u00e9 de Saint-Gall Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:31) [87%] :\r\nLorsqu'en couples en Suisse \u00e0 des petits enfants dans 3 quarts des cas monsieur se consacre \u00e0 sa carri\u00e8re et Madame travaillent \u00e0 temps partiel, on reste \u00e0 la maison et quand les enfants grandissent, donc quand ils sont \u00e2g\u00e9s de 7 \u00e0 14 ans, 6 femmes sur 10 travaillent \u00e0 temps partiel et de sur 10 reste \u00e0 la maison, donc tr\u00e8s sch\u00e9matiquement en Suisse 8 m\u00e8res sur 10 renoncent \u00e0 une activit\u00e9 professionnelle ou au plein temps, une d\u00e9cision qui, en r\u00e9alit\u00e9, leur co\u00fbte cher en termes de caisses de retraite bien s\u00fbr et en terme de progression professionnelle aussi, on peut rappeler que dans notre pays dans les 100 plus grandes entreprises, les femmes ne compte que pour 6 pourcent des des membres de la direction et surtout et \u00e7a c'est une \u00e9tude allemande qui le montrent, les femmes avec enfants qui travaillent \u00e0 plein temps, se disent plus \u00e9panouie, pour une raison toute simple : les hommes sont dans cette situation plus pr\u00eats \u00e0 mettre la main \u00e0 la p\u00e2te, quand il s'agit d'effectuer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:22) [94%] :\r\nLes t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res se faire payer pour emprunter, c'est le r\u00eave de nombreux propri\u00e9taires immobiliers depuis l'introduction du taux n\u00e9gatif par la Banque nationale suisse, h\u00e9 bien ce r\u00eave est devenu r\u00e9alit\u00e9 pour quelques veinards en Belgique et au Danemark, mais malheureusement Fabrice Gaudiano une aubaine qui cette aubaine et pas pr\u00e8s d'arriver en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:39) [88%] :\r\nContrairement \u00e0 quelques anciens emprunteur belge et danois qui sont actuellement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s sur leurs hypoth\u00e8ques variables, h\u00e9 bien la r\u00e9alit\u00e9 suisse est tout autre, non, m\u00eame en p\u00e9riode extraordinaire de taux n\u00e9gatifs, les banques ne perdent pas d'argent sur la dette immobili\u00e8re pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:55) [90%] :\r\nParce que il y a un plancher en fait sur les bords. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:58) [88%] :\r\nFabrizzio kirghiz est irresponsable des investissements au groupe Syz. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:02) [85%] :\r\nDans les contrats qui sont sign\u00e9s, lorsque vous faites des pr\u00eats hypoth\u00e9caires, il y a une mention qui stipule que si le lit bordelais pass\u00e9e \u00e0 taux n\u00e9gatif, h\u00e9 ben en fait, il ne serait pas r\u00e9percut\u00e9e sur vous, mais en fait, s'arr\u00eaterait \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:14) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire que m\u00eame les anciens contrats en Suisse avait une clause qui emp\u00eachait toute r\u00e9mun\u00e9ration sur Data. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:19) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:20) [88%] :\r\nDepuis l'introduction du taux n\u00e9gatif par la BNS, la situation est simple : les taux s'enfonce mais les hypoth\u00e8ques ne suivent pas, au minimum, le preneur de dettes immobili\u00e8res Peyrat, la marge de la banque, on retrouve Fabrizio qui a \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:33) [88%] :\r\nExactement, c'est pas possible que de toute fa\u00e7on hyper \u00e0 la marge, mais on pourrait imaginer que avec le Libor n\u00e9gatif, \u00e7a aurait fait baisser le co\u00fbt total de son entrain hypoth\u00e9caires mais pas du tout le le taux minimum qui sera appliqu\u00e9e avant la marge 0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:50) [91%] :\r\nQue les banques ne r\u00e9mun\u00e8re pas les emprunteurs parce qu'elle ne taxe pas l'\u00e9pargne malgr\u00e9 le taux n\u00e9gatif c'est fair-play, en revanche, la m\u00eame marge incompressible d'environ 1 pourcent que que toutes les banques semblent sur les hypoth\u00e8ques \u00e0 taux variable, \u00e7a ressemble \u00e0 un d\u00e9but d'entente m\u00eame indirectes sur les prix, voil\u00e0 la Comco pr\u00e9venus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:07) [91%] :\r\nDes prix du p\u00e9trole tr\u00e8s bas, cela poussera les monarchies du Golfe \u00e0 diversifier leurs sources de revenus et \u00e0 r\u00e9duire leurs d\u00e9penses, c'est en tout cas ce que promet ce matin, le FMI, parce que la croissance \u00e9conomique de ces pays passera, dit -il, de1,8 pourcent cette cette ann\u00e9e \u00e01,8 pourcent cette cette ann\u00e9e contre3,3 pourcent l'an dernier et puis l'Arabie Saoudite va en tout cas, d\u00e9voiler dans la journ\u00e9e ses objectifs \u00e9conomiques et son agenda politique pour les 15 ann\u00e9es \u00e0 venir, une feuille de route historique qui doit conduire le Royaume vers un un monde sans p\u00e9trole : le guide pour selon chemin n'est autre que le vice- prince h\u00e9ritier d'Arabie Saoudite, Mohamed Ben Salman Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:45) [89%] :\r\nLe compte-\u00e0-rebours agite les m\u00e9dias sociaux depuis plusieurs jours, tout le monde n'a dur\u00e9 que pour Mohamed Ben Salman le r\u00e9formateur de la maison Saoud il pr\u00e9sentera tout \u00e0 l'heure, sa vision pour le royaume d'Arabie Saoudite, diversifier l'\u00e9conomie du 1er producteur mondial d'or noir colmater le d\u00e9ficit public apr\u00e8s l'effondrement du prix du baril au pays du p\u00e9trole \u00e9ternel, l'\u00e9v\u00e9nement est in\u00e9dit, d'ici un mois, 6 semaines Ryad d\u00e9taillera ensuite une composante importante de cette vision un programme nomm\u00e9 plan de transformation nationale, il s'agira d'un paquet de r\u00e9formes budg\u00e9taires des changements de r\u00e9gulation et plusieurs initiatives politiques \u00e0 court terme pour les 5 prochaines ann\u00e9es, 2 projets immense sont d\u00e9j\u00e0 connues : l'entreprise p\u00e9troli\u00e8re nationale en gros conglom\u00e9rats industriels et gr\u00e2ce \u00e0 l'ouverture du capital de porter le montant du fonds d'investissement public \u00e0 plus de 2000 milliards de dollars objectif gigantesque, le fonds souverain serait alors le plus grand au monde et il pourrait \u00e0 lui seul \u00e0 racheter Apple Google Microsoft et l'empire de Warren de f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:44) [86%] :\r\nMais ne s'Jones orphelins, oui, le chanteur de le Billy Paul, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier, il avait 81 ans, Billy Paul, qui a souvent partag\u00e9 la sc\u00e8ne avec Charlie Parker ou Nina Simone a succomb\u00e9 \u00e0 une longue maladie, ce d\u00e9c\u00e8s va peut-\u00eatre doper ses ventes de disques en tout cas, Prince, brutalement d\u00e9c\u00e9d\u00e9 jeudi dernier, est en t\u00eate des ventes aux \u00c9tats-Unis avec veille best- of Prince et 3 de ses albums sans m\u00eame entr\u00e9s ensemble au top. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-25T06:40:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rouy, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1510630", "internalArchiveId": "AA1604510651", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 43 : Isabelle Moret", "publicationDate": "2016-04-23T20:14:00Z", "summary": "Vincent Veillon pr\u00e9sente en public un faux magazine d'information depuis le Club Chauderon18 de Lausanne, avec reportages parodiques et interviews humoristiques, ainsi que les interventions des personnages farfelus interpr\u00e9t\u00e9s par Vincent Kucholl. Le vrai invit\u00e9 est la conseill\u00e8re nationale vaudoise Isabelle Moret.", "durationSec": 1560, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7671919", "imageURL": "http://www.rts.ch/7671918.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "thematicPersons": ["MORET, ISABELLE"], "alternativeTitle": ["26 minutes", "23.04.2016", "26 minutes", "26 minutes, l'int\u00e9grale du 23 avril 2016", "23.04.2016", "Les tout petits bonheurs : La patrouille Zapf Dingbats", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Th\u00e9o Yerly", "Mets les cha\u00eenes", "R\u00e9clame", "Le duplex avec Jean-Philippe Amiguet", "L'entretien de la r\u00e9daction : Isabelle Moret"], "alternativeSummary": ["23.04.2016", "23.04.2016", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Rencontre avec Skip Pannatier, Alo\u00efs Perren et Gary Taramarcaz, participants de la Patrouille des glaciers.", "Th\u00e9o Yerly, gymnasien fribourgeois, \u00e9voque les probl\u00e8me de fatigue chronique chez les adolescents.", "Gilles Wenger nous propose sa s\u00e9lection de la semaine t\u00e9l\u00e9visuelle romande.", "R\u00e9clame pour G\u00e9n\u00e9ration Panama.", "Jean-Philippe Amiguet, adjoint du porte-parole de RUAG Land Systems, revient sur la pol\u00e9mique \u00e0 propos des exportations de mat\u00e9riel de guerre par la Suisse.", "Conseill\u00e8re nationale (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-7575982", "ece-7575984"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:55:42Z", "subTitles": ["22:39:52:11  22:39:56:07\r\n           -26 minutes.\r\n   C'est \"26 minutes\", bonjour !\r\n\r\n22:39:56:11  22:39:59:03\r\n             Ensemble.\r\n               -Ok.\r\n\r\n22:39:59:08  22:40:03:16\r\n           26 minutes.\r\n     -26 minutes... bonjour !\r\n\r\n22:40:04:05  22:40:07:20\r\n            Archives\r\nRadiodiffusion t\u00e9l\u00e9vision suisse,\r\n        programme romand.\r\n\r\n22:40:08:01  22:40:23:03\r\n...\r\n\r\n22:40:28:04  22:40:30:01\r\n    -Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n22:40:30:06  22:40:32:21\r\n        Voici le sommaire.\r\n\r\n22:40:33:07  22:40:36:19\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\na autoris\u00e9 des exportations d'armes\r\n\r\n22:40:37:00  22:40:41:12\r\n    vers des pays impliqu\u00e9s \r\n    dans la guerre au Y\u00e9men.\r\n\r\n22:40:41:17  22:40:45:08\r\n      La gauche et les ONG\r\n       sont scandalis\u00e9es.\r\n\r\n22:40:45:20  22:40:50:14\r\nCette semaine, la 20\u00e8me Patrouille \r\ndes Glaciers s'est tenue en Valais.\r\n\r\n22:40:50:19  22:40:53:23\r\n   Nous avons suivi une \u00e9quipe\r\n      de Zermatt \u00e0 Verbier.\r\n\r\n22:40:54:09  22:40:57:11\r\n     Le PLR, l'UDC et le PDC\r\n  renouvellent leur \u00e9tat-major.\r\n\r\n22:40:57:16  22:41:00:08\r\n        Isabelle Moret,\r\nancienne vice-pr\u00e9sidente du PLR,\r\n\r\n22:41:00:12  22:41:01:17\r\n      a tir\u00e9 sa r\u00e9v\u00e9rence.\r\n\r\n22:41:01:22  22:41:03:03\r\n     Elle est notre invit\u00e9e.\r\n\r\n22:41:03:08  22:41:04:20\r\nEt ce soir \u00e9galement des chansons,\r\n\r\n22:41:05:01  22:41:06:08\r\n           des m\u00e8ches,\r\n\r\n22:41:06:12  22:41:09:02\r\n    mais pas Andr\u00e9 Blattmann.\r\n\r\n22:41:09:07  22:41:13:16\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n22:41:15:21  22:41:18:19\r\n         La 20\u00e8me \u00e9dition\r\n   de la Patrouille des Glaciers\r\n\r\n22:41:19:00  22:41:20:17\r\n   s'est d\u00e9roul\u00e9e cette semaine.\r\n\r\n22:41:20:22  22:41:24:11\r\n  Plus de de 4'700 participants,\r\n  r\u00e9partis en 1'573 patrouilles.\r\n\r\n22:41:24:16  22:41:27:16\r\n  Une \u00e9preuve mythique organis\u00e9e\r\n       par l'arm\u00e9e suisse.\r\n\r\n22:41:27:21  22:41:30:03\r\nNous avons suivi une des patrouilles\r\n\r\n22:41:30:08  22:41:33:06\r\n        qui s'est \u00e9lanc\u00e9e\r\n      mardi soir de Zermatt.\r\n\r\n22:41:38:19  22:41:40:06\r\n          -Hardi petit !\r\n\r\n22:41:40:11  22:41:43:17\r\n    Je m'appelle Skip Anatier,\r\n     je suis guide \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n22:41:43:22  22:41:46:09\r\n    C'est ma 6\u00e8me patrouille !\r\n\r\n22:41:46:13  22:41:49:03\r\n      Pour dompter Riedmatten\r\n        et la Rosablanche,\r\n\r\n22:41:49:08  22:41:54:17\r\nj'ai Aloys Perren, avec ses carres \r\naiguis\u00e9s comme des lames de rasoir.\r\n\r\n22:41:54:22  22:41:57:11\r\n   Et Gary Terramarca, de Fully.\r\n\r\n22:41:57:16  22:42:00:21\r\n        Expert en cordages.\r\n\r\n22:42:01:02  22:42:04:23\r\n Ensemble, on forme la patrouille\r\n          Zapf Dingbats.\r\n\r\n22:42:08:10  22:42:11:08\r\n         Avant le d\u00e9part,\r\n   il y a un contr\u00f4le mat\u00e9riel.\r\n\r\n22:42:11:12  22:42:14:08\r\n  Pour voir si tout est conforme.\r\n\r\n22:42:16:05  22:42:18:01\r\n             -Allez-y.\r\n\r\n22:42:18:06  22:42:22:02\r\n-Pour ceux qui ne sont pas des pros\r\n    de la montagne comme nous,\r\n\r\n22:42:22:07  22:42:25:13\r\n    faire la Patrouille demande\r\n     une certaine pr\u00e9paration.\r\n\r\n22:42:25:18  22:42:29:21\r\nIls s'envoient des km de d\u00e9nivel\u00e9s\r\n    et des tonnes de macaronis\r\n\r\n22:42:30:01  22:42:32:09\r\n  des semaines avant le jour J !\r\n\r\n22:42:32:13  22:42:34:19\r\n          Y sont chous !\r\n\r\n22:42:35:00  22:42:36:23\r\n           Coup de feu\r\n\r\n22:42:40:02  22:42:44:03\r\n     On est dans les favoris, \r\n     alors on part assez tard.\r\n\r\n22:42:44:18  22:42:50:13\r\n-Stephano, tu nous mets une bouteille\r\n  de Syrah qui d\u00e9colle le palais !\r\n\r\n22:42:50:18  22:42:52:04\r\n       -Ouais, y fait soif !\r\n\r\n22:42:52:09  22:42:55:19\r\n       Alors je vous propose\r\n    de passer par l\u00e0, l\u00e0 et l\u00e0.\r\n\r\n22:42:58:11  22:43:01:00\r\n  Mais j'ai trouv\u00e9 un raccourci.\r\n\r\n22:43:01:05  22:43:04:02\r\n           Vous verrez.\r\n\r\n22:43:04:07  22:43:06:11\r\n     Y sont d\u00e9j\u00e0 tous partis !\r\n\r\n22:43:09:02  22:43:11:03\r\n               -Go !\r\n\r\n22:43:11:08  22:43:16:08\r\n...\r\n\r\n22:43:24:12  22:43:27:04\r\n           -T'inqui\u00e8te !\r\n     J'connais un raccourci...\r\n\r\n22:43:27:09  22:43:29:23\r\n     Il parle dans un patois\r\n        incompr\u00e9hensible\r\n\r\n22:43:30:04  22:43:33:13\r\n   -Bon allez, mise des peaux !\r\n\r\n22:43:40:11  22:43:43:10\r\n        Perren, tout bien ?\r\n          -Tip topgut.\r\n\r\n22:43:43:14  22:43:45:17\r\n        -Ouais, tout bien !\r\n\r\n22:43:50:13  22:43:52:20\r\n      -Bonjour, ok, table 14.\r\n\r\n22:43:53:01  22:43:57:03\r\n   -Le ravitaillement, \u00e7a permet\r\n    de recharger les batteries.\r\n\r\n22:43:57:08  22:44:02:10\r\n...\r\n\r\n22:44:03:01  22:44:06:05\r\n-Eh, il nous reste 26 km \u00e0 avaler.\r\n\r\n22:44:06:10  22:44:08:08\r\n        En voiture Simone !\r\n\r\n22:44:17:14  22:44:21:15\r\n -Le jour se l\u00e8ve, c'est le moment\r\n     de prendre le raccourci.\r\n\r\n22:44:21:20  22:44:25:01\r\n          Tu peux venir,\r\n    je t'envoie notre position.\r\n\r\n22:44:25:06  22:44:27:14\r\n             A toute !\r\n\r\n22:44:29:18  22:44:34:03\r\n   Et les gars, j'ai des fruits\r\n       pour le petit-d\u00e9j !\r\n\r\n22:44:34:08  22:44:37:05\r\n            Ils rient\r\n\r\n22:44:40:20  22:44:44:19\r\n      -Eh, tu peux nous poser\r\n         vers chez Danny ?\r\n\r\n22:44:46:22  22:44:50:21\r\n  En selle Marcel, on peut encore\r\n        \u00e9crire la l\u00e9gende !\r\n\r\n22:44:51:02  22:44:54:00\r\n         Son de cloches\r\n\r\n22:44:55:00  22:44:57:12\r\n      -C'est bon, d\u00e9stresse.\r\n\r\n22:44:59:12  22:45:05:02\r\n       Attention... 5 h 51,\r\n      record de 2012 battu !\r\n\r\n22:45:05:07  22:45:12:00\r\n*-Mesdames et messieurs, les grands\r\n vainqueurs de cette \u00e9dition 2016\r\n\r\n22:45:12:05  22:45:16:02\r\n         Zapf Dingbats !\r\n\r\n22:45:16:07  22:45:21:05\r\n        Ils applaudissent\r\n\r\n22:45:28:06  22:45:31:13\r\n          -Hardi petit !\r\n\r\n22:45:46:01  22:45:50:01\r\n  -D\u00e8s maintenant vous trouverez\r\n     les photos des coulisses\r\n\r\n22:45:50:06  22:45:52:17\r\n         sur 26minutes.ch.\r\n\r\n22:45:53:18  22:45:57:00\r\n   -Bonjour, c'est \"26 minutes\",\r\n      vous \u00eates des enfants,\r\n\r\n22:45:57:05  22:45:59:10\r\n       des pr\u00e9-adolescents \r\n       ou des adolescents ?\r\n\r\n22:45:59:14  22:46:00:16\r\n           -Des enfants.\r\n\r\n22:46:00:21  22:46:03:02\r\n-Mais vous \u00eates pas fatigu\u00e9s, l\u00e0 ?\r\n\r\n22:46:03:07  22:46:07:07\r\nIl para\u00eet que quand on devient ado,\r\n   on est tout le temps fatigu\u00e9.\r\n\r\n22:46:07:11  22:46:08:22\r\n         -C'est pas vrai.\r\n\r\n22:46:09:03  22:46:12:22\r\n      On peut faire du sport,\r\n aller jouer au basket et au foot.\r\n\r\n22:46:13:03  22:46:17:17\r\nIl y en a qui veulent rester au lit,\r\n      mais c'est pas marrant.\r\n\r\n22:46:19:15  22:46:22:03\r\n-Selon une r\u00e9cente \u00e9tude zurichoise,\r\n\r\n22:46:22:08  22:46:24:18\r\nles adolescents de Suisse souffrent\r\n\r\n22:46:24:23  22:46:27:02\r\n      de troubles du sommeil.\r\n\r\n22:46:27:07  22:46:31:18\r\nLa plupart se sentent tr\u00e8s fatigu\u00e9s,\r\n       malgr\u00e9 8 h de sommeil.\r\n\r\n22:46:31:23  22:46:35:18\r\nCertains sp\u00e9cialistes n'h\u00e9sitent pas\r\n        \u00e0 parler d'\u00e9pid\u00e9mie\r\n\r\n22:46:35:23  22:46:39:17\r\n      et proposent de modifier\r\nles rythmes scolaires et d'encourager\r\n\r\n22:46:39:22  22:46:42:00\r\nles ados \u00e0 changer de comportement.\r\n\r\n22:46:42:05  22:46:44:12\r\n    On va en parler avec vous,\r\n       Th\u00e9o Yerly, bonsoir.\r\n\r\n22:46:44:17  22:46:46:02\r\n              -Hein ?\r\n\r\n22:46:46:07  22:46:49:13\r\n  -Vous \u00eates \u00e9tudiant au coll\u00e8ge\r\n     de Gambach, \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n22:46:49:18  22:46:52:00\r\n         Et vous souffrez\r\n      de troubles du sommeil.\r\n\r\n22:46:52:05  22:46:53:11\r\n          -Ouais, grave.\r\n\r\n22:46:53:16  22:46:55:05\r\n   -Comment ils se manifestent ?\r\n\r\n22:46:55:10  22:46:58:05\r\n-En fait, genre je suis trop crev\u00e9.\r\n\r\n22:46:58:10  22:47:01:02\r\n Genre je m'endors tout le temps:\r\n\r\n22:47:01:07  22:47:04:16\r\n      aux cours, dans le bus,\r\n\r\n22:47:04:21  22:47:09:03\r\n       au basket, au local.\r\n\r\n22:47:09:08  22:47:11:08\r\n        Un truc de malade.\r\n\r\n22:47:11:12  22:47:13:05\r\n     -Et vous savez pourquoi ?\r\n\r\n22:47:13:10  22:47:15:04\r\n         -Ouais, je cro\u00ees.\r\n\r\n22:47:15:09  22:47:16:19\r\n         -Vous croyez... ?\r\n\r\n22:47:17:00  22:47:18:15\r\n          -Non, je cro\u00ees.\r\n\r\n22:47:18:20  22:47:20:16\r\n       -Ah, vous croissez !\r\n\r\n22:47:20:21  22:47:24:02\r\n      -Ouais, je cro\u00ees grave.\r\n\r\n22:47:24:07  22:47:27:02\r\n Genre ces temps, c'est les pieds.\r\n\r\n22:47:27:07  22:47:32:14\r\n        Je suis pass\u00e9 genre\r\nde la taille 44 \u00e0 la 47, en 3 mois.\r\n\r\n22:47:32:19  22:47:37:15\r\n  Ca me prend toute mon \u00e9nergie,\r\n           c'est abus\u00e9.\r\n\r\n22:47:37:20  22:47:41:11\r\n    Toutes mes cellules rouges\r\n           font que \u00e7a.\r\n\r\n22:47:41:15  22:47:45:11\r\n   Du coup, j'arrive plus genre\r\n         \u00e0 me concentrer.\r\n\r\n22:47:45:15  22:47:54:05\r\n       En plus, je transpire\r\n         grave des pieds.\r\n\r\n22:47:54:10  22:47:57:23\r\n       Vous voulez sentir ?\r\n\r\n22:47:58:04  22:48:01:11\r\n   Ca fait l'effet d'un collyre.\r\n\r\n22:48:01:16  22:48:03:23\r\n           Oh putain...\r\n\r\n22:48:04:04  22:48:11:03\r\n -Selon l'enqu\u00eate, la croissance \r\n alt\u00e8re effectivement le sommeil,\r\n\r\n22:48:11:08  22:48:15:17\r\n    mais on peut surtout citer\r\n l'utilisation massive des \u00e9crans.\r\n\r\n22:48:17:13  22:48:19:06\r\n               Oh !\r\n\r\n22:48:19:11  22:48:22:01\r\n          -Je peux avoir\r\n   une bo\u00eete de capotessmall?\r\n\r\n22:48:22:06  22:48:23:22\r\n         Pardon... Quoi ?\r\n\r\n22:48:24:03  22:48:27:14\r\n   -Vous faites une utilisation\r\n  importante de votre smartphone\r\n\r\n22:48:27:19  22:48:28:23\r\n         avant de dormir ?\r\n\r\n22:48:29:04  22:48:31:01\r\n-Ben je check deux ou trois trucs.\r\n\r\n22:48:31:06  22:48:34:11\r\n    -Vous relevez vos e-mails ?\r\nVous lisez des articles de presse ?\r\n\r\n22:48:34:16  22:48:36:01\r\n           -Ta gueule !\r\n\r\n22:48:36:06  22:48:38:16\r\n          Dans la presse,\r\n      y a rien d'int\u00e9ressant.\r\n\r\n22:48:38:21  22:48:42:18\r\n          L'autre jour,\r\n   ils envoyaient plein depush\r\n\r\n22:48:42:23  22:48:45:21\r\npour annoncer la mort d'un prince.\r\n\r\n22:48:46:02  22:48:49:10\r\n    Genre on ne savait m\u00eame pas\r\n          de quel pays...\r\n\r\n22:48:49:14  22:48:52:09\r\n     Genre,push push push...\r\n\r\n22:48:52:13  22:48:56:10\r\n    -Vous allez sur Facebook ?\r\n\r\n22:48:56:14  22:49:00:04\r\n           -Ta gueule,\r\n  Facebook c'est pour les vieux.\r\n\r\n22:49:00:09  22:49:02:01\r\n        Je connais personne\r\n\r\n22:49:02:06  22:49:05:15\r\n de moins de 18 ans sur Facebook.\r\n\r\n22:49:05:20  22:49:09:19\r\n     Moi, je vais sur Snapchat\r\n           ou Instagram.\r\n\r\n22:49:10:00  22:49:12:01\r\n      Et des fois sur Twitter\r\n\r\n22:49:12:06  22:49:16:03\r\n  pour aller voir lespunchlines\r\n       de Nekfeu et Gradur.\r\n\r\n22:49:16:08  22:49:19:20\r\n   Et aussi genre sur Spankbang.\r\n\r\n22:49:20:01  22:49:21:15\r\n           -C'est quoi ?\r\n\r\n22:49:21:20  22:49:25:02\r\n         -C'est un site, \r\n        avec des sc\u00e8nes...\r\n\r\n22:49:25:07  22:49:27:20\r\n           -Des sc\u00e8nes ?\r\n\r\n22:49:28:01  22:49:32:18\r\n   -J'en regarde tous les soirs,\r\n     \u00e0 cause de mes hormones.\r\n\r\n22:49:32:23  22:49:39:05\r\n Sinon j'ai trop mal aux couilles,\r\n       j'arrive pas dormir.\r\n\r\n22:49:39:10  22:49:41:22\r\n            Ca tire...\r\n\r\n22:49:42:03  22:49:44:21\r\n     -Vous savez que regarder\r\n         un \u00e9cran le soir\r\n\r\n22:49:45:02  22:49:47:11\r\n  c'est mauvais pour le sommeil ?\r\n\r\n22:49:47:15  22:49:49:23\r\n      Ca retarde la s\u00e9cr\u00e9tion\r\n         de la m\u00e9latonine,\r\n\r\n22:49:50:04  22:49:52:05\r\n  qui provoque l'endormissement.\r\n\r\n22:49:52:10  22:49:55:01\r\n    -Mais je veux pas s\u00e9cr\u00e9ter\r\n        de la m\u00e9latonine.\r\n\r\n22:49:55:06  22:49:57:13\r\n         Je s\u00e9cr\u00e8te d\u00e9j\u00e0\r\n      bien assez de trucs...\r\n\r\n22:49:57:18  22:50:01:06\r\n      Ma m\u00e8re, elle dit que\r\n   j'utilise trop de mouchoirs.\r\n\r\n22:50:01:11  22:50:07:13\r\n        Elle est l\u00e0, genre:\r\n\"T'utilises trop de kleenex, Th\u00e9o !\"\r\n\r\n22:50:07:18  22:50:13:18\r\n     -Pourtant, certains ados\r\n     ont retrouv\u00e9 le sommeil\r\n\r\n22:50:13:23  22:50:18:07\r\n    en prenant de la m\u00e9latonine\r\net en arr\u00eatant de consulter un \u00e9cran\r\n\r\n22:50:18:11  22:50:20:09\r\n au moins 3 h avant de se coucher.\r\n\r\n22:50:20:13  22:50:22:20\r\n             -Quoi !\r\n    Mais \u00e7a leur sert \u00e0 quoi ?\r\n\r\n22:50:23:01  22:50:25:15\r\n-A \u00eatre en forme pour leurs \u00e9tudes...\r\n\r\n22:50:25:20  22:50:29:22\r\n         -A quoi \u00e7a sert,\r\nsi c'est pour \u00eatre coup\u00e9 du monde ?\r\n\r\n22:50:30:03  22:50:34:09\r\n  C'est un truc \u00e0 finir d\u00e9prim\u00e9,\r\n           ou suicid\u00e9.\r\n\r\n22:50:34:13  22:50:39:16\r\n      Et je pourrais m\u00eame pas\r\n     l'annoncer sur Snapchat !\r\n\r\n22:50:39:21  22:50:43:05\r\nFaut arr\u00eater de dire des conneries.\r\n\r\n22:50:43:10  22:50:49:00\r\nGenre, il faut des vraies solutions.\r\n\r\n22:50:49:05  22:50:56:02\r\n  Comme commencer l'\u00e9cole \u00e0 midi,\r\nou inverser le programme du week-end\r\n\r\n22:50:56:07  22:50:59:08\r\n     avec celui de la semaine.\r\n\r\n22:50:59:12  22:51:03:22\r\n   Et faire les forfaitsprepaid\r\n           en illimit\u00e9.\r\n\r\n22:51:04:03  22:51:07:06\r\nVous les adultes, vous \u00eates tar\u00e9s !\r\n\r\n22:51:07:11  22:51:12:19\r\n       Vous avez une poutre\r\n      dans l'oeil du voisin.\r\n\r\n22:51:13:00  22:51:14:17\r\n       -Si vous le dites...\r\n\r\n22:51:14:22  22:51:16:15\r\n          -Je le dites !\r\n\r\n22:51:16:20  22:51:20:22\r\n -Th\u00e9o Yerly, je rappelle que vous \r\n\u00eates \u00e9tudiant au coll\u00e8ge de Gambach.\r\n\r\n22:51:21:03  22:51:22:23\r\n      Merci et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n22:51:23:04  22:51:26:21\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n22:51:28:13  22:51:30:16\r\n  -C'est l'\u00e9mission \"26 minutes\".\r\n\r\n22:51:30:21  22:51:32:23\r\n         -Ah, je connais !\r\n\r\n22:51:33:04  22:51:35:04\r\n     -Et vous en pensez quoi ?\r\n\r\n22:51:35:09  22:51:38:23\r\n -Des fois, c'est un peu barbant.\r\n\r\n22:51:39:04  22:51:43:08\r\n    -C'est quoi qui est barbant\r\n        dans \"26 minutes\" ?\r\n\r\n22:51:43:12  22:51:49:02\r\n   -Je sais pas, mais je deviens\r\n    p\u00e9nible avec les \u00e9missions.\r\n\r\n22:51:49:07  22:51:53:10\r\n     Quand \u00e7a ne me pla\u00eet pas,\r\n            je change.\r\n\r\n22:51:53:14  22:51:56:02\r\n    -C'est ce qu'il faut faire.\r\n\r\n22:51:56:07  22:51:59:15\r\n  -Oui, je me casse pas la t\u00eate.\r\n\r\n22:52:01:05  22:52:04:17\r\n   -Heureusement, il n'y a pas \r\n  que \"26 minutes\" \u00e0 la t\u00e9loche.\r\n\r\n22:52:08:15  22:52:12:09\r\n   -Samedi dernier, \"Les Coups\r\n   de coeur d'Alain Morisod\" !\r\n\r\n22:52:12:13  22:52:14:15\r\n    Il adore raconter sa vie.\r\n\r\n22:52:14:20  22:52:16:16\r\n -J'ai une petite chienne, Chiara.\r\n\r\n22:52:16:21  22:52:19:17\r\n         Je m'\u00e9tais enduit\r\n       les bras de biscuits.\r\n\r\n22:52:19:22  22:52:22:21\r\n     Chaque fois, \u00e7a me fait \r\n    les poils au garde-\u00e0-vous.\r\n\r\n22:52:23:02  22:52:25:17\r\n  Je me souviens vous avoir fait\r\n       une grosse \u00e9motion.\r\n\r\n22:52:25:22  22:52:28:23\r\n    J'ai eu beaucoup de plaisir\r\n    \u00e0 participer \u00e0 des bals...\r\n\r\n22:52:29:04  22:52:31:14\r\n     Non, je n'ai jamais fait\r\n         de camp de ski.\r\n\r\n22:52:31:19  22:52:35:21\r\n     Par contre, j'ai emball\u00e9\r\n sur cette chanson, \u00e7a c'est vrai.\r\n\r\n22:52:36:02  22:52:38:13\r\n  Vous avez pass\u00e9 un bon moment ?\r\n             -Oui !\r\n\r\n22:52:39:10  22:52:43:11\r\n-\"Grand angle\" nous a fait d\u00e9couvrir\r\n    l'enthousiasme qui se cache\r\n\r\n22:52:43:15  22:52:46:06\r\n     derri\u00e8re la fabrication\r\n       d'un jeu de mots...\r\n\r\n22:52:46:11  22:52:49:05\r\n       -La prochaine fois\r\n  que vous empruntez un tunnel,\r\n\r\n22:52:49:10  22:52:51:15\r\n   souriez, vous \u00eates film\u00e9s.\r\n\r\n22:52:52:03  22:52:55:04\r\n           -Ah, bien !\r\n      -Elle est cool la fin.\r\n\r\n22:52:55:09  22:52:59:12\r\n -Sur Canal 9, lors d'une s\u00e9ance\r\n      sur les JO en Valais,\r\n\r\n22:52:59:17  22:53:02:10\r\n          C.Constantin\r\n    ne semblait plus motiv\u00e9.\r\n\r\n22:53:02:14  22:53:06:00\r\n           Ronflements\r\n\r\n22:53:06:11  22:53:10:15\r\n-Le directeur de CarPostal Valais\r\ntenait \u00e0 nous parler de v\u00e9hicule.\r\n\r\n22:53:10:20  22:53:12:19\r\n -Le client entre dans le v\u00e9hicule\r\n\r\n22:53:13:00  22:53:15:11\r\n    et check sur son smartphone\r\n\r\n22:53:15:15  22:53:17:20\r\n qu'il est bien dans le v\u00e9hicule.\r\n\r\n22:53:18:01  22:53:22:15\r\n Et quand il quitte le v\u00e9hicule, \r\nle v\u00e9hicule va d\u00e9tecter comme quoi\r\n\r\n22:53:22:20  22:53:25:12\r\n ce client est sorti du v\u00e9hicule.\r\n\r\n22:53:26:03  22:53:29:17\r\n       -Et sur Canal Alpha,\r\nla princesse du lait \u00e9tait pay\u00e9e...\r\n\r\n22:53:29:22  22:53:32:03\r\n  ...euh, venue parler du lait.\r\n\r\n22:53:32:08  22:53:34:08\r\n     -Je veux montrer aux gens\r\n\r\n22:53:34:12  22:53:36:01\r\n     que c'est une bonne chose\r\n\r\n22:53:36:06  22:53:37:08\r\n         de boire du lait.\r\n\r\n22:53:37:12  22:53:41:05\r\n Comme \u00e7a ils boivent plus de lait \r\net c'est mieux pour les producteurs.\r\n\r\n22:53:41:10  22:53:43:19\r\n        -Dans \"T.T.C.\",\r\n    P.Fischer nous a rappel\u00e9\r\n\r\n22:53:44:00  22:53:45:12\r\n    l'importance des fiches.\r\n\r\n22:53:45:17  22:53:47:03\r\n     -Au... Au Manoir de Ban.\r\n\r\n22:53:47:08  22:53:49:14\r\n        C'est la r\u00e9sidence\r\n       de Corsier-sur-Vevey\r\n\r\n22:53:49:19  22:53:52:06\r\n           o\u00f9 il a v\u00e9cu \r\n          pendant 25 ans.\r\n\r\n22:53:52:11  22:53:55:00\r\n   Un investissement de 60 mios.\r\n\r\n22:53:55:12  22:54:00:04\r\n -Sur La T\u00e9l\u00e9, on a vu une chute\r\n     pas du tout simul\u00e9e...\r\n\r\n22:54:03:07  22:54:04:18\r\n         -C'est des fous !\r\n\r\n22:54:04:23  22:54:08:00\r\n-Un violoniste qui joue du violon\r\n         et de la m\u00e8che.\r\n\r\n22:54:08:05  22:54:11:14\r\n-Le nouveau directeur artistique...\r\n\r\n22:54:11:19  22:54:14:13\r\n  -On a vu un passant discret.\r\n\r\n22:54:14:18  22:54:18:21\r\n   -Il y a eu quelques jalousies\r\n           l'an pass\u00e9...\r\n\r\n22:54:20:16  22:54:25:02\r\n      -Et depuis le temps,\r\n  enfin on l'a vu \u00e0 La T\u00e9l\u00e9...\r\n\r\n22:54:25:07  22:54:28:14\r\n   -J'ai le plaisir d'accueillir\r\n      Jacques Hady, bonsoir.\r\n\r\n22:54:28:19  22:54:31:00\r\n-Au \"19:30\", belle d\u00e9monstration\r\n\r\n22:54:31:05  22:54:33:14\r\n   de faites ce que je dis...\r\n\r\n22:54:34:21  22:54:37:14\r\n     ...pas ce que je fais.\r\n\r\n22:54:37:19  22:54:40:23\r\n     Et quelques confidences\r\n       de Darius Rochebin.\r\n\r\n22:54:41:04  22:54:45:05\r\n-On aborde le sujet de la dyslexie,\r\n  tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n22:54:47:00  22:54:50:01\r\n  C'est dur \u00e0 dire \"dyslexie\"...\r\n\r\n22:54:55:14  22:54:59:13\r\n   -Mercredi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n a autoris\u00e9 la vente pour 178 mios\r\n\r\n22:54:59:18  22:55:02:19\r\n      de mat\u00e9riel militaire\r\n    \u00e0 plusieurs pays impliqu\u00e9s\r\n\r\n22:55:03:00  22:55:05:00\r\n     dans la guerre au Y\u00e9men.\r\n\r\n22:55:05:05  22:55:09:18\r\nCette d\u00e9cision a provoqu\u00e9 de vives\r\nr\u00e9actions de la gauche et des ONG.\r\n\r\n22:55:09:23  22:55:15:21\r\nOn va tenter de mieux comprendre avec\r\nvous, Jean-Philippe Amiguet, bonsoir.\r\n\r\n22:55:16:02  22:55:17:13\r\n       -Bonsoir M. Veillon.\r\n\r\n22:55:17:18  22:55:20:16\r\n       -Vous \u00eates l'adjoint\r\n     du porte-parole de RUAG.\r\n\r\n22:55:20:21  22:55:23:14\r\n     Une entreprise aux mains\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n22:55:23:19  22:55:26:13\r\n     qui devrait bien profiter\r\n        de cette d\u00e9cision.\r\n\r\n22:55:26:18  22:55:28:06\r\n     -Oui, on peut le dire...\r\n\r\n22:55:28:11  22:55:29:19\r\n     -Comment vous r\u00e9agissez ?\r\n\r\n22:55:30:00  22:55:32:09\r\n   -D'abord, on souffle un peu.\r\n\r\n22:55:32:13  22:55:35:00\r\n  Merci Johann Schneider-Ammann,\r\n\r\n22:55:35:05  22:55:39:15\r\n parce qu'on tirait bien la langue\r\n  avec ce moratoire depuis 2015.\r\n\r\n22:55:39:20  22:55:43:09\r\n   Vous savez, les enturbann\u00e9s,\r\n    c'\u00e9tait des bons clients.\r\n\r\n22:55:43:13  22:55:47:19\r\n  Et RUAG, c'est 4'300 employ\u00e9s\r\nqui risquaient de perdre leur job.\r\n\r\n22:55:48:00  22:55:51:11\r\n    Alors une bonne exportation\r\n    vers le Y\u00e9men, \u00e7a soulage.\r\n\r\n22:55:51:16  22:55:54:04\r\n      -Vers l'Arabie Saoudite\r\n         vous voulez dire.\r\n\r\n22:55:54:09  22:55:58:09\r\n         -Vers le Y\u00e9men via\r\nl'Arabie Saoudite, si vous pr\u00e9f\u00e9rez.\r\n\r\n22:55:58:13  22:56:01:14\r\n       -Le conflit au Y\u00e9men\r\n     dure depuis plus d'un an\r\n\r\n22:56:01:19  22:56:05:01\r\n    et on parle de non-respect\r\n     du droit international,\r\n\r\n22:56:05:06  22:56:09:13\r\n   de bombardements d'h\u00f4pitaux et\r\nles ONG ont de la peine \u00e0 y officier.\r\n\r\n22:56:09:18  22:56:11:02\r\n             -Ah bon ?\r\n\r\n22:56:11:07  22:56:12:18\r\n             -Ben oui.\r\n\r\n22:56:12:23  22:56:15:07\r\n    -Mais personne n'en parle.\r\n\r\n22:56:15:11  22:56:19:18\r\n -C'est vrai, la presse occidentale\r\nest concentr\u00e9e sur la Syrie, mais...\r\n\r\n22:56:19:22  22:56:24:08\r\n-Attendez voir, si personne en parle,\r\n     c'est que c'est tout bon !\r\n\r\n22:56:24:12  22:56:28:13\r\nVous n'allez pas chier une pendule\r\n parce qu'on leur vend du matos ?\r\n\r\n22:56:28:18  22:56:31:04\r\n   -En quoi consiste exactement\r\n          ce mat\u00e9riel ?\r\n\r\n22:56:31:08  22:56:35:22\r\n     -Alors, il s'agit de pi\u00e8ces\r\nde rechange pour des obusiers blind\u00e9s\r\n\r\n22:56:36:03  22:56:39:12\r\n    et de groupes d'assemblage \r\n    pour des avions de combats.\r\n\r\n22:56:39:17  22:56:44:10\r\n    Rien de dangereux en somme.\r\n\r\n22:56:44:14  22:56:47:05\r\n  -Il s'agit quand m\u00eame d'armes.\r\n\r\n22:56:47:10  22:56:48:23\r\n          -Non non non !\r\n\r\n22:56:49:04  22:56:51:10\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair:\r\n\r\n22:56:51:14  22:56:54:06\r\n    pas d'armes, pas de poudre,\r\n         pas de grenades.\r\n\r\n22:56:54:11  22:56:57:06\r\n    -Mais des obusiers blind\u00e9s,\r\n         c'est des armes.\r\n\r\n22:56:57:11  22:57:01:23\r\n -C'est vrai, un M109, c'est pas \r\ndestin\u00e9 \u00e0 labourer des potagers...\r\n\r\n22:57:02:04  22:57:07:09\r\n   Mais nous, on leur vend juste\r\n      des pi\u00e8ces de rechange.\r\n\r\n22:57:07:13  22:57:10:12\r\n  Parce que \u00e7a s'use, \u00e0 force...\r\n\r\n22:57:10:17  22:57:13:23\r\n-A force de tirer sur des civils ?\r\n\r\n22:57:14:04  22:57:15:06\r\n            -Comment ?\r\n\r\n22:57:15:11  22:57:17:05\r\n     -C'est de l'hypocrisie !\r\n\r\n22:57:17:10  22:57:19:13\r\n Vous comprenez que ce soit mal vu\r\n\r\n22:57:19:18  22:57:22:03\r\n       de la part d'un pays\r\n       qui se dit neutre ?\r\n\r\n22:57:22:08  22:57:23:17\r\n      -Mais on est neutres !\r\n\r\n22:57:23:22  22:57:25:15\r\n     C'est juste du business.\r\n\r\n22:57:25:20  22:57:30:01\r\nSi les Y\u00e9m\u00e9nites veulent nous acheter\r\n des syst\u00e8mes de guidage de missiles\r\n\r\n22:57:30:06  22:57:33:09\r\n     ou des kits de r\u00e9paration\r\n    pour mines \u00e0 fragmentation,\r\n\r\n22:57:33:13  22:57:35:10\r\n        on les vend aussi.\r\n\r\n22:57:35:14  22:57:37:16\r\n            Seulement,\r\n      ils ont pas un rond...\r\n\r\n22:57:37:21  22:57:40:10\r\n           -C'est vrai,\r\n    toutes les infrastructures\r\n\r\n22:57:40:14  22:57:42:18\r\nsont ras\u00e9es par les bombardements.\r\n\r\n22:57:42:23  22:57:46:12\r\n   Et la population est affam\u00e9e\r\n    par le blocus alimentaire.\r\n\r\n22:57:46:17  22:57:50:02\r\n     M\u00eame les ravitaillements\r\n   par avions sont impossibles.\r\n\r\n22:57:50:07  22:57:54:04\r\n -Forc\u00e9ment: le matos anti-a\u00e9rien\r\n   qu'on a livr\u00e9 aux Saoudiens,\r\n\r\n22:57:54:09  22:57:56:06\r\n   c'est de la qualit\u00e9 suisse !\r\n\r\n22:57:56:11  22:58:00:10\r\n   Ils peuvent toujours essayer\r\nde passer avec leurs sacs de riz...\r\n\r\n22:58:00:14  22:58:03:14\r\n      -Jean-Philippe Amiguet,\r\n     merci pour ces pr\u00e9cisions\r\n\r\n22:58:03:19  22:58:07:06\r\n          sur ce conflit,\r\nqui aurait d\u00e9j\u00e0 fait 10'000 morts...\r\n\r\n22:58:07:11  22:58:11:09\r\n  -Hey, c'est des Y\u00e9m\u00e9nites, OK ?\r\n        C'est pas Prince !\r\n\r\n22:58:11:13  22:58:13:08\r\n          -Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n22:58:13:12  22:58:16:07\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n22:58:20:08  22:58:22:11\r\n  On se retrouve juste apr\u00e8s \u00e7a.\r\n\r\n22:58:26:06  22:58:30:02\r\n  -Suite aux \"Panama Papers\"...\r\n    -...Argent sale pr\u00e9sente:\r\n\r\n22:58:30:07  22:58:33:07\r\n      \"G\u00e9n\u00e9ration Panama\" !\r\n\r\n22:58:33:11  22:58:39:16\r\n...\r\n\r\n22:58:42:21  22:58:45:13\r\n-Les plus belles \u00e9vasions fiscales\r\n         chant\u00e9es par...\r\n\r\n22:58:45:18  22:58:46:21\r\n          -Les Evad\u00e9s !\r\n\r\n22:58:47:02  22:58:50:16\r\n...\r\n\r\n22:58:58:21  22:59:00:21\r\n   -\"G\u00e9n\u00e9ration Panama\", avec:\r\n\r\n22:59:01:02  22:59:04:03\r\n        -Alain Soup\u00e7on !\r\n\r\n22:59:19:03  22:59:21:01\r\n    -Vanessa Paradis Fiscal.\r\n\r\n22:59:21:06  22:59:28:09\r\n...\r\n\r\n22:59:29:02  22:59:30:20\r\n   -\"G\u00e9n\u00e9ration Panama\", avec:\r\n\r\n22:59:33:01  22:59:34:14\r\n      -Daniel Pleindavoine.\r\n\r\n22:59:34:19  22:59:53:17\r\n...\r\n\r\n22:59:53:22  23:00:04:07\r\n     -\"G\u00e9n\u00e9ration Panama\" ! \r\n     -Un disque Argent sale.\r\n\r\n23:00:04:07  23:00:06:11\r\n   -Les machos du Parti radical\r\n\r\n23:00:06:16  23:00:08:15\r\n  l'appelaient la f\u00e9e clochette,\r\n\r\n23:00:08:20  23:00:12:06\r\nquand elle est entr\u00e9e au Parlement\r\n    vaudois \u00e0 l'\u00e2ge de 28 ans.\r\n\r\n23:00:12:11  23:00:14:23\r\n  Elle si\u00e8ge au Conseil national\r\n          depuis 9 ans.\r\n\r\n23:00:15:04  23:00:17:21\r\n      Elle vient de quitter\r\n    la vice-pr\u00e9sidence du PLR,\r\n\r\n23:00:18:02  23:00:21:04\r\nmerci d'accueillir Isabelle Moret !\r\n\r\n23:00:27:10  23:00:29:07\r\n    Isabelle Moret, bienvenue.\r\n\r\n23:00:29:11  23:00:33:02\r\n  Je vous pr\u00e9sente Julien Bovet,\r\n      enseignant \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n23:00:33:07  23:00:36:17\r\n        Il donne notamment \r\n       des cours de civisme.\r\n\r\n23:00:36:22  23:00:39:11\r\n   -En effet, aux 10\u00e8mes Harmos.\r\n\r\n23:00:39:16  23:00:42:05\r\n    Je suis ravis de rencontrer\r\n           Mme Morelle,\r\n\r\n23:00:42:10  23:00:47:06\r\ncar j'aime bien donner des exemples\r\nconcrets de politique \u00e0 mes \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n23:00:47:11  23:00:56:04\r\n     -D'abord, Isabelle Moret,\r\n on assiste \u00e0 un grand coup de sac\r\n\r\n23:00:56:09  23:01:02:13\r\n     au sein des \u00e9tats-majors \r\n    du PLR, du PDC et de l'UDC.\r\n\r\n23:01:02:17  23:01:05:11\r\n   Ca va changer quelque chose ?\r\n\r\n23:01:05:15  23:01:08:09\r\n  -Au programme des partis, non.\r\n\r\n23:01:08:13  23:01:11:01\r\n  Mais les visages vont changer.\r\n\r\n23:01:11:06  23:01:14:13\r\n        Il y aura beaucoup\r\n de pr\u00e9sidents suisses allemands.\r\n\r\n23:01:14:18  23:01:18:01\r\nAlors qu'on avait plus de Romands.\r\n\r\n23:01:18:06  23:01:24:16\r\n-Ca complique les choses de se faire\r\ndiriger par les Suisses allemands ?\r\n\r\n23:01:24:21  23:01:27:10\r\n -On a l'habitude en m\u00eame temps...\r\n\r\n23:01:27:14  23:01:32:11\r\n-On sera peut-\u00eatre un peu plus libres\r\n     pour d\u00e9fendre notre vision.\r\n\r\n23:01:32:16  23:01:36:19\r\n       -Ce sera mieux g\u00e9r\u00e9,\r\ncar ils g\u00e8rent mieux, j'entends...\r\n\r\n23:01:37:00  23:01:38:15\r\n      -Vous pensez vraiment ?\r\n\r\n23:01:38:20  23:01:42:00\r\n        En Suisse romande,\r\n  on fait les choses avec s\u00e9rieux\r\n\r\n23:01:42:05  23:01:44:08\r\n mais sans se prendre au s\u00e9rieux.\r\n\r\n23:01:44:12  23:01:46:04\r\n            -Je note...\r\n\r\n23:01:46:09  23:01:49:11\r\n        -Ca pourrait \u00eatre\r\n    un sujet de dissertation ?\r\n\r\n23:01:49:15  23:01:51:12\r\n       -Non, trop compliqu\u00e9.\r\n\r\n23:01:51:17  23:01:54:21\r\n         -Isabelle Moret,\r\n  on a fait un d\u00e9tour par la rue.\r\n\r\n23:01:56:00  23:01:58:11\r\n-Que pensez-vous d'Isabelle Moret ?\r\n\r\n23:01:58:15  23:02:00:14\r\n     -Je la trouve charmante.\r\n\r\n23:02:00:19  23:02:02:22\r\n    -C'est bien l\u00e0 l'essentiel.\r\n\r\n23:02:05:09  23:02:09:03\r\n  -Je le disais, on vous appelait\r\n        \"la f\u00e9e clochette\",\r\n\r\n23:02:09:08  23:02:11:10\r\ncette dame vous trouve \"charmante\".\r\n\r\n23:02:11:14  23:02:14:11\r\n      Il y a encore du boulot\r\n      pour que la femme soit\r\n\r\n23:02:14:15  23:02:17:02\r\n l'\u00e9gale de l'homme en politique ?\r\n\r\n23:02:17:07  23:02:22:03\r\n-C'est pas \u00e9vident, car on nous juge\r\nplus sur notre apparence physique...\r\n\r\n23:02:22:07  23:02:24:13\r\n     -C'est normal, j'entends.\r\n\r\n23:02:25:04  23:02:26:12\r\n               Non ?\r\n\r\n23:02:26:17  23:02:30:17\r\n      -On doit plus prouver\r\n    ce que l'on vaut au d\u00e9but.\r\n\r\n23:02:30:22  23:02:35:18\r\n   Mais sur le fond, on y arrive\r\n  tout aussi bien que les hommes.\r\n\r\n23:02:36:00  23:02:42:06\r\nNotez qu'il faut inciter les jeunes\r\n filles \u00e0 faire de la politique !\r\n\r\n23:02:42:11  23:02:44:15\r\n -Ca les int\u00e9resse pas du tout...\r\n\r\n23:02:44:20  23:02:47:08\r\n       -Notez le quand m\u00eame.\r\n\r\n23:02:47:12  23:02:52:05\r\n   Sur les 19 membres du comit\u00e9\r\ndirecteur PLR, il y a trois femmes.\r\n\r\n23:02:52:10  23:02:56:14\r\n  -Mais on a la pi\u00e8ce ma\u00eetresse:\r\n         la pr\u00e9sidente !\r\n\r\n23:02:56:19  23:03:01:18\r\n     Nous sommes le seul parti\r\n   \u00e0 avoir une femme pr\u00e9sidente.\r\n\r\n23:03:01:23  23:03:05:18\r\n     Et elle a plein de beaux\r\n        vice-pr\u00e9sidents...\r\n\r\n23:03:05:23  23:03:11:08\r\n       On peut aussi parler\r\n    du physique des messieurs.\r\n\r\n23:03:11:12  23:03:13:23\r\n       -Ils sont quand m\u00eame\r\n       assez grassouillets.\r\n\r\n23:03:14:04  23:03:15:23\r\n    -Non, ils sont super sexy !\r\n\r\n23:03:16:04  23:03:18:03\r\n -Nantermod, il a pris quand m\u00eame.\r\n\r\n23:03:18:08  23:03:19:22\r\n  -Il a pris un peu, c'est l'\u00e2ge.\r\n\r\n23:03:20:03  23:03:23:02\r\n      -Mes \u00e9l\u00e8ves me posent \r\n     sans arr\u00eat une question.\r\n\r\n23:03:23:07  23:03:25:14\r\n     A quoi \u00e7a sert un parti ?\r\n\r\n23:03:25:19  23:03:28:19\r\n -Ca sert \u00e0 rassembler les id\u00e9es.\r\n\r\n23:03:29:00  23:03:32:17\r\n        Si vous \u00eates seul,\r\n\u00e7a prend du temps pour convaincre.\r\n\r\n23:03:32:22  23:03:36:17\r\nSi vous mettez ensemble les personnes\r\n        avec les m\u00eames id\u00e9es,\r\n\r\n23:03:36:22  23:03:39:01\r\n          vous avez plus\r\n      de force de conviction.\r\n\r\n23:03:39:06  23:03:42:01\r\n    -C'\u00e9tait \u00e9vident pour vous\r\n        d'adh\u00e9rer au PLR ?\r\n\r\n23:03:42:06  23:03:45:11\r\n        -J'ai adh\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s\r\n  le refus de l'adh\u00e9sion \u00e0 l'EEE.\r\n\r\n23:03:45:16  23:03:49:23\r\nC'\u00e9tait scandaleux, j'avais trouv\u00e9\r\n   qu'on me coupait les ailes.\r\n\r\n23:03:50:04  23:03:57:20\r\n      Jean-Pascal Delamuraz,\r\n  il m'avait compris comme jeune.\r\n\r\n23:03:58:01  23:04:02:21\r\n -Vous dites que vous \u00e9tiez jeune,\r\n     mais vous avez quel \u00e2ge ?\r\n\r\n23:04:03:02  23:04:06:10\r\n         -Je suis de 1970.\r\n\r\n23:04:06:14  23:04:09:07\r\n-Donc en 1992, vous aviez 22 ans...\r\n\r\n23:04:09:11  23:04:11:16\r\n       -C'est juste ou pas ?\r\n\r\n23:04:11:21  23:04:15:06\r\n      -Pur\u00e9e, vous avez 45 ?\r\n           Comme moi !\r\n\r\n23:04:15:11  23:04:17:08\r\n       -Ca ne se dit pas...\r\n\r\n23:04:17:12  23:04:23:20\r\n    -Mais quand on est bien...\r\n   On peut assumer, j'entends !\r\n\r\n23:04:24:01  23:04:29:12\r\n   J'ai des coll\u00e8gues de 45 ans,\r\n  elles sont vachement plus d\u00e9g'.\r\n\r\n23:04:29:17  23:04:34:14\r\n          -Julien Bovet,\r\nvous n'y connaissez pas grand-chose\r\n\r\n23:04:34:19  23:04:38:11\r\n   mais vous avez quand m\u00eame de\r\nla sympartie (sic) pour un parti ?\r\n\r\n23:04:38:15  23:04:41:06\r\n       -De la \"sympartie\" ?\r\n        -De la sympathie.\r\n\r\n23:04:41:11  23:04:43:14\r\n        -Je vote plut\u00f4t PS,\r\n\r\n23:04:43:19  23:04:48:11\r\n   car il para\u00eet qu'ils veulent\r\n     augmenter nos salaires.\r\n\r\n23:04:48:16  23:04:53:00\r\nMais j'aime bien le PLR des fois, car\r\nc'est vrai qu'on paie trop d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n23:04:53:05  23:04:54:17\r\n            Je panache.\r\n\r\n23:04:54:22  23:05:00:23\r\n-Et vous, pourquoi vous avez choisi\r\nde quitter cette vice-pr\u00e9sidence ?\r\n\r\n23:05:01:04  23:05:03:17\r\n    -C'\u00e9tait un mandat de 8 ans\r\n\r\n23:05:03:22  23:05:06:13\r\n      pr\u00e9vus par les statuts.\r\n\r\n23:05:06:18  23:05:09:06\r\n Tous les deux ans renouvelables.\r\n\r\n23:05:09:11  23:05:12:20\r\nEt c'est bien de faire un tournus,\r\n       \u00e7a am\u00e8ne des jeunes.\r\n\r\n23:05:13:01  23:05:15:17\r\n        P.Nantermod a \u00e9t\u00e9\r\n   mon assistant parlementaire,\r\n\r\n23:05:15:22  23:05:18:14\r\n         je suis contente\r\n   d'avoir pu former la rel\u00e8ve.\r\n\r\n23:05:18:19  23:05:22:13\r\n-A l'\u00e9poque, vous \u00e9tiez la plus jeune\r\n      vice-pr\u00e9sidente je crois.\r\n\r\n23:05:22:18  23:05:25:12\r\n         -Oui, \u00e7a a permis\r\n     de d\u00e9poussi\u00e9rer le parti.\r\n\r\n23:05:25:17  23:05:28:07\r\n      -Il y a une ribambelle\r\n      de gamins maintenant.\r\n\r\n23:05:28:11  23:05:30:02\r\n     -De moins de 40 ans, oui.\r\n\r\n23:05:30:07  23:05:33:01\r\n  C'est bien, \u00e7a permet d'attirer\r\n     les jeunes en politique.\r\n\r\n23:05:33:06  23:05:35:12\r\n            -Des jeunes\r\n    un peu sp\u00e9ciaux quand m\u00eame.\r\n\r\n23:05:35:17  23:05:37:11\r\n            -Pourquoi ?\r\n\r\n23:05:37:15  23:05:40:23\r\n       -Parce que pour faire\r\nde la politique, faut \u00eatre un peu...\r\n\r\n23:05:41:04  23:05:42:20\r\n         Surtout au PLR !\r\n\r\n23:05:43:01  23:05:46:05\r\n  -On a la chance dans notre pays\r\n      de s'engager, on vote !\r\n\r\n23:05:46:10  23:05:47:15\r\n        -J'ai une question.\r\n\r\n23:05:47:20  23:05:49:16\r\n Ca sert \u00e0 quoi vice-pr\u00e9sidente ?\r\n\r\n23:05:49:21  23:05:51:23\r\n-Tiens, on avait la m\u00eame question.\r\n\r\n23:05:52:04  23:05:55:03\r\n       Parlez-nous du poste.\r\n\r\n23:05:55:08  23:06:00:20\r\n   -On participe \u00e0 la formation\r\n      du programme du parti.\r\n\r\n23:06:01:02  23:06:04:04\r\n   -Vous le r\u00e9digez simplement ?\r\n\r\n23:06:04:09  23:06:08:02\r\n  -Non, l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\n    d\u00e9cide quel est le parti,\r\n\r\n23:06:08:07  23:06:11:10\r\n      mais on fait la r\u00e9ponse\r\n        aux consultations.\r\n\r\n23:06:11:14  23:06:14:07\r\n-C'est un job de combien d'heures ?\r\n\r\n23:06:14:11  23:06:16:15\r\n        -Un 20 %, b\u00e9n\u00e9vole.\r\n\r\n23:06:16:20  23:06:19:22\r\n       -B\u00e9n\u00e9vole ! Putain...\r\n\r\n23:06:20:03  23:06:22:08\r\n    -Ce serait pas pour vous !\r\n\r\n23:06:22:12  23:06:25:09\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n23:06:25:13  23:06:27:06\r\n           -Un \u00e0 z\u00e9ro...\r\n\r\n23:06:27:11  23:06:29:16\r\n       Et dans les t\u00e2ches ?\r\n\r\n23:06:29:20  23:06:33:22\r\n-On va \u00e0 la rencontre des sections,\r\n    on revient les bras charg\u00e9s\r\n\r\n23:06:34:03  23:06:37:01\r\n           de Damassine\r\n    et autres produits locaux.\r\n\r\n23:06:37:05  23:06:42:18\r\n       -Vu votre physique,\r\n   vous les avez pas consomm\u00e9s.\r\n\r\n23:06:42:23  23:06:45:10\r\n    -Je partage dans le train.\r\n\r\n23:06:45:14  23:06:48:14\r\n   -Vous vous bourrez la gueule,\r\n         comme nous \u00e0 l'AG\r\n\r\n23:06:48:19  23:06:51:19\r\n         de l'Association\r\n      p\u00e9dagogique vaudoise...\r\n\r\n23:06:52:00  23:06:55:04\r\n     -Il y a aussi la gestion\r\n     des finances du parti ?\r\n\r\n23:06:55:09  23:06:58:23\r\n   -Uniquement pour le pr\u00e9sident\r\n     et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n23:06:59:04  23:07:00:16\r\n      -Ils ne sont que deux ?\r\n\r\n23:07:00:21  23:07:05:16\r\n -Mais les chiffres sont publi\u00e9s.\r\n\r\n23:07:05:21  23:07:09:11\r\n  -Et cet argent, il vient d'o\u00f9 ?\r\n\r\n23:07:09:16  23:07:12:17\r\n    -Le parti a moins d'argent\r\n        qu'on ne le croit.\r\n\r\n23:07:12:22  23:07:16:17\r\n   C'est surtout les cotisations\r\n           des membres,\r\n\r\n23:07:16:22  23:07:21:04\r\n   les indemnit\u00e9s parlementaires\r\n           et des dons.\r\n\r\n23:07:21:09  23:07:23:09\r\n         -Pour terminer...\r\n\r\n23:07:23:13  23:07:26:05\r\n-Mais j'avais encore une question !\r\n\r\n23:07:26:10  23:07:29:01\r\n    -Non, la cloche va sonner,\r\n         comme \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n23:07:29:06  23:07:33:23\r\nRapidement, I.Moret, qu'est-ce qu'on\r\npeut vous souhaiter pour la suite ?\r\n\r\n23:07:34:04  23:07:38:02\r\n-J'aimerais continuer \u00e0 m'investir\r\n   au sein du Conseil national.\r\n\r\n23:07:38:07  23:07:40:16\r\nIl y aura le d\u00e9bat sur les retraites.\r\n\r\n23:07:40:21  23:07:43:08\r\n     -A 52 ans moi je pr\u00e9vois.\r\n\r\n23:07:43:12  23:07:47:17\r\n       -C'est un peu t\u00f4t...\r\n -Mais c'est p\u00e9nible comme m\u00e9tier.\r\n\r\n23:07:47:22  23:07:51:16\r\n      -Merci Isabelle Moret,\r\n\r\n23:07:51:21  23:07:56:07\r\n       vous \u00eates conseill\u00e8re\r\n nationale pour encore quatre ans.\r\n\r\n23:07:56:11  23:07:59:20\r\nJulien Bovet, bon retour chez vous.\r\n\r\n23:08:00:00  23:08:02:07\r\nVoil\u00e0, \"26 minutes\" c'est termin\u00e9.\r\n\r\n23:08:02:11  23:08:05:01\r\n      Dans quelques instants,\r\n         \"G\u00e9n\u00e9rations !\".\r\n\r\n23:08:05:06  23:08:08:18\r\n  On se retrouve samedi prochain\r\n    et d'ici l\u00e0, hardi petit !\r\n\r\n23:08:10:11  23:08:18:04\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nINFOS TXT 776 ET WWW.SOUS-TITRAGE.CH\r\n\r\n\n"], "scripts": ["\nSource Contenu Dur\u00e9e Cumul Son Divers\n\n1 LSM MTO -   0:00:00 0:00:00 LSM\n\n2\nLSM\n\nchroma key\nG\u00e9n\u00e9rique D\u00e9but 0:00:37 0:00:37 LSM\n\n3\nC+ synth\u00e9 V. \n\nVeillon\nIntro Bonsoir - Vincent 0:00:15 0:00:52 PLATEAU\n\n4 C+ Vincent lance le sommaire 0:00:10 0:01:02 PLATEAU\n\n5\n\nchroma key\n\nLSM+ \n\nsynth\u00e9s \nSommaire en images  \n\nPlateau couvert \n0:00:38 0:01:40 LSM /PLAT.\n\n6\nC + Synth\u00e9 \n\nTDB\nLancement du TPB                 0:00:30 0:02:10 PLATEAU\n\n7\nLSM\n\nchroma key\n\nTout petits bonheurs - la \n\npatrouille des glaciers\n0:04:09 0:06:19 LSM\n\n8\nC +\n\nSynth\u00e9 26 \n\nminutes \n\nExtro Club et Facebook les chutes 0:00:20 0:06:39 PLATEAU\n\n9\nLSM\n\nchroma key\nMTO - Gamins 0:00:26 0:07:05 LSM\n\n10\nC +\n\nSynth\u00e9 invit\u00e9 \n\n+ Synth\u00e9 IDR \n\nL'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Th\u00e9o Yerly 0:05:08 0:12:13 PLATEAU\n\n11\nLSM\n\nchroma key\nMTO - Vieux 0:00:33 0:12:46 LSM\n\n12\nC + Synth\u00e9 \n\nMTC\nVeillon intro Mets les cha\u00eenes 0:00:10 0:12:56 PLATEAU\n\n13\nLSM\n\nchroma key\nMets les cha\u00eenes 0:02:49 0:15:45 LSM\n\n26 MINUTES - No 43 - 23.04.16 - RTS1 - 20H10 ( 2-40299-0191)  ZT            - Dur\u00e9e: \n\nR\u00e9alisation: Julian Nicole-Kay/ Charg\u00e9 prod: Pierre Genoud / RPP: Christian Manzoni / Chef de car: Louis Troyon / \n\nInvit\u00e9: Isabelle Moret - Conseill\u00e8re nationale - VD- Scripte: I.Mazzei\n\n\n\n14\nC + SYNTHE \n\nDUPLEX\nVincent lance duplex 0:00:10 0:15:55 PLATEAU SWITCH DUPLEX\n\n15\nC+ LSM + \n\nsynth\u00e9 nom\n\nle duplex - En direct de  - Thoune - \n\nJean-Philippe Amiguet\n0:03:21 0:19:16 DUPLEX  JPEG \n\n16\nC+\n\nMerci aurevoir  0:00:10 0:19:26 PLATEAU\n\n17\nC+\n\nlancement Pub 0:00:10 0:19:36 PLATEAU\n\n18\nLSM\n\nchroma key\nReclame - Panama Papers 0:01:39 0:21:15 LSM SWITCH DUPLEX\n\n19\nC + synth\u00e9\n\nENT\n\nLancement l'entretien de la \n\nr\u00e9daction\n0:00:10 0:21:25 PLATEAU\n\n20\nLSM\n\nchroma key\nJinlge l'entretien de la r\u00e9daction 0:00:05 0:21:30 LSM\n\n21 C+ Arriv\u00e9e de Isabelle Moret 0:00:10 0:21:40\nPLATEAU+ \n\nIR entr\u00e9e\n\n22\nC+ synth\u00e9s \n\ninvit\u00e9s\nitw Isabelle Moret et Julien Bovey 0:06:48 0:28:28 PLATEAU\n\n23\nLSM\n\nchroma key\nMTO - Dame Moret 0:00:09 0:28:37 LSM\n\n24\nC \n\n+Synth\u00e9  \nitw Isabelle Moret et 0:00:00 0:28:37 PLATEAU\n\n25\nC  + Synth\u00e9 \n\n26 minutes.ch\nConclusion et Aurevoir 0:00:10 0:28:47 PLATEAU\n\n26\nHARRIS /\n\n Synth\u00e9 cut\nG\u00e9n\u00e9rique de fin 0:00:10 0:28:30 PLATEAU\n\n\n"], "webPublicationDate": "2016-04-23T19:12:01Z", "program": {"href": "/programs/4415", "id": "4415", "name": "26 minutes"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "GENOUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1650686", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024877", "position": "1"}}]}]}