{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=400&rows=25&query=PLR", "count": 1079, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=425&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1054&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=375&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-3DA40A2B-A4F7-45E8-9A1B-09A4C629F2A4", "internalArchiveId": "3DA40A2B-A4F7-45E8-9A1B-09A4C629F2A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-08-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Elisabeth Badinter, philosophe f\u00e9ministe;Jean-Michel Cina, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des cantons;Romain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois;Nathalie Fontanet, d\u00e9put\u00e9e PLR genevois;Martial Messeiller, membre du comit\u00e9 d'organisation de la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte;Bernard Crettaz, sociologue;Elisabeth Fisher historienne de la mode \u00e0 la Haute \u00c9cole d'art et de design de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(06/FR QUAND LA GAUCHE SE DECHIRE SUR LE BURKINI) Le Burkini de la discorde... \r\nFaut-il l'interdire sur les plages fran\u00e7aises... La question divise en France... Et le Conseil d'Etat, la plus haute instance juridique du pays tranche cet apr\u00e8s midi... Elle a \u00e9t\u00e9 saisie par la ligue des droits de l'homme et par le collectif contre l'Islamophobie... qui d\u00e9noncent des mesures liberticides... A savoir les d\u00e9cisions de plusieurs communes d'interdire le v\u00eatement de baignade... dans un soucis de maintenir l'ordre public... En tous cas, le d\u00e9bat agite la classe politique fran\u00e7aise depuis quelques jours... et surtout la gauche... Paris, Ariane Hasler... \r\n  MAG 58''\r\n((La gauche a toujours \u00e9t\u00e9 divis\u00e9e sur la question des signes religieux. entre les partisans de la stricte laicit\u00e9 et les d\u00e9fenseurs des libert\u00e9s. en 2004 d\u00e9j\u00e0 elle s'\u00e9tait par exemple d\u00e9chir\u00e9e sur l'interdiction du voile islamique \u00e0 l'\u00e9cole. \r\nCette fois-ci, les divisions sont apparues suite \u00e0 la prise de position de Manuel Valls qui en d\u00e9clarant soutenir les maires optant pour une interdiction, a cliv\u00e9 son camp. Le premier ministre coh\u00e9rent dans cette prise de position, puisqu'en 2010 d\u00e9j\u00e0, il militait pour que les socialistes votent l'interdiction de la burqa. Manuel Valls qui contrairement aux apparences n'est pas tout seul dans son camp. parmi les maires qui ont pris des arr\u00eat\u00e9s contre le burkini, il y a aussi quelques maires de gauche, m\u00eame s'ils sont minoritaire.mais cette fois-ci globalement au PS en tous les cas on essaie de limiter la casse potentielle d'un nouveau d\u00e9bat interne \u00e0 quelques mois des pr\u00e9sidentielles.un d\u00e9bat qui viendrait s'ajouter \u00e0 tous ceux, d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, loi sur le travail qui ont fissur\u00e9 la majorit\u00e9 dans ce quinquennat.\r\nAriane Hasler RTS info Paris ))\r\n(D6/BADINTER SUR LE BURKINI) Cette question du burkini fait aussi r\u00e9agir les intellectuels... \r\nLaetitia Guinand a rencontr\u00e9 Elisabeth Badinter pour un entretien exclusif qui sera diffus\u00e9e dans Forum ce dimanche... \r\nFemme, de lettre, philosophe f\u00e9ministe... Elisabeth Badinter qui r\u00e9agit aux propositions de l\u00e9gif\u00e9rer sur le burkini...  Extrait...  \r\n  1'38''\r\nElisabeth Badinter au micro de Laetitia Guinand... Extrait de la Grande Interview exclusive sur la question du voile et de l'islam... A d\u00e9couvrir ce dimanche dans Forum \u00e0 18h45.\r\nEt toujours sur cette question du burkini... Une cinquantaine de femmes ont manifest\u00e9 hier devant l'ambassade de France \u00e0 Londres... Pour protester contre l'interdiction du Burkini sur les plages de l'hexagone... brandissant des pancartes \"l'islamophobie n'est pas la libert\u00e9\"... Des manifestantes choqu\u00e9es par les photos relay\u00e9es dans la presse britanniques, photos du contr\u00f4le par des policiers sur une plage de Nice, d'une femme voil\u00e9e qui ne portait pas le burkini....\r\n(15/ ITALIE AIDE COMMUNES SEISME) L'actualit\u00e9 c'est aussi le s\u00e9isme en Italie... Deux jours apr\u00e8s la catastrophes, les secours continuent \u00e0 s'activer dans les d\u00e9combres... Et le bilan s'est encore alourdi... 250 morts et de nombreux disparus... Plus de 350 personnes hospitalis\u00e9es... Parmi les victimes, figurent huit \u00e9trangers... dont trois britanniques... \r\nHier, le Chef du gouvernement Matteo Renzi a promis la mise en oeuvre d'un plan de pr\u00e9vention des s\u00e9ismes... Correspondance \u00e0 Rome... Eric Jozeph.\r\n  0'56''\r\n(((La nuit a \u00e9t\u00e9 de nouveau marqu\u00e9e par de fortes r\u00e9pliques dans les zones du s\u00e9isme ce qui a ralenti les op\u00e9rations des secouristes lesquels tentent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment de trouver des derniers survivants dans les d\u00e9combres. Le nombre de disparus est encore incertain et les autorit\u00e9s ne cachent pas qu'elles redoutent que le bilan soit aussi lourd que celui du s\u00e9isme de L'Aquila en 2009 qui avait fait 308 morts. Hier soir, le gouvernement a proclam\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence dans les r\u00e9gions touch\u00e9es et d\u00e9bloqu\u00e9 une premi\u00e8re enveloppe de 50 millions d'euros. Matteo Renzi a par ailleurs soulign\u00e9 aussi que l'Italie ne pouvait pas se limiter \u00e0 la gestion des situations d'urgence. Il entend ainsi promouvoir la pr\u00e9vention des crises. Et cela alors qu'en Italie moins d'une une habitation sur trois respecte aujourd'hui les normes anti-sismiques. Et qu'\u00e0 Amatrice plusieurs b\u00e2timents officiels dont la caserne des carabiniers, l'\u00e9cole et l'h\u00f4pital n'ont, \u00e9trangement, pas r\u00e9sist\u00e9 au s\u00e9isme.))) \r\nLe s\u00e9isme qui a aussi endommag\u00e9 ou d\u00e9truit des centaines de b\u00e2timents historiques... 293... selon le ministre de la culture italien...\r\n(01/CANTONS MAIN D'OEUVRE ETRANGERE ITV CINA) Les cantons, veulent du cas par cas... pour g\u00e9rer l'immigration... ...\r\nLa Conf\u00e9rence des cantons a d\u00e9fendu cette option hier \u00e0 Berne... Une clause \u00e9labor\u00e9e par Micha\u00ebl Ambuhl...pour mettre en oeuvre l'article constitutionnel sur l'immigration de masse... \r\nConcr\u00e8tement... l'immigration serait limit\u00e9e... uniquement l\u00e0... o\u00f9 les places de travail et les salaires seraient mis... sous pression... par un afflux de migrants... nettement sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne des pays de l'Union... \r\nLes employeurs... devraient... alors privil\u00e9gier... la main d'oeuvre... indig\u00e8ne cantonale... \u00e0 celle venant de l'Union... \r\nPour le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des cantons, le Conseiller d'Etat valaisan, Jean-Michel Cina, l'UDC et l'Europe vont devoir se rencontrer \u00e0 mi chemin, si la proposition des cantons est retenue. \r\n  MAG 25''\r\nJean-Michel Cina r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman.\r\n(D4/GE POLICE FACTURE INTERVENTIONS) ***Facturer les interventions de police aux fauteurs de trouble. \r\nUne id\u00e9e inconcevable il y a quelques ann\u00e9e, mais qui fait son chemin en Suisse romande. \r\nLes cantons changent peu \u00e0 peu leur pratique... \r\nNeuchatel r\u00e9siste, et l'engagement d'une patrouille reste aux frais du contribuable. \r\nPar contre, un jurassien paiera, en plus de l'amende, 50 francs pour du tapage nocturne... Un vaudois r\u00e8glera lui-m\u00eame une nuit dans une cellule de d\u00e9grisement. \r\nEt le Valais a r\u00e9cemment augment\u00e9 les tarifs d'une intervention. \r\nCette semaine, Gen\u00e8ve vient de d\u00e9cider \u00e0 son tour de faire payer les fauteurs de trouble... \r\nLe Conseil d'Etat a adopt\u00e9 un nouveau r\u00e8glement sur les \u00e9moluments et les frais de services de la police.\r\nC\u00e9dric Guigon.\r\n  MAG 1'25\r\n((L'ancien r\u00e8glement, dat\u00e9 de 1982, consid\u00e9rait que les co\u00fbts des interventions de la police \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 support\u00e9s par les contribuables... Mais les genevois ont trop longtemps profit\u00e9 de cette largesse, estime aujourd'hui le CE: D\u00e9sormais, les responsables de tapages noctures vont passer \u00e0 la caisse, comme notamment dans le canton de vaud, ou la facture ocille entre 200 et 1000 francs. Payera \u00e9galement celui qui perturbe l'ordre public ou celui qui est envoy\u00e9 en cellule de d\u00e9grisement.\r\nMais Gen\u00e8ve, comme d'autres cantons, se heurte \u00e0 des r\u00e9sistances...Romain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois, d\u00e9plore ces nouvelles mesures : c'est une fa\u00e7on de faire augmenter encore les montants des amendes.\r\nMAG 19''\r\nUn r\u00e8glement qui entrera en vigueur le 1er janvier 2017. Nathalie Fontanet, d\u00e9put\u00e9e PLR genevoise, estime que c'est un principe normal de pollueur payeur qui est ici appliqu\u00e9 aux frais de police.\r\nMAG 22''\r\nLe canton de Gen\u00e8ve tire aussi des enseignement de ses voisins. Il renonce \u00e0 facturer les frais d'intervention en cas de violence conjugales... En 2009, dans le canton de vaud, les socialistes ont d\u00e9nonc\u00e9 le fait que dans ce cas, les victimes risquaient de renoncer \u00e0 appeler les secours, pour \u00e9viter de recevoir la facture \u00e0 la maison.))\r\n(18/OPERATIONS TURQUES EN SYRIE) En Syrie, l'arm\u00e9e turque qui poursuit son offensive... Apr\u00e8s avoir pris la ville de Jerablous aux mains de l'Etat islamique mercredi, hier soir ce sont les milices kurdes qui ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9es... Un premier accrochage qui confirme que la Turquie entend bien s'en prendre aux djihadistes ET aux kurdes lors de cette op\u00e9ration : hors de question pour Ankara de laisser les milices kurdes s'approcher \u00e0 nouveau, de la fronti\u00e8re turque.\r\n  00'53''\r\n((Ce sont les premiers accrochages de l'arm\u00e9e turque avec les forces kurdes depuis le d\u00e9but de cette op\u00e9ration \u00ab bouclier de l'Euphrate \u00bb.\r\nL'artillerie qui a tir\u00e9, depuis le territoire de la Turquie, sur un groupe des milices kurdes qui faisait route vers le nord, vers la ville de Jerablous. La Turquie qui avait pr\u00e9venu : cette offensive ne vise pas seulement Daech, mais aussi les forces kurdes... Ankara qui exige que ces milices se retirent \u00e0 l'est de l'Euphrate, sinon les forces turques estiment avoir le droit d'intervenir. Apr\u00e8s avoir pris facilement mercredi la ville de Jerablous aux mains de Daech, l'arm\u00e9e turque s'engage d\u00e9sormais encore plus au sud sur le territoire syrien... Avec le feu vert tacite de Washington : le vice-Pr\u00e9sident Biden a assur\u00e9 Ankara que les forces kurdes allaient se retirer de la rive ouest du fleuve, faute de quoi les Etats-Unis allait leur retirer leur soutien.))\r\n(D1/LA FETE DE LUTTE ET LES CITADINS) La f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte s'ouvre aujourd'hui... \u00e0 Estavayer le Lac... \r\nPr\u00e8s de 300 lutteurs vont s'affronter... dans la sciure... lors du plus gros \u00e9v\u00e9nement sportif de Szusse... \r\n250 mille visiteurs sont attendus... \r\nUne f\u00eate et des sports qui ne passionnent plus seulement le monde rural... Mais qu'appr\u00e9cient aussi les citadins... \r\nMaurice doucas... \r\n  MAG 1'30'' \r\n((Les organisateurs s'attendent en effet a un afflux massif de citadins, dont la perception pour la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte a \u00e9volu\u00e9 au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es... Martial Messeiller membre du comit\u00e9 d'organisation...\r\nIl y a donc de l'int\u00e9r\u00eat et du r\u00e9pondant des citadins, parce que justement ce monde urbain red\u00e9couvre ses racines... comme nous l'explique le sociologue Bernard Crettaz... ..\r\nC'est en tout pr\u00e8s de 250'000 personnes qui vont aller chercher ce week-end \u00e0 la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte, ce certificat de Suissitude...))\r\n(12/ATHLETISSIMA PAPIER)  La Jama\u00efcaine Elaine Thomson a \u00e9t\u00e9 l'une des stars d'Athl\u00e9tissima hier . \r\nDouble championne olympique \u00e0 Rio, elle a facilement remport\u00e9 le 100 m\u00e8tres hier soir  au stade de la Pontaise de Lausanne. Jo\u00ebl Robert, aucun record du monde au cours de cette r\u00e9union, mais des chronos int\u00e9ressants quelques jours seulement apr\u00e8s la fin des JO !!\r\nMAG   00'55 \r\nFootball: le FC B\u00e2le a h\u00e9rit\u00e9 de deux adversaires attractifs, lors du tirage au sort de la phase de groupes de la Ligue des Champions. Les Rh\u00e9nans affonteront le Paris-St-Germain et Arsenal, ainsi que les Bulgares de Ludogorets. \r\n((Les 10 secondes 78 de Thomson restent un chrono de qualit\u00e9, le 4 \u00e8me de l'ann\u00e9e sur la distance. Comme les succ\u00e8s de Martina sur 200 m\u00e8tres messieurs en 19 secondes 81 et d'Harrisson la grande absente de Rio sur le 100 m\u00e8tres haies f\u00e9minin en 12 secondes 42. Quatre jour apr\u00e8s la derni\u00e8re \u00e9preuve  de Rio, les organismes des athl\u00e8tes \u00e9taient \u00e9prouv\u00e9s par le manque de r\u00e9cup\u00e9ration, par la d\u00e9comprssion post olympique, par le voyage vers Lausanne, les 5 heures de d\u00e9calage horaire et aussi par la forte chaleur hier soir sur la Pontaise. Dans ces conditions tr\u00e8s sp\u00e9ciales, les athl\u00e8tes ont malgr\u00e9 tout pr\u00e9sent\u00e9 un spectacle de qualit\u00e9.Comme l'a \u00e9t\u00e9 la course de S\u00e9lina B\u00fcchel sur un 800 m\u00e8tres tr\u00e8s relev\u00e9e. La St Galloise a r\u00e9ussi sa meilleure performance de l'ann\u00e9e en 1 minutes 58 secondes et 77 centi\u00e8mes. B\u00fcchel aligne les performsances de choix, au contraire de L\u00e9a Sprunger. La Vaudoise qui avait d\u00e9j\u00e0 sombr\u00e9 \u00e0 Rio, est pass\u00e9 une fois encore \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son 400 m\u00e8tres haies. ))\r\n(M\u00e9t\u00e9o) La m\u00e9t\u00e9o : du soleil et de la chaleur jusqu'\u00e0 dimanche. 32 degr\u00e9s en plaine et m\u00eame 33 en Valais. Tendance marqu\u00e9e ce week-end aux orages en fin de journ\u00e9e sur les reliefs.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) Au moins 250 morts... Bilan devrait d\u00e9passer l'Aquila..\r\nRenzi annonce que les villages seraient reconstruits...\r\nForte r\u00e9plique pr\u00e8s d'Amatrice\r\nAnnonce mininstre de la culture. pr\u00e8s de 300 batiments historiques d\u00e8s 13 et 14e endommag\u00e9s\r\nD\u00e9but du proc\u00e8s Dilma Roussef...\r\nJugement attendu mardi mercredi prochain..,\r\nSyrie\r\nY\u00e9men... nouvelle initiative de paix...\r\nPlus t\u00f4t dans la journ\u00e9e. \r\nAth\u00e9tissima \r\nThomsson a gagn\u00e9... \r\nTirage au sort phase de poule, ligue des champions \r\nB\u00e2le jouera contre le PSG, contre Arsenal... et les champions de bulgarie Ludo Goretz... \r\nRonaldo meilleur joueur europ\u00e9en de la saison derni\u00e8re... \r\nTransfert de Fernandes... part \u00e0 West Ham... 7 millions de francs...\r\n(Br\u00e8ve Roussef) Deuxi\u00e8me jour de proc\u00e8s...\r\n(10/DECES SONIA RYKIEL INTEGRE) On la disait...Irr\u00e9v\u00e9rentieuse, lib\u00e9r\u00e9e et m\u00eame d\u00e9mod\u00e9e.. \r\nLa cr\u00e9atrice Sonia Rykiel s'en est all\u00e9e hier (je) \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans.\r\nSes v\u00eatement incarnaient une v\u00e9ritable philosophie, celle de la lib\u00e9ration des femmes..\r\nSophie Iselin\r\n  MAG 57''\r\n((\"Je suis une imposture de la mode\", c'est ainsi que se d\u00e9finissait Sonja Rykiel; styliste auto-didacte.. dont les cr\u00e9ations n'avaient qu'une obsession;  lib\u00e9rer les femmes! \r\nElisabeth Fisher historienne de la mode \u00e0 la Haute \u00c9cole d'art et de design de Gen\u00e8ve  \r\n10 sec\r\nEn 1968 \u00e0 Saint Germain des Pr\u00e9s, Sonia Rykiel appelle les femmes \u00e0 porter ses pulls moulants sans soutien-gorges... pour vivre sans contrainte la mati\u00e8re et le regard des autres.. \r\nPlus tard elle ira plus loin en lan\u00e7ant un mot d'ordre! Lib\u00e9rer sa client\u00e8le des diktats de la mode. \r\nSonia Rykiel cr\u00e9era donc des v\u00eatements simples, durables et intemporels. \r\nAvec cet ultime combat;  sortir les femmes du cycle infernal de la consommation..))", "durationSec": 912, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7951109", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-26T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-26T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7951127", "ece-7951109"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-01T04:57:11Z", "speechToTexts": ["01.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [94%] :\r\nIl est 7 heures \u00e0 le journal Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [92%] :\r\nLibert\u00e9 versus ordre public le Conseil d'\u00c9tat fran\u00e7ais tranche entre ces 2 arguments aujourd'hui dans l'affaire du tr\u00e8s controvers\u00e9 burkini, la plus haute juridiction fran\u00e7aise doit donner son avis sur cette question : pour ou contre le burkini sur les plages de France, la classe politique se d\u00e9chire et les intellectuels aussi s'empare de ce d\u00e9bat, \u00c9lisabeth Badinter a des mots tr\u00e8s fort, vous l'entendrez pour condamner le port du burkini une provocation apr\u00e8s les attentats de Nice une premi\u00e8re et des des promesses \u00e0 celle du chef du gouvernement italien qui veut un plan de pr\u00e9vention apr\u00e8s le s\u00e9isme, un nombril qui a fait 250. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [88%] :\r\nAlors m\u00eame intensit\u00e9 m\u00eame endroit o\u00f9 ou quasiment, le s\u00e9isme de la il a eu lieu il y a 7 ans d\u00e9j\u00e0, comment les lieux ont -ils \u00e9t\u00e9 reconstruit apr\u00e8s le drame, reportage de notre correspondant en Italie \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [90%] :\r\nLe nouveau chef de l'arm\u00e9e suisse sont nom devrait sortir du chapeau dans moins de 3 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [90%] :\r\nUn roman qui est favori, c'est ce que nous dira tout \u00e0 l'heure, Pietro Bugnon, la ville \u00e0 venir, c'\u00e9tait le th\u00e8me de la journ\u00e9e de l'Union des villes suisses qui s'est tenue hier \u00e0 Schaffhouse dans quelle direction les agglom\u00e9rations suisses doivent -elles se d\u00e9velopper quel changement la num\u00e9risation, l'\u00e9volution d\u00e9mographique, la mobilit\u00e9 vont -elles apporter, reportage d'Arnaud, qui a assist\u00e9 \u00e0 cette journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [85%] :\r\nCe sont Mengeots olympique nous c'est ainsi que les Al\u00e9maniques consid\u00e8rent la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte qui s'ouvre ce soir en terre romande \u00e0 Estavayer lac entre mythe fondateur et gros Business \u00e0 coups de sponsoring de g\u00e9ants Orange : \u00e0 quoi sert cette f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [89%] :\r\nC'est l\u00e0 un vecteur d'unification entre les 2 c\u00f4t\u00e9s de la Sarine, comme on veut bien nous le dire, les prologues Isabelle Rabou Sulley, directrice du mus\u00e9e gris rien nous en parlera c'est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35 points. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [92%] :\r\nLe burkini de la discorde, faut -il l'interdire sur les plages fran\u00e7aises, la question divise en France et le Conseil d'\u00c9tat, la plus haute instance juridique du pays, tranche cet apr\u00e8s- midi, elle a \u00e9t\u00e9 saisi par la Ligue des droits de l'homme et par le Collectif contre l'islamophobie qui d\u00e9nonce des mesures liberticides, \u00e0 savoir les d\u00e9cisions de plusieurs communes d'interdire ce v\u00eatement de baignade islamique dans un souci de maintenir l'ordre public en tout cas le d\u00e9bat agite la classe politique fran\u00e7aise depuis quelques jours et surtout la gauche Paris rien n'air. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [97%] :\r\nLa gauche a toujours \u00e9t\u00e9 divis\u00e9e sur la question des signes religieux entre les partisans de la stricte la\u00efcit\u00e9 et les d\u00e9fenseurs des libert\u00e9s en 2004 d\u00e9j\u00e0, elle s'\u00e9tait par exemple d\u00e9chir\u00e9e sur l'interdiction du voile islamique \u00e0 l'\u00e9cole, cette fois -ci les divisions sont apparues suite \u00e0 la prise de position de Manuel Valls qui en d\u00e9clarant soutenir les maires qui ont opt\u00e9 pour une interdiction a cliv\u00e9 son camp le 1er ministre coh\u00e9rent dans cette prise de position puisqu'en 2010 d\u00e9j\u00e0, il militait pour que les socialistes votent l'interdiction de la burqa Manuel Valls qui, contrairement aux apparences, n'est pas tout seul dans son camp, parmi les maires qui ont pris des arr\u00eat\u00e9s contre le burkini il y a aussi quelques maires de gauche, m\u00eame s'ils sont minoritaires, probl\u00e8me \u00e0 ce stade, 3 ministres de son gouvernement se sont exprim\u00e9s contre l'interdiction du burkini un d\u00e9bat qui vient s'ajouter \u00e0 tous ceux, d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, loi sur le travail qui ont fissur\u00e9 la majorit\u00e9 dans ce quinquennat Ariane Hasler RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:05) [94%] :\r\nMais cette question du burkini fait aussi r\u00e9agir les intellectuels Laetitia Guinand a rencontr\u00e9 \u00c9lisabeth Badinter, pour un entretien exclusif qui sera diffus\u00e9e dans Forum ce dimanche, femme de lettre philosophe f\u00e9ministe \u00c9lisabeth Badinter r\u00e9agit aux propositions de l\u00e9gif\u00e9rer sur cette question, extrait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [92%] :\r\nMon avis \u00e9tait exactement celui du 1er ministre et de Jean-Pierre Chev\u00e8nement, d'ailleurs, \u00e0 savoir non parce que ce serait une atteinte \u00e0 la loi de 1905 de la la\u00efcit\u00e9, qui donne le droit, chacun de ce sablier comme il veut dans dans l'espace public, dans les rues, donc je suis absolument contre une loi contre le burkini serait absolument ridicule, en revanche, je comprends qu'on puisse ponctuellement interdire le burkini sur une plage, je dois souligner quand m\u00eame que mettre une tenue islamique telle qu'on l'envoie en Arabie Saoudite, sur une plage de Nice par exemple, o\u00f9 il y a eu tant de douleur en juillet est une provocation d\u00e9go\u00fbtante, je la trouve d\u00e9go\u00fbtante, au fond, ce qui m'a le plus frapp\u00e9 moi contrairement \u00e0 d'autres, \u00e0 propos de ce burkini qui qui appara\u00eet une affaire un peu d\u00e9risoire, c'est que j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait le comble de l'impolitesse, c'\u00e9tait le m\u00e9pris absolu du chagrin et de la douleur \u00e9prouv\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 par les Fran\u00e7ais, c'\u00e9tait Jean-Louis rien \u00e0 fiche et quand Chev\u00e8nement a dit un peu de discr\u00e9tion ferait du bien \u00e0 tout le monde, il avait bien raison, il y a dans tout le comportement des des islamistes, ceux qui se r\u00e9clament du du salafisme des Fr\u00e8res musulmans, une indiff\u00e9rence absolue aux autres, voil\u00e0 et et doubl\u00e9 je dirais d'une volont\u00e9 de ses parts sur les autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:01) [95%] :\r\n\u00c9lisabeth Badinter, au micro de Laetitia Guinand extrait de la Grande Interview exclusive sur cette question du voile et de l'Islam \u00e0 d\u00e9couvrir ce dimanche dans Forum, \u00e0 18 heures 45. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [96%] :\r\nEt toujours sur cette question du burkini une cinquantaine de femmes ont manifest\u00e9 hier devant l'ambassade de France \u00e0 Londres pour protester contre l'interdiction du burkini sur les plages de l'Hexagone. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [93%] :\r\nElles brandissaient des pancartes : l'islamophobie n'est pas la libert\u00e9 des manifestantes choqu\u00e9es par des photos relay\u00e9es dans la presse britanniques photos du contr\u00f4le par des policiers sur une plage de Nice d'une femme voil\u00e9e, qui ne portait pas le burkini l'actualit\u00e9 c'est aussi le s\u00e9isme en Italie : 2 jours apr\u00e8s la catastrophe, les secours continuent \u00e0 s'activer dans les d\u00e9combres et le bilan s'est encore alourdi, 250 morts et de nombreux disparus, plus de 350 personnes sont toujours hospitalis\u00e9es, parmi les victimes figurent 8 \u00e9trangers, dont 3 Britanniques, hier, le chef du gouvernement, Matteo Renzi, a promis la mise en oeuvre d'un plan de pr\u00e9vention des s\u00e9ismes, correspondance \u00e0 Rome \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:57) [94%] :\r\nLa nuit a \u00e9t\u00e9 de nouveau marqu\u00e9e par de fortes r\u00e9pliques dans les zones du s\u00e9isme, ce qui a ralenti les op\u00e9rations des secouristes lesquels tentent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment de trouver des derniers survivants dans les d\u00e9combres, le nombre de disparus est encore incertain, et les autorit\u00e9s ne cachent pas qu'elles redoutent que le bilan soit tout aussi lourd que celui du s\u00e9isme de la couleur en 2009 qui avait fait 308 morts hier soir, le gouvernement a proclam\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence dans les r\u00e9gions touch\u00e9es et d\u00e9bloqu\u00e9 une premi\u00e8re enveloppe de 50 millions d'euros, Matteo Renzi a par ailleurs soulign\u00e9 aussi que l'Italie ne pouvait pas se limiter \u00e0 la gestion des situations d'urgence, il entend ainsi promouvoir la pr\u00e9vention des crises et cela alors qu'on Italie : moins d'une habitation sur trois respecte aujourd'hui les normes antisismiques et qu'\u00e0 Madrid, chez plusieurs b\u00e2timents officiels dont la caserne des carabiniers l'\u00e9cole et l'h\u00f4pital n'ont \u00e9trangement pas r\u00e9sist\u00e9 au s\u00e9isme \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:53) [94%] :\r\nLe tremblement de terre a aussi endommag\u00e9 ou d\u00e9truit des centaines de b\u00e2timents historiques 293 selon le ministre de la culture italien en Suisse, les cantons veulent du cas par cas pour g\u00e9rer l'immigration, la conf\u00e9rence des cantons, a d\u00e9fendu cette option hier \u00e0 Berne une clause \u00e9labor\u00e9e par Micha\u00eblM. bulle pour mettre en oeuvre l'article constitutionnel sur l'immigration de masse concr\u00e8tement l'immigration serait limit\u00e9e uniquement l\u00e0 o\u00f9 les places de travail et les salaires seraient mis sous pression par un afflux de migrants nettement sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne des pays de l'Union et les employeurs devraient alors privil\u00e9gier la main-d'oeuvre indig\u00e8ne cantonale \u00e0 celle venant de l'Union pour le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des cantons, le Conseil d'\u00c9tat valaisan, Jean-Michel Cina, l'UDC et l'Europe vont devoir se rencontrer, \u00e0 mi- chemin, si la proposition des cantons retenus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:37) [90%] :\r\nNous, nous pensons que nous avons trouv\u00e9 une voie pragmatique qui qui r\u00e9unit, c'est-\u00e0-dire que chacun doit faire un pas dans une direction pour justement concr\u00e9tiser ces dispositions constitutionnelles et dans ce contexte, tout le monde doit faire un pas en direction d'une telle solution parce que sinon, on sera dans une situation peut-\u00eatre un certain moment doit revoter ou l'accord de sur la Libye circulation pourrait \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:03) [75%] :\r\nJean-Michel Cina r\u00e9pondait \u00e0 Muriel bah, la main. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [95%] :\r\nFacturer les interventions de police aux fauteurs de trouble, c'est une id\u00e9e encore inconcevable il y a quelques ann\u00e9es mais qui fait son chemin en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:12) [96%] :\r\nLes cantons changent peu \u00e0 peu leur pratique neuchatel r\u00e9siste et l'engagement d'une patrouille reste aux frais du contribuable par contre un jurassien paiera en plus de l'amende 50 francs pour du tapage nocturne un Vaudois r\u00e9glera lui- m\u00eame une nuit dans une cellule de d\u00e9grisement et le Valais a r\u00e9cemment augment\u00e9 les tarifs d'une intervention cette semaine Gen\u00e8ve vient de d\u00e9cider, \u00e0 son tour de faire payer les fauteurs de trouble, le Conseil d'\u00c9tat a adopt\u00e9 un nouveau r\u00e8glement sur les \u00e9moluments et les frais de services de la police, C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:40) [90%] :\r\nQuand la police vaudoise se d\u00e9place gu\u00e8re la facture pour du tapage nocturne, et son responsable, c'est entre 200000 francs m\u00eame montant pour celui qui perturbe l'ordre public ou est l'auteur de violences conjugales, c'est maintenant au tour de Gen\u00e8ve de facturer les interventions de police avec pour objectif de remplacer le r\u00e8glement jug\u00e9 obsol\u00e8te de 1982 Romain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste Genevois d\u00e9plore ces nouvelles mesures, c'est une fa\u00e7on de faire augmenter encore les montants des amendes le. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:05) [83%] :\r\nCar ou une maman de se donner l'une de ces personnes qui qu'un d\u00e9placement de la police et bien des frais administratifs suppl\u00e9mentaires serait d\u00e8s lors compris comme une 2\u00e8me amende suppl\u00e9mentaire et par cons\u00e9quent comme une double peine, pensait que le principe de double peine, c'est absolument ill\u00e9gal en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:24) [97%] :\r\nUn r\u00e8glement qui entrera en vigueur le 1er janvier 2017 Nathalie Fontanet, d\u00e9put\u00e9e PLR genevoise estime que c'est un principe normal de pollueur payeur, qui est ici appliqu\u00e9 aux frais de police. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:09:34) [90%] :\r\nMoi, je vois pas comment une double peine, je pense que dans notre soci\u00e9t\u00e9, tout n'est pas d\u00fb qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 il y a des cours qui sont engendr\u00e9es par des comportements comportement de personnes dont on attend qu'elle soit responsable et dans ce contexte -l\u00e0, h\u00e9 bien que que ces personnes doivent participer aux co\u00fbts qu'engendre leur comportement ne me choque pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:55) [91%] :\r\nLa mesure avait fait pol\u00e9mique en 2009, dans le canton de Vaud les socialistes, estimant que dans le cas des violences domestiques envoyer une facture risquait d'inciter les victimes \u00e0 renoncer \u00e0 appeler les secours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:06) [99%] :\r\nDans le dossier syrien maintenant le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain John Kerry rencontre son homologue russe aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:11) [91%] :\r\nIls doivent convenir des derniers d\u00e9tails d'un accord contre l'\u00c9tat islamique, ils esp\u00e8rent avec cet accord, \u00e0 pouvoir mettre fin au conflit syrien, John Kerry a annonc\u00e9 cette semaine que les \u00e9quipes techniques s'approchait de la fin des discussions, discussions sur l'\u00e9change de renseignements entre Moscou et Washington et sur le terrain, l'arm\u00e9e turque poursuit son offensive apr\u00e8s avoir pris la ville de g\u00e9rable hausse au groupe \u00c9tat islamique mercredi, ce sont les milices turcs qui ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9es, un 1er accrochage qui confirme que la Turquie entend bien s'en prendre aux djihadistes et aux kurdes, hors de question pour Ankara de laisser les ministres et les milices turcs, kurdes, pardon s'approcher \u00e0 nouveau de la fronti\u00e8re turque, Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:51) [92%] :\r\nCe sont les premiers accrochages de l'arm\u00e9e turque avec les forces kurdes depuis le d\u00e9but de cette op\u00e9ration bouclier de l'Euphrate l'artillerie turque qui a tir\u00e9 depuis le territoire de la Turquie sur un groupe de milices kurdes qui faisait route vers le nord, vers la ville de g\u00e9rable s', la Turquie, qui avait pr\u00e9venu cette offensive ne vise pas seulement d\u00e8j mais aussi les forces kurdes Ankara qui exige que ces milices se retirent \u00e0 l'est de l'Euphrate, sinon les forces turques estiment avoir le droit d'intervenir apr\u00e8s avoir pris facilement mercredi la ville de g\u00e9rable ou sous main de Daesh l'arm\u00e9e turque sont d\u00e9sormais encore plus au sud sur le territoire syrien avec le feu Vert tacite de Washington le vice- pr\u00e9sident by donne assur\u00e9 Ankara que les forces kurdes allaient se retirer de la rive ouest du fleuve, faute de quoi les \u00c9tats-Unis aller leur retirer leur soutien Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:45) [91%] :\r\nLa f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Estavayer, le Lac, plus de 300 lutteurs vont s'affronter dans la sciure, lors du plus gros \u00e9v\u00e9nement sportif de Suisse 250000 visiteurs sont attendus, une f\u00eate des sports qui ne passionnent plus seulement le monde rural mais qu'appr\u00e9cient aussi les citadins Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:03) [95%] :\r\nLes organisateurs s'attendent en effet un afflux massif de citadins dont la perception pour la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte a \u00e9volu\u00e9 au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Martial Messeiller, membre du comit\u00e9 d'organisation. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:14) [91%] :\r\nIl faut dire qu'en 15 ans, je pense que les choses ont ont beaucoup chang\u00e9, il y a eu un ph\u00e9nom\u00e8ne d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 nouveau par les traditions suisses \u00e0 travers la musique notamment les textes, il y a eu une sorte de suissitude qui a s\u00e9duit un public urbain et on le voit aujourd'hui sur un \u00e9v\u00e9nement comme la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte on utilise beaucoup les r\u00e9seaux sociaux, il y a beaucoup de r\u00e9pondant en milieu urbain. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:37) [96%] :\r\nIl y a donc de l'int\u00e9r\u00eat et du r\u00e9pondant des citadins parce que justement ce monde urbain red\u00e9couvre ses racines comme nous l'explique le sociologue Bernard Crettaz. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:46) [90%] :\r\nNous sommes dans un pays ou dans la proclamation identitaire, il est dit que citadins montagnard campagnard, on a tous les m\u00eames origines, \u00e7a fait partie du mythe helv\u00e9tique et donc en ce moment les Turba fatigu\u00e9 de toutes les manifestations urbaine, je cherche \u00e0 nouveau le retour aux fameuses racines identitaires et quoi de mieux que la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte pour \u00e0 la fois trouver du folklore et du d\u00e9paysement et en m\u00eame temps de re\u00e7oivent un certificat de suissitude. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:26) [94%] :\r\nC'est en tout, pr\u00e8s de 250000 personnes qui vont aller chercher ce week- end \u00e0 la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte, ce certificat de suissitude. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:33) [93%] :\r\nEt les organisateurs ont activ\u00e9 le plan canicule pour cet \u00e9v\u00e9nement, en raison des fortes chaleurs qui sont attendus, les autorit\u00e9s recommandent aux visiteurs de se prot\u00e9ger, ils trouveront aussi 18000 emplacements ombrag\u00e9s, sur les 90 hectares du site, la Jama\u00efcaine Elaine Thomson a \u00e9t\u00e9 l'une des Stars d'Athletissima hier, double championne olympique \u00e0 Rio, elle a facilement remport\u00e9 le 100 m\u00e8tres hier soir au stade de la Pontaise \u00e0 Lausanne, Jo\u00ebl Robert, aucun record du monde au cours de cette r\u00e9union, mais des chrono int\u00e9ressant, quelques jours seulement apr\u00e8s la fin des JO. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:04) [94%] :\r\nLes 10 secondes 78 de Thomson restent un chrono de qualit\u00e9, le 4\u00e8me de l'ann\u00e9e sur la distance, comme les succ\u00e8s de Martina sur 200 m\u00e8tres messieurs en 19 81 et d'Harrison la grande absente de Rio sur le 100 m\u00e8tres haies f\u00e9minin en 12 secondes 42 4 jours apr\u00e8s la derni\u00e8re \u00e9preuve de Rio, les organismes des athl\u00e8tes \u00e9taient fatigu\u00e9s \u00e9prouv\u00e9s par le manque de r\u00e9cup\u00e9ration par la d\u00e9compression post- olympique par le voyage vers Lausanne les 5 heures de d\u00e9calage horaire, et aussi par la forte chaleur d'hier soir sur la Pontaise dans ces conditions tr\u00e8s sp\u00e9ciales, les athl\u00e8tes ont malgr\u00e9 tout pr\u00e9sent\u00e9 un spectacle de qualit\u00e9, comme l'a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement de qualit\u00e9, la course de C\u00e9line \u00e0 B\u00fcchel sur un 800 m\u00e8tres tr\u00e8s relev\u00e9 la Saint-Galloise a r\u00e9ussi sa meilleure performance de l'ann\u00e9e en 1 minutes 58 secondes et 77 centi\u00e8mes B\u00fcchel aligne les performances de choix au contraire de L\u00e9a Sprunger, la Vaudoise, qui avait d\u00e9j\u00e0 sombr\u00e9 \u00e0 Rio est pass\u00e9, encore une fois, compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son 400 m\u00e8tres haies. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:59) [88%] :\r\nEt puis en football : le FC B\u00e2le conna\u00eet ses 3 adversaires en phase de poules de la Ligue des champions 2 gros morceaux : le Paris-Saint-Germain et Arsenal est une \u00e9quipe, a priori des Rh\u00e9nans les Bulgares du Ludogorets tu merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-26T05:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BEBE659-B78B-4FB9-B5EF-5F20338554C5", "internalArchiveId": "8BEBE659-B78B-4FB9-B5EF-5F20338554C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, les cantons proposent des solutions r\u00e9gionales pour mettre en oeuvre l'article constitutionnel sur l'immigration de masse, vot\u00e9 le 9 f\u00e9vrier 2014. : 1. Interview de Michael Amb\u00fchl, ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat et professeur \u00e0 l'EPFZ. - 2. Interview de Philippe Leuba, ministre vaudois PLR de l'\u00e9conomie", "publicationDate": "2016-08-25T00:00:00Z", "summary": "La Conf\u00e9rence des cantons a d\u00e9fendu cette option \u00e0 Berne. Il s'agit de la clause \"Bottom-up\", \u00e9labor\u00e9e par l'ancien secr\u00e9taire d'Etat Michael Amb\u00fchl.", "durationSec": 969, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7948565", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["immigration", "l\u00e9gislation", "libre circulation des personnes", "initiative populaire"], "alternativeTitle": ["Une clause cantonale pour appliquer l\u2019article sur l\u2019immigration de masse? / FOR_2016-08-25T18:00:00_developpement-1", "Forum du 25.08.2016"], "alternativeSummary": ["Les cantons proposent des solutions r\u00e9gionales pour mettre en oeuvre l'article constitutionnel sur l'immigration de masse, vot\u00e9 le 9 f\u00e9vrier 2014. La Conf\u00e9rence des cantons a d\u00e9fendu cette option jeudi \u00e0 Berne. Il s\u2019agit de la clause \"Bottom-up\", \u00e9labor\u00e9e par l'ancien secr\u00e9taire d'Etat Michael Amb\u00fchl. Son interview."], "variantIds": ["ece-7948565"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOUT2016", "lastModifiedDate": "2017-04-19T08:05:09Z", "speechToTexts": ["31.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [91%] :\r\nRome avec une solution qui pourrait bien finir \u00e0 terme Christian parce imposer mais on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [91%] :\r\nParle de la formule, presque magique des cantons sur la mise en 9 de l'initiative sur l'immigration de masse, c'est le dossier politique prioritaire de la conf\u00e9d\u00e9ration pour \u00e9viter de saborder les accords bilat\u00e9raux et ici les cantons ne veulent pas de contingents, il propose un r\u00e9gime au cas par cas des solutions r\u00e9gionales, c'est une option d\u00e9fendue bec c'est ongles ce matin \u00e0 Berne par la conf\u00e9rence des cantons, c'est la clause Bottom-up en bon fran\u00e7ais dans le texte qui est \u00e9labor\u00e9 par Michael Amb\u00fchl et il est avec nous ce soir pour en parler, bonsoir Monsieur, bonsoir, vous \u00eates ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat professeur allez PF de Z\u00fcrich, alors vous \u00eates quelque part le Pellerin de cette solution cantonale, on imagine que c'est surtout les les cantons les plus concern\u00e9es, Gen\u00e8ve, Vaud le Tessin qui poussent pour cette solution, elle para\u00eet assez complexe, expliquez -nous comment vous allez faire avec cette clause pour vraiment r\u00e9duire l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:53) [88%] :\r\nPremi\u00e8rement, va peut-\u00eatre dire que cette clause de sauvegarde que nous appelons permet une mise en oeuvre dans l'esprit de l'article constitutionnel sur la migration, l'article 321 ans, et on pourrait introduire au niveau r\u00e9gional ou satellitaire dans les branches, une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, sur la base des crit\u00e8res clairs et nets : il s'agit d'une interpr\u00e9tation de la clause de sauvegarde d\u00e9j\u00e0 existants, selon l'accord de la sur la liste : circulation des personnes, mais \u00e9videmment c'est pas si facile de d\u00e9finir l'impact, nous avons juste pu calculer si on appliquait ce mod\u00e8le dans le pass\u00e9, on a fait le calcul, avec tous les 26 cantons et avec elle tous les lyc\u00e9ens toutes branches, et on a trouv\u00e9 que dans 30 pourcent des des cas des cantons, on aurait pu intervenir avec ce ce mod\u00e8le et au niveau des branches c'\u00e9tait 44 pourcent des des cas, \u00e7a veut dire la dans ces cas qu'on aurait eu un impact potentiel mais quel est l'impact concret sur la r\u00e9duction dans la migration, l\u00e0 \u00e7a d\u00e9pend de beaucoup d'autres param\u00e8tres qui n'ont pas un peu. \r\nD\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [91%] :\r\nEst -ce que vous avez un exemple concret, prenons par exemple, c'est pas le le canton du Tessin avec un moment particulier o\u00f9 on aurait pu dire ok l\u00e0 en observant le march\u00e9 du travail et la pression migratoire, on aurait pu d\u00e9clencher la clause. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:34) [87%] :\r\nOn a calcul\u00e9, dans le Tessin la migration proprement dit, par rapport aussi de la question des frontaliers, ce qui est extraordinaire c'est en Suisse dans le Tessin le le ph\u00e9nom\u00e8ne est peut-\u00eatre plus important parce qu'il y a autour de 60000 personnes qui travaillaient tous les jours la fronti\u00e8re dans les 2 directions,M. au niveau de la migration, ils ont r\u00e9pondu prend des mesures dans les 20 ann\u00e9es CRO 9 au 11 de 10 fois 12 et puis aussi de 11 heures \u00e0 13. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:13) [91%] :\r\n\u00e0 vous entendre, Michael Amb\u00fchl, ce soir, on n'a pas l'impression que vous pouvez, \u00e0 100 pourcent rassur\u00e9e rassur\u00e9e, les auteurs de l'initiative compte l'immigration de masse sur le fait que votre m\u00e9canisme va clairement permettre de r\u00e9duire l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:27) [87%] :\r\nComme je vous ai dit -on au d\u00e9but, nous pr\u00e9tendons pas que notre mod\u00e8le mais en oeuvre d'une mani\u00e8re litt\u00e9rale un peu la Constitution t\u00eate une mise en oeuvre dans l'esprit de l'article sur la migration, ce mod\u00e8le aura certainement, on n'a pas fait, mais ce serait pas une une r\u00e9duction de moiti\u00e9 dans la migration je pense \u00e7a serait pas correct de le pr\u00e9tendre, comme \u00e7a, il y aura une un essai peu souhaitable qu'il souhaitait, l\u00e0 o\u00f9 il y a des probl\u00e8mes l\u00e0 o\u00f9 il y a beaucoup d'immigration et l\u00e0 o\u00f9 il y a dans les cantons o\u00f9 dans les branches, une augmentation du ch\u00f4mage ou une baisse des salaires pendant pendant, nous pensons que l\u00e0 o\u00f9 il y a des probl\u00e8mes qui sont li\u00e9s \u00e0 la migration on peut intervenir et nous, on aura un impact, mais on n'aura pas un impact qui compte tout le pays pour les r\u00e9gions et puis toutes les branches. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:34) [86%] :\r\nAu niveau des chances de succ\u00e8s de votre proposition parler des zones o\u00f9 il y a beaucoup de migration, prenons l'exemple du Tessin avec l'Italie, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, o\u00f9 c'est un exemple tr\u00e8s concret, l'Italie, qu'il le fait savoir aujourd'hui dans le Tages ANSA guerre via son ministre Paolo gentleman, il ne veut pas de votre solution qui semble tr\u00e8s compliqu\u00e9e, plusieurs observateurs parlent d'usine \u00e0 gaz \u00e9voque toute la bureaucratie qu'elle engendrerait est -ce que r\u00e9ellement \u00e0 la des chances d'\u00eatre accept\u00e9 et tout simplement comprise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:04) [88%] :\r\nJe pense, d'un c\u00f4t\u00e9, au niveau suisse, c'est un mod\u00e8le qui permet d'intervenir l\u00e0 o\u00f9 il y a des probl\u00e8mes, ne pas dire qu'on a un probl\u00e8me \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est-\u00e0-dire, il faut faire quelque chose \u00e0 Lucerne, o\u00f9 il y a un probl\u00e8me au Tessin et il faut faire quelque chose, pas de la richesse et \u00e7a je pense \u00eatre un Avantage visible aussi pour la Suisse en ce qui concerne l'Italie, je pense, l'Italie serait touch\u00e9s comme l'Allemagne ou pour la France, mais pas d'une mani\u00e8re discriminatoire notre mod\u00e8le est applicable, d'une mani\u00e8re totalement compl\u00e8tement non discriminatoire, mais il est clair que l'un ou l'autre pays et dans la logique dans la nature des choses plus touch\u00e9e que nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [89%] :\r\nIl y a une question centrale : ici, hein, monsieur Amb\u00fchl, c'est bien de savoir si cette solution est compatible avec le principe de la lippe circulation des personnes, c'est \u00e7a qui va faire la diff\u00e9rence \u00e0 Bruxelles jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les \u00e9chos qu'on a eu de Bruxelles \u00e9tait plut\u00f4t n\u00e9gatif par rapport \u00e0 cet euro- compatibilit\u00e9, quel est votre pignon l\u00e0 dessus est -ce que vous avez l'impression que c'est une solution qui peut satisfaire \u00e0 ce principe de Lip : circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:23) [84%] :\r\nJe suis convaincu que le mod\u00e8le qu'on a propos\u00e9 respecte le principe de la vie de s\u00e9curisation des personnes seulement dans des cas exceptionnels qui seront clairement d\u00e9finies, on pourrait Tellier avec une petite flexibilit\u00e9 de ce de ce principe, maintenant si vous me posez la question : quelles sont les chances \u00e9videmment c'est une difficile question difficile et c'est surtout pas au d\u00e9but de la n\u00e9gociation qu'on puisse d\u00e9j\u00e0 l'autre partie par c'\u00e9tait \u00e9crit grec : certes, mais ce qu'on peut dire c'est comme ce mod\u00e8le ne questionne pas le principe sur la libre circulation et qu'on r\u00e9glerait que la mise en oeuvre de ce principe, par des circonstances exceptionnelles sur des parce que le crit\u00e8re pour objectif ne pensez quand m\u00eame assez positif et c'est aussi un point positif, vous avez tout \u00e0 l'heure, \u00e9voqu\u00e9 l'Italie que \u00e7a cesse jugement un mod\u00e8le qui r\u00e9gionales et qui prouve pas toute la Suisse quand m\u00eame un Avantage ensuite, on pourrait dire victoire l'Union peut que ce sont pas des mesures quantitatif, il n'y aura pas de contingents et il n'y aura pas de discrimination selon Madame nationalit\u00e9s une discrimination selon la R\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:46) [86%] :\r\nVous l'a dit tr\u00e8s bien Michael Amb\u00fchl ce n'est pas une une clause, on va dire bulldozer un avec des contingents ou des principes qui sont tr\u00e8s \u00e9tranges et aux principes souhait\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne par La Libre circulation des personnes et ce qu'on peut imaginer que ce syst\u00e8me assez doux puisse finalement \u00eatre implant\u00e9e par la Suisse et que petit \u00e0 petit on s'Yadav gentiment et que l'Union europ\u00e9enne, finalement, bon, on constate que c'est que \u00e7a mis en oeuvre comme \u00e7a de mani\u00e8re assez douce et puis qu'avec le temps, h\u00e9 bien on oublie un petit peu que c'est pas tout \u00e0 fait respectueux des principes \u00e0 la lettre mais qu'on peut, qu'on peut faire avec une certaine mais pas une mani\u00e8re de passer en force, mais de passer en douceur en venant quand m\u00eame avec une avec une application tr\u00e8s, on va dire tr\u00e8s suisse une solution propre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:29) [82%] :\r\nJe pense qu'il y a important maintenant qu'on qu'on donne la chance \u00e0 la n\u00e9gociation, je peux m'imaginer que quand m\u00eame, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et c'est gens qui qui qui n\u00e9gocient, qui sont tous des professionnels arrivent \u00e0 une solution je pense comme vous, est que c'est ce mod\u00e8le que nous avons propos\u00e9, qui peut \u00eatre l\u00e0, il y a pas mal de param\u00e8tres auxquels on peut, on peut tourner un peu comme ce mod\u00e8le ou ne va pas, qu'on est les vieux \u00e0 faire une d\u00e9claration de guerre, parce que finalement nous cessons nous appliquons le principe de de situations des personnes si la migration diminue en dessous de certains seuils par rapport aux \u00c9tats membres, alors dans ce texte \u00e0 ignorant m\u00eame pas, m\u00eame pas une petite exception. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:26) [92%] :\r\nPas de d\u00e9claration de guerre, de la part de Bruxelles, vous dites, et de la part de l'UDC parce que vous l'Didier aussi tr\u00e8s clairement auparavant il n'y aura pas de contingents avec votre solution, c'est quand m\u00eame ce que l'UDC demandait est -ce que votre solution respecte vraiment la volont\u00e9 populaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:38) [81%] :\r\n\u00e7a c'est une question politique interne et puis \u00e7a, l\u00e0 vous avez pos\u00e9 la question aux gens qui qui sont de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:45) [83%] :\r\nMais on va le faire, voil\u00e0 du m\u00eame type fait, on a un peu un peu tout entendu d'ailleurs du c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9c\u00e8s de personnes unique un jour sans contrat jour sont pour, on a l'impression que le parti un petit peu sa religion, \u00e0 faire en tout cas sur cette question- l\u00e0 encore merci en tous les cas, d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 ces questions, Michael Amb\u00fchl, je rappelle que vous \u00eates, ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat, professeur et les d'aujourd'hui, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:06) [99%] :\r\nBonsoir et merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:08) [91%] :\r\nEt on accueille Philippe Leuba avec nous dans ce Studio, Lausanne, bonsoir, bonsoir Alain, vous \u00eates ministre Vaudois de l'\u00e9conomie, on va parler avec vous dans un instant de permis de s\u00e9jour pour travailleurs en provenance d'\u00c9tats tiers hein, donc hors Union europ\u00e9enne mais juste avant, peut-\u00eatre un mot sur cette interview de Michael Amb\u00fchl, que vous avez \u00e9cout\u00e9 attentivement cette clause cantonale est -ce que c'est la bonne solution est -ce que par exemple, c'est ce qu'il faudrait pour le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:31) [88%] :\r\nAssur\u00e9ment l'une des moins mauvaises solutions qui peut-\u00eatre imaginer d'abord L comme l'a dit monsieur Amb\u00fchl elle ne n'affronte pas en quelque sorte les principes m\u00eames de l'Union europ\u00e9enne, donc c'est pas une d\u00e9claration de guerre, elle respecte les principes fondamentaux de la Suisse, c'est-\u00e0-dire notamment son f\u00e9d\u00e9ralisme, ce qui est n\u00e9cessaire et utile au Tessin n'est pas forc\u00e9ment n\u00e9cessaire et utile au canton de la rixe au couteau de Valdes, ce qui est indispensable \u00e0 Gen\u00e8ve n'mais pas forc\u00e9ment dans le Jura et par voie de cons\u00e9quence que ce f\u00e9d\u00e9ralisme qui est l'une des richesses essentielles de notre pays, l'une des cl\u00e9s de son succ\u00e8s et serait ainsi pr\u00e9serv\u00e9e et puis finalement ce qu'il ne faut pas oublier celle -l\u00e0 et l\u00e0 c'est absolument fondamental ce ce syst\u00e8me ne devrait pas remettre en cause en principe les bilat\u00e9rales et m\u00eame les initiants du 9 f\u00e9vrier m\u00eame l'UDC qui \u00e9tait \u00e0 l'origine de cette initiative, affirmait pendant la campagne que lib\u00e9ral les bilat\u00e9rales ne devait pas \u00eatre remise en cause y compris par ce texte, et j'ai aucune raison de penser que ce qu'il disait \u00e0 l'\u00e9poque, h\u00e9 bien il ne le dirait plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:40) [88%] :\r\nAujourd'hui Michael Amb\u00fchl nous disait \u00e7a ne \u00e7a ne concerne \u00e7a n'attaque pas, \u00e7a ne touche pas directement la libre circulation des personnes, cette solution -l\u00e0, c'est en quelque sorte la solution assez g\u00e9nial \u00e0 la Suisse, la pirouette parfaite pour ne pas compl\u00e8tement braqu\u00e9 Bruxelles et finalement le disait Christian tout \u00e0 l'heure, pass\u00e9 un peu en force pour amadouer Bruxelles et finalement avoir gain de cause. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:00) [90%] :\r\nAlors je crois d'abord qu'il ne faut que cette solution respecte l'esprit monsieur me l'a dit, l'esprit de de la votation et de de la volont\u00e9 populaire exprim\u00e9e il ne f\u00e9vrier une volont\u00e9 populaire, \u00e7a se respecte mais mais il faut bien voir que, dans cette volont\u00e9 populaire il y a eu, il n'y avait pas la volont\u00e9 de pour mettre en cause au nom, relations avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:19) [75%] :\r\nMoi, je voulais des contingents hein dans l'initiative l\u00e0 y en a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:21) [87%] :\r\nPar des contingents, mais le respect bilat\u00e9ral, aujourd'hui c'est la quadrature du cercle, il faut respecter la volont\u00e9 populaire telle, telle cette et puis trouver une solution qui ne foule pas au pied, ce qui a fait la prosp\u00e9rit\u00e9 dans le pays, moi je suis convaincu que le 9 f\u00e9vrier une majorit\u00e9 de Suisses n'a pas roul\u00e9 remettre en con sa prosp\u00e9rit\u00e9, j'en suis absolument convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:42) [89%] :\r\nEncore un mot sur cette question avec vous avant de passer au au th\u00e8me suivant : Philippe Leuba, mais quand m\u00eame, vous \u00eates ministre de l'\u00e9conomie dans le canton de Vaud vous \u00eates pratiquement tous les jours au contact avec les entreprises, petites et grandes, on entend aussi des voix du c\u00f4t\u00e9 des entreprises qui nous disent : attention, cette clause de sauvegarde, ce serait une usine \u00e0 gaz ce serait beaucoup de bureaucratie, ce serait compliqu\u00e9 aller devoir chercher toutes les informations n\u00e9cessaires aupr\u00e8s des offices de placement pour savoir quelle est la main de disponible est -ce qu'elle corresponde aux besoins, etc, etc, etc, du c\u00f4t\u00e9 des entreprises, quel est l'\u00e9cho que vous avez dans le canton de Vaud est -ce que il y a aussi ses doutes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:14) [85%] :\r\nIl faut bien voir que Dos le la solution esquiss\u00e9e par monsieur Amb\u00fchl, le r\u00e9gime administratif se d\u00e9clencherait que par r\u00e9gion et que lorsque nous aurions constat\u00e9 une pr\u00e9sence \u00e9trang\u00e8re je dirais excessive pour faire simple, dans le reste du pays et l\u00e0 o\u00f9 il n'y aurait pas une pr\u00e9sence \u00e9trang\u00e8re ici, il n'y aurait rien de chang\u00e9 par rapport \u00e0 la samba du cantons de Vaud et il l\u00e0 vraiment Ligne de front en totalit\u00e9 et par voie de cons\u00e9quence, ce serait probablement de toutes les pistes esquiss\u00e9es pour traduire la volont\u00e9 exprim\u00e9e f\u00e9vrier c'est qui est le moins dommageable au terme de surcharge bureaucratique et les l\u00e2ches la surcharge bureaucratique qui r\u00e9sulteraient des contingents elle d\u00e9coule de l'initiative, elle ne d\u00e9coule pas de la solution Amb\u00fchl et cette seule la solution Amb\u00fchl r\u00e9duirait l'impact bureaucratique et la charge administrative induite par l'initiative. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:06) [80%] :\r\nAlors Philippe Lebas, vous restez avec nous encore juste mesurer les chances politiques de cette proposition Amb\u00fchl Muriel bah amant vous retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral, quelle chance, tr\u00e8s concr\u00e8tement, devant les parlementaires, h\u00e9 bien l\u00e0, cette chose -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:17) [90%] :\r\nSes chances cette cette proposition parce qu'elle refl\u00e8te dans les grandes lignes, les r\u00e9flexions qui \u00e9merge au sein de la commission des institutions politiques, qui se r\u00e9unit la semaine prochaine, f\u00e9d\u00e9ralisme, pas de contingents pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne mais le diable va se cacher dans les d\u00e9tails les chiffres de d\u00e9clenchement de la clause de sauvegarde seront ardemment discut\u00e9 c\u00f4t\u00e9 partis politiques, cette solution est d'ores et d\u00e9j\u00e0 soutenu par le PDC le conseiller national tessinois Marco Romano a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 avant l'\u00e9t\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la commission, un projet de loi qui reprend la clause Bottom-up Emmanuel Amb\u00fchl l'a dit tout \u00e0 l'heure hein pendant l'interview, ce n'est pas une d\u00e9claration de guerre de guerre \u00e0 l'Europe et donc \u00e7a pourrait \u00eatre une sorte de clause passivement n\u00e9gocie une strat\u00e9gie passive agressif, si on va parler comme \u00e7a du fait accompli, qui a les faveurs de la conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret, m\u00eame si son parti serait plus heureuse de prendre des mesures plus l\u00e9g\u00e8res, comme l'obligation d'annoncer les postes vacants aupr\u00e8s des offices r\u00e9gionaux placement une position que partage \u00e9galement parti socialiste alors l'UDC en revanche ne lit pas le mot contingents dans cette proposition Amb\u00fchl elle trouve donc que \u00e7a ne va pas assez loin, mais l'UDC ne va pas forc\u00e9ment la combattre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:24) [85%] :\r\nMuriel, cette proposition de de Michael Amb\u00fchl, c'est un petit pic compromis \u00e0 la Suisse, on peut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:28) [89%] :\r\nOui, on sent la la patte de l'ancien chef de la diplomatie suisse, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui a n\u00e9goci\u00e9 les bilat\u00e9rales de si cette clause est retenue, elle obligerait l'UDC et l'Union europ\u00e9enne \u00e0 faire chacun un pas vers l'autre, l'Europe ne veut pas de clause de sauvegarde avec cette proposition, elle ne serait d\u00e9clench\u00e9 que localement et temporairement l'UDC veut des contingents l'obtiendrait une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne localement et temporairement, mais certains pays, mais d'ores et d\u00e9j\u00e0 les pieds au mur aujourd'hui, on apprenait que l'Italie concern\u00e9e, bien s\u00fbr, au 1er chef au travers de sa proximit\u00e9 avec l'h\u00f4tesse \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 cette cause Amb\u00fchl un compromis donc il fera forc\u00e9ment des m\u00e9contents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:06) [58%] :\r\nMuriel Vala mon palais f\u00e9d\u00e9ral merci Philippe Leuba j'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-25T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amb\u00fchl, Michael", "role": "ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat et professeur \u00e0 l'EPFZ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuba, Philippe", "role": "ministre vaudois PLR de l'\u00e9conomie", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-257B17DE-014C-419A-A4A1-61D362ABA9F0", "internalArchiveId": "257B17DE-014C-419A-A4A1-61D362ABA9F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les ministres cantonaux de l'Economie inquiets du faible nombre de permis", "publicationDate": "2016-08-25T00:00:00Z", "summary": "Les ministres cantonaux de l'Economie jugent insuffisant le nombre de permis de s\u00e9jour pour travailleurs qualifi\u00e9s hors de l'Union europ\u00e9enne. Ce nombre ne permet pas de combler les besoins de l'\u00e9conomie de plusieurs cantons. L'interview de Philippe Leuba, ministre vaudois de l'Economie.\r\n\r\n* * Les ministres cantonaux de l'Economie inquiets du faible nombre de permis  \r\nPhilippe Leuba est avec nous dans ce studio bonsoir!\r\nMinistre vaudois de l'\u00e9conomie..\r\nOn va parler avec vous dans un instant de permis de s\u00e9jours pour travailleurs en provenance d'\u00e9tat tiers, hors UE... mais juste avant un mot sur cette itv de Micha\u00ebl Amb\u00fchl...\r\n- cette clause cantonale, bonne solution?\r\n- \u00e0 la carte pour vos besoin, c'est ce qu'il faudrait?\r\n- chances? Semble compliqu\u00e9.... \u00e0 voir si Bxl accepte..\r\nPhilippe Leuba, vous restez avec nous.....\r\nOn va encore mesurer les chances politique de cette proposition.\r\nMuriel Ballaman, on vous retrouve au PF. Quelle chance devant les parlementaires ?  \r\nElle a ses chances... mais avec la douzaine de proposition qui sont sur la table de la commission des institutions politiques qui se r\u00e9unit la semaine prochaine, les paris sont difficiles \u00e0 prendre.\r\nMais elle a ses chances, cette proposition, parce qu'elle est d'ores et d\u00e9j\u00e0 soutenue par le PDC... le conseiler national tessinois Marco Romano a d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la commission un projet de loi qui reprend la clause bottom up... \r\net Michael Amb\u00fchl l'a dit tout \u00e0 l'heure pendant l'interview: ce n'est pas une d\u00e9claration de guerre \u00e0 l'Europe. Et donc \u00e7a pourrait \u00eatre une sorte de clause passivement n\u00e9goci\u00e9e... une strat\u00e9gie passive agressive - si l'on peut dire - qui a les faveurs de la conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret... m\u00eame si son parti serait plus heureux de prendre des mesures plus l\u00e9g\u00e8res, comme l'obligation d'annoncer les postes vacants aurp\u00e8s des offices r\u00e9gionaux de placement... une position que partage le parti socialiste. \r\nL'UDC en revanche ne lit pas le mot contingent dans cette proposition Amb\u00fchl, elle trouve donc qu'elle ne va pas assez loin... \r\nMuriel, cette proposition de Micha\u00ebl Amb\u00fchl, c'est un typique compromis \u00e0 la Suisse. \r\nOui et on sent l\u00e0 la patte de l'ancien chef de la diplomatie suisse, le secr\u00e9taire d'\u00e9tat des affaires \u00e9trang\u00e8res qui a n\u00e9goci\u00e9 les Bilat\u00e9rales 2... \r\nSi cette clause est retenue, elle obligerait l'UDC et l'Union europ\u00e9enne \u00e0 faire chacun un pas vers l'autre. L'Europe ne veut pas de clause de sauvegarde... avec cette proposition, elle ne serait d\u00e9clanch\u00e9e que localement et temporairement. \r\nL'UDC veut des contingents, elle obtiendrait une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne localement et temporairement. \r\nPhilippe Leuba, je l'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure, les permis de s\u00e9jour pour travailleurs qualifi\u00e9s hors de l'UE.\r\nPermis B et permis L dont le nombre a \u00e9t\u00e9 baiss\u00e9 en 2014.... d\u00e9cision du CF pour donner un signal politique apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier.\r\nR\u00e9sultat: les ministres cantonaux de l'\u00e9conomie, dont vous \u00eates, sont tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9s aujourd'hui. Le nombre de ces permis \u00e0 disposition est tr\u00e8s insuffisant. Ils ne permet pas de combler les besoins de l'\u00e9conomie dans des cantons comme VD, GE, ZH ou B\u00e2le.\r\n- tr\u00e8s clairement, quel est le risque pour des cantons \u00e9conomiquements forts comme le canton de Vaud, \u00e0 avoir des quotas faibles de personnes provenant d'\u00eatats tiers?\r\n- vous le v\u00e9rifier sur terres vaudoises avec des entreprises?\r\n- Certaines menacent d\u00e9j\u00e0 de partir?\r\n- quels secteurs en p\u00e2tissent? Qu'est-ce qui vous faire dire que les quotas ne sont pas assez \u00e9lev\u00e9s?\r\n- en baissant ces quotas, le CF dit: c'est faisable, \u00e7a permet de mieux exploiter la main d'oeuvre indig\u00e8ne.... un bon argument non? Dans le contexte actuel de la pr\u00e9f\u00e9rence nationale?\r\n- on parle d'\u00e9tat tiers, l'UE, \u00e0 28, bient\u00f4t \u00e0 27, devrait avoir assez de sp\u00e9cialistes tout de m\u00eame non?\r\n- manque de permis B ou L... cons\u00e9quence direct du 9 f\u00e9vrier pourtant pas encore r\u00e9solu? Le CF a diminu\u00e9 ces quotas pour donner un signal politique... il a fait du z\u00e8le?\r\n- le jour o\u00f9 le 9 f\u00e9vrier sera appliqu\u00e9 et qu'il y aura potentiellement des contingents sur les pays de l'UE, le probl\u00e8me sera encore plus s\u00e9v\u00e8re sur les \u00e9tats tiers?\r\n- la demande des ministres cantonaux de l'\u00e9co intervient dans un contexte tr\u00e8s serr\u00e9 sur les n\u00e9go post-9 f\u00e9vrier... le bon moment?", "durationSec": 458, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7948572", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les ministres cantonaux de l'Economie inquiets du faible nombre de permis  / FOR_2016-08-25T18:02:00_developpement-2", "Forum du 25.08.2016"], "alternativeSummary": ["Les ministres cantonaux de l'Economie jugent insuffisant le nombre de permis de s\u00e9jour pour travailleurs qualifi\u00e9s hors de l'Union europ\u00e9enne. Ce nombre ne permet pas de combler les besoins de l'\u00e9conomie de plusieurs cantons. L\u2019interview de Philippe Leuba, ministre vaudois de l\u2019Economie."], "variantIds": ["ece-7948572"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-31T16:35:47Z", "speechToTexts": ["31.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes permis de s\u00e9jour pour travailleurs qualifi\u00e9s hors de l'Union europ\u00e9enne permis B et permis L dont le nombre a \u00e9t\u00e9 baiss\u00e9 en 2014 d\u00e9cisions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour donner un signal politique apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier h\u00e9 bien r\u00e9sultat les ministres cantonaux de l'\u00e9conomie, dont vous faites partie et sont tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9s, aujourd'hui, le nombre de ces permis \u00e0 disposition est tr\u00e8s insuffisant, il ne permet pas de combler les besoins de l'\u00e9conomie dans des cantons, comme le v\u00f4tre, le canton de Vaud alors tr\u00e8s clairement, dites -nous quel est le risque pour des cantons \u00e9conomiquement forts comme le canton de Vaud d'avoir des quotas trop faible de personnes provenant d'\u00e9tat hors Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [89%] :\r\nD'abord, ces permis ne s'adresse qu'aux \u00e9trangers qui satisfont la totalit\u00e9 des exigences de l'initiative du 9 f\u00e9vrier il s'agit d'\u00e9trangers qui ne prennent aucun d'entre eux ne prend du travail au Suisse puisque l'entreprise ne peut solliciter a -t-elle permis que lorsqu'elle l'a d\u00e9montr\u00e9 qu'il n'y avait pas sur le march\u00e9 int\u00e9rieur quelqu'un susceptible d'occuper le poste professionnel en question, donc il n'y a pas de concurrence avec les travailleurs suisses ou indig\u00e8ne, il n'y a pas de concurrence avec les ch\u00f4meurs pour cette cat\u00e9gorie l\u00e0 encore une fois, l'autre ne peut solliciter une telle autorisation -t-elle permis que si elles d\u00e9montrent qu'elle n'a pas trouv\u00e9 sur le march\u00e9 int\u00e9rieur et le march\u00e9 europ\u00e9en, quelqu'un qui est susceptible d'occuper cette fonction quelle, de quelle cat\u00e9gorie parle -t-on, on parle du joueur de hockey canadien qui va enfin donner le type de champion suisse au LHC, on parle du professeur pas beaucoup de Suisses qui peuvent le faire, \u00e7a va venir me chercher, \u00e7a va venir ici, on parle du professeur, du prix Nobel de de math\u00e9matiques qui va enseigner allez PFL \u00e0 Lausanne il y a pas beaucoup de professeurs de math\u00e9matiques, titulaire d'un prix Nobel Suisse Albertville avec moi, il s'agit du sp\u00e9cialiste du march\u00e9 br\u00e9silien du caf\u00e9 qui est br\u00e9silien qui vient travailler chez Nestl\u00e9, c'est cette typologie l\u00e0, c'est-\u00e0-dire des gens dont les qualit\u00e9s professionnelles n'existe pas, o\u00f9 sont pas disponibles sur le march\u00e9 suisse et le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [89%] :\r\nEurop\u00e9en et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de mani\u00e8re curieuse m\u00eame incompr\u00e9hensible \u00e0 la suite de la votation du 9 f\u00e9vrier \u00e0 diminuer le contingent des \u00e9trangers qui satisfaisait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 les exigences des du 9 f\u00e9vrier et donc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [70%] :\r\nCamille a envoyer un signal fort pour route et il y a une forme de z\u00e8le inutile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [89%] :\r\nC'est vrai, on n'est pas des s\u00e9maphores, les hommes politiques ou les femmes politiques ne sont pas les s\u00e9maphores qui agitent et qui font des signes, il gouverne, il g\u00e8re une collectivit\u00e9 publique et doivent traiter les probl\u00e8mes lorsqu'il y a un probl\u00e8me et cette cat\u00e9gorie d'\u00e9trangers ne pose aucun probl\u00e8me, ils viennent en Suisse pour travailler, ils enrichissent la Suisse prendra le lapin de travail d'un quelconque suisse puisque ce ce n'est pas possible et c'est justement cette cat\u00e9gorie -l\u00e0 qui a fait l'objet d'une, de la seule d\u00e9cision en la mati\u00e8re du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la cons\u00e9quence est qu'aujourd'hui, vous avez un certain nombre de d'entreprises un certain nombre d'organisations type ONG le VVF pour pour l'un exemple, vous avez le CIO pour prendre un autre exemple qui ont besoin de sp\u00e9cialistes venant de l'\u00e9tranger, qui ne trouvent pas ces sp\u00e9cialistes chez nous et qui ne peuvent pas engager de gens de mani\u00e8re de mani\u00e8re stupide alors qu'il n'y a aucun probl\u00e8me avec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [88%] :\r\nDe multinationales vous ont d\u00e9j\u00e0 dit qu'elle pensait peut-\u00eatre partir en raison de ces quotas \u00e9puis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [92%] :\r\nNon, et l\u00e0 il y a pas une multinationale qui qui va nous dire : je pars si demain je peux pas le sp\u00e9cialiste du du du march\u00e9 du caf\u00e9 br\u00e9silien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [84%] :\r\nMais pas parce que vous ne d\u00e9passez pas une brute, un signal pour un un un permis \u00e7a, \u00e7a c'est une \u00e9vidence, ils nous emp\u00eachent que vous rendez l'argent, la multinationale en question moins comp\u00e9titifs comme le LHC moins comp\u00e9titif qui veut peut pas avoir cet avant- canadien auquel je faisais allusion et de mani\u00e8re totalement inutile, il n'y a aucun n'a int\u00e9r\u00eat \u00e0 limiter ce type d'\u00e9trangers chez nous puisque, encore une fois il ne paie joueurs pas la situation du march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [84%] :\r\nPhilippe Leuba \u00e7a vous votre discours et on on a envie de vous \u00eates assez remont\u00e9 sur la question, on entend bien par vos mots, vous avez parl\u00e9 de qualificatifs stupide, un en parlant pratiquement de la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, or cette d\u00e9cision coinc\u00e9e f\u00e9d\u00e9ral est aussi prise par le ministre de l'\u00c9conomie, un SchneiderAmmann PLR comme vous, on vous voit souvent \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s lors de conf\u00e9rences de presse, vous avez un bon contact avec lui pour, comment \u00e7a se fait qu'il ne comprend pas ce message n'arrivait pas le combat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [89%] :\r\nAlors je crois qu'il a compris notre plan\u00e8te cette question encore ce matin \u00e0 Lausanne avec monsieur Schneidermann, il est parfaitement conscient, parce que c'est, c'est un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui conna\u00eet tr\u00e8s bien les besoins de l'\u00e9conomie ne \u00e7a bouge pas mais est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:39) [90%] :\r\nNous ne je vais vous expliquer en 2014 il y a eu cette d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 la suite de cette votation, combien m\u00eame elle porte sur l'cat\u00e9gories d'\u00e9trangers qui satisfaisait d\u00e9j\u00e0, je l'ai dit, les termes de l'initiative et nous avons constat\u00e9 en 2015, que cette d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, poser de s\u00e9rieux probl\u00e8mes et pas seulement aux cantons de Vaud canton de Gen\u00e8ve, mais \u00e0 l'ensemble de la Suisse, j'\u00e9tais encore \u00e0 Berne, cet apr\u00e8s- midi avec les chefs de d\u00e9partement de l'\u00e9conomie de la conf\u00e9rence de de l'\u00e9conomie publique, h\u00e9 bien cette ces probl\u00e8mes sont une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich \u00e0 B\u00e2le en Appenzell \u00e0 Aomori \u00e9galement pour prendre ces quelques exemples, c'est bien un probl\u00e8me de l'\u00e9conomie suisse dans sa globalit\u00e9 et nous avons, nous avons l'intention d'intervenir aupr\u00e8s de Madame Sommaruga, je constate que 2015, nous avons pu passer l'ann\u00e9e 2015, parce que nous avions encore pu puiser dans la r\u00e9serve l'exploiter de 2014 aujourd'hui en 2007, c'est plus le cas Gen\u00e8ve aujourd'hui n'a plus de permis qui peut \u00eatre d\u00e9livr\u00e9 alors qu'on nous sommes un tout petit peu au-del\u00e0 de la moiti\u00e9 de l'ann\u00e9e 2016 Simon en est exact, le coton, le voit encore quelques r\u00e9serves mais ne parviendra pas, s'il n'y a pas un assouplissement jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e et je constate que mes homologues des cantons suisses connaissent les m\u00eames difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:54) [88%] :\r\nEt derni\u00e8re question Philippe Leuba il y a un principe quand m\u00eame assez assez clair : on a bien compris dans vos arguments, c'est des gens qui gagnent bien leur vie, c'est les gens aussi qui sont parfois point\u00e9s du doigt par les Suisses, un on voter oui \u00e0 l'initiative de l'UDC, le 14 f\u00e9vrier parce que ils occupent des des des loyers tr\u00e8s important, il faut monter les prix dans les, dans les r\u00e9gions comme l'Arc l\u00e9manique dans le centre de Z\u00fcrich, c'est aussi pour \u00e7a que les gens ont vot\u00e9 en faveur de cette initiative est -ce que l\u00e0 on n'est pas un petit peu au coeur du probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [92%] :\r\nCher monsieur, on parle d'une de contingent de 4000 personnes pour la Suisse, nous souhaitons qu'il y avait d\u00e9sormais qu'on ne revienne au au r\u00e9gime de 2014 qu'on passe de 4000 \u00e0 5000 personnes pour la Suisse, sur une population de 8 millions d'habitants, c'est des gens qui certes gagnent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:38) [90%] :\r\nSouvent bien leur vie, qui paye des imp\u00f4ts qui payent des assurances sociales qui paye l'AVS, on ne l'a besoin si vous souhaitez que nous vivons dans un pays de pauvres, il faut le dire, il faut assumer, j'\u00e9tais pas dans 2 semaines au Br\u00e9sil, je peux vous je peux vous certifier que la crise \u00e9conomique qui frappe l'ensemble de la population br\u00e9silienne, il se passerait bien, ils aimeraient bien avoir un certain nombre de cadres qui qui travaillent qui qui qui am\u00e8nent leurs comp\u00e9tences au service de l'\u00e9conomie br\u00e9silienne et qui, finalement, assure le filet social dans le Br\u00e9sil aurait besoin et c'est cela, bon, c'est pour cela que je me bats c'est pour cela que nous interpellons le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est parce que c'est l'ind\u00e9pendance de cette prosp\u00e9rit\u00e9 et nous avons besoin pour l'ensemble de nos populations, d'abord, une \u00e9conomie qui fonctionne bien, qui cr\u00e9ent la richesse et qui permet de financer les r\u00e9gimes sociaux auxquels chacun Aspire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:27) [81%] :\r\nOn vous a bien compris, Philippe Leuba, je vous assure que Christian ne souhaite pas que la Suisse devienne un pays pourtant si certes, j'ai moi- m\u00eame convaincu, ministre de l'\u00c9conomie, merci d'\u00eatre venu dans ce forum 20 soir\u00e9e \u00e0 vous, bonsoir et merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-25T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuba, Philippe", "role": "CE PLR VD,  chef du Dpt de  l'Economie et des Sports", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89165126-77F9-413C-BC33-4A1230AEA9B9", "internalArchiveId": "89165126-77F9-413C-BC33-4A1230AEA9B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le bureau de l'\u00e9galit\u00e9 valaisan instaure des cours de small-talk pour les femmes", "publicationDate": "2016-08-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Darbellay M\u00e9trailler, Isabelle;Tauss Cornut, Sonia\r\nPour am\u00e9liorer la situation politique des femmes en Valais, l'Office cantonal de l'\u00e9galit\u00e9 et de la famille entend soutenir les candidates, notamment en leur proposant un s\u00e9minaire consacr\u00e9 au small-talk, ou conversation l\u00e9g\u00e8re. Certains y voient un encadrement paternaliste. D\u00e9bat entre Isabelle M\u00e9trailler-Darbellay, cheffe de l'Office cantonal de l'\u00e9galit\u00e9 et de la famille, et Sonia Tauss-Cornut, d\u00e9put\u00e9e PLR et conseill\u00e8re communal \u00e0 Port-Valais.\r\n\r\n* * Le bureau de l'\u00e9galit\u00e9 valaisan instaure des cours de small-talk pour les femmes   \r\nLe small talk... ou l'art d'entrer en communication.\r\nCette aisance n'est apparemment pas donn\u00e9e \u00e0 tout le monde. Les femmes seraient moins \u00e0 l'aise en la mati\u00e8re que les hommes. Si bien qu'en Valais, pour augmenter la repr\u00e9sentation f\u00e9minine en politiques en vue des prochaines \u00e9lections communales cet automne, l'Office cantonal de l'\u00e9galit\u00e9 et de la famille passe \u00e0 l'action. Il propose aux candidates un s\u00e9minaire consacr\u00e9 au small talk.\r\nCoup de pouce bienvenu sachant que sur 134 communes, 33 n'ont aucune femme dans leur ex\u00e9cutif... ou encadrement paternaliste?\r\nSLV Isabelle Darbellay M\u00e9trailler, cheffe de l'Office cantonal de l'\u00e9galit\u00e9 et de la famille, vous \u00eates la nouvelle madame \u00e9galit\u00e9 en Valais\r\n- en quoi votre s\u00e9minaire va inciter les femmes \u00e0 se lancer en politique?\r\n- les femmes parlent ais\u00e9ment et sont souvent sociales... sur quoi vous basez-vous pour dire qu'elles ne maitrisent pas le small talk?\r\n- invitation que pour les femmes?\r\n- les femmes moins \u00e0 l'aise, moins d'entregent, moins d'aisance pour parler en public dans une manifestation politique.. clich\u00e9?\r\n- apprendre \u00e0 parler en public, \u00e7a n'aurait pas \u00e9t\u00e9 plus efficace? Ca fait un peu apprendre \u00e0 parler de la pluie et du beau temps...\r\n- le cours donn\u00e9 par une prof de l'\u00e9cole  h\u00f4teli\u00e8re, quel rapport?\r\n(\u00e9cole m\u00e9nag\u00e8re... cours de savoir-vivre :-))\r\nSLV Sonia Tauss Cornuz, d\u00e9put\u00e9e PLR et conseill\u00e8re communale \u00e0 Port-Valais\r\n- convaincue? Vous avez d\u00e9j\u00e0 fait ce genre de cours dans votre carri\u00e8re politique?\r\n- \u00e7a ne sert \u00e0 rien?\r\n- pour am\u00e9liorer la confiance, inutile?\r\n- pour les novices en politiques, tout est bon \u00e0 prendre!\r\n- que faire alors?\r\n- vous avez vous-m\u00eame approch\u00e9 des femmes pour vous remplacer \u00e0 la commune... avec difficult\u00e9?\r\n- pourquoi alors un tel manque d'engagement?", "durationSec": 672, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7949281", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le bureau de l\u2019\u00e9galit\u00e9 valaisan instaure des cours de small-talk pour les femmes / FOR_2016-08-24T18:10:00_developpement-6", "Forum du 24.08.2016"], "alternativeSummary": ["Pour am\u00e9liorer la situation politique des femmes en Valais, l\u2019Office cantonal de l\u2019\u00e9galit\u00e9 et de la famille entend soutenir les candidates, notamment en leur proposant un s\u00e9minaire consacr\u00e9 au small-talk, ou conversation l\u00e9g\u00e8re. Certains y voient un encadrement paternaliste. D\u00e9bat entre Isabelle M\u00e9trailler-Darbellay, cheffe de l\u2019Office cantonal de l\u2019\u00e9galit\u00e9 et de la famille, et Sonia Tauss-Cornut, d\u00e9put\u00e9e PLR et conseill\u00e8re communal \u00e0 Port-Valais."], "variantIds": ["ece-7949281"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-30T17:01:10Z", "speechToTexts": ["30.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n37 retour en Suisse, on va parler maintenant du ce, ou l'art d'entrer en communication, c'est aisance n'est apparemment pas donn\u00e9e \u00e0 tout le monde, les femmes seraient moins \u00e0 l'aise en la mati\u00e8re que les hommes, si bien qu'on Valais pour augmenter la repr\u00e9sentation f\u00e9minine en politique en vue des prochaines \u00e9lections communales, cet Automne, h\u00e9 bien l'Office cantonal de l'\u00e9galit\u00e9 et de la famille passe \u00e0 l'action, il propose aux candidates, un s\u00e9minaire consacr\u00e9 au second et toc, coup de pouce bienvenu, sachant que sur 134 communes, 33 n'ont aucune femme dans leurs ex\u00e9cutifs ou encadrement paternaliste, on ouvre le d\u00e9bat avec Isabelle Darbellay, M\u00e9trailler et Sonia Tauss Cornut bonsoir mesdames. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:38) [83%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [88%] :\r\nIsabelle mettent Darbellay M\u00e9trailler vous \u00eates chef de l'Office cantonal de l'\u00e9galit\u00e9 et de la famille, vous \u00eates la nouvelle madame \u00e9galit\u00e9 en Valais depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, Sonia Tauss Cornut, d\u00e9put\u00e9e PLR et conseill\u00e8re communale \u00e0 Port Valais Isabelle mettriez tout d'abord, donnez -nous un exemple tr\u00e8s, tr\u00e8s concret dans ce mot le toc r\u00e9ussi \u00e7a ressemblerait \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:58) [83%] :\r\nAvec ce donc r\u00e9ussi c'est de rentrer en communication, vous l'avez dit -il, c'est aussi apr\u00e8s de garder l'attention de l'interlocuteur au-del\u00e0 que qui est triste de voir aussi de quel sujet, on peut peut-\u00eatre parler ou d'autres, peut-\u00eatre moins parler comment susciter cet int\u00e9r\u00eat comment, au final, Ania en contact et cr\u00e9er du r\u00e9seau avec des personnes que l'on ne connaissait pas forc\u00e9ment auparavant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [90%] :\r\nAlors on sait souvent les femmes assez \u00e0 l'aise dans dans la dans la parole, assez, assez social qu'est -ce qui vous dit qu'elles sont moins \u00e0 l'aise en la mati\u00e8re que les hommes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:26) [90%] :\r\nAlors, nous n'avons jamais dit que c'\u00e9tait moi, mais -ce que les hommes, nous avons simplement dit que dans le cas d'une campagne \u00e9lectorale, c'est un outil int\u00e9ressant parce que les femmes ont des r\u00e9seaux, mais peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment les m\u00eames raisons que les hommes m\u00eame aiment certainement pas les m\u00eames raisons que les hommes, et force est de constater, quand on voit les r\u00e9sultats des \u00e9lections que le r\u00e9seau sont peut-\u00eatre moins efficace en terme \u00e9lectoral et permettent moins d'\u00eatre \u00e9lu facilement en tout cas, les taux des \u00e9lections, des femmes sont toujours inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux des hommes voulant donc simplement leur donner un petit coup de pouce, ceci dit des hommes pourraient \u00e9galement suivent des cours de sans aucun probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [92%] :\r\nSonia Tauss Cornut, qu'en pensez -vous est -ce que le molto que ce coup de pouce, l\u00e0 c'est l'outil n\u00e9cessaire pour inciter davantage de carri\u00e8re politique f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:06) [91%] :\r\n\u00e7a peut-\u00eatre un Avantage pour les femmes qui vont se pr\u00e9senter, effectivement, \u00e7a peut \u00eatre donner un petit coup de pouce, par contre, je suis pas convaincu que \u00e7a va augmenter la repr\u00e9sentation des femmes parce que les femmes h\u00e9sitent beaucoup \u00e0 se pr\u00e9senter aux \u00e9lections sur les listes et puis quand on leur pose la question, moi j'ai j'ai essay\u00e9 de trouver des candidates pour pour la liste aux \u00e9lections du mois d'octobre, et quand on leur pose la question est -ce que vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9s par la politique, la 1\u00e8re des choses qu'on r\u00e9pond au monde, jamais j'aurais pas ma place, j'ai pas les comp\u00e9tences, alors moi je me pose la question de savoir si en amont on ne serait pas plut\u00f4t travailler sur la confiance en soi et de de la place que la femme doit prendre en politiques, et justement prendre cette place sont d'attendre que les hommes, nous la donne, parce que c'est nous qui devons nous imposer, donc c'est peut-\u00eatre sur la m\u00e9thode et de travailler plut\u00f4t en amont parce que ces femmes qui vont prendre ces cours sont d\u00e9j\u00e0 candidates mais on va pas augmenter cette. \r\nTentation parce que on les incite pas qu'elles le sont d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [87%] :\r\nMais une mani\u00e8re d'occuper le terrain, de prendre une place de gagner en cr\u00e9dibilit\u00e9, d'avoir finalement une certaine \u00e9coute aupr\u00e8s d'interlocuteurs qu'est -ce que \u00e7a passe pas quand m\u00eame aussi par ces petites discussions un peu informelle mais o\u00f9 on donne une impression ou ont finalement on travaille sa r\u00e9putation ou au travail, l'impression qu'on va laisser aux personnes qui sont face \u00e0 puis peut-\u00eatre vont vont consid\u00e9rer avec davantage de de s\u00e9rieux des futures candidatures. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:27) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre, mais pour moi- m\u00eame d'abord suivi des cours de communication de prison Paroles d'ailleurs propos\u00e9 par par Madame Isabelle M\u00e9trailler Darbellay j'avais trouv\u00e9 tr\u00e8s sympa dans un 1er temps et puis apr\u00e8s, quand on est sur le terrain, on perd vite ses moyens parce qu'on en qui les outils qu'on a qu'on a, et \u00e7a c'est c'est la r\u00e9sultante peut-\u00eatre d'un manque de confiance et puis de se dire : mais finalement, on va m'\u00e9couter qu'est -ce que je vais dire comment, alors peut-\u00eatre que ces outils sont bons, mais peut-\u00eatre avec une approche aussi de que la femme a sa place, qu'elle a les comp\u00e9tences, et on doit plus poser ces questions et plus sur une confiance en soi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [98%] :\r\nIsabelle Darbellay M\u00e9trailler travailler davantage sur la confiance en soi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:06) [83%] :\r\nJe souscris pratiquement \u00e0 tout ce qu'a dit Madame Tauss effectivement, c'est un tout, ce n'est pas assez cours de ce Moto qui qui vont tout changer, il y a bien s\u00fbr beaucoup d'autres choses, l\u00e0 derri\u00e8re, et d'ailleurs, ils seront \u00e9galement notre part de Newsletter que vont recevoir les candidates chaque semaine durant la campagne, la 1\u00e8re de cette nouvelle, c'est-\u00e0-dire que que j'ai \u00e9crit moi- m\u00eame commence par vous \u00eates l\u00e9gitime et je pense qu'effectivement c'est tr\u00e8s important, la confiance en soi, le fait d'oser le fait de pouvoir dire je suis candidate oui c'est le droit d'\u00eatre l\u00e0 et je vais r\u00e9ussir, parce que je sais qu'on va un peu parce que je sais, d\u00e9battre, sont des choses tout aussi \u00e0 Pau. \r\nNous avons souvent fait d'ailleurs des des cours de communication, je pense qu'il n'y en aura d'autres qui vont \u00e9galement \u00eatre mis sur pied la 7\u00e8me 70 de faire quelque chose qui est, qui est tr\u00e8s r\u00e9pandue dans le monde anglo- saxon notamment \u00e9galement dans les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:49) [84%] :\r\nMais je dors sur ce ce molto quand on vous demande des conseils ou des exemples qui quels sont le type de discussion sur lesquelles vous tenter d'orienter ces femmes qui, qui viennent \u00e0 votre demander quel quel quel type de sujet finalement de quoi on parle. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:03) [85%] :\r\nAlors l\u00e0, je crois qu'il faut vraiment venir \u00e0 la conf\u00e9rence qui aura lieu le 31 ao\u00fbt et le 1er septembre parce que c'est Madame qui, sp\u00e9cialiste du domaine, pour notre part, c'est surtout de donner ses ultimes comme pas sp\u00e9cialiste de ce domaine, ce qui est clair c'est que attirer l'attention n'est pas forc\u00e9ment facile dans un r\u00e9seau que vous ne connaissez pas si vous \u00eates habitu\u00e9s par exemple du monde associatif, c'est souvent le cas des femmes et que vous retrouvez tout d'un coup dans un monde d'entrepreneurs ou dans un monde tout \u00e0 fait diff\u00e9rent niveau politique de responsables politiques n'avaient peut-\u00eatre pas les bons comme simplement ou pas les bonnes fa\u00e7ons d'entrer en contact ou en tout cas, \u00e7a vous va vous aider, d'avoir c'est que depuis, quelques cas puisque un petit peu pour pour cet aspect -l\u00e0, on revient \u00e9galement d'ailleurs sur la confiance en soi pour le faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:44) [89%] :\r\nSonia Tauss Cornut, ce que vous avez constat\u00e9 effectivement que les femmes ont une autre fa\u00e7on d'entretenir, de g\u00e9rer le r\u00e9seau et peut-\u00eatre l'acc\u00e8s \u00e0 d'autres r\u00e9seaux, une mani\u00e8re un peu diff\u00e9rente de g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:53) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, comme comme Isabelle Darbellay je disais : c'est vrai, les femmes ont ont peut-\u00eatre moins r\u00e9seau mais encore une fois, c'est parce qu'on n'ose pas parce qu'on n'est pas l\u00e9gitime et on se dit mais moi, je, je, j'avais pas os\u00e9 t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 telle et telle contact parce que sinon \u00e7a veut dire que je suis ambitieux, \u00e7a veut dire que que je joue refaire quelque chose que je ne devrais pas et c'est vrai que les femmes ont ce souci -l\u00e0 que les hommes n'ont pas les femmes, quand on leur propose un poste, on va tout d'abord se dire : mais mon Dieu est -ce que j'ai les comp\u00e9tences comment est -ce que je vais faire, tandis qu'un homme, il ouvre son agenda et il regarde s'il est libre, il le prend et apr\u00e8s on a peut-\u00eatre tendance \u00e0 se jouer \u00e0 se placer en victime, en disant que c'est toujours les hommes qui prennent les postes mais finalement, c'est nous qui nous imposons pas et c'est surtout sur cette image que la femme a d'elle- m\u00eame, qui devrait changer pour qu'on puisse \u00eatre plus repr\u00e9sent\u00e9es en politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:39) [92%] :\r\nIsabelle Darbellay M\u00e9trailler des cours de peut-\u00eatre de confiance en soi ou d'apprendre \u00e0 parler en public ou \u00e0 s'imposer, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre plus utile, ou du moins compl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:48) [87%] :\r\nAlors, de nouveau sur les choses que nous avons d\u00e9j\u00e0 fait que nous allons \u00e9galement faire l'aspect de presse par la pub, qui sera \u00e9galement trait\u00e9e dans les n\u00e9gociateurs que vont recevoir les les candidates donc c'est des choses qui sont vraiment compl\u00e9mentaires qui sont utiles et je ne peux que vous encourager les femmes \u00e0 suivre ses cours d'ailleurs que nous organisons, mais qui existent \u00e9galement qu'ailleurs dans des organismes priv\u00e9s, que ce soit de confiance en soi, que ce soit de prises de parole en public, ce sera toujours utile dans le monde politique, mais aussi dans le monde des entreprises pour des conseils d'administration ou d'autre chose et c'est vrai que, au final, ce qui se est vraiment int\u00e9ressant, ce serait d'avoir plus de femmes parce qu'il y a aussi l'aspect de l'exemple qui est important, c'est vrai que, comme disait Sonia Tauss c'est peut-\u00eatre plus difficile pour une femme aujourd'hui de dire : je veux \u00eatre je suis candidate, lorsqu'il y en aura plus, lorsque le repasser \u00e0 tous : on dit souvent autour des 30 pourcent \u00e7a \u00e7a change r\u00e9ellement et on est encore loin en Valais, ce qu'on a 20 pourcent au au niveau des conseils communaux, alors qu'on a 26 pourcent ou ou au niveau de la la Conf\u00e9d\u00e9ration de de la Suisse, je pense que lorsqu'il y en aura plus ces mouvements vont se faire aussi de fa\u00e7on un peu plus naturel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:43) [79%] :\r\nEncore un mot : Isabelle Darbellay M\u00e9trailler sur la personne qui va donner ses cours de ce mall toxique, personne de l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re, on a envie dire qu'rapport. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:51) [79%] :\r\nAlors c'est des choses qui sont importantes, se disait condamn\u00e9 c'est aussi dans les entreprises et dans les h\u00f4tels, \u00e9videmment parce que savoir entretenir la conversation savoir peut-\u00eatre contacter la cliente pour voir si quelque chose va bien ou pas moins bien qu'est -ce qu'on pourrait am\u00e9liorer, h\u00e9 bien c'est aussi important pour eux, donc dans le monde professionnel de son \u00e9poque extr\u00eamement utilis\u00e9, il est tr\u00e8s connu dans les millions anglosaxons mais aussi maman de germanophones. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:13) [92%] :\r\nSonia Tauss Cornut, on a envie dire quelque part, il faudrait aussi, surtout peut-\u00eatre des cours pour les hommes en politique et leur apprendre aussi \u00e0 respecter davantage les femmes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:22) [91%] :\r\nAlors, je ne ressens pas du tout \u00e7a, je crois pas que je me suis jamais sentie pas respect\u00e9 par les hommes politiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:28) [96%] :\r\nC'est int\u00e9ressant ce que vous dites, \u00e7a veut dire que le probl\u00e8me est vraiment chez les femmes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:31) [90%] :\r\nPour moi, personnellement, je trouve, oui j'ai, \u00e0 aucun moment, j'ai senti du machisme des. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:37) [70%] :\r\nThomas. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:37) [90%] :\r\nEnvers les femmes, alors je n'ai pas du tout ce ce ressentiment l\u00e0 au contraire justement si on demande \u00e7a aux hommes, \u00e7a veut dire qu'on est des victimes et qu'on est une minorit\u00e9 alors que c'est faux, on n'est pas une minorit\u00e9, on a une majorit\u00e9 en tout cas dans la population valaisanne, c'est simplement de savoir comment est -ce que donner aux femmes l'envie de faire de la politique peut-\u00eatre, \u00e7a passe par des exemples de dire : ben oui, telle et telle femmes, elle, elle a r\u00e9ussi, elle y a \u00e9t\u00e9 et puis et puis il y a aucun souci l\u00e0- dessus, moi j'alors je rentre pas du tout dans ce dans ce d\u00e9bat- l\u00e0, demander aux hommes quelque chose parce que \u00e7a veut dire qu'on en inf\u00e9riorit\u00e9 et pour moi c'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:09) [91%] :\r\nVous avez vous- m\u00eame Sonia Tauss Cornut approch\u00e9 en des femmes pour vous remplacer \u00e0 la commune avec difficult\u00e9 qu'est -ce que vous leur avez dit pour les motiver. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:16) [90%] :\r\nAlors c'est vrai que j'ai j'ai approch\u00e9 autant d'hommes que de femmes, parce que pour moi, je, je pars du conseil communal et je tenais vraiment \u00e0 ce qu'il ne femmes sur la liste et et je leur ai dit j'aurais dit oui vos soucis sont l\u00e9gitimes, j'ai eu les m\u00eames j'ai eu peur, j'ai pens\u00e9 que j'avais pas ma place que je n'avais pas les comp\u00e9tences, mais sachez que vous avez votre place et puis que toute l'exp\u00e9rience que vous allez acqu\u00e9rir durant ses mandats communaux et donc vous servir pour tous et puis les hommes ne se pose pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:43) [98%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:43) [89%] :\r\nEt on et on a besoin des femmes en politique parce qu'on a une autre approche, on a une autre approche du dossier et on n'a pas r\u00e9ellement besoin et peu pour l'image de la femme d'\u00eatre en politiques de gagner, de perdre de savoir comment g\u00e9rer ses \u00e9checs, c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:56) [90%] :\r\nIsabelle Darbellay M\u00e9trailler quant votre interlocutrice disait qu'elle a jamais rencontr\u00e9 de probl\u00e8mes de machisme en Valais avec la politique vous souscrivez l\u00e0 dessus. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:10:05) [81%] :\r\nMoi j'ai pas franchement prononc\u00e9 d'actu, par contre j'aimerais revenir sur ce qui vient. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:08) [59%] :\r\nPourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:10) [95%] :\r\nParce que je pense. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:11) [75%] :\r\nC'est une r\u00e9alit\u00e9 int\u00e9ressiez remonter peut-\u00eatre par certaines femmes qui alors se trouve c'est peut-\u00eatre voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:10:16) [84%] :\r\nAlors justement par rapport \u00e0 \u00e7a, vous me disiez tout \u00e0 l'heure, le probl\u00e8me c'est pas les hommes de l'espace, mais je crois pas que c'est en ces termes qu'il faut parler, il faut comprendre, c'est que le monde politique, tels qu'ils fonctionnent aujourd'hui est un monde qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par les hommes et pour les hommes avec des codes probablement d'hommes qui sont pas forc\u00e9ment partag\u00e9 pour les femmes, c'est la r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui parce que notre droit de vote remonte \u00e0 pas si longtemps, finalement 1971 c'est vraiment pas tr\u00e8s vieux, les femmes savent \u00e7a fait dans cette, dans ce monde, soit elles veulent pouvoir le faire changer, mais c'est probablement tr\u00e8s difficile : soit ils vont rentrer dans ce monde- l\u00e0 et apr\u00e8s \u00e7a change peut-\u00eatre les choses de l'Int\u00e9rieur, je pense qu'en tout cas qu'on ne peut pas dire des choses en disant : le probl\u00e8me c'est les femmes non, le probl\u00e8me c'est que les femmes s'int\u00e9ressent \u00e0 la politique sont beaucoup et apporter mais ce monde politique s'est construit son jusqu'\u00e0 n'y a pas si longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:00) [85%] :\r\nVoire une femme politique dont quelques quelques secondes Christian, peut-\u00eatre en le posant la question, merci mesdames, en tout cas d'avoir d\u00e9battu, Isabelle Darbellay, M\u00e9trailler et Sonia Tauss Cornut, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:11:09) [67%] :\r\nMerci femmes sorcellerie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:11) [77%] :\r\nBen Catherine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-24T16:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1FF6C6E1-4062-4148-826C-1625FF863707", "internalArchiveId": "1FF6C6E1-4062-4148-826C-1625FF863707", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il lib\u00e9raliser l'agriculture suisse?", "publicationDate": "2016-08-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matthey-Junod Desaules, Christine\r\nTrop de subventions, trop de distorsions du march\u00e9: l'agriculture suisse aurait quitt\u00e9 le champ des r\u00e9alit\u00e9s. Pour les milieux agroalimentaires suisses, l'heure est venue de la lib\u00e9raliser. D\u00e9bat entre Jacques Nicolet, conseiller national UDC vaudois, agriculteur, membre du comit\u00e9 de l'Association pour un secteur agroalimentaire fort (ASSAF), et Luzius Wasescha, pr\u00e9sident de la Communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat pour le secteur agroalimentaire (CISA).\r\n\r\n* * Faut-il lib\u00e9raliser l'agriculture suisse?  \r\nJacques Nicolet, conseiller national UDC VD, agriculteur, membre du comit\u00e9 de l'Association pour un secteur agroalimentaire fort. \r\nLuzius Wasescha, ancien n\u00e9gociateur en Chef pour la Suisse aupr\u00e8s de l'OMC, pr\u00e9sident de la Communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat pour le secteur-agro alimentaire. \r\nFaut-il laisser tomber les protections douani\u00e8res dont b\u00e9n\u00e9ficient les produits agricoles en Suisses ? La question est sensible. \r\nEt la publication aujourd'hui d'une \u00e9tude command\u00e9e par la Migros, Nestl\u00e9 et \u00e9conomiesuisse ne va pas calmer les esprits du c\u00f4t\u00e9 du monde paysan.\r\nL'\u00e9tude conclut en effet que l'accord de libre-\u00e9change nord-atlantique serait une chance \u00e0 saisir pour les agriculteurs. Qui eux parlent d'un texte partial, qui sert - je cite - les vis\u00e9es d'acteur libre-\u00e9changistes \"frustr\u00e9s\".\r\nBref, deux visions s'opposent. Et nous en d\u00e9battons ce soir. Avec . \r\nCanevas  Wasescha\r\nPourquoi donc l'agriculture suisse devrait renoncer \u00e0 ses barri\u00e8re douani\u00e8re qui la prot\u00e8ge ?\r\nL'agriculture n'a pas grand chose \u00e0 gagner d'un lib\u00e9ralisme. Certains ont tout \u00e0 perdre comme les \u00e9leveurs de porcs par exemple. Par contre le reste de l'\u00e9conomie voit des perspective. L'agriculture doit \u00eatre la victime collat\u00e9rale des accords de libre-\u00e9change ? \r\nPourquoi publier votre \u00e9tude aujourd'hui ? Les discussion autour du TTIP ne semblent pas pr\u00eates d'\u00eatre termin\u00e9e. \r\nVous dites que l'agricutlture suisse peut survivre. Pourtant elle est tr\u00e8s p\u00e9nalis\u00e9e par ses couts de productions. Comment c'est possible ?\r\nDonnez un exemple de produit qui pourrait cartonner ? \r\nCanevas Nicolet\r\nL'\u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par la Haute \u00e9cole de Zollikofen le montre. Que la Suisse s'ouvre ou qu'elle maintienne ses bari\u00e8res tarifaires, les prix aux producteurs suisses vont baisser... Pourquoi r\u00e9sister autant au libre \u00e9change ?\r\nDeux exemple : Alors que le lait industriel est prot\u00e9g\u00e9 aux fronti\u00e8res, son prix baisse constament. Le prix du lait pour le fromage en revanche est stable alors que le march\u00e9 du fromage est totalement lib\u00e9ralis\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nLes prix \u00e9lev\u00e9s de l'agriculture suisse pousse au tourisme d'achat. Selon la Migros les m\u00e9nages  suisses ont d\u00e9pens\u00e9 en 2015 2 milliards 300 millions de francs rien que pour des denr\u00e9es alimentaires \u00e0 l'\u00e9trangers. C'est dans l'int\u00e9r\u00eat de l'agriculture suisse que les prix baisses non ?\r\nLes Clients sont pr\u00eats \u00e0 payer plus cher pour du BIO... Ils seront aussi pr\u00eat \u00e0 payer plus pour du Suisse. Pourquoi ne pas \u00eatre plus entrepreneurial et imaginer des labels, des nouveaux produits ?\r\nPtites questions \u00e0 glisser \u00e0 Nicolet sur \u00e9lections cantonales Vaud avril 2017\r\n-\t\u00cates-vous candidat au conseil d'Etat lors des \u00e9lections cantonales en avril prochain ?\r\n-\tUne grande alliance de centre droit ; vous \u00eates pour ? Avec le centre aussi ? Mais d\u00e9j\u00e0 certains (au centre et au PLR) disent \u00ab jamais avec l'UDC \u00bb.", "durationSec": 683, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7942708", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il lib\u00e9raliser l'agriculture suisse? / FOR_2016-08-23T18:10:00_developpement-6", "Forum du 23.08.2016"], "alternativeSummary": ["Trop de subventions, trop de distorsions du march\u00e9: l\u2019agriculture suisse aurait quitt\u00e9 le champ des r\u00e9alit\u00e9s. Pour les milieux agroalimentaires suisses, l\u2019heure est venue de la lib\u00e9raliser. D\u00e9bat entre Jacques Nicolet, conseiller national UDC vaudois, agriculteur, membre du comit\u00e9 de l\u2019Association pour un secteur agroalimentaire fort (ASSAF), et Luzius Wasescha, pr\u00e9sident de la Communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat pour le secteur agroalimentaire (CISA)."], "variantIds": ["ece-7942708"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-30T08:05:26Z", "speechToTexts": ["30.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCette question : faut -il laisser tomber les protections douani\u00e8res dont b\u00e9n\u00e9ficient les produits agricoles en Suisse, mais c'est une question tr\u00e8s sensible, la pop et la publication aujourd'hui d'une \u00e9tude command\u00e9e par la Migros Nestl\u00e9 et \u00e9conomie suisse ne va pas calmer les esprits du c\u00f4t\u00e9 du monde paysan, l'\u00e9tude conclut en effet que l'accord de libre- \u00e9change nord- Atlantique, h\u00e9 bien, serait une chance \u00e0 saisir pour les agriculteurs, eux, parlent d'un texte partial qui sert, je cite les vis\u00e9es d'acteur libre- \u00e9changistes frustr\u00e9s, le ton est donn\u00e9 : on l'a compris, de visions s'opposer, nous on en d\u00e9bat ce soir avec 2 acteurs Jacques Nicolet et Luzius chat bonsoir messieurs, bonsoir Jacques Nicolet concis national UDC Vaudois, agriculteur, membre du comit\u00e9 de l'Association pour un secteur agroalimentaire fort Luzius Wasescha, ancien n\u00e9gociateur en chef pour la Suisse aupr\u00e8s de l'OMC, pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat pour le secteur agroalimentaire commen\u00e7ons avec vous, vous \u00eates le d\u00e9fenseur du libre- \u00e9change, vous \u00eates le d\u00e9fenseur finalement d'une disparition des barri\u00e8res pour le monde agricole, pourquoi finalement il faudrait enlever ses barri\u00e8re on l'a toujours entendu du c\u00f4t\u00e9 du monde agricole, elles sont vitales pour sa survie, vous voulez sa perte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [93%] :\r\nPas du tout, nous ne sommes m\u00eame pas des promoteurs du libre- \u00e9change, nous sommes des promoteurs de la r\u00e9alit\u00e9 quand on regarde ce qui se passe dans le monde, on voit que en accord apr\u00e8s l'autre, pr\u00e9voit la diminution de la protection agricole, que ce soit \u00e0 l'OMC, que ce soit dans des accords de libre- \u00e9change, que ce soit dans ce grand accord de libre- \u00e9change entre l'Union europ\u00e9enne et les \u00c9tats-Unis, nous ne pourrons pas tenir alors un long terme notre protection, \u00e0 la fronti\u00e8re et notre communaut\u00e9 de travail c'est. \r\nPench\u00e9 sur la question et fait faire une \u00e9tude qui arrive \u00e0 la conclusion que, bien entendu, l'adaptation du secteur agricole sera dur, mais elle ne touchera pas \u00e0 la vie de l'agriculture suisse pour autant que les r\u00e9formes se fassent et que l'efficacit\u00e9 et la qualit\u00e9, les produits soient am\u00e9lior\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [91%] :\r\nAlors Jacques Nicolet, on va au fait r\u00e9agir \u00e0 cette position, monsieur Wasescha se dit nous ne sommes pas des promoteurs du libre- \u00e9change, mais de la r\u00e9alit\u00e9 est -ce qu'aujourd'hui le monde agricole doit en quelque sorte se r\u00e9veiller et accepter que tout a chang\u00e9, qu'il faut s'adapter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [90%] :\r\nAlors effectivement, j'estime que nous sommes \u00e9galement des promoteurs de la r\u00e9alit\u00e9, et puis la r\u00e9alit\u00e9 au jour d'aujourd'hui, avec la grande partie de ces accords de libre- \u00e9change englobant l'agriculture nous d\u00e9montre que c'est plut\u00f4t des accords qui permettent de de cr\u00e9er des mondes de cr\u00e8ve-la-faim en l'occurrence, on va faire reproduire certains produits dans des pays outre- Atlantique, permettant \u00e0 ces pays d'exporter et puis alors qu'en l'occurrence, on laisse la population de ces pays crever de faim, je crois que l'agriculture suisse a d\u00e9j\u00e0 op\u00e9r\u00e9 beaucoup de beaucoup de d'am\u00e9lioration d'am\u00e9lioration, que ce soit au niveau de la qualit\u00e9 des produits, la qualit\u00e9 de production, je crois que ce qui a, au travers de l'accord comme \u00e7a, faut \u00eatre clair c'est quand permet au secteur de l'agroalimentaire et la grande distribution de faire rentrer tout fait n'importe quoi ce seulement pour le pour le pour le profit quoi et puis je crois que vis-\u00e0-vis de la population suisse qui met quand m\u00eame un montant relativement cons\u00e9quent pour se nourrir et ben ont droit d'avoir des produits de qualit\u00e9 produits de qualit\u00e9 qui sont produits agriculteur il y a actuellement pas l'agriculture suisse produit de qualit\u00e9 qui peut \u00eatre au b\u00e9n\u00e9fice d'une tra\u00e7abilit\u00e9 de de r\u00e8gles de production de r\u00e8gles de d\u00e9tention des animaux de r\u00e8gle \u00e9galement d'abattage et je crois que toutes ces ces tous ces aspects -l\u00e0 ont une valeur au jour d'aujourd'hui, je crois que vis-\u00e0-vis de l'assiette du consommateur ne peut pas se permet de n\u00e9gocier tout un important. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:50) [90%] :\r\nAlors le Wasescha, les avantages pour la grande distribution, on les entend bien, tr\u00e8s concr\u00e8tement, quels seraient les avantages pour les producteurs ou les \u00e9leveurs, voire le consommateur d'une ouverture plus large aux fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [91%] :\r\nUne ouverture plus large aux fronti\u00e8res aura pour cons\u00e9quence, une adaptation du secteur dans des produits hautement sp\u00e9cialis\u00e9s et de ce fait l\u00e0, on cr\u00e9era des opportunit\u00e9s aussi pour l'agriculture suisse d'exporter d'une mani\u00e8re plus il n'y a significative qu'elle fait maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:23) [82%] :\r\nDonc on maintient simplement des niches, mais la production classique viande ou lait seraient \u00e0 terre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [91%] :\r\nNon, pas du tout parce qu'on a besoin des mati\u00e8res premi\u00e8res et ce que Monsieur Nicolet dit c'est tout \u00e0 fait juste, nous avons des r\u00e8gles pour la qualit\u00e9 qui sont importantes, qui ont pour cons\u00e9quence une production plus cher et de ce fait l\u00e0, la seule chance pour nous d'exporter pour compenser les lacunes dans les domaines o\u00f9 nous sommes, nous ne sommes pas comp\u00e9titifs, la seule chance, c'est de pousser la sp\u00e9cialisation et les exportations, notre \u00e9tude n'est pas une \u00e9tude sur le secteur agricole mais sur l'\u00e9conomie agricole et l'alimentation, c'est donc une d\u00e9monstration que tout le monde et dans le m\u00eame temps, que ce soit les distributeurs, que ce soit les m'producteurs ce soir les importateurs, ce soir, les transformateurs, ils sont tous confront\u00e9s \u00e0 ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:27) [94%] :\r\nJacques Nicolet, sur le principe des compensations des secteurs de niche qui pourrait compenser financi\u00e8rement les secteurs o\u00f9 \u00e7a rapporte un peu moins peut-\u00eatre que l'\u00e9quilibre se trouve l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:37) [87%] :\r\n\u00e9coutez, j'en suis pas persuad\u00e9 parce que secteur de niche typiquement comme le gruy\u00e8re AOC aura au jour d'aujourd'hui sont des secteurs qui tirent \u00e9galement la langue avec des restrictions importantes, de 10 pourcent le le gruy\u00e8re s'exporte \u00e0 40 pourcent sachant sachant pertinemment que le franc fort \u00e0 beaucoup d'impact, les importations, exportations au jour d'aujourd'hui, donc c'est quelque chose qui qui a l'h\u00e2tivement lourd et puis je crois que c'est pas aux agriculteurs qui sont sortis le mieux ou le moins mal qui doit forc\u00e9ment pr\u00e9lev\u00e9 des montants chez ces gens pour pour aider pour aider l'agriculture ou \u00e7a va moins bien, entre quand typiquement d'un produit de production laiti\u00e8re en a 50 \u00e0 60 pourcent de de la production laiti\u00e8re en Suisse qui adul\u00e9 d'industrie si on veut bien au jour d'aujourd'hui cela d'industrie, il a baiss\u00e9, il y a 40 et quelques centimes, donc c'est c'est quand m\u00eame des prix qui sont totalement injustes, des prix qui sont, qui, qui sont de l'ordre des prix qui avait, qui \u00e9tait pratiqu\u00e9 il y a 30 \u00e0 40 ans, je crois qu'il y a pas beaucoup de corporations qui peuvent se permettre \u00e7a, et puis si c'est avec des prix comme \u00e7a qu'on doit tenter de se d\u00e9marquer sur un march\u00e9 de d'exportation, c'est totalement impensable, donc je crois que la Suisse doit se d\u00e9marquer des produits de niche, ce qu'elle fait avec des produits de proximit\u00e9, c'est ce qu'elle fait, ces accords sont en train de tout foutre en l'air, ils foutent en l'air, \u00e9galement tous les aspects des secteurs qui sont autour, la gris culture rappelons quand m\u00eame au passage l'agriculture suisse g\u00e9n\u00e8re 160000 emplois Directs, 160000 emplois indirects, tous les gens qui sont actifs dans les secteurs de la transformation de la distribution de proximit\u00e9 et tous ces secteurs -l\u00e0 vont passer \u00e0 la trappe comme cette Jalkh a depuis un certain moment, avec la pression qui est donn\u00e9e, notamment, parl\u00e9 par la grande distribue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:10) [88%] :\r\nIl s'Wasescha, on on n'entend rien \u00e0 travers Jacques Nicolet, les cons\u00e9quences seraient importantes, \u00e0 son avis pour l'agriculture suisse avec des des sacrifices tr\u00e8s, tr\u00e8s important, pourquoi est -ce qu'il faudra aller si loin, quand on nous dit aujourd'hui aussi au niveau international, on est plut\u00f4t sur un retour du protectionnisme que les accords de libre- \u00e9change sont plut\u00f4t en train de de p\u00e9ricliter que Clinton 4 du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis n'en veulent pas que, il y a plut\u00f4t un repli sur soi, par rapport \u00e0 cette dynamique -l\u00e0 pourquoi faudrait faire ce sacrifice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [90%] :\r\nBon, tout d'abord, belle Clinton dans sa campagne \u00e9lectorale \u00e9taient contre le Naftal l'accord, on va de libre- \u00e9change entre le Mexique, les \u00c9tats-Unis et le Canada, et il l'a ratifi\u00e9, donc ce que l'on entend pendant la campagne \u00e9lectorale, ce n'est pas forc\u00e9ment ce qui se passera apr\u00e8s, quel que soit le r\u00e9sultat des \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:02) [88%] :\r\nC'est un petit peu ce qu'on a vu aussi du c\u00f4t\u00e9 du break Seat quand m\u00eame hein, avec la volont\u00e9 d'un d'un repli en tout cas pas forc\u00e9ment des immenses files d'ouverture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [91%] :\r\nNon, mais vous donnez le mot, le break site aura pour cons\u00e9quence, ou bien que le Royaume-Uni n\u00e9gociera d'abord un accord de libre- \u00e9change avec les \u00c9tats-Unis ou comme celle pr\u00e9vue, maintenant c'est l'Union europ\u00e9enne, qui n\u00e9gocie d'abord et ensuite les Britanniques devront suivre et nous aussi, qu'on le veuille ou non, et c'est l\u00e0 o\u00f9 je trouve dommage que le secteur agricole se cantonne dans le r\u00e9duit sans venir sans voir venir ces dangers, chaque fois que l'on mentionne que cela peut arriver, on nous rit au nez, parce que toutes les n\u00e9gociations n'ont pas d'\u00e2me qui mais je mentionnerait par exemple les subventions \u00e0 l'exportation, o\u00f9 la Suisse \u00e9tait toute seule lors de la derni\u00e8re conf\u00e9rence minist\u00e9rielle et on a d\u00fb abandonner la la loi chocolati\u00e8re qui nous enl\u00e8ve ce moyen qui permettait d'exporter dans un certain nombre de pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [91%] :\r\nEn tout cas c'est un d\u00e9bat qu'on va suivre de tr\u00e8s pr\u00e8s en tout cas ces ces prochains mois, parce que le dossier, loin d'\u00eatre clos, merci d'avoir men\u00e9 un 1er d\u00e9bat avec nous ce soir, Jacques Nicolet Luzius c'est \u00e7a bonsoir monsieur Wasescha Jacques Nicolet, on vous regarde, on vous garde encore un petit instant avec nous, on a beaucoup suivi notamment hier l'annonce des 3 candidats PLR dans le canton de Vaud qui sont pr\u00eats \u00e0 repartir pour un tour \u00e9lections gouvernement Vaudois, on parle d'avril 2017 on sait que, il y a encore une place sur un ticket \u00e0 droite pour un 4\u00e8me homme de droite est -ce que vous l'UDC seriez pr\u00eat a finalement particip\u00e9 \u00e0 ce ticket vous aligner avec les avec les 3 PLR qui repart pour un tour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:50) [90%] :\r\nAlors effectivement, les discussions que les pr\u00e9sidents de partis, la direction des partis sont d\u00e9j\u00e0 en route depuis un certain temps, je crois qu'on est en contact permanent avec avec Fr\u00e9d\u00e9ric Morlot, en l'occurrence les discussions se porte \u00e9galement avec les autres partis du du centre- droite le PDC et puis les Verts lib\u00e9raux donc pour l'heure, tous les sc\u00e9narios sont ouverts, mais nous sommes vraiment nous dispos\u00e9s \u00e0 partir, main dans la main avec le PLR pour regagner j'UDC au niveau du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:19) [94%] :\r\nMais donc vous \u00eates candidat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:21) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je crois qu'il y aura une proc\u00e9dure de candidature qui sera men\u00e9e dans le cadre du du monde parti tout d'abord, il y aura un congr\u00e8s qui va d\u00e9finir la strat\u00e9gie qui sera choisi pendant partir et puis si la strat\u00e9gie est une strat\u00e9gie gagnante qui me qui me convient, je, je serais probablement, probablement candidat \u00e0 la candidature et mon parti se prononcera sur cette candidats. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:42) [85%] :\r\nJuste un mot sur cette alliance \u00e0 droite avec le centre est -ce que vous \u00eates pour, parce que certains PLR disent d\u00e9j\u00e0 passe pas avec l'UDC compos\u00e9 au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:50) [85%] :\r\nAlors bon, il y a toujours 10 ans de la base de chaque parti et dont certains membres d'un certain nombre de donner des membres de mon parti, certains c'est exclu qu'on aille avec le PLR apr\u00e8s, je crois qu'faut \u00eatre logique, il y a une r\u00e8gle math\u00e9matique qui fait quand m\u00eame que si on veut gagner cette \u00e9lection, il faut vraiment une alliance \u00e0 cr\u00e9er UDC PLR au minimum, au minimum, donc, donc voil\u00e0, je crois qu'il \u00e9limine enfin c'est c'est normal aussi que dans chaque parti et des gens qui sont un petit peu allergique au fait de vouloir se lier avec telle ou telle pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:17) [89%] :\r\nJacques Nicolet, conseiller national UDC Vaudois remercie avec nous monsieur, bonne soir\u00e9e, merci au noir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-23T16:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wasescha, Luzius", "role": "Chef d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 l'OMC, Ambassadeur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nicolet, Jacques", "role": "conseiller national UDC VD", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6FAC62F3-4A3E-425C-946C-B7A549CF8C35", "internalArchiveId": "6FAC62F3-4A3E-425C-946C-B7A549CF8C35", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-08-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (7h50 La presse) ***La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\n***La Tribune de Gen\u00e8ve se penche ce matin sur le poids des primes maladies sur le budget des familles...\r\nLe quotidien se base sur le rapport 2016 sur la r\u00e9partition des richesse de l'Union syndicale Suisse, qui consacre un chapitre \u00e0 l'assurance maladie. En 15 ans, au niveau suisse les primes ont quasi doubl\u00e9, alors que les salaires ont augment\u00e9 de 11%, et les subsides de 35. Le t\u00e9moigage aussi de deux familles genevoises. L'une d'elles - 4 enfants de 15 \u00e0 24 ans - explique que depuis plusieurs ann\u00e9es, l'assurance-maladie - 2400 francs par mois - lui co\u00fbte plus cher que son loyer. \r\nMoins de pouvoir d'achat, qui conduit \u00e0 renoncer \u00e0 certains besoins...parmi lesquels: la sant\u00e9 ! Elles optent pour des franchises \u00e9lev\u00e9es, et donc, comme le dit un p\u00e8re de famille: chaque fois que vous n'allez pas bien, vous r\u00e9fl\u00e9chissez...\r\nESTHER\r\n***Plusieurs quotidiens reviennt ce matin sur l'affaire Cleusix, en Valais... et Oscar Freysinger face \u00e0 la fronde des partis...\r\nDans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, on angle justement sur le ministre Valaisan, qui \r\nne veut rien savoir des protestations des enseignants et des partis, et qui a confirm\u00e9 hier la nomination de l'ancien chef du service de l'enseignement Jean-Marie Cleusi comme professeur au coll\u00e8ge de St-Maurice. \r\nTrois partis gouvernementaux: PDC et PS du valais romand, et PLR demandaient d'ajourner cette nomination, en attenant les conclusion du groupe de travail qui analyse les circonstances de la d\u00e9mission de Jean-Marie Cleusi et des dysfonctionnements qui auraient pu y conduire. Une agitation politique pour rien, lit-on dans le Nouvelliste ce matin, on n'y croit pas trop en coulisse. On esp\u00e8re n\u00e9anmoins secr\u00e8tement qu'elle aura mis un peu plus de pression sur Jean-Marie Cleusi, pour qu'il renonce peut-\u00eatre de lui-m\u00eame...", "durationSec": 453, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7942660", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-08-23T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-08-23T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7942675", "ece-7942660"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-29T04:29:19Z", "speechToTexts": ["29.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa revue de presse, Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz sont avec nous, la r\u00e9sistance s'organise contre l'implantation des rares discounters, on va commencer par \u00e7a au centre ville de Z\u00fcrich Esther. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [89%] :\r\nOui, une carte de la ville, publi\u00e9e ce matin par le tag et \u00e7a ne va gu\u00e8re le montrent une ceinture de hard discounters, est en train de surgir en plein centre de la ville de Z\u00fcrich d'Heiner par si\u00e8ge d\u00e9j\u00e0 non loin de l\u00e0, l'iMac Aldi va ouvrir fin septembre son magasin pr\u00e8s de la gare de Z\u00fcrich et dimanche, a annonc\u00e9 avoir sign\u00e9 un contrat pour s'installer dans le b\u00e2timent de la Poste, la fera au minist\u00e8re, cette arriv\u00e9e de l'id\u00e9al dans ce b\u00e2timent historique provoque la r\u00e9sistance des habitants du quartier qui r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 une strat\u00e9gie de r\u00e9sistance justement, tandis que le pr\u00e9sident de l'Association de la ville de Z\u00fcrich se dit aussi d\u00e9\u00e7u de ne pas avoir un petit commerce ouvrir \u00e0 la place de l'id\u00e9al commentaire du tag et \u00e7a ne \u00e7a hier face \u00e0 la r\u00e9sistance de ses habitants, certes, il existe un danger d'uniformisation du paysage urbain, avec les m\u00eames grandes anciennes partout dans le monde, mais il en va de notre responsabilit\u00e9 \u00e0 nous, clients, \u00e0 nous de choisir de faire nos achats \u00e0 la boucherie et au march\u00e9 plut\u00f4t que de chercher toujours le prix le plus avantageux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [92%] :\r\nAlors hier discounters, on passe \u00e0 Manor Manor qui r\u00e9duit les prestations de sa caisse de pension, raconte ce matin la c\u00f4te en faisant notamment passer l'\u00e2ge de la retraite de 63 \u00e0 65 ans et en supprimant le pont AVS puisque la rente ordinaire, et d\u00e8s le d\u00e9part \u00e0 la retraite, une mani\u00e8re pour le groupe, explique -t-il, de maintenir ses prestations, ce qui fait hurler le syndicat Unia il d\u00e9nonce de graves d\u00e9t\u00e9riorations dans une branche Will y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de temps partiels et de salaires tr\u00e8s bas, les abris de la protection civile sont mises en cause apr\u00e8s une rixe au couteau entre requ\u00e9rants, c'\u00e9tait samedi en Argovie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [91%] :\r\nEt le canton de prend des mesures apr\u00e8s cette attaque au couteau qui a co\u00fbt\u00e9 la mort d'un Iranien samedi et bless\u00e9 gri\u00e8vement un autre requ\u00e9rant, \u00e0 la fin de la semaine, les autres demandeurs d'asile seront d\u00e9plac\u00e9s de l'abri souterrain o\u00f9 ils sont actuellement log\u00e9s dans un autre lieu, une psychologue montre du doigt l'impact que peut avoir le manque de lumi\u00e8re sur les requ\u00e9rants qui peut provoquer des maladies psychiques le d\u00e9partement social du canton, lui, d\u00e9ment tout lien av\u00e9r\u00e9 entre cette rixe et le type de logement des requ\u00e9rants dans un \u00e9dito Versailles, on s'en prend \u00e0 ceux qui estime que les demandeurs d'asile n'ont pas \u00e0 se plaindre qu'ils doivent d\u00e9j\u00e0 s'estime heureux d'avoir un toit les requ\u00e9rants qui loge dans un abri souterrain, il reste parfois des mois sans perspective de c'est trop, il faudrait au moins organiser un syst\u00e8me de rotation pour permettre aux demandeurs d'asile de vivre dans un lieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [88%] :\r\nNous allons parler des \u00e9lections cantonales vaudoises maintenant qui se profile : Le temps ce matin crie au au sacrifice de la rel\u00e8ve heureux, le peuple Vaudois commence l'\u00e9ditorial peuple Vaudois, dont tous les magistrats sont indispensables parce que, selon toute vraisemblance, les 7 sortants se repr\u00e9senteront il peut bien s\u00fbr y avoir des alliances, des oppositions, mais bon, pour l'instant rien n'est dit alors 7 sortants et 7 candidats \u00e0 leur propre fauteuil c'est regrettable et d\u00e9livre un double message n\u00e9gatif \u00e0 l'\u00e9lecteur d'abord puisqu'il n'aura pas vraiment le choix \u00e0 la rel\u00e8ve des partis ensuite puisque cette rel\u00e8ve h\u00e9 bien \u00e9lu faudra passer son tour, les \u00e9lus de haut rang devrait plut\u00f4t la favoriser cette rel\u00e8ve, c'est une responsabilit\u00e9 tente individuelle que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [92%] :\r\nColl\u00e9giale, un tableau maintenant \u00e0 d\u00e9couvrir dans le Blick, un tableau qui montre comment la Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9partit les moyens allou\u00e9s aux services de renseignements pour les cantons, Z\u00fcrich, Gen\u00e8ve et Berne re\u00e7oivent le plus d'argent, mais la Suisse romande a re\u00e7u la plus grande part de l'augmentation des moyens en 2016 le Blick interroge donc Pierre Maudet, le Conseil d'\u00c9tat charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve sur cette disproportion Pierre Maudet reconna\u00eet que Gen\u00e8ve s'est battu pour avoir plus de moyens, elle qui h\u00e9berge l'ONU l'a\u00e9roport et qui se trouve proche de la France, o\u00f9 vivent de nombreux islamistes radicaux et puis Gen\u00e8ve est aussi un haut lieu d'espionnage Pierre Maudet en appelle aussi \u00e0 voter oui \u00e0 la nouvelle loi sur le renseignement en votation le 25 septembre prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [91%] :\r\nElles sont en voie disparition les bonnes vieilles cabines t\u00e9l\u00e9phoniques de Suisse comme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [85%] :\r\nQui a encore besoin de cabines t\u00e9l\u00e9phoniques se demande ce matin en choeur le tag Hassan Falgueyret et le Bund, le Bund s'interroge notamment sur une publicit\u00e9 de Suisse comme sur son site internet, qui montre l'inutilit\u00e9 de ces cabines sur un ton plut\u00f4t nostalgique, par exemple dans une cabine t\u00e9l\u00e9phonique de la commune de bras Bio Suisse comme n'a fait que en francs 40 de chiffre d'affaires en leur enfant attendez, attendez c'est pas fini, au moins 1000 cabines t\u00e9l\u00e9phoniques ne sont jamais utilis\u00e9es en fait ce que disent ces 2 journaux al\u00e9maniques c'est que suisse comme est en train de pr\u00e9parer le terrain \u00e0 la disparition de toutes les cabines t\u00e9l\u00e9phoniques dans dans une galaxie tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [89%] :\r\nCabines t\u00e9l\u00e9phoniques Facebook, le r\u00e9seau social auquel les m\u00e9dias sont devenus accros au titre de l'article du temps ce matin car c'est Facebook qui sont milliards et <VIRG> 7 d'utilisateurs, la porte d'entr\u00e9e des m\u00e9dias sur Internet, probl\u00e8me, le r\u00e9seau social change r\u00e9guli\u00e8rement ses algorithmes d'algorithmes, ce sont les formules magiques informatique qui d\u00e9termine ce qui appara\u00eet ou non sur votre fil un exemple simple : Facebook va par exemple mettre moins en avant les Liens vers les articles pour privil\u00e9gier les contenus post\u00e9s par la famille et les amis car trop d'articles publi\u00e9s par les pages des m\u00e9dias emp\u00eache les utilisateurs de rester en contact avec ces m\u00eames familles et amis, explique le r\u00e9seau social cons\u00e9quence : certains, comme le groupe NYtimes en vue reculer de 25 pourcent les les visites sur leur site, visite g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par Facebook, l'art, c'est une valeur s\u00fbre en temps de crise, grande page dans la libert\u00e9 sur le sujet \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste L'Express et L'Impartial au march\u00e9 qui se d\u00e9mocratise la preuve par 2 facteurs : les dizaines de milliers de personnes qui se pr\u00e9sentent dans les trav\u00e9es des grandes foires et puis l'augmentation aussi les demandes d'assurances, une augmentation qui s'explique par la valeur que peuvent prendre avec le temps, des tableaux, des sculptures mais aussi \u00e0 cause du c\u00f4t\u00e9 obscur de ce march\u00e9 origine douteuse ou falsification c\u00f4t\u00e9 lumineux, en revanche, l'art se transporte facilement peut se transmettre physiquement et peut donc on l'a dit prendre de la valeur et s'il n'en prend pas, il reste au moins la valeur sentimentale pour autant pour autant qu'on est achet\u00e9 une oeuvre qui nous pla\u00eet bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:17) [93%] :\r\nLe tic-tac du compte-\u00e0-rebours pour l'application de l'initiative sur les migrations de masse est lanc\u00e9e, raconte ce matin la NZZ, la commission des institutions politiques doit se pencher d'ailleurs le 31 ao\u00fbt prochain sur la patate chaude, entendez par l\u00e0 l'application de cette initiative qui s'apparente \u00e0 un v\u00e9ritable casse- t\u00eate, visiblement, l'id\u00e9e d'une pr\u00e9f\u00e9rence nationale Lahitte fait son chemin dans la t\u00eate de plusieurs \u00e9lus PDC PLR voire m\u00eame l'UDC une pr\u00e9f\u00e9rence nationale Light, un peu comme celle qui se pratique \u00e0 Gen\u00e8ve la NZZ consacre une pleine page et se demandent si la ville du bout du lac peut servir de mod\u00e8le pour toute la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [84%] :\r\nOn va terminer par des m\u00e9t\u00e9orites sous les p\u00e2turages oui c'est dans le courrier qui est parti \u00e0 l'aventure avec des passionn\u00e9s qui ont mis au jour le 1er Champ de dispersion de m\u00e9t\u00e9orites de Suisse au sujet pr\u00e8s de \u00e7a sera la leur enfant dispersion, c'est le r\u00e9sultat d'une averse de morceaux de m\u00e9t\u00e9orites pour pr\u00e9ciser quand m\u00eame alors on suit dans le de l'article, on suit en groupe de prospecteurs peine les d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux \u00e0 la main, ils vont \u00e0 la chasse par tous les temps et son pr\u00e9cieux aussi pour les scientifiques qui \u00e9tudient ces changements de dispersion tr\u00e8s po\u00e9tique, tout \u00e7a, un avis d'aller ramasser ses petites vid\u00e9o po\u00e9tique, comme quoi, m\u00eame pas moi qui lui dire le contraire, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-23T05:11:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B223D66C-1E57-4BB0-BB5E-0CCB7B7C6B4A", "internalArchiveId": "B223D66C-1E57-4BB0-BB5E-0CCB7B7C6B4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat sur la nomination contest\u00e9e de Jean-Marie Cleusix \u00e0 Saint-Maurice", "publicationDate": "2016-08-22T00:00:00Z", "summary": "Que dire de cette nommination et comment l'analyser? D\u00e9bat entre Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC Valais romand, et Cyrille Fauch\u00e8re, co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais romand.\r\n\r\n* * D\u00e9bat sur la nomination contest\u00e9e de Jean-Marie Cleusix \u00e0 Saint-Maurice  \r\nQue dire de cette nommination et comment l'analyser, on ouvre le d\u00e9bat\r\nSLV Cyrille Fauch\u00e8re, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand\r\n- PS, PLR, PDC demande d'attendre que toute la lumi\u00e8re soit fait sur JM Cleuxis... sur les raisons et les dysfonctionnements autour de son d\u00e9part... un groupe de travail interd\u00e9partemental a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 expr\u00e8s..... apr\u00e8s sa d\u00e9mission..... pour tirer au clair les zones d'ombres... n'aurait-il pas \u00e9t\u00e9 judicieux d'attendre ces conslusions?\r\n- 2 ans maintenant que JMC est d\u00e9cri\u00e9 pour plusieurs affaires, notamment fiscales. Re\u00e7u un bl\u00e2me du CE. Un peu court de crier \u00e0 l'attaque purement politique!\r\n- OF a admis r\u00e9cemment devant la presse s'\u00eatre tromp\u00e9 avec Cleusix... qu'il avait commis une erreur de casting. Qu'il dysfonctionnait... qu'il avait des probl\u00e8mes de communication et d'intelligence sociale... lui offrir un poste au secondaire... prof de philo.... quelle coh\u00e9rence apr\u00e8s de tels aveux?\r\n- que dire de la politique du fait accompli de votre ministre? OF? D\u00e9cid\u00e9 que JMC ira \u00e0 St-Maurice, \u00e0 bricoler les horaires, \u00e0 enseigner des branches qu'il n'est pas cens\u00e9 enseigner.... d'autres profs de philo ont d\u00fb lui c\u00e9der de leurs heures.... JMC n'a pas enseign\u00e9 depuis 9 ans!\r\n- s'il fallait lui trouver un poste, pourquoi pas un poste dans l'administration? S'il fallait vraiment le recaser?\r\nSLV Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand\r\n- on est \u00e0 un peu plus de 6 mois des \u00e9lections au Conseil d'Etat, votre communiqu\u00e9 de ce matin, de concert avec le PS et le PLR, une attaque purement politique comme le d\u00e9nonce l'UDC?\r\n- le pouvoir de nommer des prof finalement revient au chef du d\u00e9partement, donc \u00e0 OF... de quoi vous m\u00ealez-vous?\r\n- solution d'OF n'arrange-t-elle pas tout le monde finalement? Evite au CE une longue proc\u00e9dure judiciaire ou prolongation de son arr\u00eat maladie avec les frais que cela engendrerait...\r\n- S'il s'\u00e9tait agi d'un ancien chef de service d'un autre parti que l'UDC, m\u00eame r\u00e9action face \u00e0 cette gestion? (en off OF s'en plaint)\r\n- OF a n\u00e9goci\u00e9 ce d\u00e9part, devant avocat. Via un accord sign\u00e9 qui comprend le d\u00e9classement de JMC. N'est-ce pas ce que la plupart des partis et d\u00e9put\u00e9s voulaient? Sa d\u00e9mission?\r\n- la suite? Si conclusion du groupe de travail sont \"circuler y a rien \u00e0 voir\"... vous allez en rester l\u00e0?\r\nNB: Utile selon ce que dira Fauch\u00e8re...\r\nExtrait de la loi sur le personnel enseignant du canton du Valais.\r\nArt. 12 Conditions d'engagement\r\n1 Pour \u00eatre engag\u00e9 \u00e0 l'essai, pour une dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e ou ind\u00e9termin\u00e9e dans l'une des \u00e9coles, \u00e9tablissements ou institutions relevant de la pr\u00e9sente loi, l'int\u00e9ress\u00e9 doit:\r\na) \t\u00eatre porteur des dipl\u00f4mes ou titres exig\u00e9s par les dispositions en vigueur;\r\nb) \tavoir sur le plan humain et professionnel les qualit\u00e9s, la motivation et les aptitudes r\u00e9pondant aux exigences du poste;\r\nc) \tavoir le sens du travail en \u00e9quipe;\r\nd) \tjouir d'une sant\u00e9 mentale et physique compatible avec l'exercice de la fonction;\r\n.\r\nArt. 17 Enseignement des \u00e9coles du degr\u00e9 secondaire II g\u00e9n\u00e9ral \r\n1Les enseignants des \u00e9coles du degr\u00e9 secondaire II g\u00e9n\u00e9ral doivent \u00eatre porteurs d'un titre d'enseignement conforme aux normes intercantonales et/ou reconnu par le D\u00e9partement pour ce degr\u00e9. \r\nen r\u00e9sum\u00e9:  titre d'enseignement conforme = disposer des cr\u00e9dits \u00ab en histoire \u00bb en l'occurence dans une formation universitaire ce qui correspond \u00e0 1 ann\u00e9e et demie \u00e0 plein temps (90 cr\u00e9dits ECTS) ou il a d\u00e9j\u00e0 enseign\u00e9 l'histoire au secondaire II sur la base d'une reconnaissance d\u00e9livr\u00e9e, \u00e0 l'\u00e9poque, par le service de l'enseignement.", "durationSec": 552, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7940872", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur la nomination contest\u00e9e de Jean-Marie Cleusix \u00e0 Saint-Maurice / FOR_2016-08-22T18:10:00_developpement-6", "Forum du 22.08.2016"], "alternativeSummary": ["Que dire de cette nomination et comment l'analyser? D\u00e9bat entre Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC Valais romand, et Cyrille Fauch\u00e8re, co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais romand."], "variantIds": ["ece-7940872"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-28T16:12:19Z", "webPublicationDate": "2016-08-22T16:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Metrailler, Serge", "role": "Pr\u00e9sident du PDC Valais Romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fauch\u00e8re, Cyrille", "role": "co-pr\u00e9sident ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38DF9070-4757-4C1A-9B55-2543DC7324B1", "internalArchiveId": "38DF9070-4757-4C1A-9B55-2543DC7324B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC en retrait apr\u00e8s la nomination de Jean-Marie Cleusix \u00e0 Saint-Maurice", "publicationDate": "2016-08-22T00:00:00Z", "summary": "La nomination de Jean-Marie Cleusix en tant qu'enseignant au coll\u00e8ge de l'abbaye de Saint-Maurice (VS) se heurte \u00e0 l'opposition des principaux partis politiques. L'UDC, elle, est en retrait alors que son ministre Oskar Freysinger, en charge de la Formation, se trouve sous le feu des critiques.\r\n\r\n* * L'UDC en retrait apr\u00e8s la nomination de Jean-Marie Cleusix \u00e0 Saint-Maurice  \r\nEn Valais, apr\u00e8s les profs, c'est au tour des politiques de monter au cr\u00e9neau pour d\u00e9noncer la nomination de Jean-Marie Cleusix en tant qu'enseignant au Coll\u00e8ge de l'Abbaye de St-Maurice. \r\nLes principaux partis, PLR, PDC et PS, s'unissent pour s'opposer au transfert de l'ex-chef du service de l'enseignement qui a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9missionn\u00e9 fin juillet. \r\nLes principaux partis sauf l'UDC..... qui reste logiquement en retrait puisque c'est son ministre Oskar Freysinger, en charge de la formation, qui est sous le feu des critiques apr\u00e8s cette d\u00e9cision. Marie Giovanola\r\nDIR\r\nCe qui agace tant les professeurs que les partis, c'est cette politique du fait accompli. En r\u00e9sum\u00e9, Oskar Freysinger a promis \u00e0 Jean-Marie Cleusix des heures d'enseignement correspondant \u00e0 un 100% et il compte s'y tenir co\u00fbte que co\u00fbte. Quitte \u00e0 l'imposer dans un autre coll\u00e8ge que celui pr\u00e9vu lors de la d\u00e9mission, qui plus est le jour de la rentr\u00e9e scolaire alors que l'organisation est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9finie. Quitte \u00e0 demander \u00e0 des enseignants de lui c\u00e9der des heures, quitte \u00e0 ce qu'il n'enseigne pas uniquement la branche pr\u00e9vue au d\u00e9part, soit la philosophie. Le tout sans mise au concours, alors que Jean-Marie Cleusix est en arr\u00eat maladie au moins jusqu'\u00e0 la fin du mois et qu'Oskar Freysinger a dit de lui qu'il avait des probl\u00e8mes relationnels. Sans compter qu'un groupe de travail a \u00e9t\u00e9 mis sur pied fin juillet afin de d\u00e9terminer si il y a eu des dysfonctionnements au sein du Service de l'enseignement et si de nouveaux reproches sont \u00e0 faire \u00e0 son ancien chef.  \r\n***comment Oskar Freysinger r\u00e9agit \u00e0 ces critiques?\r\nSi il a r\u00e9pondu \u00e0 nos questions hier au t\u00e9l\u00e9phone, avant que les politiques ne s'en m\u00ealent officiellement, il n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer aujourd'hui sur nos ondes. Pour lui, c'est un fait banal qui ne pr\u00e9coccupe que quelques personnes qui ont perdu avec la d\u00e9mission de Jean-Marie Cleusix leur dernier argument contre lui...il le dit en des termes bien plus fleuris...Il ajoute qu'il s'agit d'attaques personnelles contre lui. Une fois de plus il se positionne en victime en disant \u00eatre per\u00e7u comme l'ennemi public no1 de la nation \u00e0 cause de son \u00e9tiquette UDC.", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7940879", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'UDC en retrait apr\u00e8s la nomination de Jean-Marie Cleusix \u00e0 Saint-Maurice / FOR_2016-08-22T18:08:00_developpement-5", "Forum du 22.08.2016"], "alternativeSummary": ["La nomination de Jean-Marie Cleusix en tant qu'enseignant au coll\u00e8ge de l'abbaye de Saint-Maurice (VS) se heurte \u00e0 l'opposition des principaux partis politiques. L'UDC, elle, est en retrait alors que son ministre Oskar Freysinger, en charge de la Formation, se trouve sous le feu des critiques."], "variantIds": ["ece-7940879"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-28T22:13:14Z", "speechToTexts": ["29.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBureau Vaudois oui apr\u00e8s votre d\u00e9part pour le Valais ou apr\u00e8s les profs, h\u00e9 bien, c'est au tour des politiques de monter au cr\u00e9neau pour d\u00e9noncer la nomination de Jean-Marie Cleusix, en tant qu'enseignant au coll\u00e8ge de l'abbaye de Saint-Maurice, les principaux partis PLR PDC et PS s'unissent pour s'opposer au transfert de l'ex- chef du service de l'enseignement, qui a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9, on s'en souvient, d\u00e9mission, c'\u00e9tait fin juillet, les principaux partis sauf l'UDC qui reste logiquement en retrait, puisque c'est son ministre, Oskar Freysinger, en charge de la formation qui est sous le feu des critiques, apr\u00e8s cette d\u00e9cision, Marine Giovanola oui et ce qui agace tant les professeurs que les partis, c'est cette politique du fait accompli et les multiples contradictions depuis 3 semaines, en r\u00e9sum\u00e9, Oskar Freysinger a promis \u00e0 Jean-Marie Cleusix, des heures d'enseignement et il compte s'y tenir co\u00fbte que co\u00fbte, quitte \u00e0 l'imposer dans un autre coll\u00e8ge que celui pr\u00e9vu lors de la d\u00e9mission, qui plus est le jour de la rentr\u00e9e scolaire, alors que l'organisation est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9finie, quitte \u00e0 demander \u00e0 des enseignants de lui c\u00e9der des heures, quitte \u00e0 ce qu'il n'enseigne pas uniquement la branche pr\u00e9vue au d\u00e9part soit la philosophie et ce, alors que Jean-Marie Cleusix est en arr\u00eat maladie, au moins jusqu'\u00e0 la fin du mois et qu'Oskar Freysinger a dit de lui qu'il avait des probl\u00e8mes relationnels, sans compter qu'un groupe de travail a \u00e9t\u00e9 mis sur pied afin de d\u00e9terminer s'il y a eu des dysfonctionnements au sein du service de l'enseignement et si des reproches sont \u00e0 faire \u00e0 son ancien chef, et Oskar Freysinger comment est -ce qu'il r\u00e9agit \u00e0 ces critiques, Paris, h\u00e9 bien, s'il a r\u00e9pondu \u00e0 nos questions hier au t\u00e9l\u00e9phone, avant que les politiques ne sont m\u00ealent officiellement il n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer aujourd'hui sur nos en 2, ce qui montre bien son embarras, il affirme qu'il s'agit l\u00e0 d'un fait banal qui ne pr\u00e9occupe que quelques personnes qui ont perdu avec la d\u00e9mission de Jean-Marie Cleusix, leur dernier argument contre lui, il ajoute qu'il s'agit d'attaques personnelles, se disant \u00eatre per\u00e7u comme l'ennemi public num\u00e9ro un de la nation, \u00e0 cause de son \u00e9tiquette UDC lui le dit en des termes plus fleuris, il pensait sans doute \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 d'un poids en vue des \u00e9lections de mars prochain, avec le d\u00e9part de son encombrant chef de service, pour l'heure, il reste un v\u00e9ritable caillou dans sa chaussure Marielle Giovanola merci \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-22T16:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4150F03B-DB19-4C0B-8A7C-9B41C878FC5F", "internalArchiveId": "4150F03B-DB19-4C0B-8A7C-9B41C878FC5F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roberto Castaldi, professeur de philosophie politique \u00e0 Pise;Laurent Wehrli, conseiller national PLR membre de la commission de politique ext\u00e9rieure;Arnaud Montebourg, candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:43-08:00:58 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(24/CHEMCHINA SYNGENTA) La fusion entre Syngenta et KemCh\u00efna se rapproche: les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont donn\u00e9 leur accord \u00e0 la fusion entre le b\u00e2lois et le chinois pour cr\u00e9er un g\u00e9ant de l'agrochimie. \r\nLa Commission am\u00e9ricaine des investissements \u00e9trangers a donn\u00e9 son feu vert. D'autres autorit\u00e9s de la concurrence doivent encore valider l'op\u00e9ration, mais l'\u00e9tape am\u00e9ricaine \u00e9tait l'une des plus importante \u00e0 franchir, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\nDIRT MAMAIS \r\nC'\u00e9tait la derni\u00e8re grosse pierre dans le jardin avant le mariage: Syngenta r\u00e9alise 20% de son chiffre d'affaires aux Etats-Unis, et depuis quelques temps, on craignait un durcissement am\u00e9ricain vis-\u00e0-vis de cette fusion. Les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines scrutent avec rigueur le rachat de soci\u00e9t\u00e9s occidentales par les Chinois et les effet sur le territoire national. \r\nCe \r\nApr\u00e8s l'alliance DuPont-DowChemical, la tentative de mariage entre Monsanto et ???, le secteur atteint une concentration maximale. Avec une inqui\u00e9tude: l'effet sur les prix \r\nCe rachat de Syngenta par ChemChina est une op\u00e9ration \u00e0 43 milliards de francs. La transaction avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e d\u00e9but f\u00e9vrier, L'offre publique d'achat du chinois avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9e deux fois.  La fusion devrait \u00eatre finalis\u00e9e d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n(D5/SOMMET ALLEMAGNE ITALIE FRANCE) \"Le Brexit doit repr\u00e9senter une gigantesque sonnerie de r\u00e9veil pour l'Europe\"... voil\u00e0 ce qu'avait dit le chef du gouvernement italien, Matteo Renzi en juillet... Et aujourd'hui il accueille les chefs d'Etats du couple franco-allemand... pour tenter de secouer cette Europe endormie... \r\nAngela Merkel, Fran\u00e7ois Hollande, Matteo Renzi... Ils ont rendez-vous sur une petite \u00eele au large de la p\u00e9ninsule italienne entre Rome et Naples... Des retrouvailles en M\u00e9diterran\u00e9e trois semaines, avant un sommet europ\u00e9en... Eric Joseph.... \r\n  01'34 \r\n((C'est un lieu symbolique que Matteo Renzi a choisi pour ce mini-sommet. Ventotene, c'est l'\u00eele o\u00f9 l'anti-fasciste Altiero Spinelli avait en 1941 r\u00e9dig\u00e9 un Manifeste pour des Etats-Unis d'Europe. Mais c'est bien au del\u00e0 du symbole, que Matteo Renzi souhaite aller. Car apr\u00e8s le Brexit et alors que les nuages s'accumulent au dessus l'Ue, l'Italie pourrait jouer un r\u00f4le essentiel en Europe. C'est l'avis de Roberto Castaldi, professeur de philosophie politique \u00e0 Pise : 30 sec \r\nA TRADUIRE \u00ab Je crois que le r\u00f4le de l'Italie pourrait \u00eatre tr\u00e8s important pour deux raisons. La premi\u00e8re, c'est la faiblesse actuelle de la France. Malheureusement, car sans la France, c'est difficile d'aller de l'avant. L'autre raison, c'est le pragmatisme allemand qui tend \u00e0 renvoyer constamment \u00e0 plus tard les probl\u00e8mes. Renzi c'est l'inverse. Il cherche toujours \u00e0 relancer avec de nouvelles initiatives, sur diff\u00e9rents aspects. C'est ce qu'il a fait sur le plan national et d\u00e9sormais il se rend compte qu'il a besoin de faire la m\u00eame chose au niveau europ\u00e9en pour affronter r\u00e9ellement les probl\u00e8mes \u00bb. \r\nLe gouvernement italien a d\u00e9j\u00e0 mis sur la table plusieurs propositions. Notamment pour renforcer la d\u00e9fense europ\u00e9enne. Mais aussi sur l'immigration avec l'id\u00e9e d'aider financi\u00e8rement les pays d'origine pour \u00e9viter les d\u00e9parts vers l'Europe. Enfin, toute une s\u00e9rie de mesures comme l'extension du programme Erasmus \u00e0 tous les jeunes Europ\u00e9ens. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les initiatives italiennes n'ont pas abouties. Mais apr\u00e8s le Brexit, Matteo Renzi veut croire que ses partenaires seront plus r\u00e9ceptifs \u00e0 ses propositions.  ))\r\nS\u00e9curit\u00e9, \u00e9conomie et jeunesse:l'\u00e9mission Tout Un Monde revient juste apr\u00e8s ce journal sur ce projet de relance de l'Europe, \u00e0 l'italienne, avec Jean-Pierre Darnisss, de l'institut des affaires europ\u00e9ennes de Rome...\r\n(06/LYON BRIGUE UN NOUVEAU MANDAT - CALCULS A DROITE) En Suisse... apr\u00e8s 14 ans pass\u00e9s au gouvernement vaudois, Anne-Catherine Lyon brigue un nouveau mandat. \r\nLa ministre socialiste de la Formation veut maintenant \"prendre soin des enseignants\" selon ses termes...  apr\u00e8s s'\u00eatre occup\u00e9s du bien des \u00e9l\u00e8ves... \r\nPour se pr\u00e9senter \u00e0 nouveau,  elle devra obtenir une d\u00e9rogation de son parti, le 27 septembre prochain, puisque les statuts du PS n'autorisent que trois mandats cons\u00e9cutifs. \r\nAu fil des \u00e9lections cantonales, le score d'Anne-Catherine Lyon s'est effrit\u00e9... \r\nEt si sa candidature \u00e9tait finalement retenue, on peut se demander si sa pr\u00e9sence ne serait pas au final une bonne affaire pour la droite vaudoise...Roger Guignard. \r\n 01'03 \r\n((A droite, on n'est pas vraiment surpris du choix d'Anne-Catherine Lyon : \"son c\u00f4t\u00e9 marathonienne laissait pr\u00e9sager qu'elle continuerait\", observe un \u00e9lu PLR. Et comme son bilan est loin d'\u00eatre n\u00e9gatif, voil\u00e0 qui r\u00e9duit les chances de la droite de faire basculer la majorit\u00e9 au Conseil d'Etat au printemps prochain. Les socialistes \"blindent ainsi leur position\", note un autre PLR, et m\u00eame si elle est contest\u00e9e \u00e0 l'interne, il voit mal qu'on octroie une prolongation \u00e0 Pierre-Yves Maillard, et pas \u00e0 la patronne de la Formation. La conseill\u00e8re nationale Isabelle Moret pense, au contraire, que c'est une bonne nouvelle pour son camp : Anne-Catherine Lyon n'est pas une locomotive \u00e9lectorale, les Verts, affaiblis, fragilisent le si\u00e8ge de la verte B\u00e9atrice M\u00e9traux : la gauche, dans cette \u00e9quation, ne partirait pas en position de force. A condition que la Verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley puisse rallier les forces du centre et la droite, UDC Vaud comprise. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la formation, Kevin Grangier, pense autrement : il ne voit pas ce qui emp\u00eacherait la gauche de tenter un ticket \u00e0 cinq, avec Cesla Amarelle ou G\u00e9raldine Savary. Mais le fait qu'elle soit \u00e9pouse du syndic de Lausanne fait probl\u00e8me au PS !))\r\n(03/APRES ROSSIER AU DFAE ITV WEHRLI) Le secr\u00e9taire d'Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res, Yves Rossier va quitter son poste...sans doute \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e... Il reste en place jusqu'\u00e0 ce qu'on lui trouve un successeur... \r\nYves Rossier qui conduisait les n\u00e9gociations avec l'Union Europ\u00e9ennes... Avant de subir un revers l'an dernier, quand Jacques de Watteville avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 supern\u00e9gociateur dans le dossier europ\u00e9en... \r\nPour le Conseiller National PLR membre de la commission de politique ext\u00e9rieure Laurent Wehrli, la diplomatie suisse et le dossier europ\u00e9en doivent pourtant continuer \u00e0 \u00eatre g\u00e9r\u00e9es par deux personnes diff\u00e9rentes... \r\n  00'39 \r\nLaurent Wehrly avec Muriel Ballaman...\r\n(12/MONTEBOURG CANDIDAT EXTRAIT 2) Apr\u00e8s Beno\u00eet Hamon... c'est Arnaud Montebourg... un autre frondeur socialiste... qui se pose en alternative \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande...\r\nEt qui annonce sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle... Arnaud Montebourg qui a jug\u00e9 impossible de soutenir une nouvelle candidature de l'actuel pr\u00e9sident... Il n'a pas dit par contre, s'il comptait ou non passer par la primaire socialiste... \r\nSur son programme... l'ex-ministre a esquiss\u00e9 une s\u00e9rie de mesures \u00e9conomique de relance, avec une annulation des hausses d'imp\u00f4ts d\u00e9cid\u00e9es pendant le quinquennat d'Hollande... \r\nIl propose aussi de revenir au service militaire... \r\n  00'56\r\n(19/RIO BILAN MEDAILLES SUISSE AUX JO (rep 22h30)) *** Sept m\u00e9dailles...Trois d'or pour la Suisse... aux Jeux Olympiques de Rio... Voil\u00e0 le bilan qui se sont termin\u00e9s cette nuit...\r\nTout avait avait d\u00e9but\u00e9 avec le bronze en tir au pistolet... m\u00e9daille de Heidi Diethelm Gerber... et la moisson de ces jeux s'est conclue en beaut\u00e9 avec le titre olympique de Nino Schurter hier en VTT... L'or qui plus est...\r\nSept m\u00e9dailles \u00e0 Rio,  c'est deux de moins qu'\u00e0 Sydney en 2000... mais le bilan tout \u00e0 fait positif, Laurent Bastardoz...\r\n  00'58 \r\n((Au d\u00e9but de ces Jeux les paris \u00e9taient lanc\u00e9s. \r\nLes forfaits, dans le tournoi de tennis, de Federer, Wavrinka et Bencic avaient jet\u00e9 quelques doutes dans les esprits des dirigeants helv\u00e9tiques.\r\nUn mois avant le d\u00e9part \u00e0 Rio ils avaient planifi\u00e9 5 m\u00e9dailles dont 2 voir m\u00eame 3 en tennis. \r\nOr il se trouve que 6 semaines plus tard la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique rentre au bercail or\u00e9ol\u00e9e de 7 m\u00e9dailles dont  3 en or.  Pour Fabian Cancellara, en cyclisme, qui signe un doubl\u00e9 apr\u00e8s son titre \u00e0 P\u00e9kin, pour le 4 sans barreur en aviron du Genevois Lukas Tramer et bien sur pour le ph\u00e9nom\u00e8nale Nino Schurter en VTT. Schurter qui offer \u00e0 la Suisse un premier titre olympique dans cette discipline.  \r\nAutres moments forts : la m\u00e9daille de Guilia Steingruber en gymnastique et les larmes de Timea Bacsinszky qui 3 ans apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le tennis remporte une m\u00e9daille d'argent en compagnie de Martina Hingis, une autre revenenante. La m\u00e9daille d'un duo improbable transform\u00e9 gr\u00e2ce au tr\u00e8s bon niveau de l'ancienne No 1 mondiale.  \r\nReste enfin les regrets... Ces m\u00e9dailles attendues, esp\u00e9r\u00e9es et qui resteront lettre morte. Celles promises \u00e0 Yolanda Neff en VTT, \u00e0 Steve Guerdat en saut d'obstacle ou aux escrimeurs. Des d\u00e9ceptions qui seront vite oubli\u00e9es ! \r\nLaurent Bastardoz, RTS Sport, Rio ))\r\nRendez vous \u00e0 Tokyo en 2020... Le maire de Rio a d'ailleurs transmis hier soir symboliquement le drapeau olympique au gouverneur de Tokyo... Quant au palmares des plus m\u00e9daill\u00e9s cette ann\u00e9e... En t\u00eate les Etats Unis, avec 121 m\u00e9dailles, devant la Grande Bretagne, la Chine, et la Russie... (La Suisse se classe \u00e0 la 24e place).\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 596, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7940839", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-22T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-22T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7940856", "ece-7940839"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-28T05:45:18Z", "speechToTexts": ["28.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nUne sur la 1\u00e8re cette journ\u00e9e de Blandine Le Vif, c'est un obstacle en moins \u00e0 la fusion Singen Tachkent China, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont donn\u00e9 leur accord, il reste d'autres instances \u00e0 convaincre mais ce feu Vert est d\u00e9j\u00e0 un grand pas vers le mariage 3 leaders europ\u00e9ens pour relancer l'Europe, Matteo Renzi, Angela Merkel et Fran\u00e7ois Hollande se retrouve sur une \u00eele italienne aujourd'hui pour discuter de l'apr\u00e8s- Brexit -t-il l'Italie qui se r\u00eave en nouveau pilier du 7 m\u00e9dailles dont 3 en or Bilan positif pour les Suisses \u00e0 Rio Suisse olympique, on attendait 5 le palmar\u00e8s avec Laurent Bastardoz, la fusion entre Singen China sera. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [93%] :\r\nProche, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont donn\u00e9 leur accord \u00e0 cette fusion entre le b\u00e2lois et le chinois pour cr\u00e9er un g\u00e9ant de l'agrochimie, la Commission am\u00e9ricaine des investissements \u00e9trangers, a donn\u00e9 son feu Vert, d'autres autorit\u00e9s de la concurrence doivent encore valider l'op\u00e9ration mais l'\u00e9tape am\u00e9ricaine \u00e9tait l'une des plus importante \u00e0 franchir, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [91%] :\r\nC'\u00e9tait la derni\u00e8re grosse Pierre dans la pelouse avant le mariage Singen ta r\u00e9alise 20 pourcent de de son chiffre d'affaires aux \u00c9tats-Unis et depuis quelque temps, on craignait un durcissement am\u00e9ricain vis-\u00e0-vis de cette fusion, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines scrutent avec rigueur le rachat de soci\u00e9t\u00e9s occidentales par les Chinois et les effets sur le territoire national apr\u00e8s l'alliance du pot du point d'eau kamikazes, la tentative de mariage forc\u00e9 que Bayer veut imposer \u00e0 Monsanto, le secteur se concentrent de plus en plus dans une poign\u00e9e de grands acteurs pour Singen le rapprochement doit permettre de grands investissements dans l'innovation, le B\u00e2lois, on a besoin, ces r\u00e9sultats s'essouffle et le 1er semestre a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile sur tous ces march\u00e9s, on rappelle que le rachat de Singen China est une op\u00e9ration \u00e0 43 milliards de francs, la transaction avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e d\u00e9but f\u00e9vrier, l'offre publique d'achat du chinois avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9e 2 fois la fusion devrait \u00eatre finalis\u00e9e d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [95%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs merci le Brexit tu dois repr\u00e9senter une j'une gigantesque sonnerie de r\u00e9veil pour l'Europe, voil\u00e0 ce qu'avait dit le gouvernement italien Matteo Renzi, le chef du gouvernement en juillet dernier et aujourd'hui il accueille les chefs d'\u00c9tat du couple franco- allemand pour tenter de secouer cette Europe endormie Angela Merkel Fran\u00e7ois Hollande Matteo Renzi, ils ont donc rendez- vous sur une petite \u00eele au large de la p\u00e9ninsule italienne entre Rome et Naples et des retrouvailles en M\u00e9diterran\u00e9e, 3 semaines avant un sommet europ\u00e9en crucial \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [91%] :\r\nC'est un lieu symbolique que Matteo Renzi a choisi pour ce mini- sommet 22 tennis et l'\u00eele o\u00f9 l'anti- fasciste \u00e0 Tyrosse Pinelli avait en 1941 r\u00e9dig\u00e9 un Manifeste pour des \u00c9tats-Unis d'Europe, mais c'est bien au-del\u00e0 du symbole que Matteo Renzi souhaite aller car apr\u00e8s le Brexit et alors que les nuages s'accumulent au-dessus de l'UE, l'Italie pourrait jouer un r\u00f4le essentiel en Europe, c'est l'avis de Roberto Castaldi, professeur de philosophie politique \u00e0 Pise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:44) [88%] :\r\nDonc, qu'elle aura donc pas \u00e7a sereinement, je crois que le r\u00f4le de l'Italie pourrait \u00eatre tr\u00e8s important pour 2 raisons : la 1\u00e8re c'est la faiblesse actuelle de la France, malheureusement, car sans la France, c'est difficile d'aller de l'avant la l'autre raison, c'est le pragmatisme allemand qui tend \u00e0 renvoyer constamment \u00e0 plus tard les probl\u00e8mes probl\u00e8me apr\u00e8s, c'est un mec Renzi, c'est l'inverse, il cherche toujours \u00e0 relancer avec de nouvelles initiatives sur diff\u00e9rents aspects, c'est ce qu'il a fait sur le plan national et, d\u00e9sormais, il se rend compte qu'il a besoin de faire la m\u00eame chose au niveau europ\u00e9en pour affronter r\u00e9ellement les probl\u00e8mes dans les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:18) [93%] :\r\nLe gouvernement italien a d\u00e9j\u00e0 mis sur la table plusieurs propositions, notamment pour renforcer la d\u00e9fense europ\u00e9enne, mais aussi sur l'immigration avec l'id\u00e9e d'aider financi\u00e8rement les pays d'origine, pour \u00e9viter les d\u00e9parts vers l'Europe, enfin toute une s\u00e9rie de mesures comme l'extension du programme Erasmus \u00e0 tous les jeunes Europ\u00e9ens jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les initiatives italiennes n'ont pas abouti mais apr\u00e8s le Brexit tu Matteo Renzi, veut croire que ses partenaires seront plus r\u00e9ceptifs \u00e0 ces propositions, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [94%] :\r\nS\u00e9curit\u00e9, \u00e9conomie jeunesse l'\u00e9mission tout un monde revient juste apr\u00e8s ce journal sur ce projet de relance de l'Europe \u00e0 l'italienne avec Jean-Pierre Bernice, de l'Institut des affaires europ\u00e9ennes de Rome en Suisse apr\u00e8s 14 ans pass\u00e9s au gouvernement Vaudois Anne-Catherine Lyon brigue un nouveau mandat, la ministre socialiste de la formation veut maintenant prendre soin des enseignants, selon ses termes, apr\u00e8s s'\u00eatre occup\u00e9 de bien des \u00e9l\u00e8ves pour se pr\u00e9senter \u00e0 nouveau, elle devra obtenir une de rogations de son parti, le 27 septembre prochain puisque les statuts du PS n'autorise que 3 mandats cons\u00e9cutifs au fil des \u00e9lections cantonales, le score d'Anne-Catherine Lyon s'\u00e9tait effrit\u00e9e et si sa candidature \u00e9tait finalement retenue, on peut se demander si sa pr\u00e9sence ne serait pas au final, une bonne affaire pour la droite vaudoise Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:36) [95%] :\r\n\u00e0 droite, on n'est pas vraiment surpris du choix d'Anne-Catherine Lyon son c\u00f4t\u00e9 marathonienne laissait pr\u00e9sager qu'elle continuerait observe un \u00e9lu PLR et comme son bilan est loin d'\u00eatre n\u00e9gatif, voil\u00e0 qui r\u00e9duit les chances de la droite de faire basculer la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, au printemps prochain, les socialistes blinde ainsi leur position, note un autre PLR et m\u00eame si elle est contest\u00e9e \u00e0 l'interne, il voit mal qu'on octroie une prolongation \u00e0 Pierre-Yves Maillard et pas \u00e0 la patronne de la formation, la conseill\u00e8re nationale Isabelle Moret, pense au contraire que c'est une bonne nouvelle pour son camp, Anne-Catherine Lyon n'est pas une locomotive \u00e9lectorale, les Verts affaiblis fragilisent le si\u00e8ge de la verte B\u00e9atrice M\u00e9traux la gauche dans cette \u00e9quation ne partirait pas en position de force, \u00e0 condition que la Verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley puisse rallier les forces du centre et de la droite UDC Vaud comprise, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la formation Kevin Grangier pense autrement, il ne voit pas ce qui emp\u00eacherait la gauche de tenter un ticket \u00e0 5 avec Cesla Amarelle ou G\u00e9raldine Savary, mais le fait qu'elle soit, \u00e9pouse du syndic de Lausanne fait probl\u00e8me au PS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:39) [94%] :\r\nLe secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, Yves Rossi avec quitter son poste sans doute \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, il reste en place jusqu'\u00e0 ce qu'on lui trouve un successeur, Yves Rossier, qui conduisait les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne avant de subir un revers l'an dernier quand Jacques de Watteville avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 super n\u00e9gociateur dans ce dossier europ\u00e9en pour le conseiller national PLR, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure Laurent Verly la diplomatie suisse et le dossier europ\u00e9en doivent pourtant continuer \u00e0 \u00eatre g\u00e9r\u00e9es par 2 personnes diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:06) [88%] :\r\nJe pense que dans le contexte actuel de de l'engagement que repr\u00e9sente le dossier europ\u00e9en sur l'importance de vouloir penser qu'une seule personne puisse tout assumer, \u00e0 savoir le dossier europ\u00e9en et les relations avec les autres pays qui s'reste importante sur les autres continents dans les autres r\u00e9seaux, me para\u00eet \u00eatre une charge trop lourde pour une seule personne, \u00e9videmment, que des coordinations et des relations \u00e9troites doivent exister entre les personnes en charge des diff\u00e9rents dossiers mais a -t-il personnel, je pense qu'il serait pr\u00e9f\u00e9rable de garder un super n\u00e9gociateur tr\u00e8s introduit \u00e0 Bruxelles et un secr\u00e9taire d'\u00c9tat, qui chapeaute l'ensemble des t\u00e2ches, des d\u00e9partements et des r\u00e9seaux que nous avons avec eux non seulement l'Union europ\u00e9enne avec d'autres pays \u00e9videmment aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:45) [93%] :\r\nLaurent Derly avec Muriel bah, la main apr\u00e8s Beno\u00eet Hamon, c'est Arnaud Montebourg, un autre frondeur socialiste qui se pose en alternative \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande pour 2017 et qui annonce sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Arnaud Montebourg, qui a jug\u00e9 impossible de soutenir une nouvelle candidature de l'actuel pr\u00e9sident, il n'a pas dit par contre si le compte, ou non, passer par la primaire socialiste sur son programme, l'ex- ministre a esquiss\u00e9 une s\u00e9rie de mesures \u00e9conomique de relance avec une annulation de hausses d'imp\u00f4ts d\u00e9cid\u00e9es pendant le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande, il propose aussi de revenir au service militaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:17) [91%] :\r\nApr\u00e8s les attaques abominables et tragiques qui ont traumatis\u00e9 le pays, une d\u00e9mocratie doit se d\u00e9fendre et pour cela, elle doit pouvoir compter sur chacun de ses membres d'ailleurs dans son histoire, \u00e0 chaque fois que le pays s'est affaiss\u00e9 au cours des \u00e9preuves, il a su se relever une nouvelle fois, nous allons devoir organiser les conditions de notre sursaut, nous allons devoir renouer avec cette lev\u00e9e en masse pacifique cette fois pour mener le combat collectif contre le terrorisme et la R\u00e9publique notre stock notre rock notre plus solide Patrimoine commun, celui -l\u00e0 qui soude la communaut\u00e9 de ses citoyens, c'est pour cette raison que je vous propose de r\u00e9tablir un service national obligatoire si. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:56) [84%] :\r\nIl est militaire, \u00e9galitaire et universelle pour pour les jeunes hommes et jeunes femmes de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:05) [93%] :\r\nQuelle que soit leur origine et leur milieu social, quel que soit leur conviction ou leur religion obligatoire pour une dur\u00e9e minimale de 6 mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:14) [88%] :\r\n7 m\u00e9dailles dont 3 d'or pour la Suisse aux Jeux olympiques de Rio, voil\u00e0 le bilan de ces jeunes qui sont referm\u00e9s cette nuit tout avait d\u00e9but\u00e9 avec le bronze en Tir au pistolet, mesdames, m\u00e9daille de Heidi dit tellement de guerre et la moisson de ces jeux s'est conclue en beaut\u00e9 hier avec le titre olympique de Nino Schurter en VTT l'or qui plus est, cette m\u00e9daille \u00e0 Rio, c'est 2 de moins qu'\u00e0 Sydney en 2000, mais le bilan est tout \u00e0 fait positif Laurent Bastardoz. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:38) [92%] :\r\nAu d\u00e9but de ces Jeux, les paris \u00e9taient lanc\u00e9s les forfaits dans le tournoi de tennis de Federer Vavrinka avaient jet\u00e9 quelques doutes dans les esprits des dirigeants helv\u00e9tiques, un mois avant le d\u00e9part \u00e0 Rio, ils avaient planifi\u00e9 5 m\u00e9dailles, dont 2 voire m\u00eame 3 en tennis, or il se trouve que 6 semaines plus tard, la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique rentre au bercail, aur\u00e9ol\u00e9 de 7 m\u00e9dailles dont 3 en or pour Fabian Cancellara en cyclisme, qui signe un doubl\u00e9 apr\u00e8s son titre \u00e0 P\u00e9kin pour le 400 barreur en aviron du Genevois Lukas Tram\u00e8r et bien s\u00fbr pour le ph\u00e9nom\u00e9nal, Nino Schurter en VTT sur Terre qui offre \u00e0 la Suisse, un 1er titre olympique dans cette discipline autres moments forts, la m\u00e9daille de Julia Stein, Robert en gymnastique et les larmes de Tim\u00e9a Bachinski qui, 3 ans apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le tennis remporte une m\u00e9daille d'argent en compagnie de Martina Hingis, une autre revenante reste enfin les regrets ces m\u00e9dailles attendues, esp\u00e9r\u00e9es qui resteront lettre morte celles promises \u00e0 Yolanda Neff en VTT \u00e0 Steve Guerdat en saut d'obstacles aux escrimeurs Laurent Bastardoz RTS Sport Rio. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:37) [96%] :\r\nRendez -vous donc \u00e0 Tokyo en 2020, le maire de Rio a d'ailleurs transmis hier soir symboliquement le drapeau olympique au gouverneur de Tokyo quant au palmar\u00e8s des plus m\u00e9daill\u00e9s cette ann\u00e9e en t\u00eate les \u00c9tats-Unis avec 121 m\u00e9dailles devant la Grande-Bretagne, la Chine et la Russie, la Suisse se classe \u00e0 la 24\u00e8me place. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:53) [98%] :\r\nEt c'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite vous \u00e9coute. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-22T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1CFA55CC-A7BF-4E4F-B0A1-96287C9C9151", "internalArchiveId": "1CFA55CC-A7BF-4E4F-B0A1-96287C9C9151", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La droite vaudoise en ordre de marche en vue des \u00e9lections cantonales 2017", "publicationDate": "2016-08-22T00:00:00Z", "summary": "Les trois conseillers d'Etat PLR sortants, Pascal Broulis, Jacqueline de Quattro et Philippe Leuba ont tous confirm\u00e9 ce lundi leur volont\u00e9 de briguer un nouveau mandat. L'objectif est clair au PLR depuis la mort de Jean-Claude Mermoud: retrouver une majorit\u00e9 de droite au Conseil d'Etat vaudois.\r\n\r\n* * La droite vaudoise en ordre de marche en vue des \u00e9lections cantonales 2017  \r\nLa droite vaudoise en ordre de marche en vue des \u00e9lections cantonales d'avril prochain.\r\nLes trois conseillers d'Etat PLR sortants, Pascal Broulis, Jacqueline de Quattro et Philippe Leuba, ils ont tous confirm\u00e9 ce matin leur volont\u00e9 de briguer un nouveau mandat.\r\nTrois locomotives \u00e9lectorales... mais qui devront compter sur un ou deux co-listiers pour faire basculer la majorit\u00e9 du gouvernement \u00e0 droite, Marc Menichini.\r\nL'objectif est clair au PLR depuis la mort de l'UDC Jean-Claude Mermoud: reconqu\u00e9rir en 2017 une majorit\u00e9 de droite au Conseil d'Etat vaudois. Pour y parvenir, la direction du PLR pr\u00f4ne actuellement une grande alliance de centre droit, en clair avec l'UDC et les petits partis du centre. Une des options serait de partir sur un ticket \u00e0 5...\r\nUn objectif ambitieux, Marc, qui aujourd'hui ne va clairement pas de soi.\r\nD\u00e9j\u00e0 le PDC refuse toute alliance avec l'UDC, de peur d'y perdre des plumes au Grand conseil. R\u00e9flexion arithm\u00e9tique similaire chez les Verts Lib\u00e9raux, mais qui ne ferment pas compl\u00e8tement la porte... dans l'espoir de placer Isabelle Chevalley dans la course. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9 l'UDC devra pr\u00e9senter un candidat rassembleur, capable de capter des voix au centre. Difficile encore de voir cette personnalit\u00e9 \u00e9merg\u00e9e, m\u00eame si le nom du conseiller national Jacques Nicolet revient souvent... les crises \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition au sein du parti...et bien tous ces \u00e9pisodes ont laiss\u00e9 des traces...au centre comme au PLR.\r\nD'ailleurs on s'en souvient une partie des lib\u00e9raux radicaux s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 oppos\u00e9e \u00e0 une alliance avec l'UDC\r\nD\u00e9j\u00e0 il y a cinq ans lors des \u00e9lections cantonales et plus r\u00e9cemment aux f\u00e9d\u00e9rales de l'automne pass\u00e9e...A n'en pas douter cette frange du PLR, galvanis\u00e9e par les r\u00e9cents succ\u00e8s du parti, d\u00e9fendra l'alleingang: pas d'alliance, et plut\u00f4t un ticket avec 4 PLR uniquement.  \r\nCe sc\u00e9nario, la direction du parti ne l'\u00e9carte pas totalement.\r\nAlors si les contours de cette grande alliance reste encore \u00e0 d\u00e9finir, le PLR lui a d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 ses deux cibles principales: le si\u00e8ge d'Anne Catherine Lyon, affaiblie par sa demande de d\u00e9rogation... et celui de B\u00e9atrice M\u00e9traux, la derni\u00e8re arriv\u00e9e au conseil d'Etat. Les d\u00e9put\u00e9s vaudois PLR pr\u00e9pare d'ailleurs une salve d'interpellations sur les dossiers des 2 conseill\u00e8res d'Etat.", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7940869", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La droite vaudoise en ordre de marche en vue des \u00e9lections cantonales 2017 / FOR_2016-08-22T18:06:00_developpement-4", "Forum du 22.08.2016"], "alternativeSummary": ["Les trois conseillers d'Etat PLR sortants, Pascal Broulis, Jacqueline de Quattro et Philippe Leuba ont tous confirm\u00e9 ce lundi leur volont\u00e9 de briguer un nouveau mandat. L'objectif est clair au PLR depuis la mort de Jean-Claude Mermoud: retrouver une majorit\u00e9 de droite au Conseil d'Etat vaudois."], "variantIds": ["ece-7940869"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-28T22:12:02Z", "speechToTexts": ["29.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va se tourner du c\u00f4t\u00e9 du canton de Vaud o\u00f9 la droite \u00e9tant lors de marche en vue des \u00e9lections cantonales d'avril prochain les trois conseillers d'\u00c9tat PLR sortants, Pascal Broulis, Jacqueline de quoi trop et Philippe Leuba ont tous confirm\u00e9 ce matin, leur volont\u00e9 de briguer un nouveau mandat trois locomotives \u00e9lectorales mais qui devront compter sur un ou 2 colistiers pour faire basculer la majorit\u00e9 du gouvernement \u00e0 droite, \u00e7a semble Pierre-Marc Meunier qui ne ben oui, l'objectif au PLR est clair depuis la mort de l'UDC Jean-Claude Mermoud reconqu\u00e9rir en 2017, une majorit\u00e9 de droite au Conseil d'\u00c9tat Vaudois alors pour y parvenir, la direction du PLR pr\u00f4ne actuellement une grande alliance de centre droit, en clair un ticket \u00e0 5 3 PLR un UDC et en candidat des petits partis du centre, c'est une tr\u00e8s objectif ambitieux : Marc veut plus facile de la th\u00e9orie dans la pratique, ben oui, parce que d\u00e9j\u00e0 le PDC, on l'a entendu, refuse toute alliance avec l'UDC de peur d'y perdre des plumes au Grand Conseil r\u00e9flexion arithm\u00e9tique similaire chez les Verts, lib\u00e9raux, mais qui ne ferme pas compl\u00e8tement la porte, dans l'espoir de placer Isabelle Chevalley dans la course, de son c\u00f4t\u00e9, l'UDC qui est favorable \u00e0 une grande alliance devra pr\u00e9senter un candidat rassembleur capable de capter des voix au centre difficile encore de voir cette personnalit\u00e9 \u00e9merg\u00e9e, m\u00eame si le nom du conseiller national Jacques Nicolet revient souvent les crises \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition au sein du parti, h\u00e9 bien ils ont laiss\u00e9 des traces au centre comme au PLR, a d'ailleurs on s'en souvient, marque une partie des lib\u00e9raux radicaux s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 oppos\u00e9e \u00e0 une alliance avec les d\u00e9c\u00e8s mais oui, c'\u00e9tait il y a 5 ans lors des \u00e9lections cantonales et plus r\u00e9cemment aux f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne pass\u00e9 \u00e0 n'en pas douter, cette frange du PLR galvanis\u00e9e par les r\u00e9cents succ\u00e8s du parti, h\u00e9 bien cette partie du du du PLR d\u00e9fendra une position solitaire, pas d'alliance et plut\u00f4t un ticket avec 4 PLR uniquement un sc\u00e9nario que la direction du parti n'\u00e9carte pas totalement alors si les contours de cette grande alliance reste ce soir encore \u00e0 d\u00e9finir le PLR lui a d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 ses deux cibles principales le si\u00e8ge socialiste d'Anne-Catherine Lyon affaiblie par sa demande de d\u00e9rogation et celui de la Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux, la derni\u00e8re arriv\u00e9e au Conseil d'\u00c9tat, les d\u00e9put\u00e9s Vaudois PLR pr\u00e9pare d'ailleurs une salve d'interpellations sur les dossiers principaux de ces 2 conseill\u00e8res d'\u00c9tat avril prochain les \u00e9lections, \u00e7a promet d'\u00eatre passionnant suivrez -vous notamment Marc qui, merci beaucoup, vous \u00eates de notre bureau Vaudois oui apr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-22T16:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB15FDBA-89C0-40AD-AD6A-50DC47E65C6E", "internalArchiveId": "FB15FDBA-89C0-40AD-AD6A-50DC47E65C6E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plusieurs partis valaisans oppos\u00e9s \u00e0 la nomination de J-M.Cleusix \u00e0 St-Maurice", "publicationDate": "2016-08-22T00:00:00Z", "summary": "La nomination de Jean-Marie Cleusix au coll\u00e8ge de l'Abbaye de St-Maurice en Valais continue de faire des vagues. Apr\u00e8s les professeurs, ce sont maintenant les politiques qui s'en m\u00ealent. A l'exception de l'UDC, tous les principaux partis s'unissent pour s'opposer \u00e0 la nomination comme professeur de l'ex-chef du service de l'enseignement, pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission fin juillet.\r\n\r\n* * Plusieurs partis valaisans oppos\u00e9s \u00e0 la nomination de J-M.Cleusix \u00e0 St-Maurice 12h30 Non \u00e0 cleusix \r\nLa nomination de Jean-Marie Cleusix au Coll\u00e8ge de l'Abbaye de St-Maurice en Valais continue de faire des vagues. Apr\u00e8s les professeurs, ce sont maintenant les politiques qui s'en m\u00ealent. A l'exception de l'UDC, tous les principaux partis, PLR, PDC et PS, s'unissent pour s'opposer \u00e0 la nomination comme professeur de l'ex-chef du service de l'enseignement, pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission fin juillet. Une personnalit\u00e9 controvers\u00e9e et emp\u00eatr\u00e9e dans plusieurs affaires. L'argument des partis est qu'une enqu\u00eate doit encore pr\u00e9ciser les circonstances qui ont entour\u00e9 ce d\u00e9part, Marie Giovanola...\r\n  DIRECT \r\nMarie Giovanola en direct de Sion", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7940892", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Plusieurs partis valaisans oppos\u00e9s \u00e0 la nomination de J-M.Cleusix \u00e0 St-Maurice / 12H30_2016-08-22T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 22.08.2016"], "alternativeSummary": ["La nomination de Jean-Marie Cleusix au coll\u00e8ge de l'Abbaye de St-Maurice en Valais continue de faire des vagues. Apr\u00e8s les professeurs, ce sont maintenant les politiques qui s'en m\u00ealent. A l'exception de l'UDC, tous les principaux partis s'unissent pour s'opposer \u00e0 la nomination comme professeur de l'ex-chef du service de l'enseignement, pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission fin juillet."], "variantIds": ["ece-7940892"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-28T10:51:50Z", "speechToTexts": ["28.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa nomination de Jean-Marie Cleusix au Coll\u00e8ge de l'abbaye de Saint-Maurice en Valais continue de faire des vagues apr\u00e8s les professeurs, ce sont maintenant les politiques qui s'en m\u00ealent, \u00e0 l'exception de l'UDC, tous les partis l'tous les principaux partis PLR PDC PS s'unissent pour s'opposer \u00e0 la nomination comme professeur de l'ex- chef du service de l'enseignement, pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission fin juillet une personnalit\u00e9 controvers\u00e9e et emp\u00eatr\u00e9e dans plusieurs affaires, l'argument des diff\u00e9rents partis avec une enqu\u00eate doit encore pr\u00e9ciser les circonstances qui ont entour\u00e9 ce d\u00e9part Marie Giovanola oui, il est impossible de nommer Jean-Marie Cleusix, enseignant c'est le constat commun dress\u00e9 ce matin par les partis socialistes, d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens et lib\u00e9ral radical valaisan, il d\u00e9nonce une tentative de forcing de la part du chef du d\u00e9partement de la formation du d\u00e9c\u00e8s Oscar Freysinger pour placer son ancien chef de service de surcro\u00eet en imposant des modifications organisationnelles, un coll\u00e8ge, le jour m\u00eame de la rentr\u00e9e scolaire, selon nos informations, l'ex- haut fonctionnaire aurait \u00e9galement obtenu des heures d'histoire alors qu'il y a une formation en philosophie, les partis demande aujourd'hui au Conseil d'\u00c9tat, de renoncer \u00e0 toute d\u00e9marche li\u00e9e \u00e0 sa r\u00e9insertion, et ce tant que la lumi\u00e8re ne sera pas faite \u00e0 son sujet, un groupe de travail interd\u00e9partemental, en effet, \u00e9t\u00e9 mis sur pied fin juillet par le Conseil d'\u00c9tat, dans la foul\u00e9e de cette d\u00e9mission, il est charg\u00e9 d'identifier d'ici le 31 ao\u00fbt de possibles dysfonctionnements au sein du service de l'enseignement, ainsi que d'\u00e9ventuels griefs \u00e0 l'encontre de son ex- chef Oscar Freire, une guerre de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9nonce des attaques purement politique, il rappelle avoir n\u00e9goci\u00e9 le d\u00e9part de son collaborateur, et que si cet accord n'est pas respect\u00e9, il faut s'attendre \u00e0 une longue et co\u00fbteuse proc\u00e9dure judiciaire Jean-Marie Cleusix et lui en arr\u00eat maladie jusqu'\u00e0 la fin du mois, Marine Giovanola en Direct de Sion. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-22T10:37:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2939128-1FD4-4E97-BF2B-2C265D298D2F", "internalArchiveId": "E2939128-1FD4-4E97-BF2B-2C265D298D2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pourquoi la retraite \u00e0 67 ans est-elle un sujet tabou en Suisse?", "publicationDate": "2016-08-22T00:00:00Z", "summary": "Une commission du Conseil national a propos\u00e9 la semaine derni\u00e8re un m\u00e9canisme pour augmenter automatiquement l'\u00e2ge de la retraite de deux ans, en cas de d\u00e9ficit de l'AVS. La proposition a suscit\u00e9 un toll\u00e9 \u00e0 gauche. Interview de Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR.\r\n\r\n* * Pourquoi la retraite \u00e0 67 ans est-elle un sujet tabou en Suisse?  \r\nA 18h.... on accueille Pascal Couchepin bonsoir!\r\nAncien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, valaisan, PLR, en charge du d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur de 2003 \u00e0 2009.... on va parler de la retraite \u00e0 67 ans avec vous dans un instant.... mais juste avant, une r\u00e9action \u00e0 ce risque que Swiss quitte GE.... \u00e0 l'\u00e9poque du grounding, en 2001... vous \u00e9tiez en charge de l'\u00e9conomie au CF..... \r\n*********************\r\non va \u00e9voquer la retraite \u00e0 67 ans..... avec cette proposition, mais aussi un taux de conversion \u00e0 la baisse..... et des rentes qui n'augmentent pas... la commission comp\u00e9tente du National a pr\u00e9sent\u00e9 vendredi sa version du projet de r\u00e9forme des retraites... \r\nUn projet bien moins g\u00e9n\u00e9reux que celui du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou du Conseil des Etats qui se sont d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9s. \r\n- en 2003 Pascal Couchepin on s'en souvient, vous aviez os\u00e9... d\u00e9j\u00e0... \u00e9voquer la retraite \u00e0 67 ans comme solution pour financer l'AVS..... vu le projet que pr\u00e9pare la commission ces jours, on peut dire que vous aviez raison avant tout le monde!\r\n- tsunami de critiques en votre temps, toll\u00e9 \u00e0 gauche ces jours... alors qu'en Allemagne par ex, on planche sur la retraite \u00e0 69 ans.... pourquoi un tel tabou en Suisse?\r\n- les questions de pr\u00e9voyance sont d\u00e9sormais une affaire priv\u00e9e? Si l'AVS est en danger, que ses rentes sont maigres, que faut-il conclure? Que c'est \u00e0 chacun de pr\u00e9voir son destin de retrait\u00e9?\r\n- la Suisse d\u00e9penses des mia dans divers domaines... comme RIE 3 qui gr\u00e8vera de plusieurs mia le budget f\u00e9d\u00e9ral... et on ne peut plus donner une retraite d\u00e9cente \u00e0 nos pensionn\u00e9s?\r\n- refus des Suisses en votre temps... comment passer devant le peuple avec un tel projet?\r\n- la droite, \u00e0 dessein, torpille la r\u00e9forme Berset, table sur un NON \u00e0 AVS + le 25 sept prochain et envoie tout dans le mur?\r\n- ce toll\u00e9 de la commission risque de faire la part belle \u00e0 AVS +?\r\n- Pourquoi ne pas puiser dans la TVA...?\r\n- C'est philosophique: pourquoi diminuer les prestations plut\u00f4t qu'augmenter les recettes...?", "durationSec": 598, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7940878", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pourquoi la retraite \u00e0 67 ans est-elle un sujet tabou en Suisse? / FOR_2016-08-22T18:04:00_developpement-3", "Forum du 22.08.2016"], "alternativeSummary": ["Une commission du Conseil national a propos\u00e9 la semaine derni\u00e8re un m\u00e9canisme pour augmenter automatiquement l'\u00e2ge de la retraite de deux ans, en cas de d\u00e9ficit de l'AVS. La proposition a suscit\u00e9 un toll\u00e9 \u00e0 gauche. Interview de Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR."], "variantIds": ["ece-7940878"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-28T22:20:43Z", "speechToTexts": ["29.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOn accueille Pascal Couchepin bonsoir bonsoir, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral valaisan PLR en charge du d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur de 2003 2009, on va parler de la retraite \u00e0 67 ans avec vous dans un instant juste avant, Pascal Couchepin une r\u00e9action peut-\u00eatre \u00e0 ce risque en que Suisse quitte l'a\u00e9roport de de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'\u00e9poque du grand d\u00eener s'\u00e9tait en 2001, vous \u00e9tiez en charge de l'\u00e9conomie au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 quelle fraction \u00e7a suscite chez vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:24) [86%] :\r\nBon, ben, c'est je crois une situation totalement diff\u00e9rente Suisse n'est pas en difficult\u00e9 financi\u00e8re, il souhaite garder la plus grande client\u00e8le possible en Suisse, comme on l'a entendu les d\u00e9cisions se prendront fin 2018, il s'agit pas de faire maintenant une esp\u00e8ce de campagne \u00e9motionnelle qui les f\u00eater contre le bon sens, alors attendons les \u00e9tudes pour savoir quels sont d\u00e9cisions prises et sont pas une affaire \u00e9motionnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [89%] :\r\nPascal Couchepin quand on pense qu'une compagnie comme Suisse pourrait se d\u00e9sengager potentiellement en tout cas qu'elle y r\u00e9fl\u00e9chissait \u00e0 des sc\u00e9narios qui est sur la table de d'une d'un a\u00e9roport comme celui de Gen\u00e8ve est -ce qu'on peut encore finalement quelque part s'identifier \u00e0 une entreprise comme celle -l\u00e0, quand on est Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:08) [89%] :\r\nVous savez tous ceux qui peuvent circuler avec Suisses le font, mais celui -ci ne peut pas simplement parce que des citoyens qui sont attach\u00e9s \u00e0 cette marque aller contre les r\u00e8gles de l'\u00e9conomie, on l'a vu avec Air France avec KLM avec les Anglais, partout il y a des mutations et ce qui est important, c'est qu'on a une bonne desservant depuis Gen\u00e8ve comme depuis Z\u00fcrich et moi je souhaite bien s\u00fbr pour voyager avec Suisse mais je crois que la priorit\u00e9, c'est d'abord une bonne desservant depuis Gen\u00e8ve et Djuric. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [91%] :\r\nPascal Couchepin Couchepin disant va \u00e9voquer \u00e0 la retraite \u00e0 67 ans, avec cette proposition, mais aussi en taux de conversion \u00e0 la baisse et des rentes qui n'augmentent pas la commission comp\u00e9tente du National a pr\u00e9sent\u00e9, c'\u00e9tait vendredi sa version du projet de r\u00e9forme des retraites, un projet bien moins g\u00e9n\u00e9reux que celui du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou du Conseil des \u00c9tats qui se sont d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9s alors en 2003, on s'en souvient, vous aviez os\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 la retraite \u00e0 67 ans comme solution pour financer l'AVS vu le projet que pr\u00e9pare la Commission ces jours qu'est ce que vous dites que vous aviez peut-\u00eatre raison avant tout le monde, bien des ann\u00e9es avant tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:16) [91%] :\r\nAlors la question de savoir si j'ai eu raison ou pas est vraiment quelque chose de secondaire, je vais pas m'y attarder, le probl\u00e8me c'est que dans le domaine de la pr\u00e9voyance professionnelle pour le 1er pilier, le 2\u00e8me pilier \u00e0 d'autres r\u00e8gles pour le 1er pilier celle -ci lorsque l'esp\u00e9rance de vie augmente lorsque le rapport des actifs et les rentiers se d\u00e9grade, il n'y a que 3 solutions possibles : diminuer rentes, personne ne le veut augmenter l'\u00e2ge de la retraite, s'il y a une certaine opposition et \u00e7a ne pourrait se faire que graduellement, ou alors augmenter les cotisations, augmenter les cotisations, ce qui est une diminution du pouvoir d'achat des actifs ou introduire un peu plus souple, davantage encore de TVA, ce qui p\u00e8se sur la croissance, ce qui n'est pas bon non plus pour les actifs alors aujourd'hui il y a, comme l'a dit Ignacio 4 6, une solution qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par la commission des affaires sociales du Conseil national, mais on est au milieu du guet il y a probablement encore des d\u00e9saccords \u00e0 trouver pour avoir une solution qui a une chance de passer devant le peuple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:24) [77%] :\r\nLes r\u00e9actions sont tr\u00e8s vivant, c'\u00e9tait un lieu, un vrai toll\u00e9 \u00e0 gauche, \u00e0 votre \u00e9poque tsunami critique \u00e9galement \u00e0 l'Allemagne juste Pascal Couchepin planche sur un projet, elle, de retraite, \u00e0 69 ans, comme expliqu\u00e9 qu'en Suisse, le sujet soit 600 sensibles carr\u00e9ment tabou. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:39) [84%] :\r\nBon, \u00e9coutez, il faut demander aux socialistes, pourquoi ils l'acceptent, les sociaux- d\u00e9mocrates, la r\u00e9alit\u00e9, en Allemagne, en Su\u00e8de, ils sont tr\u00e8s en avance sur la Suisse, la semaine pass\u00e9e, comme un pays qui est fortement impr\u00e9gn\u00e9 par la culture social- d\u00e9mocrate, ensuite j'ai l'impression que certains moments, les syndicats et certains dirigeants de ces milieux peut se sont enferm\u00e9s dans leur opposition, et pour des raisons de prestige politique et partisan, ne veulent pas assouplir leur position le la la la proposition Berset et menac\u00e9 Dalibor par une initiative dans les syndicats, l'AVS plus si l'AVS Plus passe alors le le projet Berset ne peut m\u00eame pas servir de base de discussion, il faut repartir \u00e0 0, ce qui nous retarder encore les Liens la la la solution du financement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:31) [64%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:31) [87%] :\r\nBien \u00e0 long terme et le r\u00e9\u00e9quilibrage avec le 2\u00e8me pilier, \u00e7a c'est le 1er point de 2\u00e8me, point, c'est qu'on constate que la r\u00e9forme Berset qui est \u00e0 mon avis, une bonne base de discussion, je n'ai jamais dit du mal cette ce projet comme base de discussion, a pris beaucoup de temps pour \u00eatre trait\u00e9s par les chants f\u00e9d\u00e9ral et lorsque on mettra en vigueur cette r\u00e9forme si elle est accept\u00e9e par le Parlement et le peuple, il faudra remettre en marche une nouvelle r\u00e9forme parce que elle ne donne une solution que jusque vers 2025, 2028 si les choses vont bien la la droite dit \u00e7a va pas, on peut pas tous les 5 ou 10 ans, devoir reprendre r\u00e9forme il faut aller dans le sens de ce qu'ont fait les Su\u00e9dois, c'est-\u00e0-dire une flexibilisation en fonction de l'\u00e9volution de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:20) [76%] :\r\nLeur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:20) [85%] :\r\nCe qui est ce qui est possible en Su\u00e8de avec les socialistes qui ont impr\u00e9gn\u00e9 la Su\u00e8de, de leur culture, devrait \u00eatre possible aussi en Suisse en tous genres raisonnables. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [89%] :\r\nMais Pascal Couchepin si si la gauche aujourd'hui, parle de provocation qui sont mont\u00e9s au cr\u00e9neau tr\u00e8s fort contre ce qui entra\u00eene met sur pied la commission, c'est aussi parce que \u00e7a a un impact sur les personnes qui sont directement comment concern\u00e9s, on parle des personnes \u00e2g\u00e9es, on parle aussi des quarantenaires qui vont devoir payer une assez lourde fracture : plus de 2000 francs de rente en moins par ann\u00e9e, parall\u00e8lement, il y a tout le d\u00e9bat sur la r\u00e9forme des entreprises, on nous dit qu'on va faire des cadeaux fiscaux importants : r\u00e9duire la fiscalit\u00e9 des entreprises qui vont b\u00e9n\u00e9ficier d'un autre des Suisses qui travaillent vont recevoir moins en terme de retraite \u00e0 l'\u00e2ge d'or peut-\u00eatre de son existence, aujourd'hui, c'est cette \u00e9quation -l\u00e0 qu'est difficile aussi avaler. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:05) [89%] :\r\nMais bien entendu que c'est le mais la r\u00e9alit\u00e9 s'impose : les f\u00eates sont t\u00eatus, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que, on reparle de l'\u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retraite et c'est finalement dans la mesure o\u00f9 le march\u00e9 du travail le permet, \u00e7a c'est encore une question sur laquelle on peut discuter, c'est probablement la chose la moins douloureuse, ce qui est le pire, c'est de se cacher la t\u00eate dans le sable et de faire semblant de croire que par des invectives ou des impr\u00e9cations, on va finir par changer la r\u00e9alit\u00e9, regardez ce qui s'est pass\u00e9 avec la mise \u00e0 \u00e9galit\u00e9 de l'\u00e2ge de la retraite des hommes et des femmes, il y a quelques ann\u00e9es, on avait droit aux m\u00eames cris d'indignation des syndicats et d'une bonne partie de la gauche toute la sur une gauche qui a enqu\u00eat\u00e9 \u00e0 en apart\u00e9 \u00e9taient raisonnables et aujourd'hui c'est consid\u00e9r\u00e9 comme acquis, bon, on a perdu 5 ou 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:57) [98%] :\r\nMetz. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:57) [91%] :\r\nJ'ai pas perdu mon attendu et c'est la m\u00eame chose pour les versions de l'\u00e2ge de la retraite, moi je pense que ce serait logique, en tous les cas de pr\u00e9voir cette possibilit\u00e9 si on n'arrive pas \u00e0 assainir le syst\u00e8me autrement. \r\nIl n'est pas bien c'est de pr\u00e9lever et parce que, l\u00e0 aussi, \u00e7a porte sur les jeunes de pr\u00e9lever des cotisations suppl\u00e9mentaires ou des points de TVA suppl\u00e9mentaires la nuit \u00e0 la croissance et l'autre \u00e0 la ou ONU r\u00e9elle des gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [86%] :\r\nVous parlez justement Pascal Couchepin, du fait qu'on est d\u00e9j\u00e0 perdu par le pass\u00e9, 10, 15 ans, avec des retraites qui ont \u00e9chou\u00e9 finalement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:31) [75%] :\r\nCitation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:32) [90%] :\r\nExactement, oui, finalement, avec ce que la gauche appelle comme une provocation et les propositions de cette commission, finalement, le risque c'est que \u00e7a torpille le projet d'Alain Berset pr\u00e9voyance 2020, est ce qu'on a les moyens de faire \u00e9chouer tout \u00e7a et d'attendre encore 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:46) [88%] :\r\nLa gauche ne peut pas prendre en otage tout le reste de l'\u00c9lys\u00e9e, l'\u00e9ventail politique on a attendu, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 long pour mettre sur pied la la r\u00e9forme Berset pas de reproche \u00e0 faire, c'est gage de complexe et c'est peut-\u00eatre mieux de faire durer les choses mais on constate que si la r\u00e9forme Berset tr\u00e8s rapidement il remettre en marche, \u00e0 une nouvelle r\u00e9forme alors une partie de la droite, y cherchant une solution \u00e0 la Su\u00e9doise souple, qui fait qu'on n'est pas constamment \u00e0 repartir dans des combats hom\u00e9riques et de principes, cherchant une solution pratique qui permet d'adapter constamment les syst\u00e8mes de retraite \u00e0 l'\u00e9volution de l'esp\u00e9rance de vie \u00e0 l'\u00e9volution des salaires \u00e0 l'\u00e9volution de la situation \u00e9conomique refuser \u00e7a c'est vouloir en permanence des affrontements, je crois que c'est pas tr\u00e8s bien pour le consensus dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:41) [92%] :\r\nParce que les Suisses vont devoir se prononcer en souvient de l'\u00e9chec en votre temps qu'est -ce qui vous dit que cette fois -ci en augmentant l'\u00e2ge de la retraite, \u00e7a passerait dans les urnes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:49) [92%] :\r\nD'abord il y a pas, personne ne propose d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite pour augmenter l'\u00e2ge de la retraite du simplement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:55) [89%] :\r\nEn cas de d\u00e9ficit glorieux, \u00e7a pourrait \u00eatre automatiquement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:57) [85%] :\r\nMais, mais, \u00e9coutez, l\u00e0 je comprends mal les, les, les syndicats et syndicats dit qu'il y a pas de probl\u00e8me avec la r\u00e9forme Berset on r\u00e9sout le la question et puis la droite dit bah on a quand m\u00eame quelques doutes, personne n'est proph\u00e8te mais on a quand m\u00eame quelques doutes et accepter que si nos doutes se concr\u00e9tise, il y a un automatisme qui permet de continuer \u00e0 avoir une AVS qu'est -ce qui a de plus simple, plus logique et plus rationnel et tout d'un coup les syndicats non mais c'est une augmentation, \u00e7a signifie qu'il ne croyait pas \u00e0 leur proposer : augmentation et \u00e7a pour moi, c'est quelqu'un myst\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:33) [70%] :\r\nUn myst\u00e8re qui dont on veut en reparlera encore non 20\u00e8me beaucoup, mais les sujets sur les royalties \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:39) [82%] :\r\nC'est dans ce sens, \u00e0 peu de ce qu'ont fait les socialistes su\u00e9dois avec les lib\u00e9raux de Su\u00e8de, c'est de se mettent d'accord pour avoir un syst\u00e8me \u00e9volutif, et qui ne mettent pas constamment l'objet de de conflit id\u00e9ologique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:52) [87%] :\r\nOn vous a bien compris, regardons vers le mod\u00e8le nordique, merci beaucoup, parce qu'Couchepin et bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-22T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Couchepin, Pascal", "role": "Ex Conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9021908E-EA69-470C-898C-48C8D0A283B2", "internalArchiveId": "9021908E-EA69-470C-898C-48C8D0A283B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lancement de la campagne contre l'initiative \"Pour une \u00e9conomie verte\"", "publicationDate": "2016-08-22T00:00:00Z", "summary": "Les opposants \u00e0 l'initiative \"Pour une \u00e9conomie verte\" ont lanc\u00e9 leur campagne ce lundi matin \u00e0 Berne. Le texte, port\u00e9 par les Verts, demande que l'empreinte \u00e9cologique des Suisses soit r\u00e9duite par trois d'ici 2050. Les partis du centre droit y sont farouchement oppos\u00e9s.\r\n\r\n* * Lancement de la campagne contre l'initiative \"Pour une \u00e9conomie verte\" 12h30 \u00e9conomie verte contre \r\nNon \u00e0 une dictature verte, non \u00e0 des privations massives pour tous. Les opposants \u00e0 l'initiative \"Pour une \u00e9conomie verte\" ont lanc\u00e9 leur campagne ce matin \u00e0 Berne. Le texte, on le rappelle, demande que l'empreinte \u00e9cologique des Suisses soit r\u00e9duite par 3 d'ici 2050. Il est port\u00e9 par les Verts. Les partis du centre-droit y sont farouchement oppos\u00e9s. Pietro Bugnon, du PDC \u00e0 l'UDC, en passant par le PLR, on estime que cette initiative est \"trompeuse\" et \"inapplicable\"...\r\nUn nom \"sympathique\", mais des cons\u00e9quences \"suicidaires\" pour l'\u00e9conomie suisse. Selon ses opposants, l'initiative \"Economie verte\" cache son jeu. R\u00e9duire par 3 l'empreinte \u00e9cologique de la Suisse, \u00e7a n'est pas r\u00e9aliste. Benoit Genecand, conseiller national PLR genevois.\r\nSON 26''\r\nAutrement dit, \"Economie verte\" pr\u00f4nerait de la d\u00e9croissance.\r\nEt les partis de centre-droit craignent que l'\u00e9conomie en p\u00e2tisse...\r\nPlus de taxes, plus d'imp\u00f4ts pour les entreprises qui ne respecteraient pas les nouvelles normes \u00e9cologiques. \r\nVos pr\u00e9cisions Pietro Bugnon, on rappelle que nous voterons sur cette initiative le 25 septembre prochain.", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7940886", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Lancement de la campagne contre l'initiative \"Pour une \u00e9conomie verte\" / 12H30_2016-08-22T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 22.08.2016"], "alternativeSummary": ["Les opposants \u00e0 l'initiative \"Pour une \u00e9conomie verte\" ont lanc\u00e9 leur campagne ce lundi matin \u00e0 Berne. Le texte, port\u00e9 par les Verts, demande que l'empreinte \u00e9cologique des Suisses soit r\u00e9duite par trois d'ici 2050. Les partis du centre droit y sont farouchement oppos\u00e9s."], "variantIds": ["ece-7940886"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-28T10:52:51Z", "speechToTexts": ["28.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNon \u00e0 une dictature verte, non \u00e0 des privations massives pour tous les opposants \u00e0 l'initiative pour une \u00e9conomie verte ont lanc\u00e9 leur campagne ce matin \u00e0 Berne le texte, on rappelle, demande que l'empreinte \u00e9cologique des Suisses soit r\u00e9duite par 3 d'ici 2050, il est port\u00e9 par les Verts, les partis du centre droit, ils sont farouchement oppos\u00e9es, Pietro Bugnon du PDC \u00e0 l'UDC en passant par le PLR, on estime que cette initiative est trompeuse et inapplicable oui un nom sympathique mais des cons\u00e9quences suicidaires, selon ses opposants, l'initiative \u00e9conomie verte cache son jeu divis\u00e9 par 3 l'empreinte \u00e9cologique de la Suisse d'ici 2050, \u00e7a n'est pas r\u00e9aliste, Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR g\u00e9nevois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [86%] :\r\nL'empreinte \u00e9cologique, elle d\u00e9pend aussi du nombre de personnes que vous avez personne vous avez consommation, donc c'est un concept qui est malthusien l'empreinte \u00e9cologique, c'est clairement un concept malthusien et donc si on met \u00e7a dans la Constitution, il faudra casser l'atome, donc je dis c'est un \u00e9quivalent plan\u00e8te d'ici 2050 savoir des cons\u00e9quences qui seront plus fortes que les coupables rappelle que Ecopop accepter encore une croissance de la population, en fait, si vous voulez vraiment aller dans cette direction, il faut supprimer toute croissance de la population, je crois qu'on ferme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [87%] :\r\nAutrement dit, sans le dire l'initiative \u00e9conomie verte pr\u00f4nerait la d\u00e9croissance, il les partis de centre droit, craignent que l'\u00e9conomie en fait en p\u00e2tisse oui plus de taxes, plus d'imp\u00f4ts pour les entreprises qui ne respecteraient pas les nouvelles normes \u00e9cologiques des entreprises d\u00e9j\u00e0 sous pression aujourd'hui selon la PDC valaisanne G\u00e9raldine Marchand Balet on vit une p\u00e9riode de crise dans le domaine \u00e9conomique \u00e0 jeter ses taxes ajouter ces contraintes n'a pas donner le temps \u00e0 la recherche, \u00e0 l'innovation, d'am\u00e9liorer certaines conditions toucherait de plein fouet, notre \u00e9conomie suisse, avec des cons\u00e9quences aussi sur nos modes de vie, selon le s\u00e9nateur PBD bernois Werner Luc une bulle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [82%] :\r\nLa population ferait changer leurs de vie ont limiter la mobilit\u00e9 par exemple restreindre l'utilisation des avions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [90%] :\r\nOui, on entend les opposants ont sorti l'artillerie lourde contrainte, texte qui selon notre sondage FSA se sert de vendredi dernier, serait accept\u00e9es \u00e0 ce stade par plus de 60 pourcent des des votants vos pr\u00e9cisions Pietro Bugnon \u00e0 Berne et on rappelle que nous voterons sur cette initiative, ce sera le 25 septembre prochain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-22T10:41:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1535989", "internalArchiveId": "AA1608536030", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-08-21T00:00:00Z", "summary": "Emission d'\u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e par Elisabeth Logean \u00e0 Berne.", "durationSec": 2094, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7956373", "imageURL": "http://www.rts.ch/7956406.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Camp de r\u00e9fugi\u00e9s aux portes de la Suisse/ Le boom des food-trucks", "Le boom des food-trucks", "Camp de r\u00e9fugi\u00e9s aux portes de la Suisse", "Tronches de cake", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Camp de r\u00e9fugi\u00e9s aux portes de la Suisse\n- Le boom des food-trucks\n- Tronches de cake 8 - Humour", "- Camp de r\u00e9fugi\u00e9s aux portes de la Suisse\n- Le boom des food-trucks\n- Tronches de cake 8 - Humour", "Ils sont des centaines de r\u00e9fugi\u00e9s, principalement des Erythr\u00e9ens et des Ethiopiens, bloqu\u00e9s \u00e0 la gare de C\u00f4me, \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Suisse et l'Italie.  Les autorit\u00e9s suisses se montrent fermes et refusent de les laisser entrer sur sol helv\u00e9tique. Reportage. Les grandes villes comme New-York ou Londres connaissent depuis des ann\u00e9es les food trucks. La mode arrive d\u00e9sormais en Suisse o\u00f9 ces cuisines mobiles se multiplient. On en compte d\u00e9sormais jusqu'\u00e0 360 en Suisse romande. Mais est-ce vraiment rentable? Reportage.", "Les grandes villes comme New-York ou Londres connaissent depuis des ann\u00e9es les food trucks. La mode arrive d\u00e9sormais en Suisse o\u00f9 ces cuisines mobiles se multiplient. On en compte d\u00e9sormais jusqu'\u00e0 360 en Suisse romande. Mais est-ce vraiment rentable ? Reportage", "Ils sont des centaines de r\u00e9fugi\u00e9s, principalement des Erythr\u00e9ens et des Ethiopiens, bloqu\u00e9s \u00e0 la gare de C\u00f4me, \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Suisse et l'Italie.  Les autorit\u00e9s suisses se montrent fermes et refusent de les laisser entrer sur sol helv\u00e9tique.  Reportage", "L'humour \u00e0 \"Mise au point\". Suite de notre rubrique anniversaire \u00e0 l'occasion des 20 ans de l'\u00e9mission."], "variantIds": ["ece-7874764", "ece-7874264"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-12T11:57:26Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:04:13\r\n...\r\n\r\n10:00:04:23  10:00:09:00\r\n        -Bonsoir, bienvenue\r\ndans notre derni\u00e8re \u00e9mission d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:00:09:05  10:00:12:15\r\n       Nous sommes \u00e0 Berne,\r\n    o\u00f9 nous parlerons d'asile.\r\n\r\n10:00:12:20  10:00:17:22\r\n        Nous sommes all\u00e9s\r\n dans le camp de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 C\u00f4me.\r\n\r\n10:00:18:11  10:00:20:08\r\n     Ils sont des centaines\r\n\r\n10:00:20:12  10:00:25:01\r\n\u00e0 esp\u00e9rer pouvoir entrer en Suisse\r\n     pour aller en Allemagne.\r\n\r\n10:00:25:06  10:00:28:16\r\n      Nos gardes-fronti\u00e8re\r\n   se montrent-ils trop durs ?\r\n\r\n10:00:28:21  10:00:31:16\r\n          Refusent-ils\r\n    des candidats \u00e0 l'asile ?\r\n\r\n10:00:31:21  10:00:36:21\r\n  Reportage et interview avec la\r\nconseill\u00e8re nationale PLR I.Moret.\r\n\r\n10:00:39:01  10:00:42:11\r\n         Lesfood trucks\r\nse multiplient en Suisse romande.\r\n\r\n10:00:42:15  10:00:46:15\r\n     Dans le canton de Vaud,\r\nleur nombre a doubl\u00e9 en six mois.\r\n\r\n10:00:46:20  10:00:49:00\r\n  Est-ce une affaire rentable ?\r\n\r\n10:00:50:16  10:00:54:06\r\n      Nous plongerons dans\r\n les archives de \"Mise au Point\"\r\n\r\n10:00:54:11  10:00:57:02\r\nqui f\u00eate cette ann\u00e9e ses vingt ans.\r\n\r\n10:00:57:07  10:01:00:04\r\n            Ce soir,\r\n  il sera question de l'humour.\r\n\r\n10:01:06:02  10:01:09:06\r\n     Des centaines de r\u00e9fugi\u00e9s\r\n         pr\u00e8s de chez nous\r\n\r\n10:01:09:11  10:01:11:17\r\n \u00e0 C\u00f4me, \u00e0 la fronti\u00e8re italienne.\r\n\r\n10:01:11:22  10:01:16:15\r\nIls veulent transiter par la Suisse\r\n  pour aller au nord de l'Europe\r\n\r\n10:01:16:20  10:01:20:03\r\n           car la Suisse\r\n   est devenue moins attractive.\r\n\r\n10:01:20:08  10:01:24:13\r\n    Mais nos gardes-fronti\u00e8re\r\n ne font-ils pas un exc\u00e8s de z\u00e8le\r\n\r\n10:01:24:18  10:01:29:06\r\n           en refoulant\r\nde possibles candidats \u00e0 l'asile ?\r\n\r\n10:01:34:19  10:01:38:06\r\n      -D'habitude, on parle\r\n   plut\u00f4t de C\u00f4me pour son lac\r\n\r\n10:01:38:11  10:01:40:15\r\net ses habitu\u00e9s comme G.Clooney.\r\n\r\n10:01:40:20  10:01:44:19\r\n Mais les acteurs qui ont plant\u00e9\r\n    leurs tentes dans ce parc\r\n\r\n10:01:45:00  10:01:48:13\r\n  n'\u00e9voluent pas dans un film:\r\n     ce sont des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n10:01:55:07  10:01:57:17\r\n -Je viens du Darfour, au Soudan.\r\n\r\n10:01:57:22  10:02:02:21\r\nJe suis pass\u00e9 par le Tchad, la Libye,\r\n  puis j'ai travers\u00e9 pour l'Italie.\r\n\r\n10:02:03:02  10:02:05:01\r\n   Je suis ici depuis 40 jours.\r\n\r\n10:02:05:06  10:02:09:06\r\n   J'essaie d'entrer en Suisse,\r\n       mais on m'a refoul\u00e9.\r\n\r\n10:02:11:02  10:02:13:01\r\n     -Il y a un gros blocage.\r\n\r\n10:02:13:06  10:02:16:21\r\n    Des gens, \u00e7a fait six fois\r\n    qu'ils cherchent \u00e0 passer.\r\n\r\n10:02:17:02  10:02:19:16\r\nDes femmes enceintes sont renvoy\u00e9es.\r\n\r\n10:02:19:21  10:02:23:13\r\n  Il n'y a pas beaucoup de piti\u00e9\r\n       pour ces personnes.\r\n\r\n10:02:31:14  10:02:34:06\r\n          -Nous sommes\r\n   \u00e0 moins de cinq kilom\u00e8tres\r\n\r\n10:02:34:11  10:02:36:20\r\nde la fronti\u00e8re suisse de Chiasso.\r\n\r\n10:02:37:01  10:02:40:05\r\n      Depuis six semaines,\r\n    des centaines de migrants\r\n\r\n10:02:40:10  10:02:44:05\r\n  interdits d'entr\u00e9e en Suisse\r\n   s'entassent dans ce camp.\r\n\r\n10:02:51:03  10:02:53:05\r\n   Roberto leur vient en aide.\r\n\r\n10:02:53:10  10:02:56:19\r\n      Il dresse le portrait\r\n    de ce groupe en d\u00e9tresse.\r\n\r\n10:02:58:04  10:03:00:21\r\n  -Ce sont des gens tr\u00e8s jeunes.\r\n\r\n10:03:01:02  10:03:06:00\r\n  Les deux tiers sont des couples\r\n   avec des enfants en bas \u00e2ge.\r\n\r\n10:03:06:05  10:03:10:00\r\n    Le tiers restant, ce sont \r\n   des mineurs non accompagn\u00e9s.\r\n\r\n10:03:10:05  10:03:14:03\r\n        Pour eux la Suisse\r\n    n'est qu'un pays de transit\r\n\r\n10:03:14:08  10:03:18:08\r\n pour aller ensuite vers les pays\r\n       du nord de l'Europe\r\n\r\n10:03:18:12  10:03:24:05\r\n o\u00f9 ils disent avoir des membres \r\nde leur famille qui les attendent.\r\n\r\n10:03:26:11  10:03:29:14\r\n     -La paroisse de Rebbio\r\n      assiste ces migrants\r\n\r\n10:03:29:20  10:03:34:15\r\nen attendant de pouvoir leur trouver\r\n  une solution \u00e0 plus long terme.\r\n\r\n10:03:34:20  10:03:39:01\r\nC'est ici qu'Amnesty International\r\n    vient \u00e9couter les migrants\r\n\r\n10:03:39:06  10:03:42:01\r\n           pour savoir\r\n  si on leur a clairement donn\u00e9\r\n\r\n10:03:42:06  10:03:45:17\r\n         la possibilit\u00e9\r\nde formuler une demande d'asile.\r\n\r\n10:03:45:22  10:03:49:10\r\n         Sekouba, 16 ans,\r\na tent\u00e9 sa chance depuis la Guin\u00e9e\r\n\r\n10:03:49:14  10:03:51:23\r\npar la route de la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n10:03:52:04  10:03:55:22\r\n     Il raconte son histoire\r\n  \u00e0 la repr\u00e9sentante d'Amnesty.\r\n\r\n10:03:56:23  10:04:00:11\r\n        -Les habits sales\r\n     qu'on avait \u00e0 Lampedusa,\r\n\r\n10:04:00:16  10:04:03:08\r\n  on les a port\u00e9s jusque l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:04:03:12  10:04:06:03\r\n   On a fait le ramadan l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:04:06:08  10:04:08:21\r\n -Vous \u00e9tiez combien de mineurs ?\r\n\r\n10:04:09:01  10:04:10:10\r\n               -Dix.\r\n\r\n10:04:10:14  10:04:12:09\r\n        -Et depuis Milan ?\r\n\r\n10:04:12:13  10:04:15:17\r\n        -J'ai pris le train\r\n       pour venir \u00e0 Chiasso.\r\n\r\n10:04:15:22  10:04:20:00\r\n      Ils m'ont pris l\u00e0-bas \r\n     pour me faire retourner.\r\n\r\n10:04:20:05  10:04:27:08\r\n Je veux pas partir en Allemagne,\r\n    je veux rester en Suisse.\r\n\r\n10:04:27:12  10:04:30:10\r\n-Certains ont pu rester en Suisse,\r\n\r\n10:04:30:14  10:04:34:12\r\n     parmi ceux qui sont venus\r\n     avec vous dans le train ?\r\n\r\n10:04:34:17  10:04:36:10\r\n               -Non.\r\n\r\n10:04:36:14  10:04:41:06\r\n          Tout le groupe\r\n   a \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9, tout le monde.\r\n\r\n10:04:45:23  10:04:49:02\r\n -Et voil\u00e0 comment \u00e7a se passe.\r\n\r\n10:04:49:07  10:04:54:09\r\nNous avons film\u00e9 cette sc\u00e8ne il y a\r\nquatre jours \u00e0 la gare de Chiasso.\r\n\r\n10:04:54:13  10:04:56:13\r\n   A la descente, les migrants\r\n\r\n10:04:56:18  10:05:00:20\r\n      sont attendus par les\r\ngardes-fronti\u00e8re, puis reconduits.\r\n\r\n10:05:01:02  10:05:03:02\r\n    Poliment, mais fermement.\r\n\r\n10:05:03:07  10:05:06:22\r\n     Un passage sous voie, \r\n    puis le hall de la gare.\r\n\r\n10:05:11:08  10:05:14:13\r\n         Et les revoil\u00e0\r\n  sur le quai, en sens inverse.\r\n\r\n10:05:14:18  10:05:17:03\r\n    Retour \u00e0 la case d\u00e9part.\r\n\r\n10:05:17:08  10:05:20:06\r\nDirection Italie et la gare de C\u00f4me.\r\n\r\n10:05:24:19  10:05:27:15\r\n      La ville transalpine\r\n      est devenue cet \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:05:27:20  10:05:31:13\r\n   le nouvel abc\u00e8s de fixation\r\n     de la crise migratoire.\r\n\r\n10:05:33:09  10:05:37:06\r\n   Peut-\u00eatre un nouveau Calais\r\n    aux portes de la Suisse.\r\n\r\n10:05:37:10  10:05:40:17\r\n      Pour ce sp\u00e9cialiste\r\n   des questions migratoires,\r\n\r\n10:05:40:22  10:05:44:01\r\n       cela pourrait bien \r\n      en prendre le chemin.\r\n\r\n10:05:48:03  10:05:52:21\r\n-La Suisse est redevenue au centre\r\nde la carte europ\u00e9enne de l'asile\r\n\r\n10:05:53:02  10:05:57:12\r\n avec le basculement de la route \r\n migratoire, la route des Balkans\r\n\r\n10:05:57:17  10:06:01:14\r\n     qui est quasiment ferm\u00e9e\r\n  avec l'accord avec la Turquie,\r\n\r\n10:06:01:19  10:06:05:04\r\n         et la r\u00e9\u00e9mergence\r\n  de la route de la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n10:06:05:09  10:06:08:19\r\n    On a surtout des personnes\r\n      qui arrivent en Italie\r\n\r\n10:06:09:00  10:06:11:11\r\n et qui se dirigent vers la Suisse\r\n\r\n10:06:11:15  10:06:14:11\r\n        pour la traverser\r\n      o\u00f9 y demander l'asile.\r\n\r\n10:06:15:03  10:06:17:10\r\n-La r\u00e9action de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n10:06:17:14  10:06:22:05\r\n   a \u00e9t\u00e9 de durcir les contr\u00f4les\r\net de faire preuve d'inflexibilit\u00e9.\r\n\r\n10:06:22:10  10:06:25:20\r\n    Le blocage \u00e0 la fronti\u00e8re\r\n     trouve l\u00e0 ses origines.\r\n\r\n10:06:26:01  10:06:30:11\r\n     Ni les gardes-fronti\u00e8re ni\r\nle secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations\r\n\r\n10:06:30:15  10:06:33:04\r\n         n'ont souhait\u00e9\r\n     s'exprimer face cam\u00e9ra.\r\n\r\n10:06:33:09  10:06:35:14\r\n Par \u00e9crit, ils nous ont r\u00e9pondu\r\n\r\n10:06:35:19  10:06:39:02\r\n   que les proc\u00e9dures d'asile\r\n     n'avaient pas chang\u00e9.\r\n\r\n10:06:39:07  10:06:42:06\r\n        Le chaos de C\u00f4me\r\n   dit pourtant le contraire.\r\n\r\n10:06:43:15  10:06:46:09\r\n           -L'Allemagne\r\n    est beaucoup moins ouverte.\r\n\r\n10:06:46:13  10:06:51:11\r\n La Suisse est prise entre l'Italie\r\nd'un c\u00f4t\u00e9 et l'Allemagne de l'autre.\r\n\r\n10:06:51:16  10:06:56:04\r\n Ne pas laisser transiter les gens\r\n  depuis l'Italie, c'est laisser\r\n\r\n10:06:56:09  10:06:59:09\r\n     des milliers de personnes\r\n        en rade en Italie.\r\n\r\n10:06:59:13  10:07:02:08\r\n            La logique\r\n   va contre la r\u00e8gle de la loi.\r\n\r\n10:07:02:12  10:07:06:00\r\n       Ca met les autorit\u00e9s\r\n   dans une situation difficile.\r\n\r\n10:07:06:10  10:07:10:15\r\n  -Quelle solution pour \u00e9vacuer\r\n les naufrag\u00e9s du parc de C\u00f4me ?\r\n\r\n10:07:10:20  10:07:14:07\r\nLe cur\u00e9 de la paroisse de Rebbio\r\n        en propose une.\r\n\r\n10:07:16:06  10:07:19:05\r\n     -La plupart des \u00e9trangers\r\n\r\n10:07:19:10  10:07:24:11\r\n    demandent de pouvoir cr\u00e9er\r\n  un corridor humanitaire italien\r\n\r\n10:07:24:16  10:07:29:08\r\n   pour pouvoir aller l\u00e0 o\u00f9 ils \r\n  aimeraient aller, en Allemagne.\r\n\r\n10:07:31:16  10:07:36:11\r\n-La moiti\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s dans ce camp\r\n  sont des mineurs non accompagn\u00e9s\r\n\r\n10:07:36:16  10:07:40:14\r\n    de plus en plus nombreux\r\n \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n10:07:40:19  10:07:45:11\r\nLe droit d'asile devrait en principe\r\n   les pr\u00e9munir d'un refoulement.\r\n\r\n10:07:45:16  10:07:48:08\r\nMais ce n'est pas toujours le cas.\r\n\r\n10:07:49:04  10:07:51:18\r\n  -On devra certainement demander\r\n\r\n10:07:51:23  10:07:57:00\r\n   que les mineurs soient trait\u00e9s\r\ndiff\u00e9remment par rapport aux majeurs.\r\n\r\n10:07:57:05  10:08:03:11\r\nIl faut des personnes de confiance\r\nsur place quand ils sont entendus.\r\n\r\n10:08:03:15  10:08:07:11\r\n     Les mineurs doivent \u00eatre\r\n   entendus de mani\u00e8re d\u00e9taill\u00e9e\r\n\r\n10:08:07:16  10:08:10:07\r\nsur leurs liens familiaux en Europe.\r\n\r\n10:08:10:11  10:08:14:16\r\nCeux qui demandent l'asile en Suisse\r\n       doivent \u00eatre transmis\r\n\r\n10:08:14:21  10:08:18:17\r\n           \u00e0 la comp\u00e9tence\r\ndu secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations.\r\n\r\n10:08:21:11  10:08:25:19\r\n On vous a donn\u00e9 des informations\r\n    sur la proc\u00e9dure d'asile ?\r\n\r\n10:08:26:00  10:08:27:12\r\n               -Non.\r\n\r\n10:08:30:23  10:08:33:23\r\n-De l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re,\r\n\r\n10:08:34:04  10:08:38:15\r\n     il y a ceux qui ont r\u00e9ussi\r\n\u00e0 passer entre les mailles du filet.\r\n\r\n10:08:38:20  10:08:42:00\r\n      Nous voici en Valais,\r\n     aux Mayens-de-Chamoson.\r\n\r\n10:08:42:05  10:08:44:22\r\n       Dans cette ancienne\r\n       colonie de vacances\r\n\r\n10:08:45:03  10:08:48:11\r\n     transform\u00e9e en centre \r\n    pour requ\u00e9rants d'asile,\r\n\r\n10:08:48:15  10:08:52:03\r\n        soixante migrants\r\nattendent de conna\u00eetre leur sort.\r\n\r\n10:08:52:08  10:08:56:20\r\nEbrahim, 17 ans, est arriv\u00e9 seul\r\nd'Afghanistan il y a huit mois.\r\n\r\n10:08:57:01  10:09:01:13\r\n Son dortoir est une g\u00e9ographie \r\n des crises mondiales actuelles.\r\n\r\n10:09:05:11  10:09:07:07\r\n         -Mon lit est ici.\r\n\r\n10:09:07:11  10:09:11:17\r\n Et ici, c'est un gars de Somalie.\r\n\r\n10:09:11:22  10:09:16:07\r\n      Ici, il y a Abdulaziz,\r\n      il est d'Afghanistan.\r\n\r\n10:09:16:11  10:09:19:02\r\n      Ici en haut c'est Reza.\r\n\r\n10:09:19:07  10:09:20:18\r\n         Et l\u00e0, c'est Zea.\r\n\r\n10:09:20:23  10:09:23:11\r\n   Les deux aussi d'Afghanistan.\r\n\r\n10:09:23:16  10:09:30:08\r\n     Ici, c'est mon ami Ahmad,\r\n      c'est un Kurde d'Irak.\r\n\r\n10:09:30:12  10:09:37:03\r\n    Ici, un autre de mes amis:\r\n       Samuel, d'Erythr\u00e9e.\r\n\r\n10:09:37:08  10:09:41:16\r\nEt ici Djan, encore d'Afghanistan.\r\n\r\n10:09:44:06  10:09:48:11\r\n    -Depuis des mois, Ebrahim\r\nattend un second entretien \u00e0 Berne\r\n\r\n10:09:48:15  10:09:52:15\r\n  pour savoir s'il sera admis \r\n  ou reconduit \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n10:09:53:01  10:09:55:08\r\n    -Lors du premier entretien,\r\n\r\n10:09:55:12  10:10:00:04\r\n     on m'a juste demand\u00e9 par o\u00f9\r\nj'\u00e9tais pass\u00e9 pour arriver jusqu'ici.\r\n\r\n10:10:00:09  10:10:04:20\r\n   J'esp\u00e8re qu'on me demandera\r\nmes raisons au deuxi\u00e8me entretien.\r\n\r\n10:10:05:01  10:10:08:10\r\nJ'ai laiss\u00e9 mes empreintes digitales\r\n           en Allemagne,\r\n\r\n10:10:08:14  10:10:13:00\r\nmais on ne devrait pas m'y reconduire\r\n         car je suis mineur.\r\n\r\n10:10:17:00  10:10:19:11\r\n-La difficult\u00e9, pour ces r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n10:10:19:16  10:10:23:16\r\nest de reconstituer leur famille\r\n   \u00e9parpill\u00e9e par la guerre.\r\n\r\n10:10:23:21  10:10:28:01\r\nCette famille syrienne a fui en juin\r\n      les combats \u00e0 Qamichli,\r\n\r\n10:10:28:06  10:10:31:04\r\n      la grande ville kurde\r\n      au nord de la Syrie.\r\n\r\n10:10:31:09  10:10:35:09\r\n  Jalaluddin \u00e9tait professeur \r\n  de fran\u00e7ais dans un coll\u00e8ge.\r\n\r\n10:10:35:18  10:10:38:10\r\n  -On est arriv\u00e9s tous ensemble,\r\n\r\n10:10:38:14  10:10:41:21\r\n    ma femme, mes trois filles,\r\n        mon gar\u00e7on et moi.\r\n\r\n10:10:42:02  10:10:44:05\r\n   Malheureusement, j'ai un fils\r\n\r\n10:10:44:11  10:10:48:16\r\n      qui s'est perdu en 2013\r\n   entre la Turquie et la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n10:10:48:21  10:10:53:15\r\nTrois de mes fr\u00e8res sont en Su\u00e8de,\r\n         un en Allemagne,\r\n\r\n10:10:53:20  10:10:59:01\r\net deux fr\u00e8res maintenant \u00e0 Qamichli.\r\n\r\n10:10:59:06  10:11:06:09\r\n          Et les soeurs,\r\n  une en Allemagne, deux en Irak.\r\n\r\n10:11:06:13  10:11:10:16\r\nVous savez, la guerre cause des maux.\r\n\r\n10:11:10:21  10:11:15:06\r\n    C'\u00e9tait tr\u00e8s dur pour nous,\r\n       nous sommes s\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n10:11:15:11  10:11:19:08\r\n    Ca nous fait vraiment mal.\r\n\r\n10:11:23:00  10:11:27:03\r\n       -La prochaine \u00e9tape\r\npour la famille en exil, la voici.\r\n\r\n10:11:27:20  10:11:32:05\r\n            -On a pass\u00e9\r\n la premi\u00e8re interview \u00e0 Vallorbe.\r\n\r\n10:11:32:10  10:11:36:07\r\nEt on attend une maison, ici \u00e0 Sion.\r\n\r\n10:11:36:11  10:11:41:22\r\n     Et apr\u00e8s on attend aussi\r\n notre deuxi\u00e8me interview \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:11:46:13  10:11:49:15\r\n       -Pendant ce temps,\r\n    les travers\u00e9es de la mort\r\n\r\n10:11:49:20  10:11:52:02\r\n se poursuivent en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n10:11:52:07  10:11:56:03\r\n      Le nombre de passages\r\nest identique \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n10:11:56:08  10:12:00:19\r\nLes migrants continuent \u00e0 d\u00e9barquer,\r\n     \u00e0 remonter toute l'Italie,\r\n\r\n10:12:01:00  10:12:04:07\r\n        et \u00e0 venir buter\r\n   sur les fronti\u00e8res du Nord.\r\n\r\n10:12:04:11  10:12:07:16\r\n    On n'a pas fini de parler\r\n       du barrage de C\u00f4me.\r\n\r\n10:12:23:19  10:12:25:19\r\n         -I.Moret bonsoir.\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n10:12:26:00  10:12:32:11\r\n -Un camp aux portes de la Suisse,\r\n         c'est choquant ?\r\n\r\n10:12:32:15  10:12:36:00\r\n -Oui, la situation est difficile.\r\n\r\n10:12:36:05  10:12:39:21\r\nIl y a des femmes avec des enfants.\r\n\r\n10:12:40:02  10:12:45:10\r\n Ces camps de personnes, ce n'est \r\npas normal dans une Europe moderne.\r\n\r\n10:12:45:14  10:12:50:11\r\nSi ces gens viennent demander l'asile\r\n    on doit traiter leur demande.\r\n\r\n10:12:50:16  10:12:56:04\r\n S'ils remplissent les conditions,\r\n       on doit les int\u00e9grer.\r\n\r\n10:12:56:10  10:12:58:20\r\n   Sinon, il faut les renvoyer.\r\n\r\n10:12:59:01  10:13:07:02\r\n Mais laisser ces gens dans un camp,\r\n\u00e7a me para\u00eet totalement inadmissible.\r\n\r\n10:13:07:07  10:13:10:16\r\n  -Le z\u00e8le des douaniers suisses\r\n          est critiqu\u00e9.\r\n\r\n10:13:10:21  10:13:13:10\r\n   On dit que m\u00eame les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n10:13:13:14  10:13:18:05\r\n      qui voulaient d\u00e9poser\r\nune demande d'asile sont renvoy\u00e9s.\r\n\r\n10:13:18:10  10:13:23:09\r\n    -Les gardes-fronti\u00e8re suisses\r\ndoivent appliquer l'accord du Dublin.\r\n\r\n10:13:23:13  10:13:27:18\r\n   Si une personne veut d\u00e9poser\r\n  une demande d'asile en Suisse,\r\n\r\n10:13:27:23  10:13:32:15\r\n    elle a le droit de le faire\r\ncar nous sommes une terre d'accueil.\r\n\r\n10:13:32:20  10:13:35:20\r\n           -Ca se perd,\r\n    quand on voit ces renvois.\r\n\r\n10:13:36:01  10:13:38:19\r\n       -Certaines personnes\r\n        viennent en Suisse\r\n\r\n10:13:39:00  10:13:44:02\r\n  pour aller d\u00e9poser leur demande\r\n    d'asile dans un autre pays.\r\n\r\n10:13:44:07  10:13:46:06\r\n      -Notamment l'Allemagne.\r\n\r\n10:13:46:11  10:13:49:06\r\n-C'est le syst\u00e8me de l'accord Dublin.\r\n\r\n10:13:49:11  10:13:53:00\r\n         Ce syst\u00e8me veut\r\n   que quand la personne arrive\r\n\r\n10:13:53:05  10:13:58:01\r\n  dans le premier pays europ\u00e9en, \r\n  elle d\u00e9pose sa demande d'asile.\r\n\r\n10:13:58:06  10:14:01:04\r\nSi ces personnes viennent en Italie\r\n\r\n10:14:01:09  10:14:05:03\r\n       et qu'elles d\u00e9posent\r\n  leur demande d'asile en Italie,\r\n\r\n10:14:05:08  10:14:09:16\r\n    elles obtiendront l'asile\r\ndans ce pays et y seront coinc\u00e9es.\r\n\r\n10:14:09:21  10:14:13:02\r\n          Mais souvent,\r\n  ils ont leur famille ailleurs.\r\n\r\n10:14:13:07  10:14:16:19\r\n   Pour rejoindre leur famille,\r\n       ils ne d\u00e9posent pas\r\n\r\n10:14:17:00  10:14:21:15\r\n  leur demande d'asile en Italie \r\n  ni en Suisse, mais ils essaient\r\n\r\n10:14:21:20  10:14:28:21\r\n d'arriver jusqu'en Allemagne pour\r\n  y d\u00e9poser leur demande d'asile.\r\n\r\n10:14:29:02  10:14:34:15\r\n-Les personnes qui veulent transiter\r\n   par la Suisse sont renvoy\u00e9es.\r\n\r\n10:14:34:20  10:14:38:20\r\n   Mais pour ceux qui voudraient\r\n   d\u00e9poser une demande d'asile,\r\n\r\n10:14:39:01  10:14:43:07\r\n     ne faudrait-il pas mettre\r\n   plus de moyens \u00e0 la fronti\u00e8re\r\n\r\n10:14:43:11  10:14:48:07\r\n     pour faciliter le dialogue\r\nentre les douaniers et les r\u00e9fugi\u00e9s ?\r\n\r\n10:14:48:11  10:14:52:21\r\n            -Le nombre\r\n   de gardes-fronti\u00e8re augmente.\r\n\r\n10:14:53:02  10:14:56:02\r\n   -Mais ce n'est pas suffisant.\r\n               -Non.\r\n\r\n10:14:56:07  10:14:59:05\r\n            Il y a peu,\r\n   un train sur quatre seulement\r\n\r\n10:14:59:10  10:15:02:12\r\n    entre l'Italie et la Suisse\r\n          \u00e9tait contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n10:15:02:17  10:15:06:04\r\n          Il y en a plus,\r\n     mais il en faudrait plus.\r\n\r\n10:15:06:09  10:15:11:09\r\n  Le garde-fronti\u00e8re, face \u00e0 une\r\npersonne qui veut demander l'asile,\r\n\r\n10:15:11:13  10:15:17:21\r\nne peut pas la renvoyer, et on peut\r\n   d\u00e9poser sa demande \u00e0 Chiasso.\r\n\r\n10:15:18:02  10:15:20:22\r\n-Si cette situation devait perdurer,\r\n\r\n10:15:21:03  10:15:26:09\r\n la Suisse pourra-t-elle continuer\r\n  \u00e0 dire: \"On fait tout juste\" ?\r\n\r\n10:15:26:13  10:15:31:02\r\n-La Suisse applique le droit suisse\r\n      et l'accord de Dublin.\r\n\r\n10:15:31:07  10:15:32:23\r\n       -Mais il y a ce camp.\r\n\r\n10:15:33:04  10:15:36:04\r\n-Le camp de C\u00f4me est inadmissible.\r\n\r\n10:15:36:09  10:15:41:10\r\n  Mais pour r\u00e9soudre ce probl\u00e8me,\r\nil faut modifier l'accord de Dublin.\r\n\r\n10:15:41:14  10:15:43:15\r\n     -Ca va prendre du temps.\r\n\r\n10:15:43:20  10:15:46:04\r\n   -C'est un probl\u00e8me europ\u00e9en.\r\n\r\n10:15:46:09  10:15:50:21\r\n         Les pays du Sud\r\n sont tout d'un coup responsables\r\n\r\n10:15:51:02  10:15:54:11\r\n        de traiter l'asile\r\n       pour toute l'Europe.\r\n\r\n10:15:54:15  10:15:57:23\r\n      Certains pays europ\u00e9ens\r\n      s'en lavent les mains.\r\n\r\n10:15:58:04  10:16:02:13\r\n      Au Portugal, il n'y a\r\npresque pas de requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n10:16:02:18  10:16:05:14\r\n  Il faudrait un syst\u00e8me europ\u00e9en\r\n\r\n10:16:05:19  10:16:10:06\r\n      pour pouvoir r\u00e9partir\r\nces personnes dans toute l'Europe,\r\n\r\n10:16:10:11  10:16:14:06\r\n    et en fonction des familles\r\n       qu'ils ont sur place.\r\n\r\n10:16:14:11  10:16:18:04\r\n      S'il y a des familles,\r\n    pour eux c'est pr\u00e9f\u00e9rable.\r\n\r\n10:16:18:09  10:16:23:19\r\n  Et pour l'Europe aussi car c'est\r\nplus facile d'int\u00e9grer ces personnes\r\n\r\n10:16:24:00  10:16:28:02\r\n   si une partie de leur famille\r\n        est d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9e.\r\n\r\n10:16:28:07  10:16:33:20\r\n-La Suisse pourrait faire un geste:\r\n  il y a des exceptions \u00e0 Dublin.\r\n\r\n10:16:34:01  10:16:37:18\r\n        -Il faut appliquer\r\n      les accords de Dublin.\r\n\r\n10:16:37:23  10:16:39:17\r\n      -Donc pas d'exception.\r\n\r\n10:16:39:22  10:16:43:17\r\n        -La Suisse devrait\r\nplus intervenir au niveau europ\u00e9en\r\n\r\n10:16:43:22  10:16:47:22\r\n      pour soutenir l'Italie\r\net faire que ces accords de Dublin\r\n\r\n10:16:48:03  10:16:51:03\r\n          soient r\u00e9form\u00e9s\r\n    de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'il y ait\r\n\r\n10:16:51:08  10:16:54:18\r\n  cette r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n       dans toute l'Europe.\r\n\r\n10:16:54:23  10:16:57:14\r\n     L'Europe laisse l'Italie\r\n         dans son cheni.\r\n\r\n10:16:57:19  10:17:01:18\r\n     Et l'Italie ne peut pas\r\nse permettre de laisser ces camps.\r\n\r\n10:17:01:23  10:17:06:10\r\n Ils doivent traiter ces demandes:\r\n   accepter l'asile ou renvoyer.\r\n\r\n10:17:06:14  10:17:09:15\r\n  -I.Moret, merci; bonne soir\u00e9e.\r\n            -Bonsoir.\r\n\r\n10:17:15:09  10:17:17:11\r\n  -Ils sont nombreux \u00e0 se lancer\r\n\r\n10:17:17:16  10:17:21:14\r\n dans l'aventure desfood trucks,\r\n     les camions-restaurants.\r\n\r\n10:17:21:19  10:17:26:07\r\n    Une tendance anglo-saxonne\r\n qui s\u00e9duit d\u00e9sormais les Suisses.\r\n\r\n10:17:26:11  10:17:29:02\r\nSi lesfood truckssont \u00e0 la mode,\r\n\r\n10:17:29:07  10:17:32:09\r\n        il n'est pourtant\r\n      pas facile d'en vivre.\r\n\r\n10:17:32:13  10:17:36:06\r\n       Nous avons rencontr\u00e9\r\n    ces nouveaux entrepreneurs.\r\n\r\n10:17:39:22  10:17:42:09\r\n-Lausanne, un vendredi apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n10:17:42:13  10:17:45:04\r\n      Derniers pr\u00e9paratifs\r\n       avant l'ouverture\r\n\r\n10:17:45:09  10:17:49:11\r\nd'un festival de nourriture de rue:\r\n      ici on ditstreet food.\r\n\r\n10:17:49:16  10:17:52:15\r\nPour Lo\u00efc, c'est le bapt\u00eame du feu.\r\n\r\n10:17:52:20  10:17:55:20\r\n     Dans quelques instants,\r\n         ce Neuch\u00e2telois\r\n\r\n10:17:56:01  10:17:59:15\r\n    va ouvrir sonfood truck\r\n     pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:18:06:22  10:18:11:08\r\n-Je sais pas dans quoi je me lance,\r\n        mais je me lance !\r\n\r\n10:18:13:00  10:18:15:15\r\n         -Son concept:\r\n    des p\u00e2tes et des glaces.\r\n\r\n10:18:15:20  10:18:17:12\r\n     A 24 ans, Lo\u00efc a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n10:18:17:17  10:18:21:23\r\n    d'abandonner son travail\r\ndans une cuisine traditionnelle.\r\n\r\n10:18:23:20  10:18:26:02\r\n        -Je viens du Locle,\r\n\r\n10:18:26:07  10:18:28:12\r\n        paum\u00e9 dans un trou.\r\n\r\n10:18:28:17  10:18:33:10\r\nJ'ai travaill\u00e9 dans des restaurants\r\n  gastronomiques assez longtemps.\r\n\r\n10:18:33:14  10:18:35:11\r\n   Il me manquait quelque chose.\r\n\r\n10:18:35:16  10:18:39:02\r\n            L\u00e0, je peux\r\n  faire \u00e0 manger \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n10:18:39:07  10:18:41:11\r\n      Je trouve \u00e7a chouette.\r\n\r\n10:18:41:15  10:18:46:19\r\n     C'est mon but, on verra\r\n  si c'est utopique ou possible.\r\n\r\n10:19:02:04  10:19:04:17\r\n-Pendant trois jours ici, 65 stands.\r\n\r\n10:19:04:22  10:19:08:18\r\n Des traditionnels, mais surtout\r\n    beaucoup defood trucks,\r\n\r\n10:19:08:23  10:19:11:22\r\n     ces camions nourriciers\r\n       qui pr\u00e9tendent tous\r\n\r\n10:19:12:03  10:19:14:01\r\n    rivaliser en ing\u00e9niosit\u00e9.\r\n\r\n10:19:18:22  10:19:21:11\r\n    Le site choisi, Baulieu,\r\n         est excentr\u00e9,\r\n\r\n10:19:21:16  10:19:23:23\r\nmais l'organisateur est confiant.\r\n\r\n10:19:24:04  10:19:29:01\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements\r\nde ce type en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n10:19:33:00  10:19:35:18\r\n-Lausanne est une ville int\u00e9ressante,\r\n\r\n10:19:35:23  10:19:39:11\r\n       et la Suisse romande\r\n        plus g\u00e9n\u00e9ralement.\r\n\r\n10:19:39:15  10:19:43:15\r\n   C'est notre premier festival\r\n    street fooden Romandie.\r\n\r\n10:19:45:13  10:19:49:18\r\n    Il y a une tendance, mais\r\n le pic n'est pas encore atteint.\r\n\r\n10:19:49:23  10:19:53:05\r\n          Ca va grandir\r\n     pendant encore deux ans.\r\n\r\n10:19:55:01  10:19:56:17\r\n     -Mais est-ce rentable ?\r\n\r\n10:19:56:22  10:20:00:15\r\n        Depuis quatre ans,\r\nce Valaisan d'origine australienne\r\n\r\n10:20:00:20  10:20:05:06\r\n\u00e9cume les festivals, les soir\u00e9es\r\n d'entreprise ou les mariages.\r\n\r\n10:20:07:20  10:20:11:00\r\n    Son affaire tourne bien,\r\n     mais il n'en vit pas.\r\n\r\n10:20:11:05  10:20:15:11\r\n    A c\u00f4t\u00e9 de sonfood truck,\r\nil a gard\u00e9 un emploi fixe \u00e0 100 %.\r\n\r\n10:20:17:13  10:20:20:05\r\n      -Il y a une \u00e9norme mode\r\n\r\n10:20:20:10  10:20:22:18\r\n       gr\u00e2ce au financement.\r\n\r\n10:20:22:23  10:20:26:02\r\n      Ca co\u00fbte pas trop cher\r\n     d'ouvrir son entreprise.\r\n\r\n10:20:26:08  10:20:29:16\r\n         Malheureusement,\r\n on n'a pas la masse de personnes\r\n\r\n10:20:29:22  10:20:33:06\r\n    comme \u00e0 New York ou Londres\r\n        o\u00f9 10'000 personnes\r\n\r\n10:20:33:10  10:20:36:05\r\n     passent devant le camion\r\n          en une heure.\r\n\r\n10:20:38:06  10:20:41:01\r\n            -Laurent\r\na achet\u00e9 son camion 100'000 frs.\r\n\r\n10:20:41:06  10:20:44:00\r\nCe soir, il emploie trois personnes.\r\n\r\n10:20:48:00  10:20:51:16\r\n       -Quand il fait beau,\r\n c'est merveilleux de travailler.\r\n\r\n10:20:51:21  10:20:56:18\r\nMais quand il pleut, et les heures \r\nqu'on passe \u00e0 la maison \u00e0 nettoyer,\r\n\r\n10:20:56:23  10:20:58:15\r\n      les gens voient pas \u00e7a.\r\n\r\n10:20:58:20  10:21:01:22\r\n      Des amis qui voulaient\r\n      ouvrir desfood trucks\r\n\r\n10:21:02:03  10:21:04:21\r\n         ont fait l'essai\r\n      de travailler avec moi.\r\n\r\n10:21:05:02  10:21:07:11\r\n Apr\u00e8s un jour, ils \u00e9taient morts.\r\n\r\n10:21:08:03  10:21:10:17\r\n           -Lo\u00efc, lui,\r\n    est toujours bien vivant.\r\n\r\n10:21:10:22  10:21:13:16\r\n          Il a investi\r\n   40'000 frs dans l'aventure.\r\n\r\n10:21:13:21  10:21:17:04\r\n          A ce prix-l\u00e0,\r\nil faudra en vendre, des raviolis,\r\n\r\n10:21:17:09  10:21:19:15\r\n et aller chercher les clients.\r\n\r\n10:21:22:11  10:21:24:16\r\n      -Faut bomber le torse !\r\n\r\n10:21:24:21  10:21:26:15\r\n           Bon app\u00e9tit.\r\n             -Merci.\r\n\r\n10:21:26:20  10:21:31:20\r\n   -C'est plus calme que ce que je\r\npensais, je peux faire comme il faut.\r\n\r\n10:21:32:08  10:21:37:00\r\n  -Lo\u00efc et sa compagne devront se\r\nbattre car la concurrence est vive.\r\n\r\n10:21:37:05  10:21:40:17\r\n        Depuis deux ans,\r\nle nombre defood trucksexplose.\r\n\r\n10:21:55:22  10:21:58:11\r\nCombien sont-ils en Suisse romande ?\r\n\r\n10:21:58:16  10:22:02:05\r\n       Nous avons enqu\u00eat\u00e9\r\naupr\u00e8s des autorit\u00e9s cantonales.\r\n\r\n10:22:18:11  10:22:21:19\r\n       Le canton de Berne\r\n    ne donne pas de chiffre.\r\n\r\n10:22:33:05  10:22:34:12\r\n            Fribourg.\r\n\r\n10:22:34:17  10:22:38:07\r\n      Ici, lesfood trucks\r\n ont fait une entr\u00e9e remarqu\u00e9e.\r\n\r\n10:22:38:11  10:22:41:23\r\n      Depuis ce printemps,\r\n   six emplacements quotidiens\r\n\r\n10:22:42:04  10:22:44:17\r\n       leur sont r\u00e9serv\u00e9s\r\n        au centre-ville.\r\n\r\n10:22:44:22  10:22:47:19\r\n       Voici Telma et Luis\r\n       en mode road movie.\r\n\r\n10:22:48:00  10:22:51:04\r\n    Ils occupent chaque jour\r\n       un autre endroit.\r\n\r\n10:22:57:11  10:23:01:11\r\n-Il faut une heure pour s'installer.\r\n\r\n10:23:01:15  10:23:05:03\r\n        Une demi-heure pour\r\n  les pr\u00e9parations de nourriture.\r\n\r\n10:23:05:08  10:23:07:16\r\n Le reste, c'est la mise en place.\r\n\r\n10:23:07:21  10:23:10:21\r\n       Mais pour \u00eatre bien,\r\n        il faut une heure.\r\n\r\n10:23:12:00  10:23:15:07\r\n      -The Hot Dog Faktory\r\n   est l'histoire d'un succ\u00e8s\r\n\r\n10:23:15:11  10:23:18:10\r\n      \u00e0 base de saucisses \r\n     lanc\u00e9 il y a deux ans.\r\n\r\n10:23:18:14  10:23:23:15\r\nUn premierfood truck\u00e0 Lausanne qui\r\n a fait des petits jusqu'au Liban.\r\n\r\n10:23:24:17  10:23:28:23\r\n       -Ca s'est encha\u00een\u00e9 avec\r\nune franchise \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Beyrouth.\r\n\r\n10:23:29:04  10:23:33:05\r\n    Le concept s'est agrandi, \r\n    \u00e7a a d\u00e9pass\u00e9 nos attentes.\r\n\r\n10:23:35:05  10:23:38:23\r\n     -Pourtant, ce jour-l\u00e0,\r\n  les clients se font discrets.\r\n\r\n10:23:42:22  10:23:46:03\r\n-Je prendrais volontiers celui-ci.\r\n\r\n10:23:46:14  10:23:48:14\r\n   -Lesfood trucks\u00e0 Fribourg\r\n\r\n10:23:48:19  10:23:51:21\r\n            r\u00e9pondent\r\n\u00e0 la volont\u00e9 du Conseil communal.\r\n\r\n10:23:52:08  10:23:54:15\r\n -On a une population tr\u00e8s jeune.\r\n\r\n10:23:54:20  10:23:58:09\r\n           Les habitudes\r\nen mati\u00e8re de restauration \u00e9voluent.\r\n\r\n10:23:58:13  10:24:01:11\r\n             Les gens\r\n  ont moins de temps pour manger.\r\n\r\n10:24:01:15  10:24:04:13\r\n        On voulait pouvoir\r\n      r\u00e9pondre \u00e0 ces demandes\r\n\r\n10:24:04:18  10:24:08:14\r\n         et leur permettre\r\nde trouver leur place dans la ville.\r\n\r\n10:24:08:19  10:24:12:21\r\n    C'est une compl\u00e9mentarit\u00e9 \r\n   \u00e0 l'offre de la gastronomie.\r\n\r\n10:24:14:10  10:24:16:17\r\n-Pour promouvoir lesfood trucks,\r\n\r\n10:24:16:22  10:24:20:06\r\n      la ville a organis\u00e9\r\n  un festival au mois d'avril.\r\n\r\n10:24:20:11  10:24:24:12\r\n  Les restaurateurs de la place\r\n   en ont gard\u00e9 un go\u00fbt amer.\r\n\r\n10:24:24:17  10:24:26:20\r\n   Rendez-vous \u00e0 l'Aigle-Noir.\r\n\r\n10:24:29:23  10:24:33:03\r\n        -En amuse-bouche,\r\n   vous avez une pomme de terre\r\n\r\n10:24:33:08  10:24:38:03\r\n   farcie au jambon et au c\u00e9leri,\r\navec une \u00e9cume de moutarde de Meaux.\r\n\r\n10:24:40:09  10:24:44:22\r\n    Ce qui nous avait agac\u00e9s,\r\nc'est que les autorit\u00e9s communales\r\n\r\n10:24:45:03  10:24:51:03\r\n s'\u00e9taient pos\u00e9es en mandataires des\r\nfood trucks,ce n'est pas leur r\u00f4le.\r\n\r\n10:24:51:08  10:24:57:04\r\n    Et on avait le sentiment que\r\nquand la restauration traditionnelle\r\n\r\n10:24:57:09  10:25:03:02\r\nsouhaite faire des activit\u00e9s comme\r\ndes festivals ou des f\u00eates de rue,\r\n\r\n10:25:03:07  10:25:08:03\r\n on est souvent soumis \u00e0 beaucoup\r\n de tracasseries administratives.\r\n\r\n10:25:08:08  10:25:14:05\r\n  On avait l'impression qu'il n'y\r\navait pas une \u00e9galit\u00e9 de traitement.\r\n\r\n10:25:16:14  10:25:19:13\r\n     -Ce qui l'agace encore,\r\n       c'est qu'\u00e0 Fribourg\r\n\r\n10:25:19:18  10:25:23:05\r\n  aucune patente ne soit exig\u00e9e\r\n      pour lesfood trucks.\r\n\r\n10:25:23:10  10:25:27:05\r\n Quant au prix des emplacements,\r\n     40 \u00e0 80 frs la journ\u00e9e,\r\n\r\n10:25:27:10  10:25:29:19\r\n ils sont jug\u00e9s trop bon march\u00e9.\r\n\r\n10:25:30:00  10:25:33:13\r\n     Voici comment la ville \r\n    r\u00e9pond aux restaurateurs.\r\n\r\n10:25:37:06  10:25:41:15\r\n -Je les encourage, s'ils veulent\r\n   b\u00e9n\u00e9ficier de ces conditions\r\n\r\n10:25:41:20  10:25:45:04\r\n   qui semblent si all\u00e9chantes,\r\n       de poser un dossier\r\n\r\n10:25:45:09  10:25:49:18\r\n et recevoir l'aval de la commune\r\n  pour une installation future.\r\n\r\n10:25:50:04  10:25:54:11\r\n     -Un dimanche au Locle.\r\n\r\n10:25:54:16  10:25:58:07\r\n   Cette brasserie est ferm\u00e9e.\r\n\r\n10:25:58:11  10:26:01:13\r\nMais en cuisine, Lo\u00efc s'affaire.\r\n\r\n10:26:01:18  10:26:05:10\r\n           Il profite\r\n  de la fermeture hebdomadaire\r\n\r\n10:26:05:14  10:26:08:23\r\n          pour pr\u00e9parer\r\n    ses sorbets et ses p\u00e2tes.\r\n\r\n10:26:09:04  10:26:13:03\r\n        Objectif du jour:\r\n      50 kilos de raviolis.\r\n\r\n10:26:17:02  10:26:23:03\r\n      -Au niveau de l'hygi\u00e8ne,\r\nil faut un lieu comme un restaurant.\r\n\r\n10:26:23:07  10:26:25:21\r\n -Ca fait des grosses journ\u00e9es ?\r\n\r\n10:26:26:02  10:26:28:00\r\n        -Oui, relativement.\r\n\r\n10:26:28:05  10:26:34:04\r\n  Aujourd'hui, \u00e7a va faire 08h00\r\n  jusqu'au 02h00-03h00 du matin.\r\n\r\n10:26:34:09  10:26:37:22\r\n        D\u00e8s que c'est fini\r\n      on rentre \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:26:40:07  10:26:44:00\r\nJ'ai de la chance, elle est parfaite.\r\n\r\n10:26:44:05  10:26:45:17\r\n           Un coup sec.\r\n\r\n10:26:47:05  10:26:49:03\r\n        -Lo\u00efc s'accroche.\r\n\r\n10:26:49:08  10:26:53:12\r\n Son premier festival \u00e0 Lausanne\r\n    n'a pas tr\u00e8s bien march\u00e9.\r\n\r\n10:26:53:17  10:26:55:11\r\n     La pluie s'est invit\u00e9e,\r\n\r\n10:26:55:15  10:26:59:09\r\n       il a juste pu payer\r\nles 1'000 frs pour l'emplacement.\r\n\r\n10:26:59:13  10:27:01:04\r\n       De quoi gamberger.\r\n\r\n10:27:01:22  10:27:06:06\r\n   -C'est assez sem\u00e9 de doutes,\r\n il faut le vivre au jour le jour.\r\n\r\n10:27:06:11  10:27:08:23\r\n              Sinon,\r\n  c'est trop plein d'inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n10:27:09:04  10:27:12:00\r\nL'argent sort plus vite qu'il rentre.\r\n\r\n10:27:12:05  10:27:16:05\r\n        De temps en temps,\r\n quand on est fatigu\u00e9, qu'il pleut\r\n\r\n10:27:16:10  10:27:21:17\r\n   et qu'on devrait arriver \u00e0 un\r\ncertain chiffre, \u00e7a peut faire peur.\r\n\r\n10:27:21:22  10:27:24:20\r\n       Mais j'ai bon espoir.\r\n\r\n10:27:33:14  10:27:35:21\r\n-Lausanne, week-end de Pentec\u00f4te.\r\n\r\n10:27:36:02  10:27:39:19\r\nDeuxi\u00e8me festival defood trucks\r\n       en deux semaines.\r\n\r\n10:27:42:23  10:27:46:20\r\n      Nous retrouvons Lo\u00efc\r\nau deuxi\u00e8me jour de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n10:27:47:01  10:27:48:11\r\n         Il est d\u00e9bord\u00e9.\r\n\r\n10:27:48:15  10:27:50:10\r\n            Ca va ?\r\n           -Impeccable.\r\n\r\n10:27:53:01  10:27:56:16\r\n         -Bonne nouvelle:\r\nla journ\u00e9e d'hier a \u00e9t\u00e9 excellente.\r\n\r\n10:27:56:21  10:28:00:04\r\n       Mauvaise nouvelle:\r\n  il \u00e9tait en rupture de stock,\r\n\r\n10:28:00:09  10:28:02:17\r\n et il a pass\u00e9 une nuit blanche.\r\n\r\n10:28:04:22  10:28:08:08\r\n      -On a bien boss\u00e9 hier,\r\n    plus que ce qu'on pensait.\r\n\r\n10:28:08:12  10:28:10:11\r\n    On est retourn\u00e9s au Locle,\r\n\r\n10:28:10:15  10:28:14:00\r\n          on a d\u00fb amener\r\n la sorbeti\u00e8re dans le laboratoire\r\n\r\n10:28:14:05  10:28:17:19\r\n     pour refaire des sorbets \r\n    jusqu'\u00e0 assez t\u00f4t ce matin.\r\n\r\n10:28:18:00  10:28:20:14\r\nOn est de retour, on est repartis !\r\n\r\n10:28:25:20  10:28:28:12\r\n   -C'est la deuxi\u00e8me \u00e9dition\r\n          du festival.\r\n\r\n10:28:28:17  10:28:32:04\r\n     Comme un an plus t\u00f4t,\r\n  le public a r\u00e9pondu pr\u00e9sent.\r\n\r\n10:28:32:09  10:28:34:19\r\nDe quoi r\u00e9jouir les organisateurs.\r\n\r\n10:28:35:00  10:28:37:23\r\n   Mais avec la multiplication\r\n        desfood trucks,\r\n\r\n10:28:38:04  10:28:40:18\r\nil va falloir \u00e9viter l'indigestion.\r\n\r\n10:28:42:06  10:28:44:21\r\n-L'an pass\u00e9, les stands de pizzas,\r\n\r\n10:28:45:01  10:28:48:11\r\n   de hamburgers et de hot-dogs\r\n       marchaient le mieux.\r\n\r\n10:28:48:16  10:28:52:16\r\n       Cette ann\u00e9e, ce sont\r\nles stands v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, argentins.\r\n\r\n10:28:52:21  10:28:58:07\r\nLes gens viennent ici pour d\u00e9couvrir\r\n\r\n10:28:58:11  10:29:02:08\r\n       ce qu'ils ne peuvent\r\n     pas manger au restaurant.\r\n\r\n10:29:05:09  10:29:07:11\r\n  -Pas de quoi effrayer Telma.\r\n\r\n10:29:07:15  10:29:11:07\r\n           Ses hot-dogs\r\nse vendent comme des petits pains.\r\n\r\n10:29:16:14  10:29:19:13\r\n -Hier on a fait 400 et quelques.\r\n\r\n10:29:19:18  10:29:22:16\r\n{\\an5}      J'esp\u00e8re arriver \u00e0 800.\r\n\r\n10:29:22:21  10:29:24:10\r\n             Bonjour !\r\n\r\n10:29:24:14  10:29:28:00\r\n         -Pour l'avenir\r\n  on peut vous souhaiter quoi ?\r\n\r\n10:29:28:05  10:29:31:09\r\n     -On a ouvert \u00e0 Beyrouth,\r\n       Gen\u00e8ve et Lausanne.\r\n\r\n10:29:31:13  10:29:34:06\r\n            Maintenant\r\n    c'est Washington et Canada.\r\n\r\n10:29:34:11  10:29:37:00\r\n    J'esp\u00e8re envahir le monde !\r\n\r\n10:29:40:21  10:29:42:11\r\n      -Lo\u00efc aussi s'active.\r\n\r\n10:29:42:16  10:29:44:23\r\n  Le m\u00e9tier commence \u00e0 rentrer.\r\n\r\n10:29:46:11  10:29:49:11\r\n-C'est la derni\u00e8re apr\u00e8s celle-ci !\r\n\r\n10:29:53:11  10:29:58:11\r\n -La journ\u00e9e est loin d'\u00eatre finie,\r\nmais Lo\u00efc a d\u00e9j\u00e0 presque tout vendu.\r\n\r\n10:29:58:15  10:30:00:04\r\n      Il n'en revient pas.\r\n\r\n10:30:01:05  10:30:03:19\r\n -Il nous reste deux petits bacs.\r\n\r\n10:30:04:00  10:30:05:11\r\n         C'est formidable.\r\n\r\n10:30:05:15  10:30:09:13\r\n        Mais quand les gens\r\ndisent qu'ils aiment pas ces ar\u00f4mes,\r\n\r\n10:30:09:18  10:30:12:17\r\n       on leur fait go\u00fbter \r\n      et ils repartent avec.\r\n\r\n10:30:13:19  10:30:18:04\r\n   -Au total, plus de 40 litres\r\nde glace et 100 kilos de raviolis.\r\n\r\n10:30:18:09  10:30:20:00\r\n        Mission remplie.\r\n\r\n10:30:20:19  10:30:24:05\r\n         -On a moins peur\r\n  pour les factures qui suivent.\r\n\r\n10:30:24:10  10:30:26:20\r\n   Ce soir je vais bien dormir.\r\n\r\n10:30:49:23  10:30:51:19\r\n     -Vingt ans, \u00e7a se f\u00eate !\r\n\r\n10:30:52:00  10:30:57:06\r\n Tout l'\u00e9t\u00e9 nous avons rev\u00e9cu les\r\ngrands moments de \"Mise au Point\".\r\n\r\n10:30:57:11  10:31:00:15\r\n    Ce soir, place \u00e0 l'humour.\r\n\r\n10:31:00:20  10:31:05:05\r\n      La semaine prochaine,\r\n nous serons de retour en studio,\r\n\r\n10:31:05:10  10:31:07:19\r\n mais avec un tout nouveau d\u00e9cor.\r\n\r\n10:31:08:00  10:31:10:03\r\n    Merci pour votre fid\u00e9lit\u00e9.\r\n\r\n10:31:10:08  10:31:15:09\r\n  Rendez-vous dimanche prochain,\r\nje vous souhaite une bonne semaine.\r\n\r\n10:31:17:23  10:31:22:05\r\n     -Happy birthday to you\r\n\r\n10:31:23:10  10:31:27:00\r\n    -Y avait un deuxi\u00e8me degr\u00e9,\r\n          un ton d\u00e9cal\u00e9.\r\n\r\n10:31:27:05  10:31:33:19\r\n          On est en Suisse,\r\nles proportions \u00e9taient assez douces.\r\n\r\n10:31:34:00  10:31:35:20\r\n       -C'est int\u00e9ressant...\r\n\r\n10:31:36:01  10:31:41:02\r\n   -On voulait pouvoir \u00eatre... \r\n   -Pertinents et impertinents.\r\n\r\n10:31:41:07  10:31:46:00\r\n   -Y avait la volont\u00e9 d'\u00eatre...\r\n   -Pertinents et impertinents.\r\n\r\n10:31:46:05  10:31:48:18\r\n            Il chante\r\n\r\n10:31:48:23  10:31:50:09\r\n           -Pertinents ?\r\n\r\n10:31:50:13  10:31:55:10\r\n   -On se permettait des trucs qui\r\nseraient plus compliqu\u00e9s aujourd'hui.\r\n\r\n10:31:55:14  10:31:57:11\r\n      Bonne ann\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:31:57:15  10:31:59:04\r\n            Elle rit\r\n\r\n10:31:59:09  10:32:00:23\r\n               -Non.\r\n\r\n10:32:01:04  10:32:05:11\r\n-On pr\u00e9sentait les partis politiques\r\n         sur des chansons.\r\n\r\n10:32:05:16  10:32:09:19\r\n    -\"On conna\u00eet la chanson\". \r\n    -Les karaok\u00e9s politiques !\r\n\r\n10:32:13:20  10:32:18:06\r\n Le meilleur pour vous en parler,\r\n           c'est Alain.\r\n\r\n10:32:18:11  10:32:22:22\r\n      -Un travail compliqu\u00e9, \r\n     j'avais fait C.Blocher...\r\n\r\n10:32:31:03  10:32:38:12\r\n     -Les radicaux, c'\u00e9tait...\r\n         Je suis malade\r\n\r\n10:32:43:11  10:32:45:00\r\n        -J'ai pas compris.\r\n\r\n10:32:45:05  10:32:47:21\r\n-Ca allait pas fort dans le parti.\r\n\r\n10:32:48:02  10:32:51:21\r\n            Y avait...\r\n       Je, je suis lib\u00e9ral\r\n\r\n10:32:55:01  10:32:56:22\r\n               -Non.\r\n\r\n10:32:57:03  10:33:04:05\r\n    -C'est nous qui avons lanc\u00e9\r\n    un certain Vincent Kucholl.\r\n\r\n10:33:07:02  10:33:12:16\r\n  -Excellente bienvenue \u00e0 bord sur\r\nvol Swissair \u00e0 destination New York.\r\n\r\n10:33:12:21  10:33:14:18\r\n      -\"Nos amis les ouahs\".\r\n\r\n10:33:14:23  10:33:18:04\r\n       -Notre collaboratrice\r\n        de Turkish Airlines\r\n\r\n10:33:18:09  10:33:22:05\r\nvous montre les toboggans gonflables.\r\n               -Ah !!!\r\n\r\n10:33:22:10  10:33:27:22\r\n       -Je suis pas certain \r\n      que \u00e7a me faisait rire.\r\n\r\n10:33:28:03  10:33:33:12\r\n    -J'aime bien V.Kucholl, mais\r\nune fois il a fait un journal mezzo.\r\n\r\n10:33:36:14  10:33:38:14\r\n     -Bonsoir, et bonne ann\u00e9e.\r\n\r\n10:33:38:19  10:33:41:02\r\n        On va bien rigoler.\r\n\r\n10:33:41:07  10:33:44:11\r\n              -Non.\r\n     -C'\u00e9tait au 20\u00e8me degr\u00e9.\r\n\r\n10:33:44:16  10:33:46:05\r\n          -C'est-\u00e0-dire ?\r\n\r\n10:33:46:10  10:33:53:17\r\n      -Il jouait sur le fait\r\n qu'il a un look de jeune premier.\r\n\r\n10:33:53:22  10:33:56:04\r\n    -C'est vraiment tr\u00e8s cool.\r\n\r\n10:33:56:09  10:34:00:07\r\n    -Il jouait sur ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 \r\n   pour dire des trucs d\u00e9cal\u00e9s.\r\n\r\n10:34:00:11  10:34:03:07\r\n   C'est tellement 2\u00e8me degr\u00e9...\r\n\r\n10:34:03:11  10:34:04:18\r\n          -Tu m'\u00e9tonnes.\r\n\r\n10:34:04:23  10:34:06:11\r\n       -Que \u00e7a passait pas.\r\n\r\n10:34:06:16  10:34:08:07\r\n           -On a arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n10:34:08:11  10:34:10:04\r\n       -Faut ce qu'il faut.\r\n\r\n10:34:10:09  10:34:16:05\r\n -Certains journaliste, des fois,\r\n    essaient d'\u00eatre grin\u00e7ants.\r\n\r\n10:34:16:10  10:34:18:20\r\n     -Si on n'est pas dr\u00f4le...\r\n\r\n10:34:19:01  10:34:21:01\r\n     D\u00e9cryptage avec S.Faure.\r\n\r\n10:34:22:21  10:34:29:10\r\n   -Pourquoi le pr\u00e9sident de la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration parle-t-il du rire ?\r\n\r\n10:34:29:14  10:34:31:18\r\n             S.Faure\r\n        -On se le demande !\r\n\r\n10:34:31:23  10:34:34:09\r\n            -Ouais...\r\n     -On fait de notre mieux.\r\n\r\n10:34:34:14  10:34:37:21\r\n             S.Faure\r\n      -Quel pince-sans-rire !\r\n\r\n10:34:38:02  10:34:40:08\r\n     -C'est dur d'\u00eatre dr\u00f4le.\r\n\r\n10:34:43:09  10:34:47:22\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-11-20T01:57:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1606524900", "title": "Bon comme un camion", "excerpt": "La restauration pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 bord de camions, ou food truck, est \u00e0 la mode en Suisse romande, avec un Street food festival organis\u00e9 \u00e0 Lausanne et Gen\u00e8ve. Mais ces cuisines mobiles ne sont pas forc\u00e9ment rentables et demandent un investissement consid\u00e9rable en termes de temps et d'\u00e9nergie pour les restaurateurs qui les g\u00e8rent. T\u00e9moignages de personnes qui se sont lanc\u00e9es dans l'exploitation d'un food truck.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SERRA, Santiago", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RESTAURATION COMMERCIALE", "CAMION", "FESTIVAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536032", "title": "Vous reprendrez bien une tronche de cake : l'humour", "excerpt": "Pr\u00e9prod humoristique \u00e0 base d'archives pour marquer le 20\u00e8me anniversaire de l'\u00e9mission Mise au point. Les diff\u00e9rents pr\u00e9sentateurs qui se sont succ\u00e9d\u00e9s durant 20 ans \u00e9voquent des anecdotes sur une th\u00e9matique sp\u00e9cifique li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9mission.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1608536033", "title": "C\u00f4me un barrage", "excerpt": "De nombreux migrants et r\u00e9fugi\u00e9s ayant pris la route de la M\u00e9diterran\u00e9e arrivent au nord de l'Italie \u00e0 C\u00f4me et sont bloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re suisse, sans pouvoir continuer leur p\u00e9riple jusqu'\u00e0 leur destination finale. Les garde-fronti\u00e8re suisses refoulent syst\u00e9matiquement les migrants rep\u00e9r\u00e9s \u00e0 la gare de Chiasso, y compris les mineurs, qui sont oblig\u00e9s de retourner \u00e0 C\u00f4me o\u00f9 s'est cr\u00e9\u00e9 un camp de r\u00e9fugi\u00e9s dans un parc municipal.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GENIER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "REYMOND, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COME", "CHIASSO"], "thematicThemes": ["CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S", "R\u00c9FUGI\u00c9", "POLITIQUE D'IMMIGRATION", "FRONTI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1545124"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609545205", "summary": "Tentes de camping et r\u00e9fugi\u00e9s install\u00e9s dans parc municipal. Itw r\u00e9fugi\u00e9s. Itw Roberto Bernasconi, directeur Cantos C\u00f4me. Gare ferroviaire de Chiasso, douaniers suisses avec visage flout\u00e9s refoulant groupe de r\u00e9fugi\u00e9s avec visage flout\u00e9. Douaniers accompagnant r\u00e9fugi\u00e9s int gare. R\u00e9fugi\u00e9s dormant sur quai de gare. Itw Etienne Piguet, sp\u00e9cialiste migrations Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. Douaniers marchant int wagon de train. Distribution alimentaire \u00e0 migrants dans parc. Itw Don Giusto Della Valle, cur\u00e9. R\u00e9fugi\u00e9s vaquant dans parc. Itw Denise Graf, coordinatrice asile Amnesty International.", "id": "1545124", "visualThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S", "GARDE-FRONTI\u00c8RE", "R\u00c9FUGI\u00c9", "FRONTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["COME", "CHIASSO"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545232", "summary": "Berne : itw Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise.", "id": "1545151"}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CESALLI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "HEBLER, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1664427", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026736", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-2F99A7C2-58F5-421C-8AFC-86536B8A7A32", "internalArchiveId": "2F99A7C2-58F5-421C-8AFC-86536B8A7A32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le sort de l'initiative AVS+ tr\u00e8s incertain, selon le 1er sondage SSR", "publicationDate": "2016-08-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bangerter, Julien;Malik, Renaud;Steiert, Jean-Fran\u00e7ois;Moret, Isabelle \r\nL'initiative AVSPlus divise et se dirige vers un rejet, d'apr\u00e8s le premier sondage SSR en vue des votations du 25 septembre. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Isabelle Moret (PLR/VD) et Jean-Fran\u00e7ois Steiert (PS/FR).\r\n\r\n* * Le sort de l'initiative AVS+ tr\u00e8s incertain, selon le 1er sondage SSR  \r\nAvec nous pour d\u00e9battre on accueille tout de suite deux conseillers nationaux... Le socialiste fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Steiert et la lib\u00e9rale-radicale vaudoise Isabelle Moret, bonsoir \u00e0 vous deux!\r\nIsabelle Moret\r\nQuand on songe \u00e0 tous les efforts qui ont \u00e9t\u00e9 faits pour proposer un projet \u00e9quilibr\u00e9, susceptible de satisfaire tout le monde... On se souvient que le conseil des Etats \u00e9tait d'accord d'augmenter les rentes de 70 francs pour compenser la baisse du taux de conversion du 2e pilier... L\u00e0, il n'y a visiblement plus la moindre volont\u00e9 de faire des compromis? C'est la tactique du rouleau compresseur?\r\nVous voulez couler le projet pr\u00e9voyance vieillesse 2020?\r\nLe PDC vous a l\u00e2ch\u00e9, il milite pour le projet du Conseil des Etats. C'est mort n\u00e9\u00a0? \r\nLe projet sera soumis au peuple l'an prochain sans doute... Il y aura peut-\u00eatre ce m\u00e9canisme qui pourrait aboutir \u00e0 une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite jusqu'\u00e0 67 ans.. \u00a0Est-ce que ce n'est pas un changement trop radical? \r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert\r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert, vous \u00eates surpris de voir que la commission du national reste camp\u00e9e sur cette position assez dure?\r\nAlain Berset a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu: le Parlement ne doit pas introduire un frein \u00e0 l'endettement avec une augmentation automatique de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans. \u00abCela repr\u00e9senterait une \u00abcondamnation \u00e0 mort\u00bb pour l'ensemble de la r\u00e9forme\u00bb... Franchement on peut se demander si le camp bourgeois ne veut pas tout simplement couler le projet d'alain berset?\r\nIl y a beaucoup de sp\u00e9culations autour de ce m\u00e9canisme automatique qui pr\u00e9voit une hausse de l'\u00e2ge de la retraite en cas de difficult\u00e9s persistantes du fonds AVS... Pour \u00e9conomiesuisse, ce frein \u00e0 l'endettement appliqu\u00e9 \u00e0 l'AVS ne devrait pas entrer en vigueur avant 2033, voire 2034... Mais certains disent aussi qu'il est fait justement, pour ne jamais \u00eatre appliqu\u00e9... Est-ce qu'on a vraiment raison de s'alarmer?\r\nOn l'a dit, les Suisses voteront sur le montant des retraites. Ils se prononcent le 25 septembre prochain sur l'initiative AVS+ qui demande une augmentation des retraites de 10%.\r\nMuriel Ballaman, vous \u00eates \u00e9galement avec nous en studio depuis Berne. Les r\u00e9sultats du sondage SSR sont publi\u00e9s aujourd'hui: Si cette initiative \u00e9tait vot\u00e9e en ce d\u00e9but du mois d'aout, eh bien elle peinerait \u00e0 convaincre. \r\nLe oui \u00e0 cette initiative AVS+ fait la course en t\u00eate, mais n'obtient pas de majorit\u00e9. 49% des sond\u00e9s y auraient \u00e9t\u00e9 favorables si le vote avait eu lieu au d\u00e9but du mois; 43% y auraient \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9s. \r\nC'est un d\u00e9marrage plut\u00f4t poussif pour une initiative... habituellement, elles font l'objet d'une curiosit\u00e9 bienveillante en d\u00e9but de la campagne, avant de perdre du terrain devant les arguments des opposants. \r\nSur le th\u00e8me des retraites, rien de tel: il faut dire que les opinions sont d\u00e9j\u00e0 bien form\u00e9es sur cette question selon l'institut gfs.bern qui a men\u00e9 ce sondage. Seuls 8% des personnes interrog\u00e9es sont encore ind\u00e9cises. Les \u00e9lecteurs de l'UDC et du PLR y sont majoritairement oppos\u00e9s, alors que ceux des Verts, du PS et du PDC suivent en majorit\u00e9 l'initiative. \r\nEt sans surprises, les moins de 40 ans se montrent beaucoup plus sceptiques que les rentiers sur cette augmentation du montant des retraites. Selon les opposants, il faut une une r\u00e9forme globale du syst\u00e8me des retraites. Voil\u00e0 qui plaide pour le projet pr\u00e9voyance 2020 actuellement devant le parlement. \r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert\r\nC'est un d\u00e9but difficile... vous vous attendiez \u00e0 mieux? Les Suisses refusent l'argent qu'on leur tend - comme ils refusent 6 semaines de vacances ou une baisse d'imp\u00f4ts? Comment expliquer \u00e7a? \r\nL'id\u00e9al c'est quoi? Un r\u00e9sultat ultra serr\u00e9 le 25 septembre, en d\u00e9faveur de l'initiative, mais qui permettrait \u00e0 la gauche de mettre la pression sur la question des retraites? Et qui permettrait peut-\u00eatre de relancer l'id\u00e9e d'une revalorisation des rentes AVS \u00e0 hauteur de 70 francs, et donc de sauver le projet tel qu'il a \u00e9t\u00e9 voulu par alain berset? \r\nEt si l'initiative \u00e9tait accept\u00e9e? Qu'est-ce qui adviendrait de la r\u00e9forme pr\u00e9voyance vieillesse 2020? Elle pourrait quand m\u00eame suivre son cours?\r\nIsabelle Moret\r\nIsabelle Moret, les Suisses votent le 25 septembre sur l'initiative avs +... qui propose une augmentation de 10% des rentes... en serrant la vis comme vous le faites, est-ce que vous ne donnez pas du grain \u00e0 moudre aux initiants? \r\nIsabelle Moret: si l'initiative ne passe pas mais que le r\u00e9sultat est serr\u00e9, il vous faudra quand m\u00eame tenir compte de ce r\u00e9sultat... non?\r\nIsabelle Moret, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour d\u00e9battre de cette question de la pr\u00e9voyance vieillesse qui on le disait promet d'\u00eatre l'un des th\u00e8mes majeurs de cette rentr\u00e9e politique.", "durationSec": 280, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7935107", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le sort de l'initiative AVS+ tr\u00e8s incertain, selon le 1er sondage SSR / FOR_2016-08-19T18:02:00_developpement-2", "Forum du 19.08.2016"], "alternativeSummary": ["L'initiative AVSPlus divise et se dirige vers un rejet, d'apr\u00e8s le premier sondage SSR en vue des votations du 25 septembre. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Isabelle Moret (PLR/VD) et Jean-Fran\u00e7ois Steiert (PS/FR)."], "variantIds": ["ece-7935107"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-25T22:04:31Z", "speechToTexts": ["26.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nIsabelle Moret, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, qu'on l'a dit, les Suisses voteront bient\u00f4t sur le montant des retraites qui se prononceront le 25 septembre prochain sur l'initiative AVS puisqu'ils demandent une augmentation des retraites de 10 pourcent oui oui madame, on vous \u00eates avec nous en Direct depuis les studios de Fribourg, les r\u00e9sultats du sondage SSR qui sont publi\u00e9s aujourd'hui montrent que si cette homme initiative \u00e9tait vot\u00e9e, au d\u00e9but du mois d'ao\u00fbt, h\u00e9 bien elle, elle peinerait \u00e0 convaincre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [92%] :\r\nOui, elle divise beaucoup un c'est ici initiative le oui, fait la course en t\u00eate mais n'obtient pas de majorit\u00e9 49 pourcent des des sond\u00e9s y \u00e9tait favorable, si le vote avait eu lieu au d\u00e9but du mois, 43 pourcent il il y auraient \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9s, c'est un d\u00e9marrage plut\u00f4t poussif pour une initiative habituellement, elles font l'objet d'une curiosit\u00e9 bienveillante en d\u00e9but de campagne, avant de perdre du terrain devant les arguments des opposants sur le th\u00e8me des retraites, rien de telle il faut dire que les opinions sont d\u00e9j\u00e0 bien form\u00e9s sur cette question, selon l'institut GFS Bern qui a men\u00e9, sondage, seuls 8 pourcent des des personnes interrog\u00e9es sont encore ind\u00e9cises, les \u00e9lecteurs de l'UDC et du PLR y sont majoritairement oppos\u00e9s, alors que ceux des Verts, du PS et du PDC suivent Thomas en majorit\u00e9 l'initiative et sans surprise, les moins de 40 ans se montrent beaucoup plus sceptiques que les rentiers sur cette augmentation du montant des retraites selon les opposants, il faut une r\u00e9forme globale du syst\u00e8me des retraites : le projet pr\u00e9voyance 20 20 en discussion actuellement au Parlement, on l'entendait tout \u00e0 l'heure, pourrait avoir une influence d\u00e9cisive sur le r\u00e9sultat de cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [92%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert c'est un d\u00e9but difficile hein pour pour cette initiative AVS, plus vous vous attendiez \u00e0 mieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [90%] :\r\nJ'aimerais d'abord juste r\u00e9pondre \u00e0 ce qui s'est dit avant, sur les 67 ans parce qu'il y a des choses qui ont \u00e9t\u00e9 dites, qui sont comme \u00e9trange, on peut dire aujourd'hui et je suis contre les 67 ans mais je vote quand m\u00eame pour, c'est ce que fait Madame Moret, parce que pour moment c'est plut\u00f4t bien d'\u00eatre pour ces petits jeux tactiques sur quelque chose d'essentiel pour notre pays qui est l'\u00e2ge de la retraite ou de faire de l'id\u00e9ologie sur le dos des personnes \u00e0 la retraite en disant on monte \u00e0 67 pour tous tous ceux qui ont le fait de mani\u00e8re automatique et on le fait sans club soit prononc\u00e9e, \u00e7a signifie aussi, on dit que c'est pour les jeunes, c'est pas du tout vrai parce que si 2 g\u00e9n\u00e9rations aussi les g\u00e9n\u00e9rations doivent travailler 2 ans de plus, c'est des emplois massifs c'est de tr\u00e8s nombreux emplois qui au qui manqueront aux jeunes qui aujourd'hui cherche un emploi apr\u00e8s leur formation, c'est des choses qui sont juste pas s\u00e9rieux sur les r\u00e9sultats d'initiative sur lequel on avait demand\u00e9 un commentaire, une initiative de ce type l\u00e0 qui fait 49 pourcent c'est c'est a priori une bonne chose, je pense que les gens qui vont voter le 25 septembre doivent comprendre une chose : si on veut \u00e9viter aujourd'hui le massacre qui s'est pass\u00e9 en commission avec 67 ans pour tous avec 4 milliards de pertes annuelles sur les rentes pour les personnes \u00e2g\u00e9es dans notre pays avec de nombreux jeunes qui auront plus d'emploi parce que les foules et les personnes \u00e2g\u00e9es devront travailler plus longtemps, il y a actuellement une recette, une mani\u00e8re de donner un signe clair, c'est dire oui \u00e0 l'initiative AVS Plus qui co\u00fbte un peu plus, ce qui permet par contre de l'assur\u00e9, la jeune chef une retraite correcte par l'AVS et puis qu'ici, on voit ce que le Parlement prend comme d\u00e9cision, notamment sur les grosses baisses fiscales de plusieurs milliards de francs sur les entreprises, il peut largement \u00eatre pay\u00e9s si on y met la volont\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [91%] :\r\nRapidement Isabelle Moret en serrant la visse comme le fait aujourd'hui \u00e0 la la commission du National est -ce que le camp bourgeois ne donne pas du grain \u00e0 moudre aux initiants il ne risque pas justement de, de, de favoriser cette initiative qui, encore un peu \u00e0 la peine aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:07) [85%] :\r\nAh c'est clair que la position tactique de la gauche qui est de nous avoir emp\u00each\u00e9 de d'ajouter les \u00e9l\u00e9ments positifs qu'on voulait mettre dans le dossier, en fait, c'est un \u00e9l\u00e9ment tactique qui leur donne une meilleure position dans le cas de la campagne sur l'AVS Plus, donc c'est pour \u00e7a qu'on a expliqu\u00e9 que, nous, ces \u00e9l\u00e9ments positifs qu'on voulait rajouter ce fait garantir ce niveau des randos la et les rues devant la commission oui, ben alors l\u00e0 perdu, vous savez tr\u00e8s bien, parce que le Vert lib\u00e9ral \u00e0 voter avec vous et vous allez voter contre, vous auriez pu par exemple vous abstenir si vous voulez vraiment am\u00e9liorer la situation des rentiers et puis moi, j'aimerais quand m\u00eame dire, on voit dans le cas de ce d\u00e9bat qu'actuellement \u00e0 la maison AVS LPP elle est en feu et on essaie au Parlement de jouer les pompiers, et pendant ce temps- l\u00e0, h\u00e9 bien les syndicats avec leur initiative alors que nous, on essaye de sauver une maison qui br\u00fble, qui menace de s'\u00e9crouler, oui, ils viennent nous disent \u00e9coutez on a mandat\u00e9 un architecte pour faire un \u00e9tage suppl\u00e9mentaire \u00e0 la maison, je crois, quand on voit que \u00e7a ne va pas du tout de discuter encore d'une augmentation de, de, de, de l'AVS leur qu'contenu, on est en train d'essayer de trouver une solution financi\u00e8re rien pour sauver actuellement les Remparts, sinon il y aurait plus assez d'argent pour continuer \u00e0 verser les rentes annuelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [87%] :\r\nIsabelle Moret jusqu'serait aujourd'hui que notre syst\u00e8me de retraite et aujourd'hui financi\u00e8rement \u00e9quilibr\u00e9, il n'y a pas d'incendie, nous travaillons sur l'avenir, pour assurer la solidit\u00e9 du b\u00e2timent faire dans la panique sur l'AVS responsable par rapport \u00e0 la principale force. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [94%] :\r\nVoil\u00e0, mais l'\u00e9tat du b\u00e2timent, on aura l'occasion dans tous les cas, Didier revenir puisque, on le disait en introduction, cette question de la pr\u00e9voyance vieillesse promet d'\u00eatre l'un des th\u00e8mes majeurs de cette rentr\u00e9e politique dans tous les cas, merci Isabelle Moret Jean-Fran\u00e7ois Steiert d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour d\u00e9battre de cette question majeure, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2, merci \u00e0 vos enfants. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-19T16:26:00Z"}, {"id": "sound-4DD97ABC-7E1B-4452-8732-6226EB65E8EC", "internalArchiveId": "4DD97ABC-7E1B-4452-8732-6226EB65E8EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'AVS au centre des d\u00e9bats avec AVS+ et la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance vieillesse 2020", "publicationDate": "2016-08-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Domenjoz, Chrystel;Malik, Renaud\r\nEn parall\u00e8le de la votation du 25 septembre sur l'initiative AVS+, le Conseil national va empoigner le projet de pr\u00e9voyance 2020 d'Alain Berset, qui pr\u00e9voit entre autres une harmonisation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans pour les hommes comme pour les femmes. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Isabelle Moret (PLR/VD) et Jean-Fran\u00e7ois Steiert (PS/FR).\r\n\r\n* * L'AVS au centre des d\u00e9bats avec AVS+ et la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance vieillesse 2020  \r\nL'AVS sera l'un des th\u00e8mes majeurs de la rentr\u00e9e politique... On votera le 25 septembre sur l'initiative AVS+ qui plaide pour une augmentation de 10% des rentes... En parall\u00e8le, le conseil national va empoigner le projet de pr\u00e9voyance 2020 d'Alain Berset, qui pr\u00e9voit entre autres une harmonisation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans pour les hommes comme pour les femmes... \r\nChrystel Domenjoz, on vous retrouve tout de suite en direct du palais f\u00e9d\u00e9ral... Le d\u00e9bat aux chambres Chrystel, promet d'\u00eatre tr\u00e8s vif, \u00e0 en juger par les conclusions rendues aujourd'hui par la commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique du National... Elle confirme sa volont\u00e9 d'aller bien plus loin que le projet d'Alain Berset!\r\nUne constante tout de m\u00eame, l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite pour tous \u00e0 65 ans et la baisse du taux de conversion du 2i\u00e8me pilier de 6,8 \u00e0 6%. \r\nUne baisse des prestations qui devaient \u00eatre compens\u00e9e, selon la philosophie voulue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nEt c'est justement au niveau de ces compensations que la commission du National diverge.\r\nElle ne veut pas entendre parler du bonus de 70 francs accord\u00e9s aux nouveaux rentiers par le Conseil des Etats, pour compenser la baisse du 2i\u00e8me pilier. \r\nD'autre part, le taux de TVA ne devrait \u00eatre augment\u00e9 que de 0,6 point de pourcentage. Les Etats pr\u00e9conisaient 1 point. Ce serait moins d'argent dans les caisses de l'AVS.\r\nEt puis il y a cette nouveaut\u00e9, qui fait d\u00e9j\u00e0 grincer des dents: ce fameux m\u00e9canisme d'intervention en cas de perte dans le fonds AVS. \r\nSi les cotisations ne suffisent plus pour couvrir les rentes, le Parlement aurait 2 ans pour trouver une solution. \r\nSinon, l'\u00e2ge de la retraite serait augment\u00e9 automatiquement par \u00e9tapes jusqu'\u00e0 67 ans. \r\n*** Chrystel, est-ce qu'on a une id\u00e9e des cons\u00e9quences concr\u00e8tes de ces mesures?\r\nNous avons pu consulter les chiffres qu'ont re\u00e7u les membres de la commission. \r\nEt les effets varient consid\u00e9rablement selon l'\u00e2ge et le revenu.\r\nLes pertes pourraient atteindre jusqu'\u00e0 2080 francs par ann\u00e9e, pour une personne de 44 ans avec un revenu de 84'600 francs.  \r\nEn fait, seule les femmes avec des bas revenus s'en sortiraient avec des augmentations un peu cons\u00e9quentes. Ceci gr\u00e2ce aux avantages sp\u00e9cifiques pr\u00e9vus, notamment pour compenser les disparit\u00e9s salariales. \r\nDes chiffres que les membres de la commission ont d\u00e9couvert hier, et qui semblent les avoir surpris. \r\nLors de la conf\u00e9rence de presse, le pr\u00e9sident de la commission, le lib\u00e9ral-radical Ignazio Cassis, a conc\u00e9d\u00e9 que le projet n'\u00e9tait pas m\u00fbr et que certains effets concrets n'avaient pas \u00e9t\u00e9 anticip\u00e9s. \r\n*** ce projet est d\u00e9voil\u00e9 en pleine campagne sur l'initiative AVS+, qui veut augmenter les rentes de 10%. Est-ce que cela aura des cons\u00e9quences?\r\nC'est en tout cas une aubaine pour les initiants, qui n'ont pas attendu une seconde pour r\u00e9agir et relancer leur campagne, d\u00e9p\u00eachant le pr\u00e9sident de l'union syndicale et du PS \u00e0 Berne cet apr\u00e8s-midi.\r\nIls comptent bien utiliser ces chiffres et ce fameux m\u00e9canisme automatique qui pourrait conduire \u00e0 une retraite \u00e0 67 ans pour influencer le vote du 25 septembre. \r\nSurtout que le d\u00e9bat au National aura lieu probablement apr\u00e8s la votation. \r\nC'est donc ce projet de la commission qui fera foi jusque l\u00e0. M\u00eame si bon nombre de ces d\u00e9cisions risquent fort de passer \u00e0 la trappe lors du d\u00e9bat, vu la fragilit\u00e9 des majorit\u00e9s en commission.", "durationSec": 664, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7935113", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'AVS au centre des d\u00e9bats avec AVS+ et la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 / FOR_2016-08-19T18:00:00_developpement-1", "Forum du 19.08.2016"], "alternativeSummary": ["En parall\u00e8le de la votation du 25 septembre sur l'initiative AVS+, le Conseil national va empoigner le projet de pr\u00e9voyance 2020 d'Alain Berset, qui pr\u00e9voit entre autres une harmonisation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans pour les hommes comme pour les femmes. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Isabelle Moret (PLR/VD) et Jean-Fran\u00e7ois Steiert (PS/FR)."], "variantIds": ["ece-7935113"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-25T16:32:59Z", "speechToTexts": ["25.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'AVS, \u00e7a sera l'un des th\u00e8mes majeurs de la rentr\u00e9e politique, on votera le 25 septembre prochain sur l'initiative AVS plus qui plaide pour une augmentation de 10 pourcent des des rentes et en parall\u00e8le, le conseil national va empoigner le projet de pr\u00e9voyance, 2020 d'Alain Berset qui pr\u00e9voit entre autres une harmonisation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans pour les hommes comme pour les femmes, Chrystel Domenjoz on vous retrouve tout de suite en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral le d\u00e9bat aux chambres Chrystel promet d'\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s vif, \u00e0 en juger par les conclusions rendues aujourd'hui par la commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique du National, elle confirme sa volont\u00e9 d'aller bien plus loin que le projet d'Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [95%] :\r\nAvec tout de m\u00eame une constante \u00e0 l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite pour tous \u00e0 65 ans et la baisse du taux de calculer des rentes du 2\u00e8me, pilier de 6 8 \u00e0 6 pourcent une une baisse des prestations qui devraient \u00eatre compens\u00e9es, \u00e7a c'est la philosophie voulue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais c'est justement au niveau de ces compensations que la commission du National diverge, elle ne veut absolument, absolument pas entendre parler de ce bonus de 70 francs accord\u00e9s aux nouveaux rentiers par le Conseil des \u00c9tats pour compenser la baisse du 2\u00e8me, pilier d'autre part, le taux de DVA ne devrait \u00eatre augment\u00e9 que de 0 6 point de pourcentage les \u00e9tats pr\u00e9conisaient imp\u00f4ts un point, ce serait donc l\u00e0 aussi moins d'argent dans les caisses de l'AVS et puis il y a cette nouveaut\u00e9 qui fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup grincer des dents : ce fameux m\u00e9canisme d'intervention en cas de perte dans le fonds AVS c'est les cotisations ne suffisent plus pour couvrir les rentes, alors le Parlement aurait 2 ans pour trouver une solution, sinon, h\u00e9 bien l'\u00e2ge de la retraite serait augment\u00e9 automatiquement par \u00e9tapes jusqu'\u00e0 67 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [92%] :\r\nChrystel, est-ce qu'on a une id\u00e9e des cons\u00e9quences concr\u00e8tes de ces mesures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [95%] :\r\nAlors, nous avons pu consulter les chiffres qu'ont re\u00e7u les membres de la commission et les effets varient consid\u00e9rablement selon l'\u00e2ge et le revenu les pertes pourraient atteindre jusqu'\u00e0 2080 francs par ann\u00e9e pour une personne de 44 ans, avec un revenu annuel de 84600 francs en fait, seuls les femmes avec des bas revenus s'en sortiraient avec des augmentations un peu cons\u00e9quentes, ceci gr\u00e2ce aux avantages sp\u00e9cifiques pr\u00e9vus notamment pour compenser les disparit\u00e9s salariales des chiffres que les membres de la commission ont d\u00e9couvert hier et qui semblent un peu les avoir surpris lors de la conf\u00e9rence de presse, le pr\u00e9sident de la commission, le lib\u00e9ral- radical Ignazio Cassis a conc\u00e9d\u00e9 que le projet n'\u00e9tait pas m\u00fbr et que certains effets concrets n'avait peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 anticip\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [91%] :\r\nCe projet est d\u00e9voil\u00e9, en pleine campagne, sur l'initiative AVS Plus Chrystel cette initiative qui veut donc augmenter les rentes de 10 pourcent est est -ce que cela aura des cons\u00e9quences sur le choix des des \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [95%] :\r\nEn tout cas c'est une aubaine pour les initiants qui n'ont pas attendu une seconde pour r\u00e9agir et relancer leur campagne ils ont d\u00e9p\u00each\u00e9 le pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse et du Parti socialiste \u00e0 Berne, cet apr\u00e8s- midi, ils comptent bien utiliser ces chiffres et ce fameux m\u00e9canisme automatique qui pourrait conduire \u00e0 une retraite \u00e0 67 ans pour tenter d'influencer le vote du 25 septembre surtout que le d\u00e9bat au National aura lieu probablement apr\u00e8s la votation, c'est donc ce projet de la commission qui fera foi, jusque -l\u00e0, m\u00eame si bon nombre de ces d\u00e9cisions risquent fort de passer \u00e0 la trappe, lors du d\u00e9bat, vu la fragilit\u00e9 des majorit\u00e9s en commission. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [91%] :\r\nChrystel Domenjoz notre correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral avec nous pour d\u00e9battre, on accueille tout de suite de conseillers nationaux, le socialiste fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Steiert lib\u00e9ral- radical Vaudois, Isabelle Moret bonsoir \u00e0 vous 2, bonsoir Isabelle Moret vous entendiez \u00e0 l'instant, Chrystel Domenjoz des pertes qui pourraient atteindre jusqu'\u00e0 2008 ans d'francs par ann\u00e9e pour une personne de 44 ans, avec un revenu de 2 de 84 1000 600 francs, c'est une position assez amer : un, que vous nous proposez aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [88%] :\r\nAh bah ces pertes l\u00e0 c'est pas moi qui vous les propose, justement, elle me f\u00e2che parce que moi j'en voulais pas et je voulais qu'il y a une v\u00e9ritable compensation et la garantie du niveau des rentes dans le 2\u00e8me pilier et avec ce que la majorit\u00e9 de la commission a vot\u00e9 sur ce point l\u00e0, pas sur ce point- l\u00e0, le PLR a perdu, h\u00e9 bien il y a ces pertes pour ces personnes -l\u00e0, et \u00e7a, \u00e7a va pas, mais bon, on reviendra \u00e0 la charge, parce que pour nous c'est important de garantir \u00e0 chacun le niveau des prestations dans le cas de l'AVS et dans le cas du 2\u00e8me, pilier reviendra \u00e0 la charge au Planum du conseil national, mais surtout dans le cadre des negotiations avec le Conseil des \u00c9tats, on a dit qu'on voulait garantir le niveau des prestations et on viendra la charge toujours pour le proposer jusqu'\u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [90%] :\r\nIsabelle Moret quand on songe \u00e0 tous les efforts qui avait \u00e9t\u00e9 fait pour proposer un projet \u00e9quilibr\u00e9 susceptible de satisfaire un peu tout le monde en souviens que le Conseil des \u00c9tats avaient avait valid\u00e9 l'id\u00e9e d'augmenter les rentes de 70 francs pour compenser la baisse du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier, il a comment est -ce que vous expliquez le, le, le, l'absence de volont\u00e9 de faire des compromis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [92%] :\r\nMais je crois que le projet original du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9tait plus \u00e9quilibr\u00e9 et que le Conseil des \u00c9tats la totalement d\u00e9natur\u00e9, donc on se retrouve dans cette situation maintenant au sein de la commission du National on doit r\u00e9\u00e9quilibrer un projet qui \u00e9tait d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats afin d'avoir une meilleure position de n\u00e9gociations dans le cas des divergences avec le Conseil des \u00c9tats, explique pourquoi il y a certains \u00e9l\u00e9ments qui figure maintenant dans la proposition de la Commission afin de s'assurer de pouvoir \u00eatre en bonne position pour discuter avec le Conseil des \u00c9tats en particulier, on ne veut pas de cette augmentation de 70 francs de l'AVS qui est cens\u00e9e couvrir une baisse des rentes dans le 2\u00e8me, pilier d'abord c'est profond\u00e9ment injuste parce que, il y aurait que les nouveaux rentiers qui recevrait c'est 70 francs et ceux qui ont, qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite maintenant les recevrait pas ce qui fait que, dans la m\u00eame famille aurait une une une in\u00e9galit\u00e9 de traitement, le grand fr\u00e8re, lui qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite, h\u00e9 bien il aurait pas cette augmentation de 70 francs puis la petite jeune soeur qui prendrait sa retraite apr\u00e8s l'entr\u00e9e en r\u00e9forme en vigueur de la r\u00e9forme, elle aurait droit \u00e0 une augmentation de 70 francs l'AVS qu'on voit que ce syst\u00e8me est totalement injuste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [93%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert si on en revient aux conclusions rendues publiques aujourd'hui par la commission du National, vous \u00eates surpris de voir que que la commission campe sur cette position tr\u00e8s dur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:25) [90%] :\r\nNon, parce que la droite dure avec le Parti radical et l'UDC a d\u00e9fini d\u00e8s le d\u00e9but des crit\u00e8res qui correspondent \u00e0 des baisses massives des rentes \u00e0 une augmentation massive de l'\u00e2ge, je suis un peu \u00e9tonn\u00e9 d'entendre ce soir en tout d\u00e9but d'\u00e9mission, madame Moret chers coll\u00e8gues dire malheureusement il y a des pertes, mais de fait, on \u00e9tait contraint d'et fait partie de la majorit\u00e9 des 13 voix avec leur a dit que les parti, le Parti radical et l'UDC et le Vert lib\u00e9ral qui s'est d\u00e9clar\u00e9 publiquement d'\u00eatre de la majorit\u00e9 de quotas, pas trahir de secrets cette majorit\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 en toute connaissance de proposer une augmentation de l'\u00e2ge, d'abord \u00e0 65 pour tous tous ceux, et ensuite de mani\u00e8re automatique sans d\u00e9cision du peuple jusqu'\u00e0 67 ans, cette majorit\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de mani\u00e8re tout \u00e0 fait conscience de dire on va perdre en tout de mani\u00e8re brute 4 milliards de francs qui manqueront chaque ann\u00e9e pour d\u00e9penser les rentes et qui auront des cons\u00e9quences relativement lourde, vous avez cit\u00e9 un exemple tout au d\u00e9but de 2000 francs par mois pour une personne qui a un revenu moyen, les pertes, suivant le mod\u00e8le peuvent aller jusqu'\u00e0 150 \u00e0 200000 francs entre le moment o\u00f9 vous atteignez l'\u00e2ge de la retraite et le moment de votre pour quelqu'un qui a un revenu moyen, c'est quelque chose d'extr\u00eamement massif pour nous c'\u00e9tait chose d'inacceptable, il faut se rappeler que le Conseil des \u00c9tats qui est pas un organe de gauche c'est un organe ou la la la, le Parti socialiste un petit quart des voix, le Conseil des \u00c9tats qui est majoritairement \u00e0 droite, a pris des d\u00e9cisions raisonnables consensuel, il faut se souvenir que l'AVS et le 2\u00e8me pilier sont des \u00e9l\u00e9ments centraux de l'\u00c9tat social suisse si la Suisse est forte si la Suisse est solide, c'est parce qu'elle a une coh\u00e9sion sociale, qui est aussi un d\u00e9sastre \u00e9conomique pour les entreprises qui viennent ici, c'est cette \u00e7a signifie assur\u00e9e pour les personnes qui partent \u00e0 la retraite, quelque chose de solide jusqu'au moment de leur d\u00e9c\u00e8s dire aujourd'hui, on est oblig\u00e9 de r\u00e9duire massivement de coup\u00e9 4 milliards par ann\u00e9e, alors que les m\u00eames nous disent, on peut sans autre faire des cadeaux fiscaux de 2, 3, 4, 5 milliards par ann\u00e9e ces mettrait priorit\u00e9 sur les cadeaux fiscaux, plut\u00f4t que sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale de nos personnes \u00e2g\u00e9es qui ont travaill\u00e9 pendant 40 ou 45 ans, de mani\u00e8re solide leur a enlev\u00e9 l'argent aujourd'hui, je trouve que c'est malhonn\u00eate, c'est pas s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:22) [77%] :\r\nIsabelle Moret qu'est -ce que vous r\u00e9pondez ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 Paris, pas parce que sur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:25) [77%] :\r\nCe peut se question l\u00e0, qui sait, qui a refus\u00e9 notre proposition de compensation qui c'est qui a vot\u00e9 cette paire de 2000 francs dont on parle, c'est justement la gauche parce que sur ce point- l\u00e0 le mais le c'est perdu, vous allez vous avez vot\u00e9 contre une proposition de compensation et puis \u00e9videmment notre vers les barrages parce qu'il est vrai, ce qu'il a fait affaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:42) [90%] :\r\nJ'qui terrorise une chose il est pr\u00e9tendu depuis 2 heures sur un certain nombre de m\u00e9dias sociaux manifestant Madame aurait en toute mauvaise foi, dit la m\u00eame chose que la baisse vient du Parti socialiste, la nouvelle vague Sagan devient pr\u00e9cis\u00e9ment de quoi il s'agit, il s'agit d'une proposition d'\u00e9conomie suisse de r\u00e9duire les cotisations du 2\u00e8me, pilier pour les revenus de personnes relativement \u00e2g\u00e9 pour assurer leur employabilit\u00e9, c'est le Parti radical, l'UDC le PDC une partie des syndicats qui, \u00e0 l'origine, \u00e9tait favorable \u00e0 \u00e7a le PS aussi pour que les personnes qui ont 50 ans et plus, puisse retrouver plus facilement un emploi si on r\u00e9duit ses cotisations, il faut donc augmenter les cotisations des gens qui sont un peu plus jeune et nous avons demand\u00e9 de faire \u00e7a dans l'int\u00e9r\u00eat de l'employabilit\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es et de le compenser avec des montants suppl\u00e9mentaires pour l'AVS, ce qui fait que les gens d'\u00e2ge moyen, se retrouver avec un 9 niveau de rentes, comme aujourd'hui, vous avez dit : on veut bien faire la perte mais pas le gain de l'autre c\u00f4t\u00e9, et avec \u00e7a, vous devez assumer, vous avez la majorit\u00e9 ce qui se passe aujourd'hui, sortir une d\u00e9cision sur 50 qui fait partie d'un toutes pour la sortir du contexte et faire aujourd'hui un reproche \u00e0 quelqu'un, c'est agir de parfaite mauvaise foi, outre le fait qu'on travaille un petit peu secr\u00e8te commission mais manifestement, tout le monde le prend un petit peu \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, aujourd'hui, mais c'est surtout pas s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:53) [82%] :\r\nIsabelle Moret remis 11 ans peut-\u00eatre un des aspects non, jamais je ne sais rien, non, non, voil\u00e0, attendez, attendez, non, non, non, on fait quoi, non, on va rester Isabelle Moret peut-\u00eatre sur les non Isabelle Moret, c'est un \u00e9quilibre Isabelle, du moment qu'on baisse le taux de conversion des rentes baisse de qu'on pensait qu'il fallait avoir une majorit\u00e9 pour compenser et on n'a pas une majorit\u00e9 \u00e0 ce \u00e0 ce n'est pas celui tout revenons, revenons alors d\u00e9savou\u00e9 un d\u00e9bat Isabelle Moret Jean. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:15) [92%] :\r\nFran\u00e7ois, d'ailleurs, revenons peut-\u00eatre tout de suite \u00e0 l'un des aspects les plus saillants de la conf\u00e9rence de presse aujourd'hui sur ce sur ce fameux m\u00e9canisme d'intervention en cas de perte dans le fonds AVS Alain Berset avait pr\u00e9venu : si le Parlement introduit ce qui ressemble bien \u00e0 un frein \u00e0 l'endettement, \u00e7a repr\u00e9senterait une condamnation \u00e0 mort pour l'ensemble de la r\u00e9forme est -ce que finalement on n'est pas en train de couler, tout simplement, le projet d'Alain Berset Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:42) [91%] :\r\nAh, je pense que si, au final, dans le projet final le m\u00e9canisme d'intervention et encore dans le projet, h\u00e9 bien ce projet passera pas donc peuple, \u00e7a me para\u00eet Atid personnelle assez \u00e9vident mais maintenant on est dans un dans un \u00e9tat de n\u00e9gociations c'est-\u00e0-dire que il faut corriger la version du Conseil des \u00c9tats et pour moi c'est important que le Conseil national votent ce m\u00e9canisme d'intervention parce que \u00e7a permet aussi de parler de ce sujet -l\u00e0, seule la question de l'\u00e2ge tra\u00eetre de l'\u00e2ge de la retraite, la question du financement suppl\u00e9mentaire et la question de savoir qu'est -ce qu'on va faire dans 10 ans actuellement en train de travailler sur ce projet de pr\u00e9voyance M\u00e9toul dans 10 ans, h\u00e9 bien il faudra remettre l'ouvrage sur la table parce que l'esp\u00e9rance de vie va encore augmenter, on ne sait pas quelle est la situation \u00e9conomique et quelle sera la situation de l'immigration, donc il est important que dans 10 ans, le Parlement se penche \u00e0 nouveau sur le sujet, et pour \u00e7a il faut une \u00e9p\u00e9e Damocl\u00e8s qui fasse peur \u00e0 la gauche et \u00e0 la droite, alors l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite fait peur \u00e0 la gauche, il faut quelque chose qui fasse peur \u00e0 la droite, c'est une augmentation suppl\u00e9mentaire de 0 4 pourcent de de la TVA qui est dedans et le but c'est qu'il ni augmentation de la TVA, ni augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, mais que dans 10 ans, le Parlement se penche sur le sujet, je pense que le peuple doit voter sur cette question- l\u00e0 mais si on les laisse dans le paquet pr\u00e9voyance 2020 on assassine ce paquet -l\u00e0, donc moi j'esp\u00e8re et je sera l'calvitie, vraisemblablement \u00e0 la fin, il faudra s\u00e9parer ce m\u00e9canisme d'intervention du projet pr\u00e9voyance 2020, de mani\u00e8re \u00e0 ce que le peuple puisse voter s\u00e9par\u00e9ment sur ces 2 questions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:03) [98%] :\r\nIsabelle Moret. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-19T16:21:01Z"}, {"id": "asset-1536715", "internalArchiveId": "AA1608536756", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-08-19T00:00:00Z", "durationSec": 1714, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7953097", "imageURL": "http://www.rts.ch/7953096.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Allemagne / Burqa interdite: entretien avec G\u00e9raldine Casutt", "Rio 2016 / Hippisme: Steve Guerdat est en course pour un doubl\u00e9", "GE: le DIP publie une brochure qui rappelle les r\u00e8gles de la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole", "Rio 2016: l'athl\u00e9tisme n'est que tr\u00e8s peu mis en valeur", "Initiative \"AVS Plus\": quelques chiffres avec Linda Bourget", "VS: la ligne ferroviaire entre Monthey et Champ\u00e9ry n\u00e9cessite des travaux importants", "USA: Trump perd son directeur de campagne, soup\u00e7onn\u00e9 de corruption en Ukraine", "Suisse: l'UDC et le PLR veulent porter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans", "France: le nombre de touristes \u00e9trangers est en baisse", "Suisse: Ikea soutient l'initiative pour une \u00e9conomie verte", "La pr\u00e9sence de sponsors au sein des m\u00e9dias est critiqu\u00e9e"], "alternativeSummary": ["Cette doctorante en sciences des religions (UNIFR) s'exprime en direct de Fribourg.", "Steve Guerdat a r\u00e9alis\u00e9 un nouveau parcours parfait en finale individuelle du saut.", "Le voile est tol\u00e9r\u00e9 chez les \u00e9l\u00e8ves, mais rien ne doit pouvoir emp\u00eacher de suivre un cours enseign\u00e9.", "L'ambiance durant les diff\u00e9rentes comp\u00e9titions n'est pas tr\u00e8s excitante et un grand nombre de gradins restent vides.", "La ligne en question est longue de 23 km dont pr\u00e8s de 4 km de cr\u00e9maill\u00e8re, indispensable lorsque la pente d\u00e9passe les 6%.", "Paul Manafort est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir re\u00e7u des versements de l'ancien dirigeant ukrainien Viktor Ianoukovitch, proche de Moscou.", "L'initiative \"AVSPlus: pour une AVS forte\", qui veut revaloriser le poids de l'AVS dans le syst\u00e8me des retraites est alors s\u00e9rieusement menac\u00e9e.", "La menace d'attentat est un des facteurs, auxqueles s'ajoute des \u00e9v\u00e9nements comme la p\u00e9nurie d'essence, les inondations ou les gr\u00e8ves.", "Une entr\u00e9e sur la sc\u00e8ne politique qui ne surprend qu'\u00e0 moiti\u00e9 puisqu'en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable, l'entreprise est bon \u00e9l\u00e8ve.", "La presse publie d\u00e9sormais des articles o\u00f9 il est ouvertement indiqu\u00e9 la collaboration d'un partenaire."], "variantIds": ["ece-7860261", "ece-7860263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-01T12:26:45Z", "subTitles": ["19:30:00:20  19:30:17:08\r\n...\r\n\r\n19:30:17:10  19:30:21:00\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:21:02  19:30:25:03\r\n    La droite pr\u00f4ne la retraite\r\n    \u00e0 67 ans si aucune solution\r\n\r\n19:30:25:05  19:30:27:18\r\n    n'est trouv\u00e9e pour combler\r\n       le d\u00e9ficit de l'AVS.\r\n\r\n19:30:27:20  19:30:32:03\r\n  Une mesure choc pr\u00f4n\u00e9e par une \r\n  commission du Conseil national.\r\n\r\n19:30:34:17  19:30:41:02\r\n L'initiative \"Pour une \u00e9conomie \r\nverte\" recueille un large soutien.\r\n\r\n19:30:41:04  19:30:46:01\r\n     Plus de 60 % des Suisses\r\n         sont favorables.\r\n\r\n19:30:46:03  19:30:52:16\r\n    Un projet qui s\u00e9duit Ikea.\r\n\r\n19:30:54:06  19:30:58:12\r\n    L'Allemagne envisage aussi\r\n d'interdire la burqa et le niqab\r\n\r\n19:30:58:14  19:31:01:09\r\n   dans certains lieux  publics,\r\n\r\n19:31:01:11  19:31:06:16\r\ncar incompatibles avec les valeurs\r\n         de l'Allemagne.\r\n\r\n19:31:12:12  19:31:17:08\r\nPublireportages ou articles \u00e9crits\r\n   avec le soutien de sponsors:\r\n\r\n19:31:17:10  19:31:21:12\r\n     la pratique se d\u00e9veloppe\r\n     dans la presse romande.\r\n\r\n19:31:21:14  19:31:24:18\r\n     Elle pose des questions\r\n  sur l'ind\u00e9pendance des m\u00e9dias.\r\n\r\n19:31:25:09  19:31:28:09\r\n  Peut-\u00eatre un espoir de m\u00e9daille\r\n          pour S.Guerdat.\r\n\r\n19:31:28:11  19:31:32:06\r\nAvec son cheval Nino des Buissonnets,\r\n    ils ont r\u00e9alis\u00e9 un sans-faute\r\n\r\n19:31:32:08  19:31:42:15\r\ndans la premi\u00e8re manche de la finale\r\n        individuelle \u00e0 Rio.\r\n\r\n19:31:44:11  19:31:47:00\r\n L'UDC et le PLR brisent un tabou.\r\n\r\n19:31:47:02  19:31:50:03\r\n Ils envisagent de porter \u00e0 67 ans\r\n       l'\u00e2ge de la retraite\r\n\r\n19:31:50:05  19:31:54:10\r\n  si le Parlement ne parvient pas\r\n  \u00e0 boucher le d\u00e9ficit de l'AVS.\r\n\r\n19:31:54:11  19:31:59:12\r\n La droite remet donc en question\r\n le projet de r\u00e9forme d'A.Berset.\r\n\r\n19:31:59:14  19:32:05:20\r\n        La gauche d\u00e9nonce\r\n   un \"massacre des retraites\".\r\n\r\n19:32:07:09  19:32:11:18\r\n-Dure journ\u00e9e pour A.Berset devant \r\nla commission de sant\u00e9 du National.\r\n\r\n19:32:11:20  19:32:15:06\r\n      Son projet de r\u00e9forme\r\n   de la pr\u00e9voyance vieillesse\r\n\r\n19:32:15:08  19:32:18:13\r\n  a \u00e9t\u00e9 \u00e9branl\u00e9 par la droite.\r\n\r\n19:32:18:15  19:32:22:11\r\n Une majorit\u00e9 de la commission \r\na approuv\u00e9 une mesure explosive.\r\n\r\n19:32:22:13  19:32:26:04\r\n   Un m\u00e9canisme s'activerait\r\nsi le Parlement ne parvenait pas\r\n\r\n19:32:26:06  19:32:28:12\r\n \u00e0 boucher un d\u00e9ficit de l'AVS.\r\n\r\n19:32:28:14  19:32:32:04\r\n L'\u00e2ge de la retraite passerait\r\n    graduellement \u00e0 67 ans.\r\n\r\n19:32:32:06  19:32:37:08\r\n       Et le taux de TVA\r\n   augmenterait de 0,4 point.\r\n\r\n19:32:38:04  19:32:41:00\r\n       -Ce n'est pas du tout\r\n\r\n19:32:41:02  19:32:43:14\r\n         une provocation.\r\n\r\n19:32:43:16  19:32:48:09\r\n       Il faut un m\u00e9canisme\r\npour garantir la solidit\u00e9 de l'AVS\r\n\r\n19:32:48:11  19:32:56:20\r\nsi une alarme rouge \u00e9tait d\u00e9clench\u00e9e.\r\n\r\n19:32:57:11  19:33:01:09\r\n-La gauche et le PDC sont atterr\u00e9s\r\n      par cette proposition.\r\n\r\n19:33:01:15  19:33:05:07\r\n -Je suis surpris par la brutalit\u00e9\r\n\r\n19:33:05:09  19:33:09:15\r\n de la droite dans cette affaire.\r\n\r\n19:33:09:17  19:33:14:03\r\n     Un tel projet n'a aucune\r\n     chance devant le peuple.\r\n\r\n19:33:16:11  19:33:20:05\r\n      -Autre mesure choc,\r\n   le PLR et l'UDC disent non\r\n\r\n19:33:20:07  19:33:23:19\r\n   aux 70 frs suppl\u00e9mentaires \r\n  par mois pour les rentes AVS.\r\n\r\n19:33:23:21  19:33:27:00\r\n       Dans le 2\u00e8me pilier,\r\nle taux de conversion est abaiss\u00e9,\r\n\r\n19:33:27:02  19:33:29:20\r\n         ce qui pourrait\r\n faire baisser certaines rentes.\r\n\r\n19:33:30:02  19:33:32:09\r\n    -Une augmentation arrosoir\r\n\r\n19:33:32:10  19:33:35:23\r\nde l'AVS \u00e0 tous n'est pas justifi\u00e9e.\r\n\r\n19:33:36:01  19:33:41:08\r\n   L'AVS br\u00fble et des pompiers \r\n  jettent de l'eau sur la maison\r\n\r\n19:33:41:10  19:33:47:23\r\n et la gauche nous dit qu'on veut\r\n   construire un \u00e9tage de plus\r\n\r\n19:33:48:01  19:33:52:06\r\n     sur la maison qui br\u00fble;\r\n           je dis non.\r\n\r\n19:33:52:12  19:33:56:21\r\n      -Ce refus signifie que,\r\n\r\n19:33:56:23  19:34:00:20\r\n     pour les revenus moyens,\r\n\r\n19:34:00:22  19:34:06:07\r\n   la baisse du taux de conversion\r\ndu 2\u00e8me pilier ne sera pas compens\u00e9e.\r\n\r\n19:34:07:09  19:34:12:20\r\n -A.Berset devra batailler ferme\r\n     pour sauver son projet.\r\n\r\n19:34:14:22  19:34:18:19\r\n     -L'avenir des retraites,\r\nil en est question dans le sondage\r\n\r\n19:34:18:21  19:34:22:05\r\n  en vue des votations f\u00e9d\u00e9rales\r\n         du 25 septembre.\r\n\r\n19:34:22:07  19:34:25:02\r\n          Linda Bourget,\r\n   vous nous donnez les d\u00e9tails.\r\n\r\n19:34:26:19  19:34:30:04\r\n  -L'un des objets soumis au vote\r\n   sera l'initiative \"AVSplus\",\r\n\r\n19:34:30:06  19:34:34:16\r\nlanc\u00e9e par la gauche, qui demande \r\nune hausse de 10 % des rentes AVS.\r\n\r\n19:34:34:18  19:34:43:11\r\n Le texte serait soutenu par 49 %\r\n des citoyens et rejet\u00e9 par 43 %.\r\n\r\n19:34:43:12  19:34:47:22\r\n        Un soutien faible\r\n    pour un d\u00e9but de campagne.\r\n\r\n19:34:48:00  19:34:53:01\r\n   Les sond\u00e9s ne soutiennent pas\r\n        davantage le texte\r\n\r\n19:34:53:03  19:34:57:06\r\n     car pour 2/3 d'entre eux,\r\n cette hausse n'est pas n\u00e9cessaire\r\n\r\n19:34:57:08  19:35:02:20\r\npuisqu'un projet de r\u00e9forme globale\r\n des retraites est en pr\u00e9paration.\r\n\r\n19:35:02:22  19:35:09:08\r\nMais avec le coup de barre \u00e0 droite\r\n   de la commission du National,\r\n\r\n19:35:09:10  19:35:17:02\r\n   ce paquet risque d'entra\u00eener\r\n    une baisse des retraites.\r\n\r\n19:35:17:04  19:35:19:22\r\n   Ca donne un argument de poids\r\n          aux initiants.\r\n\r\n19:35:20:07  19:35:23:13\r\n -Le r\u00e9sultat le plus surprenant,\r\n    c'est la forte popularit\u00e9\r\n\r\n19:35:23:15  19:35:26:07\r\n         de l'initiative\r\n    \"Pour une \u00e9conomie verte\".\r\n\r\n19:35:26:15  19:35:29:14\r\n         -Oui, 61 % d'avis\r\n       favorables \u00e0 ce texte\r\n\r\n19:35:29:16  19:35:34:02\r\nqui vise une diminution drastique de\r\nl'empreinte \u00e9cologique de la Suisse.\r\n\r\n19:35:34:04  19:35:37:13\r\n   Le projet s\u00e9duit bien au-del\u00e0\r\n      des rangs de la gauche.\r\n\r\n19:35:37:15  19:35:51:17\r\nEt m\u00eame certains milieux \u00e9conomiques\r\n soutiennent ce texte, comme Ikea.\r\n\r\n19:35:54:10  19:35:58:12\r\n   -Ikea milite pour les Verts\r\n\r\n19:35:58:14  19:36:03:05\r\n   et a annonc\u00e9 son soutien \u00e0 \r\n  l'initiative des \u00e9cologistes.\r\n\r\n19:36:03:07  19:36:06:00\r\n       Cela n'aurait rien\r\n      d'un coup marketing.\r\n\r\n19:36:06:02  19:36:08:21\r\nEn mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable,\r\n   l'entreprise est bonne \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n19:36:09:21  19:36:12:11\r\n       -Finie l'hypocrisie.\r\n\r\n19:36:12:12  19:36:14:22\r\n      Nous devons faire face\r\n\r\n19:36:15:00  19:36:18:05\r\n    \u00e0 notre r\u00e9alit\u00e9 climatique\r\n\r\n19:36:18:07  19:36:20:06\r\n    et nous fixer des objectifs\r\n            ambitieux.\r\n\r\n19:36:20:08  19:36:22:07\r\nEt c'est le but de cette initiative.\r\n\r\n19:36:22:13  19:36:25:21\r\n      -Priorit\u00e9 pour Ikea,\r\n miser sur les \u00e9nergies propres.\r\n\r\n19:36:26:11  19:36:30:00\r\n      -Ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\nnous avons investi 1,8 mia de francs\r\n\r\n19:36:30:02  19:36:32:22\r\n     dans les \u00e9nergies propres\r\n         et renouvelables.\r\n\r\n19:36:33:00  19:36:36:15\r\n    Ikea poss\u00e8de 314 \u00e9oliennes \r\n   et 750'000 panneaux solaires.\r\n\r\n19:36:36:17  19:36:40:11\r\n   Ceci pour produire d'ici 2020\r\n   autant d'\u00e9nergie renouvelable\r\n\r\n19:36:40:13  19:36:43:17\r\n      que nous en consommons.\r\n\r\n19:36:44:14  19:36:49:03\r\n         -Ikea a \u00e9quip\u00e9\r\n   tous ces \u00e9clairages de LED.\r\n\r\n19:36:49:05  19:36:53:01\r\nEt l'origine des mati\u00e8res premi\u00e8res\r\n     est scrut\u00e9e de plus pr\u00e8s.\r\n\r\n19:36:53:03  19:36:58:18\r\n    Plusieurs autres soci\u00e9t\u00e9s\r\n  soutiennent l'\u00e9conomie verte.\r\n\r\n19:36:58:20  19:37:02:13\r\n   Elles sont regroup\u00e9es dans \r\n  l'association Swisscleantech.\r\n\r\n19:37:02:15  19:37:05:11\r\n  Mais la majorit\u00e9 des patrons\r\n      roulent pour le NON.\r\n\r\n19:37:05:12  19:37:08:17\r\n          C'est le cas\r\n  de cet entrepreneur vaudois.\r\n\r\n19:37:09:09  19:37:12:21\r\n-Je crains la d\u00e9rive administrative.\r\n\r\n19:37:12:23  19:37:16:17\r\n     Les entrepreneurs suisses\r\n\r\n19:37:16:19  19:37:22:02\r\nfont d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment par leur bonne\r\n   volont\u00e9 et leurs initiatives.\r\n\r\n19:37:23:11  19:37:27:01\r\n -Pour les milieux \u00e9conomiques,\r\n     un OUI \u00e0 l'initiative\r\n\r\n19:37:27:03  19:37:31:11\r\n   d\u00e9clenchera nouvelles taxes\r\n   \u00e9cologiques et r\u00e8glements.\r\n\r\n19:37:31:12  19:37:33:13\r\nDes tracasseries d\u00e9j\u00e0 critiqu\u00e9es.\r\n\r\n19:37:33:15  19:37:36:08\r\n            Exemple.\r\n\r\n19:37:36:21  19:37:41:14\r\n  -Ce filtre \u00e0 particules impos\u00e9\r\n  par la loi est une aberration,\r\n\r\n19:37:41:16  19:37:43:23\r\n       son co\u00fbt, 10'000 frs,\r\n\r\n19:37:44:01  19:37:45:18\r\n         va \u00eatre r\u00e9percut\u00e9\r\n\r\n19:37:45:20  19:37:47:10\r\n sur les prix de la construction.\r\n\r\n19:37:48:01  19:37:50:22\r\n        -En cas de OUI,\r\n    selon les entrepreneurs,\r\n\r\n19:37:51:00  19:37:53:08\r\n   la facture sera plus sal\u00e9e\r\n      pour le consommateur\r\n\r\n19:37:53:10  19:37:56:08\r\n et aura des effets n\u00e9gatifs sur\r\nla comp\u00e9titivit\u00e9 et sur l'emploi.\r\n\r\n19:37:56:10  19:37:58:21\r\n       Arguments partag\u00e9s\r\n     par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:38:00:11  19:38:03:19\r\n    -Dernier objet du sondage, \r\n    la loi sur le renseignement\r\n\r\n19:38:03:21  19:38:07:11\r\n  qui veut donner plus de moyen aux\r\nservices secrets de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:38:07:22  19:38:11:20\r\n    -Et la tendance est claire:\r\n 58 % des Suisses auraient dit OUI\r\n\r\n19:38:11:22  19:38:20:05\r\n   s'ils avaient vot\u00e9 le 6 ao\u00fbt,\r\n      35 % auraient dit NON.\r\n\r\n19:38:20:07  19:38:31:01\r\n Des r\u00e9sultats qui comportent tous\r\n   une marge d'erreur de 2,9 %.\r\n\r\n19:38:34:10  19:38:38:07\r\n -Le D\u00e9partement de l'instruction\r\n     publique genevois (DIP)\r\n\r\n19:38:38:09  19:38:41:06\r\n       rappelle les r\u00e8gles\r\n     de la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:38:41:08  19:38:44:09\r\n      Il publie une brochure \r\n     destin\u00e9e aux enseignants.\r\n\r\n19:38:44:11  19:38:46:23\r\nLe voile est tol\u00e9r\u00e9 chez les \u00e9l\u00e8ves,\r\n\r\n19:38:47:01  19:38:50:08\r\n  mais pas les dispenses de cours\r\n    pour des motifs religieux.\r\n\r\n19:38:52:04  19:38:55:17\r\n -Faire respecter les principes\r\n    de la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n\r\n19:38:55:19  19:38:59:01\r\n   une t\u00e2che parfois d\u00e9licate\r\n     pour les enseignants.\r\n\r\n19:38:59:03  19:39:05:19\r\n A Gen\u00e8ve, une nouvelle brochure\r\n       pour cette rentr\u00e9e\r\n\r\n19:39:05:21  19:39:09:04\r\n       compile les r\u00e8gles\r\n    en vigueur sur le sujet.\r\n\r\n19:39:09:12  19:39:11:17\r\n    -On a souvent des questions\r\n\r\n19:39:11:19  19:39:14:06\r\n       sur le sujet, pos\u00e9es\r\n\r\n19:39:14:08  19:39:17:21\r\npar les directions d'\u00e9tablissement\r\n      parfois mal \u00e0 l'aise.\r\n\r\n19:39:17:23  19:39:21:12\r\nOn nous r\u00e9clamait des r\u00e8gles claires.\r\n\r\n19:39:21:21  19:39:24:22\r\n       -Parmi ces r\u00e8gles,\r\n\r\n19:39:25:00  19:39:28:18\r\nle port de signes religieux visibles\r\n    comme le voile ou le burqini\r\n\r\n19:39:28:20  19:39:35:08\r\n interdits pour les enseignants\r\n mais tol\u00e9r\u00e9s pour les \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:39:39:23  19:39:43:11\r\n  -Oui, pour un signe ostensible\r\n         pour les \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:39:43:12  19:39:46:07\r\n       Mais tous les cours \r\n       doivent \u00eatre suivis.\r\n\r\n19:39:46:09  19:39:52:06\r\n       Exclu d'\u00eatre dispens\u00e9\r\nd'un cours de natation par exemple.\r\n\r\n19:39:52:15  19:39:56:00\r\n  -La mont\u00e9e de l'islamophobie\r\n      et diverses affaires\r\n\r\n19:39:56:02  19:39:59:14\r\n    ont pouss\u00e9 la publication\r\n       de cette brochure.\r\n\r\n19:39:59:16  19:40:02:22\r\n En 2015, l'id\u00e9e de faire jouer\r\n          \u00e0 des \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n19:40:03:00  19:40:05:18\r\nun op\u00e9ra \u00e0 connotation religieuse\r\n   avait suscit\u00e9 la pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:40:05:20  19:40:08:04\r\nMais les comportements contraires\r\n\r\n19:40:08:06  19:40:10:20\r\n          aux principes\r\n    de la la\u00efcit\u00e9 sont rares.\r\n\r\n19:40:11:05  19:40:13:14\r\n   -La r\u00e8gle, c'est le dialogue\r\n\r\n19:40:13:16  19:40:16:10\r\navec les \u00e9l\u00e8ves, avec les familles,\r\n\r\n19:40:16:11  19:40:21:02\r\n       de rappeler le cadre,\r\n      les r\u00e8gles \u00e0 respecter.\r\n\r\n19:40:21:04  19:40:26:15\r\n  Avec la patience et la fermet\u00e9,\r\n\r\n19:40:26:17  19:40:32:07\r\n      on \u00e9vite des situations\r\n           de conflits.\r\n\r\n19:40:33:10  19:40:36:14\r\n        -L'Etat poss\u00e8de\r\n    un document de r\u00e9f\u00e9rence\r\n\r\n19:40:36:16  19:40:39:15\r\n   sur la place de la religion\r\n        dans les \u00e9coles.\r\n\r\n19:40:39:17  19:40:43:02\r\n      Le Parlement examine\r\nun projet de loi sur la la\u00efcit\u00e9.\r\n\r\n19:40:44:14  19:40:47:20\r\n -Le d\u00e9bat sur le port de la burqa\r\n        gagne l'Allemagne,\r\n\r\n19:40:47:22  19:40:50:18\r\n         frapp\u00e9e r\u00e9cemment\r\n      par plusieurs attaques,\r\n\r\n19:40:50:20  19:40:53:16\r\n      dont deux revendiqu\u00e9es\r\n   par le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:40:53:18  19:40:55:23\r\nLe ministre de l'Int\u00e9rieur propose\r\n\r\n19:40:56:01  19:40:59:09\r\n d'interdire la burqa et le niqab\r\n   dans certains lieux publics.\r\n\r\n19:40:59:10  19:41:03:02\r\nId\u00e9e d\u00e9fendue par les conservateurs\r\n  de la CDU, le parti d'A.Merkel.\r\n\r\n19:41:07:03  19:41:11:10\r\n    G\u00e9raldine Casutt, bonsoir.\r\n\r\n19:41:11:14  19:41:20:16\r\n     Apr\u00e8s la France, la burqa\r\n  bient\u00f4t interdite en Allemagne.\r\n\r\n19:41:20:18  19:41:25:14\r\n  Le d\u00e9bat gagne aussi la Suisse.\r\n\r\n19:41:25:19  19:41:38:01\r\nLe voile int\u00e9gral est per\u00e7u comme un\r\nsigne de radicalisation inacceptable.\r\n\r\n19:41:38:06  19:41:41:21\r\n      Justifi\u00e9, selon vous ?\r\n\r\n19:41:42:01  19:41:47:21\r\n      -On doit d\u00e9j\u00e0 temp\u00e9rer\r\n    le terme de radicalisation.\r\n\r\n19:41:49:17  19:41:55:05\r\n       Elle ne se limite pas\r\n     \u00e0 des signes ostensibles.\r\n\r\n19:41:55:10  19:42:01:21\r\n On doit prendre en consid\u00e9ration\r\n          que les signes\r\n\r\n19:42:02:02  19:42:09:21\r\n     sont investis de mani\u00e8re\r\n  particuli\u00e8re pour chaque femme.\r\n\r\n19:42:10:01  19:42:12:06\r\n      -Mais il y a quand m\u00eame\r\n\r\n19:42:12:11  19:42:18:04\r\n      une instrumentalisation\r\n     par des groupes radicaux.\r\n\r\n19:42:18:08  19:42:23:20\r\n -Oui, \u00e7a peut \u00eatre un indicateur \r\n de la fa\u00e7on de pratiquer l'islam.\r\n\r\n19:42:24:00  19:42:29:22\r\n     Le voile int\u00e9gral indique\r\n      une pratique rigoriste.\r\n\r\n19:42:30:05  19:42:36:15\r\n     Mais pas forc\u00e9ment reli\u00e9 \r\n     \u00e0 des th\u00e8ses djihadistes.\r\n\r\n19:42:36:20  19:42:40:00\r\nIl faut voir si ce qui nous d\u00e9range\r\n\r\n19:42:40:05  19:42:44:09\r\n        c'est la tendance\r\n     \u00e0 la communautarisation,\r\n\r\n19:42:44:12  19:42:53:03\r\n      ou le passage \u00e0 l'acte,\r\n     voire le d\u00e9part en Syrie.\r\n\r\n19:42:54:20  19:42:58:02\r\n        -En France, il y a\r\n    des mesures d'interdiction.\r\n\r\n19:42:58:07  19:43:02:03\r\n       On demande \u00e0 l'islam\r\n  d'\u00eatre invisible aujourd'hui ?\r\n\r\n19:43:02:07  19:43:06:10\r\n     -C'est un peu paradoxal.\r\n\r\n19:43:06:13  19:43:12:03\r\n     On demande aux musulmans\r\n d'avoir moins de revendications.\r\n\r\n19:43:12:08  19:43:18:11\r\n   En m\u00eame temps, au sortir des\r\nattentats, on demande aux musulmans\r\n\r\n19:43:18:15  19:43:22:21\r\n     de condamner les actions \r\n     du groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:43:23:02  19:43:29:10\r\nOn enferme les personnes musulmanes\r\n dans leur communaut\u00e9 religieuse.\r\n\r\n19:43:29:13  19:43:35:11\r\n  -Un mot sur les revendications.\r\n\r\n19:43:38:08  19:43:43:05\r\n        \u00c0 Gen\u00e8ve, le voile\r\n    est tol\u00e9r\u00e9 pour les \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:43:43:10  19:43:52:20\r\n-Il faut prendre en consid\u00e9ration ce\r\nqu'on met en avant avec les symboles.\r\n\r\n19:43:53:01  19:44:03:19\r\n Dans le cadre scolaire, on peut se\r\ndemander ce qu'on cherche \u00e0 emp\u00eacher.\r\n\r\n19:44:03:23  19:44:08:05\r\n       Est-ce qu'on emp\u00eache\r\n  une certaine emprise mentale ?\r\n\r\n19:44:08:09  19:44:12:09\r\n       Est-ce qu'on emp\u00eache\r\n   des formes de pros\u00e9lytisme ?\r\n\r\n19:44:12:13  19:44:17:09\r\n    Ou est-ce qu'on pr\u00e9f\u00e9rerait\r\n          que la religion\r\n\r\n19:44:17:13  19:44:21:12\r\n   soit laiss\u00e9e aux vestiaires ?\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:44:23:21  19:44:26:17\r\n     Les touristes \u00e9trangers \r\n    boudent la France cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:44:26:19  19:44:30:12\r\n Une baisse des nuit\u00e9es s'accentue\r\n     depuis l'attentat de Nice\r\n\r\n19:44:30:14  19:44:32:20\r\n   et l'assassinat d'un pr\u00eatre.\r\n\r\n19:44:32:22  19:44:35:15\r\n   Certains lieux de la capitale\r\n          sont d\u00e9sert\u00e9s,\r\n\r\n19:44:35:17  19:44:37:19\r\ntout comme les villes de provinces.\r\n\r\n19:44:38:10  19:44:41:06\r\n      -Premi\u00e8re destination\r\n      touristique au monde,\r\n\r\n19:44:41:08  19:44:44:06\r\n la France subit l'onde de choc\r\n         des attentats.\r\n\r\n19:44:44:08  19:44:46:16\r\n Chute de l'affluence \u00e9trang\u00e8re,\r\n        surtout cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:44:46:18  19:44:48:06\r\n     Montmartre semble vide.\r\n\r\n19:44:48:17  19:44:51:20\r\n-Il y a 30 % de touristes en moins.\r\n           -Vraiment ?\r\n\r\n19:44:51:22  19:44:59:07\r\n   -Oui, et on est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\n   de la Basilique, c'est pire.\r\n\r\n19:45:01:02  19:45:03:15\r\n-Les dessinateurs, place du Tertre,\r\n        manquent de sujets.\r\n\r\n19:45:04:07  19:45:06:08\r\n  -Il n'y a personne maintenant.\r\n\r\n19:45:06:10  19:45:09:03\r\n Quelques touristes se prom\u00e8nent,\r\n           c'est tout.\r\n\r\n19:45:09:05  19:45:11:11\r\n Pas de Russes, pas d'Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:45:11:22  19:45:15:16\r\n-Les nuit\u00e9es de touristes \u00e9trangers\r\n ont baiss\u00e9 de 10 % en m\u00e9tropole.\r\n\r\n19:45:15:18  19:45:19:07\r\n      M\u00eame pendant l'Euro,\r\nles h\u00f4tels n'\u00e9taient pas pleins.\r\n\r\n19:45:19:09  19:45:23:01\r\n       Euro Disney a aussi\r\n  enregistr\u00e9 une baisse, -11 %.\r\n\r\n19:45:23:03  19:45:27:06\r\n Et les r\u00e9servations a\u00e9riennes \r\nvers la France, des USA surtout,\r\n\r\n19:45:27:08  19:45:30:03\r\n        ont chut\u00e9 de 20 %\r\n     pour ao\u00fbt et septembre.\r\n\r\n19:45:30:22  19:45:33:11\r\n   -Avec Nice, les r\u00e9servations\r\n\r\n19:45:33:12  19:45:35:12\r\n         se sont arr\u00eat\u00e9es.\r\n\r\n19:45:35:14  19:45:38:04\r\n     Notamment de la client\u00e8le\r\n     am\u00e9ricaine et asiatique.\r\n\r\n19:45:38:11  19:45:41:14\r\n-Les touristes asiatiques, souvent\r\nvictimes de vols et d'agressions,\r\n\r\n19:45:41:16  19:45:43:17\r\n  \u00e9vitent d\u00e9sormais la France.\r\n\r\n19:45:44:02  19:45:46:08\r\n-Les attentats n'expliquent pas tout.\r\n\r\n19:45:46:10  19:45:48:12\r\n Les touristes prennent en compte\r\n\r\n19:45:48:14  19:45:50:02\r\n     aussi d'autres facteurs.\r\n\r\n19:45:50:04  19:45:53:04\r\n  La p\u00e9nurie d'essence, la gr\u00e8ve\r\n  des transports et des ordures.\r\n\r\n19:45:53:06  19:45:55:16\r\n Et bien s\u00fbr, les manifestations.\r\n\r\n19:45:57:04  19:45:58:19\r\n     -Vous n'avez pas peur ?\r\n\r\n19:45:58:21  19:46:03:11\r\n     -Si, mais on ne doit pas\r\n       s'arr\u00eater de vivre.\r\n\r\n19:46:03:12  19:46:09:01\r\n -Tout peut arriver n'importe o\u00f9,\r\n      donc je n'ai pas peur.\r\n\r\n19:46:09:03  19:46:13:09\r\n      -Depuis les attentats,\r\n   il y a davantage de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:46:13:18  19:46:16:08\r\n      -Certains visiteurs\r\n  y trouvent m\u00eame leur compte.\r\n\r\n19:46:16:14  19:46:19:08\r\n-C'est formidable qu'il n'y ait pas\r\n           trop de gens.\r\n\r\n19:46:19:10  19:46:22:02\r\n        Pour visiter Paris,\r\n        c'est maintenant !\r\n\r\n19:46:22:11  19:46:24:11\r\n    -Et Paris restera Paris.\r\n\r\n19:46:24:13  19:46:27:18\r\n Des gr\u00e8ves sont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9es\r\n        pour septembre.\r\n\r\n19:46:29:05  19:46:31:21\r\n     -Les ennuis s'accumulent\r\n          pour D.Trump.\r\n\r\n19:46:31:23  19:46:35:11\r\n        Il doit se s\u00e9parer\r\n   de son directeur de campagne,\r\n\r\n19:46:35:13  19:46:43:14\r\nimpliqu\u00e9 dans un scandale financier\r\nli\u00e9 \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident ukrainien.\r\n\r\n19:46:45:21  19:46:52:12\r\n-Donald Trump contraint de l\u00e2cher\r\n  l'homme fort de sa campagne,\r\n\r\n19:46:52:14  19:46:57:07\r\n         Paul Manafort,\r\nson conseiller en communication,\r\n\r\n19:46:57:09  19:47:02:20\r\n      accus\u00e9 d'avoir touch\u00e9\r\n       12 mios de dollars\r\n\r\n19:47:02:22  19:47:06:08\r\n      pour avoir conseill\u00e9\r\n  l'ancien pr\u00e9sident ukrainien.\r\n\r\n19:47:06:10  19:47:11:15\r\n   Une affaire r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \u00e0 Kiev\r\n    par un d\u00e9put\u00e9 ukrainien.\r\n\r\n19:47:12:11  19:47:14:11\r\n   -Nous disposons de documents\r\n\r\n19:47:14:13  19:47:16:18\r\n   qui indiquent que M. Manafort\r\n\r\n19:47:16:20  19:47:19:23\r\n    a particip\u00e9 \u00e0 des campagnes\r\n         et a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tribu\u00e9\r\n\r\n19:47:20:01  19:47:22:10\r\n        pour des rapports\r\n     concernant I.Timochenko.\r\n\r\n19:47:24:05  19:47:28:16\r\n   -Paul Manafort, courtis\u00e9 par\r\nplusieurs pr\u00e9sidents r\u00e9publicains,\r\n\r\n19:47:28:18  19:47:33:09\r\n          est un homme\r\n   \u00e0 la r\u00e9putation sulfureuse.\r\n\r\n19:47:33:11  19:47:38:02\r\n           Conseiller\r\n   de dictateurs kleptocrates,\r\n\r\n19:47:38:04  19:47:47:11\r\n  comme l'ancien pr\u00e9sident Mobutu\r\nou le dictateur philippin F.Marcos.\r\n\r\n19:47:47:12  19:47:52:04\r\nLes 400'000 frs vers\u00e9s sur un compte\r\n   en Suisse pour ses prestations\r\n\r\n19:47:52:06  19:47:55:16\r\n    de conseiller de campagne\r\n    d'E.Balladur lui vaudront\r\n\r\n19:47:55:18  19:47:59:12\r\n        d'\u00eatre auditionn\u00e9\r\npar la justice fran\u00e7aise en 2012.\r\n\r\n19:47:59:14  19:48:03:16\r\n Les millions vers\u00e9s par le clan\r\n    Ianoukovitch font l'objet\r\n\r\n19:48:03:17  19:48:08:13\r\n  d'une enqu\u00eate en Ukraine, aux\r\n Etats-Unis et aux \u00eeles Ca\u00efmans.\r\n\r\n19:48:08:15  19:48:13:07\r\n      Une affaire exploit\u00e9e\r\n   par la candidate d\u00e9mocrate,\r\n\r\n19:48:13:09  19:48:19:09\r\n     qui ne cesse de d\u00e9noncer\r\nles relations troubles de D.Trump.\r\n\r\n19:48:21:16  19:48:26:03\r\n  -Page olympique de ce journal,\r\n    avec S.Guerdat et M.Fuchs,\r\n\r\n19:48:26:05  19:48:33:06\r\nles deux cavaliers suisses engag\u00e9s\r\ndans la finale individuelle \u00e0 Rio.\r\n\r\n19:48:33:11  19:48:38:14\r\n   Romain Roseng, la comp\u00e9tition\r\n       vient de se terminer.\r\n\r\n19:48:38:18  19:48:42:10\r\n      -Ce n'est pas termin\u00e9.\r\n\r\n19:48:42:13  19:48:46:20\r\n      Le barrage va commencer\r\n      dans quelques instants.\r\n\r\n19:48:47:00  19:48:51:06\r\n      Ils sont 6 au barrage.\r\n\r\n19:48:51:10  19:48:55:04\r\n    La m\u00e9daille n'est donc pas \r\n    assur\u00e9e pour Steve Guerdat.\r\n\r\n19:48:55:08  19:49:00:08\r\n         Mais il pourrait\r\n       conserver son titre.\r\n\r\n19:49:00:11  19:49:04:09\r\nIl a r\u00e9alis\u00e9 2 manches sans faute.\r\n\r\n19:49:04:13  19:49:09:12\r\n C'est une tr\u00e8s belle performance\r\n\r\n19:49:09:17  19:49:15:00\r\n     apr\u00e8s la petite d\u00e9ception\r\n   de la comp\u00e9tition par \u00e9quipe.\r\n\r\n19:49:15:05  19:49:20:15\r\n Dans le barrage, c'est le nombre\r\n    de fautes qui va compter,\r\n\r\n19:49:20:20  19:49:24:07\r\n       mais aussi le chrono\r\n        en cas d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:49:24:11  19:49:27:08\r\nIl faut donc essayer d'\u00eatre rapide.\r\n\r\n19:49:27:12  19:49:30:15\r\n          Steve Guerdat\r\n     est capable de le faire.\r\n\r\n19:49:30:19  19:49:35:19\r\n    Pas de m\u00e9daille par contre\r\n        pour Martin Fuchs.\r\n\r\n19:49:35:23  19:49:40:18\r\n  Il n'a pas r\u00e9ussi un sans-faute\r\n        en deuxi\u00e8me manche.\r\n\r\n19:49:40:22  19:49:46:20\r\n   Il a commis une petite erreur\r\n       \u00e0 l'entr\u00e9e du triple.\r\n\r\n19:49:53:05  19:49:59:04\r\nCela reste une superbe performance.\r\n\r\n19:49:59:08  19:50:05:06\r\n    Romain Duguet a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9\r\npour sa part d\u00e8s la premi\u00e8re manche.\r\n\r\n19:50:05:22  19:50:09:17\r\n -Pas de m\u00e9daille non plus en BMX\r\n         pour David Graf.\r\n\r\n19:50:09:21  19:50:14:13\r\n      -Non, \u00e7a n'a pas pass\u00e9.\r\n\r\n19:50:14:17  19:50:19:16\r\nIl a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 au stade des demi-\r\n finales il y a quelques instants.\r\n\r\n19:50:19:20  19:50:23:08\r\n  Il avait d\u00e9j\u00e0 chut\u00e9 2 fois hier\r\n        en quart de finale.\r\n\r\n19:50:23:11  19:50:28:23\r\nIl n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er l'exploit.\r\n\r\n19:50:29:03  19:50:31:11\r\n      L'image forte du jour.\r\n\r\n19:50:31:16  19:50:34:13\r\n   \u00c7a se passe aux 50 km marche.\r\n\r\n19:50:34:18  19:50:37:15\r\n        Malaise de Y.Diniz\r\n       sur le 50 km marche.\r\n\r\n19:50:37:20  19:50:42:13\r\n Le Fran\u00e7ais, d\u00e9tenteur du record\r\n    du monde, s'est effondr\u00e9.\r\n\r\n19:50:42:18  19:50:47:07\r\n Il est ensuite reparti au p\u00e9ril de\r\nsa sant\u00e9 pour prendre la 8\u00e8me place.\r\n\r\n19:50:47:11  19:50:50:15\r\n     Triple champion d'Europe,\r\n       il n'a jamais r\u00e9ussi\r\n\r\n19:50:50:17  19:50:53:01\r\n\u00e0 d\u00e9crocher de m\u00e9dailles olympiques.\r\n\r\n19:50:53:03  19:50:55:02\r\n    Victoire du Slovaque Toth.\r\n\r\n19:50:56:15  19:50:58:21\r\n          -En athl\u00e9tisme,\r\n      suite des comp\u00e9titions.\r\n\r\n19:50:58:23  19:51:01:13\r\n    Finale au saut \u00e0 la perche,\r\n       avec Nicole Buechler.\r\n\r\n19:51:01:15  19:51:05:05\r\nSelon certains experts, l'athl\u00e9tisme\r\nn'est pas assez mis en valeur \u00e0 Rio.\r\n\r\n19:51:09:19  19:51:14:02\r\n  Ils d\u00e9plorent des gradins vides\r\n     et une ambiance maussade.\r\n\r\n19:51:14:07  19:51:19:08\r\n C'est l'avis de Jacky Delapierre,\r\n  patron du meeting Athletissima.\r\n\r\n19:51:21:06  19:51:25:11\r\n        -Vendredi pass\u00e9,\r\n l'Ethiopienne A.Ayana pulv\u00e9rise\r\n\r\n19:51:25:12  19:51:29:16\r\n le record du monde du 10'000 m\r\n  devant un public clairsem\u00e9.\r\n\r\n19:51:29:18  19:51:33:20\r\nJ.Delapierre voit plusieurs raisons\r\n     \u00e0 ce manque d'engouement.\r\n\r\n19:51:34:20  19:51:38:15\r\n -C'est le CIO qui a fait pression\r\n\r\n19:51:38:17  19:51:41:20\r\n afin d'avoir des finales le matin\r\n\r\n19:51:41:22  19:51:45:01\r\n       pour qu'elles soient\r\n     en prime-time en Europe.\r\n\r\n19:51:45:03  19:51:47:09\r\n        Mais c'est dommage\r\n\r\n19:51:47:11  19:51:51:07\r\n    d'avoir 10'000 spectateurs\r\n  dans un stade de 50'000 places.\r\n\r\n19:51:52:04  19:51:55:07\r\n-M\u00eame en soir\u00e9e, le public br\u00e9silien\r\n       peine \u00e0 se mobiliser.\r\n\r\n19:51:55:09  19:51:57:23\r\n   L'athl\u00e9tisme est peu connu\r\n        du grand public.\r\n\r\n19:51:58:01  19:52:00:09\r\n     Aucun podium br\u00e9silien\r\n\r\n19:52:00:11  19:52:03:10\r\n     \u00e0 part la m\u00e9daille d'or\r\n       de T.Braz da Silva.\r\n\r\n19:52:03:11  19:52:07:01\r\n       Et les organisateurs\r\nn'ont pas fait assez de promotion.\r\n\r\n19:52:07:14  19:52:12:20\r\n    -Il aurait peut-\u00eatre fallu\r\n    apprendre \u00e0 la population\r\n\r\n19:52:12:22  19:52:17:01\r\n    ce qu'ils pourraient voir;\r\n      ceci n'a pas \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n19:52:17:16  19:52:19:08\r\n     -Dans un pays en crise,\r\n\r\n19:52:19:10  19:52:27:03\r\n    le prix \u00e9lev\u00e9 des billets\r\nn'a pas aid\u00e9 \u00e0 attirer le public.\r\n\r\n19:52:28:00  19:52:29:21\r\n      -C'est mes 14\u00e8mes Jeux,\r\n\r\n19:52:29:23  19:52:31:22\r\nc'est les plus difficiles \u00e0 vivre.\r\n\r\n19:52:32:00  19:52:34:03\r\n   On a l'impression chaque soir\r\n\r\n19:52:34:05  19:52:35:22\r\n   de vivre un meeting, et pas\r\n des comp\u00e9titions qui se suivent.\r\n\r\n19:52:37:01  19:52:39:10\r\n   -Dommage pour ces premiers\r\n      Jeux sud-am\u00e9ricains,\r\n\r\n19:52:39:11  19:52:44:10\r\nqui promettaient d'\u00eatre une f\u00eate\r\n    pour l'athl\u00e9tisme aussi.\r\n\r\n19:52:46:05  19:52:54:10\r\n-J.Delapierre promet un Athletissima\r\n  somptueux la semaine prochaine.\r\n\r\n19:52:54:13  19:52:57:18\r\n   -Ce sera la revanche des Jeux\r\n            olympiques.\r\n\r\n19:52:57:22  19:53:01:22\r\n Le plateau n'est pas compl\u00e8tement\r\n              connu.\r\n\r\n19:53:02:02  19:53:08:00\r\nIl faudra attendre la fin des Jeux.\r\n\r\n19:53:08:08  19:53:11:06\r\nUsain Bolt ne sera pas de la partie.\r\n\r\n19:53:11:10  19:53:14:09\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:53:16:02  19:53:19:21\r\n    Les rapports entre sponsors\r\n   et m\u00e9dias peuvent \u00eatre flous.\r\n\r\n19:53:19:23  19:53:22:11\r\n   La RTS vient d'\u00eatre \u00e9pingl\u00e9e\r\n    pour un spot publicitaire\r\n\r\n19:53:22:13  19:53:24:12\r\n   diffus\u00e9 durant les JO de Rio.\r\n\r\n19:53:24:14  19:53:26:20\r\n      Dans la presse \u00e9crite,\r\n    on estampille les articles\r\n\r\n19:53:26:22  19:53:30:01\r\n      \u00e9crits avec des marques\r\n        ou des partenaires.\r\n\r\n19:53:31:15  19:53:33:23\r\n -C'est une formule qui fleurit\r\n    dans la presse romande.\r\n\r\n19:53:34:01  19:53:37:07\r\n      Des articles r\u00e9alis\u00e9s\r\n avec le soutien de partenaires:\r\n\r\n19:53:37:09  19:53:40:08\r\n     banques, assurances...\r\n\r\n19:53:40:10  19:53:44:19\r\nUne pratique gage de transparence.\r\n\r\n19:53:45:12  19:53:47:16\r\n-Il y a toujours eu des partenariats.\r\n\r\n19:53:47:18  19:53:51:08\r\n L'id\u00e9e \u00e9tait d'\u00eatre transparents.\r\n\r\n19:53:52:19  19:53:54:04\r\n    -On doit \u00eatre transparents.\r\n\r\n19:53:54:06  19:53:58:18\r\n       C'est le ma\u00eetre mot.\r\n\r\n19:53:59:06  19:54:03:02\r\n-Chez Tamedia, on trouve plusieurs\r\n  types de contenus sponsoris\u00e9s.\r\n\r\n19:54:03:04  19:54:08:08\r\nDupaid postaunative advertising,\r\n\r\n19:54:08:10  19:54:12:19\r\n    soit une collaboration entre\r\nr\u00e9daction, marketing et partenaires.\r\n\r\n19:54:12:21  19:54:16:11\r\n Pour les reportages Grand Nord\r\n         de 24 heures,\r\n\r\n19:54:16:13  19:54:20:04\r\n   la d\u00e9marche est diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:54:20:20  19:54:24:01\r\n-Le projet est 100 % r\u00e9dactionnel,\r\n\r\n19:54:24:03  19:54:28:20\r\n    mais pour couvrir les co\u00fbts\r\n\r\n19:54:28:22  19:54:35:17\r\n    logistiques, on fait appel \r\n    \u00e0 des partenaires externes.\r\n\r\n19:54:36:09  19:54:41:15\r\n -Le Temps a aussi mis en place \r\ndiff\u00e9rents types de partenariats.\r\n\r\n19:54:41:17  19:54:45:00\r\n      Parmi eux, la formule\r\n      \"avec le soutien de\"\r\n\r\n19:54:45:02  19:54:50:17\r\n est in\u00e9dite en Suisse romande.\r\n\r\n19:54:51:08  19:54:55:09\r\n   -C'est parfois un partenaire\r\n\r\n19:54:55:11  19:55:00:12\r\n  qui sponsorise une comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:55:00:14  19:55:04:13\r\nIl nous donne le mandat d'en parler,\r\nsans intervenir dans le r\u00e9dactionnel.\r\n\r\n19:55:04:15  19:55:07:00\r\n       On dit ce qu'on veut,\r\n     mais on parle par exemple\r\n\r\n19:55:07:02  19:55:09:11\r\n         des championnats\r\n      d'Europe d'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n19:55:09:20  19:55:12:07\r\n -Cette pratique ne convainc pas\r\n\r\n19:55:12:09  19:55:14:11\r\n          le pr\u00e9sident\r\n du Conseil suisse de la presse.\r\n\r\n19:55:14:21  19:55:16:15\r\n   -Ce n'est pas des annonceurs\r\n\r\n19:55:16:17  19:55:18:11\r\n  que doivent d\u00e9pendre les choix\r\n\r\n19:55:18:12  19:55:21:15\r\n      r\u00e9dactionnels, le choix\r\ndu traitement, sa forme et sa place.\r\n\r\n19:55:21:17  19:55:25:10\r\n    Quand je vois \u00e7a, je me dis\r\nque c'est UBS qui a fait ce papier.\r\n\r\n19:55:25:11  19:55:27:20\r\n     Il y a quand m\u00eame L.P.T.,\r\n         mais c'est quoi ?\r\n\r\n19:55:27:22  19:55:31:05\r\nUn journaliste du Temps ou le charg\u00e9\r\n  des relations publiques d'UBS ?\r\n\r\n19:55:31:07  19:55:36:05\r\n     Le lecteur, en voyant \u00e7a,\r\n\r\n19:55:36:07  19:55:41:11\r\n    se fait une mauvaise image\r\nde l'ind\u00e9pendance de la r\u00e9daction.\r\n\r\n19:55:42:05  19:55:50:16\r\n-Ce type de collaborations pourrait\r\nencore se d\u00e9velopper, crise oblige.\r\n\r\n19:55:52:13  19:55:55:14\r\n   -Depuis 3 mois, aucun train\r\n ne circule dans le Val d'Illiez,\r\n\r\n19:55:55:16  19:55:58:02\r\n    entre Monthey et Champ\u00e9ry,\r\n\r\n19:55:58:04  19:56:01:14\r\n  en raison d'importants travaux\r\n    sur la ligne ferroviaire.\r\n\r\n19:56:01:16  19:56:04:19\r\n         Un service de bus\r\n     transporte les passagers.\r\n\r\n19:56:11:01  19:56:16:08\r\n        -Plus aucun train\r\nne passe \u00e0 Champ\u00e9ry depuis avril.\r\n\r\n19:56:16:10  19:56:21:12\r\nSix mois de travaux, c'est long,\r\nmais c'est un chantier complexe.\r\n\r\n19:56:22:08  19:56:25:11\r\n    -La dur\u00e9e de vie des voies\r\n\r\n19:56:25:12  19:56:28:08\r\n  de chemin de fer et cr\u00e9maill\u00e8re\r\n\r\n19:56:28:10  19:56:30:19\r\n        est de 30 \u00e0 50 ans.\r\n\r\n19:56:30:21  19:56:33:11\r\n          L\u00e0, \u00e7a faisait\r\n     une cinquantaine d'ann\u00e9es\r\n\r\n19:56:33:12  19:56:36:11\r\n          que le mat\u00e9riel\r\n      n'avait pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9.\r\n\r\n19:56:36:20  19:56:40:04\r\n       -Impossible d'acc\u00e9der\r\nau chantier avec de gros v\u00e9hicules.\r\n\r\n19:56:40:07  19:56:44:07\r\n    Les travaux s'effectuent\r\n  \u00e0 la seule force de l'homme.\r\n\r\n19:56:44:09  19:56:47:17\r\n   Des ouvriers bien pr\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n19:56:48:03  19:56:50:08\r\n          -Manger bien !\r\n\r\n19:56:50:10  19:56:56:02\r\nPhysiquement, on prend l'habitude.\r\n\r\n19:56:56:04  19:56:59:02\r\n         Il y a des choses\r\n   plus difficiles que d'autres.\r\n\r\n19:56:59:19  19:57:05:11\r\n          -Sur une zone,\r\non d\u00e9pose les nouvelles traverses.\r\n\r\n19:57:05:12  19:57:10:20\r\n  Plus bas, cinq ouvriers mettent\r\n en place la nouvelle cr\u00e9maill\u00e8re.\r\n\r\n19:57:10:21  19:57:16:18\r\n     Plus bas, on met en place\r\n        les nouveaux rails.\r\n\r\n19:57:17:13  19:57:22:02\r\n      -La ligne fait 23 km.\r\n\r\n19:57:22:04  19:57:25:14\r\n    Dont 4 km de cr\u00e9maill\u00e8re,\r\n\r\n19:57:25:16  19:57:27:22\r\n           obligatoire\r\n quand la pente d\u00e9passe les 6 %.\r\n\r\n19:57:28:08  19:57:31:02\r\n        -Vous voyez la pose\r\n\r\n19:57:31:04  19:57:36:02\r\n     de la lame de cr\u00e9maill\u00e8re\r\n         qui p\u00e8se 120 kg.\r\n\r\n19:57:36:13  19:57:41:04\r\n   -Le 8 octobre, les travaux\r\n    devraient \u00eatre achev\u00e9s.\r\n\r\n19:57:41:06  19:57:43:20\r\n        Co\u00fbt des travaux:\r\n\r\n19:57:43:22  19:57:47:11\r\n 5 mios, principalement financ\u00e9s\r\n      par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:57:49:07  19:57:52:06\r\n   -Voici l'une des principales\r\n   informations de ce journal:\r\n\r\n19:57:52:08  19:57:54:14\r\n         la droite pr\u00f4ne\r\n       la retraite \u00e0 67 ans\r\n\r\n19:57:54:16  19:57:58:01\r\n si aucune solution n'est trouv\u00e9e \r\n pour combler le d\u00e9ficit de l'AVS.\r\n\r\n19:57:58:03  19:58:04:14\r\n    Une mesure choc pr\u00f4n\u00e9e par\r\nune commission du Conseil national.\r\n\r\n19:58:07:21  19:58:10:15\r\n       Merci \u00e0 vous d'avoir\r\n        suivi ce journal.\r\n\r\n19:58:10:17  19:58:13:15\r\n         Dans un instant, \r\n        la m\u00e9t\u00e9o de N.Sba\u00ef,\r\n\r\n19:58:13:17  19:58:17:22\r\n       puis le 7\u00e8me \u00e9pisode\r\n    de \"Cuisine de chez nous\".\r\n\r\n19:58:18:00  19:58:21:04\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:58:21:06  19:58:27:00\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  C.Berthet, T.Bongi, E.Gattlen,\r\n    A.Giddey, S.Iuncker.Gomez\r\n\r\n19:58:29:11  19:58:31:11\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un:\r\n20h10: Cuisine de chez nous\r\n21h00: Petits meurtres d'A.Christie\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-11-18T01:53:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1608538571", "durationSec": 98, "title": "FRIGO VS TRAVAUX AOMC_RTS000000903660", "excerpt": "Les travaux de r\u00e9novation de la voie ferr\u00e9e de la ligne ferroviaire AOMC (Aigle - Ollon - Monthey - Champ\u00e9ry) n\u00e9cessite qu'une partie des tranports de mat\u00e9riels soient effectu\u00e9s \u00e0 dos d'homme. En effet, la configuration du terrain emp\u00eache le convoyage par du mat\u00e9riel lourd.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAL-D'ILLIEZ"], "thematicThemes": ["CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "VOIE FERR\u00c9E", "TRAIN \u00c0 CR\u00c9MAILL\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1539025"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538572", "durationSec": 23, "title": "SO ALLEMAGNE BURKA 4_RTS000000905182", "excerpt": "Le cycliste suisse de BMX David Graf a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 lors des demi-finales de bicross aux Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio de Janeiro 2016."}, {"internalArchiveId": "AA1608538573", "durationSec": 26, "title": "SO BMX_RTS000000905387", "excerpt": "Le directeur d'Athletissima Jacky Delapierre d\u00e9plore les stades vides en athl\u00e9tisme lors des Jeux Olympiques de Rio de Janeiro 2016. Il voit plusieurs raisons \u00e0 ce manque d'engouement, le prix des billets d'entr\u00e9e, le manque de promotion des organisateurs et la relative m\u00e9connaissance de ce sport par les br\u00e9siliens.", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["BICROSS", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538574", "durationSec": 85, "title": "SO DELAPIERRE ATHLE_RTS000000905230", "excerpt": "La ville de Paris voit une importante baisse de fr\u00e9quentation des touristes. Les touristes am\u00e9ricains et asiatiques notamment ont fortement baiss\u00e9 depuis les attentats ayant secou\u00e9 le pays.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOHLEN, Quentin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "STADE D'ATHL\u00c9TISME", "ATHL\u00c9TISME", "PUBLIC SPORTIF"], "thematicPersons": ["DELAPIERRE, JACKY"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538575", "durationSec": 116, "title": "SO FRANCE TOURISME_RTS000000905261", "excerpt": "2e manche du cavalier suisse Martin Fuchs avec Clooney, qui termine avec une barre et 4 points lors de la finale individuel de saut d'obstacles aux Jeux Olympiques de Rio de Janeiro 2016. Il ne se qualifie pas pour le barrage final.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["TOURISME"], "sequenceIds": ["1539010"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538576", "durationSec": 30, "title": "SO FUCHS DEUXIME MANCHE 2_RTS000000905404", "excerpt": "2e manche du cavalier suisse Steve Guerdat avec Nino des Buissonnets, qui termine sans faute et qui se qualifie pour le barrage finale de la finale individuel de saut d'obstacles aux Jeux Olympiques de Rio de Janeiro 2016.", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "SAUT D'OBSTACLES"], "thematicPersons": ["FUCHS, MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538577", "durationSec": 44, "title": "SO GUERDAT DEUXIEME MANCHE 2_RTS000000905406", "excerpt": "Le Conseil d'Etat genevois a pr\u00e9sent\u00e9 une plaquette destin\u00e9e aux enseignants rappelant les r\u00e8gles en mati\u00e8re de la\u00efcit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole.", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["SAUT D'OBSTACLES", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"], "thematicPersons": ["GUERDAT, STEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538578", "durationSec": 112, "title": "SO LAICITE GE_RTS000000905391", "excerpt": "L'athl\u00e8te fran\u00e7ais Yohann Diniz a \u00e9t\u00e9 victime d'un malaise lors du 50 kilom\u00e8tres marche des Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio de Janeiro 2016. Apr\u00e8s avoir repris ses esprits, il est reparti et termine \u00e0 la 8e place du classement finale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ENSEIGNEMENT PUBLIC", "LA\u00cfCIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1538963"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538579", "durationSec": 26, "title": "SO MARCHE MALAISE_RTS000000905148", "excerpt": "De nombreux articles de la presse \u00e9crite sont sponsoris\u00e9s par des entreprises telles que des banques ou des assurances. Ce partenariat clairement signal\u00e9 dans les articles permet une aide financi\u00e8re, mais est d\u00e9nonc\u00e9 par le Conseil suisse de la presse qui craint une intervention r\u00e9dactionnelle des sponsors.", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "MARCHE (ATHL\u00c9TISME)"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538580", "durationSec": 144, "title": "SO MEDIAS SPONSORISES_RTS000000905080", "excerpt": "L'UDC et le PLR ont remis en question le projet de r\u00e9forme de l'AVS pr\u00e9vue par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset. Les partis de droite souhaitent en effet \u00e9lever l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, augmenter le taux de TVA de 0,4% et supprimer une augmentation de 70 francs des rentes compensant la baisse du taux de conversion.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SPONSORISATION", "PRESSE"], "sequenceIds": ["1539018"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538581", "durationSec": 128, "title": "SO RETRAITES REFORME_RTS000000905361", "excerpt": "La majorit\u00e9 des entreprises est oppos\u00e9e l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \"Pour une \u00e9conomie durable et fond\u00e9e sur une gestion efficiente des ressources (\u00e9conomie verte)\", telle Probst Maveg, active dans les machines de chantier. A l'oppos\u00e9, le g\u00e9ant du meuble Ikea y est tout \u00e0 fait favorable et compte encore investir dans les \u00e9nergies renouvelables et la surveillance de ses mati\u00e8res premi\u00e8res.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AVS"], "thematicCorporations": ["PLR", "UDC"], "sequenceIds": ["1538941"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538582", "durationSec": 127, "title": "SO SONDAGE GFS ECONOMIE VERTE_RTS000000905394", "excerpt": "Le candidat du parti r\u00e9publicain pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2016 Donald Trump a \u00e9t\u00e9 contraint de se s\u00e9parer de son conseiller en communication Paul Manafort. Un d\u00e9put\u00e9 ukrainien a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des d\u00e9tails concernant des versements du parti de l'ancien dirigeant ukrainien proche de Moscou Viktor Ianoukovitch au profit de Paul Manafort. Ce dernier a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 lobyiste et consultant pour de nombreux chefs d'Etats et dictateurs des ann\u00e9es 1980 et 1990.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9VELOPPEMENT DURABLE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1538945", "1538949"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538583", "durationSec": 96, "title": "SO TRUMP TRIBULATIONS 2_RTS000000905298", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1608538976", "summary": "Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, arrivant en Commission de la sant\u00e9 du conseil national. Itw Ignazio Cassis, pr\u00e9sident Commission s\u00e9curit\u00e9 sociale et sant\u00e9 publique. Itw Christian Levrat, pr\u00e9sident PS. Itw Ruth Humbel, conseill\u00e8re nationale PDC argovienne.", "id": "1538941", "visualThemes": ["AVS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN", "LEVRAT, CHRISTIAN", "CASSIS, IGNAZIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538980", "summary": "Pluvieux, enseigne jaune Ikea sur b\u00e2timent bleu. Affiche publicitaire avec marque Ikea verte. Clients faisant achats. Int all\u00e9es d\u00e9p\u00f2t magasin Ikea. Itw Lorenz Isler, responsable d\u00e9veloppement durable Ikea Suisse. En allemand, panneau d'affichage sur mesures d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie. Penneaux solaires sur toit de b\u00e2timent Ikea.", "id": "1538945", "visualThemes": ["D\u00c9VELOPPEMENT DURABLE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["IKEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538984", "summary": "Ext entreprise Probst Maveg. Itw Jean-Marc Probst, pr\u00e9sident Probst Maveg. int atelier, m\u00e9caniciens travaillant \u00e0 l'entretien de machines de chantier. Moteur et filtre \u00e0 particules d'une pelle m\u00e9canique. Int atelier de r\u00e9paration de machines de chantier.", "id": "1538949", "visualThemes": ["MACHINE DE CHANTIER", "ATELIER"], "visualGeographicals": ["CRISSIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538998", "summary": "Itw Anne Emery-Torracinta, Conseill\u00e8re d'Etat, cheffe du d\u00e9partement de l'instruction publique, de la culture et du sport (DIP). Enfants anonymes dont une fille portant un birkini, s'\u00e9battant dans une piscine publique. Titres de journaux sur l'affaire de l'op\u00e9ra \"L'Arche de No\u00e9\" de Benjamin Britten que les \u00e9coliers gnenvois avaient eu l'interdiction de chanter en 05.2015. Brochures \"La la\u00efcit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole\". Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Wittwer, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 des Affaires intercantonales du DIP Gen\u00e8ve. Ext \u00e9cole de culture g\u00e9n\u00e9rale Jean-Piaget.", "id": "1538963", "visualThemes": ["ENSEIGNEMENT PUBLIC", "LA\u00cfCIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["EMERY-TORRACINTA, ANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608539004", "summary": "Duplex Fribourg : \nItw G\u00e9raldine Casutt, doctorante en science des religions Fribourg.", "id": "1538969"}, {"internalArchiveId": "AA1608539045", "summary": "Estival, divers lieux touristiques du quartier de Montmartre. Terrasses de caf\u00e9 peu fr\u00e9quent\u00e9es. Itw cafeti\u00e8re. Itw dessinateur. Vue d'ensemble ville de Paris depuis esplanade du Sacr\u00e9-Coeur. Itw Thomas Deschamps, collaborateur Observatoire \u00e9conomique du tourisme parisien. Touristes asiatiques. Militaires arm\u00e9s affect\u00e9s au plan vigie-pirates descendant escaliers. Itw touristes.", "id": "1539010", "visualThemes": ["TOURISME"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1608539053", "summary": "Articles de journaux avec logos d'entreprises informant qu'ils sont sponsoris\u00e9s. Itw St\u00e9phane Benoit-Godet, r\u00e9dacteur en chef du journal Le Temps. Itw Patrick Mattey, responsable commercial Tamedia publications romandes. Salle de r\u00e9daction du Temps. Itw Dominique von Burg, pr\u00e9sident Conseil suisse de la presse.", "id": "1539018", "visualThemes": ["PRESSE \u00c9CONOMIQUE", "SPONSORISATION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608539060", "summary": "Estival, ensoleill\u00e9:\nGare de Champ\u00e9ry sans aucun train. Chantier de r\u00e9novation de la ligne de chemin ferroviaire AOMC (Aigle - Ollon - Monthey - Champ\u00e9ry). Itw Laurent Pittet, responsable service technique TPC. Ouvrier transportant mat\u00e9riel \u00e0 la main. Itw Nuno Pinto, chef d'\u00e9quipe. Itw Michel Ansermoz, coordinateur des travaux ligne AOMC.", "id": "1539025", "visualThemes": ["CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "VOIE FERR\u00c9E", "TRAIN \u00c0 CR\u00c9MAILL\u00c8RE", "OUVRIER"], "visualGeographicals": ["VAL-D'ILLIEZ"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1664828", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026762", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-EA537AD2-CC1A-46C9-8324-53547263BD77", "internalArchiveId": "EA537AD2-CC1A-46C9-8324-53547263BD77", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment le canton de Neuch\u00e2tel s'est-il retrouv\u00e9 avec un d\u00e9ficit de 74 millions?", "publicationDate": "2016-08-18T00:00:00Z", "summary": "Le canton de Neuch\u00e2tel affiche un exc\u00e9dent de charges de 74 millions pour 2016. Le Conseil d'Etat est-il responsable de cette situation? L'interview d'Olivier Haussener, d\u00e9put\u00e9 PLR et membre de la commission des Finances.\r\n\r\n* * Comment le canton de Neuch\u00e2tel s'est-il retrouv\u00e9 avec un d\u00e9ficit de 74 millions?  \r\nSylvie : on va d\u00e9butter cette \u00e9mission du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel, Christian, avec un choc financier .\r\nC'est le mois qu'on puisse dire. Au lieu d'un d\u00e9ficit pr\u00e9vu de 14 millions, les pr\u00e9visions pour les comptes 2016 du canton laissent appara\u00eetre un exc\u00e9dent de charges de 74 millions. En clair, une d\u00e9t\u00e9rioration de 60 millions. Elle est brutale. Li\u00e9e avant tout au recul des rentr\u00e9es fiscales - moins 36 millions - et \u00e0 la hausse des charges dans le domaine hospitalier et dans celui de l'asile. A ce stade, le Conseil d'Etat estime qu'il ne sera pas possible de respecter le frein \u00e0 l'endettement. \r\nBonsoir Laurent Kurth !\r\npr\u00e9sident du Conseil d'Etat Neuch\u00e2telois, \u00e9galement en charge de la sant\u00e9 et des finances, ca tombe bien . c'est le sujet qui nous int\u00e9resse. Qui nous pr\u00e9occupe aussi Laurent Kurth.\r\n-\tSe tromper dans la pr\u00e9vision budg\u00e9taire, c'est presque normal . quand le trou est deux fois, trois fois plus grand, ca grince. Mais l\u00e0, un d\u00e9ficit 5x plus important . on peine \u00e0 comprendre !\r\n-\tLors de la pr\u00e9sentation du budget, des voix \u00e0 droite s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 \u00e9lev\u00e9es pour dire que ces 14 mio \u00e9taient trop optimistes . elles avaient raison !!\r\n-\tLe trou : \u00e0 la hauteur du retournement conjoncturel dans le canton ?? \r\n-\tLe canton paie aussi les cons\u00e9quences de sa r\u00e9forme fiscale (Jean Studer), et de l'abaissement du taux pour les entreprises ?? \u00e9chec ? \r\n-\tTaille critique : le canton s'en sort pas, trop faible, trop petit ?? trop d'entreprises qui en fait paient des imp\u00f4ts ailleurs, car elles ne sont que des filiales ? qu'est-ce qui cloche ? \r\n-\tH\u00f4pital, infrastructures, fiscalit\u00e9 : s\u00e9rieux probl\u00e8me d'attractivit\u00e9 pour les personnes physiques !! \r\n-\tVous l'avez dit en CP : les prestations et le niveau des prestations publiques va devoir \u00eatre revu \u00e0 la baisse : ou est-ce que l'on coupe ?? l'h\u00f4tel judiciaire \u00e0 la Chaux-de-Fonds, \u00e0 50 millions, en danger ?? Le nouveau b\u00e2timent de l'h\u00f4pital \u00e0 la CDF, idem ? la r\u00e9forme fiscale des personnes physiques ?\r\n-\tAssouplir le frein \u00e0 l'endettement, possible ?? \r\n-\tComment faire pour ne pas se d\u00e9courager quand on tient les r\u00e8nes d'un canton qui est autant \u00e0 la peine, avec ces fiances, avec ses infrastructures, avec sa coh\u00e9sion interne, avec son industrie d'exportation .", "durationSec": 292, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7933434", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Comment le canton de Neuch\u00e2tel s'est-il retrouv\u00e9 avec un d\u00e9ficit de 74 millions? / FOR_2016-08-18T18:02:00_developpement-2", "Forum du 18.08.2016"], "alternativeSummary": ["Le canton de Neuch\u00e2tel affiche un exc\u00e9dent de charges de 74 millions pour 2016. Le Conseil d'Etat est-il responsable de cette situation? L'interview d'Olivier Haussener, d\u00e9put\u00e9 PLR et membre de la commission des Finances."], "variantIds": ["ece-7933434"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-24T22:08:33Z", "speechToTexts": ["25.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nMerci est \u00e9galement avec nous ce soir, Olivier a Hausner, d\u00e9put\u00e9 PLR, membre de la commission des finances, bonsoir monsieur Hassner bonsoir, comment vous r\u00e9agissez aux propos de Monsieur courte, on a entendu notamment sur un point qui est assez int\u00e9ressant un s'int\u00e9ressant, c'\u00e9tait de dire que tous les films en toutes les forces politiques doivent travailler ensemble coude-\u00e0-coude c'est pas le moment de se faire la guerre, quand on voit une situation financi\u00e8re si compliqu\u00e9 est -ce que vous pouvez entendent ce message. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez on ce message, on l'entend depuis le d\u00e9but de l'actuelle l\u00e9gislature, on donne beaucoup de cr\u00e9dit au gouvernement puis d'ailleurs, je crois que, au niveau politique, la l\u00e9gislature peut \u00eatre bonne, mais par contre, au niveau des r\u00e9sultats puis des finances que on a, on n'a pas ce ce m\u00eame r\u00e9sultat et puis en fait c'est vrai que \u00e7a pourrait \u00eatre facile comme repr\u00e9sentant du groupe lib\u00e9ral radical, ce soir, de venir dire qu'on n'avait pas le diable sur la muraille, il y a pas si longtemps que \u00e7a pique, on nous a pas entendus mais il faut quand m\u00eame se dire que, on se sent aujourd'hui bien seule comme groupe politique on Conseil pour aider notre gouvernement \u00e0 redresser les finances parce qu'aujourd'hui, je crois pas que c'est le le moment de faire le le proc\u00e8s au gouvernement, mais bien au parti du Grand Conseil et la gauche essentiellement avec l'UDC qui ont l\u00e2ch\u00e9 et puis qui ne sont pas d\u00e9termin\u00e9es \u00e0 redresser les finances de ce canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [88%] :\r\nL'ancien Parlement il faut le Conseil d'\u00c9tat lui est sur la bonne voie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez le, le Parlement, le Parlement fait, \u00e0 mon sens, faut de sa majorit\u00e9, le gouvernement a de tr\u00e8s bonnes attentions mais c'est aussi la politique c'est l'art du possible et actuellement on est en train de demander des efforts qu'on n'a jamais demand\u00e9 \u00e0 notre population, dans une conjoncture qui est extr\u00eamement difficile, donc c'est un petit peu tout \u00e7a qu'il faut mettre en parall\u00e8le les pieds en fait c'est vrai que, avec une majorit\u00e9 une pseudo majorit\u00e9 droite au Grand Conseil, grand parti l'UDC qui l\u00e2che dans l'histoire du redressement des finances c'est quelque chose que extr\u00eamement grave \u00e0 notre sens pour le canton et pour retrouver des majorit\u00e9s \u00e0 terme confortable et puis donner une confiance \u00e0 cette population, on n'en est pas encore l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [94%] :\r\nPour r\u00e9tablir un peu l'\u00e9quilibre il faudra quand m\u00eame coup\u00e9 passablement parce que non seulement les recettes diminuent, mais les charges augmentent aussi, on l'a entendu alors jusqu'o\u00f9 le canton peut -il se serrer la la ceinture et \u00e0 votre avis ou est -ce qu'on doit couper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [88%] :\r\nBen \u00e9coutez on a du enlever toutes les gommes tous les cris rendez- vous du c'est pas, je pense qu'au niveau structurel le \u00e7a prend beaucoup plus de temps pour, pour, je dirais, restructurer le gouvernement a fait des propositions au Caire dans 10 domaines extr\u00eamement co\u00fbteux que sont par exemple les h\u00f4pitaux, on a vu que la population ne suivez pas forc\u00e9ment, et aujourd'hui je crois que la population doit \u00eatre pr\u00eate \u00e0 \u00e0, non pas \u00e0 faire des sacrifices, mais \u00e0 avoir des restructurations pour de meilleurs services \u00e0 des co\u00fbts plus acceptable afin que la pression fiscale et des taxes revienne \u00e0 un niveau normal \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [85%] :\r\nLaurent encore disait tout \u00e0 l'heure, il balayait l'argument de la la fiscalit\u00e9 des entreprises, c'est pas \u00e7a qui pose probl\u00e8me, c'est pas la baisse du taux d'imp\u00f4t nos positions qu'est -ce que vous en pensez, parce que malgr\u00e9 tout, aujourd'hui, que la conjoncture tourne, on paye un peu la facture \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [88%] :\r\nBen \u00e9coutez, on en a profit\u00e9, pendant quelques ann\u00e9es, on voit que c'est moins bon, on sait que c'est des rentr\u00e9es fiscales sont moins bonnes, mais c'est, c'est c'est la la m\u00eame chose pour tous les cantons, hein, on a beau avoir fait une r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 dans ce qu'on entend dans les autres cantons sur les r\u00e9sultats des entreprises et pas bon, du fait de la fiscalit\u00e9 va baisser, donc c'est plut\u00f4t une bonne chose qu'a fait le canton de Neuch\u00e2tel mais c'est plut\u00f4t l'action sur les charges qu'insuffisante et actuellement il y a beaucoup de charges que le canton ne ma\u00eetrise pas non plus la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale tout ce qui est li\u00e9 \u00e0 l'immigration, il y a encore passablement de choses \u00e0 faire dans dans le au niveau du du social, et puis je pense qu'on n'en est pas encore assez vite des prestations, comme disait le le Conseil d'\u00c9tat, ces d\u00e9pr\u00e9ciations essentiels, on est d'accord, mais \u00e0 mon sens -t-on dire dans l'indispensable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [91%] :\r\nOlivier en semaine derni\u00e8re question avec vous l'indispensable ce que c'est, peut-\u00eatre aussi, finalement, une fois d'assouplir un peu le frein \u00e0 l'endettement, ce qui sera pas respect\u00e9 au terme de ce r\u00e9sultat budg\u00e9taire de cet exercice budg\u00e9taire est -ce que pour une fois, pour \u00e9viter trop d'aust\u00e9rit\u00e9, on pourrait l'assouplir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [88%] :\r\n\u00e9coutez, on a fait beaucoup d'efforts en tout cas la droite pour accepter des certains Budgets, on a d\u00e9j\u00e0 des rejets d'ailleurs aux m\u00e9canismes financiers dans certaines conditions pour des investissements qui sont porteurs et puis qui sont \u00e0 m\u00eame de redonner une nouvelle structure plus \u00e9conome presque autant en tout cas le Groupe Lib\u00e9ral Radical et toujours entrer en mati\u00e8re sur ce sujet -l\u00e0, mais si c'est uniquement pour masquer le travail qu'on ne fait pas un petit certains autres domaines de charges, je pense que \u00e7a posera d'autres probl\u00e8mes, mais le canton doit continuer d'investir 50 ans qu'investit peu et puis un canton qui n'investit plus canton qui meurt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [90%] :\r\nVotre message est pass\u00e9, il est clair en tout cas un canton qui n'investit plus \u00eatre un canton qui meurt Olivier Hausner, d\u00e9put\u00e9 PLR, membre de la commission des finances, bonsoir Monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-18T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kurth, Laurent", "role": "CE, en charge du Dpt des finances et de la Sant\u00e9  ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34E28BDF-B7EC-444D-9156-F6EABA19B267", "internalArchiveId": "34E28BDF-B7EC-444D-9156-F6EABA19B267", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h00 : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-08-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Nantermod, conseiller national PLR Valaisan;Anne Reiser, avocate;V\u00e9ronique Ducret, directrice du 2\u00e8me observatoire, institut romand de recherche et de formation sur les rapports de genre;Venditti Jean-Baptiste;Venditti, Jean-Baptiste ;extrait discours Hollande sur mots r\u00e9confortants du pape;OJARDIAS;Meyer, Guillaume;Dominique Casa\u00ef, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 de conseil URAM;Laurent Meuwly, entra\u00eeneur suisse d'athl\u00e9tisme\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/MULTI NON A NO BILLAG ITV NANTERMOD) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette l'initative populaire pour une suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision, l'initiative No Billag...\r\nLe gouvernement a \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 hier de ne pas proposer de contre-projet \u00e0 un texte qui provoquerait, selon lui, une r\u00e9duction drastique des prestations des chaines de la SSR... dont la RTS fait partie. \r\nMais pour le Conseiller National PLR Valaisan Philippe Nantermod, le conseil f\u00e9d\u00e9ral rate une occasion, celle de remettre en question le syst\u00e8me... \r\n   00'51 \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral transmettra son message au parlement d'ici le 11 d\u00e9cembre prochain.\r\n(02/MULTI NON A NO BILLAG PAPIER (rep 22h30)) Pas de contre projet du gouvernement donc... Avec cette d\u00e9cision, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral parie sur un attachement de la population au service public audiovisuel... St\u00e9phane Deleury. \r\n  00'51 \r\n((En renon\u00e7ant \u00e0 \u00e9laborer un contre-projet \u00e0 l'intiative No-Billag, le conseil f\u00e9d\u00e9ral estime qu'une majorit\u00e9 du peuple et des cantons rejetteront un changement radical dans le paysage audiovisuel, domin\u00e9 par la SSR. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait aussi le pari que les Suisses voudront continuer \u00e0 d\u00e9bourser 450 francs par ann\u00e9e pour financer les programmes radio et tv du service public.\r\nEt pour les convaincre, le gouvernement avance d\u00e9j\u00e0 quelques arguments : \r\nSi l'initative devait \u00eatre accept\u00e9e, elle conduirait \u00e0 une r\u00e9duction drastique des prestations des diffuseurs financ\u00e9s par la redevance. Et la diversit\u00e9 de l'offre et des opinions dans les m\u00e9dias \u00e9lectroniques seraient fortement diminu\u00e9e. \r\nDes arguments qui devront d'abord convaincre le parlement et notament le Conseil national devenu plus critiques \u00e0 l'encontre du service publique depuis les dernieres \u00e9lections. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral transmettra son message au parlement d'ici le 11 d\u00e9cembre prochain.))\r\n(D4/FEMME PEDOPHILE - JUSTICE PLUS CLEMENTE ?) ***Le tribunal de Saint Gall a condamn\u00e9 une m\u00e8re \u00e0 22 mois de prison pour avoir abus\u00e9 sexuellement de son propre fils... \r\nLe gar\u00e7on d'une dizaine d'ann\u00e9es a \u00e9t\u00e9 l'objet sexuelle de sa m\u00e8re pendant des ann\u00e9es... La m\u00e8re incestueuse photographiait leurs \u00e9bats pour les envoyer ensuite au gourou de sa secte... Des actes finalement punis cette semaine... Et la peine surprend... 22 mois de prison... Certains experts se demandent si la justice aurait \u00e9t\u00e9 aussi cl\u00e9mente avec un homme... Tania Barril... \r\n  01'30 \r\n((Dans un tribunal, plusieurs facteurs rentrent en ligne de compte au moment de fixer une peine. Il y a bien s\u00fbr tout le contexte de l'affaire, l'attitude du pr\u00e9venu. Mais il y a aussi son sexe. Et pour l'avocate Anne Reiser, il n'y a pas de doute, il vaut mieux \u00eatre une femme sur le banc des accus\u00e9s.\r\nSON Anne Reiser\r\nEntre 5 et 15 ans minimum, c'est la peine qu'aurait encourue un homme dans cette affaire selon divers experts. V\u00e9ronique Ducret directrice du 2\u00e8me observatoire, l'institut romand de recherche et de formation sur les rapports de genre n'est pourtant elle pas convaincue par cette conclusion.\r\nSON V\u00e9ronique Ducret\r\nLes affaires comme celles de st gall restent en effet tr\u00e8s rares. En 2015 par exemple, plus de 300 hommes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s en Suisse pour des actes d'ordre sexuels avec enfants, contre 7 femmes.))\r\n(07/SYRIE TENSIONS RUSSO-AMERICAINES) ***Amnesty International d\u00e9nonce dans un rapport publi\u00e9 aujourd'hui les conditions de d\u00e9tention dans les geoles du r\u00e9gime syrien... \r\nL'ONG d\u00e9crit des conditions de d\u00e9tention d'une cruaut\u00e9 la plus vile... Amnesty qui a recueillis les t\u00e9moignages de 65 anciens d\u00e9tenus... qui racontent leur calvaire... Des \u00e9lectrocutions, des tortures comme des br\u00fblures \u00e0 l'eau bouillante ou des viols...\"Ils nous traitaient comme des animaux... J'ai vu le sang couler\", raconte un ancien d\u00e9tenu... \r\nAmnesty estime que plus de 17 mille prisonniers sont morts en d\u00e9tention depuis le d\u00e9but de la guerre en mars 2011... soit en moyenne plus de 300 d\u00e9c\u00e8s par mois...\r\n*** Et sur le plan militaire... l'aviation russe a bombard\u00e9 hier des positions djihadistes en Syrie, depuis un a\u00e9rodrome en Iran...\r\nDeuxi\u00e8me jour de raid pour l'aviation russe.. Et la Russie qui joue de plus en plus sa propre partition en Syrie.. Ce qui cr\u00e9e de nouvelles tensions avec les Etats Unis... L'administration Obama tente de minimiser la mainmise grandissante de la Russie dans les op\u00e9rations militaires en Syrie... Jacques Allaman... \r\n  00'58 \r\n((Le porte-parole du Pentagone se veut rassurant. Avant de faire d\u00e9coller leurs avions, les Russes ont pr\u00e9venu la coalition men\u00e9e par les Etats-Unis conform\u00e9ment au protocole d'accord de s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne. Un protocole sign\u00e9 par Moscou et Washington qui doit permettre d'\u00e9viter tout incident au sein de l'espace a\u00e9rien syrien lors des frappes a\u00e9riennes contre le Groupe Etat Islamique. De leurs c\u00f4t\u00e9s, les Etats-Unis se sont content\u00e9s d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne lors du passage des bombardiers russes vers leurs cibles et lors de leur retour, toujours selon le Pentagone. Tout en insistant sur le fait que les op\u00e9rations de la coalition en Irak ou en Syrie n'ont pas \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es,  le Pentagone a refus\u00e9 de pr\u00e9ciser si les avions am\u00e9ricains avaient d\u00fb lib\u00e9rer ou non le passage aux bombardiers russes. L'ONG Human Rights Watch a pour sa part accus\u00e9 les aviations russe et syrienne d'avoir fait usage \u00e0 plusieurs reprises de bombes incendiaires, dans des raids qualifi\u00e9s de \"honteux\" sur des civils.))\r\n(11/HOLLANDE AU VATICAN EXTRAIT PI) Fran\u00e7ois Hollande \u00e9tait au Vatican hier... Il y a rencontr\u00e9 le pape Fran\u00e7ois pour la deuxi\u00e8me fois de son mandat... \r\nUne visite priv\u00e9e et un t\u00eate \u00e0 t\u00eate de quarante minutes entre les deux hommes pour revenir sur le brutal assassinat d'un pr\u00eatre dans le nord de la France, fin juillet. \r\nL'occasion aussi d'aborder d'autres sujets qui pr\u00e9occupent \u00e0 la fois la France et le Saint Si\u00e8ge.\r\nJean-Baptiste Venditti...\r\n  01'02 \r\n((Fran\u00e7ois Hollande est venu apporter au Pape Fran\u00e7ois un message de reconnaissance et de gratitude de la part des Fran\u00e7ais, pour les mots r\u00e9confortants du souverain pontife au lendemain de l'assassinat du p\u00e8re Jacques Hamel. Pour Fran\u00e7ois Hollande, les paroles du Pape ont \u00e9t\u00e9 alors d'une grande importance.\r\n--- Son Hollande---\r\nFran\u00e7ois Hollande qui est venu aussi pour \u00e9voquer le soutien de la France aux chr\u00e9tiens d'orient, chass\u00e9s par la guerre et par l'organisation Etat Islamique ; \u00e9voquer \u00e9galement la question des r\u00e9fugi\u00e9s. Autant de Dossiers, aux dires du pr\u00e9sident Fran\u00e7ais, qui doivent faire r\u00e9fl\u00e9chir sur la vision du monde plut\u00f4t que d'alimenter une peur qui peut \u00eatre instrumentalis\u00e9e.\r\nJean Baptiste Venditti, POUR RTS info, Rome ))\r\n(22/COREE DU NORD) Direction la Cor\u00e9e du Sud \u00e0 pr\u00e9sent.\r\nLa nouvelle fait la une de tous les journaux sud-cor\u00e9ens ce matin : l'ambassadeur adjoint de l'ambassade de Cor\u00e9e du Nord \u00e0 Londres a trouv\u00e9 refuge \u00e0 S\u00e9oul Sud avec toute sa famille.\r\nC'est le plus haut diplomate nord-cor\u00e9en \u00e0 fuir le r\u00e9gime de Kim Jong-Un, confirme le gouvernement de S\u00e9oul.\r\nUne d\u00e9fection embarrassante pour des autorit\u00e9s de Pyong Yang, accabl\u00e9es de sanctions et de plus en plus isol\u00e9es...\r\nCorrespondance \u00e0 S\u00e9oul de Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias... \r\n  00'57 \r\n((Le transfuge \u00e9tait le num\u00e9ro deux de l'ambassade de Cor\u00e9e du Nord \u00e0 Londres depuis plusieurs ann\u00e9es. Thae Yong-ho \u00e9tait en charge d'am\u00e9liorer l'image de son pays \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nUne t\u00e2che devenue impossible, croit savoir le quotidien Joongang, qui affirme que le diplomate, qui a disparu en juillet, avait \u00ab scrupuleusement mis au point \u00bb sa fuite. L'homme est finalement arriv\u00e9 \u00e0 S\u00e9oul avec sa femme et ses enfants, a confirm\u00e9 le minist\u00e8re sud-cor\u00e9en de la R\u00e9unification.\r\nThae Yong-ho se serait d\u00e9clar\u00e9 \u00ab fatigu\u00e9 du r\u00e9gime de Kim Jong-un \u00bb, d\u00e9sireux de vivre en d\u00e9mocratie, et \u00ab inquiet pour l'avenir de ses enfants. \u00bb\r\nCes derniers mois, la Cor\u00e9e du Nord fait face \u00e0 une hausse des d\u00e9fections, notamment de haut niveau. Le gouvernement sud-cor\u00e9en y voit le signe d'une \u00e9rosion de l'unit\u00e9 interne au sein de la classe dirigeante \u00e0 Pyongyang. Depuis son arriv\u00e9e au pouvoir, le \u00ab Grand Leader \u00bb Kim Jong-un multiplie les purges parmi ses \u00e9lites. ce qui a pu encourager Thae Yong-ho \u00e0 passer au Sud.\r\nFO pour RTS-Info, S\u00e9oul))\r\n(D2/FORTE CROISSANCE DU MARCHE DE L'OR) ***Le retour \u00e0 une valeur refuge... On parle \u00e0 nouveau de ru\u00e9e vers l'or sur les march\u00e9s financiers... \r\nLa demande a bondi, selon le Conseil mondial de l'or, qui vient de publier des chiffres \u00e9loquents... \r\n2335 tonnes d'or ont \u00e9t\u00e9 vendues dans le monde pendant les six premiers mois de cette ann\u00e9e... Et on n'est pas loin du record absolu enregistr\u00e9 au premier semestre 2013... \r\nGuillaume Meyer.\r\n  01'36 \r\n((Le milliardaire George Soros a donn\u00e9 le ton en d\u00e9but d'ann\u00e9e. Face aux caprices des march\u00e9s, le gourou de la finance a d\u00e9cid\u00e9 de miser sur l'or, consid\u00e9r\u00e9 comme une valeur refuge. Un choix largement suivi par les professionnels de l'investissement. Pr\u00e9cisions de Dominique Casa\u00ef, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 de conseil URAM.\r\n\u00abLa grande bascule entre 15 et 16, c'est sur les fonds li\u00e9s \u00e0 l'or, et non pas sur les lingots, les pi\u00e8ces. Je pense qu'on a eu affaire \u00e0 une id\u00e9e r\u00e9pandue que l'or m\u00e9ritait de refigurer dans un portefeuille vu tous les risques ambiants et les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs dans une bonne partie du monde, et donc que la place d'un actif comme l'or \u00e9tait de nouveau int\u00e9ressante.\u00bb\r\nCons\u00e9quence de cette demande \u00e9lev\u00e9e, le prix de l'or monte en fl\u00e8che. Un lingot d'un kilo co\u00fbte aujourd'hui plus de 42'000 francs, alors qu'il valait encore 34'000 francs en janvier. Cette hausse d\u00e9courage certains acheteurs. C'est le cas des bijoutiers, qui ont fortement r\u00e9duit leur demande ces derniers mois. Une baisse \u00e9galement perceptible du c\u00f4t\u00e9 des banques centrales. Dominique Casa\u00ef.\r\n\u00abNous avons une l\u00e9g\u00e8re contraction au niveau des banques centrales au premier semestre par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e. C'est une contraction relativement faible. Donc on a toujours des acheteurs au niveau des banques centrales, on n'est pas dans la situation du d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, o\u00f9 les banques centrales vendaient fortement des quantit\u00e9s d'or.\u00bb\r\nCe sont les banques centrales russe et chinoise qui accumulent de l'or. La Banque nationale suisse, quant \u00e0 elle, n'a pas modifi\u00e9 son stock d'or depuis 2008. Un stock qui p\u00e8se 1040 tonnes et vaut de plus en plus cher. Au premier semestre, il a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 une plus-value confortable pour la BNS: 7 milliards 600 millions de francs.))\r\n(D6/RIO LE DICTATEUR MEUWLY) Aux Jeux de Rio, un grand sourire et beaucoup d'\u00e9motion pour Cl\u00e9lia Rard-Reuse... \r\nLa valaisanne a pris la cinqui\u00e8me place de sa s\u00e9rie cette nuit en demi-finale du 100 m\u00e8tres haies... Elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se hisser en finale, mais elle termine satisfaite de sa course... en 12 secondes 96 centi\u00e8mes... elle signe le 16e temps... \r\nSelina B\u00fcchel, elle, s'est qualifie\u00e9 pour la demi-finale du 800 m\u00e8tres...\r\nChez les hommes... Justin Gatlin ne s'est pas qualifi\u00e9 pour la finale du 200 m\u00e8tres cette nuit... Pas de probl\u00e8me en revanche pour Usain Bolt... La finale a lieu la nuit prochaine... \r\n***Et c\u00f4t\u00e9 suisse \u00e0 nouveau, le relais f\u00e9minin du 4 x 100 m\u00e8tres est en pleine confiance apr\u00e8s avoir \u00e9tabli un nouveau record de Suisse lors des r\u00e9cents Championnats d'Europe 2016. \r\nUn avenir qui se dessine sans Mujinga Kambundji ! Puisque la bernoise avait claqu\u00e9 la porte du relai en mars dernier... Elle n'\u00e9tait plus sur la m\u00eame longueur d'ondes que son entra\u00eeneur Laurent Meuwly. Pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Rio, Alain Th\u00e9voz...\r\n  01'32 \r\n((Laurent Meuwly est un entra\u00eeneur dur et exigeant qui ne laisse aucun d\u00e9tail au hasard. \r\nTrait\u00e9 de \u00ab dictateur \u00bb par une presse de boulevard outre-Sarine, il est en passe d'apporter la plus belle des r\u00e9ponses sur la piste - avec ses filles - apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 de ses fonctions avec l'\u00e9quipe masculine : le relais f\u00e9minin vient d'\u00e9tablir un nouveau record national lors des r\u00e9cents Championnats d'Europe 2016 en 42 secondes 87. \r\nITW Laurent Meuwly   (dur\u00e9e : 49'')\r\nL'avenir du relais f\u00e9minin s'annonce radieux en vue des Jeux de Tokyo 2020. \r\nDans 4 ans, les Salom\u00e9 KORA, Sarah ATCHO et Ajla DEL PONTE qui composent le relais seront plus exp\u00e9riment\u00e9es alors que cet apr\u00e8s-midi elles feront davantage valoir leur fougue et leur culot pour tenter de se qualifier pour la finale. \r\nAlain Th\u00e9voz , RTS Sport , Rio.))\r\nLe relais f\u00e9minin suisse 4 x 100 m\u00e8tres entrera en lice cet apr\u00e8s-midi \u00e0 16h30. A suivre sur tous les vecteurs de la RTS...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps gris et des averses qui seront parfois orageuses d\u00e8s ce matin... Les pluies seront plus soutenues le long du Jura et des Pr\u00e9alpes...Elles vont se calmer en fin d'apr\u00e8s-midi avec le d\u00e9veloppement d'\u00e9claircies...\r\nLes temp\u00e9ratures restent douces 17 \u00e0 19 ce matin... 24 \u00e0 26 degr\u00e9s pour cet apr\u00e8s midi...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Une perturbation traversera nos r\u00e9gions aujourd'hui. Le ciel deviendra rapidement nuageux au lever du jour et des averses ou des orages arriveront par l'ouest en cours de matin\u00e9e. Les orages pourront \u00eatre accompagn\u00e9s de rafales. \r\nIl fait entre 17 et 19 degr\u00e9s ce matin. M\u00e9t\u00e9oSuisse attend entre 23 et 25 degr\u00e9s en plaine cet apr\u00e8s-midi. L'activit\u00e9 d'averses cessera progressivement en fin d'apr\u00e8s-midi et de belles \u00e9claircies s'ouvriront en plaine avant la soir\u00e9e. \r\nDemain vendredi, temps bien ensoleill\u00e9 et chaud avec 27 \u00e0 29 degr\u00e9s l'apr\u00e8s-midi. Une nouvelle perturbation est attendue samedi avant le retour du beau temps d\u00e8s dimanche et pour une grande partie de la semaine prochaine.", "durationSec": 865, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7933388", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-18T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-18T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7933400", "ece-7933388"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-24T04:48:36Z", "speechToTexts": ["24.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [78%] :\r\nHier, le journal Blandine L\u00e9vite pas de contre- projet \u00e0 nos bilingue, un rejet de cette initiative, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'\u00e9tait prononc\u00e9 contre le texte qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [91%] :\r\nPropose de supprimer la redevance pour le PLR Valaisan Philippe Nantermod, vous l'entendrez, d'autres formes de financement des m\u00e9dias sont possibles, hommes et femmes sont -ils \u00e9gaux devant la justice, certains ont dout\u00e9 sans interroges apr\u00e8s le verdict d'un tribunal de Saint-Gall dans une affaire de p\u00e9dophilie des actes commis par une m\u00e8re incestueuse qui \u00e9cope de 22 mois de prison, peines jug\u00e9es cl\u00e9mentes, c'est l'histoire d'un haut diplomate nord- cor\u00e9en, sa mission : am\u00e9liorer l'image de son pays \u00e0 l'\u00e9tranger, mais voil\u00e0, il est l\u00e0, cela se du r\u00e9gime et il d\u00e9cide d'organiser sa fuite pour passer au sud, r\u00e9cit de notre correspondant \u00e0 S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [89%] :\r\n4\u00e8me volet ce matin de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la lutte suisse est un sport qui se professionnaliser, o\u00f9 seuls les athl\u00e8tes les plus aff\u00fbt\u00e9s peuvent pr\u00e9tendre maintenant au succ\u00e8s en rigolant, 20Minutes avec Yves Terrani \u00e0 propos de sport lui a \u00e9t\u00e9 siffl\u00e9 par le public br\u00e9silien, le perchiste fran\u00e7ais Renaud Lavillenie grand champion gardera un souvenir traumatisant de ces Jeux de Rio, il s'est confi\u00e9 \u00e0 Jo\u00ebl Robert t\u00e9moignage dans ce port matin 6 heures 36. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [94%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette l'initiative populaire pour une suppression des redevances, radio et t\u00e9l\u00e9vision l'initiative, No Billag le gouvernement a \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 hier de ne pas proposer de contre- projet, un texte qui provoquerait, selon lui, une r\u00e9duction drastique des prestations des cha\u00eenes de la SSR dont la RTS fait partie, mais pour le conseiller national PLR Valaisan Philippe Nantermod, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rate ici une occasion, celle de remettre en question le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:37) [87%] :\r\nJ'ai l'impression quand j'entends Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'entendre les les meilleures de la musique au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 qui nous expliquer que disquaire, il n'y aurait plus de musique et on voit qu'ils ont quasiment tous disparu, mais la musique est toujours l\u00e0, simplement, la technologie a chang\u00e9 nos habitudes mais c'est qu'on essaie de faire passer comme message avec cette initiative et Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc cruellement de de cr\u00e9ativit\u00e9 face \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [87%] :\r\nLe Parlement peut corriger le Tir, est ce qu'il doit \u00e9laborer un contre- projet. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:02) [88%] :\r\nOn verra, moi je serais assez favorable \u00e0 ce que le Parlement, en tout cas, se posent des questions et s'arr\u00eate pas simplement \u00e0 quelques discours de bistrot qui consiste \u00e0 dire que s'il n'y a pas de redevance, il n'y a plus de m\u00e9dias, parce que c'est faux, il y a des alternatives au financement des m\u00e9dias Internet change nos habitudes changer d'habitudes des jeunes les mani\u00e8res de pr\u00e9lever aussi les redevances et de financer les m\u00e9dias doivent \u00e9voluer et je pense que le le Parlement serait bien de se poser, n\u00e9gociations et peut-\u00eatre d'apporter un bon projet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [94%] :\r\nPas de contre- projet du gouvernement donc, avec cette d\u00e9cision, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral parie sur un attachement de la population au service public audiovisuel St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [95%] :\r\nEn renon\u00e7ant \u00e0 \u00e9laborer un contre- projet \u00e0 l'initiative, No Billag le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime qu'une majorit\u00e9 du peuple et des cantons rejetteront un changement radical dans le paysage audiovisuel, aujourd'hui domin\u00e9 par la SSR, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait aussi le pari que les Suisses voudront continuer \u00e0 d\u00e9bourser 450 francs par ann\u00e9e pour financer les programmes radio et TV du service public pour les convaincre le gouvernement avance d\u00e9j\u00e0 quelques arguments S\u00e9vigny si h\u00e2tive devait \u00eatre accept\u00e9e, elle conduirait \u00e0 une r\u00e9duction drastique des prestations des diffuseurs, financ\u00e9s par la redevance et puis la diversit\u00e9 de l'offre et des opinions dans les m\u00e9dias, les chroniques seraient aussi fortement diminu\u00e9 des arguments qui devront d'abord convaincre le Parlement et notamment le Conseil national devenu plus critiques \u00e0 l'encontre du service public depuis les derni\u00e8res \u00e9lections, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral transmettra son message au Parlement d'ici le 11 d\u00e9cembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [94%] :\r\nLe tribunal de Saint Gall a condamn\u00e9 une m\u00e8re de 20 \u00e0 22 mois de prison pour avoir abus\u00e9 sexuellement de son propre fils, le gar\u00e7on d'une dizaine d'ann\u00e9es a \u00e9t\u00e9 l'objet sexuelle de sa m\u00e8re pendant des ann\u00e9es, la m\u00e8re incestueuse photographiait leurs \u00e9bats pour les envoyer ensuite au gourou de sa secte des actes finalement punis cette semaine et la peine surprend 22 mois de prison, certains experts se demandent si la justice aurait \u00e9t\u00e9 aussi cl\u00e9mente avec un homme Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:54) [94%] :\r\nDans un tribunal, plusieurs facteurs rentrent en ligne de compte au moment de fixer une peine il y a bien s\u00fbr tout le contexte de l'affaire, l'attitude du pr\u00e9venu mais il y a aussi son sexe et, pour l'avocate Anne, il n'y a pas d'ao\u00fbt, il vaut mieux \u00eatre une femme sur le banc des accus\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:09) [88%] :\r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ce qui me frappe, c'est qu'il suffit qu'on soit une fin pour qu'on soit r\u00e9put\u00e9e \u00eatre une bonne m\u00e8re, il suffit qu'on soit un homme pourrait 13\u00e8me, r\u00e9put\u00e9 \u00eatre un mauvais p\u00e8re, vous mettez un p\u00e8re \u00e0 la place de cette femme et vous pouvez \u00eatre s\u00fbr que la peine et je dirais les multiplier par, en tout cas, 4 c'est notre vision de la femme qui est absolument et les juges sont incapables de voir les choses de mani\u00e8re \u00e0, et \u00e7a je trouve \u00e7a absolument choquant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:34) [94%] :\r\nEntre 5 et 15 ans minimum, c'est la peine qu'aurait encourue un homme dans cette affaire, selon divers experts leur unique Ducret, directrice du 2\u00e8me observatoire d'institut Romand de recherche et de formation sur les rapports de genre n'est pourtant elle pas convaincue par cette conclusion. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:04:48) [90%] :\r\nQue la justice et d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale plus cl\u00e9mente envers les femmes, j'ai beaucoup d'autres, en fonction de la pratique que je peux avoir un il y a quand m\u00eame l'id\u00e9e qu'on peut se faire d'une femme, un qui serait plus douce, moins agressive, moins violente, donc je pense pas qu'on va plus facilement les pardonner, bien au contraire, \u00e9tant donn\u00e9 qu'on ne s'attend pas \u00e0 ce qu'elle a des comportements comme cela, on va \u00eatre beaucoup plus choqu\u00e9 beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:14) [88%] :\r\nLes affaires comme celle de Saint-Gall reste en effet tr\u00e8s rares en 2015 par exemple plus de 300 hommes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s en Suisse pour des actes d'orties sexuel avec des enfants contre cette femme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [96%] :\r\nAmnesty International d\u00e9nonce dans un rapport publi\u00e9 aujourd'hui, les conditions de d\u00e9tention dans les ge\u00f4les du r\u00e9gime syrien, l'ONG d\u00e9crit des conditions de d\u00e9tention d'une cruaut\u00e9 la plus vile Amnesty, qui a recueilli les t\u00e9moignages de 65 anciens d\u00e9tenus qui racontent leur calvaire des \u00e9lectrocutions, des tortures, des viols, il nous traitaient comme des animaux, j'ai vu le sang couler, raconte un ancien d\u00e9tenu, Amnesty estime que plus de 17000 prisonniers sont morts en d\u00e9tention depuis le d\u00e9but de la guerre en mars 2011, soit en moyenne plus de 300 d\u00e9c\u00e8s par mois et sur le plan militaire, l'aviation russe a bombard\u00e9 hier des positions djihadistes en Syrie depuis l'homme a\u00e9rodrome en Iran 2\u00e8me jour de raid pour l'aviation russe, la Russie, qui joue de plus en plus sa propre partition sur le th\u00e9\u00e2tre des op\u00e9rations, en Syrie, ce qui cr\u00e9e de nouvelles tensions avec les \u00c9tats-Unis, l'administration Obama tente de minimiser la mainmise grandissante de Moscou dans les op\u00e9rations militaires en Syrie Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:16) [97%] :\r\nLe porte- parole du Pentagone se veut rassurant avant de faire d\u00e9coller leurs avions, les Russes ont pr\u00e9venu la coalition men\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, conform\u00e9ment au protocole d'accord de s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne, un protocole sign\u00e9 par Moscou et Washington et qui doit permettre d'\u00e9viter tout incident au sein de l'espace a\u00e9rien syrien lors des frappes a\u00e9riennes contre le groupe \u00c9tat islamique, de leur c\u00f4t\u00e9, les \u00c9tats-Unis se sont content\u00e9s d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne lors du passage des bombardiers russes vers leurs cibles et lors de leur retour, toujours selon le Pentagone, tout en insistant sur le fait que les op\u00e9rations de la coalition en Irak ou en Syrie n'ont pas \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es, le Pentagone a refus\u00e9 de pr\u00e9ciser si les avions am\u00e9ricains avaient d\u00fb lib\u00e9rer ou non, le passage aux bombardiers russes, l'ONG Human Wahid Swatch a pour sa part accus\u00e9 les aviations russe et syrienne d'avoir fait usage \u00e0 plusieurs reprises de bombes incendiaires dans des raids, qualifi\u00e9s de honteux sur des civils. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:15) [92%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande \u00e9tait au Vatican, hier, il y a rencontr\u00e9 le pape Fran\u00e7ois pour la 2\u00e8me fois de son mandat, une visite priv\u00e9e en t\u00eate \u00e0 t\u00eate de 40 minutes entre les 2 hommes pour revenir sur le brutal assassinat d'un pr\u00eatre dans le nord de la France, fin juillet, l'occasion aussi n'aborder d'autres sujets qui pr\u00e9occupent, \u00e0 la fois la France et le Saint Si\u00e8ge Jean-Baptiste Venditti. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:34) [95%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande est venu apporter au Pape, un message de reconnaissance et de gratitude de la part des Fran\u00e7ais pour les mots r\u00e9confortants du souverain pontife au lendemain de l'assassinat du p\u00e8re Jacques Hamel pour Fran\u00e7ois Hollande, les paroles du Pape ont \u00e9t\u00e9 alors d'une grande importance. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:48) [91%] :\r\nIl m'avait fait cette confidence qu'il se tenait comme un fr\u00e8re au c\u00f4t\u00e9 du peuple fran\u00e7ais, toutes les paroles qui ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s importantes observatoire p\u00e9riode puisque \u00e7a a contribu\u00e9 \u00e0 rappeler l'unit\u00e9 de la France, le rassemblement qui doit se faire et aussi la solidarit\u00e9 du monde entier \u00e0 l'\u00e9gard de la France qui a \u00e9t\u00e9 victime des attentats terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:14) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande, qui est venu aussi pour \u00e9voquer le soutien de la France aux chr\u00e9tiens d'orient chass\u00e9s par la guerre et par l'organisation \u00c9tat Islamique \u00e9voquer \u00e9galement la question des r\u00e9fugi\u00e9s, autant de dossiers aux dires du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui doit faire r\u00e9fl\u00e9chir sur la vision du monde plut\u00f4t que d'alimenter une peur qui peut \u00eatre instrumentalis\u00e9e Jean-Baptiste Venditti pour RTS info Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:37) [92%] :\r\nDirection la Cor\u00e9e du Sud, \u00e0 pr\u00e9sent, la nouvelle fait la une de tous les journaux sud- cor\u00e9ens ce matin l'ambassadeur adjoint de l'ambassade de Cor\u00e9e du Nord, \u00e0 Londres, a trouv\u00e9 refuge \u00e0 S\u00e9oul avec toute sa famille, c'est le plus haut diplomate nord- cor\u00e9en \u00e0 fuir le r\u00e9gime de Kim Jong ou ne confirme, le gouvernement de S\u00e9oul et c'est une d\u00e9fection tr\u00e8s embarrassante pour les autorit\u00e9s de Pyongyang, qui sont accabl\u00e9s par les sanctions internationales et qui sont de plus en plus isol\u00e9, correspondance \u00e0 S\u00e9oul de Fr\u00e9d\u00e9ric Jardin s'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:04) [93%] :\r\nLe transfuge \u00e9tait le num\u00e9ro 2 de l'ambassade de Cor\u00e9e du Nord \u00e0 Londres depuis plusieurs ann\u00e9es, Peillon \u00e9tait en charge d'am\u00e9liorer l'image de son pays \u00e0 l'\u00e9tranger une t\u00e2che devenue impossible, croit savoir le quotidien tout gangs qui affirme que le diplomate qui a disparu en juillet avait scrupuleusement mis au point sa fuite, l'homme est finalement arriv\u00e9 \u00e0 S\u00e9oul avec sa femme et ses enfants, a confirm\u00e9 le minist\u00e8re sud- cor\u00e9en de la r\u00e9unification, c'\u00e9tait Yong-Ho se serait d\u00e9clar\u00e9 fatigu\u00e9 du r\u00e9gime de Kim Jong-Un d\u00e9sireux de vivre en d\u00e9mocratie et inquiet pour l'avenir de ses enfants, ces derniers mois, la Cor\u00e9e du Nord fait face \u00e0 une hausse des d\u00e9fections notamment de haut niveau, le gouvernement sud- cor\u00e9en y voient le signe d'une \u00e9rosion de l'unit\u00e9 interne au sein de la classe dirigeante \u00e0 Pyongyang depuis son arriv\u00e9e au pouvoir, le Grand Leader, Kim Jong-Un multiplie les purges parmi ses \u00e9lites, ce qui a pu encourager Yong-Ho \u00e0 passer au Sud Fr\u00e9d\u00e9ric aujourd'hui pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:02) [96%] :\r\nC'est le retour \u00e0 une valeur refuge, on parle \u00e0 nouveau de ru\u00e9e vers l'or sur les march\u00e9s financiers, la demande a bondi, selon le Conseil mondial de l'or qui vient de publier des chiffres \u00e9loquents 2335 tonnes d'or ont \u00e9t\u00e9 vendus dans le monde pendant les 6 premiers mois de cette ann\u00e9e et on n'est pas loin du record absolu enregistr\u00e9 au 1er semestre 2013 Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:19) [96%] :\r\nLe milliardaire George Soros s'a donn\u00e9 le ton en d\u00e9but d'ann\u00e9e face aux caprices des march\u00e9s, le gourou de la finance, a d\u00e9cid\u00e9 de miser sur l'or, consid\u00e9r\u00e9 comme une valeur refuge, un choix largement suivi ensuite par les professionnels de l'investissement, pr\u00e9cisions de Dominique Casa\u00ef, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 de conseil URAM. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:10:36) [95%] :\r\nLa grande bascule entre 15 6 16 c'est sur les fonds li\u00e9s \u00e0 l'or et non pas sur les lingots, les pi\u00e8ces, je pense qu'on a eu affaire \u00e0 une id\u00e9e r\u00e9pandue que l'or m\u00e9ritait d'euros figurer dans un portefeuille, vu tous les risques ambiants et les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs dans une bonne partie du monde et donc la place d'un actif comme l'or \u00e9tait de nouveau int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:02) [95%] :\r\nCons\u00e9quence de cette demande \u00e9lev\u00e9e, le prix de l'or monte en fl\u00e8che \u00e0 lingot d'un kilo co\u00fbte aujourd'hui plus de 42000 francs alors qu'il valait encore 34000 francs en janvier, cette hausse d\u00e9courage certains acheteurs, c'est le cas des bijoutiers, qui ont fortement r\u00e9duit leur demande ces derniers mois une baisse \u00e9galement perceptible du c\u00f4t\u00e9 des banques centrales, Dominique Casa\u00ef. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:22) [95%] :\r\nNous avons une l\u00e9g\u00e8re contraction au niveau des banques centrales au 1er semestre par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'est une contraction relativement faible, donc on a toujours des acheteurs au niveau des banques centrales, on n'est pas dans la situation du d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, o\u00f9 les banques centrales vendaient fortement des quantit\u00e9s d'or. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:39) [97%] :\r\nCe sont les banques centrales russe et chinoise qui accumulent de l'or, la Banque nationale suisse, quant \u00e0 elle, n'a pas modifi\u00e9 son stock d'or depuis 2008 un stock qui p\u00e8se 1040 tonnes et vaut de plus en plus cher au 1er semestre il a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 une plus- Value confortable pour la BNS 7 milliards 600 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:56) [91%] :\r\nAux Jeux de Rio, un grand sourire et beaucoup d'\u00e9motion pour Cl\u00e9lia ras dangereuse la valaisanne a pris la 5\u00e8me place de sa s\u00e9rie cette nuit en demi- finale du 100 m\u00e8tres haies, elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se hisser en finale mais elle termine satisfaite de sa course en 12 secondes 96 centi\u00e8mes elle signe le 16\u00e8me temps et C\u00e9line a B\u00fcchel elle s'est qualifi\u00e9e peu pour la demi- finale du 800 m\u00e8tres chez les hommes de Justine Gatlin ne s'est pas qualifi\u00e9 pour la finale du 200 m\u00e8tres cette nuit, pas de probl\u00e8me en revanche pour Hussein Bolt la finale a lieu la nuit prochaine du c\u00f4t\u00e9 suisse, \u00e0 nouveau, le relais f\u00e9minin du 4 fois 100 m\u00e8tres est en pleine confiance apr\u00e8s avoir \u00e9tabli un nouveau record de Suisse lors des r\u00e9cents championnats d'Europe 2016, un avenir qui se dessine sans Mununga Cambodge il puisque la bernoise avait claqu\u00e9 la porte du relai en mars dernier, elle n'\u00e9tait plus sur la m\u00eame longueur d'onde que son entra\u00eeneur, Laurent Meuwly, pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 \u00e0 Rio, Alain Th\u00e9voz. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:45) [97%] :\r\nLaurent Meuwly est un entra\u00eeneur dur et exigeant qui ne laisse aucun d\u00e9tail au hasard, trait\u00e9 de dictateur par une certaine presse de boulevard outre- Sarine il est en passe d'apporter la plus belle des r\u00e9ponses sur la piste avec ses filles, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 de ses fonctions avec l'\u00e9quipe masculine, le relais f\u00e9minin vient d'\u00e9tablir un nouveau record national lors des r\u00e9cents championnats d'Europe 2016 en 42 secondes 87. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:08) [90%] :\r\nC'est clair qu'il y a eu, il y a eu pas mal de de remous maintenant depuis une ann\u00e9e, j'ai le soutien de la f\u00e9d\u00e9ration aussi parce que j'ai des r\u00e9sultats, je me fais pas d'illusion qu'ne le sport de haut niveau, \u00e7a fonctionne comme \u00e7a, c'est d'abord les r\u00e9sultats qui parle et puis finalement les d\u00e9cisions qu'on peut prendre ses sont pas toujours populaires, mais qu'elles aboutissent sur des r\u00e9sultats positifs, il y a pas besoin de beaucoup d'arguments suppl\u00e9mentaires pour les d\u00e9fendre, on continue \u00e0 \u00eatre focalis\u00e9 sur notre travail, on a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 une bonne partie de la r\u00e9ponse sur la piste \u00e0 Amsterdam avec avec un record national une magnifique 5\u00e8me place aux championnats d'Europe depuis \u00e7a on sait, on s'est remis au travail, on sait que niveau va \u00eatre encore plus \u00e9lev\u00e9s ici et qu'on on doit vraiment \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis, faire une course parfaite pour avoir une chance de se qualifier pour la finale olympique, un peu de critiques, \u00e7a fait, \u00e7a fait pas de mal, je crois qu'il faut, parce que ces continuer le le chemin qu'on s'est fix\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:57) [89%] :\r\nL'avenir du relais f\u00e9minin s'annonce radieux en vue des Jeux de Tokyo 2020 dont 4 ans les Salom\u00e9 Cora sa radio et la dalle qui composent le relais seront plus exp\u00e9riment\u00e9es, alors que cet apr\u00e8s- midi, elles feront davantage valoir leur fougue et leur culot pour tenter de se qualifier pour la finale, Alain Th\u00e9voz rtssport Rio. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:17) [83%] :\r\nLe relais f\u00e9minin suisse 4 fois 100 m\u00e8tres qui entrent en lice d'apr\u00e8s- midi \u00e0 16 heures 37 \u00e0 suivre sur tous les vecteurs de la RTS mais on le fera, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-18T05:18:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF744512-1564-45B3-BB04-397C4DFF80BA", "internalArchiveId": "AF744512-1564-45B3-BB04-397C4DFF80BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Laurence Bolomey", "publicationDate": "2016-08-16T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Laurence Bolomey (Revue de presse) Esther Coquoz, Laurence Bolomey, la presse,  \r\nOn commence avec cette actualit\u00e9 qui concerne la politique d'asile: le conseil d'Etat uranais pourrait renoncer au centre de requ\u00e9rants pr\u00e9vu \u00e0 Seeliberg ... (esther)\r\nLa r\u00e9sistance des habitants aura-t-elle eu raison du centre de requ\u00e9rants pr\u00e9vu \u00e0 Seeliberg ? La Baslerzeitung \u00e9met en tout cas cette hypoth\u00e8se ce matin, alors que le gouvernement uranais se r\u00e9unit aujourd'hui. Selon le journal, le pr\u00e9sident PDC du gouvernement, Beat J\u00f6rg, veut faire une \u00e9valuation de fonds sur l'organisation et l'emplacement des centres pour demandeurs d'asile.  Les plans de sa coll\u00e8gue charg\u00e9e des affaires sociales  Barbara B\u00e4r pour Seeliberg, commune touristique au dessus du R\u00fctli,  sont donc mis en cause. Sa gestion du dossier est tr\u00e8s critiqu\u00e9e, m\u00eame par les socialistes. Et la Baslerzeitung ajoute encore une pierre dans le jardin de Barbara B\u00e4r: le journal r\u00e9v\u00e8le que des offres d'emplois pour engager des collaborateurs pour le futur  centre de requ\u00e9rants ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es avant la premi\u00e8re information donn\u00e9e aux habitants. Plusieurs membres du gouvernement uranais seraient aujourd'hui d'avis qu'il faut d\u00e9ssaisir Barbara B\u00e4r du dossier, afin de repartir sur un climat plus serein. \r\nActe de r\u00e9sistance \u00e9galement \u00e0 Mauborget... petit bourgade d'une centaine d'habitants  qui refuse de mettre en place la taxe au sac... Pour l'\u00e9ditorialiste de 24 heures il s'agit l\u00e0 d'un jeu dangereux... si la plupart des autorit\u00e9s communales se cachent derri\u00e8re le \"on peut rien faire, \"C'est un r\u00e9glement cantonal\" Les dissidents comme Mauborget...  envoient un message catastrophique,  Les citoyens,  r\u00e9alisent que les rpglements ne s'appliquent pas forc\u00e9ment \u00e0 tous... et les communes  constatent que, m'eme si c'est la loi, elles ont de la marge pour l'appliquer...  En conclusion de l'\u00e9dito: appliquer la loi avec doigt\u00e9, c'est une chose. Cr\u00e9er des in\u00e9galit\u00e9s de traitement c'est dangereux... \r\n***  Une nouvelle initiative veut lutter contre l'\u00eel\u00f4t de chert\u00e9 suisse ... (esther)\r\nUne alliance politique inabituelle s'appr\u00eate en effet \u00e0 lancer une initiative pour \u00e9viter les prix surfaits destin\u00e9s au march\u00e9 suissel, comme celui des articles de sport, de soins pour le corps ou de pi\u00e8ces automobiles de rechange. Le tagesanzeiger r\u00e9v\u00e8le ce matin que des \u00e9lus al\u00e9maniques UDC, PDC, PLR et m\u00eame socialiste, appuy\u00e9 par l'ancien Monsieur Prix Rudolf Strahm,  en ont ras le bol de voir des entreprises doubler parfois le prix des produits juste pour b\u00e9n\u00e9ficier du pouvoir d'achat des Suisses. Ils veulent interdire cette forme de discrimination dans la constitution, une sorte de Lex Nivea ou de clause Nespresso, comme ils l'appellent. L'initiative devrait \u00eatre lanc\u00e9e en septembre. \r\nGrand dossier dans le courrier sur le forum social qui vient de se ternir \u00e0 Montreal. Le forum qui ne sait pas bien de quoi sera fait son avenir... Il est l\u00e2ch\u00e9 par ses sponsors d\u00e9veloppemenalistes, du sud comme du nord, et puis surtout, il y a eu un couac... c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que le forum alter-mondialiste se tenait au Nord et le Canada a refus\u00e9 des visas \u00e0 de nombreux visiteurs du Sud... ce qui fait dire \u00e0 l'\u00e9ditorialiste: \"D\u00e9mocratie de carton po\u00e2te, le Canada les a scensur\u00e9s au pr\u00e9texte qu'os sont pauvre et que les fantasmes du moment appellent \u00e0 cette lamentable d\u00e9monstration de fermeture... \r\nUne personne sur 4 renonce \u00e0 l'aide sociale. C'est une \u00e9tude de la Haute Ecole de Bern qui le r\u00e9v\u00e8le. Dans les campagnes, c'est m\u00eame une personne indigente sur 2 qui renonce \u00e0 ses droits, dans les r\u00e9gions urbaines, le chiffre tombe \u00e0 12 %, selon des chiffres r\u00e9colt\u00e9s dans le canton de Bern. En cause, la honte ressentie face \u00e0 la pauvret\u00e9 en Suisse. Le probl\u00e8me, c'est que qu'au final cela co\u00fbte plus cher \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9: car quand les personnes dans le besoin finissent par demander de l'aide, elles sont souvent endett\u00e9es ou n'ont aps fait les contr\u00f4les m\u00e9dicaux n\u00e9cessaires. En touchant l'aide sociale, les personnes pauvres re\u00e7oivent aussi des conseils qu leur permettent de se r\u00e9ins\u00e9rerd ans \u00e9la soci\u00e9t\u00e9. \r\n*** Le terrorisme et les actes de folie meurtri\u00e8re sont \u00e0 la mode (esther) \r\nL'Argauerzeitung conscare une garnde intw au psychologue sp\u00e9cioaliste de criminologie Reinhard Haller. Selon lui, on est entr\u00e9 dans une nuvelle \u00e8re qui a commenc\u00e9 avec le pilote de Germanwings, qui a provoqu\u00e9 un crash tuant 130 personnes. Les forcen\u00e9s s'inspirent des actes criminels des autres et par effet d'imitation ont tendance \u00e0 passer \u00e0 l'acte. Impossible de ne pas communiquer sur ces sujets, mais il appelle \u00e0 la vigilance, \u00e0 ne pas confondre par exemple des actes terroristes avec des actes de folie meurtri\u00e8re.  Les forecn\u00e9s sont souvent des gens qui se sentent laiss\u00e9s pour compte, qui blbla \r\nsc\u00e9nario catastrophe, peu envisageable mais quand m\u00eame... c'est en r\u00e9sum\u00e9 ce que relate l'\u00e9ditorial du Temps qui reprend une \u00e9tude d'un institut am\u00e9ricain sp\u00e9cialis\u00e9 dans les probl\u00e8mes de d\u00e9fense. Ce rapport revient sur l'entreposage d'une cinquantaine de bombes nucl\u00e9aires dans la base anatolienne d'Incirlik... soit \u00e0 une centaine de kil\u00e8m\u00e8tres de la fornti\u00e8res aentre la Turquie et la Syrie... Des bombes aussi enterpos\u00e9es en Europe occidentales dans les ann\u00e9es 50-60... pour contrer la menace de l'alors URSS. Mais un probl\u00e8me \u00e9conomique s'ajoute \u00e0 la crainte mesur\u00e9e... Les Etats-Unis ont financ\u00e9 l'essentiel de leur pr\u00e9sence militaire sur le Vieux continent depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale pr\u00e9cise l''\u00e9dito... et ils demandent maintenant un partage financier...\r\n****  Epilogue dans l'affaire Berberat: le conseiller aux Etats socialiste \u00e9tait accus\u00e9 par le Blick de conflit d'int\u00e9r\u00eat pour son poste de repr\u00e9sentant sp\u00e9cial pour le Sahel  ... (esther)\r\nNous devrions \u00eatre reconnaissants envers Didier Berberat, d\u00e9clare aujourd'hui le pr\u00e9sident du parti socialiste, Christian Levrat, en interview dans les colonnes du Blick. Il faut dire que le Blick n'h\u00e9site pas depuis la semaine derni\u00e8re \u00e0 consid\u00e9rer la situation comme une \"magouille de socialiste\". Didier Berberat, s\u00e9nateur neuch\u00e2telois, est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 par le D\u00e9partement F\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res pour ce poste renouvel\u00e9 \u00e0 quatre reprises, ce qui aux yeux du Blick met \u00e0 mal son ind\u00e9pendance d'\u00e9lu vis \u00e0 vis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Aujourd'hui Christian Levart d\u00e9clare que la commission des affaires ext\u00e9rieure ne voit aucun probl\u00e8me avec ce mandat. D'autant plus que Didier Berberat d\u00e9duit xe qu'il touche en tant que repr\u00e9sentant sp\u00e9cial pour le Sahel de sa rente d'ancien pr\u00e9sident de la ville de La Chaux de Fonds. Nous devrions donc lui \u00eatre reconnaissant, dit le pr\u00e9sident du parti socialiste. Au lieu de rester assis confortablement dans son canap\u00e9, il oeuvre pour la paix en Afrique sans toucher un centime. \r\nEt Hong Kong,  capitale du trafic d'origine animale... ailerons de requins, ivoire, corne de rhinoceros...  Une pleine page dans La Libert\u00e9, la C\u00f4te, l'express, l'impartial, d'hypocampes en bocal, autant d'esp\u00e8ce prot\u00e9g\u00e9es. Derri\u00e8re ce trafic, les mafias chinoises, ta\u00efwanaise et laotiennes qui se servent de Hong Kong pour fournir essentiellement les touristes venu de Chine. Les contr\u00f4les sont quasi intexistants, les containers qui arrivent par bateau ne sont que rarement inspect\u00e9s... et si un trafiquant se fait prendre, sa peine p\u00e9cuni\u00e8re oud e prison est l\u00e9g\u00e8re... Une ONG, Wild aid a r\u00e9alis\u00e9 une v\u00e9di\u00e9 avec des itw... Un commer\u00e7ant d\u00e9clare pouvoir facilement se procurer 10 tonnes d'ivoire africain si beoisn... Les ateliers de gravures sont clandestins... mais bien occup\u00e9s...   \r\nespagne NZZ\r\n*** Le sport c'est la discipline... mais \u00e0 Rio il y a aussi les Indisiplin\u00e9s selon la presse ce matin... (laurence bolomey)\r\nlb: celle des spectateurs tout d'abord. Les Br\u00e9siliens n'h\u00e9sitent pas \u00e0 siffler, huer les adversaires de leurs idoles... essentiellement br\u00e9siliennes, mais ils peuvent aussi tomber en amour pour l'un ou l'autre sportif selon Le Temps... ... Ce c\u00f4t\u00e9 chauvin rarement v\u00e9cu durant des jeux... en fait tousser plus d'un... Mais le pr\u00e9sident du CIO minimise: Nous sommes venus en Am\u00e9rique du sud pour la prei\u00e8re fois de notre histoire, c'est aussi pour vivre les Jeux \u00e0 la mani\u00e8re du Br\u00e9sil... Le Matin revient lui sur les afters des sportfis... les coups d'un soir, l'application Tinder qui surchauffe, mais aussi... une demande en mariage d'une m\u00e9daill\u00e9 \u00e0 une autre m\u00e9daill\u00e9e...\r\n(Presse al\u00e9manique 6h45) Esther Coquoz, Laurence Bolomey, la presse,  \r\nOn commence avec cette actualit\u00e9 qui concerne la politique d'asile: le conseil d'Etat uranais pourrait renoncer au centre de requ\u00e9rants pr\u00e9vu \u00e0 Seeliberg ...\r\nLa r\u00e9sistance des habitants aura-t-elle eu raison du centre de requ\u00e9rants pr\u00e9vu \u00e0 Seeliberg ? La Baslerzeitung \u00e9met en tout cas cette hypoth\u00e8se ce matin, alors que le gouvernement uranais se r\u00e9unit aujourd'hui. Selon le journal, le pr\u00e9sident PDC du gouvernement, Beat J\u00f6rg, veut faire une \u00e9valuation de fonds sur l'organisation et l'emplacement des centres pour demandeurs d'asile.  Les plans de sa coll\u00e8gue charg\u00e9e des affaires sociales  Barbara B\u00e4r pour Seeliberg, commune touristique au dessus du R\u00fctli,  sont donc mis en cause. Sa gestion du dossier est tr\u00e8s critiqu\u00e9e, m\u00eame par les socialistes. Et la Baslerzeitung ajoute encore une pierre dans le jardin de Barbara B\u00e4r: le journal r\u00e9v\u00e8le que des offres d'emplois pour engager des collaborateurs pour le futur  centre de requ\u00e9rants ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es avant la premi\u00e8re information donn\u00e9e aux habitants. Plusieurs membres du gouvernement uranais seraient aujourd'hui d'avis qu'il faut d\u00e9ssaisir Barbara B\u00e4r du dossier, afin de repartir sur un climat plus serein. \r\nVillage vaudois qui refuse la taxe au sac -edito  - mauvais exemple - 24 heures\r\n***  Une nouvelle initiative veut lutter contre l'Il\u00f4t de chert\u00e9 suisse ...\r\nUne alliance politique inabituelle s'appr\u00eate en effet \u00e0 lancer une initiative pour \u00e9viter les prix surfaits destin\u00e9s au march\u00e9 suissel, comme celui des articles de sport, de soins pour le corps ou de pi\u00e8ces automobiles de rechange. Le tagesanzeiger r\u00e9v\u00e8le ce matin que des \u00e9lus al\u00e9maniques UDC, PDC, PLR et m\u00eame socialiste, appuy\u00e9 par l'ancien Monsieur Prix Rudolf Strahm,  en ont ras le bol de voir des entreprises doubler parfois le prix des produits juste pour b\u00e9n\u00e9ficier du pouvoir d'achat des Suisses. Ils veulent interdire cette forme de discrimination dans la constitution, une sorte de Lex Nivea ou de clause Nespresso, comme ils l'appellent. L'initiative devrait \u00eatre lanc\u00e9e en septembre. \r\nForum social l\u00e2ch\u00e9 par ses sponsors\r\nUne personne sur 4 renonce \u00e0 l'aide sociale. C'est une \u00e9tude de la Haute Ecole de Bern qui le r\u00e9v\u00e8le. Dans les campagnes, c'est m\u00eame une personne indigente sur 2 qui renonce \u00e0 ses droits, dans les r\u00e9gions urbaines, le chiffre tombe \u00e0 12 %, selon des chiffres r\u00e9colt\u00e9s dans le canton de Bern. En cause, la honte ressentie face \u00e0 la pauvret\u00e9 en Suisse. Le probl\u00e8me, c'est que qu'au final cela co\u00fbte plus cher \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9: car quand les personnes dans le besoin finissent par demander de l'aide, elles sont souvent endett\u00e9es ou n'ont aps fait les contr\u00f4les m\u00e9dicaux n\u00e9cessaires. En touchant l'aide sociale, les personnes pauvres re\u00e7oivent aussi des conseils qu leur permettent de se r\u00e9ins\u00e9rerd ans \u00e9la soci\u00e9t\u00e9. \r\n***  Le terrorisme et les actes de folie meurtri\u00e8re sont \u00e0 la mode\r\nL'Argauerzeitung conscare une garnde intw au psychologue sp\u00e9cioaliste de criminologie Reinhard Haller. Selon lui, on est entr\u00e9 dans une nuvelle \u00e8re qui a commenc\u00e9 avec le pilote de Germanwings, qui a provoqu\u00e9 un crash tuant 130 personnes. Les forcen\u00e9s s'inspirent des actes criminels des autres et par effet d'imitation ont tendance \u00e0 passer \u00e0 l'acte. Impossible de ne pas communiquer sur ces sujets, mais il appelle \u00e0 la vigilance, \u00e0 ne pas confondre par exemple des actes terroristes avec des actes de folie meurtri\u00e8re.  Les forecn\u00e9s sont souvent des gens qui se sentent laiss\u00e9s pour compte, qui blbla \r\nEdito Temps: armes aux portes de la Syrie\r\n***  Epilogue dans l'affaire Berberat: le conseiller aux Etats socialiste \u00e9tait accus\u00e9 par le Blick de conflit d'int\u00e9r\u00eat pour son poste de repr\u00e9sentant sp\u00e9cial pour le Sahel  ... \r\nNous devrions \u00eatre reconnaissants envers Didier Berberat, d\u00e9clare aujourd'hui le pr\u00e9sident du parti socialiste, Christian Levrat, en interview dans les colonnes du Blick. Il faut dire que le Blick n'h\u00e9site pas depuis la semaine derni\u00e8re \u00e0 consid\u00e9rer la situation comme une \"magouille de socialiste\". Didier Berberat, s\u00e9nateur neuch\u00e2telois, est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 par le D\u00e9partement F\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res pour ce poste renouvel\u00e9 \u00e0 quatre reprises, ce qui aux yeux du Blick met \u00e0 mal son ind\u00e9pendance d'\u00e9lu vis \u00e0 vis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Aujourd'hui Christian Levart d\u00e9clare que la commission des affaires ext\u00e9rieure ne voit aucun probl\u00e8me avec ce mandat. D'autant plus que Didier Berberat d\u00e9duit xe qu'il touche en tant que repr\u00e9sentant sp\u00e9cial pour le Sahel de sa rente d'ancien pr\u00e9sident de la ville de La Chaux de Fonds. Nous devrions donc lui \u00eatre reconnaissant, dit le pr\u00e9sident du parti socialiste. Au lieu de rester assis confortablement dans son canap\u00e9, il oeuvre pour la paix en Afrique sans toucher un centime. \r\nHong Kong\r\nLa paix, mais pas l'oubli: la NZZ consacre une pleine page \u00e0 l'Espagne qui ressent encore une grande aversion pour son pass\u00e9 . L'histoire de la guerre civile et de la dictature sont encore souvent consid\u00e9r\u00e9es comme des tabou. Un tabou jusque dans les mus\u00e9es, o\u00f9 les lacunes sur cette p\u00e9riode historique sont criantes. ET l'argent manque pour r\u00e9ouvrir les fosses communes de cette p\u00e9riode sombre. Mais en Catalogne, on travaille actuellement \u00e0 une mise \u00e0 jour de l'histoire espagnole. \r\n***  De l'indiscipline des sportifs et des spectateurs aux JO de Rio ...\r\nd\u00e9bauches nocturnes des sportifs + bruit - Le Matin Le TEmps", "durationSec": 515, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7927644", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Laurence Bolomey", "Par Esther Coquoz et Laurence Bolomey / JDM_2016-08-16T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Laurence Bolomey / JDM_2016-08-16T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7927663", "ece-7927644"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-22T04:38:42Z", "speechToTexts": ["22.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nPour la premi\u00e8re, la presse avec Esther, Coco et Laurence Bolomey qu'en retrouvant a commenc\u00e9 avec cette actualit\u00e9 qui concerne la politique d'asile en Suisse, le conseil d'\u00c9tat uranais pourrait bien et c'\u00e9tait renoncer au centre de requ\u00e9rants pr\u00e9vu \u00e0 Seeliberg. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [93%] :\r\nLa r\u00e9sistance des habitants aura -t-elle eu raison du centre de r\u00e9currents de Seelisberg, la bagarre a \u00e9tonn\u00e9e, mais en tout cas cette hypoth\u00e8se, ce matin, alors que le gouvernement uranais se r\u00e9unit aujourd'hui \u00e0 ce sujet, selon le journal, le pr\u00e9sident PDC du gouvernement b\u00e9ate Jorge veut faire une \u00e9valuation de fonds sur l'organisation et l'emplacement des centres pour demandeurs d'asile dans le canton, les plans de sa coll\u00e8gue charg\u00e9e des affaires sociales, Barbara B\u00e4r pour Seelisberg, commune touristique au dessus du R\u00fctli sont donc mis en cause sa gestion du dossier est tr\u00e8s critiqu\u00e9e m\u00eame par les socialistes et la base \u00e0 cette on ajoute encore une Pierre dans son jardin, le journal r\u00e9v\u00e8le que des offres d'emplois pour engager des collaborateurs pour le futur centre de requ\u00e9rants d'asile ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es avant m\u00eame la premi\u00e8re information donn\u00e9e aux habitants, plusieurs membres du gouvernement uranais seraient aujourd'hui d'avis qu'il faut dessaisir Barbara B\u00e4r du dossier afin de repartir dans un climat plus serein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [93%] :\r\nActe de r\u00e9sistance \u00e9galement \u00e0 Mauborget, petite bourgade d'une centaine d'habitants qui refuse de mettre en place la taxe au sac, vous savez le principe du pollueur pollueur-payeur pour l'\u00e9ditorialiste de 24 heures, il s'agit l\u00e0 d'un jeu dangereux car si la plupart des autorit\u00e9s communales se cachent derri\u00e8re le on peut rien faire c'est un r\u00e8glement cantonal, h\u00e9 bien les dissidents, comme cette petite commune envoie un message catastrophique, les citoyens r\u00e9alisent que les r\u00e8glements ne s'applique pas forc\u00e9ment \u00e0 tous et les communes constatent que, m\u00eame si c'est la loi, h\u00e9 bien ils ont de la marge pour l'appliquer en conclusion de l'\u00e9dito, appliquer la loi avec doigt\u00e9, c'est une chose, cr\u00e9er des in\u00e9galit\u00e9s traitement c'est dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [96%] :\r\nEt voici une nouvelle initiative qui veut lutter contre l'\u00eelot de chert\u00e9 suisse Esther. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [94%] :\r\nUne alliance politique inabituelle s'appr\u00eate en effet \u00e0 lancer une initiative pour \u00e9viter les prix surfaits destin\u00e9s au march\u00e9 suisse comme celui des articles de sport de soins pour le corps ou de pi\u00e8ces de rechange automobile le tag sa guerre r\u00e9v\u00e8le ce matin que des \u00e9lus al\u00e9maniques UDC PDC PLR et m\u00eame socialiste, appuy\u00e9 par l'ancien Monsieur Prix Rudolf Strahm en ont ras-le-bol de voir des entreprises doubler parfois le prix des produits juste pour b\u00e9n\u00e9ficier du pouvoir d'achat des Suisses, ils veulent interdire cette forme de discrimination dans la constitution, une sorte de Lex Nivea ou de clause Nespresso comme ils l'appellent l'initiative devrait \u00eatre lanc\u00e9e en septembre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [93%] :\r\nGrand dossier dans le courrier sur le Forum social mondial qui vient de se tenir \u00e0 Montr\u00e9al le forum qui ne sait pas bien de quoi sera fait son avenir et notamment parce qu'il est l\u00e2ch\u00e9 par ses sponsors d\u00e9veloppement ta liste du sud comme du nord, et puis surtout, il y a un couac, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que le forum alter- mondialiste se tenait au Nord et le Canada a refus\u00e9 des visas \u00e0 de nombreux visiteurs du Sud, ce qui fait dire \u00e0 l'\u00e9ditorialiste D\u00e9mocratie de carton p\u00e2te, le Canada, les a censur\u00e9s au pr\u00e9texte qu'ils sont pauvres et que les fantasmes du moment appellent \u00e0 cette lamentable d\u00e9monstration de fermeture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [96%] :\r\nUne personne sur 4 renonce \u00e0 l'aide sociale, c'est une \u00e9tude de la Haute \u00e9cole de Bern qui le r\u00e9v\u00e8le ce matin dans les campagnes, c'est m\u00eame une personne indigente sur 2 qui renonce \u00e0 ses droits dans les r\u00e9gions urbaines le chiffre tombe \u00e0 12 pourcent selon selon des chiffres r\u00e9colt\u00e9s dans le canton de Berne et publi\u00e9e ce matin dans le Bund en cause la honte ressentie face \u00e0 la pauvret\u00e9, en Suisse, le probl\u00e8me c'est qu'au final cela co\u00fbte encore plus cher \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 car quand les personnes dans le besoin, finissent par demander de l'aide, elles sont souvent endett\u00e9es ou n'ont pas fait les contr\u00f4les m\u00e9dicaux n\u00e9cessaires en touchant l'aide sociale, les personnes pauvres savent aussi des conseils qui leur permettent de se r\u00e9ins\u00e9rer dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [95%] :\r\nSi le terrorisme et les actes de folie meurtri\u00e8re sont \u00e0 la mode, si l'on peut dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [92%] :\r\nLa dans la Zeitung consacre une grande page d'interview au psychologue sp\u00e9cialiste de criminologie Reihnard Allaire, selon lui, on est entr\u00e9 dans une nouvelle aire qui a commenc\u00e9 avec le pilote de Djamen Wings, ce qui a provoqu\u00e9 un crash en tuant 130 personnes les actes de folie meurtri\u00e8re se multiplient, ils deviennent \u00e0 la mode, les forcen\u00e9s s'inspirent des actes criminels des autres et, par effet d'imitation ont tendance \u00e0 passer \u00e0 l'acte, alors impossible de ne pas communiquer sur ces sujets, mais le psychologue, appelle \u00e0 la vigilance des m\u00e9dias \u00e0 ne pas confondre par exemple des actes terroristes avec des actes de folie meurtri\u00e8re isol\u00e9 les forcen\u00e9s, dit le sont souvent des gens qui se sont laiss\u00e9s pour compte, ils agissent face des gens contre des gens qui \u00e0 leurs yeux, appartiennent au beau monde dont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [93%] :\r\nSont exclus, sc\u00e9nario catastrophe peu envisageable, mais quand m\u00eame, c'est en r\u00e9sum\u00e9 ce que relate l'\u00e9ditorial du Temps, qui reprend une \u00e9tude de l'institut am\u00e9ricain sp\u00e9cialis\u00e9 dans les probl\u00e8mes de d\u00e9fense ce rapport revient sur l'entreposage d'une cinquantaine de bombes nucl\u00e9aires dans la base anatolienne cyrilliques soit \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres seulement de la fronti\u00e8re entre la Turquie et la Syrie des bombes aussi entrepos\u00e9s en Europe occidentales dans les ann\u00e9es 50 60 pour contrer contrer la menace de l'alors URSS mais il y a aussi derri\u00e8re cela un probl\u00e8me \u00e9conomique qui s'ajoute \u00e0 la crainte mesur\u00e9e, les \u00c9tats-Unis ont financ\u00e9 l'essentiel de leur pr\u00e9sence militaire sur le Vieux Continent, depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale, c'est ce que pr\u00e9cise l'\u00e9dito du temps et ils demandent maintenant un partage financier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [88%] :\r\nEt c'est \u00e9pilogue dans l'affaire Berberat, le conseiller aux \u00c9tats socialistes, on le rappelle \u00e9tait accus\u00e9 par le Blick de conflit d'int\u00e9r\u00eat pour son poste de repr\u00e9sentant sp\u00e9cial pour le Sahel etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:39) [93%] :\r\nNous devrions \u00eatre reconnaissants envers Didier Berberat Berberat d\u00e9clare aujourd'hui le pr\u00e9sident du parti socialiste Christian leur voix en interview dans les colonnes du Blick, il faut dire que le Blick n'h\u00e9site pas, depuis la semaine derni\u00e8re \u00e0 consid\u00e9rer la situation commune je cite magouille de socialiste Didier Berberat, s\u00e9nateur neuch\u00e2telois est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res pour ce poste, renouvel\u00e9 \u00e0 4 reprises, ce qui, aux yeux du Blick met \u00e0 mal son ind\u00e9pendance d'\u00e9lu vis-\u00e0-vis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui Christian Levrat, d\u00e9clare que la commission des affaires ext\u00e9rieure ne voit aucun probl\u00e8me avec ce mandat, d'autant plus que Didier Berberat d\u00e9duit ce qu'il touche en tant que repr\u00e9sentant sp\u00e9cial pour le Sahel de sa rente d'ancien pr\u00e9sident de la ville de La Chaux-de-Fonds, nous devrions donc lui \u00eatre reconnaissant, dit le pr\u00e9sident du Parti socialiste, au lieu de rester assis confortablement dans son canap\u00e9, il oeuvre pour la paix en Afrique sans toucher un centime. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:36) [93%] :\r\nHong Kong, capitale du trafic d'origine animale ailerons de requins ivoire corne de rhinoc\u00e9ros, et j'en passe, une pleine page dans La Libert\u00e9 la C\u00f4te L'Express, L'Impartial il y a aussi des hippocampes en bocal autant d'esp\u00e8ce prot\u00e9g\u00e9e derri\u00e8re s'trafic les mafias chinoises ta\u00efwanaise et laotiennes qui se Servent de Hong-Kong pour fournir essentiellement les touristes venus de Chine, ils repr\u00e9sentent 90 pourcent du du march\u00e9, les contr\u00f4les sont quasi inexistants, les containers qui arrivent par bateau ne sont que rarement inspect\u00e9s et si un trafiquant se fait prendre la peine p\u00e9cuniaire ou de prison est l\u00e9g\u00e8re, une ONG Wild aid a r\u00e9alis\u00e9 une vid\u00e9o avec des interviews et, par exemple, ce commer\u00e7ant qui d\u00e9clare pouvoir facilement se procurer 10 tonnes d'ivoire africain si besoin, les ateliers de gravures sont clandestins mais bien occup\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [80%] :\r\nAlors on sait que le sport, en principe, c'est la discipline \u00e0 Rio il y a aussi les quelques selon la presse ce matin Laurence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:30) [91%] :\r\nEt l'indiscipline par exemple des spectateurs tout d'abord les br\u00e9siliens n'h\u00e9sitent pas \u00e0 siffler, huer les adversaires de leurs idoles essentiellement br\u00e9siliennes, mais ils peuvent aussi tomber en amour pour l'un ou l'autre sportif d'une autre \u00e9quipe, c'est ce que d\u00e9clare le temps et ce c\u00f4t\u00e9 chauvin rarement v\u00e9cu durant les Jeux en fait tousser plus d'un, mais le pr\u00e9sident du CIO, minimise : nous sommes venus en Am\u00e9rique du Sud pour la 1\u00e8re fois de notre histoire, c'est aussi pour vivre les Jeux \u00e0 la mani\u00e8re du Br\u00e9sil le Matin revient lui sur les after des sportifs les coups d'un soir 6 jours c'est expression l'application Timber qui surchauffe mais il y a aussi des demandes en mariage, et notamment une demande en mariage, d'une m\u00e9daill\u00e9 Nando m\u00e9daill\u00e9 \u00e0 une autre m\u00e9daill\u00e9e, ce sont 2 ressortissants chinois c'est beau non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [82%] :\r\nOui, c'est bon, on a le chiffre 450000 pr\u00e9servatifs distribu\u00e9s \u00e0 11000 athl\u00e8tes, merci bien, c'est vrai qu'\u00e0 par par athl\u00e8te des Jeux de 20 jours donc \u00e7a fait 2 par jour \u00e0 peu pr\u00e8s exer\u00e7ant des sports et de ils font du sport, c'est quelqu'un de temps en temps, il en faut aussi, voil\u00e0 pour la presse, on vous remercie Mesdames. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-16T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4694D08B-DE13-4858-91F6-D3FAFB7C1A80", "internalArchiveId": "4694D08B-DE13-4858-91F6-D3FAFB7C1A80", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9tracteurs et d\u00e9fenseurs interpartis pour la Loi sur le service de renseignement", "publicationDate": "2016-08-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hautier, Lo\u00efc\r\nUne large alliance interpartis a pr\u00e9sent\u00e9 ce mardi \u00e0 Berne ses arguments en faveur de la Loi sur le renseignement, qui propose d'\u00e9tendre les moyens du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Or, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, on trouve des d\u00e9tracteurs \u00e0 ce texte. D\u00e9bat entre Raymond Clottu, conseiller national (UDC/NE) et Lo\u00efc Hautier, pr\u00e9sident des Jeunes lib\u00e9raux radicaux vaudois, membre du comit\u00e9 du PLR vaud.\r\n\r\n* * D\u00e9tracteurs et d\u00e9fenseurs interpartis pour la Loi sur le service de renseignement Lo\u00efc Hautier, pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux radicaux vaudois, DIR ST LS ** 11) \r\nRaymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois, ** 46\r\nLe bonheur est-il une question de s\u00e9curit\u00e9? \r\nC'est ce que semble penser une large alliance interparti qui a pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s midi \u00e0 Berne ses arguments en faveur de la loi sur le renseignement, l'un des objets de votation du 25 septembre prochain. Cette loi propose d'\u00e9tendre les moyens du service de renseignement de la conf\u00e9d\u00e9ration, notamment de surveiller les communications \u00e9lectroniques ou encore d'infiltrer des syst\u00e8mes informatiques. \r\nDe l'UDC au PS, a l'exception des Verts, tous les partis sont repr\u00e9sent\u00e9s dans ce comit\u00e9 favorable \u00e0 la loi sur le renseignement. Or, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, le texte divise. Et c'est un d\u00e9bat entre repr\u00e9sentants de la droite que nous vous proposons ce soir. \r\nRaymond Clottu conseiller national UDC neuch\u00e2telois\r\nLo\u00efc Hautier (Haute-i\u00e9), pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux radicaux vaudois, membre du comit\u00e9 du PLR vaud. \r\nLoic  HAUTIER \r\n-\tFace aux tensions internationals, \u00e0 la menace terroriste, etc., comment peut-on encore aujourd'hui refuser de donner plus de moyens d'enqu\u00eate aux SRC ?\r\n-\tPour vous, cette loi met carr\u00e9ment en danger la s\u00e9curit\u00e9 des suisses . expliquez-nous .\r\n-\tNe doit-on pas accepter de faire des sacrifices sur les libert\u00e9s individuelles, quand il s'agit de garantir la libert\u00e9 de tous ?? \r\n-\tMais le monde change, il faut \u00e9voluer avec ??\r\n-\tet en cas d'attentats, si on constate qu'on aurait pu intervenir avant, mais qu'on ne l'a pas fait par manque de moyens techniques, que direz-vous ?? \r\n-\tVous ne faites pas confiance au Service de renseignement de la conf\u00e9d\u00e9ration? \r\n-\tComment faire d\u00e8s lors pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des suisses?\r\nRaymond CLOTTU\r\n-\tVous allez donner aux SRC les moyens de r\u00e9colter des tonnes de donn\u00e9es . or ils n'auront pas les moyens de les traiter !! manque de monde !!\r\n-\tLes grandes affaires r\u00e9centes - syriens \u00e0 Gen\u00e8ve, les 3 irakiens condamn\u00e9s par le MPC - d\u00e9couvertes gr\u00e2ce \u00e0 des services \u00e9trangers . fiable notre SRC ?? \r\n-\tLes SRC suisses pas tr\u00e8s fiables !! on se rappelle des donn\u00e9es vol\u00e9es et des autres affaires . pas facile d'avoir confiance !!\r\n-\tOn l'a vu chez nos voisins, aux Etats-Unis, tout surveiller est impossible . faut-il sacrifier nos libert\u00e9 pour une t\u00e2che impossible, justement ?\r\n-\tLes francais avec leurs fiches S ne s'en sortent pas vraiment mieux .\r\n-\tInfiltrations dans les syst\u00e8mes informatiques, ca va loin !\r\n-\tLes SRC suisses pas tr\u00e8s fiables !! on se rappelle des donn\u00e9es vol\u00e9es et des autres affaires . pas facile d'avoir confiance !!\r\n-\tQue se passerait-il si cette loi n'\u00e9tait pas accept\u00e9e par le peuple ? \r\n-\tVous voulez propager un sentiment d'angoisse chez les Suisses?", "durationSec": 732, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7927701", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9tracteurs et d\u00e9fenseurs interpartis pour la Loi sur le service de renseignement / FOR_2016-08-16T18:10:00_developpement-6", "Forum du 16.08.2016"], "alternativeSummary": ["Une large alliance interpartis a pr\u00e9sent\u00e9 ce mardi \u00e0 Berne ses arguments en faveur de la Loi sur le renseignement, qui propose d'\u00e9tendre les moyens du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Or, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, on trouve des d\u00e9tracteurs \u00e0 ce texte. D\u00e9bat entre Raymond Clottu, conseiller national (UDC/NE) et Lo\u00efc Hautier, pr\u00e9sident des Jeunes lib\u00e9raux radicaux vaudois, membre du comit\u00e9 du PLR vaud."], "variantIds": ["ece-7927701"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-22T22:29:53Z", "speechToTexts": ["23.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPour mentionner avec cette question : le bonheur est -il une question de s\u00e9curit\u00e9, h\u00e9 bien c'est ce que semble penser une large alliance interpartis qui a pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne, ses arguments en faveur de la loi sur le renseignement, c'est un des objets de votation du 25 septembre prochain cette loi propose d'\u00e9tendre les moyens du service de renseignement de la conf\u00e9d\u00e9ration, notamment de surveiller les communications \u00e9lectroniques ou encore d'infiltrer des syst\u00e8mes informatiques de l'UDC au Parti socialiste, \u00e0 l'exception des Verts, tous les partis sont repr\u00e9sent\u00e9s dans ce comit\u00e9, favorable \u00e0 cette fameuse elle rend or \u00e0 gauche comme un droite h\u00e9 bien c'est un texte qui divise, c'est un d\u00e9bat entre repr\u00e9sentants de la droite que nous vous proposons ce soir avec Raymond Clottu et Lo\u00efc Hautier, bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [57%] :\r\nBonsoir pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [91%] :\r\nRaymond Clottu, vous \u00eates conseiller national UDC neuch\u00e2telois, Lo\u00efc Hautier, vous \u00eates le pr\u00e9sident des Jeunes lib\u00e9raux radicaux Vaudois, vous \u00eates membre du comit\u00e9 du PLR du canton de Vaud commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous les c\u00f4tiers face \u00e0 toutes les tensions internationales face \u00e0 la menace terroriste parviennent d\u00e9velopper comment est -ce qu'on peut aujourd'hui encore refus\u00e9 de donner davantage de moyens \u00e0 nos services de renseignement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [83%] :\r\nAlors tout d'abord, c'est vrai qu'il est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de de s'opposer \u00e0 ce texte, dans le contexte actuel on pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 probablement l'accepter que \u00e7a passe directement sans devoir s'y opposer, se faire traiter de notamment de Bisounours \u00e0 longueur de journ\u00e9e maintenant, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour \u00e0 l'appui de cette loi pr\u00e9tend que la Laurence permettent d'am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse sur le site, donc, et de pr\u00e9server les int\u00e9r\u00eats essentiels du pays, maintenant la croissance pas ta vie, justement, la question c'est : est-ce que c'est vrai ou est -ce que c'est faux, et nous nous consid\u00e9rons les opposants que la Laurence au contraire n'am\u00e9liorent pas la s\u00e9curit\u00e9, qu'elle est dangereuse et qu'elle \u00e9tait inutile, on d\u00e9veloppera rassure points par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [78%] :\r\nOn donnez -nous d\u00e9j\u00e0 un \u00e9l\u00e9ment pour bien comprendre votre position. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [87%] :\r\nAlors \u00e9videmment tr\u00e8s simple, c'est monsieur Clottu j'ai vu \u00e0 la conf\u00e9rence de presse, pr\u00e9tend qu'il n'y a pas de libert\u00e9 sans s\u00e9curit\u00e9, ben elle rend Siniora ni lundi l'oc\u00e9an ni s\u00e9curit\u00e9 ni libert\u00e9 2 \u00e9l\u00e9ments donc une loi qui est dangereuse et inutile, dangereuse, tout d'abord \u00e0 cause des risques d'abus gigantesque et du fait que le SRC donc le service de renseignement, la Conf\u00e9d\u00e9ration a beaucoup de casseroles dans son pass\u00e9 \u00e9galement le fait que le bon renseignement risque donc les bons indices risque d'\u00eatre diluer dans le mauvais renseignement \u00e0 cause notamment de la surveillance de masse et ensuite une division des t\u00e2ches aussi entre les services de poursuites p\u00e9naux, la police et les services de renseignement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [93%] :\r\nAlors en fait rager Raymond Clottu Raymond Clottu, vous \u00eates un pragmatique quand on nous dit par exemple que les services de renseignement n'auront pas les moyens de travailler avec toutes les donn\u00e9es de la masse consid\u00e9rable de donn\u00e9es qu'elles vont r\u00e9colter, quelle est votre r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:36) [87%] :\r\nC'est parfaitement juste il pr\u00e9tendent pas de le faire, c'est pas le but de cette nouvelle loi sur le le le renseignement, cette loi, c'est un des piliers, je dis bien des piliers dans tout le processus est li\u00e9 \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de notre pays pour s\u00e9curiser aussi bien arrive Suissesses et les Suisses et nos infrastructures, c'est, c'est un des \u00e9l\u00e9ments, mais il y en a plusieurs, il y aura pas que cela, mais l\u00e0, nous devons cette loi n'a plus \u00e9t\u00e9 revu depuis 20 ans et monsieur Routier la tr\u00e8s, tr\u00e8s bien dit, elle est totalement d\u00e9pass\u00e9, donc le service inaudible il y a eu des probl\u00e8mes oui y a eu des probl\u00e8mes au service du renseignement mais \u00e7a c'est du pass\u00e9 et nous voulons changer les choses et c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette nouvelle loi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:19) [78%] :\r\nSur l'Europe derni\u00e8rement que les choses vont changer les il a quand m\u00eame Raymond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [89%] :\r\nClottu parce qu'on on nous on en donne davantage de moyens aux services de renseignement pour r\u00e9colter davantage de donner peut-\u00eatre des donn\u00e9es de davantage de qualit\u00e9, mais si les services n'ont pas les moyens de traiter ces informations et vous le reconnaissez vous- m\u00eame, alors \u00e0 quoi \u00e7a sert. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:36) [90%] :\r\nLe le le le risque 0 n'aura jamais, \u00e7a c'est clair, le le but. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [83%] :\r\nMais sur l'efficacit\u00e9 des services de renseignement face aux donn\u00e9es qui avait commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:44) [92%] :\r\nMais, mais la Conf\u00e9d\u00e9ration va engager du personnel qualifi\u00e9 qui ma\u00eetrisent bien les nouvelles technologies informatiques, les technologies et les jeunes le savent tr\u00e8s bien \u00e9voluer tr\u00e8s rapidement aussi vite que que la vitesse de la lumi\u00e8re si si je puis m'exprimer ainsi, donc il y a lieu de prendre des mesures qui soient concr\u00e8tes et l\u00e0, c'est du concret, mais avec quand m\u00eame une surveillance avec 3 autorit\u00e9s diff\u00e9rentes, il y a le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral administratif, il y a le chef du d\u00e9partement militaire il y a le chef de la chef du d\u00e9partement de justice et police et encore il y a le chef du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, je crois qu'on a des garde- fous, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut pour garantir nous libert\u00e9 non libert\u00e9 notre d\u00e9mocratie directe se doter des moyens modernes ad\u00e9quat et c'est ce que nous faisons avec cette nouvelle loi tr\u00e8s clairement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:38) [92%] :\r\nLe monde change et il faut s'adapter, imaginons un attentat et on constate apr\u00e8s coup qu'on n'avait pas les moyens techniques d'anticiper les choses, l\u00e0, c'est quand m\u00eame probl\u00e9matique Lo\u00efc Hautier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [87%] :\r\nEn effet, \u00e7a se \u00e7a serait mais moi je pense qu'il faut regarder les les exp\u00e9riences \u00e0 l'\u00e9tranger, on peut faire une loi suisse sans regarder les les exemples qui nous qui nous entourent, mais cette m\u00eame loi qui reprend des outils qui sont utilis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger en. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:02) [62%] :\r\nMais qui prend donc tr\u00e8s bien hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [84%] :\r\nLe qui ne font, qui fonctionnent, probablement, mais qui ne donne pas de r\u00e9sultats, je prenais l'exemple de la NSA, aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 il y a eu un rapport ind\u00e9pendant demand\u00e9 par le pr\u00e9sident Obama et ce rapport ind\u00e9pendant arrive \u00e0 la conclusion que le le la r\u00e9colte de donn\u00e9es qu'elle soit t\u00e9l\u00e9phonique ou disons \u00e9lectroniques plus g\u00e9n\u00e9ralement n'ont amen\u00e9 aucun progr\u00e8s et nos permis aucunement d'emp\u00eacher les attentats c'est tous des m\u00e9thodes de d'enqu\u00eate traditionnels tels que les, les, les, les, avec la navette des informations qui viennent des des DVD, des sources d'Italie etc oui qui qui ont permis de donner justement le d\u00e9part des enqu\u00eates et, ensuite, qui ont permis de neutraliser les projets. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:45) [59%] :\r\nMais ce n'est jamais je voudrais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:47) [89%] :\r\nEt en cas concret si vous permettez, on est actuellement le service de renseignement peut surveiller une discussion par exemple entre 2 de potentiel criminel ou terroriste, hein, c'est pas uniquement les terroristes aussi les criminels dans la sph\u00e8re publique, par exemple, si vous voulez bien, on prend le dans le rouge dans l'h\u00f4tel, alors elles peuvent le faire actuellement, par contre si les protagonistes, bon dans une chambre du m\u00eame h\u00f4tel, l\u00e0 il y a plus possibilit\u00e9 de les mettre sur \u00e9coute et c'est \u00e7a qui va pas, c'est \u00e7a et c'est cette lacune l\u00e0 que l'on veut modifier avec cette loi, avec cette nouvelle loi sur le le renseignement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:24) [96%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:24) [85%] :\r\nParvenir une ann\u00e9e, \u00e7a il faut il faut il faut pas tout m\u00e9langer, j'entends encore une fois, je crois que la Suisse, elle a toujours jou\u00e9 sur ce juste \u00e9quilibre et nous voulons ce juste \u00e9quilibre, mais c'est l'un des piliers, je dis bien un des piliers pour assurer le mieux possible, n'existe pas la s\u00e9curit\u00e9 de notre pays, moi ce que m'a dit pas \u00e9tonn\u00e9 passait souvent aupr\u00e8s des jeunes, ou cette nouvelle loi du du, du renseignement et mal comprise, moi j'ai petit probl\u00e8me pass\u00e9s Genestal tout toute leur vie sur Facebook, alors l\u00e0 \u00e7a pose aucun probl\u00e8me, Francesco ou Angers en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:57) [64%] :\r\nOui, je voulais dire que tout un revenir sur l'\u00e9laboration, mais c'est le mot mariage. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:01) [81%] :\r\nEt puis l\u00e0, en fait, toute une vie pour quelque chose, sinc\u00e8rement et puis vous l'avez dit, c'est j'entends que. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:08) [89%] :\r\nIl y a des. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:09) [80%] :\r\nIl y a \u00e9cole qui aurait pu r\u00e9agir les Gauthier mais effectivement commencer \u00e0 faire une \u00e9coute et puis ne pas pouvoir la la poursuivre, c'est pas logique, l\u00e0 il faut adapter les choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:18) [84%] :\r\nEn effet, ce n'est pas logique mais c'est, \u00e0 notre sens, le r\u00f4le des autorit\u00e9s p\u00e9nales poursuites p\u00e9nales et notamment la police de, de, de mener ses enqu\u00eates l\u00e0 les outils, les outils existent d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, il suffit d'ouvrir le le peu de proc\u00e9dure p\u00e9nale m\u00e9nage sur les dosettes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:31) [88%] :\r\nCe r\u00e9sident de tout \u00e0 l'heure o\u00f9 on enregistre une conversation dans le Hall d'un h\u00f4tel, on peut pas poursuivre dans la chambre nationale il faut changer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:38) [87%] :\r\nIl faut bien comprendre ce qu'est le SRC j'ai impression que venant de de l'UDC, c'est assez \u00e9tonnant, justement, j'aimerais rappeler que si tous les conseils nationaux PLR ont accept\u00e9 cette loi \u00e0 l'UDC il y a 2 conseillers nationaux qui sont oppos\u00e9s loquaces Rehman, qui est jeune, certes, mais qui est pr\u00e9sident de de l'ASIN et Pierre Minne qui est aussi un ancien pr\u00e9sident la Zine colonel \u00e0 l'arm\u00e9e, et qui \u00e0 mon avis, \u00e9chappe tr\u00e8s largement \u00e0 la r\u00e9putation d'\u00eatre un Bisounours et ces 2 personnes qui ont une pleine conscience de ce que repr\u00e9sente le SRC, c'est-\u00e0-dire une autorit\u00e9 administrative, soumis \u00e0 l'ex\u00e9cutif auquel on va attribuer des pouvoirs judiciaires et potence pr\u00e9tend la droite lib\u00e9rale, je con\u00e7ois assez mal que l'on puisse soutenir cette loi d\u00e9j\u00e0 de ce point de vue l\u00e0 on a une m\u00e9fiance que ma voix \u00e0 l'\u00e9gard de l'\u00c9tat, je pensais, c'est notre notre id\u00e9ologie, mais au sens noble du terme, et \u00e7a m'\u00e9tonne un peu que \u00e7a soit justement la gauche qui innove sur ce point- l\u00e0 nous donner le soir, les Allemands Clottu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [66%] :\r\nVous parlez de supr\u00e9matie en vis-\u00e0-vis de l'\u00c9tat non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:32) [86%] :\r\nNon, mais je crois vous savez on a mis des gares, je viens de le le r\u00e9p\u00e9ter la la libert\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 je crois n'est absolument pas contradictoire ou incompatibles, bien au contraire, la libert\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9 se compl\u00e8te et c'est ce que l'on veut faire avec ce site, c'est c'est tout, j'entends \u00e0 l'UDC ben vous avez la m\u00eame chose au PLR vous avez dit PLR, qui sont oppos\u00e9s PLR qui sont sont pas pourquoi qu'on vit dans indemne un peu dans un \u00e9tat d\u00e9mocratique, on a des bandes, c'est tr\u00e8s bien ainsi, mais j'ai confiance au peuple suisse le peuple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:02) [72%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:03) [88%] :\r\nRaisonnable et l\u00e0 encore une fois c'est une loi qui est parfaitement raisonnable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [91%] :\r\nMais qu'est -ce qu'on peut faire confiance \u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:09) [75%] :\r\nSRC de de travailler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:11) [85%] :\r\nEst- tendre justement \u00c9douard Baer Raymond Clottu justement Raymond Clottu est -ce qu'on peut faire confiance au SRC parce que quand m\u00eame eu dit attendez, il y a quand m\u00eame eu des affaires assez grave par le pass\u00e9 une \u00e9norme fuite de donn\u00e9es \u00e0 donner lieu \u00e0 un vrai pataqu\u00e8s politique et puis les grandes affaires r\u00e9centes, si on parle de l'affaire des Syriens arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve si on parle des Irakiens, ont finalement \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s par le par le par le minist\u00e8re public, c'est toutes des affaires qui ne sont pas sortis gr\u00e2ce au SRC mais qu'ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 des informations venues de l'\u00e9tranger, service \u00e9tranger est -ce que le service aujourd'hui et fiable. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:44) [91%] :\r\nAlors il est pas fiable avec la loi actuelle qui sera fiable avec la nouvelle loi il y a des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises au sein du SRC aussi beaucoup de pays au niveau des au point pour des des comp\u00e9tences dans les diff\u00e9rents crit\u00e8res qui aura lieu d'avoir, je crois que c'est \u00e7a, on a quand m\u00eame des conditions la commune. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:10:01) [74%] :\r\nEt en s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:01) [85%] :\r\nPays suivent aussi le dossier il y a encore d'autres acteurs qui suivent le dossier de de de plus pr\u00e8s que nous, je ne peux y sont pas livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames, mais c'est clair qu'au niveau politique ont aussi faire correctement leur travail. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:12) [81%] :\r\nEt on va, h\u00e9 bien on va pas laisser le. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:14) [82%] :\r\nSRC, une fois que la loi est rentr\u00e9e en vigueur comme \u00e7a aller seul non il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:21) [73%] :\r\nDes contr\u00f4les qui vont les monocoques, Lo\u00efc Hautier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:24) [82%] :\r\nOn revient toujours au scandale des fiches hein donc enfin des des des ann\u00e9es huitante il faut rappeler que ce d\u00eener leurs analyses et alors il y a des tr\u00e8s nombreuses et les tr\u00e8s nombreux scandales concernant le le SRC eu l'affaire un Claude Covassi \u00e0 Gen\u00e8ve affaire Giroud ou un analyste du service de renseignement servait disons \u00e0 ses heures perdues de d\u00e9tectives priv\u00e9s pour Dominique Giroud il y a eu une affaire o\u00f9 Yves comme il y disons de, de, de, de, de l'aimant de sensible, il y aussi une affaire o\u00f9 un analyste a voulu revend des informations CD, ce sont des scandales des abus qui actuellement avec disons les informations et les outils \u00e0 leur disposition, ont un effet encore assez restreint mais avec des outils aussi incisif que ce continuel rance de tels abus auront des cons\u00e9quences absolument dramatiques, s'il se d\u00e9roule \u00e0 nouveau, elles se d\u00e9rouleront \u00e0 nouveau comme celle qu'\u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:09) [89%] :\r\nEt on verra qu'est -ce que \u00e7a donne, devant l'peuvent, ce sera le dimanche 25 septembre prochain la votation sur l'elle rance, merci beaucoup Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois Lo\u00efc Hautier je rappelle que vous \u00eates pr\u00e9sident des Jeunes lib\u00e9raux radicaux Vaudois, membre du comit\u00e9 du PLR rouge imagine vous allez mettre ce d\u00e9bat sur votre Facebook le partager sur les r\u00e9seaux sociaux : \u00e9coutez, vous dites quoi la critique de Raymond Clottu, qui, qui dit les jeunes aujourd'hui partagent tout sur les r\u00e9seaux sociaux mais alors ils veulent \u00eatre absolument intransigeant avec justement typiquement ce genre de de nouvelles je pense juste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:36) [86%] :\r\nDemain, avec une loi qui concerne encore une fois quelque chose de Digital en fin de compte, Raymond Clottu n'accepterait pas devant les cam\u00e9ras, dans sa maison mais l'accepte l'\u00e9quivalent digital de cette d\u00e9cision de cet espionnage la et si c'est c'est une critique qui a, qui a bon dos de dire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:51) [88%] :\r\nOn est all\u00e9 sur son fusil vouloir \u00e9carter, je pense que c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:54) [88%] :\r\nComment les jeunes qui sont n\u00e9s aussi dans l'informatique qui ont souvent une t\u00eate meilleure compr\u00e9hension de ce que \u00e7a repr\u00e9sente, que des gens qui n'arrivent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:00) [77%] :\r\nBen oui ordinaire HautierM. Frank monsieur Raymond Clottu c'est tr\u00e8s bien allum\u00e9, on note, on l'a vu faire d\u00e9j\u00e0 notamment au Palais f\u00e9d\u00e9ral non plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:08) [78%] :\r\nDepuis mercredi, bonsoir monsieur, bonne soir\u00e9e, bient\u00f4t 20 ans merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-16T16:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clottu, Raymond", "role": "CN UDC NE, Pr\u00e9sident de la section UDC du Locle", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4AB01E3-2FDA-4C14-B4A0-EEBDB85364AC", "internalArchiveId": "C4AB01E3-2FDA-4C14-B4A0-EEBDB85364AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-08-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux chambres ET conseiller national socialiste; Olivier Feller,conseiller national PLR;Giulia Steingruber, gymnaste aux olympique de RIO;Kurt Schreiber, pr\u00e9sident de l'organisation Pro Bahn;Versieux, Na;Christophe Reymond, directeur du Centre patronnal;David Baud, m\u00e9decin associ\u00e9 au sein de la maternit\u00e9 du CHUV\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D1/PS CAMPAGNE RIEIII/PI) La liste \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 longue... le parti socialiste a d\u00e9sormais un nouveau repproche... \u00e0 faire \u00e0 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la RIE III... \r\nLe PS d\u00e9nonce un favoritisme en faveur des multinationales, qui ne seraient pas trait\u00e9es sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 avec les petites et moyennes entreprises. \r\nCe nouveau reproche \u00e0 la RIE III arrive, alors que le PS est en pleine r\u00e9colte de signatures, contre la R\u00e9forme... Muriel Ballaman. \r\n  MAG 1'33\"\r\n(( Des multinationales fiscalement mieux trait\u00e9es que les PME. \r\nPour le PS, le diable se cache d\u00e9cid\u00e9ment dans les d\u00e9tails: en petits caract\u00e8res, la RIE 3 donne la possibilit\u00e9 aux grandes entreprises de pr\u00eater de l'argent \u00e0 leurs soci\u00e9t\u00e9s affili\u00e9es, et de le d\u00e9duire des imp\u00f4ts \u00e0 un taux pr\u00e9f\u00e9rentiel. La gauche le d\u00e9nonce aujourd'hui. Pour le pr\u00e9sident du groupe socialiste aux chambres, le conseiller national Roger Nordmann, c'est une astuce de plus pour favoriser les multinationales. \r\nSON 25\"\r\nChercher les faveur des PME \u00e0 la rentr\u00e9e politique, le PS a bien choisi son moment selon le conseiller national PLR Olivier Feller, qui se veut rassurant. \r\nSON 23\"\r\nUn mois apr\u00e8s le lancement du referendum, fin juillet, le parti socialiste dit avoir recueilli plus de la moiti\u00e9 des signatures n\u00e9cessaires. Il a jusqu'\u00e0 d\u00e9but octobre pour en r\u00e9colter l'autre moiti\u00e9. ))\r\n(14/JO RIO - GYM/ ITW STEINGRUBER) A Rio, grosse d\u00e9ception pour L\u00e9a Sprunger... \r\nLa vaudoise faisait partie des favorites de sa s\u00e9rie das le 400 m\u00e8tres haies... Elle a totalement loup\u00e9 sa course... Et n'a m\u00eame pas pu \u00eatre rep\u00each\u00e9e au temps... Sur une piste d\u00e9tremp\u00e9e au couloir num\u00e9ro 1, la suissesse a \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9stabilis\u00e9e...\r\nBon r\u00e9sultat en revanche pour Mujinga Kambundji... qui s'est qualifi\u00e9e pour les demi finales du 200 m\u00e8tres... elles ont lieu la nuit prochaine... En 22 secondes 78, la bernoise a sign\u00e9 le deuxi\u00e8me chrono de sa carri\u00e8re... \r\nEt elle va tenter aujourd'hui de d\u00e9crocher une deuxi\u00e8me m\u00e9daille...apr\u00e8s le bronze \u00e0 l'\u00e9preuve du saut... Giulia Steingruber dispute aujourd'hui la finale au sol... La Saint Galloise a toutes les cartes en main pour r\u00e9ussir un nouvel exploit... Elle va surtout aborder cette derni\u00e8re \u00e9preuve sans pression. Laurent Bastardoz...\r\n  MAG 58\"\r\n(04/SECURITE DANS LES TRAINS/ ITW SCHREIBER 2) Et dans l'enqu\u00eate sur l'attaque du train de Saletz, pr\u00e8s de Saint-Gall, on ne conna\u00eet toujours pas le mobile du suspect... Un jeune homme de 27 ans, qui vivait dans un village du Lichtenstein... Il est mort hier...\r\nUne jeune fille de 17 ans, gri\u00e8vement bless\u00e9e est, elle, toujours dans un \u00e9tat critique... Deux autres bless\u00e9s sont toujours hospitalis\u00e9s mais ils sont hors de danger...\r\nEt apr\u00e8s cet agression dans ce train r\u00e9gional, certains r\u00e9clament davantage de mesures de s\u00e9curit\u00e9, dans les trains, dans les gares aussi... \r\nKurt Schreiber pr\u00e9side l'organisation Pro Bahn qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats des usagers des transports... Pour lui, ce genre d'attaque reste tr\u00e8s difficile \u00e0 anticiper. \r\n  MAG 39\"\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz.\r\n(10/RENTREE POLITIQUE MERKEL/PA) Rentr\u00e9e politique pour Angela Merkel... \r\nLa chanceli\u00e8re Allemande a retrouv\u00e9 son bureau hier; apr\u00e8s trois semaines de cong\u00e9s peu reposants... suite \u00e0 la s\u00e9rie d'attaques fin juillet qui ont secou\u00e9 l'Allemagne. \r\nL'avenir proche n'apparait pas de tout repos non plus... puisqu'en septembre, deux r\u00e9gionales partielles auront valeur de test pour le parti d'Angela Merkel, la CDU... Berlin, Nathalie Versieux...\r\n  MAG 1'00\"\r\n(20/TRAVAIL: PAS D'INTERET DES PARENTS / ITW REYMOND) Baisser les tarifs des cr\u00e8ches n'inciterait pas forc\u00e9ment les m\u00e8res \u00e0 augmenter leur temps de travail...\r\nC'est en tous cas ce qui ressort d'une \u00e9tude men\u00e9e \u00e0 la Haute \u00e9cole du nord-ouest de la Suisse... \r\nL'enqu\u00eate se base sur les familles \u00e0 hauts revenus... Elle elle montre que pour de nombreuses femmes dipl\u00f4m\u00e9es...pouvoir \u00e9duquer ses enfants soi-m\u00eame passe souvent AVANT la carri\u00e8re...\r\nTendance confirm\u00e9e par le Vaudois Christophe Reymond, directeur du Centre patronnal.\r\n  MAG 45\"\r\nDes propos recueillis par Julien Bangerter.\r\n(22/ETUDE ZIKA CHUV/ ITW BAUD) Le CHUV lance un registre pour recenser les femmes expos\u00e9es au virus Zika. \r\nPlus de quatre mille obst\u00e9triciens \u00e0 travers le monde ont \u00e9t\u00e9 contact\u00e9s... et sont invit\u00e9s \u00e0 transf\u00e9rer leurs donn\u00e9es vers Lausanne. Objectif : mieux comprendre le virus ...Car aujourd'hui... toutes les \u00e9tudes sur Zika n'ont compar\u00e9 qu'un faible nombre de patientes. \r\nDavid Baud, m\u00e9decin associ\u00e9 au sein de la maternit\u00e9 du CHUV....\r\n  MAG 42\"\r\nPropos recueillis par Julien Bangerter.\r\n(Brexit cherche nationalit\u00e9) Cherche anc\u00eatres europ\u00e9ens d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment...\r\nCertains britanniques...m\u00e9contents du vote sur le Brexit plongent dans leur g\u00e9n\u00e9alogie... Esp\u00e9rant se d\u00e9couvrir un anc\u00eatre irlandais, allemand ou portugais... En tous cas, les bureaux consulaires irlandais sont sous pression, ils appellent \u00e0 la patience... l'ambassade d'Allemagne a Londres aussi a connu un pic des demandes de renseignement... \r\nDes recherches li\u00e9es \u00e0 l'inqui\u00e9tude de certains britanniques qui ignorent encore dans quelle mesure, ils vont pouvoir continuer \u00e0 vivre ou \u00e0 travailler dans 'Union Europ\u00e9enne...\r\nDes descendants britanniques de juifs s\u00e9pharades expuls\u00e9s au Portugal il y a cinq si\u00e8cles ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e8s de 400 a demander \u00e0 devenir portugu\u00e9s.... Et de son c\u00f4t\u00e9 un site britannique de g\u00e9n\u00e9alogie a constat\u00e9 une gausse significative de sa fr\u00e9quentation apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum..\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(USA Obama) Barak Obama a interrompu ses vacances pour participer \u00e0 une lev\u00e9e de fond en faveur d'Hillary Clinton hier... Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a mis en garde les d\u00e9mocrates contre un exc\u00e8s de confiance \u00e0 l'approche de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine... \"Si nous ne faison", "durationSec": 602, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7927659", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-16T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-16T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7927670", "ece-7927659"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-22T04:59:44Z", "speechToTexts": ["22.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa 1\u00e8re \u00e0 ce journal de Blandine L\u00e9vite, les socialistes ont un nouvel argument contre la aux 3 \u00e0 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises : le PS d\u00e9nonce une astuce devenu des multinationales qui serait fiscalement avantag\u00e9s par rapport aux PME, argument qui tombe \u00e0 pic en cette p\u00e9riode de rentr\u00e9e politique, r\u00e9plique la droite, la s\u00e9curit\u00e9 dans les trains en question apr\u00e8s l'attaque de Sales, que faire, il n'y a pas de risque 0, nous dira le pr\u00e9sident de proue banal dans ce journal aussi une gymnaste qui ont ont bien disputer une finale sans trop de pression apr\u00e8s avoir d\u00e9croch\u00e9 le bronze en saut dimanche Julia Stein groupe va tenter de d\u00e9crocher une m\u00e9daille en finale au sol comp\u00e9tition appr\u00e9hend\u00e9 avec d\u00e9sormais plus de confiance puisqu'elle sait qu'elle peut rivaliser avec les meilleures mondiales, la liste \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 longue le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [93%] :\r\nParti socialiste a d\u00e9sormais un nouveau reproche \u00e0 faire \u00e0 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la 3 : le PS d\u00e9nonce un favoritisme en faveur des multinationales qui ne seraient pas trait\u00e9es sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 avec les petites et moyennes entreprises ce nouveau griefs arrive alors que le PS est en pleine r\u00e9colte de signatures contre la H\u00e9rie 3 Murielle Vala des multinationales fiscalement mieux trait\u00e9s que les PME pour le PS, le diable se cache d\u00e9cid\u00e9ment dans les d\u00e9tails, en petits caract\u00e8res, la RIAA 3 donne la possibilit\u00e9 aux grandes entreprises de pr\u00eater de l'argent \u00e0 leurs soci\u00e9t\u00e9s affili\u00e9es et de le d\u00e9duire des imp\u00f4ts \u00e0 un taux pr\u00e9f\u00e9rentiel, la gauche le d\u00e9nonce aujourd'hui pour le pr\u00e9sident du groupe socialiste aux chambres, le conseiller national Roger Nordmann, c'est une astuce de plus pour favoriser les multinationales. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:37) [78%] :\r\nC'est une esp\u00e8ce de l\u00e9galisation d'une astuce qui existait d\u00e9j\u00e0, sondage l\u00e9gale, d'ailleurs c'\u00e9tait une on nous demandait de renoncer qu'est -ce qu'on ferme la transformer en une astuce l\u00e9gale mais totalement discriminatoire au groupe la soci\u00e9t\u00e9 et RFI concernant plus l'absence de pouvoir profiter de ce trou et de pouvoir d\u00e9duire ses international en tarif \u00e9lev\u00e9 mais le garagiste du coin, o\u00f9 le commer\u00e7ant du coin, lui, ne pourra pas le faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [91%] :\r\nChercher les faveurs des PME \u00e0 l'heure de la rentr\u00e9e politique, le PS a bien choisi son moment, selon le conseiller national PLR Olivier Feller air qui se veut rassurant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [91%] :\r\nJ'ai sentiment que on s'approche de la rentr\u00e9e politique, donc, la gauche a besoin de relancer la r\u00e9colte de signatures, je rappelle aussi que, de toute fa\u00e7on la H\u00e9rie 3 f\u00e9d\u00e9rale, elle offre des outils aux cantons mais les cantons sont libres de choisir, de retenir ou non ces outils donc v\u00e9ritablement, il n'y a pas de de risque d'imposer \u00e0 des cantons, des instruments dont ils ne veulent pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [95%] :\r\nUn mois apr\u00e8s le lancement du r\u00e9f\u00e9rendum, c'est \u00e0 la fin juillet, le Parti socialiste disait avoir recueilli plus de la moiti\u00e9 des signatures n\u00e9cessaires, il a jusqu'\u00e0 d\u00e9but octobre pour r\u00e9colter l'autre moiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:45) [95%] :\r\n\u00e0 Rio, grosse d\u00e9ception pour L\u00e9a Sprunger la vaudoise faisait partie des favorites de sa s\u00e9rie dans le 400 m\u00e8tres haies elle a totalement loup\u00e9 sa course, n'a m\u00eame pas pu \u00eatre rep\u00each\u00e9e au temps sur une piste d\u00e9tremp\u00e9e au couloir num\u00e9ro 1 la suissesse a \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9stabilis\u00e9e bon r\u00e9sultat en revanche pour Mujinga comme qui s'est qualifi\u00e9 pour les demi- finales du 200 m\u00e8tres, elles ont lieu la nuit prochaine en 22 secondes 78 la bernoise a sign\u00e9 le 2\u00e8me chrono de sa carri\u00e8re et elle va tenter aujourd'hui de d\u00e9crocher une 2\u00e8me m\u00e9daille apr\u00e8s le bronze \u00e0 l'\u00e9preuve du saut du lit \u00e0 Steingruber dispute aujourd'hui la finale au sol la Saint-Galloise a toutes les cartes en main pour r\u00e9ussir un nouvel exploit elle va surtout aborder cette derni\u00e8re \u00e9preuve sans pression Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:28) [88%] :\r\n10\u00e8me et un peu d\u00e9\u00e7u apr\u00e8s le concours g\u00e9n\u00e9ral Julia Stein, Robert a r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 Rio, le plus grand exploit de sa carri\u00e8re, certes la Saint-Galloise collectionne m\u00e9dailles d'or au niveau europ\u00e9en depuis 3 ans avec un titre au concours g\u00e9n\u00e9ral 3 au saut et un au sol, ainsi que 2 m\u00e9dailles d'or aux jeux europ\u00e9ens de Bakool un dernier, l\u00e0 aussi, dans ces 2 engins de pr\u00e9dilection et c'est justement au sol que la jeune Saint-Galloise de 22 ans, tentera ce mardi de monter sur le podium, ce qui ne sera pas \u00e9vident mais Julia Schweingruber tient \u00e0 saisir sa chance. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:57) [81%] :\r\nMoi, je veux juste faire en exercice vraiment bien et avec son suite quelque chose comme \u00e7a, alors je vais l\u00e0 avec une. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:07) [92%] :\r\nSon meilleur r\u00e9sultat au niveau plan\u00e9taire avant cette m\u00e9daille de bronze en saut \u00e9tait une 4\u00e8me place dans cette m\u00eame discipline en versant 2013, nul doute qu'avec son exploit de dimanche, elle disputera cette finale au sol sans pression car d\u00e9sormais Julia Steingruber c'est qu'elle peut rivaliser avec les meilleurs gymnastes de la plan\u00e8te Laurent Bastard, do rtssport. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:27) [92%] :\r\nL'enqu\u00eate sur l'attaque du train de Salins pr\u00e8s de Saint-Gall, on ne conna\u00eet toujours pas le mobile du suspect, un jeune homme de 27 ans, qui vivait dans un village du Lichtenstein, il est mort hier, une jeune fille de 17 ans gri\u00e8vement bless\u00e9e est elle toujours dans un \u00e9tat critique, 2 autres bless\u00e9s sont toujours hospitalis\u00e9s, mais ils sont tous hors de danger, selon la police Saint-Galloise et apr\u00e8s cette agression, dans ce train r\u00e9gional, certains r\u00e9clament davantage de mesures de s\u00e9curit\u00e9 dans les trains dans les gares aussi Kurt Schreiber et pr\u00e9sident de l'organisation Pro Bahn qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats des usagers des transports, pour lui, ce genre d'attaque reste tr\u00e8s difficile \u00e0 anticiper. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:02) [89%] :\r\nC'est impr\u00e9visible, c'est pour \u00e7a qu'on peut pas garantirait une s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 100 pourcent parce parce que dans ce cas -l\u00e0, si l'on monsieur s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 100 pourcent il il faudrait avoir dans chaque voiture un agent avec une mitrailleuse qui surveillerait la voiture et puis \u00e7a, c'est \u00e9videmment un \u00e9v\u00e9nement de la guerre, et \u00e7a c'est pas possible parce que nous sommes toujours un un pays paisible et puis nous sommes pas en guerre, alors je dirais \u00e0 lancer des mesures trop crucial parce qu'ils sont le bon sens mais \u00e9videmment si \u00e7a compte, d'une fa\u00e7on inqui\u00e9tante alors dans ce cas -l\u00e0, alors \u00e7a va aussi entamer notre possibilit\u00e9 de se d\u00e9placer et \u00e7a serait tr\u00e8s dommage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:41) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Rouven \u00e7a rentr\u00e9e politique pour Angela Merkel, la chanceli\u00e8re allemande a retrouv\u00e9 son bureau hier apr\u00e8s 3 semaines de cong\u00e9s peu reposants suite \u00e0 la s\u00e9rie d'attaques fin juillet qui ont secou\u00e9 l'Allemagne l'avenir proche n'appara\u00eet pas de tout repos non plus, puisqu'en septembre deux r\u00e9gionales partielles auront valeur de test pour le parti d'Angela Merkel acc\u00e9der Berlin, Nathalie Versieux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:03) [92%] :\r\nAngela Merkel a chut\u00e9 de 12 points dans les sondages, sous la pression du parti populiste AFD \u00e0 cause de sa politique d'accueil g\u00e9n\u00e9reuse des r\u00e9fugi\u00e9s voici exactement un an, la TD, ou menace de plus en plus d'\u00e9chapper au contr\u00f4le de sa chef en fin de semaine, sp\u00e9cialiste s\u00e9curit\u00e9 du parti se retrouveront \u00e0 Berlin pour d\u00e9finir un catalogue de revendications aux allures de programme \u00e9lectoral 5 \u00e9lections r\u00e9gionales auront lieu d'ici les l\u00e9gislatives de 2017 l'avenir politique de la chanceli\u00e8re, qui n'a pas encore fait savoir si elle se repr\u00e9senterait en d\u00e9pendra en partie autre chantier \u00e0 risque une n\u00e9cessaire r\u00e9forme des retraites, la revendication du SPD pour l'\u00e9galit\u00e9 des salaires homme/femme, la succession du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique hearing \u00e0 Och et les crises syrienne turque et russe, bref une rentr\u00e9e de tous les dangers pour la femme la plus puissante au monde, selon le magazine Forbes puissance aujourd'hui \u00e9branl\u00e9 Nathalie Versieux rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:04) [94%] :\r\nBaisser les tarifs des cr\u00e8ches n'inciterait pas forc\u00e9ment les m\u00e8res \u00e0 augmenter leur temps de travail, c'est en tout cas ce qui ressort d'une \u00e9tude men\u00e9e \u00e0 la Haute \u00e9cole du nord- ouest de la Suisse, l'enqu\u00eate se base sur les familles \u00e0 haut revenu, elle montre que pour de nombreuses familles et pour de nombreuses femmes dipl\u00f4m\u00e9es pouvoir \u00e9duquer ses enfants soi -m\u00eame passe souvent avant la carri\u00e8re tendance confirm\u00e9e par le Vaudois, Christophe Reymond, directeur du Centre patronnal. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:29) [91%] :\r\nJe suis pas vraiment surpris de constater que ce sont les aspirations personnelles probablement plus encore que les incitations financi\u00e8res qui joue le 1er r\u00f4le j'ai m\u00eame envie de dire que c'est une situation que l'on constate aussi chez les hommes et chez les papas puisque on constate de plus en plus de sous et de la part de p\u00e8re, de travailler \u00e0 temps partiel pour pouvoir un titre ou \u00e0 un autre s'occuper s'occuper plus de leurs enfants, toutes les personnes qui sont \u00e0 la t\u00eate, mais entreprises c'est mon cas aussi, puisque c'est aussi \u00e0 la t\u00eate d'une d'une entreprise, on voit bien qu'il y a chez les g\u00e9n\u00e9rations d'aujourd'hui un r\u00e9flexe qui est probablement un peu diff\u00e9rent que celui qui \u00e9tait g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 chez les gens de ma g\u00e9n\u00e9ration, une volont\u00e9 plus Net de mieux concilier la vie professionnelle et la vie familiale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:14) [96%] :\r\nLe CHUV lance un registre pour recenser les femmes expos\u00e9es au virus Zika plus de 4000 obst\u00e9triciens \u00e0 travers le monde ont \u00e9t\u00e9 contact\u00e9s, ils sont invit\u00e9s \u00e0 transf\u00e9rer leurs donn\u00e9es vers Lausanne, objectif : mieux comprendre le virus Car aujourd'hui toutes les \u00e9tudes sur Zika n'ont compar\u00e9 qu'un faible nombre de patientes David Baud, m\u00e9decin, associ\u00e9 au sein de la maternit\u00e9 du CHUV. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:35) [84%] :\r\nLa seule mani\u00e8re de r\u00e9pondre \u00e0 des questions importantes, les Russes et de rassembler un grand nombre de patientes pouvoir par exemple sont les facteurs de risque qui m\u00e8nera \u00e0 une infection par le virus, est ce que tous les b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s de mamans infect\u00e9es vont avoir des malformations, sinon quel b\u00e9b\u00e9 quel b\u00e9b\u00e9 n'est pas \u00e0 risque, \u00e0 quel moment de la grossesse, celles plus dangereuses d'\u00eatre par les Ruzicka toutes les questions, pour moi, le reste encore en suspens et le seul moyen des c'est d'accumuler un grand nombre de patients et ceci passe par la cr\u00e9ation d'un registre maintenant d'un registre qui est qui est ouvert le registre appartient au domaine scientifique appartient \u00e0 ceux qui ont des questions, et pas qu'\u00e0 nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:17) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Julien Brun gu\u00e8re terre cherche anc\u00eatres europ\u00e9ens d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment certains britanniques m\u00e9contents du vote sur le break Seat plongent dans leur g\u00e9n\u00e9alogie et esp\u00e8re se d\u00e9couvrir un anc\u00eatre irlandais allemand ou portugais, en tout cas les bureaux consulaires irlandais sont sous pression, ils appellent \u00e0 la patience, l'ambassade d'Allemagne \u00e0 Londres aussi a connu un pic des demandes de renseignements de recherches li\u00e9es \u00e0 l'inqui\u00e9tude de certains britanniques ignore encore dans quelle mesure ils vont pouvoir continuer \u00e0 vivre ou \u00e0 travailler dans l'Union europ\u00e9enne des descendants britanniques de juifs s\u00e9pharades expuls\u00e9s au Portugal, il y a 5 si\u00e8cles ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e8s de 400 a demander \u00e0 devenir portugais, ces derniers temps, de son c\u00f4t\u00e9 un site britannique de g\u00e9n\u00e9alogie, a constat\u00e9 une hausse significative de sa fr\u00e9quentation apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-16T06:16:07Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Versieux, Nathalie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77945D77-42CF-47D9-AD9B-2CB81CDD2C39", "internalArchiveId": "77945D77-42CF-47D9-AD9B-2CB81CDD2C39", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parti socialiste suisse divis\u00e9 sur la question du voile int\u00e9gral : Interviews de G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise et vice-pr\u00e9sidente du parti socialiste, et de Pierre Maudet, conseiller d'Etat PLR genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9", "publicationDate": "2016-08-15T00:00:00Z", "summary": "La question de l'interdiction ou non de la burqa divise \u00e0 l'interne du Parti socialiste. Certains sont favorables \u00e0 une interdiction au nom du f\u00e9minisme, alors que d'autres s'y opposent au nom de la tol\u00e9rance et de la libert\u00e9 religieuse. Le PS va-t-il prendre position de mani\u00e8re tranch\u00e9e, en tant que parti? ", "durationSec": 496, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7925068", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "voiles islamiques", "parti politique"], "thematicPersons": ["Parti socialiste suisse"], "alternativeTitle": ["Le Parti socialiste divis\u00e9 sur la question du voile int\u00e9gral / FOR_2016-08-15T18:02:00_developpement-2", "Forum du 15.08.2016"], "alternativeSummary": ["La question de l\u2019interdiction ou non de la burqa divise \u00e0 l'interne du Parti socialiste. Certains sont favorables \u00e0 une interdiction au nom du f\u00e9minisme, alors que d'autres s'y opposent au nom de la tol\u00e9rance et de la libert\u00e9 religieuse. Le PS va-t-il prendre position de mani\u00e8re tranch\u00e9e, en tant que parti?  D\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats vaudoise, vice-pr\u00e9sidente du parti socialiste et  Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7925068"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOUT2016", "lastModifiedDate": "2017-04-05T12:32:22Z", "speechToTexts": ["22.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:00) [71%] :\r\nOn transige pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPierre Maudet, restez avec nous, on a le plaisir d'accueillir tout de suite G\u00e9raldine Savary, bonsoir, bienvenue pense monsieur conseill\u00e8re aux \u00c9tats vaudoise, vice- pr\u00e9sidente du Parti socialiste, vous venez d'entendre Pierre Maudet, qui dit en substance cette initiative, c'est en quelque sorte une mauvaise r\u00e9ponse \u00e0 un vrai probl\u00e8me, vous partagez ce cette vision. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [90%] :\r\nOui, il a dit aussi quelque chose d'important, savoir d'o\u00f9 vient cette initiative, qui sont les initiants et moi je, \u00e7a fait 20 ans que je fais de la politique d'autres depuis plus longtemps encore, les femmes s'engagent pour les droits fondamentaux des femmes de ce pays un certain nombre de femmes le font avec beaucoup de conviction et \u00e0 chaque fois, on a trouv\u00e9 sur notre chemin, les m\u00eame les initiants qui aujourd'hui, sous pr\u00e9texte de d\u00e9fendre le droit des femmes, lance cette initiative, donc moi je sais, je refuserai ou je refuse de m'acoquiner avec ce genre de de personnes ils ce sont ces personnes se sont toujours oppos\u00e9s au droit \u00e0 l'avortement assurancematernit\u00e9 cr\u00e8ches \u00e9galit\u00e9 salariale Vogue, le combat contre les violences domestiques armes \u00e0 domicile qui qui sont, qui sont dangereuses, souvent pour les femmes, bref c'est ce sont des faux amis, c'est des amis dangereuse et de ce point de vue l\u00e0 je, moi je, je, je ne peux pas voter cette cette initiative ou soutenir cette initiative \u00e0 ce niveau du du de la discussion parce faut savoir qu'on est dans la r\u00e9colte et le travail parlementaire doit faire pour autant je crois que Pierre Maudet, a rappel\u00e9, comme mes coll\u00e8gues Maillard faire \u00e0 quel point, h\u00e9 bien, nos soci\u00e9t\u00e9s ont construit le vivre ensemble des des valeurs communes, ces valeurs communes \u00e0 mes yeux sont pas pas comment dire acceptable par rapport \u00e0 la burqa les gens la burqa ne se font pas dans les valeurs que nous d\u00e9fendons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [88%] :\r\nVous entendrez un Pierre-Yves Maillard ou un Mario Fehr d\u00e9fendre cette initiative ou en tout cas, dire qui qui ne combattra pas pour vous, c'est en quelque sorte faire fausse route et faire le jeu aussi de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [88%] :\r\nAlors je pense que si soutenir cette initiative, c'est aller vers vers une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les femmes sont mieux d\u00e9fendus, c'est clairement un chemin qui est qui est faux, et qui est surtout dangereux maintenant que des socialistes rappelle comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait par messieurs Maillard fr le sens de nos valeurs, ce qui nous lie aussi et que cette au fond ce CD ce destin, comment il est, il est, il peut \u00eatre tr\u00e8s rapidement mises en danger par une politisation des d\u00e9ferler : je veux \u00e7a, je pense que c'est bien de le rappeler, c'est bien dans la paix aussi \u00e0 gauche et je pense que quand le d\u00e9bat parlementaire commencera sur 6 pour autant qu'elles soient d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 la chancellerie, h\u00e9 bien moi je plaide pour qu'on ait une r\u00e9flexion la t\u00eate froide qu'on v\u00e9rifie si on peut, oui ou non d\u00e9poser un contre- projet des propositions alternatives, moi j'en vois par exemple une c'est de d'offrir au canton, la possibilit\u00e9 de d'introduire ce type d'interdiction, on a entendu Monsieur Maudet, qui est plut\u00f4t de voyager, on a entendu Monsieur Maillard Monsieur faire qui serait plut\u00f4t favorable, canton de Tessin le canton du Tessin voter et d\u00e9sormais introduit, interdiction de la de la burqa des visages dissimul\u00e9s, je pense que l\u00e0, si on veut \u00e9couter aussi le conseiller d'\u00c9tat et conseill\u00e8re d'\u00c9tat consid\u00e9r\u00e9 qu'il y a des r\u00e9alit\u00e9s peut-\u00eatre diff\u00e9rentes d'un canton \u00e0 l'autre, pourquoi pas, avoir une approche plus f\u00e9d\u00e9raliste sur cette question, je rappelle aussi que la religion le fait religieux, on est dans un pays \u00e0 la de neutralit\u00e9 confessionnelle mais les cantons sont comp\u00e9tents en mati\u00e8re de de religion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [89%] :\r\nPierre Maudet va conclure avec vous \u00eates cette proposition qui pourrait \u00e9maner du camp socialiste par exemple, un contre- projet \u00e0 cette initiative, si elle devait arriver jusqu'au Parlement, laissant plus de marge de manoeuvre aux cantons, \u00e7a pourrait vous allez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:30) [87%] :\r\nParce qu'on a propos\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, donc le projet de loi ayant un traitement au Parlement de projet de loi sur la la\u00efcit\u00e9, il pr\u00e9voit la possibilit\u00e9 de restreindre la libert\u00e9 religieuse, qui est quand m\u00eame fond\u00e9 constitutionnellement au plan f\u00e9d\u00e9ral lorsque l'ordre public est menac\u00e9 par exemple en limitant ou en interdisant le port de signes de v\u00eatements religieux sur le domaine dans l'\u00e9tablissement public, donc c'est exactement ce que l'on propose, on le propose de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rique permet aussi d'un d'un d\u00e9bat dans le canton et en rappelant l'\u00e9l\u00e9ment principal, le fait qu'aujourd'hui, Isabelle, la d\u00e9rive \u00e0 laquelle on assiste principal, c'est le fait que, en \u00e9rigeant et malheureusement pas discours qui revient souvent \u00e0 gauche, le droit \u00e0 la diff\u00e9rence, on en arrive \u00e0 des diff\u00e9rences de droit et \u00e7a, c'est ce qui s'appelle notre contrat social, je pense que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [78%] :\r\nEst \u00e0 l'abri, on va, on va prendre cong\u00e9 vous Pierre Maudet maire pour cette r\u00e9action de G\u00e9raldine Savary. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:14) [91%] :\r\nCompl\u00e8tement d'accord avec vous, sauf sur la critique comment dire politicienne, je pense que, au Parti radical, vous aurez les m\u00eames d\u00e9bats que que nous que nous faisons avec avec ouverture au sein du Parti socialiste sur cette question, les femmes aussi sont divis\u00e9s sur cette question, je me r\u00e9jouis de l'entendre aussi, le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien sur ces questions de de religion, mais je crois que maintenant au-del\u00e0 des, des appareils politiques et des des formations politiques, on doit v\u00e9ritablement les uns les autres consid\u00e9rer que nos valeurs qui ont d\u00e9mocratique qui ont permis aussi au fait religieux, de rester dans le domaine priv\u00e9, faire en sorte que la politisation religieuse comme le port de de la burqa au-del\u00e0 niqab h\u00e9 bien ne soient pas n'intervient pas dans notre pays, \u00e7a je pense que c'est une bataille qu'on doit mener ensemble c'est pas \u00eatre relativiste, au contraire, c'est assez, je crois, de de le rappeler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [90%] :\r\nG\u00e9raldine Savary, vous restez avec nous, on vous questionne un petit peu quand m\u00eame, sur les difficult\u00e9s du Parti socialiste, divis\u00e9 sur cette question, on prend cong\u00e9 de vous Pierre Maudet, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 ce d\u00e9but d'\u00e9mission avec nous, je rappelle vous \u00eates concile \u00e9tait PLR Genevois en charge notamment de la s\u00e9curit\u00e9, mais aussi de l'\u00e9conomie, on l'oublie un petit peu parfois bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:23) [92%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [90%] :\r\nG\u00e9raldine Savary vous tout \u00e0 l'heure Pierre Maudet, dire voil\u00e0 la gauche a pu se montrer irresponsable sur certaines questions li\u00e9es notamment \u00e0 l'Islam, Pierre-Yves Maillard, lui, d\u00e9plore la tol\u00e9rance sont limite dont peuvent encore faire preuve certains certains camarades est -ce que vous l'admettez au moins en partie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:43) [86%] :\r\nJe crois que le d\u00e9bat, il est de ce de ce point de vue -l\u00e0 il serait mal plac\u00e9 le le le Parti socialiste est un parti qui a toujours d\u00e9fendu les minorit\u00e9s et de ce point de vue -l\u00e0, c'est \u00e9vident que il y a d'un certain nombre de de minorit\u00e9 qui existent dans notre pays qui se sont int\u00e9gr\u00e9s, qui ont, qui se sont int\u00e9gr\u00e9s, gr\u00e2ce aussi au travail de mobilisation du Parti socialiste, des associations, des collectivit\u00e9s publiques qui ont accompagn\u00e9 cette cette int\u00e9gration et \u00e7a je crois qu'on peut \u00eatre fier de \u00e7a parce que maintenant notre destin commun, il est construit par ces diff\u00e9rentes cultures et c'est pas de la CSC, je crois qu'on peut encore une fois \u00eatre fi\u00e8re de ce travail maintenant, on doit \u00eatre aussi clair sur ce qu'on a construit, c'est aussi des valeurs communes, ces valeurs communes, elles sont parfois en contradiction avec, comment dire, une forme de, de, de, de bellicisme \u00e0 Sion, un des, des, des valeurs, des cultures et de ce point de vue l\u00e0 le d\u00e9bat sur la niqab ou la burqa elle entre compl\u00e8tement dans ce dans ce dans ce ce sera pour ce dossier sur le papier, l'endroit d'origine, excusez -moi de terminer d'abord et avant tout par les initiants qui souhaite non pas d\u00e9fendent les femmes ou les valeurs de la de la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a roule \u00e0 vitesse : voil\u00e0 la nouvelle mairie, mairie d\u00e9j\u00e0 diablement polaris\u00e9e sur ces cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:56) [87%] :\r\nMais au sein du Parti socialiste, comment vous allez faire pour d\u00e9terminer est -ce que vous avez impos\u00e9, une mani\u00e8re de de concevoir le combat sur cette question pr\u00e9cise, parce qu'on voit que Didier Bil\u00e9 les oppositions sont tr\u00e8s fortes, hein, on l'autre soir, Marlyse Dormond aucun discours absolument clair derri\u00e8re Mario Fehr on entendait Ada Marra qui elle tenait le discours tout \u00e0 fait inverse du c\u00f4t\u00e9 de la pr\u00e9sidence du parti qu'est -ce qu'on va faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:17) [88%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la pr\u00e9sidence du parti on est clair sur 3 points : la la 1\u00e8re chose c'est qu'on est oppos\u00e9 \u00e0 cette initiative, pour les raisons que j'ai parce qu'encore une fois, c'est, c'est c'est des faux amis cette, cette initiative a contre les int\u00e9r\u00eats des femmes, la 2\u00e8me chose que c'est que le Parti socialiste consid\u00e8re que le fait religieux doit rester un fait priv\u00e9 et que, par exemple des signes ostentatoires ou ostensibles de d'appartenance religieuse, h\u00e9 bien, n'ont pas lieu d'\u00eatre dans les administrations publiques ou dans les f\u00eates dans les, dans les espaces qui sont v\u00e9ritablement en contact avec la population, et puis la 3\u00e8me chose c'est que l\u00e0, pour qu'un haut lieu le niqab, ce sont des \u00e9l\u00e9ments ostensible de religions qui sont des prisons vivante pour les femmes qui sont contradiction avec l'\u00e9galit\u00e9 des droits tels qu'on a : qu'on les a \u00e9voqu\u00e9 aujourd'hui et de ce point de vue l\u00e0 se pose compl\u00e8tement \u00e0 ce type de de pratiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [92%] :\r\nG\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats vaudoise, vice- pr\u00e9sidente du Parti socialiste, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous dans ce forum, bonne soir\u00e9e, merci 25 la grande brune. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-15T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise et vice-pr\u00e9sidente du parti socialist", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maudet, Pierre", "role": "conseiller d'\u00c9tat PLR genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3534A88D-2791-4EE3-8D77-86EA92026D46", "internalArchiveId": "3534A88D-2791-4EE3-8D77-86EA92026D46", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment assurer la s\u00e9curit\u00e9 des citoyens sans tomber dans la parano\u00efa s\u00e9curitaire? : Interview de Pierre Maudet, conseiller d'\u00c9tat PLR genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie", "publicationDate": "2016-08-15T00:00:00Z", "summary": "Pierre Maudet \u00e9voque la s\u00e9curit\u00e9 dans les trains apr\u00e8s l'attaque du samedi 13 ao\u00fbt 2016 dans le canton de St-Gall, l'implication controvers\u00e9e des citoyens dans le travail de la police sur le mod\u00e8le finlandais, ainsi que l'interdiction du port du voile int\u00e9gral.", "durationSec": 1109, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7925061", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["St-Gall (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["s\u00e9curit\u00e9 ferroviaire", "voiles islamiques", "communication de l'information", "police", "s\u00e9curit\u00e9 des personnes"], "alternativeTitle": ["Comment assurer la s\u00e9curit\u00e9 des citoyens sans tomber dans la parano\u00efa s\u00e9curitaire? / FOR_2016-08-15T18:00:00_developpement-1", "Forum du 15.08.2016"], "alternativeSummary": ["Le conseiller d\u2019Etat genevois en charge de la S\u00e9curit\u00e9 Pierre Maudet est le grand invit\u00e9 de ce Forum. Il \u00e9voquera la s\u00e9curit\u00e9 dans les trains apr\u00e8s l\u2019attaque de samedi dans le canton de St-Gall, l\u2019implication controvers\u00e9e des citoyens dans le travail de la police sur le mod\u00e8le finlandais, ainsi que l'interdiction du port du voile int\u00e9gral."], "variantIds": ["ece-7925061"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOUT2016", "lastModifiedDate": "2017-04-05T12:14:50Z", "speechToTexts": ["22.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [99%] :\r\nBonsoir Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:02) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [94%] :\r\nVous \u00eates conseiller d'\u00c9tat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie, vous \u00eates PLR on va parler avec vous de s\u00e9curit\u00e9 on va aussi parler de de r\u00e9organisation de la police, notamment avec le mod\u00e8le finlandais on va \u00e9voquer le grand d\u00e9bat sur le voile int\u00e9gral, vous \u00eates notre rentabilit\u00e9 ce soir Pierre Maudet, on a entendu notamment que cette question du voile int\u00e9gral a suscit\u00e9 beaucoup de r\u00e9actions, ces derniers jours parmi les \u00e9lus, mais tout d'abord Pierre Maudet, on va revenir en quelques mots sur l'actualit\u00e9 du week- end, cette attaque dans un train \u00e0 Saint-Gall, les motivations sont encore floues, 2 personnes dont l'agresseur ont perdu la vie le grand danger, hein, face \u00e0 ce genre de de d'\u00e9v\u00e9nements, c'est sans doute de sur- r\u00e9agir, on est entr\u00e9 dans une p\u00e9riode compl\u00e8tement anxiog\u00e8ne, comment faire Pierre Maudet pour garder la t\u00eate froide, tout en assurant la s\u00e9curit\u00e9 des citoyens, c'est votre mission. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [90%] :\r\nOui, c'est vrai que c'est un d\u00e9fi qui se pose aux autorit\u00e9s en charge de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 chaque nouvelle occurrence on en a eu quand m\u00eame quelques unes, cet \u00e9t\u00e9, un d\u00e9fi qui consiste \u00e0 savoir comment on peut am\u00e9liorer notre dispositif la tr\u00e8s clairement ces jours- ci, la question c'est comment est -ce qu'on peut am\u00e9liorer le dispositif de surveillance par anticipation pour pr\u00e9venir des d\u00e9lits pour identifier et on en parlera sans dans un instant avec le mod\u00e8le finlandais, les gens susceptibles de se r\u00e9v\u00e9ler dangereuse mais c'est aussi une r\u00e9alit\u00e9 que de voir sur les 30 ou 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, les dispositifs de s\u00e9curit\u00e9 seront renforc\u00e9es quand on compare les a\u00e9roports, il y a une trentaine d'ann\u00e9es \u00e0 ce qu'on conna\u00eet aujourd'hui, on voit qu'on a le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [66%] :\r\nM\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:25) [88%] :\r\nRevient aujourd'hui, on parle de le portique dans les gares o\u00f9 l'on parle de de toutes sortes de de moyens techniques qui ceci dit ils n'enl\u00e8veront jamais une r\u00e9alit\u00e9 qui excelle que la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 100 pourcent n'est pas possible et donc plus en amont, il y a une r\u00e9flexion \u00e0 avoir sur sur notre soci\u00e9t\u00e9 sur la r\u00e9ponse ferme de l'\u00c9tat et la police, mais pas seulement la r\u00e9ponse des citoyens aussi qu'on peut amener \u00e0 ce genre de situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [93%] :\r\nComment faire pour garder la t\u00eate froide, finalement, on a vu un emballement tr\u00e8s rapide ce week- end avec les m\u00e9dias du monde entier qui tout d'un coup, se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 ce qui se passait dans le canton de Saint-Gall parce que tout de suite, cantons, on parle d'attaques ont fait le lien avec ce qui pourrait se passer au niveau terroristes, or on en \u00e9tait loin, on a de la peine parfois s'attend \u00e0 attendre les confirmations de la part de de certains m\u00e9dias comment est -ce qu'on fait pour garder la t\u00eate froide. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:12) [84%] :\r\nAlors vous mettez le doigt sur le probl\u00e8me, le probl\u00e8me en fait, mais pas du terme, je le dis, c'est la communication, c'est quelle est la politique de communication qu'on a entendu, entre guillemets, c'est-\u00e0-dire hors situation exceptionnelle o\u00f9 l'on doit sans inqui\u00e9ter par trop les gens quand m\u00eame leur expliquer qu'on est plus \u00e0 l'abri et qu'on n'est pas dans un monde de bisounours ce et puis la situation de crise qui appelle l\u00e0 aussi une communication diff\u00e9rente, ne pas communiquer, c'est laisser place aux fantasmes \u00e0 l'imagination et surtout laisser un vide qui est tr\u00e8s vite combler, vous l'avez constat\u00e9 vous- m\u00eame, par les r\u00e9seaux sociaux, avec tout ce qui est possible et imaginable et puis trop communiquer, c'est parfois L\u00e9vy dans la vue \u00e0 M\u00fcnich, qui ne sont pas exacts mais qu'il y a au moins \u00e9vit\u00e9 de laisser le laisser la place au vide, moi je peux pas donner le\u00e7ons et souhaite pas en donner, on a, on a connu \u00e0 Gen\u00e8ve en d\u00e9cembre dernier, quelques jours apr\u00e8s une communication de conf\u00e9rences de presse dirait de temps de paix, une situation de d'alerte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [76%] :\r\nOui, avec un engagement aussi bien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:06) [84%] :\r\nOn a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 justement pour une une forme d'emballement, mais on pense qu'on a agi correctement si on n'avait pas communiqu\u00e9 on aurait perdu la confiance en fait tout repose l\u00e0- dessus, sur la confiance des des citoyens donc garder la personne t\u00eate froide garder un peu de, un peu de distance, je crois que les autorit\u00e9s allemandes ont montr\u00e9 \u00e0 M\u00fcnich les objectifs politiques notamment garde pas mal de distance, c'est bien, c'est pas tout de suite partir dans des pol\u00e9miques politiciennes pour savoir quelle est la loi en Irak, qui va nous sortir la prochaine situation et puis c'est laisser faire \u00e0 la police, son travail, a priori le fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [95%] :\r\nVous disiez tout \u00e0 l'heure, hein, impossible de consid\u00e9rer le risque 0, \u00e7a n'existe pas, \u00e7a n'existe plus, peut-\u00eatre que \u00e7a d'ailleurs jamais exist\u00e9 mais encore une fois, c'est sans doute une question aussi de communication mais est -ce qu'il faut aussi se pr\u00e9parer \u00e0 changer nos habitudes, on parle en marge d'un accident d'une attaque dans un train est -ce qu'on va se pr\u00e9parer peut-\u00eatre aussi \u00e0 l'avenir \u00e0 prendre davantage de temps pour aller prendre un train comme aujourd'hui on on le fait pour aller prendre un avion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:58) [86%] :\r\nApple possiblement, on a vu en quelques mois, quand m\u00eame, la, la, la, la question de la politique de surveillance y \u00e9voluer extr\u00eamement rapidement ce qu'on aurait imagin\u00e9 comme ou jug\u00e9s comme abominablement policier il y a quelques mois encore, cette aujourd'hui admis par la population parce que dans nos d\u00e9mocraties, on consid\u00e8re que, du point de vue des des structures victime potentielle, le risque ne peut pas \u00eatre pris et c'est l\u00e0 que le d\u00e9bat public qui doit s'instaurer, en dehors de l'\u00e9motion, de fa\u00e7on j'\u00e0 la t\u00eate froide et de fa\u00e7on pos\u00e9e, c'est ce qu'on essaye de faire, par exemple en Suisse avec la la loi sur renseignement un d\u00e9bat int\u00e9ressant qui va avoir lieu, ce qui permet de, de, de faire \u00e9merger les arguments or situation d\u00e9licate et je pense que c'est un honneur de nos d\u00e9mocraties de mener ces d\u00e9bats maintenant mais c'est certain qu'on va au-devant de complications au devant de de dispositif s\u00e9curitaire plus plus lourd maintenant le le diable est dans les d\u00e9tails, on a \u00e9voqu\u00e9 apr\u00e8s l'attentat de Bruxelles la possibilit\u00e9 par exemple d'interdire l'acc\u00e8s aux a\u00e9roports sont passer par les portiques tout policier vous dira que vous cr\u00e9ez des zones de foule devant les a\u00e9roports et vous reproduisez des risques \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de l\u00e0 o\u00f9 s'est produit l'attentat pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [92%] :\r\nVous \u00e9voquez Pierre Maudet justement aller les dispositifs, on pourrait mettre en place pour pr\u00e9venir des attaques comme celle qui a eu lieu \u00e0 \u00e0 Saint-Gall, ces derniers jours les portiques sont peut-\u00eatre une solution, il y a aussi une r\u00e9ponse qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9conis\u00e9e notamment en France, au lendemain de l'attaque perp\u00e9tr\u00e9e dans le dans le train Thalys entre Bruxelles et Paris, qui consistait \u00e0 mettre sur pied des t\u00e9l\u00e9phones de vigilance donc des num\u00e9ros que tout un chacun peut composer si, remarque un comportement suspect chez le un des passagers est -ce que \u00e7a peut se justifier d'adopter ce genre de solution. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:39) [83%] :\r\nOr non, pourquoi pas, on peut en discuter, mais je crains que les solutions purement technique, soit en fait un peu des des ch\u00e8ques, on agite et qui qui qui m\u00e9riterait qu'on pousse la r\u00e9flexion plus loin, admettons que vous mettez sur pied dans les trains, des dispositifs de t\u00e9l\u00e9phonique pour alerter vous fatalement toute une qui h\u00e9rite de 2 ou devant ensuite g\u00e9rer \u00e0 le d'une femme, cette situation, par hypoth\u00e8se, \u00e0 distance, \u00e0 moins de consid\u00e9rer qu'on va remettre les gens dans les trains et dans tous les convois pour pour savoir qui s'y passe donc de nouveau l'enfer est pav\u00e9 on nous attention moi je pense que ce cas Saint-Gall, il faut \u00eatre prudent, attendons de voir de quoi agit exactement parce que l'affaire est encore tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9cente, je constate quand m\u00eame que dans les trains, la s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9e avec la syst\u00e9matisation de la vid\u00e9o- surveillance, avec l'instauration fait r\u00e9cent d'une police ferroviaire f\u00e9d\u00e9ral, je pense que l\u00e0, dans la r\u00e9ponse par la pr\u00e9sence humaine, il y a \u00e9galement des des pistes int\u00e9ressantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:36) [81%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi un retourn\u00e9 contre leur g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e dans les rivi\u00e8res, dans les lignes r\u00e9gionales. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:41) [85%] :\r\nEt je pense qu'on en revient, vous savez c'est comme sur la police de proximit\u00e9 ou poursuit un projet \u00e0 Gen\u00e8ve de 2 encore ce mandat police proximit\u00e9 r\u00e9instaurer une pr\u00e9sence de l'autorit\u00e9 visible l'uniforme et c'est pas une solution miracle mais \u00e7a contribue aussi \u00e0 \u00e0 un climat qui est plus plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [93%] :\r\nAvec un. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:57) [82%] :\r\nC'est un des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s dans les, dans les gares, c'est le cas pour pour Gen\u00e8ve avec une forte avance aussi la police cantonale ill\u00e9galement dans les trains, les questions peuvent se poser, vous avez vu qu'en m\u00eame temps que se d\u00e9roulait Saint-Gall \u00e9v\u00e9nements dramatiques se produisent des ph\u00e9nom\u00e8nes de violence aussi qui, du c\u00f4t\u00e9 de Berne, donc voil\u00e0, cette situation r\u00e9elle collabore en prendre conscience et puis ensuite, qui, avec une palette de mesures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [88%] :\r\nOn a, on doit aussi faire des compromis si on accepte Jean de mesures, c'est-\u00e0-dire une r\u00e9percussion sans doute sur le prix parce que davantage de contr\u00f4leurs ou de s\u00e9curit\u00e9 dans les gares, il faut bien que ce soit pay\u00e9e par quelqu'un, c'est quoi, c'est les c'est l'exc\u00e8s les consommateurs, les utilisateurs qui doivent payer par une r\u00e9percussion sur les billets ou c'est \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration aux cantons \u00e0 l'\u00c9tat finalement de mettre la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:39) [88%] :\r\nAu moins, la s\u00e9curit\u00e9, la protection de la population, c'est la premi\u00e8res missions de l'\u00c9tat, donc il faut voir si les ressources aujourd'hui sont sont bien utilis\u00e9es, si elles sont bien r\u00e9parties en de fa\u00e7on chronique, on a des effectifs policiers qui sont en comparaison europ\u00e9enne \u00e0 ces \u00e0 ce que peuvent conna\u00eetre les pays voisins, donc de ce point de vue l\u00e0 la r\u00e9ponse, elle est d'abord \u00e0 trouver, me semble -t-il au niveau des collectivit\u00e9s publiques, la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons, les communes, sans parler imm\u00e9diatement une r\u00e9percussion sur le sur le consommateur m\u00eame si objectivement \u00e9videmment qui les gens d\u00e9sertent les trains parce qu'ils ne citent entre plus en s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a aura une r\u00e9percussion \u00e9conomique pour la la R\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale que sont les CFF. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:17) [87%] :\r\nVous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure Pierre Maudet, l'importance de la de la vigilance citoyenne vigilance collective, on entendait ce matin justement dans notre \u00e9mission tout le de tout un monde C\u00e9dric Guigon qui nous parler du plan d'action national a mis en place depuis 2012 par la Finlande pour pr\u00e9venir le risque d'attentats avec justement une collaboration tr\u00e8s \u00e9troite entre le citoyen et les police et citoyens, c'est en quelque sorte, appel\u00e9s \u00e0 \u00eatre les yeux et les oreilles de l'\u00c9tat, \u00e7a c'est un syst\u00e8me qui pourrait \u00eatre exportable telle quelle en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:46) [88%] :\r\nEn tout cas c'est un mod\u00e8le sur lequel on sait penser quand je dis on c'est les conseillers d'\u00c9tat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 travers notre conf\u00e9rence des directeurs de justice et police, c'est un mod\u00e8le sur lequel on s'est pench\u00e9, parce qu'il est int\u00e9ressant, il permet d'abord d'\u00e9lever le niveau de conscience du danger, sans forc\u00e9ment faire peur \u00e0 la population, mais simplement lui indiquant que on n'est pas \u00e0 l'abri, faut arr\u00eater de se croire comme un \u00eelot de de s\u00fbret\u00e9 et puis il s'est pass\u00e9 aussi le message que l'\u00c9tat ne peut pas tout, alors je le r\u00e9p\u00e8te, je le redis, je viens de dire, il y a un instant le la mission premi\u00e8re de l'\u00c9tat, c'est prot\u00e9ger la population, il s'agit pas de d\u00e9l\u00e9guer cette fonction -l\u00e0, c'est une fonction r\u00e9galienne tr\u00e8s noble, mais c'est aussi toute la difficult\u00e9 des autorit\u00e9s politiques aujourd'hui, ceci dit compter seulement sur l'\u00c9tat, c'est pas possible, on doit pouvoir compter effectivement sur la la vigilance des citoyens sur leur capacit\u00e9 d'ouvrir les yeux et les oreilles, pas d'en faire des d\u00e9lateurs mais simplement par souci de de solidarit\u00e9 et de signaler \u00e0 la police donc \u00e0 de doute \u00e0 certain nombre de comportements dans mon canton \u00e0 Gen\u00e8ve, on a des gens qui nous ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s comme manifestant leur joie, un enthousiasme d\u00e9bordant, au lendemain de l'attentat, \u00e7a m\u00e9rite effectivement d'\u00eatre d'\u00eatre signal\u00e9, surtout si \u00e7a s'accompagne d'une d\u00e9claration \u00e0 des coll\u00e8gues dans l'environnement de travail consistant \u00e0 dire qu'on veut partir en Syrie, parti en Turquie ou ou Dieu sait o\u00f9, et \u00e7a peut nous amener ensuite \u00e0 prendre des des mesures au niveau policier qui sont parfaitement pertinentes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:05) [87%] :\r\nCela dit, cette cette vigilance citoyens, citoyennes \u00e0 l\u00e0 aussi un co\u00fbt on, on le voit en Finlande \u00e0 10000 renseignements collect\u00e9s chaque ann\u00e9e \u00e0 travers le r\u00e9seau d'information citoyens dont un peu moins de 100 qui sont potentiellement li\u00e9s au terrorisme, franchement Pierre Maudet, ce que les services de police, les n\u00f4tres ont les moyens de traiter une telle masse d'informations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:25) [90%] :\r\nAlors c'est la vraie question, c'est que, une fois que l'information est l\u00e0, il faut pouvoir satisfaire aux besoins de la v\u00e9rifier, dans la plupart des cas lever le doute parce que, de fait, \u00e7a transforme quand m\u00eame les gens en suspect et c'est \u00e9videmment une situation qui est pas tenable sur la dur\u00e9e, il n'y a pas derri\u00e8re une capacit\u00e9 de de v\u00e9rifier et le faire comme on dit en technique polici\u00e8re qu'on appelle la lev\u00e9e doute ce que l'on fait d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui passablement mais ce qui peut se faire de fa\u00e7on beaucoup plus pr\u00e9cise et forte avec, par exemple, un dispositif de policiers de proximit\u00e9 avec une police proche de la population qui permet \u00e0 faire \u00e0. \r\nIdentifier, il y a maldonne ou pas, c'est aussi, il faut le voir comme corollaire, une augmentation des fausses alertes, je sais pas si le reportage en Finlande le le le montrait mais c'est accepter le risque est aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a se v\u00e9rifie chaque semaine, de voir des des colis pi\u00e9g\u00e9s d\u00e9noncer qui n'en sont pas donc c'est c'est tout ce contexte qu'un, qu'il a \u00e9t\u00e9 petit j'y reviens une communication proactive tr\u00e8s transparente, tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8re de la part des autorit\u00e9s qui, parce qu'on s'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:24) [86%] :\r\nUne ville. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:25) [87%] :\r\nQui est parce qu'on nous dit qu'on en fait trop, mais \u00e7a n\u00e9cessite vraiment d'avoir la confiance de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:29) [90%] :\r\nMais justement question critique, on a pos\u00e9 la question \u00e0 un analyste, un sp\u00e9cialiste des questions d'organisation de police Fr\u00e9d\u00e9ric Maillard on a demand\u00e9 comment il \u00e9valuait ce ce mod\u00e8le finlandais, on \u00e9coute sa r\u00e9ponse, on reprend juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:41) [88%] :\r\nJe suis r\u00e9ticents \u00e0 mettre en pratique cette m\u00e9thode finlandaise tout temps en conservant probablement des \u00e9l\u00e9ments qui serait tr\u00e8s utile en Suisse, moi je suis d'avis qu'il le faut r\u00e9veiller les acteurs qui existe d\u00e9j\u00e0 dans la cha\u00eene s\u00e9curitaire des acteurs professionnels qui sont aussi des citoyens, bien s\u00fbr, que sont les concierges d'\u00e9tablissements publics que sont les enseignants en et travailleurs sociaux, des personnes form\u00e9es, qui sont aux avant- postes, tr\u00e8s souvent des d\u00e9rives sociales ou des qui qui peuvent conduire au radicalisme ou qui sont d\u00e9j\u00e0 radicalis\u00e9e, plut\u00f4t que de faire un appel g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 la population parce que cela peut \u00e9videmment nous ouvrir \u00e0 des d\u00e9rives graves. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:30) [79%] :\r\nEt quel risque justement de quelle d\u00e9rive est -ce que par ici. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:34) [89%] :\r\nDe d\u00e9lation parce que il faut bien, il faut pas oublier qu'historiquement, on a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 les t\u00e2ches de police \u00e0 des tiers pour distancer l'appr\u00e9hension des soup\u00e7ons, des \u00e9v\u00e9nements, hein, on ne voulait pas que la population appr\u00e9hende par elle- m\u00eame le travail policier parce qu'avec l'\u00e9motion avec les effets du groupe \u00e9videmment des tendances discriminantes parfois des int\u00e9r\u00eats personnels, \u00e9videmment, on n'a plus l'objectivit\u00e9 pour l'\u00e9tablissement des faits, c'est bien le risque qui se cache derri\u00e8re cette pratique, c'est qu'au fond, tout citoyen s'improvise policier commet des exc\u00e8s de z\u00e8le et finalement entrent dans une d\u00e9lation qui sera davantage nuisibles que les pr\u00e9vention que nous pourrions s'op\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:22) [94%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9rique Maillard, analyste d'organisations de police, il est interrog\u00e9 par C\u00e9dric Guigon on vous retrouve Pierre Maudet, conseiller d'\u00c9tat PLR engins de la s\u00e9curit\u00e9 dans le canton de Gen\u00e8ve, on le voit, on parlait au d\u00e9but de cet entretien du risque finalement de cr\u00e9er un climat anxiog\u00e8ne au sein de au sein de la soci\u00e9t\u00e9 cr\u00e9e vraiment la la peur et le sentiment que \u00e7a peut partir dans tous les sens, de tous les c\u00f4t\u00e9s est -ce qu'avec ce genre de syst\u00e8me justement, on n'est pas en train de d'infuser ces sentiments -l\u00e0 au sein de la population. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:13:48) [83%] :\r\nPour moi il a d\u00e9j\u00e0 largement infuser et le constat il y a, il a d\u00e9j\u00e0 fait le risque il se r\u00e9alise, donc autant \u00e0 ce moment -l\u00e0 confirm\u00e9 que tout le monde est concern\u00e9 et canaliser expliciter les les attentes des autorit\u00e9s par rapport \u00e0 la part la population leur dire que on ne s'attend pas \u00e0 ce qui se substitue \u00e0 la police simplement \u00e0 ceux qui signale qu'qui se sentent concern\u00e9s esquiver, il les oreilles ouvertes qui, apr\u00e8s \u00e9videmment la rejoint sur ce point l\u00e0, Fr\u00e9d\u00e9rique Maillard il appartient pas seulement aux policiers, mais \u00e0 l'ensemble de ceux qui sont actifs, notamment aupr\u00e8s de de jeunes par exemple d'aller un pas plus loin et \u00e0 Gen\u00e8ve, on a mis sur pied depuis le mois d\u00e9cembre l'ann\u00e9e pass\u00e9e, une plateforme interprofessionnelle avec les travailleurs sociaux, avec les acteurs, il \u00e9voquait les concierges bilan en font bien \u00e9videmment partie parce qu'ils sont aussi directement impliqu\u00e9 dans cette capacit\u00e9 d'\u00e9lections, mais de l'ours, c'est un enjeu de communication de la part des autorit\u00e9s qu'est -ce qu'on attend de qui. \r\nLe monde doit se sentir concern\u00e9, tout le monde peut se tromper \u00e9galement tout le monde peut annoncer parfois des choses fausses, qui manque d'objectivit\u00e9, mais tr\u00e8s vite, on doit \u00eatre capable de lever le doute, et cela de le faire, pas seulement sur les policiers, mais si on est impliqu\u00e9 comme acteur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:55) [80%] :\r\nOui, j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:14:56) [91%] :\r\nQue le mod\u00e8le finlandais si mod\u00e8le il y a, il est en partie transposable Jean-Pierre quand m\u00eame, vous savez, je regarde sur le volume de mon courrier, je dirais pas que les les Suisses sont par nature des d\u00e9lateurs mais enfin on a quand m\u00eame passablement de gens dans la population, qui sont tr\u00e8s prompts \u00e0 d\u00e9noncer toute une s\u00e9rie de de choses \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:12) [100%] :\r\nParce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:15:13) [82%] :\r\nSortie un peu t\u00f4t le matin \u00e0 \u00e0 des comportements XY, si on pouvait canaliser l'int\u00e9r\u00eat des gens pour l'Alliance, soci\u00e9t\u00e9 sur certains comportements qui aujourd'hui sont parmi les plus combatifs, parce qu'il cr\u00e9e les victimes en nombre, je pense qu'on dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:25) [88%] :\r\nVoil\u00e0 tout appel \u00e0 la responsabilisation Pierre Maudet, dernier th\u00e8me on envie d'\u00e9voquer avec vous ce soir, c'est celui du voile int\u00e9gral, on entend mieux ces ces derniers jours, c'est un d\u00e9bat qui est tr\u00e8s vif de vos coll\u00e8gues conseillers d'\u00c9tat socialiste Z\u00fcrichois Mario Fehr, le Vaudois Pierre-Yves Maillard soutiennent l'id\u00e9e d'une interdiction du voile int\u00e9gral, pour des raisons s\u00e9curitaires, mais il y a pas que \u00e7a, et aussi une tr\u00e8s s\u00e9rieuse question de valeurs, libert\u00e9, la\u00efcit\u00e9 reste perdu du droit de la femme etc est -ce que vous Pierre Maudet, vous pouvez -vous vous aligner sur vos coll\u00e8gues socialistes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:15:55) [83%] :\r\nOui, \u00e9coutez, en l'occurrence du tout l'impression que c'est eux qui s'aligner sur les positions que que nous tenons depuis un certain nombre d'ann\u00e9es par rapport \u00e0 une gauche qui, me semble -t-il parfois montr\u00e9 tr\u00e8s irresponsable qui cr\u00e9e cette question une question identitaire ou le respect des diff\u00e9rences l\u00e0 o\u00f9 en r\u00e9alit\u00e9 la question centrale, c'est est -ce qu'on adh\u00e8re ou pas aux principes d\u00e9mocratiques partag\u00e9es dans le. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:16:16) [66%] :\r\nPays. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:16:16) [86%] :\r\nDonc, tr\u00e8s clairement, je l'ai dit depuis de nombreuses ann\u00e9es, nos libert\u00e9s ne sont pas n\u00e9gociables, en particulier les libert\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 parfois durement acquis par les femmes, on se retrouve l\u00e0- dessus effectivement avec Mario Fehr et et Pierre-Yves Maillard, qui sont des conseillers d'\u00c9tat, pragmatique, maintenant si la question que vous posez, c'est avoir l'initiative en question est le bon moyen pour y parvenir, l\u00e0 je suis pas totalement certain, je pense qu'il est tr\u00e8s important de poser des limites pos\u00e9es les interdits de faire respecter l'autorit\u00e9 que j'fait de faire \u00e0 Gen\u00e8ve, mais ensuite, quand je regarde ce qui se passe en France, il y a depuis 6 ans une loi anti- burqa, c'est extr\u00eamement difficile de les faire respecter en fait sous un angle, anticonceptionnelle la l'avocat, c'est finalement pas forc\u00e9ment rendu service aux principes d\u00e9mocratiques, on essaye de de d\u00e9fendre, moi j'aime, j'ai aucune sympathie pour le port de la burqa pour 2 raisons : la 1\u00e8re c'est parce que sa portable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:06) [88%] :\r\nMais enfin payer des d\u00e9cisions, il y aura des d\u00e9bats politiques, il y aura une liste qui sera vot\u00e9e, on peut, on peut tenir des des positions de principe, mais au bout d'un moment, quand il y a une question qui est pos\u00e9e au peuple il il faut aussi prendre une position. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:17:17) [85%] :\r\nOui, alors la fa\u00e7on de formuler la question est \u00e9videmment essentielle dans dans dans les les pratiques, c'est comme le d\u00e9bat sur les minarets l'impression que \u00e7a a chang\u00e9 fondamentalement quelque chose est -ce qu'on a, on avait \u00e0 l'\u00e9poque, mais hors de, de, de, de demandes de 2 milliards escompt\u00e9s aujourd'hui des centaines et des centaines de bouquins, pour moi, c'est plus important de rappeler que la burqa ou le le niqab alors porte atteinte \u00e0 la dignit\u00e9 humaine a visit\u00e9 des femmes \u00e0 la coh\u00e9sion sociale, mais surtout peut porter atteinte aussi \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 pour \u00e7a on a des lois, des lois qui pr\u00e9voient que, au-del\u00e0 de la coh\u00e9sion sociale qui se mat\u00e9rialise par c'est de voir le visage des gens, on doit savoir qui se trouve sur le domaine public et qui fait poser les questions se notamment dans dans le m\u00eame dans nos a\u00e9roports et pour \u00e7a on a me semble -t-il aussi, et donc c'est l\u00e0 que sur le principe, je rejoins tout \u00e0 fait les les positions sur la fa\u00e7on de le faire quand on voit aussi d'o\u00f9 vient l'initiative, on a peut-\u00eatre le curieux sentiment qu'on est en train de se faire de l'Islam, un \u00e9pouvantail, l\u00e0 o\u00f9 en fait on devrait poser la question de de, dans quelle mesure la la foi religieuse entre fondamentalement en conflit avec nous au Parti d\u00e9mocrate, c'\u00e9tait l\u00e0 dessus, je pense qu'il faut porter le d\u00e9bat, c'est pour \u00e7a qu'\u00e0 Gen\u00e8ve on a avec le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi sur la la\u00efcit\u00e9 qui r\u00e9affirme de fa\u00e7on positive, extr\u00eamement stricts et fermes, quels sont les principes sur lesquels on transige pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-15T16:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maudet, Pierre", "role": "conseiller d'\u00c9tat PLR genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "analyste d'organisation de police", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1535025", "internalArchiveId": "AA1608535086", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-08-13T00:00:00Z", "durationSec": 1570, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7937760", "imageURL": "http://www.rts.ch/7937759.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Rio 2016 / Tennis: Hingis et Bacsinszky se sont qualifi\u00e9es pour la finale double", "Rio 2016 / Athl\u00e9tisme: Mujinga Kambundj s\u2019est qualifi\u00e9e pour les demi-finales du 100 m\u00e8tres", "Rio 2016: les organisateurs attendent jusqu\u2019\u00e0 6 millions de spectateurs", "Rio 2016 / Natation: Micha\u00ebl Phelps remporte l\u2019argent sur le 100m papillon", "GE: les feux des F\u00eates de Gen\u00e8ve vont avoir lieu", "En Syrie, La ville de Minbej a \u00e9t\u00e9 reprise au groupe EI", "VD: le Festival des arts vivant de Nyon propose des spectacles avec la participation de demandeurs d\u2019asile", "Le Festival de Locarno va prendre fin", "Zurich propose une application pour d\u00e9noncer les d\u00e9pr\u00e9dations", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["La jeune vaudoise admirait Martina Hingis en \u00e9tant enfant, aujourd\u2019hui elles gagnent ensemble.", "Au lanc\u00e9 du poid, Michelle Carter bat Valerie Adams.", "Les supporters suisses ne sont pas en reste.", "Retour sur les autres \u00e9v\u00e9nements de la soir\u00e9e natation.", "C\u2019est un \u00e9v\u00e9nement qui se pr\u00e9pare minutieusement.", "La ville \u00e9tait un important bastion djihadiste.", "D\u2019\u00e9tranges panneaux ont fait leur apparition dans la ville et interpellent les passants sur la r\u00e9alit\u00e9 des demandeurs d\u2019asile.", "Certains films hors comp\u00e9tition ont eu beaucoup du succ\u00e8s.", "Certains saluent une m\u00e9thode participative, d\u2019autres d\u00e9plorent un c\u00f4t\u00e9 d\u00e9lateur."], "variantIds": ["ece-7860233", "ece-7920897"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-25T13:01:51Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT026683\r\nDate de transcription : 19-AUG-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:02) [82%] : \r\nIl attaque un peu, hein, pas s\u00fbr que le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:03 > 0:00:06) [79%] : \r\nOui, mais on peut la glisser un bulletin de samedi tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:03:05) [82%] : \r\nMessieurs, bonjour le tennis f\u00e9minin pour que l'espoir de la Suisse Tim\u00e9a Bachinski marques mais Hingis se sont qualifi\u00e9s pour la finale du double demain, c'est un exploit, notamment pour Martina Hingis, qui poursuit un parcours hors norme, \u00e0 l'\u00e2ge de 35 ans, on \u00e9voquera avec lui pour le sur ce plateau, ce sera le journal des milieux, les islamistes ont essuy\u00e9 un revers important Amine belges au nord de la Syrie fait militaire redonne de l'\u00e9lan \u00e0 ceux qui tentent de faire reculer le groupe \u00c9tat islamique de feux d'artifice des f\u00eates de Gen\u00e8ve sera le grand \u00e9v\u00e9nement populaire, ce soir, nous verrons comment le spectacle se pr\u00e9pare, c'\u00e9tait jury cette application pour t\u00e9l\u00e9phone mobile permet de signaler tels graffitis Mountain d\u00e9pr\u00e9dations les gens m\u00e9thode participative, les autres d\u00e9plorant d\u00e9lateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:07 > 0:03:23) [88%] : \r\nC'est une tr\u00e8s belle histoire d'admiration devenu aussi Amiti\u00e9 Tim\u00e9a Bachinski le dit l'admirait Martina Hingis, alors qu'elle \u00e9tait encore une enfant aujourd'hui, elle joue avec elle et elle gagne les Suissesses se sont qualifi\u00e9s pour la finale du double f\u00e9minin demain \u00c9lisa Gardini \u00c9ric Plancherel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:27 > 0:03:53) [92%] : \r\nSans le forfait de derni\u00e8re minute de Belgique, c'est de la Norv\u00e8ge, en effet, la paire duo improbable pour une m\u00e9daille assur\u00e9e et de quelle mani\u00e8re un 1er set perdu 7 5 Bacsinszky Hingis dans le dur, mais pas si loin, face \u00e0 la paire tch\u00e8que, grande sp\u00e9cialiste du double, tout se joue dans la 2\u00e8me manche les Suissesses sauve 2 balles de match, c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'elles vont chercher au minimum une m\u00e9daille d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:53 > 0:03:54) [76%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:58 > 0:04:09) [88%] : \r\n2 balles de match sauv\u00e9es, dont une peu orthodoxes, ce match d'Hingis qui finit sur le front d'Andr\u00e9a Hlavackova, la Tch\u00e8que est sonn\u00e9 et ne rejouera plus \u00e0 son meilleur niveau dans cette partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:09 > 0:04:11) [58%] : \r\nDonc pour monter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:14 > 0:04:27) [93%] : \r\nLes Suissesses remporte la 2\u00e8me manche au tie-break et d\u00e9roule dans le 3\u00e8me et dernier set 6 2 une victoire dans la douleur avec surtout le m\u00e9rite de n'avoir jamais rien l\u00e2ch\u00e9, voil\u00e0 qui soude une \u00e9quipe qui n'aurait jamais du lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:28 > 0:04:37) [71%] : \r\nEn fait rien, un disque dur, \u00eatre il y a beaucoup de points et puis moi, j'ai perdu journ\u00e9e un bombardement, donc, donc voil\u00e0, il y avait m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:42 > 0:04:47) [87%] : \r\nTim\u00e9a Bachinski et marqu\u00e9 lundi s'affronteront demain en finale la paire russe Makarova Vesnina.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:52 > 0:04:58) [87%] : \r\nPhilippe Renaud extraordinaire complicit\u00e9 entre ces 2 femmes, Martina Hingis, d'abord \u00e0 35 ans tr\u00e8s bel exploit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:58 > 0:05:43) [88%] : \r\nOui, presque 36 f\u00eatera le mois prochain, Martina Hingis Martina Hingis et le Thalys, c'est une histoire d'amour faite aussi de de doutes, de de s\u00e9paration, il y a eu sa 1\u00e8re carri\u00e8re en simple bien s\u00fbr 5 types du du Grand Chelem, tous les records de pr\u00e9cocit\u00e9 battu mais aussi une retraite qui survient tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 l'\u00e2ge de 22 ans, et puis elle tente de revenir en simple mais sans succ\u00e8s majeur, elle subit un contr\u00f4le positif \u00e0 la coca\u00efne avait suspendu 2 ans, elle quitte \u00e0 niveau le circuit elle nourrit elle se Marie elle divorce, elle s'adonne \u00e0 d'autres activit\u00e9s comme l'\u00e9quitation et puis elles tentent un nouveau retour mais cette fois en ciblant juste en ciblant ce qui \u00e0 son \u00e2ge peut convenir le double ou la performance physique ou sa performance physique et moins capital et o\u00f9 sa science du jeu en revanche fait merveille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:43 > 0:05:57) [88%] : \r\nLe le rapport entre elle un Tim\u00e9a Bachinski avait tweet\u00e9 cette jolie photo o\u00f9 elle affiche cette complicit\u00e9, elle dit qu'elle admirait alors qu'elles \u00e9taient donc presque 10 ans d'\u00e9cart, hein, alors qu'elle \u00e9tait enfant, l\u00e0 aussi c'est une complicit\u00e9 \u00e9tonnante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:57 > 0:06:35) [85%] : \r\nOui, je crois qu'Timea Bacsinszky a toujours admir\u00e9 Martina Hingis, en revanche, je crois qu'Martina Hingis d\u00e9couvre pendant Jeux \u00e0 Rio, qui est v\u00e9ritablement Martina Hingis a se sont comtois y a d\u00e9j\u00e0 au sein de l'\u00e9quipe suisse de f\u00eate, mais elle joue ensemble et on sent en effet la naissance d'une complicit\u00e9 d'une compl\u00e9mentarit\u00e9 qui Bacsinszky techniquement c'est une tr\u00e8s grande qualit\u00e9 d\u00e9placement donc \u00e7a va tr\u00e8s bien avec la science du jeu de de Hingis c'est un duo improbable, \u00c9ric Plancherel a dit parce que Hingis, elle aurait d\u00fb jouer avec Benchikh et de ce duo improbable aujourd'hui, h\u00e9 bien ce concours de circonstances, d\u00e9bouche sur une tr\u00e8s belle complicit\u00e9 complicit\u00e9 pardon et une m\u00e9daille olympique, \u00e7a rappelle f\u00e9d\u00e9rer Vavrinka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:35 > 0:06:51) [86%] : \r\nMerci Philippe, rendez- vous dans quelques minutes pour le Journal des Jeux merci beaucoup en Syrie, c'est un espoir pour tous ceux qui voudraient voir le groupe \u00c9tat islamique reculer et perdent du terrain de mani\u00e8re d\u00e9cisive des Jeux \u00e9tait un important bastion djihadiste, il a \u00e9t\u00e9 repris Claude \u00e0 lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:52 > 0:07:59) [85%] : \r\nUne femme br\u00fblant son niqab, un homme se faisant couper la barbe, les habitants de 1000 belges ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 sa conqu\u00eate hier par les forces d\u00e9mocratiques syriennes cette alliance de combattants arabes et kurdes, appuy\u00e9s par les bombardements de la coalition internationale assi\u00e9ger la ville depuis 2 mois Friends c'est ces ont d\u00e9truit nos maisons et nous enseigner, ils ont tu\u00e9 tout ce qu'il pouvait que Dieu puni sur Schaeffer dans leur fuite, les djihadistes avaient emmen\u00e9 avec eux 2000 habitants 2000 beige des otages transport\u00e9s dans un convoi de 500 voitures et utilis\u00e9s comme boucliers humains par le groupe \u00c9tat islamique pour emp\u00eacher les frappes a\u00e9riennes 6 habitants aurait finalement \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 un accord anti- combattant qui a permis au dernier djihadistes de quitter la ville BGC 75000 habitants sont situ\u00e9s non loin de la fronti\u00e8re turque, ville strat\u00e9gique sur la route des trafics de p\u00e9trole et point d'entr\u00e9e depuis la Turquie des djihadistes \u00e9trangers, c'est un important Carrefour servant \u00e0 l'approvisionnement de Raqa, la capitale de date.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:01 > 0:08:30) [90%] : \r\nPlusieurs milliers de cubains ont fait la f\u00eate d\u00e8s les premi\u00e8res heures de ce samedi \u00e0 La Havane pour c\u00e9l\u00e9brer les 90 ans du chef historique, Fidel Castro, le carnaval a \u00e9t\u00e9 jumel\u00e9 cette ann\u00e9e au concert d'anniversaire du dictateur communiste aux 12 coups de minuit, l'orchestre install\u00e9 \u00e0 la tribune anti- imp\u00e9rialiste, une place situ\u00e9e pr\u00e8s de l'ambassade des \u00c9tats-Unis \u00e0 jouer, jouer les anniversaires dans le go\u00fbt de la tradition castriste, alors m\u00eame que pays a chang\u00e9 sa politique \u00e0 l'\u00e9gard des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:31 > 0:08:47) [94%] : \r\nEn Suisse, l'avec Charles Loureiro a suspendu un pr\u00eatre retrait\u00e9 du canton de Fribourg du minist\u00e8re qu'il exer\u00e7ait encore occasionnellement, une enqu\u00eate est en cours pour des attouchements pr\u00e9sum\u00e9s qui auraient \u00e9t\u00e9 commis il y a pr\u00e8s de 50 ans, ces cas sont juridiquement prescrits 3 victimes pr\u00e9sum\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:47 > 0:08:49) [92%] : \r\nSe sont manifest\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:49 > 0:08:50) [78%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:51 > 0:09:09) [93%] : \r\nCette collision mortelle t\u00f4t ce matin sur l'autoroute A12 dans le canton de Fribourg, un automobiliste circulant \u00e0 contresens vers Flamatt est entr\u00e9 en collision avec en camion, le conducteur de la voiture est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 sur le coup, les 4 occupants du camion sont gri\u00e8vement bless\u00e9s apr\u00e8s l'accident, l'autoroute en direction de Fribourg est rest\u00e9 ferm\u00e9 toute la matin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:09 > 0:09:09) [71%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:11 > 0:09:27) [88%] : \r\nLe grand \u00e9v\u00e9nement populaire ce soir en Suisse romande, ce sera le feu d'artifice de f\u00eates de Gen\u00e8ve il comprendra c'est-\u00e0-dire spectacle acrobatique, beaucoup viennent d'autres cantons o\u00f9 la France proche, voici comment les feux se pr\u00e9pare le reportage est sign\u00e9, h\u00e9 bien Ruckstuhl elles Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:28 > 0:09:44) [93%] : \r\nC'est l'heure des derniers pr\u00e9paratifs, la protection des fus\u00e9es et des dispositifs de lancement pour les artificiers et les ultimes r\u00e9p\u00e9titions pour les acrobates, car cette ann\u00e9e le grand feu des f\u00eates de Gen\u00e8ve sera accompagn\u00e9 d'une parade de bateaux dont la Neptune, une ancienne barque bien connu des Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:45 > 0:10:03) [85%] : \r\nOn a recr\u00e9\u00e9 un syst\u00e8me de voilure dans lequel on va profiter de la vid\u00e9o apr\u00e8s le bateau est enti\u00e8rement \u00e9quip\u00e9e avec des, des, des, des lumi\u00e8res sont programm\u00e9es avec les feux d'artifice et le bateau est habit\u00e9 par des acrobates et des com\u00e9diens, un Capitaine des matelots il y a 1200 aide sur un costume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:04 > 0:10:12) [89%] : \r\nAssurer cette ann\u00e9e par un nouveau groupe d'artificiers le feu durera une cinquantaine de minutes quelque 15000 engins pyrotechniques doivent enflamm\u00e9 le ciel Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:12 > 0:10:33) [93%] : \r\nOn a analys\u00e9 un petit peu ce qui s'est fait par le pass\u00e9 et on a essay\u00e9 de de respecter un code de quantit\u00e9 mais sans pour \u00e7a CDO \u00e0 l'id\u00e9e d'une d\u00e9monstration de, de, de, de force, moi j'ai plut\u00f4t tendance \u00e0 vouloir faire une d\u00e9monstration vachement fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:33 > 0:10:41) [85%] : \r\nC'est depuis la terre ferme que les artificiers contr\u00f4leront \u00e0 distance et quelque 95 points, 2 tiers dispos\u00e9s sur le lac sur des barges ou des pontons flottants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:41 > 0:10:58) [78%] : \r\nEt on a quoi plus en s\u00e9curit\u00e9, on a au moins 42, plus en fait surtout l'\u00e9cho, de quoi on a m\u00eame plus, on a apr\u00e8s 55 m\u00e8tres de l'histoire de s\u00e9curit\u00e9 en plus savants calcul par rapport \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o pour consoles assez haut pour pouvoir absorber les vagues qui peuvent \u00eatre pr\u00e9sente pour pour absorber le vent qui pourra \u00eatre pr\u00e9sent ou l'absence de vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:58 > 0:11:03) [96%] : \r\nLe spectacle commence ce soir \u00e0 22 heures au coeur de la rade, plusieurs centaines de milliers de personnes sont attendues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:05 > 0:11:16) [83%] : \r\nAlors, exc\u00e8s d'une application pour t\u00e9l\u00e9phone portable qui permet de signaler un graffiti une d\u00e9pr\u00e9dations pour les ans c'est une m\u00e9thode participative, les autres d\u00e9plorant c\u00f4t\u00e9 d\u00e9lateur Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:17 > 0:11:31) [84%] : \r\nOn les savait soucieux du propre en ordre \u00e0 l'image de Carmel, les bateaux, les employ\u00e9es des travaux publics de l'assurer r\u00e9agissent d\u00e9sormais aux alertes transmises depuis les smartphones, ce matin, des graffitis photographi\u00e9s par un passant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:32 > 0:11:58) [85%] : \r\n20 des ce mur n'est pas dans l'espace public, donc on redirige le client vers le propri\u00e9taire, les CFF sur Revin et avec cette application, les citoyens sont \u00e0 la chasse du moindre d\u00e9tail plus ou moins probl\u00e9matique sur la voie publique, une photo, une remarque courtoise ou non, et c'est parti, grutiers voici 2 panneaux qui se contredisent, rel\u00e8ve un monsieur, un autre a photographi\u00e9 les m\u00e9faits des poubelles sauvages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:59 > 0:12:06) [89%] : \r\nAlors le succ\u00e8s 8500 messages en 3 ans pr\u00e8s de 200 par mois \u00e0 traiter sans employer suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:12:06 > 0:12:07) [97%] : \r\nNous dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:07 > 0:12:20) [79%] : \r\n10 ans, c'est une nouvelle sort de personnes qui normalement ne r\u00e9clame pas, parce que, avec une avec qui, mais il r\u00e9clam\u00e9 avec une lettre, c'est un peu plus complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:20 > 0:12:22) [86%] : \r\nAu film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:22 > 0:12:41) [90%] : \r\nFormation sibylline vient de tomber, pompe \u00e0 v\u00e9lo cass\u00e9e, on alerte le jour m\u00eame la voirie et la plaignante re\u00e7oit un message qui confirme la prise en charge du probl\u00e8me car beaucoup viennent v\u00e9rifier, confie un habitu\u00e9, alors une fa\u00e7on de transformer le citoyen en policiers espions, pas de grands risques, selon ce professeur qui suit l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:41 > 0:12:55) [89%] : \r\nFace \u00e0 un psychiatre au stade, il y a certainement un peu de \u00e7a, on aime bien relever les erreurs des autres, ou montrer du doigt quelque chose que l'on peut critiquer, pourtant, je pense que beaucoup ont d'abord envie de contribuer \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 ou bien \u00eatre de la soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9chauffent si adresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:56 > 0:12:59) [90%] : \r\nLes politiques, eux, mesurent l'efficacit\u00e9 autrement si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:59 > 0:13:15) [85%] : \r\nCertains re\u00e7oit une r\u00e9ponse apr\u00e8s une journ\u00e9e, merci beaucoup et on voit qu'est-ce qu'on peut faire alors le citoyen a aussi la pression, voil\u00e0 l'\u00e9tat il il y a l\u00e0 pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:15 > 0:13:21) [80%] : \r\nConscience civique encourager aux soci\u00e9t\u00e9s espion l'application inspire d'autres villes al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:23 > 0:13:36) [85%] : \r\nEt c'est le moment de repartir pour Rio, avec le journal des Jeux, on l'a vu en d\u00e9but de journal, la qualification de Tim\u00e9a Bachinski et de Martina Hingis en double, nous ouvrons cette page du avec une autre discipline prometteuse pour la Suisse et l'athl\u00e9tisme Philippe von Braun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:36 > 0:13:52) [93%] : \r\nOui, c'\u00e9tait la la 1\u00e8re journ\u00e9e les comp\u00e9titions d'athl\u00e9tisme \u00e0 Rio et \u00e7a commence bien pour la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique puisque la 1\u00e8re de nos athl\u00e8tes sur la piste Mujinga Cambodge il s'est qualifi\u00e9 pour les demi- finales du 100 m\u00e8tres la sprinteuse bernois a couru en 11 secondes 19 centi\u00e8mes Michel des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:54 > 0:14:04) [81%] : \r\nEngag\u00e9 dans la s\u00e9rie la plus relev\u00e9e avec notamment chez lui Anne voix-off voit ici Mujinga une vie tout \u00e0 droite, a pris un excellent d\u00e9part, elle ne s'est jamais d\u00e9suni.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:05 > 0:14:23) [68%] : \r\nOui, je suis tr\u00e8s content quand un con \u00e7a vraiment tr\u00e8s bien pour la 1\u00e8re course maintenant ici d'une sant\u00e9 bien alors je pense, il y a qui un peut-\u00eatre un bon temps, mais apr\u00e8s, c'est quand m\u00eame, on sait jamais la comp\u00e9tition c'est tr\u00e8s nerveuse, mais maintenant que on en forme, c'est donc que le syst\u00e8me envie d'aller en demi- finale si l'envol, votre pendentif avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:23 > 0:14:42) [90%] : \r\nMujinga a pris la 3\u00e8me place de sa s\u00e9rie avec le chrono de 11 19 le 10\u00e8me en absolu des qualifi\u00e9s, on la retrouvera donc demain en demi- finale, objectif avou\u00e9 d\u00e9j\u00e0 atteint un 100 m\u00e8tres domin\u00e9e par 9 The Price, la seule fille \u00e0 \u00eatre descendu en dessous de 11 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:44 > 0:15:14) [90%] : \r\nChez les filles, toujours mais au lancer du poids, longtemps on a cru \u00e0 la victoire de Val\u00e9rie Adams en t\u00eate jusqu'au dernier lancer la prot\u00e9g\u00e9e de Jean-Pierre et g\u00e8re aurait pu \u00eatre la 1\u00e8re femme \u00e0 remporter 3 m\u00e9dailles d'or dans une m\u00eame \u00e9preuve individuelle, c'\u00e9tait compter sans le dernier essai sign\u00e9 Michelle Carter, l'Am\u00e9ricaine bah finalement la N\u00e9oz\u00e9landaise avec ce jet mesur\u00e9 \u00e0 20 m\u00e8tres 63 19 centim\u00e8tres de mieux qu'Adams Michelle Carter qui bat son propre record personnel de 39 centim\u00e8tres \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:16 > 0:15:29) [86%] : \r\nAutre record explos\u00e9 mais record du monde, celui-ci sur le 10000 m\u00e8tres f\u00e9minin ou latino Piem Amazon \u00e0 Iliana de 14 secondes le pr\u00e9c\u00e9dent record qui datait de 1993.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:29 > 0:15:48) [82%] : \r\nCette performance suscite forc\u00e9ment de gros doutes, d'autant plus qu'il faut rappeler que plusieurs pays africains dont l'\u00c9thiopie ont \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9s m\u00eame rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre avant ces Jeux pour leur politique anti- dopage dira approximative mais contrairement \u00e0 la Russie, ces pays avaient \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:48 > 0:15:55) [89%] : \r\nSuspension et puis parmi les hommes du journal Le judoka Teddy Riner 2 m\u00e8tres 0 431 kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:56 > 0:16:08) [87%] : \r\nOui a r\u00e9volutionner un petit peu le le judo des des poids lourds avant c'\u00e9tait plut\u00f4t les trapu, il est tr\u00e8s grand, il profite de sa taille \u00e9tait dit Riner, il entre au Panth\u00e9on des Jeux apr\u00e8s son son sa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:08 > 0:16:24) [89%] : \r\nDonc, pour la seconde fois apr\u00e8s Londres en 2012, le Fran\u00e7ais de 27 ans devient le judoka le plus titr\u00e9, il faut y ajouter : on a fait c'est 8 titres de champion du monde \u00e0 Rio, Riner \u00e0 peu \u00e9t\u00e9 mis en difficult\u00e9 par ses adversaires, le colosse de 2 m\u00e8tres 03 et presque 140.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:24 > 0:16:28) [90%] : \r\nKilos reste d\u00e9sormais sur une incroyable s\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:28 > 0:16:50) [92%] : \r\n97 succ\u00e8s cons\u00e9cutifs, il n'a plus \u00e9t\u00e9 battu depuis 2010 sur un tatami en tennis Rafa\u00ebl Nadal est devenu champion olympique du double messieurs avec son compatriote Marc Lopez, c'est les 2 espagnols ont domin\u00e9 en finale, les Roumains en 3 sets 6 4 dans la 3\u00e8me manche, il s'agit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:50 > 0:17:05) [89%] : \r\n2\u00e8me titre olympique pour Nadal, d\u00e9j\u00e0 sacr\u00e9 P\u00e9kin 2008, mais c'\u00e9tait alors simple tournoi de simple dans lequel Nadal est encore en course \u00e0 Rio, il jouera aujourd'hui sa demi- finale contre l'argentin Juan Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:05 > 0:17:29) [87%] : \r\nTim Del Potro en natation Michael Phelps, ce n'est pas parvenu \u00e0 reporter une 23\u00e8me m\u00e9daille d'or olympique sur 100 m\u00e8tres papillon, l'Am\u00e9ricain s'est fait battre par un nageur de Singapour Phelps ce \u00e0 lui se contenter de la m\u00e9daille d'argent qu'il a m\u00eame d\u00fb partager avec d'autres concurrents, retour sur cette course un peu folle et sur les autres \u00e9v\u00e9nements de la soir\u00e9e, dans ma t\u00eate, natation, avec J\u00e9r\u00e9mie Henriot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:30 > 0:17:34) [95%] : \r\n\u00e0 l'issue des Jeux s'il faut en retenir qu'une, \u00e7a sera elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:35 > 0:17:44) [89%] : \r\n-il aider qui remporte le 800 m\u00e8tres nage libre en pulv\u00e9risant son propre record du monde 5\u00e8me m\u00e9daille \u00e0 Rio la 4\u00e8me en Europe, l'Am\u00e9ricaine monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:17:44 > 0:17:45) [85%] : \r\nL'autre plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:47 > 0:17:56) [87%] : \r\nSa compatriote Maria dira donc la surprise sur 200 dos la nageuse de San Francisco Santos devant la grande favorite, la Hongroise Catherine a aussi d\u00e9j\u00e0 triple m\u00e9daill\u00e9 d'or au Br\u00e9sil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:02 > 0:18:18) [91%] : \r\nChez les hommes, le roi du sprinter d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 sur 50 m\u00e8tres nage libre Florent Manaudou, tenant du titre a \u00e9t\u00e9 battu par le v\u00e9t\u00e9ran am\u00e9ricain Anthony, le Californien revient de l'enfer, m\u00e9daill\u00e9 d'or \u00e0 Sydney, il y a 16 ans, il \u00e9tait tomb\u00e9 dans la drogue et avait m\u00eame tent\u00e9 de mettre fin \u00e0 ses jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:19 > 0:18:23) [98%] : \r\n\u00e0 35 ans, il devient le champion olympique, le plus \u00e2g\u00e9 de l'histoire de la natation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:27 > 0:18:35) [89%] : \r\nPas de 23\u00e8me, m\u00e9daille d'or en revanche pour Mickels seulement 2\u00e8me du 100 m\u00e8tres papillon \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec le Hongrois et le Sud-Africain le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT19 (0:18:35 > 0:18:35) [81%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:37 > 0:18:43) [92%] : \r\nLa faute \u00e0 cet homme, Joseph souligne qui fait retentir l'hymne de Singapour pour la toute 1\u00e8re fois de l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:46 > 0:18:59) [89%] : \r\nEn battant son idole de jeunesse, il remporte l'or, mais aussi une jolie prime de 740000 francs \u00e0 titre de comparaison pour l'or olympique \u00e0 la plaine suisse re\u00e7oit 700000 francs de mois il y a donc de quoi faire de sacr\u00e9es vagues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:00 > 0:19:11) [92%] : \r\nEt puis on revient \u00e0 l'athl\u00e9tisme, parce que, avant d'entrer en piste aujourd'hui \u00e0 l'occasion des s\u00e9ries du 100 m\u00e8tres ou Bolt s'est d\u00e9j\u00e0 mis dans l'ambiance, le sprinter Jama\u00efcain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:11 > 0:19:20) [86%] : \r\n\u00e0 montrer qu'il poss\u00e9dait aussi talents de danseurs de samba, \u00e0 l'issue d'une conf\u00e9rence de presse, il a surtout prouv\u00e9 qu'une nouvelle fois \u00eatre le roi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:20 > 0:19:34) [89%] : \r\nDe la com et puis son compatriote Yohann qui sera donc ses adversaires lors des \u00e9preuves de Sprint a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, lui, un autre registre, en s'\u00e9clatant sur du Mickels Jackson dans sa chambre du village olympique, on ne sait pas ce qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:34 > 0:19:39) [91%] : \r\nUn autre Jama\u00efcain remarquable Bob Marley aurait pens\u00e9 tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:39 > 0:19:45) [88%] : \r\nAlors si on revient \u00e0 la Suisse est-ce que \u00e7a s'apprend, on a vu quand m\u00eame maintenant les m\u00e9dailles qui arrive l'enthousiasme des supporters sur place aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:45 > 0:20:16) [90%] : \r\nOui, alors c'est plus compliqu\u00e9 d'aller \u00e0 Rio qu'\u00e0 Londres \u00e7a co\u00fbte plus cher, surtout donc il y a moins de supporters suisses \u00e0 \u00e0 Rio, qu'il y a 4 ans, lors de la pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9dition des des Jeux d'\u00e9t\u00e9, au total, les organisateurs attendent 6 millions de spectateurs sur l'ensemble des sites sur 15 jours pour l'instant, on a pu voir que les stades sont loin d'\u00eatre comble par compte dans les rues et sur les plages de de Rio il y a du monde et parmi les nombreux touristes pr\u00e9sents Pierre-Alain Dupuis et \u00e0 l'antenne Tucci ont rencontr\u00e9 doux Vaudois qui n'ont pas manqu\u00e9 une seule \u00e9dition des Jeux depuis 1992 voici leur reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:19 > 0:20:31) [89%] : \r\nLe monde est petit, comme l'on dit, parmi les dizaines de milliers de spectateurs venus du monde entier assister aux Jeux, nous avons rencontr\u00e9 2 passionn\u00e9s de sport, on doit Christophe \u00c9ric, ils n'ont pas manqu\u00e9 une seule \u00e9dition depuis 24 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:32 > 0:21:01) [85%] : \r\nIl y a Pinault de on a vraiment la chance d'avoir v\u00e9cu tous les jeux d'\u00e9t\u00e9 et les 7\u00e8me ici \u00e0 Rio 6 \u00e9ditions, si on a eu 6 m\u00e9dailles dont une d'or, c'est donc au cheval ar\u00e7ons, m\u00e9daille d'or, on a vu qu'une comp\u00e9tition jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on a pu sentir la la ferveur le ambiance maintenant il faudra voir les les autres nations, comment ils suivent par rapport \u00e0 par rapport \u00e0 \u00e7a, mais le lieu est ici, voil\u00e0 le lui est magnifique, on est ici \u00e0 Atlanta, non, \u00e7a fait, \u00e7a fait r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:04 > 0:21:33) [88%] : \r\nOn a tout un programme, d'ailleurs j'ai la liste de tous les billets que les comp\u00e9titions, nous allons voir, bien s\u00fbr, et entre sa part du 10 au 21 avec 11 pour diff\u00e9rents diff\u00e9rents, les 15 billets nous co\u00fbte environ 2500 francs suisses et un petit peu le probl\u00e8me : les billets sont hyper cher le budget total de l'op\u00e9ration, budget total si je compte avec l'avion, l'appartement, il faut compter 5000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:33 > 0:21:38) [94%] : \r\nIci pendant les Jeux, Rio, vous allez d\u00e9couvrir des attractions touristiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:38 > 0:21:52) [82%] : \r\nAlors bien s\u00fbr les traditionnelles Corcovado pas un dessus Copacabana Copacabana bien s\u00fbr Ipanema, enfin toutes ces plages mythiques, on parle \u00e0 travers le monde c'est vrai que la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:52 > 0:21:57) [68%] : \r\nPuis c'est belle mais depuis la c'est extraordinaire, c'est super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:59 > 0:22:04) [94%] : \r\nDu sport et du tourisme \u00e0 Rio, l'une des villes les plus dynamiques d'Am\u00e9rique latine, la formule gagnante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:07 > 0:22:09) [84%] : \r\nIl faut une longue avant go\u00fbt la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:09 > 0:22:32) [90%] : \r\nOui, avec un aper\u00e7u du programme sur RTS 2 avec la Suissesse Janine en finale en aviron, ce sera \u00e0 15 heures 45 \u00e0 17 heures premi\u00e8res foul\u00e9es de Bolt et des concurrents du 100 m\u00e8tres en athl\u00e9tisme, vers 18 heures du tennis les 2 demi- finales masculines Murray- Nishikori et Nadal- Del Potro et puis \u00e0 20 heures les Suissesses Isabelle For\u00eat Real ou qui Verg\u00e9-D\u00e9pr\u00e9 joueront leur 8\u00e8me de finale du tournoi de Beach volley.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:33 > 0:22:45) [82%] : \r\nMerci Philippe, l'actualit\u00e9 culturelle, celle du festival Festival des vivants \u00e0 Nyon propose des dizaines de spectacles dans certains cas, la participation de demandeurs d'asile, reportage Jean-Michel Lachenal que nous en p\u00e9ril.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:47 > 0:22:56) [81%] : \r\nDes \u00e9tranges panneaux \u00e9crits, on entre en fait dans la tradition, ils interpellent les passants sur leurs comp\u00e9tences linguistiques ou encore sur la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er une entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:57 > 0:23:03) [97%] : \r\n\u00e0 l'origine de cette campagne d'affichage, on ne trouve pas la promotion \u00e9conomique de la ville, mais bien le festival des arts vivants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:04 > 0:23:11) [91%] : \r\nSi vous validez dans une dans une, dans un pays autre que ton pays d'origine, vous avez la par mission de retourner dans ton pays voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:11 > 0:23:17) [86%] : \r\nCes phrases qui pr\u00eate \u00e0 confusion, sont en r\u00e9alit\u00e9 des questions qu'on le trouve dans les formulaires pour demandeurs d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:17 > 0:23:32) [84%] : \r\nQuand j'ai lu, j'ai pens\u00e9 \u00e0 moi, j'ai pas pens\u00e9 moi je pour RFI juste milieu pour j'ai pas pens\u00e9 aux r\u00e9fugi\u00e9s et malgr\u00e9 que la cause est tr\u00e8s tr\u00e8s publicis\u00e9 imm\u00e9diate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:36 > 0:23:59) [85%] : \r\n\u00e7a suscite des interrogations, \u00e7a pr\u00e9pare les gens \u00e0 cette \u00e9dition, si par ailleurs accueillera de nombreux migrants dans les processus cr\u00e9atif, allez je tiens en fait partie, pour son 1er solo devant le public, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9paul\u00e9 par an, chor\u00e9graphe et spectacle retrace son parcours de r\u00e9fugi\u00e9s irakiens et surtout sur les sports Euro apr\u00e8s 7 heures pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:59 > 0:24:11) [66%] : \r\nPour moi d'\u00eatre ici la caisse pour irakienne, l'acteur Tour suisse pauvre \u00e9taient en somme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:12 > 0:24:21) [88%] : \r\nSur la quinzaine de cr\u00e9ation propos\u00e9es par le festival, 5 ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es avec la participation de migrants une question unique pour d\u00e9couvrir des cultures venus de loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:23 > 0:24:34) [86%] : \r\nVoil\u00e0 des jours comment le reportage multim\u00e9dia de Sophie Baddou sur l'exp\u00e9rience qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 Nyon ou des migrants et des habitants de la r\u00e9gion dans cet ensemble, c'est sur rtsinfo Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:35 > 0:24:53) [92%] : \r\n\u00e0 Locarno, c'est le jour mais d'abord cette nouvelle, on vient de l'apprend le d\u00e9c\u00e8s de la romanci\u00e8re franco- belge, Fran\u00e7oise Mallet-Joris, elle avait 80 6 ans elle avait re\u00e7u le prix Femina pour l'Empire c\u00e9leste en 1958 elle \u00e9tait membre de l'Acad\u00e9mie royale de langue et litt\u00e9rature fran\u00e7aises de Belgique depuis 1993.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:53 > 0:24:53) [69%] : \r\nQue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:54 > 0:25:05) [84%] : \r\n\u00e0 Locarno, c'est le jour du palmar\u00e8s, le festival prend fin ce soir, nous y serons en Direct au 19 30, certains films hors comp\u00e9tition ont aussi fait \u00e9v\u00e9nement ainsi celui de Valeria Bruni- TD ce qui Julie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:06 > 0:25:06) [70%] : \r\nSi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:06 > 0:25:29) [88%] : \r\nIl y a d'abord la jeune fille de 90 ans r\u00e9alis\u00e9 par Valeria Bruni- Tedeschi, ce qui, Yann Coridian, un documentaire qui nous plonge dans le service g\u00e9riatrique de l'h\u00f4pital Charles-Foix d'Ivry ou en chor\u00e9graphe anime un atelier de danse avec des patients, malade de l'Alzheimer, les patients qui gr\u00e2ce \u00e0 lui, reprennent pendant un instant go\u00fbt \u00e0 la vie donc blanche 90 2 ans qui tombent sous nos yeux, folle amoureuse de lui, l'amour c'est autre maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:30 > 0:25:39) [93%] : \r\nBlanche dans son chagrin d'amour dans son sa fa\u00e7on d'aimer, j'ai j'ai quelque chose de, enfin, je la comprends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:40 > 0:25:42) [91%] : \r\nParce qu'il peut y avoir du silence entre vous et moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:46 > 0:25:55) [78%] : \r\nAh oui, certainement, parce que vous pouvez me donner un peu de votre silence et moi je vous donne un peu de morts, sinon non pas dit qu'il ne pas m\u00eame hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:55 > 0:26:15) [94%] : \r\nDans une situation tr\u00e8s de grande solitude, il peut y avoir tout d'un coup de la lumi\u00e8re et \u00e7a je crois \u00e0 \u00e7a si j'ai la foi c'est c'est de \u00e7a dont il s'agit et apr\u00e8s ah moi personnellement, \u00e7a m'a donn\u00e9 envie de faire d'autres documentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:15 > 0:26:36) [85%] : \r\nEt puis il y a dans la for\u00eat, l'histoire de Benjamin, 2 fr\u00e8res de respectivement 8 et 11 ans qui partent passer l'\u00e9t\u00e9 chez leur faire installer ensuite pour le travail, un p\u00e8re qu'ils ont \u00e0 peine vu depuis qu'il a divorc\u00e9 de leur m\u00e8re, somme en particulier ne sait presque rien de cet homme \u00e9trange et solitaire, qui semble ne jamais dormir me chercher un repas et qui habite ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:44 > 0:26:49) [86%] : \r\nLes emm\u00e8ne passer quelques jours dans sa cabane au fond des bois du lieu embl\u00e9matique des films d'horreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:49 > 0:26:55) [79%] : \r\nC'est s\u00fbr que le film a \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a la crois\u00e9e des genres, moi je sais que je voulais, \u00e0 la fois qu'il y a des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:57 > 0:27:07) [92%] : \r\nQui rel\u00e8ve du du r\u00e9alisme, enfin des rapports entre le le le ces enfants et leur p\u00e8re, les choses assez assez r\u00e9aliste et puis des choses assez surr\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:07 > 0:27:15) [89%] : \r\nL'histoire en effet est racont\u00e9e du point de vue de TomTom qui voit appara\u00eetre en monstre derri\u00e8re les portes et les arbres et qui croit que son p\u00e8re, c'est le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:15 > 0:27:35) [85%] : \r\nMoi j'ai des enfants et c'est vrai que \u00e7a va cesser d'\u00eatre un questionnement et ce que le rapport entre moi mon rapport \u00e0 la paternit\u00e9 et le sien lui je dirais pas qui avait un travail de composition, mais quand m\u00eame, malgr\u00e9 tout, il y a un peu plus loin que ce que j'ai le bitume de faire quand je joue dans le film, il est assez, assez loin de moi, hein, \u00e7a m'amusait de de 10 r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:35 > 0:27:40) [91%] : \r\nDans la for\u00eat est un croisement entre Shining et le 6\u00e8me sens mais ne ressemble \u00e0 rien d'autre qu'\u00e0 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:40 > 0:27:42) [63%] : \r\nL'\u00e9cole quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:44 > 0:27:50) [87%] : \r\nVoil\u00e0 dans quelques instants, la m\u00e9thode Maria mettra le rendez- vous, si vous voulez, \u00e0 19 heures 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:59 > 0:28:02) [88%] : \r\nSi l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:30 > 0:28:33) [70%] : \r\nQuoi, voil\u00e0 sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:07 > 0:30:09) [66%] : \r\nMais ce que je voulais parler quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:09 > 0:30:10) [70%] : \r\nC'est pas grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:12 > 0:30:15) [78%] : \r\nC'est bon hein, c'est la que \u00e7a, c'est la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:10 > 0:31:12) [89%] : \r\nOui et non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:15 > 0:31:20) [84%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, tous tr\u00e8s, tr\u00e8s bon week- end vraiment bon \u00e0 tous points de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:20 > 0:33:28) [89%] : \r\nUn ciel parfaitement bleu, une temp\u00e9rature et et puis pas devant, donc tr\u00e8s agr\u00e9able pour toutes les activit\u00e9s ext\u00e9rieures ont fait tout de suite le point sur l'animation satellite ou on voit pas grand chose, il faut bien l'avouer, puisque nous avons des conditions anticycloniques qui s'\u00e9tire sur tout le sud de l'Europe, et en fait mieux le courant perturb\u00e9 ne les m\u00eame pas vraiment extr\u00eamement on voit que les nuages circule plut\u00f4t sur les \u00eeles britanniques ainsi que sur la Scandinavie mais l\u00e0 aussi c'est c'est pas grand chose, alors regardons ce que m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit pour cet apr\u00e8s- midi tr\u00e8s simple du grand soleil sur l'ensemble du pays, m\u00eame pas l'ombre d'un cumulus aujourd'hui o\u00f9 il y aura ou ce sera encore tr\u00e8s tr\u00e8s stable avec des valeurs tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able entre 23 et 25 degr\u00e9s sur le plateau, on poussera jusqu'\u00e0 29 en valait 28 au Tessin 23 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, le 0 degr\u00e9 se situant vers 4200 m\u00e8tres, je vous le disais, il y a pas de vent tr\u00e8s, tr\u00e8s faible nord disons secteur nord en montagne, mais vraiment il y a pas grand- chose nord- Nord-Ouest et on voit que \u00e7a ne d\u00e9passe pas les 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure pour demain matin, je vous disais, les conditions d'illico anticyclonique perdure, on va avoir du grand beau temps mais d\u00e9j\u00e0 en soir\u00e9e, je profite de l'occasion pour vous dire que les conditions seront parfaites pour tout ce qui est activit\u00e9 astronomiques alors Alesi, faites-vous plaisir du grand beau temps demain, pas l'ombre d'un nuage non plus dans le courant de l'apr\u00e8s- midi ces conditions anticycloniques se poursuivent et on aura peut-\u00eatre demain matin \u00e0 la faveur d'une tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re instabilit\u00e9 des cumulus qui bourgeonneront en montagne, mais l\u00e0 aussi, \u00e7a restera tr\u00e8s discr\u00e8te au lever du jour, compter entre 13 et 15 voire 17 degr\u00e9s localement en r\u00e9gion de plaine au meilleur de la journ\u00e9e \u00e7a poussera jusqu'\u00e0 27 voire 29 degr\u00e9s localement sur le Plateau 31 ans valait 25 \u00e0 un millim\u00e8tre 29 au Tessin l'isotherme du 0 degr\u00e9s se situant vers 4000 m\u00e8tres \u00e9coutez c'est toujours aussi planer cette fois-ci, comme il y a une petite instabilit\u00e9 \u00e7a vient plut\u00f4t du sud ouest, mais \u00e7a ne d\u00e9passe pas en montagne, les 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et puis sur les cr\u00eates du Jura, les 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien voil\u00e0, je vous ai tout dit pour cette m\u00e9t\u00e9o de midi \u00e0 vous tous bel apr\u00e8s- midi profiter des enfants et \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:29 > 0:33:31) [80%] : \r\nEt nous-m\u00eames.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-11-12T01:56:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1608536840", "durationSec": 128, "title": "FRIGO DELATION ZH 2 PAD_RTS000000899783", "excerpt": "Une application pour t\u00e9l\u00e9phone mobile smartphone permet aux Zurichois de d\u00e9noncer des d\u00e9pr\u00e9dations de lieux publics et des graffitis. En 3 ans environ 200 d\u00e9nonciations ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es par mois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "sequenceIds": ["1537018"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536841", "durationSec": 99, "title": "FRIGO FAR ET MIGRANTS 3_RTS000000899878", "excerpt": "Le Festival des Arts vivants propose des cr\u00e9ations qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es avec la participation de migrants et demandeurs d'asile.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION CULTURELLE", "MIGRAINE"], "sequenceIds": ["1537021"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536842", "durationSec": 158, "title": "FRIGO FILMS FRANCAIS LOCARNO_RTS000000900253", "excerpt": "Le film documentaire \"La jeune fille de 90 ans\" r\u00e9alis\u00e9 par Valeria Bruni-Tedeschi et Yann Coridian et le film Fran\u00e7ais de fiction \"Dans la for\u00eat\" de Gilles Marchand avec J\u00e9r\u00e9mie Elka\u00efm ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s au 69e Festival du film de Locarno.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOCARNO"], "thematicThemes": ["FESTIVAL INTERNATIONAL DU FILM DE LOCARNO"], "sequenceIds": ["1537022"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536843", "durationSec": 27, "title": "MI 10000 M_RTS000000900799", "excerpt": "L'athl\u00e8te \u00e9thiopienne Almaz Ayana a \u00e9tabli un nouveau record du 10000 m dames en athl\u00e9tisme en courant plus vite de 14 secondes en un temps de 29'17\"45 lors de la finale aux Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio de Janeiro 2016.", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["10000 M\u00c8TRES", "DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "RECORD DU MONDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536844", "durationSec": 40, "title": "MI 90 ANS FIDEL CASTRO 2_RTS000000900906", "excerpt": "R\u00e9sultats de la nuit des Jeux Olympiques de Rio de Janeiro en athl\u00e9tisme avec notamment la qualification de l'athl\u00e8te suisse Mujinga Kambundji pour les demi-finales du 100 m\u00e8tres dames et la victoire de la N\u00e9o-Z\u00e9landaise Michelle Carter en lancer du poids dames.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1608536845", "durationSec": 13, "title": "MI ACCIDENT A12_RTS000000900928", "excerpt": "Derniers pr\u00e9paratifs avant les feux d'artifice des F\u00eates de Gen\u00e8ve qui seront accompagn\u00e9s d'une parade de bateaux dont la barque La Neptune."}, {"internalArchiveId": "AA1608536846", "durationSec": 83, "title": "MI ATHLETISME 2_RTS000000900886", "excerpt": "Le judoka fran\u00e7ais Teddy Riner est devenu champion olympique de judo poids lourd pour la seconde fois aux Jeux Olympiques de Rio de Janeiro apr\u00e8s les Jeux de Londres 2012.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["100 M\u00c8TRES", "DAMES", "LANCER DU POIDS", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"], "thematicPersons": ["KAMBUNDJI, MUJINGA"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536847", "durationSec": 96, "title": "MI FEUX GENEVE PREPARATION_RTS000000900901", "excerpt": "Les joueurs de tennis espagnols Rafael Nadal et Marc Lopez ont remport\u00e9 le tournoi de tennis de double messieurs des Jeux Olympiques en battant la paire roumaine Florin Mergea et Horia Tecau.\n6-2 3-6 6-4.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["FEU D'ARTIFICE", "F\u00caTES DE GEN\u00c8VE"], "sequenceIds": ["1537017"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536848", "durationSec": 27, "title": "MI JUDO TEDDY RINER_RTS000000900861", "excerpt": "R\u00e9sultats des finales du jour de natation : La finale dames du 800 m nage libre a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par l'Am\u00e9ricaine Katie Ledecky avec un record du monde \u00e0 la clef, la finale du 200 m dos dames a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par l'Am\u00e9ricaine Madeline Dirado devant la Hongroise Katinka Hosszu, la finale du 50 m messieurs a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par l'Am\u00e9ricain Anthony Ervin devant le Fran\u00e7ais Florent Manaudou et la finale du 100 m papillon messieurs a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par le Singapourien Joseph Schooling devant l'Am\u00e9ricain Michael Phelps.", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "JUDO"], "thematicPersons": ["RINER, TEDDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536849", "durationSec": 23, "title": "MI NADAL_RTS000000900854", "excerpt": "L'\u00e9v\u00eaque de Fribourg Mgr Charles Morerod a suspendu un pr\u00eatre pour des attouchements pr\u00e9sum\u00e9s sur mineurs commis plus de 50 ans auparavant. m\u00eame si ces cas sont prescrits juridiquement.", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "DOUBLE"], "thematicPersons": ["NADAL, RAFAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536850", "durationSec": 91, "title": "MI NATATION_RTS000000900899", "excerpt": "L'athl\u00e8te jama\u00efcain Usain Bolt a effectu\u00e9 quelques pas de samba lors d'une conf\u00e9rence de presse tandis que son compatriote Johan Blake chantait sur une chanson de Michael Jackson dans sa chambre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["COURSE (NATATION)", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"], "thematicPersons": ["PHELPS, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536851", "durationSec": 15, "title": "MI PRETRE SUSPENDU 2_RTS000000900941", "excerpt": "Deux supporters suisses Eric et Christophe participaient \u00e0 leur 24e Jeux Olympiques en tant que spectateurs passionn\u00e9s de sport avec leurs familles."}, {"internalArchiveId": "AA1608536852", "durationSec": 26, "title": "MI SAMBA_RTS000000900884", "excerpt": "Les joueuses de tennis suisses Timea Bacsinszky et Martina Hingis ont remport\u00e9 la demi-finale de double dames des Jeux Olympiques de Rio de Janeiro en battant la paire tch\u00e8que Andrea Hlavackova et Lucie Hradecka sur le score de 5-7 7-6 6-2.", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"], "thematicPersons": ["BOLT, USAIN", "BLAKE, YOHAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536853", "durationSec": 112, "title": "MI SUPPORTERS SUISSES_RTS000000900845", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "SUPPORTER"], "sequenceIds": ["1537020"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536854", "durationSec": 71, "title": "MI SYRIE_RTS000000900926", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1608536855", "durationSec": 90, "title": "MI TENNIS_RTS000000900929", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "DOUBLE", "DAMES"], "thematicPersons": ["HINGIS, MARTINA", "BACSINSZKY, TIMEA"], "sequenceIds": ["1537016"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1608537062", "summary": "Timea Bacsinszky et Martina Hingis se congratulant apr\u00e8s leur victoire. Balle de 1er set remport\u00e9e par les joueuses de tennis suisses. La paire suisse sauvant une premi\u00e8re balle de match. Seconde balle de math sauv\u00e9e par un smash de Martina Hingis directement sur le front de la joueuse tch\u00e8que Andrea Hlavackova. Andrea Hlavackova s'\u00e9croulant par terre. Balle de match remport\u00e9e par Martina Hingis et Timea Bacsinszky .  Martina Hingis et Timea Bacsinszky discutant apr\u00e8s le match.", "id": "1537016", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "DOUBLE", "TENNIS (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "visualPersons": ["HINGIS, MARTINA", "BACSINSZKY, TIMEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1608537063", "summary": "Ouvriers pr\u00e9parant les installations pour les fuex d'artifice des F\u00eates de Gen\u00e8ve dans la rade. Barque la Neptune amarr\u00e9e \u00e0 l'embarcad\u00e8re. Itw Christophe Berthonneau directeur artistique.\nDispositif d'allumage pyrotechnique sur le Lac L\u00e9man. \u00cetw C\u00e9dric Schaller directeur Easy PyRO.", "id": "1537017", "visualThemes": ["FEU D'ARTIFICE", "F\u00caTES DE GEN\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608537064", "summary": "Employ\u00e9e municipale de la voirie contr\u00f4lant les photos des d\u00e9pr\u00e9dations prises par des Zurichois. Graffitis sur un mur. Zurichoise prenant en photo d'un graffiti via l'application Z\u00fcri wie neu de son smartphone. Photos envoy\u00e9es par des citoyens. Itw Filippo Leutenegger, conseiller municipal PLR Zurich. Employ\u00e9 municipal r\u00e9parant une pompe \u00e0 v\u00e9lo cass\u00e9e apr\u00e8s l'envoi d'une photo. Itw Dr Matthias Stuermer, chercheur en informatique durable Universit\u00e9 de Berne.", "id": "1537018", "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608537066", "summary": "Supporters suisses dans la foule du public venus voir les Jeux Olympiques \u00e0 Copacabana. Itw Christophe Graf supporter suisse. Supporters suisses dans le public. Itw Eric Nicod, supporter suisse. Les supporters suisses visitant le Pain de Sucre et la Plage d'Ipanema.", "id": "1537020", "visualThemes": ["SUPPORTER", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"]}, {"internalArchiveId": "AA1608537067", "summary": "Banderoles et panneaux en anglais faisant partie de l'exposition du Festival des Arts vivants. Itw V\u00e9ronique Ferrero Delacoste, directrice du Festival des arts vivants. Extrait du spectacle de Jutyar Ali, r\u00e9fugi\u00e9 irakien. Itw Jutyar Ali.", "id": "1537021", "visualThemes": ["MIGRATION DE POPULATION", "ARTISTE"], "visualGeographicals": ["NYON"]}, {"internalArchiveId": "AA1608537068", "summary": "Extrait du film \"La jeune fille de 90 ans\" documentaire de Valeria Bruni Tedeschi et Yann Coridian. Itw Valeria Bruni Tedeschi. Extrait du film \"Dans la for\u00eat\" de Gilles Marchand. Itw Gilles Marchand, r\u00e9alisateur. Itw J\u00e9r\u00e9mie Elka\u00efm, acteur du film.", "id": "1537022", "visualThemes": ["FESTIVAL INTERNATIONAL DU FILM DE LOCARNO"], "visualGeographicals": ["LOCARNO"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1663875", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026683", "position": "1"}}]}]}