{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=850&rows=25&query=PLR", "count": 1079, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=875&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1054&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=825&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-B207CF52-DE94-495E-B65F-9953B9C624C7", "internalArchiveId": "B207CF52-DE94-495E-B65F-9953B9C624C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Isabelle Moret ne prolongera pas son mandat de vice-pr\u00e9sidente romande du PLR", "publicationDate": "2016-03-09T00:00:00Z", "summary": "Isabelle Moret ne sollicitera pas une prolongation de mandat pour la vice-pr\u00e9sidence romande du PLR. La r\u00e9vision des statuts en cours lui aurait pourtant permis d'\u00e9chapper \u00e0 la limite de huit ans.\r\n\r\n* * Isabelle Moret ne prolongera pas son mandat de vice-pr\u00e9sidente romande du PLR  \r\nUne premi\u00e8re inconnue est lev\u00e9e dans le feuilleton autour de la vice-pr\u00e9sidence romande du PLR. \r\nNous avons appris qu'Isabelle Moret ne sollicitera pas une prolongation de mandat. La r\u00e9vision des statuts en cours lui aurait pourtant permis d'\u00e9chapper \u00e0 la limite de 8 ans. \r\nChrystel Domenjoz, comment s'explique ce renoncement? \r\nDIR\r\n*** Ca ouvre donc le jeu pour d'autres candidatures\r\n*** Les papables potentiels ont-ils pris leur d\u00e9cision?", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7538137", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Isabelle Moret ne prolongera pas son mandat de vice-pr\u00e9sidente romande du PLR / FOR_2016-03-09T18:08:00_developpement-5", "Forum du 09.03.2016"], "alternativeSummary": ["Isabelle Moret ne sollicitera pas une prolongation de mandat pour la vice-pr\u00e9sidence romande du PLR. La r\u00e9vision des statuts en cours lui aurait pourtant permis d'\u00e9chapper \u00e0 la limite de huit ans."], "variantIds": ["ece-7538137"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-26T23:19:12Z", "speechToTexts": ["27.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl premi\u00e8re inconnue est lev\u00e9e dans le feuilleton autour de la vice- pr\u00e9sidence romande du PLR nous avons appris qu'Isabelle Moret ne sollicitera pas une prolongation de mandat, la r\u00e9vision des statuts en cours lui aurait pourtant permis d'\u00e9chapper \u00e0 la limite de 8 ans Christelle Demongeot commence explique ce renoncement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [93%] :\r\nLe Isabelle Moret invoque tout d'abord le fait qu'elle a particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration des statuts du PLR le parti issu de la fusion des radicaux et des lib\u00e9raux avaient alors estim\u00e9 que 8 ans c'\u00e9tait assez ceci pour \u00e9viter un r\u00e8gne \u00e0 la France Steinegger qui avait pr\u00e9sid\u00e9 le parti pendant 12 ans profitez d'une r\u00e9vision des statuts qu'on a soi -m\u00eame, \u00e9crit pour prolonger son mandat, ce serait un peu particulier, surtout si on annonce sa candidature aussi pr\u00e8s de l'\u00e9lection de la pr\u00e9sidence, qui aura lieu le 16 avril prochain et puis il y a aussi des raisons plus personnelles, la semaine pass\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 on sentait Isabelle Moret h\u00e9sitante, il faut dire que c'est depuis un an d\u00e9j\u00e0 qu'elle arrivait en fin de mandat, elle a pris d'autres engagements notamment la pr\u00e9sidence de la filiale, la F\u00e9d\u00e9ration des industries alimentaires suisses une fonction qui ne seraient plus compatibles avec la fonction tr\u00e8s chronophage de vice- pr\u00e9sidente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [89%] :\r\nVoil\u00e0 qui ouvre donc le g\u00e9ant Chrystel pour d'autres candidatures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [89%] :\r\nOui, parce que beaucoup de candidats potentiels attendait sa d\u00e9cision pour affiner leurs r\u00e9flexions, il n'avait pas envie de la contr\u00e9e ciel ressources solliciter un nouveau mandat et puis et en fait, beaucoup esp\u00e9raient qu'elle allait rempiler pour 2 ans pour assurer la transition et aussi faire profiter la nouvelle \u00e9quipe dirigeante de son exp\u00e9rience, puisque le PLR aura en effet une nouvelle pr\u00e9sidente P\u00e9tra Gauci, qui est plut\u00f4t peu exp\u00e9riment\u00e9e \u00e0 ce poste, il est -ce que les papables potentiels ont pris leur d\u00e9cision, alors \u00e0 ce th\u00e8me, \u00e0 ce stade, il y a un candidat d\u00e9clar\u00e9, le Valaisan Philippe Nanterre Meaux le conseiller national a gagn\u00e9 le soutien d'un autre papable aujourd'hui, le Vaudois Olivier fait l'air a en effet d\u00e9cid\u00e9 de passer en tout, m\u00eame si la fonction l'int\u00e9resse dans l'absolu, au nom de la diversit\u00e9, il est bon d'assurer une pr\u00e9sence g\u00e9ographique large et repr\u00e9sentatif pour le parti, un Vaudois qui succ\u00e9derait \u00e0 une Vaudoise \u00e7a n'irait pas dans ce sens, quant aux 2 conseillers nationaux Vaudois Fathi Derder et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo n'ont toujours pas tranch\u00e9 mais promettent des r\u00e9ponses dans les prochains jours le d\u00e9lai, on le rappelle, est fix\u00e9e au 16 mars pour se porter candidat \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence romande \u00e0 voir maintenant si la fin de ce suspense autour de la candidature d'Isabelle Moret va faire na\u00eetre de nouvelles vocations au sein du PLR. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [92%] :\r\nOn suivra tout \u00e7a de tr\u00e8s pr\u00e8s, merci Christophe Demangeot au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-09T17:27:43Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D653884-C932-4BA0-AB17-669F3E98A762", "internalArchiveId": "8D653884-C932-4BA0-AB17-669F3E98A762", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-03-09T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...un lapin pour commencer, Val\u00e9rie, celui pos\u00e9 au conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste Alain Berset...\r\nUne histoire savoureuse au fond d'une page du Temps...\r\nAlain Berset a pris l'habitude, \u00e0 chaque session parlementaire, d'inviter la d\u00e9putation d'un canton en particulier pour un souper informel. D\u00e9but f\u00e9vrier, il a envoy\u00e9 les bristols aux 19 \u00e9lus vaudois, pour une soir\u00e9e le 15 mars, mardi prochain. \r\nMais finalement, il a d\u00fb annuler... faute de participants ! 3 \u00e9lus seulement s'\u00e9taient inscrits... et pas un seul socialiste !! Du c\u00f4t\u00e9 du PS, justement, silence radio sur cette affaire. Les PLR inscrits s'\u00e9tranglent avec leur cravate. Fathi Derder, bon \u00e9l\u00e8ve, estime que participer est une \u00e9vidence ! Et de s'interroger les relations entre les \u00e9lus et leur conseiller f\u00e9d\u00e9ral... Du c\u00f4t\u00e9 d'Alain Berset, sa porte-parole se refuse \u00e0 parler de toute crispation politique...\r\nElle, elle  ne leur a pas pos\u00e9 un lapin. Simonetta Sommaruga a bien re\u00e7u les quatre \u00e9lus de retour d'un voyage en Erythr\u00e9e o\u00f9 ils s'\u00e9taient rendus, pour se faire une id\u00e9e de ce pays africain d'ou provient la majorit\u00e9 des demandeurs d'asile en Suisse. La r\u00e9union a eu lieu hier apr\u00e8s-midi. Mais alors que ces \u00e9lus n'ont cess\u00e9 de donner des interviews sur leur voyage, maintenant ils se taisent. Nous avons convenu de garder le contenu de cet entretien confidentiel , a d\u00e9clar\u00e9 hier l'UDC Thomas Aeschi . Un silence qui confirme peut-\u00eatre, dit l'Argauerzeitung, que ces \u00e9lus avaient une repr\u00e9sentation bien idyllique de la situation en Erythr\u00e9e. La pression augmente sur Simonetta Sommaruga, croit au contraire savoir la Neue Luzerner Zeitung ... Un motion du PDC claude b\u00e9gl\u00e9, lui aussi du voyage, demande un augmentatrion des efforts pour noarmilser la situation avec l'Erythr\u00e9e, ainsi qu'une intervention du pr\u00e9sident du PLR, Philipp Mueller. (mais d'autres \u00e9lus poussent aussi d\u00e9sormais dans ce sens ..\r\n***L'arrestation de 15 membres pr\u00e9sum\u00e9s de la mafia calabraise en Suisse \u00e9meut la presse al\u00e9manique...\r\nAinsi se r\u00e9pand la Mafia en Suisse ... le titre \u00e9loquent de la Neue Luzerner zeitung, qui rappelle que la crimninalit\u00e9 organis\u00e9e est aussi active en Suisse centrale. Preuve en est ce clich\u00e9 pris par une cam\u00e9ra de surveillance des carabinieri italiens d'une dizaine de membres pr\u00e9sum\u00e9s de l'orghanisation N-dranghetta, tranquillement assis dans l' arri\u00e8re-salle d'un bistrot de Frauenfeld, et p\u00e8ubli\u00e9 aujourd'hui dans 4 journaux al\u00e9maniques. 12 pr\u00e9sum\u00e9s arr\u00eat\u00e9s hier par la police de Thurgovie, trois autres entre le Valais et Zurich, \u00e0 la suite d'une demande d'extradition de l'Italie. Ce sont les mafieux d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, rench\u00e9rit le Tagesanzeiger, la plupart vivaient discr\u00e8tement en Thurgovie comme vendeur de voitures, banquier ou assureur. Mais ensemble, ils \u00e9voquaient plut\u00f4t le commerce de coca\u00efnes et d'h\u00e9ro\u00efne. L'intervention de l'Italie est une b\u00e9n\u00e9diction pour la Suisse, dit aussi le Tagi. Car les lois helv\u00e9tiques anti mafia sont lacunaires  ...mais \u00e7a devrait bient\u00f4t changer. Une r\u00e9vision de la loi contre els organisations criminelles a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par les commissions concern\u00e9es.,\r\nCette histoire \u00e0 la Scorsese ou \u00e0 la Soprano est aussi dans toute la presse romande. Avec cette m\u00eame photo, d'ailleurs, d'arri\u00e8re salle o\u00f9 on cause business. Et de souligner aussi l'excellente collaboration entre les polices suisses et italiennes, tout comme l'urgence de r\u00e9viser les lois anti-mafia. \r\n2 personnes ont donc \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es en haut-valais, dit \"une source s\u00fbre\" lit-on dans la Libert\u00e9 notamment. Et la pr\u00e9sence de cette mafia calabraise - r\u00e9put\u00e9e comme la plus sanglante et la plus puissante - dans le canton n'est pas une surprise, pour la police f\u00e9d\u00e9rale: des cas y ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s depuis les ann\u00e9es 70. \r\n***Des cam\u00e9ras sous haute surveillance... le Jura veut mieux encadrer les installations, m\u00eame factices...\r\nFausses cam\u00e9ras pour vrai probl\u00e8me, titre le quotidien jurassien ce matin. Le parlement cantonal va \u00eatre saisi de la question des cam\u00e9ras factices, suite \u00e0 l'interrogation d'une \u00e9lue tromp\u00e9e par des dispositifs factices en ville de Del\u00e9mont. Il faut que leur utilisation soit r\u00e9glement\u00e9e, comme pour les vraies. Car elles trompent le public, et violent ainsi les r\u00e8gles de bonne foi. Le pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es rappelle: selon le tribunal f\u00e9d\u00e9ral, le fait de se SENTIR surveill\u00e9 est une atteinte \u00e0 lapersonnalit\u00e9. M\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s judiciaires: ces leurres peuvent influencer certains comportements, et il peut donc y avoir atteinte \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e. \r\n4000 \u00e9trangers criminels expuls\u00e9s chaque ann\u00e9e, m\u00eame sans l'initiative de l'UDC sur le renvoi du 28 f\u00e9vrier dernier. Ce chiffre articul\u00e9 lors des d\u00e9bats par les opposant est surestim\u00e9, selon des experts du domaine. Le Tagesanzeiger cite notamment le sp\u00e9cialiste en droit des migrations, Marc Speschae 4000 expulsions n'est absolument pas s\u00e9rieux  dit Marc Spescah. Il donne un exemple: aujourd'hui on expulse environ 500 \u00e0 800 citoyens europ\u00e9ens auteurs de d\u00e9lit. A l'avenir, on pourra au maximum doubler ce nombre. La faute \u00e0 l'ccord sur al libre circualtion des personnes qui limite les possibilit\u00e9s de renvois. Du grain \u00e0 moudre pour l'UDC conclu le journal, alors que le parti a promis de tenir une liste exhaustive des renvois. \r\n***Premier surco\u00fbt enregristr\u00e9 pour le CEVA, la ligne ferroviaire Cornavin-Eaux-vives-Annemasse, \u00e0 Gen\u00e8ve... et c'est la faute des CFF, Val\u00e9rie...\r\nEt la confiance entre le canton et ces m\u00eames CFF est mise \u00e0 mal, dit le conseiller d'Etat Luc Barthassat. Les CFF, ma\u00eetres d'oeuvre du chantier se sont tromp\u00e9s dans le calcul des effets du rench\u00e9rissement. R\u00e9sultat: un d\u00e9passement de 8 millions... une paille, c'est vrai, sur un budget de 1567 millions. Mais c'est la brutalit\u00e9 de la chute, qui \u00e9tonne: en janvier, dit le ministre des transports genevois, on nous rassirant avec une r\u00e9serve de 40 millions. Confiance pas encore rompue, certes, mais entam\u00e9e. Dans une lettre aux CFF, le canton se r\u00e9serve le droit de ne pas payer pour ces fautes. \r\nVa-.t-on vers un grounding d'Alpic ... se demande le Blick qui se penche ce matin sur la responsabilit\u00e9 de l'ancien directeur d'Alpic Giovanni Leonard ... il n'a jamais expliqu\u00e9 les raisons de son d\u00e9part en 2011. Responsabilit\u00e9 aussui du pr\u00e9sident de l'entreprise \u00e9llectrique, Hans Sweickard jusqu'en 2015. Comme les anciens patrons de Swissair, ils ont men\u00e9 une strat\u00e9gie de chasseur, ont empoch\u00e9 de coquets revenus . 2 milliuons de francs pour 9 mois de travail en 2011 pour le directeur g\u00e9n\u00e9ral ... puis ils ontb quitt\u00e9 un navire en train de couler, ET maintenant c'est Jasmin Staublin, l'actuelle cheffe d'Alpic, qui boit la tasse. \r\n***Un canton f\u00eate les 50 ans des droits civiques pour les femmes...\r\nBasler ESTHER\r\nExposition aussi... mais loin des droits des femmes... Barbie entre au mus\u00e9e \u00e0 Paris, c'est dans 24heures... Barbie qui sera peut-\u00eatre mieux en vitrine que dans les caisses \u00e0 jouet: elle est en perte de vitesse... \u00e0 voir si la r\u00e9volution tent\u00e9e cette ann\u00e9e, avec l'arriv\u00e9e de la barbie rondelette, de la petite, et de la grande. Mais, honnie ou adul\u00e9e, elle a marqu\u00e9, de toute fa\u00e7on, la culture populaire, et c'est pour \u00e7a que le mus\u00e9e des arts d\u00e9coratifs lui ouvre ses portes. Car de nombreux artistes l'ont repr\u00e9sent\u00e9e ou habill\u00e9e, d'Andy Wahrol \u00e0 Karl Lagerfeld.\r\nEt encadr\u00e9 int\u00e9ressant avec quelques chiffres: il se vend, quand m\u00eame, 2,5 Barbie chaque seconde dans le monde. Les petites filles qui jouent avec ont 8 ans en moyenne. Elles en avaient 13 en 1970 !\r\n(Presse al\u00e9manique 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux , un lapin pour commencer, celui pos\u00e9 au Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset \r\nLe Temps\r\nElle, elle  ne leur a pas pos\u00e9 un lapin. Simonetta Sommaruga a bien re\u00e7u les quatre \u00e9lus de retour d'un voyage en Erythr\u00e9e o\u00f9 ils s'\u00e9taient rendus, pour se faire une id\u00e9e de ce pays africain d'ou provient la majorit\u00e9 des demandeurs d'asile en Suisse. La r\u00e9union a eu lieu hier apr\u00e8s-midi. Mais alors que ces \u00e9lus n'ont cess\u00e9 de donner des interviews sur leur voyage, maintenant ils se taisent. Nous avons convenu de garder le contenu de cet entretien confidentiel , a d\u00e9clar\u00e9 hier l'UDC Thomas Aeschi . Un silence qui confirme peut-\u00eatre, dit l'Argauerzeitung, que ces \u00e9lus avaient une repr\u00e9sentation bien idyllique de la situation en Erythr\u00e9e. La pression augmente sur Simonetta Sommaruga, croit au contraire savoir la Neue Luzerner Zeitung ... Un motion du PDC claude b\u00e9gl\u00e9, lui aussi du voyage, demande un augmentatrion des efforts pour noarmilser la situation avec l'Erythr\u00e9e, ainsi qu'une intervention du pr\u00e9sident du PLR, Philipp Mueller. (mais d'autres \u00e9lus poussent aussi d\u00e9sormais dans ce sens ..\r\nL'arrestation de 15 membres pr\u00e9sum\u00e9s de la mafia calabraise en Suisse \u00e9meut la presse al\u00e9manique \r\nAinsi se r\u00e9pand la Mafia en Suisse ... le titre \u00e9loquent de la Neue Luzerner zeitung, qui rappelle que la crimninalit\u00e9 organis\u00e9e est aussi active en Suisse centrale. Preuve en est ce clich\u00e9 pris par une cam\u00e9ra de surveillance des carabinieri italiens d'une dizaine de membres pr\u00e9sum\u00e9s de l'orghanisation N-dranghetta, tranquillement assis dans l' arri\u00e8re-salle d'un bistrot de Frauenfeld, et p\u00e8ubli\u00e9 aujourd'hui dans 4 journaux al\u00e9maniques. 12 pr\u00e9sum\u00e9s arr\u00eat\u00e9s hier par la police de Thurgovie, trois autres entre le Valais et Zurich, \u00e0 la suite d'une demande d'extradition de l'Italie. Ce sont les mafieux d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, rench\u00e9rit le Tagesanzeiger, la plupart vivaient discr\u00e8tement en Thurgovie comme vendeur de voitures, banquier ou assureur. Mais ensemble, ils \u00e9voquaient plut\u00f4t le commerce de coca\u00efnes et d'h\u00e9ro\u00efne. L'intervention de l'Italie est une b\u00e9n\u00e9diction pour la Suisse, dit aussi le Tagi. Car les lois helv\u00e9tiques anti mafia sont lacunaires  ...mais \u00e7a devrait bient\u00f4t changer. Une r\u00e9vision de la loi contre els organisations criminelles a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par les commissions concern\u00e9es.,\r\nNLZ - Tagi - NLZ\r\n<\r\nValais ... \r\nDes cam\u00e9ras sous haute surveillance, le Jura veut mieux encadrer les installations m\u00eame factices \r\nQJ\r\n4000 \u00e9trangers criminels expuls\u00e9s chaque ann\u00e9e, c'\u00e9tait la promesse  des opposants \u00e0 l'initiative sur le renvoi du 28 f\u00e9vrier dernier. Ce chiffre articul\u00e9 lors des d\u00e9bats par les opposant est surestim\u00e9, selon des experts du domaine. Le Tagesanzeiger cite notamment le sp\u00e9cialiste en droit des migrations, Marc Speschae 4000 expulsions n'est absolument pas s\u00e9rieux  dit Marc Spescah. Il donne un exemple: aujourd'hui on expulse environ 500 \u00e0 800 citoyens europ\u00e9ens auteurs de d\u00e9lit. A l'avenir, on pourra au maximum doubler ce nombre. La faute \u00e0 l'ccord sur al libre circualtion des personnes qui limite les possibilit\u00e9s de renvois. Du grain \u00e0 moudre pour l'UDC conclu le journal, alors que le parti a promis de tenir une liste exhaustive des renvois. \r\nPremier surc\u00f4ut enregsitr\u00e9 pour le SEVA, la ligne ferroviaire Cornavin-Eaux Vives , c'est la faute des CFF\r\nTG\r\nVa-.t-on vers un grounding d'Alpic ... se demande le Blick qui se penche ce matin sur la responsabilit\u00e9 de l'ancien directeur d'Alpic Giovanni Leonard ... il n'a jamais expliqu\u00e9 les raisons de son d\u00e9part en 2011. Responsabilit\u00e9 aussui du pr\u00e9sident de l'entreprise \u00e9llectrique, Hans Sweickard jusqu'en 2015. Comme les anciens patrons de Swissair, ils ont men\u00e9 une strat\u00e9gie de chasseur, ont empoch\u00e9 de coquets revenus . 2 milliuons de francs pour 9 mois de travail en 2011 pour le directeur g\u00e9n\u00e9ral ... puis ils ontb quitt\u00e9 un navire en train de couler, ET maintenant c'est Jasmin Staublin, l'actuelle cheffe d'Alpic, qui boit la tasse. \r\n*** Un canton f\u00eate les 50 ans des droits civiques pour les femmes ...\r\nBaslerzeitung ...\r\nBarbiue", "durationSec": 474, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7538148", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-03-09T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-03-09T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7538166", "ece-7538148"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-26T08:21:52Z", "speechToTexts": ["26.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPassons \u00e0 la presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Drouot 6 heures 46 un lapin Alain Perrin pour commencer cette saison Val\u00e9rie c'est celui pos\u00e9 au conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [92%] :\r\nOui, une histoire savoureuse au fond d'une page du temps ce matin Alain Berset a pris l'habitude \u00e0 chaque session parlementaire d'inviter la d\u00e9putation dans canton en particulier pour un souper informel alors d\u00e9but f\u00e9vrier, il a envoy\u00e9 les Bristol aux 19 \u00e9lus Vaudois pour une soir\u00e9e le 15 mars donc, mardi prochain, mais finalement, h\u00e9 bien il a d\u00fb annuler, faute de participants : 3 \u00e9lus sur 19 3 \u00e9lus seulement s'\u00e9taient inscrits et pire basant seul socialiste alors du c\u00f4t\u00e9 du PS, justement alors, silence radio sur cette affaire, les PLR inscrits et tremble avec leur cravate Fathi Derder Bonnet leur estime que participer souper, c'est une \u00e9vidence et de s'interroger sur les relations entre les \u00e9lus et leur conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste et leur conseiller f\u00e9d\u00e9ral du c\u00f4t\u00e9 d'Alain Berset, en tout cas, sa porte- parole se refuse \u00e0 parler de toute crispation politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [93%] :\r\nAlors elle, elle, elle ne leur a pas pos\u00e9 un lapin Simonetta Sommaruga a bien re\u00e7u hier les 4 \u00e9lus de retour d'un voyage en \u00c9rythr\u00e9e \u00c9rythr\u00e9e o\u00f9 ils s'\u00e9taient rendus pour se faire une id\u00e9e, on s'en souvient, de ce pays africain d'o\u00f9 provient la majorit\u00e9 des demandeurs d'asile en Suisse alors la r\u00e9union a eu lieu hier apr\u00e8s- midi, mais alors que ces \u00e9lus n'ont cess\u00e9 de donner des interviews \u00e0 la suite de leur voyage sur leurs impressions et leurs revendications, maintenant ils se taisent, nous avons convenu de garder le contenu de cet entretien confidentiel a d\u00e9clar\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 hier l'UDC Thomas s'\u00e9chine, un silence qui confirme peut-\u00eatre des Lagard\u00e8re Zeitung que ces \u00e9lus avaient une repr\u00e9sentation bien idyllique de la situation en \u00c9rythr\u00e9e, la pression augmente sur Simonetta Sommaruga, c'est un autre avis d\u00e9velopper ce matin par la Neue y a Luzerner Zeitung une motion du PDC Claude B\u00e9gl\u00e9 lui aussi du voyage, demande une augmentation des efforts pour normaliser la situation avec l'\u00c9rythr\u00e9e, ainsi qu'une intervention du pr\u00e9sident du PLR Philipp M\u00fcller qui va \u00e9galement dans ce sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [99%] :\r\nL'arrestation de 15 membres pr\u00e9sum\u00e9s de la mafia calabraise en Suisse \u00e9meut ce matin la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [93%] :\r\nC'est ainsi que se r\u00e9pand la Mafia en Suisse titre \u00e9loquent de la Neue y aller de sa m\u00e8re Zeitung, ce matin, qui rappelle que la criminalit\u00e9 organis\u00e9e est aussi active en Suisse centrale, preuve en est, ce clich\u00e9 pris par une cam\u00e9ra de surveillance des carabinieri italiens d'une dizaine de membres pr\u00e9sum\u00e9s de l'organisation criminelle N Dranghetta tranquillement assis dans l'arri\u00e8re- bistrot dans, dans, dans l'arri\u00e8re- salle d'un bistrot de Fra Winfield et publi\u00e9e aujourd'hui dans au moins 4 journaux al\u00e9maniques 12 pr\u00e9sum\u00e9s arr\u00eat\u00e9s par la hier par la police de Thurgovie trois autres entre le Valais et Zurich \u00e0 la suite d'une demande d'extradition de l'Italie, ce sont les mafieux d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, rench\u00e9rit le tag Hassan sa guerre la plupart vivaient discr\u00e8tement en Thurgovie comme vendeur de voitures banquier ou assureur mais ensemble ils \u00e9voquaient plut\u00f4t le commerce de coca\u00efnes et d'h\u00e9ro\u00efnes, l'intervention de l'Italie est une b\u00e9n\u00e9diction pour la Suisse, dit aussi le tag Taghi car les lois helv\u00e9tiques anti mafia sont lacunaires, mais \u00e7a devrait bient\u00f4t changer : une r\u00e9vision de la loi contre les organisations criminelles, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par les 2 commissions concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [91%] :\r\nEt cette histoire \u00e0 la Scorsese ou \u00e0 la Soprano est aussi dans toute la presse romande avec cette m\u00eame photo d'ailleurs hein d'arri\u00e8re salle o\u00f9 on cause Business et de souligner aussi l'excellente collaboration entre les polices suisses et italiennes, tout comme l'urgence de r\u00e9viser l\u00e0 aussi ses lois anti- mafia de personnes ont donc \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es ont Haut-Valais, dit une source s\u00fbre, lit -on dans la Libert\u00e9 notamment et la pr\u00e9sence de cette mafia calabraise r\u00e9put\u00e9e comme la plus sanglante et la plus puissante dans le canton du Valais, n'est pas une surprise pour la police f\u00e9d\u00e9rale, des cas ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s depuis les ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [93%] :\r\nDes cam\u00e9ras sous haute surveillance, le Jura, veut mieux encadrer les installations, m\u00eame celles qui sont factices. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [93%] :\r\nOui, fausses cam\u00e9ras pour vrai probl\u00e8me, titre le quotidien jurassien, ce matin, le parlement cantonal va \u00eatre saisi de la question des cam\u00e9ras factices, suite \u00e0 l'interrogation d'une \u00e9lue qui a \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9 par des dispositifs justement envie Del\u00e9mont Del\u00e9mont, alors il faut que leur utilisation soit r\u00e9glement\u00e9e, comme pour les vraies, dit -elle, car elles trompent le public et violent ainsi les r\u00e8gles de bonne foi, le pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es, rappelle, lui, selon le tribunal f\u00e9d\u00e9ral, le fait de se sentir surveill\u00e9 et rien que \u00e7a, d\u00e9j\u00e0, une atteinte \u00e0 la personnalit\u00e9 m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s judiciaires ces leurres peuvent influencer certains comportements, il peut donc y avoir atteinte \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:35) [95%] :\r\n4000 \u00e9trangers criminels expuls\u00e9s chaque ann\u00e9e, c'\u00e9tait la promesse des opposants \u00e0 l'initiative de l'UDC sur le renvoi, sur laquelle on a vot\u00e9 le 28 f\u00e9vrier dernier, h\u00e9 bien ce chiffre articul\u00e9 lors des d\u00e9bats par les opposant est surestim\u00e9, selon les experts du domaine, le tag Hassan sa guerre cite notamment le sp\u00e9cialiste en droit des migrations Marc Speschae 4000 expulsions ce n'est absolument pas s\u00e9rieux, dit -il, il donne en exemple aujourd'hui on expulse environ 500 \u00e0 800 citoyens europ\u00e9ens, auteurs de d\u00e9lits \u00e0 l'avenir, on pourra au maximum doubler ce nombre, la faute \u00e0 l'accord sur la lippe circulation des personnes, qui limite les possibilit\u00e9s de renvois du grain \u00e0 moudre pour l'UDC conclu le journal alors que le parti de Christoph Blocher a promis de tenir une liste exhaustive des renvois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [86%] :\r\nEt ce 1er surco\u00fbt enregistr\u00e9 par le CEVA, la ligne ferroviaire Cornavin o\u00f9 vivait ma c'\u00e9tait jamais bien s\u00fbr et c'est parti, la faute des CFF Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:32) [94%] :\r\nOui \u00e0 la confiance entre le canton et ces m\u00eames CFF est mise \u00e0 mal, dit le conseiller d'\u00c9tat, Luc Barthassat, les CFF ma\u00eetres d'oeuvre du chantier se sont tromp\u00e9s dans le calcul des effets du rench\u00e9rissement r\u00e9sultat un d\u00e9passement de 8 millions alors 8 millions c'est vrai c'est une paille sur un budget de 1567 millions mais c'est la brutalit\u00e9 de la chute en fait qui \u00e9tonne parce qu'en janvier, dit le ministre des Transports, je ne vois on nous rassurer avec une r\u00e9serve de 40 millions de francs confiance pas encore rompue certes mais entam\u00e9e, donc, dans une lettre aux CFF le canton de Gen\u00e8ve se r\u00e9serve le droit, dit -il, de ne pas payer pour ces faux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:07) [95%] :\r\nEt la presse al\u00e9manique n'en finit pas d'\u00e9voquer les mauvais chiffres d'Alpic va -t-on vers un Grand-Guignol d'Alpic, se demande le Blick qui se penche ce matin sur la responsabilit\u00e9 de l'ancien directeur de l'entreprise d'\u00e9lectricit\u00e9 Giovanni L\u00e9onard il n'a jamais expliqu\u00e9 les raisons de son d\u00e9part en 2011 responsabilit\u00e9 aussi du pr\u00e9sident de l'entreprise \u00e9llectrique Hans Schweickardt jusqu'en 2015, comme les anciens patrons de Suisse, ils ont men\u00e9 une strat\u00e9gie de chasseur et ils ont p\u00each\u00e9 de coquets revenus 2 millions de francs pour 9 mois de travail en 2011 pour le le directeur g\u00e9n\u00e9ral, puis ils ont quitt\u00e9 un navire en train de couler et maintenant c'est Yasmine Shaolin, l'actuel chef d'Alpic qui boit la tasse, d\u00e9plore le Blick. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [98%] :\r\nUn canton f\u00eate les 50 ans des droits civiques pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:54) [86%] :\r\nEh bien ce canton c'est le canton de balancer le 1er canton suisse avoir accord\u00e9 les droits, le droit de vote aux femmes cette t\u00eate en 1966 il y a donc exactement 50 ans la r\u00e9servation fait donc sa lune avec une affiche de la campagne de l'\u00e9poque, hein, dit nous, les B\u00e2lois nous sommes juste et nous votons pour nos femmes, h\u00e9 bien pour ce 100 ce cinquantenaire, nous dit la bagarre avec nous une soixantaine d'expositions et de manifestations sont pr\u00e9vues dans tout le canton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:21) [90%] :\r\nExposition aussi mais loin, tr\u00e8s loin du droit des femmes barbie entre au mus\u00e9e \u00e0 Paris dans 24 heures Barry qui sera peut-\u00eatre mieux en vitrine que dans les caisses \u00e0 jouet, elle est en perte de vitesse, m\u00eame si elle a essay\u00e9 de changer un peu de formes de tailles, etc, mais quoi qu'il en soit, honnie ou adul\u00e9e, elle a marqu\u00e9 la culture populaire, c'est pour \u00e7a que l'on trop mus\u00e9e et puis un encadr\u00e9 int\u00e9ressant dans 24 heures quelques chiffres : 2 ou 5 Barbie se vendent chaque seconde dans le monde et les petites filles qui jouent avec elles ont 8 ans en 2015, elle en avait 13 en 1970 c'\u00e9tait la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-09T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70A4EC8D-6272-4905-B89E-2572EA7938E9", "internalArchiveId": "70A4EC8D-6272-4905-B89E-2572EA7938E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les pacs\u00e9s pourraient avoir le droit d'adopter les enfants de leurs conjoints", "publicationDate": "2016-03-08T00:00:00Z", "summary": "* * Les pacs\u00e9s pourraient avoir le droit d'adopter les enfants de leurs conjoints 12H30 Adoption PF \r\nLes pacs\u00e9s devraient pouvoir adopter les enfants de leur partenaire. Le Conseil des Etats a accept\u00e9 ce matin par 32 voix contre 7 la r\u00e9forme du droit de l'adoption. Le National doit encore se prononcer. Et peut-\u00eatre bien la population aussi, puisque les milieux conservateurs songent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 lancer un r\u00e9f\u00e9rendum. Ce qui les irrite, Alexandra Richard, c'est le pas qui est fait en faveur des couples homosexuels:\r\nOui, leur crainte, c'est que petit \u00e0 petit on avance vers un droit plus large \u00e0 l'adoption pour les couples de m\u00eame sexe, alors que le peuple n'en a pas voulu lors du vote sur le PACS. Le conseiller aux Etats PDC valaisan Beat Rieder:\r\n...\r\nMais ces familles existent: c'est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9. La ministre de la justice Simonetta Sommaruga l'a rappel\u00e9 ce matin:\r\n...\r\nDire non ne changerait rien \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. A part priver l'enfant du droit \u00e0 \u00eatre reconnu et par exemple, en cas de d\u00e9c\u00e8s, \u00e0 vivre avec ce parent qui l'a \u00e9lev\u00e9 jusque-l\u00e0. Damian M\u00fcller, conseiller aux Etats PLR lucernois:\r\n...\r\nAujourd'hui, la loi donne le droit d'adopter l'enfant du conjoint uniquement aux couples mari\u00e9s, apr\u00e8s cinq ans de mariage. C'est ce m\u00eame droit que la r\u00e9vision donnerait aux pacs\u00e9s et aussi aux concubins h\u00e9t\u00e9rosexuels.", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7535095", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les pacs\u00e9s pourraient avoir le droit d'adopter les enfants de leurs conjoints / 12H30_2016-03-08T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 08.03.2016"], "alternativeSummary": ["Les pacs\u00e9s devraient pouvoir adopter les enfants de leur partenaire. Le Conseil des Etats a accept\u00e9 mardi par 32 voix contre 7 la r\u00e9forme du droit de l'adoption. Le National doit encore se prononcer et les milieux conservateurs songent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 lancer un r\u00e9f\u00e9rendum."], "variantIds": ["ece-7535095"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-26T06:14:44Z", "speechToTexts": ["26.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes pacs\u00e9s devraient pouvoir adopter les enfants de leurs partenaires, le Conseil des \u00c9tats a donc accept\u00e9 ce matin par 32 voix contre 7 la r\u00e9forme du droit de l'adoption, le National doit encore se prononcer peut-\u00eatre bien la population \u00e9galement puisque les milieux conservateurs songent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 lancer un r\u00e9f\u00e9rendum, ce qui les irrite Alexandra Richard c'est le pas qui est fait en faveur des couples homosexuels Oui leur crainte, c'est que petit \u00e0 petit, on avance vers un endroit plus large \u00e0 l'adoption pour les couples de m\u00eame sexe, alors que le peuple n'en a pas voulu lors du vote sur le Pacs, le conseiller aux \u00c9tats PDC valaisan B\u00e9atrix des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [82%] :\r\nPratiquer ce genre de choix r\u00e9ticent, sauf la soci\u00e9t\u00e9 a -t-elle vraiment chang\u00e9 si vite en 6 ans, et avec quels arguments : voulez -vous dans une prochaine phase interdire l'adoption par les couples homosexuels, si vous permettez, aujourd'hui l'adoption de l'enfant du conjoint r\u00e9fl\u00e9chi m\u00eame si qu'une auto qui finalement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [90%] :\r\nMais ces familles existent, c'est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9, la ministre, la justice Simonetta Sommaruga l'a rappel\u00e9 ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [88%] :\r\nM\u00eame si oui peut-\u00eatre difficile et refuser la r\u00e9vision aujourd'hui vous n'emp\u00eacherez pas que ses enfants vivent avec le conjoint de leur papa ou la partenaire de leur maman et c'est d\u00e9j\u00e0 le cas, mais chansons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [90%] :\r\nLes dirigeants ne changerait rien \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 part priver l'enfant du droit \u00e0 \u00eatre reconnu et par exemple en cas de d\u00e9c\u00e8s \u00e0 vivre avec ce parent qui l'a \u00e9lev\u00e9 jusque -l\u00e0 Damiano M\u00fcller conseiller aux \u00e9tats PLR lucernois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [81%] :\r\nMyrys s'ben, Clinton, je pr\u00e9f\u00e8re qu'un enfant grandisse dans sa propre famille \u00e9poque est homosexuel, \u00e7a plut\u00f4t qu'on doive le placer dans une famille d'accueil qui lui est \u00e9trang\u00e8re une partie Yahoo \u00e9norme vide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [96%] :\r\nAujourd'hui, la loi donne le droit d'adopter l'enfant du conjoint uniquement aux couples mari\u00e9s apr\u00e8s 5 ans de mariage, c'est ce m\u00eame droit que la r\u00e9vision donnerait aux pacs\u00e9s et aussi aux concubins h\u00e9t\u00e9rosexuels et les. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-08T11:50:52Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Alexandra", "role": "Correspondante", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE706D3D-A042-44E7-8418-0EACB4FA1940", "internalArchiveId": "CE706D3D-A042-44E7-8418-0EACB4FA1940", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat: La droite a-t-elle encore sa place \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Lausanne?", "publicationDate": "2016-03-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hildebrand , Pierre-Antoine\r\n* * D\u00e9bat: La droite a-t-elle encore sa place \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Lausanne?  \r\nLe 7e et dernier si\u00e8ge de la municipalit\u00e9 de Lausanne est \u00e0 repourvoir le 20 mars prochain. C'est le second tour des \u00e9lections communales. L'alliance de gauche a remport\u00e9 les 6 si\u00e8ges qu'elle convoitait au premier tour d\u00e9j\u00e0. Le 7e paraissait promis \u00e0 la droite, mais voil\u00e0 que plusieurs candidats se lancent au second tour, y compris un membre de la gauche dite combative. L'enjeu du 20 mars, c'est donc de savoir si la gauche va remporter le 7e si\u00e8ge et rester seule aux commandes du chef-lieu vaudois, ou si la droite parvient \u00e0 \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\nNous recevons ce soir dans Forum les 2 principaux candidats pour ce second tour : le lib\u00e9ral-radical Pierre-Antoine Hildebrand et le membre de Solidarit\u00e9S Hadrien Buclin.\r\nBonsoir Messieurs...\r\nHadrien Buclin, candidat \u00e0 la Municipalit\u00e9 pour Solidarit\u00e9S\r\n(au premier tour a fait 7, 5 %t et compte 4 si\u00e8ges au C. communal)\r\n-  Vous avez r\u00e9colt\u00e9 7,5% des suffrages au 1er tour, contre pr\u00e8s de 25% \u00e0 votre adversaire de droite. La gauche a d\u00e9j\u00e0 rafl\u00e9 6 si\u00e8ges sur 7. Votre candidature, ce n'est pas un exc\u00e8s de gourmandise ?\r\n- vous revendiquez un si\u00e8ge \u00e0 la Municipalit\u00e9 qui est d\u00e9j\u00e0 form\u00e9e de 6 \u00e9lus de gauche. Que voulez -vous apporter de plus?\r\n-Solidarit\u00e9 est souvent en d\u00e9saccord avec le PS ou les Verts, comment comptez-vous fonctionner en coll\u00e8ge, vous qui d'ordinaire ne voulez pas si\u00e8ger dans les executifs? (on n'h\u00e9sitera pas \u00e0 faire des ruptures de coll\u00e9gialit\u00e9)\r\n-  Une victoire de Solidarit\u00e9S exluerait  de fait le PLR, deuxi\u00e8me groupes au Grand Conseil. Vous d\u00e9fendez volontiers les minorit\u00e9s, cela ne vous g\u00e8ne pas de minoriser le PLR et son \u00e9lecrorat?\r\n- Vous \u00eates sur la m\u00eame ligne que le POP, un repr\u00e9sentant \u00e7a ne suffit pas? vous ne faites pas confiance \u00e0 David Payot?\r\n- Quels sont les th\u00e8mes qui vous semblent sous-trait\u00e9s par la Municipalit\u00e9 actuelle? (pas assez de logement subventionn\u00e9, pas assez de place de garderie......et la RIE 3 qui risque d'endetter durablement la ville + les personnes \u00e2g\u00e9es pas assez prise en consi\u00e9dration)\r\n - pourtant Lausanne fait plutot figure de bon \u00e9l\u00e8ve en compaison cantonale pour les places en garderie.?\r\n- plus de logements subventionn\u00e9s, c'est \u00e0 dire? Que du logement subventionn\u00e9s?\r\n-   LE PLR met  l'accent sur la Mobilit\u00e9, Un M3 qui relie la gare  \u00e0 la Bl\u00e9cherette, une place saint francois lib\u00e9r\u00e9e des voitures. A SolidariteS , parti  aux positions \u00e9cologiste, vous adh\u00e9rez?  \r\nPierre -Antoine Hildebrand, candidate \u00e0 la Municipalit\u00e9 pour le PLR\r\n(au premier tour a fait 24,7% des voix, 21 si\u00e8ges au C. communal)\r\n- En cas d'\u00e9lection, vous seriez de toute fa\u00e7on l'ultra-minoritaire de l'ex\u00e9cutif lausannois. Vous pr\u00e9parez \u00e0 avaler des couleuvres ?\r\n -Vous revendiquez un r\u00e9\u00e9quilibrage \u00e0 la Municipalit\u00e9. Reste que votre programme est semblable en plusieur points a celui du Parti Socialiste,\r\nQuelle sera l'apport PLR si vous \u00eates \u00e9lu?\r\n- fonctionner avec le coll\u00e8ge tel qu'il est compos\u00e9, 6 \u00e9lus de gauche ne vous pose pas probl\u00e8me? sur notre antenne Mme Marie-H\u00e9l\u00e8ne Miauton invitait le plr a passer dans l'opposition pour \u00eatre plus percutant. ca ne vous tente pas?\r\n- Le PLR ne serait-il pas capable de faire une politique d'opposition, en lancant des initiatives et des r\u00e9f\u00e9rendum?\r\n- Avec quel parti de l'alliance pensez vous pouvoir le mieux collaborer? Au conseil d'Etat, il y a une forte alliance entre le PS et le PLR... aussi le cas \u00e0 Lausanne?\r\n- en cas de d\u00e9saccord avec la mUnicipalit\u00e9 sur un th\u00e8me ou un autre, vous pourriez romptre la coll\u00e9gialit\u00e9?\r\n - La cr\u00e9ation de places de garderie figure sur votre programme et celui d'Hadrien Buclin. Le PLR et Solidarit\u00e9S s'entendent sur ce point, \r\nquels sont vos recettes pour y arriver?\r\n-  LE PLR met  l'accent sur la Mobilit\u00e9, Un M3 qui relie la gare  \u00e0 la Bl\u00e9cherette, une place saint francois lib\u00e9r\u00e9e des voitures... Ca ressemble \u00e0 un programme vert ou de gauche..... que dites- vous aux automobilistes qui votent PLR, c'est une partie de votre \u00e9lectorat?\r\n- Vous avez encore une semaine et demie pour mobiliser l'electorat, vous pensez y arriver?\r\n*** second tour le 20 mars prochain. A noter que 2 autres candidats, de complets outsiders, sont aussi en lice, \r\nSandrine Cornut pour le groupe Somos et  Sinclair Bendo, sous la banni\u00e8re Juste Milieu.", "durationSec": 665, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7535118", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat: La droite a-t-elle encore sa place \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Lausanne? / FOR_2016-03-08T18:12:00_developpement-7", "Forum du 08.03.2016"], "alternativeSummary": ["Lausanne pourrait choisir sept \u00e9lus de gauche au second tour de la Municipalit\u00e9 le 20 mars prochain. Un si\u00e8ge est encore en jeu, disput\u00e9 entre le PLR et des candidats de gauche. D\u00e9bat entre les candidats Pierre-Antoine Hildbrand (PLR) et Hadrien Buclin (solidarit\u00e9S)."], "variantIds": ["ece-7535118"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-26T08:14:31Z", "speechToTexts": ["26.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe 7\u00e8me et dernier si\u00e8ge de la municipalit\u00e9 de Lausanne est \u00e0 repourvoir le 20 mars prochain c'est le second tour des \u00e9lections communales l'alliance de gauche a remport\u00e9 les 6 si\u00e8ges qu'elle convoitait au 1er tour d\u00e9j\u00e0 le 7\u00e8me paraissait promis \u00e0 la droite, mais voil\u00e0 que plusieurs candidats se lancent au second tour, y compris un membre de la gauche dite combative, nous recevons ce soir dans Forum, les 2 principaux candidats pour ce second tour, le lib\u00e9ral- radical Pierre-Antoine Hildebrand d'et le membre de ce de Solidarit\u00e9S Hadrien Buclin, bonsoir messieurs, bonsoir Hadrien Buclin on va commencer avec vous vous avez r\u00e9colt\u00e9 7 pourcent \u00e9mis \u00e9mis des suffrages au 1er tour contre pr\u00e8s de 25 pourcent votre votre adversaire de droite, Monsieur Hildebrandt, la gauche a d\u00e9j\u00e0 rafl\u00e9 6 si\u00e8ges sur 7 \u00e0 l'Municipalit\u00e9 est -ce que votre candidature, c'est un exc\u00e8s de gourmandise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [89%] :\r\nJe pense pas, il faut quand m\u00eame rappeler que le le camp repr\u00e9sent\u00e9e par Monsieur Hildebrand qui est secr\u00e9taire patronal et membre du PLR, c'est un camp qui est puissant dans la soci\u00e9t\u00e9, monsieur Hilbrand derri\u00e8re lui, la chambre d'Asie immobili\u00e8re le Centre patronal, ce sont des milieux sociaux qui fixe le niveau des salaires qui fixe le niveau des loyers en ville et donc pour moi, il ne serait pas assez de cette municipaux de gauche pour contrecarrer quand m\u00eame cette influence de la droite qui est aussi au au \u00e0 l'\u00e9chelon cantonal ou f\u00e9d\u00e9ral extr\u00eamement forte dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [83%] :\r\nPierre-Antoine Hildebrand de vous repr\u00e9senter tous ces milieux, vous avez vraiment besoin de repr\u00e9senter ces milieux au \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Lausanne en donne beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [92%] :\r\nDe pouvoir \u00e0 mon employeur et je m'attendais pas \u00e0 \u00eatre attaqu\u00e9 sur le travail que j'effectue monsieur Buclin n\u00e9glige de dire : je m'occupe notamment de 3 caisses d'allocations familiales, il me semble qu'il y a toujours des partenariats \u00e0 nouer d'un c\u00f4t\u00e9 avec les syndicats de l'autre c\u00f4t\u00e9, avec le patronat est -ce qu'on n'ait pas honte, il me semble aussi que 40 pourcent de de la population n'a pas vot\u00e9 pour les \u00e9lus qui sont actuellement sur la liste de, de, de gauche et que il n'est pas bon dans une d\u00e9mocratie que la majorit\u00e9 opprime la minorit\u00e9 revendiquent tous les pouvoirs, \u00e9crase la minorit\u00e9, c'est le sens de de ma candidature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [82%] :\r\nCe dit en cas en cas d'\u00e9lection Pierre-Antoine il demande quand Hildebrand, vous seriez de toute fa\u00e7on l'ultra- minoritaire puisque vous seriez le seul dans un coll\u00e8ge de de cette, de droite, de toute fa\u00e7on si vous \u00eates \u00e9lu, vous allez devoir vous pr\u00e9parez avaler des couleuvres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [89%] :\r\nOui, mais c'est le c'est le sens d'une d'une politique de trouver autant que faire se peut des compromis de trouver par la n\u00e9gociation des meilleurs r\u00e9sultats pour tous innocents de Caracas, Lausanne, notamment la classe moyenne, m\u00e9ritent d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9s contre toute hausse des imp\u00f4ts ce que Monsieur Buclin a demand\u00e9 par le pass\u00e9 et demandera l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:32) [87%] :\r\nHadrien Buclin la municipalit\u00e9, il y a, il y a d\u00e9j\u00e0 6 \u00e9lus de gauche, concr\u00e8tement, que pensez -vous apporter de plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [92%] :\r\nAlors je pense que, apr\u00e8s 25 ans de Municipalit\u00e9 rose, verte, h\u00e9 bien on voit qu'il y a des besoins sociaux criants \u00e0 Lausanne, on vit une tr\u00e8s grave p\u00e9nurie de loyers bon march\u00e9 et moi j'ai un programme qui consiste \u00e0 mettre la priorit\u00e9 sur la construction de loyers bon march\u00e9 sur les parcelles communales 100 pourcent de de loyers en mains publiques ou aux mains de coop\u00e9ratives, donc d'aller quand m\u00eame plus loin que ce que fait la majorit\u00e9 sortante, puisqu'on voit que \u00e7a n'a pas suffi \u00e0 r\u00e9soudre cette crise du logement par ailleurs question des places en cr\u00e8che, les Verts et les socialistes se vante d'avoir mis en oeuvre une politique active, c'est vrai qu'il y a des efforts qui ont \u00e9t\u00e9 faits mais les chiffres sont l\u00e0, on a aujourd'hui 400 enfants \u00e0 Lausanne, qui sont sur des listes d'attente pour les cr\u00e8ches et garderies parce que les parents ont pas trouv\u00e9 de place, donc il y a des parents qui sont dans une vraie gal\u00e8re et nous pensons avoir par une candidature de gauche combative des r\u00e9ponses \u00e0 ces questions sociales qui ne sont pas les r\u00e9ponses du PLR puisque le PLR notamment avec la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises proposent de vider les caisses de la ville en 30 et 60 millions de pertes fiscales. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:44) [85%] :\r\n\u00e7a bien, revenons sur les travaux sur les royaumes \u00e0 faire sortir des coll\u00e9gialit\u00e9 \u00e0 tout-va avec vous parce que vous avez fonctionner comment dans ce coll\u00e8ge, si vous ne pouvez pas faire une politique, main dans la main avec le avec le le PS ou les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [90%] :\r\nBon, bien s\u00fbr, on est ouvert \u00e0 la n\u00e9gociation et \u00e0 une certaine collaboration avec le PS et les Verts, mais c'est clair que sur des objets fondamentaux lorsque je serai en d\u00e9saccord, je n'h\u00e9siterai pas \u00e0 le dire, y compris viennent rupture de coll\u00e9gialit\u00e9, par exemple, je vous prends un exemple, issue de la derni\u00e8re l\u00e9gislature, celui de la tour Taoua, un \u00e9lu de la gauche combatif pour moi sur la question de la tour Taoua donc une vaste entreprise de sp\u00e9culation immobili\u00e8re \u00e0 Lausanne aurait d\u00fb rompre la coll\u00e9gialit\u00e9, dire qu'il \u00e9tait pas l\u00e0 car ce dont il y a 2 ans aujourd'hui \u00e0 Lausanne, c'est pas des logements de tr\u00e8s haut standing comme \u00e0 la tour Taoua mais des logements bon march\u00e9 Pierre-Antoine Hildebrand on va construire les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [88%] :\r\n\u00e9quivalent de la moiti\u00e9 de la ville de Morges en terme de logements pour accueillir 10000 habitants, on pourra, sur le plateau des plaines du loup et dans le projet M\u00e9tamorphose et sur ces terrains -l\u00e0 qui appartiennent \u00e0 la ville, on va construire 12 tiers de logements soient contr\u00f4l\u00e9s soit subventionn\u00e9 50 pourcent de de tous les logements subventionn\u00e9s du canton pour se trouve d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Lausanne, or une politique qui viserait \u00e0 100 pourcent de de logements subventionn\u00e9s \u00e0 Lausanne va \u00e9videmment p\u00e9jor\u00e9 les finances de la ville, vous parlez des cr\u00e8ches avec la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, c'est 100 millions de plus \u00e0 un doublement du nombre de cr\u00e8ches dans le canton de Vaud avec cette r\u00e9forme, et puis vous parlez des familles, les familles vont pr\u00e9cis\u00e9ment \u00eatre aid\u00e9s par la hausse des vacations film familial de 230 \u00e0 300 francs et 300 \u00e0 400 francs pour les jeunes en formation, alors il faut voir qu'est -ce qu'on veut pour de vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [88%] :\r\nPierre-Antoine commande pour revenir \u00e0 votre \u00e0 votre programme, vous, vous avez d\u00e9fendu la construction de logements \u00e0 Lausanne quand on vous entend, on se dit que votre programme est assez semblable \u00e0 celui du Parti socialiste, qui a remport\u00e9 d\u00e9j\u00e0 3 si\u00e8ges qu'est -ce que vous avez apport\u00e9 de de plus quelle quelle sensibilit\u00e9 vous allez apporter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [91%] :\r\nBon, je crois qu'il faut valoriser aussi l'\u00e9conomie priv\u00e9e dans cette ville, vous savez, un des probl\u00e8mes de Lausanne, c'est qu'on a 7 pourcent de de ch\u00f4mage, c'est beaucoup plus que le taux de ch\u00f4mage cantonal qui qui est situ\u00e9 \u00e05,4 et donc la question de l'emploi est tr\u00e8s importante, il faut avoir une certaine sensibilit\u00e9 notamment pour maintenir et garder les emplois, \u00e0 Lausanne, on parle de on parle de l'int\u00e9gration sociale, \u00e7a passe d'abord par avoir un emploi et et gagner sa vie, c'est \u00e7a qui me sont tr\u00e8s importants et qu'on a besoin au niveau de la vie Lausanne cette sensibilit\u00e9 proche de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [89%] :\r\nJ'aimerais juste r\u00e9pondre \u00e0 Monsieur Hildebrand sur 2 points comme Hildebrand 10 100 pourcent de de logements publics \u00e0 Lausanne il d\u00e9forme la r\u00e9alit\u00e9 puisqu'en r\u00e9alit\u00e9 sur les parcelles priv\u00e9es, donc les parcelles qui sont pas en mains communales, il y a des milliers de logements chers qui se construisent, notamment de la propri\u00e9t\u00e9 par \u00e9tage, maintenant ce que je propose, c'est l\u00e0 o\u00f9 la ville a une marge de manoeuvre, c'est-\u00e0-dire sur les parcelles communales, les parcelles publiques h\u00e9 bien d'exploiter \u00e0 fond cette marge de manoeuvre pour essayer de r\u00e9soudre la p\u00e9nurie de logements bon march\u00e9 et le 2\u00e8me, point sur lequel je voudrais r\u00e9pondre \u00e0 Monsieur Hildebrand, c'est sur la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises Monsieur Hildebrand dit il y aura des contreparties sociales, donc en gros, il faut accepter ce gigantesque cadeau aux grands actionnaires parce que il y aura des contreparties sociales, h\u00e9 bien nous, nous disons : nous sommes totalement favorables \u00e0 ces contreparties sociales nous sommes totalement favorables \u00e0 ce que l'\u00c9tat fasse plus pour les cr\u00e8ches et garderies \u00e0 mais il est inacceptable de soumettre la population untel chantage qui consiste \u00e0 dire accepter 520 millions de pertes fiscales de cadeaux fiscaux aux grands actionnaires en \u00e9change de ces contreparties non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:04) [77%] :\r\n\u00e7a reprend les rendez- vous, c'est votre grand combat avec ou sans aucune j'enregistre un temps parce qu'on a re\u00e7u l'autre Jean-Marie H\u00e9l\u00e8ne Miauton PLR Antoine devra sur notre antenne qui disait : finalement vous auriez plus de marge de manoeuvre PLR \u00eatre en dehors de la Municipalit\u00e9 vu qui a 15 si\u00e8ges apprendre qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur quand pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [88%] :\r\nMoi, je prends \u00e7a va pas du tout dans le sens de nos institutions d\u00e9mocratiques, d'abord, on parle d'une commune extr\u00eamement importante, sans doute la plus belle du canton de Vaud mais enfin, \u00e7a reste une commune avec des politiques communes, il y a une volont\u00e9 de positions \u00e0 \u00e7a serait aussi efficace, une politique d'opposition sur la largeur des trottoirs sur l'\u00e9clairage public sur les les voies de transport sur la prolongation du m\u00e9tro, quelle politique d'opposition, il y a des sujets o\u00f9 il est possible de trouver des positions consensuelles entre la gauche et la droite, donc c'est que du pragmatisme \u00e0 l'\u00e9chelon communal, ce que vous dites, il y a pas de de politique d'opposition vraiment possible, \u00e9videmment, il y avait il y a des sujets qui sont pol\u00e9miques, il y a eu simplement la variante sur les imp\u00f4ts, \u00e7a il y a des, des, des vrais choix de soci\u00e9t\u00e9 sur l'accueil des entreprises multinationales et le maintien de ces postes sur la politique du logement, l\u00e0 il y a des vrais choix sur la politique en mati\u00e8re de cr\u00e8ches avec des acteurs priv\u00e9s ou avec des cr\u00e8ches enti\u00e8rement public voil\u00e0, l\u00e0 il y a des vrais choix de de m\u00e9thodes d'objectifs la la sant\u00e9 envi\u00e9 par exemple, c'est aussi un th\u00e8me qui nous tient \u00e0 coeur, on peut travailler plus avec des forces priv\u00e9es ou avec des forces publiques il y a des il y a des vrais choix mais il faut pas non plus en faire comme si c'\u00e9tait l'Alpha et l'om\u00e9ga de la politique, on parle d'une politique communale d'une tr\u00e8s grande ville importante mais qui n'est pas non plus inf\u00e9od\u00e9s comme comme Madame Miauton Apple a voulu croire o\u00f9 il y a que des choix id\u00e9ologiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:36) [85%] :\r\nD\u00e9saccord au sein de partir si vous informer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:38) [88%] :\r\nT'es quand monsieur Hilbrand dit qu'il faut mener un combat d'opposition sur la hauteur des trottoirs, je pense un peu m\u00e9prisant quand m\u00eame pour les dossiers qui sont trait\u00e9s au conseil communal, qui sont des traitements qui sont des dossiers importants, logement, transport des gros chantiers qui attendent la ville donc je j'ai de la peine \u00e0 comprendre cette argumentation et j'insisterai sur le fait qu'il y a entre nous une divergence de fond sur cette 3\u00e8me r\u00e9forme des entreprises, il y a des gros Grandmaster, hein oui parce que \u00e7a va concerner les habitants et \u00e7a va avoir un impact fondamental parce que quand vous coupez l'\u00e9quivalent du budget de l'accueil de jour de la ville 60 millions on m'avait dit Matignon pour le savoir, nous avons jamais, pas d'accord sur les chiffres, ce soir, mais quand vous coupez plusieurs dizaines de millions dans les caisses de la ville, forc\u00e9ment, \u00e7a va faire mal quelque part, soit sous forme de prestations en moins, soit sous forme de hausses d'imp\u00f4ts pour les personnes physiques, visiblement la r\u00e9flexion notre collectivit\u00e9 publique qui ont coup\u00e9 qui ont baiss\u00e9 l'imp\u00f4t des entreprises sont maintenant, on peut citer le cas de chiites, ce qui est en 2016 augmente de 16 pourcent ses ses imp\u00f4ts sur les personnes physiques, donc l'imp\u00f4t de monsieur et madame tout le monde parce que ils ont fait cette gagnera la de au sein positions le seul en position des entrep\u00f4ts juste peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:46) [91%] :\r\nUn mot de chacun vous sur la la mobilisation, c'est ce qui va finalement d\u00e9cider de de ce 2\u00e8me tour Pierre-Antoine Hildebrand comment mobiliser les troupes de droite tant en 2 mots pour pour vous faire \u00e9lire finalement pour gagner ce si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:57) [87%] :\r\nJe crois que la la d\u00e9mocratie veut ou en tout cas, voudrait que 40 pourcent de de la population qui aujourd'hui n'est pas repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 l'ex\u00e9cutif puisse Lettres les personnes qui \u00e9taient plac\u00e9s derri\u00e8re moi que ce soit mon excellent colistiers Mathieu Blanc, mais aussi les repr\u00e9sentants des Verts lib\u00e9raux, c'est l'UDC se sont d\u00e9sist\u00e9s en ma faveur, une somme qui a une l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique parce que aussi le centre- droit de se repr\u00e9senter \u00e0 l'ex\u00e9cutif, c'est dans le sens de la situation avec l'un des mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:23) [92%] :\r\nEh bien, la droite est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s fort dans ce pays il y a l\u00e0 une opportunit\u00e9 de renforcer la gauche et de se battre pour un service public plus fort qui r\u00e9ponde aux besoins sociaux de la majorit\u00e9 de la population, j'esp\u00e8re que c'est une occasion que la population ne ratera pas surtout qu'on a vu qu'avec un PLR \u00e0 l'ex\u00e9cutif, souvent il tra\u00eenait les pieds sur un certain nombre de dossiers parce qu'il \u00e9tait en mer en opposition et du coup, mieux vaut avoir un municipaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:48) [91%] :\r\nPalmar\u00e8s Marienfeld merci beaucoup pour vous, pour ce d\u00e9bat, Pierre-Antoine Hildebrand d'Hadrien Buclin vous \u00eates donc candidat pour le second tour, le 20 mars prochain il y a aussi 2 autres candidats des outsiders qui sont en lice : Sandrine Cornut pour le groupe, ce et Sinclair Bendaw sous la banni\u00e8re Juste Milieu bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-08T18:03:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buclin, Hadrien", "role": "D\u00e9put\u00e9 au conseil communal ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E89CD9F-B7ED-4BCB-84AA-6109EDDE163B", "internalArchiveId": "2E89CD9F-B7ED-4BCB-84AA-6109EDDE163B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Berne affiche un exc\u00e9dent de 170 millions de francs en 2015", "publicationDate": "2016-03-08T00:00:00Z", "summary": "* * Le canton de Berne affiche un exc\u00e9dent de 170 millions de francs en 2015 12h30 Berne comptes Arnaud\r\nLe canton de Berne roule sur l'or. Il pr\u00e9sentait ce matin ses comptes 2015, qui affichent un exc\u00e9dent de revenus de 170 millions de francs. C'est 45 millions de plus que ce que pr\u00e9voyait le budget. Pourtant, Alain Arnaud, la directrice bernoise des finances \u00e9tait tout sauf triomphaliste ce matin...\r\nC'\u00e9tait m\u00eame tout le contraire. Parce que si B\u00e9atrice Simon se r\u00e9jouit des bons r\u00e9sultats de l'an pass\u00e9, voulus notamment par une politique budg\u00e9taire tr\u00e8s restrictive, elle s'inqui\u00e8te beaucoup pour les ann\u00e9es \u00e0 venir. \"On m'accuse souvent de peindre le diable sur la muraille, mais cette fois, il n'y a pas de faux alarmisme, on va bel et bien vers une d\u00e9t\u00e9rioration des perspectives financi\u00e8res\", a-t-elle constat\u00e9. La conjoncture ralentit, les charges sociales ne cessent d'augmenter, les effets de l'abandon du taux plancher se font de plus en plus sentir. Prudence, vigilance, pr\u00e9voyance, donc, pour maintenir l'\u00e9quilibre du m\u00e9nage.\r\nLa mise en garde ne fait pas sourciller l'UDC bernoise, qui dans une premi\u00e8re r\u00e9action estime que tout plaide en faveur d'une baisse g\u00e9n\u00e9rale des imp\u00f4ts. \"Pas question\", r\u00e9pondent les socialistes, qui exigent de renoncer aux coupes sombres dans le social. PS qui rappelle qu'aux 170 millions de b\u00e9n\u00e9fice s'ajoutent les 164 millions en provenance de la Banque nationale, plac\u00e9s dans un fonds sp\u00e9cial. Quant aux verts, ils critiquent le PLR, qui comme l'UDC r\u00e9clament des baisses d'imp\u00f4ts. \"C'est irresponsable alors qu'on r\u00e9duit lourdement les soutiens au paiement des primes de caisse maladie.\r\nAlain Armaud \u00e0 Bienne", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7535092", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Berne affiche un exc\u00e9dent de 170 millions de francs en 2015 / 12H30_2016-03-08T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 08.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le canton de Berne pr\u00e9sentait mardi ses comptes 2015, qui affichent un exc\u00e9dent de revenus de 170 millions de francs. C'est 45 millions de plus que ce que pr\u00e9voyait le budget. Pourtant, la directrice bernoise des finances reste inqui\u00e8te pour le futur."], "variantIds": ["ece-7535092"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-01T01:40:50Z", "speechToTexts": ["01.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe canton de Berne roule sur l'or, il pr\u00e9sentait ce matin ses comptes 2015, qui affichent un exc\u00e9dent de revenus de 170 millions de francs, c'est 45 millions de plus que ce que pr\u00e9voyait le budget pourtant Alain Arnaud la directrice bernoise des finances \u00e9tait tout sauf triomphaliste ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [95%] :\r\nOui, c'\u00e9tait m\u00eame tout le contraire, parce que si B\u00e9atrice Simon se r\u00e9jouit \u00e9videmment des bons r\u00e9sultats de l'an pass\u00e9, voulus notamment par une politique budg\u00e9taire tr\u00e8s restrictive, h\u00e9 bien elle s'inqui\u00e8te beaucoup pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, on m'accuse souvent de peindre le diable sur la muraille, mais cette fois il n'y a pas de faux alarmisme on va bel et bien vers une d\u00e9t\u00e9rioration des perspectives financi\u00e8res, a -t-elle constat\u00e9 la conjoncture ralentit les charges sociales ne cesse d'augmenter, les effets de l'abandon du taux plancher se font de plus en plus sentir : prudence, vigilance pr\u00e9voyance donc pour maintenir l'\u00e9quilibre du m\u00e9nage, cette mise en garde ne fait pas sourciller l'UDC bernoise qui, dans une premi\u00e8re r\u00e9action, estime que tout plaide en faveur d'une baisse g\u00e9n\u00e9rale des imp\u00f4ts, pas question, r\u00e9pondent les socialistes qui exigent de renoncer aux coupes sombres dans le social, le PS qui rappelle rappelle aussi qu'aux 170 millions de b\u00e9n\u00e9fices ajoute les 164 millions en provenance de la Banque nationale, plac\u00e9s dans un fonds sp\u00e9cial, quant aux Verts ils critiquent le PLR qui, comme l'UDC r\u00e9clament des baisses d'imp\u00f4ts, c'est irresponsable, alors qu'on r\u00e9duit lourdement les soutiens au paiement des primes de caisse maladie, c'est vrai qu'en la mati\u00e8re, les bernoise sont les plus mal lotis du pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [95%] :\r\nVos explications, Alain Arnaud, en Direct de Bienne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-08T11:56:36Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1499761", "internalArchiveId": "AA1603499665", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-03-08T00:00:00Z", "durationSec": 1867, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7555171", "imageURL": "http://www.rts.ch/7555178.image", "backgrounds": ["1\u00e8re intervention de Guy Parmelin au Conseil aux Etats."], "alternativeTitle": ["12h45", "Proc\u00e8s de Claude D.: le point avec Carole Pantet, \u00e0 Renens", "Minimag: une apprentie agente d'exploitation travaille \u00e0 la voirie", "Les invit\u00e9s culturels: Patrick Chappatte et Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann s'int\u00e9ressent \u00e0 la peine de mort", "L'UE va examiner les propositions turques pour diminuer l'afflux de migrants", "Les camions militaires Duro seront r\u00e9nov\u00e9s", "Tennis: Maria Sharapova a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 un test antidopage", "Suisse: des membres pr\u00e9sum\u00e9s de la mafia italienne ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s", "Suisse: adopter l'enfant du partenaire devrait \u00eatre possible pour les homosexuels", "Migration / UE-Turquie: les pr\u00e9cisions d'Isabelle Ory, \u00e0 Bruxelles", "Journ\u00e9e de la Femme: entretien avec Magaly Hanselmann", "Sant\u00e9: les risques de glaucome doivent \u00eatre surveill\u00e9s", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Lucie Schl\u00fcchter est la premi\u00e8re et la seule femme au sein de la voirie communale de Haute-Sorne (JU).", "La journaliste et le dessinateur de presse exposent \"Fen\u00eatres sur les couloirs de la mort\" \u00e0 Morges et \u00e0 Gen\u00e8ve.", "Une rencontre aura de nouveau lieu le 17 et 18 mars pour discuter ce potentiel nouvel accord.", "Guy Parmelin est parvenu \u00e0 convaincre les s\u00e9nateurs pour son premier passage devant la chambre haute.", "La Russe de 28 ans a expliqu\u00e9 que la substance incrimin\u00e9e figurait dans la composition d'un m\u00e9dicament contre le diab\u00e8te.", "Actuellement d\u00e9tenus dans les cantons de Thurgovie, de Zurich et du Valais, les pr\u00e9venus devraient \u00eatre extrad\u00e9s vers l'Italie.", "Le Conseil des Etats a facilement accept\u00e9 cette modification dont le texte sera transmis au Conseil national.", "La d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 s'exprime en direct de Lausanne (VD).", "Cette maladie se manifeste par une d\u00e9t\u00e9rioration du champ visuel ; un d\u00e9pistage est offert cette semaine par les HUG."], "variantIds": ["ece-7446445", "ece-7445763"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-15T10:41:58Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT024130\r\nDate de transcription : 14-MAR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:19) [75%] : \r\nJe n'ai pas fait un sport, j'ai un probl\u00e8me de j'ai eu un probl\u00e8me de qui rentrait pas dans ma veste au poker en d\u00e9bat dans une minute, comme tu as-tu \u00e0 discuter avec Jean-Paul et moi derri\u00e8re toi, je donnerai l'la position de du HCR si jamais \u00e0 pr\u00e9parer l'ascension en Expo merci, Tchao.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:01:34) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici le sommaire de ce 12 45 un terrain d'entente trouv\u00e9e par Ankara et Bruxelles au bout de la nuit pour mettre en terme \u00e0 l'afflux de migrants ill\u00e9gaux en Europe mais Bruxelles se laisse 10 jours pour examiner les d\u00e9tails de l'accord, nous rejoindrons Isabelle Ory sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:35 > 0:01:46) [91%] : \r\nL'arrestation en Valais en Thurgovie et \u00e0 Z\u00fcrich et d'une quinzaine de membres pr\u00e9sum\u00e9s de la Dranghetta la mafia calabraise, on savait l'organisation pr\u00e9sente en Suisse, il devrait \u00eatre extrad\u00e9 vers l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:48 > 0:02:02) [81%] : \r\nQuand celui mars le portrait d'une femme qui a choisi un m\u00e9tier dit d'hommes dans notre s\u00e9rie de reportages une Jurassienne qui travaille \u00e0 la voirie et cette question, les m\u00e9tiers ont-ils encore un genre oui on peut dire \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e vaudoise \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9, Magali 27 balles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:03 > 0:02:29) [88%] : \r\nOui du Conseil des \u00c9tats \u00e0 l'adoption pour les couples homosexuels, \u00e0 une large majorit\u00e9, mais ne nationale devrait encore se prononcer et le peuple aussi sans doute les milieux conservateurs ont d\u00e9j\u00e0 promis le r\u00e9f\u00e9rendum, nous recevons la journaliste Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann et le dessinateur Patrick Chappatte pour leur exposition fen\u00eatres sur les couloirs de la mort, une mise en r\u00e9sonance, le dessin de presse am\u00e9ricains sur la peine de mort et de dessins de condamner, avoir un march\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:32 > 0:02:49) [84%] : \r\nLe temps de l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re en Europe est r\u00e9volu, d\u00e9claration la nuit derni\u00e8re, du pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald mani\u00e8res de conclure le sommet marathon avec la Turquie, Bruxelles se donne toutefois 10 jours suppl\u00e9mentaires pour finaliser l'accord trouv\u00e9 avec Ankara Ellen de Maistre entonne-t-il a-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:51 > 0:03:05) [92%] : \r\nIl \u00e9tait un peu plus de minuit lorsque les dirigeants turcs et europ\u00e9ens se sont enfin pr\u00e9sent\u00e9s devant la presse apr\u00e8s une journ\u00e9e de n\u00e9gociations sous forme de marathon, un accord, notamment sur le renvoi des r\u00e9fugi\u00e9s bloqu\u00e9s en Gr\u00e8ce et pr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:05 > 0:03:26) [88%] : \r\nFemme Onesta qu'enfin, c'\u00e9tait le 1er ministre turc a confirm\u00e9 s'\u00eatre engag\u00e9 \u00e0 accepter le retour rapide de tous les migrants qui n'ont pas besoin de protection internationale vache venant de Turquie, d'ailleurs \u00e7a l'agresseur a \u00e9galement soutenu par l'Union europ\u00e9enne pour assurer un renvoi rapide et \u00e0 grande \u00e9chelle vers la Turquie sur terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:26 > 0:03:52) [91%] : \r\nUn accord qui n'est pas sans contrepartie en \u00e9change, les Europ\u00e9ens s'engagent \u00e0 accueillir un nombre \u00e9quivalent de r\u00e9fugi\u00e9s syriens sur leur sol, via des itin\u00e9raires l\u00e9gaux, le but : enrayer le Business des passeurs, en outre, Ankara a obtenu le doublement de l'aide financi\u00e8re qui se monte dor\u00e9navant \u00e0 6 milliards d'euros, mais surtout la promesse d'une reprise rapide des n\u00e9gociations sur son int\u00e9gration au sein de l'Union ici s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:52 > 0:04:10) [90%] : \r\nEt cet accord est un processus humanitaire qui doit aider les r\u00e9fugi\u00e9s mais qui repr\u00e9sente \u00e9galement un int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique pour la Turquie, \u00e0 savoir son int\u00e9gration \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, la Turquie mais oui une t\u00e9l\u00e9 toutes toutes les relations entre la Turquie et l'Union europ\u00e9enne vont cr\u00e9er de nouvelles bananes tout sur la sc\u00e8ne internationale soufi autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:11 > 0:04:26) [91%] : \r\n\u00e0 son d\u00e9part de Bruxelles le 1er ministre turc pouvait donc afficher sa satisfaction, les dirigeants europ\u00e9ens se montrent plus prudents 6 exigences turques ont en principe \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, un nouveau sommet doit encore ent\u00e9riner cet accord arrach\u00e9 de justesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:27 > 0:04:34) [93%] : \r\nIsabelle Ory et on vous retrouve \u00e0 Bruxelles, vous avez suivi cette nuit de n\u00e9gociation, il faut \u00eatre clair les bases d'un accord sont l\u00e0, mais rien n'est sign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:35 > 0:05:39) [91%] : \r\nNon, rien n'est encore boucl\u00e9, il va encore y avoir beaucoup de discussions dans les jours \u00e0 venir, alors pourquoi il y a pas d'accord en bonne et due forme, h\u00e9 bien, parce qu'en fait la plupart des d\u00e9l\u00e9gations d\u00e9couvert \u00e0 la derni\u00e8re minute hier les propositions chocs des propositions pr\u00e9sent\u00e9es par les Turcs, r\u00e9dig\u00e9 en accord avec les Allemands, des propositions qui qui \u00e9tait tr\u00e8s surprenante notamment cette id\u00e9e in\u00e9dite de renvoyer les r\u00e9fugi\u00e9s vers la Turquie et tout \u00e7a, \u00e9videmment, \u00e7a a pos\u00e9 beaucoup de questions, certains, comme le 1er ministre luxembourgeois se sont interroger est-ce que c'est compatible avec les obligations, l'Europe c'est compatible avec la Convention de Gen\u00e8ve il y a encore un certain nombre de 2 points de droit a tranch\u00e9, tout n'est pas abord\u00e9 parce que tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait un petit peu \u00e0 la va-vite, mais soyons clairs : dans les grandes lignes, les Europ\u00e9ens n'ont pas d'\u00e9tat d'\u00e2me, il valide ce tournant de leur politique, ils sont d'accord avec toutes les grandes lignes directrices, l'Europe va se barricader et elle a d\u00e9cid\u00e9 de sous- traiter la gestion de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 son voisin turc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:39 > 0:05:56) [87%] : \r\nMerci Isabelle Ory en duplex de Bruxelles \u00e0 relever encore la r\u00e9action du haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s et aux engagements pris la nuit derni\u00e8re pour la r\u00e9installation des migrants engagements je cite tr\u00e8s bas par rapport aux besoins, le HCR, qui se dit \u00e9galement pr\u00e9occup\u00e9e par le renvoi de r\u00e9fugi\u00e9s vers la Turquie, sans garde- fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:56 > 0:05:57) [68%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:58 > 0:06:11) [92%] : \r\nJe vous le disais, cette vague d'arrestations ce matin en Suisse 15 membres pr\u00e9sum\u00e9s de l'\u00e2ne Dranghetta la mafia calabraise ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s \u00e0 la demande de l'Italie pour la plupart en Thurgovie lent \u00e0 Z\u00fcrich et 2 en Valais Mathieu Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:11 > 0:06:12) [66%] : \r\nC'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:12 > 0:06:30) [90%] : \r\nCe matin, gros coup de filet des polices cantonales 15 membres pr\u00e9sum\u00e9s de l'homme Dranghetta la c\u00e9l\u00e8bre mafia calabraise sont arr\u00eat\u00e9s, une mafia qui avait fait beaucoup de bruit en Suisse en 2014 lors de la publication de cette vid\u00e9o par la police italienne, elle montrait une cellule de l'an Dranghetta fera Winfield en Thurgovie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:31 > 0:06:40) [56%] : \r\nOui, oui, bonsoir les bus vous il c'est s\u00fbrement une promesse et ceux qui sont annonc\u00e9s sur les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:41 > 0:06:53) [82%] : \r\nAujourd'hui les arrestations concernaient plusieurs cantons, 2 membres pr\u00e9sum\u00e9s arr\u00eat\u00e9s dans le Haut-Valais un a du Rick et 12 personnes arr\u00eat\u00e9es en Thurgovie en lien avec la cellule de Fra Winfield.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:54 > 0:06:58) [98%] : \r\n\u00e0 l'origine de cette vague d'arrestations des demandes d'extradition de la part de l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:58 > 0:07:15) [85%] : \r\nIls auraient particip\u00e9 aux r\u00e9unions et aux rites de cette cellule de Finlande, il se serait soumis aux structures hier hi\u00e9rarchique et une ob\u00e9issance absolue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:15 > 0:07:19) [93%] : \r\nDes personnes d\u00e9j\u00e0 sous enqu\u00eate du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:19 > 0:07:32) [92%] : \r\nDans le cas concret, il s'est av\u00e9r\u00e9 que les d\u00e9lits poursuivis en Suisse n'pas qu'une partie d'une enqu\u00eate beaucoup plus vaste qui est men\u00e9e par les autorit\u00e9s italiennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:33 > 0:07:40) [96%] : \r\nActuellement d\u00e9tenus dans les cantons les pr\u00e9venus devraient sauf recours au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00eatre extrad\u00e9 vers l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:40 > 0:07:40) [76%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:41 > 0:07:55) [92%] : \r\nLes couples homosexuels devraient aussi pouvoir adopter les enfants de leurs partenaires, le Conseil des \u00c9tats a franchi le pas, ce matin, dans le cadre de la r\u00e9forme du droit d'adoption, et en d\u00e9pit des r\u00e9ticences affich\u00e9es par plusieurs parlementaires PDC et UDC Christelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:56 > 0:08:09) [90%] : \r\nLe principal enjeu de cette r\u00e9forme c'est d'autoriser l'adoption de l'enfant du partenaire de m\u00eame sexe pour certains conseillers aux \u00c9tats UDC et PDC comme le Valaisan B\u00e9atrix ailleurs le risque, c'est un pas de trop, soit franchie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:09 > 0:08:27) [86%] : \r\nCes toitures, il existe la possibilit\u00e9 que et par les partenaires de m\u00eame sexe passe par la gestation pour autrui ou de livres ou la f\u00e9condation in vitro pour avoir un enfant, \u00e9conomie et qu'il ne puisse par la suite l'adopter compl\u00e8tement que par le biais de l'adoption de l'enfant du partenaire faute adopter une chronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:27 > 0:08:39) [90%] : \r\nPas question pour B\u00e9atrix d'ailleurs de revenir sur la promesse faite lors de la votation de 2005 qui interdit aux couples homosexuels d'adopter, mais pour le socialiste Claudia niaque, la situation est toute autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:39 > 0:09:08) [81%] : \r\nEt les tandis que Marie- Line, c'est de notori\u00e9t\u00e9 publique, je vis en partenariat enregistr\u00e9 sous mon compagnon un fils qui a fait, jamais il ne me viendrait \u00e0 l'id\u00e9e de l'adopter, il y a une m\u00e8re avec laquelle il \u00e9tait, il entretient de bonnes relations, d'\u00e9couter dessus au pied, mais la question pourrait se poser si sa m\u00e8re d\u00e9c\u00e9d\u00e9e aussi, elle \u00e9tait indisponible pour diverses raisons, voudrait Vreeland compte sur son apn\u00e9iste pourquoi l'homme n'aurais-je pas la possibilit\u00e9 d'adopter son fils ou ne soit adopt\u00e9e une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:09 > 0:09:19) [92%] : \r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga rappelle que ces familles arc-en-ciel existe d\u00e9j\u00e0 et que la seule chose qui est demand\u00e9 aujourd'hui, c'est de leur donner les m\u00eames droits pour le bien de l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:20 > 0:09:24) [57%] : \r\nBen, c'est un sport de ceux qui sympt\u00f4mes c'\u00e9tait une tranche-t-elle en taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:24 > 0:09:38) [94%] : \r\nSi vous pensez au bien de l'enfant, alors je crois qu'il est difficile d'expliquer pourquoi vous traitez un enfant de mani\u00e8re diff\u00e9rente selon que ses parents se sont mari\u00e9s, pas mari\u00e9s que le p\u00e8re ou la m\u00e8re vivent dans un couple de m\u00eame sexe ou en partenariat enregistr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:38 > 0:09:40) [76%] : \r\nJean-Philippe 30000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:41 > 0:09:47) [95%] : \r\nLe Conseil des \u00c9tats a facilement accepter cette modification, le texte sera transmis au Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:49 > 0:10:07) [89%] : \r\nAu Parlement, encore les 2 victoires de Guy Parmelin, hier soir, lors de son 1er passage devant le Conseil des \u00c9tats, et pas des moindres : d'abord un budget pour l'arm\u00e9e, en hausse de 20 milliards de francs sur 4 ans, et surtout le oui de la chambre haute \u00e0 la r\u00e9novation tr\u00e8s controvers\u00e9 des camions Duro, Pierre N\u00e9bel, tous les soldats suisses connaissent le Duro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:08 > 0:10:39) [89%] : \r\nDu rab robuste et pas sp\u00e9cialement confortable depuis 1993 ce camion la b\u00eate de somme de l'arm\u00e9e, seulement il est en bout de course et l'arm\u00e9e r\u00e9nover 2200 exemplaires mais avant \u00e7a, le Conseil des \u00c9tats devaient r\u00e9pondre \u00e0 cette d\u00e9licate question pour un v\u00e9hicule achet\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque 140000 francs, doit-on vraiment d\u00e9penser 212000 francs suppl\u00e9mentaires pour le mettre au go\u00fbt du jour pour Guy Parmelin, c'\u00e9tait le test convaincre Conseil des \u00c9tats d'accepter ce programme co\u00fbtant la bagatelle d'un demi 1000000000 de francs, alors oui c'est cher, argumentent-ils, mais c'est un camion r\u00e9nov\u00e9 qu'il veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:39 > 0:10:46) [88%] : \r\nIrak : des exigences beaucoup plus, j'ai \u00e9lev\u00e9 que lors de l'acquisition initiale, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:46 > 0:10:52) [97%] : \r\nCe qui n'emp\u00eache pas les critiques de la gauche, l'attribution de ce contrat n'aurait pas suffisamment fait jouer la concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:52 > 0:10:52) [76%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:53 > 0:10:57) [79%] : \r\n10 ans apr\u00e8s c'est chez nous, tout \u00e7a, c'est tout simplement trop cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:58 > 0:11:12) [88%] : \r\nIl y avait un pour 12200 camions, je dis bien des camions sans aucune technologie de pointe, \u00e0 l'int\u00e9rieur, il a pris, merci, et pour \u00e7a on budget d'un montant fantastique de 550.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:12 > 0:11:21) [90%] : \r\nPuis, millions de francs 20 mais heureusement Guy Parmelin peut compter sur une majorit\u00e9 de s\u00e9nateurs de droite sensible aux places de travail qui seraient assur\u00e9s en Suisse gr\u00e2ce \u00e0 ce contrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:21 > 0:11:38) [89%] : \r\nInitialement, bien s\u00fbr, \u00e7a nous para\u00eet \u00e9lev\u00e9, ce n'est pas des des d\u00e9charges l\u00e9g\u00e8res, bien, bien au contraire, nous sommes all\u00e9s sur le terrain, nous avons vu les diff\u00e9rents \u00e9quipements qui avait propos\u00e9 un moteur du Mans \u00e0 la situation et r\u00e8gles environnementales et aussi \u00e0 \u00e0 confort minimum qui doit \u00eatre garantie et de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:38 > 0:11:46) [86%] : \r\nEt, vers 20 heures hier soir victoire Guy Parmelin obtient enfin son camion Duro une 1er r\u00e9ussite pour son 1er passage devant la chambre haute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:47 > 0:11:48) [94%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:48 > 0:12:21) [93%] : \r\nLes chiffres du ch\u00f4mage s'inscrivent en moyenne nationale \u00e0 3,7 pourcent pour pour le mois de f\u00e9vrier, c'est une baisse l\u00e9g\u00e8re de 0 1 pourcent par par rapport \u00e0 janvier, selon les donn\u00e9es du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, dans le canton de Vaud le 2\u00e8me jour du proc\u00e8s de Claude D. le meurtrier pr\u00e9sum\u00e9 de Marie- la famille de la victime est arriv\u00e9 ce matin sans la mer trop \u00e9prouv\u00e9e par la journ\u00e9e d'hier, la matin\u00e9e a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e \u00e0 l'audition du pr\u00e9venu une audition destin\u00e9e \u00e0 clarifier le d\u00e9roulement des faits car le poteau et vous avez suivi cette matin\u00e9e d'audience est-ce que cela a permis de mieux comprendre les motivations de Claude D..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:23 > 0:13:14) [88%] : \r\nEh bien pas vraiment poursuivant sur sa lanc\u00e9e d'hier, il continue \u00e0 refuser de livrer son mobile, Claude et affirme qu'il n'avait pas de sentiments pour la jeune fille quand le procureur g\u00e9n\u00e9ral lui demande alors pourquoi il lui a \u00e9crit qu'il aimait, il r\u00e9pond : vous connaissez un peu, je suis parfois capables de faire preuve d'ironie toutes les excuses sont bonnes pour prouver qu'il n'y a pas eu pr\u00e9m\u00e9ditation si on l'\u00e9voque les jumelles qui l'a achet\u00e9e, il dit que c'\u00e9tait pour sa m\u00e8re, si on parle des Colson ou du scotch qui s'est procur\u00e9 quelques heures avant le l'enl\u00e8vement, il \u00e9voque des c\u00e2bles qu'ils devaient rang\u00e9 dans son appartement, Claude et assumer seul sa d\u00e9fense, il monopolise longuement la parole en s'attardant sur certains d\u00e9tails, puis se referme quand on \u00e9voque certaines questions, notamment une myst\u00e9rieuse bande noire qui le mena\u00e7ait qui l'aurait pouss\u00e9 H cherch\u00e9 \u00e0 se procurer une arme tout \u00e7a serait li\u00e9e \u00e0 son mobile, mais pour l'heure, il refuse d'en dire davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:14 > 0:13:18) [91%] : \r\nJe vous \u00e9voquez l'attitude du pr\u00e9venu, plus largement, dans quelle atmosph\u00e8re se d\u00e9roule cette audience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:20 > 0:14:00) [87%] : \r\nAlors, l'audience s'est ouvert dans une bonne faire tr\u00e8s tendu, les d\u00e9bats \u00e9taient m\u00eame quasiment d\u00e9l\u00e9t\u00e8re entre les avocats, Me Hayat admettre Barillon, du coup, le pr\u00e9sident du Tribunal cantonal a suspendu l'audience, une dizaine de minutes pour les remettre \u00e0 l'ordre, ensuite, le climat a \u00e9t\u00e9 plus serein, la famille, elle est rest\u00e9e tout au long, tr\u00e8s digne, la soeur \u00e0 \u00e9couter le pr\u00e9venu ont laiss\u00e9 ambigu\u00eft\u00e9 au maximum de croiser son regard, pendant que le p\u00e8re, lui, prenait des notes soigneusement, on a not\u00e9 un donc l'absence de la maman qui n'a pas, qui n'a pas pu se rendre \u00e0 l'audience ce matin sa sant\u00e9 se serait d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e suite \u00e0 la journ\u00e9e d'hier, elle serait absente durant toute la suite de la semaine, l'audience reprend cet apr\u00e8s- midi avec la suite de l'audition du pr\u00e9venu Carole Pantet de renom merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:01 > 0:14:02) [89%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:02 > 0:14:20) [91%] : \r\nLe canton de Berne \u00e0 fiche des comptes positif avec un b\u00e9n\u00e9fice de 170 millions de francs pour 2015 pr\u00e8s de 50 millions de francs de plus que pr\u00e9vu, les autorit\u00e9s bernoises explique ce bon r\u00e9sultat par une baisse des d\u00e9penses, notamment au niveau du personnel de l'\u00c9tat mais aussi par de meilleures rentr\u00e9es fiscales, le canton qui s'attend toutefois \u00e0 une ann\u00e9e 2016 plus diffus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:23 > 0:14:38) [89%] : \r\nEt en celui mars journ\u00e9e de la femme 2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie de reportages consacr\u00e9s aux hommes et aux femmes qui choisissent des m\u00e9tiers traditionnellement r\u00e9serv\u00e9 au sexe oppos\u00e9, on se rend \u00e0 basse-cour dans le Jura, o\u00f9 la voirie communale a accueilli il y a 3 ans sa 1\u00e8re recrue f\u00e9minine Fanny sur cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:42 > 0:14:51) [77%] : \r\n\u00e7a fait plaisir quand on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, puis quand, pour moi, c'est moi qui est, il est bon, c'est un bon petit vous lasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:51 > 0:15:03) [85%] : \r\nDes ponts, des lampadaires ou des canalisations Lucie Schluchter r\u00e9pare de tous \u00e0 18 ans elle termine en apprentissage d'agents d'exploitation, une orientation professionnelle qui allait de soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:03 > 0:15:17) [79%] : \r\nJ'ai toujours jamais travailler dehors, je suis 1000 fid\u00e8les agriculteurs donc tout travail de plus dans la voiture, c'est \u00e7a qui me pla\u00eet, je pourrais pas dans un micro toute une journ\u00e9e, \u00e7a n'\u00e9tait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:18 > 0:15:24) [94%] : \r\nEt Lucie est une pionni\u00e8re, elle est la 1\u00e8re et la seule femme au sein de la voirie communale de Haute-Sorne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:24 > 0:16:04) [79%] : \r\nAu d\u00e9part, on a \u00e9t\u00e9 surpris, je dois dire que une fille dans dans un quelconque de m\u00e9tier, on se dit : mais qu'est-ce qu'elle vient faire ici, elle, un peu au charbon, au prix, on a vu que d'ann\u00e9e en ann\u00e9e mais qu'elle est en 3\u00e8me ann\u00e9e maintenant, ce qui est fait, moi je me rappelle le 1er jour o\u00f9 elle est n\u00e9e en stage, on est en train de planter des des piquets en \u00c9gypte, elle a voulu prendre la masse pour essayer pourtant PC dont elle a l'habitude de des outils de faire des des travaux lourds quoi fallait pas plus chouchout\u00e9s qu'un autre, bonjour, donc si le parti du voil\u00e0, voil\u00e0, je suis du ou s'ils pour la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:05 > 0:16:11) [87%] : \r\nPas question donc de m\u00e9langer Lucie lors du partage des t\u00e2ches \u00e0 l'aise sur toutes les machines aucune mission dans les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:11 > 0:16:16) [66%] : \r\n4 ans, m\u00eame si c'est facile et pour des courbatures aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:20 > 0:16:37) [91%] : \r\nUn jour par semaine Lucie abandonne les commandes de sa balayeuse pour les bancs d'\u00e9cole \u00e9lectricit\u00e9 Nettoyage entretien d'espaces verts, les r\u00e9p\u00e9titions vont bon train pour obtenir son CFC d'ici le mois de juin sur les 75 \u00e9l\u00e8ves de la fili\u00e8re signifie bien trop peu pour les enseignants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:37 > 0:16:54) [84%] : \r\nOn aimerait avoir id\u00e9alement sa commande 50, autant de filles que de gar\u00e7ons, c'est clair, on va y arriver, \u00e7a va prendre des ann\u00e9es, mais on va y arriver une fois que tout le monde raconte les teneurs aboutissions d\u00e9c\u00e8s d'activit\u00e9 professionnelle que les contraintes physiques sont pas si importante que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:54 > 0:17:05) [91%] : \r\nDes contraintes physiques r\u00e9duites gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9volution du mat\u00e9riel pourtant le m\u00e9tier peine encore \u00e0 s\u00e9duire les femmes, ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es elle constitu\u00e9, moins de 8 pourcent des des dipl\u00f4m\u00e9s dans la branche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:07 > 0:17:29) [89%] : \r\nMagaly Hanselmann bonjour, vous \u00eates la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 du canton de Vaud, on vient de voir l'exemple de cette jeune femme et la r\u00e9alit\u00e9 des chiffres h\u00e9 bien diff\u00e9rente si vous permettez, on va en citer un seul moins d'1 pourcent des des jeunes qui ont choisi une fili\u00e8re dite atypiques, c'est-\u00e0-dire ou leur sexe et peut repr\u00e9senter moins d'1 pourcent de de maintient son choix, 10 ans apr\u00e8s, Magaly Hanselmann \u00e7a veut dire que les pr\u00e9jug\u00e9s ont la vie dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:30 > 0:17:47) [96%] : \r\nAbsolument les pr\u00e9jug\u00e9s ont la vie dure et malheureusement le choix des m\u00e9tiers se fait \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 il existe encore beaucoup de st\u00e9r\u00e9otypes dans la t\u00eate des enfants et \u00e7a a une influence apr\u00e8s pour la la suite de leur carri\u00e8re professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:47 > 0:17:52) [93%] : \r\nVous parlez de l'\u00e2ge du choix, ce que vous dites, c'est qu'en Suisse il y a en quelque sorte un un d\u00e9faut dans le syst\u00e8me de formation \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:53 > 0:18:21) [95%] : \r\nAlors effectivement, en comparaison avec les pays europ\u00e9ens qui nous entourent le choix d'une formation dans le m\u00e9tier se fait plut\u00f4t des l\u00e2ches de 15 ans et \u00e7a a une influence puisqu'\u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0 on a des st\u00e9r\u00e9otypes qui qui sont en train de se construire un \u00e2ge o\u00f9 il est difficile de s'opposer au groupe ou alors de maintenir un choix qui peut \u00eatre critiqu\u00e9 par ses ses amis dans le cadre d'une classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:21 > 0:18:32) [91%] : \r\nOn cherche \u00e0 renforcer son identit\u00e9 respectivement de filles ou de gar\u00e7ons mais vous dites, vous dites aussi que plus t\u00f4t \u00e0 l'\u00e9cole, d\u00e9j\u00e0 il y a, il y a d\u00e9j\u00e0 des des influences qui sont pas forc\u00e9ment explicite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:32 > 0:19:10) [88%] : \r\nAbsolument, on a pu d\u00e9montrer que le corps enseignant, mais aussi en partie responsable de de remettre en question ou non les st\u00e9r\u00e9otypes de genre par des attitudes, on appelle \u00e7a le cours \u00e9conome et c'est une sorte de savoir- \u00eatre, que l'on s'annonce on enseigne aux enfants d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge et \u00e7a constitue une socialisation qui peut \u00eatre diff\u00e9renci\u00e9es entre filles et gar\u00e7ons et qui am\u00e8ne les filles, malheureusement, a d\u00e9j\u00e0 anticip\u00e9 la conciliation entre vie professionnelle, vie familiale dont le choix des options qu'elle prenne le choix des m\u00e9tiers quelles quelles qu'elles font.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:10 > 0:19:18) [92%] : \r\nEt aujourd'hui, \u00e9tait aujourd'hui l'enjeu ce n'est pas seulement le destin de ces femmes : vous dites l'\u00e9conomie aujourd'hui va avoir besoin que ces femmes fassent d'autres choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:19 > 0:19:54) [90%] : \r\nAbsolument les la votation du 9 f\u00e9vrier dont on a beaucoup parl\u00e9, accentue encore la crise des talents, notamment dans les domaines des math\u00e9matiques, l'ing\u00e9nierie et des techniques, appel\u00e9 les domaines d'\u00e9minentes et l\u00e0 on voit qu'il y a une crise des talents qui qui est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, et qui va s'aggraver dans les prochaines ann\u00e9es et le fait qu'on a une s\u00e9gr\u00e9gation tr\u00e8s forte dans le choix des m\u00e9tiers, alors que les femmes sont tr\u00e8s bien form\u00e9s et bien \u00e7a, \u00e7a ne permet pas que l'on l'\u00e9conomie puisse puiser dans cette main d'oeuvre pour l'avenir de notre \u00e9conomie suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:54 > 0:19:56) [98%] : \r\nMagali Hanselmann merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:58 > 0:20:13) [92%] : \r\nC'est la semaine mondiale du glaucome en Suisse 2 pourcent de de plus des plus de 40 ans sont concern\u00e9s par cette maladie qui touche le nerf optique, on l'a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 sur cette antenne les H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve organise \u00e0 cette occasion un d\u00e9pistage gratuit Alexandre grosse elles merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:14 > 0:20:15) [76%] : \r\nCaroline.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:15 > 0:20:29) [91%] : \r\nAu contr\u00f4le de l'acuit\u00e9 visuelle de la pression intra- oculaire et du fond de l'oeil, un parcours d'une dizaine de minutes qui permet d'\u00e9tablir la pr\u00e9sence d'un risque de glaucome dans ce but d'examen dit \u00e0 juger les patients sont venus en nombre pour se faire d\u00e9pister.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:29 > 0:20:34) [85%] : \r\nC'est primordial, celui de soit quand m\u00eame extraordinaire, donc il faut la prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:34 > 0:20:41) [87%] : \r\nLe fait que ce soit gratuite, bien s\u00fbr, on y va, sans \u00e7a, il faut prendre rendez- vous avec son m\u00e9decin traitant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:41 > 0:20:55) [94%] : \r\nLe glaucome est la 1\u00e8re cause de c\u00e9cit\u00e9 irr\u00e9versible \u00e0 l'\u00e9chelle internationale \u00e0 cause de l'accumulation de liquide \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'oeil, la pression intra- oculaire augmente d\u00e9compresse le nerf optique, une maladie sans sympt\u00f4mes qui doit \u00eatre d\u00e9pist\u00e9e rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:56 > 0:21:05) [89%] : \r\nOn arrive \u00e0 stabiliser la maladie on peut pas r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer la les optiques, on peut pas leur \u00e9crire, mais on peut stabiliser et \u00e9viter une p\u00e9joration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:05 > 0:21:10) [96%] : \r\nLa probabilit\u00e9 de d\u00e9velopper un glaucome augmente avec l'\u00e2ge, mais ce n'est pas le seul facteur de risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:10 > 0:21:24) [78%] : \r\nLes patients qui souffrent de diab\u00e8te n'importe quelle personne avec les membres de sa famille, avec une glaucome et le leur race jouera un r\u00f4le aussi chez les Asiatiques et l'Africain les l'\u00e9v\u00eaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:24 > 0:21:28) [92%] : \r\nLes d\u00e9pistages gratuits sont encore possibles demain au service d'ophtalmologie DHG.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:30 > 0:21:45) [89%] : \r\nDu tennis, avec l'annonce choc hier soir de Maria Sharapova, l'ex- num\u00e9ro 1 mondial annonce qu'elle a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e positive \u00e0 l'issue d'un test antidopage, c'\u00e9tait lors du dernier Open d'Australie en cause le m\u00eame donne Yom, un m\u00e9dicament interdit depuis le 1er janvier Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:47 > 0:21:58) [96%] : \r\nLa voici Maria Sharapova lors du dossier derni\u00e8res apparitions cette ann\u00e9e \u00e0 l'Open d'Australie, c'est lors de ce tournoi qu'elle a subi un contr\u00f4le antidopage positif et c'est elle qui a tenu \u00e0 l'annoncer, face \u00e0 la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:59 > 0:22:00) [55%] : \r\nPourquoi de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:00 > 0:22:15) [86%] : \r\nAlwan, tu vois, tu ne je tenais \u00e0 vous dire que j'ai re\u00e7u il y a quelques jours, il de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis \u00e0 ce qui \u00e9tait assur\u00e9e, qui dit que j'ai \u00e9chou\u00e9 un test antidopage \u00e0 l'Open d'Australie et j'en suis pleinement responsable sapeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:16 > 0:22:16) [76%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:16 > 0:22:26) [92%] : \r\nEn cause : un m\u00e9dicament appel\u00e9 Made Omnium prescrit par son m\u00e9decin depuis des ann\u00e9es pour des probl\u00e8mes r\u00e9currents de diab\u00e8te et d'arythmie cardiaque mais qui n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:27 > 0:22:49) [80%] : \r\nTavernier c'est aussi ma recette pendant 10 ans, ce m\u00e9dicament ne figurait pas sur la liste des produits interdits, oui, oui, qui, avec une femme \u00e0 la sc\u00e8ne, j'ai donc pris ill\u00e9galement pendant ces 10 ann\u00e9es oui Adjani on efface tout, mais le 1er janvier les r\u00e8gles ont chang\u00e9 et non derri\u00e8re le Mail de Niamey devenu interdit de s'abstenir, vous \u00eates charg\u00e9 non je ne le savais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:51 > 0:23:08) [93%] : \r\nLa F\u00e9d\u00e9ration de tennis a suspendu la joueuse a-t-il provisoire son \u00e9quipementier Nike a aussi r\u00e9agi en suspendant leurs relations commerciales, il faut savoir qu'\u00e0 28 ans, Sharapova est la sportive la mieux pay\u00e9e du monde, elle a gagn\u00e9 29 millions de dollars au total en 2015, dont seulement 7 sur les courts de tennis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:09 > 0:23:20) [89%] : \r\nFen\u00eatre sur les couloirs de la mort, l'Exposition est \u00e0 voir \u00e0 la Maison du dessin de presse \u00e0 Morges et \u00e0 la biblioth\u00e8que de la cit\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve, la journaliste Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann et le dessinateur de presse Patrick Chappatte aux invit\u00e9s qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:20 > 0:23:48) [88%] : \r\nEt il est tr\u00e8s difficile de semaines dans la peau d'un prisonnier, impossible de semaine dans celle d'un condamn\u00e9 \u00e0 mort et pourtant cette Exposition nous fait entrer dans leur quotidien et m\u00eame dans leur cellule, pour ce qui est de la maison de presse \u00e0 Morges et met en r\u00e9sonance ces regards avec ceux de 2 dessinateurs de presse tr\u00e8s connu aux \u00c9tats-Unis sur le d\u00e9bat sur la peine de mort, bonjour \u00e0 tous les 2, donc vous \u00eates parti \u00e0 Los-Angeles, on est en 2014, le d\u00e9bat sur la peine de mort fait rage aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 quel moment vous dites en fait, c'est \u00e7a le projet qu'on veut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:48 > 0:24:32) [87%] : \r\nBen oui, on se dit, \u00e0 part, \u00e0 part la plage en Californie parce qu'on pourrait faire et d'o\u00f9 cette id\u00e9e, on est tous les 2, tous les 2 ans, travaille dans l'image, et tous les 2, on sait, on sait la force de l'image, il y a l'image, c'est vraiment ce qui permet de donner \u00e0 voir une r\u00e9alit\u00e9 que l'on ne voit pas en l'occurrence les couloirs de la mort et on s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la peine de mort, parce que le d\u00e9bat a recommenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre d'actualit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis de concilie pourquoi pas utiliser l'image le dessin Lars pour parler d'une r\u00e9alit\u00e9 o\u00f9 les mots f\u00e2chant le d\u00e9bat sur la peine de mort est tr\u00e8s, tr\u00e8s divis\u00e9e aux \u00c9tats-Unis d'o\u00f9 cette id\u00e9e un peu folle de prendre, d'un c\u00f4t\u00e9, les regards de l'ext\u00e9rieur des murs de la prison, les dessinateurs de presse et les regards de l'int\u00e9rieur des murs de la prison, les condamn\u00e9s \u00e0 mort la de t\u00e9moigner en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:32 > 0:24:41) [88%] : \r\nJustement, comment vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 les faire dessiner, vous \u00eates entr\u00e9 m\u00eame dans ses prisons de haute s\u00e9curit\u00e9 qu'est-ce qui, comment et qu'est-ce qui a commenc\u00e9 d'abord vous avez demand\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:41 > 0:25:41) [86%] : \r\nLeur vous leur avez demand\u00e9 de signer ou d'abord, vous les avez rencontr\u00e9s alors d'abord fallait 3 moyens de leur monde et dessin\u00e9 en fait ce qui passe, puisque il suffit pas tonton T\u00e9l puis d'appeler la la direction de la prison, donc on a vraiment contacter toutes les personnes qui, de pr\u00e8s, ado ou de loin, avait des contacts avec des d\u00e9tenus, on a eu beaucoup de chance parce qu'on est tomb\u00e9 sur une publication cr\u00e9\u00e9e par des d\u00e9tenus qui est distribu\u00e9e aux 3000 d\u00e9tenus, les \u00c9tats-Unis, donc on a pu avoir une pleine page dans cette, dans cette, dans cette publication, parlant de notre projet et, finalement, des gens sont faits en fait non, m\u00e9diateurs 2 interm\u00e9diaires ont \u00e9t\u00e9 voir les d\u00e9tenus qui condamne qu'il connaissait sur place, alors on nous dit : voil\u00e0 ce qui \u00e9tait notre projet, donc finalement, apr\u00e8s des mois quand m\u00eame, \u00e7a a pris des mois on a pu visiter rendu visite \u00e0 certains dans plusieurs prisons de haute s\u00e9curit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, on a eu des contacts par t\u00e9l\u00e9phone par lettre est assez incroyable pour nous, on a pu animer un atelier dessin dans les couloirs de la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:41 > 0:25:49) [87%] : \r\nEt ces dessins sont donc expos\u00e9s \u00e0 la Maison du dessin de presse \u00e0 Morges et a lui \u00e9t\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve Alain Kristen a visit\u00e9 l'Exposition pour nous on regarde ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:52 > 0:26:04) [84%] : \r\nCe dessin au crayon Sequana Twin ce qu'il a r\u00e9alis\u00e9e derri\u00e8re les barreaux en Arkansas, c'est lui aussi qui a fourni les plans exacts de sa cellule pour qu'elle puisse \u00eatre reconstitu\u00e9 ici dans cette Exposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:05 > 0:26:06) [53%] : \r\nAux lieu exigus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:06 > 0:26:11) [93%] : \r\nAu lieu d'attente de la mort qui a \u00e9branl\u00e9, m\u00eame la conservatrice de l'Expo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:13 > 0:26:22) [83%] : \r\nDonc je pourrais pas imaginer de rester 23 heures sur 24 bonsoir, il est comme \u00e7a, allez une journ\u00e9e, je pense que qui le mais on va entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:24 > 0:26:34) [92%] : \r\nTout autour de cette cellule les dessins des condamn\u00e9s \u00e0 mort, autant de visions de leur univers carc\u00e9ral et parfois de leurs r\u00eaves de leurs espoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:36 > 0:26:56) [93%] : \r\nLe propos n'est pas la culpabilit\u00e9 ou non, il est une interrogation sur cet enfermement sur les c\u00f4tes de d\u00e9cr\u00e9ter et les r\u00e8gles appliqu\u00e9es par la justice, parfois na\u00eff de ceux qui attendent la mort verrouiller dans la solitude de v\u00e9ritables artistes parfois qui livrent leurs \u00e9motions ici par une magnifique acrylique sur toile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:59 > 0:27:10) [87%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, le d\u00e9bat sur la peine de mort se \u00e0 lire le parcours de vie de certains d\u00e9tenus et l'\u00e9vocation de leur culpabilit\u00e9 l'attente qu'ils vivent, semble d'autant plus pesant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:13 > 0:27:24) [94%] : \r\nAlors, pour faire \u00e9cho \u00e0 ces images, l'Expo propose aussi les caricatures de c\u00e9l\u00e8bres dessinateurs de presse am\u00e9ricains qui ont d\u00e9cid\u00e9 de fustiger la peine de mort de l'humour qui f\u00e2chent d'ailleurs facilement outreAtlantique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:24 > 0:27:37) [78%] : \r\nC'est ce qui serait int\u00e9ressant c'est des publi\u00e9es dans les journaux en Suisse pour voir la r\u00e9action dans les Chappatte ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s apr\u00e8s Basquiat, c'est qu'un dessin de presse, en g\u00e9n\u00e9ral, et publi\u00e9 avec une actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:38 > 0:27:57) [83%] : \r\nChine : la peine de mort, et puis d'actualit\u00e9 apr\u00e8s 30 ans de combat le doux mais on la touche, a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, il s'agissait d'une erreur judiciaire Arnold prix et taux lui est le seul condamn\u00e9 expos\u00e9s \u00e0 Morges, avoir \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 \u00e0 ce jour, les autres attendent toujours leur tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:00 > 0:28:04) [87%] : \r\nAlors Alain Christiane \u00e9voquait ce prisonnier qui a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, il est venu \u00e0 Gen\u00e8ve, il a vu l'Exposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:04 > 0:28:32) [84%] : \r\nAlors il est venu \u00e0 Gen\u00e8ve, figurez-vous qu'il est m\u00eame entr\u00e9 dans cette cellule, il est libre depuis 3 ans et demi c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois qu'qui retournaient dans cette cellule et avec Patrick, on s'\u00e9tait dit, cette cellule et les minuscules dans l'industrie, on paie dans les dimensions et, en fait, N2 mais est entr\u00e9 dans la cellule, il a tendu les bras, a dit \u00e0 elle un peu plus grande que la mienne, parce que moi je pouvais pouvait toucher les 2 murs et ce terme moi c'est poignant fait de voir cet homme tentant de cet homme, parler de sa d\u00e9tention dans ces conditions-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:33 > 0:28:40) [87%] : \r\nOn va passer en revue quelques images, celles qu'on arrivera \u00e0 avoir, a peut-\u00eatre commencer justement par celles qui terminait le sujet que vous voyez derri\u00e8re moi qui veux commenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:40 > 0:29:18) [87%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est un dessin prix quand on s'int\u00e9resse \u00e0 une mati\u00e8re comme celle-ci, tr\u00e8s vite, on est confront\u00e9 \u00e0 l'humain, il y a des choses \u00e9motionnelle tr\u00e8s forte ce essence et squelettes qui nous regarde, c'est le dernier dessin qui a fait car Arnaud prix elle le ciel de nos participants qui en fait a \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9, et on a m\u00eame le le jour de son ex\u00e9cution, vous savez qu'il a droit aux derniers appels ce jour- l\u00e0, il a demand\u00e9 \u00e0 nous parler et je l'ai eu au t\u00e9l\u00e9phone ce jour- l\u00e0, il a voulu parler d'art, il a voulu dire \u00e0 quel point l'arriv\u00e9e d'essence et ce qui lui a permis de rester debout et de rester sain d'esprit, dans des conditions l'isolement un pendant, pendant une vingtaine d'ann\u00e9es, qui sont consid\u00e9r\u00e9es comme de la torture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:19 > 0:29:20) [84%] : \r\nUn 2\u00e8me descente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:23 > 0:30:17) [82%] : \r\nApr\u00e8s la fin de la dessins de Abel autre choix au Texas, l'art si juste avant No\u00ebl et on s'est rendu sur place en fait pour le voir au Texas, et ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, \u00e7a a mis en fait l'accent sur le but de ce de ce projet qui est pas de parler du Crime \u00e0 la plupart de ces, de ces d\u00e9tenus sont des criminels, ils ont sont des meurtriers, mais non, c'est vraiment int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la sentence donc \u00e0 qu'est-ce qui suit au dysfonctionnement de la justice am\u00e9ricaine avec ce cas d'un innocent, hein, et puis \u00e9galement aux conditions d\u00e9tention donc Abel autre choix c'est d\u00e8s qu'on essaie les conditions extr\u00eamement dures comme tous les d\u00e9tenus ces 23 heures sur 24 \u00e0 l'isolement, c'est pas de t\u00e9l\u00e9vision, qu'une radio, c'est pas de contacts physiques, donc depuis 23 ans qu'il est incarc\u00e9r\u00e9, les seules personnes qui l'ont touch\u00e9, c'est les garde- c\u00f4tes, il les menottes, donc m\u00eame avec sa famille proche, c'est les conditions qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme proches de la torture, c'est vrai qu'ils \u00e9taient pas cens\u00e9s rester, disons, 10, 20, 30 ans, toute leur vie en prison avant d'\u00eatre ex\u00e9cut\u00e9 et \u00e7a rend ces conditions encore plus dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:18 > 0:30:24) [93%] : \r\nAlors on voit \u00e7a a \u00e9t\u00e9 donc un voyage aussi dans l'humain pour vous qu'est-ce qui vous a transform\u00e9 en quoi \u00e7a vous a transform\u00e9 \u00e7a vous a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:26 > 0:31:09) [90%] : \r\nBon c'est vrai que c'est tr\u00e8s frappant de voir le r\u00f4le que joue la France hein pour pour pour pour ces gens, le fait que ce qui est ce qui nous a vraiment touch\u00e9, transformer, c'est de d\u00e9couvrir ce que les Am\u00e9ricains ne connaissent pas, c'est \u00e7a qui est fou, c'est qu'au-del\u00e0 de la question de la peine de mort, on peut \u00eatre pour, au contraire, et encore faut-il \u00eatre s\u00fbr que la justice fonctionne ce qui ce qui n'est pas le cas, on l'a vu aux \u00c9tats-Unis, c'est les les conditions de d\u00e9tention, c'est un syst\u00e8me carc\u00e9ral sans piti\u00e9 c'est des c'est des machines \u00e0 broyer et dans lesquels nous on a eu la chance de rencontrer des individus debout des gens r\u00e9siliant des gens qui dessinent des gens, mais les 95 pourcent des des condamn\u00e9s \u00e0 mort, on les voit pas, ils sont dans leur cellule, ils sont sous drogues psychotropes, ce sont des gens cass\u00e9s pour la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, ils sont morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:10 > 0:31:19) [92%] : \r\nMerci \u00e0 tous les 2, on arrive d\u00e9j\u00e0 au bout de l'entretien, mais l\u00e0, l'Exposition se poursuit et elle est donc avoir \u00e0 Morges et \u00e0 Gen\u00e8ve, on a dit merci beaucoup s'appelle fen\u00eatre sur les couloirs de la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:19 > 0:31:21) [93%] : \r\nAh merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:23 > 0:31:43) [88%] : \r\nCouleurs locales aussi c\u00e9l\u00e8bre la Journ\u00e9e de la femme en donnant ce soir, la parole a 3 femmes cadres dans le canton de Neuch\u00e2tel \u00e0 quelles difficult\u00e9s sont-elles confront\u00e9es, comment ont-elles r\u00e9ussi \u00e0 concilier travail et vie de famille avec toujours ce constat, la proportion des femmes qui occupent des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 reste faible en Suisse, reportage \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir 18 heures 55 sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:45 > 0:31:52) [89%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir 19 heures 30 Darius Rochebin un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se trouve demain midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:00 > 0:32:02) [83%] : \r\nMerci de l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:40 > 0:32:43) [86%] : \r\nNon, vous allez bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:53 > 0:32:54) [77%] : \r\nOui, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:55 > 0:32:56) [87%] : \r\nDonc voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:56 > 0:33:02) [88%] : \r\nOui, parce que \u00e7a c'est le c'est le propre des femmes plateau c'est que les gens s'anime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:04 > 0:33:14) [84%] : \r\nDes fois, ce qui \u00e9tait pas le cas aujourd'hui, alors c'est silence sur le plateau, quand ils sont comme \u00e7a, quoi, voyons ceci, ce sont aussi oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:16 > 0:33:34) [85%] : \r\nCe sont les m\u00eames images, \u00e7a c'est bon, la cam\u00e9ra est loin, excellent, toi tu t'assieds tranquillement l\u00e0 comme d'habitude, je ne fais rien tomber, cette fois, non, non, comme nous sommes tr\u00e8s bien, c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:35 > 0:33:39) [93%] : \r\nComme \u00e7a, j'arrive plus vite pour tirer les oreilles, si jamais tu vois oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:41 > 0:33:43) [98%] : \r\nMais ce sont les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:09 > 0:34:11) [95%] : \r\nLe diable est dans les d\u00e9tails.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:14 > 0:34:22) [86%] : \r\nOui mais voil\u00e0, c'est, c'est comme \u00e7a qu'on fait la diff\u00e9rence, c'est que les d\u00e9tails, c'est avec les d\u00e9tails qu'ont fait la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:39 > 0:35:41) [73%] : \r\nDonc et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:46 > 0:38:07) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour, quelques averses d'instabilit\u00e9 pour encore se produire cet apr\u00e8s- midi, mais \u00e0 part cela, les mod\u00e8les sont plut\u00f4t optimistes et d\u00e8s demain, on devrait retrouver un temps sec, nous sommes actuellement sous un courant de nord frais et humide instable, il nous am\u00e8nera encore quelques giboul\u00e9es jusqu'en plaine, cet apr\u00e8s- midi, mais d\u00e8s ce soir, nous allons passer dans le Vert, plus sec et surtout cette d\u00e9pression qui se trouve en ce moment au nord de l'Angleterre va partir vers les Pyr\u00e9n\u00e9es, dans les prochaines 24 heures elle am\u00e8nera demain de l'activit\u00e9 sur la France, mais la Suisse restera en marge des \u00e9v\u00e9nements cet apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore un ciel assez changeant sur les versants nord des Alpes, avec une alternance de passages nuageux et d'\u00e9claircies plut\u00f4t timide apparemment et quelques giboul\u00e9es pourront encore se produire sur le Centre, l'Est du plateau, le long du Jura mais surtout entre les All bernoise et le nord des Grisons ailleurs bien les risques seront faibles, ces pr\u00e9cipitations devraient se terminer dans la nuit et, par effet de barrage le Tessin et l'Engadine devrait garder un temps assez voire bien ensoleill\u00e9 c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, ce sera plut\u00f4t frais, on ne devrait pas d\u00e9passer les 5 \u00e0 6 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, mais il fera fera jusqu'\u00e0 8 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 12 au Tessin, ce sera le maximum pour la Suisse moins \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur nord des vents qui sont plut\u00f4t m\u00eame de secteur Nord-Est sur les cr\u00eates des Alpes nord- ouest le long du Jura, avec une tendance au joueur rencontrent rentre la r\u00e9gion des 3 lacs et le lait non demain matin les nuages pour encore s'attarder sur le quart Nord-Est quelques vous nuages bas pour \u00e9ventuellement aussi faire leur apparition sur le plateau, mais sinon, le temps sera bien ensoleill\u00e9e et l'apr\u00e8s- midi, dans l'ensemble \u00e7a devrait continuer l'arriv\u00e9e d'un petit peu plus humide au sud va se traduire par les g\u00e9rants, augmentation de la couverture nuageuse, le soleil restera d'actualit\u00e9 et puis sur l'ouest, l\u00e0 encore, la couverture nuageuse pourra l\u00e9g\u00e8rement monter, mais surtout en soir\u00e9e et apparemment peu ou pas de pr\u00e9cipitations en vue pour les temp\u00e9ratures, ce sera \u00e0 peu pr\u00e8s comme aujourd'hui, le matin, elle pourra faire localement jusqu'\u00e0 moins 4 ou voire moins 5 degr\u00e9s sur le plateau, mais l'apr\u00e8s- midi, on devrait atteindre les 6 \u00e0 7 sur le nord de la Suisse 8 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, m\u00eame chose semble-t-il au Tessin ou bien encore 9 sur le nord des Grisons, les vents enfin seront de secteur sud- ouest ces vents seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne, que ce soit sur le Jura ou bien encore dans les Alpes, il devrait rester assez discret en pleine : voil\u00e0 ce qu'on pouvait lire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve Sophie Davant tous ses invit\u00e9s tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:38:08 > 0:38:09) [72%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-03-08T12:30:42Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603501109", "durationSec": 90, "title": "MI ARRESTATION MAFIOSI TG_RTS000000753533", "excerpt": "Itw du porte-parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice Folco Galli suite \u00e0 l'arrestation en Suisse de 25 membres pr\u00e9sum\u00e9s de la mafia calabraise.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ARRESTATION", "MAFIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501110", "durationSec": 98, "title": "MI BRUXELLES NEWS_RTS000000753420", "excerpt": "Le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense Guy Parmelin a r\u00e9ussi \u00e0 faire voter une hausse du budget de l'arm\u00e9e \u00e0 20 milliards de francs en 4 ans et la r\u00e9novation des camions militaires Duro.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEMEESTER, Ellen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603501111", "durationSec": 104, "title": "MI CAMIONS MILITAIRES_RTS000000753447", "excerpt": "Le Conseil des Etats a vot\u00e9 la r\u00e9forme du droit de l'adoption par 32 voix contre 7 autorisant  l'adoption de l'enfant de partenaire par des couples pacs\u00e9s ou concubins. Une personne homosexuelle devrait ainsi pouvoir adopter l'enfant de son compagnon.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "BUDGET DE L'ETAT", "ARM\u00c9E"], "sequenceIds": ["1501311"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501112", "durationSec": 113, "title": "MI CE DROIT  ADOPTION_RTS000000753588", "excerpt": "Les H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve (HUG) ont propos\u00e9 un d\u00e9pistage gratuit lors de la semaine mondiale du glaucome qui atteint 2% de la population \u00e2g\u00e9e de plus de 40 ans en Suisse. Avec l'itw du m\u00e9decin adjoint agr\u00e9g\u00e9, Service d\u00bfophtalmologie HUG Tarek Shaarawy.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ADOPTION", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "HOMOSEXUALIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1501310"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501113", "durationSec": 26, "title": "MI COMPTES BE_RTS000000753443", "excerpt": "La joueuse de tennis russe Maria Sharapova a annonc\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e positive \u00e0 l'issu d'un test antidopage lors de l'Open d'Australie. En cause, le meldonium, un m\u00e9dicament interdit depuis le 1er janvier 2016 et qu'elle prenait depuis de nombreuses ann\u00e9es."}, {"internalArchiveId": "AA1603501114", "durationSec": 76, "title": "MI DEPISTAGE GLAUCOME_RTS000000753517", "excerpt": "La cantonni\u00e8re Lucie Schluechter est la 1\u00e8re femme qui a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e par la voirie communale de Bassecourt.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9PISTAGE DE MALADIES", "GLAUCOME"], "thematicCorporations": ["HUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501115", "durationSec": 84, "title": "MI MARIA SHARAPOVA_RTS000000753434", "excerpt": "2e jour du proc\u00e8s \u00e0 Renens de Claude Dubois, meurtrier pr\u00e9sum\u00e9 de la victime Marie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOS ANGELES"], "thematicThemes": ["DOPAGE SPORTIF", "SPORTIF PROFESSIONNEL", "TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"], "thematicPersons": ["SHARAPOVA, MARIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501116", "durationSec": 149, "title": "MI MINIMAG CANTONNIERE_RTS000000753324", "excerpt": "L\u00bfexposition \"Plumes crois\u00e9es - Fen\u00eatres sur les couloirs de la mort\", cr\u00e9\u00e9e sur l'initiative de la journaliste Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann et du dessinateur de presse Patrick Chappatte, pr\u00e9sente les dessins de c\u00e9l\u00e8bres dessinateurs de presse am\u00e9ricains avec les dessins et peintures de d\u00e9tenus condamn\u00e9s \u00e0 la peine de mort. Avec l'itw de la conservatrice de la Maison du dessin de presse de Morges Charlotte Contesse.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MATTHEY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE", "FEMME", "CANTONNIER"], "sequenceIds": ["1501414"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501117", "durationSec": 22, "title": "MI PROCES CLAUDE D_RTS000000753519", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RENENS"], "thematicThemes": ["HOMICIDE", "PROC\u00c8S"], "sequenceIds": ["1501764"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501119", "durationSec": 131, "title": "FRIGO EXPO COULOIRS DE LA MORT_RTS000000750326", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "PHONOGRAPHE", "PEINE DE MORT", "DESSIN DE PRESSE", "CARICATURE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603501247", "summary": "Couple de femmes jouant avec enfant.  \nBerne, Conseil des Etats : d\u00e9bat avec d\u00e9clarations de Beat Rieder, conseiller aux \u00e9tats PDC valaisan, Claude Janiak, conseiller aux \u00e9tats PS b\u00e2lois, et Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police.", "id": "1501310", "visualThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "D\u00c9BAT", "HOMOSEXUALIT\u00c9", "FAMILLE", "ADOPTION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["JANIAK, CLAUDE", "SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501248", "summary": "Camion militaire Duro. \nBerne-ville, Conseil des Etats : Guy Parmelin, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, arrivant. D\u00e9bat avec d\u00e9clarations de Guy Parmelin et Anita Fetz, conseill\u00e8re aux Etats PS b\u00e2loise. \nItw Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux \u00e9tats PLR vaudois.", "id": "1501311", "visualThemes": ["CAMION MILITAIRE", "D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY", "FRANCAIS, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501367", "summary": "Bassecourt : \nLucie Schluechter, cantonni\u00e8re, dans ses activit\u00e9s professionnelles. Itw Lucie Schluechter.\nItw Pierre-Andr\u00e9 Guerdat, voyer charg\u00e9 de formation, Haute-Sorne. Itw G\u00e9rald Jeannerat, voyer-chef, Haute-Sorne.\nG\u00e9rald Jeannerat donnant conseil \u00e0 ses coll\u00e8gues. \nLucie Schluechter conduisant balayeuse laveuse. \nNeuch\u00e2tel, int Centre Professionnel du Littoral Neuch\u00e2telois (CPLN) : Lucie Schluechter suivant cours d'Emile Gachet, enseignant fili\u00e8re agent d'exploitation. Itw Emile Gachet.\nFemme faisant soudure.", "id": "1501414", "visualThemes": ["CANTONNIER", "FEMME"], "visualGeographicals": ["BASSECOURT", "NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501368", "summary": "Duplex Lausanne :  itw Magaly Hanselmann, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e vaudoise \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9.", "id": "1501415"}, {"internalArchiveId": "AA1603501380", "summary": "Plateau : Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann journaliste, et Patrick Chappatte, dessinateur de presse.", "id": "1501427", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CHAPPATTE, PATRICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501716", "summary": "Arriv\u00e9e de la famille de la victime Marie, accompagn\u00e9e de l'avocat Jacques Barillon. Jacques Barillon, en robe d'avocat, t\u00e9l\u00e9phonant.", "id": "1501764", "visualThemes": ["AVOCAT"], "visualGeographicals": ["RENENS"], "visualPersons": ["BARILLON, JACQUES"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Burxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "role": "Duplex Renens", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1644633", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024130", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1499763", "internalArchiveId": "AA1603499667", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-03-08T00:00:00Z", "durationSec": 1860, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7556622", "imageURL": "http://www.rts.ch/7559181.image", "alternativeTitle": ["19h30", "L'EPFL d\u00e9veloppe une main bionique qui permet de retrouver le sens du toucher", "Tennis: Sharapova a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e positive \u00e0 un test antidopage", "GE: la biblioth\u00e8que Bodmer est class\u00e9e au patrimoine mondial de l\u2019Unesco", "L'adoption de l'enfant du conjoint pourrait \u00eatre autoris\u00e9e aux couples homosexuels", "Des femmes battues gardent le silence de peur de perdre le permis de s\u00e9jour", "Centrales nucl\u00e9aires: l'analyse de Pascal Jeannerat", "Salon de l'Auto: l'aide \u00e0 la conduite se d\u00e9mocratise", "Proc\u00e8s de Claude D.: le point avec Laurent Dufour, \u00e0 Renens", "Alpiq tenterait de c\u00e9der ses centrales nucl\u00e9aires \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration", "France: la r\u00e9forme du code du travail divise le pays", "De nombreuses l\u00e9gislations discriminent le sexe f\u00e9minin", "Le harc\u00e8lement de rue est difficile \u00e0 supporter pour les femmes", "19h30", "\"La femme est avant tout une m\u00e8re\"", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le march\u00e9 des proth\u00e8ses de membres est immense et l'EPFL esp\u00e8re une commercialisation de sa d\u00e9couverte d'ici 2021.", "Cette r\u00e9v\u00e9lation est un v\u00e9ritable coup de th\u00e9\u00e2tre et rappelle que peu d'autres grands noms du tennis ont \u00e9t\u00e9 dans cette situation.", "Des documents \u00e9crits, l\u00e9gu\u00e9s par Martin Bodmer, datent de plus de 4000 ans et sont d\u00e9sormais prot\u00e9g\u00e9s.", "Si le Conseil national suit le Conseil des Etats, des enfants pourraient avoir officiellement deux mamans ou deux papas.", "La loi pr\u00e9voit le renouvellement du permis en cas de violence conjugale mais \"de nombreux obstacles persistent en pratique\".", "Malgr\u00e9 cette assistance, le conducteur est n\u00e9anmoins toujours responsable de garder la ma\u00eetrise de son v\u00e9hicule.", "En proie \u00e0 de gros probl\u00e8mes financiers, transf\u00e9rer des centrales permettrait de renouer avec les chiffres noirs.", "Le premier ministre Manuel Valls et le ministre de l'\u00e9conomie Emmanuel Macron sont oppos\u00e9s \u00e0 plusieurs syndicats.", "Avec les explications de Magali Rochat.", "Selon une \u00e9tude, toutes les utilisatrices des transports en commun ont au moins une fois dans leur vie \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9es.", "Le pr\u00e9sident islamo-conservateur turque Recep Tayyip Erdogan \u00e9met des doutzes sur la vision occidentale de la femme et provoque de vives r\u00e9actions. Il estime \u00e9galement que l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme est contre nature."], "variantIds": ["ece-7446406", "ece-7446404"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-06T05:30:21Z", "subTitles": ["19:30:00:18  19:30:16:00\r\n...\r\n\r\n19:30:16:05  19:30:18:09\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:18  19:30:20:10\r\n      Les couples homosexuels\r\n\r\n19:30:20:14  19:30:24:07\r\n    devraient pouvoir adopter \r\n   les enfants des partenaires.\r\n\r\n19:30:24:11  19:30:28:02\r\n   La possibilit\u00e9 serait offerte\r\n      aux pacs\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:30:28:11  19:30:29:16\r\n          Ce 8 mars 2016\r\n\r\n19:30:29:21  19:30:33:20\r\n   est la Journ\u00e9e internationale\r\n    pour les droits des femmes.\r\n\r\n19:30:34:01  19:30:37:07\r\n      Un rapport est consacr\u00e9\r\n     aux violences conjugales.\r\n\r\n19:30:37:11  19:30:39:22\r\n       Des femmes \u00e9trang\u00e8res\r\n     sont doublement victimes.\r\n\r\n19:30:40:03  19:30:44:01\r\nElles risquent le permis de s\u00e9jour\r\nsi elle quittent un mari violent.\r\n\r\n19:30:44:12  19:30:46:13\r\nAutre sujet, le harc\u00e8lement de rue.\r\n\r\n19:30:46:18  19:30:50:17\r\n   Des vid\u00e9os montrent combien\r\nil peut \u00eatre p\u00e9nible au quotidien.\r\n\r\n19:30:50:22  19:30:53:09\r\nCertains demandent une loi renforc\u00e9e.\r\n\r\n19:30:53:20  19:30:56:07\r\n       Le proc\u00e8s Claude D. \r\n       \u00e0 un moment d\u00e9cisif.\r\n\r\n19:30:56:11  19:30:58:00\r\n      L'accus\u00e9 est interrog\u00e9.\r\n\r\n19:30:58:05  19:31:03:07\r\n       Hier d\u00e9j\u00e0, son attitude\r\navait choqu\u00e9 beaucoup d'observateurs.\r\n\r\n19:31:03:11  19:31:08:20\r\nLaurent Dufour suivait l'audience.\r\n\r\n19:31:10:04  19:31:13:07\r\n    Voici l'aide \u00e0 la conduite\r\n       qui se d\u00e9mocratise.\r\n\r\n19:31:13:11  19:31:18:00\r\n   La voiture freine toute seule\r\n quand on se rapproche d'une autre\r\n\r\n19:31:18:05  19:31:21:11\r\n      ou surveille les angles\r\n      morts par des cam\u00e9ras.\r\n\r\n19:31:21:21  19:31:23:10\r\n         Une main bionique\r\n\r\n19:31:23:14  19:31:29:21\r\n  permet \u00e0 un amput\u00e9 de ressentir\r\n d'infimes diff\u00e9rences de toucher.\r\n\r\n19:31:35:13  19:31:39:08\r\n      Les couples homosexuels\r\n    peuvent-il ou non adopter ?\r\n\r\n19:31:39:12  19:31:44:01\r\n   Le Conseil des Etats veut les\r\nautoriser \u00e0 le faire quand il s'agit\r\n\r\n19:31:44:06  19:31:51:06\r\n  de l'enfant biologique de l'un\r\n   des deux partenaires pacs\u00e9s.\r\n\r\n19:31:52:03  19:31:55:10\r\n       -Lui, c'est Julian,\r\n      6 ans, avec sa Maman.\r\n\r\n19:31:55:14  19:31:59:16\r\n Et ici, c'est son petit fr\u00e8re,\r\n   avec leur deuxi\u00e8me maman.\r\n\r\n19:31:59:21  19:32:05:05\r\n  Pour ces Lucernoises, fonder \r\n une famille \u00e9tait une \u00e9vidence.\r\n\r\n19:32:06:14  19:32:08:10\r\n       -J'ai toujours voulu\r\n\r\n19:32:08:14  19:32:10:09\r\n        avoir des enfants,\r\n\r\n19:32:10:13  19:32:14:14\r\n  c'\u00e9tait clair que nous aurions\r\n      des enfants ensemble.\r\n\r\n19:32:14:19  19:32:18:02\r\n   Un de nos amis nous a propos\u00e9\r\n       d'\u00eatre notre donneur\r\n\r\n19:32:18:07  19:32:21:00\r\n   et de renoncer \u00e0 ses droits.\r\n\r\n19:32:21:05  19:32:24:21\r\n       Nous sommes heureuses\r\n       d'avoir deux gar\u00e7ons.\r\n\r\n19:32:26:01  19:32:28:20\r\n        -Yvonne a donn\u00e9\r\n   naissance aux deux gar\u00e7ons\r\n\r\n19:32:29:01  19:32:32:04\r\n et comme elles furent un temps\r\n     \u00e9tablies en Allemagne,\r\n\r\n19:32:32:09  19:32:34:07\r\n  sa compagne a pu les adopter.\r\n\r\n19:32:34:17  19:32:36:19\r\n -Jusqu'\u00e0 l'adoption des enfants,\r\n\r\n19:32:37:00  19:32:38:17\r\n    je n'\u00e9tais pas tranquille.\r\n\r\n19:32:38:22  19:32:42:19\r\n    Parce qu'au cas o\u00f9, il faut\r\n   que la situation soit r\u00e9gl\u00e9e.\r\n\r\n19:32:43:00  19:32:46:15\r\n  Si quelque chose s'\u00e9tait pass\u00e9,\r\n\r\n19:32:46:20  19:32:52:03\r\n    je n'aurais eu aucun droit\r\n         sur les enfants.\r\n\r\n19:32:52:13  19:32:57:02\r\n -En Suisse, adopter l'enfant de \r\nson partenaire n'est pas possible.\r\n\r\n19:32:57:07  19:33:01:20\r\n  Mais le Conseil des Etats s'est\r\nprononc\u00e9 en faveur de cette pratique\r\n\r\n19:33:02:01  19:33:05:12\r\n      malgr\u00e9 la r\u00e9sistance\r\n      de l'UDC et du PDC.\r\n\r\n19:33:05:23  19:33:09:20\r\n     -Parce qu'avec l'adoption\r\n\r\n19:33:10:01  19:33:12:12\r\n    de l'enfant du partenaire,\r\n\r\n19:33:12:17  19:33:16:02\r\n     il y a toujours un parent\r\n     biologique qui est exclu.\r\n\r\n19:33:16:07  19:33:20:11\r\n    Pour l'enfant, les parents\r\n deviennent le couple de m\u00eame sexe\r\n\r\n19:33:20:15  19:33:24:11\r\n         et \u00e7a, pour moi,\r\n       c'est probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:33:24:22  19:33:28:12\r\n      -Mais le OUI est net.\r\n\r\n19:33:30:02  19:33:32:20\r\n-La loi doit s'adapter aux nouvelles\r\n\r\n19:33:33:01  19:33:35:21\r\nformes de conjugalit\u00e9 et de famille.\r\n\r\n19:33:36:02  19:33:41:04\r\n  C'est magnifique que la Chambre\r\n  des Etats, dite conservatrice,\r\n\r\n19:33:41:09  19:33:44:01\r\n    ait avanc\u00e9 sur ce dossier.\r\n\r\n19:33:44:11  19:33:46:17\r\n      -Si le National suit,\r\n\r\n19:33:46:22  19:33:51:15\r\n  d'autres enfants pourraient\r\navoir deux mamans ou deux papas.\r\n\r\n19:33:53:05  19:33:57:17\r\n-La premi\u00e8re Journ\u00e9e internationale\r\n    pour les droits des femmes\r\n\r\n19:33:57:22  19:33:59:11\r\n      a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en 1911.\r\n\r\n19:33:59:16  19:34:01:18\r\n Elle demandait le droit de vote.\r\n\r\n19:34:01:23  19:34:06:17\r\n Plus d'un si\u00e8cle est pass\u00e9, mais \r\nde nombreuses in\u00e9galit\u00e9s demeurent.\r\n\r\n19:34:06:22  19:34:11:23\r\nUn rapport pointe la double punition\r\n  que subissent des femmes battues\r\n\r\n19:34:12:04  19:34:13:21\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:34:15:05  19:34:16:23\r\n     -On l'appellera Albina.\r\n\r\n19:34:17:04  19:34:19:21\r\n         Elle a 27 ans,\r\n   est originaire des Balkans.\r\n\r\n19:34:20:02  19:34:24:06\r\n Elle a v\u00e9cu deux ans en Suisse\r\n romande avec un mari violent,\r\n\r\n19:34:24:11  19:34:26:04\r\n    d\u00e9tenteur d'un permis C.\r\n\r\n19:34:26:15  19:34:31:23\r\n    -Il me tirait les cheveux,\r\n il me tapait et il m'\u00e9tranglait.\r\n\r\n19:34:32:04  19:34:38:21\r\n    Je ne pouvais pas en parler\r\n  parce que je n'avais pas d'ami,\r\n\r\n19:34:39:02  19:34:44:11\r\n          je n'avais que\r\n     mes coll\u00e8gues de travail.\r\n\r\n19:34:44:15  19:34:47:18\r\n Je ne connaissais pas de docteur.\r\n\r\n19:34:47:23  19:34:50:14\r\nJe n'avais pas le courage d'y aller\r\n\r\n19:34:50:19  19:34:54:23\r\n  parce que ce n'\u00e9tait pas facile\r\n      de sortir de la maison.\r\n\r\n19:34:55:10  19:34:57:09\r\n  -Pour les femmes \u00e9trang\u00e8res,\r\n\r\n19:34:57:13  19:35:02:04\r\nse s\u00e9parer d'un mari violent peut \r\navoir une cons\u00e9quence tr\u00e8s lourde:\r\n\r\n19:35:02:09  19:35:05:23\r\n  la perte du permis de s\u00e9jour\r\n   et l'expulsion de Suisse.\r\n\r\n19:35:06:04  19:35:07:17\r\n     Albina prend ce risque.\r\n\r\n19:35:07:22  19:35:10:08\r\nEn 2014, elle quitte son conjoint,\r\n\r\n19:35:10:12  19:35:13:21\r\n     apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 battue \r\n    \u00e0 en perdre connaissance.\r\n\r\n19:35:15:07  19:35:20:16\r\n-C'\u00e9tait la troisi\u00e8me fois que je \r\nme suis dit qu'il pouvait me tuer.\r\n\r\n19:35:20:21  19:35:25:13\r\n       Ma fille voyait tout.\r\n\r\n19:35:25:18  19:35:31:07\r\nJe me suis dit: \"soit je le quitte,\r\n       soit il va me tuer\".\r\n\r\n19:35:31:23  19:35:35:05\r\n   -Berne refuse de renouveler\r\n      son permis de s\u00e9jour.\r\n\r\n19:35:35:10  19:35:40:03\r\nLa loi f\u00e9d\u00e9rale sur les \u00e9trangers \r\na \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e en 2013 dans le but\r\n\r\n19:35:40:08  19:35:45:03\r\nd'apporter protection aux victimes\r\n     de violences conjugales.\r\n\r\n19:35:46:10  19:35:49:17\r\n  -C'est surtout son application\r\n        qui pose probl\u00e8me.\r\n\r\n19:35:49:22  19:35:51:20\r\n   Elle est appliqu\u00e9e de mani\u00e8re\r\n\r\n19:35:52:01  19:35:53:15\r\n     arbitraire et restrictive\r\n\r\n19:35:53:20  19:35:56:13\r\n     par le Secr\u00e9tariat d'Etat\r\n          aux Migrations.\r\n\r\n19:35:56:18  19:36:00:21\r\n         Il y a des femmes\r\n     qui taisent les violences\r\n\r\n19:36:01:02  19:36:06:11\r\npar peur d'\u00eatre renvoy\u00e9es de Suisse.\r\n\r\n19:36:07:03  19:36:12:16\r\n   -En 2015, Berne a approuv\u00e9\r\n 213 demandes de r\u00e9gularisation\r\n\r\n19:36:12:21  19:36:17:03\r\n       de femmes battues \r\n       et en a refus\u00e9 19.\r\n\r\n19:36:18:11  19:36:20:11\r\n       -Pour qu'une personne\r\n\r\n19:36:20:15  19:36:22:03\r\n         soit r\u00e9gularis\u00e9e,\r\n\r\n19:36:22:08  19:36:23:20\r\n        il faut qu'il y ait\r\n\r\n19:36:24:01  19:36:26:11\r\n des violences graves et r\u00e9p\u00e9t\u00e9es.\r\n\r\n19:36:26:16  19:36:31:15\r\n    S'il y a un incident unique,\r\nla personne ne sera pas r\u00e9gularis\u00e9e.\r\n\r\n19:36:32:02  19:36:35:12\r\n     -Albina a fait recours\r\n  contre la d\u00e9cision de Berne.\r\n\r\n19:36:35:17  19:36:40:07\r\n   Son mari vient d'\u00eatre condamn\u00e9\r\n\u00e0 une peine de six mois avec sursis.\r\n\r\n19:36:41:02  19:36:43:12\r\n -Plusieurs r\u00e9gimes sur la plan\u00e8te\r\n\r\n19:36:43:17  19:36:48:01\r\n      continuent de contredire\r\nle principe de l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme.\r\n\r\n19:36:48:06  19:36:50:22\r\n       Le pr\u00e9sident Erdogan\r\n       a affirm\u00e9, je cite,\r\n\r\n19:36:51:03  19:36:53:21\r\n\"la femme est avant tout une m\u00e8re\".\r\n\r\n19:36:54:02  19:36:59:14\r\n  Il avait d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 de vives\r\nr\u00e9actions en estimant que l'\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n19:36:59:19  19:37:02:13\r\n homme-femme \u00e9tait contre nature.\r\n\r\n19:37:04:22  19:37:06:23\r\n        -Le plus grand tort\r\n\r\n19:37:07:04  19:37:10:06\r\n  qui peut \u00eatre fait \u00e0 la femme,\r\n\r\n19:37:10:11  19:37:13:14\r\n      c'est de la contraindre\r\n      \u00e0 vouloir mener une vie\r\n\r\n19:37:13:19  19:37:17:07\r\n        o\u00f9 elle est victime\r\n  de son ind\u00e9pendance \u00e9conomique.\r\n\r\n19:37:17:11  19:37:20:03\r\n       Le travail d'une m\u00e8re\r\n        ne se monnaye pas.\r\n\r\n19:37:20:08  19:37:22:15\r\nComment peut-on y donner un prix ?\r\n\r\n19:37:22:20  19:37:25:09\r\n C'est impossible et incomparable.\r\n\r\n19:37:26:14  19:37:31:11\r\n-Exemple dans ces propos du pr\u00e9sident\r\n    turc mais aussi dans des lois\r\n\r\n19:37:31:15  19:37:34:02\r\nqui survivent dans plusieurs pays:\r\n\r\n19:37:34:07  19:37:38:10\r\n      les droits des femmes \r\n     viol\u00e9s \u00e0 grande \u00e9chelle.\r\n\r\n19:37:38:14  19:37:42:12\r\n-En 1995, 189 pays se sont engag\u00e9s\r\n  \u00e0 \u00e9radiquer les lois sexistes.\r\n\r\n19:37:42:17  19:37:45:04\r\n         20 ans plus tard,\r\n      ce n'est pas encore \u00e7a.\r\n\r\n19:37:45:09  19:37:46:22\r\n     Voici quelques exemples.\r\n\r\n19:37:47:03  19:37:51:19\r\nEn Inde, les femmes mari\u00e9es peuvent\r\n  \u00eatre viol\u00e9es en toute impunit\u00e9.\r\n\r\n19:37:52:00  19:37:56:13\r\n La loi pr\u00e9cise: \"lorsque c'est le\r\n mari, on ne peut parler de viol\".\r\n\r\n19:37:56:18  19:38:01:15\r\n Au Nigeria, un mari peut battre sa\r\nfemme, si le but est de la corriger.\r\n\r\n19:38:01:20  19:38:04:07\r\nDans l'Etat de l'Arkansas, aux USA,\r\n\r\n19:38:04:11  19:38:07:07\r\n       aussi, mais seulement\r\n        une fois par mois.\r\n\r\n19:38:07:11  19:38:11:09\r\n        En Arabie saoudite,\r\non interdit aux femmes de conduire.\r\n\r\n19:38:11:13  19:38:14:14\r\nLa Russie est championne en mati\u00e8re\r\n\r\n19:38:14:19  19:38:27:01\r\nde sexisme au travail, puisque 456\r\nemplois sont interdits aux femmes.\r\n\r\n19:38:28:21  19:38:31:10\r\n          -Et en Suisse ?\r\n\r\n19:38:33:08  19:38:36:03\r\n            -En Suisse,\r\n  on est heureusement loin de \u00e7a.\r\n\r\n19:38:36:08  19:38:38:19\r\n       Il n'y a pas de loi \r\n       ouvertement sexiste.\r\n\r\n19:38:39:00  19:38:42:12\r\n      Il y a des lois neutres\r\n   mais avec des effets sexistes\r\n\r\n19:38:42:17  19:38:45:02\r\nou une mise en oeuvre probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:38:45:07  19:38:49:04\r\n   Les femmes gagnent en moyenne\r\n   15 % de moins que les hommes.\r\n\r\n19:38:49:09  19:38:54:00\r\n  Et malgr\u00e9 la loi sur l'\u00e9galit\u00e9,\r\nil n'y a aucun moyen d'action solide\r\n\r\n19:38:54:05  19:38:56:22\r\n            pour lutter\r\n    contre ces discriminations.\r\n\r\n19:38:57:03  19:39:03:03\r\n Il n'y a aucune mesure en Suisse\r\n  contre le harc\u00e8lement de rue.\r\n\r\n19:39:03:08  19:39:05:18\r\n      Regardez ce reportage.\r\n\r\n19:39:15:21  19:39:17:17\r\n    -A Bruxelles, \u00e0 New York,\r\n\r\n19:39:17:22  19:39:22:16\r\n  des exp\u00e9riences en cam\u00e9ra cach\u00e9e\r\npour d\u00e9noncer le harc\u00e8lement de rue.\r\n\r\n19:39:22:20  19:39:25:10\r\n       Des sollicitations\r\n       \u00e0 caract\u00e8re sexuel\r\n\r\n19:39:25:14  19:39:29:08\r\nr\u00e9p\u00e9t\u00e9es par diff\u00e9rentes personnes.\r\n\r\n19:39:31:04  19:39:32:20\r\n     -Il y a toute une partie,\r\n\r\n19:39:33:01  19:39:34:11\r\n         plus insidieuse.\r\n\r\n19:39:34:15  19:39:39:02\r\n Par exemple le frotteur du m\u00e9tro:\r\n   un homme se frotte les mains\r\n\r\n19:39:39:07  19:39:43:03\r\n     ou les parties g\u00e9nitales\r\n  contre les fesses d'une femme.\r\n\r\n19:39:43:08  19:39:47:08\r\n     Cet harc\u00e8lement de rue, \r\n     inaudible, existe aussi.\r\n\r\n19:39:49:16  19:39:51:20\r\n       -Hey, mademoiselle !\r\n\r\n19:39:53:04  19:39:56:22\r\n   -Selon une \u00e9tude command\u00e9e \r\n  par le gouvernement fran\u00e7ais,\r\n\r\n19:39:57:03  19:40:00:10\r\n    toutes les utilisatrices\r\n    des transports en commun\r\n\r\n19:40:00:14  19:40:03:23\r\n       ont \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9es\r\nau moins une fois dans leur vie.\r\n\r\n19:40:04:04  19:40:06:03\r\n   Une campagne a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:40:06:12  19:40:09:21\r\n    -Le quotidien des femmes\r\n  ne doit pas ressembler \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:40:10:08  19:40:13:20\r\n   -En Suisse, toujours rien,\r\nni pr\u00e9vention, ni mesure l\u00e9gale.\r\n\r\n19:40:14:01  19:40:18:05\r\nLa pr\u00e9sidente des Verts lausannois\r\n   a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation.\r\n\r\n19:40:19:14  19:40:23:12\r\n-Si je me fais suivre par une voiture\r\n      \u00e0 l'int\u00e9rieur de laquelle\r\n\r\n19:40:23:17  19:40:26:11\r\n        il y a des hommes\r\n   qui me disent des insanit\u00e9s,\r\n\r\n19:40:26:16  19:40:28:15\r\n  un policier ne peut rien faire.\r\n\r\n19:40:28:20  19:40:32:20\r\nAvec une norme p\u00e9nale, il pourrait\r\n    donner une amende d'ordre.\r\n\r\n19:40:33:13  19:40:34:18\r\n         On dit aux filles\r\n\r\n19:40:34:23  19:40:36:17\r\n     qu'elles sont des objets,\r\n\r\n19:40:36:22  19:40:39:11\r\non utilise leur corps pour vendre,\r\n\r\n19:40:39:16  19:40:44:20\r\nmais on leur dit que c'est leur faute\r\nsi elles sont utilis\u00e9es comme objets.\r\n\r\n19:40:45:01  19:40:46:20\r\n     C'est la culture du viol.\r\n\r\n19:40:47:07  19:40:48:20\r\n     -Le harc\u00e8lement de rue:\r\n\r\n19:40:49:01  19:40:52:05\r\n        une porte ouverte\r\n  vers la banalisation du viol.\r\n\r\n19:40:52:10  19:40:56:08\r\n  40 % des Fran\u00e7ais minimisent\r\n  la responsabilit\u00e9 du violeur\r\n\r\n19:40:56:12  19:41:00:01\r\n          si la victime\r\n  a eu une attitude provocante.\r\n\r\n19:41:00:06  19:41:03:08\r\n Et si on inversait les r\u00f4les ?\r\n\r\n19:41:06:11  19:41:10:11\r\n   -Des centaines d'initiatives\r\n    ont eu lieu dans le monde.\r\n\r\n19:41:10:15  19:41:14:07\r\n   Air France a compos\u00e9 certains\r\n     \u00e9quipages 100 % f\u00e9minins\r\n\r\n19:41:14:11  19:41:20:04\r\npour promouvoir les femmes pilotes\r\n       qui ne sont que 8 %.\r\n\r\n19:41:20:09  19:41:25:18\r\n   Ou cehappeningd'activistes\r\n       f\u00e9ministes \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:41:29:21  19:41:34:01\r\n      Le proc\u00e8s de Claude D.\r\nest entr\u00e9 dans une phase d\u00e9cisive.\r\n\r\n19:41:34:06  19:41:37:14\r\n     Claude D. a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit, \r\n    par l'inspecteur principal\r\n\r\n19:41:37:19  19:41:42:11\r\nqui s'est occup\u00e9 de lui, comme un \r\n\u00eatre \"totalement d\u00e9nu\u00e9 d'\u00e9motions,\r\n\r\n19:41:42:15  19:41:46:08\r\n     d'un d\u00e9tachement frappant\r\n    et d'une froideur extr\u00eame\".\r\n\r\n19:41:46:12  19:41:51:23\r\n   C'est qui ce qui est apparu \r\n   dans plusieurs d\u00e9clarations.\r\n\r\n19:41:52:18  19:41:58:16\r\n     Laurent Dufour, bonsoir.\r\n\r\n19:42:04:16  19:42:09:04\r\n        On commence \u00e0 voir\r\n      une ligne de d\u00e9fense ?\r\n\r\n19:42:09:06  19:42:15:06\r\n   -Son discours vise \u00e0 montrer\r\nqu'il n'y avait pas pr\u00e9m\u00e9ditation.\r\n\r\n19:42:17:06  19:42:21:17\r\n    Il veut d\u00e9montrer qu'il ne\r\ns'attendait pas \u00e0 rencontrer Marie\r\n\r\n19:42:21:19  19:42:23:05\r\n        le jour du meurtre.\r\n\r\n19:42:23:10  19:42:27:14\r\n   S'il a achet\u00e9 des bandelettes\r\n         avant les faits,\r\n\r\n19:42:27:19  19:42:32:10\r\n   c'\u00e9tait pour des r\u00e9parations\r\n      dans son appartement.\r\n\r\n19:42:35:11  19:42:39:22\r\n  Il avait 1'370 frs en poche, il\r\n aurait pu acheter d'autres choses\r\n\r\n19:42:40:00  19:42:44:12\r\npour la tuer, dit-il avec cynisme.\r\n\r\n19:42:44:14  19:42:50:10\r\n   Il pinaille sur les d\u00e9tails.\r\n\r\n19:42:50:11  19:42:55:19\r\nIl dit qu'il n'est pas un menteur.\r\n\r\n19:42:55:21  19:43:00:09\r\n   Il est moins pr\u00e9cis en ce qui\r\n     concerne ses sentiments.\r\n\r\n19:43:00:11  19:43:04:23\r\n   Il ne pr\u00e9cise pas le mobile.\r\n\r\n19:43:05:01  19:43:09:12\r\n        Il dit qu'il \u00e0 voir\r\n    avec une bande d'Africains.\r\n\r\n19:43:09:14  19:43:14:03\r\n          Il pr\u00e9cise que\r\n     ce n'est pas de l'amour.\r\n\r\n19:43:14:05  19:43:17:08\r\n        M\u00eame s'il envoyait\r\n    des messages d'attachement\r\n\r\n19:43:17:12  19:43:19:21\r\n    assortis de petits coeurs.\r\n\r\n19:43:20:02  19:43:23:07\r\nIl dira qu'il est devenu possessif.\r\n\r\n19:43:23:09  19:43:27:20\r\n       Avant de reconna\u00eetre\r\n      un semblant de regret.\r\n\r\n19:43:27:22  19:43:32:11\r\nIl dira: c'est du g\u00e2chis pour Marie,\r\n pour sa famille et pour moi-m\u00eame.\r\n\r\n19:43:32:12  19:43:37:00\r\n      Il d\u00e9route, il choque.\r\n\r\n19:43:37:02  19:43:40:01\r\n     120 personnes ont assist\u00e9\r\n     \u00e0 ce proc\u00e8s aujourd'hui.\r\n\r\n19:43:40:01  19:43:43:13\r\n     -La pol\u00e9mique est allum\u00e9e\r\npar plusieurs journaux al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:43:43:18  19:43:46:18\r\n Le groupe Alpiq chercherait-il \u00e0 \r\ntransf\u00e9rer ses centrales nucl\u00e9aires\r\n\r\n19:43:46:23  19:43:47:19\r\n       \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration ?\r\n\r\n19:43:49:02  19:43:52:05\r\n       -Le prix du courant\r\n   les entra\u00eene dans sa chute.\r\n\r\n19:43:52:10  19:43:55:07\r\n    Les centrales nucl\u00e9aires\r\n    ne sont plus rentables.\r\n\r\n19:43:55:11  19:43:59:04\r\n  Or, Alpiq ferait bien porter\r\n le chapeau \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:43:59:09  19:44:02:16\r\n      La presse al\u00e9manique\r\n  se fait l'\u00e9cho du plan secret\r\n\r\n19:44:02:21  19:44:06:19\r\n       pour tenter de faire\r\n\u00e9tatiser les pertes des centrales.\r\n\r\n19:44:07:00  19:44:11:00\r\nEt Alpiq peut compter sur la gauche.\r\n\r\n19:44:12:10  19:44:14:09\r\n    -Il y a une immense facture\r\n\r\n19:44:14:13  19:44:16:23\r\n qui s'accumule et qui va retomber\r\n\r\n19:44:17:04  19:44:18:22\r\n       sur la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:44:19:03  19:44:21:20\r\nC'est mieux d'empoigner le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:44:22:06  19:44:27:01\r\n  -En clair, mieux vaut fermer les\r\ncentrales quitte \u00e0 en payer le prix.\r\n\r\n19:44:27:06  19:44:31:04\r\n    Tactique d'Alpiq, gagner\r\n\u00e0 sa cause certains politiciens,\r\n\r\n19:44:31:08  19:44:33:12\r\ncomme le Valaisan Yannick Buttet,\r\n\r\n19:44:33:17  19:44:36:13\r\n            favorable\r\nau subventionnement des barrages.\r\n\r\n19:44:36:18  19:44:39:04\r\n        Mais ce qui passe\r\n       pour l'hydraulique,\r\n\r\n19:44:39:09  19:44:41:11\r\n    coince pour le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:44:41:22  19:44:43:19\r\n    -L'\u00e9nergie nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:44:44:00  19:44:46:02\r\n   indirectement subventionn\u00e9e.\r\n\r\n19:44:46:07  19:44:49:03\r\n         Et aujourd'hui,\r\n    l'avenir est renouvelable.\r\n\r\n19:44:49:08  19:44:52:22\r\n      Il s'agit de soutenir\r\n    l'hydraulique en priorit\u00e9.\r\n\r\n19:44:53:03  19:44:56:02\r\n        Quant au nucl\u00e9aire\r\n     s'il n'est plus rentable,\r\n\r\n19:44:56:07  19:44:59:01\r\n  il faut arr\u00eater les centrales.\r\n\r\n19:45:00:11  19:45:02:05\r\n    -A droite, m\u00eame discours,\r\n\r\n19:45:02:10  19:45:06:05\r\n    laissons les exploitants\r\n assumer leurs responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:45:06:15  19:45:07:19\r\n         -Pendant 20 ans,\r\n\r\n19:45:08:00  19:45:09:20\r\n    ils ont fait des b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n19:45:10:01  19:45:13:05\r\n          Les dividendes\r\n  ont \u00e9t\u00e9 jet\u00e9s dans les cantons.\r\n\r\n19:45:13:10  19:45:17:08\r\n   Et l\u00e0, c'est la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n    qui doit assumer le reste.\r\n\r\n19:45:17:12  19:45:22:09\r\n     Je suis surpris que le PS\r\n    aille dans cette direction.\r\n\r\n19:45:22:18  19:45:28:05\r\n-Tous ne sont pas pr\u00eats \u00e0 financer\r\nun enterrement de premi\u00e8re classe\r\n\r\n19:45:28:10  19:45:30:02\r\n     \u00e0 l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:45:31:16  19:45:33:17\r\n    -Pascal Jeanneret, bonsoir.\r\n\r\n19:45:33:22  19:45:38:12\r\n Le d\u00e9mant\u00e8lement de ces centrales\r\n nucl\u00e9aires sera un jour \u00e0 charge\r\n\r\n19:45:38:17  19:45:41:03\r\n   du consommateur contribuable.\r\n\r\n19:45:46:21  19:45:51:09\r\n-Les antinucl\u00e9aires disent depuis \r\nlongtemps que le prix de l'\u00e9nergie\r\n\r\n19:45:51:11  19:45:55:23\r\n     atomique est sous-\u00e9valu\u00e9.\r\n\r\n19:45:56:01  19:45:59:01\r\n Aujourd'hui, les prix tr\u00e8s bas de\r\nl'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n19:45:59:06  19:46:02:13\r\n    font \u00e9clater au grand jour\r\n           ce probl\u00e8me.\r\n\r\n19:46:02:18  19:46:06:23\r\n   Les co\u00fbts de production des\r\n centrales nucl\u00e9aires augmentent.\r\n\r\n19:46:07:04  19:46:11:11\r\n    La production des centrales\r\n          rapporte moins.\r\n\r\n19:46:11:15  19:46:14:07\r\n   Elles arrivent en fin de vie.\r\n\r\n19:46:14:09  19:46:16:20\r\n Elles co\u00fbtent cher \u00e0 l'exploitation.\r\n\r\n19:46:17:01  19:46:21:00\r\n    Le d\u00e9mant\u00e8lement n'est pas\r\n      suffisamment financ\u00e9.\r\n\r\n19:46:21:05  19:46:24:16\r\n    Il y a le devoir de trouver\r\n          des solutions.\r\n\r\n19:46:24:21  19:46:28:01\r\n         Si ce n'est pas\r\n    la Conf\u00e9d\u00e9ration qui paye,\r\n\r\n19:46:28:06  19:46:34:06\r\nce sera les entreprises \u00e9lectriques\r\nelles-m\u00eames et leurs actionnaires.\r\n\r\n19:46:34:11  19:46:38:19\r\n   Donc les cantons, les villes,\r\n     des distributeurs locaux.\r\n\r\n19:46:39:00  19:46:43:19\r\nCes collectivit\u00e9s ont encaiss\u00e9 des \r\ndizaines de milliards de dividendes\r\n\r\n19:46:44:00  19:46:47:19\r\n      ces derni\u00e8res d\u00e9cennies\r\n      sans cr\u00e9er de r\u00e9serves.\r\n\r\n19:46:48:00  19:46:52:13\r\nAu final, le contribuable pourrait\r\n     \u00eatre appel\u00e9 \u00e0 la caisse.\r\n\r\n19:46:52:18  19:46:56:23\r\n       Et les consommateurs\r\n   via la facture d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:46:57:04  19:47:02:01\r\nOn ne peut pas exclure des b\u00e9n\u00e9fices\r\npour les entreprises dans le futur.\r\n\r\n19:47:02:06  19:47:06:07\r\n         Mais aujourd'hui,\r\n    la situation est difficile.\r\n\r\n19:47:06:07  19:47:09:11\r\n -Si vous devez voyager en France\r\n      demain, bonne chance.\r\n\r\n19:47:09:16  19:47:11:13\r\n    Une grande journ\u00e9e de gr\u00e8ve\r\n           est annonc\u00e9e.\r\n\r\n19:47:13:04  19:47:16:15\r\n -La ligne du gouvernement Valls\r\n        divise la gauche.\r\n\r\n19:47:16:20  19:47:20:22\r\nLib\u00e9ralisation \u00e9conomique, d\u00e9bat\r\nsur la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9\r\n\r\n19:47:21:03  19:47:23:13\r\n      et projet de r\u00e9forme\r\n      du code du travail.\r\n\r\n19:47:23:18  19:47:26:07\r\n         Pour certains,\r\n    c'est la goutte de trop.\r\n\r\n19:47:26:11  19:47:30:16\r\n    Une p\u00e9tition a recueilli\r\nplus d'un million de signatures.\r\n\r\n19:47:32:03  19:47:34:14\r\n-J'ai vot\u00e9 pour Fran\u00e7ois Hollande,\r\n\r\n19:47:34:19  19:47:37:12\r\n j'ai vot\u00e9 contre Nicolas Sarkozy\r\n\r\n19:47:37:17  19:47:40:12\r\n         et je me retrouve\r\n       avec un projet de loi\r\n\r\n19:47:40:17  19:47:43:21\r\n      qui n'aurait m\u00eame pas \r\n     \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par Sarkozy.\r\n\r\n19:47:44:07  19:47:47:03\r\n       -Myriam El Khomri,\r\n   jeune ministre du Travail,\r\n\r\n19:47:47:08  19:47:50:23\r\n    mais surtout le ministre\r\n de l'Economie, Emmanuel Macron,\r\n\r\n19:47:51:04  19:47:54:04\r\n        ancien banquier\r\n  qui n'est pas encart\u00e9 au PS.\r\n\r\n19:47:54:15  19:47:56:21\r\n-Depuis 30 ans, le ch\u00f4mage des jeunes\r\n\r\n19:47:57:02  19:47:59:08\r\n n'est jamais tomb\u00e9 sous les 18 %.\r\n\r\n19:47:59:12  19:48:02:22\r\n     Est-ce que celles et ceux\r\n    qui sont du parti du refus,\r\n\r\n19:48:03:03  19:48:06:11\r\n         qui vous disent\r\n\"ne touchons pas \u00e0 ce code sacr\u00e9\",\r\n\r\n19:48:06:15  19:48:08:04\r\n        ont raison ? Non !\r\n\r\n19:48:08:15  19:48:11:03\r\n-C'est un discours social-lib\u00e9ral.\r\n\r\n19:48:11:08  19:48:14:04\r\nLe probl\u00e8me est que dans la culture\r\n\r\n19:48:14:09  19:48:18:04\r\n         du PS fran\u00e7ais,\r\n  mettre ensemble les deux mots,\r\n\r\n19:48:18:09  19:48:22:18\r\n          \u00e7a fait un mot\r\n     qu'on rejette totalement.\r\n\r\n19:48:23:13  19:48:26:05\r\n         -Autrement dit\r\n   une d\u00e9rive droiti\u00e8re au PS.\r\n\r\n19:48:26:10  19:48:32:02\r\n          Insupportable\r\n pour Martine Aubry par exemple.\r\n\r\n19:48:33:11  19:48:34:16\r\n          -Je ne dis pas\r\n\r\n19:48:34:21  19:48:37:00\r\n     qu'il ne faut rien faire.\r\n\r\n19:48:37:05  19:48:39:11\r\n   Mais on ne me fera pas croire\r\n\r\n19:48:39:15  19:48:41:18\r\n   qu'on rendra les entreprises\r\n\r\n19:48:41:23  19:48:45:04\r\n        plus comp\u00e9titives\r\n   en fragilisant les salari\u00e9s.\r\n\r\n19:48:45:14  19:48:49:22\r\n  -Emmanuel Macron est l'un des\r\n politiques les plus populaires,\r\n\r\n19:48:50:03  19:48:51:23\r\n   bien plus que Manuel Valls.\r\n\r\n19:48:52:04  19:48:56:04\r\n        Les deux hommes\r\n    seraient devenus rivaux.\r\n\r\n19:48:57:16  19:48:59:01\r\n         -Est-ce que le PS\r\n\r\n19:48:59:06  19:49:00:21\r\n      est un parti de gauche,\r\n\r\n19:49:01:02  19:49:03:20\r\n       est-ce que c'est m\u00eame\r\n        vraiment un parti ?\r\n\r\n19:49:04:01  19:49:07:06\r\n          On est au bord\r\n     de d\u00e9cisions in\u00e9vitables.\r\n\r\n19:49:07:16  19:49:10:02\r\n-Nul n'exclut plus un schisme au PS,\r\n\r\n19:49:10:07  19:49:14:08\r\n\u00e0 moins que la raison ne l'emporte\r\n     face au rejet de la rue.\r\n\r\n19:49:14:12  19:49:17:09\r\n    Gr\u00e8ves et manifestations\r\n        d\u00e9butent demain.\r\n\r\n19:49:18:05  19:49:20:02\r\n     -Le Salon de l'auto 2016\r\n\r\n19:49:20:07  19:49:23:14\r\n        montre les progr\u00e8s\r\n  de l'assistance \u00e0 la conduite.\r\n\r\n19:49:23:19  19:49:27:10\r\n   La voiture freine quand elle\r\n    se rapproche d'une autre,\r\n\r\n19:49:27:14  19:49:32:07\r\nsuit toute seule les lignes blanches\r\n   ou surveille les angles morts.\r\n\r\n19:49:32:11  19:49:35:02\r\n   Les options se d\u00e9mocratisent.\r\n\r\n19:49:38:19  19:49:44:16\r\n-Tr\u00e8s intelligente, cette voiture\r\npeut rouler presque toute seule.\r\n\r\n19:49:46:10  19:49:49:06\r\n  -Si je l\u00e2che tout, elle t\u00e2tonne\r\n\r\n19:49:49:11  19:49:52:13\r\n  un peu, elle cherche les lignes\r\n\r\n19:49:52:18  19:49:55:00\r\n  mais elle conduit toute seule.\r\n\r\n19:49:55:11  19:49:59:04\r\n     -Gr\u00e2ce \u00e0 ses capteurs,\r\n  l'engin analyse en temps r\u00e9el\r\n\r\n19:49:59:09  19:50:05:11\r\n    son environnement et agit\r\n pour maintenir une trajectoire.\r\n\r\n19:50:05:22  19:50:10:07\r\n-Les t\u00e2teurs cherchent en permanence\r\n     la position de la voiture\r\n\r\n19:50:10:11  19:50:12:14\r\n par rapport aux lignes de calage.\r\n\r\n19:50:12:19  19:50:20:02\r\nIls interviennent sur la direction\r\n    pour redresser si besoin.\r\n\r\n19:50:20:07  19:50:23:17\r\n   La r\u00e9action est tr\u00e8s rapide.\r\n\r\n19:50:24:11  19:50:27:11\r\n -Les technologies d'assistance\r\n         \u00e0 la conduite\r\n\r\n19:50:27:15  19:50:30:17\r\n      sont de plus en plus\r\n    pr\u00e9sentes sur le march\u00e9.\r\n\r\n19:50:30:22  19:50:33:11\r\n      La voiture surveille\r\n       les angles morts,\r\n\r\n19:50:33:16  19:50:37:16\r\n assure la distance de s\u00e9curit\u00e9\r\n  et freine en cas d'urgence.\r\n\r\n19:50:38:03  19:50:42:03\r\n -Si on arrive avec une diff\u00e9rence\r\n      de vitesse trop grande,\r\n\r\n19:50:42:08  19:50:44:18\r\nla voiture nous avertit et freine.\r\n\r\n19:50:45:06  19:50:49:23\r\n -Ces aides spectaculaires ont \u00e9t\u00e9\r\ncon\u00e7ues pour soutenir le conducteur\r\n\r\n19:50:50:04  19:50:53:23\r\n   dans certaines situations, \r\n  pas encore pour le remplacer.\r\n\r\n19:50:54:04  19:50:56:16\r\nL'ordinateur de bord a ses limites.\r\n\r\n19:50:57:03  19:50:59:19\r\n         -Voil\u00e0 un camion\r\n      qui fait une manoeuvre.\r\n\r\n19:51:00:00  19:51:03:21\r\nIl l'a vu au d\u00e9but mais plus apr\u00e8s.\r\n\r\n19:51:04:08  19:51:08:07\r\n  -C'est encore au conducteur \r\n  qu'incombe la responsabilit\u00e9\r\n\r\n19:51:08:11  19:51:13:11\r\n      de garder la ma\u00eetrise\r\n        de son v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:51:14:17  19:51:16:11\r\n        -Si, \u00e0 force d'\u00eatre\r\n\r\n19:51:16:15  19:51:17:23\r\n       totalement assist\u00e9s,\r\n\r\n19:51:18:04  19:51:19:21\r\n    on en vient \u00e0 se d\u00e9charger\r\n\r\n19:51:20:02  19:51:21:19\r\n    sur ces aides ext\u00e9rieures,\r\n\r\n19:51:22:00  19:51:26:18\r\n on risque de voir des gens penser\r\n\u00e0 autre chose ou faire autre chose.\r\n\r\n19:51:26:23  19:51:28:12\r\n      Le jour o\u00f9 vous arrivez\r\n\r\n19:51:28:17  19:51:33:06\r\n  \u00e0 un carrefour et que les feux\r\n sont en panne, c'est la panique.\r\n\r\n19:51:33:19  19:51:39:07\r\n  -Les voitures 100 % autonomes\r\n  sont attendues sur les routes\r\n\r\n19:51:39:11  19:51:41:17\r\n        d'ici 5 \u00e0 10 ans.\r\n\r\n19:51:45:08  19:51:49:20\r\n -Elle est une sportives des plus\r\n  riches et des plus m\u00e9diatis\u00e9es\r\n\r\n19:51:50:01  19:51:54:12\r\nde la plan\u00e8te, mais tout l'\u00e9difice\r\n chancelle pour Maria Sharapova.\r\n\r\n19:51:54:17  19:51:58:04\r\nElle a annonc\u00e9 un contr\u00f4le positif.\r\n\r\n19:51:58:09  19:52:07:18\r\n Le dopage en tennis est-il traqu\u00e9\r\n comme dans d'autres disciplines ?\r\n\r\n19:52:09:16  19:52:13:11\r\n          -Hier soir,\r\n coup de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Los Angeles,\r\n\r\n19:52:13:16  19:52:16:15\r\n       o\u00f9 Maria Sharapova\r\n     avait convi\u00e9 la presse.\r\n\r\n19:52:16:20  19:52:19:13\r\n     Les rumeurs \u00e9voquaient\r\n      une fin de carri\u00e8re\r\n\r\n19:52:19:18  19:52:23:17\r\n        ou une grossesse,\r\nmais personne n'avait imagin\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n19:52:25:05  19:52:27:05\r\n      -Il y a quelques jours,\r\n\r\n19:52:27:10  19:52:29:06\r\n       j'ai re\u00e7u une lettre\r\n\r\n19:52:29:11  19:52:33:04\r\n  de la f\u00e9d\u00e9ration internationale\r\n      qui dit que j'ai \u00e9chou\u00e9\r\n\r\n19:52:33:09  19:52:36:05\r\n       \u00e0 un test antidopage \r\n       \u00e0 l'Open d'Australie.\r\n\r\n19:52:36:10  19:52:38:22\r\n J'en suis pleinement responsable.\r\n\r\n19:52:39:09  19:52:41:18\r\n-M.Sharapova, dop\u00e9e au meldonium,\r\n\r\n19:52:41:23  19:52:46:10\r\nun m\u00e9dicament prescrit depuis 10 ans\r\n    par son m\u00e9decin de famille.\r\n\r\n19:52:46:14  19:52:49:13\r\n     Depuis le 1er janvier,\r\n     il figure sur la liste\r\n\r\n19:52:49:18  19:52:53:14\r\n      des produits prohib\u00e9s\r\npar l'Agence mondiale antidopage.\r\n\r\n19:52:54:00  19:52:55:23\r\n    -Il y a tr\u00e8s peu d'ann\u00e9es,\r\n\r\n19:52:56:04  19:52:58:14\r\non a remarqu\u00e9 que certains athl\u00e8tes\r\n\r\n19:52:58:19  19:53:01:11\r\n         des pays de l'Est\r\n      prenaient ce m\u00e9dicament\r\n\r\n19:53:01:15  19:53:05:18\r\n   pour les effets \u00e9ventuels sur\r\n  l'endurance et la r\u00e9cup\u00e9ration.\r\n\r\n19:53:05:23  19:53:11:18\r\nCa en fait un produit dopant id\u00e9al\r\n   dans certaines disciplines.\r\n\r\n19:53:12:04  19:53:16:17\r\n-Avant Maria Sharapova, peu de cas\r\n ont \u00e9branl\u00e9 le monde du tennis.\r\n\r\n19:53:16:22  19:53:21:02\r\n  En 2007, Martina Hingis est\r\ncontr\u00f4l\u00e9e positive \u00e0 la coca\u00efne,\r\n\r\n19:53:21:07  19:53:23:11\r\nm\u00eame souci pour Richard Gasquet.\r\n\r\n19:53:23:15  19:53:27:06\r\n  Agassi a avou\u00e9 avoir consomm\u00e9\r\n     de la m\u00e9thamph\u00e9tamine.\r\n\r\n19:53:27:11  19:53:30:22\r\n      En 2013, Marin Cilic\r\n est lui aussi contr\u00f4l\u00e9 positif,\r\n\r\n19:53:31:03  19:53:34:03\r\n       mais le flou r\u00e8gne\r\n      avant sa suspension.\r\n\r\n19:53:34:13  19:53:36:20\r\n-Depuis quelques ann\u00e9es, le tennis\r\n\r\n19:53:37:01  19:53:39:11\r\na sign\u00e9 le code mondial antidopage.\r\n\r\n19:53:39:16  19:53:43:14\r\n    Les contr\u00f4les se font aussi\r\n   syst\u00e9matiquement qu'ailleurs.\r\n\r\n19:53:43:19  19:53:47:18\r\n   La politique de communication\r\n    est certainement diff\u00e9rente\r\n\r\n19:53:47:23  19:53:51:00\r\n          pour le tennis\r\n  que peut-\u00eatre d'autres sports.\r\n\r\n19:53:51:10  19:53:53:20\r\n       -Une communication\r\n      parfois inexistante,\r\n\r\n19:53:54:01  19:53:56:20\r\n     laiss\u00e9e aux bons soins\r\n   des f\u00e9d\u00e9rations nationales.\r\n\r\n19:53:57:01  19:54:00:13\r\n      Attrap\u00e9e, M.Sharapova\r\na choisi de communiquer elle-m\u00eame.\r\n\r\n19:54:00:18  19:54:02:12\r\n  Suspendue \u00e0 titre provisoire,\r\n\r\n19:54:02:17  19:54:05:07\r\n     elle attend la d\u00e9cision\r\n        de la f\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:54:05:11  19:54:09:06\r\n Mais Porsche, Nike et Tag Heuer\r\n   suspendent leur partenariat\r\n\r\n19:54:09:11  19:54:12:18\r\n        avec la sportive\r\n    la mieux pay\u00e9e du monde.\r\n\r\n19:54:12:23  19:54:17:00\r\n  En 2015: 29 mios de dollars,\r\ndont seulement 7 sur les courts.\r\n\r\n19:54:17:18  19:54:21:17\r\n    -Une biblioth\u00e8que genevoise\r\n    a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e par l'UNESCO.\r\n\r\n19:54:21:22  19:54:24:13\r\n        La Fondation Bodmer\r\n       fait d\u00e9sormais partie\r\n\r\n19:54:24:18  19:54:29:03\r\ndu patrimoine mondial de l'humanit\u00e9\r\n   et ses \u00e9crits sont prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n19:54:29:08  19:54:32:15\r\n     A l'heure o\u00f9 de nombreux\r\n      tr\u00e9sors arch\u00e9ologiques\r\n\r\n19:54:32:20  19:54:37:17\r\n  sont saccag\u00e9s dans le monde, ce\r\nclassement est un symbole important.\r\n\r\n19:54:40:07  19:54:43:16\r\n  -La Grande Muraille de Chine,\r\n        le pont du Gard,\r\n\r\n19:54:43:21  19:54:48:14\r\n Venise et sa lagune, les temples \r\nd'Angkor et les terrasses du Lavaux\r\n\r\n19:54:48:19  19:54:52:10\r\n   sont tous des sites class\u00e9s\r\n   au patrimoine de l'UNESCO.\r\n\r\n19:54:52:14  19:54:57:00\r\n      D\u00e9sormais, il y a aussi\r\nun tr\u00e9sor ici: la Fondation Bodmer.\r\n\r\n19:54:57:05  19:55:02:02\r\n  N\u00e9 \u00e0 Zurich, le collectionneur\r\nM.Bodmer est mort \u00e0 Gen\u00e8ve en 1971.\r\n\r\n19:55:02:07  19:55:05:23\r\n  Il a l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 cette fondation\r\n    des dizaines de milliers\r\n\r\n19:55:06:04  19:55:08:21\r\n       de pi\u00e8ces \u00e9crites: \r\n      livres et parchemins.\r\n\r\n19:55:09:01  19:55:11:15\r\n  Aujourd'hui, sa biblioth\u00e8que\r\n\r\n19:55:11:20  19:55:18:00\r\nfait partie du registre de l'UNESCO\r\n   intitul\u00e9 \"M\u00e9moire du Monde\".\r\n\r\n19:55:18:05  19:55:20:02\r\n        -Il a fallu \u00e9tablir\r\n\r\n19:55:20:07  19:55:22:20\r\n   un certain nombre de crit\u00e8res\r\n\r\n19:55:23:01  19:55:25:20\r\n         dans un dossier\r\n    d\u00e9pos\u00e9 aupr\u00e8s de l'UNESCO,\r\n\r\n19:55:26:01  19:55:29:11\r\n     non pas par la fondation\r\n    mais par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:55:29:15  19:55:33:21\r\n Il s'agit d'abord de l'excellence\r\n    et de la raret\u00e9 des objets.\r\n\r\n19:55:34:02  19:55:37:23\r\n  La mani\u00e8re dont ils favorisent\r\n    le dialogue interculturel.\r\n\r\n19:55:38:04  19:55:42:11\r\n  Et la capacit\u00e9 de l'institution\r\n   \u00e0 pr\u00e9server et \u00e0 communiquer.\r\n\r\n19:55:42:22  19:55:46:13\r\n         -La collection\r\n   comporte 150'000 documents.\r\n\r\n19:55:47:00  19:55:52:13\r\n  S'il fallait estimer le tout:\r\n     un milliard de francs.\r\n\r\n19:55:52:18  19:55:56:12\r\n     Des papyrus \u00e9gyptiens, \r\n    des versions de la Bible,\r\n\r\n19:55:56:17  19:56:01:01\r\n le Coran, des repr\u00e9sentations \r\n de Bouddha, des atlas anciens,\r\n\r\n19:56:01:06  19:56:07:04\r\ndes premiers folios de Shakespeare\r\n    ou des cahiers de Borges.\r\n\r\n19:56:07:09  19:56:12:09\r\n     Des milliers de visiteurs\r\net d'\u00e9l\u00e8ves d\u00e9couvrent chaque ann\u00e9e\r\n\r\n19:56:12:13  19:56:17:08\r\n qu'il y a eu un long chemin avant\r\nles ordinateurs et les smartphones.\r\n\r\n19:56:17:12  19:56:22:11\r\n S'il fallait choisir une pi\u00e8ce,\r\nce serait ce papyrus inaccessible\r\n\r\n19:56:22:15  19:56:26:17\r\n  au public car trop fragile: \r\n  l'Evangile selon saint Jean,\r\n\r\n19:56:26:22  19:56:30:19\r\n    datant du II\u00e8me si\u00e8cle,\r\nla plus ancienne version connue.\r\n\r\n19:56:31:00  19:56:34:13\r\n La conservation et l'exposition\r\n\r\n19:56:34:18  19:56:41:15\r\n      de ces objets exigent\r\n  des conditions particuli\u00e8res.\r\n\r\n19:56:43:04  19:56:45:11\r\n-On a des param\u00e8tres de temp\u00e9rature,\r\n\r\n19:56:45:16  19:56:48:03\r\n     d'humidit\u00e9 et de lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:56:48:08  19:56:50:05\r\n       Pour la temp\u00e9rature,\r\n\r\n19:56:50:10  19:56:52:13\r\n   c'est environ 18 \u00e0 22 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:56:52:18  19:56:56:06\r\nPour l'humidit\u00e9, c'est environ 50 %.\r\n\r\n19:56:56:11  19:57:02:16\r\n   Pour la lumi\u00e8re, surtout pour\r\nle papier, c'est au maximum 50 lux.\r\n\r\n19:57:03:04  19:57:05:15\r\n  -La fondation est \u00e0 la pointe\r\n\r\n19:57:05:20  19:57:09:15\r\ndans le domaine de la num\u00e9risation\r\n        des oeuvres d'art.\r\n\r\n19:57:09:20  19:57:14:14\r\n Le manuscrit de saint Jean existe\r\nen 3D, visible par le monde entier.\r\n\r\n19:57:14:19  19:57:19:04\r\n Pour donner raison au proverbe,\r\n \"Verba volant, scripta manent\":\r\n\r\n19:57:19:09  19:57:22:08\r\n      \"Les mots s'envolent,\r\n      les \u00e9crits restent.\"\r\n\r\n19:57:24:15  19:57:28:08\r\n   -Redonner le sens du toucher\r\n      aux personnes amput\u00e9es\r\n\r\n19:57:28:12  19:57:30:09\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 un membre bionique.\r\n\r\n19:57:30:13  19:57:32:17\r\n  Une \u00e9quipe de l'EPFL a r\u00e9ussi.\r\n\r\n19:57:32:22  19:57:37:08\r\n  Un patient a m\u00eame \u00e9t\u00e9 capable\r\nde ressentir d'infimes diff\u00e9rences\r\n\r\n19:57:37:12  19:57:39:16\r\n  au bout de doigts artificiels.\r\n\r\n19:57:39:21  19:57:42:11\r\n   La comp\u00e9tition est mondiale.\r\n\r\n19:57:46:20  19:57:50:20\r\n       -Toucher des objets\r\n   mais surtout les ressentir.\r\n\r\n19:57:51:01  19:57:53:08\r\n    Dennis n'en revient pas.\r\n\r\n19:57:53:12  19:57:57:11\r\n     Lui qui a perdu sa main\r\nen manipulant des feux d'artifices\r\n\r\n19:57:57:16  19:58:03:02\r\ndevient la premi\u00e8re personne amput\u00e9e\r\n  \u00e0 retrouver le sens du toucher.\r\n\r\n19:58:04:15  19:58:06:15\r\n   -Les chercheurs m'ont demand\u00e9\r\n\r\n19:58:06:20  19:58:08:13\r\n     de saisir quelque chose.\r\n\r\n19:58:08:18  19:58:12:15\r\n     J'ai tout de suite senti\r\n que c'\u00e9tait un objet dur et rond,\r\n\r\n19:58:12:20  19:58:14:22\r\n  c'\u00e9tait une balle de base-ball.\r\n\r\n19:58:15:03  19:58:17:02\r\n  Tout le monde a saut\u00e9 de joie.\r\n\r\n19:58:17:07  19:58:21:23\r\nC'\u00e9tait un moment historique pour moi\r\n     mais aussi pour la science.\r\n\r\n19:58:22:11  19:58:26:08\r\n   -L'histoire s'\u00e9crit encore\r\n dans ce laboratoire de l'EPFL.\r\n\r\n19:58:26:12  19:58:28:18\r\n Lors d'une nouvelle exp\u00e9rience,\r\n\r\n19:58:28:23  19:58:34:13\r\nDennis a \u00e9t\u00e9 capable de ressentir\r\nd'infimes diff\u00e9rences de toucher.\r\n\r\n19:58:36:11  19:58:38:16\r\n         -La main humaine\r\n\r\n19:58:38:21  19:58:40:19\r\n      est tellement complexe,\r\n\r\n19:58:41:00  19:58:44:19\r\n alors c'est sans doute impossible\r\n       d'en faire une copie.\r\n\r\n19:58:45:00  19:58:49:06\r\n   Mais j'\u00e9tais vraiment proche\r\n  de ce que je ressentais avant.\r\n\r\n19:58:49:16  19:58:53:21\r\n -Mais entre-temps, des \u00e9quipes\r\n des chercheurs du monde entier\r\n\r\n19:58:54:02  19:58:56:18\r\n      ont aussi d\u00e9velopp\u00e9 \r\n      des mains bioniques.\r\n\r\n19:58:56:23  19:59:02:09\r\nComme aux USA avec cette proth\u00e8se \r\nd\u00e9velopp\u00e9e par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:59:02:13  19:59:06:18\r\nUne comp\u00e9tition qui n'effraie pas\r\n        Silvestro Micera.\r\n\r\n19:59:06:23  19:59:12:02\r\nCe chercheur italien est le p\u00e8re\r\n de la main bionique de l'EPFL.\r\n\r\n19:59:13:11  19:59:14:15\r\n            -La plupart\r\n\r\n19:59:14:20  19:59:17:02\r\n  des autres groupes de recherche\r\n\r\n19:59:17:07  19:59:19:10\r\n  travaillent dans un seul sens:\r\n\r\n19:59:19:14  19:59:23:13\r\n    du cerveau vers les muscles\r\n  qui vont commander la proth\u00e8se.\r\n\r\n19:59:23:18  19:59:26:12\r\n        Donc il n'y a pas\r\n     de sensation de toucher.\r\n\r\n19:59:26:17  19:59:29:22\r\n      Ce qu'on fait en plus,\r\n     c'est le chemin inverse.\r\n\r\n19:59:30:03  19:59:36:01\r\n       Pour que la personne\r\n   retrouve le sens du toucher.\r\n\r\n19:59:38:08  19:59:40:01\r\n    -Le march\u00e9 est colossal:\r\n\r\n19:59:40:06  19:59:44:11\r\n     rien qu'aux USA, 2 mios\r\n de personnes seraient amput\u00e9es.\r\n\r\n19:59:44:16  19:59:49:07\r\n    A l'EPFL, on esp\u00e8re une\r\n commercialisation d'ici 5 ans.\r\n\r\n19:59:51:21  19:59:54:12\r\n-Ce soir, \"ABE\" teste les shampoings\r\n\r\n19:59:54:17  19:59:58:05\r\n      et certaines substances\r\n          probl\u00e9matiques.\r\n\r\n19:59:58:10  20:00:01:05\r\n   Ce sera juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:01:10  20:00:04:07\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:04:11  20:00:10:18\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nR.Aubry, V.Born-Dard, J.Deffaugt, \r\nL.Estade, K.Marcato, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT024132\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:16 > 0:02:35) [90%] : \r\nMessieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, les couples homosexuels devraient pouvoir adopter des enfants, des partenaires la possibilit\u00e9 serait offerte aux pacs\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral Conseil des \u00c9tats, a fait un pas en ce sens, ce 8 mars Journ\u00e9e internationale pour le droit des femmes, un rapport est consacr\u00e9e aux violences conjugales, les \u00e9trang\u00e8res sont doublement victimes et les risques, le permis de s\u00e9jour si elle quitte un mari violent, autre sujet, le harc\u00e8lement de rue, des vid\u00e9os montrent combien il peut \u00eatre p\u00e9nible au quotidien, le drame de Cologne a mis en lumi\u00e8re des cas violent certains demandent une loi le proc\u00e8s Claude D. \u00e0 un moment d\u00e9cisif, l'accus\u00e9 est interrog\u00e9, il charge la victime, la pr\u00e9sentant comme finale hier, d\u00e9j\u00e0, l'attitude de Claude et avait choqu\u00e9 beaucoup d'observateurs Laurent Dufour a suivi l'audience il expliquera sa ligne de d\u00e9fense au salon de l'auto, voici l'aide \u00e0 la conduite qui se d\u00e9mocratise la voiture freine toute seule quand on se rapproche d'une autre o\u00f9 elle surveille les angles morts par des cam\u00e9ras, et puis la d\u00e9couverte est fascinante, une main bionique par un amput\u00e9 de ressentir d'infimes diff\u00e9rences de toucher au bout des doigts artificiels, cela ouvre de grands espoirs sur les proth\u00e8ses, ce sera le document de ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:36 > 0:02:50) [94%] : \r\nC'est un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9, parmi les plus sensibles qui soient les couples homosexuels peuvent-ils ou non adopt\u00e9 le Conseil des \u00c9tats veut les autoriser \u00e0 le faire quand il s'agit de l'enfant biologique de l'un des 2 partenaires pacs\u00e9s F\u00e9licie notaire Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:52 > 0:03:03) [94%] : \r\nLui c'est Julian 6 ans avec sa maman et ici c'est son petit fr\u00e8re avec leur 2\u00e8me, maman pour ce couple de lucernoise fonder une famille \u00e9tait une \u00e9vidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:04 > 0:03:21) [87%] : \r\nMcNabb monde, j'ai toujours voulu avoir des enfants, et quand j'ai rencontr\u00e9 Patricia c'\u00e9tait tr\u00e8s clair que nous aurions des enfants ensemble un de nos bons amis nous a propos\u00e9 d'\u00eatre neutre d'honneur et \u00e0 renoncer \u00e0 ses droits, aujourd'hui nous sommes tr\u00e8s heureuses d'avoir 2 gar\u00e7ons en bonne sant\u00e9 le club c'est \u00e0 Paris que se sont dit-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:23 > 0:03:31) [87%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 cet ami Yvonne a donc donn\u00e9 naissance aux 2 gar\u00e7ons et comme elle est Patricia furent un temps \u00e9tabli en Allemagne, sa compagne a pu les adopter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:31 > 0:03:52) [93%] : \r\nPiste sur la effort que je livre une autopsie ont jusqu'\u00e0 l'adoption des enfants, je n'\u00e9tais pas tranquille, j'avais un mauvais sentiment tout simplement parce qu'au cas o\u00f9 quelque chose arrive, il faut que la situation soit r\u00e9gl\u00e9 juridiquement au quotidien, on ne le remarque pas tout va normalement mais si quelque chose s'\u00e9tait pass\u00e9, je n'aurais eu aucun droit sur les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:53 > 0:04:04) [96%] : \r\nBon en Suisse adopter l'enfant de son partenaire n'est pas possible, mais le Conseil des \u00c9tats s'est prononc\u00e9 ce matin en faveur de cette pratique, malgr\u00e9 la r\u00e9sistance de l'UDC et d'une grande partie du PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:06 > 0:04:09) [55%] : \r\nC'est il y a as pas inactif craignent option Neumann, Lorraine et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:09 > 0:04:24) [93%] : \r\nParce qu'avec l'adoption de l'enfant du partenaire, il y a toujours un p\u00e8re ou une m\u00e8re biologique qui est exclu pour l'enfant, les parents, \u00e7a devient le couples de m\u00eame sexe et \u00e7a, de mon point de vue, c'est toujours une situation probl\u00e9matique probl\u00e9matique j'h\u00e9site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:25 > 0:04:28) [87%] : \r\nMais le oui est Net, port\u00e9 par la gauche et le PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:29 > 0:04:44) [89%] : \r\nLa loi, elle doit s'adapter aux nouvelles formes d'amour et de conjugalit\u00e9 de famille et je trouve que c'est assez magnifique que la Chambre des \u00e9tats qui sont petites, conservatrice, h\u00e9 bien on est avanc\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s claire sur ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:44 > 0:04:51) [88%] : \r\nSi le National suit les \u00c9tats d'autres enfants pourraient \u00e0 leur tour avoir officiellement 2 mamans ou de papas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:53 > 0:05:14) [90%] : \r\nLa premi\u00e8re journ\u00e9e internationale pour les droits des femmes a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en 1911 elle demandait alors le droit de vote, plus d'un si\u00e8cle a pass\u00e9 et pourtant de nombreuses in\u00e9galit\u00e9s demeurent l'actualit\u00e9 en donne, exemple ce mardi un rapport pointe aujourd'hui la double punition que subissent des femmes battues \u00e9trang\u00e8res en Suisse quand ils quittent leur mari et du m\u00eame fait un permis de s\u00e9jour, Martine claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:15 > 0:05:23) [91%] : \r\nOn l'appellera Albina et la 27 ans originaire des Balkans, elle a v\u00e9cu 2 ans en Suisse romande, avec un mari violent d\u00e9tenteur d'un permis c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:24 > 0:05:45) [82%] : \r\nIl m'a tir\u00e9 les cheveux m\u00eame que j'\u00e9tais enceinte, ils me tapaient, ils me Ange horaires et mettre anglais il ne donnait de coups de t\u00eate, je ne pouvais pas parler pour rapport \u00e0 \u00e7a parce que je n'avais pas qu'il compte, je ne vais pas des amis ici je, je, j'avais que mes coll\u00e8gues au travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:45 > 0:05:57) [84%] : \r\nJe ne connaissais pas des docteurs o\u00f9 je pouvais aller mais je n'avais pas de courage, de l'Inde, et aussi parce que ce n'\u00e9tait pas facile de sortir comme \u00e7a de la maison jusque je sors, il faudrait avoir eu raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:57 > 0:06:13) [92%] : \r\nPour les femmes \u00e9trang\u00e8res se s\u00e9parer d'un mari violent tout \u00e0 bord, une cons\u00e9quence tr\u00e8s lourde, la perte du permis de s\u00e9jour et l'expulsion de Suisse Albina prend ce risque en 2014, il se r\u00e9sout \u00e0 quitter son conjoint apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 battu \u00e0 en perdre connaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:13 > 0:06:30) [86%] : \r\nQu'on se arriv\u00e9 3\u00e8me fois que je veux que peut-\u00eatre qu'ils peuvent me tuer, j'ai vu que je pouvais plus je voyais ma fille qu'elle voyait tout, elle est l\u00e0, mon nom, et c'\u00e9tait l\u00e0 que je veux doit quitter o\u00f9 il va me tuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:32 > 0:06:46) [93%] : \r\nBerne refuse de renouveler son permis de s\u00e9jour, pourtant la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les \u00e9trangers, a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e en 2013, justement dans le but d'apporter protection victimes de violences conjugales, les ONG d\u00e9noncent la loi manque sa cible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:47 > 0:07:07) [89%] : \r\nAlors c'est surtout son application qui pose probl\u00e8me, c'est qu'elle est appliqu\u00e9e de mani\u00e8re arbitraire de mani\u00e8re restrictive par le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations et puis la cons\u00e9quence m\u00eame si la majorit\u00e9 des situations pr\u00e9sent\u00e9es des renouvellements, c'est qu'il a des femmes qui taisent les violences par peur de voir, de se voir renvoyer de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:09 > 0:07:32) [89%] : \r\nLe cas d'Albina n'est pas isol\u00e9 en 2015 Berne a approuv\u00e9 213 demandes de r\u00e9gularisation de femmes battues, et on a refus\u00e9 19 pour qu'une personne obtienne se r\u00e9gulariser au sens de la loi, il faut effectivement qu'il y a des violences graves et puis r\u00e9p\u00e9t\u00e9, donc il se peut que non pas, puis a un incident unique la personne ne pourra \u00eatre r\u00e9gularis\u00e9s par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:32 > 0:07:40) [96%] : \r\nAlbina a fait recours contre la d\u00e9cision de Berne, son mari, lui, vient d'\u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 une peine de 6 mois avec sursis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:41 > 0:08:03) [93%] : \r\nPlusieurs r\u00e9gimes sur la terre continue de contredire le principe de l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femme \u00e0 l'occasion de cette journ\u00e9e, le pr\u00e9sident islamo- conservateur turc Erdogan affirme, je cite, que la femme est avant tout une m\u00e8re il une critique de la vision occidentale des femmes, il avait d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 de vives r\u00e9actions en estimant que l'\u00e9galit\u00e9 femme et contre nature, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:05 > 0:08:13) [96%] : \r\n\u00e0 mon avis, le plus grand tort qui peut \u00eatre fait \u00e0 la femme c'est de la contraindre \u00e0 vouloir mener une vie o\u00f9 elle est victime de son ind\u00e9pendance \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:14 > 0:08:25) [90%] : \r\n\u00e0 est le travail d'une m\u00e8re ne se monnaie pas comment peut-on donner un prix \u00e0 cela, c'est impossible, c'est incomparable masse hommage comme chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:26 > 0:08:32) [93%] : \r\nMagali Rochat, exemple dans ses propos, mais dans beaucoup d'autres lois \u00e0 travers le monde les droits des femmes, souvent en panne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:32 > 0:09:28) [94%] : \r\nOui, et pourtant en 1995 \u00e0 l'ONU 189 pays se sont engag\u00e9s \u00e0 \u00e9radiquer les lois sexistes, on voit bien que 20 ans plus tard, ce n'est pas vraiment le cas, on ne peut malheureusement pas y passer la soir\u00e9e donc je vais vous en livrer seulement une partie, par exemple en Inde, les femmes mari\u00e9es peuvent se faire violer par leur mari en toute impunit\u00e9 la loi pr\u00e9cise, lorsque c'est le mari, on ne peut pas parler de viol autre exemple au Nigeria, un homme peut battre sa femme dans le but de la corriger, de m\u00eame que dans l'Arkansas, aux \u00c9tats-Unis, mais seulement une fois par mois en Arabie Saoudite, c'est la fatwa qui fait office de loi qui interdit aux femmes de conduire et puis la Russie, championne en mati\u00e8re de sexisme au travail puisque pas moins de 456 cat\u00e9gories d'employes sont interdits aux femmes, comme par exemple la conduite de trains, la menuiserie ou encore la marine sous pr\u00e9texte soi-disant que il faut les prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:28 > 0:09:32) [97%] : \r\nEn Suisse, on est loin de ses extr\u00e9mit\u00e9s mais il y a beaucoup de retard dans beaucoup de domaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:32 > 0:10:06) [90%] : \r\nEffectivement, il y a pas de loi ouvertement sexiste en Suisse, mais par contre des lois neutre qui peut avoir une application sexiste ou une mise en oeuvre probl\u00e9matique, un seul exemple : les femmes gagnent aujourd'hui toujours 15 pourcent de moins que leurs coll\u00e8gues masculins et malgr\u00e9 une loi sur l'\u00e9galit\u00e9, il n'y a aucun moyen d'action solide pour lutter, qu'on ne sait discrimination salariale autre probl\u00e8me : les femmes et l'espace public une politicienne propose de lutter contre le harc\u00e8lement rue de rue, je vous propose ce reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:12 > 0:10:16) [85%] : \r\nNon merci, le cas de qui fait l'int\u00e9r\u00eat vous on pas je ne veux pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:16 > 0:10:29) [93%] : \r\nIci \u00e0 Bruxelles la \u00e0 New York, des exp\u00e9riences en cam\u00e9ra cach\u00e9e pour d\u00e9noncer le harc\u00e8lement de rue, des sollicitations \u00e0 caract\u00e8re sexuel r\u00e9p\u00e9t\u00e9 par diff\u00e9rentes personnes et encore ce qu'on voit ici n'est que la partie visible de l'iceberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:30 > 0:10:47) [89%] : \r\nIl y a aussi toute une partie plus insidieuses de ce que j'appelle par exemple du m\u00e9tro, c'est un homme qui vient tr\u00e8s contre une femme, et qui se frottent soit allemands, soit les parties g\u00e9nitales compte ses fesses, donc \u00e7a c'est tout un harc\u00e8lement de rue qui est inaudible et pas vraiment mais qui existe aussi qu'on doit prendre en compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:49 > 0:10:50) [62%] : \r\nHey, Mademoiselle mademoiselle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:51 > 0:10:52) [91%] : \r\nMademoiselle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:52 > 0:11:02) [95%] : \r\nSelon une \u00e9tude command\u00e9e par le gouvernement fran\u00e7ais toutes les utilisatrices des transports en commun ont au moins une fois dans leur vie \u00e9tait harcel\u00e9 le sujet fait d\u00e9bat au point qu'une campagne a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:02 > 0:11:08) [93%] : \r\nR\u00e9ponse chienne Stop, \u00e7a suffit, le quotidien des femmes ne doit pas ressembler \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:08 > 0:11:15) [91%] : \r\nEn Suisse, toujours rien, ni pr\u00e9vention ni mesures l\u00e9gales, la pr\u00e9sidente des Verts lausannois a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation, il faut que \u00e7a change.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:15 > 0:11:30) [91%] : \r\nActuellement, si je suis dans la rue et que je me fais suivent par une enfant par une voiture \u00e0 l'int\u00e9rieur, il y a des hommes qui me disent des insanit\u00e9s h\u00e9 bien un policier peut rien faire l'avec une norme p\u00e9nale, h\u00e9 bien il pourrait par exemple faire une a donn\u00e9 une amende d'ordre comme quand on jette en d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:32 > 0:11:46) [91%] : \r\nActuellement, on dit aux filles qu'elles sont des objets, on l'utilise leur corps pour vendre on sont \u00e0 libre disposition dans la rue, puis, en m\u00eame temps on leur dit que c'est leur faute si elles sont utilis\u00e9es comme des objets, c'est ce qu'on appelle la culture du viol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:46 > 0:12:04) [89%] : \r\nLe harc\u00e8lement de rue, une porte ouverte vers la banalisation du viol, les chiffres sortis la semaine derni\u00e8re sont sid\u00e9rants 40 pour 100 des Fran\u00e7ais minimise la responsabilit\u00e9 du violeur si la victime a eu une attitude provocante, en gros, elles l'ont bien cherch\u00e9 et si, en ce 8 mars on inverser les r\u00f4les, pour une fois, vous n'avez pas un petit 0 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:07 > 0:12:30) [93%] : \r\nVoil\u00e0 pour cette journ\u00e9e internationale pour les droits des femmes, des centaines d'initiatives ont eu lieu dans le monde, \u00e0 noter : Air France qui a compos\u00e9 aujourd'hui certains \u00e9quipage 100 pourcent f\u00e9minin pour promouvoir les femmes pilotes qui ne sont que 8 pourcent dans cette compagnie, ou encore en Suisse happening d'activistes f\u00e9ministes \u00e0 Z\u00fcrich Go \u00d8ystein, proclamait une banderole g\u00e9ante accroch\u00e9e \u00e0 la cath\u00e9drale de Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:31 > 0:12:57) [92%] : \r\nLe proc\u00e8s de Claude est entr\u00e9 aujourd'hui dans une phase d\u00e9cisive, c'\u00e9tait l'interrogatoire Claude D. a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit par l'inspecteur principal qui s'est occup\u00e9 de lui, comme un \u00eatre, je cite, totalement d\u00e9nu\u00e9 d'\u00e9motion d\u00e9tachement frappant et d'une froideur extr\u00eame, c'est ce qui est apparu dans plusieurs d\u00e9clarations o\u00f9 il d\u00e9crivait aujourd'hui notamment la strangulation de sa victime Laurent Dufour vous assister aux audiences, est ce qu'on commence \u00e0 avoir une une ligne de d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:59 > 0:14:29) [90%] : \r\nEh bien, elle passe tout d'abord par les faits, tout son discours vise \u00e0 montrer qu'il n'y avait pas pr\u00e9m\u00e9ditation Claude et s'attache d'abord \u00e0 d\u00e9montrer par A plus B qu'il ne s'attendait pas \u00e0 rencontrer Marie le jour du meurtre, elles devaient \u00eatre en cong\u00e9 et s'il a achet\u00e9 du Scotch et des bandelettes pour attacher des c\u00e2bles au magasin de bricolage, juste avant les faits, bien, c'\u00e9tait pour faire des r\u00e9parations dans son appartement, si j'avais voulu la tuer, j'avais 1370 francs en poche, j'aurais pu acheter d'autres choses bien plus efficace pour la la tuer, ass\u00e8ne-t-il avec cynisme, Claude et \u00e0 une \u00e9norme m\u00e9moire des faits, il a il pinaille sur les d\u00e9tails et il ne parvient m\u00eame \u00e0 faire dire \u00e0 l'inspecteur qui l'a auditionn\u00e9 le 1er jour que tous les faits qui a all\u00e9gu\u00e9 ont pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es, fa\u00e7on de dire je ne suis pas un menteur, Claude est par contre beaucoup moins pr\u00e9cis en ce qui concerne ses sentiments, il ne pr\u00e9cise pas le mobile de son acte, le seul \u00e9l\u00e9ment qu'il donne, c'est que le mobile a \u00e0 voir avec une bande d'Africains le mobile a \u00e9galement peut-\u00eatre \u00e0 voir avec sa relation, ce n'est pas de l'amour, tient-il \u00e0 pr\u00e9ciser, m\u00eame si il envoyait des messages d'attachement assorti de petits coeurs \u00e0 la fin il l\u00e2chera tout de m\u00eame, je suis devenu possessif, avant de reconna\u00eetre un semblant de de de regrets et il dira, c'est du g\u00e2chis pour Marie pour sa famille et pour moi- m\u00eame, Claude et d\u00e9route il choque souvent il laisse pantois le tr\u00e8s nombreux public pr\u00e9sent ici \u00e0 Renault 120 personnes qui assistait aujourd'hui \u00e0 ce proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:29 > 0:14:45) [84%] : \r\nMerci Laurent, la pol\u00e9mique est allum\u00e9 par plusieurs journaux al\u00e9maniques, le groupe Alpiq en difficult\u00e9 chercherait-il \u00e0 transf\u00e9rer ses centrales nucl\u00e9aires \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration le soup\u00e7on et document\u00e9 Alpiq on serait m\u00eame \u00e0 organiser le lobbyisme parlementaire Emmanuel Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:46 > 0:15:11) [93%] : \r\nLe prix du courant les entra\u00eene dans sa chute vertigineuse, elle les centrales nucl\u00e9aires ne sont plus rentables, or Alpiq le propri\u00e9taire de Goasguen et Leibstadt feraient bien porter le chapeau \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration la presse al\u00e9manique se fait l'\u00e9cho du plan secret \u00e9labor\u00e9 par le groupe \u00e9nerg\u00e9tique pour tenter de faire \u00e9tatiser les pertes de ces centrales et dans ce combat Alpiq peut compter sur un alli\u00e9 la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:12 > 0:15:21) [89%] : \r\nIl y a une immense fracture qui est en train de s'accumuler, qu'on essaye de masquer et qui va retomber sur la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est pour \u00e7a que c'est beaucoup mieux, d'autres de, de, d'empoigner maintenant le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:21 > 0:15:40) [93%] : \r\nEn clair, mieux vaut fermer les centrales tout de suite, quitte \u00e0 en payer le prix tactique d'Alpiq gagnera sa cause certains politiciens comme le Valaisan Yannick Buttet favorable au subventionnement des grands barrages menac\u00e9 par la chute du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, mais ce qui passe pour l'hydraulique coince pour le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:41 > 0:15:58) [91%] : \r\nNous savons que l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 fortement subventionn\u00e9 indirectement jusqu'\u00e0 aujourd'hui, et aujourd'hui, l'avenir est renouvelable, il s'agit de soutenir la force hydraulique en premi\u00e8re priorit\u00e9 est de soutenir les nouvelles \u00e9nergies renouvelables quant au nucl\u00e9aire, h\u00e9 bien, s'il n'est plus rentable, h\u00e9 bien il s'agit d'arr\u00eater les centrales plus t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:58 > 0:16:03) [90%] : \r\n\u00e0 droite, m\u00eame discours, laissons les exploitants assumer leurs responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:03 > 0:16:23) [85%] : \r\nPendant 20 ou 30 ans, ils sont pas fait beaucoup de peine et fit la TV tente, ils sont pris, ils sont monnaie sauter dans les cantons, h\u00e9 ben c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui doit socialiser tout le reste, ce site, c'est assur\u00e9ment compte ce syst\u00e8me et suis tr\u00e8s tr\u00e8s surpris que le PS, ils vont vers cette direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:23 > 0:16:30) [91%] : \r\nTous, on l'a compris, ne sont pas pr\u00eats comme la gauche \u00e0 financer un enterrement de premi\u00e8re classe \u00e0 l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:31 > 0:16:38) [90%] : \r\nPascal Jeannerat, quoiqu'il arrive, c'est centrales le d\u00e9mant\u00e8lement \u00e0 la fin du fin, ce sera \u00e0 charge du contribuable consommateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:38 > 0:17:49) [92%] : \r\nOui, les antinucl\u00e9aires disent depuis longtemps que le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 atomique est sous- \u00e9valu\u00e9 que le nucl\u00e9aire ne couvre pas ses co\u00fbts r\u00e9els, h\u00e9 bien aujourd'hui les prix tr\u00e8s bas de l'\u00e9lectricit\u00e9 sur le march\u00e9 font \u00e9clater au grand jour ce probl\u00e8me, les co\u00fbts de production des centrales nucl\u00e9aires augmentent donc augmente la production des centrales rapporte moins, elles arrivent en fin de vie, elle co\u00fbte cher \u00e0 l'exploitation et le d\u00e9mant\u00e8lement n'est pas encore suffisamment financ\u00e9es aujourd'hui donc comme propri\u00e9taire, il y a vraiment des raisons effectivement d'\u00eatre inquiet m\u00eame le devoir, de trouver des solutions, alors si ce n'est pas la conf\u00e9d\u00e9ration qui paye, h\u00e9 bien \u00e7a sera les entreprises \u00e9lectriques elles-m\u00eames et leurs actionnaires et leurs actionnaires, ce sont des collectivit\u00e9s publiques des cantons, des villes, des distributeurs locaux et elle collectivit\u00e9s encaisser le PLR le le disait dans le dans le sujet, des dizaines de milliards de dividendes ces derni\u00e8res d\u00e9cennies s'\u00e0 v\u00e9ritablement de r\u00e9serve, donc au final, c'est effectivement le contribuable qui pourrait \u00eatre appel\u00e9 \u00e0 la caisse dans les cantons et les communes, et puis au final aussi les consommateurs via vous et moi, notre facture d'\u00e9lectricit\u00e9, alors on ne peut pas exclure que les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 remonte que \u00e7a rapporte de nouveau des b\u00e9n\u00e9fices aux entreprises, que \u00e7a allait du coup la charge sur les contribuables et les consommateurs, mais aujourd'hui effectivement, la situation \u00e9tait extr\u00eamement difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:49 > 0:18:11) [92%] : \r\nMerci Pascal, si vous devez voyager en France demain, bonne chance, c'est une grande journ\u00e9e de gr\u00e8ve qui est annonc\u00e9 et, plus profond\u00e9ment, une bataille qui divise le pays et la gauche au pouvoir, la r\u00e9forme du code du travail r\u00e9v\u00e8le le foss\u00e9 entre Manuel Valls un Emmanuel Macron d'une part et de l'autre et les syndicats, et Dell gauche intraitable sur ce qu'elle consid\u00e8re comme des acquis Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:12 > 0:18:30) [96%] : \r\nDepuis des mois, la ligne du gouvernement Valls divise la gauche lib\u00e9ralisation \u00e9conomique, d\u00e9bat sur la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 est d\u00e9sormais projet de r\u00e9forme du code du travail qui permet de licencier plus facilement pour certains, c'est la goutte de trop, une p\u00e9tition lanc\u00e9e par une militante a recueilli plus d'un 1000000 de signatures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:30 > 0:18:40) [95%] : \r\nJ'ai vot\u00e9 en 2012 pour Fran\u00e7ois Hollande, j'ai vot\u00e9 compte Nicolas Sarkozy et je me retrouve aujourd'hui avec un projet de loi qui est propos\u00e9e par Myriam El Khomri qui n'aurait m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e par Nicolas Sarkozy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:41 > 0:18:52) [93%] : \r\nMyriam El Khomri toute jeune ministre du Travail, mais surtout le s\u00e9millant ministre de l'\u00c9conomie depuis 2014 Emmanuel Macron, ancien banquier, qui assume d'autant mieux ses id\u00e9es qu'il n'est pas encart\u00e9 au PS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:53 > 0:19:07) [90%] : \r\nDepuis 30 ans, le ch\u00f4mage des jeunes, il n'est jamais tomb\u00e9 en dessous de 18 pourcent donc est ce que celles et ceux qui sont du parti du refus qui vous disent : chaque matin, nous touchons pas en quelque sorte \u00e0 ce code sacr\u00e9, tout est bien qui finira bien, ont raison non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:07 > 0:19:24) [88%] : \r\nLe discours d'Emmanuel Macron, c'est incontestablement social- lib\u00e9ral le probl\u00e8me, c'est que dans le Parti socialiste dans la culture du Parti socialiste fran\u00e7ais mettre ensemble les 2 beau mot de social et lib\u00e9ral, \u00e7a fait un mot \u00e9pouvantable qu'on rejette totalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:24 > 0:19:32) [93%] : \r\nAutrement dit, une d\u00e9rive droiti\u00e8re clivant au PS insupportable pour Martine Aubry, par exemple, le pilier de la gauche qui a rejoint les d\u00e9\u00e7us du parc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:32 > 0:19:45) [97%] : \r\nJe ne dis pas du tout qu'il ne faut rien faire, j'ai fait des propositions, mais y compris sur cette question, sur les licenciements, mais on ne me fera pas croire, on ne me fera pas croire qu'on rendra les entreprises plus comp\u00e9titives en fragilisant les salari\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:45 > 0:19:55) [97%] : \r\nUn discours lib\u00e9ral porteur en revanche au niveau national, Emmanuel Macron est l'une des figures politiques les plus populaires en France, bien plus que Manuel Valls \u00e0 l'approche de la pr\u00e9sidentielle, les 2 hommes seraient devenus rivaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:56 > 0:20:07) [87%] : \r\nEst ce que le PS est un parti de gauche est-ce que c'est m\u00eame vraiment encore un parti, on est au bord de d\u00e9cision in\u00e9vitables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:07 > 0:20:17) [94%] : \r\nNul n'exclut plus un schisme au PS, \u00e0 moins que la raison ne l'emporte face au rejet de la rue qui jusqu'ici a enterr\u00e9 la majorit\u00e9 des r\u00e9formes, gr\u00e8ves et manifestations d\u00e9butent demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:18 > 0:20:38) [88%] : \r\nLe salon de l'auto 2016 montre les progr\u00e8s de l'assistance \u00e0 la conduite, la voiture freine quand elle se rapproche d'une autre et il suit toutes seules les lignes blanches o\u00f9 elle surveille les angles morts les options existait d\u00e9j\u00e0 dans des mod\u00e8les tr\u00e8s haut de gamme, elle commence \u00e0 se d\u00e9mocratiser, explications et test avec \u00c9ric Jacquin Alexandre grosse Elsa Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:39 > 0:20:40) [87%] : \r\nHein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:40 > 0:20:46) [92%] : \r\nIntelligente, m\u00eame tr\u00e8s intelligente, cette voiture peut rouler presque toute seule et ce n'est pas de la musique d'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:46 > 0:20:47) [96%] : \r\nSi je l\u00e2che tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:50 > 0:20:55) [87%] : \r\nEffectivement, on voit qu'elle t\u00e2tonne un peu, elle cherche des lignes miracle elle conduit toute seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:55 > 0:21:05) [95%] : \r\nPas de miracle, mais beaucoup de technologies gr\u00e2ce \u00e0 ses capteurs l'engin peut analyser en temps r\u00e9el, son environnement et agir pour maintenir une trajectoire ou \u00e9viter une sortie de route par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:05 > 0:21:18) [92%] : \r\nJe crois qu'il est cherche en permanence la position de la voiture par rapport aux lignes de calage et interviennent directement sur la direction pour redresser le cas \u00e9ch\u00e9ant si je l'on voit sur la ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:21 > 0:21:24) [87%] : \r\nElle redresse le le la r\u00e9action est vraiment rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:24 > 0:21:36) [90%] : \r\nVendu comme de vrais atouts s\u00e9curit\u00e9 les technologies d'assistance \u00e0 la conduite sont de plus en plus pr\u00e9sentes sur le march\u00e9, la voiture surveillent les angles morts sur la distance de s\u00e9curit\u00e9 Ephrem, m\u00eame en cas d'urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:36 > 0:21:45) [90%] : \r\nSi on arrive avec une distance, une diff\u00e9rence de vitesse trop grande la voiture nous avertit elle freine et \u00e9vite la collision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:45 > 0:21:56) [94%] : \r\nMais attention, ces aides si spectaculaires ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us pour soutenir le conducteur dans certaines situations, pas encore pour le remplacer, d'ailleurs, l'ordinateur de bord de ces v\u00e9hicules a aussi ses limites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:56 > 0:21:58) [88%] : \r\nAlors, on va dire un camion qui est en train de manoeuvrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:00 > 0:22:04) [85%] : \r\nPardon, j'ai rien dit la vie au d\u00e9but, il le voyait plus apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:05 > 0:22:14) [94%] : \r\nC'est encore aujourd'hui au conducteur qu'incombe la responsabilit\u00e9 de garder la ma\u00eetrise de son v\u00e9hicule, mais c'est aussi lui qui pourrait \u00eatre le principal facteur de risque de ces syst\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:15 > 0:22:34) [92%] : \r\nSi, \u00e0 force d'\u00eatre totalement assist\u00e9s, on en vient \u00e0 se d\u00e9charger compl\u00e8tement sur ces, sur ces aides ext\u00e9rieures, on risque de devoir des, des, des gens, penser \u00e0 autre chose ou faire autre chose, ben il y a qu'\u00e0 voir un exemple typique, on est tellement assist\u00e9 avec les feux rouges que le jour o\u00f9 vous arrivez \u00e0 un Carrefour avec les feux sont en panne, c'est la panique parce que plus personne ne se rappelle de la priorit\u00e9 de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:34 > 0:22:43) [96%] : \r\nEntre la machine et l'\u00eatre humain, c'est presque une question de soci\u00e9t\u00e9 qui se posent, alors que les premi\u00e8res voitures 100 pourcent autonomes sont attendus sur les routes d'ici 5 \u00e0 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:46 > 0:23:09) [90%] : \r\nEt les la sportive la mieux pay\u00e9e du monde entier l'an pass\u00e9, selon Forbes et l'une des plus m\u00e9diatis\u00e9s tout l'\u00e9difice Chancel pour Maria Sharapova plusieurs sponsors l'ont d\u00e9j\u00e0 l\u00e2ch\u00e9 depuis hier soir, quand elle a annonc\u00e9 un contr\u00f4le positif, c'est le tennis mondial qui est en question, le dopage dans ce sport est-il traquer et les affaires sont-elle rendu public, comme c'est le cas dans d'autres disciplines, explications quelques jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:10 > 0:23:50) [94%] : \r\nCoup de th\u00e9\u00e2tre hier soir \u00e0 Los-Angeles, Maria Sharapova avait convi\u00e9 la presse pour une annonce majeure, les rumeurs \u00e9voquaient une fin de saison, une fin de carri\u00e8re ou m\u00eame une grossesse mais personne n'avait imagin\u00e9 \u00e7a o\u00f9 on et je tenais \u00e0 vous dire que j'ai re\u00e7u il y a quelques jours, une lettre de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis qui dit que j'ai \u00e9chou\u00e9 un test antidopage \u00e0 l'Open d'Australie et j'en suis pleinement responsable, Maria Sharapova, quintuple vainqueur du Grand Chelem, dop\u00e9 au meldonium, un m\u00e9dicament qu'elle explique prendre depuis 10 ans sur prescription de son m\u00e9decin de famille mais qui figure depuis le 1er janvier sur la liste des produits prohib\u00e9s par l'Agence mondiale antidopage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:50 > 0:24:12) [93%] : \r\nIl y a tr\u00e8s peu d'ann\u00e9es, on a remarqu\u00e9 que certains athl\u00e8tes de l'Est prenait ce m\u00e9dicament pour les effets \u00e9ventuels sur la performance, am\u00e9lioration de l'endurance, am\u00e9lioration de la r\u00e9cup\u00e9ration sur tout ce qui fait de ce m\u00e9dicament, un produit dopant assez id\u00e9al dans dans certaines disciplines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:12 > 0:24:33) [93%] : \r\nAvant le s\u00e9isme provoqu\u00e9 par Maria Sharapova peu de cas ont \u00e9branl\u00e9 le monde du tennis en 2007, Martina Hingis est contr\u00f4l\u00e9 positif \u00e0 la coca\u00efne, m\u00eame si c'est pour Richard Gasquet dans son autobiographie, Andr\u00e9 Agassi avoue avoir consomm\u00e9 de la m\u00e9thamph\u00e9tamine en 2013 marine chimique et lui aussi contr\u00f4l\u00e9 positif, mais le flou r\u00e8gne avant sa suspension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:33 > 0:24:49) [91%] : \r\nLe tennis depuis quelques ann\u00e9es \u00e0 Sydney le code mondial antidopage donc les contr\u00f4les se font aussi syst\u00e9matiquement qu'ailleurs, simplement l\u00e0, la politique de communication et il y a certainement diff\u00e9rente pour le tennis que peut-\u00eatre d'autres sports.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:49 > 0:25:15) [92%] : \r\nUne communication parfois inexistante laiss\u00e9s aux bons soins des f\u00e9d\u00e9rations nationales attraper, Maria Sharapova a choisi de communiquer elles-m\u00eames, suspendu \u00e0 titre provisoire, elle attend d\u00e9sormais la d\u00e9cision de la f\u00e9d\u00e9ration, mais d\u00e9j\u00e0 les premi\u00e8res sanctions sont tomb\u00e9es, Porsche n'a \u00e9t\u00e9 l'horloger suisse Tag-Heuer suspendent leur partenariat avec la sportive la mieux pay\u00e9e du monde l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la Russe a accumul\u00e9 29 millions de dollars, dont seulement 7 sur les cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:17 > 0:25:39) [84%] : \r\nC'est un joyau culturel de la Suisse, et il est parfois m\u00e9connu, la fondation de mer \u00e0 Gen\u00e8ve pr\u00e9sente des manuscrits passionnant au niveau \u00e0 l'\u00e9criture, press\u00e9 de Napol\u00e9on ou les textes nagu\u00e8re interdit de Sade parmi d'autres tr\u00e9sors, la Fondation de mer fait d\u00e9sormais partie du Patrimoine mondial de l'humanit\u00e9 et ces documents \u00e9crits certains datent de plus de 4000 ans son prot\u00e9g\u00e9 La\u00ebtitia le sage Martina Chiba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:41 > 0:26:09) [90%] : \r\nQuel est le point commun entre la Grande Muraille de Chine, le pont du Gard, Venise et sa lagune, les temples d'Angkor ou les terrasses du Lavaux, ce sont tous des sites class\u00e9s au Patrimoine mondial de l'UNESCO, d\u00e9sormais il y a aussi un tr\u00e9sor ici la Fondation Bodmer Martins de mer collectionneur n\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, est mort \u00e0 Gen\u00e8ve en 1971 il a l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 cette fondation, des dizaines de milliers de pi\u00e8ces \u00e9crites, livres et parchemins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:11 > 0:26:16) [94%] : \r\nAujourd'hui sa biblioth\u00e8que fait partie du registre de l'UNESCO intitul\u00e9 M\u00e9moire du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:18 > 0:26:40) [93%] : \r\nIl fallait \u00e9videmment passer par un certain nombre de crit\u00e8res qu'il a fallu \u00e9tablir dans un dossier d\u00e9pos\u00e9 aupr\u00e8s de l'UNESCO, non pas par la fondation elle- m\u00eame, mais par la Conf\u00e9d\u00e9ration tout d'abord, il s'agit de l'excellence et de la raret\u00e9 des objets, la mani\u00e8re dont ces objets favorise le dialogue interculturel et \u00e9galement donc la capacit\u00e9 de l'institution \u00e0 pr\u00e9server et y a communiquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:41 > 0:27:16) [92%] : \r\nLa collection bonne m\u00e8re comporte 150000 documents provenant de 80 cultures diff\u00e9rentes refl\u00e9tant plus de 4500 ans de production humaine \u00e9crite le tout d'une valeur inestimable, mais s'il fallait donner un chiffre, ce serait un milliard de francs des papyrus \u00e9gyptiens des versions de la Bible, avec des enluminures exceptionnel le Coran des repr\u00e9sentations de Bouddha, des Atlas anciens mais aussi un 1er folio de Shakespeare ou des cahiers de Borges, des milliers de visiteurs et d'\u00e9l\u00e8ves d\u00e9couvrent chaque ann\u00e9e qu'il y a eu un long chemin avant les ordinateurs et les smartphones.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:18 > 0:27:41) [91%] : \r\nMais s'il fallait ne choisir qu'une pi\u00e8ce, ce serait ce papyrus qui n'est plus accessible au public, car trop fragile, l'Evangile selon Saint-Jean, datant du IIe si\u00e8cle la plus ancienne version connue sortie expr\u00e8s pour nous de la chambre forte, \u00e9videmment, la conservation et l'Exposition de ces objets d\u00e9licate Issime exige des conditions particuli\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:42 > 0:28:04) [93%] : \r\nAlors on a des param\u00e8tres donc de temp\u00e9rature, d'humidit\u00e9 et de lumi\u00e8re pour la temp\u00e9rature, c'est environ 18 \u00e0 22 degr\u00e9s pour l'humidit\u00e9, c'est environ 50 pourcent et pour la lumi\u00e8re, surtout pour les documents sur papier, on ne devrait pas d\u00e9passer 50 luxe aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:05 > 0:28:21) [90%] : \r\nLa fondation est \u00e9galement \u00e0 la pointe dans le domaine de la num\u00e9risation des Oeuvres d'art, le manuscrit de Saint-Jean existe maintenant en 3D visibles par le monde entier pour donner raison proverbe latin Verba volant les mots s'envole script \u00e0 Mannheim, les \u00e9crits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:25 > 0:28:43) [92%] : \r\nLa d\u00e9couverte fascinante, une \u00e9quipe de l'EPFL a r\u00e9alis\u00e9 une main bionique permettent un amput\u00e9 de ressentir des diff\u00e9rences de toucher au bout de ses doigts artificiels, elle ouvre de grands espoirs sur les proth\u00e8ses et une comp\u00e9tition mondiale dans ce domaine, c'est le document du jour, il est sign\u00e9 Hugues Buchard et J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:45 > 0:28:46) [76%] : \r\nSauf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:49 > 0:29:03) [93%] : \r\nTous ces des objets, mais surtout les ressentir ce jour- l\u00e0, Dennis n'en revient pas lui qui a perdu sa main gauche en manipulant des feux d'artifice, devient la premi\u00e8re personne amput\u00e9e \u00e0 retrouver le sens du toucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:03 > 0:29:22) [90%] : \r\nMais tout tout avec les chercheurs, m'ont demand\u00e9 de saisir quelque chose, j'ai tout de suite senti que c'\u00e9tait un objet dur et rond en fait c'\u00e9tait une balle de base- ball, tout le monde a alors saut\u00e9 de joie dans ma vie, c'\u00e9tait un moment historique, mais pas seulement pour moi aussi, pour la science et Na\u00efm.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:23 > 0:29:35) [96%] : \r\nL'histoire s'\u00e9crit encore aujourd'hui dans ce laboratoire de l'EPFL lors d'une nouvelle exp\u00e9rience Dennis a \u00e9t\u00e9 capable de ressentir d'infimes diff\u00e9rences de toucher comme une surface lisse ou rugueuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:35 > 0:29:38) [81%] : \r\nCe qui est sot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:38 > 0:29:48) [94%] : \r\nLa main humaine est tellement complexe, alors bien s\u00fbr, c'est sans doute impossible d'en faire une copie, mais cette fois, j'\u00e9tais vraiment tr\u00e8s proche de ce que je ressentais quand j'avais une main normale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:49 > 0:30:12) [94%] : \r\nMais entre- temps, des \u00e9quipes de chercheurs du monde entier ont aussi d\u00e9velopp\u00e9 des main bionique, comme ici \u00e0 Vienne ou encore aux \u00c9tats-Unis avec cette proth\u00e8se, d\u00e9velopp\u00e9 par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, d\u00e9j\u00e0 en phase de commercialisation, une comp\u00e9tition qui n'effraie pas Silvestro Micera ce chercheur italien et le p\u00e8re de la main bionique d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:12 > 0:30:38) [94%] : \r\nOr des people working la plupart des autres groupes de recherche sur la main bionique travaille dans un seul sens du cerveau vers les muscles qui vont ensuite commander la proth\u00e8se, donc en fait il n'y a pas de sensation de toucher et ce tout ce qu'on essaye de faire en plus ici, c'est le chemin inverse, on fait remonter l'information jusqu'au cerveau par des capteurs ultrasensibles pour que la personne retrouve vraiment le sens du toucher feed Back to Day.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:38 > 0:30:49) [95%] : \r\nLe march\u00e9 des proth\u00e8ses de membres est colossal, rien qu'aux \u00c9tats-Unis, pr\u00e8s de 2 millions de personnes seraient amput\u00e9s \u00e0 l'EPFL, on esp\u00e8re une commercialisation de la main bionique, d'ici 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:52 > 0:31:05) [90%] : \r\nCe soir, \u00e0 Biot test les shampoings et certaines substances probl\u00e9matique, ne manquez pas l'\u00e9tonnante s\u00e9quence sur les personnes qui ne se lavent jamais les cheveux, ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret et demain au journal, vous retrouvez Jennifer Covo tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:14 > 0:31:17) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:30 > 0:31:33) [79%] : \r\nAh l\u00e0 il faut qu'ils remettent le retour en peinant oh \u00e7a c'est tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:36 > 0:31:40) [83%] : \r\nIl nous reste, parce qu'alors \u00e7a, \u00e7a peut jouer des m\u00e9chants tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:50 > 0:31:52) [89%] : \r\nNon je je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:57 > 0:32:26) [84%] : \r\nOn va te montrer oui, puis alors, demande-leur de bien mettre en haut oui Argent bonne paire voyage demain alors si je comprends bien, en voiture, oui alors sans probl\u00e8me sans probl\u00e8me en demain grand beau \u00e0 l'oui par contre tu fais attention \u00e7a peut geler la nuit mais un demain grand beau non non non, aucun souci regardez oui et ce sens les bonnes affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:31 > 0:32:33) [99%] : \r\nEt j'insiste pour avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:35 > 0:32:38) [83%] : \r\nLe le programme le retour au programme en haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:51 > 0:32:54) [92%] : \r\nNon merci, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:02 > 0:33:10) [85%] : \r\nNon, parce que \u00e7a c'est un c'est mon \u00e2me Florence vice- moniteur avec le avec l'antenne, mais bien s\u00fbr, mais bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:18 > 0:33:33) [86%] : \r\nAvec la non, non, mais surtout en Direct il y a un probl\u00e8me, on voit ce qui se passe, ensuite on voit de suite parce que toi Le Temps pour toit d'expliquer, c'est c'est impossible, c'est impossible, tout \u00e7a, qu'il n'y a pas oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:27 > 0:34:28) [78%] : \r\nQui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:50 > 0:34:58) [64%] : \r\nFaire note moins cher, de l'eau \u00e7a fran\u00e7ais \u00e7a sera sous du travail parce que c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:32 > 0:37:52) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, les perturbations devraient finalement \u00e9pargn\u00e9 la Suisse ces prochains jours et surtout \u00e0 partir de jeudi la bise devrait enfin refaire son apparition aujourd'hui nous \u00e9tions sous un courant nord et nous amener de l'air humide et instable, Fred ou quelques giboul\u00e9es qui sont arriv\u00e9s jusqu'en plaine, mais les versants sud des Alpes ont pu garder un temps bien ensoleill\u00e9, par effet de barrages, tout cela devrait changer d\u00e8s cette nuit, avec d'abord l'arriv\u00e9e d'air plus sec et surtout demain cette zone d\u00e9pressionnaire qui se trouve actuellement sur l'Angleterre va partir en direction des Pyr\u00e9n\u00e9es, il va surtout amener de l'activit\u00e9 sur la France, mais finalement la Suisse restera en marge des \u00e9v\u00e9nements et \u00e7a devrait continuer, les jours suivants, avec le retour de haute pression demain matin quelques formations de brouillard ne sont pas exclues, sur le plateau compter \u00e9galement avec des r\u00e9sidus nuageux sur l'Est, mais \u00e0 part \u00e7a, le temps sera d\u00e9j\u00e0 bien ensoleill\u00e9 en toutes r\u00e9gions l'apr\u00e8s- midi \u00e7a devrait continuer, mais tout de m\u00eame avec la proximit\u00e9 de cette perturbation sur la France des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s pourront faire quelques incursions sur l'Ouest notamment en r\u00e9gion genevoise, mais bon, finalement le soleil restera c'est g\u00e9n\u00e9reux, m\u00eame chose pour le Tessin ou bien encore l'Engadine qui, comme le reste, vont se trouver dans l'air un petit peu plus humide, avec une augmentation donc de la couverture nuageuse pour les temp\u00e9ratures demain matin les valeurs seront n\u00e9gatifs pratiquement partout en plaine, mais l'apr\u00e8s- midi, on devrait atteindre en moyenne les 5 \u00e0 7 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 8 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 9 sur le nord des Grisons, ce sera le maximum pour la Suisse, il fera 1 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur sud- ouest ces vents seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es en montagne, il ne devrait pas \u00eatre tr\u00e8s sensible sur les r\u00e9gions de plaine \u00e0 partir de jeudi donc, L\u00e9o pressions vont se renforcer sur l'Angleterre et la vie va refaire son apparition, le temps sera bien ensoleill\u00e9 en montagne tout sp\u00e9cialement en Valais mais les stratus devrait revenir sur le plateau, on devrait normalement le retrouver jusqu'\u00e0 dimanche cette bise sera g\u00e9n\u00e9ralement mod\u00e9r\u00e9 mais peut-\u00eatre en fin de semaine, elle pourra peut de se renforcer pour l'Est de la Suisse, ce devrait \u00eatre la m\u00eame \u00e9volution mais probablement avec des nuages bas, un peu plus persistant que sur les autres r\u00e9gions, enfin le sud gardera un temps bien ensoleill\u00e9 et l\u00e0 ce sera une situation de Fun du nord et les temp\u00e9ratures vont grimper pour atteindre les 15 \u00e0 16 degr\u00e9s en fin de semaine, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve toute l'\u00e9quipe d'ABE avec un test sur les shampoings demain soir \u00e0 cette place M\u00e9tral je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-03-08T19:26:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603501249", "title": "FRIGO AIDES A LA CONDUITE 0703_RTS000000752910", "excerpt": "Itw du journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 automobile Le Matin qui a test\u00e9 une automobile dot\u00e9e de l'assistance \u00e0 la conduite.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONDUITE AUTOMOBILE", "AUTOMOBILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501250", "title": "FRIGO HARCELEMENT RUE 2_RTS000000752793", "excerpt": "Itw de la pr\u00e9sidente Les Verts Lausanne L\u00e9onore Porchet et extraits de films sur le harc\u00e8lement de rue envers les femmes.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HARC\u00c8LEMENT SEXUEL", "FEMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501251", "title": "FRIGO VD MAIN BIONIQUE 0403_RTS000000750031", "excerpt": "A la suite de l'amputation de son bras gauche, Dennis Aabo Sorensen a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une proth\u00e8se de main bionique avec laquelle il peut ressentir ce qu'il touche, \u00e9labor\u00e9e par une \u00e9quipe de l'EPFL. Avec l'itw du chercheur en neuro-ing\u00e9nierie Silvestro Micera.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["PROTH\u00c8SE", "MAIN"], "thematicCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501252", "title": "SO BODMER 2_RTS000000754003", "excerpt": "La biblioth\u00e8que de la Fondation Bodmer, qui poss\u00e8de des documents inestimables dont le manuscrit du 2e si\u00e8cle de l'Evangile selon Saint Jean, a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e au patrimoine mondial de l'Unesco en octobre 2015, au registre \"M\u00e9moire du monde\". Avec les itw de son vice-directeur Nicolas Ducimeti\u00e8re et de sa restauratrice-cheffe  Florence Darbre.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COLOGNY"], "thematicThemes": ["FONDATION", "PATRIMOINE CULTUREL", "BIBLIOTH\u00c8QUE (SERVICE)"], "thematicCorporations": ["UNESCO"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501253", "durationSec": 128, "title": "SO DOPAGE TENNIS sans inter_RTS000000754252", "excerpt": "La joueuse de tennis russe Maria Sharapova a annonc\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e positive \u00e0 l'issu d'un test antidopage lors de l'Open d'Australie. En cause, le meldonium, un m\u00e9dicament interdit depuis le 1er janvier 2016 et qu'elle prenait depuis de nombreuses ann\u00e9es. Dans son histoire, le monde du tennis est rest\u00e9 opaque dans son traitement du probl\u00e8me de dopage parmi les joueurs de tennis. Le directeur du laboratoire d'analyse du dopage de Lausanne Martial Saugy explique les raisons qui ont pouss\u00e9es l'agence mondiale antidopage \u00e0 mettre le meldonium sur la liste de produits dopants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOS ANGELES"], "thematicThemes": ["DOPAGE SPORTIF", "TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "DAMES", "SPORTIF PROFESSIONNEL"], "thematicPersons": ["SHARAPOVA, MARIA", "SAUGY, MARTIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501254", "title": "SO DROIT ADOPTION_RTS000000754151", "excerpt": "Le Conseil des Etats a vot\u00e9 la r\u00e9forme du droit de l'adoption par 32 voix contre 7 autorisant  l'adoption de l'enfant de partenaire par des couples pacs\u00e9s ou concubins. Une personne homosexuelle devrait ainsi pouvoir adopter l'enfant de son compagnon.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ADOPTION", "HOMOSEXUALIT\u00c9", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1501451"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501255", "title": "SO ETATISATION ENERGIE_RTS000000754181", "excerpt": "R\u00e9actions de conseillers nationaux \u00e0 l'annonce par plusieurs journaux al\u00e9maniques de la vente par le groupe \u00e9nerg\u00e9tique suisse Alpiq de 49% de son portefeuille d'installations hydro\u00e9lectriques pour \u00e9viter la faillite, et de lobbysme intensif pour obtenir du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de nouvelles subventions pour l'hydraulique et lui c\u00e9der des centrales nucl\u00e9aires non rentables.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["GROUPE DE PRESSION", "\u00c9NERGIE"], "sequenceIds": ["1501503"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501256", "title": "SO FRANCE LOI REFORME_RTS000000754248", "excerpt": "Le projet de r\u00e9forme de la loi du travail divise la France.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)"], "sequenceIds": ["1501516"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501257", "title": "SO PC ERDOGAN 2_RTS000000754203", "excerpt": "Dessins d'audience au 2e jour du proc\u00e8s \u00e0 Renens de Claude Dubois, meurtrier pr\u00e9sum\u00e9 de la victime Marie."}, {"internalArchiveId": "AA1603501258", "title": "SO PC PROCES DUBOIS 2_RTS000000754229", "excerpt": "Itw de la travailleuse sociale \u00e0 la Fraternit\u00e9 du Centre social protestant Chlo\u00e9 Maire et de la porte-parole du Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations C\u00e9line Kohlprath sur la situation des femmes battues \u00e9trang\u00e8res en Suisse, dont Albina, qui risquent de perdre leur permis de s\u00e9jour si elles quittent leur \u00e9poux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RENENS"], "thematicThemes": ["HOMICIDE", "PROC\u00c8S", "DESSIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501259", "title": "SO PERMIS FEMMES_RTS000000754246", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "HENCHOZ, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "FEMME BATTUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501260", "title": "SO SONORE ERDOGAN_RTS000000754159"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603501404", "summary": "Lucerne : Yvonne Max et Patricia Max, couple de femmes, avec leurs enfants. Yvonne Max. Itw Patricia Max.\nBerne : Conseil des Etats en s\u00e9ance. Itw Brigitte H\u00e4berli-Koller, conseill\u00e8re aux Etats PDC thurgovienne.  Itw G\u00e9raldine Savary, Conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise.", "id": "1501451", "visualThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "D\u00c9BAT", "HOMOSEXUALIT\u00c9", "FAMILLE", "ADOPTION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501456", "summary": "Archives de centrales nucl\u00e9aires et grands barrages.\nArticles de presse de la Basler Zeitung et Tages-Anzeiger. \nRoland Nordmann, conseiller national PS vaudois, discutant. Itw Roger Nordmann. Itw Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan. Itw Christian Wasserfallen, conseiller national PLR bernois.", "id": "1501503", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BUTTET, YANNICK", "NORDMANN, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501469", "summary": "Paris : discours de Manuel Valls, premier ministre fran\u00e7ais, au parlement. Ministres fran\u00e7ais en r\u00e9union. \nItw Caroline de Haas, syndicaliste. \nMyriam El Khomri, ministre fran\u00e7aise du Travail, discutant avec Manuel Valls. Emmanuel Macron, ministre fran\u00e7ais de l'Economie, souriant et sortant de voiture. \nInt studio France Inter : extrait itw Emmanuel Macron. \nItw Roland Cayrol, Directeur de recherche, Science Po. \nMartine Aubry, maire de Lille, en meeting.\nInt studio RTL : extrait itw Martine Aubry. \nManifestations.", "id": "1501516", "visualThemes": ["MANIFESTATION COMMERCIALE", "MINISTRE"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["VALLS, MANUEL", "MACRON, EMMANUEL"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Renens", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1644635", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024132", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-91993D32-CF33-4E03-A6A0-11196A9F1005", "internalArchiveId": "91993D32-CF33-4E03-A6A0-11196A9F1005", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La coordinatrice romande du PBD Caroline Brennecke d\u00e9missionne", "publicationDate": "2016-03-07T00:00:00Z", "summary": "* * La coordinatrice romande du PBD Caroline Brennecke d\u00e9missionne Rien ne va plus au PBD vaudois... qui subit des d\u00e9missions en cascade. \r\nNous l'avons appris aujourd'hui que la coordinatrice romande, Caroline Brennecke, rend sa carte de parti. Anouk Henry, sa d\u00e9cision faite suite \u00e0 la suppression de son poste...\r\nDIR\r\nla suppression de son poste, ou, pour \u00eatre pr\u00e9cis, la fa\u00e7on dont elle a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e. Car sur le fond, Caroline Brennecke, aurait accept\u00e9 la raison qui lui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e, lors de son licenciement... les difficult\u00e9s financi\u00e8res, suite \u00e0 la d\u00e9bacle du parti lors derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Ce qui par contre est mal pass\u00e9, c'est la critique envoy\u00e9e par le pr\u00e9sident national, Martin Landolt: \"nous ne sont plus une start-up, nous voulons devenir professionnel\"... en d'autres termes, moins de g\u00e9n\u00e9ralistes et des sp\u00e9cialistes en communication... Un affront, pour la politoloque de 50 ans qui a r\u00e9agit en envoyant sa lettre de d\u00e9mission. Alors qu'il y a encore quelques semaines, elle disait vouloir se battre pour renforcer la base du parti.\r\nCe d\u00e9part n'est de loin pas le seul...\r\nNon, il y a eu Christine Buffat en f\u00e9vrier, suite \u00e0 des d\u00e9saccord politique avec la direction. Et hier, c'\u00e9tait un autre candidat au national, Steen Boschetti, qui annon\u00e7ait rejoindre le PLR. Il fait partie des d\u00e9\u00e7us.. le PBD vaudois n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9crocher un si\u00e8ge \u00e0 Berne. Et le d\u00e9missionnaire tire un constat alarmant pour le parti, qui manquerait \"d'id\u00e9es et d'orgueil\". Il n'a pas su se renouveller, et n'a donc aucun avenir en SUisse romande\r\nEt Anouk est-ce qu'il a raison?\r\nEh bien selon nos informations, plusieurs autres d\u00e9missions vont \u00eatre annonc\u00e9es prochainement... et disons que la suppression d'un coordinateur d\u00e9di\u00e9 sp\u00e9cifiquement \u00e0 la Suisse romande inqui\u00e8te beaucoup. Il faut dire que la dynamique est r\u00e8s diff\u00e9rente de celle en SUisse al\u00e9manique, on n'y a pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du \"mythe fondateur Evelyne Widmer Schlumpf\" et le parti n'a jamais vraiment d\u00e9coll\u00e9. En Valais, le parti n'avait pas eu les forces de se pr\u00e9senter aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, et la section neuch\u00e2teloise a carr\u00e9ment \u00e9t\u00e9 dissoute en d\u00e9dcembre dernier.\r\nLe canton de Vaud est... ou \u00e9tait... une des sections les plus prometteuse, et voil\u00e0 aujourd'hui que le d\u00e9part de personnalit\u00e9s importantes est plut\u00f4t un mauvais signe.", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7532370", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La coordinatrice romande du PBD Caroline Brennecke d\u00e9missionne / FOR_2016-03-07T18:08:00_developpement-5", "Forum du 07.03.2016"], "alternativeSummary": ["La coordinatrice romande du PBD Caroline Brennecke quitte le parti apr\u00e8s la suppression de son poste et son licenciement. Ce d\u00e9part est une perte de plus pour la formation en Suisse romande."], "variantIds": ["ece-7532370"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-26T04:30:46Z", "speechToTexts": ["26.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nRien ne va plus au PBD Vaudois qui subit des d\u00e9missions en cascade ces derniers temps, nous l'avons appris aujourd'hui la coordinatrice romande Caroline Brennecke rend sa carte de parti Anouk Henry sa d\u00e9cision fait suite \u00e0 la suppression de son poste, la suppression de son poste ou pour \u00eatre pr\u00e9cis, la fa\u00e7on dont elle a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e car sur le fond, Caroline Brennecke et aurait accept\u00e9 le motif qui lui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e lors de son licenciement, les difficult\u00e9s financi\u00e8res suite aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce qui par contre est mal pass\u00e9, c'est la critique envoy\u00e9e par le pr\u00e9sident national Martin Landolt dans la presse al\u00e9manique, nous ne sommes plus une Start-Up, nous devons devenir professionnel, un affront pour la politologue de 50 ans qui a r\u00e9agit en envoyant sa lettre de d\u00e9mission, elle est depuis en arr\u00eat maladie et le pr\u00e9sident Vaudois \u00c9ric Sch\u00fcrch nous a dit ne pas vouloir s'exprimer sur une affaire personnelle, ce d\u00e9part n'est pas loin d'elle n'est de loin pas le seul Anouk non il y a eu Christine Bussat en f\u00e9vrier suite \u00e0 des d\u00e9saccords politiques avec la direction hier, c'\u00e9tait un autre candidat au national estime qui annon\u00e7ait rejoindre le PLR, il fait partie des d\u00e9\u00e7us, le PBD Vaudois n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9crocher un si\u00e8ge et, selon lui, la formation n'a pas d'avenir en Suisse romande, le probl\u00e8me est \u00e0 Berne nous avoue \u00c9ric Sch\u00fcrch, qui estime que la Suisse romande et et pas assez \u00e9cout\u00e9 la suppression de la coordination romande passe mal les sections vaudoises et genevoises vont d'ailleurs en avril, faire part de leur m\u00e9contentement \u00e0 la direction, c'est donc la preuve que le PBD Vaudois est en mauvaise posture, d'autant que, selon nos informations, plusieurs autres d\u00e9missions vont \u00eatre annonc\u00e9es prochainement, il faut dire que la dynamique est ici tr\u00e8s diff\u00e9rence de la Suisse al\u00e9manique, le parti n'a jamais vraiment d\u00e9coll\u00e9, il s'essouffle m\u00eame le manque d'id\u00e9es et d'ambitions sont d\u00e9motivant en Valais, le parti n'a pas eu les forces de se pr\u00e9senter aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et la section neuch\u00e2teloise a carr\u00e9ment \u00e9t\u00e9 dissoute en d\u00e9cembre dernier, le canton de Vaud et o\u00f9 \u00e9tait l'une des sections les plus prometteuse en Suisse romande, aujourd'hui m\u00eame, de l'aveu m\u00eame de son pr\u00e9sident, le PBD Vaudois n'est pas mort, mais il se d\u00e9m\u00e8ne pour survivre, Anouk Henry merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-07T17:28:37Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9BD0C41-0BF3-4F8A-B706-467F84A71F52", "internalArchiveId": "A9BD0C41-0BF3-4F8A-B706-467F84A71F52", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-03-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2016;Christian Reynders, le coordinateur adjoint de M\u00e9decin sans Fronti\u00e8re dans le camp d'Idomeni \u00e0 la fronti\u00e8re gr\u00e9co-mac\u00e9donienne;Martin Landolt, pr\u00e9sident du Parti Bourgeois D\u00e9mocratique;Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR;Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse;Marie-Jeanne Urech, \u00e9crivaine et vice-pr\u00e9sidente de l'association Autrices et Auteurs de Suisse;B\u00e9atrice Perret-Anadi, membre de la communaut\u00e9 des biblioth\u00e8ques de lecture publique\r\n* Infotrafic: 07:00:20-07:00:38 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/UE MIGRATION)  \r\nFaire de la route des Balkans une voie sans-issue...\r\nC'est donc l'option retenue \u00e0 Bruxelles pour couper le flux de migrants \u00e0 travers les balkans occidentaux...\r\nLa solution est radicale, on la trouve dans un projet de d\u00e9claration finale qui a filtr\u00e9 cette nuit...\r\nLe sommet extraordinaire Union Europ\u00e9enne-Turquie, s'ouvre lui ce matin. \r\nPierre B\u00e9nazet on vous retrouve \u00e0 Bruxelles...\r\nFermer la route des Balkans...c'est bien l'option qui sera d\u00e9battue aujourd'hui par les 28? est-ce qu'elle fait l'unanimit\u00e9? \r\n...\r\nR :ACTUALISER\r\nLe pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald Tusk a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'il sentait un d\u00e9but de consensus entre les 28 pays de l'UE mais pour l'instant cela ressemble fort \u00e0 un vou pieux car les lignes de fracture paraissent s'approfondir. L'Autriche a par exemple annonc\u00e9 hier qu'elle refuserait la r\u00e9partition des migrants. Elle a aussi appel\u00e9 l'Allemagne \u00e0 mettre fin aux supputations sur le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s que la RFA veut accueillir car selon Vienne, l'attitude ambig\u00fce de Berlin en mati\u00e8re d'accueil des migrants continue de cr\u00e9er un appel d'air. Les pays de la route des Balkans n'ont pas l'intention d'ouvrir leurs fronti\u00e8res et une trentaine de milliers de migrants sont bloqu\u00e9s en Gr\u00e8ce. Le Premier ministre Alexis Tsipras menace de demander des sanctions contre les pays qui refusent les migrants\r\nLa Commission veut obtenir des Europ\u00e9ens des engagements clairs pour la r\u00e9ouverture des fronti\u00e8res et un retour \u00e0 la normale de Schengen d'ici d\u00e9cembre. Elle affirme pour cela que les r\u00e8gles seront appliqu\u00e9es avec un meilleur contr\u00f4le des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures et le renvoi de ceux qui n'ont pas de titre au statut de r\u00e9fugi\u00e9 mais cela suppose aussi de mettre en oeuvre le plan de relocalisation de 160 000 demandeurs d'asile \u00e0 travers l'Union, ce dont les pays d'Europe centrale ne ulent pas entendre parler.\r\nCC: En face, il y a la Turquie...les europ\u00e9ens en ont besoin pour g\u00e9rer cette crise...toute la question est de savoir ce qu'ils sont pr\u00eats \u00e0 conc\u00e9der au gouvernement turc pour qu'il mette en oeuvre ses engagements de novembre.\r\nR :\r\nLa Commission a annonc\u00e9 de premiers paiements sur l'enveloppe de trois milliards pr\u00e9vue en novembre pour la Turquie, ce que le pr\u00e9sident tch\u00e8que a aussit\u00f4t qualifi\u00e9 de gaspillage. Une attitude qui refl\u00e8te en partie celle de plusieurs pays de l'UE, d\u00e9sireux de voir la Turquie agir pour que les migrants ne tentent plus la travers\u00e9e de la mer \u00c9g\u00e9e mais r\u00e9ticents devant les contreparties demand\u00e9es par Ankara de lib\u00e9ralisation des visas ou d'acc\u00e9l\u00e9ration de son processus d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\nPierre Benazet en direct de Bruxelles merci...\r\n(10/MULTI SOMMET UE/TURQUIE, ITV REYNDERS) ****...et ce sommet la Gr\u00e8ce l'attend de pied ferme...\r\nEn t\u00e9moigne les mots d'Alexis Tsipras, le premier ministre...\r\n\"Nous n'allons pas devenir un parking d'\u00e2mes perdues\"...\r\nR\u00e9f\u00e9rence aux 30 mille r\u00e9fugi\u00e9s bloqu\u00e9es en Gr\u00e8ce depuis que certains pays des Balkans ont ferm\u00e9 leur fronti\u00e8re....\r\n13 mille personnes s'entassent dans le camp d'Idom\u00e9ni \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Mac\u00e9doine...\r\ndans des conditions d'hygi\u00e8ne minimales. \r\nChristian Reynders est le coordinateur adjoint de M\u00e9decin sans Fronti\u00e8re \u00e0 Idomeni. \r\nIl a un message pour les 28 r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles.\r\n  MAG 39''\r\nChristian Reynders r\u00e9pondait \u00e0 notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Idomeni Nicolas Vultier.\r\n***Nicolas Vultier que nous joindrons juste apr\u00e8s ce journal. Nous entendrons son reportage dans ce camps o\u00f9 sont bloqu\u00e9 13 mille migrants...\r\nEt pour relocaliser ses r\u00e9fugi\u00e9s...mieux les r\u00e9partir. La commission europ\u00e9enne envisagerait de centraliser les demandes d'asile. Selon le Financial Times un projet est en pr\u00e9paration.\r\n(02/MULTI RAPPORTS CH-UE CONTRE-PROJET RASA ITV LANDOLT) Autre dossier en main de la commission europ\u00e9enne...\r\nLes relations, compliqu\u00e9es, de la Suisse avec les 28! \r\net cette nouvelle proposition pour sortir de l'impasse...\r\n\"Encrer les bilat\u00e9rales dans la Constitution!\"\r\nCette id\u00e9e c'est le pr\u00e9sident du PBD qui la ressortie hier...\r\nMartin Landolt estime qu'elle pourrait servir de contre-projet \u00e0 l'initiative Rasa...qui veut annuler le vote du 9 f\u00e9vrier. \r\nMartin Landolt y voit un moyen de m\u00e9nager la ch\u00e8vre et le chou...\r\n  MAG 48''\r\nMartin Landolt interrog\u00e9 par Ga\u00ebl Klein.\r\n(D3/RIE III AU NIVEAU FEDERAL, CONSEQUENCES SI REFERENDUM?) ***Sur le bureau des conseillers nationaux, un dossier nomm\u00e9: RIE 3.\r\nIls doivent d\u00e9battre de la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises pendant la session en cours...\r\nPour rappel la r\u00e9forme vise \u00e0 taxer de la m\u00eame mani\u00e8re les entreprises actives en Suisse et celles qui tirent leur revenu de l'\u00e9tranger..\r\nElle a \u00e9t\u00e9 ficel\u00e9e \u00e0 la demande de l'OCDE. \r\nLe parlement ne conteste pas l'objectif de la r\u00e9forme...la fin des statuts sp\u00e9ciaux.\r\nC'est sur le moyens que la gauche et la droite se disputent...\r\nMais dans le fond, que se passera-t-il si la gauche r\u00e9ussissait \u00e0 faire capoter cette r\u00e9forme? Muriel Ballaman s'est pos\u00e9e la question. \r\n  MAG 1'38\r\n***Faut-il lancer un r\u00e9f\u00e9rendum national contre cette RIE 3? Est-elle trop g\u00e9n\u00e9reuses avec les entreprises? On en parle \u00e0 7h35 avec l'un de ses opposants, Astrides Pedrazza...membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire contre RIE3.\r\n(07/AVANT-PAPIER PROCES MEURTRIER MARIE PA) C'est un proc\u00e8s tr\u00e8s attendu...qui s'ouvre ce matin.\r\nClaude D compara\u00eet devant la justice vaudoise pour le meurtre de Marie.\r\nCette jeune fille de 19 ans \u00e9trangl\u00e9e en mai 2013 dans une for\u00eat fribourgeoise. \r\nUn meutre qui a choqu\u00e9 l'opinion publique et provoqu\u00e9 un s\u00e9isme politico-juridique...\r\nClaude D portait un bracelet \u00e9lectronique au moment des faits...en fin de peine pour un autre assassinat. \r\nMarc Menicchini.\r\n  MAG 49''\r\n(15/FRANCE CENTRALE FESSEINHEIM FERMEE EN 2016 PA) ***Dans l'actualit\u00e9 aujourd'hui aussi...les autorit\u00e9s genevoises qui pr\u00e9sentent leur plainte p\u00e9nale concernant la centrale du Bugey.\r\nplainte contre X pour mise en danger d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de la vie d'autrui...\r\navec dans le r\u00f4le de l'avocate, une ancienne ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9cologie. Corine Lepage...\r\nhier une autre ministre fran\u00e7aise, Emmanuelle Cosse a annonc\u00e9 que la centrale de Fessenheim fermerait bel et bien cette ann\u00e9e...\r\nL'\u00e9cologiste \u00e9tait l'invit\u00e9e du Grand jury sur RTL hier (dimanche). \r\nFessenheim c'est la plus vieille centrale nucl\u00e9aire fran\u00e7aise...\r\net elle aussi ennuyent les suisses...\r\nDe Paris, une correspondance d'Ariane Hasler. \r\n  56''\r\n(Br\u00e8ve USA) Elle \u00e9tait actrice et avait red\u00e9fini le r\u00f4le de first lady!\r\nNancy Reagan n'est plus.\r\nL'ancienne premi\u00e8re dame des Etats-Unis, \u00e9pouse de Ronald Reagan est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 94 ans.\r\nElle ne s'est pas content\u00e9e de red\u00e9corer la maison blanche puisque c'est elle, qui a convaincu son pr\u00e9sident de mari de se rapprocher de l'Union Sovi\u00e9tique de Mikhail Gorbachev dans les ann\u00e9es 80.\r\ndans le reste de l'actualit\u00e9 am\u00e9ricaine, la suite des primaires...\r\nLe Main pour le d\u00e9mocrate Bernie Sanders...\r\nPorto Rico pour le r\u00e9publicain Marco Rubio...\r\nLes candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine poursuivent leur chasse aux  d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s pour d\u00e9crocher l'investiture de leur parti.\r\nTrump et Clinton font toujours la courses en t\u00eate...avant les prochaines \u00e9tapes demain: le Michigan et le Mississipi. Hawa\u00ef aussi pour les r\u00e9publicains.\r\n(Br\u00e8ve sport) Le FC Sion a pens\u00e9 ses plaies hier..et renou\u00e9 avec la victoire apr\u00e8s son \u00e9limination en Coupe de Suisse.\r\nLes valaisans ont battu Vaduz 2 \u00e0 0. \r\nde quoi consolider leur 4\u00e8me place au classement...synonyme de qualification europ\u00e9enne. La premi\u00e8re place c'est toujours B\u00e2le qui l'occupe. voil\u00e0 pour la super ligue.\r\nDans la ligue du dessous...En Challenge League, match nul entre Lausanne-Sport, le leader, et Neuch\u00e2tel Xamax. 1 partout. \r\nD\u00e9faite de Bienne contre Wohlen. \r\n***Et aujourd'hui les regards se tournent vers Jasna, Slov\u00e9nie...\r\npour un slalom g\u00e9ant...\r\nEt l'occasion pour Lara Gut de combler son retard et prendre la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du Monde...apr\u00e8s le forfait de Lindsay Vonn.\r\nverdict d\u00e8s 10h.\r\nEt puisqu'on parle ski, je soulignon encore la 2\u00e8me place de Wendy Holdener hier au slalom de Jasna...\r\n(D5/MODIF LOI SUR LES DROITS D'AUTEUR) autre tradition suisse...\r\nsuisse romande surtout...emprunter un livre grautitement \u00e0 la biblioth\u00e8que. la tradition pourrait disparaitre...la gratuit\u00e9 aussi... si la nouvelle loi sur le droit d'auteur entre un jour en vigueur. \r\nlecture Simon Corthay.\r\n  MAG 1'23\r\n(Br\u00e8ve fin) Son nom ne vous dit peut-\u00eatre rien mais son invention vous la connaissez c'est certain...\r\nRay Tomlinson est d\u00e9c\u00e9d\u00e9...Il avait 74 ans...\r\net il avait invent\u00e9 cette chose qui s'appelle l'e-mail! et l'arobse, le \"at\" qui lui est rattach\u00e9. \r\nC'\u00e9tait en 1971...\u00e0 l'\u00e9poque d'Arpanet, anc\u00eatre d'internet, le r\u00e9seau r\u00e9serv\u00e9 aux chercheurs et aux militaires. \r\nle premier mail a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 entre deux machines qui se trouvaient c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te. \r\ndessus: une succession de lettre, les premi\u00e8res du clavier anglais...rien de secret.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o:\r\nAssez ensoleill\u00e9 sauf sur l'Ajoie...\r\nLe ciel se couvrira dans l'apr\u00e8s-midi...plus tardivement en Valais. \r\nMaximum entrer 4 et 8 degr\u00e9s. \r\nquelques flocons sont pr\u00e9vus ce soir.\r\nDemain: changeant, entre soleil, nuages et giboul\u00e9es.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Syrie/femmes) s n\u00e9gociations sur un r\u00e8glement politique de la guerre en Syrie devraient reprendre jeudi, Washington et Moscou esp\u00e9rant qu'il n'y aura pas de \"retards\" alors que l'opposition reste r\u00e9ticente \u00e0 participer \u00e0 ces discussions.\r\nSur le terrain, les zones incluses dans l'accord de tr\u00eave ont connu dimanche une journ\u00e9e exceptionnellement calme, malgr\u00e9 des tirs sanglants de jihadistes et rebelles sur un quartier kurde de la ville d'Alep (nord).\r\nLes pourparlers, qui doivent se tenir \u00e0 Gen\u00e8ve sous l'\u00e9gide de l'ONU, seront les premiers depuis l'entr\u00e9e en vigueur le 27 f\u00e9vrier d'une tr\u00eave in\u00e9dite entre le r\u00e9gime syrien et les rebelles, qui tient globalement jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent malgr\u00e9 des accusations mutuelles de violations.\r\nLors d'un entretien t\u00e9l\u00e9phonique dimanche, le chef de la diplomatie russe Sergue\u00ef Lavrov et son homologue am\u00e9ricain John Kerry ont d'ailleurs \"exprim\u00e9 leur appr\u00e9ciation commune positive concernant les avanc\u00e9es r\u00e9elles constat\u00e9es concernant le cessez-le-feu sur le territoire syrien, dans l'ensemble respect\u00e9 et qui a d\u00e9j\u00e0 conduit \u00e0 une forte diminution de la violence\", selon un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\nIls ont par ailleurs \"soulign\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de ne pas permettre de retard dans le d\u00e9but du processus de n\u00e9gociations intersyriennes\".\r\nDans les zones incluses dans l'accord de tr\u00eave conclu entre Russes et Am\u00e9ricains, \"dimanche a \u00e9t\u00e9 la journ\u00e9e la plus calme depuis l'entr\u00e9e en vigueur du cessez-le-feu\", a indiqu\u00e9 \u00e0 l'AFP Rami Abdel Rahmane, directeur de l'Observatoire syrien des droits de l'Homme (OSDH), une ONG qui dispose d'un large r\u00e9seau de sources \u00e0 travers la Syrie.\r\nLes fronts ont \u00e9t\u00e9 calmes dans la plupart de ces r\u00e9gions, \u00e0 l'exception de roquettes tir\u00e9es par le Front Al-Nosra, branche locale d'Al-Qa\u00efda exclue de l'accord, et des rebelles sur les forces kurdes dans un quartier au nord d'Alep. Ces tirs ont fait au moins neuf morts, selon l'OSDH.\r\nLes bombardements ont continu\u00e9 aussi sur les territoires tenus par les extr\u00e9mistes du groupe Etat islamique, \u00e9galement exclu de l'accord, et du Front Al-Nosra.\r\nLe minist\u00e8re russe de la D\u00e9fense a pour sa part relev\u00e9 dimanche 15 violations du cessez-le-feu en 24 heures, contre neuf samedi et 27 vendredi.\r\nD'apr\u00e8s M. Abdel Rahmane, le nombre moyen de morts par jour parmi les civils \"a baiss\u00e9 de 90%\" pendant la tr\u00eave compar\u00e9 \u00e0 la p\u00e9riode ant\u00e9rieure \u00e0 celle-ci. La baisse est de 80% pour les tu\u00e9s parmi les soldats et rebelles.\r\nMais \u00e0 quelques jours des pourparlers, qui devraient d\u00e9buter jeudi selon l'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie Staffan de Mistura, l'opposition, affaiblie sur le terrain, reste r\u00e9ticente \u00e0 l'id\u00e9e d'y participer.\r\nurich (ats) A la veille de la Journ\u00e9e des droits des femmes du 8 mars, une \u00e9tude montre que la Suisse est largement distanc\u00e9e en mati\u00e8re de repr\u00e9sentation f\u00e9minine dans les sph\u00e8res dirigeantes des entreprises. Et pourtant, celles g\u00e9r\u00e9es par des femmes sont plus performantes.\r\nDans les 59 pays o\u00f9 plus de dix entreprises ont \u00e9t\u00e9 examin\u00e9es, seuls deux d\u00e9passent le cap des 25% de femmes dans les conseils d'administration: la Norv\u00e8ge (40%) et la Lettonie (25%). C'est ce que montre une \u00e9tude co-mandat\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9 d'audit et de conseil EY, publi\u00e9e dimanche. EY parraine la Journ\u00e9e des femmes et s'engage en faveur de leur promotion au sein des entreprises.\r\nDerri\u00e8re les deux meilleurs \u00e9l\u00e8ves suivent l'Italie (24%), la Finlande (23%), la Bulgarie, la Slov\u00e9nie, la Su\u00e8de (tous 22%) et le Kenya (21%). S'agissant des postes \u00e0 la direction, le classement est emmen\u00e9 par la Bulgarie (37%), la Lettonie (36%), les Philippines, la Slov\u00e9nie (les deux \u00e0 33%), la Roumanie (32%) et la Malaisie (29%).\r\nLa Suisse est un cancre\r\nLa Suisse, o\u00f9 207 entreprises ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es, fait carr\u00e9ment figure de cancre. Elle se classe 42e sur les 59 pays pour la proportion dans les conseils d'administration (9,1%), et m\u00eame 56e pour la repr\u00e9sentation au sein de la direction (8,3%). Sur les 207 entreprises, seules six ont une pr\u00e9sidente du conseil d'administration et sept une directrice g\u00e9n\u00e9rale.\r\nDans la majorit\u00e9 des pays, la repr\u00e9sentation f\u00e9minine dans les instances dirigeantes reste encore nettement en dessous de la barre des 20%. Les poids lourds de l'\u00e9conomie mondiale - Etats-Unis, Chine, Japon, Allemagne et Grande-Bretagne - figurent clairement dans la seconde partie du classement. Le Japon est m\u00eame dernier dans les deux cat\u00e9gories.", "durationSec": 904, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7532325", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-03-07T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-03-07T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7532342", "ece-7532325"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:38:26Z", "speechToTexts": ["26.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe journal Coralie Claude fermer la route des Balkans d\u00e9finitivement l'option est sur la table \u00e0 Bruxelles, elle sera d\u00e9battue ce matin lors du sommet extraordinaire sur la migration la Turquie y est convi\u00e9, elle tentera de monnayer le maintien des r\u00e9fugi\u00e9s sur son sol reste \u00e0 savoir quel prix l'Europe est pr\u00eate \u00e0 payer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [85%] :\r\nLa Turquie, un des pays cl\u00e9s de la crise migratoire un partenaire d\u00e9cisif pour les 28 mais comment, comment rassurer l'Europe, le pr\u00e9sident Erdogan ann\u00e9e -t-il vraiment fiable, h\u00e9 bien on aura la r\u00e9ponse tout \u00e0 l'heure de l'\u00e9crivain et prix Goncourt Mathias sc\u00e9nari les fins connaisseurs de l'Orient, il d\u00e9fend, on l'entendra, il d\u00e9fend la collaboration avec Ankara \u00e0 certaines conditions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [92%] :\r\nCollaborer avec la Turquie avec la Gr\u00e8ce aussi, le pays risque de se transformer en entonnoir 13000 personnes sont assaillis Daumesnil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [93%] :\r\n\u00e0 la fronti\u00e8re entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine dans ce camp o\u00f9 les conditions sont catastrophiques, Nicolas Vultier s'est rendu sur place son reportage \u00e0 pr\u00e9sent journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [94%] :\r\nClaude id\u00e9e devant la justice : le proc\u00e8s du meurtrier pr\u00e9sum\u00e9 de Marie- s'ouvre ce matin, Renan dans le canton de Vaud le meurtre de la jeune fille a choqu\u00e9 l'opinion publique et provoqu\u00e9 un s\u00e9isme politico- juridique, l'affaire devrait conna\u00eetre son \u00e9pilogue le 24 mars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [92%] :\r\nLes Vaudois voteront le 20 mars prochain sur la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la fin des statuts sp\u00e9ciaux fiscaux pour les multinationales, mais 40 pourcent d'imp\u00f4ts en moins pay\u00e9s par la grande majorit\u00e9 des entreprises vaudoises et socialement acceptable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [89%] :\r\nL'un tr\u00e8s grand argentier Pascal Broulis la semaine derni\u00e8re, place ce matin, un adversaire de cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [94%] :\r\nLe syndicaliste Aristides Pedraza, il est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [89%] :\r\nJustement, si la gauche faisait capoter H\u00e9rie 3 que se passerait -il Murielle Vala moins poser la question, h\u00e9 bien la Suisse risquerait de finir sur une liste tr\u00e8s noir du c\u00f4t\u00e9 de l'OCDE et dans ce journal aussi finit bien pour les livres gratuits dans les biblioth\u00e8ques romandes la nouvelle loi sur le droit d'auteur pourrait avoir raison de cette tradition, faire de la route des Balkans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [94%] :\r\nQuand une voie sans issue, c'est donc l'option retenue \u00e0 Bruxelles pour couper le flux de migrants \u00e0 travers les Balkans occidentaux, la solution est radicale, on la trouve dans un projet de d\u00e9claration finale qui a filtr\u00e9 cette nuit le sommet extraordinaire Union Europ\u00e9enne Turquie s'ouvre lui ce matin \u00e0 Bruxelles, Pierre B\u00e9nazet, vous \u00eates sur place alors ferm\u00e9 la route des Balkans, c'est bien l'option qui sera d\u00e9battue aujourd'hui par les 28 est ce qu'elle fait l'unanimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre pas encore mais sa ressortie en tout cas de la ligne politique qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 au dernier sommet europ\u00e9en, \u00e0 savoir mettre fin \u00e0 la pratique du laissez-passer qui est en place depuis l'\u00e9t\u00e9, \u00e7a ne fait que constater un fait \u00e9tabli, et puis \u00e7a pourrait contribuer aussi \u00e0 ramener le consensus dans l'UE a dit autrement besoin l'Autriche a par exemple annonc\u00e9 hier qu'elle refuserait la r\u00e9partition des migrants, elle a aussi appel\u00e9 l'Allemagne \u00e0 mettre fin aux supputations sur le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s que la RFA veut accueillir parce que selon Vienne l'attitude ambigu\u00eb de Berlin en mati\u00e8re d'accueil des migrants continue de cr\u00e9er si vous voulez un appel d'air, les pays de la route des Balkans n'ont pas l'intention d'ouvrir leurs fronti\u00e8res, de toute fa\u00e7on, donc une trentaine de milliers de migrants sont toujours bloqu\u00e9s en Gr\u00e8ce le 1er ministre Alexis Tsipras, menace de demander d\u00e8s qu'sanctions contre les pays qui refusent les migrants alors la commission veut obtenir des Europ\u00e9ens, des engagements clairs, pour la r\u00e9ouverture des fronti\u00e8res Schengen et un retour \u00e0 la normale de la zone de libre- \u00e9change d'ici d\u00e9cembre, elle affirme pour cela que les r\u00e8gles seront appliqu\u00e9es comme on le disait avec un meilleur contr\u00f4le des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures, cette fois, et puis le renvoi de tous ceux qui n'ont pas de titre, statut de r\u00e9fugi\u00e9, \u00e7a suppose aussi de mettre en oeuvre le plan que le de l'Euro, r\u00e9alisation de 160000 demandeurs d'asile \u00e0 travers l'Union, ce dont les pays d'Europe centrale, ne veulent pas entendre parler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:35) [92%] :\r\nEn face, Pierre il y a la Turquie, les Europ\u00e9ens en ont besoin pour g\u00e9rer cette crise et toute la question est de savoir ce qu'ils sont pr\u00eats \u00e0 conc\u00e9der au gouvernement turc pour qu'il mette enfin en oeuvre ses engagements de novembre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:47) [92%] :\r\nBen disons que la Commission a annonc\u00e9 de premiers paiements sur l'enveloppe de 3 milliards qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu \u00e0 ce moment -l\u00e0, pour la Turquie, ceci : le pr\u00e9sident tch\u00e8que l'a aussit\u00f4t qualifi\u00e9 de gaspillage et c'est une attitude qui refl\u00e8te en partie celle de plusieurs pays de l'UE qui sont d\u00e9sireuses de voir la Turquie agir pour que les migrants ne tentent plus la travers\u00e9e de la mer \u00c9g\u00e9e, mais qui sont r\u00e9ticents devant les contreparties demand\u00e9es par Ankara, la lib\u00e9ralisation des visas ou l'acc\u00e9l\u00e9ration de son processus d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [90%] :\r\nPierre B\u00e9nazet, en Direct de Bruxelles, merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [92%] :\r\nEt ce sommet, la Gr\u00e8ce, l'attend de pied ferme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [91%] :\r\nT\u00e9moignent les mots d'Alexis Tsipras, le 1er ministre nous n'allons pas devenir un Parking d'\u00e2mes perdues, r\u00e9f\u00e9rence aux 30000 r\u00e9fugi\u00e9s bloqu\u00e9s en Gr\u00e8ce depuis que certains pays des Balkans ont ferm\u00e9 leurs fronti\u00e8res 13000 personnes s'entassent en ce moment dans le camp dit Dominique \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Mac\u00e9doine, dans des conditions d'hygi\u00e8ne minimales Christian Reynders est le coordinateur adjoint de M\u00e9decin sans fronti\u00e8res et Dominique, il a un message pour les 28 r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:44) [86%] :\r\nEn tant que organisation m\u00e9dicale en tant qu'MSF nous ne sont pas impliqu\u00e9s dans les d\u00e9cisions politiques, nous ne savons pas sur quelle base, elles se prennent limousines, nous souhaitons pas \u00eatre impliqu\u00e9, mais ce que nous souhaitons c'est que l'Europe montre une solidarit\u00e9 envers cette personne, qui ont fui des conditions atroces qui avait fui la guerre qui ont fui des situations o\u00f9 dans de nombreux, nombreux cas ils allaient faire face \u00e0 une mort certaine, donc nous esp\u00e9rons que l'Europe a montr\u00e9 cette solidarit\u00e9 humaine envers des personnes qui cherchent un espace sur pour pouvoir vivre tranquille avec leurs femmes, leurs enfants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:23) [95%] :\r\nChristian Reynders r\u00e9pondait \u00e0 notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Idomeni, Nicolas Weill. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [89%] :\r\nNicolas Vultier que nous joindrons juste apr\u00e8s ce journal, nous entendrons son reportage dans ce Candido mini- o\u00f9 sont bloqu\u00e9 13000 migrants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:33) [89%] :\r\nEt pour relocaliser ses r\u00e9fugi\u00e9s ces migrants bloqu\u00e9s mieux les r\u00e9partir et bien, la Commission europ\u00e9enne envisagerait de centraliser les demandes d'asile en Europe selon le le Times, un projet est en pr\u00e9paration, autre dossier en main de la Commission europ\u00e9enne, les relations compliqu\u00e9es de la Suisse avec les 28 et cette nouvelle proposition pour sortir de l'impasse, les bilat\u00e9rales dans la Constitution, cette id\u00e9e, c'est le pr\u00e9sident du PBD, qui la ressortie hier Martin Landolt t', estime qu'elle pourrait servir de contre- projet \u00e0 l'initiative Rasa qui veut annuler le vote du 9 f\u00e9vrier Martin Landolt te y voient un moyen de m\u00e9nager la ch\u00e8vre et le chou. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:12) [83%] :\r\nN'a pas une proposition concr\u00e8te mais notre but de sauver les bilat\u00e9raux, mais quand m\u00eame : r\u00e9duire la migration et cette tignasse des qui est une r\u00e9alit\u00e9, il faut pas l'ignorer, il \u00e0 l'occuper et nous pensons que \u00e7a sera une belle opportunit\u00e9 de discuter sur une contre- projet qui aura exactement assez pour montrer aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne tenir comme \u00e7a et aussi pour le consommateur, Sylvain n\u00e9gocier les autres choses ce qu'on a la garantie que la Suisse n'est pas risquer cette relation bilat\u00e9rale, il faut pr\u00e9ciser maintenant est pos\u00e9e la question peut passer \u00e9coutez ce que nous avons bien compris que vous voulez r\u00e9duire la migration, mais que ne voulait pas risquer les bilat\u00e9raux et \u00e7a il faut demander un peuple, on sait pas, moi j'en suis s\u00fbr mais on va se, par exemple, moi, c'est pourquoi il faut pr\u00e9ciser la volont\u00e9 du peuple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:00) [89%] :\r\nMartine Landolt d'interrog\u00e9 par Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [94%] :\r\nSur le bureau des conseillers nationaux, un dossier nomm\u00e9 et 3, ils doivent d\u00e9battre de ce qui est la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises pendant la session. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:11) [90%] :\r\nCourant janvier pour rappel, cette r\u00e9forme vise \u00e0 taxer de la m\u00eame mani\u00e8re, les entreprises actives en Suisse et celles qui tirent leurs revenus \u00e0 l'\u00e9tranger l'\u00e9t\u00e9 ficel\u00e9e \u00e0 la demande et sous la pression de l'OCDE, le Parlement ne conteste pas l'objectif de cette r\u00e9forme \u00e0 la fin des statuts sp\u00e9ciaux, c'est sur les moyens que la gauche et la droite se disputent mais dans le fond, que se passerait -il si la gauche r\u00e9ussissait \u00e0 faire capoter toute cette r\u00e9forme, Muriel bel, amant s'est pos\u00e9 la question. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:36) [89%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 lorsque la H\u00e9rie 3 \u00e9taient pass\u00e9s au Conseil des \u00c9tats, la gauche accus\u00e9 les s\u00e9nateurs de leur g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 jug\u00e9e excessive en faveur des entreprises et si le Conseil national suisse que lui recommande sa commission le projet contiendra davantage d'exon\u00e9rations fiscales que celui du Conseil des \u00c9tats, autant d'arguments qui nourriront le r\u00e9f\u00e9rendum de la gauche, mais s'il aboutit, avertit le conseiller national PLR Beno\u00eet Genecand, les cons\u00e9quences \u00e9conomiques pour la Suisse pourraient \u00eatre dramatiques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:05) [90%] :\r\n\u00e7a l'isolerait sur la sc\u00e8ne internationale, les pressions pour qu'on modifie une fiscalit\u00e9 viennent de l'OCDE et de l'Union europ\u00e9enne, ces pressions ne vont pas cesser, juste parce qu'on a d\u00e9cid\u00e9 d'pas modifier la loi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:17) [96%] :\r\nL'OCDE dont le si\u00e8ge est situ\u00e9 \u00e0 Paris, au ch\u00e2teau de la Muette pourrait \u00e9lever la voix contre la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:22) [84%] :\r\nMais en la mettant sur une liste noire, mais une danois encore plus sombres qu'avant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:26) [82%] :\r\nSelon le PLR, jeune quand mais en face, c'est le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, le s\u00e9nateur Christian Levrat pense avoir l'oreille des propri\u00e9taires de la miette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:35) [85%] :\r\nDans l'OCDE et c'est tr\u00e8s bien que le Parti socialiste, pas \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s d'ailleurs depuis des d\u00e9cennies pour supprimer le secret bancaire qu'il se bat depuis des ann\u00e9es pour lever ces privil\u00e8ges fiscaux, ce que nous disons, c'est pas comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:48) [93%] :\r\nAlors c'est Christian Levrat gagner le r\u00e9f\u00e9rendum, faudra -t-il tout reprendre \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:52) [93%] :\r\nPour moi, on peut aller assez rapidement, d\u00e8s le moment o\u00f9 le projet rejet\u00e9 il faut pr\u00e9senter imm\u00e9diatement un nouveau projet de loi qui pr\u00e9voit la lev\u00e9e des statuts sp\u00e9ciaux et limiter drastiquement les privil\u00e8ges fiscaux que nous accordons aux entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:06) [91%] :\r\nParfois un r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e7a sert aussi \u00e0 influencer les d\u00e9bats, mais au vu du rapport de force au Parlement, la droite n'est pas pr\u00eate \u00e0 baisser d'un ton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:15) [90%] :\r\nAlors les les Vaudois vote sur ce sujet le 20 mars prochain mais au niveau national : Faut -il lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre ces terrils 3 est -elle trop g\u00e9n\u00e9reuse avec les entreprises de tout cela, nous parlerons avec notre invit\u00e9, l'un des opposants \u00e0 cette 3 Aristides Pedraza, membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, il nous rejoint donc \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:33) [95%] :\r\nC'est un proc\u00e8s tr\u00e8s attendu qui s'ouvre ce matin Claude D compara\u00eet devant la justice vaudoise pour le meurtre de Marie Marie Dixneuf ans \u00e9trangl\u00e9e en mai 2013 dans une for\u00eat fribourgeoise un meurtre qui a choqu\u00e9 l'opinion publique et provoqu\u00e9 un s\u00e9isme politico- juridique Claude D portait un bracelet \u00e9lectronique au moment des faits, il \u00e9tait en fin de peine pour un autre assassinat marque Mini qui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:56) [94%] :\r\nAu vu du tr\u00e8s fort int\u00e9r\u00eat public et m\u00e9diatique pour ce proc\u00e8s, les auditions commenceront ce matin \u00e0 9 heures dans la grande salle d'audience de l'ordre judiciaire Vaudois \u00e0 Renan, faute de suffisamment de place \u00e0 Yverdon au tribunal criminel du Nord Vaudois l'instance devant laquelle le meurtrier pr\u00e9sum\u00e9 est formellement mis en accusation, c'est bien le pr\u00e9sident de ce tribunal S\u00e9bastien ce qui m\u00e8nera les d\u00e9bats, ils s'ouvriront avec la lecture de l'acte d'accusation du procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Vaud \u00c9ric Cottier, il accuse Claude et d'assassinats de contrainte sexuelle, de s\u00e9questration et d'enl\u00e8vement avec circonstances aggravantes, l'homme de 39 ans sera d\u00e9fendu par Lo\u00efc parrain et Ya\u00eblle Hayat face \u00e0 eux, Jacques Barillon repr\u00e9sentera la famille de Marie, une trentaine de journalistes devraient couvrir ce proc\u00e8s qui se d\u00e9roulera toute la semaine, le verdict est attendu le 24 mars prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:46) [99%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 aujourd'hui aussi les autorit\u00e9s genevoises qui pr\u00e9sentent leur plainte p\u00e9nale contre la centrale du Bugey. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:52) [92%] :\r\nPlainte contre X pour mise en danger d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de la vie d'autrui avec dans le r\u00f4le de l'avocate, une ancienne ministre fran\u00e7aise de l'\u00c9cologie Corinne Lepage hier une autre ministre fran\u00e7aise Emmanuelle Cosse, a annonc\u00e9 que la centrale de Fessenheim fermerait bel et bien, cette ann\u00e9e, l'\u00e9cologiste \u00e9tait invit\u00e9 du Grand Jury sur RTL, Fessenheim, c'est la plus vieille centrale nucl\u00e9aire fran\u00e7aise et l'ennui aussi les Suisses, elle \u00e9tait actrice, elle avait red\u00e9fini le r\u00f4le de force Lady Nancy Reagan n'est plus l'ancienne premi\u00e8re dame des \u00c9tats-Unis, \u00e9pouse de Ronald Reagan, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 94 ans ne ne s'est pas content\u00e9e de red\u00e9corer la maison blanche puisque c'est elle qui a convaincu son pr\u00e9sident de mari, de se rapprocher de l'Union sovi\u00e9tique de Mikha\u00efl Gorbatchev, dans les ann\u00e9es 80 du football \u00e0 pr\u00e9sent avec le FC Sion, qui a pans\u00e9 ses plaies hier et renou\u00e9 avec la victoire apr\u00e8s son \u00e9limination en Coupe de Suisse les valaisans battu Vaduz 2 \u00e0 0 de quoi consolider leur 4\u00e8me place au classement, synonyme de qualification europ\u00e9enne, la 1\u00e8re place est toujours B\u00e2le qui l'occupe, voil\u00e0 pour la super ligue dans la Ligue du tout en Challenge Ligue match nul entre Lausanne- Sport le leader et Neuch\u00e2tel Xamax, un point partout d\u00e9faite de Bienne contre Wohlen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:05) [86%] :\r\nAujourd'hui, les regards se tournent vers Yasmina, qui est une station d'\u00c9tat en Slovaquie, mais cela va \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:09) [90%] :\r\nQui pour un slalom g\u00e9ant et l'occasion pour Lara Gut de combler son retard et prendre la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde apr\u00e8s le forfait de Lindsay verdict d\u00e8s 10 heures r\u00e9put\u00e9 une autre tradition suisse puisqu'il n'y a pas que le ski qui tradition en Suisse la lecture aussi en Suisse romande, emprunter un livre gratuitement \u00e0 la biblioth\u00e8que, h\u00e9 bien cette tradition pourrait dispara\u00eetre puisque la nouvelle loi sur le droit d'auteur, en voici la nouvelle loi sur le droit d'auteur entre en vigueur, h\u00e9 bien cette tradition seraient menac\u00e9es lecture Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:42) [95%] :\r\nJusqu'\u00e0 maintenant un auteur ne re\u00e7oit des droits que sur les ventes de son livre, pas un centime pour un pr\u00eat en biblioth\u00e8que, Marie- Jeanne Urech, \u00e9crivaine et vice- pr\u00e9sidente de l'association Autrices et Auteurs de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:12:54) [90%] :\r\nUn livre qui est trait\u00e9 salive qui va \u00eatre lue par des dizaines, centaines de personnes qui ne \u00eatre qu'une seule fois, donc c'est effectivement un manque \u00e0 gagner pour l'auteur et l'\u00e9diteur, c'est en fait un droit pour lequel les auteurs se bat depuis plus de 40 ans et il faut savoir qu'on Europe il existe d\u00e9j\u00e0 depuis 1992 donc tous les pays d'Europe ont une r\u00e9glementation pour ce droit de presse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:19) [88%] :\r\nPas tsar, r\u00e9torquent les biblioth\u00e9caires qui d\u00e9nonce une taxe qui alourdirait leurs finances, voici la Biennoise B\u00e9atrice \u00e0 de la communaut\u00e9 des biblioth\u00e8ques de lecture publique. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:13:30) [90%] :\r\nSi la biblioth\u00e8que ne veut pas grever cette taxe sur son budget de fonctionnement, elle pourra introduire \u00e9ventuellement un abonnement, c'est-\u00e0-dire que chaque personne qui veut emprunter des livres devra payer quelque chose \u00e0 l'ann\u00e9e, alors c'est un mod\u00e8le qui existe d\u00e9j\u00e0 dans certaines biblioth\u00e8ques, notamment en Suisse al\u00e9manique, mais en tout cas en Suisse romande, la c'est quelque chose de traditionnel que la biblioth\u00e8que est gratuite, elle offre un acc\u00e8s libre et asile \u00e0 toute personne \u00e0 toutes les couches de de la population, et l\u00e0 \u00e7a remettrait vraiment en cause cette question : celui de la pratiquer des biblioth\u00e8ques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:00) [98%] :\r\nJusqu'\u00e0 la fin du mois, le texte de cette nouvelle loi est en consultation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:06) [86%] :\r\nSon nom ne vous dit peut-\u00eatre rien mais son invention, vous la connaissez certains Tom d\u00e9c\u00e9d\u00e9, il y avait 74 ans il avait invent\u00e9 cette chose qui s'appelle l'e-mail et oui et l'arobase, l'at qui lui est rattach\u00e9, c'\u00e9tait en 1971 \u00e0 l'\u00e9poque d'Arpanet, l'anc\u00eatre d'Internet, le r\u00e9seau r\u00e9serv\u00e9 aux chercheurs et aux militaires et puis sachez que le 1er mai il a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9, entre 2 machines qui se trouvait juste c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te sur ce Mail, une succession de lettre qui ne voulait rien dire, il s'agissait juste des premi\u00e8res lettres du clavier anglais voil\u00e0 rien de secret le fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:39) [89%] :\r\nSimon ne connaissait pas son nom, la justice est r\u00e9par\u00e9, merci beaucoup, Coralie Claude dans un instant, reportage dans l'Candido mais ni \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine, la m\u00e9t\u00e9o assez ensoleill\u00e9, sauf sur l'Ajoie, le ciel va se couvrir partout dans l'apr\u00e8s- midi, un tout petit peu plus tardivement en Valais, les temp\u00e9ratures maximum entre 4 et 8 degr\u00e9s quelques flocons pr\u00e9vue ce soir, demain temps changeant partag\u00e9 entre soleil nuages et giboul\u00e9es. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-07T06:25:17Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98EE1123-9597-4FDC-B1EE-5BB0EC380EEC", "internalArchiveId": "98EE1123-9597-4FDC-B1EE-5BB0EC380EEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident du PBD Martin Landolt r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9mission de Caroline Brennecke", "publicationDate": "2016-03-07T00:00:00Z", "summary": "* * Le pr\u00e9sident du PBD Martin Landolt r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9mission de Caroline Brennecke Rien ne va plus au PBD vaudois... qui subit des d\u00e9missions en cascade. \r\nNous l'avons appris aujourd'hui que la coordinatrice romande, Caroline Brennecke, rend sa carte de parti. Anouk Henry, sa d\u00e9cision faite suite \u00e0 la suppression de son poste...\r\nDIR\r\nla suppression de son poste, ou, pour \u00eatre pr\u00e9cis, la fa\u00e7on dont elle a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e. Car sur le fond, Caroline Brennecke, aurait accept\u00e9 la raison qui lui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e, lors de son licenciement... les difficult\u00e9s financi\u00e8res, suite \u00e0 la d\u00e9bacle du parti lors derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Ce qui par contre est mal pass\u00e9, c'est la critique envoy\u00e9e par le pr\u00e9sident national, Martin Landolt: \"nous ne sont plus une start-up, nous voulons devenir professionnel\"... en d'autres termes, moins de g\u00e9n\u00e9ralistes et des sp\u00e9cialistes en communication... Un affront, pour la politoloque de 50 ans qui a r\u00e9agit en envoyant sa lettre de d\u00e9mission. Alors qu'il y a encore quelques semaines, elle disait vouloir se battre pour renforcer la base du parti.\r\nCe d\u00e9part n'est de loin pas le seul...\r\nNon, il y a eu Christine Buffat en f\u00e9vrier, suite \u00e0 des d\u00e9saccord politique avec la direction. Et hier, c'\u00e9tait un autre candidat au national, Steen Boschetti, qui annon\u00e7ait rejoindre le PLR. Il fait partie des d\u00e9\u00e7us.. le PBD vaudois n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9crocher un si\u00e8ge \u00e0 Berne. Et le d\u00e9missionnaire tire un constat alarmant pour le parti, qui manquerait \"d'id\u00e9es et d'orgueil\". Il n'a pas su se renouveller, et n'a donc aucun avenir en SUisse romande\r\nEt Anouk est-ce qu'il a raison?\r\nEh bien selon nos informations, plusieurs autres d\u00e9missions vont \u00eatre annonc\u00e9es prochainement... et disons que la suppression d'un coordinateur d\u00e9di\u00e9 sp\u00e9cifiquement \u00e0 la Suisse romande inqui\u00e8te beaucoup. Il faut dire que la dynamique est r\u00e8s diff\u00e9rente de celle en SUisse al\u00e9manique, on n'y a pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du \"mythe fondateur Evelyne Widmer Schlumpf\" et le parti n'a jamais vraiment d\u00e9coll\u00e9. En Valais, le parti n'avait pas eu les forces de se pr\u00e9senter aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, et la section neuch\u00e2teloise a carr\u00e9ment \u00e9t\u00e9 dissoute en d\u00e9dcembre dernier.\r\nLe canton de Vaud est... ou \u00e9tait... une des sections les plus prometteuse, et voil\u00e0 aujourd'hui que le d\u00e9part de personnalit\u00e9s importantes est plut\u00f4t un mauvais signe.", "durationSec": 380, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7532372", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident du PBD Martin Landolt r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9mission de Caroline Brennecke / FOR_2016-03-07T18:10:00_developpement-6", "Forum du 07.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident du PBD Suisse Martin Landolt ne se montre pas inquiet pour autant. Il pr\u00e9cise que cela reste un objet pour le parti de progresser en Suisse romande et particuli\u00e8rement sur le canton de Vaud. Son interview."], "variantIds": ["ece-7532372"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-25T12:01:48Z", "speechToTexts": ["25.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nAnouk Henry merci on accueille Martin Landolt, bonsoir, bonsoir, pr\u00e9sident donc du PBD, Martin Landolt, ces d\u00e9missions en cascade au PBD Vaudois Christine Bussat qui claquent la porte avec fracas Steen titrait motiv\u00e9s qui part aussi, Caroline Brennecke, coordinatrice romande qui remet sa carte le PBD dans le canton de Vaud Martine Landolt c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [89%] :\r\nNon, pas du tout, ce sont 3 d\u00e9cisions individuelles, ce sont pas des douzaines, m\u00eame c'est dommage, mais je pense, une certaine mani\u00e8re, c'est normal, apr\u00e8s quelques 100 apr\u00e8s les \u00e9lections, qu'il y a des gens qui sont fatigu\u00e9s et qui sont d\u00e9\u00e7us qui n'ont pas trouv\u00e9 ce qu'on a expect \u00e9met pour nous, \u00e7a reste un but de faire des progr\u00e8s en Romandie et surtout Rambo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [84%] :\r\nVous avez dit qu'il fallait d\u00e9sormais des gens plus on vient de l'entendre est -ce que l\u00e0 c'\u00e9tait pas une une maladresse, une une forme d'erreur de communication, c'est pas tr\u00e8s reconnaissant envers les gens qui sont investis pour \u00eatre parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [79%] :\r\nNon, pas du tout, peut-\u00eatre c'\u00e9tait bah, ce n'est pas tr\u00e8s bien exprim\u00e9 par par moi- m\u00eame cette chose -l\u00e0 le le message, c'\u00e9tait qu'on et veut changer les priorit\u00e9s qu'il faut qu'il manque les nouvelles expertise au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, par exemple, on a eu une une une du corps tennis romande qui s'occuper de ses 5 Romandie c'\u00e9tait une pour n'chose pour pour la commence pour soutenir, c'est c'est quand on la met \u00e0 la fin du jour, on peut pas avoir une une seule personne, une seule personne qui qui s'occupe de ces 4 cantons qui reste parce que, il y a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 Terry similaire en Romandie content hein, beaucoup de autre 3 Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [95%] :\r\nMartin Landolt, comment vous allez faire \u00e0 l'avenir puisque l\u00e0 vous avez un d\u00e9g\u00e2t d'image avec cette s\u00e9rie de d\u00e9parts, il va falloir attirer des nouveaux talents, des gens un peu sp\u00e9cialis\u00e9s qui savent vendre le PBD \u00e7a va pas \u00eatre forc\u00e9ment tr\u00e8s facile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [83%] :\r\nNon, pas du tout, on n'a jamais dit que sera sera facile, on a des grands d\u00e9fis, mais il faut quand m\u00eame regarder un peu l'histoire du PBD on a commenc\u00e9 il y a 7 ans et demi avec 3 cantons assez fort, Clarisse et apr\u00e8s \u00e7a on a, on a lanc\u00e9 une douzaine des autres cantons, les cantons 9 communes comme on comme on dit chez nous : L \u00e0, on a un traitement des d\u00e9fis en Romandie aussi rabat alors sur leur dans les cantons divers, c'est dur de de commencer mais quand m\u00eame, apr\u00e8s 7 ans et demi et je pense pas que nous trouver une partie dans l'histoire suisse qui a fait des progr\u00e8s, des progr\u00e8s comme nous dans 7 ans 7 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [94%] :\r\nOn l'a entendu de la part d'Anouk Henry tout de m\u00eame en Suisse romande, le PBD a beaucoup de peine \u00e0 d\u00e9coller qu'est -ce qui vous fait dire que vous allez tout de m\u00eame avoir le potentiel d'enfin trouver une certaine assise et de devenir un vrai parti national repr\u00e9sent\u00e9 dans toute la Suisse que vous n'\u00eates pas pour l'instant pas tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [81%] :\r\nOui, le but c'est de gagner des si\u00e8ges et \u00e9l\u00e9ments dans les c'est clair, si on n'a pas des des mandats sur le niveau canton dans le communal, c'est dur de se de se prononcer, mais l\u00e0 quand m\u00eame, il y a une semaine, on a quand m\u00eame des quelques si\u00e8ges soit niveau communal, alors bon, par exemple, c'est quand m\u00eame une une joli succ\u00e8s et il faut se patienter, il faut se pr\u00e9senter sur le livre qu'on assure niveau cantonal et on peut pas, peut-\u00eatre qu'on va la la 1\u00e8re fassent profiter de notre conseil f\u00e9d\u00e9ral, profitez de la pr\u00e9sence de la politique nationale pour faire des progr\u00e8s pour la s\u00e9lection, il faut s'engager sur le niveau cantonal \u00e0 la commune et pour ceux qui ont ont gagn\u00e9 des \u00e9lections par Berne on, on, il faut la gagner \u00e0 la maison et nous essayons de soutenir motiver les gens de de s'engager plus sur le communal pour se pr\u00e9senter l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:36) [81%] :\r\nEffectivement, aujourd'hui, on appuie sur l'impression du contraire, Martin Landolt, votre parti a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort tire en avant par Evelyne Widmer concert f\u00e9d\u00e9rales aujourd'hui vous n'avez plus de concerts f\u00e9d\u00e9rales tr\u00e8s peu repr\u00e9sent\u00e9s de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, en Suisse, on a plut\u00f4t l'impression que le parti est proche de la fin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [81%] :\r\nOui vous avez raison, c'\u00e9tait l'une des filles, c'\u00e9tait pour qu'on ne peut que de ces montants Chabaka Madame images l'ont fait sauter c'est une, \u00e7a reste une des filles qu'on a commenc\u00e9 avec une conseiller f\u00e9d\u00e9ral avec une coupe, un matin, Tara, on a commenc\u00e9 sur le niveau national et on n'est pas encore arriv\u00e9 sur des niveaux comprennent alors c'\u00e9tait une une d\u00e9veloppement qui est le contraire, comme pour se d\u00e9veloppe normalement et c'est pourquoi il faut comprendre aussi apprendre qu'on ne peut pas continuer comme on comme on a commenc\u00e9 avec cette victoire 2011, ce qu'on peut pas tenir cette vitesse et qu'on peut pas profiter de la pr\u00e9sence de notre conseil f\u00e9d\u00e9ral, et aussi de la politique nationale, c'est pourquoi il faut augmenter l'engagement sur les niveaux communal \u00e7a, on essaye de de persuader les gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [88%] :\r\nOui, vous disiez tout \u00e0 l'heure, Martine, on note que les que les petits partis attire parfois des gens portent une histoire qui veulent se faire une place rapidement et puis ensuite, qui partent ou qui d\u00e9missionne en tant que pr\u00e9sident, comment vous allez g\u00e9rer ce genre de personnes \u00e0 l'avenir, sachant que vous \u00eates encore un petit parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [77%] :\r\nOui faux je vais parler avec tous les pr\u00e9sidents cantonaux, on assure que les pr\u00e9sidents romande pour pour l'esprit, c'est que c'est c'est important maintenant de se penser qu'il faut changer le strat\u00e9gique, cette p\u00e9riode d'une d'une qu'on a grandi avec une grande vitesse qu'on a profit\u00e9 de la conseil f\u00e9d\u00e9ral est fini et qu'il faut changer de strat\u00e9gie, maintenant qu'on conna\u00eet un parti normal d\u00e9j\u00e0 un petit parti mais un parti normal et que notre d\u00e9veloppement, sera sur les m\u00eames comme des autres, par qui elle des qui qui ont eu 30 ans pour pour arriver en Romandie par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [90%] :\r\nEst -ce que vous, en tant que pr\u00e9sident du PBD, vous vous remettez en question avec toute cette s\u00e9rie de d\u00e9parts qu'on apprend ces jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [82%] :\r\nNon, moi, moi, j'ai aussi d'autres signaux les autres gens qui qui qui sont contents et heureux qui qui qui reste motiv\u00e9, engag\u00e9, c'est l\u00e0 que vous o\u00f9 je re\u00e7ois un monarchie alors moi je j'essaie de de faire les mieux mais c'est pas le cas, que tous les solutions pour tous les d\u00e9fis et tous les probl\u00e8mes sont \u00e0 Berne et sans \u00e0 la part. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:55) [70%] :\r\nDans ce domaine, d\u00e9part \u00e7a il y a pas de probl\u00e8me, Martin Landolt a pas de lien et et votre personne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [73%] :\r\nMoi j'esp\u00e8re pas, je ne je sais pas, je connais pas les d\u00e9tails de ces d\u00e9cisions -l\u00e0, je pense qu'il y a des d\u00e9cisions toutes les raisons d'hiver s'il sera le cas y aller, il fallait me mais le pire l\u00e0 moi je suis pas : c'est des signes comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:13) [76%] :\r\nMerci beaucoup, Martin Landolt, devenue quelques instants comme pour pr\u00e9sider le PBD bonne soir\u00e9e bonsoir pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-07T17:34:55Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E99F0B8-CC32-46AB-95C7-609D5180E09D", "internalArchiveId": "3E99F0B8-CC32-46AB-95C7-609D5180E09D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-03-07T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse al\u00e9manique 7h50) A chaque jour son discours sur les bilat\u00e9rales  .. \r\nChaque jour davantage de confusion: le Blick d\u00e9plore ce matin le discours politique autour du sauvetage des bilat\u00e9rales.D'un c\u00f4t\u00e9, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, le PLR Didier Burkhalter a affirm\u00e9 dans la presse dominicale qu'on \u00e9tait proche d'une solution. De l'autre Philipp Mueller, le pr\u00e9sident du PLR, a d\u00e9clar\u00e9 que depuis le vote du 9 f\u00e9vrier 2014, rien n'avait \u00e9t\u00e9 atteint, apr\u00e8s 10 consultations, aucune solution en vue. Pour l'Argauerzeitung, Didier Burkhalter interpr\u00e8te diff\u00e9remment la situation que sa coll\u00e8gue socialiste Simonetta Sommaruga: nous ne devrons pas n\u00e9gocier trop longtemps avant d'arriver \u00e0 une solution, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 ...\r\nD'autres points forts de la presse qui devraient vous int\u00e9resser:\r\n\"nous avons \u00e9t\u00e9 attir\u00e9s dans un guet appens\". Apr\u00e8s les \u00e9meutes \u00e0 la REitschule samedi soir, grande interview ce matin dans le Bund du chef de la police, Manuel Willi. C'est \u00e0 la demande de citoyens, alert\u00e9s par les barri\u00e8res en feu, que la police est intervenue. Quand les forces de l'ordre sont arriv\u00e9s devant le centre culturel alternatif, elles ont \u00e9t\u00e9 accueillies par des jets de pierre, parfois de la taille d'une main adulte  ... photo graneur nature \u00e0 d\u00e9couvriure dans la Bernerzeitung. Si quelqu'un re\u00e7oit un projectile de cette taille, sans casque, il est mort ... dit le chef de la police qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 une telle attaque. Il conclut: la Reitschule n'a pas ferm\u00e9 ses portes pour isoler les \u00e9meutiers, ils ont pu se r\u00e9fugier \u00e0 l'int\u00e9rieur, le concept de s\u00e9curit\u00e9 de ce centre alternatif ne fonctionne pas.\r\n(7h50 La presse) ***La presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz... A chaque jour son discours sur les bilat\u00e9rales... (esther)\r\nChaque jour davantage de confusion: le Blick d\u00e9plore ce matin le discours politique autour du sauvetage des bilat\u00e9rales.D'un c\u00f4t\u00e9, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, le PLR Didier Burkhalter a affirm\u00e9 dans la presse dominicale qu'on \u00e9tait proche d'une solution. De l'autre Philipp Mueller, le pr\u00e9sident du PLR, a d\u00e9clar\u00e9 que depuis le vote du 9 f\u00e9vrier 2014, rien n'avait \u00e9t\u00e9 atteint, apr\u00e8s 10 consultations, aucune solution en vue. Pour l'Argauerzeitung, Didier Burkhalter interpr\u00e8te diff\u00e9remment la situation que sa coll\u00e8gue socialiste Simonetta Sommaruga: nous ne devrons pas n\u00e9gocier trop longtemps avant d'arriver \u00e0 une solution, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 ...\r\n***Cette question dans 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve, quelles sont les pistes pour favoriser le travail des migrants ?\r\nMettre les migrants au travail, l'id\u00e9e de l'ancien Monsieur Prix Rudolf Strahm, dont on parle depuis plusieurs semaines. \r\nIl y a l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, r\u00e9v\u00e9lation du Courrier la semaine pass\u00e9e, qui permet aux migrants d'int\u00e9grer ses cours sous certaines conditions. Les id\u00e9es propos\u00e9es aujourd'hui: une meilleure prise en charge des 18-25 ans, un pr\u00e9-apprentissage d'un an, en entrprise, ou l'augmentation des \u00e9changes entre institutions, mais aussi avec le monde du travail. Et les quotidiens de lister aussi les obstacles \u00e0 l'embauche: par exemple la langue, la difficult\u00e9 de faire recona\u00eetre ses dipl\u00f4mes, ou la taxe de 10% sur le salaire, que Berne veut supprimer, qui ne rend pas toujours le travail financi\u00e8rement int\u00e9ressant.\r\nSans oublier que trouver un emploi n'est qu'une \u00e9tape, ensuite, il faut le garder. \r\n***D'autres points forts de la presse...\r\n\"nous avons \u00e9t\u00e9 attir\u00e9s dans un guet appens\". Apr\u00e8s les \u00e9meutes \u00e0 la REitschule samedi soir, grande interview ce matin dans le Bund du chef de la police, Manuel Willi. C'est \u00e0 la demande de citoyens, alert\u00e9s par les barri\u00e8res en feu, que la police est intervenue. Quand les forces de l'ordre sont arriv\u00e9s devant le centre culturel alternatif, elles ont \u00e9t\u00e9 accueillies par des jets de pierre, parfois de la taille d'une main adulte  ... photo graneur nature \u00e0 d\u00e9couvriure dans la Bernerzeitung. Si quelqu'un re\u00e7oit un projectile de cette taille, sans casque, il est mort ... dit le chef de la police qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 une telle attaque. Il conclut: la Reitschule n'a pas ferm\u00e9 ses portes pour isoler les \u00e9meutiers, ils ont pu se r\u00e9fugier \u00e0 l'int\u00e9rieur, le concept de s\u00e9curit\u00e9 de ce centre alternatif ne fonctionne pas.\r\nL'\u00e2ge, celui des premi\u00e8res dents, ou de la retraite... nouvelle prison sociale. Une enqu\u00eate du Temps, ce matin: refuser de le divulguer  n'est pas toujours signe d'une peur de vieillir. Parfois, c'est un refus de se laisser enfermer dans une cat\u00e9gorie d'\u00e2ge, avec tout ce que cela implique socialement: les choses \"qui ne sont plus de notre \u00e2ge\", tout le monde conna\u00eet \u00e7a. \r\nL'\u00e2ge auquel on est vieux a \u00e9volu\u00e9 au fil des si\u00e8cles, mais il est diff\u00e9rent en fonction de l'\u00e2ge des personnes \u00e0 qui on le demande: pour les moins de 25 ans, on est vieux \u00e0 61 ans. Pour les plus de 65 ans, c'est \u00e0 77 ans qu'on bascule dans la vieillesse.", "durationSec": 330, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7532327", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-03-07T07:52:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-03-07T07:52:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7532347", "ece-7532327"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-01T03:10:18Z", "speechToTexts": ["01.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAristides Pedraza la presse Val\u00e9rie Droux Esther Coquoz sont avec nous, on va parler des bilat\u00e9rales \u00e0 chaque jour son discours sur les bilat\u00e9rales Esther. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [95%] :\r\nEt chaque jour apporte davantage de confusion, le Blick critique ce matin le discours politique autour du sauvetage des bilat\u00e9rales d'un c\u00f4t\u00e9, le ministre des affaires \u00e9taient \u00e9trang\u00e8res le PLR Didier Burkhalter a affirm\u00e9 dans la presse dominicale dominicale, qu'on \u00e9tait proche d'une solution de l'autre, Philipp M\u00fcller, le pr\u00e9sident du PLR, a d\u00e9clar\u00e9 que depuis le vote du 9 f\u00e9vrier 2014 rien n'avait \u00e9t\u00e9 atteint et qu'apr\u00e8s 10 consultations, aucune solution n'\u00e9tait en vue pour la gloire, \u00e7a \u00e9tonne Didier Burkhalter interpr\u00e8te diff\u00e9remment la situation de sa coll\u00e8gue socialiste Simonetta Sommaruga nous ne devrons pas n\u00e9gocier trop longtemps avant d'arriver \u00e0 une solution, a -t-il d\u00e9clar\u00e9, bref. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [86%] :\r\nCommentaires assure la solution du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9sent\u00e9 vendredi pour les l'application du 9 f\u00e9vrier 2014. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [92%] :\r\n\u00e9coutez, moi je de sauvegarde, moi je n'y je n'y crois gu\u00e8re, mais enfin il y a une chose qui peut rassurer la population de ce pays, c'est que nous ayons \u00e0 travail \u00e9gal, salaire \u00e9gal une application extr\u00eamement forte avec notamment des conventions collectives de travail et de force obligatoire, cela permettra de faire reculer la tentation du vote x\u00e9nophobes quant au contingent quant \u00e0 toutes ces choses, on sait bien que, elle, ne serve pas ce qui sert, c'est que nous ayons des garanties pour le travail et que les gens qui viennent ici ne se retrouvent pas en concurrence sauvage avec les gens qui sont et qui sont d'ailleurs soit des Suisses, soit des immigr\u00e9s install\u00e9s depuis longtemps, donc, vous, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, pas favorable \u00e0 la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, par exemple, alors je suis totalement d\u00e9favorable \u00e0 la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, mais je suis totalement favorable, un \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des salaires, travail et 2 au fait que ce sont les gens qui sont depuis le plus longtemps sur un poste de travail qui ont la pr\u00e9\u00e9minence pour le garder, cela me semble normal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [94%] :\r\nUne question dans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, quelles pistes pour favoriser le travail des migrants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [93%] :\r\nMettre les migrants de l'ancien Monsieur Prix Rudolf tram dont on parle depuis plusieurs semaines, alors il y a inertie de Gen\u00e8ve, r\u00e9v\u00e9lation du Courrier la semaine pass\u00e9e, qui permet aux migrants d'int\u00e9grer ses cours sous certaines conditions et les id\u00e9es propos\u00e9es aujourd'hui, il y a une meilleure prise en charge des 18 25 ans un pr\u00e9- apprentissage un an en entreprise ou encore l'augmentation des \u00e9changes entre institutions pour migrants mais aussi avec le monde du travail et les quotidiens de lister aussi les obstacles \u00e0 l'embauche, par exemple, la langue, la difficult\u00e9 de faire conna\u00eetre ses dipl\u00f4mes ou la taxe de 10 pourcent sur sur le salaire que Berne veut supprimer qui ne rend pas toujours le travail financi\u00e8rement int\u00e9ressant sans oublier aussi que trouver un emploi n'est qu'une \u00e9tape pour les migrants, ensuite, il faut le garde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [69%] :\r\nDe bonnes pistes sur ce sujet, ce qui \u00e9tait dans les \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [93%] :\r\nIl y a des choses sur lesquelles on peut avancer, il est clair que tout ce qui permet d'accro\u00eetre la formation et d'accro\u00eetre les moyens pour s'ins\u00e9rer dans le march\u00e9 du travail est bon et nous ne pouvons que le soutenir mais ensuite il y a un autre probl\u00e8me, c'est le suivant : on ne peut pas laisser utiliser les migrants comme une force de travail moins pay\u00e9 et davantage pr\u00e9caris\u00e9s, que les autres, or ceci est toujours un danger dans toutes les mesures qu'on nous fait voir toutes comment emp\u00eacher \u00e7a, je r\u00e9p\u00e8te, des conventions collectives \u00e9tendues de force obligatoire l'inscription du principe de n\u00e9gociations, la protection des gens qui, dans les entreprises agissent pour d\u00e9fendre les travailleurs, c'est-\u00e0-dire l'interdiction de licencier les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s syndicaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [92%] :\r\nUn dernier sujet qui nous am\u00e8ne du c\u00f4t\u00e9 de Berne Esther Coquoz et du c\u00f4t\u00e9 de la Reitschule. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [95%] :\r\nNous avons \u00e9t\u00e9 attir\u00e9s dans un guet-apens, apr\u00e8s les \u00e9meutes \u00e0 la Reitschule samedi soir, grande interview ce matin dans le Bund du chef de la police bernois Manuel Willi c'est \u00e0 la demande des citoyens, alert\u00e9s par des barri\u00e8res en feu que la police est intervenue quand les forces de l'ordre sont arriv\u00e9s devant le centre de culturel alternatif, elles ont \u00e9t\u00e9 accueillies par des jets de Pierre, parfois de la taille d'une main adulte si quelqu'un re\u00e7oit un projectile de cette taille sans casque, il est mort, dit le chef de la police qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 une telle attaque et qui conclut le concept de s\u00e9curit\u00e9 de ce centre alternatif ne fonctionne pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [84%] :\r\nL\u00e0 aussi rapidement, vous avez \u00e9t\u00e9 proche de certains milieux alternative d'une des milieux anarchistes Aristides Pedraza, la violence, elle est parfois consubstantiel aussi de de certains milieux anarchistes, vous la condamnez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [87%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que, aujourd'hui, la mani\u00e8re de diriger les luttes de construire le rapport de force et auront peu efficace, peu int\u00e9ressant la production de violence, c'est moins de la vie, je pense que je dis, il faut construire syst\u00e9matiquement des luttes politiques et sociales, l'argent qui n'ont pas besoin de la violence pour avancer ceci dit, on conna\u00eet la police bernoise qui n'est pas compos\u00e9 dans le jeu et c'\u00e9tait fond\u00e9 de Martin Luther King, je veux dire, moi je demande \u00e0 voir ce qui s'est pass\u00e9, mais de toutes les mani\u00e8res, attaquer un groupe de personnes ce n'est jamais une solution pour mener une lutte politico- sociale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [87%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 je vous ce matin et membre du secr\u00e9tariat f\u00e9d\u00e9ral du syndicat Sud, membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire contre la H\u00e9rie 3 on vote le 20 mars prochain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-07T07:03:52Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1496117", "internalArchiveId": "AA1602495998", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Voie bilat\u00e9rale: sortir ou rester?  Avion de combat: on remet \u00e7a!", "publicationDate": "2016-03-07T00:00:00Z", "summary": "Premier d\u00e9bat entre les pr\u00e9sidents des partis gouvernementaux sur l'avenir des n\u00e9gociations bilat\u00e9rales entre la Suisse et l'Union Europ\u00e9enne (UE) alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 un plan pour l'application de l'initiative contre l'immigration de masse du 9 f\u00e9vrier 2014. \nSecond d\u00e9bat sur le projet d'achat d'avions de combat par l'arm\u00e9e suisse.", "durationSec": 3642, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7554604", "imageURL": "http://www.rts.ch/7554597.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "POLITIQUE INTERNATIONALE", "POLITIQUE D'ARMEMENT"], "alternativeTitle": ["Classe politique", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne pr\u00e9sent\u00e9 par Alain Rebetez", "Voie bilat\u00e9rale: sortir ou rester?  / Avion de combat: on remet \u00e7a!", "Classe politique", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne pr\u00e9sent\u00e9 par Alain Rebetez"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne pr\u00e9sent\u00e9 par Alain Rebetez\n1. Voie bilat\u00e9rale: sortir ou rester?  2. Avion de combat: on remet \u00e7a!", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne pr\u00e9sent\u00e9 par Alain Rebetez\n1. Voie bilat\u00e9rale: sortir ou rester?  2. Avion de combat: on remet \u00e7a!"], "variantIds": ["ece-7445757", "ece-7445755"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives", "lastModifiedDate": "2016-03-30T12:25:41Z", "webPublicationDate": "2016-03-08T09:42:27Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603506095", "title": "Pr\u00e9prod avion de combat", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives sur le projet d'achat par l'arm\u00e9e d'un nouvel avion de combat annonc\u00e9 par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin 2 ans apr\u00e8s le refus de l'achat de Grippen en mai 2014.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AVION MILITAIRE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603506066", "summary": "Studio du Centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral :\nD\u00e9bat avec Philipp Mueller, pr\u00e9sident du PLR, Albert Roesti, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC, Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC, et Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS.", "id": "1506105", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1603506103", "summary": "Studio du Centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral :\nD\u00e9bat avec Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois, et Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Les Verts genevoise.", "id": "1506142", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/498", "id": "498", "name": "Classe politique"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1642249", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023773", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-020AAB60-3BDE-4954-A85D-FE4AF8671920", "internalArchiveId": "020AAB60-3BDE-4954-A85D-FE4AF8671920", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat sur un deuxi\u00e8me tube aux Rangiers est relanc\u00e9 dans le Jura", "publicationDate": "2016-03-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Schweingruber, d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral-radical;G\u00e9raldine Beuchat, chr\u00e9tienne-sociale ind\u00e9pendante\r\n* * Le d\u00e9bat sur un deuxi\u00e8me tube aux Rangiers est relanc\u00e9 dans le Jura Le d\u00e9bat sur un deuxi\u00e8me tube aux Rangiers est relanc\u00e9, dans le canton du Jura. Alors que le peuple suisse acceptait il y a une semaine la construction d'un deuxi\u00e8me tunnel au Gothard, les autorit\u00e9s jurassiennes vont devoir se d\u00e9terminer sur une motion d\u00e9pos\u00e9e par un \u00e9lu du PLR. Ce dernier leur  demande d'intervenir aupr\u00e8s de la Conf\u00e9d\u00e9ration...  afin de r\u00e9soudre l'engorgement des tunnels de l'A16... ouverts \u00e0 la circulation en 1998.\r\nLes explications de Ga\u00ebl Klein     \r\n  SON 1'58''\r\n((Les deux tunnels de l'A16 qui permettent de relier Del\u00e9mont \u00e0 Porrentruy, et plus largement les r\u00e9seaux autoroutiers fran\u00e7ais et suisse ne comportent qu'un seul tube avec deux voies de circulation en sens oppos\u00e9. Ils absorbent aujourd'hui un trafic journalier moyen d'environ 17'000 v\u00e9hicules, soit un trafic \u00e9quivalent \u00e0 celui du Gothard. Les bouchons aux heures de pointe sont quotidiens avec une circulation souvent \u00e0 l'arr\u00eat et des automobilistes qui empruntent alors le Col des Rangiers. L'A16 subit en fait de plein fouet l'accroissement du nombre de frontaliers dans la r\u00e9gion et l'int\u00e9r\u00eat des poids lourds qui \u00e9vitent le carrefour de B\u00e2le aujourd'hui satur\u00e9. Et l'ouverture des derniers 14 kilom\u00e8tres pr\u00e9vus d'ici un an devraient sensiblement augmenter encore ce trafic. \r\nPour le d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral-radical Alain Schweingruber qui avait d\u00e9j\u00e0 interpell\u00e9 le gouvernement en 2001, il faut que les autorit\u00e9s r\u00e9agissent.\r\nPour la chr\u00e9tienne-sociale ind\u00e9pendante G\u00e9raldine Beuchat qui a aussi d\u00e9pos\u00e9 une intervention \u00e0 ce sujet, il faudrait plut\u00f4t privil\u00e9gier des solutions alternatives comme les transports publics.   \r\nEt les travaux d'assainissement entrepris l'ann\u00e9e pass\u00e9e et qui vont reprendre dans un mois devraient sensiblement peser sur les discussions. Jusqu'\u00e0 fin octobre, les tunnels seront ferm\u00e9s durant la nuit du lundi au samedi avec une limitation de la vitesse abaiss\u00e9e \u00e0 60 km/h durant la journ\u00e9e. Autant dire que le Col des Rangiers sera fortement sollicit\u00e9.))", "durationSec": 147, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7530203", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat sur un deuxi\u00e8me tube aux Rangiers est relanc\u00e9 dans le Jura  / 12H30_2016-03-06T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 06.03.2016"], "alternativeSummary": ["Alors que le peuple suisse acceptait il y a une semaine la construction d\u2019un deuxi\u00e8me tunnel au Gothard, les autorit\u00e9s jurassiennes vont devoir se d\u00e9terminer sur une motion d\u00e9pos\u00e9e par un \u00e9lu du PLR."], "variantIds": ["ece-7530203"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-26T01:50:53Z", "speechToTexts": ["26.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe d\u00e9bat sur un deuxi\u00e8me tube aux Rangiers est relanc\u00e9 dans le canton du Jura, alors que le peuple suisse acceptait, il y a une semaine, la construction d'un 2\u00e8me tunnel au Gothard, les autorit\u00e9s jurassiennes vont devoir se d\u00e9terminer sur une motion motion d\u00e9pos\u00e9e par un \u00e9lu PLR, ce dernier leur demande d'intervenir aupr\u00e8s de la Conf\u00e9d\u00e9ration afin de r\u00e9soudre longue Orgemont des tunnels de l'A16 ouverts \u00e0 la circulation en 1998, les explications de Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [94%] :\r\nLes 2 tunnels de l'A16 qui permettent de relier Del\u00e9mont a pour entrer plus largement les r\u00e9seaux autoroutiers fran\u00e7ais suisses ne comporte qu'un seul tube avec 2 voies de circulation en sens oppos\u00e9, ils absorbent aujourd'hui un trafic journalier moyen d'environ 17000 v\u00e9hicules, soit un trafic \u00e9quivalent \u00e0 celui du Gothard, les bouchons aux heures de pointe sont quotidiens avec une circulation souvent \u00e0 l'arr\u00eat et des automobilistes qui empruntent alors le Col des Rangiers, l'A16 subit en fait de plein fouet l'accroissement du nombre de frontaliers dans la r\u00e9gion et l'int\u00e9r\u00eat des poids lourds qui \u00e9vitent le Carrefour de B\u00e2le, aujourd'hui satur\u00e9 et l'ouverture des derniers 14 kilom\u00e8tres pr\u00e9vus d'ici un an devraient sensiblement augmenter encore ce trafic pour le d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral- radical, Alain Schweingruber, qui avait d\u00e9j\u00e0 interpell\u00e9 le gouvernement en 2001, il faut que les autorit\u00e9s r\u00e9agissent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [89%] :\r\nIl y a 15 ans que j'avais interpell\u00e9 gouvernement ce dernier m'avait r\u00e9pondu que sur le plan technique, c'est la t\u00eate tout \u00e0 fait faisable mais qu'il fallait pas l'imaginer \u00e0 l'\u00e9poque, la Conf\u00e9d\u00e9ration ne d\u00e9bloquerait pas les cr\u00e9dits n\u00e9cessaires mais si on ne demande rien, on n'a rien, donc il faut au moins que le dossier soit ouvert et qu'une demande soit pr\u00e9sent\u00e9, si on n'a pas encore 15 ans pour entreprendre ce dossier on n'aura pas de 2\u00e8me tunnel avant 50 ou 60 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [95%] :\r\nPour la chr\u00e9tienne-sociale ind\u00e9pendante, G\u00e9raldine Beuchat, qui a aussi d\u00e9pos\u00e9 une intervention \u00e0 ce sujet, il faudrait plut\u00f4t privil\u00e9gier des solutions alternatives, comme les transports publics. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:47) [84%] :\r\nLe tunnel et l'important pour l'ailier anglais Distri c'est n\u00e9cessaire et l'important pour reproduire le point de la r\u00e9gion d\u00e9bat il doit y avoir par rapport \u00e0 ce que l'on veut atteindre dans nos d\u00e9veloppements comme on le veut, est -ce qu'on le veut avec beaucoup de voitures, ou bien est -ce qu'on veut r\u00e9partir en utilisant des moyens de mobilit\u00e9 qui ont moins d'impact sur L Environnement pr\u00e9sents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [94%] :\r\nEt les travaux d'assainissement, entrepris l'ann\u00e9e pass\u00e9e, qui vont reprendre dans un mois devraient sensiblement peser sur les discussions jusqu'\u00e0 fin octobre, les tunnels seront ferm\u00e9es durant la nuit du lundi au samedi, avec une limitation de la vitesse abaiss\u00e9e \u00e0 60 kilom\u00e8tres heure durant la journ\u00e9e, autant dire que le Col des Rangiers sera fortement sollicit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-06T11:37:40Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D4F92039-0A09-405A-9AE8-D41F46A5F9AF", "internalArchiveId": "D4F92039-0A09-405A-9AE8-D41F46A5F9AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La droite lausannoise doit-elle entrer en cure d'opposition?", "publicationDate": "2016-03-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marie H\u00e9l\u00e8ne Miauton, chroniqueuse auTemps et essayiste;Florence Berttschart, pr\u00e9sidente du PLR lausannois\r\n* * La droite lausannoise doit-elle entrer en cure d'opposition? 18h Lausanne : la droite devrait-elle entrer en cure d'opposition ?\r\nSLV Florence Berttschart:  ** 90 (secours ** 87)\r\nSLV Marie H\u00e9l\u00e8ne Miauton +** 21 \r\nEt si la droite lausannoise partait en cure d'opposition? C'est la r\u00e9flexion provocante gliss\u00e9e par Marie H\u00e9l\u00e8ne Miauton dans une de ses r\u00e9centes chroniques dans le quotidien Le Temps. La gauche a remport\u00e9 dimanche dernier 6 des 7 si\u00e8ges de la Municipalit\u00e9. Le candidat PLR Pierre Antoine Hildebrand est bien d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer, au deuxi\u00e8me tour, le 7\u00e8me si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Olivier Fran\u00e7ais. Mais ne serait-il pas \"\u00abpr\u00e9f\u00e9rable pour le PLR de refuser ce strapontin plut\u00f4t que d'y jouer les faire-valoir\u00bb... ces mots ce sont les v\u00f4tres Marie H\u00e9l\u00e8ne Miauton \r\n... bonsoir! Vous \u00eates chroniqueuse au Temps et essayiste...proche des id\u00e9es du PLR...\r\nFace \u00e0 vous Florence Berttschart, la pr\u00e9sidente du PLR lausannois, bonsoir!\r\nQuestions \u00e0 Marie H\u00e9l\u00e8ne Miauton\r\nLa politique de la chaise vide; en quoi serait-ce utile pour le PLR?\r\nDe quelle mani\u00e8re le PLR jouerait-il les faire valoir, comme vous dites, en occupant ce si\u00e8ge? \r\nOlivier Fran\u00e7ais n'\u00e9tait-il qu'un faire valoir de la majorit\u00e9 de gauche?\r\nMais quid des \u00e9lecteurs de droite? De ces personnes qui ont vot\u00e9 pour les candidats PLR au premier tour?\r\nEt puis hors du gouvernement, le PLR n'existerait plus autant... dangereux, non? \r\nPour vous Marie H\u00e9l\u00e8ne Miauton, l'\u00e9lection d'un ex\u00e9cutif \u00e0 la majoritaire a v\u00e9cu... pourquoi?\r\nC'est quoi le probl\u00e8me avec des listes de candidats?\r\nFaudrait alors une \u00e9lection comme celle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\nQuestions \u00e0 Florence Berttschart\r\nUne cure d'opposition pour mieux revenir \u00e0 la prochaine l\u00e9gislature, tentant non?\r\nEtre pleinement dans l'opposition, c'est peut \u00eatre aussi mieux vous d\u00e9marquer de la gauche...    \r\nIl y a eu 10 000 voix d'\u00e9cart entre le moins bien \u00e9lu de la gauche et Pierre Antoine Hildebrand... pourquoi se pr\u00e9senter au 2\u00e8me tour?\r\nUne \u00e9lection de la municipalit\u00e9 de Lausanne comme celle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00eates pour?", "durationSec": 496, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7530186", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La droite lausannoise doit-elle entrer en cure d'opposition? / FOR_2016-03-06T18:06:00_developpement-4", "Forum du 06.03.2016"], "alternativeSummary": ["C'est la r\u00e9flexion provocante gliss\u00e9e par la chroniqueuse et essayiste Marie-H\u00e9l\u00e8ne Miauton. La gauche a remport\u00e9 dimanche dernier 6 des 7 si\u00e8ges de la municipalit\u00e9. Le candidat PLR Pierre Antoine Hildebrand est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer le 7e si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant, et ainsi garantir une pr\u00e9sence de la droite apr\u00e8s Olivier Fran\u00e7ais. D\u00e9bat entre Marie-H\u00e9l\u00e8ne Miauton et Florence Bettschart, pr\u00e9sidente du PLR lausannois."], "variantIds": ["ece-7530186"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-31T22:36:44Z", "speechToTexts": ["01.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nHeures 27 on passe \u00e0 la Lausanne et si la droite lausannoise partait en cure d'opposition, c'est la r\u00e9flexion provocante gliss\u00e9e par Marie- H\u00e9l\u00e8ne Miauton dans une de ses r\u00e9centes chroniques dans le quotidien Le Temps, la gauche a remport\u00e9 dimanche dernier, 6 des 7 si\u00e8ges de la municipalit\u00e9, le candidat PLR Pierre Antoine Hildebrand d'\u00eatre bien d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer au 2\u00e8me tour le 7\u00e8me si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Olivier Fran\u00e7ais mais ne serait -il pas pr\u00e9f\u00e9rable pour le PLR de refuser ce strapontin plut\u00f4t que d'y jouer les faire-valoir ses mots, ce sont les v\u00f4tres, Marie- H\u00e9l\u00e8ne Miauton bonsoir, bonsoir, vous \u00eates chroniqueuse au Temps et essayiste, proche des id\u00e9es peut dire un du PLR face \u00e0 vous, Florence Berttschart bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:00:38) [82%] :\r\nOui Berttschart ce bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [90%] :\r\nCertains vous \u00eates la pr\u00e9sidente du PLR lausannois alors premi\u00e8res questions \u00e0 vous Marie H\u00e9l\u00e8ne Miauton la politique de la chaise vide en quoi serait -ce utile pour le PLR. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:50) [92%] :\r\nAlors \u00e9coutez de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, je n'aime pas la politique de la chaise, j'aime bien qu'on occupe les postes mais il faut dire que l'\u00e9tat de fait lausannois o\u00f9 on ne laisse pas sa place naturelle \u00e0 l'opposition commence \u00e0 s'\u00e9terniser et qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, il est peut-\u00eatre utile de de proc\u00e9der par \u00e9lectrochocs et de dire : maintenant \u00e7a suffit, il faudrait, d'une part, r\u00e9former la loi \u00e9lectorale, qu'il y a mon avis de ce qu'elle devrait \u00eatre, et d'autre part de dire jouer les faire-valoir, \u00e7a ne sert \u00e0 rien tout seul \u00e0 la municipalit\u00e9 dans l'opposition, \u00e7a n'est pas une position qui permet de faire un travail vraiment 8. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [95%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais n'\u00e9tait qu'un faire-valoir de la majorit\u00e9 de gauche. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:41) [88%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais a fait un excellent travail, la mode, c'est que le peuple a reconnu en le lisant, Conseil des \u00c9tats, donc voil\u00e0 quoi ce il a fait un travail technique, il a fait un travail plus technique : allons -nous dire que politique et c'est en cela qu'il a trouv\u00e9 sa place, sans compter que par cet aspect de sa personnalit\u00e9 plut\u00f4t ing\u00e9nieur, on va dire plut\u00f4t scientifique, il est parvenu \u00e0 avoir une entente qui semble -t-il fonctionnait bien avec le syndic. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [89%] :\r\nFlorence Berttschart une cure d'opposition pour mieux revenir la prochaine l\u00e9gislature est -ce que ce n'est pas tentant. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:19) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je crois qu'on a dit on a dans notre comit\u00e9 directeur et puis on a une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale lundi soir r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 toutes les les solutions et \u00e0 toutes les et situations envisageables, je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez vite cette cette solution de se retirer compl\u00e8tement du de la municipalit\u00e9 de Lausanne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite \u00e9cart\u00e9 car on estime qu'il y a pas plus PLR que d'\u00eatre l'ex\u00e9cutif. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:41) [74%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, on est plus fort, finalement, n'est-ce que vous, que dans l'ex\u00e9cutif. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:45) [85%] :\r\nCar en se retrouvant au plus au conseil communal, on reste quand m\u00eame minoritaire est quand m\u00eame assez fortement minoritaire qui nous permettra, relativement peu de de faire passer par le conseil communal des objets en force donc, voil\u00e0 ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [86%] :\r\nIl y a un probl\u00e8me, c'est que il y a des objets qui passe mais on n'a pas une vue d'ensemble est -ce que \u00eatre pleinement dans l'opposition, \u00e7a serait pas mieux pour vous d\u00e9marquer un peu plus de la gauche. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:09) [89%] :\r\nNon mais d'abord ce qui me d\u00e9range aussi dans dans ce qu'a dit Madame Miauton, on a un candidat Pierre Antoine Hildebrand qui, candidat d'une grande comp\u00e9tence et c'est aussi un candidat je crois qu'il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de la commission des finances, qui est notre chef de groupe au conseil communal avec qui, moi, je travaille depuis 5 ans Conseil communal et je vois que c'est quelqu'un de comp\u00e9tent, comme l'a \u00e9t\u00e9 fran\u00e7ais toutes ces derni\u00e8res ann\u00e9es, aujourd'hui, alors que c'est un nouveau candidat \u00e0 quelqu'un de plus d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, on dira : mais il faudrait sortir du de la municipalit\u00e9 et \u00e7a moi \u00e7a me d\u00e9range profond\u00e9ment parce que je pense qu'il faut aussi laisser sa chance, il faut laisser nous nous convainc mal \u00e0 Miauton. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:44) [98%] :\r\nVous avez tort. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:46) [87%] :\r\nParce que je suis s\u00fbr que Pierre Antoine va pouvoir faire un excellent travail, il a \u00e9cout\u00e9 une certaine aura aussi aupr\u00e8s des autres quand l'une des autres municipaux \u00e9lus donc je sais qu'il pourra discuter et qui pourra faire valoir sa voix, alors je trouve \u00e7a un petit peu dommage et je crois que, en tout cas nos instances internes au PLR ont vraiment clairement dit que le PLR reste quand m\u00eame la 2\u00e8me force au conseil communal apr\u00e8s les socialistes, on a 20 ans si\u00e8ge on est le 2\u00e8me groupe il y a pas de raison qu'on sorte actuellement du de la municipalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [96%] :\r\nMarie- H\u00e9l\u00e8ne Miauton. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:21) [90%] :\r\nJe r\u00e9pondrai simplement une chose c'est que face \u00e0 l'attitude de la gauche qui, au lieu de revendiquer les 4 au maximum 5 si\u00e8ges auxquels proportionnellement, elle, elle devrait pr\u00e9tendre qui s'en-t\u00eate \u00e0 vouloir pr\u00e9senter 6 candidats et \u00e0 les faire passer, bravo \u00e0 elle, il faut quand m\u00eame faire aussi une cure d'opposition, il faut quand m\u00eame aussi \u00e0 un moment donn\u00e9, se dire que jouer la coll\u00e9gialit\u00e9 jouer comme cela a \u00e9t\u00e9 fait dans la campagne, la bonne entente, je ne suis pas s\u00fbr que \u00e7a r\u00e9ussisse et je ne suis pas s\u00fbr que \u00e7a coupe les app\u00e9tits de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [87%] :\r\nIl y a une couleuvre \u00e0 avaler quelle couleuvre \u00e0 avaler le PLR durant justement c'est la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente selon vos Maryl\u00e8ne Miauton. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:08) [87%] :\r\nMais c'est pas des couleuvres, c'est le fait d'\u00eatre seul, alors qu'il n'aurait pas du \u00eatre seul, c'est le fait que de de cette solitude qui ne permettent pas une action vraiment d'opposition ou de, de, de 2 pour contrebalancer contrebalancer si vous voulez, elle est n\u00e9e, les id\u00e9es de la majorit\u00e9, c'est bien pour \u00e7a que le regard au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, regardez au Conseil f\u00e9d\u00e9ral si on laissait l'UDC, le PLR, qui ont \u00e0 peu pr\u00e8s une majorit\u00e9 \u00e9lire 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux de leur bord on crierait au scandale et ce serait un absolu scandale, donc on voit bien que, il faut qu'il y des r\u00e8gles, j'allais dire, \u00e9thiques, des r\u00e8gles de comme appel au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la formule magique pour que syst\u00e8mes fonctionnent bien, sinon il ne fonctionne pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [96%] :\r\nMais justement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a plusieurs partis qui sont repr\u00e9sent\u00e9s, pourquoi pas au niveau du de l'ex\u00e9cutif du du de la ville de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:05) [86%] :\r\nEh ben c'est bien ce que je dis, oui, il faudrait qu'il justement oui irai h\u00e9 ben c'est bien, c'est bien mon d\u00e9bardeur comment faire cela, effectivement, les ex\u00e9cutifs dans le canton de Vaud sont \u00e9lus \u00e0 la majoritaire la majoritaire, elle sert essentiellement \u00e0 favoriser des personnalit\u00e9s et \u00e7a n'est pas une id\u00e9e fausse, par rapport \u00e0 un ex\u00e9cutif en revanche quand on permet lors de cette \u00e9lection n'ont pas de choisir des personnes n\u00e9es de voter, en bloc, \u00e9videmment on a perverti le syst\u00e8me et l'ayant perverti, il faudrait maintenant pour le mois que la droite, pour ne pas dire le PLR mais la droite dont dans son entier, revendique une autre forme d'\u00e9lections. \r\nIl ne permettrait pas une forme d'aberrations comme un \u00e9lu au 1er tour \u00e0 la municipalit\u00e9, qui n'a que 4000 voix lors de l'\u00e9lection au conseil communal de par la de, de, de Monsieur, David Payot, contre lequel je n'ai absolument rien personnellement pour la bonne raison en plus que je ne connais pas mais tr\u00e8s franchement, certains croient plus de voix, parce qu'on est sur une liste, cela prouve bien qu'on n'a pas eu la personnalit\u00e9, on a il en bloc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [90%] :\r\nOui, Florence Berttschart qu'est -ce que l'\u00e9lection de la municipalit\u00e9 de Lausanne comme celle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous y seriez favorable. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:22) [89%] :\r\nMais c'est clair que le la question des alliances doit \u00eatre peut-\u00eatre vue et en tout cas il faudra disons r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un niveau cantonal, parce que c'est finalement la loi vaudoise sur l'exercice. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:33) [61%] :\r\nToi, politique. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:34) [80%] :\r\nIl pr\u00e9voit ces questions- l\u00e0, mais c'est clair que la question de l'alliance et une grande question : voil\u00e0 je vous avez vu, peut-\u00eatre 36 minutes hier soir o\u00f9 une dame \u00e9tait interrog\u00e9, lundi, on lui demande, qu'il s'il y a le fait qu'il y a David Payot, elle savait pas mal avait vot\u00e9 la liste socialiste, donc on voit. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:50) [81%] :\r\nOn a eu quelques coups conna\u00eet parce que les gens connaissent un. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:54) [86%] :\r\nCette m\u00eame pas forc\u00e9ment au courant que il \u00e9tait sur la liste, donc voil\u00e0 c'est c'est l\u00e0 o\u00f9 effectivement il y a une limite de ce syst\u00e8me des pour moi, c'est vraiment le syst\u00e8me des alliances ruine une limite et il faudrait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette question l\u00e0 au niveau cantonal pendant cette prochaine les gestes j'ai l\u00e9gislature pardon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [93%] :\r\nMerci beaucoup mesdames d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:14) [59%] :\r\nMerci d'y voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-06T17:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C8E7C28-1CEA-4B8B-BEDE-234E0932856A", "internalArchiveId": "0C8E7C28-1CEA-4B8B-BEDE-234E0932856A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Natacha Litzistorf, nouvelle \u00e9lue \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Lausanne (Verts)", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "summary": "* * Natacha Litzistorf, nouvelle \u00e9lue \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Lausanne (Verts) (NATACHA LITZISTORF) 4.3  INVITE MATINALE - NATACHA LITZISTORF\r\nNatacha Litzistorf, nouvelle membre Verte de l'Ex\u00e9cutif de la Ville de Lausanne, directrice d'Equiterre et pr\u00e9sidente de la FRC - son portable le ** 85  - en direct du studio de Lausanne\r\nHeure\r\nUn raz de mar\u00e9e rose-rouge-vert a donc permis dimanche dernier \u00e0 l'alliance de gauche de reconduire les six si\u00e8ges sur sept qu'elle d\u00e9tenait \u00e0 l'\u00e9x\u00e9cutif de la Ville de Lausanne...  Ceux qui r\u00eavaient d'un r\u00e9\u00e9quilibrage des forces politiques en sont pour leurs frais... d'autant que le POP, pourtant partie int\u00e9grante de l'Alliance de Gauche, et qui a d\u00e9j\u00e0 obtenu un si\u00e8ge le we dernier, soutient la candidature d'un candidat de Solidarit\u00e9S (autre parti de la gauche dite combative) pour le second tour. Une ville de la taille de Lausanne peut-elle totalement \u00e9carter le PLR qui repr\u00e9sente pourtant le 40% de son \u00e9lectorat de son ex\u00e9cutif? \r\nPour en parler le plaisir de recevoir ce matin celle qui aura l'insigne honneur de succ\u00e8der \u00e0 Daniel Br\u00e9laz au sein de l'\u00e9quipe dirigeante de la capitale vaudoise, la Verte Natacha Litzistorf, brillamment \u00e9lue ce dimanche, \u00e9galement directrice d'Equiterre et pr\u00e9sidente de la FRC..\r\nEt la droite alors?\r\n-Monoculture pas bonne: Lausanne peut-elle d\u00e9cemment faire totalement abstraction de la droite dans son \u00e9quipe de direction?\r\n-Pourquoi ce qui est possible au niveau du gouvernement cantonal ne le serait pas au niveau de l'Ex\u00e9cutif de la capitale ?\r\n-L'alliance rose-rouge-verte n'est certes ni totalement monocolore, ni totalement monolithique mais avec 6 si\u00e8ges sur 7 vous avez une marge de manoeuvre largement suffisante pour mener la politique de votre choix..\r\n-Au contraire s'acharner sur les 7 si\u00e8ges ne risquent-ils pas de cabrer plus que de raison une droite avec laquelle vous allez devoir composer au niveau du L\u00e9gislatif... Vous qui avez pr\u00e9sid\u00e9 le Conseil communal de Lausanne vous en connaissez un petit bout sur la question.\r\nPS a pris des distances avec le POP, et les Verts\r\n-Du cot\u00e9 de vos partenaires, le parti socialiste s'est d'ores et d\u00e9j\u00e0 clairement distanc\u00e9 du POP pour le second tour....qu'attendent les Verts pour faire de m\u00eame ? \r\n-Qui \u00e0 votre pr\u00e9f\u00e9rence, le PLR ou Solidarit\u00e9s, alli\u00e9 naturel..\r\nLe job de vos r\u00eaves?\r\n-Les mandats que vous assumiez aussi bien \u00e0 la t\u00eate de la FRC que d'Equiterre, vous allez devoir les abandonner au profit de votre place au sein de l'Ex\u00e9cutif de la Ville de Lausanne.\r\nVraiment le job de vos r\u00eaves... le lieu plus ad\u00e9quat pour faire avancer les causes que vous d\u00e9fendez..\r\n-Succ\u00e9der \u00e0 Daniel Br\u00e9laz, une simple formalit\u00e9..\r\n-Vous r\u00eavez de reprendre le dicast\u00e8re de la Culture qu'il dirige... ?\r\n-A d\u00e9faut de votre dicast\u00e8re de pr\u00e9dilection ... et pour \u00e9viter le \" je prendrais celui qu'on m'assigne\"....  lequel ne voudriez vous absolument pas..\r\n-Le patrimoine vert, \u00e7a vous irait comme un gant..\r\n-Mais surtout pas les finances, plus de 2 milliards de dette, une situation difficile \u00e0 g\u00e9rer..\r\n-Cette dette, elle vous inqui\u00e8te ?  \r\nMieux d'Etat c'est quoi?\r\n-C'est ce qui vous am\u00e8ne \u00e0 proner plut\u00f4t qu'un plus d'Etat, le mieux d'Etat  ... en plaidant au passage pour une gouvernance public-priv\u00e9 r\u00e9enchant\u00e9e dites-vous... r\u00e9enchant\u00e9e kesako ?\r\nPlus funky\r\n-Vous pr\u00f4nez la fin d'un discours \u00e9cologiste moralisateur pour quelque chose de plus enjou\u00e9, de plus funky dites-vous m\u00eame...\u00a0 plus funky, \u00e7a va se traduire par quoi en ville de Lausanne...\r\nLes Verts plus funky... pour remonter la pente?\r\n-Une recette qui devrait \u00eatre appliqu\u00e9e aussi au niveau f\u00e9d\u00e9ral.... c'est qui pourrait vous permettre de remonter la pente apr\u00e8s votre cuisante d\u00e9faite aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ?\r\n-Plus funky en mati\u00e8re de tournant \u00e9nerg\u00e9tique... qu'est-ce que \u00e7a pourrait donner concr\u00e8tement ?\r\nCaisse unique\r\n-Durant les mois qui pr\u00e9c\u00e8dent votre entr\u00e9e en fonction , ce sera le 1er juillet prochain.. votre principal combat, ce sera quoi, le projet  de la caisse cantoanle soutenue par la FRC que vous pr\u00e9sidez... \r\n(Les assureurs maladie priv\u00e9s seraient toujours l\u00e0, mais les r\u00e9serves resteraient dans les cantons et les primes seraient identiques.On garderait des primes par tranches d'\u00e2ge ainsi que les franchises exis\u00adtantes, mais deux personnes qui ont le m\u00eame \u00e2ge dans le m\u00eame canton paieraient la m\u00eame prime).\r\n-Quelle garantie de faire baisser les primes?\r\n-Avec une prime unique, pourquoi les assur\u00e9s choisiraient une assurance plut\u00f4t qu'une autre? Si on enl\u00e8ve aux assureurs la libert\u00e9 de gestion des actifs et des frais administratifs, que reste-t-il?\u00bb s'exclame la conseill\u00e8re nationale. \r\n-Une \u00e9ni\u00e8me tentative pour faire revenir la caisse unique par la fen\u00eatre? ->On ferait mieux de travailler \u00e0 des solutions pour ma\u00eetriser les co\u00fbts de la sant\u00e9!\r\n-Convaincre les assureurs priv\u00e9s du bienfond\u00e9 d'un tel projet, c'est peine perdue....  \r\n-Qui faut-il rallier pour avoir des chances de succ\u00e8s, ..... avant tout la Suisse al\u00e9manique. ?", "durationSec": 1304, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7545092", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Natacha Litzistorf, nouvelle \u00e9lue \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Lausanne (Verts)", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Natacha Litzistorf", "Natacha Litzistorf, nouvelle \u00e9lue \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Lausanne (Verts) / JDM_2016-03-04T07:37:00_l-invite-du-journal", "Natacha Litzistorf, nouvelle \u00e9lue \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Lausanne (Verts) / JDM_2016-03-04T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Un raz de mar\u00e9e rose-rouge-vert a permis \u00e0 l'Alliance de Gauche de reconduire les six si\u00e8ges sur sept qu'elle d\u00e9tenait \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de la Ville de Lausanne d\u00e8s le premier tour. Mais une ville de cette taille peut-elle totalement \u00e9carter le PLR, qui repr\u00e9sente pourtant le 40% de son \u00e9lectorat de son Ex\u00e9cutif?  La Verte Natacha Litzistorf, brillamment \u00e9lue dimanche pour succ\u00e9der \u00e0 Daniel Br\u00e9laz, est \u00e9galement directrice d'Equiterre et pr\u00e9sidente de la FRC.", "Un raz de mar\u00e9e rose-rouge-vert a permis \u00e0 l'Alliance de Gauche de reconduire les six si\u00e8ges sur sept qu'elle d\u00e9tenait \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de la Ville de Lausanne d\u00e8s le premier tour. Mais une ville de cette taille peut-elle totalement \u00e9carter le PLR, qui repr\u00e9sente pourtant le 40% de son \u00e9lectorat de son Ex\u00e9cutif? La Verte Natacha Litzistorf, brillamment \u00e9lue dimanche pour succ\u00e9der \u00e0 Daniel Br\u00e9laz, est \u00e9galement directrice d'Equiterre et pr\u00e9sidente de la FRC.", "Un raz de mar\u00e9e rose-rouge-vert a permis \u00e0 l'Alliance de Gauche de reconduire les six si\u00e8ges sur sept qu'elle d\u00e9tenait \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de la Ville de Lausanne d\u00e8s le premier tour. Mais une ville de cette taille peut-elle totalement \u00e9carter le PLR, qui repr\u00e9sente pourtant le 40% de son \u00e9lectorat de son Ex\u00e9cutif?  La Verte Natacha Litzistorf, brillamment \u00e9lue dimanche pour succ\u00e9der \u00e0 Daniel Br\u00e9laz, est \u00e9galement directrice d'Equiterre et pr\u00e9sidente de la FRC.", "Un raz de mar\u00e9e rose-rouge-vert a permis \u00e0 l'Alliance de Gauche de reconduire les six si\u00e8ges sur sept qu'elle d\u00e9tenait \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de la Ville de Lausanne d\u00e8s le premier tour. Mais une ville de cette taille peut-elle totalement \u00e9carter le PLR, qui repr\u00e9sente pourtant le 40% de son \u00e9lectorat de son Ex\u00e9cutif?  La Verte Natacha Litzistorf, brillamment \u00e9lue dimanche pour succ\u00e9der \u00e0 Daniel Br\u00e9laz, est \u00e9galement directrice d'Equiterre et pr\u00e9sidente de la FRC."], "variantIds": ["ece-7525628", "ece-7525610"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-01T00:10:12Z", "speechToTexts": ["01.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLa 1\u00e8re il est 7 heures 37 c'est un raz de mar\u00e9e rose- rouge- Vert qui a permis donc dimanche dernier \u00e0 l'Alliance de gauche de reconduire les 6 si\u00e8ges sur 7 qu'elle d\u00e9tenait \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Lausanne ceux qui r\u00eavaient d'un potentiel r\u00e9\u00e9quilibrage des forces politiques en ont \u00e9t\u00e9 pour leurs frais, d'autant que le P O P pourtant partie int\u00e9grante de cette alliance de gauche et qui a d\u00e9j\u00e0 obtenu un si\u00e8ge week- end dernier, soutient la candidature d'un candidat de Solidarit\u00e9S, autre partie de la gauche de la gauche dite combatif pour le second tour, parce qu'il aura bel et bien un second tour pour la ville de Lausanne, alors on va se poser la question parmi d'autres, avec notre invit\u00e9 du jour, une ville de la taille de Lausanne peut -elle totalement exclure le PLR de ses grands le PLR qui repr\u00e9sentent pourtant 40 pourcent de de son \u00e9lectorat, le plaisir de recevoir donc la nouvelle \u00e9lue Verte, Natacha Litzistorf, bonjour, bonjour, brillamment \u00e9lu dimanche dernier, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates \u00e9galement directrice d'Equiterre et pr\u00e9sidente de la FRC, F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, je le dis parce qu'on parlera aussi de du projet de de caisse cantonale que que soutient la FRC voil\u00e0, vous \u00eates tr\u00e8s sud, tr\u00e8s sensible au sujet au sujet alimentaires agricoles, on parle de monoculture qui est pas bonne pour l'agriculture, la monoculture et pas tr\u00e8s bon en politique non plus, Natacha Litzistorf est -ce qu'on se dirige pas vers une monoculture \u00e0 Lausanne avec 6 si\u00e8ges sur 7 et peut-\u00eatre qui sait, 7 sur 7, qu'en dites -vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [92%] :\r\nAlors c'est clair que la monoculture dans certains domaines n'est pas n'est pas bonne, je pense qu'au niveau politique, elle n'est pas bonne non plus parce que, en tout cas, si on parle du cas pr\u00e9cis de la Ville de Lausanne, comme vous l'avez \u00e9voqu\u00e9, on voit bien que la population a souhait\u00e9, au niveau de son l\u00e9gislatif au niveau du conseil communal avoir quelqu'un qui repr\u00e9sente quand m\u00eame 40 pourcent comme comme vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 de de l'\u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [93%] :\r\nDonc, vous \u00eates, vous \u00eates tout \u00e0 fait consciente de ces difficult\u00e9s : pourquoi ce qui est possible au niveau cantonal, pour le gouvernement, Conseil d'\u00c9tat n'est pas possible pour la municipalit\u00e9, vous avez une explication, on a pos\u00e9 la question \u00e0 Pascal Broulis y a quelques jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [89%] :\r\nNous, bon pour ma part, moi je suis, je suis d'avis que d'avoir quelque chose de de monocolore n'est pas n'est pas souhaitable un cas soit de gauche ou de droite, on a v\u00e9cu les 2 \u00e0 diff\u00e9rents niveaux institutionnels, je pense que c'est pas dans la culture suisse, c'est parce que souhaite la population, donc \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, il faut aussi que que l'\u00e9quilibre joue pour cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [88%] :\r\nIl y a, il y aura un 2\u00e8me tour \u00e7a \u00e7a \u00e7a vous chagrine, \u00e7a, on aurait d\u00fb proc\u00e9der \u00e0 une \u00e9lection tacite du du du PLR du candidat PLR le currence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [86%] :\r\nNon, il faut dire, c'est qu'on reste dans une d\u00e9mocratie, Dieu merci Monsieur Bud Klein \u00e0 tout \u00e0 se solidariser droit de solidarit\u00e9 a tout \u00e0 fait le droit de se pr\u00e9senter, c'est une personne de qualit\u00e9 qui a montr\u00e9 qu'il a fait ses preuves pendant la l\u00e9gislature au sein du Conseil communal, c'est un homme de dossiers qui a des convictions, donc voil\u00e0, sur ce point- l\u00e0, ben on peut pas lui reprocher par tactique politique de de se de se pr\u00e9senter, ce qui \u00e0 mon sens, encore une fois, \u00e0 titre personnel, est un peu discutables, par exemple, c'est le titre de la liste qui donne une confusion \u00e0 la population, parce que \u00e7a m\u00e9lange \u00e0 la fois une \u00e9lection et \u00e0 la fois une votation justement sur le Erika 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [89%] :\r\nRIA 3 qui est la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, sujet sur lequel nous recevions Monsieur bruit la position des Verts est -ce que vous pouvez la clarifier ce matin, vous \u00e9tiez d'abord pour le PLR et puis ma maintenant vous laisser libert\u00e9 de vote, vous vous \u00eates pour qui au fond l\u00e0 pour ce 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [90%] :\r\nOui, alors j'ai \u00e9cout\u00e9 votre votre rubrique l\u00e0 tout \u00e0 l'heure, alors j'aimerais clarifier les choses, on a pris position, lundi soir, lundi soir, on savait qu'il avait un PLR il prend et 2 autres personnes qui repr\u00e9sente un fait pourcentage conf\u00e8re un faible r\u00e9sultat au au niveau du du 1er tour donc c'est dans ce contexte -l\u00e0 qu'on s'est prononc\u00e9, \u00e7a il faut vraiment le clarifier, on n'\u00e9tait pas du tout au courant que Monsieur B\u00e9clin souhaitait se se pr\u00e9senter alors nous, on est tr\u00e8s respectueux de la d\u00e9mocratie au sein de notre parti aussi, donc, pour r\u00e9unir une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale parce que c'est aussi par l\u00e0 qu'il faut passer pour des recommandations de vote bah c'est plus possible, on arriverait avec avec une une d\u00e9cision qui viendrait apr\u00e8s les bulletins, ceci \u00e9tant dit, nous en avons discut\u00e9 au comit\u00e9 mais comit\u00e9 qui n'a pas la l\u00e9gitimit\u00e9 de donner une recommandation de vote et puis on n'a pu que constater justement le fait que on ne pouvait que partir sans recommandation, mais encore une fois a -t-il personnel, je pense que dans la configuration actuelle, il est l\u00e9gitime que le PLR, comme vous l'avez dit, encore une fois repr\u00e9sente qui repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 40 pourcent de de l'\u00e9lectorat \u00e7a repr\u00e9sent\u00e9s au sein de la municipalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [88%] :\r\nVoil\u00e0 une peu une position personnelle qui est tr\u00e8s clair : Natacha Litzistorf les mandats que vous assumez parce que vous allez devoir l'\u00e9quit\u00e9, \u00e0 la t\u00eate, aussi bien d'Equiterre que la FRC ben c'est termin\u00e9 pour vous, vous allez entrer \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Lausanne, c'est vraiment le job de vos r\u00eaves, c'est vraiment dans un poste comme celui -l\u00e0, plus que dans l'associatif, type FRC ou Equiterre que vous allez pouvoir vraiment d\u00e9ployer vos talents politiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [90%] :\r\nAlors on verra bien, mais c'est vrai, sur 7 mais je pense qu'il faut pr\u00e9sager de rien, on a tous quand on commence \u00e0 en politique, l'envie d'y aller, en tout cas, et c'est ce qui m'a anim\u00e9e, sinon je l'aurais pas fait du tout, donc c'est vraiment l'envie et la passion qui qui m'anime, de la chose publique, il faut le dire et puis ben dans mon parcours de vie, j'ai 47 ans, je pense que j'ai aussi tout \u00e0 fait, bien s\u00fbr, donc j'ai, je suis pass\u00e9 justement par ces milieux associatifs, je pense qu'on a beaucoup de pouvoir et notamment \u00e0 la FRC, le pouvoir d'agir comme comme c'est notre notre mission maintenant donc c'est c'est clair que \u00e7a va changer et je suis toujours tr\u00e8s d\u00e9sireux de montrer que le politique a une place dans la soci\u00e9t\u00e9, je pense aussi cette r\u00e9flexion -l\u00e0 qu'on doit voir au niveau d'une ville, on a des possibilit\u00e9s qui sont quand m\u00eame importantes, en tout cas par rapport \u00e0 mes envies, je pense qu'il y a une proximit\u00e9 par rapport \u00e0 la population par rapport aussi \u00e0 la aux possibilit\u00e9s de changer les choses, aux niveaux national, je pense qu'\u00e0 l'\u00e9chelle d'une vie de changer quelque chose, un peu plus compliqu\u00e9, moi je suis une femme de terrain, j'ai bien envie de voir les les r\u00e9sultats de ce que on peut changer en mieux pour la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [79%] :\r\nQuand vous dites au niveau national, c'est plus dur, faire changer les choses, pensez \u00e0 quel niveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou ou parlementaire f\u00e9d\u00e9ral c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [88%] :\r\nOui, un peu les 2, \u00e7a c'est clair que tout d\u00e9poser un objet au niveau f\u00e9d\u00e9ral que vous \u00eates au Parlement, je pense que, \u00e0 l'\u00e9chelle d'une vie, c'est compliqu\u00e9 de devoir les les r\u00e9sultats et les effets de ce que vous avez voulu entamer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [86%] :\r\n\u00e7a veut dire que vous vous limit\u00e9 d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce travail, la municipalit\u00e9 vous ne briguerait pas d'autres mandats, plus haut, \u00e0 Berne, qui c'est \u00e7a, c'est pas votre intention ni votre ambition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:06) [89%] :\r\nAlors c'est vrai que j'ai jamais eu des des plans de carri\u00e8re, donc je peux pas vous dire comme \u00e7a que je vais jamais le faire, mais je pense que je suis beaucoup plus proche du niveau communal, encore une fois, pour les raisons que j'\u00e9voquais, parce que je suis plut\u00f4t une forme de terrain puis j'aime voir changer les choses que que j'imagine et puis ce cette proximit\u00e9 avec la population, je pense, ne manqueraient oui oui f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [85%] :\r\nCette ann\u00e9e, de le reconna\u00eetre, on a beaucoup parl\u00e9 et glos\u00e9, comment\u00e9e, analys\u00e9e, c'\u00e9tait, maire de la soci\u00e9t\u00e9 civile depuis quelques semaines, notamment dans le vote de dimanche dernier est -ce que c'est pas l\u00e0 que se fait la politique maintenant, comme vous le faites \u00e0 Equiterre la FRC plut\u00f4t que dans les couloirs de diff\u00e9rents palais aux 2 assembl\u00e9es politiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:47) [88%] :\r\nC'est clair, je peux pas vous dire le le contraire, \u00e7a fait 20 ans que je travaille dans le cadre de ce qu'on appelle maintenant la la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est s\u00fbr que, on sent maintenant cette volont\u00e9 ce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [81%] :\r\nA changer \u00e7a en Suisse aussi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:58) [90%] :\r\nOui alors tout \u00e0 fait la ensemble sans vraiment on est sur le terrain, dans les quartiers, je pensais Michel, qui est tr\u00e8s importante, c'est pas par Paris pour faire du blabla politique au niveau des Verts lausannois, on a beaucoup ax\u00e9 notre campagne sur sur les quartiers comme les autres partis, on sent bien qu'il faut composer avec la soci\u00e9t\u00e9 civile, alors je me dis venant d'ce milieu -l\u00e0, je peux jeter les ponts maintenant avec le niveau politique et replacer l'politique aussi par rapport peut-\u00eatre moins de l'\u00e9conomie, de mani\u00e8re un peu diff\u00e9rente, un peu plus forte aussi parce qu'ils ne sont que de temps en temps, on est un peu en perte de vitesse, et moi ce qui me tient \u00e0 coeur, celle de donc nous repositionner par rapport \u00e0 l'ensemble des acteurs et de jeter les ponts avec la soci\u00e9t\u00e9 civile pour qu'elle soit aussi plus partie prenante pour ceux qui me connaissent, ils savent que j'adore les d\u00e9marches participatives et pour moi, c'est quelque chose que j'ai bien envie d'exporter maintenant dans ma nouvelle fonction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [84%] :\r\nEt vous repr\u00e9sentez peut-\u00eatre ce changement l\u00e0 aussi vous avez succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 un politicien hyper professionnelle qui visitait Daniel Br\u00e9laz qui est une figure bien au-del\u00e0 de Lausanne dans toute la Suisse, il \u00e9tait parlementaire 1er parlementaire verra \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70, lui c'est le petit pic le le type m\u00eame du probl\u00e8me politicien professionnel vous jeter l'\u00e9ponge, les 2 c'est vous repr\u00e9sentez ce changement, c'est aussi \u00e7a que vous voulez mettre en avant, vous parlez m\u00eame de d'un discours plus funky, hein, ce sont vos termes de rien faire en ce qui concerne l'\u00e9cologie qui auraient \u00e9t\u00e9 quoi c'est \u00e9cologie trop punitive trop moralisatrice, par le pass\u00e9, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:20) [88%] :\r\nOui, je pense que, mais \u00e7a se passe mon propre je pense au Parti des des Verts le mouvement dont dont je viens et aussi a aussi \u00e9t\u00e9 victime \u00e0 un moment donn\u00e9 de de ce qui correspondait peut-\u00eatre \u00e0 une \u00e9poque on avait vraiment besoin, on n'avait pas de loi sur l'environnement n'avait pas des choses aussi pertinente que on a aujourd'hui, l\u00e0 on est dans une aire o\u00f9 on peut aller sur des mesures incitatives ou on peut parler de plaisir, on est un peu, on a un car je pense \u00eatre cette g\u00e9n\u00e9ration nouvelle en politique, je dirais, pas seulement chez les Verts, mais notamment chez les Verts une \u00e9cologie d\u00e9complex\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:53) [76%] :\r\nBah punitive droit o\u00f9 il voulait en terminer avec le punitifs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:57) [89%] :\r\nBen disons que moi, je suis une adepte de la carotte et du b\u00e2ton, \u00e7a c'est clair en termes de de de politique publique, mais je pense que ce qui porte beaucoup plus ses fruits, c'est vraiment la carotte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [83%] :\r\nD'accord, \u00e7a c'est aussi c'est tr\u00e8s clair, ce qui vous am\u00e8ne \u00e0 proner plus qu'un plus d'\u00c9tat, un mieux d'\u00e9tat en plaidant au passage pour une gouvernance public- priv\u00e9 r\u00e9enchant\u00e9e \u00e7a, ce sont vos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:16) [82%] :\r\nC'est quoi, \u00e7a fait rire qu'est -ce que c'est que \u00e7a la gouvernance public- priv\u00e9 une r\u00e9enchant\u00e9e oui c'est \u00e7a, des termes assez po\u00e9tique oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:23) [90%] :\r\nPierre Mazeaud aussi de mettre un petit peu de po\u00e9sie dans la politique, \u00e7a, \u00e7a fera pas de mal mais non Alain s\u00e9rieusement c'est c'est pour \u00e9voquer justement ces relations entre le le public et le priv\u00e9 qui, de temps en temps, ce retrait\u00e9 regardions passer l'expression en chiens de fa\u00efence, moi c'est pas du tout ma mani\u00e8re de de travailler, je pense qu'on a tout \u00e0 faire et j'aimerais par exemple travailler sur de nouveaux types de partenariat public- priv\u00e9, qui s'appuie vraiment sur une approche tr\u00e8s durable de de la soci\u00e9t\u00e9 et je veux croire que c'est, c'est possible, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu quelques amorces impossible dans mes fonctions actuelles et je pense qu'on a tout \u00e0 apprend des tout \u00e0 gagner pour l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 travailler de mani\u00e8re conjointe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:00) [99%] :\r\nAlors donnez -nous quelques exemples de ce nouveau type de partenariat public- priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:03) [93%] :\r\nAlors par exemple dans les tout ce qui a \u00e0 voir avec l'am\u00e9nagement du territoire ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment l'urbanisme \u00e0 l'\u00e9chelle justement d'une ville, on a la possibilit\u00e9 d'imaginer des partenariats public- priv\u00e9 sur la construction de certaines infrastructures avec des mod\u00e8les un peu nouveau qu'on conna\u00eet pas forc\u00e9ment suisse o\u00f9 on peut aller chercher aussi regarder ce qui se passe du c\u00f4t\u00e9 de de la France, mais des choses qui sont assez novatrice, mais qui sont \u00e0 construire et encore une fois, qui se base sur des approches durables, c'est-\u00e0-dire qui tiennent vraiment bien compte des aspects sociaux, \u00e9conomiques et environnementaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:39) [68%] :\r\nCe n'est pas suffisamment le cas aujourd'hui dans le pays des airs, comment dire, et partenaires et puis donc les personnes, je vais payer oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:47) [89%] :\r\nAlors, pour certains, pour certains partenariats public- priv\u00e9, je pense que c'est d\u00e9j\u00e0 un peu le cas mais je l'imagine qu'on peut encore am\u00e9liorer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:55) [89%] :\r\nOui, d'accord, ben vous nous en direz pas plus, vous avez des des id\u00e9es derri\u00e8re la t\u00eate, \u00e9videmment comme pr\u00e9sident de la FRC, donc l\u00e0 il y a cette id\u00e9e de caisse cantonale qui est revenu sur la table \u00e0 quelques que jour ce sera quoi votre votre principal combat d'ici \u00e0 votre entr\u00e9e en fonction le 1er juillet prochain si vous allez militer \u00e0 fond pour cette nouvelle mouture d'une caisse publique, au fond, cette caisse cantonale, soutenue par la FRC, que vous pr\u00e9sidez, on a entendu aussi Mathieu Fleury \u00e7a c'est, c'est c'est \u00e0 \u00e7a que vous allez donner l'accent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:23) [93%] :\r\nOui, mais j'aimerais revenir sur ce que vous venez dire c'est pas une nouvelle caisse publique hein, je pense qu'on a envie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:28) [77%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, au fond, c'est 2 oui c'est un peu la facile \u00e0 laquelle on s'attendait \u00e7a de zone Euro 3\u00e8me mouture, un an apr\u00e8s la caisse unique la caisse publique et la Caisse cantonale moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:37) [91%] :\r\nNon \u00e0 la s\u00e9rieusement, on a bien compris le le message de la population sur sur le dernier vote ce qu'on a fait ce qu'on a tenu \u00e0 faire pour battre le fer quand il \u00e9tait chaud, justement, c'est de r\u00e9unir encore de mani\u00e8re participative, les acteurs qui s'occupe de de la sant\u00e9 en Suisse romande pour justement r\u00e9fl\u00e9chir parce qu'on a bien senti qu'il y a quand m\u00eame un consensus qui s'est d\u00e9gag\u00e9 lors de de cette votation sur le besoin de r\u00e9former l'assurance maladie, parce que trop complexe, etc, etc, on conna\u00eet les arguments et on a essay\u00e9 de construire un projet justement qui tenait compte de la volont\u00e9 populaire qui tenait compte de toutes les critiques qui \u00e9taient plus ou moins justifi\u00e9es dans la 1\u00e8re discussions et l\u00e0 on arrive \u00e0 quelque chose qui est une \u00e9volution et pas une r\u00e9volution, avec une possibilit\u00e9 qu'on laisserait au comptons justement de cr\u00e9er ou pas une institution de droit public, de droit priv\u00e9, pour justement travailler avec les assurances d\u00e9j\u00e0 en place qui resterait pour travailler de mani\u00e8re un petit peu plus efficiente et surtout dans l'objectif et avec l'objectif de de rassurer la la population aussi parce qu'il faut bien dire que la population est inqui\u00e8te par rapport \u00e0 ces c'est de 2 primes successives et c'est pour un mod\u00e8le plus efficient compl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:47) [84%] :\r\nVous avez une garantie avec ce projet de faire baisser les prix, alors la garantie ben il faut, c'est \u00e7a qui int\u00e9resse les gens, il l'a finalement mettent leur dans l'urne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:54) [88%] :\r\nC'est, c'est tout \u00e0 fait le l'objectif aussi de d'arr\u00eater d'avoir des des \u00e0 coups d'arr\u00eat\u00e9s, d'avoir justement des probl\u00e8mes avec cette question des des r\u00e9serves qui fluctuent qui sont complexes \u00e0 g\u00e9rer, et puis surtout, comme vous l'avez dit, pour la population d'arr\u00eater d'avoir des primes qui qui augmente sans cesse, l'objectif c'est vraiment de travailler aussi dans un \u00e7a nouveau un mot un peu compliqu\u00e9 comme gouvernance, mais dans un nouveau paradigme avec une nouvelle mentalit\u00e9 o\u00f9 on a beaucoup plus parl\u00e9 une assurance sant\u00e9 que d'une assurance maladie, on a vraiment aussi de mani\u00e8re conjointe, travailler sur tout ce qui a \u00e0 voir avec la pr\u00e9vention des maladies et la promotion de la sant\u00e9, on a envie de travailler pour la population, elle soit en bonne sant\u00e9 et puis pas qu'elle soit malade pour intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:36) [78%] :\r\nOui, on change le point de vue assurance soutient plut\u00f4t plut\u00f4t qu'assurance maladie convainc les assureurs priv\u00e9s du bienfond\u00e9 d'untel projet \u00e7a va \u00eatre difficile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:44) [93%] :\r\nAlors c'est bien la raison pour laquelle justement on est dans un processus de consultation et \u00e7a je pense que l'on peut saluer le processus qu'on qu'on a mis en oeuvre avec tous les acteurs, c'est qu'on a \u00e0 plusieurs imaginer un projet et maintenant on ouvre le dialogue, alors ceux qui veulent dialoguer tant mieux, ceux qui veulent pas \u00e7a va montrer justement qui sont peut-\u00eatre quelque chose \u00e0 nous cacher, s'ils ont pas envie de parler avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:04) [91%] :\r\nNatacha Litzistorf ou la nouvelle mani\u00e8re de faire de la politique, j'ai envie dire \u00e7a ce matin, vous le prenez comme \u00e7a, on va commenter la presse qui nous ram\u00e8ne \u00e0 Lausanne, fin au grand Lausanne dans le temps ce matin une proposition lanc\u00e9e par un architecte je crois savoir que vous aimez bien l'architecture un architecte qui veut voir Lausanne fusionner avec ses communes voisines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:23) [89%] :\r\nLa fronti\u00e8re d'une ville comme Lausanne correspond -t-elle toujours au cadre de vie de ses habitants, question pos\u00e9e par Patrick Heitz un architecte qui travaillent \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Z\u00fcrich alors il consid\u00e8re que Lausanne est embl\u00e9matique de ces villes suisses qui reste provincial au lieu de saluer \u00e0 une \u00e9chelle internationale fusionner Lausanne avec les communes qui l'entourent, qui forment d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 v\u00e9cue par les citoyens, voil\u00e0 qui permettrait de changer les perspectives Patrick Wright, demande donc aux futurs \u00e9lus lausannois de f\u00e9d\u00e9rer, de se montrer visionnaire, \u00e0 l'image de Los-Angeles qui a su int\u00e9grer diff\u00e9rentes diff\u00e9rents villages politique pour concr\u00e9tiser une id\u00e9e commune de vivre ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:03) [94%] :\r\nAu fond, cet architecte vous interpelle directement les les nouveaux \u00e9lus lausannois que vous \u00eates Natacha Litzistorf qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cette proposition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:10) [85%] :\r\nBon, avant d'\u00eatre politicienne ce politologue donc ce genre de sujet me passionnent \u00e9videmment ici donc, non, mais on n'a pas une heure devant nous j'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:19) [93%] :\r\nNon, mais une ou 2005 d\u00e9j\u00e0 pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:22) [91%] :\r\nNon, s\u00e9rieusement, c'est vrai que toute r\u00e9flexion qui qui vise justement \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir comment peut fonctionner de mani\u00e8re toujours plus en faveur de du bien- \u00eatre de la population, parce que c'est de \u00e7a qu'il s'agit aussi, ben moi je suis ouverte vraiment \u00e0 la discussion et c'est vrai que je viens d'une d'une d'une famille de 2 politologues et qui a beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 ces d\u00e9coupages territoriaux et puis de de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a une communaut\u00e9 destin comme vous l'avez aussi \u00e9voqu\u00e9 dans dans la pr\u00e9sentation, je pense que c'est vraiment tout tout b\u00e9n\u00e9fice apr\u00e8s on sait aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:54) [85%] :\r\nSi ce qui va jusqu'\u00e0 la fusion parce que l\u00e0 il y a d\u00e9j\u00e0 pas mal de choses en commun sans laisser dans le grand Lausanne mais ce qu'il faut aller jusqu'\u00e0 la fusion, c'est \u00e7a la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:00) [84%] :\r\nAlors c'est c'est des visions que que beaucoup non, par contre, en terme de, de, de changement de de culture politique de culture institutionnelle, c'est des affaires qui sont complexes, qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9licate pour ma part, dans le contexte professionnel actuel, j'ai eu l'occasion de suivre quelques-uns de ses ses projets, alors on s'achoppent 10 fois sur des petites choses, mais qui sont quand m\u00eame embl\u00e9matique, c'est quel drapeau on va choisir quel nom la choisir comment vont s'appeler les habitants de la nouvelle c'est des petites choses, mais c'est souvent sur ces petites choses qu'on bute, mais il faut quand m\u00eame entendu tellement ces ces craintes et mais quand m\u00eame \u00eatre ouvert et tr\u00e8s ouvert \u00e0 ce genre de r\u00e9flexion vide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:37) [82%] :\r\nReal une grande commune de Lausanne avec c'est pas 200 250000 habitants, ce serait souhaitable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:42) [92%] :\r\nAlors, je dois avouer que j'ai pas regard\u00e9 dans le d\u00e9tail, aussi sur sur cette m\u00eame si je je fais de la politique depuis pas mal de temps ici, je pense qu'il faut vraiment regarder dans le d\u00e9tail si c'est favorable pas favorable, de faire une sorte de d'analyse des risques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:56) [77%] :\r\nCar une mini- Los-Angeles une mini \u00e0 Los-Angeles, comme le 17 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:59) [88%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, mais en tout cas la r\u00e9flexion voil\u00e0 vous la peine par on sait o\u00f9 il faut \u00eatre attentif, c'est quant on repr\u00e9sente justement la plus grande commune, \u00e7a fait vite imp\u00e9rialisme lausannois que que d'imaginer qu'on va tous manger les autres communes, c'est pas du tout le le propos et puis c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut vraiment recadrer c'est int\u00e9ressant d'avoir une approche scientifique comme, comme l'a eu, ce monsieur, apr\u00e8s il faut avoir une une r\u00e9alit\u00e9 politique et puis une sensibilit\u00e9 que pour ma part je tiens avoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:26) [86%] :\r\nNatacha Litzistorf un autre sujet, alors l\u00e0, qui va faire r\u00e9agir la Verte, que vous \u00eates un p\u00e9age \u00e0 l'entr\u00e9e de chaque tunnel qui traverse les Alpes, \u00e7a c'est un projet r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin dans Le Paquet, \u00e7a ne serait gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:34) [94%] :\r\nOui, car aujourd'hui en Suisse, seul le tunnel du Grand Saint-Bernard conna\u00eet un p\u00e9age routier mais cette exception pourrait devenir une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 car une motion parlementaire du Vert lib\u00e9ral York Rossen demandant un p\u00e9age pour tous les tunnels qui traversent les Alpes a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par des \u00e9lus de gauche \u00e0 droite sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, la gauche veut ainsi r\u00e9duire l'attractivit\u00e9 du r\u00e9seau routier, surtout apr\u00e8s le oui au 2\u00e8me, tube du Gothard en dimanche dernier, la droite souhaite elle en assurer le financement c'est une proposition raisonnable, commente le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:04) [94%] :\r\nQue pensez -vous de cette id\u00e9e -l\u00e0, Natacha Litzistorf. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:06) [81%] :\r\nMais si la gauche et la droite disent qu'c'est une proposition raisonnable pourquoi pas non, s\u00e9rieusement, aussi je pense que par rapport au principe du du pollueur-payeur, \u00e7a peut \u00eatre quelque chose qui, qui est int\u00e9ressant et puis a fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:18) [71%] :\r\nDonc, car du c\u00f4t\u00e9 punitif quand m\u00eame la d'accord de les 10 non je pense que ce p\u00e9age. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:24) [88%] :\r\nOui, alors c'est s\u00fbr qu'on va pas continuer \u00e0 \u00eatre d\u00e9tax\u00e9e toujours des taxes et puis avoir que ce type de mesure mais je pense que, lors de la derni\u00e8re votation justement sur le 2\u00e8me, tube du Gothard, on a propos\u00e9 d'autres choses qui ont pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es, on voit maintenant d\u00e9j\u00e0 quelques jours apr\u00e8s les d\u00e9rives qu'on a, on a vu hier \u00e0 savoir justement ce postulat d'un d'Air qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e pour justement limiter ou revisiter le transfert des marchandises de de la route au rail, on voit que, il faut vraiment prendre ses pr\u00e9cautions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:54) [88%] :\r\nDonc pourquoi pas un p\u00e9age aussi sur sous d'autres tunnels parce que pour l'instant, seul le Grand Saint-Bernard le conna\u00eet d'autres sujets de la presse qui pourrait encore vous int\u00e9resser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:02) [89%] :\r\nVa -t-on tirer les enseignements de l'affaire Markwalder se demande ce matin \u00e0 Lagard\u00e8re Zeitung en tout cas les lobbies s'pourraient bient\u00f4t voir leur acc\u00e8s \u00e0 la coupole f\u00e9d\u00e9rale r\u00e9duit lundi prochain pour la 1\u00e8re fois depuis cette affaire qui avait impliqu\u00e9 une le bis travaillant pour le Kazakhstan, h\u00e9 bien, pour la 1\u00e8re fois l'initiative parlementaire visant \u00e0 introduire plus de transparence et de contr\u00f4le sur les lobbies sera d\u00e9battu au Conseil des Haneda c'est le s\u00e9nateur socialiste Didier Berberat Canal auteur mais il est soutenu par quelques \u00e9lus PLR et PDC le temps revient lui sur une \u00e9lue de l'ex\u00e9cutif de romans qui d\u00e9range Nicole Bardet en effet c\u00e9der sa place au 1er des viennent en Suisse suite qui n'est autre que son mari un copinage qui passe tr\u00e8s mal, il n'y a qu'\u00e0 faire un un saut sur la page Facebook de l'\u00e9cologiste Nicole Bardet pour percevoir ce malaise, la Verte c'est explique notre parti ne s'attendait pas \u00e0 d\u00e9crocher un si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Rome ont le la strat\u00e9gie des Verts, c'\u00e9tait de mener des candidatures de combat pour renforcer leur position au niveau du l\u00e9gislatif mais au final, les mots qui reviennent le plus souvent sur les r\u00e9seaux sociaux sont trahison et tromperie part \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:10) [86%] :\r\nD\u00e9bat d'ailleurs on l'a, on a re\u00e7u Madame Bardet sur notre antenne en forme est -ce que c'est pas un mauvais plaidoyer pour le parti des Verts, et pour la d\u00e9fense des femmes cette affaire Natacha les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:18) [86%] :\r\nOui, c'\u00e9tait une histoire qui est qui est triste et malheureuse, alors qu'elle avait bien commenc\u00e9, parce que finalement, on voit que chez les Verts fribourgeois et \u00e0 on on est victime de son succ\u00e8s, donc c'est peut-\u00eatre \u00e7a, ce sur quoi il faut aussi s'arr\u00eater et c'est s\u00fbr qu'on on peine dans dans certaines r\u00e9gions \u00e0 \u00e0 trouver des des \u00e9lus et puis je pense que les m\u00e9dias sont font largement \u00e9cho pour faire de la politique c'est comme disait un d\u00e9faut, la politique est un peu en perte de vitesse, donc l\u00e0- bas ce monsieur et madame qui se qui se se pr\u00e9sente pour tirer une liste comme on comme on IBM et lui alors c'est vrai que c'est, c'est un peu dommage comme comme l'horlogerie, certains, certains acteurs parce que Nicole bard\u00e9 d'une femme de, de comp\u00e9tences, un son, son \u00e9poux aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:59) [85%] :\r\nIl a quitt\u00e9 la pr\u00e9sidence des Verts fribourgeois l'appris ce matin oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:02) [90%] :\r\nQuand j'ai entendu l\u00e0 tout \u00e0 l'heure votre antenne aussi justement pour essayer de, de faire le moins d\u00e9g\u00e2ts possibles par compte, moi ce que je regrette vivement vivement, c'est quand m\u00eame le lynchage m\u00e9diatique sur les r\u00e9seaux sociaux oui c'est ennuyeux, oui, c'est une situation d\u00e9licate, mais d'un point de vue humain, c'est d'une violence, alors peut-\u00eatre que on nous dira : c'est les risques du m\u00e9tier, mais l\u00e0 c'est un peu trop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:22) [88%] :\r\nR\u00e9agir vous dire effectivement, ce sont les risques du m\u00e9tier et de ces technologies, c'est un r\u00e9seau sociaux auxquels il faut bien se faire quand on est politicien, merci beaucoup, Natacha Litzistorf, Yahoo, et vous serez donc en fonction le 1er juillet prochain \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne, vous \u00eates \u00e9cologiste est actuellement encore, pr\u00e9sidente de la FRC, et directrice d'Equiterre, bonne journ\u00e9e, merci, bonne journ\u00e9e bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T08:16:38Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Litzistorf, Natacha", "role": "Verte / Pr\u00e9sidente / Directrice", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A8A76CA-3127-45A8-AC15-10FFBE8BADA2", "internalArchiveId": "7A8A76CA-3127-45A8-AC15-10FFBE8BADA2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative UDC contre l'immigration: la clause de sauvegarde d\u00e9battue", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nordmann, Roger;Nidegger , Yves \r\n* * Initiative UDC contre l'immigration: la clause de sauvegarde d\u00e9battue 18h La Suisse a-t-elle choisi la bonne strat\u00e9gie europ\u00e9enne ?\r\nC'est l'information du jour. L'initiative de l'UDC dite \"contre l'immigration de masse\" devrait \u00eatre appliqu\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une clause de sauvegarde, d\u00e9clench\u00e9e unilat\u00e9ralement si n\u00e9cessaire. Malgr\u00e9 l'hostilit\u00e9 de Bruxelles, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas chang\u00e9 son fusil d'\u00e9paule. Il a transmis tout \u00e0 l'heure au Parlement ses propositions concernant le 9 f\u00e9vrier 2014. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit toujours de passer en force. Mais il pr\u00e9f\u00e9rerait une solution concert\u00e9e avec l'UE pour ne pas mettre en danger la voie bilat\u00e9rale et poursuit ses consultations avec Bruxelles. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a-t-il choisi la bonne strat\u00e9gie europ\u00e9enne ?\r\nOn en d\u00e9bat avec quatre conseillers nationaux...\r\nl'UDC Yves Nidegger, CN UDC GE - dir st ge\r\nla lib\u00e9rale-radicale Isabelle Moret, vice-pr\u00e9sidente du PLR - dir st pf\r\nle PDC Dominique de Buman, vice-pr\u00e9sident du PDC - dir st fr\r\net le socialiste Roger Nordmann, chef de groupe du PS - dir st ls\r\nPremier chapitre de ce d\u00e9bat, la clause de sauvegarde\r\nNIDEGGER:\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale: ce n'est pas ce que vous souliez? Que le CF montre ses muscles?\r\n- L'UDC menace de lancer une initiative pour r\u00e9silier l'accord de libre circulation des personnes, si le gouvernement et le Parlement ne mettent pas en oeuvre la d\u00e9cision du peuple de limiter l'immigration ou s'ils la font d\u00e9pendre d'un veto de l'UE. Alors: satisfait ou pas par cette clause de sauvegarde?\r\n- Pr\u00eat \u00e0 renoncer aux bilat\u00e9rales?\r\n- Votre parti disait cette semaine vouloir renoncer aux votations populaires syst\u00e9matiques... alors, quid?\r\nMORET:\r\n- Pas de chiffres, pas de m\u00e9canisme de limitation automatique... cette clause c'est un tigre aux dents lim\u00e9es. Cela marche vraiment pour limiter l'immigration?\r\n- Est-ce que dans ces conditions la volont\u00e9 populaire est bien respect\u00e9e?\r\n- Allez-vous combattre la version unilat\u00e9rale - non n\u00e9gocie\u00e9 avec Bruxelles de cette clause?\r\nNORDMANN:\r\n- Vous rejetez la version unilat\u00e9rale... en fait vous jouez le jeu du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Il fait semblant de montrer les muscles, et il laisse le Parlement tuer le projet...\r\n- Dans ces conditions, va-t-on un jour limiter l'immigration? Et respecter la volont\u00e9 du peuple?\r\n- La Conf\u00e9d\u00e9ration dit vouloir collaborer avec l'UE, mais en m\u00eame temps elle part au clash avec une clause unilat\u00e9rale... Paradoxasl, contradictoire, ou compl\u00e8tement stupide?\r\nDE BUMAN:\r\n- Une claude sauvegarde: votre parti se vante aujourd'hui d'avoir invent\u00e9 la solution... heureux?\r\n- Apr\u00e8s le 23 juin, soit le BREXIT, la solution n\u00e9goci\u00e9e refera surface...? Vous priez pour cela?\r\n- Unilat\u00e9rale, c'est aussi votre id\u00e9e? Qu'allez-vous en faire au parlement?\r\nSecond chapitre: les mesures d'accompagnements\r\nMORET:\r\n- Rien de neuf sous le soleil nous disait Pietro Bugnon: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a-t-il vraiment entendu les pr\u00e9occupations des Suisses?\r\n- Risque d'un nouveau m\u00e9contentement populaire... en cas de nouveau vote, pas terrible pour faire campagne...\r\n- Le CF est \u00e0 la solde de l'\u00e9conomie? C'est ce que disent les syndicats...\r\nNORDMANN:\r\n- Vous auriez voulu quoi comme mesures... de plus?\r\n- Le travail est fait, pourtant: lutte contre le travail au noir, contre les abus concernant les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s...\r\n- Vous n'\u00eates pas satisfaits... mais vous n'avez pas de levier politique: vous ne pouvez d\u00e9cemment pas vous opposer au projet devant le peuple, pas vous, ou bien!\r\nNIDEGGER:\r\n- Cela doit vous satisfaire, pas d'interventionnisme de l'Etat, au moins, sur ce plan-l\u00e0...\r\nDE BUMAN:\r\n- L'\u00e9conomie consomme \u00e9norm\u00e9ment de travailleurs \u00e9trangers, ne doit-on pas encadrer mieux cette pratique?\r\n- M\u00eame au sein de votre parti on le dit: Doris Leuthard l'a dit, votre chef de groupe Filippo Lombardi l'a dit aussi...\r\nTroisi\u00e8me chapitre: la Croatie, et l'extension de la libre-circulation \u00e0 ce pays\r\nNORDMANN:\r\n- Votre ministre, elle fait quoi? Elle dit une semaine apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier qu'une extension \u00e0 la Croatie est impossible... et aujourd'hui c'est urgent et imp\u00e9ratif... soit elle se trompait \u00e0 l'\u00e9poque, soit elle se trompe aujourd'hui.\r\n- Ceci dit c'est un sacr\u00e9 gymkhana mental...\r\n- Au fond c'est tout ce qu'on avait \u00e0 offrir \u00e0 l'UE...? Pour mettre de l'huile dans les rouages?\r\nNIDEGGER: \r\n- L'UDC, par l'entremise de votre pr\u00e9sident Toni Brunner disait sur nos ondes ce matin ne pas vouloir lancer le referendum contre la Croatie... cela veut dire que vous \u00eates d'accord avec le CF?\r\n- En m\u00eame temps vous annoncez une initiative contre la libre-circulation, vous aussi, vous louvoyez...\r\nMORET: \r\n- Pas de Didier Burkhalter (PLR) en conf\u00e9rence de presse: votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral est d\u00e9sormais \u00e9cart\u00e9?\r\n- Simonetta Sommaruga a mentionn\u00e9 que le dossier n'avait pas boug\u00e9 pendant une ann\u00e9e. Une pique \u00e0 votre ministre de tutelle?\r\nDE BUMAN:\r\n- D'un c\u00f4t\u00e9 on \u00e9tend la libre-circulation, de l'autre on la limite... on ne sait plus que penser. Et vous?\r\n- Est-ce que la Suisse ne s'est pas cr\u00e9\u00e9 le probl\u00e8me toute seule? En bloquant le processus avec la Croatie?\r\nSi t'as le temps: \r\nIsabelle Moret, hier on recevait votre coll\u00e8gue de parti Olivier Feller \u00e0 propos de la saga des vice-pr\u00e9sident au PLR. Philippe Nantermod vise votre place, mais en m\u00eame temps votre parti est en train de changer ses statuts pour que vous puissiez rester en poste... \r\n- Vous restez, ou pas?\r\n- Vous \u00eates l'anti-nantermod?\r\n- POur Olivier Feller, changer les statuts pour s'adapter aux destins individuels, ce n'est pas tr\u00e8s PLR, selon lui... la Lex Moret, divers\u00e9ment appr\u00e9ci\u00e9e...", "durationSec": 1379, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7525658", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Initiative UDC contre l'immigration: la clause de sauvegarde d\u00e9battue / FOR_2016-03-04T18:08:00_developpement-5", "Forum du 04.03.2016"], "alternativeSummary": ["L'initiative de l'UDC dite \"contre l'immigration de masse\" devrait \u00eatre appliqu\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une clause de sauvegarde, d\u00e9clench\u00e9e unilat\u00e9ralement si n\u00e9cessaire. D\u00e9bat entre Yves Nidegger, conseiller national UDC, Isabelle Moret, vice-pr\u00e9sidente du PLR, Dominique de Buman, vice-pr\u00e9sident du PDC, et Roger Nordmann, chef de groupe du PS."], "variantIds": ["ece-7525658"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-29T13:22:50Z", "speechToTexts": ["29.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est l'information du jour, l'initiative de l'UDC dite contre l'immigration de masse devrait \u00eatre appliqu\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une clause de sauvegarde d\u00e9clench\u00e9e unilat\u00e9ralement, si n\u00e9cessaire, malgr\u00e9 l'hostilit\u00e9 de Bruxelles, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas chang\u00e9 son fusil d'\u00e9paule, il a transmis tout \u00e0 l'heure au Parlement ses propositions concernant le 9 f\u00e9vrier 2014, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit toujours de passer en force, mais il pr\u00e9f\u00e9rerait, dit -il, une solution concert\u00e9e avec l'Union europ\u00e9enne pour ne pas mettre en danger la voie bilat\u00e9rale et poursuit donc ses consultations avec Bruxelles, alors le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a -t-il choisi la bonne strat\u00e9gie europ\u00e9enne pour en d\u00e9battre, nous recevons 4 conseillers nationaux, l'UDC Yves Nidegger la lib\u00e9rale- radicale Isabelle Moret le PDC Dominique de Buman en et le socialiste Roger Nordmann, alors on va au abord\u00e9 plusieurs chapitres dans ce d\u00e9bat, le 1er chapitre que j'aimerais aborder en entr\u00e9e de jeu, c'est le chapitre concernant cette clause de sauvegarde Yves Nidegger avoue peut-\u00eatre d'ouvrir ce d\u00e9bat, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose une donc cette clause de sauvegarde unilat\u00e9rale est -ce que ce n'est pas ce que vous vouliez au fond que le finalement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en quelque sorte, montre ses muscles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [85%] :\r\nBon, d\u00e8s le lendemain du vote sur le terrain de ceux qui ont dit : mais qu'est -ce qu'un contingent sinon une clause de sauvegarde permanentes et c'est une question effectivement de vocabulaire, il faut beaucoup, beaucoup mieux utiliser le mot clause de sauvegarde pas, c'est un mot dans le vocabulaire europ\u00e9en que contingent qui est un vilain mot dans le vocabulaire europ\u00e9en cause la libre- circulation, moi \u00e7a m'est \u00e9gal, le terme, l'important c'est qu'on arrive \u00e0 des limites qui soient pos\u00e9es par la Suisse et puis qu'il le soit de fa\u00e7on autonome apr\u00e8s le le le syst\u00e8me qui sera mis en place il y a pas grand chose dans le message, jusqu'\u00e0 maintenant dans une commission sur l'immigration, \u00e9videmment, j'ai toujours pr\u00e9conis\u00e9 un mod\u00e8le o\u00f9 les cantons de quelles sont leurs leurs besoins en terme de, de, de manoeuvres \u00e9trang\u00e8res parce que quand on peut \u00eatre universitaire ou non frontaliers ou non avec un secteur international ou pas, et puis en fonction de tout \u00e7a en fait une esp\u00e8ce de d'\u00e9quations g\u00e9n\u00e9rale c'est aussi les cantons qui sont en charge de construire des infrastructures pour la plupart d'entre elle et donc si ils veulent du nouveau migrants, c'est aussi lui qui assume des infrastructures normal que ce soit par le Compass au moi, on a un non- \u00e9v\u00e9nement, parce que l\u00e0, le mot clause de sauvegarde unilat\u00e9rale si jamais c'\u00e9tait pas possible de fa\u00e7on n\u00e9goci\u00e9e, moi c'est pas un scoop, \u00e7a, j'ai fini par cons\u00e9quent sert \u00e0 savoir ce que \u00e7a vous satisfait, et puis il faut voir dans la r\u00e9alit\u00e9 ce que \u00e7a signifie, mais l\u00e0, on est encore dans un dialogue helv\u00e9tico- suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [91%] :\r\nDominique de Buman en du c\u00f4t\u00e9 du PDC une clause de sauvegarde votre parti se vante aujourd'hui d'avoir invent\u00e9 en quelque sorte la la solution est ce que vous \u00eates satisfait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [91%] :\r\nAlors notre partie ne sortent pas parce que les pi\u00e8ces \u00e9crites sont l\u00e0 pour prouver qu'on en a parl\u00e9 depuis de nombreuses ann\u00e9es, on va parler, m\u00eame avant le vote sur l'initiative, c'est-\u00e0-dire d\u00e9j\u00e0 en 2013, ceci \u00e9tant dit, la clause de sauvegarde qui est retenu aujourd'hui par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 faute de mieux, puisqu'il est \u00e0 esp\u00e9rer une clause n\u00e9goci\u00e9e avec Bruxelles, il y a eu certainement de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pas mal d'attentisme, tout le monde le reconna\u00eet, mais il y avait aussi l'espoir d'obtenir un assouplissement de l'Union europ\u00e9enne et aujourd'hui il y a une nouvelle tuile qui nous tombent en quelque sorte dessus, c'est la menace du break, cit\u00e9 comme le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est qu'il a une \u00e9ch\u00e9ance du printemps 2017 pour mettre mettre sous toit l'initiative qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le peuple et les cantons au printemps 2014, h\u00e9 bien, il vient avec cette clause unilat\u00e9rale, en disant bien nous esp\u00e9rons qu'en cours de n\u00e9gociation, c'est-\u00e0-dire apr\u00e8s le 23 juin la marge de manoeuvre, la marge de qui est extr\u00eamement \u00e9troite, h\u00e9 bien on esp\u00e8re qu'on n'a, on arrivera \u00e0 mieux et c'est \u00e7a la difficult\u00e9 \u00e0 mon avis, c'est d'arriver \u00e0 un accord qui aille plus loin que la d\u00e9claration unilat\u00e9rale qui est un strict minimum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [90%] :\r\nOui, Isabelle Moret, on en parle avec Simonetta Sommaruga une clause de sauvegarde sans chiffres, sans vraiment de m\u00e9canisme de limitation automatique est -ce que c'est c'est vraiment cr\u00e9dible pour limiter l'immigration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:52) [91%] :\r\nAlors ce que propose le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est une sorte de fus\u00e9e \u00e0 plusieurs \u00e9tages, mais pour l'instant on ne voit pas encore exactement le d\u00e9tail des de ces diff\u00e9rents \u00e9tages, moi je pense que on est dans un moment dans une phase o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est encore dans une partie d'\u00e9checs avec l'Union europ\u00e9enne et on sait que l'Union europ\u00e9enne avancera pas son propre peu ses propres pions avant les d\u00e9cisions de l'Angleterre, donc la position que le proc\u00e8s r\u00e9v\u00e9lera la prise jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9tait d'avoir cette clause unilat\u00e9rale de sauvegarde ne peut pas en bouger et il la pr\u00e9sentait lequel au Parlement, ce qui est bien parce que le Parlement lui doit travailler sur d'autres points d'autres projets dans le cadre de cette mise en oeuvre de cette initiative, en particulier la valorisation du du potentiel des femmes des seigneurs, c'est quelque chose que j'ai qui me tient beaucoup \u00e0 coeur que qu'on puisse commencer \u00e0 travailler dessus aussi les probl\u00e8mes de de l'abus qu'il pourrait y avoir, dans le cas de l'aide sociale de la part de personnes de l'Union europ\u00e9enne qui viendraient pour obtenir de l'aide sociale en Suisse et pas pour y travailler, l\u00e0 il y a des choses \u00e0 faire, qui n\u00e9cessite une proc\u00e9dure parlementaire ordinaire, donc c'est important que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral nous envoyer maintenant ces messages pour que nos commissions du Parlement puisse travailler sur ces m\u00eame en l\u00e0, pendant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui continue sa partie \u00e0 lui qui est cette partie d'\u00e9checs et de n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [88%] :\r\nRoger Nordmann d\u00e9put\u00e9 socialiste vous rejetez la version unilat\u00e9rale, en fait, vous jouez le jeu, en quelque sorte du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il fait semblant un en quelque sorte de montrer les muscles et il laisse le Parlement tuer le projet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:23) [84%] :\r\nMais je sais pas exactement quelles intentions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais ce que je peux vous dire c'est que une clause unilat\u00e9rale non n\u00e9goci\u00e9e avec les Europ\u00e9ens, conduira \u00e0 la chute des accords bilat\u00e9raux et \u00e7a, on y est, \u00e0 tout prix, on joue avec le feu, le peuple a plusieurs fois confirm\u00e9 son attachement aux accords bilat\u00e9raux et d'ailleurs, avant le 9 f\u00e9vrier 2014, l'UDC l'UDC affirm\u00e9 tout le temps que son initiative, la lettre de son initiative qui un article constitutionnel que cette initiative \u00e9tait compatible avec les accords bilat\u00e9raux, or maintenant on s'aper\u00e7oit clairement que non, d'o\u00f9 la la situation totalement impossible dans laquelle s'amuse le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et c'est juste que maintenant les transmettent une proposition Parlement mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame d'ailleurs dit que si on fait une mauvaise proposition, c'est ce qui dit c'est ce d\u00e8s qu'on aura essay\u00e9 d'obtenir un peu, on a, on vous transmettra et puis on est vrai coule mais vous leur au revoir ou pour remplacer notre plomb\u00e9 de 2 mars par un plomb \u00e0 2 septembre alors bon Conseil f\u00e9d\u00e9ral, y a pas tellement d'autres possibilit\u00e9s, mais le probl\u00e8me \u00e0 la base, c'est que cette initiative a \u00e9t\u00e9 \u00e0 Borac accept\u00e9e par 58 rue 3 pourcent des des du vote ont sur la base d'un \u00e9norme mensonge de l'UDC, c'est-\u00e0-dire de dire que c'est elle est incompatible avec les accords bilat\u00e9raux, or elle n'est pas vraiment pas refaire la campagne il n'emp\u00eache que c'est vrai important parce que maintenant, on voit les cons\u00e9quences de cet accord, option mais il faut bien 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [88%] :\r\nC'est aussi du poids du point de vue du Conseil f\u00e9d\u00e9ral une une forme de de position est -ce que cette position vous convainc vous satisfait, je dirais m\u00eame si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'avait pas peut-\u00eatre trop le choix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:51) [88%] :\r\nNon, la position ne convint absolument pas parce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [86%] :\r\nEt qu'est -ce qu'il aurait d\u00fb faire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en dire simplement on va continuer \u00e0 n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:59) [85%] :\r\nEt puis on a pas continuer \u00e0 jeudi en soir\u00e9e, les terrasses vous continuer \u00e0 n\u00e9gocier, \u00e7a c'est une chose oui soit \u00e9ventuellement revenir \u00e0 sa version consultation o\u00f9 l'avait dit, on le met on oeuvre d'abord pour les pays qui sont pas membres de l'Union europ\u00e9enne et puis qu'on le mettra en oeuvre pour les pays qui sont membres de l'Union europ\u00e9enne compte, on aura un \u00e9ventuel accord c'est une, c'est une possibilit\u00e9, mais d'une fa\u00e7on d'une autre, ce ce cette histoire se se finira par une d\u00e9cision pour le peuple, parce qu'\u00e0 la fin, il faudra choisir entre mise en oeuvre pr\u00e9cise conforme \u00e0 la Constitution et ou bien le le maintien des accords bilat\u00e9raux, on pourra pas avoir les 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [93%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour la clause de sauvegarde aimerait vous entendre aussi sur les mesures d'accompagnement, on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure d'une Pietro Bugnon et aussi avec Simonetta Sommaruga je faisais allusion \u00e0 la r\u00e9action de l'Union syndicale suisse qui consid\u00e8re que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral finalement ne fait rien en la mati\u00e8re, ferme les yeux, ne se pr\u00e9occupe pas de la protection des travailleurs par rapport \u00e0 un certain nombre d'abus sur le march\u00e9 du travail, vous qui \u00eates socialiste reviennent One ce que vous \u00eates d'accord avec les noms syndicale suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne fait rien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:56) [84%] :\r\nOui c'est, c'est m\u00eame compl\u00e8tement surr\u00e9aliste parce que la proposition qui est le message pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui du groupe par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral au titre de mesures de d'accompagnement pour la protection sur le march\u00e9 du travail, il qui consiste Ronan alin\u00e9a et mardi cet alin\u00e9a on la r\u00e8gle adopt\u00e9e au Conseil national dans le cadre d'une autre d\u00e9lib\u00e9ration, c'est le conseiller national tessinois Romano qui l'a propos\u00e9 et il a fait une majorit\u00e9, on l'a soutenu, parce que il concr\u00e8tement, il s'agissait, que les contrats type de travail, c'est-\u00e0-dire les contrats qui fixe des salaires minimaux dans les domaines o\u00f9 il y a pas de conventions collectives puissent \u00eatre d\u00e9clar\u00e9e obligatoire pour toutes les entreprises, \u00e7a peuvent d\u00e9j\u00e0, mais s'il y a eu des abus mais qu'on puisse les prolonger son ce qu'on puisse les prolonger si on a l'impression que disent abus pourrait se reproduire, on le fait d\u00e9j\u00e0 Amsterdam fait d\u00e9j\u00e0 maintenant ce sera officiellement dans la loi, mais le Parlement a d\u00e9j\u00e0 anticip\u00e9 ce Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le reste, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral apporte rien ni sur le march\u00e9 du travail, ni dans les autres domaines \u00e9voqu\u00e9s par Isabelle Moret, c'est-\u00e0-dire l'acc\u00e8s \u00e0 la formation, que les gens les les plus les plus que les gens les plus plus mal form\u00e9s, puissent avoir une formation suppl\u00e9mentaire, la l\u00e0 j'ai des personnes locales et pas des personnes \u00e9trang\u00e8res etc, idem dans le march\u00e9 du logement, donc c'est extr\u00eamement d\u00e9cevant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [90%] :\r\nOui, Isabelle Moret, rien de 9 sous le soleil, comme nous disait Pietro Bugnon, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a -t-il vraiment entendu les pr\u00e9occupations des Suisses au fond sur la question de donc de des mesures d'accompagnement et donc de ces abus sur le march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:18) [89%] :\r\nAlors je pense que les mesures d'accompagnement que nous avons d\u00e9j\u00e0 devrait suffire, mais il faut pouvoir les appliquer correctement, et moi ce que je regrette, c'est qu'elles ne sont pas appliqu\u00e9es partout en Suisse de la m\u00eame mani\u00e8re, en particulier, \u00e7a c'est le travail, les cantons de s'assurer que ces mesures d'accompagnement soit appliqu\u00e9 de mani\u00e8re correcte, parce que c'est normal que lorsque il y a des protections, en particulier dans les conventions collectives de travail, moi je suis favorable \u00e0 ces n\u00e9gociations entre le le le patronat, et puis les, les, les syndicats qui prot\u00e8ge les travailleurs, c'est normal que, h\u00e9 bien une personne qui a un emploi en Suisse puissent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 par cette convention collective, normal que les PME qui qui subissent une concurrence d\u00e9loyale en provenance de l'Union europ\u00e9enne, soit elle aussi prot\u00e9ger parce que apr\u00e8s, sinon ce sont des entreprises de l'Union europ\u00e9enne qui ne respectent pas notre droit qui ne respectent pas nos conventions collectives qui ont ce qui ont ce travail- l\u00e0, donc cela, c'est important d'agir mais cette mani\u00e8re d'agir, moi je trouve c'est important de le faire avec les mesures qu'on a d\u00e9j\u00e0, et en partenariat social, je pense en particulier \u00e0 ce que d\u00e9veloppe la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des entrepreneurs dans le contre, donc content de vos c'est-\u00e0-dire une carte, par exemple, qui permet de v\u00e9rifier sur place sur les chantiers que les employ\u00e9es sont v\u00e9ritablement annonc\u00e9 \u00e0 l'AVS \u00e9quipe DES dispose d'un permis de travail, donc c'est concr\u00e8tement sur le terrain qu'il faut s'assurer que nos conventions collectives se respecter, qu'il y a une d\u00e9claration de ces personnes \u00e0 l'AVS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:38) [73%] :\r\nOui, alors qu'on est dans le vouliez r\u00e9agir l\u00e0- dessus rapidement Robert une. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:41) [85%] :\r\nApportez -moi juste Jean-Louis eau pour la bonne compr\u00e9hension, ce qui est tr\u00e8s important, c'est que compte le une partie des 120 nous entendrons deuxi\u00e8mement, se sont mis d'accord, il faut que la convention collective entre les syndicats et les entreprises sont valables obligatoirement pour toutes les entreprises, comme \u00e7a, \u00e7a prot\u00e8ge compte le dumping salarial et EDF s'y a pas, il y a 10 si quorum sont difficiles \u00e0 atteindre, ce qui fait que dans un certain nombre de domaines, les employeurs honn\u00eates se sont mis d'accord avec les syndicats pour avoir des r\u00e8gles mais il peut y avoir, disons par ailleurs sauvages qui respectent pas ces r\u00e8gles 6 romans de les associations donc voyeurs sont d'accord avec le renforcement de ses r\u00e8gles de fa\u00e7on \u00e0 \u00e9viter ce que je disais, explique Isabelle Moret, c'est-\u00e0-dire la concurrence d\u00e9loyale d'entreprises qui qui qui qui qui joue pas le jeu, malheureusement les les patrons al\u00e9maniques ont refus\u00e9 de se mettre d'accord, le c'est pour \u00e7a que rien dans ce paquet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:28) [89%] :\r\nDominique de but manqu\u00e9 ce que vous en pensez, par rapport aux mesures d'accompagnement \u00e0 l'autonomie consomme \u00e9norm\u00e9ment de travailleurs \u00e9trangers ce qu'on doit pas encadrer davantage cette pratique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:36) [88%] :\r\nAlors il y a un l\u00e9ger mieux qui est d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, notamment dans le domaine du recours \u00e0 l'aide sociale et aux prestations compl\u00e9mentaires, il faut quand m\u00eame rende justice au proc\u00e8s lib\u00e9ral qu'il annonce des mesures nouvelles, notamment pour les personnes qui perdent leur emploi et qui sont seulement dans l'Europe des 12 premiers mois de s\u00e9jour en Suisse, l\u00e0, il ne pourrait pas avoir recours \u00e0 l'aide sociale, bien que la perte de l'emploi soit involontaire donc un resserrement de vice, idem pour les prestations compl\u00e9mentaires, o\u00f9 les conditions sont nettement plus plus stricte donc il y a mieux, qu'il faut soulever, il s'agit, pas dans l'introduire une sorte d'arsenal de mesures d'accompagnement compl\u00e9mentaires mais ce que notre parti regrette, il l'a dit, aujourd'hui, c'est qu'il y a une certaine timidit\u00e9, par exemple, on n'a rien fait en mati\u00e8re 2\u00e8me, pilier est de faciliter l'acc\u00e8s au travail des gens qui ont plus que 50 ans en lice en quelque sorte les les cotisations du 2\u00e8me, pilier et l\u00e0 on a pu le constater aussi la semaine pass\u00e9e lors des d\u00e9bats du Conseil national Roger Nordmann allusion \u00e0 juste titre \u00e0 l'amendement de Marco Romano notre coll\u00e8gue PDC du Tessin, mais on a vu que le conseil g\u00e9n\u00e9ral n'pas dans ce sens il CFF, on sait la main alors que c'\u00e9tait une demande qui \u00e9manait de tous les cantons frontaliers qui \u00e9taient concern\u00e9s s'agissait pas d'une mesure nouvelle, mais d'une prolongation et les cantons qui ne sont pas concern\u00e9s par la prolongation de ces 2 contrats type n'\u00e9taient pas touch\u00e9s, donc on voit que sur des mesures existantes qui faut peaufiner au projet oui, il y a un manque quand m\u00eame de souffle de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et je terminerai en disant que si en 2014, l'initiative de l'UDC a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le peuple et par les cantons, c'est qu'il y avait aussi un malaise dans la population, au niveau du dumping salarial au niveau des loyers et la force est de constater que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sans aller dans la bureaucratie et l'\u00e9tatisation n'a pas l'air de prendre v\u00e9ritablement le pouls de la population et si tout d'un coup, on va avoir un vote, h\u00e9 bien il est \u00e0 craindre que le peuple suisse confirme son vote de 2014 et l\u00e0 ce serait la fin des bilat\u00e9rales et ce serait quand m\u00eame catastrophique pour notre \u00e9conomie, Yves Nidegger, parce que vous \u00eates d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:36) [94%] :\r\nAlors, avec \u00e7a ou est -ce que vous consid\u00e9rez que finalement pas d'interventionnisme de l'\u00c9tat tant mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:42) [86%] :\r\nEt moi je consid\u00e8re que les sont assez et de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, la gauche bon la libre- circulation des travailleurs cet inconfort immense enfer aux employeurs qui peuvent choisir le plus souriant le plus dipl\u00f4m\u00e9 le moins cher \u00e0 l'\u00e9chelle du continent le plus comp\u00e9tent, le plus qualifi\u00e9 aussi si on peut dire tout \u00e7a et pour donner un os \u00e0 ronger \u00e0 la gauche sur 1er ce qu'on appel\u00e9 les mesures d'accompagnement et je pense que syndicats se sont enfin la gauche se fourrer le doigt dans l'oeil syndicale jusqu'au cou, en consid\u00e9rant que \u00e7a ne peut \u00eatre efficace, effectivement, \u00e7a ne l'est pas, \u00e7a ne peut pas l'\u00eatre, les conventions collectives leur extension, \u00e7a marche assez bien quand il y a des fronti\u00e8res mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous avez cette ouverture \u00e0 une concurrence immense et que les syndicats \u00e9taient quand m\u00eame cens\u00e9 d\u00e9fendent leur monde, c'est-\u00e0-dire que les gens qui sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 et qu'les ont trahis, on est \u00e9videmment hors cadre, je pense pas que les tentatives de se donner des petits sucres qui satisfasse pour le seul motif que le peuple pourrait vouloir voter \u00e0 UDC \u00e0 nouveau oui soit une d\u00e9marche susceptible de r\u00e9soudre le moindre probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:40) [88%] :\r\nDans le texte ajoute quelque chose d'Yves Nidegger pour dire c'est pas une affaire gauchedroite, ce serait le pire des dangers dans cette affaire parce que lundi, lorsque nous avons modifi\u00e9 la loi sur les travailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:50) [71%] :\r\nPouvez vous me demandez ce que je pense, dans les mesures d'accompagnement jouez vous dites cette noblesse, on a vot\u00e9 au Parlement, dans la vie syndicale est vraiment sans m\u00eame avoir : un rendez- m\u00eame r\u00e9ponse d'environ George pour la alors si peu maintenant, mais la mesure que nous avons d\u00e9cid\u00e9 au Parlement l\u00e0- bas \u00e0 l'objet, on va, on a l'Suisse d'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:07) [80%] :\r\nIl y avait que l'USAM qui \u00e9taient contre, c'\u00e9tait pas une histoire de syndicalistes, il y a une large majorit\u00e9 du Parlement qui a vot\u00e9 cette mesure mais alors dites pas c'est que les syndicats Yves Nidegger r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:16) [92%] :\r\nNon ce que je veux dire c'est que on ne peut pas, enfin un des attraits de la Suisse pour amener des entreprises, c'est une certaine flexibilit\u00e9 dans le droit du travail et c'est une bureaucratie un tout petit peu moins vorace que dans le reste du continent et donc on ne peut pas se rendre acteurs actifs en se rendant semblable aux autres et le probl\u00e8me est tout \u00e0 fait simple : soit vous trouverez toutes les fronti\u00e8res et avec les salaires les plus attractifs du continent, vous mettez vos travailleurs en concurrence avec des gens plus motiv\u00e9s et parfois plus form\u00e9s et capables de travailler pour moins cher que et puis vous pouvez pas r\u00e9soudre \u00e7a par par des mesurettes, non pour revenir au fond de la chose, je crois que ce dont on a parl\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, c'est exactement ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voulait c'est-\u00e0-dire la signature de la Croatie dans quelque chose qui fasse un peu \u00e9cran de fum\u00e9e et puis qui occupe le d\u00e9bat de ce savoir mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:01) [93%] :\r\nSi beaucoup puisque la la transition est toute trouv\u00e9e, je voulais vous entendre pour terminer ce d\u00e9bat justement sur la Croatie et sur la signature de ce protocole inquiets \u00e9tant la libre circulation \u00e0 ce pays, Yves Nidegger, l'UDC par l'entremise de votre pr\u00e9sident, Toni Brunner disait sur nos ondes ce matin ne pas vouloir lancer de r\u00e9f\u00e9rendum contre justement cette cette extension, \u00e7a veut dire que vous \u00eates d'accord avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:25) [85%] :\r\nNon, en fait, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit se faire pardonner une immense gare, celle d'avoir, au soir du 9 f\u00e9vrier gifler les Croates ans devant tout le monde en raison puisque c'est comme \u00e7a, on signera pas votre protocole et c'est m\u00eame dur adh\u00e9rent de l'UDC, qui est venu il y a des c'est \u00e7a, quelle \u00e9trange \u00e7a d\u00e9j\u00e0 la pr\u00e9sident aura laiss\u00e9 une initiative, c'est ce que je peux terminer ma phrase Monsieur normal qu'on a d\u00e9j\u00e0 beaucoup entendu ce soir le au soir du 9 f\u00e9vrier absolument d\u00e9pit\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lib\u00e9r\u00e9 puisque c'est comme \u00e7a la l'extension \u00e0 la Croatie c'est fini et c'\u00e9tait compl\u00e8tement idiot parce \u00e7a nous a valu des repr\u00e9sailles imm\u00e9diates dont celle qu'on essaie de corriger aujourd'hui la l'acc\u00e8s \u00e0 l'horizon 2020 en signant quand m\u00eame ce protocole que la Constitution en principe nous interdit de signer ce qu'il fallait \u00e0 l'\u00e9poque, c'est ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a finalement fait 2 mois apr\u00e8s, CD-Rom offrir de mani\u00e8re volontaire au Croates, les m\u00eames contingentement \u00e0 ceux qui vont y sont un petit pays, c'\u00e9tait 70 unit\u00e9s, la 1\u00e8re ann\u00e9e 140 2\u00e8me offrir tr\u00e8s exactement ce que le trait\u00e9 leur aurait donn\u00e9 en temps voulu, sans avoir \u00e0 signer l'accord, mais simplement pour ne pas les d\u00e9favoris\u00e9s par rapport aux autres et puis une fois qu'on a r\u00e9gl\u00e9 la question pour toute l'Europe, h\u00e9 bien les Croates ne seront pas discriminer, on n'aurait pas eu droit \u00e0 ces repr\u00e9sailles lorsque le l'Union europ\u00e9enne, la commission est mont\u00e9 dans son temps qui \u00e0 la chinoise pour rouler sur les \u00e9tudiants disent aujourd'hui, on doit rattraper le coup et accords sign\u00e9s piteusement ce truc oui je pense que c'est une communication nullissimes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:46) [89%] :\r\nIsabelle Moret qu'est -ce que vous en pensez de cette effectivement un, d'abord on a dit voil\u00e0 on suspend cette cette cette signature du du protocole qui \u00e9tend la libre- circulation \u00e0 la Croatie, suite justement \u00e0 cette votation est -ce que c'\u00e9tait du calcul tactique finalement du co\u00fbt de la part du gouvernement, c'est-\u00e0-dire montrer au peuple combien on rend les choses difficiles hein dans notre dans nos relations avec l'Union europ\u00e9enne et puis ensuite une fois que, une fois que le message est pass\u00e9, on signe quand m\u00eame le protocole. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:10) [87%] :\r\nMoi je pense que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait juste, il a respect\u00e9 la volont\u00e9 populaire, il y a une initiative qui a dit : ma\u00eetriser l'immigration \u00e0 l'a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le peuple et pendant tout le le d\u00e9bat sur cette initiative, l'UDC les initiants ont dit oui, mais \u00e7a va \u00eatre facile, y qu'\u00e0 n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne pour limiter la libre- circulation des personnes jusqu'alors attendez les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:30) [85%] :\r\nEt qui est que ce qui \u00e9tait coh\u00e9rent, il y a 2 ans, c'est-\u00e0-dire on ne poursuit pas avec la Croatie aujourd'hui la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:37) [89%] :\r\nParce que, en 2 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9montr\u00e9 que c'\u00e9tait pas possible de n\u00e9gocier l'Union europ\u00e9enne, il a chang\u00e9 de bonne foi, mais il a de bonne foi, essay\u00e9 d'entrer par la porte, par la fen\u00eatre par la chemin\u00e9e pour essayer de n\u00e9gocier cette leader sur que la de l'Union europ\u00e9enne avec l'Union europ\u00e9enne, et \u00e0 chaque fois, il a re\u00e7u un an dans toutes les langues existant au sein de l'Union europ\u00e9enne, donc en 2 ans maintenant, ce qui a chang\u00e9 fondamentalement, c'est que de bonne foi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a essay\u00e9 de n\u00e9gocier cette libre- circulation des personnes et on voit que \u00e7a n'est pas possible et donc normalement malade d\u00e9monstration noir sur blanc que ce qui a \u00e9t\u00e9 promis pendant la campagne par l'UDC, \u00e0 savoir qu'il suffisait de n\u00e9gocier la libre- circulation, \u00e7a n'est pas possible donc maintenant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a termin\u00e9 ce chapitre l\u00e0 en disant : h\u00e9 bien voil\u00e0 la libre- circulation n'est pas n\u00e9gociable, mais par contre, peut-\u00eatre qu'on peut faire c'est interpr\u00e9t\u00e9 une clause qui existe d\u00e9j\u00e0 dans l'accord avec l'Union europ\u00e9enne, il le fait en proposant cette clause de cette clause de sauvegarde, donc en fait les Conseil f\u00e9d\u00e9ral et passer \u00e0 l'\u00e9tape d'apr\u00e8s, et dans cette \u00e9tape -l\u00e0, et bien c'est logique de revenir avec cette proposition de, de, de la Croatie et parce qu'il le fait dans une \u00e9tape ult\u00e9rieure, il a d\u00e9montr\u00e9 en 2 ans qu'il a de bonne foi, essayer de faire ce que proposaient les initiants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:47) [87%] :\r\nMais c'est \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame un sacr\u00e9 d'gymkhana mental si vous me passez l'expression, qu'en pensez -vous Roger Nordmann, Nordmann juste oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:53) [85%] :\r\nLe gymkhana mental, c'est pas tellement s\u00fbr du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui me fait souci mais c'est celui d'Yves Nidegger tout \u00e0 l'heure qui nous explique qu'en fait ils ont fait initiative contre la libre- circulation, enfin, pour r\u00e9duire la libre- circulation, mais que c'\u00e9tait une erreur de l'appliquer, on ne ratifieront pas le pr\u00e9sident avait pass\u00e9 la Ugly Julia. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:09) [77%] :\r\nPas le dire bien s\u00fbr que non, si c'est vrai, c'est ce qu'on va la signer le protocole et c'est pour \u00e7a qu'on n'avait pas le signer aujourd'hui non plus l'\u00e9cho, mais il y a, il y a aussi se rattraper, non, voil\u00e0, d'autres d'un aileron ajustable, moi je crois que, on le dit, il avait fallu changer, j'ai donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:23) [85%] :\r\nJ'\u00e9tais content d'aujourd'hui entendent de votre pr\u00e9sident de parti, Tony Brunner a annonc\u00e9 qu'il allait vit qu'il envisageait le lancement d'une initiative pour r\u00e9silier les accords bilat\u00e9raux que l'initiative de l'UDC facettes initiative puis que les choses soient claires comme \u00e7a, le peuple trancher sur la vraie question est -ce que vous garder ou est -ce qu'on veut r\u00e9silier les accords bilat\u00e9raux parce que suite \u00e0 votre initiative, on est dans une l'acceptation de la 1\u00e8re initiative en 2014, on est dans une confusion totale H\u00e9rodote pour d'autres, on n'arrive pas \u00e0 avancer les gens croient que c'est sale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:50) [80%] :\r\nCes salles vivement hier sur cette sur cette initiative concernant justement la r\u00e9siliation des bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:55) [84%] :\r\nMusique d'avenir, on verra ce qu'il en sera, moi je parle de dire avec pr\u00e9cision Monsieur Nidegger apparaissent j'ai pas le psychanalyste de mon pr\u00e9sident de parti, donc j'ai pas vous dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:05) [70%] :\r\nCette fois, communiqu\u00e9 de presse de l'UDC aussi vous jalouser c'est sur attendez bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:10) [85%] :\r\nOui, mais, mais cette alors, ok, \u00e7a c'est une possibilit\u00e9 de demander aux Suisses, puisque tout le monde hurle en disant : l'UDC a tromp\u00e9 le peuple en pr\u00e9tendant que maintenant on devrait voter en leur etc, bon, \u00e7a pourrait \u00eatre une option que le dire voulez -vous des rapports avec l'Union europ\u00e9enne sur une base. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:24) [77%] :\r\nMais ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 renoncer aux bilat\u00e9rales la question est simple, finalement, la question est pas l\u00e0, la question \u00e9tait oui, r\u00e9pondait pas cette question non mais attendez, je peux peut-\u00eatre c'\u00e9tait Roger Nordmann pas moi m\u00eame le chef, je sais que ce que je regarde, c'est toujours le jeu qui s'est mise dans le bonnet de temps de parole de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:41) [85%] :\r\nNon, on a des rapports avec l'Union europ\u00e9enne qui ont \u00e9t\u00e9 conclus, parce qu'il repr\u00e9sentait un int\u00e9r\u00eat r\u00e9ciproque convergents, tr\u00e8s bien et il faut donc le maintenir tant que c'est r\u00e9ciproque et donc que ces convergents : c'est la condition pour ces accords, c'est que l'on doit \u00e0 ne pas avoir de fronti\u00e8re, c'\u00e9tait \u00e9videmment trop cher pay\u00e9 donc \u00e9vident que si on est pouss\u00e9 \u00e0 devoir faire un choix d\u00e9finitif entre r\u00e9cup\u00e9rer la ma\u00eetrise de nos fronti\u00e8res, juste en passant, on est \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 le l'arri\u00e8re- fond du vacarme ambiant, c'est les invasions barbares donc le si r\u00e9cup\u00e9rer nos fronti\u00e8res qui est quand m\u00eame une question de de survie et d'existence pour un \u00e9tat comme la n\u00f4tre, passe par, se priver de certains employeurs qui sont na\u00effs, hein, c'est : c'est bien d'avoir certains accords il y a aucun doute, h\u00e9 bien il faut se demander ce qui compte le plus dans une situation de crise quand vous faites la guerre, vous devez choisir et bien en situation vous entr\u00e9e en mati\u00e8re, ben il faut il faut le peuple devrait devrait trancher ses questions parce que le seul \u00e0 pouvoir le faire, on entend beaucoup de monde, dir au nom du peuple, que le peuple aurait \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9, bon ben faisons le dire ce qu'il en pense, et puis nous sommes parfaitement capables de gagner, mais aussi de perdre une consultation populaire, ce qui compte le plus, c'est que le peuple s'exprime et que cette facult\u00e9 demeure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:49) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Yves Nidegger, merci \u00e9galement \u00e0 vous Isabelle Moret Dominique de Buman Roger Nordmann, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je souhaite \u00e0 tous les 4 une bonne soir\u00e9e, merci bonsoir et incertain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T18:03:36Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "Vice-pdte, CN, Avocate ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "CN ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3680574A-F52E-4A67-A233-AF436FA38F5C", "internalArchiveId": "3680574A-F52E-4A67-A233-AF436FA38F5C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Reto Fridauer, maire de Sankt Margrethen;Etienne Piguet, vice-pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations;Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois;Oscar Magazzeni, responsable Europe et Asie centrale du Haut-commissariat aux droits de l'homme;Pierre-Louis Manfrini, ancien avocat;Yvan Perrin, pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D5 SG: INITIATIVE PR UNE INTEGRATION FORCEE DES ETRANGERS) Pouvoir expulser les \u00e9trangers qui refusent de s'int\u00e9grer. C'est la solution que vient d'adopter le parlement saint-gallois. Il a transmis une initiative parlementaire qui demande l'introduction dans toute la Suisse du principe des conventions d'int\u00e9gration. Si l'\u00e9tranger ne s'y tient pas, son permis de s\u00e9jour ne sera pas renouvel\u00e9. Si Saint-Gall opte pour le b\u00e2ton plut\u00f4t que pour la carotte, c'est avant tout en raison d'un ressortissant de Bosnie particuli\u00e8rement r\u00e9calcitrant. Alain Arnaud .\r\nMAG\r\n(6H(2) 02 JOURNEE CONSACREE A L'EUROPE) L'int\u00e9gration \u00e0 marche forc\u00e9e...le pas de deux de Berne avec Bruxelles aussi! \r\nC'est aujourd'hui que le conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9sente sa recette pour mettre en oeuvre l'initiative contre l'immigration de masse adopt\u00e9e il y a 2 ans....Les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne n'ayant pas abouti, c'est une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale qui devrait \u00eatre retenue pour limiter l'immigration. Un m\u00e9canisme contraire \u00e0 la libre-circulation des personnes qui doit encore passer par la moulinette du Parlement. Pour Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois, cette solution est insatisfaisante. Mais il estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas vraiment le choix. Il l'a dit \u00e0 Thibaut Schaller.\r\nUn dossier qui sera en avril devant les d\u00e9put\u00e9s....mais un accord que la Suisse signe tout \u00e0 l'heure...\u00e0 Bruxelles....selon les infos du Nouvelliste et du Tages Anzeiger....signature en catimini et dans l'urgence...apparement pour \u00e9viter de se voir priver de l'accord lucratif sur la recherche.\r\n(6H(3) 08 HOLLANDE-CAMERON) ***Les relations entre Londres et Paris suspendues au r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit....\r\nHier \u00e0 Amiens, lors de leur 34\u00e8me sommet franco.britannique, Fran\u00e7ois Hollande et David Cameron se sont entendus sur la question migratoire...Londres d\u00e9boursera notamment plus de 23 mio de francs en plus pour aider Paris \u00e0 g\u00e9rer la situation  des migrants \u00e0 Calais. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et le premier ministre britannique parlent aussi d'une m\u00eame voix pour lutter contre le terrorisme ou sur la Syrie...mais tout pourrait changer...si les Britanniques d\u00e9cident le 23 juin prochain que leur pays doit quitter l'Union europ\u00e9enne...Ariane Hasler.\r\nMAG\r\nEn mati\u00e8re de migration justement le pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en...invite les migrants \u00e9conomiques \u00e0 ne pas se rendre en Europe...d\u00e9j\u00e0 prise d'assaut par les r\u00e9fugi\u00e9s syriens et irakiens...Donald Tusk rencontre aujourd'hui le pr\u00e9sident turc Recep Tayip Erdogan...pour lui demander de freiner l'arriv\u00e9e des migrants....\r\nEt Fran\u00e7ois Hollande re\u00e7oit aujourd'hui Angela Merkel \u00e0 l'Elys\u00e9e pour applanir leurs diff\u00e9rents...\r\n(6H(4) 07 UKRAINE ET DROITS DE L'HOMMES) ***Hier c'est l'Ukraine qui \u00e9tait discut\u00e9e \u00e0 Paris.... \r\nLa Russie, l'Ukraine, l'Allemagne et la France ont r\u00e9affirm\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'organiser des \u00e9lections rapidement dans l'est de l'Ukraine. Sur le terrain, l'ONU s'inqui\u00e8te du sort de 3 millions de personnes...ui \u00ab survivent \u00bb sous contr\u00f4le de groupes arm\u00e9s. C\u00e9line Tzaud\r\nMAG \r\nChoisir un \"myisogyne\" et un '\"imposteur\" comme candidat....c'est prendre le risque de conduire les Etats-Unis \u00e0 la catastrophe s'il arriva \u00e0 la Maison blanche....le propos tr\u00e8s clair du r\u00e9publicain Mitt Romni...hier au sujet de Donald Trump...l'ancien candidat \u00e0 la Maison Blanche part en guerre contre le miliairdaire qui a pris le parti en otage...il jure de lui barrer la route lors du congr\u00e8s d'investiture.\r\n(6H(5) D2 INTERVENTION CANTON OU VILLE AUPRES D'UN ETAT) S\u00e9gol\u00e8ne Royal promet d'inviter des repr\u00e9sentants suisses \u00e0 la s\u00e9ance d'information sur la centrale nucl\u00e9aire du Bugey...le 4 avril prochain...la ministre fran\u00e7aise de l'\u00e9cologie r\u00e9agit \u00e0 la plainte d\u00e9pos\u00e9e conjointement par la ville et le canton qui s'inqui\u00e8tent pour la s\u00e9curit\u00e9 de leurs concitoyens avec cette centrale v\u00e9tuste \u00e0 70km de la fronti\u00e8re.  Pierre-Louis Manfrini, ancien avocat, avait repr\u00e9sent\u00e9 le Conseil d'Etat de Gen\u00e8ve dans sa lutte contre la centrale fran\u00e7aise de Creys-Malville. Il juge que le signal politique donn\u00e9 par Gen\u00e8ve \u00e0 la France est important. Mais il doute de la proc\u00e9dure lanc\u00e9e. \r\nMAG \r\nDes propos recueillis par Katja Schaer.\r\nA Fribourg....Luc Bardet quitte la pr\u00e9sidence des verts fribourgeois...pour faire taire la pol\u00e9mique n\u00e9e de sa rocade \u00e9lectorale avec son \u00e9pouse Nicole...\u00e0 l'ex\u00e9cutif de Romont.\r\n(6H(6) D4 TANDEM DE CHOC A NE) ***Le canton de Neuch\u00e2tel aurait-il trouv\u00e9 son tandem de choc ? \r\nLe pl\u00e9biscite \u00e0 plus de 80% dimanche dernier en faveur du projet \"Mobilit\u00e9 2'030\" a mis en lumi\u00e8re la capacit\u00e9 du PLR Laurent Favre \u00e0 rassembler autour du projet. L'autre dossier tr\u00e8s lourd du canton, l'H\u00f4pital, est port\u00e9 contre vents et mar\u00e9es par le socialiste Laurent Kurth, par ailleurs responsable des Finances. Et tout indique, Roger Guignard, que ces dossiers importants rapprochent les deux hommes. \r\nMAG \r\nLe suicide assist\u00e9 fait son entr\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital du Valais...un sonseril d'\u00e9thique clinique a \u00e9t\u00e9 mis en place...les organisations d'aide au suicide seront sollicit\u00e9es qu'il n'existe aucune autre alternative pour respecter l'autonomie du patient et que ce dernier n'est plus en \u00e9tat de d\u00e9c\u00e9der ailleurs qu'\u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n(6H(7) 17 LA SUISSE CHAMPIONNE DES DEPOTS DE BREVETS) Le nombre de brevets d\u00e9pos\u00e9s par des entreprises en Europe a battu un nouveau record l'an dernier, pour atteindre 160.000. La Suisse pointe au sixi\u00e8me rang des pays demandeurs de brevets...selon l'Office europ\u00e9en des brevets. Mais si l'on tient compte du nombre de brevets rapport\u00e9 au nombre d'habitants, elle domine le classement. Comme l'an dernier. Olivier Schorderet\r\nMAG\r\n(6H(8) 18 QUARTS DE FINALE HOCKEY GE/FRIBOURG) *** Hockey sur glace...Gen\u00e8ve Servette d\u00e9bute en fanfare, les quarts de finale pourle titre...\r\nPar une victoire 3 \u00e0 1 sur Fribourg Gott\u00e9ron. Une premi\u00e8re rencontre disput\u00e9e devant 6'500 spectateurs et qui a permis de tirer les premiers enseignements de ce face \u00e0 face 100% romand. Laurent Bastardoz\r\nMAG\r\nEt dans les autres rencontres, Zurich s'est fait surprendre par Berne, vainqueur 4 \u00e0 3 aux tirs au but. Succ\u00e8s \u00e9galement \u00e0 l'ext\u00e9rieur et \u00e9galement aux tirs au but de Lugano, 2 \u00e0 1, \u00e0 Zoug. Et Davos s'est impos\u00e9 face \u00e0 Kloten, 4 \u00e0 1.\r\nDans le tour de rel\u00e9gation, Bienne a battu Ambri-Piotta, 4 \u00e0 2. Et succ\u00e8s de Langnau \u00e0 Lausanne, 6-4\r\nEncore quelques \u00e9claircies ce matin en Valais....puis le gris dominera partout...les pr\u00e9cipitations d\u00e9buteront vers la mi-journ\u00e9e.  La limite pluie-neige remontera vers 1200 m\u00e8tres, puis s'abaissera \u00e0 nouveau, vers 900 m ce soir. 6\u00b0 \u00e0 9 aujourd'hui...\r\net le week-end s'anonce maussade....surtout demain.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Le Valais b\u00e9n\u00e9ficiera encore d'\u00e9claircies ce matin, dans les autres r\u00e9gions le ciel sera d\u00e9j\u00e0 bien\r\ngris. Les pr\u00e9cipitations d\u00e9buteront vers la mi-journ\u00e9e, mais elles n'arriveront qu'en soir\u00e9e dans les\r\nAlpes. La limite pluie-neige remontera vers 1200 m\u00e8tres, puis s'abaissera \u00e0 nouveau, vers 900\r\nm\u00e8tres le soir. Le mercure atteindra 6\u00b0 sur le Plateau, 9 en Valais. Samedi la journ\u00e9e sera maussade,\r\navec de fr\u00e9quentes pr\u00e9cipitations. La limite des chutes de neige s'abaissera vers 500 m, voire en\r\nplaine dans les fortes averses. Dimanche, le soleil fera bri\u00e8vement des apparitions entre deux\r\ngiboul\u00e9es de neige.", "durationSec": 946, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7525604", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-03-04T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-03-04T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7525624", "ece-7525604"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-30T10:01:41Z", "speechToTexts": ["30.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [90%] :\r\nEt ce journal de Sandra Viscardi int\u00e8gre -toi ou par Saint-Gall muscler sa l\u00e9gislation pour contrer un musulman fondamentaliste qui refusent de s'int\u00e9grer, canton veut imposer sa convention \u00e0 toute la Suisse au risque de discriminer toute une communaut\u00e9 pour le comportement d'un seul individu au beau fixe, les relations entre Paris et Londres jusqu'au r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum organis\u00e9 en Grande-Bretagne sur une \u00e9ventuelle sortie de l'Union europ\u00e9enne car si Londres quitte Bruxelles via Paris jure qu'elle ne retiendra plus les migrants Pink \u00e0 Calais pour rejoindre la perfide Albion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [89%] :\r\nUn p\u00f4le mus\u00e9al Lausanne va inaugurer le sien en 2019 pr\u00e8s de la gare est -ce ainsi l'avenir de r\u00e9unir plusieurs institutions culturelles ou, au contraire, ne faudra -t-il pas maintenir la diversit\u00e9 des lieux dans une ville Intercit\u00e9s re\u00e7oit tout \u00e0 l'heure, le g\u00e9ographe Zeder somme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [91%] :\r\nJamais Servette hein Fribourg Gott\u00e9ron 0 et je ne vois sont bien partis dans les quarts de finale pour le titre de champion suisse de hockey sur glace mais les Fribourgeois ont des ressources pour se refaire dans une s\u00e9rie qui se dispute au meilleur de cette main. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [86%] :\r\nSur le d\u00e9veloppement durable Recyclage et l'innovation tient on en parle, a aussi 3 param\u00e8tres devenu incontournable dans le positionnement des marques de sport en mati\u00e8re de v\u00eatements en mati\u00e8re de chaussures, aussi, le but c'est d'\u00eatre en phase avec son temps et surtout utiliser l'argument pour am\u00e9liorer les ventes et leur image, rendez- vous dans Sport matin avec Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [96%] :\r\nPouvoir expulser les \u00e9trangers qui refusent de s'int\u00e9grer oui c'est la solution que vient d'adopter le parlement saint-gallois il a transmis une initiative parlementaire qui demande l'introduction dans toute la Suisse du principe des conventions d'int\u00e9gration : si l'\u00e9tranger ne s'y tient pas son permis de s\u00e9jour ne sera pas renouvel\u00e9 si Saint-Gall opte pour le b\u00e2ton plut\u00f4t que pour la carotte, c'est avant tout \u00e0 l'Arnaud en raison d'un ressortissant de Bosnie particuli\u00e8rement r\u00e9calcitrant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [89%] :\r\nIls se disent salafistes non violent, il d\u00e9pend de l'aide sociale, sa longue barbe et sa religion, l'emp\u00eachent de travailler, \u00c9mir Tahirovic pourtant c\u00e9l\u00e8bre depuis qu'il a obtenu du tribunal f\u00e9d\u00e9ral le droit pour ses 2 filles de porter le voile islamique \u00e0 l'\u00e9cole, l\u00e0, il vient d'\u00e9coper de 4 mois de prison ferme pour refuser les cours de natation, le maire de Sankt Margrethe Reto Frida sans parti juge cela inacceptable, il l'a dit \u00e0 nos confr\u00e8res de SRF. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [86%] :\r\nEt ensuite, elle charrie une place la charia au-dessus de notre ordre juridique, il refuse de collaborer avec le corps enseignant f\u00e9minin il pratique sa religion, de telle mani\u00e8re qu'ils ne trouvent pas de travail, c'est une attitude qu'on ne peut pas d\u00e9fendre pour mener. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [90%] :\r\nEt quand on lui demande s'il aimerait que le Bosnien soient expuls\u00e9s, le maire r\u00e9pond : oui, c'est mon souhait, Bruno, un citoyen rebelles qui risque de jeter le discr\u00e9dit sur l'ensemble de la communaut\u00e9 musulmane \u00c9tienne Piguet, vice- pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:41) [92%] :\r\nC'est cela qui est regrettable, parce que dans la plupart des cas justement on arrive tout \u00e0 faire des compromis, le risque c'est \u00e9videmment de mettre sur pied des mesures extr\u00eamement Commercy tive voire discriminatoires \u00e0 l'encontre d'un groupe ou l'autre, qui finalement sont parfois contreproductif parce qu'elles peuvent justement crisper les positions des uns et des autres, en raison du comportement d'une seule personne, c'est l\u00e0, je dirais, le danger des mesures un petit peu g\u00e9n\u00e9rale qu'on cherche \u00e0 faire appliquer partout sur le m\u00eame mod\u00e8le, comme \u00e7a peut \u00eatre le cas avec les conventions d'int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [87%] :\r\nConventions actuellement en discussion \u00e0 Berne et pour lesquels Saint-Gall entend ainsi plaid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:20) [96%] :\r\nInt\u00e9gration donc \u00e0 marche forc\u00e9e et le pas de de de Berne avec Bruxelles, c'est aussi \u00e0 marche forc\u00e9e, c'est aujourd'hui que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9sente sa recette pour mettre en oeuvre l'initiative contre l'immigration de masse adopt\u00e9e il y a 2 ans, les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne n'ayant pas abouti : c'est une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale qui devrait \u00eatre retenue pour limiter l'immigration un m\u00e9canisme contraire \u00e0 la libre circulation des personnes, qui doit encore passer par la moulinette du Parlement pour Carlo Sommaruga conseiller national socialiste Genevois, cette solution est insatisfaisante mais il estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas vraiment de choix, il l'a dit \u00e0 Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:55) [87%] :\r\nOn sait des r\u00e2leurs, s'il ne venait pas avec une proposition, quelle qu'elle soit se verrait fortement critiqu\u00e9 par la droite nationaliste en disant qu'il la viole la la volont\u00e9 populaire et le d\u00e9lai que le peuple a fix\u00e9 pour venir des solutions, mais nous sommes tous conscients que ce soit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que ce soit au Parlement que la solution propos\u00e9e aujourd'hui est insatisfaisante, donc le Parlement prendra son temps pour essayer de trouver la solution ad\u00e9quate, voir le Conseil guerre Berrahal viendra dans quelques mois apr\u00e8s la votation sur le une visite avec une solution qu'il a peut-\u00eatre n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne et nous aurons probablement dans les d\u00e9lais, une solution d'application de l'article 121 a en parall\u00e8le avec la ratification de l'protocole que la Croatie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [93%] :\r\nDossier qui sera donc on avril devant les d\u00e9put\u00e9s, mais un accord que la Suisse signe tout \u00e0 l'heure, \u00e0 Bruxelles, selon les informations du Nouvelliste du tag et \u00e7a ne signature en catimini et dans l'urgence, apparemment pour \u00e9viter de se voir priv\u00e9 de l'accord lucratif sur la recherche, les relations entre Londres et Paris suspendues au r\u00e9f\u00e9rendum sur le break hier \u00e0 Amiens lors de leur 34\u00e8me sommet franco- britannique, Fran\u00e7ois Hollande et David Cameron se sont entendus sur la question migratoire Londres d\u00e9boursera notamment plus de 23 millions de francs en plus pour aider Paris \u00e0 g\u00e9rer la situation des migrants \u00e0 Calais, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, le 1er ministre britannique parlent aussi d'une m\u00eame voix pour lutter contre le terrorisme ou sur la s\u00e9rie mais tout pourrait changer si les Britanniques d\u00e9cident le 23 juin prochain que leur pays doit quitter l'Union europ\u00e9enne Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:24) [91%] :\r\nOutre l'aide financi\u00e8re suppl\u00e9mentaire promise \u00e0 la France pour g\u00e9rer la situation, \u00e0 Calais, Fran\u00e7ois Hollande et David Cameron ont annonc\u00e9 un investissement comment de 2 hommes milliards d'euros pour d\u00e9velopper des dr\u00f4nes de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, ils ont \u00e9galement r\u00e9p\u00e9t\u00e9 leur volont\u00e9 de combattre ensemble le terrorisme et de se faire entendre de la Russie dans le dossier syrien des \u00e9changes qualifi\u00e9s d'amicaux par Fran\u00e7ois Hollande, mais si le ton se voulait d\u00e9tendu, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, sans aller aussi loin que son ministre de l'\u00e9conomie qui a menac\u00e9 dans la presse anglaise de ne plus retenir les migrants \u00e0 Calais, en cas de Bray exite le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, donc, a tout de m\u00eame mis les points sur les pays, il ne faut pas faire peur, mais dire la v\u00e9rit\u00e9, il y aura des cons\u00e9quences si le Royaume-Uni quitte l'Union europ\u00e9enne, y compris sur la question des personnes et sur la mani\u00e8re de g\u00e9rer les situations en mati\u00e8re de migration, David Cameron est tr\u00e8s venu \u00e0 un laser rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:21) [95%] :\r\nEt en mati\u00e8re de migration, justement, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en invite les migrants \u00e9conomiques \u00e0 ne pas se rendre en Europe d\u00e9j\u00e0 prise d'assaut par les r\u00e9fugi\u00e9s syriens et irakiens Donald tout ce que rencontre aujourd'hui le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan pour lui demander de freiner l'arriv\u00e9e des migrants quant \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, il re\u00e7oit aujourd'hui \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, Angela Merkel pour aplanir leurs diff\u00e9rends hier, c'est le club qui \u00e9tait discut\u00e9e \u00e0 Paris, la Russie, l'Ukraine, l'Allemagne et la France ont r\u00e9affirm\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'organiser des \u00e9lections rapidement dans l'est de l'Ukraine sur le terrain, l'ONU s'inqui\u00e8te du sort de 3 millions de personnes qui survivent sous contr\u00f4le de groupes arm\u00e9s C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:57) [86%] :\r\nC'est un peu une zone son foie ni loi cette zone \u00e0 la fronti\u00e8re Ukraine russe contr\u00f4l\u00e9e par des s\u00e9paratistes arm\u00e9s, 3 millions de personnes y vivent ou plut\u00f4t survivent, selon l'ONU, car malgr\u00e9 les accords de Minsk de il y a tout juste un an, ces citoyens n'ont acc\u00e8s \u00e0 aucun droit, pas d'acc\u00e8s \u00e0 l'eau, aux m\u00e9dicaments, aux pensions au service, pas de droits reconnus, pas de place pour la soci\u00e9t\u00e9 civile, Oscar, magasinier responsable europ\u00e9enne si centrale du Haut-Commissariat aux droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:24) [79%] :\r\n\u00e7a, c'est le grand probl\u00e8me, ils essaient de s'vivre dans un contexte o\u00f9 il peut pas quitter, il peut pas exprimer leurs opinions sans les risque de se retrouver dans un centre de tension ill\u00e9gal ou nos coll\u00e8gues de la mission n'ont pas acc\u00e8s, il y a des jeunes qui ont disparu, on s'est pass\u00e9 son sont 2 de d\u00e9tention dans des conditions probablement terribles et emp\u00eacher certains devaient pire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:49) [94%] :\r\nSeuls les politiques, les acteurs, donc du processus de Minsk peuvent am\u00e9liorer la situation, estime aujourd'hui personne ne sait ce qui se passe au qui transitent entre la Russie et l'Ukraine dans cette zone, point positif et non des moindres, les combats et le nombre de victimes ont consid\u00e9rablement baiss\u00e9 depuis l'instauration d'une tr\u00eave en septembre dernier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:08) [94%] :\r\nChoisir un misogyne et un imposteur comme candidat, c'est prendre le risque de conduire les \u00c9tats-Unis \u00e0 la catastrophe, s'il arrive \u00e0 la Maison Blanche le propos tr\u00e8s clair du r\u00e9publicain Mitt ni c'\u00e9tait hier au sujet de Donald Trump, l'ancien candidat \u00e0 la Maison Blanche, part en guerre contre le milliardaire, qui a pris le parti en otage, il jure de lui barrer la route lors du congr\u00e8s d'investiture S\u00e9gol\u00e8ne Royal promet d'inviter des repr\u00e9sentants suisses \u00e0 la s\u00e9ance d'information sur la centrale nucl\u00e9aire du Bugey, ce sera le 4 avril prochain la milice fran\u00e7aise de l'\u00e9cologie, r\u00e9agit \u00e0 la plainte d\u00e9pos\u00e9e conjointement par la ville et le canton de Gen\u00e8ve, qui s'inqui\u00e8te pour la s\u00e9curit\u00e9 de leurs concitoyens avec cette centrale v\u00e9tuste \u00e0 70 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re, Pierre-Louis Monfrini, ancien avocat avait repr\u00e9sent\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat de Gen\u00e8ve dans sa lutte contre la centrale fran\u00e7aise de Creys-Malville, il juge que le signal politique donn\u00e9 par Gen\u00e8ve \u00e0 la France est important mais il doute de la proc\u00e9dure lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:00) [91%] :\r\nJ'ai de la peine \u00e0 imaginer que le juge p\u00e9nal fran\u00e7ais se substituer aux autorit\u00e9s comp\u00e9tentes en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire et d\u00e9cide, d'autorit\u00e9, d'ordonner au gouvernement de fermer la centrale, si un jour la centrale sera ferm\u00e9e, elle sera suite \u00e0 un d\u00e9bat des n\u00e9gociations qui sont plus politiques que juridiques, mais il faut pas attach\u00e9 \u00e0 la proc\u00e9dure p\u00e9nale en tant que telle une importance totalement d\u00e9cisif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:31) [84%] :\r\nVous m\u00eame vous avez travaill\u00e9 sur Creys-Malville \u00e0 quel r\u00e9sultat est -ce que vous \u00eates parvenus. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:36) [91%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 allait pas qu'il s'agissait de contester, bon la juridiction administrative l'arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel qui autorisait la mise en fonction de Creys-Malville, le r\u00e9sultat n'a pas \u00e9t\u00e9 positif et encore une fois, les proc\u00e9dures judiciaires sont l\u00e0 pour accompagner une d\u00e9marche politique au niveau gouvernemental, qui a lieu, sera la seule d\u00e9cisive pour amener un jour les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes \u00e0 prendre les mesures qui s'imposent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:06) [87%] :\r\nEt quand vous parlez de d\u00e9marches politiques, \u00e0 quoi est -ce que vous vous r\u00e9f\u00e9rez. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:10) [89%] :\r\nMoi je pense que cette un dialogue qui doit \u00eatre bilat\u00e9rale d'\u00c9tat \u00e0 \u00c9tat qui rel\u00e8ve, \u00e0 mes yeux d'ailleurs avant tout la comp\u00e9tence de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour convaincre l'\u00e9tat fran\u00e7ais de la n\u00e9cessit\u00e9 de mettre en fonction les centrales nucl\u00e9aires tr\u00e8s ancienne qui jouxte la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:30) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Katia cher \u00e0 Fribourg Luc Bardet quitte la pr\u00e9sidence des verts fribourgeois pour faire taire la pol\u00e9mique n\u00e9e de sa rocade \u00e9lectorale avec son \u00e9pouse Nicole, c'est \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Romont, le canton de Neuch\u00e2tel aurait -il trouv\u00e9 pourquoi pas son tandem de choc le pl\u00e9biscite \u00e0 plus de 80 pourcent dimanche dimanche dernier en faveur du projet Mobilit\u00e9 2030, a mis en lumi\u00e8re la capacit\u00e9 du PLR Laurent Favre rassembl\u00e9s autour du projet, l'autre dossier tr\u00e8s lourd du canton, l'h\u00f4pital est port\u00e9 contre vents et mar\u00e9es par socialiste Laurent Kurth, par ailleurs responsable des finances et Roger Guignard, tout indique que ces dossiers importants rapprochent en fait, les 2 hommes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:05) [86%] :\r\nOn ne parlera pas encore d'un tandem Vaudois Broulis Maillard il n'emp\u00eache, les 2 Laurent Kurth et Favre ont en commun un sens aigu\u00eb de la Realpolitik, tous 2 sont de grands travailleurs et des sources sur le confirment leurs contacts sont tr\u00e8s bons et s'accroissent, depuis quelque temps, quelque chose est en train de se passer entre les 2, ils appartiennent certains Conseil d'\u00c9tat qui valorise et pratique le travail d'\u00e9quipe, mais les 2 hommes incarnent de plus en plus l'axe fort du gouvernement et l'PLR, et un socialiste collaborent c'est tout b\u00e9n\u00e9fice, le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise Yvan Perrin. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:40) [88%] :\r\nIl est vrai que si nous avons des personnalit\u00e9s qui \u00e9mergent \u00e0 droite et \u00e0 gauche, on peut, je dirais, prendre le le maximum de m\u00e9contentement pour former, je dirais une sorte de mouvement avec une unanimit\u00e9 qui fait plaisir \u00e0 voir notamment sur Mobilit\u00e9 2030. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:58) [85%] :\r\n\u00e0 gauche des voix salue le bon travail de Laurent Favre c'est un coup de force de rallier les opposants au Transrun, la firme d\u00e9put\u00e9 mais Laurent Favre n'est pas Pascal Broulis, la m\u00eame personne, rappelle encore que Laurent Kurth a le 1er mis sur les rails, nouveau projet de RER Swat mais les socialistes chahut\u00e9 par les gens du haut pour ses choix hospitalier doit aussi penser \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, des contacts soutenu avec le PLR Favre pourrait lui valoir de r\u00e9cup\u00e9rer \u00e0 droite aux \u00e9lections cantonales du printemps 2017 les voix perdues Zak gauche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:29) [94%] :\r\nLe suicide assist\u00e9 fait son entr\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital du Valais en conseil d'\u00e9thique clinique a \u00e9t\u00e9 mis en place les organisations d'aide au suicide seront sollicit\u00e9es, s'il n'existe aucune autre alternative pour respecter l'autonomie du patient et si ce dernier n'est plus en \u00e9tat d\u00e9c\u00e9der ailleurs qu'\u00e0 l'h\u00f4pital, le nombre de brevets d\u00e9pos\u00e9s par les entreprises en Europe a battu un nouveau record l'an dernier, pour atteindre 160000 la Suisse pointe au 6\u00e8me rang des pays demandeurs de brevets, selon l'office europ\u00e9en des brevets mais si l'on tient compte du nombre de brevets, rapport\u00e9 au nombre d'habitants, h\u00e9 bien elle domine le classement comme l'an dernier, olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:03) [90%] :\r\nDans une Europe consid\u00e9r\u00e9e par de nombreuses entreprises am\u00e9ricaines et chinoises, notamment comme un p\u00f4le majeur d'inventivit\u00e9 et de technologie, la Suisse confirme son excellence 7000 brevets, soit 873 par 1000000 d'habitants, c'est 6 fois et demie plus que la moyenne europ\u00e9enne et c'est bien ce ratio brevets populations qui exprime le mieux les capacit\u00e9s d'innovation d'un pays, la Suisse devance ainsi les Pays-Bas, la Su\u00e8de, la Finlande et le Danemark, la Suisse, o\u00f9 ce sont les techniques de mesure qui ont engendr\u00e9 le plus grand nombre de d\u00e9p\u00f4ts de brevets devant la chimie organique fine et les technologies m\u00e9dicales et presque un sur 3, l'a \u00e9t\u00e9 par ce carr\u00e9 de g\u00e9ants que sont dans l'ordre, Roche ABB et Nestl\u00e9, Novartis, mais les entreprises ne sont pas les seuls \u00e0 d\u00e9poser des brevets, les \u00e9coles polytechniques aussi l'ont fait 79 \u00e0 Z\u00fcrich 55 \u00e0 Lausanne, mais au lieu de l'innovation dont les comptes ont Z\u00fcrich et Vaud, suivi de pr\u00e8s par B\u00e2leVille \u00e9tait aussi en 2015 les plus dynamiques en mati\u00e8re de d\u00e9p\u00f4ts de brevets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:58) [92%] :\r\nOn passe au hockey sur glace Gen\u00e8ve Servette commence en fanfare, les quarts de finale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:01) [94%] :\r\nPour le titre oui par une victoire 3 0 sur Fribourg sur Fribourg Gott\u00e9ron une premi\u00e8re rencontre donc disputer devant 6500 spectateurs et qui a permis de tirer les premiers enseignements de ce face \u00e0 face 100 pourcent Romand Romand Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:14) [91%] :\r\nLes hostilit\u00e9s sont lanc\u00e9es entre Genevois et Fribourgeois heureux et malheureux \u00e0 la fois de se retrouver face \u00e0 face d\u00e9j\u00e0 au stade des quarts de finale et 1er constat Gen\u00e8veServette sera tr\u00e8s fort dans cette s\u00e9rie, les Genevois qui hier soir ont en plus su profiter des situations sp\u00e9ciales qui leur ont \u00e9t\u00e9 offerts par des Fribourgeois parfois brouillon et souvent en retard sur le jeu un but \u00e0 54 dans le 1er tiers \u00e0 4 contre 5 dans le 2\u00e8me tiers et un dans la cage vide en fin de rencontre ont permis aux Genevois de prendre l'ascendant dans cette s\u00e9rie, quant \u00e0 la formation de Fribourg Gott\u00e9ron qui sait \u00e0 quel point les \u00e9motions sont d'importants dans une s\u00e9rie de quarts de finale, elle devra travailler mentalement afin d'attaquer l'acte de demain \u00e0 Saint-L\u00e9onard sans r\u00e9p\u00e9ter les m\u00eames errances et erreurs qu'hier, c'est \u00e0 ce prix, \u00e0 ce prix seulement que les joueurs de Geert Sennheiser ne peuvent r\u00eaver d'une issue favorable dans cette s\u00e9rie, opposant 2 des meilleurs ennemis de la Ligue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:02) [86%] :\r\nEt dans les autres rencontres Z\u00fcrich se fait surprendre par Berne, vainqueur 4 \u00e0 3 aux tirs au but succ\u00e8s \u00e9galement \u00e0 l'ext\u00e9rieur et \u00e9galement aux tirs au but de Lugano 2 1 \u00e0 Zoug que Davos s'est impos\u00e9 4 1 face \u00e0 Kloten et dans le tour de rel\u00e9gation Bienne a battu Ambri-Piotta 4 \u00e0 2 succ\u00e8s de l'ananas \u00e0 Lausanne 6 \u00e0 4. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:19) [88%] :\r\nMerci beaucoup Sandra Viscardi dans un instant, la revue une puis nous parlerons de P\u00f4le mus\u00e9al tout \u00e0 l'heure est -ce la panac\u00e9e pour les villes avec le g\u00e9ographe Sedov, comme ce sera dans Intercit\u00e9s encore quelques \u00e9claircies ce matin en Valais, puis le gris va dominer par tous les pr\u00e9cipitations d\u00e9buteront vers la mi- journ\u00e9e, la limite pluie-neige remontera vers 1200 m\u00e8tres puis s'abaissera \u00e0 nouveau vers 900 m\u00e8tres ce soir, les temp\u00e9ratures 6 \u00e0 9 degr\u00e9s aujourd'hui un week- end qui s'annonce maussade surtout demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T06:06:10Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E436C8EF-52DE-4E06-A69B-B92F0F2C11C3", "internalArchiveId": "E436C8EF-52DE-4E06-A69B-B92F0F2C11C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ory, Isabelle;Toni Brunner, pr\u00e9sident de l'UDC;Donald Trump, homme d'affaires nord am\u00e9ricain, candidat r\u00e9publicain \u00e0 la Primaire pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine; John K\u00e0ssik, candidat r\u00e9publicain \u00e0 la Primaire pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine;Shi Jianxun. Directeur de l'institut Finance et Economie de l'universit\u00e9 Tongji, Shanghai\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(14/SUISSE: SIGNATURE ACCORD EXTENSION CROATIE PA) Bruxelles ce matin.\r\nBerne cet apr\u00e8s-midi...\r\nLa politique europ\u00e9enne de la Suisse \u00e0 la Une aujourd'hui.\r\nAvec d'abord la signature du protocole d'accord sur l'extension de la libre circulation des personnes \u00e0 la Croatie. \r\nElle se fera ce matin \u00e0 Bruxelles, en catimini...selon le Nouvelliste et le Tages Anzeiger...\r\nIl faut rappeler que ce texte, le conseil f\u00e9d\u00e9ral l'avait gel\u00e9 apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier...parce que contraire \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse...\r\nAujourd'hui il fait donc volte-face et passe la 2\u00e8me...en toute discr\u00e9tion...parce que le temps presse...\r\nIsabelle Ory est \u00e0 Bruxelles...\r\n  01'01''\r\n(D6/AVANT TRAITEMENT JOURNEE EUROPE, TTV BRUNNER) Et cette extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie, l'UDC ne la combattra pas...\r\nEn tout cas pas par r\u00e9f\u00e9rendum...\r\nLe parti se contentera d'une opposition (de fa\u00e7ade) au Parlement...\r\nUne premi\u00e8re pour l'UDC...\r\nToni Brunner son pr\u00e9sident. \r\n  MAG 1'38\r\nToni Brunner avec Pietro Bugnon.\r\n(03/EUROPE: ENJEUX PA) ***...C'est d'ailleurs aujourd'hui que le conseil f\u00e9d\u00e9ral nous dira comment il compte freiner l'immigration....\r\net appliquer l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse...accept\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014...\r\nIl doit pr\u00e9senter sa solution d\u00e9finitive...la transmettre au Parlement et \u00e0 Bruxelles.\r\nSauf suprise, il s'agira d'une clause de sauvegarde. qui plafonne la migration. \r\nDeux options.\r\nSoit Bruxelles accepte de n\u00e9gocier...mais il y a peu de chances.\r\nSoit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral introduit, tout seul, unilat\u00e9ralement ce plafond...\r\nEt l\u00e0 l'Union europ\u00e9enne pourrait mal le prendre/se vexer...\r\nd'o\u00f9 l'id\u00e9e de contrebalancer avec l'extension de la libre-circulation \u00e0 la Croatie.\r\nThibaut Schaller d\u00e9crypte la strat\u00e9gie...\r\n  01'00''\r\n...et pour compliquer un peu pluS encore le dossier...((rajouter une couche au mille-feuilles))\r\nLe Nouvelliste nous apprend aussi que si la clause unilat\u00e9rale est retenue, Bruxelles pourrait bloquer la ratification du volet croate, apr\u00e8s l'avoir sign\u00e9 ce matin...en guise de punition.\r\nZagreb y serait m\u00eame favorble, selon le quotidien, qui cite un diplomate croate...\r\n***...Quoi qu'il en soit, une chose est s\u00fbre le Conseil national d\u00e9battra fin avril de l'extension de la libre circulation des personnes \u00e0 la Croatie. \r\nOui le bureau du Conseil l'a annonc\u00e9 hier...\r\nQuant au d\u00e9bat sur la situation \u00e9conomique de la Suisse...demand\u00e9 par la gauche et le PDC...il \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 et agend\u00e9 au 16 mars.\r\n(Br\u00e8ve PDC) Le parlement qui se reprononcera aussi sur la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s!\r\nLe PDC repart au combat.\r\nIl a d\u00e9pos\u00e9 une motion aux Conseil des Etats pour supprimer la discrination qui frappe les \u00e9poux.\r\net revu sa d\u00e9finitiion du mariage...le texte ne mentionne plus l'union d'un homme et d'une femme...\r\n(12/USA DEBAT REPUBLICAINS) ***Direction les Etats-Unis \u00e0 pr\u00e9sent pour un moment de t\u00e9l\u00e9vision...\r\npeut-\u00eatre pas un grand moment de t\u00e9l\u00e9vision...mais un moment marquant.\r\nUn d\u00e9bat entre candidats r\u00e9publicains \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.\r\nIls n'\u00e9taient plus que quatre hier \u00e0 croiser le fer...sur Fox News.\r\nDonald Trump, Ted Cruz, Marco Rubio et John Kasich (K\u00e9ssik)...\r\nc''\u00e9tait l'une des derni\u00e8res occasions pour les 3 autres candidats de freiner l'avance de Trump...\r\ndu 3 contre 1...tous contre un, et un contre tous...\r\nfloril\u00e8ge...Philippe Revaz...\r\n((Et c'est donald trump qui aura donn\u00e9 le ton, d\u00e8s l'ouverture du debat, en voulant rassurer le public sur la taille d'une certaine partie de son anatomie.\r\nMAG\r\nCette affirmation de virilit\u00e9 du candidat trump restera peutetre dans la petite histoire des elections americaines. elle  symbolise le niveau de cette primaire republicaine marqu\u00e9e par les attaques personnelles et les insultes. sur le plateau de fox news, TRUMP \u00e9tait l'homme a battre. marco rubio a voulu le peindre en arnaqueur, tandis que ted cruz relevait les contradictions d'un candidat qui a toujours soutenu les democrates. \r\npour ses adversaires, il s'agit sans doute moins de remporter la nomination que d'empecher trump de gagner une majorit\u00e9 de delegu\u00e9s. avec l'objectif de l'evincer ensuite lors de la convention republicaine en juillet. Une strategie qui a l'appui de mitt romni, le candidat malheureux de 2012, qui s'en est vivement pris a donald trump quelques heures plus tot. mais trump semble raffermi par ses victoires, et reste sto\u00efque sous les coups. dans cette bataille sans merci, le mot de la fin reviendra a john k\u00e0ssik. comme hillary clinton la veille, il a plaid\u00e9 pour plus d'AMOUR.\r\nMAG\r\nDe l'amour il en faudra bcp aux republicains pour surmonter cette primaire 2016.\r\nPhr r w))\r\n(10/VISITE TUSK A ANKARA PA) Washington \u00e0 Ankara...sur la route des migrants...\r\ncelle que Donal Tusk pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en emprunte depuis 3 jours...\r\nPour pr\u00e9parer le sommet Union europ\u00e9enne Turquie, sur la migration qui aura lieu lundi \u00e0 Bruxelles...\r\nDonald Tusk qui demande \u00e0 Ankara d'en faire pluS pour retenir les r\u00e9fugi\u00e9s...\r\nA Istanbul, les explications d'Alexandre Billette.\r\n  51''\r\nDonald Tusk rencontrera le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan \u00e0 Istanbul aujourd'hui.\r\n(Br\u00e8ve Verts FR) En bref, des nouvelles des \u00e9poux Bardet...\r\nmembre des Verts fribourgeois et candidats \u00e0 la municipalit\u00e9 de Romont...\r\nNicole Bardet avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la municipalit\u00e9 dianche...mais \u00e0 c\u00e9der sa place \u00e0 son mari Luc Bardet premier viennent-ensuite...\r\nEt bien il quitte la pr\u00e9sidence des Verts fribourgeois. \r\nIl esp\u00e8re pr\u00e9server l'image du parti.\r\n(04/VD STRATEGIE EXTREME-GAUCHE MUNICIPALITE LS PA) ***Lui s\u00e8me le trouble au sein de l'Alliance de Gauche lausannoise... Le conseiller communal Hadrien Buclin membre de Solidarit\u00e9S - formation \u00e0 la gauche de la gauche..\r\nIl a annonc\u00e9 mardi sa candidature au second tour de l'\u00e9lection \u00e0 la Municipalit\u00e9 de la ville...Une v\u00e9ritable \u00e9pine dans le pied du PLR: le si\u00e8ge aurait pu revenir tacitement \u00e0 son candidat Pierre-Antoine Hildbrand... Mais voil\u00e0... Il y aura bel et bien un second tour... Un second tour qui embarrasse notamment les Verts, Michael Peuker...\r\n  MAG 49''\r\n***Une ville de la taille de Lausanne peut-elle totalement \u00e9carter le PLR de son ex\u00e9cutif? \r\nla Verte Natacha Lit-siz-dorf...actuelle pr\u00e9sidente de la FRC... Elle sera \u00e0 7h35 l'invit\u00e9e du journal... avec cette question par mi d'autres...\r\n(D3/LA CHINE JOUE SON AVENIR SOCIE-ECONOMIQUE CE WE) Quelques 3 mille d\u00e9put\u00e9s du Parti communiste chinois seront r\u00e9unis \u00e0 P\u00e9kin ce week-end pour leur session annuelle. L'Assembl\u00e9e Nationale Populaire : le barom\u00e8tre  social, \u00e9conomique et politique de la Chine. Cette ann\u00e9e, le gouvernement doit pr\u00e9senter officiellement le 13\u00e8me plan quinquennal. Une feuille de route qui d\u00e9finit les grandes orientations du pays, Rapha\u00ebl Grand\r\n((C'est l'avenir de la Chine qui se joue ce week-end \u00e0 P\u00e9kin. Devant l'Assembl\u00e9e Nationale populaire, le gouv chinois va \u00e9laborer  les lignes directrices de sa politique pour les 5 prochaines ann\u00e9es. Le plan quinquennal,  le premier sous la supervision directe de Xi Jinping, le psdt chinois.. Shi Jianxun. Directeur de l'institut Finance et Economie de l'universit\u00e9 Tongji, Shanghai.\r\nTRAD: C'est le premier plan quinquennal pour Xi Jinping (Si Jine Pinne )depuis qu'il est devenu pr\u00e9sident. Ce plan refl\u00e8te ses id\u00e9ologies, ses id\u00e9es de gouvernance. Je pense que ce plan quinquennal va refl\u00e9ter aussi l'\u00e9mergence de nouveaux axes politiques. Un nouveau d\u00e9part pour diriger le pays. \r\nLors de cette assembl\u00e9e,  Les mots choisis, les points de croissances annonc\u00e9s pour 2016, le budget de l'arm\u00e9e.. Toutes ces informations seront  des r\u00e9v\u00e9lateurs de l'\u00e9tat de sant\u00e9 de la Chine, dont l'\u00e9conomie ne cesse de ralentir.. Mais doit-on encore  parler d'atterrissage de l'\u00e9conomie chinoise ou de crash  ?\r\nTRAD : Je ne crois pas \u00e0 un atterrissage brutal de l'\u00e9conomie chinoise. Si la Chine garde une croissance annuelle entre 6,5 et 7%... notre \u00e9conomie rattrapera bient\u00f4t celle des Etats-Unis. Je pense que, sous l'impulsion de notre pr\u00e9sident Xi Jinping (Si Jine Pinne), notre \u00e9conomie  a encore des perspectives tr\u00e8s prometteuses\r\nL'agence de notation Moody's vient pourtant d'abaisser la note de la Chine. Le milliardaire et influent investisseur Georges Sorros pr\u00e9dit, lui, un atterrissage brutal. Avec une croissance qui s'essouffle,  le PCC, habitu\u00e9 aux d\u00e9cisions autoritaires, se retrouve face \u00e0 un d\u00e9fi in\u00e9dit. Assouplir. un peu. sa politique. RG rtsinfo P\u00e9kin))\r\nEXTRO : Et la session de l'Assembl\u00e9e Nationale Populaire chinoise d\u00e9bute demain (samedi), \u00e0 P\u00e9kin\r\n(Br\u00e8ve sport)  Hockey sur glace. \r\nD\u00e9but de quart de finale hier soir (jeudi) et victoire de Gen\u00e8ve Servette face \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron 3 \u00e0 0. \r\nEt dans les autres rencontres, Zurich s'est fait surprendre par Berne, vainqueur 4 \u00e0 3 aux tirs au but. Succ\u00e8s \u00e9galement \u00e0 l'ext\u00e9rieur et \u00e9galement aux tirs au but de Lugano, 2 \u00e0 1, \u00e0 Zoug. Et Davos s'est impos\u00e9 face \u00e0 Kloten, 4 \u00e0 1.\r\nDans le tour de rel\u00e9gation, Bienne a battu Ambri-Piotta, 4 \u00e0 2. Et succ\u00e8s de Langnau \u00e0 Lausanne, 6-4\r\nVendredi (simples) \u00e0 partir de 13H00:\r\nPaolo Lorenzi (ITA/N.54) -  Marco Chiudinelli (SUI/N.146)\r\nAndreas Seppi (ITA/N.40) - Henri Laaksonen (SUI/N.174)\r\nSamedi (double) \u00e0 partir de 15h00:\r\nBolelli/Cecchinato (ITA) - Chiudinelli/Laaksonen (SUI)\r\nDimanche (simples) \u00e0 partir de 13h00:\r\nAndreas Seppi (ITA/N.40) - Marco Chiudinelli (SUI/N.146)\r\nPaolo Lorenzi (ITA/N.54) - Henri Laaksonen (SUIS/N.174)\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Encore quelques \u00e9claircies ce matin en Valais....puis le gris dominera partout...les pr\u00e9cipitations d\u00e9buteront vers la mi-journ\u00e9e.  La limite pluie-neige remontera vers 1200 m\u00e8tres, puis s'abaissera \u00e0 nouveau, vers 900 m ce soir. 6\u00b0 \u00e0 9 aujourd'hui...\r\net le week-end s'anonce maussade....surtout demain.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve St-Gall int\u00e9gration) Pouvoir expulser les \u00e9trangers qui refusent de s'int\u00e9grer. C'est la solution que vient d'adopter le parlement saint-gallois. Il a transmis une initiative parlementaire qui demande l'introduction dans toute la Suisse du principe des conventions d'int\u00e9gration. Si l'\u00e9tranger ne s'y tient pas, son permis de s\u00e9jour ne sera pas renouvel\u00e9.\r\n(Br\u00e8ve Petrobras) C'est l'un des politiciens les plus puissants du Br\u00e9sil. \r\nCe sera le premier \u00e0 \u00eatre jug\u00e9 par le Cour Supr\u00eame du pays...pour avoir touch\u00e9 un pot de vin de 5 millions de dollars et dissimul\u00e9 de l'argent en Suisse...\r\nLe tout dans le cadre du scandale de corruption qui frappe Petrobras.\r\nEduardo Cunha, pr\u00e9sident de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 pour corruption passive et blanchiment d'argent...\r\nNotamment sur la base d'informations transmises par la Suisse...\r\nLa Suisse qui pourrait \u00e9galement aider la justice br\u00e9silienne \u00e0 inculp\u00e9 Cuhna pour fraude fiscale, selon la presse br\u00e9silienne.\r\n(Br\u00e8ve Duro)  La r\u00e9novation des camions de l'arm\u00e9e DURO, devis\u00e9e \u00e0 plus d'un demi milliard de francs, continue de faire des vagues. Hier (jeudi), selon nos informations, la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil des Etats s'est r\u00e9unie en catastrophe. Objectif de la s\u00e9ance: comprendre pourquoi la modernisation de ces v\u00e9hicules militaires co\u00fbtera pr\u00e8s de deux fois plus que le prix d'achat. Pietro Bugnon, il reste encore beaucoup d'inconnues, alors que le pl\u00e9num est cens\u00e9 se prononcer lundi...\r\n((240'000 francs pour moderniser un camion achet\u00e9 140'000 francs dans les ann\u00e9es 90. Pourquoi une telle diff\u00e9rence? Hier devant la commission, Armasuisse a esquiss\u00e9 quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse, conc\u00e9dant que la facture initiale pouvait \u00eatre r\u00e9duite de 5%. Mais la centrale d'achats de l'arm\u00e9e a fourni uniquement des explications par oral et en allemand. Aucun document n'a \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9. Ce qui a fait bondir certains \u00e9lus.\r\nSur la base de ces informations de derni\u00e8re minute, \u00e0 gauche on entend revoir la d\u00e9pense \u00e0 la baisse. A droite, on pr\u00e9f\u00e8re conserver le montant propos\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral: 558 millions pour 2220 camions. Avec le risque de g\u00e9n\u00e9rer des restes de cr\u00e9dits... Ces fameux budgets octroy\u00e9s par le Parlement, mais non d\u00e9pens\u00e9s par l'arm\u00e9e.))\r\n(Br\u00e8ve fin) Conforme \u00e0 sa r\u00e9putation de bousculer les classiques, et apr\u00e8s les Verdi, Mozart ou Poulenc, l'op\u00e9ra de Montr\u00e9al a mis au menu de sa prochaine saison \"The Wall\", le c\u00e9l\u00e8bre op\u00e9ra rock du groupe Pink Floyd.\r\nJeudi \u00e0 Montr\u00e9al, Roger Waters, l'un des auteurs avec David Gilmour du double album, est venu en personne parrainer cette programmation in\u00e9dite de l'op\u00e9ra dans le cadre du 375e anniversaire de Montr\u00e9al.\r\nSi c'est \u00e0 Montr\u00e9al il y a 40 ans qu'il a eu l'id\u00e9e de cet album finalement sorti en 1979, Roger Waters a reconnu en conf\u00e9rence de presse avoir d'abord pris avec un peu de d\u00e9dain la proposition de l'op\u00e9ra de Montr\u00e9al.\r\nMais les promoteurs du projet ont \u00e9t\u00e9 \"extr\u00eamement persuasifs\", a expliqu\u00e9 Roger Waters \u00e9chaud\u00e9 jusqu'ici par des exp\u00e9riences \"g\u00e9n\u00e9ralement d\u00e9sastreuses de collaboration entre les mondes du rock et de la musique symphonique\".\r\nMais apr\u00e8s avoir entendu quelques extraits de l'adaptation, Roger Waters a \"\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9mu\" et a assur\u00e9 aborder \"le projet avec beaucoup d'enthousiasme\".\r\nPour le spectacle \"Another Brick In The Wall\", reprenant le titre du c\u00e9l\u00e8bre morceau de l'album, l'op\u00e9ra de Montr\u00e9al a engag\u00e9 le baryton Etienne Dupuis pour le r\u00f4le de Pink, la rock star d\u00e9chue.\r\nC'est le compositeur Julien Bilodeau, \u00e0 peine plus \u00e2g\u00e9 que l'oeuvre des Pink Floyd, qui composera la nouvelle vision lyrique.", "durationSec": 957, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7525603", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-03-04T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-03-04T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7525622", "ece-7525603"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-31T05:10:01Z", "speechToTexts": ["31.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:00) [86%] :\r\nIl est 7 heures et une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nEt ce journal de Coralie, Claude, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral enclenche le turbo, l'extension de la libre circulation des personnes \u00e0 la Croatie sera sign\u00e9 ce matin d\u00e9j\u00e0, la presse le r\u00e9v\u00e8le Bruxelles le confirme pourtant le processus \u00e9tait gel\u00e9 depuis le 9 f\u00e9vrier 2014, alors pourquoi cet empressement la r\u00e9ponse se trouve en partie dans le calendrier, c'est aujourd'hui que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9sente sa solution d\u00e9finitive pour appliquer l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [97%] :\r\nSi les d\u00e9c\u00e8s qui ne lancera pas de r\u00e9f\u00e9rendum contre l'extension de la libre circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [95%] :\r\nC'est in\u00e9dit, le pr\u00e9sident Toni Brunner nous expliquera pourquoi cette bataille contre la Croatie n'est que secondaire J moins 3 \u00e0 une escale \u00e0 Ankara donald de tous, poursuit sa tourn\u00e9e sur la route des migrants \u00e0 3 jours d'un sommet consacr\u00e9 \u00e0 la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, il appelle la Turquie \u00e0 en faire plus pour retenir les migrants qui r\u00eave d'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [90%] :\r\nCe fut un raz-de-mar\u00e9e v\u00e9ritablement rose, rouge, Vert, il a permis \u00e0 l'alliance de Gauche lausannoise de rafl\u00e9 6 des 7 si\u00e8ges \u00e0 la municipalit\u00e9, dimanche dernier, et parmi les nouveaux \u00e9lus brillamment, en l'occurrence la Verte Natacha \u00e9litiste Dorff, actuelle pr\u00e9sidente de la FRC, elle sera tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 l'invit\u00e9 du journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [97%] :\r\nAvec une question \u00e0 lui poser, parmi d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [91%] :\r\nOui, une ville comme Lausanne, une ville de la taille de Lausanne peut -elle totalement \u00e9carter le PLR de son ex\u00e9cutif et de ce seuil Humanity The stupide, \u00e7a, c'est le non plut\u00f4t d\u00e9coiffant et qui ram\u00e8ne \u00e0 une phrase des ann\u00e9es 90 d'une campagne lanc\u00e9e pour d\u00e9fendre les sciences humaines \u00e0 l'universit\u00e9 les d\u00e9fendre contre par exemple les attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de l'UDC, mais au fond \u00e0 quoi Servent les sciences humaines, oui, on peut se poser la question : qu'apporte -t-elle en mati\u00e8re d'innovation Alain Boyer le nouveau doyen de la facult\u00e9 des lettres de l'Universit\u00e9 de Lausanne et notre invit\u00e9 juste apr\u00e8s Journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [90%] :\r\nL'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine, hier soir, c'\u00e9tait ce nouveau d\u00e9bat entre candidats r\u00e9publicains le niveau du discours est -il remonter en-dessus de la ceinture Philippe Revaz a choisi les meilleurs extraits vous ferait votre propre id\u00e9e point Bruxelles ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [93%] :\r\nD'un berne cet apr\u00e8s- midi, la politique europ\u00e9enne de la Suisse est \u00e0 la une aujourd'hui, d'abord avec la signature du protocole d'accord sur l'extension de la libre circulation des personnes \u00e0 la Croatie, elle se fera ce matin en catimini selon le Nouvelliste et le tag \u00e7a m'il faut rappeler que ce texte, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait gel\u00e9 apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier parce que contraire \u00e0 l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse aujourd'hui et le gouvernement fait donc volte-face et passe la 2\u00e8me en toute discr\u00e9tion, parce que le temps presse Isabelle Ory est \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:39) [93%] :\r\nIl n'y aura pas de journalistes dans la salle pour immortaliser ce moment pas de cam\u00e9ra pas discours non plus \u00e0 10 heures moins le quart, tout \u00e0 l'heure, l'ambassadeur croate, son coll\u00e8gue des Pays Bas, au nom de la pr\u00e9sidence actuelle de l'Union europ\u00e9enne et Roberto Balzaretti, le chef de la mission suisse \u00e0 Bruxelles devrait signer tr\u00e8s discr\u00e8tement le fameux protocole une source europ\u00e9enne confirme cette information du Tages Anzeiger et la presse r\u00e9gionale romande, en pr\u00e9cisant que c'est lundi que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 de signer sans pr\u00e9conditions apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, avait pourtant jug\u00e9 que \u00e7a n'\u00e9tait pas possible, le texte de l'initiative contre l'immigration de masse interdit en effet de conclure de nouveaux trait\u00e9s internationaux, Bruxelles avait d\u00e9gain\u00e9 des mesures de r\u00e9torsion gelant la participation suisse \u00e0 Erasmus et au programme de recherche Horizon 20 20, certes, Berne a obtenu un accord provisoire sur la recherche, mais il s'ach\u00e8ve dans quelques mois en d\u00e9cembre pour une \u00e9ventuelle solution globale sur la libre circulation il y a encore un peu de temps mais sign\u00e9 et ratifi\u00e9 ce protocole devenait urgent si la Suisse veut rester associ\u00e9e \u00e0 la recherche europ\u00e9enne : Isabelle Ory rtsinfo \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [96%] :\r\nCette extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie, l'UDC ne la combattra pas en tout cas pas par r\u00e9f\u00e9rendum, le parti se contentera d'une opposition au Parlement, une premi\u00e8re pour l'UDC : Toni Brunner, son pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:54) [79%] :\r\nPSA et Crammed l'UDC ne pourra pas accepter un accord avec la Croatie ou par le Morning il y a, toutefois, nous n'allons commencer r\u00e9f\u00e9rendum mercredi parce que nous devons, de toute mani\u00e8re, introduire des contingents dans notre droit gagne cons\u00e9quence nous traiter la Croatie comme tous les autres membres europ\u00e9enne par l'UDC a toujours attaqu\u00e9 l'extension de la libre- circulation, par r\u00e9f\u00e9rendum, ce serait une premi\u00e8re symboliquement qu'est -ce que \u00e7a veut dire bien, on ne se 45 Irma of qui d\u00e9sertique et nous nous concentrons sur les questions les plus importantes homme \u00e7a \u00e9t\u00e9 la question principale, pour nous, par exemple, ce qui est tr\u00e8s c'est la mise en oeuvre de l'article constitutionnel qui doit limiter les immigration et Stein mais que de c'est la Croatie est une bataille secondaires, avec des dizaines d'armes sont du pays, il compte bien un enjeu qui n'est pas crucial nous opposer \u00e0 tous les petits dossiers qui ne lui conviennent pas Nortel Victor charme d'armes figurent Christoph Blocher, a dit qu'il fallait r\u00e9duire le nombre d'initiatives, le fait que vous lanciez pas le r\u00e9f\u00e9rendum pour la Croatie c'est c'est dans la m\u00eame id\u00e9e, c'est de dire il faut pas disperser le force il y a d\u00e9cid\u00e9 un affolement et vous savez, le secret du succ\u00e8s c'est de se confronter et de ne pas se perdre toute une s\u00e9rie de semences, position qui nous d\u00e9plaisent in Allen pour laquelle il y a le ma\u00eetre mot c'est concentration dispenseM. Tam 35 tirons on d\u00e9siste pas et on ne sait ce que nous faisons d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'interne, beaucoup de gens ont d\u00e9cid\u00e9, mais au final, il faut le concr\u00e9tiser ses Ceneri \u00e9mane, ma raison pour laquelle nous allons volontairement nous limiter \u00e0 2 combats, c'\u00e9tait beau, celui qui contre l'accord cadre institutionnel avec europ\u00e9enne et celui pour une r\u00e9duction de la migration \u00e0 of \u00e0 Reto courtiers et Cathy Horn. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:33) [71%] :\r\nToni Brunner, interrog\u00e9 par. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:34) [86%] :\r\nPietro Bugnon d'ailleurs on parle d'immigration, c'est d'ailleurs aujourd'hui que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous dira comment il compte freiner cette immigration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [91%] :\r\nEt appliquer l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse accept\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014, il doit pr\u00e9senter sa solution d\u00e9finitive la transmettre au Parlement et \u00e0 Bruxelles, sauf surprise, il s'agira d'une clause de sauvegarde qui plafonne la migration alors 2 options : soit Bruxelles accepte de n\u00e9gocier, mais il y a peu d'chances soit que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral introduit tout seul, unilat\u00e9ralement, comme on dit, ce plafond et, l\u00e0, l'Union europ\u00e9enne pourrait se vexer, d'o\u00f9 l'id\u00e9e de contrebalancer avec l'extension de la libre circulation des personnes \u00e0 la Croatie Thibaut Schaller, d\u00e9crypte cette strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:14) [93%] :\r\nPlaire \u00e0 tout le monde, mission impossible l'objectif du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec son projet de mise en oeuvre attendue aujourd'hui, c'est plut\u00f4t d'\u00e9viter de f\u00e2cher trop de partenaires ne pas f\u00e2cher d\u00e9j\u00e0 en politique int\u00e9rieure, autrement dit pr\u00e9sent\u00e9 une application fid\u00e8le au texte de l'UDC d\u00e9sormais inscrit dans la Constitution, il faut une limitation de l'immigration suffisamment cr\u00e9dible pour contenter le parti Toni Brunner mais en m\u00eame temps, il n'est pas question de s'attaquer frontalement \u00e0 l'Union europ\u00e9enne qui scrutera de pr\u00e8s les annonces du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour apaiser la situation, le gouvernement entend envoyer parall\u00e8lement second signal aux partenaires europ\u00e9ens la signature de l'accord pr\u00e9voyant l'extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie un processus gel\u00e9 apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier 2014, c'est toute la difficult\u00e9 de ce dossier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral joue en quelque sorte de comp\u00e9tition en m\u00eame temps le championnat suisse et la coupe d'Europe, sans oublier que toute avanc\u00e9e dans ce dossier est conditionn\u00e9 au vote des Britanniques sur la sortie de leur pays de l'Union europ\u00e9enne, ce sera le 23 juin de quoi rajouter encore une couche de complexit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:14) [88%] :\r\nPour rajouter une couche suppl\u00e9mentaire encore au millefeuille, h\u00e9 bien, Le Nouvelliste nous apprend aussi ce matin que si la clause unilat\u00e9rale est retenue, Bruxelles pourrait bloquer la ratification du volet croate apr\u00e8s l'avoir sign\u00e9 ce matin en guise de mesures de r\u00e9torsion Zagreb, il serait m\u00eame favorable, selon le quotidien, qui cite un diplomate croate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:34) [80%] :\r\nQuoi qu'il en soit, une chose est s\u00fbre, hein, c'est que le Conseil national d\u00e9battra, fin avril, d'extension de la libre circulation des personnes \u00e0 La Croix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:40) [93%] :\r\nBureau du Conseil national annonc\u00e9 hier quant au d\u00e9bat sur la situation \u00e9conomique de la Suisse, demand\u00e9 par la gauche et le PDC il \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 et agend\u00e9 au 16 mars le Parlement qui se prononcera aussi une nouvelle fois sur la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s, puisque le PDC repart au combat, il a d\u00e9pos\u00e9 une motion au Conseil des \u00e9tats pour supprimer la discrimination fiscale qui frappe les \u00e9poux il a revu aussi sa d\u00e9finition du mariage, le texte ne mentionne plus le mariage comme l'union d'un homme et d'une femme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:10) [74%] :\r\nVoil\u00e0 pr\u00e8s c'est actualit\u00e9 Suisse et suisses ou europ\u00e9enne, direction les \u00c9tats-Unis \u00e0 pr\u00e9sent pour un, un v\u00e9ritable moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:15) [88%] :\r\nT\u00e9l\u00e9vision : voil\u00e0, on peut peut-\u00eatre pas parler de grand moment mais un moment marquant un d\u00e9bat entre candidats r\u00e9publicains \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, elles n'\u00e9taient plus que 4 hier \u00e0 croiser le fer sur Fox News donald Trump Ted Cruz, Marco Rubio et John, qui est, c'\u00e9tait l'une des derni\u00e8res occasions pour les 3 autres \u00e7a hideurs de freiner l'avance de Trump, le leader du tous contre un, et un contre tous Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:40) [96%] :\r\nEt c'est donald Trump qui aura donn\u00e9 le ton d\u00e8s l'ouverture du d\u00e9bat en voulant rassurer le public sur la taille d'une certaine partie de son anatomie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:48) [50%] :\r\nCe soir, c'est un peu gar\u00e7on parce que sport hagard quoi pour Mag a indiqu\u00e9 ce. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:55) [93%] :\r\nL'affirmation de virilit\u00e9 restera peut-\u00eatre dans la petite histoire des \u00e9lections am\u00e9ricaines, elle symbolise le niveau de cette primaire r\u00e9publicaine marqu\u00e9e par les attaques personnelles et les insultes sur le plateau de Fox News Trump \u00e9tait l'homme \u00e0 abattre, Marco Rubio a voulu le peindre en arnaqueur tandis que Ted Cruz relever les contradictions d'un candidat qui a toujours soutenu les d\u00e9mocrates pour ses adversaires, il s'agit sans doute moins de remporter la nomination que d'emp\u00eacher Trump de gagner une majorit\u00e9 de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, avec l'objectif certain de l'\u00e9vincer ensuite lors de la convention r\u00e9publicaine, une strat\u00e9gie qui a l'appui de ni le candidat malheureux de 2012, qui s'en est vivement pris \u00e0 Donal Trump quelques heures plus t\u00f4t, ma\u00eetre me semble raffermi par ses victoires, il est rest\u00e9 sto\u00efque sous les coups dans cette bataille sans merci, le mot de la fin reviendra John Kay sic comme hillary Clinton la veille, il plaide pour que l'on s\u00e8me les all\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:43) [67%] :\r\nChaque mois, ardent gravement \u00e0 la main de l'-ce que ce qui arrive. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:46) [91%] :\r\nEt de l'amour, il en faudra beaucoup pour r\u00e9publicain pour surmonter cette primaire 2016 Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:53) [90%] :\r\nDe Washington \u00e0 Ankara sur la route des migrants, celle que Donal de tout ce que pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en emprunte depuis 3 jours pour pr\u00e9parer le sommet Union europ\u00e9enne Turquie de lundi \u00e0 Bruxelles donald de tous ceux qui demande \u00e0 Ankara d'en faire plus pour retenir les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Istanbul, correspondance d'Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:12) [92%] :\r\n\u00e0 3 jours du sommet extraordinaire de Bruxelles donnera tout ce qu'a pr\u00e9venu Ankara il y a encore trop de r\u00e9fugi\u00e9s qui passe par la Turquie, on en route vers l'Europe, le 1er ministre Ahmed Davutoglu a lui mis en garde la Turquie ne peut pas assumer seul la responsabilit\u00e9 de cette crise, c'est peut-\u00eatre n'avons go\u00fbt de ce qui sera demand\u00e9 aux autorit\u00e9s turques, lundi, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, a sugg\u00e9r\u00e9 de mettre en place rapidement syst\u00e8me pour renvoyer vers la Turquie, les r\u00e9fugi\u00e9s ill\u00e9gaux qui arrivent en Gr\u00e8ce, en Turquie, on s'attend, parce que les 28 demande davantage d'efforts en vue de fermer les points de passage en partie et des 3 milliards d'euros promise en novembre des fonds qui sont pourtant jusqu'\u00e0 maintenant pr\u00e9vu pour am\u00e9liorer les conditions de vie des r\u00e9fugi\u00e9s sur le sol turc Alexandre Billette pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:02) [87%] :\r\nPour \u00e0 Istanbul donald de tous ceux qui rencontrera aujourd'hui le pr\u00e9sident turc, Redjep Tayyip Erdogan \u00e0 Istanbul, en bref, des nouvelles des \u00e9poux Bardet, membre des Verts fribourgeois et candidats \u00e0 la municipalit\u00e9 de Romont Nicole Bardet avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu dimanche \u00e0 la municipalit\u00e9, mais elle a c\u00e9d\u00e9 sa place \u00e0 son mari Luc Bardet 1er des viennent ensuite h\u00e9 bien Monsieur Luc Bardet quitte la pr\u00e9sidence des Verts fribourgeois, il esp\u00e8re pr\u00e9server l'image du parti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:30) [91%] :\r\nMais lui, s\u00e8me le trouble au sein de l'alliance de Gauche lausannoise le conseiller communal Hadrien Buckland il est membre de Solidarit\u00e9S, c'est une formation qui est \u00e0 la gauche de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:37) [93%] :\r\nGauche et il a annonc\u00e9 mardi sa candidature au second tour de l'\u00e9lection \u00e0 la municipalit\u00e9 lausannoise une v\u00e9ritable \u00e9pine dans le pied du PLR, puisque le si\u00e8ge aurait pu revenir tacitement \u00e0 son candidat, Pierre-Antoine Hildebrandt mais voil\u00e0, il y aura bel et bien un second tour, un second tour qui embarrasse notamment les Verts, Michael peu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:56) [93%] :\r\nEt pour cause : apr\u00e8s la victoire tonitruante de la gauche au 1er tour, les Verts ont d'abord annonc\u00e9 soutenir le candidat PLR 1er des viennent ensuite, mais c'\u00e9tait avant que Solidarit\u00e9 ne sortent du bois, d\u00e8s lors, les Verts se sont ravis\u00e9s pour n'\u00e9mettre au final aucune recommandation de vote la volte-face agace bon nombre d'\u00e9lus de droite contact\u00e9 plusieurs d\u00e9noncent un r\u00e9trop\u00e9dalage r\u00e9v\u00e9lateur des tensions, des divisions 11 id\u00e9ologiques internes des partis de gauche, car les Verts ne sont pas les seuls \u00e0 laisser la libert\u00e9 de vote \u00e0 leurs sympathisants, le PS a opt\u00e9 pour la m\u00eame strat\u00e9gie, son pr\u00e9sident Beno\u00eet Gaillard, justifie ce choix, ce n'est pas au PS, d\u00e9j\u00e0 majoritaire \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de dire pour qui il faut voter mais comme nombre de ses camarades de parti, il admet une municipalit\u00e9 enti\u00e8rement \u00e0 gauche pourrait nuire \u00e0 la qualit\u00e9 des d\u00e9bats avec le risque d'en subir les cons\u00e9quences dans 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:45) [93%] :\r\nBah, c'est une des questions qu'on va aborder avec notre invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35, une ville de la taille de Lausanne peut -elle totalement \u00e9carter le PLR de son ex\u00e9cutif, parce qu'il y a, il reste encore quelques \u00e9lecteurs PLR \u00e0 Lausanne, bien \u00e9videmment, nous serons avec eux la Verte Natacha \u00e9litistes, enfin, actuel pr\u00e9sident de la FRC a \u00e9t\u00e9 tout r\u00e9cemment \u00e9lu \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne, elle est donc notre invit\u00e9 dans 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:06) [93%] :\r\nLa politique en version chinoise \u00e0 pr\u00e9sent 3000 d\u00e9put\u00e9s du parti communiste seront r\u00e9unis \u00e0 P\u00e9kin ce Week-End pour leur session annuelle de l'Assembl\u00e9e Nationale Populaire le barom\u00e8tre social, \u00e9conomique et politique de la Chine cette ann\u00e9e, le gouvernement doit pr\u00e9senter officiellement le 13\u00e8me plan quinquennal une feuille de route qui d\u00e9fini les grandes orientations du pays Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:28) [91%] :\r\nC'est l'avenir de la Chine qui se joue ce week- end \u00e0 P\u00e9kin devant l'Assembl\u00e9e nationale populaire, le gouvernement chinois va \u00e9laborer les lignes directrices de sa politique pour les 5 prochaines ann\u00e9es, le plan quinquennal, le 1er sous la supervision directe de Xi Jinping, le pr\u00e9sident chinois je James une, directeur de l'institut Finance et \u00e9conomie de l'universit\u00e9 Tongji Shanghai Intel qu'on a les marins. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:52) [96%] :\r\nC'est le 1er plan quinquennal pour Xi Jinping depuis qu'il est devenu pr\u00e9sident, ce plan refl\u00e8te ses id\u00e9ologies, ses id\u00e9es de gouvernance je pense que ce plan quinquennal va refl\u00e9ter aussi l'\u00e9mergence de nouveaux axes politiques un nouveau d\u00e9part pour diriger le pays. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:07) [91%] :\r\nNicolas Sure d\u00e9cid\u00e9 lors de cette assembl\u00e9e Les mots choisis les points de croissances annonc\u00e9s pour 2016, le budget de l'arm\u00e9e, toutes ces informations seront des r\u00e9v\u00e9lateurs de l'\u00e9tat de sant\u00e9 de la Chine, dont l'\u00e9conomie ne cesse de ralentir, mais doit -on encore parler d'atterrissage de l'\u00e9conomie chinoise ou de crachin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:26) [92%] :\r\nMoi je ne, je ne crois pas un atterrissage brutal de l'\u00e9conomie chinoise, si la Chine garde une croissance annuelle entre 6 et demi et 7 pourcent notre notre \u00e9conomie rattrapera bient\u00f4t celle des \u00c9tats-Unis, je pense que, sous l'impulsion de notre pr\u00e9sident Xi Jinping, notre \u00e9conomie a encore des perspectives qui tr\u00e8s prometteuses novembre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:44) [93%] :\r\nL'agence de notation Moody s vient pourtant d'abaisser la note de la Chine, le milliardaire et influent investisseur George Soros s'pr\u00e9dit lui un atterrissage brutal avec une croissance qui s'est souffle le Parti communiste chinois habitu\u00e9 aux d\u00e9cisions autoritaires se retrouve face \u00e0 un d\u00e9fi in\u00e9dit assouplir un peu sa politique Rapha\u00ebl Grand rtsinfo P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:07) [87%] :\r\nMais la session de l'Assembl\u00e9e Nationale Populaire chinoise d\u00e9bute donc demain \u00e0 P\u00e9kin 3000 d\u00e9put\u00e9s r\u00e9unis hockey-sur-glace puisqu'hier, c'\u00e9tait le 1er round pleuvent de Ligue A d\u00e9but du quart de finale, en fait, victoire de Gen\u00e8ve Servette sur Fribourg Gott\u00e9ron 3 \u00e0 1 dans les autres rencontres Z\u00fcrich s'est fait surprendre par Berne et Lugano abattu Zoubeida vos s'est impos\u00e9e face \u00e0 Kloten et puis dans le tour de rel\u00e9gation Bienne a battu Ambri-Piotta 4 \u00e0 2 et Lausanne s'est lourdement inclin\u00e9 face \u00e0 Langnau 6 A4. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:38) [92%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Coralie Claude dans un instant par les sciences humaines encore quelques \u00e9claircies ce matin en Valais, puis le gris va dominer partout les pr\u00e9cipitations commenceront \u00e0 la mi- journ\u00e9e, la limite pluie-neige va remonter vers 1200 m\u00e8tres puis s'abaissera \u00e0 nouveau vers 900 m\u00e8tres ce soir, les temp\u00e9ratures 6 \u00e0 9 aujourd'hui un week- end qui s'annonce maussade surtout demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T06:24:20Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8AA9FBE1-ED27-4557-8655-EAD33FE60D95", "internalArchiveId": "8AA9FBE1-ED27-4557-8655-EAD33FE60D95", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Dominique Choffat (Revue de presse romande) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat ... Aujourd'hui le Conseil F\u00e9d\u00e9ral aborde le d\u00e9licat dossier europ\u00e9en pour l'application de l'initiative sur l'immigration de masse. Et ce matin \u00e0 Bruxelles, apprend-t-on dans plusieurs m\u00e9dias suisses, on va signer le protocole \u00e9tendant \u00e0 la Croatie l'accord sur la libre circulation des personnes ..\r\nDOM Selon de tr\u00e8s bonnes sources du Nouvelliste, la Suisse signera en catimini ce protocole. \r\nOn va d'ailleurs en reparler dans le journal de 7 heures. \r\nEt on peut voir ce dossier des bilat\u00e9rales avec la Croatie, comme une volte-face de la Suisse.\r\nLes juristes vont d'ailleurs s'arracher les cheveux, apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative contre l'immigration de masse, le 9 f\u00e9vrier.\r\nSelon Le Nouvelliste, ce geste de Berne est juridiquement attaquable, de l'avis de certains \u00e0 Bruxelles. \r\nAttaquable, parce que la Constitution interdit \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration de conclure des accords internationaux qui sont contraires \u00e0 la volont\u00e9 du peuple.\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, cette signature avec la Croatie sera tr\u00e8s critiqu\u00e9e aujourd'hui.\r\nLa riposte serait m\u00eame pr\u00eate: l'union pourrait bloquer elle-m\u00eame la ratification du protocole croate, en attendant que se d\u00e9m\u00eale l'\u00e9cheveau de la libre circulation des personnes.\r\nEt les deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux PLR, Didier Burkhalter et Johann Schneider Amman, se d\u00e9chirent sur la mani\u00e8re de r\u00e9soudre ce d\u00e9licat dosssier de l'immigration de masse. Le Blick parle carr\u00e9ment ce matin d'une ambiance proche de la glaciation. Le projet de traiter le paquet sur l'immigration de masse  en proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e devant le parlement a divis\u00e9 les deux hommes: Johann Schneider Amman a pouss\u00e9 pour cette solution, pour assurer la pr\u00e9sence de la Suisse dans le programme de recherche Horizon 2020. Tandis que Didier Burkhalter s'y est oppos\u00e9, pour laisser  passer d'abord le referendum sur le Brexit. Une dispute de plus entre les deux ministres PLR rel\u00e8ve le Blick ...Apr\u00e8s celle qui les oppose sur l'exportation de mat\u00e9riel de guerre. Deux fois sur ce sujet, Didier Burkhalter a barr\u00e9 la route \u00e0 son coll\u00e8gue PLR.\r\n*** Un p\u00e9age pour traverser les Alpes, l'id\u00e9e est soutenue par une large alliance politique \u00e0 Bern\r\nCelui qui passe \u00e0 travers le Gotthard devrait payer ... Le projet de p\u00e9age fait son chemin \u00e0 Bern et pas seulement pour le Gotthard, mais pour toutes les travers\u00e9es des Alpes. Selon le tagesanzeiger, c'est le conseiller national vert lib\u00e9ral, Jurg stossen, qui est \u00e0 l'origine du projet mais son intervention parlementaire, est sign\u00e9e par des \u00e9lus allant de gauche \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique. M\u00eame le think tank Avenir Suisse se montre acquis \u00e0 l'id\u00e9e  Mais \u00e0 droite, on estime que la g\u00e9n\u00e9ralisation de ces p\u00e9ages permettrait de mieux assurer le financement du r\u00e9seau routier, \u00e0 gauche la volont\u00e9 vaplut\u00f4t dans le sens d'en diminuer l'attractivit\u00e9 .Aujourd'hui en Suisse, seul le Tunnel du Grand saint Bernard conna\u00eet un p\u00e9age routier.\r\n*** Le portrait de la deuxi\u00e8me avocate qui doit d\u00e9fendre Claude D dans l'affaire Marie, \u00e0 d\u00e9couvrir dans 24 heures\r\nIl s'agit de Ma\u00eetre Hayat, un t\u00e9nor du barreau genevois. \r\nElle d\u00e9fendra donc Claude D aux c\u00f4t\u00e9s de ma\u00eetre Lo\u00efc Parein, d\u00e8s lundi devant le tribunal criminel du Nord vaudois. \r\nAlors, ce recours \u00e0 un deuxi\u00e8me avocat commis d'office, il est rare.\r\nMais il se justifie dans une affaire d'une telle ampleur. C'est en tout cas l'avis du b\u00e2tonnier vaudois.\r\nClaude D. b\u00e9n\u00e9ficie de l'assistance judiciaire. L'Etat paiera donc ces deux avocats.\r\nLe Temps revient lui aussi sur ce proc\u00e8s, ultra-sensible. \r\nUn proc\u00e8s o\u00f9 la question de l'internement \u00e0 vie va forc\u00e9ment planer.\r\nBien que le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Vaud cultive encore le myst\u00e8re, sur son r\u00e9quisitoire.\r\nMais prononcer une sanction comme l'internement \u00e0 vie, s'av\u00e8re \u00eatre un exercice quasiment impraticable.\r\nElle n\u00e9cessite deux experts, qui attestent d'une dangerosit\u00e9 sans fin.\r\nEt dans ce proc\u00e8s, il faudra aussi tenir compte de la fi\u00e8vre publique, qui risque de grimper \u00e0 tout moment. \r\n*** Des criminels de guerre arrivent en Europe parmi les r\u00e9fugi\u00e9s syriens\r\nLe nombre de r\u00e9fugi\u00e9s qui fuient la guerre civile en Syrie est impressionnant: 600'000 \u00e0 700'000 migrants sont venus chercher refuge en europe. Mais parmi eux, d\u00e9noncent des activistes syriens et des organisations des droits de l'homme, se trouveraient 5000 criminels de guerre issus du camp du dictateur bachar Al Assad. La moiti\u00e9 de ces criminels de guerre devraient se trouver en Allemagne, raconte ce matin la neue Luzerner zeitung. En Norv\u00e8ge, pour le premi\u00e8re fois, une proc\u00e9dure a  \u00e9t\u00e9 ouverte contre un r\u00e9fugi\u00e9 de 31 ans, impliqu\u00e9 dans ce type de crimes entre 2012 et 2015\r\nOn reste sur cette question des migrants avec la Libert\u00e9 et le Courrier, qui sont all\u00e9s \u00e0 la rencontre de ces r\u00e9fugi\u00e9s qui veulent rentrer chez eux.\r\nEn particulier des Irakiens, qui ont le mal du pays, qui se sentent isol\u00e9s.\r\nDes r\u00e9fugi\u00e9s qui se trouvent surtout dans l'impossibilit\u00e9 d'imaginer des perspectives, dans des soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes qui ne sont pas tr\u00e8s accueillantes. \r\nEn Allemagne et en Suisse, ce ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9part volontaires est difficile \u00e0 chiffrer, les statistiques restent impr\u00e9cises.\r\nOn compte plus de 37 mille d\u00e9parts volontaires r\u00e9pertori\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 allemand.\r\nEt souvent, ces r\u00e9fugi\u00e9s qui choisissent de quitter la terre promise le font sans demander une quelquonque aide au retour.\r\nla presse al\u00e9manique revient sur la d\u00e9licate question de l'int\u00e9gration des migrants sur le march\u00e9 du travail. L'argauerzeitung y consacre une double page avec exemples d'entreprises qui ont fait le pas: parmi elles, Ikea, Caran d'ache ou encore la filiale de Migros Micarna. Mais ces initaitives sont encore trop rares aux yeux du journal. Dans le Blick, C'est Ulrich Bigler, le directeur de l'Union Suisse des Arts et m\u00e9tiers qui est interrog\u00e9 sur cette question, alors que Simonetta Sommaruga exige de l'\u00e9conomie qu'elle engage plus de r\u00e9fugi\u00e9s, notamment \u00e0 travers un projet pilote pour l'apprentissage. POur lui ce'st un affaiblissement du mod\u00e8le de l'apprentissage - de la formation duale. Simonetta Sommaruga se contente de refiler le b\u00e9b\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie se plaint le directeur de l'USAM ...\r\n*** Gen\u00e8ve aura sa plage des Eaux-vives. Tout le monde s'est enfin mis d'accord.\r\nBerne a donn\u00e9 son feu vert. le chantier pourrait donc bien d\u00e9buter d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e.\r\nAlors ce projet est pr\u00e9sent\u00e9 dans la tribune de Gen\u00e8ve ce matin.\r\nLe quotidien revient sur huit ans de saga aquatique, pour que cette plage des Eaux-vives soit enfin valid\u00e9e.\r\nUne plage de 400 m\u00e8tres, qui pourrait, si tout se passe bien, \u00eatre inaugur\u00e9e en \u00e9t\u00e9 2019. \r\nSon financement, en tout cas, ne devrait pas poser de probl\u00e8me. \r\nle grand conseil genevois avait vot\u00e9 un cr\u00e9dit de 61 millions de francs, c'\u00e9tait en 2009.\r\nUn cr\u00e9dit toujours valable.\r\nAh... et puis le Temps d\u00e9cortique pour nous un jeu. Le jeu d\u00e9cisif entre l'homme et la machine.\r\nOn parle donc d'intelligence artificielle.\r\nD\u00e8s le 9 mars prochain, le champion du monde de go, le seul jeu pour lequel l'homme bat encore l'ordinateur, qui demande beaucoup d'intuition, ce champion affrontera un logiciel. un match qui pourrait bien faire date.\r\nLes chasseurs aussi ont du mal avec les corneilles: depuis 2013, on a la permission de les chasser ces corneilles. Mais dans les faits, peu d'entre elles sont tu\u00e9es, car cette chasse n'est aps atttrctive pour les chaseurs. Il n'y a pas de troph\u00e9e \u00e0 gagner ni beaucoup de viande \u00e0 manger, estime le pr\u00e9sident des chasseurs bernois  ...les corneillessont de plus en plus pr\u00e9sentes dans la ville de Bern ...", "durationSec": 429, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7525607", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2016-03-04T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2016-03-04T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7525625", "ece-7525607"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-25T23:07:37Z", "speechToTexts": ["26.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt aujourd'hui Bastin jour crucial hein pour pour la l'avenir de la Suisse et de la libre circulation, le Conseil F\u00e9d\u00e9ral aborde le d\u00e9licat dossier europ\u00e9en pour l'application de l'initiative sur l'immigration de masse, il y a 2 ans en en f\u00e9vrier 2014 et ce matin \u00e0 Bruxelles, apprend -t-on dans plusieurs m\u00e9dias suisses on va signer le fameux protocole qui, \u00e9tant \u00e0 la Croatie, l'accord sur la libre circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [96%] :\r\nOui, selon de tr\u00e8s bonnes sources du Nouvelliste la Suisse signera en catimini ce protocole, on va d'ailleurs en reparler dans le journal de 7 heures tout \u00e0 l'heure et on peut voir ce dossier des bilat\u00e9rales avec la Croatie comme une volte-face de la Suisse, les juristes vont d'ailleurs s'arracher les cheveux apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative contre l'immigration de masse, c'\u00e9tait le 9 f\u00e9vrier vous l'avez dit selon Le Nouvelliste ce geste de Berne est juridiquement attaquable, de l'avis de certains \u00e0 Bruxelles attaquable parce que la Constitution interdit \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration de conclure des accords internationaux qui sont contraires \u00e0 la volont\u00e9 du peuple et du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, et bien cette signature avec la Croatie sera tr\u00e8s critiqu\u00e9e aujourd'hui la riposte serait m\u00eame pr\u00eate l'union pourrait bloquer elle- m\u00eame : la ratification du protocole croate en attendant que se d\u00e9m\u00eale l'\u00e9cheveau de la libre circulation des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [90%] :\r\nPersonne, et les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux PLR Didier Burkhalter et Yoann Schneider Amman se d\u00e9chirent sur la mani\u00e8re de r\u00e9soudre ce d\u00e9licat dossier de l'immigration de masse le Blick parle carr\u00e9ment ce matin d'une ambiance proche de la glaciation : le projet de traiter le paquet sur les migrations de masse en proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e devant le parlement a divis\u00e9 les 2 hommes, il y a une Schneider Amman a pouss\u00e9 pour cette solution un peu h\u00e2tives pour assurer la pr\u00e9sence de la Suisse dans le programme de recherche Horizon 2020, tandis que Didier Burkhalter s'y est oppos\u00e9, pour laisser passer, d'abord, le r\u00e9f\u00e9rendum sur le break cite une dispute de plus en plus, de plus, dit le journal, entre les 2 ministres PLR apr\u00e8s celle qui les opposent d\u00e9j\u00e0 sur l'exportation de mat\u00e9riel de guerre de fois sur cet autre sujet Didier Burkhalter a barr\u00e9 la route \u00e0 son coll\u00e8gue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [93%] :\r\nUn p\u00e9age pour traverser les Alpes, l'id\u00e9e, soutenue par une large alliance politique \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [92%] :\r\nCelui qui passe \u00e0 travers le Gotthard devrait payer le projet de p\u00e9age fait son chemin \u00e0 Bern et pas seulement pour le Gotthard, mais pour toutes les travers\u00e9es des Alpes, selon le tag Hassan sa guerre, c'est le conseiller national Vert lib\u00e9ral qui est \u00e0 l'origine du projet, mais son intervention parlementaire est sign\u00e9e par des \u00e9lus allant de gauche \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique, m\u00eame le think teinte 5 Avenir Suisse se montre acquis \u00e0 l'id\u00e9e, \u00e0 droite, on estime que la g\u00e9n\u00e9ralisation de ces p\u00e9ages permettrait de mieux assurer le financement du r\u00e9seau routier \u00e0 gauche la volont\u00e9 va plut\u00f4t dans le sens d'en diminuer l'attractivit\u00e9 aujourd'hui en Suisse, seul le Tunnel du Grand Saint-Bernard conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 un p\u00e9age routier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [97%] :\r\nLe portrait de la deuxi\u00e8me avocate qui doit d\u00e9fendre Claude D dans l'affaire Marie portrait \u00e0 d\u00e9couvrir dans 24 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [94%] :\r\nIl s'agit de Ma\u00eetre Hayat, un t\u00e9nor du barreau g\u00e9nevois, une femme qui d\u00e9fendra donc Claude D aux c\u00f4t\u00e9s de ma\u00eetre Lo\u00efc parrain d\u00e8s lundi devant le tribunal criminel du du Nord Vaudois alors ce recours \u00e0 un deuxi\u00e8me avocat commis d'office, il est rare, mais il se justifie dans une affaire d'une telle ampleur, c'est en tout cas l'avis du b\u00e2tonnier Vaudois ClaudeD. b\u00e9n\u00e9ficie de l'assistance judiciaire, l'\u00c9tat paiera donc ses 2 avocats le temps revient lui aussi sur ce proc\u00e8s ultra- sensible un proc\u00e8s o\u00f9 la question de l'internement \u00e0 vie va forc\u00e9ment planer bien que le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Vaud cultive encore le myst\u00e8re sur son r\u00e9quisitoire mais prononcer une sanction comme l'internement \u00e0 vie s'av\u00e8re \u00eatre un exercice quasiment impraticable impraticable cette d\u00e9marche n\u00e9cessite 2 experts qui attestent d'une dangerosit\u00e9 sans fin et dans ce proc\u00e8s, il faudra aussi tenir compte de la fi\u00e8vre publique qui risque de grimper \u00e0 tout moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [98%] :\r\nDes criminels de guerre arrivent en Europe parmi les r\u00e9fugi\u00e9s syriens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [92%] :\r\nOui, le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s qui fuient la guerre civile en Syrie est impressionnant : 600000 \u00e0 700000 migrants sont venus d\u00e9j\u00e0 chercher refuge en Europe mais parmi eux, d\u00e9noncent des activistes syriens et des organisations des droits de l'homme, parmi eux se trouveraient 5000 criminels de guerre issus du camp du dictateur Bachar Al-Assad, la moiti\u00e9 d'entre eux devraient se trouver en Allemagne, raconte ce matin la neue y aller de sa m\u00e8re Zeitung en Norv\u00e8ge pour la 1\u00e8re fois une proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 ouverte contre un r\u00e9fugi\u00e9 de 31 ans impliqu\u00e9 dans ce type de Crime entre 2012 et 2015 et on reste sur cette question des migrants avec la libert\u00e9, elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [94%] :\r\nCourrier qui sont all\u00e9s \u00e0 la rencontre de ces r\u00e9fugi\u00e9s qui veulent rentrer chez eux, en particulier des Irakiens qui ont le mal du pays qui se sentent isol\u00e9s des r\u00e9fugi\u00e9s qui se trouvent surtout dans la possibilit\u00e9 d'imaginer des perspectives dans des soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes qui ne sont pas tr\u00e8s accueillantes, il faut bien dire en Allemagne et en Suisse, ce ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9part volontaires est difficile \u00e0 chiffrer les statistiques restent impr\u00e9cises, on compte plus de 37000 d\u00e9parts volontaires r\u00e9pertori\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 allemand et souvent ces r\u00e9fugi\u00e9s qui choisissent de quitter la terre promise le font sans demander une quelconque aide de retour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:01) [93%] :\r\nLa presse al\u00e9manique, elle revient sur la d\u00e9licate question de l'int\u00e9gration des migrants sur le march\u00e9 du travail Suisse Lagard\u00e8re Zeitung consacre une double page avec des exemples d'entreprises qui ont fait le pas, parmi eux l'ITA 40 H ou encore la filiale de Migros Micarna dans le Blick c'est Ulrich Bigler, le directeur de l'Union Suisse des arts et m\u00e9tiers qui est interrog\u00e9 sur cette question alors que Simonetta Sommaruga exige de l'\u00e9conomie qu'elle engage plus de r\u00e9fugi\u00e9s, notamment \u00e0 travers un projet pilote d'apprentissage pour le directeur de l'USAM, h\u00e9 bien c'est un affaiblissement du mod\u00e8le de l'apprentissage de la cette fameuse formation duale tant vant\u00e9 en Suisse Simonetta Sommaruga, selon lui, se contente de refiler le b\u00e9b\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [95%] :\r\nEt Gen\u00e8ve qui aura sa plage des eaux vives, tout le monde s'est enfin mis d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [92%] :\r\nBernard, donn\u00e9 son feu Vert, le chantier pourrait donc bien d\u00e9buter d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e, ce projet, pr\u00e9sent\u00e9 dans la Tribune de Gen\u00e8ve ce matin le quotidien revient sur 8 ans de saga aquatique, mais oui oui tant pour que cette plage des eaux vives soit enfin valid\u00e9e une plage de 400 m\u00e8tres qui pourrait, si tout se passe bien, \u00eatre inaugur\u00e9e en \u00e9t\u00e9 2019 alors son financement en tout cas, il ne devrait pas poser probl\u00e8me : le grand conseil Genevois avait vot\u00e9 un cr\u00e9dit de 61 millions de francs \u00e9tait en 2009 un cr\u00e9dit toujours valable aujourd'hui ah et puis le Temps d\u00e9cortique pour nous un jour le jeu d\u00e9cisif entre l'homme et la machine, on parle donc d'Intelligence artificielle, d\u00e8s le 9 mars prochain le champion du monde de de Gaulle, le seul jeu pour lequel l'homme bat encore l'ordinateur aujourd'hui et qui demande beaucoup d'intuition, semble -t-il, h\u00e9 bien ce champion affrontera un logiciel, un match qui pourrait bien faire date. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:38) [93%] :\r\nEt de l'Intelligence des ordinateurs, on va terminer sur l'Intelligence des corneilles car les chasseurs ont aussi beaucoup de mal avec les corneilles, \u00e7a c'est la derni\u00e8re qui nous raconte cette histoire ce matin depuis 2013, ils ont la permission de les chasser, mais dans les faits, peu d'entre elles sont tu\u00e9es, car cette chasse n'est pas attractive, il n'y a pas de troph\u00e9e gagn\u00e9 ni beaucoup de viande \u00e0 manger, estime le pr\u00e9sident des chasseurs bernois, tandis que les corneilles, elle continue d'envahir la ville de Berne, car elles savent qu'ici elles sont en s\u00e9curit\u00e9, estime un ornithologue. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T06:20:06Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1498897", "internalArchiveId": "AA1602498778", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "durationSec": 1857, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7546548", "imageURL": "http://www.rts.ch/7546555.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "La Suisse accepte d\u2019\u00e9tendre \u00e0 la Croatie la libre circulation des personnes", "Salon de l\u2019auto: les 4x4 s\u00e9duisent d\u2019avantage les femmes que les hommes", "Les \u00e9motions positives peuvent avoir des effets nocifs sur le c\u0153ur selon une \u00e9tude zurichoise", "Gr\u00e8ce: Ath\u00e8nes a ouvert quatre centres d\u2019accueil face au flux de migrants toujours plus important", "Le Conseil national a vot\u00e9 une motion pour r\u00e9duire le gaspillage alimentaire de 30% d'ici 2020", "Br\u00e9sil: l\u2019ancien pr\u00e9sident Lula a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue dans l\u2019affaire de corruption Petrobas", "VD: l\u2019assassin de la jeune Marie tu\u00e9e \u00e0 Payerne risque l\u2019internement ordinaire ou \u00e0 vie", "L\u2019accord sign\u00e9 entre la Suisse et la Croatie cr\u00e9e des r\u00e9actions partag\u00e9es aupr\u00e8s des chefs de partis", "Les municipalit\u00e9s modifient l\u2019\u00e9clairage des centres villes pour r\u00e9duire la pollution lumineuse", "Etats-Unis: le succ\u00e8s de Donald Trump dans sa marche vers l\u2019investiture effraie le parti des R\u00e9publicains", "Accord sign\u00e9 entre la Suisse et la Croatie sur l\u2019extension de la libre-circulation: les pr\u00e9cisions de la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La signature s\u2019est faite dans la plus grande discr\u00e9tion \u00e0 Bruxelles. C\u2019est un revirement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "Certaines clientes reconnaissent qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un attribut social.", "Des chercheurs de l\u2019Universit\u00e9 de Zurich ont publi\u00e9 cette \u00e9tude qui montre que l\u2019expression \"mourir de rire\" est proche de la r\u00e9alit\u00e9.", "Des dizaines de milliers de migrants sont bloqu\u00e9s sur le territoire. Sous la pression europ\u00e9enne, le pays a ouvert des centres.", "L\u2019analyse de Delphine Gianora. Elle \u00e9voque le cas du Danemark o\u00f9 Copenhague a ouvert un supermarch\u00e9 qui ne vend que des produits p\u00e9rim\u00e9s.", "Il est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir profit\u00e9 des largesses du groupe p\u00e9trolier, ainsi que d\u2019autres entreprises.", "Le proc\u00e8s s\u2019ouvre prochainement et tout l\u2019enjeu est de savoir si l\u2019internement sera ordinaire ou \u00e0 vie. L\u2019internement \u00e0 vie est rarement appliqu\u00e9", "Le parlement doit se prononcer rapidement sur le frein \u00e0 l\u2019immigration et sur le Protocole Croatie, pour pouvoir r\u00e9int\u00e9grer Horizon 2020.", "Cette modification de l\u2019\u00e9clairage permettra \u00e9galement de mettre en valeur le patrimoine des centres villes.", "Certains imaginent des sc\u00e9narios pour emp\u00eacher son \u00e9lection. D'autres s'y r\u00e9signent."], "variantIds": ["ece-7428554", "ece-7428556"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-10T15:44:22Z", "subTitles": ["19:30:01:13  19:30:17:08\r\n...\r\n\r\n19:30:17:12  19:30:19:01\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:06  19:30:21:05\r\n    Bienvenue dans ce journal.\r\n\r\n19:30:21:10  19:30:26:05\r\n     La Suisse signe l'extension\r\nde la libre circulation \u00e0 la Croatie.\r\n\r\n19:30:26:10  19:30:30:21\r\n  Un gage donn\u00e9 \u00e0 l'UE, alors que\r\n     le Grand Conseil pr\u00e9sente\r\n\r\n19:30:31:02  19:30:34:16\r\nson plan de frein \u00e0 l'immigration.\r\n\r\n19:30:34:21  19:30:41:06\r\n  S.Sommaruga sera notre invit\u00e9e.\r\n\r\n19:30:42:18  19:30:48:01\r\nLa panique gagne le parti r\u00e9publicain\r\n   face au succ\u00e8s de Donald Trump.\r\n\r\n19:30:48:06  19:30:52:00\r\nDes manoeuvres pourraient lui barrer\r\n     la route de l'investiture,\r\n\r\n19:30:52:05  19:30:55:14\r\nm\u00eame s'il remporte le vote populaire.\r\n\r\n19:30:56:02  19:31:00:00\r\n   Le Danemark ouvre le premier\r\n supermarch\u00e9 de produits p\u00e9rim\u00e9s.\r\n\r\n19:31:00:05  19:31:04:00\r\n En Suisse, chaque habitant jette\r\n    un tiers de sa nourriture.\r\n\r\n19:31:04:05  19:31:10:02\r\n  Alors que de nombreux produits\r\n    sont encore consommables.\r\n\r\n19:31:10:11  19:31:13:17\r\n   A trois jours de l'ouverture\r\n     du proc\u00e8s de Claude D.,\r\n\r\n19:31:13:22  19:31:17:12\r\n   l'assassin pr\u00e9sum\u00e9 de Marie,\r\n   les avocats des deux parties\r\n\r\n19:31:17:17  19:31:22:03\r\n    se divisent sur la question\r\n      de l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n19:31:24:12  19:31:26:23\r\n      Et nous verrons comment\r\n         Lucerne et Zurich\r\n\r\n19:31:27:04  19:31:29:11\r\nont modifi\u00e9 leur \u00e9clairage nocturne.\r\n\r\n19:31:29:15  19:31:33:20\r\n  Une lumi\u00e8re tamis\u00e9e et homog\u00e8ne\r\n    pour \u00e9conomiser l'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:31:35:09  19:31:39:18\r\n   Deux ans apr\u00e8s avoir renonc\u00e9\r\n  \u00e0 signer cet accord avec l'UE,\r\n\r\n19:31:39:23  19:31:45:22\r\nBerne accepte d'\u00e9tendre \u00e0 la Croatie\r\nla libre circulation des personnes.\r\n\r\n19:31:46:03  19:31:49:15\r\n   Une signature, tr\u00e8s discr\u00e8te,\r\n       ce matin \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:31:49:20  19:31:52:14\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n     a aussi pr\u00e9sent\u00e9 son plan\r\n\r\n19:31:52:19  19:31:57:15\r\n  visant \u00e0 freiner l'immigration.\r\n\r\n19:32:00:13  19:32:02:22\r\n      -Une salle de presse\r\n       pleine \u00e0 craquer.\r\n\r\n19:32:03:03  19:32:06:20\r\nVoil\u00e0 qui est r\u00e9serv\u00e9 aux grands\r\nmoments de la politique suisse.\r\n\r\n19:32:07:01  19:32:09:20\r\n        Berne a pr\u00e9sent\u00e9\r\n sa strat\u00e9gie de mise en oeuvre\r\n\r\n19:32:10:01  19:32:13:17\r\n        de l'initiative\r\n contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:32:14:15  19:32:17:02\r\n-Le r\u00e9sultat du jour est une \u00e9tape\r\n\r\n19:32:17:07  19:32:19:19\r\n  interm\u00e9diaire dans la strat\u00e9gie\r\n\r\n19:32:20:00  19:32:24:01\r\n         vers une solution\r\n     dans un dossier exigeant.\r\n\r\n19:32:25:23  19:32:27:21\r\n  -Le gouvernement reste flou.\r\n\r\n19:32:28:02  19:32:32:08\r\n       Il veut une clause\r\n   de sauvegarde unilat\u00e9rale.\r\n\r\n19:32:42:14  19:32:47:21\r\n Il s'agit d'un plan B tant que la\r\nsituation reste bloqu\u00e9e \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:32:48:02  19:32:53:17\r\n       Il r\u00eave en r\u00e9alit\u00e9\r\n d'une solution eurocompatible.\r\n\r\n19:32:53:22  19:32:56:10\r\nD'o\u00f9 la signature surprise ce matin\r\n\r\n19:32:56:14  19:33:02:15\r\n   du protocole d'extension de\r\nla libre circulation \u00e0 la Croatie.\r\n\r\n19:33:03:01  19:33:04:23\r\n    -On commence le processus,\r\n\r\n19:33:05:04  19:33:08:05\r\n  on va n\u00e9gocier l'article 121a.\r\n\r\n19:33:08:10  19:33:14:06\r\n    Sur cette base, on a d\u00e9cid\u00e9\r\n      de signer le protocole.\r\n\r\n19:33:14:18  19:33:19:09\r\n-Moins d'une semaine apr\u00e8s le OUI\r\n    \u00e0 l'initiative de l'UDC,\r\n\r\n19:33:19:13  19:33:25:14\r\nS.Sommaruga annon\u00e7ait que la Suisse\r\n    ne signerait pas ce texte.\r\n\r\n19:33:25:19  19:33:29:03\r\nBruxelles exclut alors la Suisse\r\n\r\n19:33:29:08  19:33:33:02\r\n    des programmes d'\u00e9change\r\n et de recherche universitaires.\r\n\r\n19:33:33:07  19:33:35:21\r\n    Pour sauver les meubles,\r\n       la Suisse accorde\r\n\r\n19:33:36:02  19:33:39:08\r\n  les m\u00eames droits aux Croates\r\n    qu'aux autres Europ\u00e9ens,\r\n\r\n19:33:39:12  19:33:41:12\r\nmais refuse de signer le protocole.\r\n\r\n19:33:41:17  19:33:43:07\r\n  Et ce matin, coup de th\u00e9\u00e2tre:\r\n\r\n19:33:43:11  19:33:46:22\r\n       le secr\u00e9taire d'Etat\r\naux migrations finit par le signer.\r\n\r\n19:33:47:03  19:33:51:16\r\n   Un revirement \u00e0 180 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:33:54:11  19:33:57:01\r\n        -Le Parlement doit\r\n     se prononcer rapidement,\r\n\r\n19:33:57:06  19:33:59:20\r\n          pour permettre\r\n     \u00e0 la Suisse de r\u00e9int\u00e9grer\r\n\r\n19:34:00:01  19:34:03:04\r\n    les programmes de recherche\r\n      scientifique europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:34:03:09  19:34:09:16\r\nMais rien ne garantit que l'UE valide\r\n  ce plan unilat\u00e9ral de la Suisse.\r\n\r\n19:34:14:06  19:34:18:19\r\n-Un des points du projet du Conseil\r\nf\u00e9d\u00e9ral sera ardemment d\u00e9battu ici.\r\n\r\n19:34:19:00  19:34:22:04\r\n   Une application unilat\u00e9rale\r\n   d'une clause de sauvegarde\r\n\r\n19:34:22:09  19:34:25:16\r\net cela sans l'accord de l'Europe.\r\n\r\n19:34:26:02  19:34:27:23\r\n  -Depuis le d\u00e9but, le PDC a dit\r\n\r\n19:34:28:04  19:34:29:18\r\n    qu'il fallait aussi pr\u00e9voir\r\n\r\n19:34:29:23  19:34:31:09\r\n     la solution unilat\u00e9rale.\r\n\r\n19:34:31:13  19:34:37:06\r\n    Ce serait plus int\u00e9ressant \r\n    si Bruxelles y collaborait,\r\n\r\n19:34:37:11  19:34:42:11\r\n      sinon il faudra discuter\r\nde cette mise en oeuvre unilat\u00e9rale.\r\n\r\n19:34:42:15  19:34:44:18\r\n   -Une application unilat\u00e9rale\r\n\r\n19:34:44:23  19:34:47:00\r\n  ne sera pas accept\u00e9e par l'UE.\r\n\r\n19:34:47:05  19:34:52:02\r\n    Il est tr\u00e8s difficile de dire\r\ncomment le Parlement va se comporter.\r\n\r\n19:34:52:07  19:34:54:09\r\n   -Il est exclu de faire chuter\r\n\r\n19:34:54:13  19:34:56:14\r\n      les accords bilat\u00e9raux\r\n\r\n19:34:56:19  19:35:01:16\r\n        avec cette clause\r\n    de sauvegarde unilat\u00e9rale.\r\n\r\n19:35:04:10  19:35:07:14\r\n   -A l'UDC, que l'application\r\n    soit unilat\u00e9rale ou pas,\r\n\r\n19:35:07:19  19:35:11:16\r\n on est critique avec l'ensemble\r\n  du projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:35:12:04  19:35:13:18\r\n    -Ce projet n'engage \u00e0 rien,\r\n\r\n19:35:13:23  19:35:15:23\r\non ne sait pas quel sera son effet.\r\n\r\n19:35:16:04  19:35:17:11\r\n     O\u00f9 sont les contingents ?\r\n\r\n19:35:17:16  19:35:20:10\r\n  Quels sont les chiffres maximum\r\n          d'immigration ?\r\n\r\n19:35:20:14  19:35:24:01\r\n O\u00f9 est la pr\u00e9f\u00e9rence nationale ?\r\n\r\n19:35:24:18  19:35:27:07\r\n      -Autre point d\u00e9licat:\r\n   la signature de l'extension\r\n\r\n19:35:27:11  19:35:30:14\r\n           de l'accord\r\nde libre circulation \u00e0 la Croatie.\r\n\r\n19:35:31:04  19:35:33:06\r\n-C'est le prix \u00e0 payer pour sauver\r\n\r\n19:35:33:11  19:35:34:20\r\n    l'accord sur la recherche,\r\n\r\n19:35:35:01  19:35:36:03\r\n           Horizon 2020.\r\n\r\n19:35:36:08  19:35:41:00\r\n   Sinon ce sera une catastrophe\r\n      pour nos hautes \u00e9coles.\r\n\r\n19:35:41:20  19:35:43:18\r\n  -On va voter contre cet accord\r\n\r\n19:35:43:23  19:35:45:17\r\n   avec la Croatie au Parlement,\r\n\r\n19:35:45:22  19:35:48:13\r\n         car une extension\r\n      de la libre circulation\r\n\r\n19:35:48:18  19:35:54:19\r\nest contraire \u00e0 notre initiative, \r\nmais on lancera pas de referendum.\r\n\r\n19:35:55:08  19:35:58:09\r\n         -Des discussions\r\nqui se poursuivront sous la Coupole\r\n\r\n19:35:58:13  19:36:02:10\r\ndurant la prochaine session d'\u00e9t\u00e9,\r\n     et bien au-del\u00e0 encore.\r\n\r\n19:36:03:14  19:36:05:20\r\n -Madame la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale,\r\n             bonsoir.\r\n\r\n19:36:06:01  19:36:08:13\r\n         Il y a deux ans,\r\n     vous disiez que la Suisse\r\n\r\n19:36:08:18  19:36:12:07\r\n  ne pouvait pas \u00e9tendre la libre\r\n     circulation \u00e0 la Croatie.\r\n\r\n19:36:12:11  19:36:15:09\r\n           Aujourd'hui,\r\n le Conseil f\u00e9d\u00e9ral change d'avis.\r\n\r\n19:36:15:13  19:36:19:02\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n19:36:19:07  19:36:21:18\r\n -Apr\u00e8s la votation du 9 f\u00e9vrier,\r\n\r\n19:36:21:23  19:36:23:14\r\n        c'\u00e9tait tr\u00e8s clair.\r\n\r\n19:36:23:19  19:36:27:07\r\n     On ne pouvait pas signer\r\nde nouveaux accords internationaux\r\n\r\n19:36:27:11  19:36:33:06\r\n  en contradiction avec le nouvel\r\n     article constitutionnel.\r\n\r\n19:36:33:11  19:36:40:07\r\n   Il y avait un blocage, l'UE\r\nne nous a pas parl\u00e9 pendant un an.\r\n\r\n19:36:40:11  19:36:43:01\r\n      -Le gel des discussions\r\n          avec la Croatie\r\n\r\n19:36:43:06  19:36:45:14\r\na provoqu\u00e9 une crise avec Bruxelles.\r\n\r\n19:36:45:19  19:36:50:21\r\n        On ne pouvait pas \r\n       \u00e9viter cette crise ?\r\n\r\n19:36:51:02  19:36:55:18\r\n     -La crise a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e\r\n\r\n19:36:55:23  19:36:58:11\r\n par l'acceptation de l'initiative\r\n\r\n19:36:58:16  19:37:00:19\r\n  contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:37:01:00  19:37:06:20\r\n       On ne peut pas signer\r\n        de nouveaux accords\r\n\r\n19:37:07:01  19:37:14:02\r\n         en contradiction\r\n      avec cette initiative.\r\n\r\n19:37:14:07  19:37:17:10\r\n Ce blocage \u00e9tait tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n19:37:17:14  19:37:23:21\r\n        Encore aujourd'hui,\r\n    la situation est difficile.\r\n\r\n19:37:24:02  19:37:28:16\r\n   Mais en signant le protocole,\r\n        on a montr\u00e9 \u00e0 l'UE\r\n\r\n19:37:28:21  19:37:35:06\r\n  qu'il y a la volont\u00e9 politique\r\n     de trouver une solution.\r\n\r\n19:37:35:11  19:37:42:18\r\n        La seule solution\r\n      bonne pour notre pays,\r\n\r\n19:37:42:23  19:37:47:11\r\n        c'est une solution\r\n      consensuelle avec l'UE.\r\n\r\n19:37:47:16  19:37:52:18\r\n          -Concr\u00e8tement,\r\n aucun accord n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 l'horizon.\r\n\r\n19:37:52:23  19:37:56:11\r\n      Notamment sur le seuil \r\n     \u00e0 partir duquel la Suisse\r\n\r\n19:37:56:16  19:38:00:06\r\n         serait autoris\u00e9e\r\n\u00e0 activer ce frein \u00e0 l'immigration.\r\n\r\n19:38:00:11  19:38:02:14\r\n  -On n'a pas encore la solution.\r\n\r\n19:38:02:20  19:38:04:11\r\n        L'initiative oblige\r\n\r\n19:38:04:16  19:38:09:19\r\n        le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:38:10:00  19:38:14:07\r\n      \u00e0 faire une ordonnance\r\n si on ne trouve pas une solution.\r\n\r\n19:38:14:11  19:38:22:04\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral continue donc de\r\nchercher une solution consensuelle.\r\n\r\n19:38:22:09  19:38:27:19\r\n  Et on propose un projet de loi.\r\n\r\n19:38:28:00  19:38:31:11\r\n   On a fait un pas entre deux.\r\n\r\n19:38:31:16  19:38:38:06\r\n  Avec cette solution unilat\u00e9rale,\r\nle Parlement peut aussi se prononcer.\r\n\r\n19:38:38:11  19:38:45:04\r\n          En m\u00eame temps,\r\n      on respecte les d\u00e9lais.\r\n\r\n19:38:45:09  19:38:49:08\r\n    Et enfin, cela laisse aussi\r\n    la possibilit\u00e9 de continuer\r\n\r\n19:38:49:12  19:38:55:01\r\n    les n\u00e9gociations avec l'UE.\r\n\r\n19:38:55:06  19:38:58:15\r\n         -Merci, Madame,\r\n d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions.\r\n\r\n19:39:00:20  19:39:04:02\r\n          Une interview\r\n enregistr\u00e9e en fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:39:05:23  19:39:09:07\r\n    La Banque nationale suisse\r\n    a enregistr\u00e9 l'an dernier\r\n\r\n19:39:09:11  19:39:12:15\r\nune perte totale de 23,3 mias de frs.\r\n\r\n19:39:12:20  19:39:17:18\r\n  Un montant l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur\r\naux 23 mias annonc\u00e9s d\u00e9but janvier.\r\n\r\n19:39:19:02  19:39:23:07\r\n A trois jours d'un sommet crucial\r\n     entre la Turquie et l'UE\r\n\r\n19:39:23:11  19:39:27:08\r\n    sur la crise des migrants,\r\nAngela Merkel et Fran\u00e7ois Hollande\r\n\r\n19:39:27:12  19:39:29:12\r\n      affichent une position\r\n         commune \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:39:29:17  19:39:33:08\r\n  Le couple franco-allemand uni,\r\n   apr\u00e8s les r\u00e9centes critiques\r\n\r\n19:39:33:12  19:39:37:12\r\n   contre la politique d'accueil\r\n    des r\u00e9fugi\u00e9s en Allemagne.\r\n\r\n19:39:37:17  19:39:41:16\r\n   Les deux dirigeants assurent \r\n  travailler dans le m\u00eame esprit.\r\n\r\n19:39:41:21  19:39:46:14\r\nFran\u00e7ois Hollande r\u00e9it\u00e8re sa promesse\r\n    d'accueillir 30'000 migrants.\r\n\r\n19:39:48:02  19:39:51:17\r\n       -Premier pays \u00e0 subir\r\n cette crise migratoire, la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:39:51:22  19:39:55:14\r\n   En deux mois, plus de 120'000\r\n  migrants ont atteint ses c\u00f4tes.\r\n\r\n19:39:55:19  19:40:00:11\r\nEt depuis la fermeture partielle des\r\nfronti\u00e8res sur la route des Balkans,\r\n\r\n19:40:00:16  19:40:04:12\r\ndes dizaines de milliers d'entre eux\r\n  sont bloqu\u00e9s sur son territoire.\r\n\r\n19:40:04:17  19:40:09:00\r\n Ath\u00e8nes a ouvert 4 des 5 centres\r\n pr\u00e9vus pour leur enregistrement.\r\n\r\n19:40:09:05  19:40:12:17\r\n Sont-ils vraiment op\u00e9rationnels ?\r\n\r\n19:40:14:01  19:40:19:02\r\n-Voici la grande oubli\u00e9e de la crise\r\nmigratoire en Gr\u00e8ce: l'\u00eele de Samos.\r\n\r\n19:40:19:07  19:40:24:05\r\n     Derri\u00e8re les grillages,\r\n   la situation est explosive.\r\n\r\n19:40:24:10  19:40:28:11\r\nNotre cam\u00e9ra n'est pas la bienvenue,\r\n     mais \u00e0 l'abri des regards,\r\n\r\n19:40:28:16  19:40:31:10\r\nSam, un migrant afghan, t\u00e9moigne.\r\n\r\n19:40:31:22  19:40:34:08\r\n -La seule chose que je peux dire,\r\n\r\n19:40:34:12  19:40:36:20\r\nc'est que les conditions sont pires\r\n\r\n19:40:37:01  19:40:40:12\r\n que tout ce qu'on peut imaginer.\r\n\r\n19:40:41:23  19:40:45:16\r\n      -Et pourtant, ce devait\r\n\u00eatre l'un des quatre centres mod\u00e8les\r\n\r\n19:40:45:21  19:40:48:21\r\n      pour l'enregistrement\r\n     et le tri des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:40:49:02  19:40:51:18\r\n      Les fameux\"hotspots\"\r\n        exig\u00e9s par l'UE.\r\n\r\n19:40:51:23  19:40:55:06\r\n      En fait, les travaux \r\n      ne sont pas termin\u00e9s.\r\n\r\n19:40:55:11  19:40:59:02\r\n   Quand on pose la question, \r\n   le malaise est perceptible.\r\n\r\n19:40:59:13  19:41:02:11\r\n  -Quand est-ce que les travaux\r\n        seront termin\u00e9s ?\r\n\r\n19:41:02:15  19:41:06:06\r\n     -Je ne peux pas r\u00e9pondre\r\n        \u00e0 cette question.\r\n\r\n19:41:06:11  19:41:08:22\r\n       Il faut vous adresser\r\n         \u00e0 mes sup\u00e9rieurs.\r\n\r\n19:41:09:03  19:41:10:21\r\n     -Moins de trois mois ?\r\n\r\n19:41:11:02  19:41:13:00\r\n     -Je ne peux pas r\u00e9pondre.\r\n\r\n19:41:13:05  19:41:14:23\r\n    -L'arm\u00e9e nous avait d'abord\r\n\r\n19:41:15:04  19:41:17:13\r\n  donn\u00e9 l'autorisation de filmer.\r\n\r\n19:41:17:18  19:41:21:01\r\n        Cette autorisation\r\n nous a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e par la police.\r\n\r\n19:41:21:06  19:41:23:18\r\n  En contournant les autorit\u00e9s,\r\n\r\n19:41:23:23  19:41:27:18\r\n    un des 14 agents Frontex \r\n    nous livre son sentiment.\r\n\r\n19:41:28:04  19:41:30:14\r\n -Nous enregistrons et identifions\r\n\r\n19:41:30:19  19:41:32:14\r\n           comme avant.\r\n\r\n19:41:32:19  19:41:36:23\r\nCe n'est qu'un changement de lieu.\r\n\r\n19:41:38:13  19:41:41:14\r\n     -Depuis quelques jours,\r\n      l'acc\u00e8s au continent\r\n\r\n19:41:41:19  19:41:44:16\r\n       pour les migrants\r\n  dits \u00e9conomiques est limit\u00e9.\r\n\r\n19:41:44:21  19:41:48:20\r\n Le nombre de personnes bloqu\u00e9es\r\n sur l'\u00eele ne cesse d'augmenter.\r\n\r\n19:41:49:01  19:41:50:09\r\n     Observateur privil\u00e9gi\u00e9,\r\n\r\n19:41:50:13  19:41:53:05\r\n      ce volontaire estime \r\n     que lehotspotde Samos\r\n\r\n19:41:53:10  19:41:57:07\r\n     est loin des objectifs\r\n        fix\u00e9s par l'UE.\r\n\r\n19:41:58:05  19:42:00:21\r\n   -Le camp n'est pas appropri\u00e9.\r\n\r\n19:42:01:02  19:42:04:17\r\nIl ne peut pas remplir les objectifs.\r\n\r\n19:42:04:22  19:42:08:08\r\n          Il est construit\r\nsur le versant raide d'une montagne.\r\n\r\n19:42:08:12  19:42:11:15\r\nIl n'y a pas de place pour op\u00e9rer.\r\n\r\n19:42:12:02  19:42:16:03\r\n  -Situation humanitaire tendue\r\navec l'augmentation des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:42:16:08  19:42:19:14\r\n     Malgr\u00e9 les d\u00e9clarations\r\n      du gouvernement grec,\r\n\r\n19:42:19:19  19:42:23:00\r\n          la confusion\r\n   domine sur l'\u00eele de Samos.\r\n\r\n19:42:24:04  19:42:28:08\r\n  -Aux USA, le parti r\u00e9publicain \r\n  est d\u00e9stabilis\u00e9 par l'hypoth\u00e8se\r\n\r\n19:42:28:12  19:42:31:05\r\n      d'une candidature Trump\r\n       \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:42:31:10  19:42:35:23\r\n Certains imaginent des sc\u00e9narios\r\n   pour emp\u00eacher son \u00e9lection,\r\n\r\n19:42:36:04  19:42:38:09\r\n      d'autres s'y r\u00e9signent.\r\n\r\n19:42:38:13  19:42:41:00\r\n      Quelle que soit l'issue\r\n        de cette primaire,\r\n\r\n19:42:41:05  19:42:45:01\r\n     elle laissera des traces\r\n dans le plus vieux parti du pays.\r\n\r\n19:42:46:15  19:42:49:03\r\n      -Un parti r\u00e9publicain\r\n        en plein d\u00e9sarroi\r\n\r\n19:42:49:08  19:42:53:23\r\n   qui appelle \u00e0 la rescousse\r\n Mitt Romney, candidat en 2012.\r\n\r\n19:42:55:09  19:42:59:03\r\n    -D.Trump est un imposteur.\r\n\r\n19:43:00:08  19:43:05:21\r\n  -L'int\u00e9ress\u00e9 donne sa version\r\n     de la campagne de 2012.\r\n\r\n19:43:06:08  19:43:11:02\r\n -Il me suppliait de le soutenir.\r\n\r\n19:43:12:11  19:43:17:11\r\n -Parmi les candidats, m\u00eame mot \r\nd'ordre: faire barrage \u00e0 D.Trump.\r\n\r\n19:43:18:17  19:43:20:09\r\n    -Nous n'allons pas confier\r\n\r\n19:43:20:13  19:43:22:03\r\n     le mouvement conservateur\r\n\r\n19:43:22:08  19:43:25:18\r\n            \u00e0 quelqu'un\r\n    qui n'est pas conservateur.\r\n\r\n19:43:25:23  19:43:29:14\r\n-Ce petit gars a menti \u00e0 mon propos.\r\n\r\n19:43:29:19  19:43:34:11\r\n-Et voil\u00e0, les attaques personnelles.\r\n\r\n19:43:36:05  19:43:41:23\r\n-On lui reproche sa versatilit\u00e9, son\r\nimpulsivit\u00e9, ses \u00e9checs en affaires.\r\n\r\n19:43:43:23  19:43:49:14\r\n       -Donald a fait partie\r\n  de la corruption de Washington.\r\n\r\n19:43:49:19  19:43:53:08\r\n -Je sais que c'est dur de ne pas\r\n    interrompre, mais essayez.\r\n\r\n19:43:53:12  19:43:55:16\r\n             Respirez.\r\n\r\n19:43:56:22  19:43:59:01\r\n-Dans sa course \u00e0 l'investiture,\r\n\r\n19:43:59:06  19:44:02:19\r\n        D.Trump caracole\r\n    devant T.Cruz et M.Rubio.\r\n\r\n19:44:03:00  19:44:07:03\r\n       A la grande frayeur\r\n    des \u00e9lites r\u00e9publicaines.\r\n\r\n19:44:07:13  19:44:09:20\r\n-M\u00eame s'il gagne le vote populaire\r\n\r\n19:44:10:01  19:44:12:03\r\n dans les primaires et les caucus,\r\n\r\n19:44:12:08  19:44:14:14\r\nc'est pas garanti qu'il soit nomm\u00e9.\r\n\r\n19:44:14:19  19:44:18:09\r\n    C'est peut-\u00eatre le plan B \r\n   de nommer quelqu'un d'autre.\r\n\r\n19:44:18:23  19:44:21:10\r\n -Emp\u00eacher D.Trump de s'imposer,\r\n\r\n19:44:21:14  19:44:24:21\r\n  lancer un candidat hors parti\r\n        pour l'affaiblir:\r\n\r\n19:44:25:02  19:44:28:20\r\n   les rumeurs les plus folles\r\n parcourent le camp r\u00e9publicain.\r\n\r\n19:44:29:01  19:44:33:14\r\n Quand on demande \u00e0 D.Trump s'il \r\nsoutiendra le candidat r\u00e9publicain\r\n\r\n19:44:33:19  19:44:36:07\r\nsi ce n'est pas lui, il r\u00e9pond...\r\n\r\n19:44:36:11  19:44:39:15\r\n    -Si ce n'est pas moi... ?!\r\n\r\n19:44:40:04  19:44:42:17\r\n-Sa confiance en soi se renforce,\r\n\r\n19:44:42:22  19:44:48:15\r\n   pendant que celle du parti\r\n     r\u00e9publicain s'effrite.\r\n\r\n19:44:49:16  19:44:54:01\r\n-Au Br\u00e9sil, l'ancien pr\u00e9sident Lula\r\n     est vis\u00e9 par la justice.\r\n\r\n19:44:54:06  19:45:00:20\r\n Il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir profit\u00e9\r\ndes largesses du groupe Petrobras.\r\n\r\n19:45:06:12  19:45:11:09\r\n  -La police f\u00e9d\u00e9rale br\u00e9silienne\r\nperquisitionne la r\u00e9sidence de Lula.\r\n\r\n19:45:11:13  19:45:14:11\r\nRattrap\u00e9 par le scandale Petrobras,\r\n\r\n19:45:14:16  19:45:17:09\r\n       Lula est embarqu\u00e9 \r\n      pour interrogatoire.\r\n\r\n19:45:17:13  19:45:21:12\r\nSes partisans crient leur soutien\r\n     \u00e0 l'ic\u00f4ne de la gauche.\r\n\r\n19:45:21:17  19:45:25:11\r\n \"Lula, l'homme le plus honn\u00eate\r\n   et honorable de ce pays\",\r\n\r\n19:45:25:15  19:45:29:23\r\npeut-on lire sur leur banderole.\r\n\r\n19:45:31:09  19:45:34:12\r\n       -J'ai v\u00e9cu la faim,\r\n     j'ai beaucoup travaill\u00e9,\r\n\r\n19:45:34:17  19:45:37:19\r\n         je n'ai jamais eu\r\n     de quoi poss\u00e9der un v\u00e9lo.\r\n\r\n19:45:38:00  19:45:42:23\r\n     Avant Lula, il n'y avait\r\n  que de la souffrance pour moi.\r\n\r\n19:45:44:19  19:45:48:17\r\n    -Mais les opposants \u00e0 Lula\r\nse sont affront\u00e9s \u00e0 ses partisans.\r\n\r\n19:45:48:22  19:45:56:02\r\n  Pour beaucoup de Br\u00e9siliens,\r\n  la d\u00e9sillusion est immense.\r\n\r\n19:45:59:19  19:46:03:04\r\n  -Les Br\u00e9siliens souffrent trop\r\n         avec le ch\u00f4mage,\r\n\r\n19:46:03:08  19:46:07:03\r\n        le manque d'\u00e9coles\r\n     et la p\u00e9nurie des soins.\r\n\r\n19:46:11:05  19:46:14:13\r\n   -Le temps o\u00f9 l'ex-pr\u00e9sident\r\n       se faisait acclamer\r\n\r\n19:46:14:18  19:46:17:10\r\n    \u00e0 la Bourse de Sao Paulo\r\n         est bien loin.\r\n\r\n19:46:17:14  19:46:21:13\r\nSes ennuis suivent ceux du pr\u00e9sident\r\n     de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s\r\n\r\n19:46:21:18  19:46:24:20\r\n      qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9f\u00e9r\u00e9 hier\r\n     devant la Cour supr\u00eame.\r\n\r\n19:46:25:00  19:46:27:05\r\n   La pr\u00e9sidente Dilma Roussef\r\n\r\n19:46:27:10  19:46:31:17\r\n      est elle-m\u00eame l'objet\r\n d'une proc\u00e9dure de destitution.\r\n\r\n19:46:31:22  19:46:35:07\r\n        C'est aujourd'hui\r\nle sommet de l'Etat qui est touch\u00e9\r\n\r\n19:46:35:11  19:46:38:23\r\n dans ce scandale de corruption\r\n   qui dure depuis deux ans.\r\n\r\n19:46:39:04  19:46:42:18\r\n Dans un Br\u00e9sil qui a vu son PIB\r\n    baisser de 3,5 % en 2015\r\n\r\n19:46:42:23  19:46:46:17\r\n       et dont le ch\u00f4mage\r\n  atteignait 7,6 % en janvier.\r\n\r\n19:46:47:23  19:46:50:22\r\n         -Berne s'attaque\r\n    au gaspillage alimentaire.\r\n\r\n19:46:51:03  19:46:53:22\r\n        Le Conseil national\r\n     vient de voter une motion\r\n\r\n19:46:54:03  19:46:56:22\r\npour le r\u00e9duire de 30 % d'ici 2020.\r\n\r\n19:46:57:03  19:47:00:13\r\nLa quantit\u00e9 de nourriture gaspill\u00e9e\r\n       est impressionnante.\r\n\r\n19:47:00:18  19:47:04:00\r\n         Delphine Gianora,\r\n chacun d'entre nous est concern\u00e9.\r\n\r\n19:47:05:08  19:47:07:08\r\n     -Aujourd'hui, en Suisse,\r\n\r\n19:47:07:12  19:47:10:14\r\n       chaque habitant jette\r\n   pr\u00e8s de 300 kg de nourriture.\r\n\r\n19:47:10:19  19:47:14:15\r\n Sur le budget annuel d'un m\u00e9nage,\r\n    cela repr\u00e9sente 2'000 frs.\r\n\r\n19:47:14:20  19:47:17:22\r\n     Un tiers de la nourriture\r\n       passe \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n19:47:18:03  19:47:23:04\r\n    34 % de fruits ou l\u00e9gumes,\r\n 43 % de pain, et 19 % de viande.\r\n\r\n19:47:23:09  19:47:28:02\r\nLes consommateurs sont les plus gros\r\ngaspilleurs, suivis de l'industrie,\r\n\r\n19:47:28:07  19:47:32:19\r\nl'agriculture, puis la distribution\r\n        et la restauration.\r\n\r\n19:47:33:00  19:47:37:03\r\n        Les consommateurs \r\n       jettent les produits\r\n\r\n19:47:37:08  19:47:40:23\r\n        \u00e0 cause de la date\r\n      de p\u00e9remption d\u00e9pass\u00e9e.\r\n\r\n19:47:41:04  19:47:47:02\r\n Alors que certains produits peuvent\r\nse consommer longtemps apr\u00e8s la date.\r\n\r\n19:47:47:07  19:47:55:18\r\n Plusieurs initiatives sont prises\r\n   pour combattre ce gaspillage.\r\n\r\n19:47:55:23  19:48:00:00\r\n      A Copenhague, ouverture\r\n      du premier supermarch\u00e9\r\n\r\n19:48:00:05  19:48:05:05\r\n        qui vend uniquement\r\n       des produits p\u00e9rim\u00e9s.\r\n\r\n19:48:08:04  19:48:12:22\r\n -Chez Wefood, on ne v\u00e9rifie pas\r\n  les dates sur les emballages.\r\n\r\n19:48:13:03  19:48:15:18\r\n      Ici, tout est p\u00e9rim\u00e9.\r\n\r\n19:48:15:23  19:48:19:05\r\nCe supermarch\u00e9 ne d\u00e9semplit plus\r\n      depuis son ouverture\r\n\r\n19:48:19:10  19:48:24:19\r\n      la semaine derni\u00e8re,\r\n avec la princesse du Danemark.\r\n\r\n19:48:25:19  19:48:29:09\r\n-Je reviendrai faire mes courses ici.\r\n\r\n19:48:30:03  19:48:33:07\r\n-Des emballages d\u00e9fectueux, p\u00e9rim\u00e9s,\r\n\r\n19:48:33:11  19:48:37:03\r\n          les produits\r\n    retrouvent une 2\u00e8me vie.\r\n\r\n19:48:37:08  19:48:41:14\r\nTout est vendu entre -30 et -50 %.\r\n\r\n19:48:41:19  19:48:46:01\r\n        Un magasin cr\u00e9\u00e9\r\n via une campagne sur Internet.\r\n\r\n19:48:46:06  19:48:50:16\r\n    Et ses profits financent \r\n   une association caritative.\r\n\r\n19:48:51:04  19:48:53:16\r\n -On veut combattre le gaspillage.\r\n\r\n19:48:53:21  19:48:55:12\r\n        Des gens ont faim.\r\n\r\n19:48:55:17  19:49:01:07\r\n       Les profits r\u00e9alis\u00e9s\r\n    ici leur seront consacr\u00e9s.\r\n\r\n19:49:02:18  19:49:06:20\r\n    -Invendus de pain, viande\r\n  et denr\u00e9es non p\u00e9rissables...\r\n\r\n19:49:07:01  19:49:09:19\r\n     Et c'est ouvert \u00e0 tous.\r\n\r\n19:49:10:08  19:49:16:01\r\n      -Cette bo\u00eete de c\u00e9r\u00e9ale\r\navec une bosse, on peut la manger !\r\n\r\n19:49:16:13  19:49:20:14\r\n-Mais le consommateur est limit\u00e9\r\n  \u00e0 ce qu'il trouve en rayon.\r\n\r\n19:49:21:02  19:49:22:22\r\n   -Le d\u00e9fi, c'est que le client\r\n\r\n19:49:23:03  19:49:24:09\r\n       n'est jamais certain\r\n\r\n19:49:24:13  19:49:26:00\r\n      de ce qu'il va trouver.\r\n\r\n19:49:26:05  19:49:32:13\r\nLes prix sont bas, mais vous ne savez\r\n    jamais ce que vous trouverez.\r\n\r\n19:49:33:00  19:49:35:21\r\n    -Le supermarch\u00e9 collabore\r\n      avec le gouvernement\r\n\r\n19:49:36:02  19:49:39:18\r\n          pour r\u00e9duire\r\n   le gaspillage alimentaire.\r\n\r\n19:49:41:00  19:49:43:19\r\n      -Delphine, est-ce que \r\n     cette initiative danoise\r\n\r\n19:49:44:00  19:49:45:11\r\n    serait possible en Suisse ?\r\n\r\n19:49:45:16  19:49:49:18\r\n -En Suisse, il n'est pas possible\r\n   d'ouvrir ce genre de magasin,\r\n\r\n19:49:49:23  19:49:53:17\r\n     car la loi n'autorise pas\r\n   de remettre aux consommateurs\r\n\r\n19:49:53:22  19:49:56:10\r\n           des denr\u00e9es\r\n    dont la date est d\u00e9pass\u00e9e.\r\n\r\n19:49:56:14  19:49:59:02\r\n     On ne peut ni les vendre,\r\n          ni les donner.\r\n\r\n19:49:59:07  19:50:01:20\r\n            Par contre,\r\n   les grandes surfaces essaient\r\n\r\n19:50:02:01  19:50:09:07\r\n  d'avoir une gestion responsable\r\n         de leurs stocks.\r\n\r\n19:50:09:11  19:50:13:03\r\n Elles donnent \u00e0 des organisations\r\n    caritatives leurs produits\r\n\r\n19:50:13:08  19:50:14:21\r\n     qui arrivent \u00e0 la limite\r\n       de la date de vente.\r\n\r\n19:50:15:23  19:50:19:18\r\n   -Mourir de rire: l'expression\r\nserait parfois proche de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:50:19:23  19:50:23:13\r\nUne \u00e9quipe de chercheurs zurichois\r\n    vient de publier une \u00e9tude\r\n\r\n19:50:23:18  19:50:27:21\r\n    sur les effets provoqu\u00e9s par\r\ndes \u00e9motions positives sur le coeur.\r\n\r\n19:50:28:18  19:50:31:18\r\n        -Trop de bonheur\r\n pourrait bien briser le coeur.\r\n\r\n19:50:31:23  19:50:36:11\r\nDes cardiologues de l'Universit\u00e9 de\r\nZurich viennent de publier une \u00e9tude\r\n\r\n19:50:36:16  19:50:40:06\r\n    sur des patients atteints\r\n du syndrome dit du coeur bris\u00e9.\r\n\r\n19:50:40:11  19:50:42:07\r\nEt dans 4 % des 485 cas \u00e9tudi\u00e9s,\r\n\r\n19:50:42:11  19:50:47:08\r\nle stress \u00e9motionnel a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9\r\n     par un \u00e9v\u00e9nement heureux.\r\n\r\n19:50:47:21  19:50:50:09\r\n    -Une patiente septuag\u00e9naire\r\n\r\n19:50:50:13  19:50:52:22\r\n s'est pr\u00e9sent\u00e9e avec des douleurs\r\n\r\n19:50:53:03  19:50:57:17\r\n d\u00e9clench\u00e9es par la visite de ses \r\npetits-enfants revenant de Londres.\r\n\r\n19:50:57:22  19:51:05:07\r\n        Sa joie a provoqu\u00e9\r\n     le syndrome de Takotsubo.\r\n\r\n19:51:10:11  19:51:14:10\r\n-C'est la premi\u00e8re fois qu'une \u00e9tude\r\n montre que des \u00e9motions positives\r\n\r\n19:51:14:14  19:51:19:08\r\n peuvent d\u00e9clencher le syndrome\r\n  du coeur bris\u00e9 ou Takotsubo.\r\n\r\n19:51:19:12  19:51:21:11\r\n  Suite \u00e0 un stress \u00e9motionnel,\r\n\r\n19:51:21:16  19:51:25:06\r\n  la partie inf\u00e9rieure du coeur\r\n  est temporairement paralys\u00e9e,\r\n\r\n19:51:25:11  19:51:31:13\r\n   elle peine \u00e0 se contracter\r\net prend la forme d'une amphore.\r\n\r\n19:51:32:05  19:51:34:06\r\n        -Dans 90 % des cas,\r\n\r\n19:51:34:11  19:51:36:13\r\n      ce sont des patientes.\r\n\r\n19:51:36:18  19:51:40:07\r\n     Pour l'instant, personne \r\n    ne peut expliquer pourquoi.\r\n\r\n19:51:40:11  19:51:46:07\r\n      Les hormones f\u00e9minines \r\n     pourraient jouer un r\u00f4le.\r\n\r\n19:51:52:04  19:51:56:03\r\n  -Les cas mortels restent rares,\r\net parmi les coeurs heureux \u00e9tudi\u00e9s,\r\n\r\n19:51:56:08  19:51:59:06\r\n        les cardiologues\r\n  n'ont enregistr\u00e9 aucun d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n19:51:59:11  19:52:03:10\r\nMourir de joie, ne serait-ce pas\r\n    la plus belle des fins ?\r\n\r\n19:52:04:11  19:52:07:12\r\n  -Lundi, le proc\u00e8s de Claude D.\r\n        s'ouvre \u00e0 Renens,\r\n\r\n19:52:07:17  19:52:11:12\r\nl'assassin pr\u00e9sum\u00e9 de la jeune Marie,\r\n       tu\u00e9e en 2013 \u00e0 Payerne.\r\n\r\n19:52:11:17  19:52:15:09\r\n  Ce r\u00e9cidiviste sera sans doute\r\n   condamn\u00e9 \u00e0 une peine lourde.\r\n\r\n19:52:15:13  19:52:24:20\r\n Internement ordinaire ou \u00e0 vie, \r\n c'est tout l'enjeu de ce proc\u00e8s.\r\n\r\n19:52:26:17  19:52:31:04\r\n-Claude D., un criminel r\u00e9cidiviste,\r\n      qualifi\u00e9 de psychopathe.\r\n\r\n19:52:31:09  19:52:34:00\r\nPour l'un des experts psychiatres,\r\n\r\n19:52:34:05  19:52:38:02\r\n  le meurtrier de Marie serait\r\ninaccessible \u00e0 toutes th\u00e9rapies.\r\n\r\n19:52:38:07  19:52:41:09\r\n   Ce qui en fait un candidat\r\n   pour l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n19:52:41:13  19:52:44:21\r\n   C'est l'espoir de l'avocat\r\n  de la famille de la victime.\r\n\r\n19:52:45:07  19:52:46:14\r\n     -A criminel d'exception,\r\n\r\n19:52:46:19  19:52:48:02\r\n      mesure exceptionnelle.\r\n\r\n19:52:48:07  19:52:51:02\r\n  Dans la loi, il y a une mesure\r\n       d'internement \u00e0 vie\r\n\r\n19:52:51:07  19:52:54:03\r\n      qui permet de r\u00e9pondre\r\n     \u00e0 la dangerosit\u00e9 extr\u00eame\r\n\r\n19:52:54:08  19:52:56:13\r\n      que pr\u00e9sente ce pr\u00e9venu\r\n         pour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:52:56:18  19:53:00:11\r\n Si cet internement-l\u00e0 n'\u00e9tait pas\r\n     appliqu\u00e9 \u00e0 ce pr\u00e9venu-l\u00e0,\r\n\r\n19:53:00:16  19:53:04:16\r\n  on ne voit pas \u00e0 quel criminel\r\n    il pourrait \u00eatre appliqu\u00e9.\r\n\r\n19:53:05:05  19:53:08:16\r\n    -Claude D. risque d'abord\r\n      une peine de prison.\r\n\r\n19:53:08:21  19:53:13:05\r\n  L'internement est une mesure \r\n  de protection compl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:53:13:10  19:53:17:02\r\n    L'internement ordinaire,\r\n prolongeable ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e,\r\n\r\n19:53:17:07  19:53:23:14\r\n         ou celui \u00e0 vie,\r\npour les d\u00e9tenus jug\u00e9s incurables.\r\n\r\n19:53:24:03  19:53:25:17\r\n   -Cette mesure sera combattue\r\n\r\n19:53:25:22  19:53:28:07\r\npar la d\u00e9fense, car on ne peut pas\r\n\r\n19:53:28:11  19:53:31:04\r\n    punir deux fois un accus\u00e9.\r\n\r\n19:53:31:09  19:53:37:19\r\n    On esp\u00e8re que l'internement\r\n           sera \u00e9cart\u00e9.\r\n\r\n19:53:38:21  19:53:41:11\r\n       -Introduit en 2008\r\n     suite \u00e0 une initiative,\r\n\r\n19:53:41:16  19:53:43:17\r\n       l'internement \u00e0 vie\r\n        n'a pas la cote.\r\n\r\n19:53:43:22  19:53:46:13\r\n           A ce jour,\r\nseul un d\u00e9linquant y est soumis.\r\n\r\n19:53:46:18  19:53:48:06\r\n    Il n'a pas fait recours.\r\n\r\n19:53:48:11  19:53:51:17\r\n     Trois autres condamn\u00e9s\r\n ont saisi le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:53:51:22  19:53:54:23\r\n          A chaque fois,\r\nle TF a cass\u00e9 l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n19:53:55:04  19:53:59:20\r\n Comme dans le cas de Daniel H.,\r\n     le meurtrier de Lucie.\r\n\r\n19:54:00:21  19:54:02:18\r\n -On ne peut pas dire aujourd'hui\r\n\r\n19:54:02:23  19:54:05:07\r\nqu'une personne est d\u00e9finitivement\r\n\r\n19:54:05:11  19:54:11:19\r\n  irr\u00e9cup\u00e9rable si elle n'est pas\r\n    moribonde ou en fin de vie.\r\n\r\n19:54:12:00  19:54:21:14\r\nIl ne suffit pas d'\u00eatre irr\u00e9cup\u00e9rable\r\n 10-15 ans pour l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n19:54:22:11  19:54:27:06\r\n   -Le procureur devrait livrer\r\nson r\u00e9quisitoire vendredi prochain.\r\n\r\n19:54:27:11  19:54:32:21\r\n  La question de l'internement\r\n sera au coeur de sa r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:54:34:15  19:54:39:01\r\n-C'est l'un des attractions du Salon\r\n   de l'auto de Gen\u00e8ve: les 4x4.\r\n\r\n19:54:39:06  19:54:45:14\r\n    Elles s\u00e9duisent davantage \r\n    les femmes que les hommes.\r\n\r\n19:54:49:01  19:54:53:05\r\n   -L'an dernier, une voiture\r\n    sur quatre \u00e9tait un SUV.\r\n\r\n19:54:53:10  19:54:57:09\r\n   Ces 4x4 citadins, toujours\r\n  mieux \u00e9quip\u00e9s, plus designs,\r\n\r\n19:54:57:13  19:55:01:11\r\n          plus adapt\u00e9s\r\n    \u00e0 une client\u00e8le f\u00e9minine.\r\n\r\n19:55:02:23  19:55:05:03\r\n-Y a 20 ans, on disait que la femme\r\n\r\n19:55:05:08  19:55:07:11\r\n      choisissait la couleur.\r\n\r\n19:55:07:16  19:55:10:03\r\n Aujourd'hui, madame d\u00e9cide aussi.\r\n\r\n19:55:10:08  19:55:15:07\r\n   Beaucoup sont ind\u00e9pendantes \r\n   et choisissent leur voiture.\r\n\r\n19:55:15:17  19:55:20:08\r\n       -Tendance confirm\u00e9e\r\n        par ces vendeurs.\r\n\r\n19:55:20:20  19:55:25:04\r\n-Ces mod\u00e8les s\u00e9duisent les femmes,\r\n       entre 35 et 50 ans,\r\n\r\n19:55:25:09  19:55:32:03\r\n    d'une classe sociale sup\u00e9rieure.\r\n\r\n19:55:32:08  19:55:35:09\r\nElles aiment les choses s\u00e9curisantes.\r\n\r\n19:55:35:13  19:55:41:01\r\n     Elles emm\u00e8nent leur fils\r\n      au hockey ou au foot.\r\n\r\n19:55:41:06  19:55:44:01\r\n  Elles veulent un grand coffre,\r\n\r\n19:55:44:06  19:55:48:06\r\n           une voiture\r\n  pour la vie de tous les jours.\r\n\r\n19:55:48:19  19:55:55:20\r\n-Cette quadra accepte la caricature\r\n     jusqu'\u00e0 un certain point.\r\n\r\n19:55:56:10  19:56:01:07\r\n  -Une majorit\u00e9 de femmes pr\u00e9f\u00e8re\r\n   rouler en 4x4, gros ou petit.\r\n\r\n19:56:01:11  19:56:05:16\r\n  Notre principale pr\u00e9occupation,\r\n\r\n19:56:05:21  19:56:08:13\r\n  c'est la s\u00e9curit\u00e9 des enfants.\r\n\r\n19:56:09:02  19:56:16:00\r\n-Les 4x4 qui restent en ville juste\r\n pour le chic, c'est une l\u00e9gende ?\r\n\r\n19:56:16:05  19:56:18:21\r\n    -C'est m'as tu vu, non ?\r\n              -Oui !\r\n\r\n19:56:19:02  19:56:24:15\r\n   C'est comme les sacs \u00e0 main,\r\n      les marques d'habits.\r\n\r\n19:56:24:20  19:56:32:13\r\nCertaines changent tous les deux ans\r\n        pour \u00eatre \u00e0 la mode.\r\n\r\n19:56:33:17  19:56:36:03\r\n -Cet engouement est surprenant.\r\n\r\n19:56:36:08  19:56:40:11\r\n    Depuis 2015, les v\u00e9hicules\r\nqui rejettent plus de 130 g de CO2\r\n\r\n19:56:40:16  19:56:44:15\r\n par km sont plus tax\u00e9s, les 4x4\r\n en rejettent en moyenne 140 g.\r\n\r\n19:56:44:20  19:56:49:13\r\n          Ces v\u00e9hicules\r\nrestent parmi les plus polluants.\r\n\r\n19:56:51:10  19:56:54:14\r\n     -Vladimir Petkovic reste \r\n     s\u00e9lectionneur de la Nati.\r\n\r\n19:56:54:19  19:56:59:04\r\nLe Bosnien a trouv\u00e9 un accord avec\r\nl'Association suisse de football.\r\n\r\n19:56:59:09  19:57:02:11\r\n    Son contrat a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9\r\n        jusqu'\u00e0 fin 2017.\r\n\r\n19:57:02:15  19:57:07:04\r\nEt si les Suisses se qualifient pour\r\nla phase finale de la Coupe du monde\r\n\r\n19:57:07:09  19:57:12:12\r\n en 2018, le contrat sera prolong\u00e9\r\n jusqu'\u00e0 la fin de la comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:57:14:09  19:57:16:05\r\n  -C'est une tendance en Suisse.\r\n\r\n19:57:16:10  19:57:19:21\r\n   Les municipalit\u00e9s modifient \r\n  l'\u00e9clairage des centres-villes\r\n\r\n19:57:20:02  19:57:22:10\r\n       pour mettre en valeur\r\n         leur patrimoine,\r\n\r\n19:57:22:14  19:57:29:03\r\net r\u00e9duire la pollution lumineuse.\r\n\r\n19:57:31:10  19:57:34:12\r\n    -La ville est sa toile, \r\n    l'\u00e9clairage son pinceau.\r\n\r\n19:57:34:17  19:57:37:13\r\n   Mario Rechsteiner a repens\u00e9\r\n       l'identit\u00e9 nocturne\r\n\r\n19:57:37:18  19:57:40:23\r\n   du centre-ville de Lucerne.\r\n\r\n19:57:42:11  19:57:45:20\r\n    -On a mesur\u00e9 des centaines\r\n\r\n19:57:46:01  19:57:48:16\r\n de points lumineux dans la ville\r\n\r\n19:57:48:21  19:57:51:09\r\n    pour analyser l'\u00e9clairage.\r\n\r\n19:57:51:13  19:57:58:02\r\nOn a con\u00e7u le plan sur cette base.\r\n\r\n19:57:58:22  19:58:02:08\r\n       -Lucerne est l'une\r\n des premi\u00e8res villes de Suisse\r\n\r\n19:58:02:12  19:58:04:15\r\n\u00e0 s'\u00eatre dot\u00e9e d'un plan lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:58:04:20  19:58:08:21\r\n         Un plan \u00e0 9 mios,\r\nqui vise 20 % d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:58:09:02  19:58:12:18\r\n   En pleine nuit, on tamise.\r\n\r\n19:58:15:09  19:58:20:11\r\n   Eclairer moins mais mieux,\r\n c'est aussi le credo de Zurich.\r\n\r\n19:58:20:16  19:58:25:00\r\n         Son plan lumi\u00e8re\r\na repens\u00e9 les contours de la ville.\r\n\r\n19:58:25:05  19:58:30:13\r\n Des quartiers industriels ont vu \r\nleur ambiance nocturne transform\u00e9e,\r\n\r\n19:58:30:18  19:58:34:20\r\n         et le sentiment\r\n      de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9.\r\n\r\n19:58:35:08  19:58:38:18\r\n -L'oeil s'habitue \u00e0 l'obscurit\u00e9.\r\n\r\n19:58:38:23  19:58:40:19\r\n      Ce sont les contrastes\r\n\r\n19:58:41:00  19:58:42:10\r\n         qui sont mauvais.\r\n\r\n19:58:42:14  19:58:48:08\r\n           On travaille\r\nsur les jeux de lumi\u00e8re homog\u00e8nes.\r\n\r\n19:58:48:12  19:58:53:00\r\n  C'est \u00e7a qui cr\u00e9e la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:58:54:20  19:59:00:02\r\n-A Lucerne, l'\u00e9glise Saint-L\u00e9ger\r\n    a une fa\u00e7ade illumin\u00e9e,\r\n\r\n19:59:00:07  19:59:02:21\r\n      le reste du b\u00e2timent\r\n       dans l'obscurit\u00e9.\r\n\r\n19:59:03:02  19:59:07:11\r\n    Un \u00e9clairage peu homog\u00e8ne\r\n     et gourmand en \u00e9nergie.\r\n\r\n19:59:08:19  19:59:12:00\r\n-Le but est de r\u00e9duire les \u00e9missions\r\n\r\n19:59:12:05  19:59:14:22\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 un \u00e9clairage cibl\u00e9.\r\n\r\n19:59:15:03  19:59:17:11\r\nOn pourra \u00e9conomiser 60 % d'\u00e9nergie\r\n\r\n19:59:17:15  19:59:22:13\r\n     et \u00e9viter une dispersion\r\n     de 70 % de l'\u00e9clairage.\r\n\r\n19:59:23:02  19:59:27:01\r\n-Ces plans lumi\u00e8re veulent limiter\r\n     la pollution lumineuse.\r\n\r\n19:59:27:06  19:59:34:17\r\nA Lucerne, les particuliers devront\r\n  se conformer au plan d\u00e8s 2018.\r\n\r\n19:59:36:07  19:59:38:23\r\n         -Il est difficile\r\n\r\n19:59:39:04  19:59:42:01\r\n     de convaincre les priv\u00e9s.\r\n\r\n19:59:42:06  19:59:44:23\r\n       On est en discussion.\r\n\r\n19:59:45:04  19:59:50:08\r\nCa co\u00fbte cher d'adapter l'\u00e9clairage,\r\n           \u00e7a fait peur.\r\n\r\n19:59:50:18  19:59:55:04\r\n        -Lucerne propose\r\n aux priv\u00e9s une aide financi\u00e8re.\r\n\r\n19:59:55:09  20:00:00:08\r\n L'enjeu: limiter les nuisances\r\n      sur l'environnement.\r\n\r\n20:00:05:15  20:00:08:15\r\n        -Je vous rappelle\r\n      l'information du jour.\r\n\r\n20:00:08:20  20:00:13:08\r\n  La Suisse signe l'extension de\r\nla libre circulation \u00e0 la Croatie.\r\n\r\n20:00:13:12  20:00:17:01\r\n        L'UDC s'y oppose,\r\nmais ne lancera pas de r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n20:00:17:06  20:00:19:13\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a aussi pr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n20:00:19:18  20:00:24:00\r\n        son plan unilat\u00e9ral\r\n     de frein \u00e0 l'immigration.\r\n\r\n20:00:29:18  20:00:32:02\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:32:07  20:00:33:22\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:34:03  20:00:38:11\r\n A 20h10, \"Passe-moi les jumelles\"\r\n      sur les traces du lynx.\r\n\r\n20:00:38:16  20:00:41:05\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:42:11  20:00:48:07\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: C.Berthet,\r\nV.Born-Dard, L.Estade, V.Fiore-Donno,\r\n       V.Gerber, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T19:13:29Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603500368", "durationSec": 124, "title": "FRIGO FEMMES ET 4X4 V3 SANS HUMORISTE_RTS000000749589", "excerpt": "Les v\u00e9hicules tout-terrain int\u00e9ressent les femmes, surtout de classe sociale sup\u00e9rieure, qui appr\u00e9cient le confort, l'espace et la s\u00e9curit\u00e9 fournis par ces 4x4. Et ce malgr\u00e9 qu'ils soient plus polluant et davantage tax\u00e9s.", "remarks": "Non diffus\u00e9 ce jour.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["FEMME", "AUTOMOBILE", "V\u00c9HICULE TOUT-TERRAIN"], "sequenceIds": ["1501726"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500369", "durationSec": 95, "title": "MI REFUGIES GRECE 02_RTS000000750298", "excerpt": "Des cardiologues de l'universit\u00e9 de Zurich publient une \u00e9tude sur des patients atteints du syndrome du \"coeur bris\u00e9\", ou de takotsubo. Dans 4% des cas \u00e9tudi\u00e9s le stress cardiaque a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 par une \u00e9motion positive et un \u00e9v\u00e8nement heureux. L'expression \"mourir de rire\" pourrait ainsi presque s'approcher de la r\u00e9alit\u00e9.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603500370", "durationSec": 99, "title": "SO COEUR BRISE_RTS000000750965", "excerpt": "Conf\u00e9rence du presse des conseillers f\u00e9d\u00e9raux Johann Schneider-Ammann et Simonetta Sommaruga qui ont pr\u00e9sent\u00e9 une strat\u00e9gie de mise en oeuvre de l'initiative du 09.02.2014 contre l'immigration de masse. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite dans ce plan B une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale. \nDans la matin\u00e9e le secr\u00e9taire d'Etat aux migrations Mario Gattiker avait sign\u00e9 en toute discr\u00e9tion \u00e0 Bruxelles le protocole additionnel dl'extension \u00e0 la Croatie de l'accord de la Suisse avec l'UE sur la libre circulation des personnes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["SOURIRE", "MALADIE CARDIO-VASCULAIRE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1501696"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500371", "durationSec": 117, "title": "SO CROATIE SIGNATURE_RTS000000750951", "excerpt": "Avant le d\u00e9but du proc\u00e8s de Claude Dubois, l'assassin pr\u00e9sum\u00e9 de la jeune Marie Schluchter en 2013, se pose la question de la peine qu'il pourrait se voir infliger. Il risque une peine lourde assortie d'une mesure d'internement, un internement ordinaire ou \u00e0 vie. L'internement \u00e0 vie suscite des avis divergents et il n'a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 qu'une seule fois depuis son entr\u00e9e en vigueur en 2008.", "remarks": "Contient des archives news.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES", "ACCORD INTERNATIONAL", "IMMIGRATION", "INITIATIVE POPULAIRE"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1501213"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500372", "durationSec": 22, "title": "SO FOOT PETKOVIC_RTS000000750818", "excerpt": "Succ\u00e8s du supermarch\u00e9 danois WeFood qui propose depuis une semaine des produits alimentaires avec date limite de vente p\u00e9rim\u00e9e ou avec des emballages d\u00e9fectueux. Initi\u00e9 par une ONG danoise qui veut combattre le gaspillage alimentaire le magasin emploie des b\u00e9n\u00e9voles et ses profits financent un association caritative."}, {"internalArchiveId": "AA1603500373", "durationSec": 129, "title": "SO INTERNEMENT A VIE_RTS000000750831", "excerpt": "Les villes de Lucerne et Zurich sont pionni\u00e8res en mati\u00e8re d'\u00e9clairage public nocturne en Suisse et disposent d'un plan lumi\u00e8re. Pour diminuer la pollution lumineuse et le gaspillage \u00e9nerg\u00e9tique ils ont adopt\u00e9 une illumination plus tamis\u00e9e et homog\u00e8ne qui ne diminue pas le sentiment de s\u00e9curit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["R\u00c9CLUSION \u00c0 VIE", "HOMICIDE"], "sequenceIds": ["1501709"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500374", "durationSec": 102, "title": "SO LULA ENQUETE_RTS000000750957", "excerpt": "R\u00e9actions partag\u00e9es des chefs de partis apr\u00e8s la pr\u00e9sentation par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral du plan unilat\u00e9ral de la Suisse en application \u00e0 l'initiative du 09.02.2014 contre l'immigration de masse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603500375", "durationSec": 94, "title": "SO MAGASIN DANEMARK 2_RTS000000750683", "excerpt": "Le succ\u00e8s du candidat \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2016 Donald Trump inqui\u00e8te une parti des membres de son parti r\u00e9publicain. Itw du r\u00e9publicain James Foley indiquant que m\u00eame gagnant le vote populaire aux primaires r\u00e9publicaines il n'est pas garanti que Donald Trump soit d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 la nomination du parti r\u00e9publicain.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COPENHAGUE"], "thematicThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "D\u00c9CHET", "PRODUIT ALIMENTAIRE"], "sequenceIds": ["1501681"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500376", "durationSec": 27, "title": "SO MERKEL HOLLANDE_RTS000000750690", "excerpt": "Un des 5 Hotspot grecs se situe sur l'\u00eele de Samos. Cependant ce centre d'enregistrement pour r\u00e9fugi\u00e9s n'est pas bien fonctionnel et les conditions de vie pour migrants y sont pr\u00e9caires."}, {"internalArchiveId": "AA1603500377", "durationSec": 157, "title": "SO PLAN LUMIERE_RTS000000750205", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9CLAIRAGE PUBLIC"], "sequenceIds": ["1501755"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500378", "durationSec": 110, "title": "SO POLITIQUES_RTS000000750947", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES", "IMMIGRATION", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1501255"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500379", "durationSec": 125, "title": "SO REPUBLICAINS PANIQUE_RTS000000750942", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500380", "durationSec": 131, "title": "SO SAMOS HOTSPOT_RTS000000750203", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAMOS (\u00ceLE)"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "IMMIGRANT", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "sequenceIds": ["1501270"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603501150", "summary": "Berne, salle de presse : conf\u00e9rence de presse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du d\u00e9partement de justice et police, et Johann Schneider-Ammann, pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration. D\u00e9claration Johann Schneider-Ammann. En fran\u00e7ais, itw Johann Schneider-Ammann.\nBruxelles : drapeau europ\u00e9ens flottant ext b\u00e2timent du palais Berlaymont de la commission europ\u00e9enne. Mario Gattiker, secr\u00e9taire d'Etat suisse aux migrations, arrivant.", "id": "1501213", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501192", "summary": "Itw Christophe Darbellay, pr\u00e9sident PDC. Itw Philipp Mueller, pr\u00e9sident PLR. Itw Roger Nordmann, chef du groupe parlementaire PS. Itw  Toni Brunner, pr\u00e9sident UDC.", "id": "1501255", "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE", "MUELLER, PHILIPP", "NORDMANN, ROGER", "BRUNNER, TONI"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501197", "summary": "Duplex enregistr\u00e9 Berne : itw Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du d\u00e9partement de justice et police.", "id": "1501260"}, {"internalArchiveId": "AA1603501207", "summary": "Ile de Samos : plan d'ensemble de l'\u00eele. Nombreux migrants derri\u00e8re grillages du centre d'accueil. En anglais, itw Sam, migrant afghan. Drapeau grec flottant. Pelleteuse au travail sur chantier du centre pour r\u00e9fugi\u00e9s. Itw Ioannis Katsiolas, major de l'arm\u00e9e grec. Itw Florian Wani, agent Frontex. Bateau grec Hellenic Seaways. Nocturne, campement de tentes. Itw Dereck Grey, b\u00e9n\u00e9vole.", "id": "1501270", "visualThemes": ["IMMIGRANT", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["SAMOS (\u00ceLE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501633", "summary": "Ext int et enseigne du supermarch\u00e9 d'aliments p\u00e9rim\u00e9s WeFood. Barquettes de fruits. Nombreux clients choisissant des produits, les mettant dans des paniers et les achetant. Arriv\u00e9e de la princesse Mary de Danemark, accompagn\u00e9e d'Eva Kjer Hansen, ex-ministre de l'Environnement et de l'Alimentation. Itw Mary de Danemark. Itw Brigitte Qvist Sorensen, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale Danish Church Aid. Itw client. Itw John Thogersen, chercheur comportement des consommateurs Universit\u00e9 de Aarhus.", "id": "1501681", "visualThemes": ["CLIENT", "SUPERMARCH\u00c9", "PRODUIT ALIMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["COPENHAGUE"], "visualPersons": ["MARY DE DANEMARK"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501648", "summary": "Gros plans d'hommes et femmes, dont personnes \u00e2g\u00e9es, souriant. Chercheuses analysant une image \u00e0 l'ordinateur. Itw Jelena-Rima Ghadri, coauteur de l'\u00e9tude Universit\u00e9 de Z\u00fcrich. \nSource inconnue, hommes et femmes applaudissant et souriant et homme rigolant. \nGraphique du syndrome de takotsubo.", "id": "1501696", "visualThemes": ["SOURIRE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501661", "summary": "Itw Jacques Barillon, avocat de la famille de Marie. Itw Ya\u00ebl Hayat, avocate de Claude D. Itw Andr\u00e9 Kuhn, professeur de droit Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel,", "id": "1501709", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501678", "summary": "Salon de l'automobile int Palexpo : femmes regardant des automobiles 4x4 expos\u00e9es. Itw Fran\u00e7ois Launaz, pr\u00e9sident d'Auto Suisse. \nInt Garage Volvo : automobiles Volvo expos\u00e9es. Itw Vincent Toule, Volvo Gen\u00e8ve. \nKarelle, femme de 41, conduisant sa Volvo 4x4. Itw Karelle.", "id": "1501726", "visualThemes": ["AUTOMOBILE", "V\u00c9HICULE TOUT-TERRAIN", "SALON DE L'AUTOMOBILE", "FEMME"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501707", "summary": "Lucerne, nocturne : ext Eglise des j\u00e9suites. Mario Rechtsteiner, concepteur en lumi\u00e8re Art light. Pont de la chapelle de Lucerne. Centre ville. Eglise St-L\u00e9ger. Itw Dario Buddeke, responsable \u00e9clairage urbain Ville de Lucerne. Cygne dans le lac.  \nZurich, nocturne : Limmat et pont Rudolf Brun. Centre ville historique. Sophia Berdelis, responsable plan lumi\u00e8re Ville de Z\u00fcrich.", "id": "1501755", "visualThemes": ["NOCTURNE", "\u00c9CLAIRAGE PUBLIC", "VILLE"], "visualGeographicals": ["LIMMAT", "LUCERNE-VILLE", "ZURICH-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1644250", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024059", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1498895", "internalArchiveId": "AA1602498776", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "durationSec": 1933, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7545693", "imageURL": "http://www.rts.ch/7545710.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Minimag: atteinte de myopathie, St\u00e9phanie Fidanza est devenue d\u00e9pendante de son fauteuil roulant", "Accord sign\u00e9 entre la Suisse et la Croatie sur l\u2019extension de la libre-circulation: les explications d\u2019Isabelle Ory, \u00e0 Bruxelles", "Le rendez-vous cin\u00e9ma: Julie Evard et Rafael Wolf passent en revue l'actualit\u00e9", "Accord sign\u00e9 entre la Suisse et la Croatie sur l\u2019extension de la libre-circulation: les explications de Pierre Nebel, \u00e0 Berne", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 sportive", "Etats-Unis: Trump a \u00e9t\u00e9 la cible de toutes les attaques lors du d\u00e9bat r\u00e9publicain", "La Suisse et la Croatie ont sign\u00e9 l\u2019extension de l\u2019accord de la libre-circulation des personnes", "GE / Succ\u00e8s des food trucks: les explications de Guillaume Barazzone, conseiller administratif de la Ville de Gen\u00e8ve", "La Cor\u00e9e du Nord brandit la menace d\u2019utiliser son arsenal nucl\u00e9aire", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Ce v\u00e9hicule est devenu ses jambes, autrement dit, la clef de son autonomie.", "\"Room\" de Lenny Abrahamson, \"Saint-Amour\" de Beno\u00eet Del\u00e9pine et Gustave Kervern et \"Zoolander 2\" de Ben Stiller sont analys\u00e9s.", "Il \u00e9tait seul contre tous, signe de la nervosit\u00e9 palpable \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti.", "La situation \u00e9tait bloqu\u00e9e depuis deux ans, due au vote de de l'initiative sur l'immigration de masse.", "La d\u00e9claration de Kim Jong Un survient deux jours apr\u00e8s la d\u00e9cision du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU de renforcer les sanctions contre Pyongyang."], "variantIds": ["ece-7426073", "ece-7428600"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T15:30:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT024057\r\nDate de transcription : 10-MAR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:00 > 0:00:02) [71%] : \r\nDonc c'est toi que je lance Rapha\u00ebl sur sur Saint-Amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:07 > 0:00:12) [77%] : \r\nOui, une minute bonjour, alors vous concentrer un petit coup parce que \u00e7a fait un peu mauvais gencives train de tweeter pour les ti\u00e8des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:12 > 0:00:30) [72%] : \r\nEt je suis pass\u00e9, oui, il fait sur les \u00e7a s'appelait papa, papa, \u00e7a doit passer \u00e0 la jambe, merci non non, alors il peine \u00e7a peut le faire aussi bonne peut int\u00e9resser petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:17 > 0:01:54) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, au sommaire de ce 12 45 l'annonce surprise ce matin de la signature \u00e0 Bruxelles par la Suisse et la Croatie de l'extension de l'accord sur la libre circulation, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait renonc\u00e9 \u00e0 y souscrire, il y a 2 ans, suite au vote du 9 f\u00e9vrier cons\u00e9quence l'exclusion de la Suisse de plusieurs programmes europ\u00e9ens, nous serons dans un instant \u00e0 Bruxelles et \u00e0 Berlin aux \u00c9tats-Unis : les r\u00e9publicains couteaux tir\u00e9s hier soir lors d'un nouveau d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 Donald pas subi les attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de ses adversaires et d'autres personnalit\u00e9s du parti en guerre contre le favori \u00e0 l'investiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:56 > 0:02:08) [90%] : \r\nNous \u00e9voquerons le succ\u00e8s des Food chez AXA Gen\u00e8ve ces camions qui propose des repas \u00e0 l'emporter \u00e0 l'heure de la pause de midi, un succ\u00e8s tels qu'il a fallu augmenter l'offre, le conseiller administratif Guillaume Barazzone sera en Direct avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:09 > 0:02:35) [83%] : \r\nOuvriront une page sport avec notamment hockey-sur-glace le d\u00e9but des play- offs et une 1\u00e8re victoire pour Gen\u00e8ve Servette face \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron qui a pollu\u00e9 nous rejoindra sur ce plateau et Julie EVARD d\u00e9battra avec Rapha\u00ebl Wolf des sorties cin\u00e9ma de la semaine de au L\u00e4nder de \u00e0 Rome en passant par Saint Amour, des histoires de famille, qui les ont fait rire ou pleurer, ils nous disent tout en fin de journal, c'est donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:35 > 0:02:54) [93%] : \r\nEn catimini que la Suisse a sign\u00e9 ce matin \u00e0 Bruxelles, l'extension de l'accord de Lip circulation avec la Croatie, la situation \u00e9tait bloqu\u00e9e depuis 2 ans, suite au vote de l'initiative sur l'immigration de masse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait estim\u00e9 qu'il ne pouvait plus sign\u00e9 le protocole aujourd'hui la Suisse fait volte-face Isabelle Ory, Emmanuel Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:55 > 0:02:58) [88%] : \r\nLe rendez- vous devait rester discret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:58 > 0:03:01) [72%] : \r\nPas question, maintenant, c'est l\u00e0 o\u00f9 le feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:01 > 0:03:05) [96%] : \r\nLa signature du protocole qui attend \u00e0 la Croatie, la libre circulation des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:06 > 0:03:11) [91%] : \r\nJ'ai sign\u00e9 le protocole 3, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e en d\u00e9cembre par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:13 > 0:03:19) [91%] : \r\nPourquoi tout \u00e7a les informations suivront cet apr\u00e8s- midi dans la conf\u00e9rence de presse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:20 > 0:03:43) [93%] : \r\nUn passage oblig\u00e9 pour la Suisse, si elle veut sauver l'accord de recherche qui la lie avec l'Union europ\u00e9enne, rappelez-vous, apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative contre l'immigration de masse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral renonce \u00e0 signer cet accord Bruxelles suspend alors la participation de la Suisse \u00e0 horizon 20 20 E Erasmus, aujourd'hui, la Suisse n'a plus le choix, il y a urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:44 > 0:04:02) [86%] : \r\nLe prix pay\u00e9 pour la non- ratification a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 toujours \u00e9lev\u00e9 pour la Suisse, si on veut rencontrer de nouveau dans Horizon 2020 bon Erasmus en pleine ma partenaire avec l'Union europ\u00e9enne, il faut absolument ratifi\u00e9 le protocole avec la Croatie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:02 > 0:04:19) [91%] : \r\nEt ce qui a chang\u00e9 en 2 ans, c'est qu'on a vu que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec beaucoup de sinc\u00e9rit\u00e9 \u00e0 essayer de n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne, en passant par la par par la fen\u00eatre par la chemin\u00e9e et on a vu que l'Union europ\u00e9enne disait tr\u00e8s clairement non, le principe de la Ligue : circulation des personnes n'est pas n\u00e9gociable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:20 > 0:04:26) [89%] : \r\n\u00e9tendre la libre circulation \u00e0 la Croatie, l'UDC n'en veut pas, alors, l'homme sera-t-elle un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:27 > 0:04:41) [78%] : \r\n\u00e7a, c'est clair que le parti va \u00eatre content, mais je pense que le parti la ne vont pas les r\u00e9f\u00e9rendum donc la Croatie avec ou sans \u00e7a change pas grand chose, pense pas que la c'est la rente d\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:42 > 0:04:48) [97%] : \r\nLe Conseil national a pr\u00e9vu d'empoigner ce dossier en avril d\u00e9j\u00e0, lors de la prochaine session, le temps presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:50 > 0:04:56) [87%] : \r\nAlors Vincent, tout d'abord, \u00e0 Bruxelles, Isabelle Ory cette discr\u00e9tion, ce matin, c'est assez inhabituel \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:04:56 > 0:04:56) [87%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:56 > 0:05:57) [89%] : \r\nOui, tr\u00e8s inhabituelle en cette signature n'a pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es officiellement \u00e0 la juste fuit\u00e9 dans la presse quelques heures avant et pourtant berne apparemment pr\u00e9venu les Europ\u00e9ens d\u00e8s la semaine derni\u00e8re de son intention de signer, \u00e7a c'est fait lors de la visite de Simonetta Sommaruga \u00e0 Bruxelles alors des sources europ\u00e9ennes disque c'est les Suisses qui ont demand\u00e9 cette discr\u00e9tion une version qui est d\u00e9mentie par la d\u00e9l\u00e9gation venue de Berne, en tout cas c'est clair, aucun journaliste aucune cam\u00e9ra n'ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s dans la salle pour immortaliser ce moment protocolaire symboliquement important quand m\u00eame dans le b\u00e2timent europ\u00e9en il y a des \u00e9crans, hein, qui raconte un peu ce qui ce qui se passe comme r\u00e9union et l\u00e0 il y avait pas un mot sur la Suisse et la Croatie c'est vraiment pas tr\u00e8s courant alors Mario Gattiker est arriv\u00e9 de Berne, ce matin, il est rest\u00e9 une grosse demi- heure et puis il est reparti prendre son avion, c'est clair que ces instructions, c'\u00e9tait de donner le moins d'information possible parce que l'explication de texte, elle doit venir du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de Berne, cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:57 > 0:06:03) [82%] : \r\nMerci beaucoup, Isabelle et de Bruxelles en sera \u00e0 Berne, Pierre N\u00e9bel, on entend Isabelle pourquoi finalement cet empressement tout \u00e0 coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:06:04 > 0:06:04) [83%] : \r\nC'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:04 > 0:06:51) [92%] : \r\nL'empressement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, s'explique par l'urgence de la situation, l'Europe, la dyslexie si l'extension de la ligne circulation avec la Croatie n'est pas ratifi\u00e9 par la Suisse d'ici f\u00e9vrier 2017, notre pays se fera de nouveau \u00e9ject\u00e9 du programme de recherche Horizon 2020, consid\u00e9r\u00e9 pourtant comme crucial par nos universit\u00e9s, il s'agit donc de gagner du temps, alors \u00e7a \u00e7a explique l'empressement, ce qui explique, par contre c'est discr\u00e9tion, c'est peut-\u00eatre la mauvaise conscience du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, rappelez-vous, dans les jours qui ont suivi le 9 f\u00e9vrier 2014 Simonetta Sommaruga, avait encore affirm\u00e9 que le nouveau texte constitutionnel interdisait formellement de signer un accord tels que celui qu'on va signer aujourd'hui avec la Croatie, il sera \u00e9videmment int\u00e9resse va prendre cet apr\u00e8s- midi, pourquoi ce qui \u00e9tait impossible hier est devenu aujourd'hui, soudain possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:51 > 0:06:58) [90%] : \r\nC'est d\u00e9cid\u00e9ment une journ\u00e9e importante pour le dossier europ\u00e9en, \u00e7a n'est pas tout \u00e0 fait un hasard, on attend d'autres avant cet apr\u00e8s- midi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:58 > 0:07:37) [92%] : \r\nOui, apr\u00e8s des mois d'attente, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va enfin pr\u00e9senter le projet de loi d'application du 9 f\u00e9vrier on s'attend \u00e0 ce qu'il pr\u00e9sente 2 sc\u00e9narios d'application dans lequel la Suisse parvient \u00e0 un accord avec l'Union europ\u00e9enne pour sauver les accords bilat\u00e9raux, ce sera le bon sc\u00e9nario il y a un 2\u00e8me moins bon ou la Suisse appliquerait une clause de sauvegarde sur l'immigration de fa\u00e7on unilat\u00e9rale, alors on verra ce qu'il en est tout \u00e0 l'heure, mais il est clair qu'une des grandes difficult\u00e9s de communication du gouvernement, c'est que pour l'instant il n'a rien dans sa rosace, pas d'accord avec Bruxelles, s'il devait en avoir un, ce ne serait pas avant l'\u00e9t\u00e9, et d'ici l\u00e0, le gouvernement, le Parlement et finalement aussi le public dont continuent \u00e0 naviguer \u00e0 vue dans un brouillard tr\u00e8s \u00e9pais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:38 > 0:07:59) [85%] : \r\nLa belle merci c'est \u00e0 suivre, bien s\u00fbr, dans nos prochaines Zaidi Sion, le reste de l'actualit\u00e9, c'est tout d'abord le mot d'ordre hier soir aux \u00c9tats-Unis du dernier d\u00e9bat entre les candidats r\u00e9publicains tous contre, signe de la nervosit\u00e9 palpable \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti a observ\u00e9 la marche presque triomphale du milliardaire New-Yorkais vers l'investiture Marc quelques vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:59 > 0:08:01) [84%] : \r\n\u00e0 mon avis plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:01 > 0:08:07) [83%] : \r\nQue 4 en course, une course ponctu\u00e9e d'incalculables croc-en-jambe mais hier soir, il n'y avait qu'une seule cible d'le choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:11 > 0:08:29) [85%] : \r\nPour 2 tiers des votants lors des primaires r\u00e9publicaines \u00e9taient contre vous, ils ne veulent pas que vous soyez nomin\u00e9 la raison, c'est que nous n'allons pas confier le mouvement conservateur, le parti de Lincoln et Reagan \u00e0 quelqu'un qui n'est pas conservateur moi jeunes \u00e0 la conscience de soi ce petit gars seulement mon client.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:29 > 0:08:36) [78%] : \r\nOui, oui, oui, et voil\u00e0 les attaques personnelles, il a tellement menti \u00e0 conclut oui pourquoi parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:36 > 0:09:22) [84%] : \r\nLe milliardaire fait face, mais les attaques se multiplient contre sa versatilit\u00e9, son impulsivit\u00e9 ces d\u00e9localisations d'emplois \u00e0 l'\u00e9tranger ou sa proximit\u00e9 avec les d\u00e9mocrates et Hillary Clinton tendresse Ben Donald a fait partie de la corruption de Washington qui vous met en col\u00e8re les rois de France, je sais que c'est dur de ne pas interrompre mais c'est allez essayer peut-\u00eatre le menteur aller respirer un d\u00e9bat digne d'une cour de r\u00e9cr\u00e9ation, selon les commentateurs, et qui devient surr\u00e9aliste lorsque Donald Trump \u00e9voque la taille de ses mains, d\u00e9crite comme trop petite par certains de ses rivaux, l'enqu\u00eate, un service redressement regardez ses mains parce qu'elles sont petites, h\u00e9 oui, elle dit que si maintenant son petit \u00e0 quelque chose d'autre doit l'\u00eatre aussi, je vous garantis qu'il n'y a pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:09:22 > 0:09:24) [80%] : \r\nPetit point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:24 > 0:09:33) [94%] : \r\nLes \u00e9changes trahissent la f\u00e9brilit\u00e9 dans le camp r\u00e9publicain, \u00e0 10 jours des prochaines primaires en Floride et en noyau qui pourrait sceller l'investiture de Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:09:33 > 0:09:34) [72%] : \r\nD'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:34 > 0:09:49) [92%] : \r\nCe nouveau regain de tension du c\u00f4t\u00e9 de la Cor\u00e9e du Nord 2 jours apr\u00e8s la d\u00e9cision du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, de renforcer les sanctions contre Pyongyang, Kim Jong-Un brandit la menace d'attaques pr\u00e9ventives contre ses amis et m\u00eame de l'utilisation de l'arme nucl\u00e9aire en petit \u00e0 petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:50 > 0:09:51) [67%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:51 > 0:10:13) [93%] : \r\nIls n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9 les nouvelles sanctions internationales et le font savoir sur ces images, non authentifi\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat, les autorit\u00e9s nord- cor\u00e9ennes \u00e9talent leur puissance des tirs de missiles en guise de r\u00e9ponse \u00e0 la r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, suivie d'une apparition publique du dirigeant Kim Jong Eun dans le r\u00f4le du g\u00e9n\u00e9ral et grand ing\u00e9nieur militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:16 > 0:10:20) [78%] : \r\nJe suis all\u00e9 notre leader respect\u00e9 Kim, jeune a men\u00e9 avec succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:20 > 0:10:23) [87%] : \r\nLe test d'un nouveau type de race Racamier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:24 > 0:10:45) [92%] : \r\nSelon l'agence de presse officielle nord- cor\u00e9enne cette \u00e0 cette occasion que le dirigeant a d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre pr\u00eat \u00e0 utiliser l'arme nucl\u00e9aire \u00e0 tout moment une menace assortie d'un pied de nez \u00e0 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 d\u00e9faut d'arr\u00eater son programme nucl\u00e9aire Kim donc ne souhaite au contraire augmenter ses capacit\u00e9s en la mati\u00e8re des d\u00e9clarations prises tr\u00e8s au s\u00e9rieux par le voisin sud- cor\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:45 > 0:10:59) [90%] : \r\nSi nous avons suivi les menaces prof\u00e9r\u00e9es par le 1er secr\u00e9taire Kim Jong-Un sont plut\u00f4t belliqueuse, \u00e9videmment, cela ne va pas aider \u00e0 d\u00e9velopper les relations intercor\u00e9ennes notre gouvernement est pr\u00eat \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 toute provocation, a revu son temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:59 > 0:11:03) [95%] : \r\nR\u00e9action identique du Japon, l'autre ennemi jur\u00e9 de Pyongyang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:03 > 0:11:09) [97%] : \r\nNon, nos forces arm\u00e9es prendront les mesures n\u00e9cessaires pour g\u00e9rer toute situation qui pourrait se produire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:09 > 0:11:21) [96%] : \r\nSi le r\u00e9gime nord- cor\u00e9en est un habitu\u00e9 des provocations, S\u00e9oul a tout de m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 hier avoir entam\u00e9 des discussions avec Washington en vue de l'\u00e9tablissement de bouclier antimissile sur son territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:24 > 0:12:11) [89%] : \r\nDans le chapitre \u00e9conomique Swissquote, touch\u00e9 de plein fouet par l'abolition du taux plancher en 2015 le prestataire Vaudois de services financiers a vu son b\u00e9n\u00e9fice s'effondrer de 91 pourcent \u00e0 \u00e0 2,1 millions de francs, \u00e0 noter que le chiffre d'affaires, lui, a progress\u00e9 pour 2016 suisse c\u00f4te anticipe une croissance de plus de 10 pourcent le le succ\u00e8s des Food choc ses camions de restauration rapide \u00e0 Gen\u00e8ve il y a un an et demi la ville ouvraient \u00e0 6 emplacements officiels \u00e0 leur attention, aujourd'hui elle renonce, elle annonce qu'il y en aura bient\u00f4t 4 de plus 10 camions au total donc, pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande des consommateurs, notamment dans les quartiers de bureaux avec nous pour en parler Monsieur le conseil administratif Guillaume Barazzone bonjour, alors c'est foutraque, c'est un peu votre b\u00e9b\u00e9, on va dire et l\u00e0 le succ\u00e8s visiblement est au rendez- vous, c'est un vrai changement d'habitudes de consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:14 > 0:12:28) [91%] : \r\nOui, c'est vrai qu'il y a un certain nombre d'employer qui veulent pouvoir acheter de la nourriture \u00e0 l'emporter parce qu'ils ont pas forc\u00e9ment le temps d'aller au restaurant, et l'augmentation de l'offre de foutre \u00e0 Gen\u00e8ve sur le domaine public et souhaite r\u00e9pondre \u00e0 cette demande des consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:28 > 0:12:38) [88%] : \r\nAlors, restauration rapide, ne veut pas forc\u00e9ment dire pas cher le camion derri\u00e8re vous, je crois, dans ma 10 20 francs pour un repas en moyenne c'est pas donn\u00e9 pour manger debout dehors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:41 > 0:13:09) [93%] : \r\nAlors c'est pas donn\u00e9, mais c'est 20 francs pour un dessert ou un plat et puis une entr\u00e9e et \u00e7a correspond en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 ce qu'on trouve au centre ville, donc c'est souvent moins cher que peut-\u00eatre au restaurant et puis c'est de la nourriture \u00e0 l'qui doit \u00eatre quand m\u00eame de qualit\u00e9, apr\u00e8s on peut aussi prendre uniquement un plat et c'est moins cher, donc l'essentiel, c'est aussi de pouvoir avoir une offre compl\u00e9mentaire \u00e0 celle des restaurants et l'air de ne pas concurrencer les restaurants puisque il y a pas de terrasse l'id\u00e9e, c'est vraiment que la nourriture sur la nourriture \u00e0 l'emporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:09 > 0:13:24) [88%] : \r\nAlors, gros succ\u00e8s du c\u00f4t\u00e9 de la demande, gros succ\u00e8s aussi du c\u00f4t\u00e9 des candidats disons \u00e0 un emplacement je crois qu'un seul pour l'instant \u00e0 renoncer aux camions qui dont il disposait d\u00e9j\u00e0 est-ce qu'\u00e0 long terme, les questions de d'obliger un peu un tournevis pour laisser la place aux autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:27 > 0:13:47) [90%] : \r\nAlors le tonus, il existe d\u00e9j\u00e0 puisque nous avons un certain nombre d'exploitants qui doivent tourner, donc c'est-\u00e0-dire que chaque jour, les exploitants tourne dans la ville et puis il y a eu un concours \u00e0 cahier des charges qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 et puis c'est un jury de plusieurs d\u00e9partements qui a d\u00e9partag\u00e9 les candidats cette fois pour 4 ans, donc on passe de 6 foutraque a dit foutraque en ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:47 > 0:13:48) [94%] : \r\nMais pour l'instant ce sont toujours les m\u00eames qui tourne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:51 > 0:14:21) [87%] : \r\nAlors c'\u00e9tait il y a en effet 5 foutraque qui avait \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 dans le 1er tour donc le projet pilote qui sont dans les 10 fautes requis et puis avec 4 nouveaux foutre qui viennent s'ajouter dans la boucle et pendant 4 ans, \u00e7a sera ceci et puis nous essayons d'accueillir un certain nombre de foutraque \u00e9galement sur les march\u00e9s, oui, ceux qui n'auront, par hypoth\u00e8se, pas pu gagner cette fois, ils seront int\u00e9gr\u00e9s dans les march\u00e9s de la ville de Gen\u00e8ve pour pouvoir faire en sorte de r\u00e9pondre \u00e0 une demande aussi de les consommateurs des march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:21 > 0:14:22) [98%] : \r\nMerci beaucoup Guillaume Barazzone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:24 > 0:14:46) [91%] : \r\nLa police cantonale fribourgeoise g\u00e9rera l'unit\u00e9 suisse de lutte contre le hooliganisme, c'est le Conseil d'\u00c9tat, rue du 17 qu'il \u00e9voque ce matin dans le quotidien Fribourg Berne Harrison, jusqu'ici, c'\u00e9tait le travail de la police z\u00fcrichoises concr\u00e8tement, d\u00e8s l'Automne les Fribourgeois auront \u00e0 la fois une mission de surveillance de la violence dans les manifestations sportives et de coordination des diff\u00e9rentes forces de police au niveau national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:47 > 0:14:59) [78%] : \r\nEt on passe au sport avec vous vouliez pourquoi vous r\u00e9\u00e9valuez transition mais \u00e7a, c'est vrai, moi je pensais pas qu'apr\u00e8s le gr\u00e9garisme pas sportive marqu\u00e9e d'abord par le d\u00e9but des pi\u00e8ces et la victoire de Gen\u00e8veServette face \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:59 > 0:15:16) [87%] : \r\nJe sais que vous le pensiez tr\u00e8s fort, il \u00e9tait temps que \u00e7a a commenc\u00e9 play- offs apr\u00e8s 300 matches de saison r\u00e9guli\u00e8re 50 soir\u00e9e et les quarts de finale, qui nous offre un beau duel Romand entre Gen\u00e8ve et Fribourg et le moins que l'on puisse dire hier soir aux Vernets c'est que les Genevois semblait bien mieux pr\u00e9par\u00e9s et que les Fribourgeois Miguel acquise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:18 > 0:15:26) [88%] : \r\nGen\u00e8ve Servette qui reste sur 4 victoires cons\u00e9cutives face aux Fribourgeois va mettre 10 minutes pour prendre l'Avantage en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:26 > 0:15:35) [87%] : \r\nContre 1er Tir de d'Agostini la reprise de Red touche le montant et d'Agostini, encore lui, est \u00e0 l'aff\u00fbt pour inscrire le 1 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:39 > 0:15:48) [88%] : \r\nLa charge de Poliautre sur Iglesias est trompeuse Gott\u00e9ron n'est pas all\u00e9 sous vos contacts et s'est montr\u00e9 bien timide physiquement sur cette action, alors que je n'ai toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:48 > 0:15:56) [86%] : \r\n4 groupes, 5 va parachever la contre- attaque men\u00e9e tambour battant avec Rubin, ces 2 0 alors qu'on joue depuis 25 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:59 > 0:16:03) [94%] : \r\nEn fin de match, les Genevois inscrivent m\u00eame le 3 \u00e0 0 dans la cage vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:04 > 0:16:10) [81%] : \r\nEt c'est Lombardi, qui s'en charge, point, ce n'est pas le score d\u00e9finitif puisqu'\u00e0 quel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:10 > 0:16:22) [89%] : \r\n2 secondes de la sir\u00e8ne finale Julien je prends guerre peut souvent en situation favorable hier soir ram\u00e8ne le score \u00e0 3 un Fribourg Gott\u00e9ron ne pouvait gu\u00e8re esp\u00e9rer mieux, en se montrant si peu agressifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:22 > 0:16:38) [92%] : \r\nEn fait pas assez pour aller chercher quelque chose, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, je pense que le match \u00e9tait pas vraiment un match de Play-offs, on a pu voir les les 2 \u00e9quipes \u00e9taient \u00e9taient assez disciplin\u00e9 au d\u00e9but, mais c'\u00e9tait pas vraiment un gros match de Play-offs et du coup, il faudra augmenter le rythme pour pour essayer d'inqui\u00e9ter cette \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:38 > 0:16:46) [88%] : \r\nFribourgGott\u00e9ron \u00e0 l'occasion demain de se rebiffer devant son public et de montrer qu'il poss\u00e8de les moyens de contrarier plus s\u00e9rieusement ils ambitions genevoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:47 > 0:16:57) [91%] : \r\nEt puis dans les autres matches de ces quarts de finale \u00e0 Davos a battu Kloten Lugano est all\u00e9 s'imposer jour et puis il y a une surprise, une grosse surprise m\u00eame hier soir \u00e0 Z\u00fcrich les Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:57 > 0:17:06) [79%] : \r\nQuoi, vainqueur de la saison r\u00e9guli\u00e8re, surpris par Berne que s'\u00e9tait qualifi\u00e9 de justesse pour CPA les Bernois vainqueur 4 \u00e0 3 pour Stadio Stadio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:10 > 0:17:31) [91%] : \r\nUn d\u00e9but, inscrit par Berne et puis Lausanne, de son c\u00f4t\u00e9 a bien mal d\u00e9but\u00e9 le tour de classement malgr\u00e9 l'ouverture du score de Mi\u00e9ville les Vaudois ont qui ensuite sombr\u00e9 pour finalement s'incliner 6 \u00e0 4 sur sa patinoire contre lendemain Lausanne qui doit encore grappiller quelques points pour assurer son maintien en Ligue nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:33 > 0:17:39) [92%] : \r\nVoil\u00e0 et de la glace, on passe aux pistes de ski et la Coupe du monde fait \u00e9tape en Slov\u00e9nie et il faut le relever, il n'y a pas de probl\u00e8me de neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:39 > 0:17:57) [87%] : \r\nOui, vous avez tout \u00e0 fait raison de le signaler, Agn\u00e8s ni probl\u00e8me de neige ni intemp\u00e9ries, c'est rare, cet hiver, donc le g\u00e9ant de Kranjska Gora a pu se d\u00e9rouler dans les meilleures conditions, la 1\u00e8re manche en tout cas il y \u00e0 l'issue de celle-ci, c'est le Fran\u00e7ais Alexis Pinturault qui occupe la 1\u00e8re Palace \u00e0 Pinturault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:57 > 0:18:18) [78%] : \r\nUltra- dominateurs ces derni\u00e8res semaines dans la discipline devance un autrichien Sch\u00f6rghofer et l'Allemand F\u00e9lix meilleur auteur de leur c\u00f4t\u00e9, les Suisses sont plus loin dans le classement, Gino Callier, disait-il, ici sur ces images tr\u00e8s belle 10\u00e8me Justin Murisier 18\u00e8me car le 24 20\u00e8me la 2\u00e8me manche commence \u00e0 ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:23 > 0:18:27) [91%] : \r\nVoil\u00e0 et puis du tennis, le retour de la Coupe Davis, on \u00e9voquait d\u00e9j\u00e0 hier, les Suisses ont en Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:27 > 0:18:39) [90%] : \r\nC'est le tout 1er tour de la comp\u00e9tition, mais ce sera tr\u00e8s difficile \u00e0 Nice pour nos compatriotes, priv\u00e9s de stade Vavrinka et de Roger Federer, et en l'absence des cadors c'est Marco Chiudi Nelli qui ouvrira le bal contre l'Italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:39 > 0:18:54) [88%] : \r\nPaolo l'Dinelli voit ici en dans une rencontre en 2013 a pour lui l'exp\u00e9rience mais le probl\u00e8me c'est que italien 700 places devant lui, autant dire tout de suite une victoire suisse ce week- end \u00e0 Pesaro serait un v\u00e9ritable exploit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:56 > 0:19:16) [90%] : \r\nUn rendez- vous d\u00e9j\u00e0 \u00e0 14 heures aujourd'hui sur RTS 2 merci beaucoup Pierre, suite de notre s\u00e9rie de reportages consacr\u00e9s aux engins roulants en particulier son v\u00e9hicule St\u00e9phanie Fidanza ne l'a pas choisi la jeune femme souffre de myopathie depuis son enfance, elle le dit son fauteuil roulant ses ses jambes, autrement dit la cl\u00e9 de son autonomie, Pascal Sibot, Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:19:17 > 0:19:17) [84%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:17 > 0:19:26) [86%] : \r\n4 roues de batteries pour les alimenter et un joystick pour les pilotes et 200 kilos d'appareillage pour remplacer les jambes de St\u00e9phanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:26 > 0:19:35) [79%] : \r\nJe peux ben \u00e7a fait la chanson, c'est enfin un peu de terrain ce qui permis au travail, les transports publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:36 > 0:19:42) [73%] : \r\nDonc aller en magasin, enfin tout ce qu'tout ce que vous faites, march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:42 > 0:19:49) [95%] : \r\nSt\u00e9phanie Fidanza souffre de la myopathie depuis sa naissance, une maladie d\u00e9g\u00e9n\u00e9rative qui la prive peu \u00e0 peu de ses forces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:19:50 > 0:20:00) [74%] : \r\nMalaga et trop comme \u00e7a, je vais sur le c\u00f4t\u00e9 j'prends pas, j'essaie d'\u00e9viter maximum tout ce qui est Baby et tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:00 > 0:20:05) [90%] : \r\nSur son fauteuil, elle file \u00e0 10 kilom\u00e8tres heure, un soup\u00e7on de cette vitesse qu'elle appr\u00e9cie dans ses loisirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:05 > 0:20:06) [100%] : \r\nFrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:06 > 0:20:18) [73%] : \r\nJ'aime bien faire du ski et d\u00e9j\u00e0 tout, une certaine c'est encore et puis autrement, j'ai d\u00e9j\u00e0 fait du parapente, donc j'aime bien et sensations fortes patron les basses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:20 > 0:20:28) [88%] : \r\nSa chaise permet \u00e0 St\u00e9phanie de se rendre seul aux r\u00e9unions de son association tout \u00e0 son travail de greffi\u00e8re pour la justice de paix, une autonomie qu'elle d\u00e9fend jalousement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:29 > 0:20:48) [81%] : \r\nIl quand m\u00eame la col\u00e8re parce que c'est vrai qu'on peut pas parce qu'il avait provisoire faire n'importe quoi, il faut toujours tout planifi\u00e9 d'avance, c'est tout et c'est vrai que c'est un peu aussi des fois mais certaines permet aussi beaucoup d'autonomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:48 > 0:20:56) [94%] : \r\n\u00e0 Fribourg, la jeune femme et son fauteuil ne passe pas inaper\u00e7u quand sur la pause de midi, ils font la course avec ses coll\u00e8gues dans les rues en pente de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:56 > 0:21:03) [72%] : \r\nUne zone la permission en principe \u00e9galement d'avoir une atteinte, ils sont, ils, moi pas, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:04 > 0:21:12) [90%] : \r\nMais pilot\u00e9 ce fauteuil, c'est aussi beaucoup de patience, une histoire de millim\u00e8tres parfois pour franchir un seuil, un combat permanent pour sa libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:13 > 0:21:28) [71%] : \r\nAu d\u00e9but, j'ai pas besoin de tout, c'est ces moyens de c'\u00e9tait facile pour moi et puis offert \u00e0 mesure des ann\u00e9es, qui passait mal ing\u00e9nieur anglais, telle \u00e9tait moyens auxiliaires pour que je puisse ou garder le maximum de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:29 > 0:21:39) [89%] : \r\nSt\u00e9phanie, qui a un r\u00eave aujourd'hui conduire sa propre voiture, le mois prochain, il doit essayer un nouveau mod\u00e8le, si les tests sont concluants et l'aura gagn\u00e9 une nouvelle parcelle d'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:40 > 0:21:57) [86%] : \r\nLe week- end s'annonce humide, un temps \u00e0 se faire une toile et \u00e7a tombe bien, c'est l'heure de votre rendez- vous au cin\u00e9ma, Julie EVARD, bonjour, vous allez discuter aujourd'hui, vous avez invit\u00e9 Rapha\u00ebl Wolff, critique cin\u00e9ma pour Vertigo sur la 1\u00e8re on va tout de suite, Regards bonjour on est aussi regard\u00e9 le sommaire et en dedans discute apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:21:57 > 0:21:58) [100%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:58 > 0:21:59) [76%] : \r\nOui bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:00 > 0:22:28) [83%] : \r\nAmour d'un parent pour son enfant, un grand classique, le cin\u00e9ma normal parce que cet amour de l'art fait partie de toutes les vies Saint-Amour c'est moins triste que Kramer compte Kramer mais le combat du p\u00e8re pour son fils, et tout aussi r\u00e9aliste que celui de Dustin Hoffman pour le sien, ici pas Depardieu agriculteurs emm\u00e8ne son fils qui va mal, non pas chez un psy, mais par la route des vins un road movie existentiel en taxi, il y a des \u00e9rudits mais enfin tr\u00e8s et le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:28 > 0:22:32) [89%] : \r\nUn dossier tout va bien, j'ai une bonne et une mauvaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:32 > 0:22:42) [86%] : \r\nSaint-Amour c'est l'histoire de la r\u00e9conciliation entre un p\u00e8re perdu qui laisse tous les jours des messages \u00e0 la bo\u00eete vocale de sa femme morte et un fils qui se cherche dans l'alcool sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:42 > 0:22:45) [83%] : \r\nC'est quelque chose qui s'appr\u00e9cie un peu sur la longueur d'apprentissage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:46 > 0:23:16) [84%] : \r\nLes choses, c'est aussi par amour pour son fils, donc il souhaite r\u00e9cup\u00e9rer la garde, entre autres, il faut le dire vite que Derek volontaire, le mannequin le plus stupide de l'univers, fait son retour sur les capots, apr\u00e8s de longues ann\u00e9es d'absence entre- temps sont apparues Facebook 8 heures et j'estime leader ce dernier justement est assassin\u00e9 \u00e0 l'agonie, il a juste eu le temps de se faire \u00e0 cette et le sur Instagram.\r\nIl rejoint ainsi la longue liste des Stars retrouv\u00e9e morte avec pour posture posthume la l\u00e9gendaire de TPS, cr\u00e9\u00e9e par Perex Hollande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:18 > 0:23:31) [76%] : \r\nEnfant de l'amour \u00e0 conditionnel d'une m\u00e8re pour son fils Jack dans le l'amour si fort qu'elle lui invente un monde, un monde qui s'arr\u00eate au mur de leur chambre, ils sont retenus prisonniers selon Droit que Jack sympa que jamais connue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:31 > 0:23:32) [82%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:32 > 0:23:39) [54%] : \r\nTF1 Mama, mama qui coordonne quand m\u00eame pas \u00e0 la hausse et vraiment la honte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:40 > 0:23:48) [67%] : \r\nOui, parce qu'il y a mieux : c'est un mec notre souhait avec oui qui bonjour mais aussi un peu un voyeur aura aussi inventive et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:49 > 0:23:50) [86%] : \r\nOui, je me suis dit oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:51 > 0:23:53) [67%] : \r\nOn a besoin, on fait voil\u00e0, \u00e7a veut dire on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:54 > 0:24:03) [57%] : \r\nAh oui, je vois qu'une pompe \u00e0 Houston Raven Osaka ai peut-\u00eatre un d\u00e9dale c'est continue avec oui trentenaire, allons-nous les en Metz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:04 > 0:24:07) [66%] : \r\nQui peut aller de l'histoire, oui c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:10 > 0:24:11) [61%] : \r\nEt oui depuis tout oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:12 > 0:24:12) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:12 > 0:24:13) [69%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:13 > 0:24:15) [65%] : \r\nOui, c'est dr\u00f4le beaucoup excitant mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:17 > 0:24:19) [73%] : \r\nEt ce soir, il a dit aux galettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:22 > 0:24:30) [64%] : \r\nViens voir Bree Larsson pris fin, Oscar, un avocat en d\u00e9but de semaine, Rome pour Rome, c'est pas la cela m\u00e9ritait un prix dans Sylvain, donc on se mobiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:30 > 0:25:21) [80%] : \r\nPour moi c'est vraiment la classe parce qu'on a un petit peu de temps, alors une heure et demie, parce que je prends pas les d\u00e9saccords pour en parler, dire c'est vraiment le film, je pense, je sais pas, je suis boulevers\u00e9, en gros, je dis : je vois cet extrait, j'ai envie d'y aller, mais c'est pas un film seulement larmoyant vraiment loin de l\u00e0, l'histoire, elle est d\u00e9j\u00e0 voil\u00e0, on a compris, c'est passe peut-\u00eatre dire que voil\u00e0, cette fille s'est fait kidnapper, enfin etc, la moiti\u00e9 du film se passe dans la notre moiti\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur, mais c'est plus que \u00e7a, c'est des acteurs mais juste merveilleux, c'est une r\u00e9alisation incroyable, la premi\u00e8re partie conditions dans la cabane, on la voit ses grands, on voit que ces petits mais on les voit quand m\u00eame assez grande, ils y retournent dans la seconde partie, on voit que ces minuscules, en fait, on arrive \u00e0 vraiment vivre exactement, c'est ce qu'ils vivent ce que l'esprit des protagonistes aussi bien, on comprend la mer, on comprend le Fisc, enfin ils sont juste incroyable et je te c\u00e8de la parole parce que je peux en parler vraiment 100 millions vous avez boulevers\u00e9 \u00e0 ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:21 > 0:26:14) [84%] : \r\nReligieux non alors ce huis clos, en plus, la mise en sc\u00e8ne est tellement inventif que on a l'impression effectivement de chaque fois d\u00e9couvrir d'autres recoins avant tout un monde qui est install\u00e9, on l'a vu dans l'extrait aussi un imaginaire comme \u00e7a qui \u00e9crit et c'est absolument formidable et on quitte tr\u00e8s vite le c\u00f4t\u00e9 sordide qu'on qu'on aurait pu voir arriver avec ce genre de film puisque, forc\u00e9ment, on pense aux affaires comme peau chez Free de sel tr\u00e8s vite le le film se d\u00e9tache du c\u00f4t\u00e9 si c'est logique pour arriver dans un portrait beaucoup plus intime, on a vu les 2 acteurs sont enfin l'actrice et et le fils, son action prodigieux et c'est un film qui raconte ce quelque chose de tr\u00e8s beaux, je trouve, c'est que cette chambre de cette Room devient en fait un symbole d'un cocon de ce monde de l'enfance qu'il va falloir quitter ou salons pour se confronter \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9, un vrai monde a quelque chose de plus larges de plus grand, et \u00e7a, enfin, il suffit de voir la toute fin du film, qu'on va \u00e9videmment pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 pour pour \u00eatre compl\u00e8tement boulevers\u00e9, moi je mets au d\u00e9fi le le spectateur le plus cynique devrait avoir la gorge nou\u00e9e, \u00e0 la fin du film, il y a vraiment quelque chose d'extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:14 > 0:26:26) [70%] : \r\nMais Toulon, enfin moi j'ai j'ai pleur\u00e9 d'un que je vais pleurer comme \u00e7a en sortant du film, c'\u00e9tait la nuit faut j'avais 14 ans Jean oui \u00e7a va voir mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir mais pour nourrir l'homosexualit\u00e9, une sorte de bouleversement int\u00e9rieur, enfin je sais pas imaginer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:26 > 0:26:36) [84%] : \r\nEt que les gens n'est pas peur du juge accus\u00e9 le voir ce film et lumineux, quoi, je vois bien les gens qui peuvent se dire oulala \u00e7a va \u00eatre oppressants ou non, c'est un film qui est extr\u00eamement lumineux tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux et tr\u00e8s beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:36 > 0:26:46) [81%] : \r\nBon, si on entend bien, c'est un film \u00e0 ne pas rater oui compris un film, on va passer un film moins sombres, peut-\u00eatre Saint-Amour, film fran\u00e7ais le duo Depardieu boulevard de regarder un extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:47 > 0:26:49) [75%] : \r\n\u00e7a, c'est une s\u00e9rie la mythique et moi je m'appelle Bruno.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:57 > 0:27:24) [88%] : \r\nOn avait une id\u00e9e de de base qui \u00e9tait un renouer mais \u00e0 l'int\u00e9rieur du salon de l'agriculture Elfic oui, c'est ainsi que nous vivons, donc c'\u00e9tait un p\u00e8re et son fils d\u00e9j\u00e0 mais avec une tournure beaucoup plus dramatique puisque le le p\u00e8re mourait \u00e0 la fin se suicider dans le salon, donc c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas une com\u00e9die du tout, \u00e9videmment \u00e7a dans les cultures, a dit non tout de suite, c'est-\u00e0-dire on avait vraiment envie de tourner \u00e7a dans l'agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:24 > 0:27:35) [71%] : \r\nChaque ann\u00e9e, on change de route voil\u00e0 et cette ann\u00e9e on commencer par la suite, mais enfin je pense, et croyez-moi une bonne nous avons rendez- nous avoir honte \u00e0 vous, de 20 points comment l'\u00e9ventuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:36 > 0:28:05) [82%] : \r\nCe challenge inou\u00efe dans un 1er temps selon de l'agriculture de tourner parmi le vrai public du salon, c'est-\u00e0-dire qu'on on G\u00e9rard Beno\u00eet derri\u00e8re un pilier, on les sortait au dernier moment les jeter dans la foule ont tourn\u00e9 notre sc\u00e8nes de com\u00e9die en 2, 3 minutes avec 2 cam\u00e9ras, pour \u00eatre s\u00fbr de de pas choper les gens qui commence d\u00e9j\u00e0 tout de suite \u00e0 sortir leurs t\u00e9l\u00e9phones portables, donc il y avait cette esp\u00e8ce d'urgence qu'on a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de continuer, d'avoir fourni pendant la suite du tournoi, je crois, pour pour quoi, qui est qui distorsion dans le Style du film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:05 > 0:28:12) [93%] : \r\nC'est quelque chose qu'il faut prendre le temps pour le d\u00e9guster, c'est quelque chose qui s'appr\u00e9ciaient pas sur la longueur, c'est-\u00e0-dire prendre sa soeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:13 > 0:28:16) [92%] : \r\nMais on pourrait dire : c'est une sorte de road- movie \u00e0 la fran\u00e7aise, c'est-\u00e0-dire avec du vin quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:17 > 0:29:04) [84%] : \r\nJe sais pas, c'est tr\u00e8s \u00e0 la fran\u00e7aise, mais bon, admettons, non mais c'est vrai, c'est l'Erika qui va dire qu'elle se passionne d\u00e9j\u00e0 de r\u00e9unir quand m\u00eame G\u00e9rard Depardieu et Beno\u00eet pouvant pour faire la route devant \u00e7a pourrait m\u00eame \u00eatre limite casse- gueule s'imaginent pas tout, visiblement, enfin, le film est quand m\u00eame plus que \u00e7a, il faut le dire, moi je trouve que c'est une tr\u00e8s jolie com\u00e9die assez tendre sur des bas, des hommes qui sont quand m\u00eame un peu fragilis\u00e9e qui qui savent pas tr\u00e8s bien o\u00f9 est leur place dans le monde et puis vont \u00eatre confront\u00e9s, en fait, dans chaque \u00e9tape \u00e0 des femmes et c'est toutes ces femmes qui vont essayer de faire grandir et je trouve quelque chose de d'assez beau, m\u00eame si c'est un peu foutraque, \u00e7a part dans tous les sens, \u00e0 certains moments, moi j'\u00e9tais compl\u00e8tement embarquer, je trouve \u00e7a un vrai beau film d'hommes avec beaucoup de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, beaucoup de de maturit\u00e9 ainsi une certaine forme d'apaisement qui ses nouvelles je pense pour d\u00e9lit Del\u00e9pine et Kervern qui a vu d\u00e9filer plus on va dire provocateur oui bonjour plus frondeur qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:04 > 0:29:10) [80%] : \r\nBen parce que tous ont dit : c'est une com\u00e9die, oui, c'est une com\u00e9die, certes, mais moi, donc j'\u00e9tais vraiment assez \u00e7a tr\u00e8s m\u00e9lancolique, oui vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:11 > 0:29:20) [77%] : \r\nOui, et c'est tr\u00e8s dr\u00f4le, par exemple la sc\u00e8ne avec Michel Houellebecq oui bien s\u00fbr, qui loue sa maison comme l'air dit assez, assez arrivant et vraiment, mais il a rentr\u00e9 compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:20 > 0:29:41) [82%] : \r\nSur la m\u00eame moi en m\u00eame temps les temps marqu\u00e9 par toutes les histoires, mais cette histoire, p\u00e8re, fils leur histoire individuelle, moi un peu bon, les gens qui rencontrent m\u00eame et il y a, il a enfin voil\u00e0, il y a plein de gens \u00e7a foutez le bourdon et j'ai, je pense beaucoup mais alors il s'en d\u00e9fende, un peu \u00e0 instructives, voil\u00e0, c'est un peu, on va un petit peu sans moquerie et sans, sans m\u00e9chancet\u00e9 aucune : c'est juste une sorte de voil\u00e0 une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:42 > 0:29:55) [80%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 un peu, on va dire Blues quelque part un peu des perdants, mais je trouve que le regard que les cin\u00e9astes portent sur leur que ce personnage est moins justement distanci\u00e9 ou moqueur que dans Strip Tease on a vraiment un regard qui en p\u00e2tit, qui qui les accompagnent en fait maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:55 > 0:30:01) [73%] : \r\nSi un enseignement pas l\u00e0 pour parler de une, alors donc, mais d\u00e9j\u00e0 on n'y va pas, ah oui, on y va, mise en hiver diff\u00e9remment, avec une bonne bouteille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:01 > 0:30:06) [92%] : \r\nOui, et puis avec une une bonne humeur aussi, il faut \u00eatre pr\u00eat aussi \u00e0 se faire un petit peu dans le film je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:07 > 0:30:11) [85%] : \r\nAlors ce 3\u00e8me film on on va \u00e0 la, je crois, si j'ai bien compris c'est la franche rigolade Hollander de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:12 > 0:30:35) [80%] : \r\nOu ou pas, c'est pourquoi on va en parler tout de suite en garde un extrait des Rexall oui baleine une fille Interpol d\u00e9partement mode plan\u00e9taire, police de la mode, on \u00e9crit Madame allez harceler quelqu'un d'autre, de toute fa\u00e7on, je suis plus \u00e0 la pointe, il faut que je vous parle, c'est en relation avec la mort de Jess Tim divers sa mort n'est pas mon probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:36 > 0:30:40) [94%] : \r\nJe peux me servir de la base de donn\u00e9es d'Interpol pour vous aider \u00e0 retrouver votre fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:42 > 0:30:44) [98%] : \r\nSi vous mettez aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:46 > 0:31:00) [89%] : \r\nJe crois qu'il faut qu'on joue le jeu avec elle a une sorte de base de donn\u00e9es et elle dit que \u00e7a pourrait nous aider \u00e0 retrouver le petit \u00c9ric et surtout pas, je suis tr\u00e8s confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:00 > 0:31:02) [83%] : \r\nBon alors, allons-y franchement Golan ou pas Julie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:02 > 0:31:26) [82%] : \r\nBon alors moi c'est pas du tout ma tasse de th\u00e9 \u00e0 priori donc le sujet, on est si on ne pas avoir de d'a priori justement et si on se dit que ces cr\u00e9tins que s'est voulu assumer on rigole quand m\u00eame, il y a vraiment des endroits on rigole moi ce qui me fait surtout rire, c'\u00e9tait des Stars qui jouent leur propre r\u00f4le Jean-Marie Jacob destin\u00e9 biberon, je m'en fiche de Dustin dans la vie, mais la, enfin voil\u00e0, \u00e7a me fait rire, c'est un film sur la la la vacuit\u00e9 du Star System, mais en m\u00eame temps je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:27 > 0:31:36) [80%] : \r\nSous un train, voil\u00e0, je suis un peu partag\u00e9 Jerry, je dois avouer Jerry mais je sais pas si je conseillerais alors vous assumez je crois raffarinades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:36 > 0:32:23) [83%] : \r\nMoi, je suis tr\u00e8s fan de fa\u00e7on des des com\u00e9dies am\u00e9ricaines qui ont des personnages de cr\u00e9tins finis, on va tr\u00e8s loin l\u00e0 dangereux appelle quand m\u00eame que c'est donc la suite d'un film qui est sorti \u00e0 14 ans en 2002, auquel ce qui est devenu culte, avec le temps, que personnellement je trouvais beaucoup plus radical, beaucoup plus jusqu'au-boutistes que suit la mairesse des beaux moments et puis le film \u00e0 l'Intelligence, contrairement \u00e0 ces personnages, parce que c'est pas un film d\u00e9bine, un film sur des des d\u00e9biles d'avoir conscience que lui aussi est d\u00e9j\u00e0 un peu anachronique, on a entendues dans dans les images, voil\u00e0 c'est des personnages qui ont catapult\u00e9 dans un monde qui qui qui est compl\u00e8tement \u00e9tranger avec les r\u00e9seaux sociaux les et on voit bien que vous sont d\u00e9j\u00e0 effectivement anachronique s been le film a conscience aussi qu'il y a un petit peu et \u00e7a le rend \u00e0 la fois sympathique et un peu limit\u00e9, mais bon, c'est sur l'ann\u00e9e, plaisir un peu coupable quoi exactement ici, on aime les les com\u00e9dies comme \u00e7a, on peut y aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:23 > 0:32:45) [89%] : \r\nAh monsieur, merci beaucoup, Rapha\u00ebl merci Julie et \u00e0 bient\u00f4t une chronique cin\u00e9ma ce soir au menu de couleur locale du ski des acrobaties en pleine ville de La Chaux-de-Fonds des jeunes de la cit\u00e9 horlog\u00e8re ont profit\u00e9 de la neige de ces derniers jours pour s'adonner au ce King en fran\u00e7ais dans le texte de la glisse dans un environnement citadin sur les rambardes au-dessus des parkings, spectacle \u00e9tonnant \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir 18 heures 55 sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:48 > 0:32:57) [88%] : \r\nMais la qui frissonne sur le plateau dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir et pour toutes les \u00e9ditions du week- end retrouver Malika Nedir tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 Toulouse \u00e0 tous excellent week- end \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:57 > 0:32:58) [96%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:05 > 0:33:08) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:25 > 0:33:29) [83%] : \r\nWilliam bonjour oui et bon week- end merci merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:32 > 0:33:40) [79%] : \r\nEst aussi bon et qui a une fillette antibruit, j'en profiterai mais qui est \u00e0 la maison \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:42 > 0:33:45) [80%] : \r\nMais \u00e0 chaque fois, Fafa frappes frappes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:47 > 0:34:30) [85%] : \r\nMais \u00e9coute les les quantit\u00e9s \u00e7a air d'\u00eatre assez important apport pour demain quand, quand tu vois en moyenne des des 20 millim\u00e8tres donn\u00e9e par les mod\u00e8les, \u00e7a veut dire localement des 30 40 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche en montagne, c'est pas, c'est pas anodin \u00e0 tout point de vue, alors bon ben apr\u00e8s ben c'est ce que, en faire, mais il est vrai que pour les \u00e9claircies demain on voit pas grand chose bon, alors peut-\u00eatre que, il y en a, il y a aura quelques unes en Valais parce qu'on a toujours en Valais non mais se passe sp\u00e9cialement l\u00e0- dessus aujourd'hui, c'est vrai et et puis alors, dimanche, \u00e7a pourrait \u00eatre un petit peu mieux, \u00e7a peut \u00eatre un petit peu mieux parce qu'on se trouverait dans une esp\u00e8ce de tra\u00eene active mais c'est air tr\u00e8s froid, oui, il y a encore des giboul\u00e9es de la neige jusqu'en plaine, ce sont les m\u00eames images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:33 > 0:34:57) [88%] : \r\nParce que voil\u00e0, voil\u00e0, on est \u00e0 l'avant, et puis la partie active se trouve plut\u00f4t ici et surtout avec cette zone d\u00e9pressionnaire l\u00e0 et c'est ce qui arrive sur nous, demain, tu vois, vraiment, on voit que ce centre d\u00e9pressionnaire qui \u00e9tait montr\u00e9 avant il arrive vers 16 heures \u00e0 peu pr\u00e8s ici demain apr\u00e8s- midi, mais on voit vraiment que la bande nuageuse vraiment le plus gros des pr\u00e9cipitations avance tr\u00e8s tr\u00e8s lentement parce qu'il du fait dans les Alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:58 > 0:34:59) [88%] : \r\nPourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:59 > 0:35:22) [88%] : \r\nOui, alors non, c'est que, en fait, \u00e7a va se bloquer sur la France dans un 1er temps cet apr\u00e8s- midi et puis le gros des pluies pour nous, ce sera cette nuit, demain matin et demain apr\u00e8s- midi, \u00e7a se d\u00e9cante un peu mais alors demain apr\u00e8s- midi, ce qui est des \u00e9claircies assez, on en a discut\u00e9, mais on dirait plut\u00f4t non plut\u00f4t non tu vois tu et tu verras les cartons mais plut\u00f4t pessimiste voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:29 > 0:35:33) [76%] : \r\nBah finalement pour le ce qui, le mois de mars ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:41 > 0:35:46) [88%] : \r\nOui, mais tu vois, c'est, c'est une situation avec beaucoup de neige \u00e0 basse altitude au Tessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:47 > 0:35:53) [84%] : \r\nDemain apr\u00e8s- midi, et l\u00e0 il y a carr\u00e9ment un avis d'intemp\u00e9ries degr\u00e9s, 3 pour le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:53 > 0:35:54) [85%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:54 > 0:35:55) [73%] : \r\nDonc voil\u00e0, c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:55 > 0:35:57) [62%] : \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a la travailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:59 > 0:36:13) [89%] : \r\nOui, alors c'est moi je, je me dis : tu vois, demain, demain matin \u00e0 \u00eatre sur la rampe entre Vevey Ch\u00e2tel Saint-Denis en voiture, j'essaierais d'\u00e9viter quoi \u00e7a peut devenir le toboggan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:13 > 0:36:21) [70%] : \r\nEt ils vont rester \u00e0 l'OM, je crois, qui sur le jour o\u00f9 vous c'est d\u00e9sormais les gardiens n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:22 > 0:36:30) [82%] : \r\nMais il y a des situations alors l\u00e0, la situation n'appui spectaculaire c'\u00e9tait d\u00e9cembre 2010, o\u00f9 on a eu 40 centim\u00e8tres de neige en moins de jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:34 > 0:36:35) [68%] : \r\nFrance Info.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:36:35 > 0:36:36) [64%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:36 > 0:36:40) [82%] : \r\nMoi moi moi puisqu'on est en je vous on est en mars et c'\u00e9tait en d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:41 > 0:36:42) [90%] : \r\nBon voil\u00e0 5 ans et 3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:45 > 0:36:52) [79%] : \r\nOui mais \u00e7a, c'est les situations qui qui reste grav\u00e9 dans les esprits, bon, je vais m'toiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:14 > 0:37:20) [76%] : \r\nMais il est vrai que \u00e7a, c'est des c'est des situations de des fois avoir une minute de plus que l'iPhone pas falloir compact\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:22 > 0:37:23) [74%] : \r\nSavoir s'arr\u00eater, le sprinter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:25 > 0:37:26) [97%] : \r\nBien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:47 > 0:37:48) [92%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:37:48 > 0:37:49) [96%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:57 > 0:40:16) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour les perturbations sont de retour, mais le gros de l'activit\u00e9, ce devrait \u00eatre pour la journ\u00e9e de samedi, ce matin, nous avons eu droit \u00e0 une accalmie, mais d\u00e9j\u00e0 les courants d'ouest entra\u00eene une nouvelle perturbation sur la Suisse, pour l'instant, le feu ne soufflent dans les Alpes, ce qui ralentit sa progression, mais demain, Halphen va s'att\u00e9nuer et donc le gros des perturbations va passer sur la Suisse, situation qui va s'accompagner d'air plus froid donc cet apr\u00e8s- midi dans un 1er temps les pr\u00e9cipitations ne vont progresser que lentement sur le Jura autour du les mains ou bien encore sur le plateau, les quantit\u00e9s seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es et la limite des chutes de neige aura tendance \u00e0 remonter aux alentours de 1200 m\u00e8tres car nous allons passer dans l'air un petit peu plus doux, ailleurs, les risques de pr\u00e9cipitations seront faibles sur le quart Nord-Est ou bien encore en Valais toujours en Valais quelques \u00e9claircies pourront encore se d\u00e9velopper, mais elles seront ainsi furtives, m\u00eame chose pour le Tessin ou bien encore en Engadine ce soir, les pr\u00e9cipitations ont tendance \u00e0 passer en toutes r\u00e9gions, elles vont se renforcer en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit, toujours en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit il y a la limite des chutes de neige va \u00e0 nouveau s'abaisser jusque vers 600 m\u00e8tres c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures bien cet apr\u00e8s- midi, on devrait quand m\u00eame atteindre les 6 \u00e0 7 degr\u00e9s sur le Plateau o\u00f9 il fera jusqu'\u00e0 9 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 11 au Tessin ou bien encore sur le nord des Grisons 3 La Chaux-de-Fonds le feu ne peut donc souffler dans les Alpes, il sera fort, par endroits, il pourra \u00e9galement souffl\u00e9 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, vent de secteur sud- ouest, le long du Jura, des vents qui vont aussi souffler rentre le les et la joie pour la journ\u00e9e de samedi, donc, le film devrait s'att\u00e9nuer le gros des pr\u00e9cipitations va arriver ce matin le matin sur l'ouest, ou bien encore en Valais l'air plus froid qui va s'installer sur la Suisse, \u00e0 ce moment-l\u00e0, va permettre \u00e0 la limite des chutes de neige de s'abaisser jusque vers 500 m\u00e8tres dans l'Est, les pr\u00e9cipitations seront encore faible et peut-\u00eatre quelques \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper sur les Grisons l'apr\u00e8s- midi bien \u00e0 ce moment-l\u00e0 le gros des pr\u00e9cipitations va passer sur l'Est, ou bien encore au Tessin avec attention, de la neige jusqu'\u00e0 basse altitude m\u00e9t\u00e9o Suisse lance un avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s 3 sur l'ouest, les pr\u00e9cipitations vont diminuer, il semble que le soleil est encore la peine \u00e0 percer les nuages pour les temp\u00e9ratures l\u00e9g\u00e8re baisse en vue, demain matin, devrait faire entre un et 5 degr\u00e9s en plaine de l'apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer les 5 \u00e0 6 sur le plateau cette dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore 4 au Tessin, il fera 2 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur ouest donc le feu devrait s'att\u00e9nuer des vents qui seront mod\u00e9r\u00e9 en montagne et g\u00e9n\u00e9ralement faibles en plaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:40:16 > 0:40:25) [95%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e \u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver Sophie Davant tous ses invit\u00e9s tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:40:25 > 0:40:26) [97%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:40:37 > 0:40:38) [69%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T12:29:56Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603500291", "durationSec": 31, "title": "MI SKI_RTS000000750218", "excerpt": "Le skieur fran\u00e7ais Alexis Pinturault a marqu\u00e9 le meilleur temps de la 1\u00e8re manche du g\u00e9ant messieurs de Kranjska Gora.", "thematicGeographicals": ["KRANJSKA GORA"], "thematicThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "MESSIEURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500292", "durationSec": 90, "title": "MI SERVETTE GOTTERON 02_RTS000000750287", "excerpt": "Victoire du Gen\u00e8ve Servette HC qui a remport\u00e9 le 1er match des quarts de finale des play-offs de hockey sur glace face au HC Fribourg Gott\u00e9ron sur le score de 3 buts \u00e0 1.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500293", "durationSec": 38, "title": "MI HOCKEY AUTRES BUTS_RTS000000750216", "excerpt": "La juriste St\u00e9phanie Fidanza souffre depuis la naissance de myopathie, une maladie d\u00e9g\u00e9n\u00e9rative. Son fauteuil roulant \u00e9lectrique est un moyen indispensable de son autonomie qui lui permet de se d\u00e9placer et de se rendre au travail."}, {"internalArchiveId": "AA1603500294", "durationSec": 144, "title": "MI FR MAG CHAISE ROULANTE_RTS000000750119", "excerpt": "Signature surprise par la Suisse de l'extension \u00e0 la Croatie de son accord avec l'UE sur la libre circulation des personnes. C'est le secr\u00e9taire d'Etat suisse aux migrations Mario Gattiker qui a sign\u00e9 dans la plus grande discr\u00e9tion l'accord. Le gouvernement suisse avait bloqu\u00e9 le texte apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative contre l'immigration de masse du 09.02.2014. La Suisse devrait ainsi pouvoir r\u00e9int\u00e9grer le programme europ\u00e9en de recherche Horizon 2020 et le programme europ\u00e9en d'\u00e9change d'\u00e9tudiants Erasmus.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["FAUTEUIL ROULANT", "MYOPATHIE"], "sequenceIds": ["1500442"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500295", "durationSec": 32, "title": "MI FOOD TRUCK_RTS000000750066", "excerpt": "Pr\u00e9sentation des sorties cin\u00e9ma de la semaine avec extraits des films \"Saint Amour\"\u00a0des r\u00e9alisateurs Benoit Del\u00e9pine et Gustave Kervern, \"Zoolander 2\" du r\u00e9alisateur Ben Stiller et \"Room\" du r\u00e9alisateur Lenny Abrahamson."}, {"internalArchiveId": "AA1603500296", "durationSec": 95, "title": "MI DEBAT REPUBLICAINS_RTS000000750286", "excerpt": "Extrait du film \"Zoolander 2\" du r\u00e9alisateur am\u00e9ricain Ben Stiller.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603500297", "durationSec": 116, "title": "MI CROATIE SIGNATURE_RTS000000750302", "excerpt": "Extraits du film \"Saint Amour\" des r\u00e9alisateurs fran\u00e7ais Benoit Del\u00e9pine et Gustave Kervern et itw des r\u00e9alisateurs.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES", "ACCORD INTERNATIONAL"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1500429"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500298", "durationSec": 20, "title": "MI COUPE DAVIS_RTS000000750219"}, {"internalArchiveId": "AA1603500299", "durationSec": 95, "title": "MI COREE DU NORD_RTS000000750270", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603500300", "durationSec": 28, "title": "MI CENTRE HOOLIGANISME_RTS000000750070"}, {"internalArchiveId": "AA1603500301", "durationSec": 145, "title": "FRIGO SOMMAIRE CINEMA 0403_RTS000000748569", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500302", "durationSec": 45, "title": "FRIGO EXTRAIT ZOOLANDER_RTS000000748570", "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500303", "durationSec": 86, "title": "FRIGO EXTRAIT SAINT AMOUR_RTS000000748572", "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603500350", "summary": "Bruxelles, Conseil europ\u00e9en : diplomate arrivant. Itw Mario Gattiker, secr\u00e9taire d'Etat aux migrations. Drapeaux suisse et europ\u00e9en flottant.\nBerne : Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois. Itw Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise. Itw Roland R. Buechel, conseiller national UDC saint-gallois.", "id": "1500429", "visualGeographicals": ["BRUXELLES", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500355", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Guillaume Barazzone, conseiller administratif Ville de Gen\u00e8ve.", "id": "1500434"}, {"internalArchiveId": "AA1603500363", "summary": "St\u00e9phanie Fidanza, juriste souffrant de myopathie, pilotant sa chaise roulante \u00e9lectrique \u00e0 la maison puis sur la route. Itw St\u00e9phanie Fidanza. St\u00e9phanie Fidanza dans son bureau.", "id": "1500442", "visualThemes": ["FAUTEUIL ROULANT"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WOLF, Rafael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1644248", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024057", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1498896", "internalArchiveId": "AA1602498777", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "durationSec": 1191, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7546483", "imageURL": "http://www.rts.ch/7481356.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Le photographe Laurent Geslin est un passionn\u00e9 du lynx bor\u00e9al", "VD: Pierre Chiffelle se pr\u00e9sente au deuxi\u00e8me tour de l\u2019\u00e9lection municipale \u00e0 Vevey", "NE: des jeunes de la Chaux-de-Fonds ont pratiqu\u00e9 le ski en ville", "VD: la manifestation des Brandons de Moudon attend des milliers de spectateurs", "VS: Sion organise un Sprachenbar", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Il s\u2019est mis en t\u00eate de suivre \u00e0 la trace ce fant\u00f4me de la for\u00eat au c\u0153ur de l\u2019hiver jurassien. Passe-moi les jumelles l\u2019a suivi.", "La candidature de l\u2019ancien conseiller d\u2019Etat et conseiller national vient pimenter une campagne d\u00e9j\u00e0 haute en couleur.", "Il faut \u00e9videmment de la neige, une dose de cr\u00e9ativit\u00e9 et un peu d'audace aussi.", "Il se murmure m\u00eame qu'il y aura des soucoupes volantes et des extraterrestres.", "Une fois par mois, il est possible d\u2019entra\u00eener ses connaissances d\u2019une ou plusieurs langues autour d'un verre."], "variantIds": ["ece-7428558", "ece-7428560", "ece-7426023"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T09:47:36Z", "subTitles": ["19:00:01:07  19:00:18:12\r\n...\r\n\r\n19:00:18:17  19:00:22:05\r\n-La candidature de Pierre Chiffelle\r\n         au deuxi\u00e8me tour\r\n\r\n19:00:22:10  19:00:26:00\r\n   des \u00e9lections municipales \r\n   de Vevey fait grand bruit.\r\n\r\n19:00:26:05  19:00:30:21\r\n Le socialiste n'est pas soutenu\r\n  par la section locale du PS.\r\n\r\n19:00:32:12  19:00:37:03\r\n     -J'essaye de faire parler\r\n       les gens en italien.\r\n\r\n19:00:37:08  19:00:39:21\r\n     -Une nouvelle tendance:\r\n         leSprachenbar.\r\n\r\n19:00:40:02  19:00:42:20\r\n       Une fois par mois,\r\n     on peut venir parfaire\r\n\r\n19:00:43:01  19:00:49:12\r\n ses connaissances linguistiques\r\n       autour d'un verre.\r\n\r\n19:00:49:17  19:00:53:01\r\n-Je suis venue pour parler patois.\r\n\r\n19:00:53:14  19:00:55:13\r\n  -D'\u00e9tranges acrobates urbains\r\n\r\n19:00:55:18  19:00:59:16\r\n     s'adonnent au plaisir \r\n     de la glisse en ville.\r\n\r\n19:00:59:21  19:01:03:01\r\n  Exemple \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:01:03:06  19:01:06:21\r\n  -C'est rigolo de les observer.\r\n\r\n19:01:10:11  19:01:11:16\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:01:11:21  19:01:13:07\r\n         Dans ce journal,\r\n\r\n19:01:13:11  19:01:17:22\r\n nous irons \u00e0 Moudon qui s'appr\u00eate\r\n   \u00e0 vivre trois jours de folie.\r\n\r\n19:01:21:03  19:01:24:14\r\n           -Absolument.\r\n\r\n19:01:24:16  19:01:28:13\r\n           Vous entendez\r\n   d\u00e9j\u00e0 derri\u00e8re moi la musique.\r\n\r\n19:01:28:15  19:01:30:10\r\n         On va parler des\r\n     secrets de ces Brandons.\r\n\r\n19:01:30:10  19:01:33:05\r\n-Mais d'abord ce retour en politique.\r\n\r\n19:01:33:10  19:01:37:23\r\n   L'ancien conseiller d'Etat et\r\nconseiller national Pierre Chiffelle\r\n\r\n19:01:38:04  19:01:42:11\r\n   se pr\u00e9sente au deuxi\u00e8me tour\r\n de l'\u00e9lection municipale \u00e0 Vevey.\r\n\r\n19:01:42:16  19:01:46:14\r\n       Il n'est pas soutenu\r\n   par la section locale du PS.\r\n\r\n19:01:47:12  19:01:50:03\r\n  -Bonjour, vous habitez Vevey ?\r\n              -Non.\r\n\r\n19:01:50:08  19:01:52:01\r\n       -Vous habitez Vevey ?\r\n               -Non.\r\n\r\n19:01:52:06  19:01:55:08\r\n       -Vous habitez Vevey ?\r\n      -Oui, depuis longtemps.\r\n\r\n19:01:55:12  19:01:57:09\r\n   -Justement, \u00e7a m'int\u00e9resse !\r\n\r\n19:01:57:13  19:02:00:12\r\n   -Chassez Pierre Chiffelle,\r\n       il revient \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n19:02:00:17  19:02:05:00\r\n     L'ancien conseiller d'Etat\r\nsocialiste dynamite le deuxi\u00e8me tour\r\n\r\n19:02:05:05  19:02:08:19\r\n     de l'\u00e9lection \u00e0 Vevey\r\n et tente un come back en solo.\r\n\r\n19:02:09:07  19:02:12:12\r\n         -L'id\u00e9e est que\r\n cette candidature suppl\u00e9mentaire\r\n\r\n19:02:12:17  19:02:16:08\r\n    stimule le d\u00e9bat et am\u00e8ne \r\n   le plus possible de citoyens\r\n\r\n19:02:16:12  19:02:20:06\r\n        \u00e0 choisir vraiment\r\n ce qu'ils veulent pour l'avenir.\r\n\r\n19:02:20:17  19:02:24:17\r\n -Une candidature qui embarrasse\r\n       une gauche divis\u00e9e.\r\n\r\n19:02:24:22  19:02:28:11\r\n    Le PS local ne veut pas\r\n  s'allier \u00e0 Pierre Chiffelle,\r\n\r\n19:02:28:16  19:02:31:12\r\n      ni \u00e0 l'autre trublion\r\n       de cette \u00e9lection:\r\n\r\n19:02:31:17  19:02:36:10\r\n   Yvan Luccarini et sa liste\r\n   Decroissance-Alternative.\r\n\r\n19:02:37:02  19:02:41:06\r\n      -Je suis tr\u00e8s impliqu\u00e9\r\ndans le tissu associatif de Vevey,\r\n\r\n19:02:41:11  19:02:50:11\r\ndans l'accueil d'enfants ou l'\u00e9dition\r\n  d'un journal sur la d\u00e9croissance.\r\n\r\n19:02:50:22  19:02:54:23\r\n    -Decroissance-Alternative\r\n   a progress\u00e9 au premier tour\r\n\r\n19:02:55:04  19:02:57:00\r\n   aux d\u00e9pens des socialistes.\r\n\r\n19:02:57:05  19:03:00:06\r\n        Un succ\u00e8s symbole\r\n   d'un d\u00e9samour des \u00e9lecteurs\r\n\r\n19:03:00:11  19:03:03:08\r\nvis-\u00e0-vis des partis traditionnels.\r\n\r\n19:03:03:19  19:03:10:23\r\n-C'est une force d'\u00eatre un mouvement\r\nqui est ancr\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9 locale.\r\n\r\n19:03:11:10  19:03:13:21\r\n-Un c\u00f4t\u00e9 proche des gens qui s\u00e9duit.\r\n\r\n19:03:14:02  19:03:19:00\r\nL'autre formation politique locale\r\n      \"non traditionnelle\",\r\n\r\n19:03:19:05  19:03:21:12\r\n Vevey Libre, a aussi du succ\u00e8s.\r\n\r\n19:03:21:17  19:03:24:10\r\n       Ca n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \r\n      aux partis de droite.\r\n\r\n19:03:24:14  19:03:28:23\r\nLe PLR, l'UDC et le PDC jouent aussi\r\n     la carte de la proximit\u00e9.\r\n\r\n19:03:29:09  19:03:33:18\r\n-Les d\u00e9fis pour Vevey ne n\u00e9cessitent\r\n   pas des \u00e9tiquettes politiques\r\n\r\n19:03:33:23  19:03:35:08\r\n       mais des comp\u00e9tences.\r\n\r\n19:03:35:12  19:03:40:16\r\n  Les d\u00e9fis, c'est l'organisation\r\n    du territoire, la mobilit\u00e9,\r\n\r\n19:03:40:21  19:03:45:12\r\n     la F\u00eate des vignerons...\r\n\r\n19:03:45:23  19:03:50:04\r\n -Une \u00e9lection o\u00f9 un basculement\r\n   politique semble possible.\r\n\r\n19:03:50:09  19:03:54:20\r\n  Heure de v\u00e9rit\u00e9: le 20 mars.\r\n\r\n19:03:55:21  19:03:59:17\r\n  -Lutter contre le hooliganisme,\r\n proposer davantage defood trucks\r\n\r\n19:03:59:22  19:04:02:12\r\n       et retrouver l'auteur\r\n    d'une s\u00e9rie de brigandages,\r\n\r\n19:04:02:17  19:04:04:11\r\n     voil\u00e0 nos infos du jour.\r\n\r\n19:04:09:00  19:04:11:16\r\n     -Pour la deuxi\u00e8me fois\r\n       en quelques jours,\r\n\r\n19:04:11:21  19:04:15:11\r\n   la police genevoise diffuse\r\n    le portrait d'un individu\r\n\r\n19:04:15:16  19:04:20:04\r\nsoup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre l'auteur de trois\r\n brigandages avec usage d'armes.\r\n\r\n19:04:20:09  19:04:24:03\r\n     Il s'agirait notamment\r\nde l'auteur des attaques commises\r\n\r\n19:04:24:08  19:04:29:01\r\n  \u00e0 la Banque Cantonale de Bernex,\r\nainsi que celle de l'UBS de Vernier.\r\n\r\n19:04:29:06  19:04:33:22\r\nL'homme de 35 ans environ pourrait\r\navoir des rattachements en France.\r\n\r\n19:04:34:03  19:04:37:15\r\n      Toute personne ayant\r\ndes informations sur cet individu\r\n\r\n19:04:37:20  19:04:40:18\r\n     est pri\u00e9e de contacter\r\n      la police genevoise.\r\n\r\n19:04:41:06  19:04:44:13\r\n    -Plus de payement cash, \r\n    plus de carte de cr\u00e9dit,\r\n\r\n19:04:44:18  19:04:46:20\r\n ni de signatures individuelles.\r\n\r\n19:04:47:01  19:04:50:10\r\n    Voil\u00e0 les recommandations\r\n     de l'\u00e9v\u00each\u00e9 de Fribourg\r\n\r\n19:04:50:14  19:04:53:11\r\n       aux divers couvents\r\n     et paroisses du canton.\r\n\r\n19:04:53:15  19:04:55:09\r\n   Des mesures qui font suite\r\n\r\n19:04:55:13  19:04:59:12\r\n        au scandale provoqu\u00e9\r\npar un ancien pr\u00e9sident de paroisse,\r\n\r\n19:04:59:17  19:05:03:21\r\n   qui avait puis\u00e9 100'000 frs\r\n   dans la caisse de l'Eglise.\r\n\r\n19:05:04:22  19:05:06:20\r\n  -La tendance ne faiblit pas.\r\n\r\n19:05:07:01  19:05:16:00\r\n   Gen\u00e8ve propose auxfood trucks\r\nquatre emplacements suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:05:16:05  19:05:21:13\r\n-On c\u00f4toie des \u00e9tudiants, des gens\r\nqui travaillent dans les bureaux,\r\n\r\n19:05:21:18  19:05:24:03\r\n       des personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n19:05:24:08  19:05:27:09\r\n  On va \u00e0 la proximit\u00e9 des gens.\r\n\r\n19:05:27:13  19:05:29:11\r\n    Il faut changer le syst\u00e8me.\r\n\r\n19:05:29:16  19:05:35:00\r\n-Les Genevois pourront se restaurer\r\n       dans 10food trucks.\r\n\r\n19:05:36:17  19:05:41:05\r\n -Evaluer les risque de violence \r\ndans les manifestations sportives,\r\n\r\n19:05:41:10  19:05:45:07\r\net coordonner les unit\u00e9s de police\r\n     contre le hooliganisme,\r\n\r\n19:05:45:11  19:05:48:12\r\n     cette mission revenait \r\n     \u00e0 la police zurichoise.\r\n\r\n19:05:48:17  19:05:50:01\r\n      D\u00e8s le mois d'avril,\r\n\r\n19:05:50:06  19:05:53:10\r\n la police cantonale de Fribourg\r\n       prendra le relais.\r\n\r\n19:05:53:14  19:05:57:17\r\n         -C'est un honneur\r\n  et \u00e7a va rapporter 340'000 frs.\r\n\r\n19:06:05:07  19:06:09:20\r\n  -C'est une des manifestations\r\nincontournables de Suisse romande.\r\n\r\n19:06:10:01  19:06:12:15\r\n      Les Brandons de Moudon\r\n        ont d\u00e9marr\u00e9 hier.\r\n\r\n19:06:12:20  19:06:17:01\r\n 35'000 spectateurs sont attendus\r\n   durant ce carnaval vaudois.\r\n\r\n19:06:17:06  19:06:21:13\r\n        Il se murmure m\u00eame\r\n qu'il y aura des extraterrestres.\r\n\r\n19:06:21:18  19:06:25:11\r\nRencontre avec vous, Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n19:06:30:21  19:06:35:14\r\n        -Bonsoir Fran\u00e7ois.\r\n\r\n19:06:35:16  19:06:37:23\r\nNous avez dit rencontre du troisi\u00e8me\r\n               type.\r\n\r\n19:06:38:01  19:06:40:07\r\n        \u00c0 partir de 20h01.\r\n\r\n19:06:40:09  19:06:42:12\r\n         Tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\n\r\n19:06:42:14  19:06:45:11\r\n   On voit les musiciens qui se\r\n     pr\u00e9parent derri\u00e8re moi.\r\n\r\n19:06:45:12  19:06:48:05\r\n   Est-ce que vous serez pr\u00eat ?\r\n\r\n19:06:48:07  19:06:53:03\r\n        - Oui on sera pr\u00eat.\r\n        Week-end de folie.\r\n\r\n19:06:53:05  19:06:55:04\r\n     -Le th\u00e8me de cette ann\u00e9e,\r\n\r\n19:06:55:09  19:06:58:04\r\n        c'est le plus extra\r\n          des carnavals.\r\n\r\n19:06:58:06  19:07:02:05\r\nVous \u00eates le pr\u00e9sident des Brandons.\r\n\r\n19:07:02:07  19:07:05:16\r\nEst-ce qu'on va vraiment d\u00e9couvrir si\r\n      la v\u00e9rit\u00e9 est ailleurs ?\r\n\r\n19:07:05:18  19:07:08:03\r\n          - Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:07:08:05  19:07:11:11\r\nLa soucoupe volante a d\u00e9j\u00e0 atterri il\r\n        y a quelques minutes.\r\n\r\n19:07:11:12  19:07:14:05\r\n   Ils vont d\u00e9barquer en ville.\r\n\r\n19:07:14:07  19:07:18:12\r\n-Vous nous rappelez ce que sont les\r\n            Brandons ?\r\n\r\n19:07:18:14  19:07:22:02\r\n- C'est l'\u00e9quivalent des carnavals\r\n           catholiques.\r\n\r\n19:07:22:04  19:07:28:04\r\n      \u00c7a existe depuis 1500.\r\n\r\n19:07:29:04  19:07:33:21\r\n-Qu'est-ce qu'il ne faudra pas rater\r\n          d'ici dimanche ?\r\n\r\n19:07:33:23  19:07:37:17\r\n -Le concert ap\u00e9ritif de dimanche.\r\n C'est toujours un moment magique.\r\n\r\n19:07:37:19  19:07:41:01\r\n        -La ville de Moudon\r\n    est une ville particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:07:41:03  19:07:46:12\r\nBeaucoup de citadins sont arriv\u00e9s.\r\n\r\n19:07:46:14  19:07:50:04\r\n Est-ce qu'ils participent aussi ?\r\n\r\n19:07:50:06  19:07:51:23\r\n  -C'est une cit\u00e9 du bon accueil.\r\n\r\n19:07:52:01  19:07:54:21\r\nLe comit\u00e9 sait int\u00e9grer l'ensemble de\r\n           la population.\r\n\r\n19:07:54:23  19:07:57:07\r\n\u00c7a va au-del\u00e0 des fronti\u00e8res de la\r\n             commune.\r\n\r\n19:07:57:09  19:07:59:18\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:07:59:20  19:08:02:05\r\nDimanche c'est le clou du spectacle.\r\n\r\n19:08:02:07  19:08:05:05\r\n 10'000 personnes sont attendues.\r\n\r\n19:08:05:05  19:08:08:12\r\n   -Nous sommes \u00e0 Vulliens (VD),\r\n         \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Moudon.\r\n\r\n19:08:08:17  19:08:11:06\r\n         Ici, on pr\u00e9pare\r\n      une mission pour mars.\r\n\r\n19:08:11:11  19:08:15:01\r\n     Damien Wenger, vous \u00eates\r\n   le responsable des cort\u00e8ges.\r\n\r\n19:08:15:06  19:08:17:11\r\n Que va-t-on pouvoir y d\u00e9couvrir ?\r\n\r\n19:08:17:16  19:08:19:21\r\n -Nous avons 11 chars au concours.\r\n\r\n19:08:20:02  19:08:22:19\r\n      Il y a plein de th\u00e8mes\r\n         sur l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:08:23:00  19:08:26:08\r\n    Un groupe de constructeurs\r\n     fabrique son 30\u00e8me char,\r\n\r\n19:08:26:12  19:08:28:21\r\nil ne faudra surtout pas le louper.\r\n\r\n19:08:29:02  19:08:30:04\r\n         -Sur quel th\u00e8me ?\r\n\r\n19:08:30:09  19:08:31:11\r\n             -La FIFA.\r\n\r\n19:08:31:16  19:08:33:06\r\n        -Ca promet; merci.\r\n\r\n19:08:33:11  19:08:37:09\r\n      Bryan est le concepteur\r\n       d'\"ObGectif Mars 5\".\r\n\r\n19:08:37:13  19:08:40:11\r\n    Expliquez-nous le concept.\r\n\r\n19:08:40:16  19:08:44:23\r\n        -C'est la conqu\u00eate\r\n  de la plan\u00e8te mars par la NASA.\r\n\r\n19:08:45:04  19:08:50:05\r\n     Il y aura aussi un lien\r\n avec les barres chocolat\u00e9es Mars\r\n\r\n19:08:50:10  19:08:55:00\r\n  qui ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9es \u00e0 l'usine\r\ncar elles contenaient du plastique.\r\n\r\n19:08:55:05  19:08:58:07\r\n      -Vous \u00eates une dizaine \r\n      \u00e0 travailler l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:08:58:11  19:09:00:07\r\n    Qu'est-ce qui vous motive ?\r\n\r\n19:09:00:11  19:09:02:19\r\n -Etre entre copains, de s'amuser.\r\n\r\n19:09:03:00  19:09:05:22\r\n     On a \u00e9t\u00e9 berc\u00e9s l\u00e0-dedans\r\n        depuis tout petit.\r\n\r\n19:09:06:03  19:09:10:04\r\n  Nos parents faisaient des chars\r\n    et on a repris le flambeau.\r\n\r\n19:09:10:09  19:09:12:14\r\n -Serez-vous pr\u00eats pour dimanche ?\r\n\r\n19:09:12:19  19:09:15:17\r\n     -On est toujours pr\u00eats !\r\n\r\n19:09:15:22  19:09:20:05\r\n   -Aude, vous \u00eates responsable\r\n de la peinture nanotechnologique.\r\n\r\n19:09:20:10  19:09:21:17\r\n          Expliquez-nous.\r\n\r\n19:09:21:22  19:09:27:11\r\n -Elle doit tenir aux intemp\u00e9ries,\r\n   aux confettis, \u00e0 la bi\u00e8re...\r\n\r\n19:09:27:16  19:09:31:05\r\n      A tout ce qu'on trouve\r\n         dans un cort\u00e8ge.\r\n\r\n19:09:31:10  19:09:35:13\r\n-Il y a huit hommes et deux femmes\r\n   pour les missions sur Mars.\r\n\r\n19:09:35:18  19:09:39:02\r\n          Ca ne sera pas\r\n   un peu compliqu\u00e9 pour vous ?\r\n\r\n19:09:39:07  19:09:41:11\r\n  -Ca n'a jamais \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:09:41:15  19:09:43:12\r\n   Ils n'ont qu'\u00e0 bien se tenir.\r\n\r\n19:09:43:17  19:09:45:15\r\n    -Merci et tr\u00e8s bon cort\u00e8ge.\r\n\r\n19:09:52:05  19:09:57:00\r\n  Nous sommes de retour \u00e0 Moudon.\r\n\r\n19:09:57:02  19:09:59:11\r\n      Lesguggenvont bient\u00f4t\r\n       se mettre en musique.\r\n\r\n19:09:59:13  19:10:01:18\r\n       Bonjour Alain Mathys.\r\n\r\n19:10:01:20  19:10:04:01\r\n Vous \u00eates le technicien communal.\r\n\r\n19:10:04:03  19:10:06:08\r\n Vous \u00eates b\u00e9n\u00e9vole depuis 30 ans.\r\n\r\n19:10:06:10  19:10:08:19\r\n Qu'est-ce que c'est pour vous les\r\n            Brandons ?\r\n\r\n19:10:08:21  19:10:11:02\r\n   - C'est toute une tradition.\r\n\r\n19:10:11:04  19:10:17:04\r\n      Pour petits et grands.\r\n\r\n19:10:17:17  19:10:20:19\r\nJe trouve qu'il y a une chose qu'il\r\n       faut mettre en avant:\r\n\r\n19:10:20:22  19:10:23:17\r\n        Il faut \u00eatre libre.\r\n\r\n19:10:23:19  19:10:28:10\r\nC'est Moudon qui a lanc\u00e9 ce genre de\r\n              choses.\r\n\r\n19:10:28:11  19:10:30:22\r\n     -La ville devient libre.\r\n\r\n19:10:31:00  19:10:33:06\r\n           -Exactement.\r\n\r\n19:10:33:08  19:10:36:11\r\nToutes les \u00e9choppes sont ouvertes.\r\n       Pour toute la nuit.\r\n\r\n19:10:36:13  19:10:40:23\r\n-Quelle est votre meilleur souvenir ?\r\n\r\n19:10:41:01  19:10:43:16\r\n -Mes amis risquent de le raconter\r\n          mieux que moi.\r\n\r\n19:10:43:18  19:10:45:23\r\n    Mais je me souviens quand m\u00eame.\r\n\r\n19:10:46:01  19:10:47:09\r\n     -C'\u00e9tait un peu arros\u00e9 ?\r\n\r\n19:10:47:11  19:10:49:15\r\n             - Voil\u00e0.\r\n\r\n19:10:49:17  19:10:55:04\r\n   -C'est une autre logistique.\r\n\r\n19:10:55:06  19:10:58:22\r\nEst-ce que vous pouvez imaginer ce\r\n    que sera Moudon lundi matin ?\r\n\r\n19:10:59:00  19:11:01:05\r\n      -Apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es,\r\n\r\n19:11:01:07  19:11:03:11\r\n    on sait \u00e0 quoi s'attendre.\r\n\r\n19:11:03:13  19:11:04:20\r\n      Ramasser des confettis.\r\n\r\n19:11:04:22  19:11:07:03\r\n   Le nettoyage avec la voirie.\r\n\r\n19:11:07:05  19:11:09:10\r\n        Tout se passe bien.\r\n\r\n19:11:09:11  19:11:13:16\r\n      -Bonsoir Micha\u00ebl Wyler.\r\n\r\n19:11:13:18  19:11:17:05\r\n  Donnez-moi le secret pour tenir\r\n         jusqu'\u00e0 dimanche.\r\n\r\n19:11:17:07  19:11:20:21\r\n -On a chacun nos petits secrets.\r\n\r\n19:11:20:23  19:11:21:23\r\n               Moi,\r\n          c'est la Suze.\r\n\r\n19:11:22:01  19:11:24:10\r\n     L'ambiance aide beaucoup.\r\n\r\n19:11:24:11  19:11:26:23\r\n-Vous avez droit combien de fausses\r\n              notes ?\r\n\r\n19:11:27:01  19:11:30:22\r\n       - On ne compte plus.\r\n\r\n19:11:31:00  19:11:35:01\r\n    -On va avoir un extrait de\r\n          Moudelmouzik.\r\n\r\n19:11:35:03  19:11:40:12\r\n Il n'est pas trop tard pour venir\r\n          nous rejoindre.\r\n\r\n19:11:40:14  19:11:41:14\r\n        \u00c0 partir de 20h01.\r\n\r\n19:11:41:16  19:11:43:21\r\nAvant de festoyer jusqu'\u00e0 dimanche.\r\n\r\n19:11:43:23  19:11:49:23\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:11:56:14  19:12:01:08\r\n  -Etes-vous capable de demander\r\nl'horaire de votre train \u00e0 Zurich ?\r\n\r\n19:12:01:12  19:12:06:00\r\n        Une fois par mois,\r\nunSprachenbarest organis\u00e9 \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:12:06:04  19:12:10:07\r\n   Un moment d'\u00e9change convivial\r\n      o\u00f9 vous pouvez parfaire\r\n\r\n19:12:10:11  19:12:15:02\r\n  vos connaissances linguistiques\r\n        autour d'un verre.\r\n\r\n19:12:17:11  19:12:24:07\r\n      Cacophonie de phrases\r\n      en plusieurs langues\r\n\r\n19:12:24:11  19:12:29:16\r\n-Une v\u00e9ritable tour de Babel dans ce\r\n bistrot de la capitale valaisanne.\r\n\r\n19:12:29:21  19:12:32:08\r\nUne fois par mois, tout le monde\r\n\r\n19:12:32:12  19:12:38:11\r\n  est invit\u00e9 \u00e0 venir parfaire\r\nses connaissances linguistiques.\r\n\r\n19:12:40:04  19:12:43:19\r\n-Il n'y a pas de cours de grammaire\r\n        ou de vocabulaire.\r\n\r\n19:12:44:00  19:12:47:07\r\n        La personne discute\r\n   et entend diff\u00e9rents accents.\r\n\r\n19:12:47:11  19:12:51:19\r\nC'est ce qui permet de s'am\u00e9liorer\r\n    dans une langue \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n19:12:52:00  19:12:58:04\r\n       -J'avais tout oubli\u00e9\r\n      ce que j'avais appris.\r\n\r\n19:12:58:09  19:13:02:04\r\nL\u00e0, on ne travaille pas, on \u00e9change.\r\n\r\n19:13:02:09  19:13:09:04\r\n    On retrouve son vocabulaire\r\n        et on a du plaisir.\r\n\r\n19:13:09:09  19:13:14:02\r\n-C'est la premi\u00e8re fois que je fais\r\n \u00e7a et on a d\u00e9j\u00e0 envie de parler.\r\n\r\n19:13:14:07  19:13:21:02\r\n Dans un cours format\u00e9, on a plus \r\n de craintes de faire des erreurs.\r\n\r\n19:13:22:12  19:13:24:19\r\n  -Anglais, allemand, italien,\r\n\r\n19:13:25:00  19:13:29:13\r\nespagnol, grec et patois, chacun \r\ns'assied \u00e0 la table de son choix.\r\n\r\n19:13:29:18  19:13:33:16\r\n      Un mod\u00e9rateur permet\r\n  de faire vivre la discussion.\r\n\r\n19:13:35:05  19:13:37:13\r\n  -Je suis le mod\u00e9rateur italien.\r\n\r\n19:13:37:18  19:13:41:00\r\nJ'essaye de faire parler les gens.\r\n\r\n19:13:41:05  19:13:43:09\r\n      -Je mod\u00e8re l'allemand.\r\n\r\n19:13:43:13  19:13:47:13\r\n  Je ne corrige que les personnes\r\n        qui le souhaitent.\r\n\r\n19:13:47:18  19:13:50:18\r\n    Sinon, on choisit un th\u00e8me\r\n        et on en discute.\r\n\r\n19:13:51:07  19:13:53:11\r\n -Le concept de bars des langues\r\n\r\n19:13:53:16  19:13:56:11\r\n   est n\u00e9 en Suisse al\u00e9manique\r\n          il y a 5 ans.\r\n\r\n19:13:56:16  19:14:00:11\r\n Sion est la seule ville romande\r\n     \u00e0 l'avoir mis sur pied.\r\n\r\n19:14:00:15  19:14:04:23\r\n Ils sont toujours plus nombreux\r\n  \u00e0 appr\u00e9cier ces discussions.\r\n\r\n19:14:06:08  19:14:10:20\r\n -On est une petite \u00e9quipe, ce qui\r\n permet de s'exprimer simplement.\r\n\r\n19:14:11:01  19:14:15:13\r\n   -Je suis venue pour me donner\r\nl'occasion de parler un peu patois.\r\n\r\n19:14:15:18  19:14:17:17\r\n       Je le parle tr\u00e8s mal.\r\n\r\n19:14:18:04  19:14:23:01\r\n -Loin des contraintes de l'\u00e9cole,\r\nces soir\u00e9es permettent de retrouver\r\n\r\n19:14:23:06  19:14:25:11\r\n     le plaisir des langues.\r\n\r\n19:14:26:10  19:14:28:21\r\n -Le ski en ville, c'est possible.\r\n\r\n19:14:29:02  19:14:33:20\r\nIl faut de la neige, une bonne dose\r\n de cr\u00e9ativit\u00e9 et un peu d'audace.\r\n\r\n19:14:34:01  19:14:37:18\r\n  Des jeunes de La Chaux-de-Fonds\r\n      ont profit\u00e9 des flocons\r\n\r\n19:14:38:00  19:14:42:12\r\nde ces derniers jours pour s'adonner\r\n    \u00e0 la pratique du ski urbain.\r\n\r\n19:14:44:16  19:15:00:16\r\n...\r\n\r\n19:15:00:21  19:15:03:01\r\n-Ils glissent sur les rambardes.\r\n\r\n19:15:03:06  19:15:08:07\r\nVoici les acrobates du ski urbain,\r\n    made inLa Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:15:08:11  19:15:11:04\r\n  Ici, la neige ne manque pas.\r\n\r\n19:15:11:09  19:15:15:21\r\n   Des conditions id\u00e9ales pour\r\nles amateurs des sports de glisse.\r\n\r\n19:15:16:02  19:15:18:00\r\n    Et qu'importe le terrain.\r\n\r\n19:15:18:05  19:15:21:20\r\n   Mais pour ces acrobaties, \r\n   il faut de la pr\u00e9paration:\r\n\r\n19:15:22:01  19:15:26:03\r\n       construire le tremplin\r\net am\u00e9nager la surface de r\u00e9ception.\r\n\r\n19:15:26:08  19:15:28:11\r\n  Et pour se donner de l'\u00e9lan,\r\n\r\n19:15:28:16  19:15:33:06\r\n  les jeunes skieurs utilisent\r\n      un \u00e9lastique g\u00e9ant.\r\n\r\n19:15:35:15  19:15:42:08\r\n             Il crie\r\n               Ok !\r\n\r\n19:15:45:14  19:15:50:01\r\n-La hauteur et l'angle de la rampe\r\n  sont calcul\u00e9s tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment\r\n\r\n19:15:50:06  19:15:53:17\r\n   pour que le saut s'oriente\r\n    dans la bonne direction.\r\n\r\n19:15:54:05  19:15:58:14\r\n    -C'est le paradoxe du sport\r\nde montagne qui s'immisce en ville.\r\n\r\n19:15:58:19  19:16:01:00\r\n  Ca cr\u00e9e un m\u00e9lange assez sympa.\r\n\r\n19:16:01:05  19:16:04:22\r\n         -A cette altitude,\r\nc'est la plus grande ville en Europe.\r\n\r\n19:16:05:03  19:16:06:22\r\n    Il y a souvent de la neige.\r\n\r\n19:16:07:03  19:16:10:00\r\n      Comme c'est une ville,\r\n      il y a de quoi faire:\r\n\r\n19:16:10:05  19:16:13:01\r\n des barres deslide,des sauts...\r\n\r\n19:16:13:12  19:16:17:09\r\n      -Les voisins semblent\r\n     appr\u00e9cier le spectacle.\r\n\r\n19:16:20:16  19:16:25:00\r\n  -C'est assez rigolo de pouvoir\r\n     les observer un moment.\r\n\r\n19:16:25:05  19:16:29:22\r\n -Ce n'est qu'\u00e0 La Chaux-de-Fonds\r\nqu'on peut faire de telles choses.\r\n\r\n19:16:30:08  19:16:33:17\r\n      -Mais le ski urbain\r\n est une discipline dangereuse.\r\n\r\n19:16:33:22  19:16:35:20\r\n  Malgr\u00e9 les nombreuses chutes,\r\n\r\n19:16:36:01  19:16:39:03\r\n      ces jeunes ne portent\r\n     pas toujours de casque.\r\n\r\n19:16:39:13  19:16:44:21\r\n-Quand on filme et qu'il n'y a pas de\r\n casque, \u00e7a peut para\u00eetre plus cool.\r\n\r\n19:16:45:02  19:16:47:10\r\n  C'est b\u00eate mais c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n19:16:47:14  19:16:50:06\r\n   C'est plus styl\u00e9 sans casque.\r\n\r\n19:16:50:18  19:16:53:03\r\n -Un choix pour le moins risqu\u00e9.\r\n\r\n19:16:53:08  19:16:56:02\r\n      Un de leur camarade \r\n     s'est bless\u00e9 au genou.\r\n\r\n19:16:56:07  19:16:58:11\r\n    Il a chut\u00e9 en snowboard.\r\n\r\n19:16:59:00  19:17:02:11\r\n    -C'est le pire qui puisse \r\n    arriver pendant la saison.\r\n\r\n19:17:02:16  19:17:04:23\r\n Mais on sait que \u00e7a peut arriver.\r\n\r\n19:17:05:04  19:17:08:12\r\n    Je verrai si je peux encore\r\n        skier avant la fin.\r\n\r\n19:17:08:23  19:17:14:08\r\n-Pour eux, rien n'\u00e9gale l'euphorie\r\n     d'une acrobatie r\u00e9ussie.\r\n\r\n19:17:14:12  19:17:22:15\r\n...\r\n\r\n19:17:24:15  19:17:28:18\r\n     -\"Passe-moi les jumelles\"\r\ns'int\u00e9resse ce soir \u00e0 un photographe\r\n\r\n19:17:28:23  19:17:30:13\r\n     passionn\u00e9 du lynx bor\u00e9al,\r\n\r\n19:17:30:18  19:17:35:11\r\net qui s'est mis en t\u00eate de suivre\r\n\u00e0 la trace ce fant\u00f4me de la for\u00eat.\r\n\r\n19:17:35:16  19:17:40:04\r\n  Laurent Geslin a d\u00e9velopp\u00e9 des\r\nsyst\u00e8mes de capture photographique\r\n\r\n19:17:40:09  19:17:44:21\r\n  tr\u00e8s performants pour r\u00e9aliser\r\ndes prises de vues exceptionnelles.\r\n\r\n19:17:46:00  19:17:53:09\r\n...\r\n\r\n19:17:53:13  19:17:56:12\r\n     -Le lynx, c'est le graal\r\n       de tout naturaliste,\r\n\r\n19:17:56:17  19:17:59:03\r\n            et le graal\r\n     de tous les photographes.\r\n\r\n19:17:59:08  19:18:01:14\r\n     Quand je suis arriv\u00e9 l\u00e0,\r\n\r\n19:18:01:19  19:18:04:23\r\n             un Breton\r\n  qui arrive dans le Jura suisse,\r\n\r\n19:18:05:04  19:18:08:14\r\nj'ai eu des regards un peu moqueurs.\r\n\r\n19:18:08:19  19:18:13:06\r\n           On me disait:\r\n \"Essaie, mais t'y arriveras pas.\"\r\n\r\n19:18:22:18  19:18:26:03\r\n        C'est une cr\u00e9ature \r\n       que l'on ne voit pas.\r\n\r\n19:18:26:08  19:18:30:02\r\nOn l'appelle souvent \"le fant\u00f4me\".\r\n\r\n19:18:31:13  19:18:34:09\r\n         C'est un animal\r\n    vraiment difficile \u00e0 voir,\r\n\r\n19:18:34:13  19:18:38:11\r\n     et encore plus difficile\r\n         \u00e0 photographier.\r\n\r\n19:18:38:16  19:18:43:07\r\n     Pour moi, c'est un animal\r\n    de l\u00e9gende, qui fait r\u00eaver.\r\n\r\n19:18:48:23  19:18:51:10\r\n         Ah oui, \u00e7a y est.\r\n\r\n19:18:51:14  19:18:53:13\r\n            Il est l\u00e0.\r\n\r\n19:18:55:06  19:18:56:15\r\n          Il est pass\u00e9...\r\n\r\n19:18:56:20  19:18:58:22\r\n             Une fois.\r\n\r\n19:18:59:03  19:19:03:04\r\n              De dos.\r\n\r\n19:19:03:09  19:19:07:04\r\n            Il marque.\r\n\r\n19:19:07:09  19:19:13:18\r\n          Musique douce\r\n\r\n19:19:13:23  19:19:19:05\r\n...\r\n\r\n19:19:20:19  19:19:25:06\r\n    -\"Passe-moi les jumelles\",\r\nc'est ce soir, \u00e0 20h10, sur RTS Un.\r\n\r\n19:19:25:11  19:19:27:20\r\nC'est la fin de \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:19:28:01  19:19:31:21\r\n   Toute l'\u00e9quipe vous souhaite\r\n      un tr\u00e8s beau week-end.\r\n\r\n19:19:31:21  19:19:35:02\r\n  Vous l'avez peut-\u00eatre remarqu\u00e9,\r\n\r\n19:19:35:04  19:19:38:08\r\n   suite \u00e0 une panne technique, \r\n   il n'y avait pas les noms des\r\n\r\n19:19:38:10  19:19:40:11\r\n            personnes.\r\n        Tr\u00e8s bon week-end.\r\n\r\n19:19:40:11  19:19:44:11\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   C.Berthet, L.Estade, V.Gerber\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T18:39:39Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603500364", "durationSec": 105, "title": "CL BRANDONS_RTS000000750850", "excerpt": "Itw du responsable s\u00e9curit\u00e9 et cort\u00e8ge des Brandons de Moudon sur les 11 chars du cort\u00e8ge du dimanche. Itw du concepteur de char Bryan Thonney et d'Aude Gilliard sur leur char ObGectif Mars.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUDON"], "thematicThemes": ["CARNAVAL"], "sequenceIds": ["1501826", "1501828"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500365", "durationSec": 130, "title": "CL ELECTIONS VEVEY_RTS000000750914", "excerpt": "L'ex-conseiller d'\u00e9tat PS vaudois Pierre Chiffelle fait campagne en solitaire pour sa candidature au 2e tour de l'\u00e9lection \u00e0 la municipalit\u00e9 de la ville de Vevey. Quant au candidat de la liste D\u00e9croissance alternative Yvan Luccarini, il s\u00e9duit pour son ind\u00e9pendance. La droite a nomm\u00e9 Entente sa liste commune pour le 2e tour.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION COMMUNALE"], "sequenceIds": ["1501817"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500366", "durationSec": 159, "title": "CL SKI URBAIN LA CHAUX_RTS000000749330", "excerpt": "Plusieurs jeunes pratiquent le ski urbain en ville de La Chaux-de-Fonds, qui gr\u00e2ce \u00e0 son altitude est souvent enneig\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["SPORT DE NEIGE (LOISIR)"], "sequenceIds": ["1501830"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500367", "durationSec": 128, "title": "FRIGO CL SPRACHENBAR_RTS000000734932", "excerpt": "Le restaurant Les Brasseurs de Sion accueille chaque mois un bar des langues bas\u00e9 sur la conversation. Chacun peux venir discuter pour peaufiner sa ma\u00eetrise d'une langue \u00e9trang\u00e8re. La responsable du projet \u00e0 Sion est B\u00e9atrice Maye.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["RESTAURANT", "ENSEIGNEMENT DES LANGUES", "COMMUNICATION SOCIALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500381", "durationSec": 25, "title": "CL FR CENTRE HOOLIGANS 0303_RTS000000750821", "excerpt": "Itw du conseiller d'\u00e9tat fribourgeois Erwin Jutzet sur le fait que la police fribourgeoise est d\u00e9sormais en charge de l'\u00e9valuation des risques de violence dans les manifestations sportives et de la coordination des forces de police contre le hooliganisme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["HOOLIGANISME", "ACTION POLICI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500382", "durationSec": 23, "title": "TI EVECHE SUITE 0403_RTS000000750744", "excerpt": "La ville de Gen\u00e8ve donne 4 emplacements suppl\u00e9mentaires pour les food trucks qui proposent une restauration rapide de qualit\u00e9 dans la rue."}, {"internalArchiveId": "AA1603500383", "durationSec": 32, "title": "TI GE FOOD TRUCK 0403_RTS000000750487", "excerpt": "La brigade de r\u00e9pression du banditisme de la police de Gen\u00e8ve a diffus\u00e9 le portrait d'un individu soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre l'auteur de 3 brigandages avec usage d'armes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["FAST-FOOD"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500384", "durationSec": 32, "title": "TI GE PORTRAIT ROBOT 0403_RTS000000750746", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CAMBRIOLAGE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603501769", "summary": "Pierre Chiffelle, candidat \u00e0 la municipalit\u00e9 Gauche libre, faisant campagne. Itw Pierre Chiffelle. Itw Yvan Luccarini, candidat \u00e0 la municipalit\u00e9 D\u00e9croissance alternatives. Itw Etienne Rivier, candidat PLR. Ville de Vevey.", "id": "1501817", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["VEVEY"], "visualPersons": ["CHIFFELLE, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501778", "summary": "Duplex Moudon : itw Fr\u00e9d\u00e9ric Monney, pr\u00e9sident des Brandons de Moudon.", "id": "1501826"}, {"internalArchiveId": "AA1603501780", "summary": "Duplex Moudon : itw Alain Mathys, technicien communal, et itw Micha\u00ebl Wyler, pr\u00e9sident Guggen Moudelmouzik. Extrait de morceau interpr\u00e9t\u00e9 par la Moudelmouzik.", "id": "1501828"}, {"internalArchiveId": "AA1603501782", "summary": "Jeunes pratiquant du ski et snowboard freestyle en ville. Enneig\u00e9, plong\u00e9e sur la ville de La Chaux-de-Fonds. Itw Fabrice Meier, Remco Kayser et Stoyan Paratte, adeptes de ski urbain. Itw de rue.", "id": "1501830", "visualThemes": ["JEUNESSE", "SPORT DE NEIGE (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "role": "Duplex Moudon", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1644249", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024058", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9CD219FA-B38E-48EF-AF77-7B3BDE2E3376", "internalArchiveId": "9CD219FA-B38E-48EF-AF77-7B3BDE2E3376", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "publicationDate": "2016-03-03T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Dominique Choffat (Revue de presse) La revue de presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat, on commence \r\n24 heures + express\r\n*** Les \u00e9lections am\u00e9ricaines, les \u00e9ditoriaux al\u00e9maniques sont plut\u00f4t s\u00e9v\u00e8re sur la victoire de Donald Trump au Super Tuesday ...\r\n Am\u00e9rique r\u00e9veile toi ! commente ce matin  la NZZ.L'impr\u00e9visibilit\u00e9 de Donald Trump le rend dangereux. Sa victoire se'xplique apr le fait qu'il finance lui-m\u00eame sa campagne, et que son slogan \"rendre sa grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique\" parel au coeur, notamemnt des laisser pour compte de l'\u00e9conomie.  Mais tout n'est aps encore jou\u00e9, il a aussi gagn\u00e9 par manque d'alternative claire c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, le parti peut encore changer la donner. Car un Trump pr\u00e9sident des Etats-unis serait fatal pour l'am\u00e9rique et le monde. La Baslerzeitung se montre \u00e0 peine moins s\u00e9v\u00e8re: tous els espoirs reposent en hillary. Impensable qu'un frimeur comme Donald trump prenne la rel\u00e8ve de l'id\u00e9aliste r\u00eaveur Barack Obama. Quant \u00e0 la Weltwoche, elle \u00e9voque l'ego de Donald trump ... un ego surdimensionn\u00e9 moteur de son succ\u00e8s.\r\nPresse romande - \r\nEt quel impact un Donald trump pr\u00e9sident des USA aurait pour la Suisse ? et bien ce serait un fiasco pour al Conf\u00e9d\u00e9ration, pense le Blic. Trump menace le libre march\u00e9 am\u00e9ricain et le dollar, ce qui n'est aps bon pour nos exportations. L'am\u00e9rqiue est notre deuxi\u00e8me plus grand partenaire commercoil apr\u00e8s l'UE rappelle le journal. Pour hans peter portmann, cosneiller national UDc interrog\u00e9 par la NZZ, l'\u00e9lection de Donals Trump ne servirait aps les int\u00e9r\u00eats de la Suisse. Il est extr\u00eamemht protectioniste, ce qui est mauvais pour els petits Etats.\r\n***   La compagne de Toni Brunner se lance \u00e0 l'assaut du Conseil d'Etat de St Gall  ...\r\nL'annonce de la candidature d'Esther Friedli, compagne de Toni Brunner, l'actuel pr\u00e9sident de l'UDC  et d\u00e9ormais  nouvelle candidate UDC au Conseil d'Etat saint gallois, fait couler beaucoup d'encre dans la presse al\u00e9manique ce matin. Le Blick parle de ces clans familiaux ... au sein de  l'UDC, seuls les lus grands intimes de Chritoph Blocher ont le pouvoir. C'est el cas d' Esther Friedli, compagne de Toni Brunner depuis 18 ans, elle a pris en charge la campagne d'un autre UDC Roger Koeppel npour els \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre avec le succ\u00e8s que l'on conna\u00eet ...Rien \u00e0 voir avec christoph Blocher, estime t on \u00e0 la direction de l'UDC. On choisi nos gens en fonction de leurs comp\u00e9tencs ...\r\nEdito surproduction europ\u00e9enne fait diminuer les prix du p\u00e9trole - obsol\u00e8te - edito 24 heures\r\nLa politique freine, tandis que les BKW vont de l'avant. Le paradoxe relev\u00e9 dans le titre de la Bernerzeitung, Bern \u00e9tant le canton de la centrale de Muhleberg, qui elle va fermer ses portes le 20 d\u00e9cembre 2019. La sortie du nucl\u00e9aire est rel\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la St glinglin, d\u00e9plore le journal, critique sur la d\u00e9cision des chambres. la nouvelle majorit\u00e9 de droite de l'UDc et du PLR n'a pas voulu entendre parler de date limite \u00e0 la dur\u00e9e de vie des centrales. Le Conseil National et le Conseil des Etats ont d\u00e9sormais une lourde responsabilit\u00e9 sur leurs \u00e9paules. Et donnent un coup de pouce \u00e0 l'initiative des verts \"sortir du nucl\u00e9aire\" ... qui donnera l'occasion au peuple de se prononcer. \r\n*** Elle veut surfer de la victoire de dimanche: Simonetta Sommaruga joue gros lors de la prochaine votation de juin ...\r\nJamais depuis la votation sur l'EEE en 1992 et el dimanche noir de jean-pascal Delamuraz,  jamais un conseiller f\u00e9d\u00e9ral n'avait affich\u00e9 tant d'\u00e9motion apr\u00e8s une votation..Le Tagesanzeiger revient sur l'attitude de Simonetta Sommaruga apr\u00e8s la victoire du non contre l'initiative. \r\nOn parle encore sous la coupole de cette entr\u00e9e en sc\u00e8ne de Simonetta Sommaruga, de ses phrases fortes exprim\u00e9es avec emphase  ... comme le peuple a d\u00e9cid\u00e9 et de ses ... embrassades avec les autres artisanes du non,. Il se murmure que Simonetta Sommaruga avait mis son avenir personnel au sein du Conseil F\u00e9d\u00e9ral  en jeu dans cette votation  ... avenir qui se jouerait  aussi dans la prochaine votation. La Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale compte surfer sur cette victoire de la soci\u00e9t\u00e9 civile pour remporter la votation sur la r\u00e9forme de l'asile. C'est la force de Simonetta Sommaruga, dit un \u00e9lu socialiste interrog\u00e9 par le journal, elle s'engage toujours corps et \u00e2me. \r\n*** Les fonctionnaires genevois concurrencent les entreprises priv\u00e9es dans la zone inbdustrielle\r\nTG\r\n*** Et pour terminer, quand Daniel Br\u00e9laz devient une star en Tha\u00eflande ...\r\nLe Temps\r\nBWW\r\nBelmont - \r\nEsther Friedli - clans familiaux \r\nTrump - commentaires\r\nTrump n\u00e9faste pour la Suisse\r\nSommaruga met son avenir politique dans votation de juin\r\n(Revue presse romande) *** Nous allons jeter un oeil \u00e0 la presse romande et al\u00e9manique, avec Esther Coquoz et Dominique Choffat, qui nous ont rejoints. Et on d\u00e9marre avec ce qui doit \u00eatre l'un des chantiers autoroutiers majeurs de Suisse romande...\r\nDOM Avec l'\u00e9largissement du tunnel de Belmont, aux portes de Lausanne.\r\nIl s'agit donc du chantier de l'A9. Le voil\u00e0 chamboul\u00e9, ce chantier, avec un report de la mise \u00e0 l'enqu\u00eate de l'\u00e9largissement de ce tunnel de Belmont.\r\nC'est l'office f\u00e9d\u00e9ral des routes qui a pris cette d\u00e9cision. Il faut dire que les oppositions des riverains sont bien plus nombreuses que pr\u00e9vu.\r\nAlors, le projet en lui-m\u00eame n'est pas remis en cause, comme l'indique 24 Heures.\r\nMais les travaux pharaoniques de l'A9 ne commenceront pas par ce tunnel de Belmont, comme c'\u00e9tait pourtant pr\u00e9vu.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des riverains, on applaudit. et on esp\u00e8re. On esp\u00e8re que d'autres options seront \u00e9valu\u00e9es.\r\nDOM L'Express quant \u00e0 lui, \u00e9voque un autre chantier auroroutier, celui de l'A5, sous la ville de Neuch\u00e2tel.\r\nL'office f\u00e9d\u00e9ral des routes, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 l'an pass\u00e9, pour le manque de signalisation du chantier.\r\nRebelote dans le tube sud, sous Neuch\u00e2tel, un boyau o\u00f9 l'on roule en bi-directionnel, sans balise pour s'orienter.\r\nUne premi\u00e8re collision est d\u00e9j\u00e0 survenue.\r\n*** Les \u00e9lections am\u00e9ricaines, les \u00e9ditoriaux al\u00e9maniques sont plut\u00f4t s\u00e9v\u00e8re sur la victoire de Donald Trump au Super Tuesday ...\r\n Am\u00e9rique r\u00e9veile toi ! commente ce matin  la NZZ.L'impr\u00e9visibilit\u00e9 de Donald Trump le rend dangereux. Sa victoire se'xplique apr le fait qu'il finance lui-m\u00eame sa campagne, et que son slogan \"rendre sa grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique\" parel au coeur, notamemnt des laisser pour compte de l'\u00e9conomie.  Mais tout n'est aps encore jou\u00e9, il a aussi gagn\u00e9 par manque d'alternative claire c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, le parti peut encore changer la donner. Car un Trump pr\u00e9sident des Etats-unis serait fatal pour l'am\u00e9rique et le monde. La Baslerzeitung se montre \u00e0 peine moins s\u00e9v\u00e8re: tous els espoirs reposent en hillary. Impensable qu'un frimeur comme Donald trump prenne la rel\u00e8ve de l'id\u00e9aliste r\u00eaveur Barack Obama. Quant \u00e0 la Weltwoche, elle \u00e9voque l'ego de Donald trump ... un ego surdimensionn\u00e9 moteur de son succ\u00e8s.\r\nDOM Le quotidien le matin est lui, all\u00e9 \u00e0 la rencontre des expatri\u00e9s r\u00e9publicains qui vivent en Suisse.\r\nEt ils sont nombreux \u00e0 soutenir Donald Trump, \u00e0 l'instar du chef local du parti.\r\nSelon lui, il ne s'agit pas d'un simple fou, qui dit tout ce qui lui passe par la t\u00eate.\r\nTrump est aujourd'hui capable de rassembler des personnes venues de tous les milieux sociaux. \r\nIl est tr\u00e8s charismatique, et m\u00e9rite donc un immense respect.\r\nEt quel impact un Donald trump pr\u00e9sident des USA aurait pour la Suisse ? et bien ce serait un fiasco pour al Conf\u00e9d\u00e9ration, pense le Blic. Trump menace le libre march\u00e9 am\u00e9ricain et le dollar, ce qui n'est aps bon pour nos exportations. L'am\u00e9rqiue est notre deuxi\u00e8me plus grand partenaire commercoil apr\u00e8s l'UE rappelle le journal. Pour hans peter portmann, cosneiller national UDc interrog\u00e9 par la NZZ, l'\u00e9lection de Donals Trump ne servirait aps les int\u00e9r\u00eats de la Suisse. Il est extr\u00eamemht protectioniste, ce qui est mauvais pour els petits Etats.\r\n***   La compagne de Toni Brunner se lance \u00e0 l'assaut du Conseil d'Etat de St Gall  ...\r\nL'annonce de la candidature d'Esther Friedli, compagne de Toni Brunner, l'actuel pr\u00e9sident de l'UDC  et d\u00e9ormais  nouvelle candidate UDC au Conseil d'Etat saint gallois, fait couler beaucoup d'encre dans la presse al\u00e9manique ce matin. Le Blick parle de ces clans familiaux ... au sein de  l'UDC, seuls les lus grands intimes de Chritoph Blocher ont le pouvoir. C'est el cas d' Esther Friedli, compagne de Toni Brunner depuis 18 ans, elle a pris en charge la campagne d'un autre UDC Roger Koeppel npour els \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre avec le succ\u00e8s que l'on conna\u00eet ...Rien \u00e0 voir avec christoph Blocher, estime t on \u00e0 la direction de l'UDC. On choisi nos gens en fonction de leurs comp\u00e9tencs ...\r\n*** Le nucl\u00e9aire, de la th\u00e9orie \u00e0 la pratique pour les centrales suisses. \r\nDOM Tel est l'\u00e9ditorial de 24 heures, qui \u00e9voque le contexte de sur-production europ\u00e9enne en mati\u00e8re d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\nUne sur-production qui entra\u00eene la chute des prix.\r\nAvec cette cons\u00e9quence, aux yeux de l'\u00e9ditorialiste: continuer \u00e0 injecter de l'argent dans ce qui ne sera jamais qu'un r\u00e9acteur obsol\u00e8te tient de l'absurdit\u00e9 \u00e9conomique. \r\nUn calcul de rentabilit\u00e9 finira par s'imposer \u00e0 tous les producteurs d'\u00e9lectricit\u00e9. \r\nEt la sortie du nucl\u00e9aire passera alors de la th\u00e9orie \u00e0 la pratique.\r\nLa politique freine, tandis que les BKW vont de l'avant. Le paradoxe relev\u00e9 dans le titre de la Bernerzeitung, Bern \u00e9tant le canton de la centrale de Muhleberg, qui elle va fermer ses portes le 20 d\u00e9cembre 2019. La sortie du nucl\u00e9aire est rel\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la St glinglin, d\u00e9plore le journal, critique sur la d\u00e9cision des chambres. la nouvelle majorit\u00e9 de droite de l'UDc et du PLR n'a pas voulu entendre parler de date limite \u00e0 la dur\u00e9e de vie des centrales. Le Conseil National et le Conseil des Etats ont d\u00e9sormais une lourde responsabilit\u00e9 sur leurs \u00e9paules. Et donnent un coup de pouce \u00e0 l'initiative des verts \"sortir du nucl\u00e9aire\" ... qui donnera l'occasion au peuple de se prononcer. \r\n*** Elle veut surfer de la victoire de dimanche: Simonetta Sommaruga joue gros lors de la prochaine votation de juin ...\r\nJamais depuis la votation sur l'EEE en 1992 et el dimanche noir de jean-pascal Delamuraz,  jamais un conseiller f\u00e9d\u00e9ral n'avait affich\u00e9 tant d'\u00e9motion apr\u00e8s une votation..Le Tagesanzeiger revient sur l'attitude de Simonetta Sommaruga apr\u00e8s la victoire du non contre l'initiative. \r\nOn parle encore sous la coupole de cette entr\u00e9e en sc\u00e8ne de Simonetta Sommaruga, de ses phrases fortes exprim\u00e9es avec emphase  ... comme le peuple a d\u00e9cid\u00e9 et de ses ... embrassades avec les autres artisanes du non,. Il se murmure que Simonetta Sommaruga avait mis son avenir personnel au sein du Conseil F\u00e9d\u00e9ral  en jeu dans cette votation  ... avenir qui se jouerait  aussi dans la prochaine votation. La Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale compte surfer sur cette victoire de la soci\u00e9t\u00e9 civile pour remporter la votation sur la r\u00e9forme de l'asile. C'est la force de Simonetta Sommaruga, dit un \u00e9lu socialiste interrog\u00e9 par le journal, elle s'engage toujours corps et \u00e2me. \r\n*** Les fonctionnaires genevois concurrencent les entreprises priv\u00e9es dans la zone inbdustrielle\r\nDOM L'Etat de Gen\u00e8ve utilise la zone industrielle pour installer 300 de ses fonctionnaires.\r\nCe sont les services en charge de l'environnement qui vont \u00eatre regroup\u00e9s \u00e0 Plan-les Ouates. \r\nMais cette installation fait r\u00e9agir, comme l'explique la tribune de Gen\u00e8ve.\r\nEtant donn\u00e9 que le canton manque de locaux industriels pour d\u00e9placer des entreprises de la Praille, il n'est peut-\u00eatre pas indiqu\u00e9 que les services de l'Etat concurrencent le priv\u00e9 sur ces zones...\r\n*** Et pour terminer, quand Daniel Br\u00e9laz devient une star en Tha\u00eflande ...\r\nDOM le syndic de lausanne recevait une \u00e9quipe de t\u00e9l\u00e9vision tha\u00efe dans ses bureaux, hier.\r\nL'occasion pour le Temps, de rappeler la relation qui lie la capitale vaudoise \u00e0 la famille royale du Siam.\r\nneuf \u00e9pisodes de 20 minutes retraceront la vie de cette famille royale au coeur de Lausanne.\r\nEt Daniel Br\u00e9laz le rappelle. \r\nLes tha\u00efs ont m\u00eame une marque de biscuit qui se nomme Lausanne.", "durationSec": 414, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7522846", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2016-03-03T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2016-03-03T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7522865", "ece-7522846"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-25T05:06:34Z", "speechToTexts": ["25.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nQu'on passe \u00e0 la presse \u00e0 6 heures 47 la presse romande et al\u00e9manique avec Esther, Coco et Dominique Choffat et on d\u00e9marre avec ce qui doit \u00eatre un des chantiers autoroutiers majeurs de Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [95%] :\r\nAvec l'\u00e9largissement du tunnel de Belmont, aux portes de Lausanne, donc il s'agit du chantier de l'A9, le voil\u00e0 chamboul\u00e9 son chantier avec un report de la mise en \u00e0 l'enqu\u00eate de l'\u00e9largissement de ce tunnel de Belmont, c'est l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes qui a pris cette d\u00e9cision il faut dire que les oppositions des riverains sont bien plus nombreuses que pr\u00e9vu alors le projet en lui- m\u00eame n'est pas remise en cause, comme l'indique 24 heures mais les travaux pharaoniques de l'A9 ne commenceront pas par ce tunnel de Belmont, comme c'\u00e9tait pourtant pr\u00e9vu du c\u00f4t\u00e9 des riverains on applaudit et on esp\u00e8re, on esp\u00e8re que, du coup, d'autres options sera seront \u00e9valu\u00e9es, l'Express, quant \u00e0 lui, \u00e9voque un autre chantier autoroutier, celui de la 5 sous la ville de Neuch\u00e2tel, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour le manque de signalisation du chantier, rebelote dans le tube sud sous Neuch\u00e2tel donc un boyau o\u00f9 l'on roule en bi- directionnel sans balise pour s'orienter une premi\u00e8re collision est d\u00e9j\u00e0 survenue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [98%] :\r\nOn passe aux \u00e9lections am\u00e9ricaines, les \u00e9ditoriaux al\u00e9maniques sont plut\u00f4t s\u00e9v\u00e8re, ce matin sur la victoire de Donald Trump au Super Tuesday. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [94%] :\r\nAm\u00e9rique r\u00e9veille -toi, commente ce matin la NZZ l'impr\u00e9visibilit\u00e9 de Donals Trump le rend dangereux sa victoire s'explique par le fait qu'il finance lui- m\u00eame sa campagne et que son slogan : rendre sa grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique parle au coeur, notamment des laiss\u00e9s-pour-compte de l'\u00e9conomie, mais tout n'est pas encore jou\u00e9 il y a aussi gagn\u00e9 par manque d'alternative claire c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, le parti peut encore changer la donne 40 Trump le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis serait fatal pour l'Am\u00e9rique et le monde, la bataille donc se montre \u00e0 peine moins s\u00e9v\u00e8re, tous les espoirs reposent d\u00e9sormais en hillary il est impensable qu'un frimeur comme Donald Trump prenne la rel\u00e8ve de l'id\u00e9aliste, r\u00eaveur, Barack Obama quant \u00e0 la belle for\u00eat elle \u00e9voque l'Ego de Donald Trump un Ego surdimensionn\u00e9 moteur de son succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [93%] :\r\nTout autre son de cloche dans le quotidien, le matin, qui est lui all\u00e9 \u00e0 la rencontre des expatri\u00e9s r\u00e9publicains qui vivent en Suisse, et ils sont nombreux \u00e0 soutenir Donald Trump, \u00e0 l'instar du chef local du parti, selon lui, il ne s'agit pas d'un simple fou qui dit tout ce qui lui passe par la t\u00eate, non Donald Trump est aujourd'hui capable de rassembler des personnes venues de tous les milieux sociaux et il est tr\u00e8s charismatiques et m\u00e9rite donc un immense respect. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:29) [93%] :\r\nEt quel impact un Donald Trump, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis aurait pour la Suisse, h\u00e9 bien, ce serait un fiasco pour la Conf\u00e9d\u00e9ration pense le Blic Trump menace libre march\u00e9 am\u00e9ricain et le dollar, ce qui n'est pas bon pour nos exportations alors que l'Am\u00e9rique est le 2\u00e8me, plus grand partenaire commercial de la Suisse apr\u00e8s l'Union europ\u00e9enne pour Hans Pecker Portmann, conseiller national PLR interrog\u00e9 par la NZZ l'\u00e9lection de Donals Trump ne servirait pas les int\u00e9r\u00eats de la Suisse, il est extr\u00eamement protectionnistes, ce qui est mauvais pour les petits \u00e9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [94%] :\r\nCompagne de Toni Brunner, qui est encore pr\u00e9sident de l'UDC se lance \u00e0 l'assaut du Conseil d'\u00c9tat de Saint-Gall. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [93%] :\r\nOui, l'annonce de la candidature d'Esther Friedli, compagne de Toni Brunner, l'actuel pr\u00e9sident de l'UDC est d\u00e9sormais nouvelle candidate UDC au Conseil d'\u00c9tat Saint, gallois, fait couler beaucoup d'encre dans la presse al\u00e9manique ce matin le Blick le Blick parle de ces clans familiaux au sein de l'UDC, seuls les plus grands intimes de Christoph Blocher ont le pouvoir, c'est le cas d'Esther Friedli, compagne de Toni Brunner depuis 18 ans, elle a \u00e9t\u00e9 responsable de la campagne d'un autre UDC un rejet cocktail pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre avec le succ\u00e8s que l'on conna\u00eet, rien \u00e0 voir avec Christoph Blocher, estime -t-on \u00e0 la direction de l'UDC on choisi nos candidats en fonction de leurs comp\u00e9tences. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [99%] :\r\nLe nucl\u00e9aire maintenant de la th\u00e9orie \u00e0 la pratique pour les centrales suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [96%] :\r\nTelle est l'\u00e9ditorial de 24 heures qui \u00e9voque le contexte de sur- production europ\u00e9enne en mati\u00e8re d'\u00e9lectricit\u00e9 une surproduction qui entra\u00eene la chute des prix avec cette cons\u00e9quence aux yeux de l'\u00e9ditorialiste, continuer \u00e0 injecter de l'argent dans ce qui ne sera jamais qu'un r\u00e9acteur obsol\u00e8te, h\u00e9 bien \u00e7a tient de l'absurdit\u00e9 \u00e9conomique et un calcul de rentabilit\u00e9 finira par s'imposer \u00e0 tous les producteurs d'\u00e9lectricit\u00e9, la sortie du nucl\u00e9aire passera alors de la th\u00e9orie \u00e0 la pratique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [93%] :\r\nLa politique freine tandis que les b\u00e9k\u00e9s avait vont de l'avant, et bien \u00e7a c'est le paradoxe relev\u00e9 ont une de la derni\u00e8re Zeitung ce matin Bern \u00e9tant le canton de la centrale de Muhleberg qui, elle, va fermer ses portes le 20 d\u00e9cembre 2019 la sortie du nucl\u00e9aire est rel\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la St Glinglin, d\u00e9plore le journal critique sur la d\u00e9cision des chambres, la nouvelle majorit\u00e9 de droite de l'UDC et du PLR n'a pas voulu entendre parler de date limite \u00e0 la dur\u00e9e de vie des centrales, le Conseil national et le Conseil des \u00c9tats ont d\u00e9sormais une lourde responsabilit\u00e9 sur leurs \u00e9paules et donnent un coup de pouce \u00e0 l'initiative des Verts et qui donnera l'occasion au peuple de se prononcer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [98%] :\r\nEt elle, elle veut surfer sur la victoire de dimanche dernier, Simonetta Sommaruga joue gros lors de la prochaine votation du mois de juin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:02) [93%] :\r\nJamais depuis la votation sur les faits, en 1992 et le dimanche noir de Jean-pascal Delamuraz jamais un conseiller f\u00e9d\u00e9ral n'avait affich\u00e9 tant d'\u00e9motion apr\u00e8s une votation le tag Hassan sa guerre revient sur l'attitude de Simonetta Sommaruga apr\u00e8s la victoire du non contre initiative de mise en oeuvre, on parle encore sous la coupole de cette entr\u00e9e en sc\u00e8ne de Simonetta Sommaruga de ses phrases fortes exprim\u00e9es avec emphase et de ses embrassades avec les autres artisans du non, il se murmure que Simonetta Sommaruga avait mis son avenir personnel au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en jeu dans cette votation avenir qui se jouerait aussi dans la prochaine la concert f\u00e9d\u00e9rale compte surfer sur cette victoire de la soci\u00e9t\u00e9 civile pour remporter la r\u00e9forme de l'asile, c'est la force de Simonetta Sommaruga, dit un \u00e9lu socialiste, interrog\u00e9 par le journal, elle s'engage toujours corps et \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [99%] :\r\nLes fonctionnaires Genevois concurrencent les entreprises priv\u00e9es dans la zone industrielle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:57) [94%] :\r\nL'\u00c9tat de Gen\u00e8ve utilise la zone industrielle pour installer 300 de ses fonctionnaires, ce sont les services en charge de l'environnement, qui vont \u00eatre regroup\u00e9s \u00e0 Plan -les what mais cette installation fait r\u00e9agir comme l'explique La Tribune de Gen\u00e8ve, \u00e9tant donn\u00e9 que le canton, manque de locaux industriels pour d\u00e9placer les entreprises de la Praille, il n'a peut-\u00eatre pas indiqu\u00e9 que les services de l'\u00c9tat concurrencent le priv\u00e9 sur ces zones. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [98%] :\r\nPour terminer quand Daniel Br\u00e9laz devient une Star. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [94%] :\r\nTha\u00eflande : h\u00e9 oui, le syndic de Lausanne recevait une \u00e9quipe de t\u00e9l\u00e9vision tha\u00efe dans ses bureaux, c'\u00e9tait hier, l'occasion pour le Temps de rappeler la relation qui lie la capitale vaudoise \u00e0 la famille royale du Siam 9 \u00e9pisodes de 20 minutes retraceront la vie de cette famille royale au coeur de Lausanne, Daniel Br\u00e9laz le rappelle les tha\u00efs ont m\u00eame une marque de biscuit, oui, oui, une marque de biscuit qui se nomme Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [80%] :\r\nBen \u00e7a va jusque -l\u00e0, voil\u00e0 pour la presse si. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-03T06:02:53Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F86E06F-513F-4F84-A868-BE9B2B8FBB9F", "internalArchiveId": "3F86E06F-513F-4F84-A868-BE9B2B8FBB9F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC saint-galloise lance la compagne de Toni Brunner \u00e0 l'ex\u00e9cutif", "publicationDate": "2016-03-03T00:00:00Z", "summary": "* * L'UDC saint-galloise lance la compagne de Toni Brunner \u00e0 l'ex\u00e9cutif  \r\nL'heure des grandes manoeuvres a sonn\u00e9 pour l'UDC, apr\u00e8s sa d\u00e9faite de dimanche. Le premier parti de Suisse remanie sa pr\u00e9sidence, Christoph Blocher veut limiter le nombre d'initiatives, l'UDC bernoise \u00e9choue aux \u00e9lections cantonales, tout comme la saint-galloise. .. \r\nOr justement, derni\u00e8re surprise en date, l'UDC saint-galloise a lanc\u00e9 hier une nouvelle candidate pour le dernier si\u00e8ge \u00e0 repourvoir au gouvernement cantonal. \r\nElle s'appelle Esther Friedli, c'est la partenaire de vie du pr\u00e9sident de l'UDC nationale Toni Brunner... \r\nEt Alain Arnaud, sa candidature fait jaser .\r\n\u00ab Toni Brunner lance sa copine dans la course ! \u00bb C'est le gros titre que le Blick s'est empress\u00e9 de publier hier, quelques minutes apr\u00e8s l'annonce de la candidature. Esther Friedli, quant \u00e0 elle, souligne bien que la d\u00e9cision lui appartient \u00e0 elle seule. Voil\u00e0 19 ans que cette Bernoise proche du PDC partage sa vie avec le pr\u00e9sident de l'UDC nationale. Et deux jours qu'elle est membre de l'UDC ! . Dimanche, \u00e0 Saint-Gall, le candidat UDC Herbert Huser - par ailleurs pr\u00e9sident de la section cantonale - avait pris une veste monumentale \u00e0 la course au gouvernement. Arriv\u00e9 dernier, il avait m\u00eame perdu son mandat au Grand Conseil, d\u00e9b\u00e2cle qui l'avait pouss\u00e9 \u00e0 annoncer son retrait de la politique. D'o\u00f9 r\u00e9union de crise lundi \u00e0 l'UDC saint-galloise, en pr\u00e9sence de Toni Brunner . puis mardi, inscription d'Esther Friedli au parti . et hier annonce de sa candidature pour le second tour le 24 avril. D\u00e9tail piquant :  Esther Friedli \u00e9tait la cheffe de campagne du candidat malheureux du premier tour .\r\n*** . ce qui n'est pas du meilleur pr\u00e9sage pour sa candidature \u00e0 elle . ***\r\n. difficile \u00e0 dire, vu qu'elle a aussi dirig\u00e9 la campagne de Roger K\u00f6ppel aux f\u00e9d\u00e9rales,candidat le mieux \u00e9lu du pays. Et puis Esther Friedli est une femme plut\u00f4t consensuelle, pr\u00eate au compromis. Mais c'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9 pour elle, surtout que l'UDC f\u00e2che le PLR, dont le candidat avait manqu\u00e9 de peu l'\u00e9lection dimancher dernier. Voil\u00e0 qui illustre une nouvelle fois les difficult\u00e9s que rencontre le parti pour placer les siens dans les ex\u00e9cutifs. Un tiers de l'\u00e9lectorat saint-gallois vote UDC, le parti ne compte pourtant qu'un si\u00e8ge sur sept au gouvernement cantonal.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7522877", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC saint-galloise lance la compagne de Toni Brunner \u00e0 l'ex\u00e9cutif / 12H30_2016-03-03T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 03.03.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019heure des grandes man\u0153uvres a sonn\u00e9 pour l\u2019UDC, apr\u00e8s sa d\u00e9faite de dimanche. Le premier parti de Suisse remanie sa pr\u00e9sidence, Christoph Blocher veut limiter le nombre d\u2019initiatives, l\u2019UDC bernoise \u00e9choue aux \u00e9lections cantonales, tout comme la Saint-Galloise. Or justement, derni\u00e8re surprise en date, l\u2019UDC saint-galloise a lanc\u00e9 mercredi une nouvelle candidate pour le dernier si\u00e8ge \u00e0 repourvoir au gouvernement cantonal. Elle s\u2019appelle Esther Friedli, c\u2019est la partenaire de vie du pr\u00e9sident de l\u2019UDC nationale Toni Brunner."], "variantIds": ["ece-7522877"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:38:18Z", "speechToTexts": ["25.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLors des grandes manoeuvres a sonn\u00e9 pour l'UDC apr\u00e8s sa d\u00e9faite de dimanche, le 1er parti de Suisse remanie sa pr\u00e9sidence Christoph Blocher veut limiter le nombre d'initiatives, l'UDC bernoise \u00e9choue aux \u00e9lections cantonales, tout comme la saint-galloise or justement, derni\u00e8re surprise en date, l'UDC saint-galloise a lanc\u00e9 hier une nouvelle candidate pour le dernier si\u00e8ge \u00e0 repourvoir, au gouvernement cantonal, elle s'appelle Esther Friedli et c'est la partenaire de vie du pr\u00e9sident de l'UDC nationale Toni Brunner, Alain Arnaud, sa candidature fait d\u00e9j\u00e0 jaser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [95%] :\r\nToni Brunner lance sa copine dans la course, c'est le gros titre que le Blick s'est empress\u00e9 de publier hier, quelques minutes apr\u00e8s l'annonce de la candidature, Esther Friedli, quant \u00e0 elle souligne bien que la d\u00e9cision lui appartient \u00e0 elle seule, voil\u00e0 19 ans que cette Bernoise, proche du PDC, partage sa vie avec le pr\u00e9sident de l'UDC nationale et voil\u00e0 2 jours qu'elle est membre de l'UDC dimanche \u00e0 Saint-Gall le candidat UDC Herbert, par ailleurs pr\u00e9sident de la section cantonale avait pris une veste monumentale \u00e0 la course au gouvernement arriv\u00e9 dernier il avait m\u00eame perdu son mandat au Grand Conseil d\u00e9b\u00e2cle qui l'avait pouss\u00e9 \u00e0 annoncer son retrait de la politique, d'o\u00f9, r\u00e9union de crise lundi \u00e0 l'UDC saint-galloise en pr\u00e9sence de Toni Brunner et puis mardi inscription d'Esther Friedli au parti et hier annonce de sa candidature pour le second tour, le 24 avril d\u00e9tail piquant, Esther Friedli \u00e9tait la cheffe de campagne du candidat malheureux du 1er tour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [93%] :\r\nQui n'est pas un bon pr\u00e9sage un pour sa candidature \u00e0 elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [96%] :\r\nAlors c'est difficile \u00e0 dire, vu qu'elle a aussi dirig\u00e9 la campagne de Roger Koeppel aux f\u00e9d\u00e9rales candidat le mieux \u00e9lu du pays et puis Esther Friedli est une femme plut\u00f4t consensuelle pr\u00eate au compromis mais c'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9 pour elle surtout que l'UDC f\u00e2che le PLR, dont le candidat avait manqu\u00e9 de peu l'\u00e9lection dimanche dernier, voil\u00e0 qui illustre une nouvelle fois les difficult\u00e9s que rencontrent le parti pour placer les siens dans les ex\u00e9cutifs, un tiers de l'\u00e9lectorat saint-gallois vote UDC, le parti ne compte pourtant qu'un si\u00e8ge sur 7 au gouvernement cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [57%] :\r\nOn encaisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-03T11:47:39Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3A2E460-843D-4380-B031-4CEF5E1DE851", "internalArchiveId": "F3A2E460-843D-4380-B031-4CEF5E1DE851", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC ne renonce pas \u00e0 son combat contre la p\u00e9nalisation du mariage", "publicationDate": "2016-03-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Darbellay , Christophe \r\n* * Le PDC ne renonce pas \u00e0 son combat contre la p\u00e9nalisation du mariage  \r\n18h . on va revenir sur l'\u00e9pineuse question de l'\u00e9galit\u00e9 fiscale des couples mari\u00e9s. Apr\u00e8s sa tr\u00e8s courte d\u00e9faite dimanche, le PDC revient \u00e0 la charge, cette fois-ci avec des interventions au parlement. \r\nLa d\u00e9finition - controvers\u00e9e - du mariage comme \u00e9tant l'union d'un homme et d'une femme passe \u00e0 la trappe. En revanche, pas question de renoncer \u00e0 l'imposition commune d'un couple. Pas question de soutenir l'imposition individuelle. \r\nMais est-ce vraiment en phase avec la Suisse d'aujourd'hui? \r\nChristophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC suisse\r\nOlivier Feller, conseiller national PLR vaudois\r\nChristophe Darbellay\r\n-\tMariage \u00e9galement unit\u00e9 de base de la soci\u00e9t\u00e9 : n'est-ce pas un peu un pas en arri\u00e8re ?? confort\u00e9 par le vote du dimanche ??\r\n-\tTout contre l'imposition individuelle, qui passera la semaine prochaine au national ?\r\n-\tSi ca se concr\u00e9tise, vous lancerez un r\u00e9f\u00e9rendum ??\r\n-\tRelever le niveau des rentes AVS des couples mari\u00e9s, dans le cadre de la grande r\u00e9forme des retraites . n'est-ce pas un peu populiste ?? et cela se fera au d\u00e9triment de ceux qui ne sont pas mari\u00e9s (vu que ca va baisser l'augmentation pr\u00e9vue \u00e0 70.- pour tous)\r\n-\tPourquoi agir au parlement, c'est l\u00e0 que vous avez le plus de chance d'\u00eatre minoris\u00e9 ! les positions sont partisanes, vous auriez plus de chance devant le peuple ..\r\n-\tEt d'agir dans les cantons ?? \r\n-\tLe mariage pour tous \u00e9ject\u00e9 . la preuve que c'\u00e9tait une erreur ?? \r\nOlivier Feller\r\n- L'imposition individuelle, \u00e7a refl\u00e8te aussi un point de vue plus individualiste de la soci\u00e9t\u00e9... C'est \u00e7a le message que vous voulez lancer? Chacun pour soi? Au fond, tout mettre en commun, c'est aussi \u00e7a le mariage. C'est un choix qu'on est libre de faire.\r\n- Olivier Feller, vous tenez absolument \u00e0 faire remplir deux d\u00e9clarations d'impots aux couples mari\u00e9s? Au fond c'est plus simple s'il n'y en a qu'une... \r\n- Vous qui voulez moins de bureaucratie au PLR, \u00e7a va en cr\u00e9er, de la paperasse, si tout le monde remplit sa propre d\u00e9claration... et co\u00fbter bcp plus cher aux contribuables...\r\n- Quelques conseillers aux Etat PLR, dont le vaudois Olivier Fran\u00e7ais et la saint galloise Karin Keller Sutter, ont sign\u00e9 la motion PDC. Le PLR, plus conservateur qu'il n'y parait ? \r\n- la d\u00e9finition du mariage \u00e9ject\u00e9e . c'est un pas dans la bonne direction !\r\nNB l'imposition individuelle sera trait\u00e9e la semaine prochaine au National. La majorit\u00e9 de la commission des finances dit oui, contre une minorit\u00e9 PDC et UDC. \r\nNB2 c'est pas le sujet, mais l'imposition individuelle a aussi un co\u00fbt: 240 mio \u00e0 2,5 mia.\r\nReax story Chrystel\r\n-\tTrop jeune, trop peu exp\u00e9riment\u00e9, . pas bon pour l'image ??\r\n-\tMais du sang neuf ? qui moblise les jeunes ?\r\n-\tK\u00f6ppel et Martulo-Blocher, m\u00eame pas 1 ann\u00e9e dans le parit et hop ! dans la direction !", "durationSec": 636, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7522896", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PDC ne renonce pas \u00e0 son combat contre la p\u00e9nalisation du mariage / FOR_2016-03-03T18:06:00_developpement-4", "Forum du 03.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le PDC revient \u00e0 la charge pour mettre sur pied d'\u00e9galit\u00e9 fiscale les couples mari\u00e9s et les concubins. Une motion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e ce jeudi apr\u00e8s le court refus de dimanche \u00e0 50,8%. Le d\u00e9bat entre Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC suisse, et Olivier Feller, conseiller national (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-7522896"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-30T09:38:40Z", "speechToTexts": ["30.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va revenir avec vous Christophe Darbellay sur l'\u00e9pineuse question de l'\u00e9galit\u00e9 fiscale des couples mari\u00e9s apr\u00e8s sa tr\u00e8s courte d\u00e9faite dimanche votre parti, le PDC revient aujourd'hui \u00e0 la charge, cette fois -ci avec des interventions au Parlement la d\u00e9finition controvers\u00e9e du mariage comme \u00e9tant l'union d'un homme et d'une femme passe \u00e0 la trappe, en revanche, pas question de renoncer \u00e0 l'imposition commune d'un couple, pas question de soutenir l'imposition individuelle mais est -ce que c'est vraiment en phase avec la Suisse d'aujourd'hui, mais c'est la question qu'on va d\u00e9battre ce soir avec vous, Christophe Darbellay et puis avec Olivier \u00e9galement qui est conseiller national PLR Vaudois dans notre Studio ici \u00e0 Lausanne, bonsoir monsieur, bonsoir, commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous quand m\u00eame Christophe Darbellay le mariage comme ciment de base de la soci\u00e9t\u00e9 est -ce que c'est pas quelque part un pas en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [90%] :\r\nDonc je crois quand m\u00eame que la plupart des gens qui envisagent de fonder une famille qui se mettent en couple et bien fonde une famille sous l'angle du mariage, c'est quand m\u00eame la majorit\u00e9 des enfants qui naissent dans ce pays et je crois que il existe encore, m\u00eame si on veut nous pas se faire passer pour des vaches t\u00eate quelques couples mari\u00e9s dans le pays et je crois que c'est p\u00e9nalisation qui \u00e9tait reconnu par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral il y a 33 ans, elle, elle aurait le m\u00e9rite d'\u00eatre supprim\u00e9 rapidement, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 possible dimanche pour quelques voix mais je pense que la majorit\u00e9 du peuple suisse et m\u00eame nous adversaires sont conscients que c'est un probl\u00e8me qu'il faut \u00e9liminer rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [86%] :\r\nOlivier Feller cette imposition individuelle PLR votre parti favorable mais ce que c'est pas une mani\u00e8re un petit peu presque \u00e9go\u00efste, je veux dire de de consid\u00e9rer la fiscalit\u00e9 chacun pour soi, chacun de son c\u00f4t\u00e9, finalement pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [91%] :\r\nCe que nous souhaitons, c'est tout d'abord supprimer la discrimination de la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s, non sans avoir beaucoup mais revoil\u00e0 sur ce plan- l\u00e0, je partage l'appr\u00e9ciation de de Christophe Darbellay aujourd'hui, les couples retrait\u00e9s mari\u00e9s sont discrimin\u00e9s, les couples dont les 2 conjoints entend revenus sont discrimin\u00e9s pas discrimin\u00e9s par rapport aux concubins et alors que, comme l'a dit : Christophe Darbellay le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a tranch\u00e9 cette situation il y a plus de 30 ans, donc je crois qu'il faut maintenant agir et agir vite o\u00f9 nous nous distinguons Christophe Darbellay moi c'est concernant les les modalit\u00e9s pour ma part je, je pense que le droit fiscal ne doit pas se concevoir en fonction de, des choix de vie des des gens, il y a certainement des desserts, des gens mari\u00e9s dans notre soci\u00e9t\u00e9 mais il a \u00e9galement des concubins il y a des familles monoparentales et l'imposition individuelle de chaque contribuable pr\u00e9sente l'immense Avantage d'\u00eatre neutre par rapport \u00e0 l'\u00e9tat civil et par rapport aux choix de vie des, des, des gens en fait l'imposition individuelle, c'est le seul syst\u00e8me qui traite de fa\u00e7on \u00e9gale toutes les formes de vie et c'est pourquoi, pour supprimer la discrimination subie aujourd'hui par les couples mari\u00e9s je plaide, avec mon parti pour l'imposition individus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:40) [82%] :\r\nChristophe Darbellay qu'est -ce qui vous d\u00e9range tellement dans une solution qui final m\u00eame m\u00eame mais tout le monde \u00e0 \u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:45) [90%] :\r\nBon d'abord les cantons n'en veulent pas, c'est un syst\u00e8me qui est beaucoup plus cher que notre proposition, ce matin m\u00eame Pirmin Bischof, mon coll\u00e8gue du canton de Soleure \u00e0 d\u00e9poser une motion au Conseil des \u00c9tats pour battre le fer pendant qu'il est chaud, \u00e7a veut dire qu'il demande que la p\u00e9nalisation fiscale des couples mari\u00e9s, soit est aboli, et puis il a fait sous Lang proposition avec l'imposition du groupe comme une seule entit\u00e9 et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir qu'une majorit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats a sign\u00e9 cette proposition, ce matin m\u00eame, il y a 26 signatures la page et il y a 7 radicaux, donc m\u00eame la majorit\u00e9 de la d\u00e9l\u00e9gation radical qui a sign\u00e9 ce papier, donc on est l\u00e0 dans une question qui divise, qui divise aussi le Parti radical et qui divise, surtout les pragmatiques, les repr\u00e9sentants des cantons et puis l'id\u00e9ologie de la t\u00eate du parti et je pense qu'il faut sortir de cette situation de blocage aimerait plus entendre comme j'ai entendu pendant la campagne, m\u00eame de la bouche de Madame Isabelle Moret, que c'\u00e9tait un cadeau fiscal aux riches, \u00e7a n'est pas le cas, c'est l'abolition d'une p\u00e9nalisation qui a beaucoup trop dur\u00e9 et je pense que le syst\u00e8me d'imposition individuelle, il a l'Avantage de ne pas \u00eatre un monstre bureaucratique imaginer que dans chaque copie fait remplir une 2\u00e8me d\u00e9claration d'imp\u00f4ts et puis en pratique il faudrait non seulement r\u00e9partis revenus, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 dans toutes les d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts, c'est pas un grand probl\u00e8me, par contre il faudrait partir tous les \u00e9l\u00e9ments de la fortune, \u00e7a veut dire la voiture, les Oeuvres d'art, la maison il faut r\u00e9partir entre Monsieur et Madame, cette fortune, \u00e7a poserait des probl\u00e8mes pratiques Monsieur Broulis le ministre des Finances radical du canton de Vaud ne s'est pas moi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:15) [94%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:15) [78%] :\r\nEnqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:16) [79%] :\r\nOn imagine olivier Feller les les potentiels crise de couple, \u00e7a ferait peut-\u00eatre cr\u00e9er que c'est pas puissant, plus une seule, une seule d\u00e9claration d'imp\u00f4ts pour le, pour les couples mari\u00e9s oh \u00e7a co\u00fbte moins cher, on vient d'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [90%] :\r\nBon, \u00e9coutez, je crois qu'il est, qu'on d\u00e9veloppe aujourd'hui beaucoup la cyber administration peut aujourd'hui remplir en ligne sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, donc \u00e7a simplifie quand m\u00eame aussi bien la t\u00e2che qui incombe aux contribuables que le travail du du du fils, donc il me semble qu'il y a des modalit\u00e9s pratiques \u00e0 trouver pour ne pas transformer l'imposition individuelle en en monstre bureaucrates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [88%] :\r\nY a les questions concr\u00e8tes qui sont mis sur la table quand m\u00eame par Christophe Darbellay, typiquement alors \u00e7a concerne pas peut-\u00eatre pas toutes les familles, mais les Oeuvres d'art, la voiture tous ses biens qui ont quand m\u00eame une valeur importante et qu'il faut quand m\u00eame bien pouvoir comptabiliser de part et d'autre, comment on fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:02) [94%] :\r\nAlors que l'imposition individuelle pr\u00e9voit que chaque contribuable ind\u00e9pendamment du r\u00e9gime matrimonial, ind\u00e9pendamment de son \u00e9tat civil, d\u00e9clare ses revenus et sa fortune, c'est ce qui est pr\u00e9vu, quelle est la solution alternative et que pour pour laquelle plaide le PDC dans dans la motion qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 ce matin au Conseil des \u00c9tats, c'est ce qu'on appelle le splitting, \u00e7a signifie que les couples mari\u00e9s sont impos\u00e9s \u00e0 un taux beaucoup plus bas que les les concubins, mais cela signifie que les couples mari\u00e9s deviennent avantag\u00e9s par rapport aux concubins donc on recr\u00e9e avec le splitting, une autre in\u00e9galit\u00e9 de traitement, il n'y a pas cette neutralit\u00e9 qui d\u00e9coule de l'imposition individuelle et d'abc\u00e8s peut comprendre que le le PDC consid\u00e8re que la soci\u00e9t\u00e9 repose avant tout sur les couples mari\u00e9s je respecte cette approche mais simplement elle ne correspond plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui, aujourd'hui il y a une multiplication d'autres formes de de Liens familiaux et il le fait, la fiscalit\u00e9 doit en tenir compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [87%] :\r\nOuais, c'est ce lien avec la r\u00e9alit\u00e9, Christophe Darbellay, qui pose des fois un peu probl\u00e8me c'est la question qu'on pose en d\u00e9but de ce d\u00e9bat est -ce que cette proposition est encore en phase avec notre soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui monsieur Federer le le dit bien : il y a aussi un autre \u00e9l\u00e9ment qui est qui doit malheureusement, j'ai envie dire \u00eatre pris en consid\u00e9ration, c'est le fait qu'aujourd'hui pratiquement la moiti\u00e9 des couples ce divorce apr\u00e8s un mariage est -ce que finalement l'imposition individuelle n'a pas l'Avantage ici de simplifier un petit peu la vie dans ce genre de de situation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:27) [85%] :\r\nNon, mais le jour ou divorc\u00e9es, vous \u00eates impos\u00e9 en tant que contribuable, individuellement, ce sont les couples mari\u00e9s qui existe quand m\u00eame on certains avec un certain nombre dans le pays qui sont impos\u00e9es comme une entit\u00e9 \u00e9conomique et une seule, parce que lorsqu'on se Marie on met ensemble, cependant, de moyens, on serait parti aussi les frais et \u00e7a c'est vraiment le principe de r\u00e9alit\u00e9 qui s'impose quand on parle de il garde le m\u00eame ou d'administration cybern\u00e9tique, h\u00e9 bien ce qu'il faut dire, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et on est \u00e0 l'\u00e9poque de la digitalisation a estim\u00e9 qu'il y avait 30 \u00e0 50 pourcent de de d\u00e9penses en plus de bureaucratie suppl\u00e9mentaire et \u00e7a a lanc\u00e9 des radicaux, \u00e7a pourrait quand m\u00eame leur parler puisqu'avec Monsieur PLR dans nombreuses situations on a combattu enfin ensemble la bureaucratie, ici c'est 30 \u00e0 50 pourcent de de bureaucratie en plus qu'est ce que je voulais que je vous dise, ce sont 2 fois plus de d\u00e9claration qu'il faudra traiter pour les coupes Paris avec ses probl\u00e8mes pratiques soulev\u00e9es par les mini- cantonaux des finances, dont nombre sont radicaux, h\u00e9 bien il faudrait r\u00e9partir les \u00e9l\u00e9ments de fortune c'est un casse- t\u00eate sans fin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:28) [84%] :\r\nUn autre mot, Christophe Darbellay, que vous avez d\u00e9cid\u00e9, ce matin, c'est d'\u00f4ter la d\u00e9finition du mariage mariage pour tous, \u00e9ject\u00e9 \u00e7a c'\u00e9tait l'c'est la preuve que c'est une erreur dans le 1er texte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:37) [89%] :\r\nNon, c'est pas la preuve que j'ai peut-\u00eatre une erreur mais \u00e0 l'\u00e9vidence, il y avait pas une n\u00e9cessit\u00e9 absolue de reprendre le droit en vigueur, on n'a rien invent\u00e9, on a simplement pris ce qui \u00e9tait dans les textes l\u00e9gaux en Suisse, visiblement \u00e7a g\u00eanait beaucoup de monde, \u00e7a g\u00eane et surtout ceux qui sont mobilis\u00e9s qu'on -t-il de l'UDC qui sont all\u00e9s aux urnes en novembre dans les grandes villes de Suisse, visiblement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une Pierre d'achoppement, donc on peut le faire aussi sous l'angle de l'imposition du coup comme une entit\u00e9 sans cette fameuse petite d\u00e9finition et je pense qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, cette initiative avec le volet fiscal expurg\u00e9 de cette petite d\u00e9finition qui semblait pos\u00e9 tellement de probl\u00e8mes, h\u00e9 bien cette initiative passera la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:14) [78%] :\r\nMais relativiser olivier Feller repose, c'est un pas dans la bonne direction, \u00e7a son importance que cette d\u00e9finition -l\u00e0 soit ont \u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:21) [89%] :\r\nJe pense que oui, parce que finalement on ne sait toujours pas ce que le peuple suisse de justesse, comme l'a dit Christophe Darbellay ce que le Darbellay, ce que le peuple suisse a rejet\u00e9 dimanche dernier, est ce qu'il a rejet\u00e9 le mariage homosexuel est ce qu'il a rejet\u00e9 la suppression de la discrimination subie par les couples mari\u00e9s ou bien est -ce qu'il a rejet\u00e9 l'imposition individuelle, on ne sait pas ce qu'il a rejet\u00e9 parce que l'initiative comportait 3 questions donc que le PDC a raison de se limiter aux questions fiscales dans leur motion et au fond ce qui est positif, je ne partage pas les modalit\u00e9s propos\u00e9es par Christophe Darbellay sont partis, mais ce qui est positif, c'est que nous voulons tous aujourd'hui rapidement d\u00e9bloquer la situation et enfin recr\u00e9er une \u00e9galit\u00e9 de traitement entre couples mari\u00e9s et concubins, j'esp\u00e8re qu'on arrivera \u00e0 une solution de compromis rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:08) [91%] :\r\nChristophe Darbellay le mot de la fin, avec vous, pourquoi choisir d'agir \u00e0 travers le Parlement alors que quelque part, malgr\u00e9 la position pour l'instant du Conseil des \u00c9tats mais c'est que les signatures sur un papier pour l'instant, la hausse sera quand m\u00eame plus difficile d'\u00eatre soutenus par d'autres partis que par l'UDC alors que devant le peuple, vous avez quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 presque gagn\u00e9 cette majorit\u00e9 des citoyens, pourquoi ne ne pourra repasser par le Parlement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:30) [87%] :\r\nOn repasse par le parlement parce que l'initiative, l'instrument, je dirais qu'il est quoi vivement dans la bo\u00eete des poisons, \u00e7a doit \u00eatre l'Ultima ratio en d\u00e9mocratie inutile, nous utilisons avec succ\u00e8s en principe tous les instruments parlementaires qui sont tellement disposition donc on \u00e9puise les instruments qui sont \u00e0 disposition des parlementaires comme monsieur feu salaire et je ne suis aussi plus pour l'instant, et puis ensuite il y a pas d'autre solution, alors \u00e9videmment, qui a la solution soit du r\u00e9f\u00e9rendum si l'initiative enfin si l'id\u00e9e des radicaux et des socialistes devaient passer la rampe avec l'imposition individuelle qu'on pourrait saisir r\u00e9f\u00e9rendum, on l'a dit cet apr\u00e8s- midi, ou bien alors l'instrument d'initiative et puis il y avait encore un dernier \u00e9l\u00e9ment que comporte notre initiative, c'\u00e9tait la question de l'ABS de la p\u00e9nalisation des couples qui sont \u00e0 la baisse, on n'oublie pas non plus cet aspect, l'initiative puisqu'on va la reprend dans le cas de la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:22) [49%] :\r\nLe journal de feu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:24) [91%] :\r\nEt puis on va vouloir essayer aussi de faire une proposition qui ira en direction d'un traitement \u00e9quitable des coupes mari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:30) [96%] :\r\nMerci beaucoup, Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC suisse encore quelques semaines, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-03T17:41:09Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "Conseiller national PLR VD et directeur ", "type": "Participant"}]}]}