{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=125&rows=25&query=PLR", "count": 1079, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=150&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1054&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=100&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-2C1813C2-3623-4248-B3A2-8A730B1CAE38", "internalArchiveId": "2C1813C2-3623-4248-B3A2-8A730B1CAE38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Chaux-de-Fonds s'inscrit une nouvelle fois dans les chiffres rouges", "publicationDate": "2016-11-25T00:00:00Z", "summary": "Pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts, la Chaux-de-Fonds propose de baisser la masse salariale de son personnel et d'augmenter les imp\u00f4ts de trois points, pour retrouver l'\u00e9quilibre d'ici 2020. D\u00e9bat entre Christophe Ummel, pr\u00e9sident du PLR de la Chaux-de-Fonds, et Th\u00e9o Huguenin-Elie, conseiller communal (PS).\r\n\r\n* * La Chaux-de-Fonds s'inscrit une nouvelle fois dans les chiffres rouges 18h Chaux de Fonds\r\n** 67\r\nSi probl\u00e8me: ** 86\r\n** 22\r\nLa ville de la Chaux-de-Fonds joue-t-elle de malchance ou devrait-elle se ressaisir? Le chef lieu des montagnes neuch\u00e2teloises s'inscrit une nouvelle fois dans les chiffres rouges. Le conseil communal a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin un budget 2017 d\u00e9ficitaire de plus de 16 millions de francs. D\u00e9ficit ramen\u00e9 toutefois \u00e0 5 millions apr\u00e8s avoir puis\u00e9 dans la r\u00e9serve de politique conjoncturelle. Reste que le foss\u00e9 entre charges et recettes se creuse de plus en plus avec des rentr\u00e9es fiscales en bernes. Pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts, le conseil communal propose de baisser la masse salariale de son personnel et d'augmenter les imp\u00f4ts de trois points. Situation temporaire souligne les autorit\u00e9s alors que la perspective d'augmenter les imp\u00f4ts suscite d\u00e9j\u00e0 les critiques. \r\nPour en parler ce soir, le plaisir de recevoir Th\u00e9o Huguenin-Elie, conseiller communal socialiste et vice-pr\u00e9sident de la ville.\r\nEt Christophe Ummel, conseiller g\u00e9n\u00e9ral PLR \u00e0 la Chaux-de-Fonds et membre de la commission financi\u00e8re.\r\nQuestions\r\n1. La ville de la Chaux-de-Fonds peine s\u00e9rieusement \u00e0 sortir des chiffres rouges...on a l'impression que c'est un cercle vicieux. Qu'est-ce qui explique une telle difficult\u00e9 \u00e0 sortir de l'impasse? (Th\u00e9o Huguenin-Elie)\r\n(mauvaise conjoncture mais aussi r\u00e9formes cantonales injustes au niveau de la r\u00e9partition des flux financiers)\r\n2. Vous mettez en partie la faute sur le canton. Mais est-ce qu'une meilleure r\u00e9partition des richesses viendra compl\u00e8tement effacer le d\u00e9ficit chaux-de-fonnier? (Th\u00e9o Huguenin-Elie)\r\n> La Chaux-de-Fonds doit b\u00e9n\u00e9ficier d'une aide plus importante? (Th\u00e9o Huguenin-Elie ou Christophe Ummel)\r\n3. Pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts le conseil communal propose, entre autre, d'augmenter les imp\u00f4ts de trois points en attendant des jours meilleurs. Christophe Ummel, vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 cette id\u00e9e. C'est un trop gros risque?\r\n(se tirer une balle dans le pied puisque cela ne rendra pas la ville plus comp\u00e9titive, au contraire)\r\n4. Quelles autres solutions vu la situation actuelle de la ville? (Christophe Ummel)\r\n5. Augmenter les imp\u00f4ts, une vision \u00e0 court terme qui risque de faire beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts sur le long terme? (Th\u00e9o Huguenin-Elie)\r\n> La ville de la Chaux-de-Fonds est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pourvue de \"riches contribuables\". N'est-ce pas se tirer une balle dans le pied?\r\n6. Le probl\u00e8me de la Chaux-de-Fonds, Christophe Ummel, c'est son manque de vision? Pourquoi la Cit\u00e9 horlog\u00e8re, autrefois renomm\u00e9e pour ses richesses, est aujourd'hui si mal engag\u00e9e?\r\n7. Th\u00e9o Huguenin-Elie, la hausse d'imp\u00f4t propos\u00e9e n'est pas la seule mesure qui coince. Les syndicats s'opposent \u00e9galement aux mesures salariales prises dans vos services. Un blocage en plus?", "durationSec": 576, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8174785", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Chaux-de-Fonds s'inscrit une nouvelle fois dans les chiffres rouges / FOR_2016-11-25T18:08:00_developpement-5", "Forum du 25.11.2016"], "alternativeSummary": ["Pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts, la Chaux-de-Fonds propose de baisser la masse salariale de son personnel et d'augmenter les imp\u00f4ts de trois points, pour retrouver l'\u00e9quilibre d'ici 2020. D\u00e9bat entre Christophe Ummel, pr\u00e9sident du PLR de la Chaux-de-Fonds, et Th\u00e9o Huguenin-Elie, conseiller communal (PS)."], "variantIds": ["ece-8174785"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-13T14:59:36Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa ville de la Chaux-de-Fonds \u00e0 pr\u00e9sent joue -t-elle de malchance ou devrait -elle se ressaisir le chef- lieu des montagnes neuch\u00e2teloises s'inscrit une nouvelle fois dans les chiffres rouges le conseil communal a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin un budget 2017 d\u00e9ficitaire de plus de 16 millions de francs d\u00e9ficit ramen\u00e9 \u00e0 5 millions apr\u00e8s avoir puis\u00e9 dans la r\u00e9serve de politique conjoncturelle, mais voil\u00e0, le foss\u00e9 entre charges et recettes se creuse de plus en plus avec des rentr\u00e9es fiscales en berne et pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts, le conseil communal propose de baisser la masse salariale de son personnel et d'augmenter les imp\u00f4ts de 3 points situation temporaire, souligne les autorit\u00e9s alors que la perspective d'augmenter les imp\u00f4ts, suscite d\u00e9j\u00e0 plusieurs critiques pour en parler ce soir, le plaisir de recevoir Th\u00e9o Huguenin Elie bonsoir, bonsoir, vous \u00eates que ce conseiller communal socialiste et vice- pr\u00e9sident de la ville, Christophe Ummel est en ligne avec nous \u00e9galement, bonsoir, bonsoir Monsieur, vous \u00eates conseiller g\u00e9n\u00e9ral PLR la Chaux-de-Fonds et membre de la commission financi\u00e8re aux premi\u00e8res questions \u00e0 vos Th\u00e9o Huguenin Elie, la ville de la Chaux-de-Fonds peine, on le voit s\u00e9rieusement \u00e0 sortir des chiffres rouges, on a finalement l'impression que c'est un cercle vicieux face \u00e9videmment ces chiffres rouges, vous \u00eates bien oblig\u00e9 de trouver des recettes, des recettes, donc des recettes fiscales, notamment avec cette augmentation pr\u00e9vue des imp\u00f4ts sauf que l'augmentation des imp\u00f4ts, \u00e7a risque peut-\u00eatre de tarir votre assiette fiscale puisque les les entreprises seraient seront a priori un moins moins attir\u00e9s par par votre ville comment briser ce cercle vicieux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:27) [92%] :\r\nDire que les entreprises continueront d'\u00eatre attir\u00e9s par notre part notre ville parce que il ne s'agit pas de d'augmenter la fiscalit\u00e9 sur les sur les personnes morales fiscalit\u00e9 sur les personnes morales, qui est une des plus basses de ses plus basses de Suisse donc entre Neuch\u00e2tel et d'ailleurs c'est peut-\u00eatre ceci aussi qui nous poser qui nous pose des probl\u00e8mes dans le sens o\u00f9 cette fiscalit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 abaiss\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es de mani\u00e8re elle a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par 2, la logique est un petit peu, celle de la 3 si vous voulez supprimer le syst\u00e8me des all\u00e9gements fiscaux et puis en m\u00eame temps il y avait des grandes entreprises qui devait sortir de ces all\u00e9gements fiscaux et se mettre \u00e0 payer des des imp\u00f4ts, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas pour un certain nombre de communes qui aujourd'hui sont florissantes dans le canton de Neuch\u00e2tel, malheureusement ce ph\u00e9nom\u00e8ne ne s'est pas produit \u00e0 la Chaux-de-Fonds, du coup, il ne reste que la baisse de la la baisse de la fiscalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [92%] :\r\nOui, alors on a l'impression, franchement, \u00e0 vous \u00e9couter, Th\u00e9o Huguenin Elie et puis surtout \u00e0 suivre les affaires de la de la Chaux-de-Fonds que finalement cette ville g\u00e8re essayent de g\u00e9rer ces deniers publics et que l\u00e0, elle a finalement comme horizon que cela, c'est-\u00e0-dire cette gestion \u00e0 court terme des deniers publics, est ce que vous n'avez pas la Chaux-de-Fonds d'autres ambitions que cela. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:35) [91%] :\r\nMais on a \u00e9norm\u00e9ment d'ambition \u00e9norm\u00e9ment d'atouts \u00e9norm\u00e9ment d'envie, on conna\u00eet les les valeurs de de la Chaux-de-Fonds c'est cette m\u00e9tropole horlog\u00e8re qui est le le berceau de la sous- traitance de la sous- traitance horlog\u00e8re avec un savoir- faire tout \u00e0 fait particulier cette ville qui est d'une ville \u00e0 la campagne avec des paysages verts et des paysages blancs qui sont absolument extraordinaire, le Patrimoine de l'urbanisme horloger qui est class\u00e9 qui est class\u00e9 \u00e0 l'Unesco et puis en m\u00eame temps \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ces, de ces atouts -l\u00e0, h\u00e9 bien, l'Inde, situation financi\u00e8re qu'il qu'il s'agit de, de, de g\u00e9rer et c'est vrai que c'est vrai que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [83%] :\r\nMais c'est la faute \u00e0 qui est la photo canton dites -vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:10) [92%] :\r\nC'est, disons que les les r\u00e9formes qui ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es par le canton, ces derni\u00e8res ann\u00e9es sont des r\u00e9formes qui p\u00e8se tr\u00e8s lourdement sur les finances de de la vie de la Chaux-de-Fonds c'est-\u00e0-dire que depuis 2012, on estime que les charges structurelles qui sont induites par les r\u00e9formes p\u00e8se 10 millions de plus sur les finances communales et en m\u00eame temps, les r\u00e9formes qui ont \u00e9t\u00e9 faites dans le domaine de de la fiscalit\u00e9, une vingtaine de millions de substances \u00e0 la ville de la Chaux-de-Fonds \u00e0 quoi s'ajoute bien s\u00fbr la crise conjoncturelle que conna\u00eet aujourd'hui le secteur le secteur horloger, donc vous voyez que le que le Delta pour la ville de la Chaux-de-Fonds et de 30 millions on a r\u00e9ussi en quelques ann\u00e9es \u00e0 ramener ce Delta \u00e0 entre 20 et 16 millions c'est le budget 2017 qu'on propose aujourd'hui mais c'est vrai que c'est excessivement difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [95%] :\r\nChristophe Ummel, quel est votre sentiment, vous avez l'impression que cette ville finalement ne se concentre que sur la gestion, ce qui est d\u00e9j\u00e0 pas mal, hein, mais se concentre uniquement l\u00e0- dessus, sur la gestion \u00e0 court terme de ses deniers publics. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:16) [93%] :\r\nAlors, en p\u00e9riode de crise, c'est clair que la gestion \u00e0 court terme compte. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:20) [82%] :\r\nOui, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:20) [94%] :\r\nNous, c'est vrai que, il faut aussi voir \u00e0 moyen et long terme si on peut bien s\u00fbr entrevoir des n\u00e9gociations avec l'\u00c9tat pour c'est avoir un meilleur \u00e9quilibre devant une meilleure r\u00e9partition des imp\u00f4ts revenir \u00e0 quelque chose de plus digeste, au niveau de la de la fiscalit\u00e9 pour la Chaux-de-Fonds on retrouvera probablement pas la situation initiale, donc il y a un Delta qui qui va rester et il s'agit aujourd'hui de r\u00e9duire la voilure pour r\u00e9ussir \u00e0 tourner \u00e0 moyen terme, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'horizon des 50 des 5 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [88%] :\r\nDonc, vous avez, vous avez le sentiment, enfin, vous \u00eates, j'imagine, vous soutenez j'imagine la baisse de la masse salariale du personnel, oui, mais pas en revanche vous \u00eates oppos\u00e9e \u00e0 l'augmentation des imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:08) [90%] :\r\nOui, nous sommes fermement oppos\u00e9s \u00e0 la \u00e0 l'augmentation des imp\u00f4ts parce que nous pensons que \u00e7a n'est pas une recette, c'est une perte de recettes \u00e0 court, \u00e0 moyen et long terme, c'est vrai que l'ann\u00e9e prochaine \u00e7a engendrera une augmentation de recettes mais \u00e0 moyen et long terme \u00e7a va produire des d\u00e9parts de contribuables \u00e0 bonne capacit\u00e9 contributive des faible motivation pour des mutuelles nouveaux contribuables \u00e0 venir et c'est un appauvrissement de la ville, qui aura lieu, ce qui est la derni\u00e8re chose \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [91%] :\r\nMais qu'est -ce que vous vous proposez Christophe Ummel entendent PLR est -ce que vous avez des des suggestions, des propositions, des projets pour la Chaux-de-Fonds a pour sortir justement de cette vision \u00e0 court terme. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:51) [84%] :\r\nAlors, ben restructur\u00e9 la commune fusionn\u00e9e des services, c'est pas l'PLR qui le dit, je crois que c'est les chiffres, comme je l'ai dit le Delta restera n\u00e9gatif, m\u00eame si la situation se redresse et c'est pas, c'est c'est pas, c'est pas sp\u00e9cifiquement PLR mais l\u00e0, la commune doit r\u00e9duire sa voilure afin de mettre en ad\u00e9quation ses charges et ses revenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [91%] :\r\nTh\u00e9o Huguenin Elie franchement quand on vous \u00e9coute tous les 2 d'ailleurs, hein, pardonnez -moi, mais on n'a pas vraiment l'envie de venir s'installer \u00e0 la Chaux-de-Fonds et vous le comprenez, puisque vous nous dites : les imp\u00f4ts vont augmenter, nous sommes en situation d\u00e9ficitaire, vous dites oui certes, c'est un p\u00f4le horloger mais l'horlogerie est en crise, franchement jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, je n'ai pas entendu un motif pour venir s'installer \u00e0 la Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:39) [82%] :\r\nOui bonjour et remarquez que le sujet de l'\u00e9mission, c'est de parler de budget de midi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [84%] :\r\nC'\u00e9tait pas seulement les journaux de j'essayais, j'ai essay\u00e9 de vous inviter \u00e0 \u00e0 nous donner \u00e0 nous offrir quelques horizons plus positive, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:50) [85%] :\r\nM\u00eame les horizons positive de la vie de la Chaux-de-Fonds exister, \u00e7a, c'est sa qualit\u00e9 de vie, vous savez que par exemple les les urbanistes reconnaissent quelque chose tous les urbanistes et de de Suisse romande et d'ailleurs qui se rendent \u00e0 la Chaux-de-Fonds reconnaissent une qualit\u00e9 extraordinaire, c'est qu'\u00e0 la Chaux-de-Fonds d'un pas l'autre, on vous passe. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:05) [79%] :\r\nLes vedettes urbain pr\u00e9senterait \u00e0 la campagne, mais \u00e7a c'est des activit\u00e9s pour les gens qui aiment le ski de fond pour les gens qui aiment le d\u00e9ficit de absolument extraordinaire, un prospectus dans un dans un milieu qui lui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:15) [86%] :\r\nIl commande venez habiter \u00e0 la Chaux-de-Fonds il y a des appartements qui sont absolument merveilleux et, de surcro\u00eet, qui sont nettement moins chers que nettement moins cher qu'ailleurs, il y a une vie culturelle, notamment une vie culturelle alternative avec le Bikini Test avec le TPIR avec la baisser avec \u00e9galement nos mus\u00e9es qui font un travail extraordinaire avec toutes sortes d'associations, notamment des associations de parfois de de tr\u00e8s jeunes gens, qui a une vie culturelle extraordinairement dense, la vie bistrot \u00e0 la Chaux-de-Fonds c'est extraordinaire voulait venir voir une. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:43) [82%] :\r\nUne accord avec moi et avec moi, on ne on ira, on ira. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:47) [93%] :\r\nDans un autre domaine. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:49) [57%] :\r\nOui, on a une \u00e9quipe qui ont \u00e9t\u00e9 vraiment durs \u00e0 Tarbes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [93%] :\r\nAlors ma question est \u00e9videmment voil\u00e0 c'est c'est pas, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal effectivement ma question \u00e9tait sur le plan \u00e9conomique, surtout sur le tissu industriel o\u00f9 le secteur des services est -ce que vous avez des projets pour redynamiser votre ville. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:03) [90%] :\r\nAlors ce qui nous donne espoir, c'est les projets qui sont des projets immobiliers, c'est-\u00e0-dire que les promoteurs continuent d'investir \u00e0 la Chaux-de-Fonds o\u00f9 il y a de de tr\u00e8s gros projets qui sont en cours, certains sont partis, d'autres vont partir dans les ann\u00e9es \u00e0 venir et ce sont des, des, des projets de tr\u00e8s tr\u00e8s grande envergure qui identifie la ville qui s'inscrit compl\u00e8tement dans la dans la dans la philosophie de la nouvelle de la nouvelle l\u00e0 avec une mixit\u00e9 urbaine qui requalifie d\u00e9friche urbaine et ce sont des projets parfois \u00e0 hauteur de 50 ou 60 millions et on en a plusieurs en vue de la Chaux-de-Fonds \u00e7a signifie qu'il n'y a pas que moi, vous voyez qui croit encore \u00e0 \u00e0 la chose. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:37) [82%] :\r\nBon, mais les promoteurs qui savent calculer quoi aussi \u00e0 la Chaux-de-Fonds sur soi m\u00eame un syst\u00e8me lourd oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:43) [54%] :\r\nElle respire la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:45) [88%] :\r\nChristophe Ummel, juste \u00e0 ce propos l\u00e0 sur le plan de redynamiser la ville, hein, on sort maintenant de la gestion des deniers publics est -ce que vous avez des propositions. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:53) [88%] :\r\nNon, mais effectivement on peut que constater que des gens investissent dans des logements par exemple en ce moment qualitatif, en tout cas, il y a de grands projets qui sont l\u00e0, c'est justement le moment aussi de remplir ces logements avec des personnes qui ont l'habitude d'\u00eatre en vie parce qu'ils y travaillent, mais qui n'y habitent pas forc\u00e9ment et de, de, d'attirer ces jeunes pour qu'il Vienne habiter l\u00e0 qui sont aussi des contribuables int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:17) [87%] :\r\n\u00e9coutez \u00e7a justement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:18) [96%] :\r\nEn augmentant la que la fiscalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:19) [85%] :\r\nDonc, on va y arriver, merci, il y a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:21) [86%] :\r\nPotentiel vraiment \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 exploiter et puis c'est c'est plut\u00f4t en ayant une fiscalit\u00e9 dans la moyenne que on va y arriver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:29) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Christophe Ummel, merci \u00e9galement \u00e0 voter au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:32) [59%] :\r\nLes 2 mois pass\u00e9s \u00e0 ce d\u00e9bat avec soi -m\u00eame, bonne, on ne peut rien avoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-25T17:57:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Huguenin-Elie, Th\u00e9o", "role": "Pr\u00e9sident Ex\u00e9cutif", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ummel, Christophe", "role": "Pr\u00e9sident de la section chaux-de-fonni\u00e8re du PLR ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F74F77F-99AF-4456-B7E4-1B4BC212412E", "internalArchiveId": "4F74F77F-99AF-4456-B7E4-1B4BC212412E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-11-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Renaudat, C;Meyer, Guillaume;Christophe Lamps, associ\u00e9 senior chez Dynamics Group \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:04-08:00:26 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 12 COLOMBIE SIGNATURE NOUVEL ACCORD AVEC FARC) Bogota....17H ce soir....la signature du nouvel accord de paix pour la Colombie.....paraph\u00e9 par la gu\u00e9rilla marxiste et le gouvernement. C'est une version modifi\u00e9e du trait\u00e9 de paix rejet\u00e9 par les \u00e9lecteurs le 2 octobre. Christine Renaudat\r\nAu Venezuela, l'opposition claque la porte des n\u00e9gociations avec le gouvernement...f\u00e2ch\u00e9e de voir la d\u00e9l\u00e9gaiton gouvernementale la traiter par-dessus la jambe....les \u00e9missaires de Nicolas Maduro ont tout simplement oubli\u00e9 de venir aux deux derni\u00e8res s\u00e9ances!...\r\n(8H(2) 18 FILLON STRATEGIE) A Bogota...l'heure J, c'est \u00e0 17H...\u00e0 Paris ce sera plut\u00f4t 21H....l'heure H du d\u00e9bat d'entre deux tours de la primaire de la droite fran\u00e7aise pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de l'an prochain.\r\nDeux puncheurs qui se sont lourdement accroch\u00e9s verbalement ces derniers jours....sur le ring virtuel....\r\nFran\u00e7ois Fillon et Alain Jupp\u00e9 s'affronteront durant une heure et demi sur les questions li\u00e9es \u00e0 la fonction pr\u00e9sidentielles, \u00e0 l'\u00e9conomie, au social, et \u00e0 la politique internationale. \r\nMais d\u00e9sormais les r\u00f4les ont chang\u00e9, et si Alain Jupp\u00e9, d\u00e9sormais challenger, attaque violemment...Fran\u00e7ois Fillon, favori, peut lui d\u00e9sormais s'offrir le luxe de prendre de la hauteur.. Ariane Hasler...\r\nLes d\u00e9bats, les attaques...pour lui c'est derri\u00e8re...puisque depuis le 8 novembre il est pr\u00e9sident \u00e9lu...Donald Trump a donn\u00e9 hier un peu de diversit\u00e9 \u00e0 sa future \u00e9quipe....jusqu'ici exclusivement masculine et \u00e2g\u00e9e....un noir...Ben Carson au logement et deux femmes, Betsy DeVos, \u00e0 l'Education....et Nikki Haley comme ambassadrice \u00e0 l'ONU rejoignent le futur gouvernement Trump....\r\n(8H(3) 06 NE APPEL AVANT MANIF) 20 mois de prison avec sursis....peine inflig\u00e9e hier soir \u00e0 Bellinzone par le tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'ancien informaticien du service de renseignement de la conf\u00e9d\u00e9ration qui voullait vendre des donn\u00e9es....une peine pour espionnage....l'homme suit actuellement une th\u00e9rapie....\r\nLe parlement pourrait bien adoucir la copie....le conseil f\u00e9d\u00e9ral veut imposer des quotas de femmes aux soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en bourses...30% dans les conseils d'administration...20% dans les directions...l'USAM, l'UDC et le PDC crient au scandale...le PLR et le PS \u00e9mettent des r\u00e9serves! \r\nLes enseignants neuch\u00e2telois encore en gr\u00e8ve...aujourd'hui....et le gouvernement neuch\u00e2telois lance un appel solennel \u00e0 la responsabilit\u00e9 collective. Dans un communiqu\u00e9 de deux pages, il constate que le canton est fortement touch\u00e9 par la d\u00e9gradation \u00e9conomique et pr\u00e9cise que les marges b\u00e9n\u00e9ficiaires ont fondu dans l'industrie. Il invite donc toutes les composantes de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 participer aux efforts pour \u00e9viter \"l'enlisement durable d'une crise sociale\". Des mots tr\u00e8s forts, Roger Guignard, les mots d'un Conseil d'Etat tr\u00e8s contest\u00e9. \r\nTasamouh...autrement dit tol\u00e9rance....c'est le nom du projet de lutte contre la radicalisation islamique...lanc\u00e9 \u00e0 Bienne par la communaut\u00e9 musulmane...cette premi\u00e8re suisse s'articule autour de 4 axes: la pr\u00e9vention, la consultation, la m\u00e9diation et la formation. Il s'agit d'offrir un service de consultation ouvert \u00e0 toute personne ainsi qu'\u00e0 toute institution cherchant des informations ou des solutions pour pr\u00e9venir la radicalisation.\r\n(8H(4) 14 CE RESOLUTION RUSSE) La propagande russe et ses campagnes de d\u00e9sinformation s'attaquent aux valeurs europ\u00e9ennes, et cherchent \u00e0 diviser l'UE... c'est en substance ce que dit une r\u00e9solution adopt\u00e9e hier par le parlement europ\u00e9en. Dans un seul et m\u00eame texte, le parlement dit vouloir lutter contre la propagande russe et celle de l'Etat islamique. En Russie...Isabelle Cornaz...les m\u00e9dias pro-Kremlin sont outr\u00e9s.\r\n(8H(5) D5 VULNERABILITE VINCI) Et cette fausse information qui a fait d\u00e9visser les actions du groupe industriel Vinci, mardi. Le gendarme fran\u00e7ais de la Bourse enqu\u00eate....Vinci porte plainte contre X. On ignore toujours qui a fait circuler un faux communiqu\u00e9 de presse \u00e9voquant des erreurs dans les comptes de l'entreprise. La bourse s'est affol\u00e9e, l'action Vinci a piqu\u00e9 du nez, une d\u00e9valorisation de 6 milliards d'euros. Le cours de l'action a \u00e9t\u00e9 suspendu. Le groupe a finalement repris le contr\u00f4le de sa communication. Si ce genre d'\u00e9v\u00e9nement s'est d\u00e9j\u00e0 produit aux Etats-Unis, il est tr\u00e8s rare en Europe et inqui\u00e8te les sp\u00e9cialistes de l'information financi\u00e8re. \u00c9coutez Christophe Lamps, associ\u00e9 senior chez Dynamics Group \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer.\r\n6 d\u00e9cembre...au parc St-Jacques de B\u00e2le....l'avenir europ\u00e9en du FC B\u00e2le se jouera contre Arsenal...pour \u00eatre rep\u00each\u00e9s en europa ligue, les rh\u00e9nans doivent imp\u00e9rativement signer au minimum un match nul lors de leur derni\u00e8re journ\u00e9e en champion's ligue...et esp\u00e8rer que les bulgares de Ludogorets qui les ont contraint au nul hier soir....perdent contre le PSG.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 617, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8172377", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-24T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-24T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8172393", "ece-8172377"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-05T13:15:00Z", "speechToTexts": ["05.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPierre le journal Sandra Viscardi, une signature ce soir une ratification par le parlement colombien la semaine prochaine, l'accord de paix entre la Colombie et les Forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires mettra fin \u00e0 52 ans de guerre civile, l'adoption du texte par les d\u00e9put\u00e9s ne fait pas l'ombre d'un pays, mais les d\u00e9bats seront houleux, l'opposition aurait souhait\u00e9 une nouvelle consultation populaire car elle n'est toujours pas satisfaite de l'accord Fillon ou Jupp\u00e9 le d\u00e9bat de l'entre 2 tours de la primaire de la droite fran\u00e7aise, c'est ce soir face \u00e0 face comme promesse aux vues des attaques de ces derniers jours, Jupp\u00e9 l'ex- favori d\u00e9sormais l\u00e2ch\u00e9 Fillon dans la peau du nouveau pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voil\u00e0 qui pr\u00e9dit de nouvelles empoignades 6 milliards de pertes on Bourse le groupe Vinci porte plainte et parle d'usurpation d'identit\u00e9, le gendarme fran\u00e7ais de la Bourse enqu\u00eate apr\u00e8s la diffusion d'un faux communiqu\u00e9 de presse parlant d'erreurs comptables une attaque nouvelle en Europe une attaque contenance Europe Bogota 17 heures ce soir l'assigna. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [96%] :\r\nDu nouvel accord de paix pour la Colombie, paraph\u00e9 par la gu\u00e9rilla marxiste et le gouvernement, c'est une version modifi\u00e9e du trait\u00e9 de paix, rejet\u00e9 par les \u00e9lecteurs le 2 octobre Christine Renaudat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [91%] :\r\nLa c\u00e9r\u00e9monie devrait \u00eatre modeste, seules des personnalit\u00e9s locales et les repr\u00e9sentants du Corps diplomatique ont \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s \u00e0 la signature, qui se d\u00e9roulera dans un th\u00e9\u00e2tre du centre de Bogota, le nouvel accord pr\u00e9cisait renforce notamment les outils juridiques pour sanctionner les crimes des gu\u00e9rilleros et il cr\u00e9e des m\u00e9canismes qui devrait garantir que le groupe arm\u00e9 face d\u00e9saveu complet le document sera soumis au Parlement qui devrait le ratifier le Congr\u00e8s et la voie la plus l\u00e9gitime, a insist\u00e9 le chef de l'\u00c9tat pour justifier ce choix, excluant un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum, ceux qui s'opposer au 1er accord souhaite une nouvelle consultation pour eux, les modifications qui ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es sont insuffisantes, ils exigent toujours la prison pour les chefs de la gu\u00e9rilla et leur in\u00e9ligibilit\u00e9 pour 5 ans, ce qu'on ne contr\u00f4le que 20 pourcent des des si\u00e8ges au parlement colombien, il ne pourra th\u00e9oriquement pas bloquer l'accord mais les d\u00e9bats \u00e0 l'Assembl\u00e9e risquent d'\u00eatre houleux Christine Renaudat rtsinfo Bogota. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [94%] :\r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'opposition claque la porte des n\u00e9gociations avec le gouvernement f\u00e2ch\u00e9e de voir la d\u00e9l\u00e9gation gouvernementale la traiter par tuer la jambe oui les \u00e9missaires de Nicolas Maduro ont tout simplement oubli\u00e9 de venir au derni\u00e8re s\u00e9ance \u00e0 Bogota, donc c'est l'heure, J C 17 heures, \u00e0 Paris, ce sera plut\u00f4t 21 heures l'heure H du d\u00e9bat entre 2 tours de la primaire de la droite fran\u00e7aise pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de l'an prochain de puncheur qui se sont lourdement accroch\u00e9s verbalement ces derniers jours sur le ring virtuel, Fran\u00e7ois Fillon et Alain Jupp\u00e9 s'affronteront durant une heure et demie sur les questions li\u00e9es \u00e0 la fonction pr\u00e9sidentielle \u00e0 l'\u00e9conomie au social, \u00e0 la politique internationale, mais d\u00e9sormais, les r\u00f4les ont chang\u00e9 si Alain Jupp\u00e9 d\u00e9sormais challenger attaque violemment en Fran\u00e7ois Fillon le favori peut lui d\u00e9sormais s'offrir le luxe de prendre de la hauteur, Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:47) [91%] :\r\nFran\u00e7ois Fillon est contre l'avortement, Fran\u00e7ois Fillon est soutenue par certains membres de l'extr\u00eame- droite depuis lundi \u00e0 heure Jupp\u00e9 a sorti l'artillerie lourde pour essayer de renverser la tendance dans cet entre-deux Tours, mais la strat\u00e9gie est d\u00e9licate : d'une part ces attaques contraste violemment avec l'image de pond\u00e9ration qu'Alain Jupp\u00e9 s'est construite durant la campagne, et d'autre part, c'est Fran\u00e7ois Fillon qui, sans se donner trop de mal et en poursuivant tranquillement sa campagne semblent en b\u00e9n\u00e9ficier, lui qui peut, du haut de son nouveau statut de favori, les accueillir avec de la col\u00e8re, certes, mais de la distance et m\u00eame un l\u00e9ger m\u00e9pris ces attaques sont en dessous de la ceinture, je mets \u00e7a sur le compte de la d\u00e9ception et dans certaines \u00e9nervement de la part de l'entourage d'Alain Jupp\u00e9 et Fran\u00e7ois Fillon de se demander comment son ami Jupp\u00e9 a pu tomber aussi bas pour Fran\u00e7ois Fillon, entre son avance au 1er tour et le ralliement de Nicolas Sarkozy, pas besoin de construire une vraie strat\u00e9gie pour cet entre 2 tours, la constance dans le propos et la riposte calme d'Alain Jupp\u00e9 suffisent amplement Alain Jupp\u00e9 reviendra -t-il \u00e0 une posture plus mod\u00e9r\u00e9e, ce soir, r\u00e9ponse dans quelques heures, Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [93%] :\r\nLes d\u00e9bats, les attaques pour lui c'est derri\u00e8re puisque depuis le 8 novembre il est pr\u00e9sident \u00e9lu Donald Trump a donn\u00e9 hier un peu de diversit\u00e9 \u00e0 sa future \u00e9quipe jusqu'ici exclusivement masculine et \u00e2g\u00e9e, il y aura un Noir maintenant Ben Carson au logement et de femmes Betsy Devaux \u00e7a l'\u00e9ducation et Nikki Haley comme ambassadrice \u00e0 l'ONU, rejoignent le futur gouvernement Trump 20 mois de prison avec sursis, peine inflig\u00e9e hier soir \u00e0 Bellinzone par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'ancien informaticien du service de renseignement de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui voulait vendre des donn\u00e9es une peine pour espionnage, l'homme suite actuellement une th\u00e9rapie, le Parlement pourrait bien adoucir la copie, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut imposer des quotas de femmes aux soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en bourse 30 pourcent dans dans les conseils d'administration 20 pourcent dans dans les directions, l'USAM, l'UDC et le PDC crient au scandale, le PLR et le PS, \u00e9mettent des r\u00e9serves, les enseignants neuch\u00e2telois encore en gr\u00e8ve aujourd'hui elle gouvernement neuch\u00e2telois qui lance un appel solennel \u00e0 la responsabilit\u00e9 collective, un communiqu\u00e9 de 2 pages, publi\u00e9 hier, il constate que le canton est fortement touch\u00e9 par la d\u00e9gradation \u00e9conomique et pr\u00e9cise que les marges b\u00e9n\u00e9ficiaires ont fondu dans l'industrie, la vie, donc toutes les composantes de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 participer aux efforts pour \u00e9viter l'enlisement durable d'une crise sociale des mots tr\u00e8s forts Roger Guignard, des mots d'un conseil d'\u00c9tat tr\u00e8s contest\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:11) [92%] :\r\nGr\u00e8ves \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, des enseignants, grande manifestation contre la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 samedi \u00e0 la Chaudefond \u00e0 quoi s'ajoute une vive contestation du programme d'assainissement des finances publiques et des r\u00e9formes en cours, c'est vrai, la coupe d\u00e9borde pour un gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 socialiste, contest\u00e9 par son propre \u00e9lectorat, le Conseil d'\u00c9tat a dit comprendre les inqui\u00e9tudes mais le canton doit se repenser adapter ses structures et ses prestations \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de ses moyens, il appelle donc les forces constructives \u00e0 oeuvrer \u00e0 une am\u00e9lioration de la situation, faute de quoi l'enlisement guette, elle ne fera que des perdants, fid\u00e8le \u00e0 son credo : le gouvernement rappelle aux enseignants que l'am\u00e9lioration des conditions de travail et sa priorit\u00e9, davantage que les perspectives individuelles de progression salariale, c'est pourtant la nouvelle grille salariale qui constitue la Pierre d'achoppement pour \u00e9viter le blocage, le gouvernement propose de recevoir syndicats et responsables des partis politiques, la semaine prochaine d\u00e9marche assez inhabituel pour un ex\u00e9cutif mais pas sur quel \u00e9teignent les feux qui s'allume un peu partout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:14) [94%] :\r\nPhase amour autrement dit tol\u00e9rance, c'est le nom du projet de lutte contre la radicalisation islamique lanc\u00e9 \u00e0 Bienne par la communaut\u00e9 musulmane, cette premi\u00e8re suisse articule autour de 4 axes : la pr\u00e9vention, la consultation, la m\u00e9diation \u00e0 la formation fait il s'agit d'offrir un service de consultation ouvert \u00e0 toute personne, ainsi qu'\u00e0 toute institution cherchant des informations, des solutions pour pr\u00e9venir la radicalisation la propagande russe et ses campagnes de d\u00e9sinformation s'attaquent aux valeurs europ\u00e9ennes et cherchent \u00e0 diviser l'Union europ\u00e9enne, c'est en substance ce que dit une r\u00e9solution adopt\u00e9e hier par le Parlement europ\u00e9en dans un seul et m\u00eame texte le parlement dit vouloir lutter contre la propagande russe et celle de l'\u00c9tat islamique en Russie, on imagine Isabelle les m\u00e9dias pro- Kremlin sont outr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:58) [93%] :\r\nUn scandale international une r\u00e9solution qui compare la Russie \u00e0 l'\u00c9tat islamique et qui veut faire taire la diversit\u00e9 des points de vue, c'est ainsi que les m\u00e9dias d'\u00c9tat russes d\u00e9crivent cette r\u00e9solution du Parlement europ\u00e9en, dont on a tr\u00e8s peu parl\u00e9 en revanche dans la presse occidentale hier ce texte avant tout une port\u00e9e symbolique, il n'est pas contraignant et n'a de loin pas \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 hier \u00e0 Strasbourg, mais peu importe, les m\u00e9dias russes concern\u00e9s multiplient depuis plusieurs jours, les articles incendiaires contre cette r\u00e9solution, il se place en victime, d\u00e9nonce une atteinte \u00e0 la libert\u00e9 d'expression, alors qu'ils ont g\u00e9n\u00e9ralement une vision plut\u00f4t cynique de la libert\u00e9 d'information, l'agence de presse pro- Kremlin Spoutnik annonce m\u00eame avoir demand\u00e9 le soutien de reporteurs sans fronti\u00e8res Vladimir Poutine lui- m\u00eame estime que cette r\u00e9solution refl\u00e8te la d\u00e9gradation de l'id\u00e9e de d\u00e9mocratie et il f\u00e9licite au passage les journalistes accus\u00e9s de propagande il vantent leur talent et leur efficacit\u00e9 \u00e0 toute \u00e9preuve, Isabelle commun rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:59) [92%] :\r\nEt cette fausse information qui a fait d\u00e9visser les actions du groupe industriel Vinci mardi le gendarme fran\u00e7ais de la Bourse enqu\u00eate Vinci porte plainte contreX.. On ignore toujours qui en fait a fait circuler un faux communiqu\u00e9 de presse \u00e9voquant des erreurs dans les comptes de l'entreprise, la bourse s'est affol\u00e9e, l'action Vinci a piqu\u00e9 du nez une d\u00e9valorisation de 6 milliards d'euros, le cours de l'action a \u00e9t\u00e9 suspendu, le groupe a finalement repris le contr\u00f4le de sa communication, alors si ce genre d'\u00e9v\u00e9nement s'est d\u00e9j\u00e0 produit aux \u00c9tats-Unis, il est tr\u00e8s rare en Europe et il inqui\u00e8te les sp\u00e9cialistes de l'information financi\u00e8re \u00e9coutez Christophe Lamps pas associ\u00e9 senior chez Dynamics groupe \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:33) [85%] :\r\nC'est un cas relativement unique pour le moment, on avait connu des fausses, conf\u00e9rence de presse, des rumeurs, on avait connu certains y a des mandats formation qui \u00e9tait pas v\u00e9rifier, comme on avait annonc\u00e9 la fausse mort de Martin Bouygues en France en 2015 mais ce genre de situation, c'est vrai que \u00e7a s'est jamais vu, c'est un faux avec un degr\u00e9 de sophistication relativement \u00e9lev\u00e9 et avec des cons\u00e9quences en Bourse \u00e9galement tr\u00e8s concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:58) [93%] :\r\nAlors qu'est -ce qui peut \u00eatre fait pour pr\u00e9venir ce genre de m\u00e9saventure. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:01) [87%] :\r\nOui, je crois qu'il faut qu'on mette en place un certain nombre de syst\u00e8mes, \u00e9videmment, il y avait quand m\u00eame des \u00e9l\u00e9ments dans le communiqu\u00e9 de presse qui \u00e9tait pas tr\u00e8s coh\u00e9rent diffus\u00e9 un communiqu\u00e9 de presse lors des heures de bourse, c'est vraiment rare et donc \u00e7a devrait d\u00e9j\u00e0 suscit\u00e9 la suspicion des journalistes : premi\u00e8rement, ensuite on devrait probablement \u00e9galement aller vers un syst\u00e8me o\u00f9 les organisations qui diffuse ses communiqu\u00e9s de presse soit certifi\u00e9, certaines le sont d\u00e9j\u00e0, par exemple en Suisse, on travaille avec actuel, c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui travaille avec la bourse suisse et donc par cons\u00e9quent qui sont fiables, je pense que maintenant que ce cas se produiront doit encore plus vigilants, d'autres pourraient imiter ce 1er, exemple : c'est un travail de collaboration entre les entreprises, la Bourse suisse sur l'occurrence et les m\u00e9dias qui devront prendre ont travaill\u00e9 sur des mesures de pr\u00e9vention pour qu'effectivement c'est un indice, pas un climat anxiog\u00e8ne pour les investisseurs institutionnels vous \u00e0 ce investisseurs priv\u00e9s d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:53) [86%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume hier si les sombres au Parc Saint-Jacques de B\u00e2le avenir europ\u00e9en du FC B\u00e2le se jouera contre Arsenal pour \u00eatre rep\u00each\u00e9s en Europe \u00e0 Lille et Rennes doivent imp\u00e9rativement signer au minimum un match nul lors de leur derni\u00e8re journ\u00e9e de Tshimpi and Slick et esp\u00e9rer que les Bulgares de Ludogorets de ceux qui les ont contraints au nul hier soir perdu contre le PSG et c'\u00e9tait le journal de Sandra. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:15) [99%] :\r\nViscardi merci d'\u00e9couter la preuve. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-24T07:18:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Renaudat, Christine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CEFC7222-8736-4C29-A33A-EBF788566B4D", "internalArchiveId": "CEFC7222-8736-4C29-A33A-EBF788566B4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-11-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Christophe Schwaab, conseiller national socialiste;Ir\u00e8ne Buche, d\u00e9put\u00e9e PS;Nathalie Fontanet, d\u00e9put\u00e9e PLR;Bourreau Marie;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Urs Fischer, entra\u00eeneur FC B\u00e2le; Manouk Borzakian, g\u00e9ographe, ancien joueur d'\u00e9checs et auteur d'une th\u00e8se g\u00e9n\u00e9rale sur les jeux\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 02A+02B QUOTAS FEMME) Pas vraiment ravis les milieux patronaux des quotas de femmes que le gouvernement veut imposer dans les  instances sup\u00e9rieures des entreprises cot\u00e9es en bourse...30% pour les ocnseils d'administration, 20% pour les direction....la pilule sera difficile \u00e0 faire avaler au parlement puisque l'UDC et le PDC y sont aussi oppos\u00e9s....et le le PS et le PLR \u00e9mettent dfes r\u00e9serves. Le  parlement devait revoir \u00e0 la baisse des objectifs vis\u00e9s par le gouvernement....Alexandra Richard.\r\nPour le conseiller national socialiste Jean-Christophe Schwaab, c'est une avanc\u00e9e, mais une avanc\u00e9e trop timide faute de sanctions pr\u00e9vues. Alexandra Richard lui a demand\u00e9 s'il croyait \u00e0 la bonne volont\u00e9 des entreprises pour agir sur ce dossier.\r\nEt le gouvernement vaut aussi am\u00e9liorer la transparence fiscale des multinationales...l\u00e0 encore le parlement aura le dernier mot...le projet pr\u00e9sent\u00e9 hier pr\u00e9voit que d'ici 2018, ces soci\u00e9t\u00e9s devront remplir une d\u00e9claration pays par pays qui contiendra des donn\u00e9es par Etats et territoires sur la r\u00e9partition mondiale des chiffres d'affaires, des imp\u00f4ts acquitt\u00e9s et d'autres chiffres-cl\u00e9s, comme les diff\u00e9rentes activit\u00e9s des groupes, leur localisation ou le nombre total des employ\u00e9s.\r\n(6H(2) 07 TI VERDICT PROCES SRC) ***20 mois d'emprisonnement avec sursis pendant trois ans...c'est la peine inflig\u00e9e \u00e0 l'ex-informaticein du service de renseignement de la conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nVerdict hier soir du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone....pour une fuite massive de donn\u00e9es en 2012. Une affaire qui avait provoqu\u00e9 une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent au sein du renseignement helv\u00e9tique. Nicole della Pietra\r\nLe Tessin qui envisage de limiter \u00e0 80km/h la vitesse sur ses autoroutes...en cas de pics de pollution....le d\u00e9cret pr\u00e9sent\u00e9 hier pr\u00e9voit aussi, en cas de tr\u00e8s forte concentration de particules fines, d'interdire aux v\u00e9hicules diesel les plus anciens de rouler.\r\n(6H(3) D4 GE LOI POLICE) Gen\u00e8ve...une centaine de manifestants hier soir les fen\u00eatres de la commission des finances du grand conseil qui examinait le budget 2017 du canton...ils ont protest\u00e9 contre la p\u00e9joration de leurs conditions de travail et la baisse des prestations qu'entra\u00eenerait ce document...qui sera soumis au pl\u00e9num en d\u00e9cembre....\r\n***Gen\u00e8ve et cette question: comment donner \u00e0 la police les moyens de r\u00e9aliser des enqu\u00eates secr\u00e8tes efficaces tout en \u00e9vitant une atteinte disproportionn\u00e9e \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e des citoyens? \r\nLe Grand Conseil genevois se penche sur cxette question cet apr\u00e8s-midi....avec un nouvel examen de la Loi sur la police, apr\u00e8s l'annulation par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral de plusieurs articles de loi qui concernait ces mesures d'enqu\u00eates secr\u00e8tes. Mais la nouvelle mouture ne satisfait toujours pas la gauche, qui veut davantage de garde-fous. Mathieu Cupelin.\r\n4 mio vers\u00e9s par le Valais....1 mio par le canton de Vaud...la m\u00eame somme par la ville de Sion....la candidature de la Suisse occidentale pour les jeux olympiques d'hiver 2026 aura Sion pour ville h\u00f4te...mais Montreux devrait y jouer un r\u00f4le cl\u00e9. Les candidats ont jusqu'au 15 d\u00e9cembre pour d\u00e9poser leur dossier aupr\u00e8s de Swiss Olympic.\r\n(6H(4) 06 NE APPEL AVANT MANIF) ***Les enseignants neuch\u00e2telois encore en gr\u00e8ve aujourd'hui....le gouvernement neuch\u00e2telois lance un appel solennel \u00e0 la responsabilit\u00e9 collective. \r\nDans un communiqu\u00e9 de deux pages, il constate que le canton est fortement touch\u00e9 par la d\u00e9gradation \u00e9conomique et pr\u00e9cise que les marges b\u00e9n\u00e9ficiaires ont fondu dans l'industrie. Il invite donc toutes les composantes de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 participer aux efforts pour \u00e9viter \"l'enlisement durable d'une crise sociale\". Des mots tr\u00e8s forts, Roger Guignard, les mots d'un Conseil d'Etat tr\u00e8s contest\u00e9.\r\n(6H(5) 15 NEW AMBASSADEUR US) Donald Trump donne un peu de diversit\u00e9 \u00e0 sa future administration....le pr\u00e9sident \u00e9lu nomme deux femmes et un noir...Ben Carson au minist\u00e8re du logement, Betsy De Vos \u00e0 l'\u00e9ducation et Nikki Haley, la gouverneure de Caroline du Sud qui devrait devenir la nouvelle ambassadrice des Etats-Unis aux Nations Unies. Ce sera la cinqui\u00e8me femme am\u00e9ricaine \u00e0 occuper ce poste. Au si\u00e8ge de l'ONU, sa nomination est accueillie avec soulagement. Marie Bourreau\r\nEt Hillary Clinton a finalement gagn\u00e9 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en terme de voix avec 2 mio de suffrages d'avance sur Donald Trump...qui l'emporte finalement au nombre de grands \u00e9lecteurs...selon le d\u00e9compte final.\r\n(6H(6) 13 CE PROPAGANDE RUSSE) ***Le parlement europ\u00e9en a adopt\u00e9 hier un texte sur la propagande anti Union europ\u00e9enne. \r\nUn texte \u00e0 la port\u00e9e l\u00e9gale quasi-nulle, mais qui a provoqu\u00e9 des vives r\u00e9actions \u00e0 Moscou. C'est notamment l'association dans ce m\u00eame rapport de l'Etat islamique et de la Russie qui froisse le Kremlin. Romain Clivaz\r\n(6H(7) 23 FC BALE) ***Football, l'avenir europ\u00e9en de B\u00e2le se jouera \u00e0 domicile contre Arsenal, le 6 d\u00e9cembre prochain.\r\nContraint au nul 0 \u00e0 0 par Ludogorets hier \u00e0 Sofia, les Rh\u00e9nans ne sont pas encore assur\u00e9s de terminer \u00e0 la 3e place du groupe A de la Ligue des champions. Pour s'ouvrir les portes de l'europa ligue, B\u00e2le devra au minimum signer un match nul. Son entra\u00eeneur Urs Fischer. \r\nLe sort de B\u00e2le d\u00e9pendra encore du r\u00e9sultat de Ludogorets contre le Paris Saint-Germain.\r\n(6H(8) D1 CHAMPIONNAT ECHECS) Qui sera \u00e9chec et mat? Le duel qui oppose le Russe Serguei Karia-kine et le Norv\u00e9gien Magnus Carlsen pour le titre mondial d'\u00e9checs est extr\u00eamement serr\u00e9 \u00e0 New York. Apr\u00e8s 7 matches nuls, Serguei Kariakine a remport\u00e9 la 8e partie devant des centaines de supporters qui suivent la finale derri\u00e8re une vitre. \r\nEn marge de ces championnats du monde, refait surface la question de savoir si les \u00e9checs sont un art, une science ou plut\u00f4t un sport. Caroline Reymond. \r\nCette nuit les deux joueurs ont encore fait match nul...le russe m\u00e8ne 5 \u00e0 4 alors qu'il reste encore 3 parties \u00e0 jouer.\r\nLe temps sera nuageux dans l'ensemble et les \u00e9claircies resteront sporadiques...sauf dans les vall\u00e9es \u00e0 foehn. Quelques gouttes\r\nseront possibles, notamment dans le Haut-Valais et sur l'ouest du bassin l\u00e9manique. Des bancs de\r\nbrouillard locaux seront pr\u00e9sents sur le Plateau en d\u00e9but de matin\u00e9e. Temp\u00e9ratures entre 11 et 16 degr\u00e9s.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Le temps sera nuageux dans l'ensemble et les \u00e9claircies resteront sporadiques. Quelques gouttes\r\nseront possibles, notamment dans le Haut-Valais et sur l'ouest du bassin l\u00e9manique. Des bancs de\r\nbrouillard locaux seront pr\u00e9sents sur le Plateau en d\u00e9but de matin\u00e9e. Dans la r\u00e9gion du Simplon, le\r\ntemps sera compl\u00e8tement bouch\u00e9 et les pr\u00e9cipitations soutenues. Il neigera au-dessus de 2000 \u00e0\r\n2200 m\u00e8tres. Le foehn continuera de souffler dans les vall\u00e9es expos\u00e9es. Les temp\u00e9ratures\r\natteindront jusqu'\u00e0 16 degr\u00e9s dans les vall\u00e9es \u00e0 foehn alors qu'elles plafonneront vers 11 degr\u00e9s\r\nailleurs. Vendredi, le foehn cessera et les nuages seront nombreux partout. Ils donneront de faibles\r\npluies \u00e9parses, plus marqu\u00e9es dans le Haut-Valais.", "durationSec": 913, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8172372", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-24T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-24T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8172387", "ece-8172372"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:54Z", "speechToTexts": ["30.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nEt c'est le journal de Sandra Viscardi le d\u00e9bat promet d'\u00eatre chaud au Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral du propose d'imposer des quotas de 30 pourcent de de femmes dans les conseils d'administration des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en bourse et de 20 pourcent dans dans les directions, pas de sanction pour celles qui ne se plieraient pas cela fait hurler la gauche qui estime qu'il y a aussi, pas besoin d'attendre 10 ans avant de s'ex\u00e9cuter, car de nombreuses femmes comp\u00e9tentes sont pr\u00eates \u00e0 \u00eatre engag\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [86%] :\r\nIl sera probablement le candidat de la droite et peut-\u00eatre le prochain pr\u00e9sident, quel est le profil religieux de Fran\u00e7ois Fillon, un homme qui a re\u00e7u le soutien d'une France catholique patriarcal nourrie d'imaginaire rural Rendez -vous avec Gabriel de dans la chronique de la RTS, religion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [94%] :\r\nNeuch\u00e2tel le crier haut et fort, la situation est compliqu\u00e9e pour la r\u00e9soudre, chacun doit apporter sa Pierre \u00e0 l'assainissement des finances cantonales, faute de quoi, ce sera l'enlisement, r\u00e9action d'un gouvernement aux abois, alors que la rue manifester que les profs font gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [86%] :\r\nDes taxis volants sur le la cl\u00e9mence : c'est le pari un peu fou qui s'est lanc\u00e9 Alain Th\u00e9bault c'est l'inventeur de l'hydropt\u00e8re Intercit\u00e9s se penche ce matin sur les transports lacustre de demain : pourquoi les cours d'eau et les lacs ne sont -ils pas plus utilis\u00e9 l'architecte Thierry Schonach sp\u00e9cialiste de mobilit\u00e9 est notre invit\u00e9 dans 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [92%] :\r\nUn match nul au minimum le 6 d\u00e9cembre contre Arsenal ou le FC B\u00e2le pourra ranger ses crampons europ\u00e9en les Rh\u00e9nans ont fait match nul hier \u00e0 Sofia contre Ludogorets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [89%] :\r\nEt elle poss\u00e8de sans aucun doute le meilleur football europ\u00e9en et pourtant elle peine \u00e0 r\u00e9gater en mati\u00e8re \u00e9conomique, elle, c'est la Liga c'est la 1\u00e8re ligue espagnole de football qui d\u00e9sormais veut grandir pour tenter de concurrencer rien moins que le foot anglais mais on verra que c'est une t\u00e2che quasiment impossible avec Laurent Bastard d'eau tout \u00e0 l'heure dans Sport Matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [87%] :\r\nPhilippe pas vraiment ravis, les milieux patronaux des quotas de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [95%] :\r\nFemme que le gouvernement veut imposer dans les instances sup\u00e9rieures des entreprises cot\u00e9es en bourse 30 pourcent pour pour les conseils d'administration 20 pourcent pour pour les direction la pilule sera difficile \u00e0 faire avaler au parlement puisque l'UDC le PLR et sont aussi oppos\u00e9s et le PS, ainsi que le PLR, \u00e9mettent des r\u00e9serves, le Parlement devrait donc revoir \u00e0 la baisse des objectifs vis\u00e9s par le gouvernement, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [89%] :\r\nLes outils sont pourtant modeste en comparaison europ\u00e9enne en Allemagne toute \u00e9lection qui ne respecte tr\u00e8s pas le quota de 30 pourcent est est consid\u00e9r\u00e9 comme nul le si\u00e8ge resterait vacant plut\u00f4t que d'\u00eatre occup\u00e9 par un homme, c'est le principe de la chaise vide en Norv\u00e8ge, la soci\u00e9t\u00e9 risque m\u00eame la dissolution si elle n'atteint pas un quota de 40 pourcent la la Suisse, elle imagine le principe appliquer ou expliquer : pas de sanction, l'entreprise doit simplement expliqu\u00e9 dans un rapport, pourquoi elle n'a pas atteint le seuil vis\u00e9 et elle a plusieurs ann\u00e9es pour y arriver 5 ans pour les conseils d'administration, 10 ans pour les direction peu contraignant, mais d\u00e9j\u00e0 beaucoup trop pour la droite et l'\u00e9conomie qui s'oppose au principe m\u00eame du quota hier le PLR d\u00e9non\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 une attaque \u00e0 la libert\u00e9 entrepreneuriale, m\u00eame sans menace de sanctions sous une forme incitative la formule propos\u00e9e par le gouvernement risque donc d'\u00eatre encore \u00e9dulcor\u00e9 par le Parlement, voire vid\u00e9 de sa substance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [97%] :\r\nPour le conseiller national socialiste Jean-Christophe Schwaab c'est une avanc\u00e9e, mais une avanc\u00e9e trop timide, faute de sanctions pr\u00e9vues Alexandra Richard lui a demand\u00e9 s'il croyait \u00e0 la bonne volont\u00e9 des entreprises pour agir sur ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:12) [91%] :\r\nElles ont eu plus de 20 ans pour mettre l'\u00e9galit\u00e9 en oeuvre, elles ne l'ont pas fait lorsqu'on sugg\u00e8re de prendre des mesures volontaires, elles ne le font pas, ou alors c'est une toute petite minorit\u00e9 des entreprises qui le fait, la grande majorit\u00e9, continuent d'ignorer l'objectif constitutionnel de de l'\u00e9galit\u00e9 et c'est pour \u00e7a qu'ils font des des mesures contraignantes alors dans ce sens le le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est un tr\u00e8s bon d\u00e9but, mais maintenant, il faudrait des sanctions pour les entreprises qui ne respectent pas et puis surtout un d\u00e9lai de mise en oeuvre beaucoup plus court parce que vous n'allez pas me faire croire qu'il faut disons pour trouver des femmes comp\u00e9tentes pour occuper des postes de direction et le conseil d'administration, on sait que ces femmes comp\u00e9tentes sont sur le march\u00e9, il n'y a qu'\u00e0 les engager. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [93%] :\r\nMais le gouvernement veut aussi am\u00e9liorer la transparence fiscale des multinationales, l\u00e0 encore, le parlement aura le dernier mot, le projet pr\u00e9sent\u00e9 hier pr\u00e9voit que d'ici 2018, ces soci\u00e9t\u00e9s devront remplir une d\u00e9claration, pays par pays, qui contiendra des donn\u00e9es par \u00c9tats et territoires sur la r\u00e9partition mondiale des chiffres d'affaires des imp\u00f4ts acquitt\u00e9s d'autres chiffres cl\u00e9s comme les diff\u00e9rentes activit\u00e9s des groupes leur localisation ou encore le nombre total des emplois ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [95%] :\r\n20 mois d'emprisonnement avec sursis pendant 3 ans, c'est la peine inflig\u00e9e \u00e0 l'ex- informaticien du service de renseignement de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:22) [96%] :\r\nConf\u00e9d\u00e9ration verdict hier soir du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone pour une fuite massive de donn\u00e9es en 2012, une affaire qui avait provoqu\u00e9 une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent au sein du ce renseignement helv\u00e9tique Nicole de la Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:32) [95%] :\r\nL'accus\u00e9, reconnu coupable d'espionnage politique mais pas de violation du secret de fonction en lien avec le vol de plus de 500 gigabytes de donn\u00e9es sensibles et classifier des faits graves pour le pr\u00e9sident de la Cour Daniel Kieffer, qui a n\u00e9anmoins reconnu de nombreuses circonstances att\u00e9nuantes \u00e0 l'accus\u00e9, \u00e0 commencer par son attitude, son sinc\u00e8re repentir et pour avoir collabor\u00e9 avec les enqu\u00eateurs, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration avait requis une peine de 5 ans de prison ferme, si la Cour devait retenir la pleine capacit\u00e9 de discernement du pr\u00e9venu, cela n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas sur la base de 3 expertiser la d\u00e9position \u00e0 la barre d'un m\u00e9decin psychiatre, les juges ont estim\u00e9 que l'accus\u00e9 est bel et bien atteint dans sa sant\u00e9 mentale, c'est pourquoi la peine est assortie de l'obligation pour le pr\u00e9venu de se soumettre \u00e0 un traitement psychiatrique, celui -ci aura lieu vraisemblablement en Italie \u00e0 Salerno ou l'ex- employ\u00e9 du SRC r\u00e9side avec sa femme et ses enfants depuis 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [92%] :\r\nLe Tessin qui envisage de limiter \u00e0 80 kilom\u00e8tres heure la vitesse sur ses autoroutes en cas de pic de pollution, le d\u00e9cret pr\u00e9sent\u00e9 hier pr\u00e9voit aussi, en cas de tr\u00e8s forte concentration de particules fines d'interdire aux v\u00e9hicules Diesel, les plus anciens de rouler, Gen\u00e8ve, une centaine de manifestants hier soir hier sous les fen\u00eatre de la commission des finances du Grand Conseil qui examinait le budget 2000 17 du canton, ils ont protest\u00e9 contre la p\u00e9joration de leurs conditions de travail et la baisse des prestations contraindrait ce document qui sera soumis au pl\u00e9num on va descendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [95%] :\r\nGen\u00e8ve et cette question : comment donner \u00e0 la police, les moyens de r\u00e9aliser des enqu\u00eates secr\u00e8tes efficaces tout en \u00e9vitant une atteinte disproportionn\u00e9e \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e des citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [95%] :\r\nLe Grand Conseil g\u00e9nevois se penche sur cette question cet apr\u00e8s- midi avec un nouvel examen de la loi sur la police apr\u00e8s l'annulation par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral de plusieurs articles de la loi qui concernait ces mesures d'enqu\u00eates secr\u00e8tes, mais la nouvelle mouture ne satisfait toujours pas la gauche qui veut davantage de garde- fous : Mathieu Klein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:22) [89%] :\r\nLa nouvelle loi cantonale sur la police est entr\u00e9e en vigueur en mai, mais elle a \u00e9t\u00e9 amput\u00e9 de 3 articles de loi qui concernait les enqu\u00eates secr\u00e8tes, c'est le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et qu'ils a annul\u00e9 sur recours du PS et des Verts, car il portait une atteinte disproportionn\u00e9e \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e, \u00e0 gauche, on reconna\u00eet que le nouveau projet tient compte des observations du TF maisons restent insatisfaits sur plusieurs points les garde- fous sont insuffisants, selon la d\u00e9put\u00e9e PS Ir\u00e8ne Buche. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:47) [91%] :\r\nIl y a la question du contr\u00f4le judiciaire, la loi pr\u00e9voit que le minist\u00e8re public est comp\u00e9tent pour ordonner la poursuite d'une telle mesure apr\u00e8s 30 jours, or, nous pensons que \u00e7a devrait \u00eatre un tribunal ind\u00e9pendante renforcerait les droits des citoyens, ensuite il y a la question des voies de recours qui ne sont absolument pas mentionn\u00e9 dans cette loi et, d'autre part, il y a le probl\u00e8me de la protection des donn\u00e9es n'a -t-il pas un gros risque, on commence \u00e0 recueillir des donn\u00e9es sur les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:13) [96%] :\r\nPour la d\u00e9put\u00e9e PLR Nathalie Fontanet, en revanche, la nouvelle mouture est parfaitement compatible avec le droit sup\u00e9rieur et il est urgent d'adopter ces articles de loi. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:21) [93%] :\r\nLa proportionnalit\u00e9 au sens \u00e9troit qui a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e dans le cadre du pr\u00e9c\u00e9dent projet de loi est aujourd'hui parfaitement rempli et puis j'aimerais peut-\u00eatre juste souligne aussi l'importance aujourd'hui de ces mesures pr\u00e9alables dans le monde dans lequel on vit, il faut savoir qu'aujourd'hui on n'a pas de dispositions qui permettent par exemple \u00e0 un policier d'aller sur des forum pour lutter contre les p\u00e9dophiles avec ces mesures, ce sera possible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:46) [93%] :\r\nAlors risque de d\u00e9rapage, d'une police fouine The ou pas, si le texte de loi est accept\u00e9e telle quelle par le Grand Conseil, la gauche et l'Association des juristes progressistes pourrait bien lancer un nouveau recours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:56) [91%] :\r\n4 millions vers\u00e9s par le Valais un 1000000 par le canton de Vaud la m\u00eame somme par la ville de Sion, la candidature de la Suisse occidentale pour les Jeux olympiques d'hiver 2026 aura Sion pour ville h\u00f4te mais Montreux Montreux devrait y jouer un r\u00f4le cl\u00e9, les candidats ont jusqu'au 15 d\u00e9cembre pour d\u00e9poser leur dossier aupr\u00e8s de Suisse olympique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [92%] :\r\nLes enseignants neuch\u00e2telois encore en gr\u00e8ve aujourd'hui, le gouvernement neuch\u00e2telois qui lance un appel solennel \u00e0 la responsabilit\u00e9, Colette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:22) [93%] :\r\nDans un communiqu\u00e9 de pages, il constate que le canton est fortement touch\u00e9 par la d\u00e9gradation \u00e9conomique et pr\u00e9cise que les marges b\u00e9n\u00e9ficiaires ont fondu dans l'industrie, il invite donc tous les composantes de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 participer aux efforts pour \u00e9viter l'enlisement durable d'une crise sociale des mots tr\u00e8s forts Roger Guignard, les mots d'un conseiller d'\u00c9tat tr\u00e8s contest\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:42) [92%] :\r\nGr\u00e8ves \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, des enseignants, grande manifestation contre la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 samedi \u00e0 la Chaudefond \u00e0 quoi s'ajoute une vive contestation du programme d'assainissement des finances publiques et des r\u00e9formes en cours, c'est vrai, la coupe d\u00e9borde pour un gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 socialiste, contest\u00e9 par son propre \u00e9lectorat, le Conseil d'\u00c9tat a dit comprendre les inqui\u00e9tudes mais le canton doit se repenser adapter ses structures et ses prestations \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de ses moyens, il appelle donc les forces constructives \u00e0 oeuvrer \u00e0 une am\u00e9lioration de la situation, faute de quoi l'enlisement guette, elle ne fera que des perdants, fid\u00e8le \u00e0 son credo : le gouvernement rappelle aux enseignants que l'am\u00e9lioration des conditions de travail et sa priorit\u00e9, davantage que les perspectives individuelles de progression salariale, c'est pourtant la nouvelle grille salariale qui constitue la Pierre d'achoppement pour \u00e9viter le blocage, le gouvernement propose de recevoir syndicats et responsables des partis politiques, la semaine prochaine d\u00e9marche assez inhabituel pour un ex\u00e9cutif mais pas sur quel \u00e9teignent les feux qui s'allume un peu partout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:45) [90%] :\r\nDonald Trump donne un peu de diversit\u00e9 \u00e0 sa future administration le pr\u00e9sident \u00e9lu nomme 2 femmes et un noir Ben Carson au minist\u00e8re du logement Betsy du Cassation ENI qui est la gouverneure de Caroline du Sud, qui devrait donc devenir la nouvelle ambassadrice des \u00c9tats-Unis aux Nations unies, ce sera la 5\u00e8me femme am\u00e9ricaine \u00e0 occuper ce poste au si\u00e8ge de l'ONU, sa nomination est accueillie avec soulagement, Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:09) [88%] :\r\nLa nomination de Nikki Haley est une surprise des noms beaucoup plus conservateur depuis l'\u00e9lection de Donald Trump, mais c'est un choix strat\u00e9gique pour le pr\u00e9sident nouvellement \u00e9lu qui rassure ainsi la diplomatie mondiale Mathieu raccroche le repr\u00e9sentant britannique \u00e0 l'ONU esp\u00e8rent ainsi resserrer encore les Liens entre les \u00c9tats-Unis et le Royaume-Uni, qui cherche des soutiens parce briques cite Nikki Haley est certes issus de la frange conservatrice dudit parti mais allez vu par les diplomates comme plut\u00f4t mod\u00e9r\u00e9e et tol\u00e9rante, un atout, malgr\u00e9 son manque d'exp\u00e9rience \u00e0 l'international pour n\u00e9gocier les crises mondiales actuelles, l'ambassadeur fran\u00e7ais esp\u00e8re ainsi travailler avec une Am\u00e9rique engag\u00e9e dans les affaires mondiales, reste \u00e0 savoir quelle marge de manoeuvre le pr\u00e9sident Trump lui accordera un homme tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9 sur le r\u00f4le des Nations unies et \u00e0 la diplomatie tr\u00e8s changeantes Marie- Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:56) [91%] :\r\nEt Hillary Clinton a finalement gagn\u00e9 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en terme de voix avec 2 1000000 de suffrages d'avance sur Donald Trump, qui l'emporte finalement au nombre de grands \u00e9lecteurs, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le le d\u00e9compte final, le Parlement europ\u00e9en, adopt\u00e9 hier un texte sur la propagande anti Union europ\u00e9enne un texte \u00e0 la port\u00e9e l\u00e9gale quasi- nul mais mais qui a provoqu\u00e9 de vives r\u00e9actions \u00e0 Moscou, c'est notamment l'association dont ce m\u00eame rapport de l'\u00c9tat islamique et de la Russie qui froisse le Kremlin Romain qui va. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:22) [93%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s sonne l'alarme \u00e0 propos de la propagande anti- de la Russie et des groupes terroristes islamistes, le titre du communiqu\u00e9 de presse du Parlement europ\u00e9en est on ne peut plus clairs et les plus provocateurs pour Moscou, il est vrai que le rapport a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 par une eurod\u00e9put\u00e9e polonaise, connue pour avoir la dent particuli\u00e8rement dure contre Moscou et le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, le texte s'en prend \u00e0 ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme de la d\u00e9sinformation et de la propagande visant \u00e0 maintenir ou \u00e0 accro\u00eetre l'influence de la Russie et \u00e0 affaiblir et \u00e0 diviser l'Union europ\u00e9enne, ils sont \u00e9voqu\u00e9s, la cha\u00eene d'information multilingue Today ou encore un m\u00e9dia comme Spoutnik, les m\u00e9thodes russes se sont associ\u00e9es \u00e0 celles d'acteurs non \u00e9tatiques comme l'organisation \u00c9tat islamique Al-Qa\u00efda et d'autres groupes djihadistes, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a s\u00e8chement rejet\u00e9 ce qu'il qualifie de tentative d'apprendre la d\u00e9mocratie \u00e0 son pays, saisissant l'occasion de r\u00e9p\u00e9ter son message, malgr\u00e9 le peu de poids politique de ce rapport du Parlement europ\u00e9en, Romain Clivaz rtsinfo Strasbourg en football, l'avenir, Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:23) [92%] :\r\nRien de B\u00e2le se jouera \u00e0 domicile contre Arsenal le 6 d\u00e9cembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:27) [91%] :\r\nOui, contraint au nul 0 \u00e0 0 par Ludogorets, ce qui a hier \u00e0 Sofia les Rh\u00e9nans ne sont pas encore assur\u00e9s de terminer \u00e0 la 3\u00e8me place du groupe A de la Ligue des champions pour s'ouvrir les portes de l'Europe a ligue B\u00e2le devra au minimum donc sign\u00e9 un match nul, son entra\u00eeneur, Urs Fischer. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:43) [86%] :\r\nR\u00e9\u00e9ditera Tinsley oui, nous aurons encore une chance une derni\u00e8re chance qu'on Arsenal \u00e0 domicile de marquer des points, Sopron clame des m\u00e9decins ponctuelles, notre situation n'a pas chang\u00e9 : nous avons besoin de points ce soir, nous avons pris des risques lors des 15 derni\u00e8res minutes de jeu, parce qu'il y avait 2 attaquants de plus sur le terrain on malheureusement \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9 mais l'\u00e9quipe a tout donn\u00e9 c'est pourquoi ce match nul de satisfait unique mettait Alfred Sauvy. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:08) [87%] :\r\nLe sort de B\u00e2le d\u00e9pendra encore du r\u00e9sultat de Ludogorets contre le Paris Saint-Germain, qui sera \u00e9chec et mat oui le duel qui oppose le Russe Serguei Kariya, kin\u00e9 et le Norv\u00e9gien McDo ce Carson pour le titre mondial d'\u00e9checs est extr\u00eamement serr\u00e9, \u00e0 New York apr\u00e8s 7 matches nuls \u00e7a Riga qui n'a remport\u00e9 la 8\u00e8me partie devant des centaines de supporters qui suivent la finale derri\u00e8re une vitre en marge de ces championnats du monde, refait surface, la question de savoir si les \u00e9checs sont un art, une science ou un sport Caroline vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:40) [89%] :\r\nOui, une question difficile \u00e0 trancher car elle fait \u00e9merger une d\u00e9finition \u00e0 plusieurs \u00e9tages sur le plan juridique, les \u00e9checs sont en sport, il existe une f\u00e9d\u00e9ration internationale depuis 1924 dont la t\u00e2che de veiller \u00e0 ce que les r\u00e8gles du jeu soient scrupuleusement respect\u00e9 aux 4 coins du monde, il y a des arbitres, des comp\u00e9titions, des joueurs professionnels, les joueurs, eux, consid\u00e8rent les \u00e9checs comme un sport qui muscle le cerveau, il parle de pr\u00e9paration physique de stress de kilos perdus pendant les parties qui peuvent d'ailleurs sembl\u00e9 interminable mais se d\u00e9penser physiquement, ne fait pas des \u00e9checs en sport sur le plan sociologique, c'est en tout cas l'avis du g\u00e9ographe Amano bord aux actions, ancien joueur d'\u00e9checs et auteur d'une th\u00e8se g\u00e9n\u00e9rale sur les jeux. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:14:19) [80%] :\r\nIl y a une opposition qui, entre la question de savoir si vous utilisez votre corps comme outil, c'est ce que Pierre par le bas, appelle la pertinence motrices ou est -ce que vous utilisez uniquement votre esprit si 6 jours fl\u00e9chettes par le bon ben j'ai besoin d'\u00eatre habile de alors que si Jos\u00e9 et ben je peux jouer sur Internet, je peux jouer \u00e0 l'aveugle, parce qu'\u00e0 \u00e7a, donc la pertinence motrices tr\u00e8s uniquement dans ma t\u00eate que \u00e7a se passe donc de ce point de vue la d\u00e9jection pas du transport. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:45) [92%] :\r\nL'absence de pertinence motrice, un aspect qui ne sont pas d'avoir \u00e9t\u00e9 pris en compte par le CIO, qui reconna\u00eet les \u00e9checs comme un sport \u00e9ligibles pour les Jeux olympiques, la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'\u00e9checs, c'est d'ailleurs tout pour entrer dans la famille olympique, une 1\u00e8re \u00e9tape a \u00e9t\u00e9 franchie, les \u00e9checs seront sport de d\u00e9monstration lors des JO d'hiver 2018 Happillon Charles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:03) [91%] :\r\nEt cette nuit, c'\u00e9tait la 9\u00e8me partie, les 2 joueurs ont encore fait match nul, le russe m\u00e8ne 5 \u00e0 4 alors qu'il reste encore 3 parties jou\u00e9es sur Viscardi, on vous remercie le temps. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-24T05:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5C4D182-2730-4B81-A510-12FD3F124271", "internalArchiveId": "C5C4D182-2730-4B81-A510-12FD3F124271", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Au moins 30% de femmes devraient composer les conseils d'administration \u00e0 l'avenir", "publicationDate": "2016-11-24T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de laisser le Parlement s'exprimer sur la question des quotas de femmes dans les conseils d'administration et les directions des grandes entreprises. Interview de Claudine Amstein, directrice de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie (CVCI).\r\n\r\n* * Au moins 30% de femmes devraient composer les conseils d'administration \u00e0 l'avenir  \r\nD\u00e9veloppement 7h15  - Claudine Amstein\r\nVient pour 7H, \u00e9couter le journal.\r\nAttention: pas exclu qu'elle se plaigne ou signale \u00e0 l'antenne qu'on l'interroge tjs sur la question des quotas et que du coup on tourne en rond et alimente les clich\u00e9s. (elle l'a fait au t\u00e9l\u00e9phone)\r\nSon propos: ce n'est pas en imposant des femmes dans des conseils d'admnistration qu'on ira vers le progr\u00e8s. Ce qu'il faut surtout, c'est professionnaliser les conseils d'admin, avoir des membres qui viennent d'horizons diff\u00e9rents. Un expert en X, un autre en Y, si en plus c'est une femme, tant mieux! Et il faut surtout cesser les copinages dans les conseils d'admin. Et concernant les femmes, le vrai d\u00e9bat = faire que les femmes soient mieux form\u00e9es. Avoir de meilleures solutions de garde des enfants.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite instaurer des quotas de femmes dans les conseils d'administration et les directions des grandes entreprises, celles cot\u00e9es en bourse...  Il a transmis hier son projet au Parlement. Le principe (on l'a vu dans le journal de 7H): au moins 30% de femmes devraient composer les conseils d'administration. 20% les directions... Une question tr\u00e8s controvers\u00e9e, parmi les femmes \u00e9galement... \r\nClaudine Amstein, bonjour....\r\n... Directrice de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie, membre du PLR... \r\n- Vous \u00eates clairement contre les quotas de femmes impos\u00e9s au sein des conseils d'administration des entreprises... Pour quelle raison?\r\n- Vous craignez qu'\u00e0 mettre trop de crit\u00e8res, on ne trouve pas le profil parfait ?  (pour elle: plus on met de conditions, plus on risque aussi de devoir faire appel \u00e0 des personnes de l'\u00e9tranger)\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'impose pas VRAIMENT cette mesure... puisqu'au fond, aucune sanction n'est pr\u00e9vue en cas de non-respect des quotas... ne faut-il donc pas finalement saluer un signal politique de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\n- J'imagine que vous \u00eates quand m\u00eame sensible \u00e0 la question des femmes, leur place dans le monde du travail... Quelles mesures pr\u00e9conisez-vous alors sur le plan politique?\r\n- Dans les faits, les femmes restent sous-repr\u00e9sent\u00e9es dans les fonctions dirigeantes... au-del\u00e0 des mesures que vous pr\u00e9conisez (meilleure formation, garde des enfants...), n'y a-t-il pas une CULTURE \u00e0 changer, \u00e0 faire \u00e9voluer?\r\n- Vous m\u00eame, ne vous \u00eates-vous jamais heurt\u00e9e \u00e0 du paternalisme/machisme? (Bon exemple r\u00e9cent, m\u00eame si pas de c\u00f4t\u00e9: Premier ministre, Fran\u00e7ois Fillon avait refus\u00e9 un portefeuille \u00e0 Nathalie Kosciusko-Morizet parce qu'elle \u00e9tait enceinte).", "durationSec": 443, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8172363", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Au moins 30% de femmes devraient composer les conseils d'administration \u00e0 l'avenir / JDM_2016-11-24T07:18:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 24.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de laisser le Parlement s'exprimer sur la question des quotas de femmes dans les conseils d'administration et les directions des grandes entreprises. Interview de Claudine Amstein, directrice de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie (CVCI)."], "variantIds": ["ece-8172363"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:54Z", "speechToTexts": ["30.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe sujet revient Suisse maintenant pour commenter cette d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui souhaite instaurer des quotas de femmes dans les conseils d'administration et les directions des grandes entreprises notamment celles cot\u00e9es en bourse, il a transmis hier son projet au Parlement le principe on entendait \u00e7a dans le journal de 7 heures c'est au moins 30 pourcent de de femmes dans les conseils d'administration 20 pourcent dans dans les directions question tr\u00e8s controvers\u00e9e parmi les femmes \u00e9galement bonjour Claudine Amstein bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre notre invit\u00e9, vous \u00eates directrice de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie, membre du PLR et vous, depuis longtemps, vous \u00eates clairement contre les quotas impos\u00e9s de femmes au sein des conseils d'administration des entreprises j'imagine que vous \u00eates aussi d\u00e9favorable \u00e0 cette mesure du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [88%] :\r\nJe suppose que cette mesure, c'est pas celle qui va r\u00e9soudre le probl\u00e8me de de d'impliquer plus les femmes au niveau des directions des entreprises, je pense que c'est des mesures plus importantes qu'on doit prendre une des mesures cl\u00e9s de mesures dans les conditions 4, on devrait \u00eatre prise la 1\u00e8re c'est r\u00e9gl\u00e9 la question de la fiscalit\u00e9 du couple parce qu'il y a un moment donn\u00e9 o\u00f9 Cothias de conjoints qui travaillent le fait que on doit trouver des solutions de garde \u00e7a co\u00fbte plus cher que finalement le le les, les, les, les charges de cr\u00e8che co\u00fbte plus cher que le ce que ce qu'on va gagner \u00e0 cause du syst\u00e8me progressive de l'environnement et de quasi voil\u00e0 Yahoo qui diminueront ou qui r\u00e9duit son temps de travail, \u00e7a c'est une chose mais la 2\u00e8me c'est avoir des solutions de de garderie pour les enfants et je pense que c'est extr\u00eamement important dans le canton de Vaud, on l'a compris \u00e0 long manteau en puisque la le monde \u00e9conomique et les entreprises financent l'accueil de jour, la part des entreprises va m\u00eame doubler si jusqu'en 2022 pour accro\u00eetre accro\u00eetre l'accueil de jour, s'\u00e9tonnait bat actuellement au Grand Conseil, donc c'est sur ces d'autres points l\u00e0 qu'on doit agir, ensuite il y a tout un travail de fond qu'il faut faire d'abord, il faut que les femmes prennent confiance et qu'elles osent postuler, c'est pas encore gagn\u00e9, \u00e7a, \u00e7a je crois qu'on doit vraiment le dire et je suis l\u00e0 ce matin \u00e0, je le dis parce que c'est tr\u00e8s important au suite il y a un travail d'autor\u00e9gulation qu'on doit faire et donc sans cela il y a des il y a toute une s\u00e9rie d'choses qui sont, qui sont cr\u00e9\u00e9es d'abord il y a le CERC suisse des administratrices qui fait une liste des femmes potentiels avec leurs comp\u00e9tences qui peuvent devenir membres de conseils d'administration et l'Union patronale dont nous sommes membres de l'Union patronale suisse a publi\u00e9 au d\u00e9but du mois de novembre \u00e0 un certain un une charte et un certain nombre de r\u00e8gles que nous aimerions qu'il soit appliqu\u00e9, notamment par les entreprises qui recrutent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [85%] :\r\nAlors, Claudine Amstein, on comprend que vous \u00eates contre les quotas, cela dit la le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose un quota mais non non suivies de sanction, le cas \u00e9ch\u00e9ant, c'est plut\u00f4t incitatifs au fond l\u00e0 vous vous pourriez \u00e9ventuellement favorable une mesure incitative et non punitive non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [88%] :\r\nAlors, toute fa\u00e7on, je suis toujours plus favorable \u00e0 une mesure incitative, mais c'est un je t'en parle des grandes autres prises alors qu'il faut bien \u00eatre conscient que pour \u00eatre \u00e0 la t\u00eate de l'entreprise ou pour \u00eatre membre de conseils d'administration, faut avoir fait le les processus avant et c'est sur ce travail- l\u00e0 qu'on doit qu'on doit agir pour augmenter les femmes dont les dont les directions mais d\u00e9j\u00e0 d'entreprises plus petites et c'est vraiment l\u00e0 o\u00f9 on attendra le budget d'avoir plus d'\u00e9galit\u00e9 passe dans les toutes grandes entreprises qu'est -ce qui va se passer, on cherche des comp\u00e9tences tr\u00e8s tr\u00e8s pointus, qui sont li\u00e9s, je sais pas, par exemple \u00e0 la digitalisation le membre du conseil d'administration doit \u00eatre sp\u00e9cialiste de digitalisation et qu'est -ce qu'on va faire, on va trouver une femme on va les chercher \u00e0 l'\u00e9tranger parce qu'on la trouvera pas, on la trouvera pas en Suisse, si elle doit avoir toute une s\u00e9rie de comp\u00e9tences, donc je pense qu'il faut travailler plus t\u00f4t par un maillage du terrain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [83%] :\r\nOui, et puis par un changement de culture, au fond, dans les faits, les femmes restent sous sous- repr\u00e9sent\u00e9es dans les fonctions dirigeantes au-del\u00e0 des mesures vous pr\u00e9conisez fiscalit\u00e9 des couples et, pour les cr\u00e8ches, meilleure, meilleure formation et ce qu'il a, il y a, il y a pas une culture vraiment je j'insiste sur ce mot, \u00e0 \u00e0 faire changer \u00e0 faire \u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [79%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 \u00e0 la radio, puisque que tu sais des sujets \u00e9conomiques comme femmes on m'invite surtout sur les c\u00f4tes et pas sur les questions \u00e9conomiques g\u00e9n\u00e9rales donc voil\u00e0 mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [77%] :\r\nJe, je, je, je ne peux pas coupable en mati\u00e8re machisme coll\u00e8gue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:35) [86%] :\r\nOui non non mais je j'ai mais c'est c'est pour voir et pour montrer qu'il y a quand m\u00eame des des images et de repr\u00e9sentation dans l'esprit de certains, oui, mais alors pour revenir sur ce ce qu'il faut faire, je pense que donc l'id\u00e9e de de travailler avec les entreprises de recrutement maintenant dans les conseils d'administration n'a pas pass\u00e9 le stade o\u00f9 on on utilisait notre r\u00e9seau personnel maintenant c\u00e9der des entreprises de recrutement qui le font et je je pense que une charte qui va dans le sens de leur dire qu'il faut qu'il pr\u00e9sente au moins une femme d'chaque, de chaque cas de recrutement gentil que Thomson non non pas du tout, je pense que pas, c'est une mesure volontaire c'est une charte de comme de responsabilit\u00e9 comme beaucoup d'autres prises de pr\u00e9nom, c'est sur la responsabilit\u00e9 sociale, la 2\u00e8me chose parce que il faut que que les les recruteurs il y a un accompagnement particulier pour les femmes parce que c'est ce que je voulais, je disais tout \u00e0 l'heure, il faut qu'elles osent postuler et qu'elle sache se mettre en avant, et l\u00e0 il y a tout en travail \u00e0 faire, qui a d'ailleurs fait par un certain nombre d'associations compos\u00e9es de femmes administratrices. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [82%] :\r\nVous m\u00eame vous vous \u00eates heurt\u00e9s ou vous vous heurtez peut-\u00eatre encore \u00e0 du paternalisme machisme dans vos fonctions dirigeantes ou par le pass\u00e9 Claudine hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:51) [89%] :\r\nOui, alors il y a des il y a parfois des r\u00e9flexes qui qui sont encore l\u00e0, c'est vrai, mais moi j'ai je leur sont plus parce que \u00e7a fait des ann\u00e9es que j'y suis et que j'ai toujours occup\u00e9 des postes ont finalement il y avait surtout beaucoup d'hommes et voil\u00e0, c'est une mani\u00e8re de s'imposer, je pense que, aussi, pour aider les femmes \u00e0 ce qu'elle prenne confiance, il faut que lui et d'autres femmes qui ont \u00e9t\u00e9 avant qu'il soit un peu qui qui montre le chemin et puis je pense que d'avoir des fonctions comme les miennes, permet de montrer que c'est possible d'y arriver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [93%] :\r\nUn, un mot quand m\u00eame sur l'aide aux cr\u00e8ches, on entendait le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset qui \u00e9tait notre invit\u00e9e sur cette antenne hier matin qui propose un paquet de 100 millions notamment pour les cr\u00e8ches retoqu\u00e9e en commission par la droite, vous \u00eates du PLR \u00e7a ne vous fait pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:39) [86%] :\r\nBon, alors on est tous sur lac sur la question f\u00e9d\u00e9raliste de savoir, je trouve le d\u00e9bat cette savoir est -ce que c'est au coton de le faire ou bien est -ce que c'est \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, je pense que c'est au coton de le faire d'ailleurs, on l'a fait dans le canton de Vaud, on l'a fait, on voit que les choses avancent et dont toute la r\u00e9forme de la la RI 3 qui qui est une r\u00e9forme fondamentale pour l'\u00e9conomie, on voit que c'est un des d\u00e9bats qui vient en compensation elle je pense que dans le coton de veau, on peut \u00eatre fier d'avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9curseur dans ce domaine, il y a encore du travail, c'est pas pour dire qu'il y en a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [89%] :\r\nEt on vous invitera merci beaucoup mais Amstein, directrice de la Chambre doit s'du commerce et de l'industrie, membre, donc du du PLR. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-24T07:02:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amstein, Claudine", "role": "Directrice", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB0F9267-F411-4044-A7EB-DC886E97BD07", "internalArchiveId": "EB0F9267-F411-4044-A7EB-DC886E97BD07", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Berne ne soutiendra pas financi\u00e8rement le projet Cargo sous terrain", "publicationDate": "2016-11-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Graf, Johannes\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration s'est dite pr\u00eate \u00e0 encourager le projet Cargo sous terrain via une loi sp\u00e9ciale, mais sans soutien financier. D\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD), pr\u00e9sident de la Commission des transports, et Johannes Graf, g\u00e9ologue, responsable de l'\u00e9tude de faisabilit\u00e9.\r\n\r\n* * Berne ne soutiendra pas financi\u00e8rement le projet Cargo sous terrain   \r\nCargo sous-terrain\r\nJohannes Graf, g\u00e9ologue, membre de la direction de Cargo sous-terrain, responsable de l'\u00e9tude de faisabilit\u00e9\r\n-\tOn serait le 1e avril, on se dirait que c'est une plaisanterie . une schnapsidee comme en dit en suisse allemande. Et pourtant c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux ; le conseil f\u00e9d\u00e9ral soutien le projet. Parlons d\u00e9j\u00e0 du prix : 33 milliards pour ne transporter que des marchandises . n'est-ce pas compl\u00e8tement disproportionn\u00e9 ??\r\n-\tLes avantages doivent \u00eatre gigantesques pour l'\u00e9conomie, si elle pr\u00eate \u00e0 investir autant d'argent ; or on ne parle que de logistique, du transport de paquets ?? le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ici se montre assez prudent sur les avantages . \r\n-\tPour l'entreprise qui envoie ses marchandises, le prix ne baissera pas ; quels seront donc les avantages ??\r\n-\t3 milliards pour le premier tron\u00e7on dans la r\u00e9gion zurichoise\r\n-\tCoop, swisscom, CFF, ville de Zurich : soutiennent l'id\u00e9e mais pas d'argent pour co-financer, ca part bien .\r\n-\tR\u00e9duire le trafic . or il restera toujours des marchandises \u00e0 transporter sur les grands axes ; pourquoi ne pas \u00ab simplement \u00bb privil\u00e9gier le ferroutage pour les gros du transport ?? car dans le fond, ca n'impactera pas le fret international ?? \r\n-\tLe ferroutage, on y arrive d\u00e9j\u00e0 pas . et maintenant on image un vaste metro ! pas r\u00e9aliste !!\r\n-\tDu moment qu'on construit un r\u00e9seau \u00e0 33 milliards, pourquoi ne pas y joindre une dimension \u00ab transport \u00bb pour les voyageurs, et faire coup double ?? \r\nOlivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR VD, pr\u00e9sident de la commission des transports\r\n-\tLe prix : \u00e9norme ! 33 milliards, finan\u00e7able uniquement par l'\u00e9conomie ?? \u00e0 l'heure du franc fort, des difficult\u00e9s \u00e9conomiques, etc., r\u00e9aliste ? \r\n-\t\u00e0 l'heure des grands programmes d'\u00e9conomies, l'Etat doit-il s'engager ?\r\n-\tpeut-on vraiment consid\u00e9rer qu'un tel projet va d\u00e9sengorger les villes et les agglom\u00e9rations ??\r\n-\tDimension \u00e9cologique : c'est un bon point pour le projet !\r\n-\tDimension am\u00e9nagement du territoire : ca va provoquer une concentration des centres de production vers l'axe de l'A1, avec le risque de marginaliser encore plus les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques . \r\n-\tSi ces entreprises ont de l'argent \u00e0 investir dans un tel projet, si cher, c'est que le biens qu'elles nous vendent sont bcp trop chers ! elles ont trop d'argent !!\r\n-\tEt si au final ce n'\u00e9tait pas avant tout pour lancer le projet entre Zurich et H\u00e4rkigen, le poumon \u00e9conomique de la Suisse . et le reste, on verra ??\r\nEt puis on va revenir sur ce th\u00e8me en fin d'\u00e9mission avec le professeur de l'EPFL J\u00e9r\u00f4me Chenal, on va prendre un peu de hauteur pour \u00e9voquer l'impact sur l'am\u00e9nagement du territoire, le potentiel de d\u00e9veloppement sous la terre, et pourquoi pas la passion des suisses pour les trous et les tunnels. 18h50.", "durationSec": 893, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8172422", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Berne ne soutiendra pas financi\u00e8rement le projet Cargo sous terrain / FOR_2016-11-24T18:00:00_developpement-1", "Forum du 24.11.2016"], "alternativeSummary": ["La Conf\u00e9d\u00e9ration s'est dite pr\u00eate \u00e0 encourager le projet Cargo sous terrain via une loi sp\u00e9ciale, mais sans soutien financier. D\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD), pr\u00e9sident de la Commission des transports, et Johannes Graf, g\u00e9ologue, responsable de l\u2019\u00e9tude de faisabilit\u00e9."], "variantIds": ["ece-8172422"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-14T01:48:33Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [95%] :\r\nUn projet un peu fou pour commencer cette \u00e9mission Christian. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [86%] :\r\nOui, c'est un ma\u00eetre de marchandises enti\u00e8rement automatis\u00e9e sous le plateau suisse, c'est le projet, c'est pour Cargo sous terrain la Conf\u00e9d\u00e9ration est pr\u00eat \u00e0 l'encourager, il y a une loi sp\u00e9ciale mais sans soutien financier, pas de probl\u00e8mes, disent ses promoteurs, qui peuvent maintenant aller de l'avant avec leur projet, un projet qui est tr\u00e8s ambitieux, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [90%] :\r\nOui, un m\u00e9tro creus\u00e9 \u00e0 50 m\u00e8tres sous les Terres qui attendrait ses m\u00e9andres sous le plateau suisse relierait les grandes villes, un syst\u00e8me de Cargo automatis\u00e9 les palettes de marchandises voyageraient sans conducteur d\u00e8s 2030, l'id\u00e9e c'est de relier les grands centres urbains, au lieu de distribution pour d\u00e9lester les route et le rail, tout cela pour environ 33 milliards, vous l'avez dit, c'est la moiti\u00e9 du budget annuel de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [86%] :\r\nSi on voulait la conf\u00e9d\u00e9ration qui elle ne veut pas verser un seul saut dans le projet pour le financer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [91%] :\r\nNon, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a dit aujourd'hui, il ne va pas le soutenir financi\u00e8rement la Conf\u00e9d\u00e9ration reste donc prudente, c'est qu'une \u00e9tude de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports a conclu que la collectivit\u00e9 pouvait en retirer un l\u00e9ger Avantage si et si seulement si cette nouvelle technologie permet vraiment de d\u00e9lester la surface, mais le projet profiterait surtout aux investisseurs, aux exploitants et \u00e0 l'industrie de la construction et puis l'\u00e9tude doute aussi du gain \u00e9cologique, par contre, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut bien ouvrir la voie au projet via une loi sp\u00e9ciale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [95%] :\r\nPrudence de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alexandra, c'est un signal que comment r\u00e9agit au juste le monde politique \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [87%] :\r\nAlors l'enthousiasme et, l\u00e0, c'est une tr\u00e8s belle utopie, nous dit -on, une solution id\u00e9ale pour le petit territoire suisse et qui r\u00e9pond \u00e0 une situation probl\u00e9matique la surcharge de trafic sur la route et le rail, elle est compl\u00e9mentaire aussi le Cargo sous terrain pourrait assurer les longues travers\u00e9es les camions et les trains en surface prendra ensuite le relais pour les petits trajets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [93%] :\r\nOn va prendre la formule Alexandra, une tr\u00e8s belle utopie en clair, les politiques n'y croit pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [85%] :\r\nNon pas vraiment, il est cher complexe projet travaillant sous terrain c'est al\u00e9atoire et surtout qui va le financer en r\u00e9sum\u00e9 tous les parlementaires contact\u00e9s sont unanimes : ils aiment beaucoup l'id\u00e9e mais n'y croit pas, mais si les grandes entreprises maintenant qui font partie de ce consortium un Migros Coop La Poste Suisse comme d'autres encore, si elle s'engage si elle mettait des fonds ou alors si elle trouve le financement pour concr\u00e9tiser ce r\u00eave un peu fou, alors tr\u00e8s bien tout \u00e7a s'en r\u00e9jouir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [86%] :\r\nAlexandra Richard en Direct du palais fade f\u00e9d\u00e9ral et 2 invit\u00e9s sont avec nous, Ionesco fait Olivier Fran\u00e7ais bonsoir messieurs, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:24) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [92%] :\r\nIonesco vous \u00eates g\u00e9ologue membre de la direction de Cargo sous- terrain, responsable de l'\u00e9tude de faisabilit\u00e9 Olivier Fran\u00e7ais vous \u00eates conseiller aux \u00e9tats PLR Vaudois, pr\u00e9sident de la commission des transports on va commencer avec vous Johann\u00e8s Graf si on serait le 1er avril Yoann est -ce Graf, on se dirait peut-\u00eatre que c'est une plaisanterie, a pourtant c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient le projet parlons peut-\u00eatre tout d'abord du prix avec vous on parle de 33 milliards c'est absolument consid\u00e9rable et cela pour transformer uniquement des marchandises est -ce que c'est pas un peu disproportionn\u00e9 par rapport \u00e0 ce que vous ce que vont ce que l'on veut faire de ce projet. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:00) [88%] :\r\nJe crois passe, c'est en tout cas une somme \u00e9norme, mais il faut aussi consid\u00e9rer ce serait un investissement entre 2020 jusqu'\u00e0 2050, ou m\u00eame plus, donc c'est le parti assez bien d'une pas des ann\u00e9es et surtout le concept se base sur des investisseurs priv\u00e9s, donc ce sont les utilisateurs qui sont derri\u00e8re en on va creuser ce tunnel selon les besoins du march\u00e9, donc on peut assez bien ajust\u00e9 \u00e0 la vitesse du d\u00e9ploiement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [91%] :\r\nRestons peut-\u00eatre la question financi\u00e8re encore un instant avec vous Ionesco Graf, on peut dire, on a pu lire un par exemple que Coop Suisse comme les CFF ou la ville de Zurich, qui seraient des acteurs tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par le projet, qui le soutiennent le sont par contre pas pr\u00eats \u00e0 d\u00e9penser de l'argent pour le soutenir financi\u00e8rement \u00e7a commence plut\u00f4t mal de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, comment vous allez convaincre les acteurs de l'\u00e9conomie \u00e0 vous suivre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:07) [87%] :\r\nDonc, premi\u00e8rement, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s important d'avoir les investissements initial, un de ces entreprises pour l'\u00e9tude de faisabilit\u00e9, \u00e7a, c'est aussi important, parce que ce sont les utilisateurs future du syst\u00e8me donc \u00e7a augmente la cr\u00e9dibilit\u00e9 et c'est aussi parce que ce sont la cause, le Mano la Migros, qui ont, qui sont d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui les probl\u00e8mes du trafic \u00e0 la surface et puis c'est bien clair, des entreprises comme les CSS, la Poste ce sont des des entreprises publiques, donc il tout il se vend contradiction. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:02) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:03) [75%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration Sylvain oui sur ce genre l\u00e0 dedans. \r\nDonc, on se concentre maintenant sur les investisseurs de la gestion finan\u00e7ait des assurances ou des caisses de retraite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [92%] :\r\nOn va poser, on va poser la question Olivier Fran\u00e7ais Olivier Fran\u00e7ais 33 milliards c'\u00e9tait on parle aujourd'hui beaucoup en termes \u00e9conomiques, des difficult\u00e9s du franc fort d'une grosse pression sur sur les entreprises, comment est -ce qu'on peut imaginer que dans un contexte si compliqu\u00e9, on puisse investir autant pour un projet de transport de marchandises uniquement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:35) [85%] :\r\nOn est dans un concept de partenariat public- priv\u00e9, c'est une conjonction id\u00e9ale puisqu'on sait pas conf\u00e8re de de son argent et si l'investisseur croie au projet et qu'il aura une rentabilit\u00e9 dans dans 20 ou 30 ans, le chemin critique au niveau \u00e9conomique, \u00e7a va \u00eatre d'avoir le r\u00e9seau suffisant pour qu'ils viennent \u00e0 la fois pour qui l'atteindre la taille critique de connaissant pas le dossier, je fais confiance en tout cas au aux promoteur qui ont manifestement un plan Caleiras c'est assez juste, puisqu'on peut estimer que ces tunnels ont co\u00fbt\u00e9 environ 50000 francs de Max lin\u00e9aire, c'est en tout cas, un chiffre que que que je peux que soutenir et \u00e7a, \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 l'art \u00e0 l'objet de plus, ils se mettent \u00e0 une profondeur certaines pour \u00e9viter pas mal al\u00e9as g\u00e9ologiques, donc c'est assez intelligent, maintenant tout sera dans la la zone de distribution et o\u00f9 ils vont trouver l\u00e0 l'espace pour sa de distribution dans les agglom\u00e9rations et il faut pas la concurrence au Gothard, bien au contraire puisqu'ils font de la petite distribution hein c'est c'est une c'est un Module bien bien sp\u00e9cifiques, donc il est vraiment compl\u00e9mentaires, donc je pense que les gens qui sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 investir dans ce march\u00e9 sur le moyen ou long terme peuvent y trouver peuvent trouver int\u00e9r\u00eat alors pas une rentabilit\u00e9 imm\u00e9diate, mais dans la rentabilit\u00e9 sur le moyen long terme, mais on est dans la m\u00eame incertitude que quand les Anglais et les Fran\u00e7ais ont commenc\u00e9 \u00e0 construire notre r\u00e9seau de faire donc c'est c'est moi je trouve passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:49) [98%] :\r\nRestons quand m\u00eame sur la question du financement est -ce que ce projet peut vraiment aboutir sans une aide financi\u00e8re concr\u00e8te de la de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:57) [87%] :\r\n\u00e9coutez la r\u00e9ponse : c'est pas moi qui peux la donner, c'est les c'est les c'est les promoteurs nous notre r\u00f4le au niveau politique, c'est de donner les prix, les conditions cadres pour pouvoir le r\u00e9aliser, moi je, je, je salue la la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de d\u00e9finir n'les cantons doivent d'accord l\u00e0 o\u00f9 o\u00f9 le le Module doit doit passer et puis de de permet d'aller de l'avant, bref d'aller vite, bref, de mettre aussi une une l\u00e9gislation simple pour l'pour mettre en place, donc je pense que \u00e7a c'est un bon signal en tout cas pour l'\u00e9conomie priv\u00e9e pour faire un investissement et comme j'ai dit en pr\u00e9ambule, c'est maintenant aux \u00e9conomistes de faire l'analyse tout simplement du plan telle qu'il a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [76%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais offre peut-\u00eatre juste remarquer que les investisseurs anglais qui ont d\u00e9velopp\u00e9, chemins de fer en Suisse au 19\u00e8me si\u00e8cle pour pratiquement tous les faillites. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:39) [89%] :\r\nOui c'est juste, c'est juste parce que il faut il faut les rats solide et c'est pour \u00e7a dans mes propos, je vous ai dit c'est un roman que vous avez au bout de 20 ou 30 ans, faut trouver la taille critique et c'est l\u00e0 o\u00f9 il est, les 70 kilom\u00e8tres sont tr\u00e8s int\u00e9ressants parce qu'elles sont 200 de profits, un ensemble de distribution et un dans dans la la m\u00e9tropole z\u00fcrichoises \u00e7a c'est tr\u00e8s important, je pense, le 2\u00e8me d\u00e9veloppement c'est en direction de B\u00e2le, parce qu'il faut bien savoir qu'\u00e0 B\u00e2le on va aussi avoir un probl\u00e8me de distribution de la marchandise, puisque c'est aussi un point d'un portrait tr\u00e8s important et un d\u00e9veloppement sur sur l'ouest de la Suisse, donc je je trouve en tout cas, il y a une coh\u00e9rence dans dans le projet il y a une analyse micro\u00e9conomique affaire \u00e0 terme mais il y a un obstacle important qui qui qui vient de passer la rampe, c'est tout simplement la notion du du du permis de construire et et \u00e7a c'est, c'est c'est c'est un c'est un un point tr\u00e8s tr\u00e8s important pour l'investisseur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:26) [90%] :\r\nIl y a une grave, on voit l'int\u00e9r\u00eat de ce projet pour les milieux de la construction, par exemple, on a quand m\u00eame un peu de peine \u00e0 bien saisir quel serait l'Avantage concret pour les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:38) [84%] :\r\nAlors pour les entreprises et les avantages majeurs c'est c'est surtout d'embouteillages sur les autoroutes, c'\u00e9tait donc le probl\u00e8me majeur, c'est la plan\u00e8te, l'arriv\u00e9e de de la marchandise aux boutiques et panifiable, \u00e7a c'est de de plus en plus pas assur\u00e9, donc c'est pourquoi untel, syst\u00e8me qui est capable de de fournir 24/24h des marchandises par les cotiser. \r\nAu centre ville. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:18) [89%] :\r\n\u00e7a vaut vraiment la peine d'investir autant d'argent pour pour faire arriver des paquets \u00e0 l'heure, on pourrait maginez que s'il y a quelques quelques minutes, quelques heures allaient de retard \u00e0 cause du trafic, c'est pas non plus la, la, la fin du monde, voil\u00e0 la question qu'envie de vous poser quelque part lyonnaise grave c'est quand on compte quand on imagine untel untel r\u00e9seau de tunnels pour 33 milliards de francs, est ce qu'il faudrait pas alors carr\u00e9ment \u00eatre un peu plus ambitieux et imaginez aussi du transport de personnes et pourquoi pas relancer un projet avec Suisse ou en tout cas, quelque chose qui permette de faire un peu plus du moment qu'on va creuser \u00e0 travers le pays des tunnels pour faire un r\u00e9seau distribution est -ce que \u00e7a c'est r\u00e9aliste ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:56) [88%] :\r\nC'\u00e9tait exclu d\u00e8s le d\u00e9but, \u00e0 cause de la faisabilit\u00e9 soit un contexte d'un investissement priv\u00e9 passe comme \u00e7a en plus qu'on est capable de r\u00e9duire la complexit\u00e9, point de vue s\u00e9curit\u00e9 si on a des marchandises qui bouge \u00e0 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, il y en a peu de risques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:22) [69%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:23) [84%] :\r\nSi donc par contre s'il faudrait \u00e9vacuer des personnes, bon 50 m\u00e8tres dans le sous- sol c'est, c'est assez difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:35) [91%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais c'est pas un petit peu dommage de pas faire de de Pierre de d'une Pierre 2 coups. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:40) [83%] :\r\nDonc je pense quand m\u00eame parce que vous avez donn\u00e9 est excellente, on peut pas m\u00e9langer les, les, les, les personnes et les biens marchandises en souterrain, ou alors il y a des commissions de s\u00e9curit\u00e9 non, bref on Duboux quasiment le le coup de de du projet tout simplement pour dire : garantir l'\u00e9vacuation des, des, des personnes et puis quand avantages comme la vie tr\u00e8s justement au profit, non, c'est que c'est du 24 heures sur 24 et \u00e7a permet vraiment d'optimiser tout simplement la marchandise fra\u00eeche par exemple toutes simplement pour arriver \u00e0 l'heure et la cha\u00eene du froid, faim et on y a dit \u00e0 des avantages non n\u00e9gligeables dans dans dans le process et puis la la zone d'arriv\u00e9e, il est important de la zone de de micro- distribution dans l'agglom\u00e9ration est aussi importante, donc on reste avec des des modules de 2 dimension adapt\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 nos cit\u00e9s et en cela je, je pense qu'il faut rester sur ca seuls 2 modules de de transport et et pas le le de multiplier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:30) [90%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais, on voit bien l'int\u00e9r\u00eat pour r\u00e9pondre au probl\u00e8me de l'engorgement des grands axes nationaux, en revanche \u00e7a n'aura \u00e9videmment pas d'impact sur les le, le trafic international qui prend toujours plus d'importance \u00e0 ce que \u00e7a, c'est quand m\u00eame pas une limite du projet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:43) [85%] :\r\nC'est pas le m\u00eame trafic c'est pas du tout le m\u00eame trafic le trafic international, c'est des CDD Cargo de de grosses dimension pour \u00e7a qu'on essaye, certains essayent en tout cas l'arriv\u00e9e m\u00eame jusqu'au 60 tonnes dans le type de transport, donc on est dans le trafic lourd c'est c'est les et c'est c'est le c'est c'est c'est c'est vraiment ce type de transport, l\u00e0 on est dans une distribution qui est plus adapt\u00e9e aux transferts agglo agglo et et et parce que la grosse probl\u00e9matique de la distribution, regardez tous les camions distribution pour la marchandises alimentaires CD des 40 tonnes qui viennent en ville et qui qui arrivent pas \u00e0 circuler dans la ville qui arrive pas tout simplement \u00e0 l'avenir d'un dans l'espace de de distribution des petits magasins parce qu'on y va, on va de plus en plus dans l'urbanisme de nos pays, Dieu merci, \u00e0 \u00e0 avoir \u00e0 \u00e0 pouvoir d'expansion des grand commerce \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la ville m'on voit un retour des commerces dans la cit\u00e9, donc il faut les alimenter et et l\u00e0 la probl\u00e9matique de la logistique des des magasins au centre- ville est importante et elle passe par la petite distribution c'est en \u00e7a que ce projet est important puisque il il n'y a tr\u00e8s clairement l'objectif de param\u00e8tres des cargos classiques que vous voyez sur la ligne du Gothard, mais plut\u00f4t des petits modules. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:47) [84%] :\r\nLionel Graf, il y a une dimension aussi, vous avez \u00e9voqu\u00e9 dans votre pr\u00e9sentation ce matin en conf\u00e9rence de presse \u00e0 la dimension environnementale \u00e9cologique est -ce qu'elle est vraiment si importante que \u00e7a, parce qu'on sait aussi que l'atteinte en terme d'\u00e9nergie grise \u00e0 l'environnement pour construire tous r\u00e9seaux sera tr\u00e8s importante est -ce qu'on retombe quand m\u00eame sur ses p\u00e2tissiers. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:05) [85%] :\r\nAlors qu'on a aussi \u00e9labor\u00e9 une une \u00e9tude \u00e9cologique, un bilan et \u00e9cologique, un bureau d'\u00e9tudes d\u00e9nomm\u00e9e et que ils ont calcul\u00e9 que cette \u00e9nergie grise serait compos\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 pour la 1\u00e8re \u00e9tape dans quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:34) [90%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais on sent quand m\u00eame un peu de scepticisme de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration, avec notamment ce ce cette \u00e9tude de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports qui laisse entendre que le gamin \u00e9cologique serait pas si important qu'est -ce qu'on peut en dire de, de, de l'efficacit\u00e9 sur le plan environnemental de ce genre d'infrastructures. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:54) [84%] :\r\nOui, ben moi je peux comprendre qu'un doute parce que c'est comme un projet qui est quand m\u00eame relativement complexe et qui est de, de, de grandes de grandes dimensions, donc il y a, c'est un projet \u00e0 risque, hein, je crois qu'il faut pas faut pas faut, faut pas r\u00eaver, pas content d'un bilan environnemental, c'est vrai qu'il y a, il y a une gestion en tout cas qui qui est, qui est un un plus non n\u00e9gligeable, c'est le le le gain pendant le transport pas compter un effet d\u00e9favorable, c'est tout simplement ce qu'on appelle \u00e9nergie gris s\u00e9cheresse ferme mat\u00e9riaux qu'ce qu'avait qu'on doit valoriser voil\u00e0 donc \u00e7a, \u00e7a n\u00e9cessite quand m\u00eame des \u00e9tudes de plus de d\u00e9tails, il y a une \u00e9tude d'impact dite globale qui a \u00e9t\u00e9 faite, qui a l'air de montrer un un bilan positif mais mais des projets d'une d'une telle ampleur il y a des plus et des moins, qui sont, qui s'en prendre maintenant je reviens quand m\u00eame tous tous d\u00e9j\u00e0 sur le le le le mod\u00e8le \u00e9conomique, c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut trouver la taille critique et et c'est l\u00e0 o\u00f9 l'analyse tr\u00e8s int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:40) [88%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas d'avoir partagez vos premi\u00e8res r\u00e9flexions avec nous, Olivier Fran\u00e7ais, vous \u00eates le pr\u00e9sident de la commission du droit des transports du Conseil des \u00c9tats lyonnaise grave vous \u00eates g\u00e9ologue membre de la direction de Cargo sous terrain merci messieurs, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-24T17:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "CE, Municipal LS, pr\u00e9sident la Commission des transports et des t\u00e9l\u00e9communications ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3C1496A-1F47-4066-A269-2EF491FCE32B", "internalArchiveId": "B3C1496A-1F47-4066-A269-2EF491FCE32B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-11-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jorn Dohrmann,eurod\u00e9put\u00e9 danois et pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation europ\u00e9enne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) D4 RENCONTRE PARLEMENTAIRE) Strasbourg aujourd'hui et demain...des \u00e9lus suisses et europ\u00e9ens se r\u00e9unissent, \u00e0 l'occasion des 35\u00e8me rencontres interparlementaires Suisse Union europ\u00e9enne. Deux jours d'\u00e9changes au parlement europ\u00e9en. L'occasion de faire le tour des dossiers, et en particulier de faire le point sur LE dossier qui f\u00e2che: l'application de l'initiative contre l'immigration de masse. Romain Clivaz\r\nRevoter...le pr\u00e9sident colombien Juan Manuel Santos confie au seul parlement colombien le dossier de l'accord de paix avec les forces arm\u00e9es r\u00e9volutiuonnaires qui doit \u00eatre sign\u00e9 demain apr\u00e8s-midi \u00e0 Bogota...pas question de le soumettre \u00e0 un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum...apr\u00e8s le refus populaire du premier accord....\r\nDans le New-York Times Donald Trump...enterre certaines de ses promesses de campagnes...comme celle de poursuivre en justice Hillary Clinton....sur le climat, le pr\u00e9sident \u00e9lu est plus nuanc\u00e9....il admet qu'il y a \"un certain degr\u00e9 de connexion\" entre l'activit\u00e9 humaine et le\r\nr\u00e9chauffement climatique.....durant sa campagne...il avait parl\u00e9 de canular \u00e0 ce sujet!\r\n(8H(2) 05 TI PROCES) A Bellinzone, au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, c'est dans une demi-heure que s'ouvre un proc\u00e8s tr\u00e8s attendu, qui voit compara\u00eetre un ancien collaborateur du Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration, pour un gigantesque vol de donn\u00e9es. L'affaire avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte par hasard, ce qui avait permis de justesse d'\u00e9viter la catastrophe. L'informaticien risque jusqu'\u00e0 trois ans de prison. Nicole della Pietra\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s hier matin sur le sort...une centaine d'employ\u00e9s du si\u00e8ge nyonnais de l'assureur italien Generali devront d\u00e9m\u00e9nager \u00e0 Z\u00fcrich..leur poste est transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 Adliswil...une restrucuration europ\u00e9enne du num\u00e9ro 3 europ\u00e9en de l'assurance qui co\u00fbtera 8'000 postes dans le monde....la ville de Nyon demande au groupe d'assumer sa responsabilit\u00e9 sociale...une interpellaiton a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e devant le grand conseil pa rune d\u00e9put\u00e9e socialiste....\r\n(8H(3) 10 GE FINANCES) A Gen\u00e8ve...la commission des finances du grand ocnsiel si\u00e8ge....en principe pour la derni\u00e8re fois...avant le d\u00e9bat en pleini\u00e8re sur le budget. Des discussions \u00e9maill\u00e9es par la salve du PLR la semaine derni\u00e8re qui a tent\u00e9 de faire passer des \u00e9conomies pour revenir \u00e0 un budget \u00e9quilibr\u00e9. Pas question de laisser filer les d\u00e9ficits malgr\u00e9 l'enjeu de la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. Des propositions qui ont mis le feu aux poudres et qui ont crisp\u00e9 la gauche, Sylvie Belzer.\r\nC'ets en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi que le chancelier de l'\u00e9chiquier britannique Philip Hammond d\u00e9taillera le projet de budget pour le Royaume Uni l'an prochain....mais on sait d\u00e9j\u00e0 qu'il propose une hausse du salaire minimum...\u00e0 un peu moins de 9 francs 50 de l'heure...soit une hausse de 4%. Le budget 2017 devrait se contenter d'assouplir l\u00e9g\u00e8rement le plan d'austrit\u00e9 mis en place...puisque les effets du Brexit ne sont pas aussi insupportables qu'escompt\u00e9s....\r\n8 \u00e0 9 mio d'euros par jour....c'est le co\u00fbt estim\u00e9 pour la compagnie....de la gr\u00e8ve chez Lufthansa....le mouvement des pilotes et du personnel naviguant a d\u00e9but\u00e9 ce matin...il vient d'\u00eatre prolong\u00e9 d'un jour et prendra fin demain soir \u00e0 minuit...et il touche tous les vols internationaux au d\u00e9part de l'Allemagne. Les pilotes r\u00e9clament des augmentations de salaires\r\n(8H(4) 20 ZIKA FIN URGENCE) La virus Zika reste une menace, \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre une urgence: c'est en r\u00e9sum\u00e9 le message transmis hier par l'Organisation mondiale de la sant\u00e9... L'OMS qui annonce depuis Gen\u00e8ve, vouloir \u00e9tendre son programme de recherche sur le virus.  Renaud Malik\r\n(8H(5) 18 FC BALE DOIT GAGNER) Football...Monaco, Leverkussen, Real Madrid, Leister et la Juventus de Turin se sont qualifi\u00e9s hier soir pour les 1/8\u00e8me de finale de la Ligue des Champions.  Ils rejoingnent le Borussia Dortmund, d\u00e9j\u00e0 dans le bon wagon avant la soir\u00e9e d'hier. \r\nEt toujours dans cette ligue des champions....le FC B\u00e2le joue ce soir un match tr\u00e8s important en Bulgarie. D\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9s dans cette coupe d'Europe des meilleurs clubs....les B\u00e2lois jouent face \u00e0 Ludogoretsk...une place en Europa League...et ils peuvent...en plus...cumuler des points pour le classement de l'UEFA. Des points capitaux pour la Suisse. Laurent Bastardoz\r\nLudo-goretsk-B\u00e2le....un match \u00e0 suivre en direct sur RTS2 d\u00e8s 20H10....\r\nHockey sur glace, Gen\u00e8ve Servette et Lausanne disputeront les demis-finales de la coupe de Suisse. Les Genevois ont battu Davos 6 \u00e0 3 alors que les Vaudois se sont d\u00e9faits de Langnau 3 \u00e0 2. Elimination par contre de Fribourg Gott\u00e9ron battu 2 \u00e0 1 par Zoug. \r\nLa derni\u00e8re rencontre de ces quarts de finale opposera ce soir Langenthal et Kloten.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 589, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8169343", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-23T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-23T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8169360", "ece-8169343"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:48Z", "speechToTexts": ["29.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n8 heures, une sur la 1\u00e8re ce journal de Sandra Viscardi des parlementaires suisses son explication de texte, aujourd'hui et demain \u00e0 Strasbourg sur la mani\u00e8re d'appliquer l'initiative contre l'immigration de masse, la rencontre parlementaire Suisse- Union europ\u00e9enne leur permettra de d\u00e9tailler le processus parlementaire en Suisse, de donner des garanties sur le respect de la libre circulation des personnes, si ch\u00e8re \u00e0 leurs coll\u00e8gues europ\u00e9ens, l'affaire avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les lacunes dans l'organisation du service de renseignements suisses l'informaticien qui a voulu vendre des milliers de donn\u00e9es du SRC compara\u00eet d\u00e8s ce matin devant l'ont eu, Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral de Bellinzone une fuite d\u00e9couverte par hasard, pour laquelle l'homme risque jusqu'\u00e0 3 ans de prison football une victoire sinon l'aventure europ\u00e9enne du FC B\u00e2le pour cette saison sera stopp\u00e9e Net le club rh\u00e9nan doit gagner ce soir, \u00e0 Sofia pour esp\u00e9rer terminer 3\u00e8me de son groupe de Ligue des champions, une 3\u00e8me place synonyme de rep\u00eachage en Europa Ligue Strasbourg aujourd'hui et demain des \u00e9lus suisses et Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [90%] :\r\nP 1 se r\u00e9unissent \u00e0 l'occasion des trente-cinqui\u00e8me rencontre interparlementaire Suisse Union europ\u00e9enne 2 jours d'\u00e9changes au Parlement europ\u00e9en, l'occasion de faire le tour des dossiers et en particulier de faire le point sur le dossier qui f\u00e2che : l'application de l'initiative contre l'immigration de masse Romain qui va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [92%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, l'avenir de la libre circulation des personnes est incontestablement le dossier qui est dans tous les esprits, l'onde de choc du 9 f\u00e9vrier 2014 fut et la sortie du Royaume-Uni a plac\u00e9 la d\u00e9fense de la principale des 4 libert\u00e9s \u00e9conomiques au sommet de la Janda communautaire, les \u00c9tats membres suivent d'ailleurs attentivement les travaux parlementaires en Suisse et pour le pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation europ\u00e9enne, l'eurod\u00e9put\u00e9 danois Elior ne dort mal la ligne choisie par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales pour mettre en oeuvre, initiative contre l'immigration de masse pourrait \u00eatre une source d'incertitudes tant la loi en pr\u00e9paration s'\u00e9loigne de l'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [78%] :\r\nEt il y a au comme mais je crois qu'il y aura un nouveau vote, j'aimerais savoir, de la part des politiciens suisses comment il voit les choses pour l'avenir, moi je me donnera -t-on une nouvelle fois une solution comme Marc prennent le calme est un cas un petit peu comme peut -on avoir une vers antimoine aussi, j'ai toujours mais sans savoir, au final, on a v\u00e9ritablement, c'est la question qui est -ce os, c'est une piste, c'est \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [85%] :\r\nYorn Dormans est aussi \u00e9lu du Parti du Peuple danois parti euro- critique qui si\u00e8gent avec les conservateurs britanniques au Parlement europ\u00e9en, un pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation qui s'\u00e9tonne du rythme soutenu de la politique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [75%] :\r\nEt l\u00e0, au m\u00eame je pense qu'un peu plus de temps sera n\u00e9cessaire, puisqu'on ne sait pas ce que les Anglais vont recevoir et ceux qui le demanderont et comme on ne saura qu'en mars, plus tard, Marc fracture de s'Weisman rien ne comprend pas pourquoi cela des civils tu\u00e9s, c'est les suspects pourraient peut-\u00eatre se montrer plus patient et de ce fait, la que tous les que \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [91%] :\r\nLors de ces 2 jours de rencontres, on parlera aussi accord institutionnel pour r\u00e9gler l'avenir du bilat\u00e9ralisme break ou encore d\u00e9tention d'armes \u00e0 feu dans le cadre des r\u00e8gles de Schengen. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [94%] :\r\nRevoter oui le pr\u00e9sident colombien Juan Manuel Santos, confie au seul parlement colombien, le dossier de l'accord de paix avec les Forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires qui doit \u00eatre sign\u00e9 demain apr\u00e8s- midi \u00e0 Bogota, pas question de le soumettre \u00e0 un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum apr\u00e8s le refus populaire du 1er accord \u00e0 Bellinzone au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral m\u00eame p\u00e9nal, c'est dans une demi- heure que s'ouvre un proc\u00e8s tr\u00e8s attendu et qui voit compara\u00eetre un ancien collaborateur du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour un gigantesque vol de donn\u00e9es, l'affaire avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert par hasard, ce qui avait permis et de justesse d'\u00e9viter la catastrophe, l'informaticien risque jusqu'\u00e0 3 ans de prison Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:31) [94%] :\r\nIl s'en est fallu d'un cheveu pour que plus de 500 Gigaba \u00e9tait de donn\u00e9es sensibles et classifi\u00e9 change demain puisque l'accus\u00e9 avait entam\u00e9 des d\u00e9marches pour monnayer son butin et ce mat\u00e9riel \u00e0 des organisations \u00e0 l'\u00e9tranger, selon l'acte d'accusation mais, alert\u00e9s par un employ\u00e9 d'une banque aupr\u00e8s de laquelle le pr\u00e9venu voulait ouvrir un compte \u00e0 num\u00e9ro, les autorit\u00e9s ont pu \u00e9viter le pire, l'accus\u00e9, qui a quitt\u00e9 la Suisse pour c'est-\u00e0-dire avec sa famille dans son pays d'origine, l'Italie est au b\u00e9n\u00e9fice d'un sauf-conduit qui doit lui permettre de se rendre librement \u00e0 son proc\u00e8s \u00e0 Bellinzone, reste \u00e0 savoir si il en fera usage pour rappel, l'affaire avait fait grand bruit et mis \u00e0 jour de s\u00e9rieuses lacunes et dysfonctionnements dans la s\u00e9curit\u00e9 interne du SRC, comme l'avait soulign\u00e9 la d\u00e9l\u00e9gation des commissions de gestion du Parlement, qui avait ouvert une enqu\u00eate suite \u00e0 cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [94%] :\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s hier matin sur leur sort, une centaine d'employes du si\u00e8ge nyonnais de l'assureur italien Generali devront d\u00e9m\u00e9nager \u00e0 Z\u00fcrich leur poste est transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 Adliswil, une restructuration europ\u00e9enne du num\u00e9ro 3 europ\u00e9en de l'assurance qui co\u00fbte 8000 postes dans le monde, la ville de Nyon demande au groupe d'assumer sa responsabilit\u00e9 sociale, une interpellation a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e devant le Grand Conseil par une d\u00e9put\u00e9e socialiste \u00e0 Gen\u00e8ve, la commission des finances du Grand Conseil si\u00e8ge en principe pour la derni\u00e8re fois avant le d\u00e9bat en pl\u00e9ni\u00e8re sur le budget, les discussions \u00e9maill\u00e9es par la salve du PLR la semaine derni\u00e8re, il a tent\u00e9 de faire passer des \u00e9conomies pour revenir \u00e0 un budget \u00e9quilibr\u00e9, pas question de laisser filer les d\u00e9ficits malgr\u00e9 l'enjeu de la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, des propositions Sylvie Bazire qui ont mis le feu aux poudres et qui ont crisp\u00e9 la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:10) [92%] :\r\nUn budget dont les charges augmentent beaucoup trop aux yeux du PLR qui a voulu s'en tenir \u00e0 sa ligne habituelle insister sur une forme de rigueur en limitant notamment \u00e0 quelque 150 le nombre d'engagement au d\u00e9partement de l'Instruction publique plut\u00f4t que de valider les 250 pr\u00e9vus, mais enfin disons aussi toute une s\u00e9rie de d\u00e9penses, pour un montant total de 80 millions de francs, histoire de revenir \u00e0 un budget \u00e9quilibr\u00e9, des propositions qui ont sonn\u00e9 comme une forme de trahison pour la gauche qui se r\u00e9jouissaient pourtant que le Conseil d'\u00c9tat joue la carte de l'apaisement \u00e0 la veille de la grande r\u00e9forme sur la fiscalit\u00e9 des entreprises agacement \u00e9galement pour la majorit\u00e9 de droite au Conseil d'\u00c9tat qui a soutenu ce fameux budget d'apaisement et qui se voit torpill\u00e9 par son propre camp, balay\u00e9e en commission, les propositions d'\u00e9conomies du PLR en restaurant \u00e0 de grandes d\u00e9clarations, mais qui ne devrait pas remettre en question le budget 2000 17 du canton, les d\u00e9bats devraient donc \u00eatre plus apais\u00e9e en d\u00e9cembre au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:04) [93%] :\r\n\u00e0 Londres, c'est en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi que le chancelier de l'\u00e9chiquier britannique Philip amende d\u00e9taillera le projet de budget pour le Royaume-Uni, l'an prochain, mais on ne sait pas, on sait d\u00e9j\u00e0 qu'il va proposer une hausse du salaire minimum \u00e0 un peu moins de 9 francs 50 de l'heure, une hausse de 4 pourcent le le budget 2017 devrait se contenter d'assouplir l\u00e9g\u00e8rement le plan d'aust\u00e9rit\u00e9 mise en place puisque les effets du break ne sont pas aussi insupportables qu'escompt\u00e9s 8 \u00e0 9 millions d'euros par jour c'est le co\u00fbt estim\u00e9 pour la compagnie de la gr\u00e8ve chez Lufthansa, le mouvement des pilotes et du personnel navigant a d\u00e9but\u00e9 ce matin, il vient d'\u00eatre prolong\u00e9e d'un jour et prendra fin donc demain soir \u00e0 minuit il touche tous les vols internationaux, d\u00e9part de l'Allemagne, les pilotes r\u00e9clament des augmentations de salaire, le virus Zi-Qar reste une menace, \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre une urgence, c'est en r\u00e9sum\u00e9 le message transmis hier par l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 : l'OMS qui annonce depuis Gen\u00e8ve vouloir \u00e9tendre son programme de recherche sur le virus Renaud Malik. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:57) [91%] :\r\nL'OMS avait suscit\u00e9 l'inqui\u00e9tude en annon\u00e7ant vendredi que l'urgence mondiale relative Asics a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9 dans les pays les plus touch\u00e9s par l'\u00e9pid\u00e9mie, on avait exprim\u00e9 la crainte de voir se tarir les financements consacr\u00e9s au virus, hier, l'OMS a voulu calmer ces inqui\u00e9tudes, elle se dit d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 aider les pays \u00e0 se pr\u00e9parer \u00e0 g\u00e9rer les complications li\u00e9es au virus \u00e0 travers ses bureaux r\u00e9gionaux, l'organisation va ainsi continuer de sensibiliser les professionnels de la sant\u00e9, les responsables politiques et les populations mais l'OMS veut surtout \u00e9tendre son programme de recherche sur le virus car elle conserve ses zones d'ombre ne sait pas encore tr\u00e8s bien, par exemple, quelle est la proportion de cas de micro- c\u00e9phal\u00e9es du nourrisson directement li\u00e9s \u00e0 Zicha et puis il y a encore des recherches \u00e0 mener sur les traitements, sachant que les premiers vaccins sont esp\u00e9r\u00e9s d'ici 2 \u00e0 3 ans, l'OMS envoie donc un message clair, m\u00eame si l'\u00e9pid\u00e9mie ralentit par endroits, on est loin d'en avoir termin\u00e9 avec cas il y a 10 jours, d'ailleurs, l'Argentine a annonc\u00e9 avoir enregistr\u00e9 son 1er d\u00e9c\u00e8s directement li\u00e9s \u00e0 la maladie, celui d'un b\u00e9b\u00e9 atteint de micro- c\u00e9phal\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:58) [91%] :\r\nFootball : Monaco Leverkusen Real Madrid la East et \u00e0 Juventus de Turin, se sont qualifi\u00e9s hier soir pour le 8\u00e8me de finale de la Ligue des champions, il rejoint donc Borussia Dortmund d\u00e9j\u00e0 dans le bon wagon avant la soir\u00e9e d'hier et toujours dans cette Ligue des champions, le FC B\u00e2le joue ce soir un match tr\u00e8s important en Bulgarie, d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9s dans cette Coupe d'Europe des meilleurs clubs, le B\u00e2lois les B\u00e2lois jouent face \u00e0 Ludogorets, parce qu'une place en Europa Ligue et s'ils peuvent en plus cumuler des points pour la le classement de l'UEFA, des points qui sont capitaux pour la Suisse Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:31) [92%] :\r\n12\u00e8me du classement UEFA la Suisse a pour l'heure, l'Avantage de voir son champion en titre directement qualifi\u00e9s pour la phase de groupes de la Ligue des champions, or cette ann\u00e9e notre pays accumule si peu de points bas\u00e9 sur les r\u00e9sultats qu'il pourrait \u00eatre d\u00e9pass\u00e9 en d\u00e9cembre par des pays comme les Pays-Bas, la Gr\u00e8ce, la Croatie et m\u00eame l'Autriche une d\u00e9gringolade qui arriverait au pire moment, car l'UEFA vient d'annoncer une nouvelle mue en 2018 une mue qui permettra aux grandes lignes europ\u00e9ennes, Espagne, Angleterre, Italie, Allemagne d'avoir 4 \u00e9quipes directement qualifi\u00e9es pour la phase de groupes de la Ligue des champions, un changement qui enverrait le champion de Suisse disputer les qualifications si le pays sort du Top 12 Continental reste sur un plan plus sportif et imm\u00e9diats que cette rencontre du jour face \u00e0 Ludogorets repr\u00e9sente un d\u00e9fi de taille pour les B\u00e2lois d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9s de la course au 8\u00e8me de finale de cette Ligue des champions, les Rh\u00e9nans doivent gagner ce soir en Bulgarie pour obtenir leur s\u00e9same en Europa Ligue une victoire qui leur \u00e9viterait de devoir sortir la calculette lors de la derni\u00e8re journ\u00e9e de cette phase de groupes dans 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:26) [87%] :\r\nLudogorets parce que B\u00e2le, match \u00e0 suivre en Direct sur RTS 2 d\u00e8s 20 heures 10 et hockey sur glace Gen\u00e8ve Servette et Lausanne disputeront les demi- finales de la Coupe de Suisse les Genevois ont battu Davos 6 \u00e0 3 les Vaudois se sont d\u00e9faits de lendemain 3 2, \u00e9limination par contre de Fribourg Gott\u00e9ron battu 2 \u00e0 1 par jour, la derni\u00e8re rencontre des quarts de finale ce soir l'ne pas l'Kloten et c'\u00e9tait le journal de Sandra Viscardi vous \u00e9coute. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-23T07:51:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1B1DB65-3874-4E5D-97DF-234CF2445A2D", "internalArchiveId": "F1B1DB65-3874-4E5D-97DF-234CF2445A2D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9f\u00e9rendum contre le projet d'H\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds", "publicationDate": "2016-11-23T00:00:00Z", "summary": "Les auteurs du r\u00e9f\u00e9rendum contre la construction d'un H\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds s'opposent au projet devis\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 50 millions de francs, alors que le canton est financi\u00e8rement aux abois.\r\n\r\n* * R\u00e9f\u00e9rendum contre le projet d'H\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds 12h30: NEuch\u00e2tel h\u00f4tel judiciaire r\u00e9f\u00e9rendum GUIGNARD\r\n\"Non \u00e0 l''h\u00f4tel judi-cher\" : \r\nc'est le slogan percutant d\u00e9fendu, ce matin \u00e0 Neuch\u00e2tel, par les auteurs du r\u00e9f\u00e9rendum contre la construction d'un H\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\nCe comit\u00e9 interpartis s'oppose \u00e0 un projet devis\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 50 millions de francs, alors que le canton est financi\u00e8rement aux abois. \r\nIl conteste aussi la r\u00e9union dans un m\u00eame b\u00e2timent du Minist\u00e8re public et du tribunal d'instance. \r\nR\u00e9f\u00e9rendum attendu, Roger Guignard, mais qui va rallumer les hostilit\u00e9s dans le canton.\r\nIls \u00e9taient trois ce matin, 1 UDC, 1 PLR et 1 socialiste, trois venus pour \u00e9num\u00e9rer les dix raisons humaines, financi\u00e8res et judiciaires, au nom desquelles il refusent la construction d'un b\u00e2timent \"surdimensionn\u00e9\",  qui regrouperait toutes la justice neuch\u00e2teloise. Un projet pourtant pl\u00e9bisicit\u00e9 par le Grand Conseil , d\u00e9but novembre, par 97 voix contre 14 ! Aux yeux de ces opposants, le projet est beaucoup trop cher, puisque...je cite..le \"canton n'a pas un sou et son prochain budget pr\u00e9voit un trou de 69 millions\". Priorit\u00e9 douteuse, aussi, \u00e0 l'heure o\u00f9 l'Etat \u00e9conomise sur tous les salaires et abandonne ses promesses de baisse d'imp\u00f4ts aux familles. L'avocat socialiste Michel Bise a rappel\u00e9 qu'une majorit\u00e9 des magistrats, greffiers et avocats s'opposent \u00e0 cette centralisation injustifi\u00e9e de leur travail. La construction de deux nouveaux b\u00e2timents pour la justice,  dans le haut et le bas du canton,  a \u00e9t\u00e9 estim\u00e9e par l'Etat \u00e0 25 millions de francs, la moiti\u00e9 moins que le projet pr\u00e9vu. Et puis, en supprimant le Minist\u00e8re public et le Tribunal du Littoral et du Val-de-Travers, ce projet prive les deux-tiers des justiciables d'une justice de proximit\u00e9...\r\n*Roger, on s'avance l\u00e0 vers le prochain psychodrame neuch\u00e2telois ?", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8169374", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9f\u00e9rendum contre le projet d'H\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds / 12H30_2016-11-23T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 23.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les auteurs du r\u00e9f\u00e9rendum contre la construction d'un H\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds s'opposent au projet devis\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 50 millions de francs, alors que le canton est financi\u00e8rement aux abois."], "variantIds": ["ece-8169374"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:49Z", "speechToTexts": ["29.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNon \u00e0 l'h\u00f4tel Judy cher c'est le slogan percutant d\u00e9fendu ce matin Neuch\u00e2tel par les auteurs du r\u00e9f\u00e9rendum contre la construction d'un H\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds, ce comit\u00e9 interpartis s'opposent \u00e0 un projet devis\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 50 millions de francs alors que le canton est financi\u00e8rement aux abois, il conteste aussi la r\u00e9union dans un m\u00eame b\u00e2timent du minist\u00e8re public et du tribunal d'instance r\u00e9f\u00e9rendum attendu Roger Guignard, mais qui va rallumer les hostilit\u00e9s dans le canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [93%] :\r\nOui, ils \u00e9taient 3 ce matin un UDC 1 PLR et 1 socialiste trois venus pour \u00e9num\u00e9rer les 10 raisons humaines, financi\u00e8res et judiciaires au nom desquelles il refusent la construction d'un b\u00e2timent surdimensionn\u00e9 sens\u00e9e regrouper toute la justice neuch\u00e2teloise aux yeux de ses opposants, le projet est beaucoup trop cher puisque je cite le canton n'a pas en dessous et son prochain budget pr\u00e9voit un trou de 69 millions priorit\u00e9 douteuse, aussi \u00e0 l'heure o\u00f9 l'\u00c9tat \u00e9conomise sur tous les salaires et abandonne ses promesses de baisse d'imp\u00f4ts aux familles l'avocat socialiste Michel Bise, a rappel\u00e9 qu'une majorit\u00e9 des magistrats, greffiers et avocats s'opposent \u00e0 cette centralisation injustifi\u00e9e de leur travail, la construction de 2 nouveaux b\u00e2timents pour la justice dans le haut et le bas du canton serait pr\u00e9f\u00e9rable \u00e9couterais la moiti\u00e9 moins et puis en supprimant le Minist\u00e8re public et le Tribunal du Littoral et du Val-de-Travers, ce projet prive les deux-tiers des justiciables d'une justice de proximit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [83%] :\r\nEt alors, Roger est -ce qu'on s'avance l\u00e0 vers le prochain psychodrame neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [92%] :\r\nOui, probable, d'abord parce que ce fameux nos juges comme nouvel h\u00f4tel judiciaire a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 par le Grand Conseil d\u00e9but novembre par 97 voix contre 14 cette h\u00e9catombe d'avis positifs est aussi due aux nombreux d\u00e9put\u00e9s qui ont vot\u00e9, comme l'a dit ce matin \u00e0 l'UDC Valter Wiener pour la paix des m\u00e9nages belle expression pour laisser entendre que ce gros investissement vise aussi \u00e0 calmer les dol\u00e9ances des gens des montagnes, une population qui a l'impression que les flux financiers enrichissent surtout le bas du canton, ce r\u00e9f\u00e9rendum s'annonce donc comme le refus du lot de consolation promis aux gens du \u00e0 quelques jours d'un d\u00e9bat muscl\u00e9 sur le budget, les r\u00e9f\u00e9rendaires en 90 jours maintenant pour collecter 4500 paraphes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [91%] :\r\nRoger Guignard, en Direct de Neuch\u00e2tel. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-23T11:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF150015-7734-41E5-B769-C3375D3896A2", "internalArchiveId": "AF150015-7734-41E5-B769-C3375D3896A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-11-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andrea Caroni, Conseiller aux Etats PLR appenzellois;G\u00e9raldine Savary,socialiste vaudois;Yves Nidegger,avocat, homme politique suisse membre de l'Union d\u00e9mocratique du centre (UDC GE);Oliver Sch\u00e4rli, de la direction du travail du SECO;Serge M\u00e9trailler,Directeur de l'Association valaisanne des entrepreneurs;Alain Jupp\u00e9, ancien maire de Bordeaux, candidat \u00e0 la primaire de droite,pr\u00e9sidentielle 2017;Fran\u00e7ois Fillon, Ancien Ministre de l'\u00c9cologie, du D\u00e9veloppement durable et de l'\u00c9nergie, candidat \u00e0 la primaire de droite, pr\u00e9sidentielle 2017;Nathalie Damery ,Directrice de l'observatoire Soci\u00e9t\u00e9 et consommation;Giorgio Tutti,pr\u00e9sident du Syndicat du personnel des transports SEV\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/CRECHES REFUS COMMISSION) C'est un nouveau test  pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires sociales, Alain Berset. \r\nUn d\u00e9but de session d'hiver sur les chapeaux de roue. \r\nPuisque lundi prochain, il devra convaincre les s\u00e9nateurs de d\u00e9bloquer un cr\u00e9dit de 100 millions de francs... pour am\u00e9liorer la conciliation entre travail et famille. \r\nConcr\u00e8tement, Berne puiserait dans cette enveloppe pour soutenir les cantons et les communes qui augmentent leur subventions destin\u00e9es \u00e0 l'accueil extra-familial...  dont les places de cr\u00e8che. \r\nDes aides directes \u00e0 des structures innovantes sont aussi pr\u00e9vues. \r\nMais Pietro Bugnon, la t\u00e2che d'Alain Berset s'annonce compliqu\u00e9e...\r\n  MAG 1'33\"\r\nEt de son c\u00f4t\u00e9 le Grand Conseil vaudois est entr\u00e9 sur un projet de loi en mati\u00e8re d'accueil parascolaire... R\u00e9forme qui oblige les communes \u00e0 mettre en oeuvre un socle minimal de prestations avant et apr\u00e8s l'\u00e9cole pour les 4-15 ans...\r\n(15/GENERALI  LICENCIEMENTS/PA-REPRIS 22H30) Une centaine d'emplois pourraient dispara\u00eetre sur le site de l'assureur Generali \u00e0 Nyon, dans le canton de Vaud... Les employ\u00e9s nyonnais ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s hier matin, mais Generali Suisse ne souhaite pas s'exprimer... \r\nL'assureur, troisi\u00e8me europ\u00e9en, emploie 2000 personnes en Suisse... Il communiquera demain... Cette mesure, si elle est confirm\u00e9e, pourrait entrer dans le cadre d'une restructuration plus large. \r\nOlivier Schorderet.\r\n  MAG 50\"\r\n(Br\u00e8ve CFF) Autre actualit\u00e9... concernant l'emploi... Cette fois aux CFF... \r\nLes CFF qui ont entam\u00e9 hier leurs n\u00e9gociations avec les syndicats au sujet du programme d'\u00e9conomie Railfit pr\u00e9sent\u00e9 le mois pass\u00e9... Il pr\u00e9voit de supprimer 1400 postes de travail \u00e0 l'horizon 2020... Un peu plus de 300 cheminots ont manifest\u00e9 hier devant le si\u00e8ge de Wankdorf... Un projet qui met en danger la s\u00e9curit\u00e9 et p\u00e9jore la qualit\u00e9 du service public d\u00e9plore le syndicat des transports...\r\n(02/FONDS CLINTON/ ITW NYDEGGER) ***Toujours \u00e0 Berne... Mais sous la Coupole... \r\nLa pol\u00e9mique se calme sur l'affaire des fonds vers\u00e9s par la coop\u00e9ration suisse \u00e0 la fondation Clinton... C'\u00e9tait en 2011...\r\nVersement d'un demi million de francs contest\u00e9 puisqu'il est intervenu en plein diff\u00e9rent fiscal avec les Etats Unis, et alors qu'Hillary Clinton \u00e9tait secr\u00e9taire d'Etat... \r\nLa commission de politique ext\u00e9rieure du National a entendu hier le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res... et elle a d\u00e9cid\u00e9 d'en rester l\u00e0... Elle a pris acte des explication du gouvernement... A savoir un versement qui a soutenu un projet de r\u00e9duction de la mortalit\u00e9 infantile... et des m\u00e8res au Lib\u00e9ria... \r\nPas de suite donc \u00e0 cette affaire...  Mais il reste des interrogations, selon l'UDC genevois Yves Nidegger.\r\n  MAG 47''\r\nYves Nidegger interrog\u00e9 par Pietro Bugnon.\r\n(D2/VS CHOMAGE SAISONNIER) Le Valais est un mauvais \u00e9l\u00e8ve au niveau suisse en mati\u00e8re d'utilisation de l'assurance ch\u00f4mage pendant la saison d'hiver...  \r\nMais il entend s'attaquer au probl\u00e8me. \r\nSous la pression du SECO, le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie, le canton, qui n'a pas outrepass\u00e9 la loi jusqu'ici, mais qui a un peu trop jou\u00e9 avec la marge d'interpr\u00e9tation, lance un projet-pilote. \r\nProjet qui vise la r\u00e9insertion rapide et surtout durable des ch\u00f4meurs saisonniers \u00e0 travers une prise en charge individualis\u00e9e et plus restrictive. Et si le mod\u00e8le porte ses fruits, il pourra \u00eatre export\u00e9, dans toute la Suisse. Yves Terrani.\r\n  MAG 1'28''\r\n(21/ INTEGRE DEBATS SE CRISPENT FILLON / JUPPE) En France, le ton est mont\u00e9 hier soir entre Alain Jupp\u00e9 et Fran\u00e7ois Fillon. L'entre-deux tours de la primaire de droite se joue d\u00e9sormais aux bayonnettes \u00e0 l'approche du deuxi\u00e8me tour qui aura lieu dimanche. Et Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, c'est Alain Jupp\u00e9 qui a d\u00e9ga\u00een\u00e9 hier soir. \r\nL'ancien maire de Bordeaux, jusqu'ici tr\u00e8s \u00e0 l'aise au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, a donc chang\u00e9 de m\u00e9thode: il balance tous azimuts. Jupp\u00e9 en raffale, c'est un r\u00f4le de circonstance...mais n\u00e9cessaire, maintenant qu'il est devenu outsider. Il \u00e9tait hier soir, en meeting \u00e0 Toulouse:\r\nEXTRAIT JUPPE 7H\r\nFillon ambig\u00fc sur l'IVG, Fillon tradtionnaliste alors que lui se veut modersite.... Alain Jupp\u00e9 a \u00e9galement attaqu\u00e9 son adversaire sur son programme \u00e9conomique, le jugeant socialement trop brutal... R\u00e9ponse de Fran\u00e7ois Fillon, qui a choisi Lyon pour son premier meeting de l'entre-deux-tours hier soir. \r\nEXTRAIT FILLON 7H\r\nIl faut dire que selon un sondage pour France Info, r\u00e9alis\u00e9 la veille et le jour du premier tour, Fran\u00e7ois Fillon r\u00e9colte 65% des intentions de votes.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs merci... Et verdict dimanche soir...\r\n(Br\u00e8ve Trump) Donald Trump a mis en sourdine certains de ses engagements de campagne... Dans une interview au New York Times, le pr\u00e9sident \u00e9lu d\u00e9clare aborder l'accord de Paris \"l'esprit ouvert\"... Lui qui promettait de d\u00e9sengager les Etats Unism dit d\u00e9sormais qu'il va regader attentivement le dossier... \r\nEt il estime d\u00e9sormais qu'il y a un certain degr\u00e9 de connexion entre l'activit\u00e9 humaine et le r\u00e9chauffement climatique... Apr\u00e8s avoir qualifi\u00e9 cette th\u00e8se de canular pendant la campagne \u00e9lectorale... \r\nEt puis quant aux poursuites qu'il entendait lancer contre Hillary Clunton... Il ne semble d\u00e9sormais plus tellement enclin \u00e0 lancer une enqu\u00eate contre son adversaire... qui a dit il beaucoup souffert dans cette campagne qui a \u00e9t\u00e9 cruelle...\r\n(Br\u00e8ve Colombie) C'est fois c'est peut \u00eatre le bon accord pour la Colombie... Un nouvel accord en tous cas, qui sera conclu entre gouvernement colombien et rebelles marxistes des Farcs... \r\nIl sera sign\u00e9 demain apr\u00e8s midi \u00e0 Bogota... \r\nEt cette fois... C'est le parlement qui devra ratifier cet accord, indique le pr\u00e9sident colombien... Et non le peuple... qui avait refus\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum le pr\u00e9c\u00e9dent accord de paix d\u00e9but octobre... \r\nLa nouvelle mouture pr\u00e9voit des r\u00e9visions sur le statut des ex rebelles des farcs... le point le plus controvers\u00e9... Les rebelles seront par exemple maintenus en zone rurale pour les crimes commis pendant la guerre civile...\r\n(D5/PARTAGE DE VETEMENTS) Et si l'on partageait nos penderies... Nos v\u00eatements... ceux de tous les jours... \r\nA l'heure de l'\u00e9cologie... ou pour \u00e9viter de se ruiner... \r\nLa location de v\u00eatements par correspondance n\u00e9e aux Etats Unis touche aujourd'hui l'heure... \r\nEn France, ils sont d\u00e9j\u00e0 deux acteurs sur le march\u00e9. Simon Corthay...\r\n  MAG 1'27\"\r\n((Dans les catalogues, des v\u00eatements haut de gamme qu'on loue par abonnement... D\u00e8s qu'elle n'en veut plus, la cliente le renvoie et la soci\u00e9t\u00e9, et apr\u00e8s nettoyage, le remet dans le circuit. Voici l'une des fondatrice de l'Habit Blioth\u00e8que, Aur\u00e9lie Nguyen...\r\nMag 1\r\nDirectrice de l'observatoire Soci\u00e9t\u00e9 et consommation, Nathalie Damery ne croit pas \u00e0 une \u00e9conomie du partage au rayon des habits de tous les jours.\r\nMag 2\r\nAh l'entretien des habits... la soci\u00e9t\u00e9 pionni\u00e8re de location de v\u00eatements haut de gamme aux Etats-Unis en sait quelque chose. Pour des millions de clients, la start-up cr\u00e9\u00e9e en 2009 fait tourner aujourd'hui le plus gros pressing du pays, 2000 pi\u00e8ces \u00e0 l'heure...))\r\n(Br\u00e8ve fin ou foot) Hockey sur glace... Gen\u00e8ve Servette et Lausanne disputeront les demis-finales de la coupe de Suisse. \r\nLes Genevois ont battu Davos 6 \u00e0 3... Les Vaudois se sont d\u00e9faits de Langnau 3 \u00e0 2. Elimination par contre de Fribourg Gott\u00e9ron battu 2 \u00e0 1 par Zoug. \r\nEt puis un record... Avec un score qui ressemble \u00e0 du hockey... mais c'est du football... 8 \u00e0 4... record du match avec le plus de buts au total... dans l'histoire  de la ligue des champions... On le doit au Borussia Dortmund... 8 buts donc face \u00e0 Legia Varsovie... C'\u00e9tait hier soir... \r\nEt B\u00e2le n'aura pas droit \u00e0 l'erreur ce soir... Les B\u00e2lois seront en Bulgarie... Face \u00e0 Ludogoretz...  Et ils doivent gagner pour un rep\u00eachage en Europaleague au printemps prochain...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Encore beaucoup de nuages pour aujourd'hui... Quelques \u00e9claircies tout de m\u00eame dans les Pr\u00e9alpes et en Valais central... voire sur le Bassin l\u00e9manique le matin... Quelques bans de brouillard sur le Plateau... \r\nDes pluies, sur les Alpes Valaisannes et dans la r\u00e9gion du Simplon... \r\nTemp\u00e9ratures en plaine, 10 degr\u00e9s au maximum... Jusqu'\u00e0 16 gr\u00e2ce au foehn... \r\nDu vent en montagne et une faible bise sur le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Alep) L'arm\u00e9e syrienne a continu\u00e9 mardi \u00e0 pilonner les quartiers rebelles d'Alep tout en appelant les insurg\u00e9s \u00e0 quitter leurs positions et \u00e0 laisser fuir les civils dans le cadre de son offensive pour reprendre la totalit\u00e9 de la deuxi\u00e8me ville du pays.\r\nPlus de 140 civils ont p\u00e9ri en une semaine d'intenses bombardements \u00e0 l'artillerie et depuis les airs, selon l'Observatoire syrien des droits de l'Homme (OSDH).\r\nEn d\u00e9pit des condamnations \u00e0 l'\u00e9tranger, la communaut\u00e9 internationale semble plus que jamais impuissante \u00e0 contrecarrer la d\u00e9termination de Damas et de ses alli\u00e9s russe et iranien \u00e0 reconqu\u00e9rir l'ensemble d'Alep, principal front d'un conflit qui a fait plus de 300.000 morts en cinq ans et demi.\r\nL'aviation du r\u00e9gime a largu\u00e9 mardi des tracts sur lesquels \u00e9tait repr\u00e9sent\u00e9 un bus comme celui utilis\u00e9 par le pass\u00e9 pour transporter des civils et rebelles depuis les zones reprises par le gouvernement.\r\n\"A ceux qui portent des armes, nous vous tendons notre main. R\u00e9servez votre place avant qu'il ne soit trop tard\", affirme l'arm\u00e9e. \"Permettez aux civils qui le souhaitent de partir, arr\u00eatez de les utiliser comme otages et boucliers humains\", ajoute-t-elle.\r\nLes forces de Damas, qui assi\u00e8gent depuis plus de quatre mois les secteurs Est de la cit\u00e9 septentrionale, ont \u00e9galement appel\u00e9 les rebelles \u00e0 distribuer de la nourriture aux civils.\r\nL'arm\u00e9e de l'air frappait dans le m\u00eame temps les quartiers rebelles de Sakhour, Massaken Hanano ou Cheikh Najjar.  \r\nAu moins une femme et un enfant ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par l'explosion de barils d'explosifs \u00e0 Al-Mayssar, selon l'OSDH. \r\nAu total, 143 civils, dont 19 enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans Alep-Est depuis le 15 novembre, tandis que 16 autres civils, dont 10 enfants, \u00e9taient tu\u00e9s par les tirs des rebelles dans Alep-Ouest contr\u00f4l\u00e9 par le r\u00e9gime.\r\nL'ONG a par ailleurs fait \u00e9tat de plusieurs cas de suffocation d'habitants apr\u00e8s la chute sur les quartiers de Qaterji et Daher Awad de quatre barils d'explosif. Des sources m\u00e9dicales pensent qu'il s'agit probablement de chlore.\r\nL'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques (OIAC), qui examine \"plus de 20\" accusations sur l'utilisation d'armes chimiques en Syrie, a accept\u00e9 mardi l'offre de la Russie de fournir des \u00e9l\u00e9ments \"pouvant \u00eatre utiles\" dans leur enqu\u00eate. \r\nL'arm\u00e9e russe affirme, elle, avoir les preuves de l'utilisation d'armes chimiques par les rebelles d'Alep, qui d\u00e9mentent. \r\nL'un des quartiers d'Alep les plus disput\u00e9s est celui de Massaken Hanano, o\u00f9 les derniers bombardements poussent au d\u00e9part de ceux qui continuaient de r\u00e9sister.\r\nLes forces gouvernementales, soutenues notamment par les forces du Hezbollah libanais, contr\u00f4lent d\u00e9sormais un tiers de ce quartier, a indiqu\u00e9 le directeur de l'OSDH, Rami Abdel Rahmane. Il est strat\u00e9gique, selon lui, car sa prise permettrait notamment, pour le r\u00e9gime, de \"s\u00e9parer le nord d'Alep-Est du reste\" des secteurs assi\u00e9g\u00e9s.\r\nLe progression des forces gouvernementales ajoute au d\u00e9sespoir grandissant des quelque 250.000 personnes d'Alep-Est, qui ne sont plus ravitaill\u00e9es ou secourues depuis plus de quatre mois.\r\nL'offensive du r\u00e9gime suscite l'indignation \u00e0 l'\u00e9tranger, l'ambassadeur de France \u00e0 l'ONU, Fran\u00e7ois Delattre, d\u00e9non\u00e7ant une \"strat\u00e9gie de guerre totale pour reprendre Alep \u00e0 tout prix\". Il a parl\u00e9 d'une situation \"catastrophique\".\r\nLe patron des op\u00e9rations humanitaires de l'ONU Stephen O'Brien a lui aussi d\u00e9nonc\u00e9 le recours aux si\u00e8ges \u00e0 Alep et ailleurs en Syrie, faisant \u00e9tat de pr\u00e8s d'un million de personnes assi\u00e9g\u00e9es \u00e0 travers le pays.\r\nLes habitants \"sont isol\u00e9s, affam\u00e9s, bombard\u00e9s et priv\u00e9s d'aide m\u00e9dicale et d'assistance humanitaire afin de les forcer \u00e0 se soumettre ou \u00e0 fuir\". \"C'est une tactique d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e (...) une forme cruelle de punition collective\"\", a-t-il soulign\u00e9.\r\nDamas avait repouss\u00e9 ce week-end une proposition de tr\u00eave de l'ONU, jugeant qu'elle \"r\u00e9compenserait les terroristes\", un terme utilis\u00e9 par le r\u00e9gime pour d\u00e9signer tous les groupes s'opposant \u00e0 lui par les armes, que ce soient les rebelles mod\u00e9r\u00e9s ou les jihadistes du groupe Etat islamique (EI) ou d'Al-Qa\u00efda.\r\nDans cette guerre complexe aux multiples acteurs, les groupes jihadistes sont \u00e9galement dans le collimateur des Etats-Unis, \u00e0 la t\u00eate d'une coalition internationale qui les combat en Syrie et en Irak. \r\nLe Pentagone a d'ailleurs annonc\u00e9 mardi que les Etats-Unis avaient tu\u00e9 vendredi dans une frappe de drone un haut responsable de la branche syrienne d'Al-Qa\u00efda, Abou Afghan al-Masri, dans la province d'Idleb (nord-ouest).\r\n(Br\u00e8ve Trump au New York Times) \r\n(Br\u00e8ve Gr\u00e8ve Lufthansa) \r\n(03/MANIF RAIL FIT/ ITW TUTTI -REPRIS 22H30) Plusieurs centaines de cheminots en col\u00e8re ont manifest\u00e9s hier soir (mardi) devant le si\u00e8ge des CFF \u00e0 Berne. A l'appel du syndicat du personnel des transports SEV, ils ont exprim\u00e9 leur inqui\u00e9teude face au programme RailFit pr\u00e9sent\u00e9 par la direction le mois pass\u00e9. 1400 postes de travail devraient passer \u00e0 la trappe d'ici 2020. St\u00e9phane Deleury a demand\u00e9 au pr\u00e9sident du Syndicat SEV  s'il ne reconnaissait pas la n\u00e9cessit\u00e9 pour une entreprise comme les CFF de se restructurer pour \u00eatre plus perforante \u00e0 l'avenir. La r\u00e9ponse de Giorgio Tutti. \r\n  MAG 46''\r\nExtro : \r\nApr\u00e8s la manifestation d'hier soir, le syndicat promet d'autres mobilisations dans le pays contre la restructuration des CFF.\r\n(20/ZIKA FIN URGENCE/PA) La virus Zika reste une menace, \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre une urgence: c'est en r\u00e9sum\u00e9 le message transmis hier par l'Organisation mondiale de la sant\u00e9... L'OMS qui a annonc\u00e9 hier, depuis Gen\u00e8ve, vouloir \u00e9tendre son programme de recherche sur le virus.  Renaud Malik\r\n  MAG 1'00\"\r\n((L'OMS avait suscit\u00e9 l'inqui\u00e9tude en annon\u00e7ant vendredi que l'urgence mondiale relative \u00e0 Zika \u00e9tait lev\u00e9e. Dans les pays les plus touch\u00e9s par l'\u00e9pid\u00e9mie, on avait exprim\u00e9 la crainte de voir se tarir les financements consacr\u00e9s au virus. Hier, l'OMS a voulu calmer ces inqui\u00e9tudes. Elle se dit d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 aider les pays \u00e0 se pr\u00e9parer et \u00e0 g\u00e9rer les complications li\u00e9es au virus. A travers ses bureaux r\u00e9gionaux, l'organisation va ainsi continuer de sensibiliser les professionnels de la sant\u00e9, les responsables politiques et les populations. Mais l'OMS veut surtout \u00e9tendre son programme de recherches sur le virus. Car il conserve ses zones d'ombre: on ne sait pas encore tr\u00e8s bien, par exemple, quelle est la proportion de cas de microc\u00e9phalie du nourrisson directement li\u00e9s \u00e0 zika... Et puis, il y a encore des recherches \u00e0 mener sur les traitements... Sachant que les premiers vaccins sont esp\u00e9r\u00e9s d'ici deux \u00e0 trois ans. L'OMS envoie donc un message clair: m\u00eame si l'\u00e9pid\u00e9mie ralentit par endroit, on est loin d'en avoir termin\u00e9 avec Zika... Il y a dix jours, d'ailleurs, l'Argentine a annonc\u00e9 avoir enrgistr\u00e9 son premier d\u00e9c\u00e8s directement li\u00e9 \u00e0 la maladie. Celui d'un b\u00e9b\u00e9 atteint de microc\u00e9phalie.))", "durationSec": 875, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8169337", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-23T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-23T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8169355", "ece-8169337"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:48Z", "speechToTexts": ["29.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt ce journal de Blandine L\u00e9vite une manne f\u00e9d\u00e9rale pour soutenir les cr\u00e8ches Alain Berset d\u00e9fend son projet devant les s\u00e9nateurs, d\u00e8s lundi, contre vents et mar\u00e9es, ils prennent plaidera pour un cr\u00e9dit de 100 millions de francs, il lui faudra r\u00e9sister aux attaques de la droite, c'est un chiffre qui a de quoi faire fr\u00e9mir dans le pays, qu'on consid\u00e8re comme le plus riche du monde, 500000 personnes seraient touch\u00e9es par la pauvret\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [91%] :\r\nEt depuis 2014, un programme national de lutte contre la pr\u00e9carit\u00e9 qui r\u00e9unit Conf\u00e9d\u00e9ration cantons et communes est en oeuvre, quelle est son efficacit\u00e9, quelles en sont ses limites aussi le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [87%] :\r\n100 postes \u00e0 Nyon Generali Suisse envisage de d\u00e9localiser une sorte de poste de Mions vers Al, disent -ils, dans le canton de Z\u00fcrich, aux \u00c9tats-Unis, les agressions et insultes \u00e0 caract\u00e8re raciste ont connu un regain apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [91%] :\r\nEt c'est dans ce contexte tendu qu'un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral controvers\u00e9 va prendre ses fonctions, Jeff, c'est son nom actuel s\u00e9nateur de l'Alabama, qu'il n'y a pas laiss\u00e9 un souvenir tr\u00e8s consensuel, nous dira tout \u00e0 l'heure Philippe revint la Riza Sion de l'\u00e9conomie, elle touche \u00e9galement le monde de l'assurance, avec des offres qui d\u00e9pendent d'un certain comportement comme par exemple le nombre de pas effectu\u00e9s par jour : quelle est la ligne rouge \u00e0 ne pas franchir et ce qu'on peut vraiment index\u00e9e comme \u00e7a, le prix d'une assurance sur le profil d'un assur\u00e9 r\u00e9ponse dans une vingtaine de minutes avec un sp\u00e9cialiste de la pr\u00e9vention des risques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [94%] :\r\nDans ce journal aussi Fillon, Jupp\u00e9 le duel est une campagne toujours plus crisp\u00e9e \u00e0 5 jours du second tour de la primaire \u00e0 droite et puis \u00e0 la pointe de la mode louer ses v\u00eatements, le ph\u00e9nom\u00e8ne se d\u00e9veloppe en Europe et en France, oui, une veste comme on emprunte un livre \u00e0 la biblioth\u00e8que \u00e9cologique ou pas tr\u00e8s hygi\u00e9nique, on en parle en toute fin de journal, c'est un nouveau test pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [95%] :\r\nEn charge de ces affaires sociales Alain Berset en d\u00e9but de session d'hiver sur les chapeaux de roue, puisque lundi prochain, il devra convaincre les s\u00e9nateurs de d\u00e9bloquer un cr\u00e9dit de 100 millions de francs pour am\u00e9liorer la conciliation entre travail et famille concr\u00e8tement Berne puiserait dans cette enveloppe, pour soutenir les cantons et les communes qui augmentent les subventions destin\u00e9es \u00e0 l'accueil extra- familial dont les places de cr\u00e8ches, des aides directes \u00e0 des structures innovantes sont aussi pr\u00e9vues mais Pietro Bugnon la t\u00e2che d'Alain Berset s'annonce compliqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [93%] :\r\nUne fois de plus, Alain Berset devra se retrousser les manches au Parlement son projet d'aide f\u00e9d\u00e9rale aux cr\u00e8ches et autres structures parascolaires a \u00e9t\u00e9 froidement accueillie en commission, une courte majorit\u00e9 a carr\u00e9ment refus\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re, en retour \u00e0 l'exp\u00e9diteur que soutiendra Andr\u00e9a Caroni, le conseiller aux \u00c9tats PLR appenzellois d\u00e9nonce une atteinte au f\u00e9d\u00e9ralisme. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:39) [79%] :\r\nIl y a tr\u00e8s peu des \u00e9l\u00e9ments dans ce domaine, qui sont vraiment \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration tout ce qui est subventions demand\u00e9es cr\u00e8ches r\u00e8glement des cr\u00e8ches ce niveau contenant Monsieur Berset son parti souvent pr\u00e9f\u00e8re arriver \u00e0 leur solution pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e m\u00eame si c'est le mauvais niveau f\u00e9d\u00e9ral tandis qu'en f\u00e9d\u00e9raliste, il dit non \u00e0 une solution, m\u00eame s'il y a une le contenu parce qu'il se dit : bon, c'est une affaire et comptons ou mettez communes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [95%] :\r\nAlain Berset devra r\u00e9sister aux attaques de la droite, il pourra en revanche compter sur le soutien de la gauche, \u00e0 l'image de sa camarade de parti, la socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary qui ne comprendrait pas que son conseil refusent carr\u00e9ment de d\u00e9battre de cette question. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:18) [88%] :\r\nOui, c'est un signal tr\u00e8s brutale puisqu'on aurait pu analyser, \u00e9tudier les diff\u00e9rentes propositions de cette loi et puis en choisir Usinor une autre mais un refus d'entr\u00e9e en mati\u00e8re, c'est un signal pas Alain Berset mais surtout aux femmes de ce pays que les efforts qu'elles font pour concilier 10 Hamida, la vie professionnelle S\u00e9phora ne sont pas reconnus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [94%] :\r\nUne attaque contre les femmes, dit G\u00e9raldine Savary mais aussi un cuisant pour Alain Berset car m\u00eame en cas d'entr\u00e9e en mati\u00e8re, son projet risque bien d'\u00eatre passablement redimensionn\u00e9 par la majorit\u00e9 de droite du Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [96%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le Grand Conseil Vaudois est entr\u00e9 en mati\u00e8re hier sur un projet de loi en mati\u00e8re d'accueil parascolaire r\u00e9forme qui oblige les communes \u00e0 mettre en oeuvre un socle minimal de prestations avant et apr\u00e8s l'\u00e9cole pour les 4 15 ans une centaine d'emplois pourraient dispara\u00eetre sur le site de l'assureur Generali \u00e0 Nyon dans le canton de Vaud les employ\u00e9es nyonnais ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s hier matin mais Generali Suisse ne souhaite pas s'exprimer, l'assureur troisi\u00e8me europ\u00e9en, emploie 2000 personnes en Suisse il communiquera demain cette mesure, si elle est confirm\u00e9e, pourrait entrer dans le cadre d'une restructuration plus large olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:27) [94%] :\r\n\u00e0 Nyon les secteurs touch\u00e9s seraient notamment ceux de la logistique, des finances et des ressources du Maine, des postes qui pourraient \u00eatre supprim\u00e9s ou d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 Adliswil, dans le canton de Z\u00fcrich, mais l'assureur italien, num\u00e9ro 3 en Europe derri\u00e8re l'allemand Allianz et le fran\u00e7ais AXA pourrait supprimer au total 8000 emplois \u00e0 travers le monde sur les 76000 que compte l'assureur italien Generali pourrait l'annoncer ce mercredi \u00e0 l'occasion de sa journ\u00e9e des investisseurs, il r\u00e9alise la plus grande partie de son chiffre d'affaires et de son b\u00e9n\u00e9fice en Italie qui ne seraient pas touch\u00e9s, mais aussi en France et en Allemagne, il y a moins de 2 semaines, la soci\u00e9t\u00e9 avait annonc\u00e9 un recul de son b\u00e9n\u00e9fice Net de pr\u00e8s de 6 pourcent sur sur les 9 premiers mois de l'ann\u00e9e, avec sa nouvelle \u00e9quipe dirigeante en place depuis mars dernier, Generali fait face, comme les autres assureurs \u00e0 un contexte difficile en cause notamment les faibles taux d'int\u00e9r\u00eat qui affecte la rentabilit\u00e9 de leurs placements financiers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [94%] :\r\nAutre actualit\u00e9 concernant l'emploi cette fois aux CFF les CFF qui ont entam\u00e9 hier leurs n\u00e9gociations avec les syndicats au sujet du programme d'\u00e9conomies feat pr\u00e9sent\u00e9 le mois pass\u00e9, il pr\u00e9voit de supprimer 1400 postes de travail \u00e0 l'horizon 2020, un peu plus de 300 cheminots ont manifest\u00e9 hier devant le si\u00e8ge de Wankdorf un projet qui mettent en danger la s\u00e9curit\u00e9 qui p\u00e9jore la qualit\u00e9 du service public, d\u00e9plore le syndicat des transports. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [92%] :\r\nToujours \u00e0 Berne sous la Coupole, la pol\u00e9mique se calme un peu sur l'affaire des fonds vers\u00e9s par la coop\u00e9ration suisse \u00e0 la fondation Clinton s'\u00e9tait tant en 2011. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:49) [96%] :\r\nVersement d'un demi-1000000 de francs contest\u00e9 puisqu'il est intervenu en plein diff\u00e9rent fiscal avec les \u00c9tats-Unis, et alors qu'Hillary Clinton \u00e9tait secr\u00e9taire d'\u00c9tat, la commission de politique ext\u00e9rieure du National a entendu hier le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res et elle a d\u00e9cid\u00e9 d'en rester l\u00e0, elle a pris acte des explications du gouvernement, \u00e0 savoir un versement qui a soutenu un projet de r\u00e9duction de la mortalit\u00e9 infantile et des m\u00e8res au Lib\u00e9ria pas du fuite donc \u00e0 cette affaire, mais il reste des interrogations selon l'UDC Genevois Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:21) [90%] :\r\nReste ouverte compl\u00e8tement la question de savoir quelles seraient les raisons qui ont fait que on a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une action humanitaire sous l'\u00e9gide de cette fondation, \u00e0 une action humanitaire tierce parce que cette formation n'est pas la seule \u00e0 lutter contre la mortalit\u00e9 infantile au Lib\u00e9ria, au moment o\u00f9 l'on parle pas d'autres perm s'agissant de l'ancien pr\u00e9sident dont l'\u00e9pouse et le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9poque, tous les voyants s'allument, c'est des gens politiquement expos\u00e9es au plus haut niveau et d'ordinaire, on se garde bien de risquer ce genre d'amalgame ou de m\u00e9lange, alors peut-\u00eatre a -t-on choisi pour de bonnes raisons de m\u00e9langer tout, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faudrait savoir pourquoi et quant \u00e0 moi, je souhaiterais qu'une investigation par la commission de gestion se fasse afin que l'on ait le coeur n'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:09) [94%] :\r\nYves Nidegger, interrog\u00e9 par Pietro Bugnon le Valais est un mauvais \u00e9l\u00e8ve au niveau suisse en mati\u00e8re d'utilisation de l'assurance ch\u00f4mage pendant la saison d'hiver, mais il entend s'attaquer au probl\u00e8me sous la pression du Seco le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, le canton qui n'a pas outrepass\u00e9 la loi jusqu'ici, mais qui a un peu trop jou\u00e9 avec la marge d'interpr\u00e9tation lance un projet pilote, projet qui vise la r\u00e9insertion rapide et surtout durable des ch\u00f4meurs saisonniers \u00e0 travers une prise en charge individualis\u00e9e et plus restrictive et si le mod\u00e8le porte ses fruits, il pourrait \u00eatre export\u00e9 Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:42) [92%] :\r\nDans le collimateur du Seco les travailleurs mis au ch\u00f4mage en fin d'ann\u00e9e et repris quelques mois plus tard par le m\u00eame employeur, le taux de r\u00e9embauche atteint ainsi 42 pourcent Valais Valais alors qu'il est de 14 pourcent en en moyenne suisse mais on rit le Tessin ou encore les Grisons connaissent les m\u00eames probl\u00e8mes, cette pratique n'est tout simplement plus acceptable, consid\u00e8re Oliver, de la direction du travail du Seco il pr\u00f4ne un tournevis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:03) [86%] :\r\nOn voulait inciter surtout les employeurs et les employ\u00e9es de trouver des autres solutions d'abord et pas de tomber sur l'assurance ch\u00f4mage, chaque hiver, on a beaucoup des instruments pour activer le Champ de trouver un poste stable et l\u00e0, le camp de \u00e0 pas utiliser tous ces instruments. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:18) [98%] :\r\nDirecteur de l'Association valaisanne des entrepreneurs Serge M\u00e9trailler ne nie pas qu'il y a un probl\u00e8me, mais les entreprises ont tout simplement pas le choix, dit -il. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:25) [93%] :\r\nEn fait, on est au bout de la cha\u00eene, il faut pas croire que l'on licencie pour le pur bonheur, bien au contraire, on n'a pas travaill\u00e9, on a la m\u00e9t\u00e9o et puis ces ces raisons qui sont objectives qui font que, malheureusement, doit pousser nos travailleurs sur la liste des ch\u00f4meurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:38) [91%] :\r\nAujourd'hui le Seco entend donner un tour de vous voyez \u00e7a comment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:43) [90%] :\r\nPour moi, d'abord, ce qui est positif, c'est qu'ils reconnaissent que le ch\u00f4mage saisonnier n'est pas une tare ou une maladie honteuse, alors si on peut \u00e9videmment diminuer le ch\u00f4mage, par un meilleur suivi un meilleur contr\u00f4le meilleure collaboration entre nos ch\u00f4meurs et l'ORP, je dis oui, apr\u00e8s je ne suis pas certain qu'il va avoir \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:00) [96%] :\r\n\u00e0 noter encore que l'Association valaisanne des entrepreneurs a command\u00e9 une \u00e9tude \u00e0 la hache SSO visant \u00e0 d\u00e9terminer les causes pr\u00e9cises de la situation actuelle, ces r\u00e9sultats sont attendus pour d\u00e9cembre ou janvier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [98%] :\r\n7 heures 10 en France maintenant, le ton est mont\u00e9 hier soir entre Alain Jupp\u00e9 et Fran\u00e7ois Fillon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:16) [90%] :\r\nNous l'entre- 2 tours de la primaire de droite se joue d\u00e9sormais aux ba\u00efonnettes \u00e0 l'approche du 2\u00e8me tour qui a lieu dimanche et Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, Alain Jupp\u00e9 qui a d\u00e9gain\u00e9 hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:25) [94%] :\r\nL'ancien maire de Bordeaux jusqu'ici tr\u00e8s \u00e0 l'aise, au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, a donc chang\u00e9 de m\u00e9thode, il balance tous azimut Jupp\u00e9 en rafale, c'est un r\u00f4le de circonstance mais n\u00e9cessaire s'il veut rattraper son retard, il \u00e9tait hier soir en meeting \u00e0 Toulouse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:38) [91%] :\r\nCette nouvelle campagne qui commence bien s\u00fbr une nouvelle campagne que je m\u00e8nerai comme celle du 1er tour avec dignit\u00e9 en m'abstenant d'attaques personnelles, para\u00eet que Fran\u00e7ois Fillon a \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 que je lui demande de clarifier sa position sur l'IVG, c'\u00e9tait quand m\u00eame n\u00e9cessaire et je vous le dis tout de suite, je ne renoncerai pas \u00e0 poser d'autres questions pour clarifier les positions qui sont parfois confuse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:01) [92%] :\r\nFillon ambigu sur les VG Fillon traditionalistes alors que lui se veut moderniste, Alain Jupp\u00e9 a \u00e9galement attaqu\u00e9 son adversaire sur son programme \u00e9conomique et le juge socialement trop brutal, Fran\u00e7ois Fillon, en meeting \u00e0 Lyon a rendu les coups. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:14) [85%] :\r\nLorsque j'affirme qu'il faut casser la baraque pour la reconstruire autrement, alors on me r\u00e9torque que je vais trop loin \u00e0 tort Alain Jupp\u00e9 juge mon projet trop radical trouve risqu\u00e9e. \r\nJe lui r\u00e9torque que si on n'est pas un radical, maintenant je me demande quand est -ce qu'on le saura. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:33) [89%] :\r\nEh bien oui, la campagne se crisper et c'est normal car il fait car, selon un sondage pour France Info r\u00e9alis\u00e9 la veille et le jour du 1er tour Fran\u00e7ois Fillon r\u00e9colte 65 pourcent des des intentions de 20. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:43) [94%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs merci. Verdict donc dimanche soir, Donald Trump a mis en sourdine, certains de ses engagements de campagne dans une interview au New York Times, le pr\u00e9sident \u00e9lu d\u00e9clare aborder l'accord de Paris l'esprit ouvert, selon ses mots, lui qui promettait de de d\u00e9sengager les \u00c9tats-Unis de l'accord sur le climat, dit d\u00e9sormais qu'il va regarder attentivement le dossier, il estime aussi qu'il y a un certain degr\u00e9 de connexion entre l'activit\u00e9 humaine et le r\u00e9chauffement climatique, apr\u00e8s avoir qualifi\u00e9 cette th\u00e8se de canular pendant la campagne, cette fois, c'est peut-\u00eatre la bonne pour la Colombie, un nouvel accord sera conclu entre le gouvernement colombien rebelles marxistes des Farc, il sera sign\u00e9 demain apr\u00e8s- midi \u00e0 Bogota, cette fois c'est le parlement colombien qui devra ratifier cet accord, indique le pr\u00e9sident, le chef du gouvernement colombien et non le peuple qui avaient refus\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum le pr\u00e9c\u00e9dente : accord de paix d\u00e9but octobre et si l'on partageait nos penderies nos v\u00eatements, ceux de tous les jours, \u00e0 l'heure de l'\u00e9cologie ou pour \u00e9viter de se ruiner la location de v\u00eatements par correspondance, n\u00e9e aux \u00c9tats-Unis et touche aujourd'hui l'Europe, en France, ils sont d\u00e9j\u00e0 deux acteurs sur le march\u00e9, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:51) [89%] :\r\nDans les catalogues des v\u00eatements haut de gamme qu'on loue par abonnement d\u00e8s qu'elle n'en veut plus, la cliente le renvoie, et la soci\u00e9t\u00e9 apr\u00e8s nettoyage le remet dans le circuit, voici l'une des fondatrice de l'habit biotech Aur\u00e9lie Nguyen. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:12:07) [79%] :\r\n\u00e7a leur permet de faire des achats plus en plus de de consommer plus durablement des pi\u00e8ces qui dure dans le temps des d\u00e9p\u00f4ts basique et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, elles vont de louer \u00e0 la biblioth\u00e8que, les pi\u00e8ces, un peu plus ferme et donc pendant toute fa\u00e7on pas \u00e0 l'achat de Piazzolla en renouvellement constant. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:23) [95%] :\r\nDirectrice de l'observatoire Soci\u00e9t\u00e9 et consommation Nathalie Damery ne croit pas \u00e0 une \u00e9conomie du partage, au rayon des habits de tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:12:32) [81%] :\r\nLe co\u00fbt du v\u00eatement et pas tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, sauf quelques pi\u00e8ces de tr\u00e8s bonne facture des des pi\u00e8ces de couturiers ou il a, en r\u00e9alit\u00e9, cette location tr\u00e8s particuli\u00e8re de l'opinion une robes de soir\u00e9e, c'est toujours faire pour le v\u00eatement tout \u00e0 fait normal, classique, les questions aussi de durabilit\u00e9 le Qu\u00e9bec r\u00e9guli\u00e8rement, etc, il est n\u00e9cessaire, hygi\u00e8ne, ce qui est li\u00e9 au partage, c'est que d'un point de vue \u00e9conomique, ce n'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s rentable. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:02) [91%] :\r\n\u00e0 l'entretien des habits, la soci\u00e9t\u00e9 pionni\u00e8re de location de v\u00eatements haut de gamme, aux \u00c9tats-Unis, en sait quelque chose, pour des millions de clients, la Star Top, cr\u00e9\u00e9 en 2009 fait tourner aujourd'hui le plus gros pressing du pays 2000 pi\u00e8ces alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:19) [89%] :\r\nHockey-sur-glace Gen\u00e8veServette et Lausanne disputeront les demi- finales de la Coupe de Suisse les Genevois ont battu Davos 6 \u00e0 3 les Vaudois se sont d\u00e9faits de Langnau 3 \u00e0 2, \u00e9limination par compte de Fribourg Gott\u00e9ron battu 2 1 partout, puis un record, avec un score qui ressemble \u00e0 du hockey, mais c'est du football 8 \u00e0 4 record du match avec le plus de buts au total dans l'histoire de la Ligue des champions, on doit au Borussia Dortmund, puis but face \u00e0 la, \u00e0 Varsovie, c'est-\u00e0-dire soir\u00e9e et B\u00e2le n'aura pas droit \u00e0 l'erreur, ce soir, puisque les B\u00e2lois seront en Bulgarie face \u00e0 Ludogorets s'ils doivent gagner pour un rep\u00eachage en Europe aligot au printemps prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:58) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Blandine L\u00e9vite dans un instant la num\u00e9risation Hubert \u00e0 Sion comme on dit, de l'\u00e9conomie et ses cons\u00e9quences sur le monde des assurances, nous aurons aussi le portrait du nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral des \u00c9tats-Unis, un homme tr\u00e8s controvers\u00e9, actuel s\u00e9nateur de l'Alabama Jeff s\u00e9cheresse m\u00e9t\u00e9o encore beaucoup de nuages pour aujourd'hui quelques \u00e9claircies tout de m\u00eame dans les Pr\u00e9alpes et en Valais central, voire m\u00eame sur le bassin l\u00e9manique ce matin quelques bancs de brouillard sur le plateau des pluies sur les Alpes Valaisannes et dans la r\u00e9gion du Simplon, les temp\u00e9ratures en plaine 10 au maximum cet apr\u00e8s- midi 16 gr\u00e2ce au Fun du vent en montagne et une faible bise sur le plateau. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-23T07:11:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-857506AC-0F28-48C4-88BC-86EBA5ECF26E", "internalArchiveId": "857506AC-0F28-48C4-88BC-86EBA5ECF26E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Election au Conseil d'Etat vaudois: la lutte s'accentue au PS", "publicationDate": "2016-11-22T00:00:00Z", "summary": "Pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois l'an prochain, la lutte s'accentue du c\u00f4t\u00e9 du PS entre la conseill\u00e8re nationale Cesla Amarelle et les d\u00e9put\u00e9es Roxanne-Meyer Keller et Fabienne Freymond Cantonne. Fabienne Freymond-Cantonne, elle, appara\u00eet comme l\u00e9g\u00e8rement marginalis\u00e9e. Son interview.\r\n\r\n* * Election au Conseil d'Etat vaudois: la lutte s'accentue au PS Restez avec nous Kevin Grangier... \r\non va parler de l'\u00e9lection au conseil d'Etat vaudois. \r\nNous vous l'apprenions hier, la grande alliance PLR-UDC-Verts lib\u00e9raux a du plomb dans l'aile... La direction de l'UDC lui pr\u00e9f\u00e8re une alliance simple avec les lib\u00e9raux-radicaux... Un choix guid\u00e9 - entre-autre - par des consid\u00e9rations \u00e9lectorales: un partenariat avec Isabelle Chevalley pourrait d\u00e9savantager le candidat UDC...\r\nKevin Grangier... \r\n- on le voit \u00e0 Fribourg, une large alliance \u00e7a marche... \u00e7a rapporte des voix... Est-ce qu'il ne faut pas parfois faire des concessions pour arriver \u00e0 son but?\r\n- \r\nChristian: \r\nC\u00f4t\u00e9 PS, la lutte s'accentue \u00e9galement entre la conseill\u00e8re nationale Cesla Amarelle et les d\u00e9put\u00e9es Roxane-Meyer Keller et Fabienne Freymond Cantonne... Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes devront en effet d\u00e9signer celle qui rejoindra Pierre-Yves Maillard et Nuria Gorrite sur ticket de la gauche... Il faut le dire, Michael Peuker, si les deux premi\u00e8res sont r\u00e9guli\u00e8rement cit\u00e9es, Fabienne Freymond-Cantonne appara\u00eet comme l\u00e9g\u00e8rement marginalis\u00e9e...\r\nBeaucoup moins visible, elle souffre en tout cas d'un gros d\u00e9ficit de notori\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle du canton... Pourtant son nom a tr\u00e8s vite circul\u00e9 parmi les papables pour reprendre le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Anne-Catherine Lyon... Mais face \u00e0 l'imposante Cesla Amarelle et aux soutiens implicites des pontes du parti envers Roxane Meyer-Keller, Fabienne Freymond-Cantonne c'est un peu l'oubli\u00e9e de ce d\u00e9but de campagne... \r\n***Et pourtant, Fabienne Freymond-Cantonne, ce n'est pas une inconnue de la sc\u00e8ne politique vaudoise... \r\nD\u00e9put\u00e9e plut\u00f4t active au Grand Conseil vaudois depuis 14 ans, elle entamme sa troisi\u00e8me l\u00e9gislature \u00e0 la municipalit\u00e9 de Nyon... R\u00e9\u00e9lue confortablement lors de chaque \u00e9lection, elle b\u00e9n\u00e9ficie d'un fort soutien au sein de sa ville et de sa r\u00e9gion... Et elle ratisse large Fabienne Freymond-Cantone dans un district traditionnellement acquis \u00e0 la droite... Tr\u00e8s profil\u00e9e notamment sur la probl\u00e9matique du logement, son bilan politique est jug\u00e9 correct... Aucune casserole dans son sillage...\r\n***C'est donc une personnalit\u00e9 reconnue...\r\nDans sa r\u00e9gion, absolument... En cas d'accession au ticket socialiste l'an prochain, elle b\u00e9n\u00e9ficiera sans aucun doute du soutien massif de son district... Autre avantage, c'est une femme de r\u00e9seau: \u00e0 la t\u00eate du Forum interparlementaire romand elle est aussi membre de nombreuses autres associations... Mais au-del\u00e0 des apparence, on l'a dit, elle reste publiquement plut\u00f4t en marge de la campagne...\r\n***Eclips\u00e9e notamment par Roxane-Meyer Keller...\r\nRoxane Meyer-Keller, \u00e9galement peu connue mais tr\u00e8s vite mise sous les feux de la rampe par les d\u00e9clarations de Pierre-Yves Maillard... La locomotive du PS a mis le feu au poudres en critiquant les \u00e9lites, appelant du pieds des candidatures non-universitaires, proches du peuple... Un tacle indirect envers Cesla Amarelle, mais \u00e9galement envers Fabienne Freymond-Cantone, d\u00e9tentrice d'une licence en \u00e9conomie politique... Mais rien n'est jou\u00e9... Cette derni\u00e8re s'active sur le terrain... Sa p\u00eache aux voix pourrait s'av\u00e9rer fructueuse le 14 janvier prochain... Bref, Fabienne Freymond-Cantonne occupe plus que jamais le r\u00f4le d'outsider...", "durationSec": 645, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8166302", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Election au Conseil d'Etat vaudois: la lutte s'accentue au PS / FOR_2016-11-22T18:10:00_developpement-6", "Forum du 22.11.2016"], "alternativeSummary": ["Pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois l'an prochain, la lutte s'accentue du c\u00f4t\u00e9 du PS entre la conseill\u00e8re nationale Cesla Amarelle et les d\u00e9put\u00e9es Roxanne-Meyer Keller et Fabienne Freymond Cantonne. Fabienne Freymond-Cantonne, elle, appara\u00eet comme l\u00e9g\u00e8rement marginalis\u00e9e. Son interview."], "variantIds": ["ece-8166302"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:41Z", "speechToTexts": ["29.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nKevin Grangier parce qu'on va s'int\u00e9resser \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, on apprenait hier soir une une nouvelle qui concerne votre parti hein le l'UDC vaudoise puisque la grande alliance PS- PLR UDC Verts lib\u00e9raux a du plomb dans l'aile, la direction de l'UDC lui pr\u00e9f\u00e8re une alliance simple avec les lib\u00e9raux- radicaux, un choix guid\u00e9 entre autres par des consid\u00e9rations \u00e9lectorales et consid\u00e9r\u00e9 qu'en partenariat avec Isabelle Chevalier de la Verte lib\u00e9rale pourrait des ventes d\u00e9savantager candidat UDC Kevin Grangier, on l'a vu \u00e0 Fribourg en 1er tour de l'\u00e9lection cantonale une large alliance \u00e7a peut marcher, \u00e7a am\u00e8ne des voix ce qu'il faudrait pas parfois faire des concessions pour arriver \u00e0 son but, c'est-\u00e0-dire \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:37) [85%] :\r\n\u00e9coutez, je crois qu'il faut avoir beaucoup de modestie quand on vit de ce jeu, Conseil d'\u00c9tat et d'abord, se rencontrent dans le canton, nouveau il y a la place pour 4 conseillers d'\u00c9tat de droite, pas de pas l\u00e0 l\u00e0, on va dire la la quasi- parit\u00e9 de l'\u00e9quilibre jouera dans le canton de Vaud est ainsi faite que pr\u00e9tendre qu'un des 2 grands groupes soit beau chambre peut avoir 5 si\u00e8ges, ce serait une pr\u00e9tention qui serait mal comprise au sein de la population, tant que l'UDC elle revendique un seul si\u00e8ge sur cette elle fait preuve voil\u00e0 de modestie, de, de, de r\u00e9alisme en disant que nous pesons un si\u00e8ge pour le Conseil d'\u00c9tat, nous revendiquons donc un si\u00e8ge et, avec eux, avec nos alli\u00e9s PLR ensemble, nous esp\u00e9rons faire basculer cette majorit\u00e9 \u00e0 droite il y a pas d'autres consid\u00e9rations que c'est -ci qui rentrent en ligne de compte \u00e0 nos yeux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [82%] :\r\nMerci quel \u00e9trangers pour cette cette r\u00e9action \u00e0 cette information, ont d\u00e9voil\u00e9 hier soir dans Forum une belle soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:29) [75%] :\r\n\u00e0 vous aussi renvers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [91%] :\r\nEt on va continuer de parler de l'\u00e9lection au Grand Conseil d'\u00c9tat Vaudois, c\u00f4t\u00e9 socialiste, la lutte s'accentue \u00e9galement entre la conseill\u00e8re nationale Cesla Amarelle les d\u00e9put\u00e9es Roxane Meyer Keller et Fabienne Freymond cantonne les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes devront en effet d\u00e9signer celle qui rejoindra Pierre-Yves Maillard et \u00e0 Gorrite et sur le ticket de la gauche, il faut le dire Michael peu si les 2 premi\u00e8res sont r\u00e9guli\u00e8rement cit\u00e9es, Fabienne Freymond, Cantone, elle appara\u00eet, disons -le, un peu plus marginalis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [93%] :\r\nOui, oui, moins visible, elle souffre en tout cas d'un certain d\u00e9ficit de notori\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle du canton pourtant son nom, a tr\u00e8s vite circul\u00e9 parmi les papables, pour reprendre le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Anne-Catherine Lyon mais face \u00e0 l'imposante Cesla Amarelle et aux soutiens implicites des pontes du parti envers Roxane Meyer- Keller, Fabienne Freymond, Cantone c'est un peu l'oubli\u00e9e de ce d\u00e9but de campagne, et pourtant c'est pas une inconnue demeure incertain politique vaudoise non d\u00e9put\u00e9e plut\u00f4t active au Grand Conseil Vaudois depuis 14 ans, elle entame sa 3\u00e8me l\u00e9gislature \u00e0 la municipalit\u00e9 de Nyon r\u00e9\u00e9lu confortablement lors de chaque \u00e9lection, elle b\u00e9n\u00e9ficie d'un fort soutien au sein de sa ville et de sa r\u00e9gion, elle ratisse large un Fabienne Freymond cantonne dans un District traditionnellement acquis \u00e0 la droite tr\u00e8s profil\u00e9e, notamment sur la probl\u00e9matique du logement, son bilan politique est jug\u00e9 correct aucune casserole donc un dans son sillage c'est donc Michael une personnalit\u00e9 reconnue propos dans sa r\u00e9gion, absolument en cas d'accession au ticket socialiste l'an prochain, elle b\u00e9n\u00e9ficiera sans aucun doute d'un soutien massif de son Distri autre Avantage, c'est une femme de r\u00e9seau \u00e0 la t\u00eate du Forum interparlementaire Romand notamment, elle est aussi membre de nombreuses autres associations mais au-del\u00e0 des apparences, on l'a dit, elle reste publiquement plut\u00f4t en marge de cette campagne est -ce que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [77%] :\r\nDire est -ce qu'on peut dire qu'elle \u00e9tait \u00e9clips\u00e9 quelque part par Roxane Meyer Keller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:16) [91%] :\r\nRoxane Meyer Keller \u00e9galement peu connue, mais tr\u00e8s vite mise sous les projecteurs par les d\u00e9clarations de Pierre-Yves Maillard la locomotive du PS a mis le feu aux poudres en critiquant les \u00e9lites appelant du pieds des candidatures non- universitaires proches du peuple, un tacle indirect envers Cesla Amarelle mais \u00e9galement envers Fabienne Freymond cantonne d\u00e9tentrice d'une licence en sciences politiques, mais rien n'est jou\u00e9, cette derni\u00e8re s'active sur le terrain sa p\u00eache aux voix pourrait d'ailleurs s'av\u00e9rer fructueuse, le 14 janvier prochain, bref, Fabienne Freymond, Cantone c'est v\u00e9ritablement l'outsider de cette pr\u00e9campagne socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [87%] :\r\nMerci Micha\u00ebl Poker avec nous dans ce Studio, Fabienne Freymond, cantonne bonsoir madame elle bonsoir alors Michael Poker a fini son son analyse sur la question des \u00e9lites et l'\u00e9t\u00e9, beaucoup th\u00e9matis\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, notamment suite aux propos de de Pierre-Yves Maillard ou est -ce que vous vous situez -vous dans ce d\u00e9bat, vous qui, on l'a dit, vous \u00eates aussi universitaire on va Roxane Keller qu'avance soutenu quelque part par Pierre-Yves Maillard qui aime beaucoup son profil proche du peuple, on a beaucoup parl\u00e9 de ces questions en marge aussi des \u00e9lections am\u00e9ricaines, vous \u00eates o\u00f9 vous dans cette discussion. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:20) [91%] :\r\nMoi, je d\u00e9fends que pour \u00eatre proche du peuple et pourquoi \u00eatre proche du pape \u00e7a rien \u00e0 voir avec une formation, c'est une fa\u00e7on d'\u00eatre, c'est une personnalit\u00e9 mon travail \u00e0 moi, c'est justement d'\u00eatre proche du terrain, de travailler pour les gens de, de, d'aller voir les gens, de les \u00e9couter et de d'avoir h\u00e9 oui conclusion des probl\u00e8mes de leur apporter des solutions, des r\u00e9sultats, donc c'est un travail de fond que que je fais depuis des des ann\u00e9es, alors c'est peut-\u00eatre pas brillant, surtout les premi\u00e8res pages des journaux, mais c'est parce que je recherche, je recherche des r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:53) [79%] :\r\nIl a raison : Pierre-Yves Maillard de lancer cette discussion au sein du Parti socialiste Vaudois, il y a un probl\u00e8me de repr\u00e9sentation ou toute cette question de l'Italie vous passe un petit peu au-dessus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:00) [86%] :\r\nJ'en ai parl\u00e9 avec avec Pierre-Yves Maillard ce qu'il a voulu disons exemplifie et c'est que le fait que on ne peut pas avoir qu'une sorte de de personnes sur des listes \u00e9lectorales, notamment du du Grand Conseil et en cela je le rejoins, il faut vraiment des repr\u00e9sentants de toute la palette de des vaudoise aider des Vaudois H/F les diff\u00e9rents \u00e2ges de diff\u00e9rents milieux socio- \u00e9conomiques et diff\u00e9rents m\u00e9tiers et \u00e7a, \u00e7a, je suis absolument d'accord avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [86%] :\r\nMais c'est un d\u00e9bat qui avec Edern dans l'air du temps, ce que \u00e7a, \u00e7a peut pas un peu la la confiance que les \u00e9lecteurs peuvent avoir en leurs \u00e9lus finalement ce n'arr\u00eate pas dire c'est une classe en classe politique un peu d\u00e9connect\u00e9 de de la base. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:40) [85%] :\r\nMais je pense que c'est les c'est vraiment importante pour les gens qui font de la politique des proches de leurs de leurs \u00e9lecteurs, alors moi j'en fait ce d\u00e9bat me passe par- dessus la la t\u00eate parce que je, je suis et proche de et proches des gens, proche de, de, de, de mon \u00e9lectorat proche, proche des Vaudois, donc bon, mettons, dont acte, il y a des gens qu'on vide s'amuser sur ce d\u00e9bat, mais passons \u00e0 autre chose, passons au fond. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:02) [90%] :\r\nIl y a pas grand monde qui dit qu'il est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de ses de ses \u00e9lecteurs, mais concr\u00e8tement \u00e7a \u00e7a se \u00e7a se fait comment cette cette proximit\u00e9 de de l'\u00e9lecteur et et des Vaudois si si vous allez au march\u00e9, vous allez boire l'ap\u00e9ro avec les voisins vous \u00e9lecteurs pas concr\u00e8tement qu'est-ce que c'est cette proximit\u00e9 lu plusieurs choses. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:18) [82%] :\r\nBon, \u00e9videmment c'est disponible en tout temps, par Internet, par par t\u00e9l\u00e9phone qu'ont les gens nous demandent des, des, des rendez- vous pour parler, discuter, etc, etc c'est c'est r\u00e9pondre \u00e0 Pinon Jean et puis et puis leur donner une r\u00e9ponse quelques temps apr\u00e8s, puissent suivre suivre le dossier donc montrer pas qu'on \u00e9coute, 5 minutes apr\u00e8s qu'on les oublie, mais vraiment donn\u00e9 un suivi sur les dossiers, \u00e7a, \u00e7a prend du temps, l'implication mais c'est juste comme \u00e7a qu'on de ce qu'on doit faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [86%] :\r\nOn imagine vos t\u00e9l\u00e9phones, il a beaucoup sonn\u00e9 aujourd'hui avec cette annonce de Generali et qui va quitter Lyon sans emplois vont passer \u00e0 la trappe, c'est beaucoup, qu'est -ce que vous ferait si vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat dans ce genre de cas qu'est -ce que vous pouvez apporter en tant que ministre cantonal, pour \u00e9viter que \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:01) [93%] :\r\nPour moi, il y a tout un travail qui doit \u00eatre fait en amont, de se conna\u00eetre le tissu \u00e9conomique cantonale avec des visites des rencontres de tout ce tissu \u00e9conomique et on le son lui passant des messages, \u00e7a fonctionne comme ceci ou comme cela dans ce canton avec les apprentissages en cas de restructuration, je pense qu'on peut ne pas \u00eatre surpris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [81%] :\r\nMais l\u00e0, vous \u00eates municipal, hein, vous \u00eates aux affaires \u00e0 Nyon voulait pas vu venir qu'est -ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:27) [86%] :\r\nAlors l\u00e0, tr\u00e8s franchement, je pense que de Generali a jou\u00e9 un un un coup qui oui un sale coup, on peut, on peut le dire comme \u00e7a, on informe en personne \u00e0 la en avant \u00e0 l'avance, sont sans emploi ou ils ont voulu pas communiquer pour les juste passer entre entre les gouttes pas discuter, \u00e7a, \u00e7a va pas, donc il a fallu vraiment sonner, sonner les cloches, faire des interventions parlementaires comme comme j'ai fait appeler les la la presse, il faut vraiment que de Generali, discute avec ses employ\u00e9es et assume ce qui est ce qu'il veut faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [93%] :\r\n\u00e7a veut dire que si vous \u00eates au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, vous seriez favorable \u00e0 une politique peut-\u00eatre plus interventionniste de de l'\u00c9tat dans les affaires dans un, dans la marche des affaires des entreprises se sur territoire Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:12) [88%] :\r\nC'est pas ce que j'ai dit ce que j'ai dit ce que je pense qu'il faut beaucoup plus \u00eatre en lien avec ces entreprises parce que certaines Generali comme dauphine italienne en nous ne l'oublions pas, et \u00e7a, pas forc\u00e9ment notre syst\u00e8me suisse, alors je pense qu'il y a vraiment un lien beaucoup plus fort qui doit \u00eatre exister entre les le le le le Conseil d'\u00c9tat, le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et les entreprises, mais ensuite bien s\u00fbr, il y a aussi un contr\u00f4le \u00e0 faire quand il y a, il y a des lois qui existent, ces entreprises doivent s'y soumettre et doivent pas tricher, on en disant qu'ils vont peut-\u00eatre d\u00e9placer son personnel Adliswil \u00e0 Z\u00fcrich alors qu'on sait tr\u00e8s bien que si son personne ne seront pas d\u00e9plac\u00e9s l'\u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:48) [91%] :\r\nLa politique \u00e9conomique, c'est justement au centre d'un papier de position de votre parti qui sera discut\u00e9 le le 3 d\u00e9cembre prochain en assembl\u00e9e, c'est la d\u00e9mocratie \u00e9conomique, c'est, c'est une sorte de mise en oeuvre de du d\u00e9passement du capitalisme, qui avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 Lausanne il y a quelques ann\u00e9es parmi les propositions qui sont discut\u00e9es fait beaucoup discut\u00e9 en ce papier de position il y a une plus grande participation des employ\u00e9es dans les entreprises qui sont dans les conseils d'administration, par exemple, pour \u00eatre plus en rien de mieux d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats, c'est une proposition que vous pouvez d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:17) [83%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est quelque chose que je vis d'ailleurs nous au sein du Conseil de Nice ration de la la CGN oui, un repr\u00e9sentant des employ\u00e9es et on prend vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s en amont les probl\u00e8mes, il y a des choses que que quoi qu'on entend directement conc\u00e9da ministre \u00e0 Sion, sans que les employ\u00e9es et le et le temps de trop se d\u00e9courager ou d\u00e9motiver c'est c'est c'est c'est une excellente solution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:37) [88%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois, c'est-\u00e0-dire que le conseiller national qu'aussi candidat au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois nous disait hier soir que le papier Christian Levrat, je le cite, d'une banalit\u00e9 extraordinaire, il reprend les id\u00e9es d'un programme des ann\u00e9es 90 par la NZZ comme du socialisme \u00e0 l'eau de rose, alors je laissais Jean-Fran\u00e7ois Steiert, percer une scission, vous avez un soutien Christian Levrat, on a compris encore une toute derni\u00e8re question avec vous, on a pos\u00e9 la question \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 tous les candidats, autant \u00e0 Fribourg 2 que dans le canton de Vaud, d'ailleurs on suit beaucoup les \u00e9lections fran\u00e7aises tiens qui est -ce que vous soutiendrez Madame demi- heure hier votre coll\u00e8gue, conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste sortante \u00e0 Fribourg, nous a dit pourquoi pas M\u00e9lenchon et vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:16) [87%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est une bonne question filon, je pense que il a, il a, il a pass\u00e9 la la rend parce qu'il avait un discours donc l'air de de la droite bien entendu parce qu'il avait indiqu\u00e9 parce qu'il a un discours clair parce qu'il est proche des gens et \u00e7a je trouve tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ressant par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 f\u00eatera Mergui v\u00e9g\u00e9taux qui ont r\u00e9duit mais \u00e0 gauche, personne ne me s\u00e9duit, il y a personne \u00e0 gauche voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:39) [88%] :\r\nFreymond cantonne merci beaucoup pour votre clart\u00e9 et votre peut-\u00eatre sur la semaine, r\u00e9ponse aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-22T18:05:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D0086C4-E873-4F44-AC0C-88A3F08C66EB", "internalArchiveId": "6D0086C4-E873-4F44-AC0C-88A3F08C66EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-11-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hugues Hiltpold, conseiller national PLR genevois;Antonio Hodgers,conseiller d'Etat en charge du logemen;Meyer, Guillaume;Jean-Pierre Lehmann, professeur \u00e9m\u00e9rite de l'IMD et sp\u00e9cialiste de la Chine;St\u00e9phanie Milliquet, cheffe de projet \u00e0 l'EPFL;F\u00e9licien Du Bois, joueur du HC Davos;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 02 NOUVEAUX AVIONS) Le groupe pour une suisse sans arm\u00e9e fera tout pour que le peuple se prononce sur les nouveaux avions de combat que le ministre de la d\u00e9fense veut acheter...le GSSA estime qu'en demandant un cr\u00e9dit d'\u00e9tude de 10 mio de francs, Guy Parmelin ne respecte pas la volont\u00e9 du peuple qui avait dit non au gripen en 2014. Au PS, Chantal Gallad\u00e9, membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du National approuve l'id\u00e9e de voler avec les F/A18 et les Tiger jusqu'en 2025, date de livraison des premiers nouveaux avions...mais elle demande aussi d'envisager de collaborer avec les forces a\u00e9riennes des pays voisins.\r\nLa droite par contre est unie derri\u00e8re la proposition du ministre de la d\u00e9fense.....c'est notamment le cas du conseiller national PLR genevois Hugues Hiltpold.\r\n(6H(2) 01 NOUVEAUX AVIONS ANALYSE) En attendant l'arriv\u00e9e des nouveaux jets, il faudra moderniser les actuels FA/18 pour un montant total d'un demi milliard de francs. Les anciens F5 Tiger pourront, eux, continuer \u00e0 voler...alors qu'ils devaient partir \u00e0 la casse \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Pietro Bugnon, il y a encore beaucoup de questions ouvertes, mais les signaux sont tout de m\u00eame tr\u00e8s clairs.\r\n300 \u00e0 500 cartouches pour fusil d'assaut sont introuvables depuis la semaine derni\u00e8re...disparues de la caserne de Kloten dans le canotn de Z\u00fcrich...la justice militaire enqu\u00eate pour savoir si elles ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es, perdues ou si l'inevntaire a \u00e9t\u00e9 mal fait....le porteparole qui a donn\u00e9 l'informaiton hier a aussi parl\u00e9 d'une saisie de dizaine de munitions vol\u00e9es pendant son service militaire par un jeune hoologan du canton de St-Gall...des balles retrouv\u00e9es lors d'une perquisition \u00e0 son domicile qui a aussi permis de d\u00e9couvrir 150 engins pyrotechniques...\r\n(6H(3) 11 VD MENDICITE EXCEPTION) ***Le gouvernement vaudois veut assouplir l'interdiciton de mendier d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par son parlement.\r\nY inclure des exceptions pour ceux qui tendent la main occasionnellement...parce que le conbseil d'\u00e9tat n'est pas satisfait de l'interdiction pure et simple vot\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s au mois de septembre.\r\nMais le gouvernement doit attendre, parce que la loi est d\u00e9j\u00e0 combattue par un r\u00e9f\u00e9rendum. Etienne Kocher.\r\nEt l'UDC du canton de Vaud refuse de s'allier aux verts lib\u00e9raux en vue des \u00e9lections cantonales de l'ann\u00e9e prochaine...la grande alliance de droite prend l'eau...alors qu'elle avait pour but de renverser la majorit\u00e9 de gauche au gouvernement....\r\n(6H(4) 05 GE COOPERATIVE (REPRISE 22H30)) ***Et si la fin de la crise du logement \u00e0 Gern\u00e8ve passait par les coop\u00e9ratives?\r\nLe canton en est persuad\u00e9 alors il veut augmenter la part de terrains attribu\u00e9s \u00e0 ce type de logement, apporter un coup de pouce financier en cautionnant les emprunts ou encore cr\u00e9er un poste de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux coop\u00e9ratives pour mieux renseigner les gens d\u00e9sireux de se lancer dans l'aventure. Car pour Le conseiller d'Etat en charge du logement, Antonio Hodgers, ce type d'habitation est l'une des r\u00e9ponses a apporter \u00e0 la classe moyenne qui gagne trop pour acceder aux logements subventionn\u00e9s et trop peu pour devenir propri\u00e9taire. \r\nAntonio Hodgers avec Tania Sazpinar.\r\nLe conseiller national neuch\u00e2telois Raymond Clottu lance une p\u00e9tition contre l'ouverture d'un centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d'asile aux Cernets-Verri\u00e8res. L'\u00e9lu UDC estime que les habitants du village doivent avoir leur mot \u00e0 dire, et que tout a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 dans leur dos.\r\n(6H(5) 13 TURQUIE) Chypre n'aura pas trouv\u00e9 l'\u00e9pilogue de ses 42 ans de divisions sur les haut du L\u00e9man...les n\u00e9gociations entre turcs et grecs entamm\u00e9es hier au Mont.P\u00e8lerin sont abandonn\u00e9es...aucun accord en vue sur la r\u00e9partition territoriale de l'\u00eele....\r\n***En Turquie les parlementaires europ\u00e9ens n'ont pas pu rencontrer hier l'un des deux leaders du parti pro-kurde HDP.\r\nEDeux leaders emprisonn\u00e9s depuis deux semaines...pour soup\u00e7ons de \u00ab terrorisme \u00bb pour leur proximit\u00e9 avec le PKK.la d\u00e9l\u00e9gation europ\u00e9enne qui souhaitait renonctrer Sela-hattin Demirtach a \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9e devant les portes du centre de d\u00e9tention. Alexandre Billette.\r\nDonald Trunp persiste et signe...dan sune vid\u00e9e, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9lu r\u00e9p\u00e8te ce matin que le Etats-Unis sortiront du trait\u00e9 commercial transpacifique...d\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 la Maison blanche....d\u00e9cision prise pour remplir sa principale promesse de campagne: l'Am\u00e9rique d'abord.\r\n(6H(6) D6 CHINE LIMA) Washington qui va fermer la porte et P\u00e9kin qui l'ouvre....\u00e0 Lima la semaine derni\u00e8re, le pr\u00e9sident Si Jinping a promis d'ouvrir d'avantage la Chine aux \u00e9changes commerciaux....propos tenus lors du sommet annuel de l'APEC, le club des pays qui bordent l'oc\u00e9an Pacifique. L'occasion pour le pr\u00e9sident chinois de se poser en champion du libre-\u00e9change. et d'avancer ses pions face aux Etats-Unis. Guillaume Meyer.\r\n7,4 sur l'\u00e9chelle de Richter...la terre \u00e0 trembl\u00e9 hier soir au Japon pr\u00e8s de Fukushima....vers 22H heure suisse....mais les vagues du tsunami qui a suivi n'ont pas d\u00e9pass\u00e9 un m de hauteur...les d\u00e9g\u00e2ts sont minimes et il n'y a pas de victimes \u00e0 d\u00e9plorer....reste un certain malaise dans la population....7,4 c'est la plus forte secousse depuis le s\u00e9isme de 2011 qui avait ravag\u00e9 le pays et provoqu\u00e9 l'accident nucl\u00e9aire de fukushima....\r\n(6H(7) 20 EPFL ALIMENTATION) L'EPFL lance une plateforme en ligne et une application qui proposent les donn\u00e9es de plus de 14'000 aliments vendus en Suisse. Objectif: aider les consommateurs \u00e0 d\u00e9crypter les \u00e9tiquettes, faciliter une alimentation plus saine...et surtout, \u00e0 terme, proposer une foule d'innovations alliant technologies et sant\u00e9. Deborah Sohlbank.\r\nCela pourra servir aux jeunes britanniques...qui selon l'organisaiton cancer research, consomment annuellement l'\u00e9lquivalent d'une baignoire de boissons sucr\u00e9es par an...et l'organisaiton d'accuser le gouvernement de Theresa May de ne pas en faire assez pour lutter contre l'ob\u00e9sit\u00e9!\r\n(6H(8) D5 HOCKEY SPONSOR PLOMBE COUPE) Hockey-sur-glace...en ligne nationale A, Gen\u00e8ve-Servette est sous la barre. Les Aigles ont recul\u00e9 \u00e0 la neuvi\u00e8me place du classement apr\u00e8s la victoire 5-3 de Lugano dans le derby tessinois contre Ambri-Piotta.\r\n***Gen\u00e8ve Servette qui re\u00e7oit Davos ce soir en quart de finale de la Coupe de Suisse. \r\nUne comp\u00e9tition que les Grisons donnent l'impression de snober, St\u00e9phane Trisconi.\r\nLes trois autres quarts de finale au programme ce soir : Fribourg - Zoug, Langnau -Lausanne et Langenthal - Kloten.\r\nIl pourrait pleuvoir le long du Jura et sur l'ouest l\u00e9manique aujourd'hui...Le soleil ne fera quelques br\u00e8ves apparitions et seulement dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes, sous l'effet d'un foehn nettement moins fort qu'hier.  9\u00b0 sur le Plateau et 17 en Valais.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Quelques faibles pluies le long du Jura et sur l'ouest l\u00e9manique. Le soleil fera quelques br\u00e8ves apparitions  dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes, sous l'effet d'un foehn nettement moins fort qu'hier. Les maxima avoisineront de leur c\u00f4t\u00e9 les 9\u00b0 sur le Plateau et 17 en Valais.\r\nMercredi, le soleil se montrera plus g\u00e9n\u00e9reux un peu partout, et les pr\u00e9cipitations se cantonneront \u00e0 la cr\u00eate des Alpes valaisannes et \u00e0 la r\u00e9gion du Simplon. Les temp\u00e9ratures seront du m\u00eame ordre de grandeur qu'aujourd'hui, avec 10\u00b0 au nord et 17 en Valais. La tendance au foehn se maintiendra dans les Alpes.\r\nJeudi et vendredi, la n\u00e9bulosit\u00e9 augmentera \u00e0 nouveau et les pr\u00e9cipitations de barrage deviendront abondantes au sud et dans le Haut-Valais. Quelques averses toucheront \u00e9galement les autres r\u00e9gions, dans une ambiance tr\u00e8s douce.", "durationSec": 922, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8166271", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-22T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-22T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8166288", "ece-8166271"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:41Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [89%] :\r\nPoint ce journal de Sandra Viscardi l'id\u00e9e de nouveaux avions de combat red\u00e9collent Guy Parmelin demande 10 millions pour \u00e9tudier la question, choisir le bon appareil pour une livraison au plus t\u00f4t 2025, dans l'intervalle, la flotte actuelle sera r\u00e9nov\u00e9 alors choisir un nouvel appareil, c'est violer la volont\u00e9 populaire, selon le GSSA, \u00e0 droite, on est plut\u00f4t pour cette acquisition et si la Chine devenait le champion du libre- \u00e9change dans la r\u00e9gion Asie- Pacifique, son pr\u00e9sident Si Jinping promet plus d'ouverture, comme pour r\u00e9pondre aux r\u00e9flexes de fermeture de l'Inde, pour les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [88%] :\r\nQuelle est la place de l'arbre, dans une ville \u00e0 l'occasion d'une Exposition de photos qui s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Lausanne Intercit\u00e9s pose la question ce matin pourquoi est -ce qu'on aime les arbres urbains que nous raconte -t-il du tissu des villes Natacha les Sister flamme municipale lausannoise en charge de l'environnement et de l'architecture est notre invit\u00e9 dans 20 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [90%] :\r\nAlors ce n'est qu'une 1\u00e8re en vue de d\u00e9velopper toute une s\u00e9rie d'applications pour am\u00e9liorer la sant\u00e9, les PFL lance une plateforme en ligne, une application qui vous aide \u00e0 d\u00e9crypter les \u00e9tiquettes de 14000 aliments vendus en Suisse alors vous saurez ainsi que la canette de soda que vous venez de glisser dans votre caddie repr\u00e9sente 11 morceaux de sucre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [90%] :\r\nDe lui, on pourrait dire qu'il est un peu l'anti Jos\u00e9 Mourinho et c'est un homme qui obtient beaucoup de succ\u00e8s, portrait ce matin de J\u00fcrgen Klopp, l'entra\u00eeneur de Liverpool, un homme qui se qualifie lui- m\u00eame de normal, rendez- vous avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz ce sera dans pour matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [56%] :\r\nUne copie tr\u00e8s kitsch d\u00e9but d'accumuler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:27) [94%] :\r\nLe Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e fera tout pour que le peuple se prononce sur les nouveaux avions de combat, que le ministre de la d\u00e9fense veut acheter le GSSA estime qu'en demandant un cr\u00e9dit d'\u00e9tude, de 10 millions de francs, Guy Parmelin ne respecte pas la volont\u00e9 du peuple qui avait dit non au Gripen en 2014 au Parti socialiste, Chantal Gallad\u00e9, membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du National approuve l'id\u00e9e de voler avec l'FA/18 et les tagueurs jusqu'en 2025 date de livraison des premiers nouveaux avions mais elle demande aussi d'envisager de collaborer avec les forces a\u00e9riennes des pays voisins, la droite par contre est unie derri\u00e8re cette proposition du ministre de la D\u00e9fense, c'est notamment le cas du Conseil national PLR Genevois Hugues Hiltpold. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:05) [89%] :\r\nGuy Parmelin, souhaitent aller de l'avant et souhaite qu'on lance le processus d'acquisition d'un nouvel avion de combat et je crois que c'est une bonne chose de voir aujourd'hui des \u00e9l\u00e9ments concrets sur cette volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [91%] :\r\nLe refus du Gripen sa t\u00eate en 2014 aujourd'hui en avant 2016 fin 2016 est -ce que c'est pas un peu t\u00f4t pour relancer la machine. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:21) [89%] :\r\nNon je crois pas je crois que ce qu'on peut constater s'effectivement que le peuple d'une Hongrie, Pologne, il a pas forc\u00e9ment dit non, un nouvel avion de combat et \u00e7a il faut l'entendre ce qu'on voit aujourd'hui ce qui a n\u00e9cessit\u00e9 de doter la Suisse d'une flop\u00e9e rien qui soit digne de ce nom et pour cela il faut lancer rapidement le processus, on sait pertinemment que, quand bien m\u00eame on lance, aujourd'hui, c'est pas demain qu'on aura de nouveaux avions de combat et il faut prendre les devants et je crois que ce message d'accueil Guy Parmelin veut faire passer et c'est plus important. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:46) [88%] :\r\nEn tout cas en attendant l'arriv\u00e9e du nouveau James il faudra moderniser les actuels FA 18 pour un un montant total d'un demi-1000000000 de francs les anciens F5 pourront eux continuer \u00e0 voler, alors qu'il devait partir \u00e0 la casse \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, Pietro Bugnon, il y a encore beaucoup de questions ouvertes, mais les signes sont tout de m\u00eame tr\u00e8s clair. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:03) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, on ne conna\u00eet pas le nombre d'avions \u00e0 acheter ni le mod\u00e8le qui sera choisi Guy Parmelin ne dit pas non plus si la population sera amen\u00e9 \u00e0 se prononcer, mais le chef de la D\u00e9fense, fixe le calendrier, moins de 3 ans apr\u00e8s le Net refus du Gripen, il pose la 1\u00e8re Pierre de l'achat de nouveaux avions de combat et elle est en b\u00e9ton arm\u00e9, on sent que Guy Parmelin veut aller vite, son argumentaire est rod\u00e9 le Vaudois r\u00e9p\u00e8te depuis plusieurs mois que ces nouvelles machines ne seront plus l\u00e0 uniquement pour remplacer les vieux F5 comme c'\u00e9tait le cas pour le Gripen, ces nouveaux jet- seront surtout indispensable dit -il pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 du ciel suisses mais aussi celles des troupes au sol, on pourrait r\u00e9sumer cela ainsi pour Guy Parmelin, il n'y a pas d'arm\u00e9e sans avion, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC pions mais ne montre pas ses cartes, ils poussent les opposants du Gripen \u00e0 se r\u00e9organiser sans pr\u00e9ciser ce contre quoi, elles devront se battre, c'est une mani\u00e8re de d\u00e9stabiliser son adversaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:59) [96%] :\r\n300 \u00e0 500 cartouches pour fusils d'assaut sont introuvables depuis la semaine derni\u00e8re, disparues de la caserne de Kloten dans le canton de Z\u00fcrich et la justice militaire enqu\u00eate pour savoir si elles ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es perdues ou si l'inventaire a \u00e9t\u00e9 mal fait le porte- parole qui a donn\u00e9 l'information hier a aussi parl\u00e9 d'une saisie de dizaine de munitions vol\u00e9es pendant son service militaire par un jeune hooligans du canton de Saint-Gall des balles retrouv\u00e9es lors d'une perquisition de son domicile, qui a aussi permis de d\u00e9couvrir 150 engins pyrotechniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [100%] :\r\nLe gouvernement Vaudois veut assouplir l'interdiction de mendier d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par son parlement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:31) [92%] :\r\nIl y a inclure notamment des exceptions pour ceux qui tendent la main, occasionnellement, parce que le Conseil d'\u00c9tat n'est pas satisfait de l'interdiction pure et simple, vot\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s au mois de septembre maintiennent Kocher, le gouvernement doit encore attendent parce que la loi est d\u00e9j\u00e0 combattue par un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:44) [93%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat Vaudois n'a pas chang\u00e9 d'avis, interdire la mendicit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral, ce n'est pas la bonne solution, \u00e0 ses yeux, il faut surtout lutter contre les r\u00e9seaux qui exploitent des personnes fragiles, c'est d'ailleurs pour \u00e7a que le gouvernement avait pr\u00e9sent\u00e9 un contre- projet \u00e0 l'interdiction demand\u00e9e par l'UDC contre projet balay\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s en septembre dernier, ceux -ci ont choisi la mani\u00e8re forte, mais le Conseil d'\u00c9tat n'entend pas pour autant en rester l\u00e0 et promet d\u00e9j\u00e0 de modifier la loi, son but qu'il reste possible de mendier \u00e0 condition que ce soit d'occasionnels et discret cette modification l\u00e9gislative voulue par le gouvernement devra attendre \u00e0 l'heure actuelle, un recours constitutionnel et un r\u00e9f\u00e9rendum se pose d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'interdiction de la mendicit\u00e9, donc les 2 auront pas \u00e9chouer cette id\u00e9e de faire des nuances ne reste qu'une d\u00e9claration de principe, une d\u00e9claration qui ne s\u00e9duit ni les partisans de l'interdiction, ni le comit\u00e9 qui a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:38) [97%] :\r\nEt l'UDC du canton de Vaud refuse de s'allier aux Verts lib\u00e9raux en vue les \u00e9lections cantonales de l'ann\u00e9e prochaine la grande alliance de droite prend l'eau, alors qu'elle avait pour but de renverser la majorit\u00e9 de gauche au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [95%] :\r\nSi la fin de la crise du logement \u00e0 Gen\u00e8ve par les coop\u00e9ratives. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:53) [94%] :\r\nQuand on est persuad\u00e9 alors il veut augmenter la part de terrains attribu\u00e9s \u00e0 ce type de logement apporter un coup de pouce financier en cautionnant les emprunts ou encore cr\u00e9er un poste de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux coop\u00e9ratives pour mieux renseigner les gens d\u00e9sireux de se lancer dans cette aventure pour le conseiller d'\u00c9tat en charge du logement Antonio Hodgers ce ce type d'habitation est l'une des r\u00e9ponses \u00e0 apporter \u00e0 la classe moyenne qui gagne trop pour acc\u00e9der aux logements subventionn\u00e9s et trop peu pour devenir propri\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:16) [91%] :\r\nOn a vu ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es que les loyers ont pris l'ascenseur \u00e0 chaque changement de locataire, \u00e9videmment avec une offre p\u00e9nurie qu'une grande demande le march\u00e9 r\u00e9gule en augmentant le prix des loyers, or la coop\u00e9rative d'habitation du fait qu'elle est \u00e0 but non lucratif, offre \u00e0 Lo\u00efc stable sur la dur\u00e9e et offre aussi des espaces communs qui anime la qualit\u00e9 de vie de l'immeuble, voire m\u00eame du quartier qu'elle m\u00e9rite, en termes de coop\u00e9rateurs, sachant qu'aujourd'hui, dans le canton dans4,1 pourcent vous vous avez un chiffre, j'entends augmenter ce chiffre ces prochaines ann\u00e9es, je peux pas m'engager sur un chiffre pr\u00e9cis ce serait mentir, \u00e7a d\u00e9pendra du foncier des op\u00e9rations de la concr\u00e9tisation des projets d'am\u00e9nagement mais aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, nous sommes \u00e04,1 pourcent de de part logement coop\u00e9ratifs \u00e0 Z\u00fcrich, ils sont \u00e0 15 pourcent donc donc on voit qu'on a un sacr\u00e9 retard \u00e0 combler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:07) [87%] :\r\nAntonio Hodgers avec Tania s'pinard le conseiller national neuch\u00e2telois Raymond Clottu lance une p\u00e9tition contre l'ouverture d'un centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d'asile au CERN verri\u00e8re, l'\u00e9lu UDC estime que les habitants du village doivent avoir leur mot \u00e0 dire et que tout a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 dans leur dos, Chypre n'aura pas trouv\u00e9 l'\u00e9pilogue de ses 42 ans d'divisions sur l'\u00e9olien, les moments, les n\u00e9gociations entre turcs et grecs entam\u00e9e hier au Mont- P\u00e8lerin sont abandonn\u00e9es, aucun accord en vue sur la r\u00e9partition territoriale de l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [96%] :\r\nEt en Turquie, les parlementaires europ\u00e9ens n'ont pas pu rencontrer hier l'un des 2 leaders du parti pro- kurdeH.D.P.. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:40) [86%] :\r\n2 hivers qui sont emprisonn\u00e9s depuis 2 semaines pour soup\u00e7ons de terrorisme pour leur proximit\u00e9 avec le PKK, h\u00e9 bien, la d\u00e9l\u00e9gation europ\u00e9enne qui souhaitait rencontrer c'est latine D\u00e9mir t\u00e2che a \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9e devant les portes du centre de d\u00e9tention Alex Biette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:55) [89%] :\r\nLe co\u00fbt, pr\u00e9sident du parti HD et dans une prison \u00e0 r\u00e9gime s\u00e9v\u00e8re et ce n'est pas la visite de d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens qui va changer la donne, c'est en substance le message envoy\u00e9 \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation de 12 d\u00e9put\u00e9s et conseillers du Parti des socialistes europ\u00e9ens, qui a fait le d\u00e9placement lundi et jusqu'\u00e0 la prison des dire pour tenter de rencontrer ses latine D\u00e9mir t\u00e2che, les d\u00e9put\u00e9s n'ont pu se rendre qu'allons tr\u00e8s du centre de d\u00e9tention, ils ont appel\u00e9 \u00e0 un gel des n\u00e9gociations \u00e0 l'adh\u00e9sion de la Turquie en guise de r\u00e9ponse \u00e0 l'autoritarisme d'origine turque et pour la direction du HD HBP les autorit\u00e9s turques veulent isoler leur leader emprisonn\u00e9 depuis 2 semaines dans le cadre d'une enqu\u00eate pour terrorisme, il est en d\u00e9tention, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re bulgare, alors que sa r\u00e9sidence, c'est-\u00e0-dire Bakir 1700 kilom\u00e8tres de l\u00e0, dans le Sud-Est de la Turquie, Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:46) [92%] :\r\nDonald peu persiste et signe dans une vid\u00e9o, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9lu r\u00e9p\u00e8te ce matin que les \u00c9tats-Unis sortiront du trait\u00e9 commercial transpacifique d\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche, d\u00e9cision prise, dit -il, pour remplir sa principales promesses de campagne : l'Am\u00e9rique d'abord Washington qui va fermer la porte et P\u00e9kin qui l'ouvre \u00e0 Lima, la semaine derni\u00e8re le pr\u00e9sident : Si Jinping a promis d'ouvrir davantage la Chine aux \u00e9changes commerciaux, propos tenus lors du sommet annuel de l'APEC le club des pays qui bordent l'oc\u00e9an Pacifique, l'occasion pour le pr\u00e9sident chinois de se poser en champion du libre- \u00e9change et d'avancer ses pions face aux \u00c9tats-Unis, au meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:23) [91%] :\r\nAvec son message d'ouverture, le pr\u00e9sident chinois, un pied de nez \u00e0 Donald Trump et \u00e0 son credo protectionniste, mais son discours montre aussi les sentiments ambivalents des Chinois \u00e0 l'\u00e9gard du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain Jean-Pierre Lehmann, professeur \u00e9m\u00e9rite de l'IMD et sp\u00e9cialiste de la Chine. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:36) [85%] :\r\nLa Chine est probablement le pays le plus d\u00e9pendant de la globalisation, le plus engag\u00e9 \u00e0 la globalisation et tout signe de protectionnisme de retranchement des march\u00e9s internationaux de nouvelles barri\u00e8res entre \u00e7a les inqui\u00e8te \u00e9norm\u00e9ment les retrait\u00e9s et ils se voient \u00e7a comme une opportunit\u00e9 finalement de lui a fait un peu des 2 chips dans un commerce international. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:58) [93%] :\r\nL'enjeu, c'est de prendre le Leadership commercial sur la r\u00e9gion Asie Pacifique, plusieurs pays, l'Australie, la Nouvelle-Z\u00e9lande, la Malaisie, sont pr\u00eats \u00e0 ouvrir davantage leurs fronti\u00e8res, ils ont conclu un accord dans ce sens avec les \u00c9tats-Unis, le fameux tipi, mais l'\u00e9lection de Donald Trump, qui est hostile \u00e0 ce trait\u00e9 vient rebrasser les cartes du coup, ces pays se tournent vers P\u00e9kin, P\u00e9kin, qui a bien compris son int\u00e9r\u00eat dans l'affaire Jean-Pierre Lehmann. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:20) [80%] :\r\nLes Chinois pendant longtemps n'ont pas voulu vraiment prendre de position sur ces questions \u00e9conomiques, g\u00e9opolitiques pas homme inqui\u00e9tude \u00e7a comprendre le laisser aux Am\u00e9ricains son r\u00f4le et maintenant je crois qu'il va y avoir une direction plus par les Chinois qui vont reconna\u00eetre qu'ils ont en a besoin parce qu'et ne se voit pas, les autres clubs assez risque sa main. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:45) [93%] :\r\nP\u00e9kin cherche \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer ses voisins autour d'un nouvel accord de libre- \u00e9change sans les \u00c9tats-Unis, mais avec l'Inde, l'Australie est d\u00e9j\u00e0 int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 monter dans la barque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:53) [94%] :7,4 sur l'\u00e9chelle de Richter, la terre a encore trembl\u00e9 hier soir au Japon pr\u00e8s de Fukushima, vers 22 heures heure suisse mais les vagues du tsunami qui a suivi n'ont pas d\u00e9pass\u00e9 1 m\u00e8tre de hauteur, les d\u00e9g\u00e2ts sont minimes, il n'y a pas de victime \u00e0 d\u00e9plorer, reste toutefois un certain malaise dans la population7,4 c'est la plus forte secousse depuis le s\u00e9isme de 2011 s\u00e9isme qui avait ravag\u00e9 le pays et provoqu\u00e9 le fameux accident nucl\u00e9aire de Fukushima les PFL lance une plateforme en ligne et une application qui proposent les donn\u00e9es de plus de 14000 aliments vendus en Suisse, objectif : aider les consommateurs \u00e0 d\u00e9crypter les \u00e9tiquettes faciliter une alimentation plus saine et surtout, surtout, \u00e0 terme, D\u00e9borah seulement proposer une foule d'innovations alliant technologies et sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:36) [90%] :\r\nAu supermarch\u00e9, vous faites vos courses et vous \u00eates tent\u00e9 par une boissons sucr\u00e9es gazeuses qui colle aux dents l'\u00e9tiquette indique que la bouteille de 500 millilitres contient10,6 grammes de sucre avec l'application de l'EPFL intitul\u00e9 Open Food, il suffit de scanner le code-barres de l'article pour s'apercevoir que cela repr\u00e9sente 11 morceaux de sucre, mais ce n'est qu'un d\u00e9but, \u00e0 terme, cette base de donn\u00e9es est riche pour l'heure, de plus de 14000 articles doit aider \u00e0 d\u00e9velopper un \u00e9cosyst\u00e8me d'applications sant\u00e9 selon les termes de St\u00e9phanie Milquet, chef de projet PFL. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:05) [88%] :\r\nOn peut au niveau des applications une nappe qui lorsque vous gagnez le produit d\u00e9sir\u00e9 vous propose une une recette \u00e0 base du du m\u00eame produit, on peut aussi au niveau de la domotique, imaginez le frigo intelligent avec une application qui permettent de tenir \u00e0 jour votre frigo. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:26) [92%] :\r\nCeci dans un contexte o\u00f9 l'on observe une \u00e9pid\u00e9mie de ob\u00e9sit\u00e9 ou une recrudescence des diab\u00e8tes de type 2 \u00e0 noter que le consommateur ne livre aucune de ses propres donn\u00e9es en parall\u00e8le les PFL a cr\u00e9\u00e9 le site Food Point org et qui proposent des articles scientifiquement valid\u00e9e sur la nutrition, un domaine dans lequel r\u00e8gne de nombreuses croyances, et o\u00f9 les donn\u00e9es scientifiquement \u00e9tay\u00e9e sont souvent difficiles \u00e0 obtenir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:47) [91%] :\r\nEt cette application pourra bien s\u00fbr servir aux jeunes britanniques qui, selon l'organisation, service Georges consomme annuellement l'\u00e9quivalent d'une baignoire de boissons sucr\u00e9es par ann\u00e9e, donc l'organisation accuse le gouvernement de Theresa May, de ne pas en faire assez pour lutter contre l'ob\u00e9sit\u00e9 une baignoire, \u00e7a vous interpelle ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:05) [74%] :\r\nOui et notre invit\u00e9 aussi attaque, justice qui fait l'pour notre tendance en elle est avec nous dans dans une douzaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:12) [83%] :\r\nCaissi\u00e8re glace en Ligue nationale A Gen\u00e8ve Servette sous la barre, les Aigles ont recul\u00e9 \u00e0 la 9\u00e8me place du classement apr\u00e8s la victoire 5 \u00e0 3 de Lugano dans le derby tessinois quand Ambri-Piotta. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:22) [89%] :\r\nOn est Gen\u00e8ve- Servette qui re\u00e7oit Davos ce soir en quart de finale de la Coupe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:25) [88%] :\r\nComp\u00e9tition qui Grisons donnent pourtant l'impression de snober St\u00e9phane Trisconi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:29) [90%] :\r\nIl y a 2 ans, Davos s'\u00e9tait fait \u00e9liminer au 2\u00e8me tour par Vi\u00e8ge, \u00e9quipe de Ligue B, pire encore, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les hommes d'Arno Del Courteau se sont fait sortir au 1er tour par D\u00fcbendorf pensionnaire de 1\u00e8re ligue de quoi susciter moqueries et interrogations pourquoi Davos donne cette impression de snober la Coupe de Suisse 2 raisons \u00e0 cela : la 1\u00e8re est d'ordre sportif le club grison joue d\u00e9j\u00e0 sur 3 tableaux et privil\u00e9gier le championnat, la Coupe Spengler et la Ligue des champions, et l'autre raison est plus surprenante F\u00e9licien Du Bois, joueur du HC Davos. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:59) [85%] :\r\nSi on doit continuer la comp\u00e9tition n'en peut pas disput\u00e9 de match \u00e0 la maison parce que la coupe comme sponsoring Stahl seule donne \u00e9tait aussi une fa\u00e7on de ce qui, \u00e9videmment, et nous, je sais que le club a un contrat avec la ville, qu'on n'ose pas faire de publicit\u00e9 pour des aux stations de ce qui ce qui fait qu'on ne sait pas jouer \u00e0 la maison parce que passer sont s\u00e8chement ses sponsors de titane et se donne donc \u00e7a enl\u00e8ve aussi un petit peu de motivation, d'apr\u00e8s ce que j'ai compris, au niveau du club toujours doivent se d\u00e9placer, on peut de fa\u00e7on quoiqu'il arrive, on aura aucun match \u00e0 la maison, donc une entr\u00e9e au niveau des spectateurs, donc \u00e7a favorise pas notre engagement pour la Coupe de Suisse avec \u00e7a comme \u00e7a, c'est pas du tout une excuse, mais \u00e7a c'est un facteur qui joue un petit r\u00f4le aussi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:34) [91%] :\r\nDe l\u00e0 \u00e0 dire que Davos se laissera gagner Gen\u00e8ve- Servette ce soir il y a un pas que l'on n'ose pas franchir, d'autant que cette fois -ci les Grisons ont pass\u00e9 2 tours et ne sont plus qu'\u00e0 2 matches de la finale, s'ils se qualifient leur adversaire c'est d\u00e9j\u00e0 qu'il jouera \u00e0 domicile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:47) [82%] :\r\nEt les 3 autres quarts de finale au programme ce soir, ce seront Fribourg Zoug que Langnau Lausanne et l'Kloten. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:54) [92%] :\r\nMerci beaucoup Sandra Viscardi dans un instant la une, les titres \u00e0 la une de de la presse puis nous recevrons Natacha Systor municipale lausannoise, on va parler des arbres dans les villes tr\u00e8s beau sujet avec elle, vous donnez aussi quelques nouvelles du temps, elle pourrait pleuvoir le long du Jura et sur l'ouest l\u00e9manique aujourd'hui le soleil ne fera que quelques br\u00e8ves apparitions seulement dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes sous l'effet du Fun 9 degr\u00e9s sur le Plateau et 17 en Valais, ce sont les temp\u00e9ratures maximum. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-22T06:02:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CFFB4BB0-6A74-4880-B736-B2469931180C", "internalArchiveId": "CFFB4BB0-6A74-4880-B736-B2469931180C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-11-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9line Kohlprath, Porte-Parole du Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations;Fouzia Rossier, responsable de la d\u00e9fense des droits de l'enfant chez Terre des hommes; Amanda Gavilanes, secr\u00e9taire romande du Groupe pour une suisse sans arm\u00e9e;Isabelles Chevalley, conseill\u00e8re nationale vaudoise; Adrian W\u00fctrich,pr\u00e9sident de Travail.Suisse;Jacques Nicolet,pr\u00e9sident et candidat de l'UDC;Sandro Cattacin, professeur de sociologie urbaine;Bernard Lescaze,'historien;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/MIGRANTS MINEURS) Un encadrement insuffisant... des jeunes qui sont parfois livr\u00e9s \u00e0 eux m\u00eame... \r\nLa prise en chargr des requ\u00e9rants d'asile mineurs non accompagn\u00e9s fait d\u00e9bat dans les cantons... \r\nMais pas seulement...  \r\nAu niveau des centres d'h\u00e9bergement de la Conf\u00e9d\u00e9ration aussi la question des jeunes pr\u00e9occupe... Des ONG parlent d'un accompagnement inadapt\u00e9... Et ces critiques ont \u00e9t\u00e9 entendues par le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations... Le SEM pr\u00e9voit d'am\u00e9liorer son dispositif... Marc M\u00e9nichini... \r\n  MAG 1'32\"\r\nEt puis l'observatoire romand du droit d'asile rendait aussi ses conclusions hier... sur le sujet... avec un rapport sur les mineurs... qui sont selon l'organisation, les grands oubli\u00e9s de la politique d'asile... Puisqu'on leur refuse parfois une demande de r\u00e9gularisation... alors qu'ils ne sont pas responsables des choix migratoires de leurs parents...\r\n(D3/LES ANTI AVIONS) ***Autre dossier... celui des avions de combats... Le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin veut un cr\u00e9dit de 10 millions de francs... pour \u00e9tudier.. l'achat d'un nouvel appareil... \r\nAlors que reste-t-il de la coalition qui a gagn\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'achat des Gripen en 2014? \r\nEt surtout... quelle est encore sa capacit\u00e9 \u00e0 mobiliser... ?\r\nCes questions se posent avec la demande de cr\u00e9dit de Guy Parmelin au Parlement...  \r\nD'autant que le calendrier est ambitieux... Objectifs 2025 pour les premiers vols des nouveaux appareils... \r\nEt d\u00e9j\u00e0... St\u00e9phane Deleury, les opposants parlent de lancer une initative propulaire pour \u00e9viter cet achat...\r\n  MAG 1'31\"\r\nEt le calendrier pr\u00e9voit une d\u00e9cision sur le type de jet d'ici 2020... Et en attendant les nouveaux jets, Guy Parmelin veut moderniser les actuels FA18 pour un demi milliards de francs... Les anciens F5 Tiger, qui \u00e9taient destin\u00e9s \u00e0 la casse \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pourraient \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 continuer \u00e0 voler...\r\n(21/ TRUMP 1ER JOUR PRESIDENCE) ***Que fera Donald Trump au tout premier jour de sa pr\u00e9sidence...?\r\nLe nouveau chef d'Etat am\u00e9ricain a lev\u00e9 le suspense... et pr\u00e9sent\u00e9 hier soir ses toutes premi\u00e8res d\u00e9cisions dans une courte vid\u00e9o... \r\nEt il a confirm\u00e9 l'arr\u00eat de mort du projet de libre-\u00e9change avec les pays du Pacifique... \r\nSous le slogan \"L'Am\u00e9rique d'abord\"... il annonce le retrait am\u00e9ricain de cet accord de libre \u00e9change... et la suppression des contraintes environnementales qui p\u00e8sent sur les producteurs de charbon ou de p\u00e9trole. \r\nUn programme fid\u00e8le \u00e0 ses promesses de campagne, mais qui ne mentionne pas les points les plus controvers\u00e9s... \r\nPhilippe Revaz.\r\n(Japon s\u00e9isme) La terre a trembl\u00e9 au Japon... dans le nord du pays... Un s\u00e9isme de magnitude 7,4 qui a engendr\u00e9 un tsunami hier soir... ce matin,  heure du Japon... \r\nL'\u00e9picentre est situ\u00e9e au large de la pr\u00e9fecture de Fukushima... Le tremblement de terre a provoqu\u00e9 un tsunami avec une vague d'un m\u00e8tre et demi, au niveau de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima... \u00e9galement... Mais sans poser de probl\u00e8me \u00e0 ce stade... indique Tepco, l'op\u00e9rateur de la centrale... Plusieurs bless\u00e9s l\u00e9gers ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s...\r\n(03/RAPPORT TRAVAIL SUISSE/ ITW W\u00dcTRICH) La fa\u00eeti\u00e8re des syndicats des travailleurs Travail.Suisse soutient la solution lib\u00e9rale radicale pour mettre en oeuvre l'initiative sur l'immigration de masse. \r\nHier, Travail.suisse a pr\u00e9sent\u00e9 une \u00e9tude qui d\u00e9montre que les travailleurs de l'Arc l\u00e9manique et les tessinois se sentent davantage sous pression par rapport aux employ\u00e9s des autres r\u00e9gions. \r\nIls craignent pour leur poste de travail, sont plus \u00e9puis\u00e9s que les autres...selon les indicateurs...  \r\nEn cause, la concurrence de l'\u00e9tranger sur le march\u00e9 du travail selon Travail.suisse... \r\nSon pr\u00e9sident Adrian W\u00fctrich salue la solution du Conseiller aux \u00e9tats PLR Philipp M\u00fcller pour mettre en oeuvre l'article sur l'immigration de masse... \r\n  MAG 26\"\r\nAdiran W\u00fctrich avec Muriel Ballamand...\r\n(08/VD UDC ALLIANCE /ITW NICOLET) Dans le canton de Vaud... la grande alliance de droite PLR - UDC - Verts-Lib\u00e9raux en vue de la course au conseil d'Etat prend l'eau... \r\nL'UDC ne veut pas entendre parler d'un partenariat avec les verts-lib\u00e9raux... Nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier dans Forum, la direction du parti et son comit\u00e9 central rejettent \u00e0 l'unanimit\u00e9 l'id\u00e9e d'une alliance avec la formation d'Isabelle Chevalley au grand dam du PLR... \r\nD\u00e9cision qu'assume totalement le pr\u00e9sident et candidat de l'UDC, Jacques Nicolet... Il l'a dit \u00e0 Michael Peuker\r\n   MAG 50\"\r\nFin des n\u00e9gociations... sur Chypre... Elles avaient lieu au Mont Pelerin, depuis dimanche... dans le canton de Vaud... Et elles se soldent par un \u00e9chec... Le cycle de n\u00e9gociation n'a pas abouti... Il n'y a pas d'accord ni de daze pour une nouvelle rencontre entre les dirigeants grecs et turcs... L'\u00eele est divis\u00e9s depuis septante quatre...\r\n(12/SCHULTZ JUNCKER/PA) Strasbourg... au parlement europ\u00e9en on parlera Turquie, Russie, ou d\u00e9fense communautaire... \r\nMais en coulisse... ce qui occupe les d\u00e9put\u00e9s c'est aussi l'avenir du Pr\u00e9sident du Parlement... Martine Schulz... \r\nEn vertu d'un accord politique avec le centre-droite il devrait laisser sa place l'an prochain.. et passer le relai en janvier... Mais il pourrait aussi briguer un troisi\u00e8me mandat... \r\nEn tous cas, le  pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Yuncker serait m\u00eame pr\u00eat \u00e0 lier son sort \u00e0 celui de son alli\u00e9 Martin Schulz.\r\nCorrespondance Romain Clivaz...\r\n  MAG 59\"\r\n(D2/ARBRE PLAINPALAIS) Un parc... des arbres... des maronniers... et un feuilleton... \r\nCelui du r\u00e9am\u00e9nagement de la plaine de Plainpalais... au centre de Gen\u00e8ve... \r\nLes citoyens de la ville se prononcent dimanche... \r\nEt l'\u00e9l\u00e9ment frappant de cette campagne... C'est de voir \u00e0 quel point les opposants ont cristallis\u00e9 leur combat autour de la seule question des arbres... qu'il faudra abattre ou d\u00e9placer... Alors qu'il s'agit d'un projet d'am\u00e9nagement global... \r\nD'o\u00f9 vient cet attachement...\r\nD\u00e9cryptage... de Matthieu Cupelin...\r\n  MAG 1'36\"\r\nDes abres aux tulipes... Un \"bouquet de tulipes\"... Cadeau de Jeff Joons... l'artiste am\u00e9ricain \u00e0 la ville de Paris... Symbole du souvenir, apr\u00e8s les attentats... \r\nUne scuplture, un bouquet en bronze et acier inoxydable... de dix m\u00e8tres de haut... qui repr\u00e9sente une main qui tient des tulipes multicolores... symboles de l'acte d'offrir...\r\nElle est encore \u00e0 construire... Et devrait \u00eatre install\u00e9e au courant de l'ann\u00e9e prochaine... devant le Mus\u00e9e d'Art moderne de la ville de Paris et le Palais de Tokyo...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un ciel tr\u00e8s gris pour aujourd'hui... De timides \u00e9claircies seront possibles le long des Pr\u00e9alpes et dans la Vall\u00e9e du Rh\u00f4ne...\r\nLe long du Jura et sur l'Ouest l\u00e9manique... quelques pluies... \r\nSur les Alpes Valaisannes, des pr\u00e9cipitations en continue... \r\nLimite des chutes de neige \u00e0 2000 m\u00e8tres... C\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures... 7 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 11 l'apr\u00e8s midi sur le Plateau... et jusqu'\u00e0 18 degr\u00e9s dans les vall\u00e9es alpines soumises au foehn...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(JAPON) \r\n(Br\u00e8ve Mont P\u00e9lerin) Avions de combat... Deuxi\u00e8me round...\r\n La coalition qui a gagn\u00e9 contre l'achat des Grippen en 2014 va-elle remettre le couvert... En est-elle capable? En tous cas, le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin veut un cr\u00e9dit de 10 millions de francs pour \u00e9tudier le projet...\r\n(14/ONU ALEP/PA) Alors que les bombardements sur Alep-est sont incessants, le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se r\u00e9unissait lundi \u00e0 New York pour faire un point mensuel sur la situation humanitaire. Pr\u00e9s d'un million de Syriens sont maintenant assi\u00e9g\u00e9s par les forces du r\u00e9gime selon l'ONU. La situation est particuli\u00e8rement dramatique dans les quartiers rebelles d'Alep o\u00f9 il n'y a plus d'h\u00f4pitaux en \u00e9tat de fonctionnement. Francois Delattre, le repr\u00e9sentant permanent de la France aux Nations Unies a dit toute son horreur devant des populations affam\u00e9es et priv\u00e9es de soin mais aussi son impuissance \u00e0 faire cesser le massacre.", "durationSec": 916, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8166273", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-22T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-22T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8166289", "ece-8166273"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:43Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSur la 1\u00e8re le journal Blandine L\u00e9vite ils sont jeunes migrants souvent et plus vuln\u00e9rables que les autres, les mineurs non accompagn\u00e9s, la Conf\u00e9d\u00e9ration veut mieux les prendre en charge un projet pilote est \u00e0 l'\u00e9tude avec h\u00e9bergement sp\u00e9cifique et davantage de p\u00e9dagogie dans le concret, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a dit hier soir ce qu'il ferait d\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche, il va retirer son pays du trait\u00e9 de libre- \u00e9change avec les pays du Pacifique, d'autres mesures aussi fid\u00e8le \u00e0 son programme, mais rien encore sur les plus controvers\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [90%] :\r\nPlan\u00e8te Sant\u00e9 le salon dont c'est la 2\u00e8me \u00e9dition s'ouvre ce jeudi \u00e0 Lausanne 30000 personnes avaient assist\u00e9 \u00e0 la 1\u00e8re il y a 2 ans est -ce \u00e0 dire que les Suisses se passionne pour les questions de sant\u00e9 sont -ils assez au fait des perspectives qu'offre, par exemple, le Big Data, la g\u00e9n\u00e9tique, le transe humanisme, le cr\u00e9ateur de Plan\u00e8te Sant\u00e9 le m\u00e9decin et r\u00e9dacteur en chef de la revue m\u00e9dicale suisse Bertrand Kieffer est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [97%] :\r\nFacebook \u00e0 la chasse aux fausses informations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [86%] :\r\nIl y a du boulot, d\u00e9cision prise apr\u00e8s l'analyse du m\u00e9dia buz qui d\u00e9montrer, chiffres \u00e0 l'appui, que les nouvelles mensong\u00e8re g\u00e9n\u00e9rer plus de r\u00e9actions, commentaires et partages que les informations v\u00e9ridiques explication tout \u00e0 l'heure de Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [93%] :\r\nAller jouer dehors si vous ne cessez de r\u00e9p\u00e9ter cette phrase \u00e0 vos enfants, pas de panique, vous \u00eates des parents comme les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [87%] :\r\nOui, puisqu'un enfant roman passe en moyenne 20 minutes \u00e0 l'ext\u00e9rieur, chaque jour, chiffres issus d'un rapport publi\u00e9 hier par pour Juventus et 20 minutes seulement, contre 3 \u00e0 4 heures par jour dans les ann\u00e9es 70 alors qu'est -ce qui a chang\u00e9, est ce que les adultes sur prot\u00e8gent leurs enfants et pourrait y, chercheur au Centre interfacultaires en droit de l'enfant, de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve nous r\u00e9pond, ce sera juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [91%] :\r\nEt puis Patoucha mais arbres marronnier de Plainpalais les Genevois votent dimanche sur un projet de r\u00e9am\u00e9nagement et le combat autour des arbres tr\u00e8s vif citoyen en mal de nature r\u00e9cup\u00e9ration politique, on verra ce que l'amour des marronniers nous dit des Genevois point un encadrement insuffisant des jeunes qui sont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [91%] :\r\nParfois livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames, la prise en charge des requ\u00e9rants d'asile mineurs non accompagn\u00e9s, fait d\u00e9bat dans les cantons, mais pas seulement au niveau des centres d'h\u00e9bergement de la Conf\u00e9d\u00e9ration aussi la question pr\u00e9occupe des ONG parlent d'un accompagnement inadapt\u00e9 et ces critiques ont \u00e9t\u00e9 entendues par le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations, le Sam pr\u00e9voit d'am\u00e9liorer son dispositif marque Mini Kimi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [91%] :\r\nLe secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations le reconna\u00eet, lui aussi, m\u00eame si les mineurs non accompagn\u00e9s, reste peu de temps dans leur structure, la prise en charge de ces personnes n'est pas optimale et comme avec la r\u00e9forme de l'asile, ces jeunes resteront un peu plus longtemps dans les centres f\u00e9d\u00e9raux, le dispositif doit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9, un projet pilote, et donc \u00e0 l'\u00e9tude, C\u00e9line cole Pratt, porte- parole du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:43) [82%] :\r\nLe grand changement c'est qu'il y aura un programme sp\u00e9cifique pour les mineurs, plus sp\u00e9cifiquement pour les mineurs non accompagn\u00e9s, donc tant dans l'h\u00e9bergement, donc ils auront leur structure pour eux et puis \u00e9galement dans le programme propos\u00e9 l'id\u00e9e est que par sentent f\u00e9d\u00e9ral et il y aura de p\u00e9dagogue, ces 2 p\u00e9dagogues ont donc regarder quels sont les programmes ad\u00e9quats, avec le soutien, bien \u00e9videmment, des personnes qui encadrent des requ\u00e9rants d'asile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:09) [89%] :\r\nDes pistes de changement qui r\u00e9jouissant partie Fouzia Rossier, responsable de la d\u00e9fense des droits de l'enfant chez Terre des hommes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:16) [90%] :\r\nLes choses ont l'air de bien se pr\u00e9senter au niveau des loisirs de la prise en charge \u00e9ducative mais il faudrait absolument pas omettre les questions de sant\u00e9 et surtout psychologique, ces enfants arrivent souvent traumatis\u00e9s apr\u00e8s un long p\u00e9riple et il faut pouvoir les les prendre en charge de mani\u00e8re rapide et ad\u00e9quate pour qu'il puisse se remettre en selle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [91%] :\r\nLe secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations va prochainement \u00e9valuer quels sont les besoins effectifs et les co\u00fbts d'une prise en charge, renforcer des mineurs, les premiers changements concrets ne devraient pas intervenir avant 2019. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [95%] :\r\nAutre dossier \u00e9pineux, celui des avions de combat, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin veut un cr\u00e9dit 10 millions de francs pour \u00e9tudier l'achat d'un nouvel appareil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:59) [95%] :\r\nAlors que reste -t-il de la coalition qui a gagn\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'achat des Gripen en 2014 et surtout quelle est encore sa capacit\u00e9 \u00e0 mobiliser ces questions se posent avec la demande de cr\u00e9dit de Guy Parmelin au Parlement, d'autant que le calendrier est ambitieux objectifs 2025 pour les les premiers vols des nouveaux appareils et d\u00e9j\u00e0 St\u00e9phane Deleury les opposants parlent de lancer une initiative populaire pour \u00e9viter cet achat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:23) [90%] :\r\nLe combat des antimilitaristes risquent d'\u00eatre plus compliqu\u00e9 cette fois -ci, les opposants se pr\u00e9pare \u00e0 devoir lancer une initiative populaire puisque ce nouvel avion de combat pourrait ne pas \u00eatre soumise au r\u00e9f\u00e9rendum Amanda Gavi \u00e2nesse secr\u00e9taire romande du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:38) [90%] :\r\nJe pense que nous avons prouv\u00e9 par le pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 2 reprises, d\u00e9but des ann\u00e9es 90 et au d\u00e9but des ann\u00e9es 2010, ce que nous avions les moyens, les forces de lancer des initiatives pr\u00e9ventives, la r\u00e9colte de signatures devrait se faire au plus tard en 2018 le calendrier politique est assez charg\u00e9 pour tous les partenaires d'une alliance potentielle mais je pense que nous trouverons la force suffisante militante et politique pouvoir mener technicien qui va bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:04) [90%] :\r\nOui, voil\u00e0 la socialiste genevoise ses partenaires, elle devra les convaincre, \u00e0 commencer par ses propres camarades et ce n'est pas gagn\u00e9 d'avance, avec des militants socialistes, divis\u00e9s sur la question, quant aux Verts, lib\u00e9raux co- artisan de l'\u00e9chec du Gripen dans les urnes, il passe un tour, Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:05:21) [91%] :\r\nS\u00e9v\u00e8re lib\u00e9raux n'ont jamais \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9s aux avions de combat en Suisse ont \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9s au Gripen pour plein de raisons sur lesquelles on va pas revenir aujourd'hui mais pas dogmatiquement ni contre l'arm\u00e9e Yannick contre les avions de combat, donc je vois pas les Verts lib\u00e9raux se lancer dans dans cette aventure -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:39) [95%] :\r\nContrairement \u00e0 leurs cousins lib\u00e9raux, les Verts de gauche se montre fid\u00e8le aux id\u00e9aux pacifistes, ils soutiendront une initiative contre l'achat d'un nouvel avion de combat restera \u00e0 cette coalition amaigri \u00e0 convaincre le peuple et les cantons que l'arm\u00e9e peut se passer d'aviation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:54) [91%] :\r\nEt le calendrier pr\u00e9voit qu'une d\u00e9cision sur le type de jet- d'ici 2020 en attendant Guy Parmelin veut moderniser les actuels afin 18 pour un un demi 1000000000 de francs, les anciens F5 tailleur qui \u00e9taient destin\u00e9s \u00e0 la casse \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pourraient \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 continuer \u00e0 voler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [97%] :\r\nQue fera Donald Trump au 1er jour de sa pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:15) [95%] :\r\nLe nouveau chef d'\u00c9tat am\u00e9ricain a lev\u00e9 le suspense, pr\u00e9sent\u00e9 hier soir ses toutes premi\u00e8res d\u00e9cisions dans une courte vid\u00e9o, il a confirm\u00e9 l'arr\u00eat de mort du projet de libre- \u00e9change avec les pays du Pacifique sous le slogan : L'Am\u00e9rique d'abord, il a annonc\u00e9 le retrait am\u00e9ricain de cet accord de libre- \u00e9change et la suppression des contraintes environnementales qui p\u00e8sent sur les producteurs de charbon de p\u00e9trole un programme, fid\u00e8le \u00e0 ses promesses de campagne, mais qui ne mentionne pas les points les plus controvers\u00e9s Philippe Robin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:43) [90%] :\r\nLe pr\u00e9sident \u00e9lu est entr\u00e9e pour la 1\u00e8re fois dans le concret de ce que seront ses premiers jours de pr\u00e9sidence comme promis le protectionnisme sera \u00e0 l'honneur et ce futur accord de libre- \u00e9change transpacifique en est la 1\u00e8re victime Trump le climato-sceptique va aussi l\u00e2cher la bride aux producteurs de charbon, ainsi que de gaz ou d'huile de schiste il interdira aux anciens hauts fonctionnaires, de s'engager comme lobbyiste durant 5 ans et durant leur vie enti\u00e8re quand il s'agit de lobbyisme pour des gouvernements \u00e9trangers, ce programme des 100 jours reste muet sur plusieurs points majeurs de sa campagne en mati\u00e8re d'immigration, il n'\u00e9voque ni la construction d'un mur ni le bannissement des musulmans ou des r\u00e9fugi\u00e9s syriens mais il pr\u00e9voit un simple examen des abus en mati\u00e8re de visas sur le plan du libre- \u00e9change aussi, il reste muet sur l'accord en vigueur aujourd'hui avec le Canada et le Mexique rien sur Obamacare non plus rien sur son projet d'investissements massifs dans les infrastructures, ces dossiers exigeront de longues et fastidieuses n\u00e9gociations au Congr\u00e8s \u00e0 Donal Trump fid\u00e8le \u00e0 l'esprit de sa campagne, donc, mais d'une prudence nouvelle Philippe Ravaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:48) [94%] :\r\nLa terre a trembl\u00e9 au Japon dans le nord du pays en s\u00e9isme de magnitude7,4 qui a engendr\u00e9 en tsunami, hier soir, ce matin, \u00e0 l'heure du Japon l'\u00e9picentre est situ\u00e9 au large de la pr\u00e9fecture de Fukushima, le tremblement de terre a provoqu\u00e9 un tsunami avec une vague d'un m\u00e8tre et demi au niveau de la centrale nucl\u00e9aire mais sans poser de probl\u00e8mes \u00e0 ce stade, indique Tepco, l'op\u00e9rateur de la centrale, plusieurs bless\u00e9s l\u00e9gers ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s et actuellement l'alerte au tsunami est lev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [94%] :\r\n7 heures 9 ans revient en Suisse, o\u00f9 la fa\u00eeti\u00e8re des syndicats des travailleursTravail.Suisse soutient la solution lib\u00e9rale radicale pour mettre en oeuvre l'initiative sur l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:23) [96%] :\r\nHier,Travail.suisse a pr\u00e9sent\u00e9 une \u00e9tude qui d\u00e9montre que les travailleurs de l'Arc l\u00e9manique et les tessinois se sentent davantage sous pression par rapport aux employ\u00e9es des autres r\u00e9gions, ils craignent pour leur poste de travail sont plus \u00e9puis\u00e9s que les autres selon des indicateurs en cause la concurrence de l'\u00e9tranger sur le march\u00e9 du travail, selonTravail.suisse, son pr\u00e9sident, Adrian W\u00fctrich salue la solution du conseiller aux \u00e9tats PLR Philipp M\u00fcller pour mettre en oeuvre l'article sur l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:49) [82%] :\r\nLes discussions maintenant on Parlement vont, on n'a pas une direction concernant, il n'est, am\u00e9lioration de la situation pour les personnes qui n'ont plus de travail que les employeurs toi, fais expliquer pourquoi ils ne veulent pas une personne comme \u00e7a, qui est maintenant disponible sur le march\u00e9 de travailler, c'est une service en qui on donnait pas une la direction et on regarde comment le Parlement moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:16) [95%] :\r\nAdrian W\u00fctrich avec Muriel bah, la main dans le canton de Vaud la grande alliance de droite PLR UDC Verts- lib\u00e9raux en vue de la course au Conseil d'\u00c9tat prend l'eau, l'UDC ne veut pas entendre parler d'un partenariat avec les Verts, lib\u00e9raux, nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier dans Forum, la direction du parti et son comit\u00e9 central rejettent \u00e0 l'unanimit\u00e9 l'id\u00e9e d'une alliance avec la formation d'Isabelle Chevalley, au grand dam du PLR d\u00e9cision qu'assume totalement le pr\u00e9sident et candidat de l'UDC Jacques Nicolet, il a dit \u00e0 Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:44) [87%] :\r\nJe participe \u00e0 cette d\u00e9cision ma qualit\u00e9 de pr\u00e9sident, donc on occurrence la direction ex\u00e9cutive pas d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 de ne pas r\u00e9ouvrir la question sur l'ouverture d'une alliance avec les Verts, lib\u00e9raux parce que nous avons ressenti quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment de tensions, donc parti sur cette question et donc nous avons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 plus sage d'abord la loyaut\u00e9 des membres de notre parti, donc bon c'est de ne pas soumettre cette question nouvelle fois devant le parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:06) [92%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PLR on sait que certains d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ne voit pas l'alliance avec l'UDC seul d'un bon oeil les cartes pourraient \u00eatre sensiblement. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:15) [84%] :\r\nAlors c'est de bonne guerre, je crois pas que \u00e7a va aller jusqu'\u00e0 refaire la distribution des cartes, mais je crois que c'est de bonne guerre que certains PLR ne veulent pas d'une alliance avec l'UDC tout seul, a m\u00eame titr\u00e9 dans l'UDC certains pour nous partions seuls et puis ils leur alliance du coup courant maintenant, il faut toujours trouver une majorit\u00e9 de morts d'un congr\u00e8s pour reprendre une d\u00e9cision demain soir dans l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:35) [91%] :\r\nFin des n\u00e9gociations sur Chypre, elles avaient lieu au Mont P\u00e8lerin depuis dimanche dans le canton de Vaud elle se solde par un \u00e9chec, le cycle de n\u00e9gociations n'a pas abouti, il n'y a ni accord, ni date pour une nouvelle rencontre entre les dirigeants grecs et turcs de cette \u00eele qui est divis\u00e9s depuis 74 Strasbourg au Parlement europ\u00e9en, on parlera Turquie Russie d\u00e9fense communautaire ces prochaines semaines, mais en coulisses, ce qui pr\u00e9occupe les d\u00e9put\u00e9s, c'est aussi l'avenir du pr\u00e9sident du parlement Martine Schulz, en vertu d'un accord politique avec le centre droit, il devrait laisser sa place l'an prochain, passer le relais, en janvier, mais il pourrait aussi briguer un 3\u00e8me mandat en tout cas, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker serait pr\u00eat lui \u00e0 lier son sort \u00e0 celui de son alli\u00e9 Martin Schulz correspondance Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:22) [90%] :\r\nC'est le pr\u00e9sident de la commission en personne qui a ajout\u00e9 une pi\u00e8ce au dossier, selon le d'ordinaire tr\u00e8s bien inform\u00e9e hebdomadaire allemand j'Pigalle Jean-Claude Humbert aurait indirectement li\u00e9 son avenir \u00e0 celui de Martin Schulz en cercle restreint, le Luxembourgeois aurait d\u00e9clar\u00e9 qu'en cas de d\u00e9part de son comp\u00e8re Schulz, il ne pourrait plus garantir sa pr\u00e9sence \u00e0 la t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne, un de ses porte- parole a bien d\u00e9clar\u00e9 que Junker ne d\u00e9missionnerait pas, mais la fuite relay\u00e9e par le Spiegelman illustre \u00e0 merveille le rapport politique fusionnel entre les pr\u00e9sidents de ces 2 institutions Schultz ayons Junker, le pr\u00e9sident du Parlement, et celui de l'administration tr\u00e8s politis\u00e9e de l'Union, ils avancent main dans la main depuis 2 ans il b\u00e9tonne leur coalition Parlement certains parlementaires s'irrite d'ailleurs de ces causes communes, ils craignent que le Parlement le se transforme en simple chambre d'enregistrement des propositions de la commission, perdant ainsi son r\u00f4le de contre- pouvoir face \u00e0 l'administration communautaire Romain Clivaz rtsinfo Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:21) [94%] :\r\nUn parc des arbres, des marronniers et un feuilleton, celui du r\u00e9am\u00e9nagement de la plaine de Plainpalais, au centre de Gen\u00e8ve, les citoyens de la ville se prononcent dimanche et l'\u00e9l\u00e9ment frappant de cette campagne, c'est de voir \u00e0 quel point les opposants ont cristallis\u00e9 leur combat autour de la seule question des arbres qu'il faudra abattre alors qu'il s'agit d'un projet d'am\u00e9nagement global d'o\u00f9 vient cet attachement d\u00e9cryptage Mathieu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:45) [84%] :\r\nPlace bien connu des Genevois la plaine de Plainpalais accueille les march\u00e9s, les circuits de passage, la municipalit\u00e9 de r\u00e9nover les all\u00e9es qu'il aborde chauss\u00e9e \u00e9clairage mobilier urbain doivent \u00eatre remplac\u00e9s, mais tous ces aspects sont \u00e9clips\u00e9es par la question des arbres auquel il faudra toucher motif du r\u00e9f\u00e9rendum contre projet devis\u00e9 \u00e0 8 millions de francs pour Sandro tchin, un professeur de sociologie urbaine c'est attachement des citadins aux arbres ne date pas d'hier. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:13:11) [78%] :\r\nLe XIXe si\u00e8cle a invent\u00e9 le romantisme de la nature \u00e9videmment s'est d\u00e9velopper dans les villes de romantisme du coup dans la vie se du Mans pour la rendre plus faire pouvoir s'imaginer d'aller dans une parc et avoir un moment de nature pour soi devient quelque chose comme une \u00c9thiopie d'une vie meilleure. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:31) [88%] :\r\nPas touche aux Marronniers c'est l'argument presque unique des opposants aux 2 extr\u00eames de l'\u00e9chiquier politique, alors ces arbres sont -ils r\u00e9cup\u00e9rer dans un discours d\u00e9magogique, la r\u00e9ponse de l'historien Bernard 15. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:13:42) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, le projet de Plainpalais s'occupe aussi de mobilier urbain et d'\u00e9clairage, mais l'\u00e9clairage, vous ne voyez que la nuit, le mobilier urbain, pas certain qu'il int\u00e9resse tout le monde, tandis que \u00e7a rentre, c'est quelque chose d'imm\u00e9diatement compr\u00e9hensible, alors oui, c'est un peu populiste, oui, \u00e7a sert \u00e0 s\u00e9duire l'\u00e9lecteur mais d'une certaine mani\u00e8re, c'est de bonne guerre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:07) [93%] :\r\nPour le magistrat charg\u00e9 du projet, R\u00e9my Pagani un non dans les urnes dimanche serait regrettable puisqu'il emp\u00eacherait la n\u00e9cessaire r\u00e9novation des ann\u00e9es sans pour autant pr\u00e9server les arbres, la plupart en piteux \u00e9tat devront de toute fa\u00e7on \u00eatre remplac\u00e9 \u00e0 br\u00e8ve ou moyenne \u00e9ch\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:22) [90%] :\r\nDes arbres tulipes un bouquet de tulipes, cadeau de Jeff Koons cela rth Thistle am\u00e9ricain \u00e0 la Ville de Paris, symbole du souvenir apr\u00e8s les attentats de janvier une sculpture un bouquet en bronze et en acier inoxydable de 10 m\u00e8tres de haut, elle repr\u00e9sente une main qui tient des tulipes multicolores, symboles de l'acte d'offrir, elle est encore \u00e0 construire et elle devrait \u00eatre install\u00e9e au courant de l'ann\u00e9e prochaine devant le Mus\u00e9e d'Art moderne de la Ville de Paris et et le Palais de Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:48) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal dans un instant par des enfants qui ne court plus assez dehors qui ne parce que l\u00e0, c'est en dehors, un ciel tr\u00e8s gris pour aujourd'hui de timides \u00e9claircies seront possibles le long des Pr\u00e9alpes et dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne le long du Jura et sur l'ouest l\u00e9manique quelques pluies sur les Alpes Valaisannes des pr\u00e9cipitations en continue limite des chutes de neige, situ\u00e9 \u00e0 2000 m\u00e8tres aujourd'hui c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures 7 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 11 cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, jusqu'\u00e0 18 dans les vall\u00e9es alpines, soumises au feu n'a. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-22T06:22:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8AA14D31-A8ED-4898-A0FA-801BDF4BC065", "internalArchiveId": "8AA14D31-A8ED-4898-A0FA-801BDF4BC065", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Campagne lanc\u00e9e en faveur de la loi sur la naturalisation facilit\u00e9e", "publicationDate": "2016-11-22T00:00:00Z", "summary": "Des repr\u00e9sentants de tous les partis, sauf l'UDC, ont lanc\u00e9 mardi la campagne en faveur de la \"Lex Marra\", soumise au vote le 12 f\u00e9vrier, qui facilitera l'acc\u00e8s au passeport suisse pour les \u00e9trangers de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n* * Campagne lanc\u00e9e en faveur de la loi sur la naturalisation facilit\u00e9e 12h30: Naturalisations facilit\u00e9es RICHARD\r\nFaciliter l'acc\u00e8s au passeport suisse pour les \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration: \r\nC'est ce que propose la \"Lex Marra\", du nom de son auteur, la conseill\u00e8re nationale socialiste Ada Marra. \r\nUne proposition sur laquelle nous voterons le 12 f\u00e9vrier. \r\nCe matin, une large alliance interpartis, du PLR aux Verts, a lanc\u00e9 la campagne en faveur du texte. Il insiste, Alexandra Richard, sur le mot \"facilit\u00e9e\":\r\nOui, et elle n'est pas r\u00e9volutionnaire, selon les mots de son auteur. C'est une version minimale, une base pour les cantons qui n'ont pas encore de naturalisation facilit\u00e9e. Facilit\u00e9e et pas automatique, les d\u00e9fenseurs de la loi insistent sur ce point. La conseill\u00e8re nationale Verte Lisa Mazzone, membre du comit\u00e9 pour la naturalisation facilit\u00e9e de le 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration:\r\n...\r\nFacilit\u00e9e et pas automatique: la pr\u00e9cision est essentielle, puisque c'est ce qui avait fait \u00e9chouer le projet en 2004. Le droit du sol pour la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 de justesse. Aujourd'hui, avec cette version minimale, tr\u00e8s restrictive, les partisans d'une naturalisation facilit\u00e9e pour les petits-enfants d'immigr\u00e9s, esp\u00e8rent passer la double majorit\u00e9, du peuple et des cantons, le 12 f\u00e9vrier.", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8166324", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Campagne lanc\u00e9e en faveur de la loi sur la naturalisation facilit\u00e9e / 12H30_2016-11-22T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 22.11.2016"], "alternativeSummary": ["Des repr\u00e9sentants de tous les partis, sauf l\u2019UDC, ont lanc\u00e9 mardi la campagne en faveur de la \"Lex Marra\", soumise au vote le 12 f\u00e9vrier, qui facilitera l'acc\u00e8s au passeport suisse pour les \u00e9trangers de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration."], "variantIds": ["ece-8166324"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T16:37:59Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nFaciliter l'acc\u00e8s au passeport suisse pour les \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, c'est ce que propose la Lex Marra, du nom de son auteur, la conseill\u00e8re nationale socialiste Ada Marra une proposition sur laquelle nous voterons le 12 f\u00e9vrier ce matin une large alliance interpartis du PLR ouvert, a lanc\u00e9 la campagne en faveur du texte, il insiste Alexandra Richard sur le mot facilit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [92%] :\r\nOui, et c'est une version minimale 1 au final elles concerneraient 4 \u00e0 5 1000 personnes par an, elle n'est pas r\u00e9volutionnaire, selon les mots de son auteur, c'est en quelque sorte une base pour les cantons qui n'ont pas encore de naturalisation facilit\u00e9e \u00e0 facilit\u00e9e et pas automatique, les d\u00e9fenseurs de l'article constitutionnel insiste sur ce point, la conseill\u00e8re nationale Verte Lisa Mazzone. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [90%] :\r\nIl ne s'agit pas d'une naturalisation automatique, donc ce n'est pas un droit du sol mais bien une naturalisation facilit\u00e9e, \u00e0 savoir que les personnes jusqu'\u00e0 25 ans doivent formuler la demande et la d\u00e9poser aupr\u00e8s de l'autorit\u00e9 apr\u00e8s la diff\u00e9rence, c'est que, contrairement, naturalisation ordinaire, elles ne doivent plus prouver qu'ils sont int\u00e9gr\u00e9s en faisant une audition un examen de langue taira mais on part du principe qu'ils sont int\u00e9gr\u00e9s, la proc\u00e9dure va plus vite et aller moins bureaucratique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [91%] :\r\nFacilit\u00e9e et pas automatique, la pr\u00e9cision est essentielle puisqu'en 2004, les Suisses n'avaient pas voulu dans le droit du sol pour la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration la proposition avait \u00e9chou\u00e9 de justesse aujourd'hui avec cette version all\u00e9g\u00e9e tr\u00e8s restrictive, les partisans d'une naturalisation facilit\u00e9e pour les petits-enfants d'immigr\u00e9s esp\u00e8rent passer la double majorit\u00e9 du peuple et des cantons, le 12 f\u00e9vrier et peuvent compter sur le soutien de 3 anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux Pascal Couchepin Eveline Widmer-Schlumpf h\u00e9ros Dreyfuss qui parraine cet appel pour que la Suisse, reconnaissent ses enfants. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-22T11:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8A3368E-B469-4874-9028-A6B480B93739", "internalArchiveId": "B8A3368E-B469-4874-9028-A6B480B93739", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-11-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Maurane Riesen,pr\u00e9sidente du Conseil du Jura bernois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) D4 POUTINE RENFORCE)  \r\n\"Le sc\u00e9nario Trump s'est en quelque sorte r\u00e9p\u00e9t\u00e9\", note la t\u00e9l\u00e9vision russe, apr\u00e8s la victoire de Francois Fillon au premier tour de la primaire de la droite... car c'est \u00e0 nouveau un outsider, qualifi\u00e9 d'ami de Poutine, qui arrrive en t\u00eate d'une \u00e9lection, contredisant les sondages. A Moscou, des politiciens russes ne cachent pas leur satisfaction, Isabelle Cornaz.\r\nC'est le cas du parlementaire Alexe\u00ef Pouchkov. Il juge que ce n'est pas le d\u00e9part de Sarkozy, mais bien la perc\u00e9e de Fran\u00e7ois Fillon qui est un v\u00e9ritable coup de th\u00e9\u00e2tre. Et que c'est un camouflet pour les \u00ab atlantistes \u00bb, qui esp\u00e9raient une victoire d'Alain Jupp\u00e9 - bien plus ferme \u00e0 l'\u00e9gard de Moscou.  Si Fillon devient pr\u00e9sident, ce sera la d\u00e9sint\u00e9gration du tandem Paris-Berlin sur les questions qui touchent \u00e0 la Russie, pr\u00e9voit Alexe\u00ef Pouchkov. Avant d'ajouter qu'Angela Merkel se retrouvera alors presque seule avec la Pologne et les pays Baltes pour s'opposer \u00e0 Moscou. Hier les m\u00e9dias russes titraient avant tout sur la d\u00e9faite de Nicolas Sarkozy, parce c'est une personnalit\u00e9 tr\u00e8s connue en Russie. Mais ils se sont aussi attard\u00e9 sur Fran\u00e7ois Fillon, bien moins c\u00e9l\u00e8bre, et ses propos favorables \u00e0 Moscou : il est pour la lev\u00e9e des sanctions, comme de nombreux entrepreneurs fran\u00e7ais. Il dit comprendre la politique du kremlin en Syrie, et s'est insurg\u00e9 en octobre lorsqu'hollande n'a pas voulu recevoir Vladimir Poutine en grande pompe \u00e0 paris. \r\nFran\u00e7ois Fillon qui conna\u00eet plut\u00f4t bien Vladimir Poutine...\r\nIls ont eu beaucoup d'\u00e9change lorsqu'ils \u00e9taient tous deux premiers ministres. C'\u00e9tait sous la pr\u00e9sidence Medvedev et Sarkozy. De cette \u00e9poque, la presse fran\u00e7aise cite aujourd'hui toute une s\u00e9rie d'anecdotes qui montre une spontan\u00e9it\u00e9 entre les deux hommes: tutoiement, soir\u00e9e billard dans la r\u00e9sidence du pr\u00e9sident russe, propos francs, mais en toute familiarit\u00e9. Un Fran\u00e7ois Fillon honor\u00e9 d'\u00eatre proche du pr\u00e9sident russe dont la puissance inqui\u00e8te et fascine. En juin dernier, Nicolas Sarkozy \u00e9tait, lui aussi, tout content de s'afficher au c\u00f4t\u00e9 de son \u00ab ami \u00bb Poutine au forum \u00e9conomique de Saint-P\u00e9tersbourg. Sans parler de Marine Le Pen. Si le second tour de la pr\u00e9sidentielle voit s'affronter Fran\u00e7ois Fillon et la leader du front national, il a fort \u00e0 parier que les m\u00e9dias d'Etat russes se passionneront pour ces \u00e9lections. \r\nIsabelle Cornaz en direct de Moscou....\r\nEt Donald Trump jure dans une vid\u00e9o publi\u00e9e cette nuit....que l'une des premi\u00e8res d\u00e9cisions qu'il prendra lors de son arriv\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche...sera de d\u00e9noncer le trait\u00e9 commercial transpacifique....\r\nComme un mauvais souvenir raviv\u00e9...cette nuit au Japon...par un s\u00e9isme de 7,4 sur l'\u00e9chelle de Richter....non loin de Fukushima...la plus forte secousse depuis la catastophe de 2011 qui avait ravag\u00e9 la centrale nucl\u00e9aire....pas de tsunami g\u00e9ant cette fois...juste une vague d'un m\u00e8tre de haut...peu de d\u00e9g\u00e2ts et pas de victimes....\r\n(8H(2) 23 CHYPRE) La paix \u00e0 Chypre...ce n'est pas pour demain...les pourparlers relanc\u00e9s dimanche au Mont P\u00e8lerin pour mettre fin \u00e0 un diff\u00e9rend de 42 ans....sont un \u00e9chec...les deux d\u00e9l\u00e9gations ont d\u00e9cid\u00e9 cette nuit de rentrer sur l'\u00eele...Estelle Braconnier...\r\nLes n\u00e9gociations pour la r\u00e9unification de Chypre divis\u00e9e depuis 1974 lorsque l'arm\u00e9e turque a envahi la partie Nord de l'\u00eele sont clairement un \u00e9chec !\r\nDeux jours durant les dirigeants chypriotes grec et turc se sont pourtant retrouv\u00e9s \u00e0 huis clos dans un grand h\u00f4tel du canton de Vaud sous l'\u00e9gide de l'ONU pour r\u00e9soudre la queston territoriale qui les divise.\r\nUne premi\u00e8re tentative de discussions avaient d\u00e9j\u00e0 eu lieu 5 jours durant du 7 au 11 novembre dernier.\r\nMais en r\u00e9alit\u00e9 le dossier tra\u00eene depuis plusieurs ann\u00e9es : les premi\u00e8res n\u00e9gociations remontent \u00e0 2004, au fameux plan de r\u00e9unification propos\u00e9 par l'ONU, des pourparlers ont ensuite repris en mai 2015.\r\nLe principal point d'achoppement est le futur mode de gestion du territoire en cas d'accord : il s'agirait d'une f\u00e9d\u00e9ration greco-turque qui r\u00e9gira ce territoire peupl\u00e9 de plus d'1 millions d'habitants.\r\nEn d\u00e9bat \u00e9galement le d\u00e9part de toutes les troupes turques de l'\u00eele exig\u00e9 par Ath\u00e8nes.\r\nApr\u00e8s 42 ans de conflit, les deux parties se sont finalement quitt\u00e9s hier soir sans accord et sans fixer de date pour une nouvelle rencontre.\r\nen Turquie...les purges continuent....on apprend ce matin le limogeage de 15'000 nouveaux fonctionnaires et la fermeture de plus de 500 institutions dont plusieurs organes de presse....tous soup\u00e7onn\u00e9s de liens avec le coup d'\u00e9tat manqu\u00e9 du 15 juillet dernier. Cela porte \u00e0 110'000 le nombre de personnes qui ont perdu leur poste depuis la tentattive de putsch.\r\n(8H(3) 10 JUBE HAMDAOUI) en Suisse...la droite d'une seule voix derri\u00e8re Guy Parmelin pour soutenir notre ministre de la d\u00e9fense dans son projet de relancer l'acquisition de nouveaux avions de combats...un cr\u00e9dit de 10 mio demand\u00e9 pour les \u00e9tudes....un demi-milliard pour maintenir jusqu'\u00e0 leur arriv\u00e9e l'actuelle flotte de jets....le groupe pour une suisse sans arm\u00e9e estime que c'est trop t\u00f4t....il veut \u00e0 nouveau consulter le peuple...qui..il y a 2 ans avait dit NON au gripen..... \r\nPas vraiment ravi le conseil du Jura Bernbois de la proposition d\u00e9pos\u00e9e hier au grand conseil bernois par le socialiste biennois Mohammed Hamdaoui pour ouvrir aux francophones de la ville de Bienne le si\u00e8ge garanti aux francophones du Jura bernois dans le gouvernement. Pour la pr\u00e9sidente du Conseil du Jura bernois, Maurane Riesen, cette d\u00e9marche risque d'affaiblir la r\u00e9gion....qui attend d\u00e9ja de savoir si Moutier deviendra jurassienne ou pas. \r\ndes propos recueillis par Coraline Pauchard. \r\nDans le canton de Vaud...la droite peine \u00e0 s'unir pour les prochaines \u00e9lections....l'UDC fait savoir qu'elle ne peut envisager de collaborer avec les verts lib\u00e9raux....trop de conflit id\u00e9ologique....entre les deux formations....cela ne fera pas le beurre du PLR qui r\u00eavait d'une droite largement unie pour contester les 4 si\u00e8ges de gauche au conseil d'\u00e9tat....\r\n(8H(4) 09 PARC NATIONAL) Le nucl\u00e9aire aux Etats-Unis...de New York fait un pas de plus hier vers la fermeture de la centrale nucl\u00e9aire d'Indian Point, situ\u00e9e \u00e0 60 km de la m\u00e9gapole am\u00e9ricaine, apr\u00e8s une d\u00e9cision de justice obligeant la compagnie d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 obtenir l'accord de l'Etat pour continuer l'exploitation de la centrale, mise en service en 1976. Une demande qui devra \u00eatre soumise au d\u00e9partement d'Etat, de l'Etat de New York, qui lui devrait la rejeter. \r\nDimanche....les Suisses voteront sur la fermeture des centrales nucl\u00e9aires, 45 ans apr\u00e8s leur mise en service. \r\nEt c'est aussi dimanche que les habitants de 17 communes \u00e0 cheval entre les Grisons et le Tessin, diront s'ils veulent ou non du parc national de l'Adula. Ce projet de parc, dit de la \u00ab nouvelle g\u00e9n\u00e9ration \u00bb, doit permettre de faire cohabiter la protection de la nature et l'activit\u00e9 humaine.  Nicole della Pietra\r\nTout a \u00e9t\u00e9 fait dans leur dos....le conseiller national UDC neuch\u00e2telois Raymond Clottu lance une p\u00e9tition contre l'ouverture d'un centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d'asile aux Verri\u00e8res...parce que la population n'a pas \u00e9t\u00e9 consult\u00e9e. Il esp\u00e8re r\u00e9colter un millier de signatures pour faire pression sur les autorit\u00e9s politiques.\r\n(8H(5) 19 GENEVE-SERVETTE HC) Hockey sur glace. Apr\u00e8s 3 d\u00e9faites cons\u00e9cutives en championnat, Gen\u00e8ve-Servette - 9\u00e8me, sous la barre, \u00e0 1 point du 8\u00e8me Bienne - accueille ce soir le HC Davos pour le compte des quarts de finale de la Coupe de Suisse. Les Genevois misent sur cette comp\u00e9tition pour se relancer \u00e0 l'heure o\u00f9 le climat qui agite les coulisses du club est malsain. Alain Th\u00e9voz.\r\nTrois \u00e9quipes romandes sont encore lice en Coupe de Suisse en quarts de finale : outre Gen\u00e8ve-Servette qui accueille Davos, Fribourg Gott\u00e9ron re\u00e7oit Zoug et Lausanne se d\u00e9place \u00e0 Langnau. Coup d'envoi \u00e0 19h45.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 580, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8166263", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-22T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-22T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8166282", "ece-8166263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:42Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nPremi\u00e8res et ce journal de Sandra Viscardi, Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche, Fran\u00e7ois Fillon, peut-\u00eatre bient\u00f4t \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, Vladimir Poutine se frottent les mains, ce sont tous des amis du pr\u00e9sident russe Fillon pr\u00e9sident, ce serait la fin du couple franco- allemand, qui fait barrage aux Europ\u00e9ens en Europe aux aspirations de la Russie 42 ans, qu'ils essayent de s'entendre mais ce n'est pas au Mont- P\u00e8lerin, qu'ils y parviendront les n\u00e9gociations sur Chypre engag\u00e9e dimanche sont d\u00e9j\u00e0 un \u00e9chec Chypriotes turcs et grecs ont quitt\u00e9 les bords du d\u00e9ment, sans parvenir \u00e0 trouver un compromis territorial un entra\u00eeneur sous tutelle ah d'administrateurs canadiens, ce n'est pas pour am\u00e9liorer l'ambiance j'Servette en fin de classement de Liga de hockey sur glace esp\u00e8re prendre le moral ce soir en Coupe de Suisse, on accueille Davos le sc\u00e9nario Trump, c'est en quelque sorte, r\u00e9p\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [90%] :\r\nDes notes la t\u00e9l\u00e9vision russe, apr\u00e8s la victoire de Fran\u00e7ois Fillon au 1er tour de la primaire de la droite en France, car c'est \u00e0 nouveau un outsider qualifi\u00e9 d'ami de Poutine, qui arrive en t\u00eate d'une \u00e9lection, contredisant donc les sondages alors \u00e0 Moscou, Isabelle Cornaz, o\u00f9 vous \u00eates des politiciens russes ne cachent pas leur satisfaction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [94%] :\r\nMais c'est le cas du s\u00e9nateur Alexe\u00ef push, il juge que ce n'est pas le d\u00e9part, la retraite de Sarkozy mais bien la perc\u00e9e de Fran\u00e7ois Fillon, qui est un v\u00e9ritable coup de th\u00e9\u00e2tre et que c'est un camouflet pour les atlantistes qui esp\u00e9raient une victoire d'Alain Jupp\u00e9, bien plus ferme \u00e0 l'\u00e9gard de Moscou si Fillon devient pr\u00e9sident, ce sera la d\u00e9sint\u00e9gration du tandem Paris- Berlin sur les questions qui touchent \u00e0 la Russie pr\u00e9voit Alexe\u00ef Push Pop, avant d'ajouter qu'Angela Merkel se retrouvera alors presque seule avec la Pologne et les pays baltes pour s'opposer \u00e0 Moscou hier les m\u00e9dias russes titraient avant tout sur la d\u00e9faite de Nicolas Sarkozy parce que c'est une personnalit\u00e9 tr\u00e8s connue en Russie, mais ils se sont aussi attard\u00e9 sur Fran\u00e7ois Fillon bien moins c\u00e9l\u00e8bre ici et ses propos favorables \u00e0 Moscou il est pour la lev\u00e9e des sanctions, comme de nombreux entrepreneurs fran\u00e7ais, il dit comprendre la politique du Kremlin en Syrie et il s'est insurg\u00e9 en octobre, lorsque l'on n'a pas voulu recevoir Vladimir Poutine en grande pompe \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [94%] :\r\nAlors, Fran\u00e7ois Fillon, qui conna\u00eet plut\u00f4t bien Vladimir Poutine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [94%] :\r\nIls ont eu beaucoup d'\u00e9change lorsqu'ils \u00e9taient tous 2 1er ministre c'\u00e9tait sous la pr\u00e9sidence Medvedev et Sarkozy de cette \u00e9poque, la presse fran\u00e7aise cite aujourd'hui toute une s\u00e9rie d'anecdotes qui montre une spontan\u00e9it\u00e9 entre les 2 hommes tutoiement soir\u00e9e billard dans la r\u00e9sidence du pr\u00e9sident russe propos francs mais en toute familiarit\u00e9 un Fran\u00e7ois Fillon certainement honor\u00e9 d'\u00eatre proche du pr\u00e9sident russe, dont la puissance inqui\u00e8te et fascine en juin dernier, Nicolas Sarkozy \u00e9tait lui aussi tout content de s'afficher au c\u00f4t\u00e9 de son ami Poutine au forum \u00e9conomique de Saint-Petersbourg, sans parler bien s\u00fbr de Marine Le Pen, si le second tour de la pr\u00e9sidentielle voit s'affronter Fran\u00e7ois Fillon et la leader du Front national, il y a fort \u00e0 parier que les m\u00e9dias d'\u00c9tat russe se passionne rond pour ces \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [94%] :\r\nMerci Isabelle Cornaz en Direct de Moscou et Donald Trump, jure ce matin dans une vid\u00e9o que l'une des premi\u00e8res d\u00e9cisions qu'il prendra lors de son arriv\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche sera de d\u00e9noncer le trait\u00e9 commercial transpacifique comme un mauvais souvenir raviv\u00e9 cette nuit au Japon par un s\u00e9isme de7,4 sur l'\u00e9chelle de Richter, non loin de Fukushima, la plus forte secousse depuis la catastrophe de 2011 qui avait ravag\u00e9 la centrale nucl\u00e9aire, pas de tsunami g\u00e9ant cette fois juste une vague d'un m\u00e8tre de haut, peu d\u00e9g\u00e2ts et pas de victimes, la paix \u00e0 Chypre, ce n'est pas pour demain, les pourparlers relanc\u00e9s dimanche au Mont- P\u00e8lerin pour mettre fin \u00e0 un diff\u00e9rend de 40 2 ans sont en \u00e9chec les 2 all\u00e9gations d\u00e9cid\u00e9 cette nuit de rentrer sur l'\u00eele, Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:27) [96%] :\r\nLes n\u00e9gociations pour la r\u00e9unification de Chypre, divis\u00e9e depuis 1974 lorsque l'arm\u00e9e turque a envahi la partie nord de l'\u00eele sont clairement un \u00e9chec, 2 jours durant, les dirigeants chypriotes grec et turc se sont pourtant retrouv\u00e9s \u00e0 huis clos dans un grand h\u00f4tel du canton de Vaud sous l'\u00e9gide de l'ONU pour r\u00e9soudre la question territoriale qui les divise, une premi\u00e8re tentative de discussions avaient d\u00e9j\u00e0 eu lieu 5 jours durant, du 7 au 11 novembre dernier mais en r\u00e9alit\u00e9 le dossier tra\u00eene depuis plusieurs ann\u00e9es, les premi\u00e8res n\u00e9gociations remontent \u00e0 2004 au fameux plan de r\u00e9unification propos\u00e9 par l'ONU, des pourparlers ont ensuite repris en mai 2015 le principal point d'achoppement et le futur mode de gestion du territoire en cas d'accord, il s'agirait d'une f\u00e9d\u00e9ration greco- turque qui r\u00e9gira ce territoire peupl\u00e9 de plus d'un 1000000 d'habitants en d\u00e9bat \u00e9galement, et surtout le d\u00e9part de toutes les troupes turques de l'\u00eele, exig\u00e9 par Ath\u00e8nes apr\u00e8s 42 ans de conflit, les 2 parties se sont finalement quitt\u00e9s hier soir sans accord et sans fixer de date pour une nouvelle rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [93%] :\r\nMerci Estelle Braconnier en Turquie les purges continuent, on apprend ce matin le limogeage de 15000 nouveaux fonctionnaires et la fermeture de plus de 500 institutions dont plusieurs organes de presse, ils sont tous soup\u00e7onn\u00e9s de Liens avec le coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 du 15 juillet dernier, cela porte \u00e0 110000 le nombre de personnes qui ont perdu leur poste depuis cette tentative de putsch en Suisse, la droite d'une seule voix derri\u00e8re Guy Parmelin pour soutenir notre ministre de la D\u00e9fense dans son projet de relancer l'acquisition de nouveaux avions de combat, un cr\u00e9dit de 10 millions demand\u00e9s pour les \u00e9tudes, un demi-1000000000 pour maintenir jusqu'\u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 l'actuelle flotte de jet- le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e estime que c'est plut\u00f4t de Proto et il veut \u00e0 nouveau consulter le peuple qu'il y a 2 ans, avait dit non au Gripen pas vraiment ravi le Conseil du Jura bernois de la proposition d\u00e9pos\u00e9e hier au Grand Conseil Bernois par le socialiste biennois Mohammed Amdaoui pour ouvrir aux francophones de la ville de Bienne le si\u00e8ge garanti aux francophones du Jura bernois dans le gouvernement pour la pr\u00e9sidente du Conseil du Jura bernois Maurane r\u00e9sonne cette d\u00e9marche risque d'affaiblir la r\u00e9gion qui a Ath\u00e8nes qui attend d\u00e9j\u00e0 de savoir si Moutier deviendra jurassienne ou pas. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:35) [86%] :\r\nLes articles constitutionnels qui sont remis en question concerne l'entit\u00e9 territoriale du Jura bernois qui est administrativement francophones et Bienne est bilingue, donc les d\u00e9finitions des francophones sont encore difficile \u00e0 d\u00e9finir, on pourrait \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 par un Al\u00e9manique qui parle fran\u00e7ais, donc \u00e7a ne permettrait plus aux joueurs Berlin de participer activement \u00e0 la politique cantonale, comme il l'avait fait avant, c'est c'est un statut particulier qui nous a \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 pour des raisons historiques, enfin, de pr\u00e9server la particularit\u00e9 linguistique et culturelle du Jura bernois dans le territoire du Jura bernois la proposition qui est faite la entra\u00eene un affaiblissement du du statut particulier de Jacques bernois et \u00e7a c'est c'est pas acceptable, surtout \u00e0 l'heure actuelle, je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard dans le canton de Vaud la droite peine \u00e0 s'unir pour les prochaines \u00e9lections UDC fait savoir qu'elle ne peut envisager de collaborer avec les Verts, lib\u00e9raux, trop de conflit id\u00e9ologique entre les 2 formations, \u00e7a ne fera pas le beurre du PLR qui r\u00eavait d'une droite largement unie pour contester les 4 si\u00e8ges de gauche au Conseil d'\u00c9tat, le nucl\u00e9aire aux \u00c9tats-Unis : New-York fait un \u00e9tat un pas de plus vers la fermeture de la centrale nucl\u00e9aire d'Indian Point situ\u00e9e \u00e0 60 kilom\u00e8tres de la m\u00e9galopole am\u00e9ricaine apr\u00e8s une d\u00e9cision de justice qui oblige la compagnie d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 obtenir l'accord de l'\u00c9tat pour continuer l'exploitation de la centrale, une demande qui devra \u00eatre soumise au d\u00e9partement d'\u00c9tat de l'\u00c9tat de New York, qui lui devrait la rejeter, rappelons que dimanche, nous voterons sur la fermeture des centrales nucl\u00e9aires, 45 ans apr\u00e8s leur mise en service et c'est aussi, dimanche, que les habitants de 15 communes \u00e0 cheval entre les cantons du des Grisons et du Tessin diront s'ils veulent ou non du parc national de la Doula, ce projet de parc dit de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration doit permettre de faire cohabiter, protection de la nature et activit\u00e9s humaines Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:17) [91%] :\r\nPlus d'un si\u00e8cle apr\u00e8s la naissance du 1er et unique parc national suisse en Engadine en 1914 le destin d'un nouveau projet gigantesque qui s'attendrait sur une surface totale de 1250 km2 et comprenant une zone prot\u00e9g\u00e9e de 142 km2 et pour ainsi dire, suspendu \u00e0 la d\u00e9cision des habitants de Blenio car si seuls 3 des 17 communes appel\u00e9es aux urnes sont tessinoise, c'est bien sur le territoire du Val Blenio que se joue l'avenir du parc de la villa, puisque plus d'un tiers de la superficie prot\u00e9g\u00e9e du parc se trouvent ici un nom Niazi et ce sont 16 ann\u00e9es de projets de discussions qui s'envolent, le suspense est \u00e0 son comble les ind\u00e9cis feront la diff\u00e9rence entre la peur d'une mise sous tutelle f\u00e9d\u00e9rale et de l'autre c\u00f4t\u00e9, un parc et son Label garante d'une croissance qui mettrait enfin un terme \u00e0 l'exode rural qui gangr\u00e8ne la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:11) [94%] :\r\nHockey-sur-glace apr\u00e8s 3 d\u00e9faites cons\u00e9cutives en championnat, Gen\u00e8ve- Servette 9\u00e8me sous la barre \u00e0 un point de la 8\u00e8me place d\u00e9tenue par Bienne accueille ce soir le HC Davos pour le compte des quarts de finale de la Coupe de Suisse les Genevois misent sur cette comp\u00e9tition pour se relancer \u00e0 l'heure o\u00f9 le climat qui agite les coulisses du club est plut\u00f4t malsain Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:31) [91%] :\r\nEn poste depuis saison Chris McSorley ne fait plus la pluie et le beau temps, l'entra\u00eeneur doit oeuvrer sous la tutelle d'administrateurs canadiens, il n'a plus les pleins pouvoirs l'Ontarien reste cependant le seul ma\u00eetre \u00e0 bord, concernant le coaching et les options tactiques, en revanche, il doit rendre des comptes \u00e0 ses patrons et perd beaucoup d'\u00e9nergie dans cet exercice, une \u00e9nergie qu'il pr\u00e9f\u00e9rerait consacrer \u00e0 ses joueurs et aux \u00e9ch\u00e9ances \u00e0 venir Chris McSorley sous pression, mais pas en danger, au vu de sa situation contractuelle les modalit\u00e9s n'ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9es, mais l'ex- copropri\u00e9taire c'\u00e9tait blind\u00e9 avec un contrat de longue dur\u00e9e, lors de la vente de ses actions pr\u00e9sident Hugues Quennec sportivement je ne Servette a une belle carte \u00e0 jouer en Coupe de Suisse et en quart de finale ce soir face \u00e0 Davos, qui ne fait pas de cette comp\u00e9tition une priorit\u00e9 avec les \u00e9liminations de Bernie Z\u00fcrich les Genevois peuvent l\u00e9gitimement r\u00eaver de cons\u00e9cration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:26) [91%] :\r\nEn fait, 3 \u00e9quipes romandes sont encore en lice dans ces quarts de finale de la Coupe de Suisse outre Gen\u00e8ve- Servette qui accueille donc Davos il y a \u00e9galement Fribourg Gott\u00e9ron qui re\u00e7oit Zoug et Lausanne, qui se d\u00e9place \u00e0 Langnau coup d'envoi de ce match 19 heures 45. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-22T07:57:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA46358C-CCD9-4B77-991C-622D2A5AEA27", "internalArchiveId": "FA46358C-CCD9-4B77-991C-622D2A5AEA27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les partisans de la naturalisation facilit\u00e9e lancent leur campagne", "publicationDate": "2016-11-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marra , Ada \r\nLes partisans de la naturalisation facilit\u00e9e pour la 3e g\u00e9n\u00e9ration ont lanc\u00e9 mardi leur campagne. Une large alliance interpartis d\u00e9fend cette \"Lex Marra\", sur laquelle nous voterons le 12 f\u00e9vrier. D\u00e9bat entre Ada Marra, conseill\u00e8re nationale (PS/VD), et Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud.\r\n\r\n* * Les partisans de la naturalisation facilit\u00e9e lancent leur campagne  \r\n*** \"La Suisse doit reconna\u00eetre ses enfants!\" C'est l'appel des partisans de la naturalisation facilit\u00e9e pour la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, sur laquelle nous voterons le 12 f\u00e9vrier. \r\nIls ont lanc\u00e9 leur campagne aujourd'hui, \u00e0 Berne. \r\nUne large alliance interpartis, du PLR aux Verts, d\u00e9fend cette Lex Marra, du nom de la conseill\u00e8re nationale socialiste, Ada Marra, \u00e0 l'origine de l'article constitutionnel. \r\nFaut-il faciliter l'acc\u00e8s au passeport suisse pour les petits-enfants d'immigr\u00e9s? \r\nNous en d\u00e9battons avec la socialiste Ada Marra et l'UDC Kevin Grangier (secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC VD)\r\nAda Marra, CN PS VD\r\n- Vous l'avez dit vous-m\u00eame, ce n'est pas r\u00e9volutionnaire... Aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, certains cantons proposent des proc\u00e9dures facilit\u00e9es. Est-ce que cette version minimale, qui a \u00e9t\u00e9 tellement \u00e9dulcor\u00e9e, va vraiment changer quelque chose pour les \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration?\r\n- La loi d'application pr\u00e9voit beaucoup de restrictions - pas d'automatisme, la possibilit\u00e9 de la refuser, l'\u00e2ge aussi... 25 ans (pour que le naturalis\u00e9 ne puisse pas \u00e9chapper \u00e0 l'arm\u00e9e)... Peut-on vraiment parler encore de naturalisation facilit\u00e9e?\r\n- Pourquoi changer le fardeau de la preuve? Apr\u00e8s tout, les naturalisations se vendent bien en Suisse...\r\n- Vous bradez le passeport suisse? \r\n- C'est un pas vers une naturalisation automatique?\r\n- m\u00eame configuration qu'en 2004, tous les partis soutiennent sauf UDC... et \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9... \r\n- combat sera plus compliqu\u00e9 en Suisse al\u00e9manique... Faudra convaincre... large alliance ce matin... c'est surtout aux partenaires de droite de faire le travail sur le terrain. \r\n- patronage d'anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux, EWS, Couchepin, Dreifuss\r\n- craintes de naturalisation en masse... Les demandes ont fortement augment\u00e9 l'an pass\u00e9 (35 mille en 2** en 2015)... risque d'appel d'air, vu les incertitudes sur la place suisse en Europe. \r\nKevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC vaud \r\n- Vous avez 31 ans, vous \u00eates proche en \u00e2ge de ces \u00e9trangers de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration... Vous avez probablement grandi avec certains d'entre eux... Pourquoi leur refuser cette proc\u00e9dure simplifi\u00e9e? \r\n- Ce n'est pas une naturalisation automatique, mais facilit\u00e9e... Celui qui veut devenir Suisse doit le demander...\r\n- La loi d'application est tr\u00e8s restrictive... C'est encore trop facile? Le passeport suisse doit se m\u00e9riter?\r\n- On naturalise trop selon vous? * (cf les \"Suisses de souche\" *)\r\n- Les jeunes dont on parle, vous les croisez tous les jours, ils sont dans le m\u00eame club de sport que vous, ils ont le m\u00eame accent que vous... Est-ce que la seule chose qui vous s\u00e9pare, ce n'est pas simplement le passeport?\r\n- Un petit-fils d'immigr\u00e9, qui a toujours v\u00e9cu ici, dont les parents ont v\u00e9cu ici, ne devrait pas selon vous avoir un acc\u00e8s facilit\u00e9 par rapport \u00e0 un \u00e9tranger qui vient d'arriver en Suisse? Aujourd'hui, la d\u00e9marche est la m\u00eame... \r\n- Devoir prouver qu'on est int\u00e9gr\u00e9 alors que c'est une \u00e9vidence - souvent ces enfants de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration ne parlent m\u00eame plus leur langue d'origine... Ce n'est pas humiliant?\r\n- d\u00e9j\u00e0 possible pour les mariages mixtes et les apatrides. Et pas pour les enfants n\u00e9s en Suisse de 3i\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration... Le mariage mieux int\u00e9grateur que la naissance?\r\n- question de principe ?\r\n- A partir de combien de g\u00e9n\u00e9rations n\u00e9s et \u00e9lev\u00e9s en Suisse devient-on Suisse?? \r\n- suppression de tracasseries administratives... en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a pla\u00eet \u00e0 droite? \r\n- pas ouvert aux plus de 25 ans, donc pas possible de contourner les obligations militaires... \r\n- crit\u00e8res tr\u00e8s stricts... Le passeport ne sera pas facilement donn\u00e9.\r\nharmonisation des proc\u00e9dures, droits de recours des cantons et communes seront conserv\u00e9s\r\n- 4-5 mille personnes concern\u00e9es par an.... peu en regard des 2 millions d'\u00e9trangers de Suisse..\r\n- Que craignez-vous?  \r\n- Yvette Estermann, CN UDC LU, s'est distingu\u00e9e... elle a soutenu la proposition... pour une question de principe. On ne peut pas accorder la naturalisation \u00e0 des gens au bout de 5 ans, et pas faciliter les gens de 3i\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. Elle sait de quoi elle parle, vu qu'elle est elle-m\u00eame d'origine slovaque \r\nCe qu'il dit:\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 une forme d'automatisme, la facilitation. Et on naturalise d\u00e9j\u00e0 beaucoup. La preuve qu'il n'y a rien \u00e0 changer, tout va bien comme \u00e7a. J'ai parrain\u00e9 deux candidats \u00e0 la naturalisation; ce n'est pas un chemin de croix.\r\n* On veut naturaliser plus encore pour cacher un fait \u00e0 la population: l'\u00e9rosion de la population suisse de souche (sic) Les Suisses de souche (qui ont au moins un parent suisse, selon sa d\u00e9finition) sont en nette diminution. C'est la naturalisation qui masque le nombre d'\u00e9trangers\r\nLes citoyens ont refus\u00e9 en 1** et 2004 de faciliter la naturalisation de certaines cat\u00e9gories de ressortissants. En 2004, deux objets lui \u00e9taient soumis: la naturalisation automatique \u00e0 la naissance pour la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration et la naturalisation facilit\u00e9e pour la deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. La campagne fut passionn\u00e9e. Tous les partis soutenaient les deux propositions, \u00e0 l'exception de l'UDC qui a fait couler de l'encre avec ses affiches montrant des mains agrippant le passeport suisse, ou encore le portrait de Ben Laden dans un passeport suisse. Seule contre tous, elle a fini par l'emporter. Les deux camps se retrouvent onze ans plus tard. Si elle compare la situation avec celle de 2004, Ada Marra cite deux avantages: il n'y a plus qu'un sujet au lieu de deux et il n'est pas question d'automatisme. Mais elle le reconna\u00eet: depuis, le climat s'est \u00e9galement durci.\r\nrcissement de la naturalisation facilit\u00e9e \r\nLes petits-enfants d'immigr\u00e9s devraient affronter moins de tracas pour obtenir le passeport rouge \u00e0 croix blanche. Le National a toutefois revu hier son projet, en durcissant les conditions pr\u00e9vues pour la naturalisation facilit\u00e9e des \u00e9trangers de la 3e g\u00e9n\u00e9ration. \r\nLe dossier retourne demain au Conseil des Etats, la Chambre du peuple ayant maintenu deux divergences. Le projet, bas\u00e9 sur une initiative parlementaire d'Ada Marra (PS/VD), vise \u00e0 instaurer une r\u00e9glementation uniforme \u00e0 l'\u00e9chelle nationale. Les cantons sont actuellement libres d'inscrire dans leur droit des facilit\u00e9s de proc\u00e9dure pour la naturalisation des \u00e9trangers de la 3e g\u00e9n\u00e9ration. Seize d'entre eux, dont Berne, Fribourg, Gen\u00e8ve, le Jura, Neuch\u00e2tel et Vaud, y recourent. \r\nTour de vis \r\nLa loi f\u00e9d\u00e9rale ne comprend en revanche aucune facilit\u00e9 \u00e0 l'exception du doublement des ann\u00e9es de r\u00e9sidence en Suisse entre l'\u00e2ge de 10 et 20 ans. La r\u00e9vision qui entrera en vigueur en 2018 n'am\u00e9liorera pas la situation (doublement entre 8 et 18 ans, dur\u00e9e minimale de s\u00e9jour de six ans). \r\nUn premier projet avait pass\u00e9 relativement facilement le cap du National. Mais la partie a \u00e9t\u00e9 plus difficile au Conseil des Etats. En sus de l'opposition de ceux qui, \u00e0 l'instar de l'UDC, craignent de brader la nationalit\u00e9 suisse, des voix se sont \u00e9lev\u00e9es pour ne pas empi\u00e9ter sur une comp\u00e9tence cantonale. \r\nLes s\u00e9nateurs ne sont entr\u00e9s que de justesse en mati\u00e8re et ont revu le concept. Le National s'est ralli\u00e9 \u00e0 ce tour de vis. Pour qu'un \u00e9tranger de la 3e g\u00e9n\u00e9ration puisse b\u00e9n\u00e9ficier de la proc\u00e9dure facilit\u00e9e de naturalisation, il devra \u00eatre n\u00e9 sur territoire helv\u00e9tique, \u00eatre titulaire d'un permis C et avoir accompli au moins 5 ans de scolarit\u00e9 obligatoire en Suisse. \r\nCes deux derniers crit\u00e8res devront \u00e9galement avoir \u00e9t\u00e9 remplis par au moins un de ses parents, qui devra en outre avoir s\u00e9journ\u00e9 pendant au moins 10 ans en Suisse. Dans les deux cas, la possession d'une autorisation de s\u00e9jour (permis B) ne sera pas suffisante contrairement \u00e0 ce que pr\u00e9voyait le projet initial. Les restrictions sur la scolarit\u00e9 ont aussi \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9es par le Conseil des Etats. \r\nConcernant les grands-parents du candidat au passeport helv\u00e9tique, il faudra au moins qu'un d'eux soit n\u00e9 en Suisse ou qu'on \u00abpuisse \u00e9tablir de mani\u00e8re cr\u00e9dible\u00bb qu'il y a \u00e9t\u00e9 titulaire d'un droit de s\u00e9jour. Contrairement \u00e0 la Chambre des cantons et au dam de l'UDC, le National a tenu par 115 voix contre 72 \u00e0 cette formule souple, car il n'est pas toujours possible de pr\u00e9senter les documents requis. ATS", "durationSec": 664, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8166300", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les partisans de la naturalisation facilit\u00e9e lancent leur campagne  / FOR_2016-11-22T18:08:00_developpement-5", "Forum du 22.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les partisans de la naturalisation facilit\u00e9e pour la 3e g\u00e9n\u00e9ration ont lanc\u00e9 mardi leur campagne. Une large alliance interpartis d\u00e9fend cette \"Lex Marra\", sur laquelle nous voterons le 12 f\u00e9vrier. D\u00e9bat entre Ada Marra, conseill\u00e8re nationale (PS/VD), et Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud."], "variantIds": ["ece-8166300"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:44Z", "speechToTexts": ["29.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n18 heures 37 on va revenir en Suisse, avec ce slogan, c'est fort la Suisse doit reconna\u00eetre ses enfants oui c'est l'appel des partisans de la naturalisation facilit\u00e9e pour la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration sur laquelle nous voterons le 12 f\u00e9vrier prochain, ils ont lanc\u00e9 leur campagne aujourd'hui \u00e0 Berne une large alliance interpartis, du PLR aux Verts, d\u00e9fend cette Lex Marra, l'ex- parrain du nom de la consternation nale socialiste Ada Marra, \u00e0 l'origine de l'article constitutionnel alors faut -il faciliter l'acc\u00e8s au passeport suisse pour les petits-enfants d'immigr\u00e9s, on en d\u00e9bat ce soir avec justement la la m\u00e8re donne de cette loi, la socialiste Ada Marra et l'UDC Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC vaudoise bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, bonsoir alors Kevin Grangier, l'UDC et assez \u00e0 se s'opposer \u00e0 cette naturalisation fait facilit\u00e9e pour les les \u00e9trangers de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration vous avez 31 ans, vous \u00eates au fond assez proche en \u00e2ge de ces \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de ses petits enfants de migrants, vous avez probablement grandi avec certains d'entre eux peut-\u00eatre jouer au football avec certains d'entre eux qui parle avec le m\u00eame accent que que nous, qui ont fait toute leur scolarit\u00e9 en Suisse, pourquoi cette proc\u00e9dure simplifi\u00e9e devrait \u00eatre le leur \u00eatre refus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:10) [87%] :\r\nPas tout simplement parce qu'aujourd'hui il est important, vous l'avez dit, j'ai 31 ans, et en 31 ans nous avons naturalise en Suisse, plus de 900000 personnes, donc il y a une naturalisation de masse dans notre pays et la proposition qui sera soumise au peuple, au mois de f\u00e9vrier, vise \u00e0 faire en sorte qu'il encore plus de naturalisation, \u00e7a marque un vrai probl\u00e8me \u00e7a masque une vraie r\u00e9alit\u00e9 et cette r\u00e9alit\u00e9, c'est que, en l'espace de 30 ans, les Suisses n\u00e9 suisse si j'ose m'exprimer de la sorte, sont en diminution, il y avait5,5 millions de Suisse n\u00e9 suisse en 1935 il y en avait plus que5,4 millions l'ann\u00e9e pass\u00e9e et en fait la population suisse aujourd'hui n'augmente que gr\u00e2ce \u00e0 la naturalisation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [98%] :\r\nEt en quoi est -ce un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:57) [91%] :\r\nBen \u00e9coutez, moi je trouve que c'est un probl\u00e8me, \u00e7a veut dire qu'on a une d\u00e9natalit\u00e9 des Suisses qu'on a de plus en plus recours \u00e0 \u00e0 l'\u00e9tranger au ph\u00e9nom\u00e8ne de naturalisation et c'est parce que j'appelle un bon d\u00e9veloppement, je pense qu'une soci\u00e9t\u00e9 saine, c'est une soci\u00e9t\u00e9, c'est une soci\u00e9t\u00e9, c'est un pays qui peut se comment dire \u00e7a, assurer sa p\u00e9rennit\u00e9 par ses propres moyens et non pas en masse qu'on arr\u00eate l\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 on naturalise \u00e0 son beaucoup de monde, 900000 personnes en 30 ans, c'est quand m\u00eame beaucoup, et l\u00e0, effectivement, cette initiative va dans le sens de dire voil\u00e0, on va encore plus naturaliser \u00e0 l'avenir, et \u00e7a, c'est que ce que je me refuse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [92%] :\r\nAda Marra concert nationale socialiste, vous entendez Kevin Grangier cette crainte de naturalisation en masse, alors c'est vrai qu'en 2015 les naturalisations ont fortement augment\u00e9 par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, c'\u00e9tait 42600 pour pour pour 2015 on n'a pas encore les chiffres pour pour cette ann\u00e9e, ce ce ce risque d'appel d'air ces ces craintes que vous entendez qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:56) [85%] :\r\nTant mieux, tant mieux si on en Suisse, aujourd'hui, on estime que les institutions \u00e9lu d\u00e9mocratiquement peut-\u00eatre Monsieur Grangier remet effectivement les institutions, la d\u00e9mocratie en je d\u00e9cide que ces gens sont int\u00e9gr\u00e9s, alors si vous \u00eates -vous qu'on fasse, le d\u00e9bat sur l'intronisation de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, je peuvent tout de suite r\u00e9pondre aux propos de Monsieur Kevin Grangier de <VIRG> 2 pourcent de taux de naturalisation sont les plus bas d'Europe donc on voit tr\u00e8s bien qu'il y a pas de naturalisation de maths, monsieur Grangier parle de d\u00e9natalit\u00e9 bah c'est bien parce qu'\u00e0 chaque fois, alors je l'encourage vivement \u00e0 changer les positions de son parti, parce que chaque fois qu'on parle de politique familiale et donc courageusement pour la femme pour aller soit travailler face \u00e0 la maison, mais enfin, \u00e0 chaque fois qu'on parle de politique familiale pour aider les familles, monsieur Grangier son parti contre les mesures, donc il y a beau jeu maintenant de dire que d\u00e9natalit\u00e9 maintenant ce que j'aimerai dire, c'est que \u00e7a va concerner, donc je reviens au sujet de la constitution, on parle pas de la naturalisation de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, puisque de toute fa\u00e7on la naturalisation 2014 la droite de ce parlement \u00e0 majorit\u00e9 du Parlement a durci les crit\u00e8res depuis 2 ans 2018, m\u00eame les cantons romands qui jusqu'aujourd'hui n'avait pas de textes \u00e9crits seront oblig\u00e9s dans un produit rare, donc on voit tr\u00e8s bien que pour ce qu'on appelle \u00e0 la naturalisation ordinaire, tout a \u00e9t\u00e9 durcie malheureusement alors m\u00eame qu'il a d\u00e9j\u00e0 tellement peu de gens qui se naturalisation, monsieur Grangier devrait plut\u00f4t se poser la question pourquoi est un th\u00e8me on peut qui veulent devenir Suisse alors qu'en a 800000 qui pourraient passer par l'intimidation ordinaire qui remplissent les crit\u00e8res, les crit\u00e8res administre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:31) [78%] :\r\nPeut-\u00eatre une d\u00e9croissance quand m\u00eame que les \u00e9videmment, j'ai dit \u00e7a change l'identit\u00e9 de la Suisse que ce que vous y r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:37) [88%] :\r\nMais \u00e9coutez la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, je crois qu'elle est juste compl\u00e8tement donc. \r\nLa journaliste a pos\u00e9 les bonnes questions, ce sont des personnes, des jeunes qui n'ont plus que mythique avec le pays d'origine des grands- parents, puisque pour l'extr\u00eame majorit\u00e9 de ses 3\u00e8me, leurs parents sont n\u00e9s en Suisse ont fait leur \u00e9cole l'accent suisse etc, donc on voit tr\u00e8s bien que ce sont des gens qui sont int\u00e9gr\u00e9s, ils sont compl\u00e8tement suisse, ce qui leur manque c'est ce passeport, aujourd'hui, la question c'est que doivent se poser, lesquels les citoyens pour en revenir \u00e0 l'objet de la votation pour pas faire le d\u00e9bat de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, naturalisation c'est est -ce que il est normal qu'il y a, il y a eu les m\u00eames proc\u00e9dures de naturalisation ordinaire pour une 1\u00e8re ou une 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration les comptes 20 mois la plupart ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu \u00e0 cette question en disant non, puisque dans les cantons romands, la plupart ont d\u00e9j\u00e0 des proc\u00e9dures facilit\u00e9es pour les deuxi\u00e8mes g\u00e9n\u00e9ration en Suisse allemande et avec cette loi qui va \u00eatre appliqu\u00e9e en 2018, on voit bien d'ailleurs que les proc\u00e9dures ordinaires, elles vont \u00eatre durcies, donc aujourd'hui il est temps de se poser cette question, il y a pas de bradage puisque \u00e7a va ne concernait que 4 \u00e0 5 1000 personnes par an sur 2 millions d'\u00e9trangers, c'est le0,2 pourcent des des \u00e9trangers ensuite qui seront potentiellement concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:59) [83%] :\r\nEnviron et tr\u00e8s raisonnables, Kevin Grangier elle l'explique assez bien vendre \u00e0 Samarra, finalement, c'est pas une question de naturalisation en masse, on parle uniquement des troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration est -ce que pour ces quelques milliers de personnes il faudrait pas quelque part une id\u00e9e d'une \u00e9galit\u00e9 de traitement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:15) [87%] :\r\nEt j'Ada n\u00e9cessit\u00e9 mais \u00e7a, je suis 100 pourcent convaincu convaincu qu'il va y avoir une d\u00e9marche de conviction, de la part de la part des des personnes qui demande la naturalisation, finalement, que ce soit la 1\u00e8re 2\u00e8me la 3\u00e8me la 4\u00e8me et la 5\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration oui il est n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:31) [76%] :\r\nDe fait la d\u00e9marche d'ailleurs avec le projet d'un rideau voil\u00e0 donc on est vraiment d\u00e9sireux en haut. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:36) [86%] :\r\nDe saboter cette d\u00e9marche, on notera la d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s facilit\u00e9e par rapport \u00e0 ce qu'il faisait \u00e0 30 ans on a naturalise presque un 1000000 de personnes en Suisse dans cela de temps c'est une g\u00e9n\u00e9ration c'est pas tellement beaucoup de g\u00e9n\u00e9ration, imaginez dans une g\u00e9n\u00e9ration, \u00e7a veut dire un 1000000 de plus il ne de personnes naturalis\u00e9es, donc on va pas me dire aujourd'hui que les crit\u00e8res sont tellement dur qu'ils fassent qui qui fait faire un pas en faveur de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration quasi rendre automatique l'attribution d'un autre passeport moi j'aimerais peut-\u00eatre aussi dire quelque chose qui est qui est vraiment fondamentalement important on attache et c'est mon cas, en particulier une valeur affective au passeport suisse, bon l\u00e0 on est attach\u00e9 \u00e0 notre pays et notre identit\u00e9 qui symbolise \u00e0 travers le passeport mais juridiquement le passeport, c'est rien d'autre qu'un droit de s\u00e9jour les gens ceux qui on veut lui- m\u00eame ceux qui veulent la derni\u00e8re de l'affectif ou alors pas d'affectif du tout \u00e0 la Saint bout de papier qui dit que j'ai le droit de rester en Suisse L \u00e0, on a bien compris la d\u00e9marche du Parti socialiste, on voit bien ce qui est en train de se faire, on cherche \u00e0 gagner des \u00e9lecteurs, on cherche \u00e0 cr\u00e9er 11 sortes de saboter les d\u00e9cisions populaires qui consiste \u00e0 dire on veut renvoyer les \u00e9trangers criminels. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:39) [79%] :\r\nJ'ai gard\u00e9 de biologie, donc pas question, Kevin Grangier, je vais vous parler d'une coll\u00e8gue de par. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:43) [86%] :\r\nQui, \u00e9lu du canton de Lucerne Yvette Estermann, elle est d'origine slovaque, elle, \u00e9t\u00e9 naturalis\u00e9 suisse par mariage \u00e0 vous entendre on a l'impression et la UDC effectivement \u00e0 vous entendre, l'impression que qu'elle ne devrait pas pareil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:55) [62%] :\r\nIci dans le vous avez eu vous avez est profond, j'ai r\u00eav\u00e9 de limiter les et les Allemands, les 2 d\u00e9marches de. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:01) [84%] :\r\nConviction de la 1\u00e8re ou \u00e0 la X i\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration c'est \u00e9gal madame Estermann que que naturellement bien les membres de mon parti, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9, je peux vous dire il y a pas, il y a pas plus Suisse elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:12) [59%] :\r\nParlement pourrait -elle ajouter cette r\u00e9vision de la loi de l'elle soutient cette r\u00e9vision, bien s\u00fbr, les gens le. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:17) [85%] :\r\nBien s\u00fbr, on a encore un parti unique dans un pays libre \u00e0 la droite soutenir sans \u00eatre stigmatis\u00e9 si elle estime que c'est une bonne id\u00e9e pour ma part, j'estime que la d\u00e9marche de conviction et l'essentiel, on notera de dire on va donner de de ne passeport suisse le le le le le comment dire \u00e7a, on est en train de le brader au disons aux aux flamands, vous obtenez l'automaticit\u00e9 de passeport la quasi- automatisme se doivent poursuivre je rappellerai une dizaine d'ann\u00e9es, on a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 l\u00e0 dessus, on avait pr\u00e9vu de le rendre justement automatique pour les \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, c'est-\u00e0-dire, on voit bien la manoeuvre, on tente de revenir aujourd'hui avec un projet l\u00e9g\u00e8rement pour \u00e7a passe la rampe bonne obtiendra l'automaticit\u00e9 d'ici une dizaine d'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:57) [78%] :\r\nAda Marra, c'est vrai que c'est une tactique qui existe en politique suisse est tactique du saucisson, on appelle on va pas pas \u00e0 pas, est -ce que, au fond, le but, c'est en 1er est -ce que c'est un 1er pas vers une naturalisation automatique. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:06) [91%] :\r\nL'UDC conna\u00eet bien la manoeuvre puisque on a d\u00fb voter au moins 10 fois sur les bilat\u00e9rales et reviennent \u00e0 chaque fois sur la question parce que, jusqu'\u00e0 ce qu'il y a une c'est vrai que il conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:15) [82%] :\r\nMais en l'esp\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:16) [93%] :\r\nEn l'esp\u00e8ce, c'est pas le parti socialiste qui propose cette loi puisque, \u00e0 ma connaissance avec les Verts, nous sommes 30 pourcent au au Parlement, c'est de du centre droite, droite et gauche comprise, qui ont travaill\u00e9 8 ans sur cette loi, qui ont pes\u00e9 chaque mot, donc on voit tr\u00e8s bien que c'est un compromis si vous demandez \u00e0 des gens de gauche, il lui dit vous diront peut-\u00eatre m\u00eame que c'est une honte de d\u00e9poser cette chose aussi l\u00e9g\u00e8re justement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:40) [62%] :\r\nIl y a 2 mois, le comprendre la maladie soit oui. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:42) [92%] :\r\nQue le le le pas le Monsieur Grangier parlait de volont\u00e9 et de d\u00e9sir, c'est justement le compromis qui a \u00e9t\u00e9 fait au Parlement, c'est de dire que ces gens ou leurs parents devront demander il y a un d\u00e9sir de la personne de de devenir Suisse c'est \u00e7a qui fait la. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:09:58) [65%] :\r\nCe qui est possible aujourd'hui Madame, ce match est d\u00e9j\u00e0 possible, c'est ce qui ont voulait me signalant la dame qui est passionnant, ce que Monsieur L\u00e9onetti c'est valable, toujours aussi Monsieur Grangier ne confondez vous l'affirmer, le droit de s\u00e9jour, c'est le droit d'\u00e9tablissement sur le droit d'alliance a permis la veille d'un vieux non, j'ai fait un relev\u00e9, vous ne la savait tr\u00e8s bien monsieur vous l'a propos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:10:19) [83%] :\r\nEssayez de diaboliser et aider les gens dans l'\u00e9couter ce que vous \u00eates en train de vie, au fond vous ce qui vous emb\u00eate, c'est que vous avez toujours consid\u00e9r\u00e9 qu'suisse de souche, comme vous les appelez et les naturaliser aujourd'hui, il y aura peut-\u00eatre une majorit\u00e9 du peuple est. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:10:32) [66%] :\r\nNous comptons Madame ben voil\u00e0, on va donc prendre le parti, les alentours de on a \u00e9largi de il y a aussi, par le jeune livre que vous avez du niveau 0 mais d'une fa\u00e7on aussi, pas d'accord, la Star a r\u00e9pondu dans la DTN, et tout le monde personne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:45) [90%] :\r\nEn plus rien parce que vous parlez tous les 2 en m\u00eame temps, voil\u00e0, on va devoir arr\u00eater ce d\u00e9bat, merci, restez avec nous quelques secondes encore Kevin Grangier prendre cong\u00e9 d'Ada Marra on votera donc sur cette modification de la Constitution concernant la naturalisation facilit\u00e9e par la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, ce sera en f\u00e9vrier prochain, revoir Ada Marra concert national- socialiste vaudoise, restez avec nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-22T17:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grangier, Kevin", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Membre de l'ASIN ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4FFB0D5-5A16-4104-A326-482C6795C27B", "internalArchiveId": "E4FFB0D5-5A16-4104-A326-482C6795C27B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-11-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Fillon, politicien, ancien premier ministre, candidat \u00e0 la primaire de la droite fran\u00e7aise;Mahrouf jeune militant pour Nicolas Sarkozy;Verdier Oriane;Verdier, Oriane ;Amina, irakienne;G\u00e9n\u00e9ral  Bahram, peshmerga;Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois , ministre de tutelle des HUG;GalliJC;Oleg Sukhov, journaliste au quotidien Kiev Post;Andy Murray, tennisman, num\u00e9ro 1 mondial;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 12 PRIMAIRE) Et le vainqueur du premier tour de la primaire de la droite fran\u00e7aise pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du printemps prochain....est....Fran\u00e7ois Fillon...l'ancien premier ministre de Nicolas Sarkozy l'emporte haut la main...dans un scrutin qui a conduit aux urnes plus de 4 mio de fran\u00e7ais hier....44%...la victoire est nette sur le maire de Bordeau, Alain Jupp\u00e9, 28% et sur l'ancien patron de Fillon....Nicolas Sarkozy, l'ancien pr\u00e9sident...\u00e9ject\u00e9 du 2\u00e8me tour avec tout juste 20% des voix....\r\nFran\u00e7ois Fillon...qui voit sa victoire comme une preuve que la France veut du changement....\r\n  0'41''\r\n(6H(2) 14 PRIMAIRE REAX SUPPORTER SARKO) Nicolas Sarkozy, l'ancien pr\u00e9sident recal\u00e9.....un choc et une d\u00e9ception immense pour ses soutiens.hier soir dans son QG de campagne certaine \u00e9taient en larmes. Mahrouf jeune militant, est abattu, mais lucide.\r\n  0'48''\r\nDes propos recueillis par ariane hasler\r\nLe second tour aura lieu dimanche....le maire de Bordeau, Alain Jupp\u00e9, aura de la peine \u00e0 combler son retard...parmi les recal\u00e9s au premier tour, seule Nathalie Koscusko Morizet appelle \u00e0 voter pour lui....tous les autres roulent pour Fillon!\r\nAux vues des faibles chances de la gauche, au printemps prochain...le candidat d\u00e9sign\u00e9 par la droite, dimanche qui vient...a de bonnes chances d'\u00eatre le prochain pr\u00e9sident de la France.\r\n(6H(3) 08 DE MISTURA A DAMAS) 55% des allemands satisfaits de voir Angela Merkel briguer un 4\u00e8me mandat de chanceli\u00e8re....le sondage est tout frais...il a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 tard hier soir...alors que la leader de la CDU a annonc\u00e9 sa candidature juste apr\u00e8s midi....celle \u00e0 qui Barack Obama a transmis la semaine derni\u00e8re le flambeau de leader du monde libre...a pourtant vu sa cote de popularit\u00e9 fondre en raison de son ouverture des fronti\u00e8res aux migrants l'an dernier.\r\nLa transition politique aux Etats-Unis n'est pas favorable au dialogue en Syrie. \r\nPropos hier \u00e0 Damas....de l'\u00e9missiaire de l'ONU pour la Syrie....Staffan de Mistura y a rencontr\u00e9 le chef de la diplomatie syrienne. Il a tent\u00e9 de faire baisser la pression militaire qui frappe les quartiers est d'Alep... Anouk Henry.\r\n   0'52''\r\n((Malheureusement pour Staffan de Mistura, les circonstances lui sont d\u00e9favorables. Il \u00e9tait venu \u00e0 Damas pour proposer une solution au conflit \u00e0 Alep: faire sortir les combattants islamistes des quartiers assi\u00e8g\u00e9s, et laisser les rebelles mod\u00e9r\u00e9s administrer cette partie de la ville. Mais la proposition a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par Walid Mouallem, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res syrien, qui a lui un autre agenda en vue: Damais esp\u00e8re les Etats-Unis retirent leur soutien \u00e0 ces rebelles mod\u00e9r\u00e9s, une fois que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump sera entr\u00e9 en fonction. D'ailleurs, l'\u00e9lection surprise du Milliardaire il y a dix jours a eu un fort impact sur le champ de bataille. Damas a redoubl\u00e9 ses attaques pour reprendre rapidement la deuxi\u00e8me ville du pays, dans l'espoir de mettre le nouveau pr\u00e9sident devant le fait accompli. Les  nations unies se sont dites \"horrifi\u00e9es\" par l'intensit\u00e9 des bombardements, qui ont fait en un week-end des dizaines de victimes civiles et d\u00e9truit un des dernies hopitaux encore debout.))\r\nCombattre le protectionnisme...c'est l'engagement pris hier \u00e0 Lima...par les chefs d'Etat et de gouvernement du forum de Coop\u00e9ration Asie-Pacifique....des dirigeants qui engagent les pays signataires du partenariat transpacifique \u00e0 ne pas renoncer \u00e0 sa mise en oeuvre...allusion bien s\u00fbr aux propos de campagne de Donald Trump....le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9lu n'a pas cach\u00e9 son opposition \u00e0 l'accord de libre \u00e9change le plus ambitieux jamais propos\u00e9 par Washington.\r\n(6H(4) D6 TEMOIGNAGES KURDISTAN IRAKIEN) L'offensive sur Mossoul jette des milliers d'irakiens sur les routes....\r\n50'000 personnes ont pu fuit la ville...malgr\u00e9 les menaces des djihadistes de tuer tous ceux qui ne resteraient pas pour servir de bouclier humain contre l'assaut des troupes irakiennes...la majorit\u00e9 de ces r\u00e9fugi\u00e9s ont pris la route du Kurdistan irakien. Cette r\u00e9gion autonome du nord de l'Irak offre une certaine s\u00e9curit\u00e9. Mais alors que la crise humanitaire ne fait que commencer, des familles sont d\u00e9j\u00e0 contraintes d'attendre dans le d\u00e9sert, aux portes du Kurdistan. Reportage d'Oriane Verdier\r\n  1'25''\r\n(( Sur une grande plaine d\u00e9sertique, entre la tranch\u00e9e tenue par les peshmergas et les territoires contr\u00f4l\u00e9s par l'organisation Etat islamique des centaines de personnes attendent. Amina a \u00e9tendue une couverture sur la poussi\u00e8re. Elle discute avec ses filles\r\n\"Notre futur est parti, d\u00e9truit. CA fait presque deux ans et demi que nous sommes comme morts. Nous n'avons pas v\u00e9cu dans ce monde. On ne peut jamais en finir avec la souffrance. C'est souffrance apr\u00e8s souffrance et tout \u00e7a pour en arriver l\u00e0, assis dans la poussi\u00e8re...\"\r\nCes familles ont pens\u00e9 trouver un refuge au Kurdistan o\u00f9 sont situ\u00e9s la majorit\u00e9 des camps de d\u00e9plac\u00e9s. Mais selon le g\u00e9n\u00e9ral peshmerga Bahram, ces camps sont d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9s.\r\n\"Ca fait deux mois que je dis \u00e0 tous les m\u00e9dias du monde que la capacit\u00e9 du gouvernement du Kurdistan est limit\u00e9e. Au plus fort de la bataille de Mossoul il y aura minimum 500 000 personnes aux portes du Kurdistan.  Nous n'avons pas suffisamment de place pour les recevoir, ni suffisamment de nourriture, d'\u00e9lectricit\u00e9. Il faut s'attendre \u00e0 une importante catastrophe humanitaire.\"\r\nPlus d'un million de personnes habitent encore \u00e0 Mossoul. Pour contenir la crise, l'arm\u00e9e tente garder la population \u00e0 l'int\u00e9rieur de la ville. Mais devant la violence des combats beaucoup doivent choisir entre fuir, ou mourir. ))\r\n(6H(5) 01 UDC SE CHERCHE ANALYSE) En Suisse...l'UDC valaisanne devrait partir avec une liste \u00e0 deux noms pour les \u00e9lections cantonales du printemps prochain....la haut valaisanne \r\nSigrid Fischer-Willa sera co-listi\u00e8re du ministre Oskar Freysinger....objectif: conqu\u00e9rir le si\u00e8ge de la sociliaste Esther Weber Kalbermatten...une femme haut-valaisanne dans le fauteuil d'une autre femme haut-valaisanne...un si\u00e8ge prenable puisque les socialistes ont d\u00e9cid\u00e9 vendredi soir une liste ouverte \u00e0 deux noms pour ces \u00e9lections...\r\nLancera le r\u00e9f\u00e9rendum? Lancera pas? L'UDC se t\u00e2te....\r\nLe parti n'a toujours pas dit clairement s'il comptait porter la loi de mise en oeuvre de l'article contre l'immigration devant le peuple. Dans la presse d'hier, Magdalena Martullo Blocher s'est prononc\u00e9e pour....mais les figures fortes du premier parti de Suisse ne s'accordent pas sur la strat\u00e9gie \u00e0 adopter. Pietro Bugnon, si l'UDC donne l'impression de ne pas savoir quoi faire, c'est parce qu'aujourd'hui, ce parti ne p\u00e8se plus dans le d\u00e9bat politique post 9 f\u00e9vrier 2014...\r\n  1'01''\r\n(( La gauche et le parti lib\u00e9ral-radical se sont entendus sur une solution d'application. C'est le mod\u00e8le de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne port\u00e9 par le s\u00e9nateur PLR Philipp M\u00fcller. Une proposition qui devrait recueillir une majorit\u00e9 au Conseil des Etats. Dans cette discussion, l'UDC est hors jeu. Ses propositions de durcissement ne seront pas suivies.\r\nImpuissante dans le d\u00e9bat sur la mise en oeuvre de son initiative, l'UDC veut donc rebondir. Ne rien faire ressemblerait \u00e0 un aveu de faiblesse. Cela permettrait aussi \u00e0 d'autres formations de se profiler sur un des th\u00e8mes favoris de l'UDC: l'immigration.\r\nL'UDC veut donc exister. Mais comment? Les avis divergent. La fille de Christoph Blocher, Magdalena Martullo Blocher, veut lancer le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi d'application qui sortira du Parlement. Elle l'a dit hier dans la presse. Le pr\u00e9sident du parti Albert R\u00f6sti est beaucoup plus prudent. D'autres t\u00e9nors, comme le Zurichois Roger K\u00f6ppel, privil\u00e9gient une nouvelle initiative.\r\nBref, les propositions fusent. Signe qu'\u00e0 l'UDC on se cherche une nouvelle strat\u00e9gie. Pour ne pas rester trop longtemps dans le creux de la vague. ))\r\n(6H(6) 05 GE ENQUETE HUG) Le service de transplantation des H\u00f4pitaux Universitaires Genevois...toujours dans l'oeil du cyclone....depuis qu'un audit sur le laboratoire d'isolement et de transplantation cellulaire pointe de graves manquements \u00e0 la fois \u00e9thiques et comptables. Selon le Matin Dimanche, des cellules du pancr\u00e9as auraient notamment \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9es pour la recherche, sans le consentement des patients, ce qui est interdit en Suisse. Le conseiller d'Etat genevois Mauro Poggia, ministre de tutelle des HUG, regrette que le cas n'ait pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 en interne.\r\n  0'48''\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon.\r\nA relever \u00e9galement que la direction des HUG a r\u00e9clam\u00e9 un nouvel audit financier et va entendre les 3 m\u00e9decins responsables du laboratoire pour tenter de faire la lumi\u00e8re sur toute cette affaire.\r\n(6H(7) D5 UKRAINE POUVOIR SE DELITE) A Lima, Barack Obama demande \u00e0 Vladimir Poutine un effort sur l'Ukraine avant la fin de son mandat....\r\nEntre les lignes on peut lire....que le futur ex-locataire de la maison blanche a pouss\u00e9 l'occupant du Kremlin \u00e0 respecter les engagements de la Russie pr\u00e9vus dans les accords de Minsk.\r\nEn Ukraine m\u00eame...le climat politique et social est particuli\u00e8rement tendu. D\u00e9missions en s\u00e9rie de ministres et de hauts fonctionnaires affirmant \u00eatre emp\u00each\u00e9s de mener \u00e0 bien leur mission ou bien d\u00e9non\u00e7ant la corruption qui s\u00e9vit au plus niveau de l'\u00c9tat, bagarre de responsables politiques devant les cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision, manifestations contre l'augmentation des prix du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9. Le pouvoir politique se d\u00e9lite dans le pays. Jean-Claude Galli \r\n  1'46'' \r\n((Donald Trump et la tentation isolationniste des Etats-Unis, des r\u00e9gimes de plus en plus autoritaires en Russie et en Turquie, une union europ\u00e9enne en crise, avec le brexit, et des incertitudes politiques et \u00e9conomiques en France et en Italie, dans ce contexte Angela Merkel appara\u00eet en effet comme un p\u00f4le de stabilit\u00e9. Mais la chanceli\u00e8re allemande a dit elle m\u00eame dans sa d\u00e9claration qu'elle trouvait grotesque l'id\u00e9e qu'une seule personne, aussi exp\u00e9riment\u00e9e soit-elle, puisse changer le monde. De plus, l'Allemagne, malgr\u00e9 sa force \u00e9conomique et sa stabilit\u00e9 politique, n'a pas les attributs d'une puissance mondiale: pas de si\u00e8ge permanent \u00e0 l'ONU, pas d'armes nucl\u00e9aire, et des d\u00e9penses militaires limit\u00e9es. En outre, m\u00eame si elle reste populaire, Angela Merkel est fragilis\u00e9e sur le plan int\u00e9rieur: son parti la CDU a subi ces derni\u00e8res ann\u00e9es de nombreuses d\u00e9faites \u00e9lectorales au niveau r\u00e9gional, alors que la formation populiste AfD s'est, elle, install\u00e9e dans le paysage politique allemand.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(6H(8) 19 TENNIS) Foot...encore une d\u00e9faite de Sion \u00e0 Berne en super ligue....battu 4 \u00e0 3 par Young Boys. D\u00e9faite aussi de Lausanne Sport battu 2 \u00e0 0 \u00e0 St-Gall.\r\nTennis...Andy Murray bouclera l'ann\u00e9e \u00e0 la premi\u00e8re place du classement mondial...\r\nParce que l'\u00e9cossais a abttu en finale du masters de Londres celui qui aurait pu la lui reprendre....Novak Djokovic...victoire 6-3, 6-4....qui donne un large sourire au vainqueur....\r\n  0'46''\r\n((C'est un jour tr\u00e8s sp\u00e9cial, de jouer avec Novak un match si particulier. On a jou\u00e9 des finales de Grand Chelem l'un contre l'autre, des matchs aux jeux Olympiques. Ca a \u00e9t\u00e9 une rivalit\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9e, j'ai perdu beaucoup de ces matchs. Et donc je suis content d'avoir pu obtenir la victoire aujourd'hui et de terminer l'ann\u00e9e comme num\u00e9ro 1 mondial. C'est sp\u00e9cial, je n'aurais jamais imagin\u00e9 cela. J'ai de la chance d'avoir des gens qui m'accompagnent depuis des ann\u00e9es, sans elle rien n'est possible. il y avait beaucoup de grands champions qui nous ont regard\u00e9 aujourd'hui et c'\u00e9tait un grand honneur de jouer devant Becker, Lendl, Edberg ou encore Mats Wilander.))\r\nSur la glace de ligue A...Lausanne s'impose 6 \u00e0 3 sur Bienne et Fribourg Gott\u00e9ron l'emporte 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongations \u00e0 Z\u00fcrich.\r\nPour voir le soleil....une seule adresse: le Valais gr\u00e2ce au foehn...parfois temp\u00eatueux....ailleurs le ciel restera gris.\r\nQui dit foehn dit aussi fortes pr\u00e9cipitations sur le sud des alpes valaisannes. 10 degr\u00e9s en moyenne....17 en Valais...m\u00eame chose demain.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) La journ\u00e9e est tr\u00e8s nuageuse, il faut \u00eatre en Valais pour esp\u00e9rer voir le soleil. Temps sec au Nord des\r\nAlpes, mais beaucoup de pr\u00e9cipitations sur le versant sud des valaisannes; limite des chutes de\r\nneige vers 1700 m.\r\nLes temp\u00e9ratures sur le Plateau seront proches de 10\u00b0. En Valais elles atteindront  17\u00b0 gr\u00e2ce \u00e0\r\nun fort foehn\r\nLa journ\u00e9e de mardi sera tr\u00e8s similaire, mais les pr\u00e9cipitations pourront aussi toucher le Nord des\r\nAlpes.", "durationSec": 927, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8163798", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-21T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-21T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8163816", "ece-8163798"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:38Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [88%] :\r\nAh, le journal Sandra Viscardi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [92%] :\r\nEh oui, la surprise du jour, la victoire donc de Fran\u00e7ois Fillon au 1er tour de la primaire de la droite fran\u00e7aise pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017 l'ancien 1er ministre obtient 44 pourcent des des voix, contre 28 pourcent seulement seulement grandissime favori, Alain Jupp\u00e9, dans le camp Sarkozy 3\u00e8me avec tout juste 1 pourcent la la pilule est am\u00e8re, l'ancien pr\u00e9sident \u00e9vinc\u00e9 ne participera pas dimanche prochain au 2\u00e8me tour, 2 ans et demi de vie qui n'en est pas une sous le joug du groupe \u00c9tat islamique et lorsqu'enfin elle peut fuir, ils se retrouvent assis dans la poussi\u00e8re du d\u00e9sert du Kurdistan irakien, elle, des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s de Mossoul ont un avenir tr\u00e8s pr\u00e9caire car les camps cens\u00e9 les accueillir sature d\u00e9j\u00e0 reportage dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [91%] :\r\nIls sont d\u00e9sormais une trentaine en Suisse de Gen\u00e8ve \u00e0 Saint-Gall 2 balles \u00e0 Lugano, les carr\u00e9s confessionnels musulmans dans les cimeti\u00e8res, mais on verra que l'offre d\u00e9passe largement la demande d'explication tout \u00e0 l'heure dans l'Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [94%] :\r\nLa gauche et le PLR qui s'entendent pour une solution de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche pour mettre en oeuvre, initiative contre l'immigration de masse et voil\u00e0 l'UDC sur la touche le parti h\u00e9site encore \u00e0 repasser devant le pape sur la question, il est tr\u00e8s divis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [90%] :\r\nHussein Bolt r\u00eave de jouer au football apr\u00e8s sa formidable carri\u00e8re en athl\u00e9tisme, le Jama\u00efcain a annonc\u00e9 la semaine pass\u00e9e, qu'il allait passer un un test avec le club allemand du Borloo aussi \u00e0 Dortmund, mais dans le sport de haut niveau, les changements disciplines sont rares et peu souvent couronn\u00e9es de succ\u00e8s, rendez- vous pour en parler dans Sport Matin de lui, on a d'abord connu ses yeux revolvers, il y a d\u00e9j\u00e0 quelques dizaines d'ann\u00e9es tubes des ann\u00e9es 80 mais il fait aussi l'acteur et le com\u00e9dien Marc Lavoine \u00e0 l'affiche d'une pi\u00e8ce jou\u00e9e en Suisse romande s\u00e9jour est l'invit\u00e9 de MP3 toute la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [96%] :\r\nEt le vainqueur du 1er tour de la primaire de la droite fran\u00e7aise pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du printemps prochain et Fran\u00e7ois Fillon, l'ancien 1er ministre de Nicolas Sarkozy l'emporte haut la main dans un scrutin qui a conduit aux urnes, plus de 4 millions de Fran\u00e7ais hier 44 pourcent oui oui, la victoire est nette sur le maire de Bordeaux Alain Jupp\u00e9 28 pourcent et et sur l'ancien patron de Fillon : Nicolas Sarkozy, l'ancien pr\u00e9sident \u00e9ject\u00e9 du 2\u00e8me tour avec tout juste 20 pourcent des des voix, Fran\u00e7ois Fillon, qui voit sa victoire comme une preuve que la France veut du changement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [92%] :\r\nIl faut rompre avec ce quinquennat d'\u00e9chec par tous mes compatriotes, m'ont dit leur volont\u00e9 de changement face \u00e0 un syst\u00e8me bureaucratique qui brisent leur \u00e9nergie partout, ils m'ont dit leur volont\u00e9 d'autorit\u00e9 partout, ils m'ont dit leur volont\u00e9 d'\u00eatre respect\u00e9 en tant que Fran\u00e7ais, mon projet d\u00e9clenchera une nouvelle esp\u00e9rance j'entra\u00eene avec moi, les \u00e9lecteurs de la droite et du centre qui veut la victoire de leur valeur et ma conviction est que rien ne peut arr\u00eater une nation qui se dresse pour sa fiert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [91%] :\r\nNicolas Sarkozy, donc, l'ancien pr\u00e9sident recal\u00e9 un choc et une d\u00e9ception immense pour ses soutiens : hier soir, dans son QG de campagne, certains \u00e9taient en larmes, Maarouf, jeune militant est abattu, mais lucide. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:06) [83%] :\r\nGrande d\u00e9ception, effectivement, on s'attendait \u00e0 ce que Nicolas Sarkozy soit au second tour et bien s\u00fbr qu'il y a une pour le coup, c'est pas le cas, donc tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u, tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u apr\u00e8s le combat continue, je pense que l'homme est parti, mais ses id\u00e9es vont rester pour ce que Fran\u00e7ois Fillon avait une grosse campagne de le reconna\u00eetre, moi je m'en suis rendu compte sur affaire entre militants sur le terrain je rendus compte que vraiment une grosse campagne sur le terrain, j'ai pas j'ai pas, je pense qu'on n'a pas tout ce qui en fait \u00e0 sa campagne, il qui dit voil\u00e0, c'est une campagne discr\u00e8te Fillon Fillon des tr\u00e8s discret au final voient le le Spring ne prend l\u00e0 je me dis : voil\u00e0 champion, c'est quand m\u00eame un pilote donc le s'y conna\u00eet un peu en ligne droite et non moi je pense que voil\u00e0, bravo \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon aussi victoire j'appelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Ariane Hasler et le second tour, donc ce dimanche le maire de Bordeaux Alain Jupp\u00e9 aura de la peine \u00e0 combler son retard parmi les recal\u00e9s au 1er tour seule Nathalie Kosciusko-Morizet appelle \u00e0 voter pour lui et tous les autres roulent pour Fran\u00e7ois Fillon, et au vu des faibles chances de la gauche au printemps prochain, le candidat d\u00e9sign\u00e9 par la droite dimanche donc dimanche qui vient, a de bonnes chances d'\u00eatre le prochain pr\u00e9sident, la France 55 pourcent des des allemands satisfaits de voir Angela Merkel briguer un 4\u00e8me mandat de chanceli\u00e8re le sondage \u00e9toufferait la qui publi\u00e9 tard hier soir, alors que la leader de la de la TD, ou \u00e0 annoncer sa candidature juste apr\u00e8s midi celle \u00e0 qui Obama Barack Obama a transmis la semaine derni\u00e8re le flambeau de leader du monde libre a pourtant vu sa cote de popularit\u00e9 fondre en raison de son ouverture aux fronti\u00e8res des, ouverture des fronti\u00e8res aux migrants, c'\u00e9tait l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [98%] :\r\nLa transition politique aux \u00c9tats-Unis n'est pas favorable au dialogue en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:46) [94%] :\r\nPropos hier \u00e0 Damas de l'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie, Staffan de Mistura, il y a rencontr\u00e9 le chef de la diplomatie syrienne, il a tent\u00e9 de faire baisser la pression militaire qui frappe les quartiers d'Alep quartiers Est Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:59) [95%] :\r\nMalheureusement pour Staffan de Mistura, les circonstances lui sont d\u00e9favorables, il \u00e9tait venu \u00e0 Damas pour proposer une solution au conflit \u00e0 Alep, faire sortir les combattants islamistes des quartiers assi\u00e9g\u00e9s et laisser les rebelles mod\u00e9r\u00e9s administrer cette partie de la ville, mais la proposition a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par Walid Mouallem, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res syrien qui a lui un autre agenda en vue Damas esp\u00e8re que les \u00c9tats-Unis retirent leur soutien \u00e0 ces rebelles mod\u00e9r\u00e9s, une fois que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump sera entr\u00e9 en fonction d'ailleurs l'\u00e9lection surprise du Milliardaire il y a 10 jours, a eu un fort impact sur le Champ de bataille, Damas a redoubl\u00e9 ses attaques pour reprendre rapidement la 2\u00e8me ville du pays, dans l'espoir de mettre le nouveau pr\u00e9sident devant le fait accompli, les Nations unies se sont dites horrifi\u00e9es par l'intensit\u00e9 des bombardements qui ont fait ce week- end, des dizaines de victimes civiles et d\u00e9truit un des derniers h\u00f4pitaux encore debout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [95%] :\r\nCombattre le protectionnisme, c'est l'engagement pris hier \u00e0 Lima par les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement du Forum de coop\u00e9ration Asie- Pacifique des dirigeants qui engage les pays signataires du partenariat transpacifique \u00e0 ne pas renoncer \u00e0 sa mise en oeuvre, allusion bien s\u00fbr aux propos de campagne de Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9lu n'a pas cach\u00e9 son opposition \u00e0 l'accord de libre- \u00e9change le plus ambitieux jamais propos\u00e9 par Washington, l'offensive sur Mossoul jette des milliers d'Irakiens sur les routes 50000 personnes ont pu fuir la ville malgr\u00e9 les menaces des djihadistes de tuer tous ceux qui ne resteraient pas pour servir de bouclier humain contre l'assaut des troupes irakiennes, la majorit\u00e9 de ces r\u00e9fugi\u00e9s ont pris la route du Kurdistan irakien, r\u00e9gion autonome du nord de l'Irak qui offrent une certaine s\u00e9curit\u00e9 mais alors que la crise humanitaire ne fait que commencer, des familles sont d\u00e9j\u00e0 contraintes d'attendre dans le d\u00e9sert aux portes de ce Kurdistan reportage Oriane Verdier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:43) [95%] :\r\nSur une grande plaine d\u00e9sertique entre la tranch\u00e9e, tenue par les peshmergas et les territoires contr\u00f4l\u00e9s par l'organisation \u00c9tat islamique, des centaines de personnes attendent Amina a \u00e9tendu une couverture sur la poussi\u00e8re, elle discute avec ses filles. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:57) [92%] :\r\n\u00e7a \u00e0 notre futur est parti d\u00e9truit, \u00e7a fait presque 2 ans et demi que nous sommes comme morts, nous n'avons pas v\u00e9cu dans ce monde, on ne peut jamais en finir avec la souffrance c'est souffrance apr\u00e8s souffrance et tout \u00e7a pour en arriver l\u00e0, assis dans la poussi\u00e8re mais voil\u00e0, c'est la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:14) [94%] :\r\nCes familles ont pens\u00e9 trouver un refuge au Kurdistan irakien, o\u00f9 se situe la majorit\u00e9 des camps de d\u00e9plac\u00e9s mais, selon le g\u00e9n\u00e9ral peshmergas Bahram ces comptes sont d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [78%] :\r\nNe me demandez p\u00eacher, pas avant, brutaux et fra\u00eecheur d'tu regardes la comme \u00e7a fait 2 mois que je dis \u00e0 tous les m\u00e9dias du monde que la capacit\u00e9 du gouvernement du Kurdistan est limit\u00e9e au dos d'un autorail au plus fort de la bataille de Mossoul, il y aura au minimum 500000 personnes aux portes du Kurdistan manager dans les bras, on, un on a recommand\u00e9 les micros de une campagne mais n'avons pas suffisamment de place pour les recevoir ni suffisamment de nourriture, d'\u00e9lectricit\u00e9, mod\u00e8le 8 heures il faut s'attendre \u00e0 une importante catastrophe humanitaire redonner qu'on a saut\u00e9 Guiga oui nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:57) [98%] :\r\nPlus d'un 1000000 de personnes habitent encore \u00e0 Mossoul pour contenir la crise l'arm\u00e9e tente de garder la population \u00e0 l'int\u00e9rieur de la ville, mais devant la violence des combats beaucoup doivent choisir entre fuir ou mourir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:09) [91%] :\r\nEn Suisse, l'UDC valaisanne devrait partir avec une liste de noms pour les \u00e9lections cantonales du printemps prochain l\u00e0- haut valaisanne Sigrid Fisher Villa Seurat colisti\u00e8re du ministre, Oskar Freysinger, objectif : conqu\u00e9rir le si\u00e8ge de la socialiste serbe, Robert Kalbermatten, donc une femme haut- valaisanne dans un fauteuil d'une autre femme haut- valaisanne un si\u00e8ge prenable en fait puisque les socialistes ont d\u00e9cid\u00e9 vendredi soir, une liste ouverte \u00e0 deux noms pour ces \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [98%] :\r\nLancera le r\u00e9f\u00e9rendum lancera pas l'UDC se t\u00e2te. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:37) [94%] :\r\nLe parti n'a toujours pas dit clairement s'il comptait porter la loi de mise en oeuvre de l'article contre l'immigration devant le peuple dans la presse d'hier McDaniel Amar tout le Blocher s'est prononc\u00e9 pour, mais les figures fortes du 1er parti de Suisse ne s'accordent pas sur la strat\u00e9gie \u00e0 adopter alors Pietro Bugnon si l'UDC donnent l'impression de ne pas savoir quoi faire, c'est parce qu'aujourd'hui ce parti ne p\u00e8se plus vraiment dans le d\u00e9bat politique, vos 9 f\u00e9vrier 2014. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:02) [92%] :\r\nLa gauche et le Parti lib\u00e9ral radical se sont entendus sur une solution d'application, c'est le mod\u00e8le de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, port\u00e9 par le s\u00e9nateur PLR Philipp M\u00fcller, une proposition qui devrait recueillir une majorit\u00e9 au Conseil des \u00c9tats dans cette discussion, l'UDC est hors jeu, ces propositions de durcissement ne seront pas suivies impuissante dans le d\u00e9bat sur la mise en oeuvre de son initiative, l'UDC veut donc rebondir : ne rien faire, ressemblerait \u00e0 un aveu de faiblesse, cela permettrait aussi \u00e0 d'autres formations de se profiler sur un des th\u00e8mes favoris de l'UDC, l'immigration, l'UDC veut donc exister oui mais comment les avis divergent, la fille de Christoph Blocher Hermach Dallen Amar tout l'horaire veut lancer le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi d'application qui sortira du Parlement l'a dit hier dans la presse, le pr\u00e9sident du parti, Albert russe qui a beaucoup plus prudent, d'autres t\u00e9nors comme le Z\u00fcrichois Roger Koeppel privil\u00e9gient une nouvelle initiative, bref les propositions fusent cynique \u00e0 l'UDC on se cherche une nouvelle strat\u00e9gie pour le pas rester trop longtemps dans le creux de la vague. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:03) [90%] :\r\nLe service de transplantation des H\u00f4pitaux Universitaires Genevois toujours dans l'oeil du cyclone depuis qu'on nous dit que sur le laboratoire d'isolement et de transplantation cellulaire pointe de graves manquements \u00e0 la fois \u00e9thiques et comptables, selon le Matin dimanche des cellules du pancr\u00e9as auraient notamment \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9es pour la recherche sans le consentement des patients, ce qui est bien s\u00fbr interdit en Suisse, le conseiller d'\u00c9tat Genevois Mauro Poggia, ministre de tutelle DHG regrettent en tout cas que le cas n'ait pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 en interne. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:30) [90%] :\r\nCe sont de gros paquebot dans lesquels il y a toute une partie qui rel\u00e8ve du droit priv\u00e9 et non de l'activit\u00e9 qui est financ\u00e9 par l'\u00c9tat, il faut \u00e9videmment que ces laboratoires puissent travailler \u00e9videmment qu'on ne peut pas laisser faire n'importe quoi, il faut en tout cas qu'il y a une totale transparence sur les flux financiers, il semblerait que, sans que l'on puisse parler d'infraction p\u00e9nale, qu'on a utilis\u00e9 certaines sommes qui provenaient de fonds priv\u00e9s pour compl\u00e9ter des salaires qui devaient \u00eatre acquitt\u00e9s dans le cadre des activit\u00e9s de droit public ou vice versa, donc il faut simplement y voir clair, je dirais que tout \u00e7a est parti \u00e0 la base de conflits personnels et c'est en cela que je trouve regrettable que tout cela n'ait pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9es \u00e0 l'interne comme cela aurait pu \u00eatre fait plut\u00f4t que de partir sur des d\u00e9nonciations, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:19) [88%] :\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon et \u00e0 relever \u00e9galement que la direction de sujets, a r\u00e9clam\u00e9 un nouvel audits financiers et qu'il va entendre les 3 m\u00e9decins responsables de ce laboratoire pour tenter de faire la lumi\u00e8re sur toute cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:31) [98%] :\r\n\u00e0 Lima, Barack Obama demande \u00e0 Vladimir Poutine un effort sur l'Ukraine avant la fin de son mandat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:36) [95%] :\r\nEntre les lignes, on peut lire que le futur ex- locataire de la Maison Blanche a pouss\u00e9 l'occupant du Kremlin \u00e0 respecter les engagements de la Russie pr\u00e9vus dans les accords de Minsk en Ukraine m\u00eame en tout cas le climat politique et social est particuli\u00e8rement tendu d\u00e9missions en s\u00e9rie de ministres et de hauts fonctionnaires qui affirme \u00eatre emp\u00each\u00e9s de mener \u00e0 bien leur mission, ou bien qui d\u00e9nonce la corruption qui s\u00e9vit au plus haut niveau de l'\u00c9tat bagarre de responsables politiques devant les cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision, manifestations contre l'augmentation du prix du gaz et l'\u00e9lectricit\u00e9 Jean-Claude Galli, le pouvoir politique se d\u00e9lite dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:06) [90%] :\r\nDerni\u00e8re d\u00e9mission en date, celle de la chef de la police Katia d\u00e9cade noheader qui a rendu son tablier au pr\u00e9sident Petro Porochenko la semaine derni\u00e8re son d\u00e9part fait suite \u00e0 ceux de la quasi- totalit\u00e9 des responsables politiques r\u00e9formateurs, nomm\u00e9 en 2014 apr\u00e8s la r\u00e9volution du Ma\u00efdan le journaliste Oleg sous cape du quotidien Kiev Post nous explique pourquoi ces r\u00e9formateurs quitte le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:30) [83%] :\r\nD'ailleurs, point sa fa\u00e7ade, ils ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s comme des fa\u00e7ades des \u00e9crans de fum\u00e9e, on a le temps, le pr\u00e9sident Porochenko et les principaux dirigeants politiques n'ont jamais une intention de r\u00e9former radicalement le pays, on peut aller, il leur suffit de pr\u00e9tendre \u00eatre en faveur de ces r\u00e9formes, a -t-elle cr\u00e9\u00e9 l'ann\u00e9e pied ne savait font \u00e7a une date, cela leur permet d'appara\u00eetre sous un bon jour aupr\u00e8s des Occidentaux pour eux, c'est juste un outil de relations publiques et que certains un r\u00e9seau \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:02) [90%] :\r\nL'absence de r\u00e9forme conjugu\u00e9e \u00e0 un ch\u00f4mage de masse et \u00e0 une situation \u00e9conomique critique font que beaucoup et qui consid\u00e8re que la tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es est in\u00e9vitable, une perspective qui inqui\u00e8te Oleg Sokolov, le journaliste craint la victoire des partis populistes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:17) [82%] :\r\nEt oui, \u00e7a a Rex, si nous avons des \u00e9lections anticip\u00e9es et si \u00e0 l'issue du scrutin, les partis populistes prennent le contr\u00f4le du Parlement, ce sera la faute du pr\u00e9sident Porochenko prochain 60 et 15, c'est parce qu'il aura refus\u00e9 de combattre la corruption et de mener les r\u00e9formes promises que nous serons gouvern\u00e9s par les populistes de situer chez oui aux USA, para\u00eet propre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:41) [94%] :\r\nAlors qu'\u00e0 Kiev en s'appr\u00eate \u00e0 f\u00eater le 3\u00e8me anniversaire de la r\u00e9volution du Ma\u00efdan nombreux sont les Ukrainiens qui se demande si une fois de plus, ils devront descendre dans la rue pour parvenir \u00e0 changer leur pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:54) [91%] :\r\nFootball, encore une d\u00e9faite de Sion \u00e0 Berne en super ligue, battu 4 \u00e0 3 par Young Boys s'est fait aussi de Lausanne Sport, battu 2 \u00e0 0 \u00e0 Saint-Gall en tenue samedi Murray va boucler l'ann\u00e9e \u00e0 la 1\u00e8re place du classement mondial, mais parce que l'\u00e9cossais a battu en finale du Masters de Londres, celui qui aurait pu la lui reprend Novak Djokovic victoire 6 3 6 4, une victoire qui donne un large sourire au vainqueur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:15) [58%] :\r\nCela il emploie une quinzaine qui ne marche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:19) [90%] :\r\nC'est un jour tr\u00e8s sp\u00e9cial de jouer avec Novak match si particulier, on a jou\u00e9 des finales de Grands Chelems l'un contre l'autre, des matchs ou juste un un pays. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:26) [83%] :\r\nParfois on c'est un anniversaire, en fait, c'est un peu humain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:29) [89%] :\r\nC'\u00e9tait une rivalit\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9e, j'ai perdu beaucoup de ses matchs et donc je suis content d'avoir pu obtenir la victoire aujourd'hui de terminer l'ann\u00e9e comme num\u00e9ro 1 mondial. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:37) [66%] :\r\nLes b\u00e9n\u00e9ficiant \u00e7a vous savez Benalouane sinon bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:40) [94%] :\r\nC'est sp\u00e9cial, je n'aurais jamais imagin\u00e9 cela, j'ai de la chance d'avoir des gens qui m'accompagne depuis des ann\u00e9es, sans elle, rien n'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:46) [74%] :\r\nIl a notamment \u00e9t\u00e9 annonce aussi aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:48) [86%] :\r\nIl y avait beaucoup de grands champions qui nous ont regard\u00e9 aujourd'hui et c'est un grand honneur de jouer devant Becker, Lendl, Edberg ou encore Matrix Linder. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:56) [63%] :\r\nVoil\u00e0 St\u00e9phane national de oui \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:01) [89%] :\r\nEt sur la glace de ligue A Lausanne s'impose 6 \u00e0 3 sur Bienne et Fribourg Gott\u00e9ron l'emporte 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongation \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:08) [92%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Sandra Viscardi pour voir le soleil, une seule adresse : ce sera le Valais comme souvent gr\u00e2ce au Fun parfois temp\u00e9tueux, d'ailleurs, ailleurs en Suisse et en Suisse romande, notamment, le ciel restera gris qui dit feu dit aussi fortes pr\u00e9cipitations sur le sud des Alpes valaisannes 10 degr\u00e9s en moyenne 17 en Valais m\u00eame temps pour demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-21T06:07:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Liardet, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli, Jean-Claude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE3AC498-F296-4AEB-A404-6E0205D2512C", "internalArchiveId": "EE3AC498-F296-4AEB-A404-6E0205D2512C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Grand d\u00e9bat avant le 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat fribourgeois", "publicationDate": "2016-11-21T00:00:00Z", "summary": "Le canton de Fribourg conna\u00eetra dimanche les membres de son nouveau Conseil d'Etat. D\u00e9bat entre les quatre candidats encore en lice: Anne-Claude Demierre (PS), Jean-Fran\u00e7ois Steiert (PS), Marie Garnier (Verts) et St\u00e9phane Peiry (UDC).\r\n\r\n* * Grand d\u00e9bat avant le 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat fribourgeois  \r\n18h . dans ce Forum, notre grand d\u00e9bat sur le 2e tour des \u00e9lections au Conseil d'Etat \u00e0 Fribourg.\r\nVerdict dimanche soir. Nous sommes dans la derni\u00e8re ligne droite de la campagne. \r\nOn le rappelle : l'entente bourgeoise a plac\u00e9 4 de ces champions au 1e tour. Tous les PDC et un PLR. Ici, la grande question est de savoir si l'\u00e9lectorat va se mobiliser pour aller d\u00e9fendre le candidat UDC, qui a fini assez loin derri\u00e8re ses coll\u00e8gues de l'entente. \r\nReste que s'il parvient \u00e0 mobiliser, la droite raflera 5 fauteuils sur 7. Au grand dam de la gauche, qui comptait jusqu'ici 3 repr\u00e9sentants. Dont 2 femmes. \r\nEn clair : le gouvernement fribourgeois va-t-il vers le statu quo, 4 \u00e0 droite, 3 \u00e0 gauche. Ou alors va-t-on vers un virage conservateur, avec l'arriv\u00e9e d'un UDC au conseil d'Etat fribourgeois. Et au frais de qui ?? Les femmes seront-elles les grandes perdantes de cette \u00e9lection ? \r\nC'est notre d\u00e9bat. Les 4 candidats encore en lice sont avec nous : \r\n-\tAnne-Claude Demierre, conseill\u00e8re d'Etat sortante, socialiste, 9e au 1e tour\r\n-\tMarie Garnier : \u00e9galement sortante, Verte, pr\u00e9sidente du gvnmt, 8e\r\n-\tSt\u00e9phane Peiry, d\u00e9put\u00e9 UDC, 7e\r\n-\tJean-Francois Steiert, CN PS, 6e\r\nUn canton qui n'aime pas les femmes en politique ?? Elles composent la moiti\u00e9 de la population et seront en 2017, au mieux repr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 28%, au Conseil d'Etat, au pire \u00e0 14%   \r\n-\tGarnier : pourquoi votre sensibilit\u00e9 femme est importante ? en quoi ca fait la diff\u00e9rence, au-del\u00e0 de la comp\u00e9tence ?\r\n-\tDemierre : 2 femmes ou 2 socialistes ?? . vous avez r\u00e9pondu deux socialistes \u00e0 nos coll\u00e8gues de la RTS TV .  on en d\u00e9duit que l'aspect femme est secondaire ??\r\n-\tSteiert : pourquoi c'est important d'avoir des femmes au Conseil d'Etat ?? s'il fallait que 2 personnes seulement sauvent les fauteuils de la gauche, pourquoi pas 2 femmes ?? ils seraient d\u00e9j\u00e0 5 \u00e0 droite !\r\n-\tPeiry : vous \u00eates le lady killer !! d'autant plus que du c\u00f4t\u00e9 de l'entente, vous \u00e9tiez un sacr\u00e9 boys-band !! c'est quoi, la comp\u00e9tence avant tout ?? une femme n'am\u00e8ne pas quelque chose de particulier ?\r\n-\tMais quand m\u00eame : 50% de la population est f\u00e9minine . 1/7 au gvnmt . \r\n-\tFribourg a-t-il un probl\u00e8me avec les femmes en politique ? entente droite, pas 1 seule candidate ; au grand-conseil, c'est tr\u00e8s d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 : Conseil d'Etat, mais aussi Grand-Conseil ! \u00e0 droite : seulement \r\n\u00c9quilibre des forces\r\n-\tpourquoi l'UDC n'aurait-il pas droit \u00e0 un si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif, quand il compte 21 d\u00e9put\u00e9s, autant que le PLR, tr\u00e8s loin devant les Verts et leurs 6 d\u00e9put\u00e9s.\r\n-\t5 contre 2, peut-on encore parler de gouvernement \u00e9quilibr\u00e9, qui correspond aux sensibilit\u00e9s du canton ?\r\nD\u00e9mocratie \u00e9conomique \r\nOn sent que les \u00e9lections am\u00e9ricaines bouleversent les lignes politiques . le pr\u00e9sident du Parti socialiste Christian Levrat lui veut relancer le d\u00e9passement du capitalisme, plus d'Etat, plus de redistribution, plus de co-d\u00e9cision dans les entreprises . Steiert / Demierre : d'accord avec ca ??\r\nSur la France \r\n-\tSt\u00e9phane Peiry : plut\u00f4t Fillon ou Le Pen . on n'imagine pas que vous nous r\u00e9pondiez Jupp\u00e9 !!\r\n-\tLes autres : Hollande ? Montebourg ? Valls ? \r\n-\tGarnier : Marcon ?? il est du centre, comme vous ; il est ind\u00e9pendant, comme vous . J\r\nPeiry sur la libre-circulation\r\nSteiert sur les h\u00f4pitaux . Riaz ?? Tafers ??", "durationSec": 1282, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8163848", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Grand d\u00e9bat avant le 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat fribourgeois / FOR_2016-11-21T18:12:00_developpement-7", "Forum du 21.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le canton de Fribourg conna\u00eetra dimanche les membres de son nouveau Conseil d'Etat. D\u00e9bat entre les quatre candidats encore en lice: Anne-Claude Demierre (PS), Jean-Fran\u00e7ois Steiert (PS), Marie Garnier (Verts) et St\u00e9phane Peiry (UDC)."], "variantIds": ["ece-8163848"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:39Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nRome \u00e7a notre grand d\u00e9bat sur le 2\u00e8me tour des \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 Fribourg, verdict dimanche soir, nous sommes dans la derni\u00e8re ligne droite de la campagne, on le rappelle, pour situer le contexte l'entente bourgeoise a plac\u00e9 4 de ces champions 1er tour tous les PDC un PLR ici, la grande question est de savoir si l'\u00e9lectorat va se mobiliser pour aller d\u00e9fendre le candidat UDC qui a fini assez loin derri\u00e8re ses coll\u00e8gues de l'entente reste que si elle parvient \u00e0 mobiliser la droite raflera 5 fauteuils sur 7, au grand dam de la gauche, qui comptait jusqu'ici 3 repr\u00e9sentants dans 2 femmes en clair, le gouvernement fribourgeois va -t-il vers le statu quo ou alors est \u00e0 la veille d'un virage conservateur avec l'arriv\u00e9e d'un UDC au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois et au frais de qui c'est la grande question, les femmes seront -elles les grandes perdantes de cette \u00e9lection, c'est notre d\u00e9bat, les 4 candidats encore en lice sont avec nous ou plut\u00f4t, c'est nous qui sommes avec eux puisque nous sommes ce soir dans notre Studio de Fribourg avec Anne Claude Demierre bon \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [87%] :\r\nMadame, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante socialiste vous a fini 9\u00e8me au 1er tour Marie Garnier est \u00e9galement avec nous, bonsoir Madame Brassard, vous \u00eates sortante pr\u00e9sidente du gouvernement vers vous et termin\u00e9 8\u00e8me au 1er tour St\u00e9phane Peiry nous rejoint, d\u00e9put\u00e9 UDC bonsoir monsieur, bonsoir, on allait dans leur d\u00e9gressif, vous \u00e9tiez 7\u00e8me au 1er tour et puis le 6\u00e8me Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller national socialiste qu'on ne pr\u00e9sente plus, bonsoir Jean Feinstein bonsoir, on va commencer avec cette grande question finalement qui a quand m\u00eame au centre de ce d\u00e9bat sur le 2\u00e8me tour, c'est la question de la repr\u00e9sentativit\u00e9 des femmes, on pourrait presque pos\u00e9 la question finalement est -ce que Fribourg est un canton qui n'aime pas les femmes en politique, elles composent la moiti\u00e9 de la population, comme \u00e0 peu pr\u00e8s partout ailleurs sur Terre, pourtant, au mieux, elles seront 28 pourcent au au Conseil d'\u00c9tat, l'ann\u00e9e prochaine au pire 14 pourcent seulement seulement Marie Garnier commen\u00e7ant avec vous, vous \u00eates la pr\u00e9sidente sortante, votre sp\u00e9cificit\u00e9 votre votre sp\u00e9cifique Pescicci on a fait difficile \u00e0 lire, sp\u00e9cificit\u00e9 femmes dans cette campagne : pourquoi ce qui \u00e9tait important qu'est -ce que \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [88%] :\r\nSoi-disant, pour moi, pour nous, un pour Madame Demierre et moi c'est indispensable qui au moins 2 femmes au Conseil d'\u00c9tat, nous avons m\u00eame eu l'la chance de vivre un moment un conseil d'\u00c9tat avec 3 femmes avec Isabelle Chassot et la sensibilit\u00e9 \u00e9tait un peu diff\u00e9rente pour tout ce qui touche la les probl\u00e9matiques Jamy, il y avait un certain nombre de de petits d\u00e9tails finalement au niveau du gouvernement mais qui touche beaucoup : le quotidien de beaucoup de gens, je sais pas, je donne un exemple : les les allocations pour les mamans c\u00e9libataires qui ont des enfants en bas-\u00e2ge, des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [86%] :\r\nAlors un peu de lumi\u00e8re qui est avec nous, autour de la table, il y a eu cette interview l\u00e0 la semaine pass\u00e9e de nos coll\u00e8gues de la de la t\u00e9l\u00e9vision RTS ici qui vous ont pos\u00e9 la question finalement qu'est -ce qui prime pour vous avoir de socialistes au Conseil d'\u00c9tat ou bien de femmes, vous avez r\u00e9pondu de socialiste est -ce que pour vous, finalement cette dimension femmes elle pas si prioritaire que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:49) [88%] :\r\nAlors elle est prioritaire, j'ai d'abord r\u00e9pondu que je soutenais l'alliance de gauche, c'est extr\u00eamement important qu'on ait un \u00e9quilibre dans le canton de Fribourg Fribourg depuis tr\u00e8s longtemps, marche sur sa jambe droite et sur sa jambe gauche serait quand m\u00eame dommage qu'il ait une b\u00e9quille et c'est important, la pop, les femmes sont plus de 50 pourcent de de la population fribourgeoise je pense que 700 Tib\u00e9ri \u00e9tait l\u00e0, elle doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, et c'est pour moi, c'est un \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [89%] :\r\nAlors, pose la question : c'est quoi 2 femmes ou 2 socialistes au 2\u00e8me tour et l\u00e0 c'est important. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:20) [90%] :\r\nC'est la population fribourgeoise qui est : qui va d\u00e9cider le 27 novembre prochain nous pr\u00e9sentons vraiment une liste \u00e9quilibr\u00e9e avec des des personnes comp\u00e9tentes, on parle toujours finalement de de comp\u00e9tences, c'est chaque fois \u00e0 des femmes, on se pose pas la question sur les comp\u00e9tences des hommes, on a prouv\u00e9 qu'on avait su diriger nos, nos directions, j'ai une direction qui p\u00e8se plus d'un 1000000000 de budget c'est un tiers du budget de l'\u00c9tat, j'ai men\u00e9 des dossiers extr\u00eamement difficile avec des d\u00e9cisions importantes qui ont \u00e9t\u00e9 prises dans l'int\u00e9r\u00eat des fribourgeois des fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:53) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps vous avez toutes les 2 r\u00e9pondu : il faut une sensibilit\u00e9 f\u00e9minine au sein du Conseil d'\u00c9tat en 1er avant de venir sur sur les comp\u00e9tences, donc c'est \u00e7a les les candidatures f\u00e9minines jouent aussi sur cet sur cet argument, la sensibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:04) [90%] :\r\nOui, c'est clair, mais 10, comme le dit Madame Demierre, on a l'impression que les femmes doivent \u00eatre 2 fois plus comp\u00e9tentes que les hommes, et d'autant plus, en plus, ils sont dans un parti minoritaire et pour nous c'est un un d\u00e9fi quotidien et on doit donner effectivement plus d'\u00e9nergie que que nos homologues masculins, mais on le fait on le fait tr\u00e8s volontiers et avec beaucoup de de d\u00e9vouement au service du canton. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:28) [87%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert, peut-\u00eatre m\u00eame la m\u00eame question que Cannes Claude Demierre s'il fallait choisir s'y a que 2 candidats de gauche qui passe, il faut quoi 2 femmes ou 2 socialistes, \u00e7a vous concerne en 1er lieu parce que vous \u00eates un homme socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:41) [83%] :\r\nPour moi, il y a aucune raison choisir en fait campagne \u00e0 3 avec une alliance de gauche qui qu'on prend un homme et 2 femmes, 2 femmes sortante de femmes dont j'ai pratiquement pas entendu critiquer le bilan tout au long de la campagne, je trouve \u00e7a un petit peu \u00e9tonnant apr\u00e8s qu'on rencontre par de comp\u00e9tition celui lanc\u00e9 d'homme, alors si on si on fait le bilan de tout ce que j'ai pu, pendant la campagne, depuis ces derniers mois, on entend les petites choses par ci par l\u00e0, mais il y a quand on dit aujourd'hui, on parle la comp\u00e9tence des femmes, on a peu parl\u00e9, la comp\u00e9tence des 4 hommes \u00e9lus en tout cas j'ai j'ai, je peux pas dire \u00e0 tr\u00e8s sec manque on il y a une moins bonne gestion du c\u00f4t\u00e9 femmes ou des choses comme \u00e7a, c'est, c'est super, c'est ridicule, y a aucune raison de parler de ce genre de choses encore une fois on a aujourd'hui un \u00e9quilibre politique qui qui nous tient \u00e0 coeur, on a canton qui se porte pas trop mal, qui a aussi pu avancer ces derni\u00e8res ann\u00e9es parce que, entre 4 membres de partis de droite, 3 membres du parti de l'Alliance de gauche, on a un certain \u00e9quilibre et j'entend se mettre autour d'une table de trouver les compromis et plus ou d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, ce genre de composition, plus le risque d'avoir des solutions qui conviennent pas ensuite au peuple, c'est-\u00e0-dire de de provoquer des r\u00e9f\u00e9rendum devoir voter de perdu tant de polariser de faire plus de portes politique partisane est grande, on voit \u00e7a dans tous les cantons qui qui d\u00e9s\u00e9quilibre petit peu la la composition du gouvernement et puis sur sur le le le r\u00f4le sp\u00e9cifique des femmes, alors je peux moi parler pour le Conseil d'\u00c9tat, je suis pas, par contre, Conseil national au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, on voit tr\u00e8s bien que les femmes, qu'elles soient de gauche ou de droite, et d'ailleurs frapp\u00e9 qu'en Suisse romande, il reste sur 11 ou 12, conseill\u00e8re d'\u00c9tat sur tous les cantons romands, il reste plus qu'une seule femme de droite, je trouve \u00e7a tout \u00e0 fait regrettable, je souhaite pas du tout le monopole de la pr\u00e9sence f\u00e9minine, la gauche pense que comprendrez lors des 2 c\u00f4t\u00e9s, \u00e7a serait important aussi ce qu'on constate \u00e0 Berne, c'est que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des Femmes PDC les femmes radicales parfois des femmes UDC ont une vision souvent diff\u00e9rente en terme de castes accueille en terme de r\u00e9forme de l'assurance vieillesse en terme d'assurance maladie ou la sensibilit\u00e9 des femmes est \u00e9vidente, on peut mesurer dans les votes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [86%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est un beau joli joli plaidoyer Jean-Fran\u00e7ois Steiert Imaginons un sc\u00e9nario tout \u00e0 fait r\u00e9aliste Monsieur Perry \u00e0 qui on va la passer passer la parole dans une seconde \u00e9tait \u00e9lu dimanche, c'est une des 2 dames aussi autour de la table qui doit boire la tasse, qui n'est pas r\u00e9\u00e9lu, vous vous l'\u00eates qu'est -ce que vous faites ce que potentiellement, vous pourriez dire maintenant c'est important payer 2 femmes si Madame Demierre votre coll\u00e8gue socialiste ne veut pas passer, vous pourriez vous retirer pour lui laisser la place \u00e0 des sc\u00e9narios qui Francine all\u00e9 mettre exactement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:54) [84%] :\r\nDans les faits, 2 choses bord je m'engage actuellement \u00e0 fond avec un taux Demierre et avec Marie Garnier depuis le 1er tour pour le soyons \u00e9lus les 3 jeux, j'ai beaucoup de r\u00e9actions positives, j'entends beaucoup de gens dans les dans les dans les march\u00e9s un peu partout, canton quand on rencontre du monde qui ont pas tout \u00e0 fait per\u00e7u la dimension au 1er tour et qui me disait tout \u00e0 fait l\u00e0 faut corriger un petit peu le Tir, j'ai fait ceci, au 1er tour je vais corriger un petit peu au 2\u00e8me il y a Dieu de choses qu'on entend tr\u00e8s souvent, que ce soit des \u00e9lectrices ou des \u00e9lecteurs de gauche ou droite, c'est la volont\u00e9 de cette \u00e9quilibre politique entre gauche et droite au gouvernement, nous vous \u00e9galement de Jean-Fran\u00e7ois Steiert, mais parce que j'ai, je trouve pas tr\u00e8s, pas tr\u00e8s judicieux de commencer si on a plusieurs plans et en politique, on doit avoir des plans \u00e0 des plans B en fonction de ce qui arrive, \u00e7a vaut pour la politique europ\u00e9enne comme \u00e7a vaut pour les \u00e9lections cantonales dans g\u00e9n\u00e9ral on commence par parler des plans d\u00e9penser un peu avant, avant d'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [87%] :\r\nPas de bruit, l\u00e0, sur la commune d'avoir gagn\u00e9 la l\u00e9gislation au alors St\u00e9phane Peiry vous \u00eates le candidat UDC, on a beaucoup parl\u00e9 durant cette campagne, Fribourg, mais cette un peu partout ailleurs en Suisse romande, de cette fameuse affiche un de l'entente de droite sur laquelle il y avait 6 candidats, tous des hommes, pas une seule femme aujourd'hui les publicit\u00e9s, c'est toujours les m\u00eames, vous \u00eates au 1er plan, vous avez les 4 \u00e9lus de droite qui sont \u00e0 l'arri\u00e8re- plan, qui vous soutiennent, \u00e7a fait tr\u00e8s masculin, certains ont rigol\u00e9 en disant c'est le Boys band de la droite fribourgeoise, vous \u00eates un peu les liquides aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:14) [86%] :\r\n\u00e9coutez ce d\u00e9bat on l'a d\u00e9j\u00e0 eu au 1er tour et surtout les \u00e9lectrices fribourgeoise ont r\u00e9pondu, le 6 novembre dernier, on constate que 2 dames ici autour de cette table, se retrouvant, 8\u00e8me et 9\u00e8me position d\u00e8s lors que les femmes repr\u00e9sentent 50 pourcent de de la population si vraiment les femmes avaient voulu des femmes, madame Demierre Madame Garnier aurait \u00e9t\u00e9 probablement \u00e9lu au 1er tour donc l'arr\u00eat question elle est finalement les femmes pour qui elle vote parce qu'elles votent pour le genre ou est -ce qu'elle vote pour des id\u00e9es clef convictions en d\u00e9fendant, il y a aussi des hommes qui peuvent att\u00e9nuer, \u00e9videmment, mais finalement ce d\u00e9bat aujourd'hui, on a la r\u00e9ponse, d'autant plus que Monsieur Jean-Fran\u00e7ois c'est-\u00e0-dire devant 2 dames donc les \u00e9lectrices de gauche elles-m\u00eames ont d'abord privil\u00e9gi\u00e9 la candidature d'un homme avant avant les femmes pour moi toutes les repr\u00e9sentations sont l\u00e9gitimes, on a eu le 6 novembre dernier l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:03) [88%] :\r\nUne sur 7 dans un conseil d'\u00c9tat comme le canton de Fribourg, c'est l\u00e9gitime joignables improbable. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:07) [89%] :\r\nSi on ben il y a 7 si\u00e8ges \u00e0 se r\u00e9partir et toutes les repr\u00e9sentations sont, permettez que je termine simplement la phrase son m\u00eame le 6 novembre les \u00e9lecteurs \u00e9lectrices fribourgeoise ont \u00e9lu \u00e0 la quoi au Conseil d'\u00c9tat, je rappelle que le District du lac, \u00e7a faisait 25 ans qu'il n'avait plus de repr\u00e9sentants au gouvernement pour ma part, je suis le candidat UDC L'UDC n'est plus repr\u00e9sent\u00e9 au gouvernement depuis 20 ans alors que notre parti repr\u00e9sente un 3\u00e8me force politique on dirait, on pourrait m\u00eame dire la 1\u00e8re si on se r\u00e9f\u00e8re aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 juste rajouter, ce n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:39) [84%] :\r\nUn peu de miel les que les femmes n'aient pas voulu des des femmes ce qu'on a constat\u00e9 au 1er tour, c'est en fait une entente de gauche avec qui a une force de frappe de 70 pourcent qui qui a extr\u00eamement bien march\u00e9, or de droite ne pr\u00e9sentait aucune femme je pensais plut\u00f4t ce constat, la cour doit faire ce soir, rendez- vous le 27 novembre dans pour savoir combien il y aura de femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:58) [73%] :\r\nBonsoir il Parlier souvent c'est des \u00e9lections de personnes ce que les citoyens ont un petit peu d\u00e9\u00e7ue finalement que les les citoyens et pas eu s'r\u00e9flexe l\u00e0 de dire : bah voil\u00e0 madame de Biermann Garnier son ministre cantonal de son petit au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, c'est la carte femmes qui jouer Marie Garnier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:12) [88%] :\r\nOui, c'est un peu une d\u00e9ception pour diff\u00e9rentes raisons, mais enfin, en raison de la force politique la d\u00e9crit ma coll\u00e8gue, il y a maintenant 70 d\u00e9put\u00e9s de droite, si on peut parler ainsi allant clivages et puis 42 gauche au Grand Conseil pour dans dans 110 d\u00e9put\u00e9s c'\u00e9tait pr\u00e9visible : le peuple fribourgeois juste savoir, on est des femmes donc, qui a une repr\u00e9sentativit\u00e9 c'est clair mais on a aussi 5 et 10 ans d'exp\u00e9rience, on a des dossiers en main, on a des dossiers ne serait -ce que les dossiers pour les l'implantation de l'Agroscope tous les dossiers concernant l'agroalimentaire, etc, que notre exp\u00e9rience va nous servir \u00e0 traiter rapidement si on doit retour recommencer, on met en p\u00e9ril le le canton de Fribourg, o\u00f9 un certain nombre de projets qui sont maintenant tout proche de la concr\u00e9tisation, St\u00e9phane, je vous suis vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:59) [84%] :\r\nAlain nationale, je n'ai rien vraiment extraordinaire, parce qu'alors \u00e7a voudrait dire que d\u00e8s lors qu'on est en place depuis 10 ans, on peut encore rester 10 ans et puis on a des ministres qui dure 20 ans 30 ans, c'est-\u00e0-dire les dossiers quand bien \u00e9videmment, donc \u00e7a peut aider, mais je crois que le peu fribourgeois aussi parfois un Tournus, c'est un changement de ministre en plus la l\u00e9gislation la constitution pr\u00e9voit 3 l\u00e9gislatures, au maximum, je pense, c'est une bonne chose, apr\u00e8s 15 ans un ministre bourgeois doit ne peut pas se se pr\u00e9senter \u00e0 un 4\u00e8me mandat on peut pas sous pr\u00e9texte qu'on a fait 5 ans ou 10 ans Conseil attaque voil\u00e0 on est \u00e9lu \u00e0 d'internes, alors l\u00e0 il y a une question comme \u00e0 gauche, la gauche ce que dit que je vous savez, c'est tout le monde puisque c'est un des arguments que vous avancez, maintenant \u00e7a l'exp\u00e9rience : alors il y a la question si un oeil nouveau des personnes aussi une autre exp\u00e9rience, l'exp\u00e9rience de diriger une entreprise, l'exp\u00e9rience du Grand Conseil qui compte aussi pour avoir un oeil nouveau au Conseil de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:48) [90%] :\r\nEt on va rebondir sur vos propos, St\u00e9phane Peiry un nouveau conseil d'\u00c9tat, c'est aussi peut-\u00eatre un ministre UDC qui s'appuie sur un des plus grands groupes au parlement au Grand Conseil fribourgeois comment est -ce qu'on peut imaginer quelque part que le candidat qui est pas un UDC dans ce gouvernement- l\u00e0, alors que les Verts qui sont 3 \u00e0 4 fois plus faible au Grand Conseil, ils ont une ministre Marie Garnier que vous en pensez, il a pas un petit peu plus l\u00e9gitime et que vous St\u00e9phane Peiry. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:12) [87%] :\r\nC'est une \u00e9lection majoritaire, c'est le propre de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, c'est d'avoir des personnalit\u00e9s, des comp\u00e9tences et je pense que dans le Conseil d'\u00c9tat pour repr\u00e9senter le canton de Fribourg \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il faut de l'exp\u00e9rience, il faut aussi, si possible avant l'\u00e9t\u00e9, pas dans un ex\u00e9cutif moi j'c'est quand m\u00eame une des choses que je veux dire r\u00e9guli\u00e8rement Madame Demierre a \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re communale Villars \u00e0 bulles, moi, \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne, l'ex\u00e9cutif, c'est vraiment laid, l'exercice de la coll\u00e9gialit\u00e9 qui est apr\u00e8s n\u00e9cessaire pour pour le gouvernement et pour moi, apr\u00e8s il y a encore d'autres comp\u00e9tences qui sont n\u00e9cessaires, mais il faut une \u00e9lection majoritaire permet de d\u00e9gager les personnalit\u00e9s qui pr\u00e9sident suite aux destin\u00e9es du canton et qui a la possibilit\u00e9 de repr\u00e9senter vers l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:56) [92%] :\r\nAlors, les 3 candidats de de gauche ont tous dit qu'il fallait une repr\u00e9sentation des femmes parce que c'est important, c'est 50 pourcent de de la population, alors pourquoi pas une repr\u00e9sentativit\u00e9 aussi pour les partis, l'UDC c'est un des partis majoritaires, ce serait peut-\u00eatre aussi important de refl\u00e9ter l'\u00e9quilibre qu'il y a dans ce canton, Jean-Fran\u00e7ois Steiert. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:15) [85%] :\r\nC'est des choses qui peuvent discuter, qui donne du sens, mais \u00e7a signifierait qu'on devrait \u00e0 ce moment -l\u00e0, changer de syst\u00e8me est all\u00e9 dire une \u00e9lection proportionnelle du Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a existait donc entente que \u00e7a existait donc entendu Tessin ou renforce la fen\u00eatre proportion de la force des diff\u00e9rentes parties l'\u00e9lectorat on a ensuite des repr\u00e9sentations, Conseil d'\u00c9tat, la majorit\u00e9 droite a toujours refus\u00e9 certains canton de Fribourg, les quelques fois o\u00f9 \u00e7a \u00e9t\u00e9 mis sur le tapis, c'est des choses qu'on pourrait discuter actuellement si on reprend la la la repr\u00e9sentativit\u00e9, on a l'entente de droite cirque on assomme de ses forces aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui a un droit \u00e0 quoi, \u00e0 quelque chose, entre 4 et 5 si\u00e8ges, l'alliance de gauche \u00e0 quelque chose en 2 et 3 si\u00e8ges apr\u00e8s sur les sur les boursiers jouent le bout de 7\u00e8me si\u00e8ge qui reste, on est par la force des choses, ce quelque chose d'un petit peu plus personnelle, l'entente a certainement droit 4 si\u00e8ges \u00e9ventuellement un 5\u00e8me un parti l'occurrence le Leclerc du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien qui math\u00e9matiquement ferait un petit peu moins de 2 si\u00e8ges qui on a fait 3 gr\u00e2ce au soutien de l'UDC, c'est le c'est le le r\u00e9sultat de l'entente et apr\u00e8s on peut pas dire comme union d\u00e9mocratique du centre, on offre un si\u00e8ge au parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien en le soutenant \u00e0 fond au d\u00e9triment de l'\u00e9quilibre des forces parce que parce qu'on est, on est manifestement avec 3 si\u00e8ges d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, pas dans une repr\u00e9sentation math\u00e9matique, que l'on peut dire que c'est bien, c'est la volont\u00e9 du souverain au 1er tour on peut pas dire d'une part on dit 3 si\u00e8ges du PDC c'est bon parce que l'\u00e9lection par le peuple et puis en m\u00eame temps dire on veut quelque chose d'absolument repr\u00e9sentatif au niveau math\u00e9matique, une cl\u00e9 pour les uns comme \u00e7a arrangeait bien changer toutes les pour, les autres que \u00e7a arrange pas \u00e7a dr\u00f4le sans aucun jeu, on peut faire \u00e7a en Italie vous \u00eates interpell\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:46) [87%] :\r\nTellement bien \u00e9videmment parce que Monsieur Steiert se contredit compl\u00e8tement 2013 alors qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 candidat au Conseil d'\u00c9tat, il faisait campagne en disant on veut une majorit\u00e9 de gauche donc 4C la gauche alors que la gauche est tr\u00e8s clairement minoritaires dans le canton de Fribourg et puis maintenant il pr\u00e9tend que voil\u00e0, que je veux dire, on n'aura pas droit \u00e0 une repr\u00e9sentation de de l'UDC, c'est vrai que c'est pas aussi cher pour sch\u00e9matiser oui mais au pied pas pr\u00e9tendre \u00e0 avoir 3 si\u00e8ges alors que les forces politiques vous donnerai 2 si\u00e8ges et en plus les \u00e9lecteurs fribourgeois ont confirm\u00e9, ceci avec l'\u00e9lection au Grand Conseil le 6 novembre juste encore un mot sur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:19) [69%] :\r\nEst ce que l'Alliance de gauche \u00e0 moins de force que j'ai, qui f\u00eatera, si elle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:22) [86%] :\r\nSi vous permettez au niveau suisse, \u00e7a fonctionne bien comme toutes les forces politiques importantes sont repr\u00e9sent\u00e9s au gouvernement, c'est vrai au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on a vu le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne fonctionnait pas satisfaction dans ce lieu, c'\u00e9tait pas \u00e9quitablement repr\u00e9sent\u00e9es, j'estime que dans un canton comme Fribourg ou lui laisser, \u00e0 plus de pr\u00e8s de 50 ans d'histoire, on a le PRI a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Ch\u00e2tel Saint-Denis en 1921 en fait tr\u00e8s bient\u00f4t nous d'histoire, il est l\u00e9gitime aussi que notre parti, qui a une force politique qui repr\u00e9sentent 20 25 pourcent de de la population puisse prendre sa part de responsabilit\u00e9 dans la conduite du canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:54) [90%] :\r\nQu'est -ce que vous pensez un peu Demierre, vous qui \u00eates la la grille autour de cette table, vous \u00eates aussi de d'une r\u00e9gion aussi assez rural o\u00f9 l'UDC est assez forte, hein, on peut penser \u00e0 \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Rime qui est quand m\u00eame au Conseil national depuis des ann\u00e9es, c'est un parti qui est bien implant\u00e9e l\u00e0- bas qu'est -ce que vous en pensez, vous dites quoi, vous, \u00e9lecteurs qui demande aussi parfois un peu d'\u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:10) [90%] :\r\nAlors que l'\u00e9quilibre, je pense qu'il peut pas \u00eatre \u00e0 52, il est \u00e0 4 3 c'est si on veut vraiment avoir cet \u00e9quilibre lascive et on va aussi avoir contrepoids avec des forces de proposition et puis des consensus depuis 10 ans maintenant, je m'engage au Conseil d'\u00c9tat pour construire ces consensus pour construire des politiques qui permettent d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie des des fribourgeois et des fribourgeoise et je crois que bon il y a aucune contestation sur les 4 si\u00e8ges \u00e0 la droite, la, la, la population a choisi au 1er tour, je crois que ce Peiry doit discuter avec l'entente pour savoir comment \u00e7a s'est r\u00e9parti dans ce cas -l\u00e0, c'est pas nous d\u00e9cider qui doit dodo et je pense que c'est vraiment important qu'on qu'on ait ce Conseil d'\u00c9tat \u00e9quilibr\u00e9, il y a dans de alcool le canton devra relever d'importants d\u00e9fis ces prochaines ann\u00e9es, notamment l'augmentation de la population mais aussi son son vieillissement et il y a des enjeux majeurs sur lesquels il faudra trouver des entente entre tous les partis et je rappelle que le Parti socialiste est le plus grand parti au Grand Conseil de l'depuis les derni\u00e8res \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:17) [89%] :\r\nD\u00e9bat donc sur ce 2\u00e8me tour hein, pour le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois, ce sera ce dimanche \u00e0 va sortir un petit peu des des fronti\u00e8res fribourgeoises pour tenter de de mieux vaut cerner, on parlait de de la France, tout \u00e0 l'heure avec ce 1er tour de de cette de ces primaires \u00e0 droite pour savoir qui de Jupp\u00e9 ou de Fillon sera sera le candidat de de la droite St\u00e9phane Peiry Fillon, part avec une une une avance, a priori, imaginons qu'il soit candidat pour pour la droite, AOL, \u00e9lection pr\u00e9sidentielle en mai prochain face \u00e0 Marine Le Pen, vous \u00eates plut\u00f4t Fillon Marine Le Pen ou Jupp\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:50) [89%] :\r\nNon, je suis clairement Fillon et j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0, enfin je sais pas fran\u00e7ais, donc le m\u00eale pas des \u00e9lections fran\u00e7aises mais comme je suis et par int\u00e9r\u00eat aussi la politique fran\u00e7aise, avant ce 1er tour de dimanche pass\u00e9, j'\u00e9tais un partisan de Fillon pourquoi parce que l'Iran a toujours pris le mod\u00e8le suisse comme exemple, ce qui est pas le cas de Sarkozy ou de Jupp\u00e9, qui sont un peu centralis\u00e9e, selon le mod\u00e8le fran\u00e7ais, Fillon a toujours pris le mod\u00e8le suisse comme exemple, et puis c'est un homme politique de droite qui correspond \u00e0 mes valeurs bien ancr\u00e9es, je dirais, dans la France profonde, conservatrice sur les questions sociales, mais \u00e9conomiquement lib\u00e9ral vigoureusement parfaitement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:23) [87%] :\r\nOn va faire le tour de la montre avance Madame Garnier, vous \u00eates plut\u00f4t Montebourg, Valls, on a envie de dire : vous \u00eates pour Macron Marie Garnier \u00e7a \u00e7a en triste ind\u00e9pendants exactement comme vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:33) [85%] :\r\nIl est assez brillant, mais enfin il est, je viens d'arriver en politique, si vous me permettez sur Fran\u00e7ois Fillon, Sarkozy, Jupp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:41) [81%] :\r\nUn audit centriste ind\u00e9pendante parce que vous \u00eates la verte qui un petit peu slalome avec son identit\u00e9 politique dans cette campagne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:47) [86%] :\r\nRoger j'ai jamais \u00e0 Lom\u00e9, mais, mais enfin, je reste fid\u00e8le \u00e0 moi- m\u00eame et \u00e0 mes convictions, des fois, j'ouvre ici la montrant voil\u00e0 alors moi ce qui me faisait \u00e9norm\u00e9ment souci c'\u00e9tait Nicolas Sarkozy puisqu'il a endett\u00e9 la France vraiment plus que de \u00e7a c'est r\u00e9gl\u00e9 maintenant c'est vrai que, voil\u00e0 les cand\u00e9labres au maire de Bordeaux, il a vraiment fait un am\u00e9nagement urbain de qualit\u00e9 qu'on devrait d'antan devrait s'inspirer pour Fribourg pour revaloriser le tourisme et Fillon a quand m\u00eame cette sensibilit\u00e9 sociale qu'avait le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, en fait, \u00e0 l'\u00e9poque et je pense qu'il est de nature \u00e0 rassurer la France contre l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:21) [83%] :\r\nPour Fillon, m\u00eame s'il fallait voter \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:23) [79%] :\r\nJe ne sais pas, c'est sur l'alcool \u00e9gal \u00e0 gauche et on verra, mais en tout cas avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:28) [80%] :\r\nGarnier pour monsieur Fillon Jean-Fran\u00e7ois Steiert j'ai l'impression que vous plut\u00f4t \u00e0 gauche, pour \u00eatre franc sur j'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:34) [84%] :\r\nJ'ai aucun des candidats actuels qui ne convainc totalement, on a un climat extr\u00eamement polaris\u00e9 en France, j'esp\u00e8re ne jamais trouver ce type de climat politique en Suisse et surtout pas le canton de Fribourg, on peut parler d'autres pays europ\u00e9ens on actuellement en Allemagne, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Allemagne qui a socialistes et de gauche mais qui de gauche pragmatique si on pouvait donner un passeport fran\u00e7ais et puis l'exporter ou avoir des des individus de ce type en France, je pense, \u00e7a serait meilleur pour l'instant a m\u00eame rire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:57) [85%] :\r\nAvec le Demierre est -ce que vous avez un champion parmi, Hollande, Montebourg, Valls M\u00e9lenchon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:02) [76%] :\r\nDifficile pour moi, j'attends devant repr\u00e9senter les candidats \u00e0 savoir parce que c'est jamais tr\u00e8s je voterai \u00e2ge si j'\u00e9tais fran\u00e7aise vaut tr\u00e8s clairement \u00e0 gauche, c'est-\u00e0-dire M\u00e9lenchon peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:13) [88%] :\r\nEt en quelques mois, on va faire encore un tr\u00e8s petit tour tr\u00e8s rapidement, on va tous demander une r\u00e9ponse m\u00eame si \u00e7a vous concerne un petit peu moins St\u00e9phane Peiry mais quand m\u00eame, le pr\u00e9sident du du Parti socialiste \u00e0 fribourgeois Christian Levrat et rendent des \u00c9tats-Unis avec plein d'id\u00e9es pour r\u00e9nover la Suisse d\u00e9mocratie \u00e9conomique qui veut le retour de la lutte des classes, en quelques mois, vous Anne-Claude Demierre c'est votre pr\u00e9sident vous pouvez le suivre, oui ou non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:33) [83%] :\r\nAlors moi, j'ai eu un apprentissage comme formation je repr\u00e9sente l\u00e0 aussi cette partie l\u00e0 j'en suis tr\u00e8s tr\u00e8s fier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:41) [95%] :\r\nSt\u00e9phane Peiry. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:42) [89%] :\r\nC'est extraordinaire, c'est 150 ans de de retour en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:45) [83%] :\r\nOn n'est pas tr\u00e8s s\u00fbr que Madame Garnier la lutte des classes, vous pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:49) [91%] :\r\n\u00e0 mon avis, c'est plus vraiment d'actualit\u00e9, par contre, l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 dangereuse et il faudra trouver d'autres enfants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:56) [77%] :\r\nD'documents et d'un d'une banalit\u00e9 extraordinaire, il prend quelques id\u00e9es d'un programme des ann\u00e9es 90 dans la noyade sur ce Zeitung radical, disait que c'\u00e9tait du socialisme \u00e0 nos trousses Laure Massis, manifestement, les commentaires sont peu sur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:08) [80%] :\r\nAlors, les d\u00e9bats ont d\u00e8s d\u00e9but d\u00e9cembre sont int\u00e9ressants \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:11) [87%] :\r\nDe gagner positions sont claires : Anne Claude Demierre Marie Garnier, St\u00e9phane Peiry, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, merci beaucoup d'abriter avec nous on va conclure le vote ce dimanche le 2\u00e8me tour, le 27 novembre on vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-21T18:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Garnier, Marie", "role": "Conseill\u00e8re d'Etat ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peiry, St\u00e9phane", "role": "D\u00e9put\u00e9 au Gd Conseil FR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Steiert, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "CN BE", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Demierre, Anne-Claude", "role": "Conseill\u00e8re d'Etat PS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24ED8CEB-9899-4A7B-BD85-7CCC72920AA0", "internalArchiveId": "24ED8CEB-9899-4A7B-BD85-7CCC72920AA0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La grande alliance de la droite vaudoise pour les \u00e9lections prend l'eau", "publicationDate": "2016-11-21T00:00:00Z", "summary": "La direction de l'UDC et son comit\u00e9 central rejettent \u00e0 l'unanimit\u00e9 l'id\u00e9e d'une alliance avec les vert'lib\u00e9raux en vue des \u00e9lections 2017. Le PLR, lui appelait de ses voeux cette large entente.\r\n\r\n* * La grande alliance de la droite vaudoise pour les \u00e9lections prend l'eau  \r\nLa grande alliance de droite PLR - UDC - Verts-Lib\u00e9raux en vue de la course au conseil d'Etat vaudois prend l'eau.\r\nL'UDC ne veut pas entendre parler d'un partenariat avec les verts-lib\u00e9raux.\r\nMichael Peuker, vous l'avez appris, la direction du parti et son comit\u00e9 central rejettent \u00e0 l'unanimit\u00e9 l'id\u00e9e d'une alliance avec la formation d'Isabelle Chevalley... \r\nUn grand-\u00e9cart id\u00e9ologique jug\u00e9 bien trop important parmi les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti... Difficile pour les dirigeants d'ignorer les grincements de dents \u00e0 l'interne... Raison pour laquelle \u00e0 la veille du congr\u00e8s sens\u00e9 d\u00e9signer LE candidat UDC au Conseil d'Etat, tous - y compris le pr\u00e9sident et candidat Jacques Nicolet qui d\u00e9fendait encore il y a peu cette id\u00e9e - ont choisi de trancher: une alliance oui, mais seulement avec le PLR...\r\nC\u00f4t\u00e9 PLR justement, la d\u00e9cision agace... Les lib\u00e9raux radicaux le savent, les calculs sont formels: sans alliance \u00e9largie \u00e0 droite, les chances de faire basculer la majorit\u00e9 de gauche au gouvernement sont tr\u00e8s faibles... Par deux foix - en 2011 et en 2012 - le partenariat avec l'UDC seul n'a pas suffit \u00e0 reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge perdu suite au d\u00e9c\u00e8s de Jean-Claude Mermoud... Un argument qui laisse donc l'UDC de marbre...\u00a0 \r\nEt cette d\u00e9cision de l'UDC pose une autre question: celle du maintien de la candidature d'Isabelle Chevalley...\r\nOui... La conseill\u00e8re nationale verte-lib\u00e9ral l'a dit et le r\u00e9p\u00e8te: sa candidature d\u00e9pend d'une alliance avec une liste de droite... Comprenez par-l\u00e0: elle doit tenter de convaincre le PLR de l'envisager comme seule colisit\u00e8re... Un pari loin d'\u00eatre gagn\u00e9 au vu du poids \u00e9lectorale de l'UDC dans le canton... Mais il reste une lueur d'espoir pour elle: une fois d\u00e9sign\u00e9, le candidat UDC pourrait militer pour la grande unit\u00e9... Un r\u00e9trop\u00e9dalage difficile \u00e0 imaginer \u00e9tant donn\u00e9 les r\u00e9ticences internes... Pour l'heure donc, l'alliance simple PLR-UDC semble se confirmer...", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8163846", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La grande alliance de la droite vaudoise pour les \u00e9lections prend l'eau / FOR_2016-11-21T18:10:00_developpement-6", "Forum du 21.11.2016"], "alternativeSummary": ["La direction de l'UDC et son comit\u00e9 central rejettent \u00e0 l'unanimit\u00e9 l'id\u00e9e d'une alliance avec les vert'lib\u00e9raux en vue des \u00e9lections 2017. Le PLR, lui appelait de ses voeux cette large entente."], "variantIds": ["ece-8163846"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:34Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va partir du c\u00f4t\u00e9 du canton de Vaud avec quelques nouvelles du c\u00f4t\u00e9 de la aussi des grandes tractations \u00e9lectorales avant des \u00e9lections, qui est l'auront lieu le printemps prochain, h\u00e9 oui, la grande alliance de droite PLR UDC Verts- lib\u00e9raux en vue de la de la course au Conseil d'\u00c9tat Vaudois prend l'eau, l'UDC ne veut pas entendre parler d'un partenariat avec les Verts, lib\u00e9raux Michael peu car vous l'avez appris la direction du parti et son comit\u00e9 central rejettent \u00e0 l'unanimit\u00e9 l'id\u00e9e d'une alliance avec la formation d'Isabelle Chevalley. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [96%] :\r\nOui, un grand \u00e9cart id\u00e9ologique jug\u00e9 bien trop important parmi les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti difficile donc pour les dirigeants d'ignorer les grincements de dents \u00e0 l'interne, raison pour laquelle, \u00e0 la veille du congr\u00e8s sens\u00e9 d\u00e9signer le candidat UDC au Conseil d'\u00c9tat, tous, y compris le pr\u00e9sident et candidat Jacques Nicolet qui d\u00e9fendait pourtant encore il y a peu, cette id\u00e9e ont choisi de trancher une alliance oui mais seulement avec le PLR C\u00f4t\u00e9 PLR justement, la d\u00e9cision agace les lib\u00e9raux radicaux le savent, les calculs sont formels sans alliance \u00e9largie \u00e0 droite, les chances de faire basculer la majorit\u00e9 de gauche au gouvernement sont tr\u00e8s faibles, par 2 fois en 2011 et 2012, le partenariat avec l'UDC seul n'a pas suffit \u00e0 reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge perdu suite au d\u00e9c\u00e8s de Jean-Claude Mermoud, un argument qui laisse donc l'UDC de marbre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [96%] :\r\nEt cette d\u00e9cision de l'UDC pose une autre question, celle du maintien de la candidature d'Isabelle Chevalley. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [94%] :\r\nLa conseill\u00e8re nationale Verte lib\u00e9rale l'a dit et le r\u00e9p\u00e8te sa candidature d\u00e9pend d'une alliance avec une liste de droite, comprenez par l\u00e0 : elle doit tenter de convaincre le PLR d'envisager de partir avec elle comme seule colisti\u00e8re un pari loin d'\u00eatre gagn\u00e9 au vu du poids \u00e9lectoral de l'UDC dans le canton mais il reste une lueur d'espoir pour Isabelle Chevalley, une fois d\u00e9sign\u00e9 le candidat UDC pourrait militer pour la grande unit\u00e9 un r\u00e9trop\u00e9dalage pas forc\u00e9ment \u00e9vident, \u00e9tant donn\u00e9 les r\u00e9ticences internes pour l'heure, donc l'alliance simple PLR UDC semble se confirmer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [86%] :\r\nMerci Micha\u00ebl peu l'un de nos correspondants dans le canton de Vaud ou 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-21T17:59:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-533B9A99-C679-4E77-9A54-A886B4F9679D", "internalArchiveId": "533B9A99-C679-4E77-9A54-A886B4F9679D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-11-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse al\u00e9manique 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, une semaine avant la votation sur la sortie du nucl\u00e9aire, les partisans n'ont pas le soutien actif d'une organisation qui promeut les tecnologie vertes\r\nUne  position surprenante relat\u00e9e ce matin par le Tagesanzeiegr. Swisscleantech, cette organisation \u00e9conomique,  le pendant \u00e9cologique de la fa\u00eeti\u00e8re Economie Suisse, qui a soutenu l'initiative pour une \u00e9conomie verte,  ne milite pas en faveur de l'initiative des verts pour la sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire. Elle pr\u00e9conise la libert\u00e9 de vote.  Pourquoi cette r\u00e9ticence de Swisscleantech ?  Parce que la dur\u00e9e de vie maximale  de 45 ans pour les centrales, pr\u00e9conis\u00e9e par les Verts, est jug\u00e9e hasardeuse. Elle ne se justifie pas par des faits. Si le risque d'un accident nucl\u00e9aire \u00e9tait vraiment \u00e9lev\u00e9, il faudrait \u00e9teindre les centrales tout de suite. Pour Swisscleantech,  les cons\u00e9quences d'un oui \u00e0 l'initiative des verts d\u00e9pendent aussi de la r\u00e9ponse politique qui y sera apport\u00e9e: En cas de manque de r\u00e9activit\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9rale, l'effet sera plut\u00f4t n\u00e9gatif avec des importations plus importantes d'\u00e9lectricit\u00e9 issue du charbon. Et la Bern f\u00e9d\u00e9rale s'est montr\u00e9 peu claire sur ses intentions en cas de oui. Une position tout en retenue donc,  qui n'emp\u00eache pas Swisscleantech,  d'en appeler les exploitants \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s, notamment ce ce qui concerne les centrales de Beznau 1 et 2. \r\nOpinion lib\u00e9rale pour- Le temps\r\nLes grande villes de Suisse elles sont face \u00e0 un dilemme, rel\u00e8ve ce matin la Baslerzeitung: Zurich et Bern, par exemple. Le conseil muncipal de Zurich soutient l'initiative des Verts. Mais la ville d\u00e9tient 15 % de la centrale nucl\u00e9aire de G\u00f6sgen, et des parts indirectes dans Leibstadt. Et en cas de oui \u00e0 l'initiative, impossible de dire quel sera le d\u00e9dommagement. C'est d'ailleurs pour cela que le canton de Zurich pr\u00e9conise le non. Des questions que l'on se pose aussi \u00e0 Bern, qui d\u00e9tient 7,% % aussi dans G\u00f6sgen. Le conseiller communal Reto Nauser estime m\u00eame que la ville pourrait faire cadeau de ses parts, vu le co\u00fbt de revient de l'\u00e9lectricit\u00e9 actuelle. Ce qui est certain pour la Baslerzeitung, c'est que les belles ann\u00e9es des centrales nucl\u00e9aires sont termin\u00e9es. \r\nLe dilemme nucl\u00e9aire des villes - Balserzeitung\r\n*** Le succ\u00e8s de Donald Trump influence aussi bien Angela Merkel que l'ONU\r\nONU - TG - Ukraine - Le Temps - Merkel libert\u00e9\r\nApr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump, elle est un petit peu la chanceli\u00e8re du monde, Angela Merkel, commente le Tagesanzeiger. Et ses chances d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lues sont plut\u00f4t bonne, malgr\u00e9 sa politique migratoire contest\u00e9e. Maus cette fois-ci, il ne suffira pas d'endormir ses d\u00e9tracteurs. Cette fois-ci, il faudra une v\u00e9ritable programme, convaincre avec une vision d'avenir. ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il n'y a pas d'autre alternative \u00e0 sa candidature, ni dans son parti, ni dans son pays.  Pas d'alternative \u00e0 Merkel, commente aussi l'Argauerzeitung. En ces temps d'incertitude, la long\u00e9vit\u00e9 de cette politicienne exp\u00e9riment\u00e9e est une ancre de stabilit\u00e9 et de fiabilit\u00e9. Mais malgr\u00e9 sa candidature, rien ne certifie que son parti, la CDU et la CSU, restent au pouvoir, tant leur base s'est effrit\u00e9e. POur la Luzernertzeitung, Angela Merkel est loin d'\u00eatre inattaquable. Elle a pouss\u00e9 son parti si loin vers le centre que les conservateurs ne s'y retrouvent plus. Elle est all\u00e9e trop loin contre le peuple avec sa politique migratoire. La politique de la chanceli\u00e8re est donc co-responsable de la polarisation de la soci\u00e9t\u00e9. \r\nEditos France\r\n*** ET puisqu'en parle politique, beaucoup de couples de politiciens influents vivent en Suisse romande ...\r\nLe Tagesanzeiger parle effectivement d'une sp\u00e9cialit\u00e9 romande, c'est beaucoup plus rare en Suisse al\u00e9manique: le journal conscare une page \u00e0 la longue liste de couples romands dont les deux membres ont des fonctions politique ou proches de la politique: Rebecca \r\n la conseill\u00e8re nationale Rebecca Ruiz et le conseiller communal de Lausanne,  Benoit Gaillard, le chef de groupe socialiste Roger Nordman et \r\nFlorence Germond, conseill\u00e8re municipale de Lausanne, Olivier Feller, CN  PLR et la conseill\u00e8re d'Etat Nurria Gorrite, ou encore le conseiller national socialiste Jacques Andr\u00e9 Maire mari\u00e9 \u00e0 la conseill\u00e8re d'Etat PS Monica Maire Hefti. R\u00e9cit de ses vies de couples qui font obstacles \u00e0 la carri\u00e8re: Gerladine Savary par exemple a renonc\u00e9 \u00e0 se lancer dans la course au  consiel d'Etat, elle dont le mari n'est autre que Gregoire Junod, le syndicd e Lausanne. Dicsussions anim\u00e9es le soir \u00e0 table, quand on se voit, sont bien s\u00fbr au programme -. \r\nL'\u00e9cole \u00e0 la maison\r\n***  Trois policiers zurichois doivent r\u00e9pondre de violence disproportionn\u00e9e envers un homme d'origine africaine devant la justice\r\nRetourne en Afrique !  Ce sont les propos tenus par deux policiers lors du contr\u00f4le d'un Africain dans un bus de Zurich. Le Blick raconte avec force de d\u00e9tails cet \u00e9pisode malheureux. Les policiers ont fait un usage abusif de spray au poivre contre les yeux, ont fait sortir l'homme du tram et l'ont plaqu\u00e9 au sol, en l'\u00e9tranglant. L'homme a d\u00e9pos\u00e9 plainte et apr\u00e8s plusieurs recours, les policiers doivent aujourd'hui r\u00e9pondre de leurs actes devant la justice.. A nouveau devant la justice. Itw Martine Brunschwig Graf: on n'en est heureusement pas \u00e0 la situation des Etats-Unis mais il existe aussi des situations individuelles o\u00f9 les gens de couleur subissent une violence polici\u00e8re disproportionn\u00e9e. \r\nMigrant sur le point d'\u00eatre gr\u00e2ci\u00e9 ...\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nUne semaine avant la votation sur la sortie du nucl\u00e9aire, les partisans n'ont pas le soutien actif de Swisscleantech, cette organisation lib\u00e9rale qui promeut les technolgies vertes.\r\nUne  position surprenante relat\u00e9e ce matin par le Tagesanzeiegr. Swisscleantech, cette organisation \u00e9conomique,  le pendant \u00e9cologique de la fa\u00eeti\u00e8re Economie Suisse, qui a soutenu l'initiative pour une \u00e9conomie verte,  ne milite pas en faveur de l'initiative des verts pour la sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire. Elle pr\u00e9conise la libert\u00e9 de vote.  Pourquoi cette r\u00e9ticence de Swisscleantech ?  Parce que la dur\u00e9e de vie maximale  de 45 ans pour les centrales, pr\u00e9conis\u00e9e par les Verts, est jug\u00e9e hasardeuse. Elle ne se justifie pas par des faits. Si le risque d'un accident nucl\u00e9aire \u00e9tait vraiment \u00e9lev\u00e9, il faudrait \u00e9teindre les centrales tout de suite. Pour Swisscleantech,  les cons\u00e9quences d'un oui \u00e0 l'initiative des verts d\u00e9pendent aussi de la r\u00e9ponse politique qui y sera apport\u00e9e: En cas de manque de r\u00e9activit\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9rale, l'effet sera plut\u00f4t n\u00e9gatif avec des importations plus importantes d'\u00e9lectricit\u00e9 issue du charbon. Et la Bern f\u00e9d\u00e9rale s'est montr\u00e9 peu claire sur ses intentions en cas de oui. Une position tout en retenue donc,  qui n'emp\u00eache pas Swisscleantech,  d'en appeler les exploitants \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s, notamment ce ce qui concerne les centrales de Beznau 1 et 2. \r\nLes technologies vertes, justement, c'est l\u00e0 qu'il faut investir. Plaidoyer ce matin dans le Temps en faveur de l'initiative sortir du nucl\u00e9aire, sign\u00e9e du pr\u00e9sident d'Ecologie Lib\u00e9rale, Rolin Wavre. Il faut dire oui pour des raisons \u00e9conomiques, car nos centrales tournent \u00e0 perte, elles ne sont plus rentables. Le risque d'accident n'est couvert qu'\u00e0 hauteur de 1,5 milliards de francs, alors que le co\u00fbt d'une catastrophe majeure serait plusieurs centaines de fois sup\u00e9rieur. Le co\u00fbt du d\u00e9mant\u00e8lement, aussi: les acteurs de la branche n'ont pas mis assez d'argent de c\u00f4t\u00e9 dans le fonds pr\u00e9vu \u00e0 cet effet depuis 40 ans. \r\nFaisons plut\u00f4t le paris de l'avenir. Couvrons nos toits de panneaux solaires, soutenons la recherche et l'innovation. Il sera toujours plus facile de d\u00e9monter un panneau solaire ou une \u00e9olienne qu'une centrale nucl\u00e9aire. \r\nLes grande villes de Suisse elles sont face \u00e0 un dilemme, rel\u00e8ve ce matin la Baslerzeitung: Zurich et Bern, par exemple. Le conseil muncipal de Zurich soutient l'initiative des Verts. Mais la ville d\u00e9tient 15 % de la centrale nucl\u00e9aire de G\u00f6sgen, et des parts indirectes dans Leibstadt. Et en cas de oui \u00e0 l'initiative, impossible de dire quel sera le d\u00e9dommagement. C'est d'ailleurs pour cela que le canton de Zurich pr\u00e9conise le non. Des questions que l'on se pose aussi \u00e0 Bern, qui d\u00e9tient 7,% % aussi dans G\u00f6sgen. Le conseiller communal REto Nauser estime m\u00eame que la ville pourrait faire cadeau de ses parts, vu le co\u00fbt de revient de l'\u00e9lectricit\u00e9 actuelle. Ce qui est certain pour la Baslerzeitung, c'est que les belles ann\u00e9es des centrales nucl\u00e9aires sont termin\u00e9es. \r\n***Le succ\u00e8s de Donald Trump influence aussi bien Angela Merkel que l'ONU...\r\nDans la Tribune de Gen\u00e8ve, l'ONU et principalement le Haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s et le conseil des droits de l'homme s'inqui\u00e8tent: sur le plan budg\u00e9taire notamment. En tout cas, explique le journal, des r\u00e9union se mutliplient ces derniers jours pour \u00e9valuer l'impact de cette \u00e9lection.\r\nLe Temps relaie lui ce matin la grande angoisse des Ukrainiens face \u00e0 Donald Trump. Sa nouvelle administration pourraiet \u00eatre bien plus conciliante avec Moscou, et on craint \u00e0 Kiev que Washington ne l\u00e2che du lest sur la lev\u00e9e des sanctions internationales contretre la Russie.\r\nEt enfin, dans la Libert\u00e9 cette fois, on lit que l'\u00e9lection de Donald Trump a pouss\u00e9 Angela Merkel \u00e0 se d\u00e9clarer plus vite que pr\u00e9vu, pour briguer un 4\u00e8me mandat. La chanceli\u00e8re allemande \u00e0 qui certains commentateurs pr\u00eatent une stature de dernier rempart des valeurs humanistes de l'occient, apr\u00e8s le souffle provoqu\u00e9 par l'\u00e9lection du candidat r\u00e9publicain. \r\nApr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump, elle est un petit peu la chanceli\u00e8re du monde, Angela Merkel, commente le Tagesanzeiger. Et ses chances d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lues sont plut\u00f4t bonne, malgr\u00e9 sa politique migratoire contest\u00e9e. Maus cette fois-ci, il ne suffira pas d'endormir ses d\u00e9tracteurs. Cette fois-ci, il faudra une v\u00e9ritable programme, convaincre avec une vision d'avenir. ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il n'y a pas d'autre alternative \u00e0 sa candidature, ni dans son parti, ni dans son pays.  Pas d'alternative \u00e0 Merkel, commente aussi l'Argauerzeitung. En ces temps d'incertitude, la long\u00e9vit\u00e9 de cette politicienne exp\u00e9riment\u00e9e est une ancre de stabilit\u00e9 et de fiabilit\u00e9. Mais malgr\u00e9 sa candidature, rien ne certifie que son parti, la CDU et la CSU, restent au pouvoir, tant leur base s'est effrit\u00e9e. POur la Luzernertzeitung, Angela Merkel est loin d'\u00eatre inattaquable. Elle a pouss\u00e9 son parti si loin vers le centre que les conservateurs ne s'y retrouvent plus. Elle est all\u00e9e trop loin contre le peuple avec sa politique migratoire. La politique de la chanceli\u00e8re est donc co-responsable de la polarisation de la soci\u00e9t\u00e9. \r\nLa presse romande h\u00e9site de son c\u00f4t\u00e9, apr\u00e8s le 1er tout de la primaire de droite en France, pour la pr\u00e9sidentielle de l'an prochain. Entre d\u00e9faite de Nicolas Sarkozy et victoire de Fran\u00e7ois Fillon. Honneur au perdant, on commence par Nicolas Sarkozy. Et l'\u00e9ditorial de 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve qui lui est consacr\u00e9. L'ancien pr\u00e9sident a souffert dans les urnes d'un mouvement anti-sarko, port\u00e9 par certains \u00e9lecteurs de gauche, qui pouvaient voter. Pour le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains, cette d\u00e9faite ouvre une nouvelle p\u00e9riode de turbulences. \r\nFran\u00e7ois Fillon a gagn\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 sa patte, et son travail de fond depuis 3 ans  dans le pays profon, il laboure les provinces et la ruralit\u00e9, dit le commentaire de la Libert\u00e9. Il est une sorte de synth\u00e8se entre le c\u00f4t\u00e9 \"pr\u00e9sentable\" d'Alain Jupp\u00e9 et le besoin d'autorit\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9 par Nicolas Sarkozy. \r\n***Et puisqu'on parle politique... Beaucoup de couples de politiciens influents vivent en Suisse romande...\r\nLe Tagesanzeiger parle effectivement d'une sp\u00e9cialit\u00e9 romande, c'est beaucoup plus rare en Suisse al\u00e9manique: le journal conscare une page \u00e0 la longue liste de couples romands dont les deux membres ont des fonctions politique ou proches de la politique: Rebecca \r\n la conseill\u00e8re nationale Rebecca Ruiz et le conseiller communal de Lausanne,  Benoit Gaillard, le chef de groupe socialiste Roger Nordman et \r\nFlorence Germond, conseill\u00e8re municipale de Lausanne, Olivier Feller, CN  PLR et la conseill\u00e8re d'Etat Nurria Gorrite, ou encore le conseiller national socialiste Jacques Andr\u00e9 Maire mari\u00e9 \u00e0 la conseill\u00e8re d'Etat PS Monica Maire Hefti. R\u00e9cit de ses vies de couples qui font obstacles \u00e0 la carri\u00e8re: Gerladine Savary par exemple a renonc\u00e9 \u00e0 se lancer dans la course au  consiel d'Etat, elle dont le mari n'est autre que Gregoire Junod, le syndicd e Lausanne. Dicsussions anim\u00e9es le soir \u00e0 table, quand on se voit, sont bien s\u00fbr au programme -. \r\nApr\u00e8s les couples en politique, l'\u00e9cole \u00e0 la maison... 4 pages dans le matin, o\u00f9 des familles, vaudoises, car le canton est plus lib\u00e9ral en la mati\u00e8re, qui ont fait ce choix t\u00e9moignent. D\u00e9scolariser leurs enfants pour qu'ils fassent \u00e9clore ce qu'il y a en eux, sans \u00eatre \u00e9touff\u00e9s par un cadre scolaire trop rigide. Un \u00e9cole publique qui, dit un parent, regroupe les enfants par \u00e2ge, et veut les calibrer comme des tomates en leur insufflant l'id\u00e9e que les professeurs sont l\u00e0 pour juger d'un niveau plut\u00f4t que donner envie d'apprendre. La direction cantonale de l'enseignement temp\u00e8re, de son c\u00f4t\u00e9: les sonneries, les contr\u00f4les, la discipline sont autant de contraintes qui font aussi partie de l'apprentissage du vivre-ensemble. \r\nEn chiffres, enfin, sur 90 mille \u00e9l\u00e8ves dans le canton de Vaud, 328 sont scolaris\u00e9s \u00e0 la maison.\r\n***Deux policiers zurichois doivent r\u00e9pondre devant la justice, de violence disproportionn\u00e9e envers un homme d'origine africaine.\r\nRetourne en Afrique !  Ce sont les propos tenus par deux policiers lors du contr\u00f4le d'un Africain dans un bus de Zurich. Le Blick raconte avec force de d\u00e9tails cet \u00e9pisode malheureux. Les policiers ont fait un usage abusif de spray au poivre contre les yeux, ont fait sortir l'homme du tram et l'ont plaqu\u00e9 au sol, en l'\u00e9tranglant. Plusieurs recours. A nouveau devant la justice. Itw Martine Brunschwig Graf: on n'en est heureusement pas \u00e0 la situation des Etats-Unis mais il existe aussi des situations individuelles o\u00f9 les gens de couleur subissent une violence polici\u00e8re disproportionn\u00e9e. \r\nBLABLA\r\nDavantage d'optimisme dans l'Impartial et l'Express: les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois charg\u00e9s d'\u00e9tudier les demandes de gr\u00e2ce viennent de donner un pr\u00e9avis positif, pour un migrant d'origine kosovare condamn\u00e9 \u00e0 de la prison ferme, pour s\u00e9jour ill\u00e9gal et travail au noir. La peine a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e en avril 2015, mais entre temps la situation a chang\u00e9: l'homme c'est mari\u00e9, a obtenu un permis B, et a un contrat de travail. La commission l\u00e9gislative du grand conseil a estim\u00e9 qu'une peine privative de libert\u00e9 donnerait un coup de frein peu souhaitable \u00e0 son intr\u00e9gation. Et l'avocat du migrant de confesser: \"la gr\u00e2ce, j'y pense vraiemten quand c'est foutu de chez foutu. Mais l\u00e0, \u00e7a semble bien parti.\" R\u00e9ponse d\u00e9but d\u00e9cembre.", "durationSec": 539, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8163803", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-11-21T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-11-21T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8163820", "ece-8163803"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:36Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nHier, c'est la revue de presse avec Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux nous sommes une semaine avant la votation sur la sortie du nucl\u00e9aire, les partisans n'ont pas le soutien actif de Suisse Cleantech cette organisation lib\u00e9rale qui promeut pourtant les technologies vertes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [92%] :\r\nOui, c'est une position surprenante relat\u00e9e ce matin par le tag et \u00e7a ne sa gu\u00e8re Suisse Cleantech cette organisation \u00e9conomique le pendant \u00e9cologique de la fa\u00eeti\u00e8re \u00e9conomie Suisse qui a pourtant soutenu l'initiative pour une \u00e9conomie verte ne milite pas en faveur de l'initiative des Verts pour la sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire, elle pr\u00e9conise la libert\u00e9 de vote, alors pourquoi cette r\u00e9ticence de Suisse Cleantech parce que la dur\u00e9e de vie maximale de 45 ans, pour les centrales pr\u00e9conis\u00e9e par les yeux verts et jug\u00e9e \u00e0 ses yeux hasardeuse, elle ne se justifie pas par les faits, si le risque d'un accident nucl\u00e9aire \u00e9tait vraiment \u00e9lev\u00e9 il faudrait \u00e9teindre les centrales tout de suite pour Cleantech les cons\u00e9quences d'un oui \u00e0 l'initiative des verts d\u00e9pendent aussi de la r\u00e9ponse politique qui sera apport\u00e9e en cas de manque de r\u00e9activit\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9ral, l'effet sera plut\u00f4t n\u00e9gatif, avec des importations plus importantes d'\u00e9lectricit\u00e9 issue du charbon et la Bern f\u00e9d\u00e9rale s'est montr\u00e9 peu claire sur ses intentions en cas de oui une position tout en retenue, donc qui n'emp\u00eache pas suisse Cleantech d'en appeler les exploitants \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s, notamment en ce qui concerne les centrales de Beznau 1 et Bettina ou de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [94%] :\r\nLes technologies vertes, justement, c'est l\u00e0 qu'il faut investir plaidoyer ce matin dans le Temps en faveur de l'initiative, sortir du nucl\u00e9aire, sign\u00e9e du pr\u00e9sident d'\u00c9cologie lib\u00e9rale Roland va alors il faut dire oui pour des raisons \u00e9conomiques, car nos centrales tournent \u00e0 perte, elles ne sont plus rentables, le risque d'accident n'est couvert qu'\u00e0 hauteur de en virgule 5 milliards de francs alors que le co\u00fbt d'une catastrophe majeure serait plusieurs centaines de fois sup\u00e9rieur, \u00e9crit -il, le co\u00fbt du d\u00e9mant\u00e8lement aussi les acteurs de la branche n'ont pas mis assez d'argent de c\u00f4t\u00e9 dans le fonds pr\u00e9vu \u00e0 cet effet, depuis 40 ans faisons plut\u00f4t le paris de l'avenir couvrons nos toits de panneaux solaires, soutenons la recherche et l'innovation, il sera toujours plus facile de d\u00e9monter en panneaux solaires ou une \u00e9olienne qu'une centrale nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [94%] :\r\nLes grandes villes de Suisse, elles sont face \u00e0 un dilemme, rel\u00e8ve ce matin la Bavi\u00e8re Zeitung Zurich et Bern par exemple le conseil municipal de Zurich, soutient l'initiative des Verts mais Zurich d\u00e9tient 15 pourcent de de la centrale nucl\u00e9aire de G\u00f6sgen et des parts indirectes dans celle de Leibstadt en cas de oui \u00e0 l'initiative, impossible de dire quel sera le d\u00e9dommagement, c'est d'ailleurs pour cela que le canton de Zurich, lui, pr\u00e9conise le non des questions que l'on se pose aussi \u00e0 Bern, qui d\u00e9tient 7 pourcent aussi aussi dans G\u00f6sgen, le conseiller communal Reto n'a ouvert, estime m\u00eame que la ville pourrait faire cadeau de ses parts, vu le co\u00fbt de revient tr\u00e8s bas de l'\u00e9lectricit\u00e9, actuellement, ce qui est certain pour la Bavi\u00e8re Zeitung, c'est que les belles ann\u00e9es des centrales nucl\u00e9aires sont termin\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [98%] :\r\nLe succ\u00e8s de Donald Trump influence aussi bien Angela Merkel que l'ONU. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:53) [96%] :\r\nDans la Tribune de Gen\u00e8ve, l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve et principalement le Haut Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s, le Conseil des droits de l'homme s'inqui\u00e8tent sur le plan budg\u00e9taire, notamment en tout cas, explique le journal des r\u00e9union se multiplient ces derniers jours pour \u00e9valuer l'impact de cette \u00e9lection, le Temps relaie lui ce matin, la grande angoisse des Ukrainiens face \u00e0 Donald Trump sa nouvelle administration pourrait \u00eatre bien plus conciliante avec Moscou et on craint \u00e0 Kiev que Washington ne l\u00e2che du lest sur la lev\u00e9e des sanctions internationales contre la Russie, et enfin dans la Libert\u00e9, cette fois, on lit que l'\u00e9lection de Donald Trump a pouss\u00e9 Angela Merkel \u00e0 se d\u00e9clarer plus vite que pr\u00e9vu pour briguer un 4\u00e8me mandat la chanceli\u00e8re allemande, \u00e0 qui certains commentateurs pr\u00eatent une stature de dernier rempart des valeurs humanistes de l'Occident apr\u00e8s le souffle provoqu\u00e9 par l'\u00e9lection du candidat r\u00e9publicain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [92%] :\r\nElle est un petit peu la chanceli\u00e8re du monde, Angela Merkel, commente en effet le taquet \u00e7a ne sa guerre et ses chances d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lues sont plut\u00f4t bonne, malgr\u00e9 sa politique migratoire contest\u00e9e, mais cette fois -ci il ne suffira pas d'endormir ses d\u00e9tracteurs, cette fois -ci, il faudra un v\u00e9ritable programme convaincre avec une vision d'avenir, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il n'y a pas d'autre alternative \u00e0 sa candidature, ni dans son parti, ni dans son pays, pas d'alternative \u00e0 Merkel commente aussi la caverne \u00e7a \u00e9tonne en ces temps d'incertitude, la long\u00e9vit\u00e9 de cette politicienne exp\u00e9riment\u00e9e est une ancre de stabilit\u00e9 et de fiabilit\u00e9, mais malgr\u00e9 sa candidature, rien ne certifie que son parti la CDU et la CSU restent au pouvoir tant leur base s'est effrit\u00e9e pour la lutte \u00e0 \u00e7a : Angela Merkel est loin d'\u00eatre inattaquable, au contraire, elle a pouss\u00e9 son parti si loin vers le centre que les conservateurs ne s'y retrouve plus, elle est all\u00e9e trop loin avec sa politique migratoire, la politique de la chanceli\u00e8re est donc co- responsable de la polarisation de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [95%] :\r\nLa presse romande h\u00e9site de son c\u00f4t\u00e9, apr\u00e8s le 1er tour de la primaire de droite en France pour la pr\u00e9sidentielle de l'an prochain, h\u00e9site entre d\u00e9faite de Nicolas Sarkozy et victoire de Fran\u00e7ois Fillon alors honneur au perdant, commence par Nicolas Sarkozy et l'\u00e9ditorial de 24 heures de la Tribune de Gen\u00e8ve, qui lui est consacr\u00e9, l'ancien pr\u00e9sident a souffert dans les urnes dans mouvement anti- Sarko port\u00e9 par certains \u00e9lecteurs de gauche qui pouvaient voter, donc pour le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains cette d\u00e9faite ouvre une nouvelle p\u00e9riode de turbulences, Fran\u00e7ois Fillon lui a gagn\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 sa patte et son travail de fond depuis 3 ans dans le pays profond, il Laboure les provinces et la ruralit\u00e9, dit le commentaire de la Libert\u00e9 il est une sorte de synth\u00e8se entre le c\u00f4t\u00e9 pr\u00e9sentable d'Alain Jupp\u00e9 et le besoin d'autorit\u00e9, repr\u00e9sent\u00e9 par Nicolas Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [96%] :\r\nBon, puisqu'on parle politique, beaucoup de couples de politiciens influents vivent en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:37) [93%] :\r\nLe tag Hassan sa guerre parle aujourd'hui effectivement d'une sp\u00e9cialit\u00e9 romande, c'est beaucoup plus rare en Suisse al\u00e9manique, le journal consacre une page \u00e0 la longue liste de couples romands, dont les 2 membres ont des fonctions politique ou proches de la politique, la consternation dans le socialiste Rebecca et le conseiller communal Benoit Gaillard, le chef de groupe socialiste Roger Nordman et Florence Germond, conseill\u00e8re municipale de Lausanne Olivier salaire conseiller national PLR et la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Nurria Gorrite et ou encore le conseiller national socialiste Jacques Andr\u00e9 Maire, mari\u00e9 \u00e0 la conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste aussi et Monika Maire-Hefti alors le le journal propose un r\u00e9cit de ses vies de couples qui font aussi parfois obstacles \u00e0 la carri\u00e8re G\u00e9raldine Savary, par exemple, a renonc\u00e9 \u00e0 se lancer dans la course au Conseil d'\u00c9tat, elle dont le mari n'est autre que Gr\u00e9goire Junod le syndic de Lausanne, le journal rel\u00e8ve aussi que souvent ce genre de couples donne lieu \u00e0 des discussions anim\u00e9es le soir \u00e0 table pour autant que l'on se voit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:33) [94%] :\r\nBien s\u00fbr, et apr\u00e8s, les couples ont retenti apr\u00e8s les couples en politique, l'\u00e9cole \u00e0 la maison, 4 pages dans le matin o\u00f9 des familles vaudoises surtout car le canton est plus lib\u00e9ral en la mati\u00e8re, des familles qui ont fait le choix de faire l'\u00e9cole \u00e0 la maison, t\u00e9moigne des scolariser leurs enfants pour qu'ils fassent \u00e9clore ce qu'il y a en eux sans \u00eatre \u00e9touff\u00e9s par un cadre scolaire trop rigide, une \u00e9cole publique qui dit un parent regroupe les enfants par \u00e2ge et veut les calibrer comme des tomates en leur insufflant l'id\u00e9e que les professeurs sont l\u00e0 pour juger d'un niveau plut\u00f4t que donner envie d'apprendre la direction cantonale de l'enseignement Vaudois, temp\u00e8re de son c\u00f4t\u00e9 les sonneries, les contr\u00f4les, la discipline sont autant de contraintes qui font aussi partie de l'apprentissage du vivre-ensemble en chiffres enfin sur 90000 \u00e9l\u00e8ves dont canton de Vaud 328 sont scolaris\u00e9s \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [99%] :\r\n2 policiers zurichois doivent r\u00e9pondre devant la justice de violence disproportionn\u00e9e envers un homme d'origine africaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:29) [94%] :\r\nRetourne en Afrique, ce sont les propos tenus par deux policiers lors du contr\u00f4le d'un Africain dans le bus \u00e0 Z\u00fcrich le Blick raconte avec force d\u00e9tails c'est \u00e9pisode malheureux, les policiers ont fait un usage abusif de spray au poivre contre les yeux de l'homme en question, ils ont fait sortir Ils ont fait sortir du tram, ils l'ont plaqu\u00e9 au sol en l'\u00e9tranglant l'homme a eu le sentiment qu'il ne reverrait plus jamais sa fille cet \u00e9pisode de la pousser \u00e0 d\u00e9poser plainte et apr\u00e8s plusieurs recours, les 2 policiers se retrouve maintenant devant la justice le Blick propose \u00e9galement une interview de Martine Brunschwig grave, la pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme, on en est heureusement pas \u00e0 la situation des \u00c9tats-Unis en Suisse, mais il existe aussi des situations individuelles, o\u00f9 les gens de couleur subissent une violence polici\u00e8re disproportionn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:16) [94%] :\r\nD\u00e9clare -t-elle et un peu plus d'optimisme dans l'Impartial et L'Express pour terminer les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois charg\u00e9s d'\u00e9tudier les demandes de gr\u00e2ce viennent de donner un pr\u00e9avis positif pour un migrant d'origine kosovare condamn\u00e9 \u00e0 de la prison ferme pour s\u00e9jour ill\u00e9gal et travail au noir, la peine a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e en avril 2015 mais entre temps, la situation a chang\u00e9 l'homme c'est mari\u00e9 a obtenu un permis B est en contrat de travail, la commission l\u00e9gislative du grand conseil a estim\u00e9 qu'une peine privative de libert\u00e9 donnerait en coup de frein peu souhaitable son l'int\u00e9gration et l'avocat du migrant de confesser la gr\u00e2ce, j'y pense vraiment qu'on s'est foutu d'chez foutu, mais l\u00e0, \u00e7a semble bien parti, r\u00e9ponse d\u00e9but d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:56) [83%] :\r\nMerci, mesdames, c'\u00e9tait la revue de presse employeurs. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-21T06:13:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5807FF2F-B54D-4D9E-BF21-15B7D5B40180", "internalArchiveId": "5807FF2F-B54D-4D9E-BF21-15B7D5B40180", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Conseill\u00e8re municipale Sigrid Fischer-Willa sera candidate au gouvernement valaisan", "publicationDate": "2016-11-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sigrid Fischer Willa, UDC haut-valaisanne, professeur de musique, conseill\u00e8re municipale \u00e0 Brigue en charge de la s\u00e9curit\u00e9 publique, 2e candidate UDC au Conseil d'Etat VS\r\nL'UDC haute valaisanne Sigrid Fischer-Willa sera candidate au gouvernement aux c\u00f4t\u00e9s d'Oskar Freysinger pour les cantonales de mars prochain. La Conseill\u00e8re municipale de Brigue l'a confirm\u00e9 ce dimanche.\r\n\r\n* * La Conseill\u00e8re municipale Sigrid Fischer-Willa sera candidate au gouvernement valaisan  \r\nSon nom circulait depuis plusieurs semaines  en Valais...cette fois c'est officiel... \r\nL'UDC haut-valaisanne Sigrid Fischer-Willa sera bel et bien candidate au gouvernement aux c\u00f4t\u00e9s d'Oskar Freysinger pour les cantonales de mars prochain.. \r\nMarie Giovanola vous \u00eates en direct de Sion, la Conseill\u00e8re municipale de Brigue vous l'a confirm\u00e9 toute \u00e0 l'heure ?\r\n((Effectivement. Elle se dit pr\u00eate \u00e0 s'engager et l'UDC du Haut-Valais et celle du Valais romand lui ont d\u00e9j\u00e0 promis leur soutien. M\u00eame si les assembl\u00e9es doivent encore formaliser cette nomination. Depuis que l'ex-Conseiller national socialiste St\u00e9phane Rossini est de retour dans la course, Oskar Freysinger n'avait pas cach\u00e9 sa volont\u00e9 d'avoir un candidat issu de la partie germanophone du canton avec lui sur la liste. Et il a choisi une femme, de Brigue, comme la ministre sortante du PS Esther Waeber Kalbermatten. \r\nUne attaque directe contre le si\u00e8ge socialiste. Mais pour Sigrid Fischer-Willa, c'est le parti \u00e0 la rose qui est responsable de cette situation.))\r\n  0'28''\r\nSigrid Fischer Willa qui pr\u00e9cise que si St\u00e9phane Rossini ne s'\u00e9tait pas pr\u00e9sent\u00e9, elle n'aurait pas \u00e9t\u00e9 candidate. \r\nPour m\u00e9moire, vendredi l'UDC a propos\u00e9 une alliance au PLR en vue de cette \u00e9lection du Conseil d'Etat. Pour faire tomber la majorit\u00e9 PDC...et affaiblir Christophe Darbellay. Le parti agrarien multiplie donc les attaques\r\nSigrid Fischer-Willa, qui est cette femme, inconnue de la plupart des Valaisans, que l'UDC a sorti de son chapeau?\r\nProfesseur de musique, \u00e2g\u00e9e de 58 ans, m\u00e8re de 3 enfants adultes, elle est \u00e9lue \u00e0 la Municipalit\u00e9 de Brigue depuis 2009. Elle est en charge de la s\u00e9curit\u00e9 publique. Sa camapgne d\u00e9marre en quelque sorte aujourd'hui...on devrait donc rapidement entrendre parler d'elle plus souvent.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8161904", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Conseill\u00e8re municipale Sigrid Fischer-Willa sera candidate au gouvernement valaisan / 12H30_2016-11-20T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 20.11.2016"], "alternativeSummary": ["L'UDC haute valaisanne Sigrid Fischer-Willa sera candidate au gouvernement aux c\u00f4t\u00e9s d'Oskar Freysinger pour les cantonales de mars prochain. La Conseill\u00e8re municipale de Brigue l'a confirm\u00e9 ce dimanche."], "variantIds": ["ece-8161904"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:31Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSon nom circulait depuis plusieurs semaines en Valais, cette fois c'est officiel, l'UDC haut- valaisanne Sigrid Fischer Willa sera bel et bien candidate au gouvernement aux c\u00f4t\u00e9s d'Oskar Freysinger pour les cantonales de mars prochain, Marie d'Giovanola, vous \u00eates en Direct au dossier la Conseill\u00e8re municipale de Brigue vous l'a confirm\u00e9 tout \u00e0 l'heure avec Ilmor, elle se dit pr\u00eate \u00e0 s'engager, l'UDC du Haut-Valais et celle du Valais Romand, lui ont d\u00e9j\u00e0 promis leur soutien, m\u00eame si les assembl\u00e9es doivent encore formaliser cette nomination depuis que l'ex- conseiller national socialiste et feindre sign\u00e9 de retour dans la course, Oskar Freysinger n'avait pas cach\u00e9 sa volont\u00e9 d'avoir un candidat issu de la partie germanophone du canton avec lui sur la liste et il a choisi une femme de Brigue comme la ministre sortante du PS, Esther Waeber-Kalbermatten, une attaque directe contre le si\u00e8ge socialiste mais pour Sigrid Fischer Willa c'est le parti \u00e0 la rose qui est responsable de cette situation. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:51) [72%] :\r\nJe n'ai pas une attaque contre Madame, les Verts, mais la situation qu'on a maintenant, qui est le r\u00e9sultat de l'attaque de Monsieur Rossi qui compte Madame Weber alors je trouve inacceptable, le Parti socialiste, traditionnellement, les femmes je vais emp\u00eacher que le Haut-Valais va perdre ne si\u00e8ge et chevelus non, que les femmes seront pr\u00e9sent\u00e9s de nouveau comme le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [89%] :\r\n\u00e0 Sigrid Fischer Willa qui pr\u00e9cise que si St\u00e9phane Rossini ne s'\u00e9tait pas pr\u00e9sent\u00e9, elle n'aurait pas \u00e9t\u00e9 candidate pour m\u00e9moire vendredi l'UDC a propos\u00e9 une alliance au PLR en vue de cette \u00e9lection du Conseil d'\u00c9tat pour faire tomber la majorit\u00e9 PDC et affaiblir Christophe Darbellay le parti agrarien multiplie donc les attaques Sigrid Fischer Willa lutte inconnue de la plupart des Valaisans alors qu'il \u00e9tait l'homme, et bien, professeur de musique, \u00e2g\u00e9 de 58 ans, m\u00e8re de 3 enfants, adultes, elle est \u00e9lue \u00e0 la Municipalit\u00e9 de Brigue depuis 2009, en charge de la s\u00e9curit\u00e9 publique sa campagne d\u00e9marre en quelque sorte, aujourd'hui, on devrait donc rapidement entendre parler d'elle, le plus souvent, il m'arrive Giovanola, notre correspondante \u00e0 Sion. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-20T11:41:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A479DC06-5ED5-4D6C-9507-E95450514E38", "internalArchiveId": "A479DC06-5ED5-4D6C-9507-E95450514E38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plus de 7'000 expatri\u00e9s fran\u00e7ais ont vot\u00e9 en Suisse pour la primaire de la droite", "publicationDate": "2016-11-20T00:00:00Z", "summary": "Les r\u00e9sultats la primaire de la droite fran\u00e7aise seront connus dans la soir\u00e9e de dimanche. Les Fran\u00e7ais expatri\u00e9s en Suisse ont \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 voter. D\u00e9bat entre L\u00e9onard Bender, membre du PLR et avocat et S\u00e9bastien Leprat, ancien collaborateur personnel de l'ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n* * Plus de 7'000 expatri\u00e9s fran\u00e7ais ont vot\u00e9 en Suisse pour la primaire de la droite 18h D\u00e9bat Bender/Leprat\r\nLes r\u00e9sultats de cette primaire de la droite fran\u00e7aise seront donc connus d'ici quelques heures... \r\nLes Fran\u00e7ais expatri\u00e9s en Suisse ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 voter.\r\nIls \u00e9taient 7 mille \u00e0 s'inscrire, dans l'intention de participer \u00e0 ce premier tour.\r\nNous en avons deux avec nous ce soir deux franco-suisses membres des R\u00e9publicains...\r\nL\u00e9onard Bender, (portable: ** 79, studio de Sion), PLR, avocat... bonsoir...\r\nEt S\u00e9bastien Leprat, (portable: ** 71, studio de Lausanne), ancien collaborateur personnel de l'ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf... bonsoir...\r\n- Pour planter le d\u00e9cor, pour qui avez-vous vot\u00e9?\r\n- Un mot de la participation... Comment expliquez cet engouement de vos concitoyens pour cette primaire ?\r\n- A qui cela pourrait profiter ?\r\n- L\u00e9onard Bender, vous \u00eates rest\u00e9 longtemps ind\u00e9cis... est-ce que \u00e7a veut dire qu'il n'y a pas de bon candidat?\r\n- S\u00e9bastien Leprat, vous avez vot\u00e9 pour Alain Jupp\u00e9. Qu'est-ce qui vous a d\u00e9cid\u00e9? quels sont les arguments qui ont fait mouche?\r\n- Est-ce que vous avez \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 dans votre choix, par les diff\u00e9rents d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s qui ont eu lieu en France?\r\n- La remont\u00e9e dans les sondages de Fran\u00e7ois Fillon, est-ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment dont vous avez tenu compte?\r\n- Le corps \u00e9lectoral n'\u00e9tait pas totalement d\u00e9fini avant cette primaire... quelle en a \u00e9t\u00e9 l'influence sur ce vote?\r\n- Nicolas Sarkozy, ancien pr\u00e9sident de la r\u00e9publique, qui est un parmi les autres dans cette primaire, c'est assez \u00e9trange... Est-ce que \u00e7a a compt\u00e9, dans les r\u00e9sultats?\r\n- Vous avez tous les deux \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement pr\u00e9sents \u00e0 des moments cl\u00e9s du parti r\u00e9publicain en France... Quel regard portez-vous sur l'\u00e9tat de la droite fran\u00e7aise aujourd'hui?\r\n- On a beaucoup parl\u00e9 de l'effet Trump... Que pensez-vous d'une possible mont\u00e9e en puissance de Marine Le Pen en France? est-ce possible, ou m\u00eame probable, selon vous?", "durationSec": 641, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8161888", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Plus de 7'000 expatri\u00e9s fran\u00e7ais ont vot\u00e9 en Suisse pour la primaire de la droite  / FOR_2016-11-20T18:02:00_developpement-2", "Forum du 20.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les r\u00e9sultats la primaire de la droite fran\u00e7aise seront connus dans la soir\u00e9e de dimanche. Les Fran\u00e7ais expatri\u00e9s en Suisse ont \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 voter. D\u00e9bat entre L\u00e9onard Bender, membre du PLR et avocat et S\u00e9bastien Leprat, ancien collaborateur personnel de l'ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf."], "variantIds": ["ece-8161888"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:33Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt les Fran\u00e7ais expatri\u00e9s en Suisse ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 voter, ils \u00e9taient 7000 \u00e0 \u00eatre inscrits, h\u00e9 bien, nous en avons 2 justement, avec nous ce soir deux franco- suisses, membres des R\u00e9publicains L\u00e9onard Bender bonsoir, bonsoir, vous \u00eates avocat S\u00e9bastien Leprat est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates l'ancien collaborateur personnel d'Eveline Widmer-Schlumpf alors tout d'abord pour planter le d\u00e9cor L\u00e9onard Bender pour qui avez -vous vot\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [86%] :\r\nJ'ai vot\u00e9 Nicolas Sarkozy, non sans une h\u00e9sitation qui \u00e9tait sans doute propre \u00e0 beaucoup d'\u00e9lecteurs aujourd'hui on nous avions l'embarras du choix des personnalit\u00e9s de qualit\u00e9, un ancien pr\u00e9sident, 2 anciens Premiers ministres, mais finalement j'ai arr\u00eat\u00e9 ce choix en milieu d'apr\u00e8s- midi et sur quels param\u00e8tres vous \u00eates -vous bas\u00e9 pour pour vous dire : allez, je vote Sarkozy alors il y a un m\u00e9lange de de fid\u00e9lit\u00e9 de l\u00e9gitimisme et puis aussi, quand m\u00eame, il est revenu mette de l'ordre dans la famille de l'UMP apr\u00e8s les r\u00e9publicains et un ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui, qui est dans une primaire qui qui d\u00e9bat dans dans la mare \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des candidats, poissons et les autres, Jean, c'est peut-\u00eatre une le\u00e7on du mythe d'humilit\u00e9 qui n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas inutile pour lui, et par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [90%] :\r\nOui, et vous S\u00e9bastien Leprat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [90%] :\r\nMoi je vote Alain Jupp\u00e9 mais j'ai fait mon choix depuis bien longtemps j'ai pas attendu cette imprimerie, vous n'avez que L\u00e9onard est attendu si longtemps, surtout pas sur, mais alors pourquoi, pourquoi Alain Jupp\u00e9 ben \u00e9coutez un peu les m\u00eames raisons que que L\u00e9onard Bender, au fond, incontestablement, pour les r\u00e9publicains, Alain Jupp\u00e9 a un h\u00e9ritage, c'est lui qui avait cr\u00e9\u00e9 l'UMP descendre du RPR \u00e0 l'\u00e9poque, qui ne l'alliance avec l'UDF ne fonctionne et puis a r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er un grand rassemblement qui avait \u00e9t\u00e9 repris par par naturellement par Nicolas Sarkozy dans une dynamique pr\u00e9sidentielle mais \u00e0 l'interne \u00e9videmment Alain Jupp\u00e9 d'une figure, d'int\u00e9gration et donc cette sont essentiellement des, des, des, des consid\u00e9rations parce que je suis un vieux militant et ce sont aussi peut-\u00eatre des consid\u00e9rations li\u00e9es \u00e0 la pr\u00e9sidentielle \u00e0 venir, parce que je crois que c'est le seul qui est en capacit\u00e9 de pouvoir r\u00e9unir la droite dite r\u00e9publicaine la plus large possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [84%] :\r\nL\u00e9onard Bender, c'est vrai que votre choix : Nicolas Sarkozy est quand m\u00eame un choix s'clivant non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [91%] :\r\nC'est vrai que, et hier le on le remarque, m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur de Dieu de cette primaire qui, il y a en tout cas, par exemple, la gauche, c'est quelqu'un de profond\u00e9ment rejet\u00e9, je dirais, dans la droite r\u00e9publicaine, il a quand m\u00eame une une assez bonne cote et puis je pense dans les \u00e9l\u00e9ments centristes il y a une tr\u00e8s grande suspicion \u00e0 son \u00e9gard et je rejoins ce que dit S\u00e9bastien Leprat l'parmi ces 3 candidats je je ferai quand m\u00eame une heure c'est vrai qu'Alain Jupp\u00e9 a une tradition de rassemblement, mais, mais, pour le coup, je dirais aussi, si le choix final devait se porter sur Fran\u00e7ois Fillon je suis persuad\u00e9 qu'il pourra aussi rassembler parce qu'\u00e0 une chose qu'il faut avoir \u00e0 l'esprit l'ensemble de ses comp\u00e9titeurs au pris un engagement sur l'honneur d'abord de respecter les r\u00e8gles de la primaire, c'est, c'est pour le moins et de de rallier celui qui dimanche prochain portera l'\u00e9tendard de la droite et du centre, contre la candidature du Front national parce que c'est aussi \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments avoir en t\u00eate quand on arr\u00eate un choix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [92%] :\r\nS\u00e9bastien Leprat, un mot peut-\u00eatre de la remont\u00e9e dans les sondages en ligne finish si j'ose dire, de Fran\u00e7ois Fillon est que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment dont vous avez tenu compte, ou est -ce que vous aviez d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9 votre choix Alain Jupp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [88%] :\r\nBonsoir, \u00e9tait arr\u00eat\u00e9 depuis longtemps, bien que je sais, je suis un ancien s\u00e9guiniste donc Fillon \u00e9tait \u00e9tait un tr\u00e8s proche de Philippe S\u00e9guin, qui \u00e9tait un peu pour moi mon gaullisme social, dire voil\u00e0, celui qui avait jou\u00e9 un r\u00f4le \u00e0 pas mal chang\u00e9 non alors voil\u00e0 aujourd'hui on aujourd'hui on arrondit de Fillon qu'il serait le porte- voix de de ce qu'il reste de d'id\u00e9es lib\u00e9rales dans la politique fran\u00e7aise, dont acte, moi personnellement j'ai lu son ouvrage est pas d\u00e9cel\u00e9 beaucoup beaucoup d'id\u00e9es lib\u00e9rales, enfin, peut-\u00eatre que c'est mon prisme, le Suisse d'une lecture lib\u00e9rale des id\u00e9es qui me fait dire que je n'ai pas trouv\u00e9 beaucoup de Monsieur Fillon, mais monsieur Fillon \u00e9videmment a aussi je crois une r\u00e9elle existence au sein de au sein de la famille des R\u00e9publicains et des anciens gaullistes en particulier de part notamment les combats qu'il a pu mener avec des des grandes figures du du parti tels que Philippe Seguin ou, mais c'est vrai qu'on \u00e9crit Jacques Chirac alors d\u00e9crit aujourd'hui comme le Thatcher quand m\u00eame fran\u00e7ais non fouill\u00e9 \u00e0 tort \u00e0 mon avis \u00e0 tort, je n'ai pas vu, je n'ai pas vu d'ultra- lib\u00e9ralisme d\u00e9brid\u00e9 dans les propos de Monsieur Fillon, mais il est vrai que, et je crois qu'il y cherche \u00e0 rebondir aussi par rapport, assez, assez, 5 ann\u00e9es de de 1er ministre pr\u00e8s de de Monsieur Sarkozy, il s'est oppos\u00e9 \u00e0 Monsieur Sarkozy sur certains sujets, il a exprim\u00e9 une une politique plus lib\u00e9rale que monsieur Sarkozy ne ne ne souhaitait la conduire, il a perdu sur 2 3 arbitrages importants, je pense notamment \u00e0 la r\u00e9forme des retraites, donc, au fond, aujourd'hui je pense que dans la course, sa position est tout \u00e0 fait coh\u00e9rente, il aurait souhait\u00e9 aller plus loin, il n'a pas pu y aller, il y avait la crise financi\u00e8re, quand m\u00eame, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile \u00e0 g\u00e9rer dans la 2\u00e8me partie du mandat de Monsieur Sarkozy qui a emp\u00each\u00e9 probablement d'aller plus loin dans des r\u00e9formes d'essence lib\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [88%] :\r\nL\u00e9onard Bender vous Fillon \u00e7a, \u00e7a vous a tent\u00e9, en nommant donn\u00e9, lui qui se dit un le le candidat de la v\u00e9rit\u00e9, le candidat qui qui avait dit un d'ailleurs, quand il \u00e9tait 1er ministre que la France est en faillite et il le r\u00e9p\u00e8te \u00e0 longueur de journ\u00e9e pour dire que voil\u00e0, il faut voir les choses en face et r\u00e9former ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [89%] :\r\nBon, \u00e9coutez, j'ai eu la chance, avec d'ailleurs S\u00e9bastien Leprat de de le rencontrer, avec d'autres membres des R\u00e9publicains, fait de l'UMP \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, Fran\u00e7ois Fillon, il nous avait fait forte impression, et c'est vrai que j'ai une tendresse par exemple pour des personnalit\u00e9s qui sont malheureusement plus de ce monde, hein, un Philippe Seguin et c'est vrai que, et peut-\u00eatre incarner peut-\u00eatre et, ce qui explique peut-\u00eatre sa remont\u00e9e si on, si les sondages disent vrai dans la derni\u00e8re ligne droite et il est un peu une synth\u00e8se, quelque part entre ce que Alain Jupp\u00e9 n'a pas ou n'a pas assez ce que Nicolas Sarkozy a de trop, peut-\u00eatre que ce n'est jamais je pense tr\u00e8s sinc\u00e8rement que que c'est vous savez que vous avez le choix entre un ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et 2 anciens Premiers ministres, comprenez que nous soyons l\u00e9g\u00e8rement embarrass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [88%] :\r\nMais ce que Nicolas Sarkozy pour qui vous avez vot\u00e9 un L\u00e9onard Lauder n'est pas le meilleur adversaire dont r\u00eave, on le dit un Marine Le Pen puisque peut-\u00eatre que le voil\u00e0 le les \u00e9lecteurs de gauche ne se d\u00e9placeront pas si pas si d'aventure un le le le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, je parle plus de la primaire de le de l'\u00e9lection pr\u00e9 pr\u00e9sidentielle devrait voir s'affronter justement Nicolas Sarkozy face \u00e0 Marine Le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [92%] :\r\nNon je crois pas, alors je crois tout le contraire, je crois qu'aujourd'hui c'est une tr\u00e8s mauvaise nouvelle pour le Front national, ce qui se passe dans la droite et le centre r\u00e9publicain si au terme de cet exercice, il est conduit sans heurts et si le r\u00e9sultat est Net, au final, la droite et le centre aura mis sur orbite une candidature qui pourra rallier une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais et il est et sera une personne avec une l\u00e9gitimit\u00e9 populaire qui reposera sur plusieurs millions de citoyennes et de citoyens je je me permets de dire cela, parce que madame Le Pen a re\u00e7u le parti en h\u00e9ritage, tandis que le champion de la droite et du centre devra sa l\u00e9gitimit\u00e9, un vote populaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:47) [91%] :\r\nS\u00e9bastien Leprat Nicolas Sarkozy on on consid\u00e8re comme un \u00e9pouvantail pour le centre, et pour la gauche qu'est -ce que vous en pensez, c'est un mauvais choix strat\u00e9gique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:55) [89%] :\r\nNon je pense pas, je pense aussi qu'il aura une dynamique de rassemblement, assez, assez rapide, elle se fera pas, je suis, je suis bien conscient ne se fera pas sans douleur du notamment du c\u00f4t\u00e9 des anciennes forces de l'UDF, on a vu \u00e0 l'occasion du d\u00e9bat du 1er tour hein, on a vu \u00e0 quel point Monsieur Bayrou \u00e9tait \u00e9teint \u00e0 une personnalit\u00e9 qui \u00e9tait clivante oui \u00e7a au sein de cette droite r\u00e9publicaine alors que lui- m\u00eame ne l'est pas tant que \u00e7a, mais, mais on mais je pense que, in fine, et du jusqu'au mois de mai prochain, et tr\u00e8s tr\u00e8s vite d'ailleurs, d\u00e8s le mois de janvier dans la dynamique de de de la pr\u00e9sidentielle, qui d\u00e9marrera par d'ailleurs sa t\u00eate cette fois -ci un an au mois de f\u00e9vrier, mars probablement puisque la gauche aura ses primaire au mois de janvier, je pense que logique de rassemblement autour de la de la de la personnalit\u00e9 choisie, y compris Monsieur Sarkozy le Front national, finalement, pour l'instant, il est difficile de savoir quel r\u00f4le il jouera r\u00e9ellement, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec L\u00e9onard Bender, l'exercice de ce jour est un tr\u00e8s tr\u00e8s bel : exercice de la droite r\u00e9publicaine, j'ai une petite pens\u00e9e \u00e9mue ne permettait avec un un petit, un petit peu d'humour pour les, les, les, les, les boursiers, un des des parties parce qu'ils doivent se frotter les mains, c'est rare, c'est rare d'avoir une telle mobilisation pour le compte d'une famille politique et quand on sait en plus, c'est plut\u00f4t de bonne augure quand on sait que les les r\u00e8gles en mati\u00e8re de financement des campagnes \u00e9lectorales se resserre, j'esp\u00e8re au moins que les caisses des R\u00e9publicains se sont remplies ce dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:09) [85%] :\r\nL\u00e9onard Bender, un mot de la participation, tout de m\u00eame un assez importante, visiblement, on pourrait presque peut-\u00eatre m\u00eame d\u00e9pass\u00e9 les 3 millions de participants \u00e2g\u00e9s alors ce que je pense qu'il y a, il y en aura plus, oui c'est bien, c'est bien plus que ce que oui, les primaires \u00e0 gauche, c'est le seul point de banque savoir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:23) [88%] :\r\nVoir la France a un corps \u00e9lectoral de 45 millions oui, il y avait 10000 bureaux de vote en temps ordinaire pour une \u00e9lection normale, il y a 80 5000 bureaux de vote, y a 36000 communes mais \u00e0 voir les les images de la t\u00e9l\u00e9vision, cet apr\u00e8s- midi, je pense qu'on vient d'adh\u00e9rence, on ne sera probablement plus proche des 4 millions qui sera millions alors comment vous l'expliquez -vous L\u00e9onard Barbier gentiment, \u00e9coutez, il y a une dramaturgie notamment de ces 10 derniers jours absolument \u00e9poustouflante, vous vous moi S\u00e9bastien on incapable de dire dans quel ordre, tout cela va se terminer et ce suspense a nourri la participation bien aussi l'id\u00e9e quelque part que que la personnalit\u00e9 qui sera choisi, dimanche prochain, \u00e0 de tr\u00e8s grandes chances de devenir le prochain pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:05) [88%] :\r\nOui, S\u00e9bastien Leprat, c'est \u00e7a l'enjeu, c'est pour \u00e7a que les gens se sont massivement d\u00e9plac\u00e9s, il y a eu cette soif aussi d'alternance, \u00e9videmment, apr\u00e8s 5 ans de d'une pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de de Fran\u00e7ois Hollande assez d\u00e9cri\u00e9e, c'est le moins qu'on puisse dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:18) [89%] :\r\nOui, j'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re que c'est r\u00e9ellement l'enjeu, j'esp\u00e8re qu'il y a pas non plus des logiques de de n\u00e9gatif voting comme on dit souvent, on entend en termes anglais, ces derniers temps, malheureusement en France on a assist\u00e9, trop souvent \u00e0 \u00e0 des choix de ce qu'on ne voulait pas et non pas des choix de ce qu'on voulait r\u00e9ellement donc je, je, je me r\u00e9jouis d'entendre ce soir et dans les jours \u00e0 venir, les politologues \u00e9clair\u00e9s qui vont naturellement se r\u00e9pandre sur les sur les cha\u00eenes et sur les ondes pour essayer de comprendre quel \u00e9tait le sens de cette forte participation d'abord et puis des choix qui ont \u00e9t\u00e9 retenus, moi j'ai l'impression que cette campagne s'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien d\u00e9roul\u00e9e il y a eu un r\u00e9el d\u00e9bat d'id\u00e9es et quelques confrontations de valeurs int\u00e9ressantes au sein de la grande famille droite r\u00e9publicaine, il me semble que, il y a manifestement la volont\u00e9 de choisir le meilleur poulain dans une logique un peu du Tierc\u00e9, hein, mais le meilleur poulain qui pourra concourir au mois de mai prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:05) [86%] :\r\nOui, et puis au second tour, vous allez vous rallier pour celui qui sera, sans aucun probl\u00e8me \u00e0 ce qu'un probl\u00e8me de son gardien bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:11) [87%] :\r\nCondition que ce ne soit pas celui qui a l'habitude de se d\u00e9battre dans la marre, comme dit L\u00e9onard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:16) [90%] :\r\nSi vous permettez, oui absolument, mais qu'a rien \u00e0 voir avec la politique de fond, comme je suis en Suisse pour voter je l'les fait de mani\u00e8re \u00e9lectronique oui, c'\u00e9tait extraordinaire, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien fait, alors j'encourage les autorit\u00e9s suisses \u00e0 mettre un syst\u00e8me \u00e9quivalent pour les Suisses de l'\u00e9tranger lorsqu'ils doivent se prononcer en affaire nationale suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:33) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette discussion, S\u00e9bastien Leprat, L\u00e9onard Bender, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonsoir \u00e7a merci si on a. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-20T17:21:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bender, L\u00e9onard", "role": "Ancien pdt, Avocat", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leprat, S\u00e9bastien", "role": "ex-secr\u00e9tariat romand, collaborateur scientifique au secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E9A41072-3A44-447F-964C-344207A7A33B", "internalArchiveId": "E9A41072-3A44-447F-964C-344207A7A33B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La vid\u00e9osurveillance est-elle un outil incontournable pour lutter contre l'ins\u00e9curit\u00e9?", "publicationDate": "2016-11-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nathalie Fontanet, d\u00e9put\u00e9e PLR genevoise;Emilie Flamand, d\u00e9put\u00e9e Verte genevoise\r\nDeux apr\u00e8s le lancement de son projet pilote, le canton de Gen\u00e8ve a dress\u00e9 cette semaine un bilan positif de l'utilisation de 29 cam\u00e9ras de s\u00e9curit\u00e9 dans le quartier des P\u00e2quis, bilan plus nuanc\u00e9 pour les experts de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. D\u00e9bat entre Nathalie Fontanet, d\u00e9put\u00e9e PLR genevoise, et Emilie Flamand, d\u00e9put\u00e9e Verte genevoise.\r\n\r\n* * La vid\u00e9osurveillance est-elle un outil incontournable pour lutter contre l'ins\u00e9curit\u00e9? 18h Gen\u00e8ve : la vid\u00e9osurveillance, rassurante mais pas dissuasive\r\nNathalie Fontanet, d\u00e9put\u00e9e PLR genevoise, au studio de GE (portable : ** 75)\r\nEmilie Flamand, d\u00e9put\u00e9e Verte genevoise, au studio de GE (portable : ** 03)\r\nLa vid\u00e9osurveillance est-elle d\u00e9sormais un outil incontournable pour lutter contre l'ins\u00e9curit\u00e9 ?\r\nDeux ans apr\u00e8s le lancement de son projet pilote, le canton de Gen\u00e8ve a dress\u00e9 cette semaine le bilan de l'utilisation de 29 cam\u00e9ras de s\u00e9curit\u00e9 dans le quartier des P\u00e2quis...\r\nUn bilan positif pour les autorit\u00e9s, mais plus nuanc\u00e9 pour les experts de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel qui r\u00e9alisaient ce rapport.\r\nLe sentiment de s\u00e9curit\u00e9 s'est renforc\u00e9 pour les habitants, mais l'effet pr\u00e9ventif sur la criminalit\u00e9 est inexistant et le trafic de drogues n'a fait que se d\u00e9placer.\r\nAlors faut-il augmenter le nombre de cam\u00e9ras comme le souhaite le d\u00e9partement genevois de la s\u00e9curit\u00e9 ou au contraire, les limiter, voire les supprimer ? \r\nOn en d\u00e9bat ce soir avec nos deux invit\u00e9s. Nathalie Fontanet, d\u00e9put\u00e9e PLR genevoise, et Emilie Flamand, d\u00e9put\u00e9e Verte genevoise. Bonsoir !\r\nPOUR NATHALIE FONTANET\r\n- Le rapport de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel pointe que ces cam\u00e9ras n'ont eu aucun effet pr\u00e9ventif, aucune baisse de la criminalit\u00e9. Est-ce que ce n'est pas justement l'objectif n\u00b01 auquel devraient r\u00e9pondre ces cam\u00e9ras ? \r\n(le nb d'infractions sur la voie publique a m\u00eame tr\u00e8s l\u00e9g\u00e9rement augment\u00e9 : +15%, mais \u00e0 relativiser en raison du faible nombre d'infractions)\r\n- Les chercheurs affirment que la criminalit\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s faible... n'est-ce pas c\u00e9der une fois de plus \u00e0 un r\u00e9flexe s\u00e9curitaire ? et alimenter une certaine parano\u00efa ?\r\n- Pour le trafic de drogue, principale pr\u00e9occupation des habitants (dit l'\u00e9tude de l'UNINE), on assiste \u00e0 un \"effet plumeau\", soit un d\u00e9placement du trafic dans les zones o\u00f9 il n'y pas de cam\u00e9ras... l\u00e0, non plus, ce n'est pas tr\u00e8s efficace et cela ne r\u00e9pond pas aux attentes des gens, non ?\r\n- Que r\u00e9pondre \u00e0 ceux qui craignent une atteinte \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e ? La technologie pourrait permettre \u00e0 ces cam\u00e9ras d'alerter \u00e9galement la police sur des bruits suspects (coups de feu, vitre bris\u00e9e,...). Alors jusqu'o\u00f9 ira-t-on ? \r\n- Le rapport affirme que dans 15% des infractions, on a fait appel aux images de la vid\u00e9osurveillance. Mais les experts soulignent qu'on ne peut pas savoir si les images ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisives ou non pour \u00e9lucider une affaire... cela reste donc tr\u00e8s relatif, en termes d'efficacit\u00e9 !\r\n- Les habitants ne pl\u00e9biscitent pas directement les cam\u00e9ras. Alors pourquoi ne pas investir plus massivement dans une pr\u00e9sence polici\u00e8re renforc\u00e9e ? ou dans des mesures d'infrastructures comme des lumi\u00e8res publiques plus pr\u00e9sentes ?\r\n- L'\u00e9tude affirme que les habitants craignent un processus de gentrification avec les cam\u00e9ras, soit un remplacement progressif des habitants et des commerces actuels, par des arrivants plus ais\u00e9s. Les cam\u00e9ras ne devraient-elles pas pr\u00e9server l'identit\u00e9 d'un quartier ?\r\nPOUR EMILIE FLAMAND\r\n- Les r\u00e9sultats de l'\u00e9tude le prouvent : le sentiment de s\u00e9curit\u00e9 s'est accru, les policiers y voient un bon outil d'appui, qui permet notamment d'\u00eatre efficace pour \u00e9lucider des affaires. Pourquoi ne pas le consid\u00e9rer comme un \u00e9l\u00e9ment d'appui suppl\u00e9mentaire ?\r\n- Une fois encore le rapport l'atteste : \u00e0 terme, les habitants oublient les cam\u00e9ras dans leur quotidien. L'ing\u00e9rence dans la sph\u00e8re priv\u00e9e ne semble pas poser trop de probl\u00e8mes...\r\n- En termes de co\u00fbts, c'est un outil relativement peu cher compar\u00e9 \u00e0 la mobilisation de patrouilles suppl\u00e9mentaires... Pierre Maudet souligne qu'il n'a eu \u00e0 d\u00e9penser que la moiti\u00e9 de son cr\u00e9dit initial. N'est-ce pas un argument pour se permettre d'avoir des yeux suppl\u00e9mentaires ? (soit 1.1 million d'investissement + 1 million de fonctionnement)\r\n- Des villes comme Londres ou M\u00fcnich d\u00e9veloppent des partenariats avec le priv\u00e9 pour que les forces de l'ordre puissent utiliser leurs cam\u00e9ras. Gen\u00e8ve r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 ce type d'option. Ne serait-ce pas un bon compromis ?", "durationSec": 180, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8160241", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La vid\u00e9osurveillance est-elle un outil incontournable pour lutter contre l'ins\u00e9curit\u00e9? / FOR_2016-11-19T18:05:00_developpement-3", "Forum du 19.11.2016"], "alternativeSummary": ["Deux apr\u00e8s le lancement de son projet pilote, le canton de Gen\u00e8ve a dress\u00e9 cette semaine un bilan positif de l'utilisation de 29 cam\u00e9ras de s\u00e9curit\u00e9 dans le quartier des P\u00e2quis, bilan plus nuanc\u00e9 pour les experts de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. D\u00e9bat entre Nathalie Fontanet, d\u00e9put\u00e9e PLR genevoise, et Emilie Flamand, d\u00e9put\u00e9e Verte genevoise."], "variantIds": ["ece-8160241"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:30Z", "webPublicationDate": "2016-11-19T17:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B1DA08C-0E2F-4D1C-A0C4-8532B941497E", "internalArchiveId": "1B1DA08C-0E2F-4D1C-A0C4-8532B941497E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Barbara Lanthemann, nouvelle pr\u00e9sidente du PS du Valais romand", "publicationDate": "2016-11-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Barbara lanthemann, pr\u00e9sidente du PS du Valais romand\r\nLes partis socialistes du Haut-Valais et du Valais romand ont choisi vendredi la conseill\u00e8re d'Etat Esther Waeber-Kalbermatten et l'ex-conseiller national St\u00e9phane Rossini pour conserver l'unique si\u00e8ge socialiste au gouvernement. Interview de Barbara Lanthemann, nouvelle pr\u00e9sidente du Parti socialiste (PS) du Valais romand.\r\n\r\n* * Interview de Barbara Lanthemann, nouvelle pr\u00e9sidente du PS du Valais romand 18h Une femme \u00e0 la t\u00eate du PS du Valais romand\r\nNB: il y a eu d'autres femmes avant elle mais plus depuis 17 ans...\r\nBarbara Lanthemann ** 23\r\nParti socialiste du Haut-Valais et du Valais romand se sont enfin mis d'accord sur une strat\u00e9gie commune en vue des prochaines \u00e9lections cantonales, en mars...\r\nApr\u00e8s des mois de dissensions, leur congr\u00e8s unitaire a choisi, hier soir, la conseill\u00e8re d'Etat Esther Waeber-Kalbermatten et l'ex-conseiller national St\u00e9phane Rossini pour conserver l'unique si\u00e8ge socialiste au gouvernement.\r\n***\r\nBarbara Lanthemann... bonsoir... Vous \u00eates la nouvelle pr\u00e9sidente du PS du Valais romand, \u00e9lue hier soir pour succ\u00e9der au d\u00e9missionnaire Ga\u00ebl Bourgeois...\r\n- Vous avez d\u00e9clar\u00e9 hier soir : \"N'oublions pas que le Valais est un seul et unique canton, qui s'\u00e9tend du Bouveret au glacier du Rh\u00f4ne... Il n'y a aujourd'hui qu'un seul parti socialiste valaisan....\"... Dans les faits, on sait bien qu'il y a deux partis, deux mentalit\u00e9s, deux strat\u00e9gies et que les gens votent diff\u00e9rement dans le Haut et dans le Bas... Au fond, qui esp\u00e9riez-vous convaincre avec votre d\u00e9claration ?\r\n- Tout de m\u00eame... les guerres internes de ces derniers mois auront forc\u00e9ment laiss\u00e9 des s\u00e9quelles... Les deux candidats ne se sont pas parl\u00e9s depuis des mois... Esther Waeber-Kalbermatten l'a confirm\u00e9 dans la presse... Et hier soir, apr\u00e8s les votes, pas une poign\u00e9e de main, encore moins une embrassade, les deux candidats \u00e9taient fig\u00e9s l'un \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'autre pour la photo... Comment mener une campagne commune cr\u00e9dible dans ces circonstances ?\r\n- Au premier tour, les \u00e9lecteurs socialistes vont soit voter pour leur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 et biffer l'autre, au risque d'affaiblir le parti et menacer l'unique si\u00e8ge socialiste au gouvernement. soit voter pour les deux, sans pouvoir du coup d\u00e9terminer lequel sera au second tour... Ils vont \u00eatre devant un sacr\u00e9 dilemme, non ?\r\n- L'UDC du Valais romand a choisi hier, jour de votre congr\u00e8s, pour draguer ouvertement le PLR... Le parti d'Oskar Freysinger propose une liste commune... dans le but de faire tomber la majorit\u00e9 PDC du Conseil d'Etat... Dans les faits, est-ce que ce n'est pas votre si\u00e8ge, le si\u00e8ge socialiste, qui serait le plus menac\u00e9 par une telle alliance ?\r\n- Pour le co-pr\u00e9sident de l'UDC J\u00e9r\u00f4me Desmeules, le si\u00e8ge de la gauche est garanti... sauf si la gauche attaque elle-m\u00eame son propre si\u00e8ge avec la candidature de St\u00e9phane Rossini...\r\n- Une alliance des minoritaires PLR-PS-UDC au second tour est-elle possible ?... C'est en tout cas ce qui se murmure d\u00e9j\u00e0 en coulisses...", "durationSec": 180, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8160244", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Interview de Barbara Lanthemann, nouvelle pr\u00e9sidente du PS du Valais romand  / FOR_2016-11-19T18:08:00_developpement-4", "Forum du 19.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les partis socialistes du Haut-Valais et du Valais romand ont choisi vendredi la conseill\u00e8re d'Etat Esther Waeber-Kalbermatten et l'ex-conseiller national St\u00e9phane Rossini pour conserver l'unique si\u00e8ge socialiste au gouvernement. Interview de Barbara Lanthemann, nouvelle pr\u00e9sidente du Parti socialiste (PS) du Valais romand."], "variantIds": ["ece-8160244"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:28Z", "speechToTexts": ["25.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nParti socialiste du Haut-Valais et du Valais Romand se sont enfin mis d'accord sur une strat\u00e9gie commune en vue des prochaines \u00e9lections cantonales en mars, apr\u00e8s des mois de dissensions leur congr\u00e8s unitaire a choisi hier soir la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Esther Waeber-Kalbermatten et l'ex- conseiller national St\u00e9phane Rossini pour conserver l'unique si\u00e8ge socialiste au gouvernement, Barbara Lanthemann, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates la nouvelle pr\u00e9sidente du PS du Valais Romand \u00e9lue hier soir pour succ\u00e9der au d\u00e9missionnaire Ga\u00ebl Bourgeois alors vous avez d\u00e9clar\u00e9 justement, hier soir, n'oublions pas que le Valais est un seul et unique canton qui s'\u00e9tend du Bouveret au glacier du Rh\u00f4ne, il n'y a aujourd'hui qu'un seul parti socialiste valaisan dans les faits, on sait bien qu'il y a 2 partis de mentalit\u00e9s, de strat\u00e9gies que les gens vont voter diff\u00e9remment dans l'Euro et dans le Bas qui esp\u00e9riez -vous convaincre avec votre d\u00e9claration. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:52) [82%] :\r\nJ'esp\u00e8re toujours convaincre, moi je suis persuad\u00e9, traite, je suis persuad\u00e9 que nous sommes encore d'abord la ce qui nous r\u00e9unit, au 1er rang des socialistes, c'est quand m\u00eame non d'une autre tendance de gauche nos id\u00e9es de gauche logique disons de gauche, j'ai envie de dire plut\u00f4t, donc moi j'aurais esp\u00e9r\u00e9 qu'on puisse d\u00e9passer un moment donn\u00e9 aussi important, \u00e7a va mouchard hier, on arrive \u00e0 des \u00e9lections cantonales j'esp\u00e8re quand m\u00eame qu'on puisse d\u00e9passer le r\u00e9gionalisme, la petite tendance \u00e0 voter plut\u00f4t ethnico- plut\u00f4t villageois il convient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [90%] :\r\nVous \u00eates d'accord que \u00e7a existe. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:24) [87%] :\r\nEt bien s\u00fbr, mais \u00e7a existe partout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [89%] :\r\nDonc c'est un peu, c'\u00e9tait un voeu : vous avez un encouragement et encouragements, donc pour l'instant, on a quand m\u00eame de parti socialiste valaisan alors tout de m\u00eame les guerres internes, ces derniers mois, j'imagine, Barbara Lanthemann au auront forc\u00e9ment laiss\u00e9 des s\u00e9quelles, les 2 candidats ne se sont pas parl\u00e9s depuis des mois, Esther Waeber-Kalbermatten, a confirm\u00e9 dans la presse, hier soir, apr\u00e8s le vote, c'\u00e9tait assez flagrant pas une poign\u00e9e de main encore moins une embrassade et 2 candidats \u00e9taient fig\u00e9s, d'un c\u00f4t\u00e9 de l'autre pour la photo comment franchement, imaginez -vous pouvoir mener une campagne commune cr\u00e9dible dans ces circonstances. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:58) [85%] :\r\nMais il faut pas \u00eatre hypocrite l'histoire c'est pas \u00eatre hypocrite, le but c'est politique, ensuite, on sait qu'il y a des tensions qui a dissensions, on va pas faire comme s'il avait rien, on va faire maintenant organiser une f\u00eate, un bal masqu\u00e9 avecM. et St\u00e9phanie en disant : tout va bien, c'est les meilleurs amis du monde, le but n'est pas \u00e7a le but, encore une fois, c'est de r\u00e9unir les gens autour d'un id\u00e9al de dire maintenant, vous voulez quoi, et l\u00e0 on a une liste avec 2 personnes qui va mobiliser le commandant, comme le disait du Bouveret au glacier du Rh\u00f4ne parce qu'on a de cantons de candidats qui viennent de se l\u00e0 ces 2 r\u00e9gions diff\u00e9rentes, mais on peut, on va pas les faire danser ensemble, c'est pas le but. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [88%] :\r\nJe dirais pas que c'est un lapsus significatif, hein, vous avez dit de Canton de nuit quand existe autant alors au 1er tour Barbara Lanthemann les \u00e9lecteurs socialistes vont soit voter pour leur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 et biffer je mais une l'autre, au risque d'affaiblir le parti et menacer l'unique si\u00e8ge socialiste au gouvernement soit voter pour les 2 sans pouvoir du coup d\u00e9terminer lequel sera au second tour, ils vont \u00eatre devant un sacr\u00e9 dilemme non. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:59) [84%] :\r\nC'est pas qu'il aime justement moi moi moi ne personnellement j'esp\u00e8re et je crois que ce que toute la pr\u00e9sidence toute la direction du Parti Socialiste aujourd'hui et du haut et du bas, souhaite une chose moi ce qu'on veut, exhort\u00e9 les militants et du haut et du bas c'est de tracer pas voter les candidats de gauche qui sont Esther Waeber-Kalbermatten et St\u00e9phane Rossini et le 2\u00e8me tour, le 2\u00e8me tour d\u00e9cidera \u00e0 ce moment -l\u00e0 il faut pour oublier les apports ext\u00e9rieurs aussi, on sait tr\u00e8s bien que que qu'un quand m\u00eame candidat de gauche re\u00e7oit aussi des apports d'autres partis, Paris on a pu, mais surtout ne faites pas l'erreur de tracer l'un ou l'autre, parce que l\u00e0 effectivement vous jouez le jeu de l'adversaire, vous affaiblissez, ou l'un ou l'autre, c'est pas le but. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [94%] :\r\nAlors, l'UDC du Valais Romand a choisi hier, jour de votre congr\u00e8s pour draguer, si j'ose l'expression ouvertement le PLR, le parti d'Oskar Freysinger propose une liste commune dans le but de faire tomber la majorit\u00e9 PDC au cours du Conseil d'\u00c9tat, mais est -ce que dans les faits, ce n'est pas votre si\u00e8ge, le si\u00e8ge socialiste qui serait le plus menac\u00e9 par une telle alliance. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:58) [86%] :\r\nOui, alors effectivement bien s\u00fbr qu'a une menace sur le si\u00e8ge socialiste \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a des alliances, des forces de droite, je voulais faire un petit commentaire sur ce cet appel du pied quand quand vous si\u00e9ger au gouvernement valaisan au parlement valaisan o\u00f9 vous vous rendez compte, combien de fois le PLR et l'UDC ne sont pas d'accord, les dissensions, les nombreuses dissensions parti et quand l'UDC qui veulent faire tomber les l\u00e9gumes du PDC, faudrait quand m\u00eame pas oublier une chose, c'est que l'UDC au parlement valaisan votre strictement la m\u00eame chose ou quasiment toujours la m\u00eame chose que le PDC, donc il y a aussi un jeu hypocrite, il a une fa\u00e7on de se moquer un petit peu, on est des \u00e9lecteurs et de l'autre partie \u00e0 qui on adresse ce ce joli bouquet de fleurs, je pense, m\u00ealer des affaires du PLR enfin, ce serait quand m\u00eame tr\u00e8s les donn\u00e9es que PLR rentre dans ce jeu l\u00e0, parce que c'est : voil\u00e0, c'est une alliance \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [90%] :\r\nMais alors, alliance \u00e9trange et une autre alliance \u00e9trange dont on parle beaucoup, l'alliance des minoritaires PLR PS UDC au second tour, c'est en tout cas ce qui se murmure d\u00e9j\u00e0 en coulisses est -ce que c'est possible selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:00) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je vais vous dire franchement, je crois qu'ils alliance ont un sens quand elles d\u00e9fendent quand m\u00eame le bien commun, encore une fois, la politique de l'UDC en Valais vase va tr\u00e8s loin et tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e des objectifs et des id\u00e9aux du Parti socialiste, et de m\u00eame du parti, \u00e7a arrive souvent qu'avec le PLR ont l\u00e9gu\u00e9 on des avis identique sur les projets de soci\u00e9t\u00e9 sur une politique progressiste avec l'UDC j'ai quand m\u00eame qu'on a quand m\u00eame rarement les id\u00e9aux communs donc et les avions qui \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 il faut \u00eatre quand m\u00eame un tout petit peu coh\u00e9rent, je veux dire mon discours, je crois qu'une chose qui est tr\u00e8s important dans la politique, c'est quand m\u00eame la coh\u00e9rence aussi si on veut peut-\u00eatre pas passer pour des guignols aupr\u00e8s de la population, il faut \u00eatre coh\u00e9rent, une alliance avec l'UDC pour moi c'est une incoh\u00e9rence, alors je sais pas ce que parti 2 kilogrammes j'ai quand m\u00eame un peu de peine \u00e0 imaginer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [96%] :\r\nMerci beaucoup Barbara Lanthemann, nouvelle pr\u00e9sidente du PS du Valais Romand, bonne soir\u00e9e, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-19T17:32:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0146343D-29C6-4AD5-B68B-C57628969F54", "internalArchiveId": "0146343D-29C6-4AD5-B68B-C57628969F54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9?", "publicationDate": "2016-11-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Feller, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re, et conseiller national PLR;Ilias Panchard, co-pr\u00e9sident des Jeunes Verts suisses\r\nLa banque Raiffeisen accuse la Conf\u00e9d\u00e9ration de limiter l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 \u00e0 une minorit\u00e9 de Suisses avec des conditions cadres trop dures, comme la capacit\u00e9 financi\u00e8re ou la part de fonds propres obligatoires. Faut-il all\u00e9ger les r\u00e8gles? D\u00e9bat entre Olivier Feller, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re et Ilias Panchard, co-pr\u00e9sident des Jeunes Verts Suisses.\r\n\r\n* * Faut-il faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9? 18h Faut-il faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 en Suisse ?\r\nLa propri\u00e9t\u00e9 est-elle un r\u00eave qui devrait \u00eatre accessible \u00e0 tous ? \r\nRaiffeisen le renvendiquait cette semaine... La banque accuse la Conf\u00e9d\u00e9ration de limiter l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 \u00e0 une minorit\u00e9 de Suisses avec des conditions cadres trop dures, comme la capacit\u00e9 financi\u00e8re ou la part de fonds propres obligatoires...\r\nAlors faut-il all\u00e9ger les r\u00e8gles ?... Mais faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 et limiter le mitage du territoire - est-ce vraiment compatible ?\r\nOn en d\u00e9bat avec Olivier Feller, bonsoir... Vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re, et conseiller national PLR.\r\nEt Ilias Panchard, bonsoir... Vous \u00eates co-pr\u00e9sident des Jeunes Verts suisses... qui viennent de d\u00e9poser leur initiative contre le mitage du territoire.\r\nFELLER\r\n- La Suisse devrait devenir un pays de propri\u00e9taires ? Il faut all\u00e9ger les r\u00e8gles ?\r\n- En diminuant la part de fonds propres obligatoires (face au 2e pillier) ou en r\u00e9duisant la capacit\u00e9 financi\u00e8re de 5 \u00e0 3% comme le demande Raiffeisen, est-ce qu'on ne met pas les propri\u00e9taires en danger ? \r\n(Le risque qu'ils n'arrivent plus \u00e0 payer leur hypoth\u00e8que si les taux augmentent)\r\n- Sans garde-fous, ne risque-t-on pas une crise immobili\u00e8re ?\r\n- Aujourd'hui, le r\u00eave de propri\u00e9t\u00e9 est encore tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 la villa individuelle \u00e0 la campagne... Est-ce compatible avec la n\u00e9cessit\u00e9 de densifier ?\r\nIl y a toujours moins de terrain disponible en Suisse\r\n- Chaque seconde, plus d'un m\u00e8tre carr\u00e9 de surface agricole est perdu, surtout \u00e0 cause de la croissance de l'\u00e9talement urbain. Limiter le mitage du territoire, n'est-ce pas une n\u00e9cessit\u00e9 ?\r\n- Pourquoi ne pas recr\u00e9er un \u00e9quilibre comme le propose l'initiative des Jeunes Verts ? (Tout zonage pour les nouvelles constructions doit \u00eatre compens\u00e9 ailleurs par un d\u00e9zonage)\r\n- La LAT pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 des limitations. Mais elle n'est toujours pas finalis\u00e9e dans tous les cantons...\r\nPANCHARD\r\n- Ouvrir l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 \u00e0 des familles issues de milieux modestes, qui n'ont pas les fonds propres mais des revenus suffisants, n'est-ce pas une cause juste ?\r\n- Louer un appartement, en ville, \u00e0 prix surfait, au vu des taux hypoth\u00e9caires actuels... Et enrichir ainsi les grandes g\u00e9rances immobili\u00e8res, est-ce vraiment le mod\u00e8le r\u00eav\u00e9 pour les Verts ?\r\n- Vous proposez, dans votre initiative, de compenser tout zonage pour les nouvelles constructions par un d\u00e9zonage \u00e9quivalent ailleurs... n'est-ce pas un moratoire qui freine le d\u00e9veloppement ?\r\n- Les r\u00e8gles de densification ne sont-elles pas d\u00e9j\u00e0 un frein au mitage du territoire ?\r\n- Limiter les nouvelles constructions, c'est aussi emp\u00eacher la construction d'autres lieux de vie que la villa individuelle, par exemple les coop\u00e9ratives d'habitation... Vous n'en voulez pas non plus ?\r\nOlivier Feller: \r\nLa proposition de Raiffeisen ouvre un d\u00e9bat pertinent: aujourd'hui en Suisse on a un cadre plut\u00f4t trop rigide que trop laxiste\r\nAvec les 5% de capacit\u00e9 financi\u00e8re ou la part de fonds propres non issus du 2e pilier. \r\nLes personnes issues de milieux modestes mais qui ont des revenus \u00e9lev\u00e9s n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 (par assez de fonds propres)\r\nLes personnes qui h\u00e9ritent d'une fortune mais ont des salaires modestes n'ont pas acc\u00e8s non plus (pas les 5%)\r\nBien s\u00fbr qu'il faut des r\u00e8gles pour \u00e9viter une crise immobili\u00e8re mais ici elles sont trop dures, on pourrait les assouplir et laisser plus de libert\u00e9 pour d\u00e9cider au cas par cas\r\nOn peut discuter de quel type de croissance on veut... Mais l'initiative des Verts est trop rigide et emp\u00eache tout d\u00e9veloppement\r\nEtre propri\u00e9taire, ce n'est pas forc\u00e9ment la villa individuelle (son d\u00e9veloppement est d\u00e9j\u00e0 limit\u00e9 par les r\u00e8gles de densit\u00e9)... C'est aussi la PPE, le logement collectif\r\nIlias Panchard:\r\nPas \u00e0 priori oppos\u00e9 \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9. Mais en Suisse, c'est encore tr\u00e8s li\u00e9 au mod\u00e8le de la villa individuelle, \u00e0 la campagne, loin du lieu de travail. (chiffres construction derni\u00e8res ann\u00e9es)\r\nUn mod\u00e8le d\u00e9pass\u00e9 qui ne correspond plus \u00e0 l'urgence de limiter le mitage du territoire\r\nAvec initiative, tout zonage pour les nouvelles construction doit \u00eatre compens\u00e9 ailleurs par un d\u00e9zonage. L'id\u00e9e c'est aussi de cr\u00e9er des quartiers durables, volont\u00e9 de rapprocher les lieux de vie et de travail au m\u00eame endroit, avec des structures \u00e0 petite \u00e9chelle et des distances parcourues plus courtes.", "durationSec": 780, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8157990", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9? / FOR_2016-11-18T18:10:00_developpement-6", "Forum du 18.11.2016"], "alternativeSummary": ["La banque Raiffeisen accuse la Conf\u00e9d\u00e9ration de limiter l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 \u00e0 une minorit\u00e9 de Suisses avec des conditions cadres trop dures, comme la capacit\u00e9 financi\u00e8re ou la part de fonds propres obligatoires. Faut-il all\u00e9ger les r\u00e8gles? D\u00e9bat entre Olivier Feller, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re et Ilias Panchard, co-pr\u00e9sident des Jeunes Verts Suisses."], "variantIds": ["ece-8157990"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:22Z", "speechToTexts": ["25.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa propri\u00e9t\u00e9 d'Etel, un r\u00eave qui devrait \u00eatre accessible \u00e0 tous en Suisse Rail d\u00e9zonage le revendiquer cette semaine la banque accuse la Conf\u00e9d\u00e9ration de limiter l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 \u00e0 une minorit\u00e9 de Suisses, avec des conditions cadres trop dures comme la capacit\u00e9 financi\u00e8re ou la part de fonds propres obligatoires alors, faut -il all\u00e9ger ses r\u00e8gles mais faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 et limiter le mitage du territoire, est-ce vraiment compatible on en d\u00e9bat avec Olivier Feller, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re et conseiller national PLR et avec Ilias Panchard, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates co- pr\u00e9sident des Jeunes Verts suisses qui viennent d'ailleurs de d\u00e9poser leur initiative contre le mitage du territoire Olivier Feller vers la Suisse devrait devenir un pays de propri\u00e9taires il faut all\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [93%] :\r\nAlors moi, je suis attach\u00e9 \u00e0 ce que la propri\u00e9t\u00e9 du du logement soit robuste dans la dur\u00e9e, cela signifie que je dois m'forc\u00e9ment r\u00e9pond de fa\u00e7on nuanc\u00e9e \u00e0 votre \u00e0 votre question, on peut pas octroy\u00e9 n'importe comment des cr\u00e9dits hypoth\u00e9caires, il faut que celui qui ach\u00e8te un logement puisse durablement assumer les cons\u00e9quences financi\u00e8res de son choix, mais en m\u00eame temps, il ne faut pas non plus artificiellement durcir les conditions d'acc\u00e8s au cr\u00e9dit, et j'ai le sentiment un peu dans le prolongement de ce qu'a dit l'\u00e9conomiste en chef de Drive, j'ai un peu le sentiment qu'aujourd'hui on est plut\u00f4t trop dures que trop laxistes dans la gestion du du march\u00e9 hypoth\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [81%] :\r\nEt encore on est artificiellement durant Suisse contre l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [89%] :\r\nBon, il y a un certain nombre de de r\u00e8gles qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis au cours des 5, 6 derni\u00e8res ann\u00e9es, notamment en mati\u00e8re de de fonds propres aujourd'hui au moins 10 pourcent de de la valeur du logement \u00e0 qui doit \u00eatre financ\u00e9 par des fonds propres qui ne sont pas issus de l'avoir du 2\u00e8me, pilier, donc c'est une r\u00e8gle extr\u00eamement dur pour des m\u00e9nages ou pour des particuliers qui gagnent bien leur vie mais qui n'ont pas eu la chance d'avoir un h\u00e9ritage qui sont peut-\u00eatre issu d'un milieu modeste, puis d'autres parler les banques ont, au cours d'une certaine mani\u00e8re le Big de d\u00e9terminer le l'int\u00e9r\u00eat maximal qui, qui peut \u00eatre pay\u00e9e par un particulier qui devient propri\u00e9taire, h\u00e9 bien il doit calculer les banques doivent calculer cet int\u00e9r\u00eat \u00e0 5 pourcent donc donc, en principe, on part de l'id\u00e9e que le m\u00e9nage ou le propri\u00e9taire, le nouveau propri\u00e9taire doit pouvoir assumer un un int\u00e9rim Potec RCL vont \u00e0 5 pourcent du du pr\u00eat hypoth\u00e9caire, m\u00eame si en r\u00e9alit\u00e9 le le v\u00e9ritable int\u00e9r\u00eat hypoth\u00e9caire payer beaucoup plus bas, c'est \u00e7a que c'est 5 pourcent qui qui sont donc un peu artificiel aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [88%] :\r\nJeune, donc trop de prudence, dites -vous, mais vous qui \u00eates conseiller national par ailleurs un conseil national PLR qui peut changer justement ces r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [89%] :\r\nAlors c'est c'est relativement complexe, parce que ce sont en partie des des r\u00e8gles qui ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9es par l'Association suisse des banquiers avalis\u00e9e ensuite par par la Finma au pour la par la BNS partiellement \u00e9galement par le le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc ce n'est pas vraiment en main du du parlement, c'est plut\u00f4t en main des autorit\u00e9s financi\u00e8res de de surveillance de la BNS de la Finma et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais il est clair qu'au au Parlement pourrait d\u00e9clencher un un mouvement sous la forme d'intervention demandant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'agir ne et je, je, je le r\u00e9p\u00e8te, il faut pas octroy\u00e9 n'importe comment des cr\u00e9dits hypoth\u00e9caires mais le faut pas non plus artificiellement restreintes la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [89%] :\r\nC'est aussi clair, on l'a bien compris, vous dites qu'il faut all\u00e9ger cert ces r\u00e8gles et non pas les supprimer, Ilias Panchard, ouvrir l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, \u00e0 des familles issues de milliers de milieux modestes qui n'ont pas les fonds propres, mais des revenus suffisants est -ce que ce n'est pas une cause juste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [89%] :\r\nJe crois que l\u00e0- dessus on sera d'accord avec avec Olivier Feller, alors la question c'est surtout est -ce que est -ce qu'on pr\u00eate de l'argent aussi \u00e0 des personnes qui peuvent ensuite rembourser cet argent par la suite, c'est-\u00e0-dire \u00e0 des taux qui sont aussi pr\u00e9f\u00e9rentiel qui permet, aussi, que les personnes se retrouvent pas en fait bloquer et \u00e0 devoir rembourser pendant des dizaines et des dizaines et dizaines d'ann\u00e9es voir en cas de de probl\u00e8me ou de d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9coce refiler \u00e7a alors \u00e0 leurs enfants, je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez bien dit hier \u00e0 votre \u00e0 votre antenne, \u00e0 mon avis, Raiffeisen quand m\u00eame son Business model quand m\u00eame de plus en plus de banques qui sont retir\u00e9s ou en tout cas qui donne moins de cr\u00e9dit hypoth\u00e9caire et je pense que cette intervention allait, elle est simplement politique pour que les r\u00e8gles, les r\u00e8gles bouge un peu mais je pense qu'on y arrivera dans d\u00e9bat pour moi, la question maintenant, elle est surtout sur qu'est -ce qu'on construit, puis le fait qu'on est plus dans le mod\u00e8le d'y a 50 ans et qu'on est plus dans un mod\u00e8le o\u00f9 le but, c'est de construire une maison ou d'acheter un appartement et d'y vivre pendant 20, 30, 40, 50 ans, les gens maintenant ils changent de travail se d\u00e9place change de profession, donc je pense que l\u00e0 on est plus vers un mod\u00e8le auquel par exemple les coop\u00e9ratives r\u00e9pondent assez bien, oui, donc, les coop\u00e9ratives et non pas les villes lanc\u00e9 ce que vous dites, Ilias Panchard, en quelque sorte oui on s'y prendre parti apr\u00e8s les gens ach\u00e8tent aussi des des appartements, je caricature pas mais, globalement, on a quand m\u00eame une tendance o\u00f9 il y a quand m\u00eame de moins en moins d'villa, on parle de 14000 y a quelques ann\u00e9es, par ann\u00e9e qui se construisait maintenant, on est quand m\u00eame en dessous des en dessous des 10000 donc je pense que voil\u00e0, c'est cette tendance est, elle est plut\u00f4t vers une densification ou en tout cas, vers plus de Cort\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [90%] :\r\nOlivier aujourd'hui, le r\u00eave de propri\u00e9t\u00e9 est encore tr\u00e8s li\u00e9, hein, \u00e0 la villa individuelle \u00e0 la campagne est -ce que c'est compatible avec la n\u00e9cessit\u00e9 de densifier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [93%] :\r\nBon, aujourd'hui on peut devenir propri\u00e9taire, comme l'a dit monsieur Panchard dans dans logement en zone urbaine, y compris dans des zones urbaines qui sont, qui sont densifier, il est vrai que, compte tenu des r\u00e8gles d'am\u00e9nagement du territoire, qui ont \u00e9t\u00e9 voulues par la la majorit\u00e9 de la la population, il sera difficile \u00e0 l'avenir de de construire beaucoup de de villa individuelle, c'est vrai que c'est un mod\u00e8le d'habitat qui compte tenu des choix politiques qui ont \u00e9t\u00e9 faits par la population, c'est un mod\u00e8le d'habitat qui va plut\u00f4t tendre \u00e0 se \u00e0 se \u00e0 se restreindre, mais la propri\u00e9t\u00e9 du logement est \u00e9galement possible en ville, au travers de la de la propri\u00e9t\u00e9 par par \u00e9tage, et je pense que c'est un un moyen de combiner l'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 du logement et la responsabilit\u00e9 que \u00e7a implique, y compris en lien avec l'environnement, et puis la n\u00e9cessaire densification puisque c'est le le choix voulu par la majorit\u00e9 de de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [89%] :\r\nIlias Panchard vous proposez dans votre initiative un de compenser tout zonage pour les nouvelles constructions par un d\u00e9zonage \u00e9quivalent ailleurs est -ce que ce n'est pas un moratoire finalement qui freine ou qui risquent de freiner le d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:17) [86%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend de quel d\u00e9veloppement on parle je pense pas que \u00e7a va, \u00e7a va freiner le d\u00e9veloppement du b\u00e2ti o\u00f9 \u00e7a va pas d\u00e9velopper \u00e7a va pas freiner le d\u00e9veloppement faites du du logement mais on va revenir vers une certaine logique, c'est-\u00e0-dire qu'on utilise, on fera une projection et on se dira que, actuellement, il nous reste s'initiative accept\u00e9e telle surface de zones \u00e0 b\u00e2tir et puis une r\u00e9flexion beaucoup plus forte entre les communes, cantons pour voir comment est -ce qu'on utilise au mieux cette zone \u00e0 b\u00e2tir, et un exemple tout simple lors du d\u00e9p\u00f4t parler par exemple de bon sens que soit du bon sens paysan ou du bon sens disons citadins ont par exemple de de nos, de nos grands- parents, pour une fois, je fais pas du jeunisme et je voudrais faire au plus haut, plus \u00e2g\u00e9es simplement ce qui se construisait historiquement dans les villes, vous allez dans les centres-villes de toutes les villes en Suisse en Suisse romande, ces 4 5 \u00e9tages, c'est assez dense et ses juges depuis 20, 30 ans qu'on a tendance \u00e0 utiliser de plus en plus de d'espace, donc \u00e7a va bloquer un certain type de de d\u00e9veloppement, mais globalement c'est c'est : voil\u00e0, c'est un mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 qui qui part comme disait avant plut\u00f4t vers des coop\u00e9ratives ou d'autres types de logements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [88%] :\r\nOlivier f\u00e9d\u00e8re chaque seconde, plus d'un m\u00e8tre carr\u00e9 de surface agricole est perdu, hein, surtout \u00e0 cause de la croissance de l'\u00e9talement urbain, limiter le mitage du territoire est -ce que ce n'est pas une n\u00e9cessit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [93%] :\r\n\u00e9coutez c'est c'est un choix politique qui a \u00e9t\u00e9 fait en lien avec l'acceptation en mars 2013 de la nouvelle loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire aujourd'hui tous les cantons doivent redimensionner o\u00f9 la plupart des cantons doivent redimensionner les zones \u00e0 b\u00e2tir, faire en sorte que les zones \u00e0 b\u00e2tir ne soient pas surdimensionn\u00e9s et donc les zones \u00e0 b\u00e2tir doivent correspondre aux besoins de la population et de l'\u00e9conomie au cours des des 15 prochaines ann\u00e9es, donc il y a un un un grand travail qui est en train d'\u00eatre fait dans dans la plupart des des des cantons, moi je ne suis pas oppos\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la densification d'autant moins qu'elle peut \u00eatre de qualit\u00e9, hein, cela \u00e9tant, il faut que cela se fasse en concertation avec les les m\u00e9nages avec les particuliers qui habitent d\u00e9j\u00e0 dans les quartiers \u00e0 \u00eatre densifier et on sent quand m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement des oppositions des r\u00e9serves parmi les les habitants qui habitent dans les quartiers, destin\u00e9 \u00e0 identifier parce que ses habitants tiennent \u00e9galement une certaine qualit\u00e9 de vie et au maintien de de l'environnement qu'ils qu'ils connaissent, il faut \u00e9galement d\u00e9velopper \u00e0 ce moment l\u00e0 des, des, des, des infrastructures de transport, notamment des transports publics et voyez souvent je je je fais pas un reproche personnel \u00e0 monsieur Panchard, mais je constate que souvent les les oppositions proviennent de, de, de, de milieux li\u00e9s au au Vert par exemple l\u00e0 \u00e0 Lausanne il y a un projet de tram qui est cens\u00e9 relier Lausanne \u00e0 \u00e0 Renan h\u00e9 bien parmi les opposants les plus importants \u00e0 ce tram, il y a des \u00e9lus Verts, donc oui \u00e0 la densification, encore faut -il que tous les acteurs, y compris les Verts soient d'accord avec l'ensemble des cons\u00e9quences de cette densifie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:04) [89%] :\r\nNation alors Ilias Panchard je crois que sur la question du du tram les Lausannois sauront exactement de quoi, de quoi il en il en ressort, c'est une question d'accessibilit\u00e9 de jusqu'o\u00f9 est -ce que va le le le les transports publics mais mais l\u00e0 o\u00f9 je r\u00e9pondrai par rapport \u00e0 la question de la mobilit\u00e9 et l\u00e0, je trouve, c'est pour \u00e7a qu'on a lanc\u00e9 ce qu'initiative c'est que \u00e7a touche \u00e9norm\u00e9ment de sujets diff\u00e9rents sur la question de la mobilit\u00e9, alors oui, le fait densifier, \u00e7a fait qu'il faut qu'on d\u00e9veloppe des transports publics dans les villes mais aussi dans les villages proches des villes proches du village, mais c'est simplement qu'on remplace ce type de d\u00e9veloppement par ce qui a \u00e9t\u00e9 fait ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est-\u00e0-dire de aller de plus en plus et, du coup il a fallu construire des canalisations, des acc\u00e8s au niveau \u00e9lectricit\u00e9 des routes et c'est exactement ce qui am\u00e8ne \u00e0 la situation actuelle, c'est-\u00e0-dire des trains qui sont en grande partie, mais surtout le fait que plus on construit de routes, plus les routes sont sont utilis\u00e9s et peut-\u00eatre un tout petit mot sur la latte parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 par la loi sur l'am\u00e9nagement de territoire et la loi sur mesure, territoire qui est accept\u00e9e en 2013 par la population qui un canton qui a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 par monsieur monsieur salaires la crainte politique, moi je vois au-del\u00e0 de son application allait pas, elle est pas simple : la loi est difficile \u00e0 appliquer, parce qu'on a laiss\u00e9 faire pendant trop longtemps, mais ce qui a \u00e9t\u00e9 fait c'est une projection sur une quinzaine d'ann\u00e9es, de quelle surface de zone \u00e0 b\u00e2tir, on a besoin par canton, mais le probl\u00e8me c'est que si on sait que d'ici quelques ann\u00e9es si on construit trop vite, on construit de mani\u00e8re trop, on sait que d'ici 10 ans, peut-\u00eatre qu'on dira ah bah on a construit trop vite, faisons une nouvelle projection sur 15, 20 ans, mais politiquement c'est ce probl\u00e8me compte lequel nous on s'engage, c'est-\u00e0-dire que si on sait qu'il y a vraiment une limite \u00e0 la surface totale la zone \u00e0 b\u00e2tir avec une pr\u00e9servation des Terres agricoles, bah on sait quelle surface est r\u00e9ellement \u00e0 disposition et c'est \u00e7a qui permet r\u00e9ellement lutter contre mitage du territoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:39) [87%] :\r\nOlivier : que pensez -vous de cette initiative des des Jeunes Verts, hein, qui propose en quelque sorte de de d'\u00e9tablir un \u00e9quilibre justement tout zonage pour les nouvelles constructions de cette compens\u00e9 ailleurs par un d\u00e9zonage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:51) [91%] :\r\nAlors si on se cantonne aux au slogan : elle a l'air s\u00e9duisants mais si on lit le le texte \u00e9videmment cette initiative maquette puisque ce qui est pr\u00e9vu, c'est que le classement de tout terrain en zone \u00e0 b\u00e2tir doit \u00eatre compens\u00e9 par un d\u00e9classement de terrains de m\u00eame surface, et de m\u00eame qualit\u00e9 le le le canton de Vaud aujourd'hui souffrent du du moratoire qui est pr\u00e9vue dans la r\u00e9vision de la la latte ailleurs lors de la campagne de votation 2013 le fiscalit\u00e9 avait ni\u00e9 l'existence de ce moratoire, aujourd'hui tout le monde admet que ce moratoire existe et le canton de Vaud notamment en souffre, h\u00e9 bien ce que proposent les Verts c'est une g\u00e9n\u00e9ralisation de ce moratoire, c'est une sorte d'initiative Ecopop au territoire, c'est-\u00e0-dire que la croissance, ce sera plus possible, il s'agira m\u00eame d'encourager la la d\u00e9croissance, donc je crois que l'initiative \u00e0 tr\u00e8s loin et et les tr\u00e8s critiquable d'autant plus que aujourd'hui il y a des efforts qui sont frais pour r\u00e9duire les zones \u00e0 b\u00e2tir et de faire en sorte que les zones \u00e0 b\u00e2tir correspondent aux besoins de l'\u00e9conomie et de la population \u00e0 moyen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:54) [92%] :\r\nHerm\u00e8s, que finalement, Ilias Panchard les r\u00e8gles de densification aujourd'hui ne sont pas d\u00e9j\u00e0 un frein au mitage du territoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:01) [86%] :\r\nBah, je demanderai \u00e0 juger sur pi\u00e8ces, d'ici quelques ann\u00e9es, par rapport \u00e0 la \u00e0 la loi sur l'\u00e9nergie, mais territoire non, les premiers \u00e0 potentiellement retirer initiative donc initiative des Jeunes Verts et non pas des non pas des Verts qui potentiellement pourraient \u00eatre selon selon l'application de la la la Tesson et son efficacit\u00e9 apr\u00e8s c'est vraiment une question de mod\u00e8le et je pense que l\u00e0, on d\u00e9fend tous les 2 de mani\u00e8re non id\u00e9ologique de mod\u00e8les diff\u00e9rents, un mod\u00e8le \u00e0 mon avis qui en fin de vie est un mod\u00e8le qui est qui est concret qui qui dans plein de pays qui existe, c'est-\u00e0-dire les 40 pourcent par par exemple de coop\u00e9rative \u00e0 Z\u00fcrich, en Allemagne, en Suisse al\u00e9manique \u00e9norm\u00e9ment de projets de quartiers durables et c'est des quartiers qui sont tr\u00e8s demand\u00e9s, qui sont accessibles aussi pour la classe moyenne et la classe populaire, contrairement aux propri\u00e9t\u00e9 par \u00e9tage par exemple d\u00e9fendue par par monsieur fallait ou d'autres donc r\u00e9clament voil\u00e0, moi je me demande simplement qu'est -ce qu'on d\u00e9fend, pour qui et \u00e0 qui, \u00e0 qui l'argent rentre dans les poches pour finir pas forc\u00e9ment aller Bernard Nicod et consorts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:53) [87%] :\r\nIlias Panchard Olivier Faver, merci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci la cr\u00e9ation, c'est une belle soir\u00e9e le PDC. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-18T17:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "Conseiller national PLR VD et secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9ral Fed romande immo", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Panchard, Ilias", "role": "Co-pr\u00e9sident des Jeunes Verts suisses ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00022A2E-20BB-4E50-A8BB-9D905D64D387", "internalArchiveId": "00022A2E-20BB-4E50-A8BB-9D905D64D387", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-11-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Fillon, ex-premier ministre sous Nicolas Sarkozy, candidat \u00e0 la primaire UMP;Rapha\u00ebl Enthoven, philosophe;Jean-Hubert Lebet, ambassadeur suisse au Kosovo;Stanislas Wawrinka, joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(23court+D6/DEBAT PRIMAIRE)  DIR TEL IP \r\nLes d\u00e9s sont donc jet\u00e9s...\r\n....pour les 7 candidats \u00e0 la primaire de la droite et du centre en France...\r\nIls se sont livr\u00e9s hier \u00e0 un dernier d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avant la primaire de dimanche...\r\nqui d\u00e9signera le candidat de la droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle...\r\nEt un homme est sorti du lot-\r\nPr\u00e9nom: Fran\u00e7ois. \r\nNom: Fillon.\r\n  0'28''\r\nFran\u00e7ois Fillon, ex-premier ministre sous Nicolas Sarkozy \u00e0 l'heure de conclure ce d\u00e9bat...D\u00e9bat qu'il aurait domin\u00e9 selon les t\u00e9lespecteurs...\r\nBonjour Ariane Hasler...\r\n...\r\nVous \u00e9tiez branch\u00e9e sur France2 hier soir...\r\nPlusieurs th\u00e8mes \u00e9taient abord\u00e9s, de la Syrie \u00e0 l'\u00e9ducation en passant par...Donald Trump...\r\nA 3 jours du scrutin, on s'attendait \u00e0 un moment de t\u00e9l\u00e9vision tendu, au final, le d\u00e9bat est rest\u00e9 un peu terne.\r\nMais il aura surtout servi \u00e0 un homme Ariane...Fran\u00e7ois Fillon, l'outsider qui assoit un peu pluS son statut....\r\nFran\u00e7is Fillon... selon certains sondages, c'est clairement lui qui a domin\u00e9 le d\u00e9bat, pour d'autre, il arrive derri\u00e8re Jupp\u00e9 mais se positionne tr\u00e8s bien chez ceux qui c^sot certain s'daller voter \u00e0 la primaire.\r\nEn fait de domination, Fran\u00e7ois Fillon a surtout continu\u00e9 \u00e0 jouer la carte du s\u00e9rieux et du calme, t\u00f4t en n emmanchant pas ses mots. extraits.. \u00ab l'\u00e9chec de l'\u00e9cole n'est pas li\u00e9e au coll\u00e8ge pour tous mais \u00e0 une caste de p\u00e9dagogiques pr\u00e9tentieux \u00bb..recardant m\u00eame la discussion de fin de d\u00e9bat ouvert et pourtant pr\u00e9vue sous cette forme. nous sommes ici pour pr\u00e9senter notre programme et pas pour nous invectiver les uns les autres, a dit en substance l'ancien premier ministre , enchainant sur ses propositions de r\u00e9forme de la sant\u00e9.  dans une posture tr\u00e8s \u00ab  au dessus de la m\u00eal\u00e9e..\r\nde son c\u00f4t\u00e9 Alain Jupp\u00e9 est rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 lui m\u00eame, une phrase qui est presque une lapalissade. la strat\u00e9gie du toujours encore favori de ces primaires n'a pas boug\u00e9 d'un iota. lui aussi calme et pond\u00e9r\u00e9. posture rassurante mais manquant un peu de relief qu'il a adopt\u00e9 durant toute la campagne, fatiguant peut-\u00eatre un peu ses soutiens? \r\nCC: Et Nicolas Sarkozy...alors...? \r\ndifficile pour l'ancien pr\u00e9sident de sortir des \u00ab affaires \u00bb auquel son nom est accol\u00e9. il a d'ailleurs  attaqu\u00e9 assez violemment David Pujadas qui lui posait une question en d\u00e9but de d\u00e9bat sur le dossier libyen ressurgit il est vrai fort \u00e0 propos cette semaine.. \u00ab vous n'avez pas honte? \u00bb a lanc\u00e9 l'ancien pr\u00e9sident dans un tr\u00e8s bel exemple de l'attaque comme d\u00e9fense. Nicolas Sarkozy qui a beaucoup insist\u00e9 hier soir sur son statut d'ex chef de l'\u00e9tat. \u00ab quand j'ai fait ferme l'ambassade de France en Syrie, quand je pr\u00e9sidais l'Europe. \u00bb un rappel \u00e0 double tranchant qui souligne l'exp\u00e9rience mais aussi le bis repetiteam d'un homme politique qui n'a pas chang\u00e9, ont pu constater s'ils en doutaient au cours de ces trois d\u00e9bat.  au final un d\u00e9bat technique o\u00f9 on a pas apprit grand chose sur le programme des candidats. un d\u00e9bat de trop diront certains. par sur leur r\u00e9pondrait Fran\u00e7ois Fillon. \r\nAriane Hasler \u00e0 Paris merci...\r\npremier tour de cette primaire dimanche, les r\u00e9sulats devraient tomber vers 20h30...\r\nUn 2\u00e8me tour est pr\u00e9vu le 27 novembre...\r\n(03/CRITIQUE SOLUTION MULLER PA) Autre date, le 9 f\u00e9vrier 2014...\r\net la question qui lui est li\u00e9e: comment appliquer l'intiative de l'UDC contre l'immigration de masse?\r\nLe parlement y travaille...\r\nUne proposition fait son chemin au Conseil des Etats. \r\nCelle de Philippe M\u00fcller, s\u00e9nateur et ancien pr\u00e9sident du PLR. \r\nSolution qui ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde! en tout cas pas aux patrons!\r\nNon parce que l'option M\u00fcller g\u00e9n\u00e9rerait selon eux trop de paperasse...\r\nIls seraient oblig\u00e9s en cas de ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9, de transmettre les offres d'emploi aux ORP d'abord, d'auditionner en priorit\u00e9 les candidats propos\u00e9s par les cantons...et de justifier leur non-engagement...\r\nDes amendes sont pr\u00e9vues pour les entreprises qui ne joueraient pas le jeu.\r\nd'o\u00f9 les critiques des patrons...\r\nmais il ne sont pas les seuls \u00e0 se plaindre...\r\nles administrations s'y mettent aussi. \r\nPietro Bugnon.\r\n  0'59''\r\n((\"C'est une fausse bonne id\u00e9e\", confie hors micro un responsable cantonal de l'emploi. Selon lui, le mod\u00e8le de Philipp M\u00fcller modifierait fondamentalement l'image que les employeurs se font des offices r\u00e9gionaux de placement. Ces structures seraient amen\u00e9es \u00e0 assumer un nouveau r\u00f4le: en plus de placer des demandeurs d'emplois, elles devraient sanctionner les patrons mauvais joueurs. On craint donc que cette proposition de mise en oeuvre ne brise le rapport de confiance \u00e9tabli depuis 20 ans entre l'Etat et les entreprises. Tr\u00e8s concr\u00e8tement, les administrations redoutent aussi d'\u00eatre d\u00e9bord\u00e9es. \"Cela n\u00e9cessitera plus de ressources humaines\", estimait hier dans la presse le pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration suisse des offices de placement. Plus de recours des employeurs aussi, selon lui. \"Cela va prendre du temps \u00e0 des gens qui ont l'habitude de conseiller des ch\u00f4meurs\", ajoute un autre chef d'office. On le voit: les administrations ne veulent pas jouer au chien de garde. Les employeurs craignent, eux, d'\u00eatre mis sous pression. Bref... La solution de mise en oeuvre imagin\u00e9e par Philipp M\u00fcller d\u00e9pla\u00eet. Elle a pourtant d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 le cap d'une commission du Parlement.))\r\nAlors fausse bonne id\u00e9e? \r\nPhilippe M\u00fcller r\u00e9pond aux critiques juste apr\u00e8s ce journal.\r\n(16/SUISSE TRUMP PA) Un chiffre dans l'actualit\u00e9: 31. C'est le nombre de Chefs d'Etat et de gouvernement qui ont t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 Donald TRUMP pour le f\u00e9liciter depuis son \u00e9lection.\r\nle pr\u00e9sident tient un d\u00e9compte et le publie chaque jour...\r\net devinez quel pays n'y figure pas?\r\n...la Suisse!\r\nabsente de cette liste et elle va le rester. \r\nBerne a jug\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire de passer un coup de fil \u00e0 la Trump Tower de Manhattan, pour parler au nouveau pr\u00e9sident.\r\nPhilippe Revaz.\r\n  0'55''\r\n((La suisse ne juge pas utile de parler de vive voix a donald trump. il faut dire que notre president johann schneider-ammann l'a d\u00e9j\u00e0 felicit\u00e9 par ecrit, le 9 novembre, au lendemain de l'election. Pour les affaires etrangeres et la presidence suisse, il n'est pas necessaire d'y ajouter un coup de fil. Il n'y a pas de gros dossier brulant ouvert entre les eux pays, explique-t-on dans l'entourage de johann schneider-ammann, o\u00f9 l'on ne voit pas bien ce qu'un telephone pourrait ajouter a ce qu'une lettre dit deja tres bien. On precise que c'est sous la presidence de doris leuthard que donald trump entrera en fonction. Il lui reviendra donc a elle d'engager des contacts plus pouss\u00e9s, d\u00e8s le mois de janvier prochain. Pourtant, depuis deux jours, le candidat trump publie la liste des pays avec lesquels il a eu un contact telephonique. Un total de 28 pays mardi, a laquelle se sont ajout\u00e9s hier 3 nouvelles nations, dont la hollande et la pologne. pas de quoi faire changer d'avis les services du dfae. ce qui lui evitera la tache delicate de savoir qui esactement appeler. le premier ministre australien, qui fut le premier, avait obtenu le portable de donald trumpm grace au golfeur greg norman.))\r\n(Br\u00e8ve Trump+Abe) et...Donald Trump continue de composer son gouvernement...un nouveau nom est sorti du chapeau: celui de Mitt Romney, ex-candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, ex-gouverneur du Massashussetts, ex-critique de Trump..il pourrait diriger la diplomatie am\u00e9ricaine. selon CNN les deux hommes se verront ce week-end pour en parler.\r\n(10/ ELITES ITV ENTHOVEN) .Donald Trump...beacoup estiment qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu parce que les \u00e9lites se sont trop \u00e9loign\u00e9es du peuple...d\u00e9connect\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9...\r\nseulement voil\u00e0...\r\n\"Le bashing des \u00e9lites est une tactique politique ancestrale\"\r\nRappelle du philosophe Rapha\u00ebl Enthoven.\r\nLaetitia Guinand l'a rencontr\u00e9...\r\n  1'14\r\nRapha\u00ebl Enthoven sera l'invit\u00e9 du Grand Entretien de Forum dimanche \u00e0 18h45. \r\n***th\u00e9matique qu'on abordera avec Gabriel Galice, pr\u00e9sident du conseil de fondation de l'institut international pour la paix de Gen\u00e8ve est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7h35.\r\n(Br\u00e8ve Obama) Berlin, capitale du monde...\r\nserait-on tent\u00e9 de dire...\r\nBarack Obama, Angela Merkel, Matteo Renzi, Fran\u00e7ois Hollande, Mariano Rajoy et Theresa May s'y rencontrent aujourd'hui.\r\n\u00e9pilogue de la derni\u00e8re tourn\u00e9e europ\u00e9enne de Barack Obama.\r\nPlusieurs th\u00e8mes au programme: la Syrie, la lutte contre l'Etat islamique, l'Ukraine, le climat, le Brexit et l'avenir des relations transatlantique avec Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche. \r\nHier aux c\u00f4t\u00e9s d'Angela Merkel, Barack Obama a d\u00e9fendu l'Otan, l'Union europ\u00e9enne qui reste un succ\u00e8s politique et \u00e9conomique selon lui...\r\net il a d\u00e9clar\u00e9 qu'il reviendrait quand m\u00eame en Allemagne...mais en tant qu'ex pr\u00e9sident...pour boire des bi\u00e8res \u00e0 l'Oktoboerfest.\r\n(D1court/AMABASSADEUR SUISSE KOSOVO ITV LEBET) la pr\u00e9sence de la kafor au kosovo...\r\nActuellement 4 mile 600 soldats de la force de paix internationale de la l'OTAN garantissent la s\u00e9curit\u00e9 dans le pays. \r\ndont des suisses...\r\nY a-t-il trop de monde au Kosovo, trop de forces \u00e9trang\u00e8res...\r\nr\u00e9ponse de l'ambassadeur suisse..\r\nl'ambassadeur suisse au Kosovo Jean-Hubert Lebet.\r\n  1'15\r\nparlement\r\n(Br\u00e8ve Cop22) La fin de la Cop 21 aujourd'hui \u00e0 Marrakech. \r\nHier les 200 participants ont r\u00e9affirmer leur engagement en faveur de l'accord de Paris. contenir \u00e0 2 degr\u00e9s la hausse du r\u00e9chauffement climatique. \r\nDoris Leuthard pr\u00e9sente hier et mercredi dresse un bilan mitig\u00e9. \r\nLes pays sont pr\u00eats \u00e0 agir et l'\u00e9conomie anticipe le tournant \u00e9nerg\u00e9tique mais les d\u00e9tails techniques de l'accord ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9s.\r\n(20/SUCCES PETITES BANQUES PA) En Suisse, les petites banques remportent un succ\u00e8s inattendu : c'est ce que r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude publi\u00e9e par la Haute Ecole de Lucerne. \r\nLes banques comptant une dizaine de salari\u00e9s et une somme de bilan de moins de 400 millions de francs affichent de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats financiers. 91 \u00e9tablissements ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s en Suisse, Estelle Braconnier...\r\n   1'01\r\n((L'\u00e9tude est partie du principe qu'une petite banque performante se caract\u00e9rise par une rentabilit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e, une structure solide et une politique de risque \u00e0 sa taille.\r\nElle doit par ailleurs avoir peu de cr\u00e9ances douteuses, un capital propre solide et des liquidit\u00e9s suffisantes. En 2015, les 15 petites banques les plus performantes se situent majoritairement en suisse al\u00e9manique. Tout en haut sur le podium : la banque bernoise EEK qui n'exploite qu'une seule agence et affiche une somme de bilan sup\u00e9rieure \u00e0 1 milliard de francs. Suivent une caisse d'Epargne situ\u00e9e dans l'Emmental, canton de Berne encore. Les banques cantonales de Schwyz et des Grisons. 5 banques cantonales, 10 caisses d'Epargne et banques r\u00e9gionales se classent dans le top. Ces \u00e9tablissements font la diff\u00e9rence \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des grandes enseignes en mati\u00e8re de marge d'int\u00e9r\u00eats pour lesquelles elles parviennent \u00e0 atteindre des valeurs extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9es. L'\u00e9tude souligne enfin que le fort ancrage local de ces banques soumises \u00e0 moins de concurrence en zones rurales leur permet de tirer leur \u00e9pingle du jeu.))\r\n(Br\u00e8ve BNS) Jusqu'o\u00f9 la BNS descendra-t-elle?\r\nHier Andr\u00e9a Maechler, membre de la direction a indiqu\u00e9 que le taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif appliqu\u00e9 par la banque nationale suisse pouvait encore \u00eatre abaiss\u00e9 si n\u00e9cessaire...mais elle pr\u00e9cise que les risques pour la  stabilit\u00e9 financi\u00e8res n'ont pas augment\u00e9. malgr\u00e9 le Brexit, et l'\u00e9lection am\u00e9ricaine...le volume de transactions euro-franc suisse et dollars france-suisse est rest\u00e9 peu important.\r\n(Br\u00e8ve Stan) L'homme \u00e0 battre aujourd'hui c'est lui, Andy Murray...\r\ndu moins pour Stan Wawrinka...qui affronte le nouveau num\u00e9ro 1 mondial \u00e0 15h aux masters de Londres.\r\nS'il gagne en 2 sets, il sera qualifi\u00e9 pour les demi-finales. Un autre r\u00e9sultat le rendra d\u00e9pendant du match du soir entre Cilic et Murray.\r\n(21/ TENNIS ITV WAWRINKA) En tennis...Un gros d\u00e9fi attend aujourd'hui (VE) Stan Wawrinka. Le Vaudois affronte \u00e0 15h Andy Murray pour leur dernier match de groupe du Masters. Plusieurs sc\u00e9narios sont possibles. S'il s'impose en 2 sets, le Suisse sera qualifi\u00e9. Un autre r\u00e9sultat le rendra d\u00e9pendant du match du soir entre Cilic et Murray. Stan Wawrinka se dit pr\u00eat au combat...\r\n  50''\r\nStan Wawrinka avec Bernardin Allemann. Wawrinka - Murray, c'est \u00e0 15h, \u00e0 suivre sur RTSdeux et dans nos rendez-vous d'informations.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nUn vendredi gris et pluvieux jusqu'en seconde partie de journ\u00e9e.\r\nLa neige redescendra \u00e0 1300 m\u00e8tres.\r\nEt le thermom\u00e8tre ne montera pas plus haut que 13 degr\u00e9s.\r\nDemain: nuages, pluies puis des \u00e9claircies. plus froid aussi.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve OFEV) \r\n(Br\u00e8ve sant\u00e9) \r\n(Br\u00e8ve Lausanne?) \r\n(Br\u00e8ve ONU Syrie) En bref encore, ces bombardements sur Alep.\r\nIls ont tu\u00e9 25 personnes au moins hier selon les services de sant\u00e9.\r\n45 depuis le d\u00e9but de la semaine...et la reprise des frappes...\r\nelles marquent la fin d'une pause observ\u00e9e par la Russie depuis le 18 octobre. Mais Moscou nie \u00eatre \u00e0 l'origine des nouveaux bombardements. \r\nqui visaient les quartiers est tenus par le rebelles...\r\n((selon un responsable syrien l'objectif est de reprendre la ville avant l'investiture de Donald Trump))\r\nEt sur le plan diplomatique l'ONU prolonge d'un an son enqu\u00eate sur les attaques chimiques en Syrie. r\u00e9solution adopt\u00e9e hier par le conseil de s\u00e9curit\u00e9. ((la Russie mena\u00e7ait dans un premier temps de s'y opposer))\r\n(Br\u00e8ve sondage d\u00e9bat) PARIS, 18 novembre (Reuters) - Fran\u00e7ois Fillon, qui\r\nb\u00e9n\u00e9ficie d'une puissante dynamique en sa faveur en cette fin de\r\ncampagne pour la primaire de la droite, est jug\u00e9 le plus\r\nconvaincant (33%) du dernier d\u00e9bat organis\u00e9 avant le premier\r\ntour, devant Alain Jupp\u00e9 (32%) et Nicolas Sarkozy (18%), selon\r\nun sondage d'Elabe r\u00e9alis\u00e9 jeudi.\r\nL'ex-Premier ministre a encore davantage s\u00e9duit les seuls\r\nsympathisants de la droite et du centre, qui sont 39% \u00e0 l'avoir\r\nconsid\u00e9r\u00e9 comme le plus convaincant, tandis que 26% d'entre eux\r\ncitent Nicolas Sarkozy et 25% Alain Jupp\u00e9.\r\nLors des deux pr\u00e9c\u00e9dents d\u00e9bats, les t\u00e9l\u00e9spectateurs\r\ninterrog\u00e9s par Elabe pour BFM TV avaient plac\u00e9 le maire de\r\nBordeaux en t\u00eate des candidats les plus convaincants.\r\nA l'approche du premier tour, Fran\u00e7ois Fillon a fait un bond\r\ndans les sondages, passant par exemple de 20% \u00e0 27% des\r\nintentions de vote en quelques jours dans les enqu\u00eate de\r\nl'Ifop-Fiducial, au point de talonner Alain Jupp\u00e9 et Nicolas\r\nSarkozy, \u00e0 qui semblait jusqu'alors promis un match \u00e0 deux.\r\nLors du dernier d\u00e9bat, les prestations de Nathalie\r\nKosciusko-Morizet (6%), Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Poisson (4%), Bruno Le\r\nMaire (4%) et Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 (3%) ont moins convaincu les\r\nt\u00e9l\u00e9spectateurs que les trois hommes de t\u00eate.\r\nCette \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon de 1.012\r\npersonnes \u00e2g\u00e9es de 18 ans et plus et ayant regard\u00e9 l'ultime\r\nd\u00e9bat, diffus\u00e9 sur France 2 et Europe 1.  \r\n (Simon Carraud, \u00e9dit\u00e9 par Sophie Louet)", "durationSec": 913, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8157948", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-18T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-18T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8157964", "ece-8157948"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:22Z", "speechToTexts": ["24.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nLe journal Coralie Claude Fran\u00e7ois Fillon sur la pente ascendante Fouad t\u00e9l\u00e9spectateurs hier soir, c'\u00e9tait lui le plus convaincant, il a domin\u00e9 le dernier d\u00e9bat de la primaire de la droite et du centre en France, l'ex- 1er ministre a su rester en dessus de la m\u00eal\u00e9e, sans sortir les points alors qui, de Fran\u00e7ois Fillon, Nicolas Sarkozy ou Alain Jupp\u00e9 l'emporterait dimanche, le suspense est \u00e0 son comble un monstre bureaucratique, critiqu\u00e9e par les patrons et les offices r\u00e9gionaux de placement, la solution de Philippe M\u00fcller pour appliquer le vote du 9 f\u00e9vrier ne convainc pas obligation d'auditionner les demandeurs d'emploi, justifier leur non- engagement pour le public et le priv\u00e9, c'est trop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [94%] :\r\nMais absolument pas, r\u00e9plique l'ancien pr\u00e9sident du PLR, la r\u00e9ponse du berger \u00e0 la berg\u00e8re, ce sera juste apr\u00e8s Journal du Brexit lection de Donald Trump en passant par la perc\u00e9e italienne du Mouvement 5 \u00e9toiles ou encore la mont\u00e9e du Front national, derri\u00e8re chacun de ces \u00e9v\u00e9nements, on croit d\u00e9celer un rejet de la classe dirigeante, un rejet de ce qu'on appelle les \u00e9lites mais ces \u00e9lites qui sont -elles, pourquoi personne, au fond, on a l'impression d'en faire partie, le politologue et \u00e9conomiste Gabriel Galice, pr\u00e9sident du conseil de fondation de l'institut international pour la paix \u00e0 Gen\u00e8ve est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction pour en parler, \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [88%] :\r\nDemain, nous verrons que c'\u00e9tait \u00e9lites bashing ou le fait de critiquer les \u00e9lites et vieux non pas comme le monde mais comme Machiavel au moins le\u00e7on d'histoire avec le philosophe Rapha\u00ebl and to Phone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [90%] :\r\nEn Thurgovienne clinique psychiatrique \u00e0 tester des m\u00e9dicaments ne d'homologuer sur des centaines de patients durant les ann\u00e9es 50 \u00e0 80 le canton a mandat\u00e9 un groupe d'historiens pour faire la lumi\u00e8re sur ces pratiques, Rouben dessin peut rencontrer l'historienne, qui supervise ces recherches. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [98%] :\r\nEscale au Vatican aussi entre la Bible et l'attach\u00e9-case. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [88%] :\r\nLes patrons catholiques du monde entier sont en visite chez le pape, ce vendredi, portrait crois\u00e9 tout \u00e0 l'heure de de chefs d'entreprise romande qui ont la foi de fa\u00e7on de concilier \u00e0 la fois pri\u00e8re et gouvernance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [87%] :\r\nEt pas de lignes t\u00e9l\u00e9phoniques entre la Trump Tower et le Palais f\u00e9d\u00e9ral, la Suisse n'a pas pass\u00e9 de coups de fil au nouveau pr\u00e9sident, les d\u00e9s sont donc jet\u00e9s pour laisser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [94%] :\r\nCandidat \u00e0 la primaire de la droite et du centre en France, ils se sont livr\u00e9s hier un dernier d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avant la primaire de dimanche qui d\u00e9signera le candidat de la droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, un homme et sur ce qu'est sorti du lot, pr\u00e9nom Fran\u00e7ois non Fillon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [94%] :\r\nNous les Fran\u00e7ais nous sommes un peuple fier et nous n'aimons pas qu'on nous dicte nos choix alors dimanche prochain, je dis aux Fran\u00e7ais qui nous regardent, n'ayez pas peur, n'ayez pas peur de contredire les sondages et les m\u00e9dias, qui avait d\u00e9j\u00e0 tout arranger \u00e0 votre place, ne faites pas de calcul ne choisissait pas de voter pour un candidat pour en \u00e9liminer un autre choisissez de voter pour vos convictions, c'est le seul choix qui est digne de vous et c'est le seul choix qui est digne de la France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:52) [91%] :\r\nFran\u00e7ois Fillon, ex- 1er ministre sous Nicolas Sarkozy, \u00e0 l'heure de conclure ce d\u00e9bat un d\u00e9bat qu'il aura domin\u00e9, selon les t\u00e9l\u00e9spectateurs bonjour Ariane Hasler bonjour, vous \u00e9tiez branch\u00e9e sur France2 hier soir plusieurs th\u00e8mes \u00e9taient abord\u00e9s, de la Syrie, \u00e0 l'\u00e9ducation, en passant par Donald Trump \u00e0 3 jours du scrutin, s'attendait \u00e0 un moment de t\u00e9l\u00e9vision tendu au final, le d\u00e9bat est rest\u00e9 un peu terne, hein, mais il aura surtout servi \u00e0 un homme, Ariane, Fran\u00e7ois Fillon, l'autre \u00e7a hideurs qui assoit un peu plus son statut. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:26) [91%] :\r\nOui, puisque selon certains sondages, c'est clairement lui qui a domin\u00e9 le d\u00e9bat pour d'autres, il arrive derri\u00e8re Alain Jupp\u00e9, mais se positionne tr\u00e8s bien chez ceux qui sont certains d'aller voter dimanche \u00e0 la primaire, alors en fait, de domination, Fran\u00e7ois Fillon a surtout continu\u00e9 \u00e0 jouer la carte du s\u00e9rieux et du calme tout en ne m\u00e2chant pas ses mots : extrait l'\u00e9chec de l'\u00e9cole n'est pas li\u00e9e au coll\u00e8ge pour tous, mais une caste de p\u00e9dagogue pr\u00e9tentieux recadrant m\u00eame discussion de fin d\u00e9bat, une discussion ouverte est pr\u00e9vue sous cette forme, nous sommes ici pour pr\u00e9senter notre programme et pas pour nous invectiver les uns les autres, a dit en substance l'ancien 1er ministre dans une posture tr\u00e8s au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, de son c\u00f4t\u00e9, Alain Jupp\u00e9 est rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 lui- m\u00eame, une phrase qui est d\u00e9sormais presque une lapalissade : la strat\u00e9gie du toujours encore favori de ces primaires n'a pas boug\u00e9 dans Liotard lui aussi calme et pond\u00e9r\u00e9, une posture rassurante m\u00eame encore un peu de relief qu'il a adopt\u00e9 durant toute la campagne, fatiguant, peut-\u00eatre un peu ses soutiens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:25) [92%] :\r\nEt Ariane, qui a fait le 3\u00e8me homme Nicolas Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:28) [92%] :\r\nEh bien difficile pour l'ancien pr\u00e9sident de sortir des affaires, auquel son nom est accol\u00e9 il y a d'ailleurs attaqu\u00e9 assez violemment, David Pujadas, ce qui lui poser une question d\u00e9but d\u00e9bat sur le dossier libyen ressurgit, il est vrai, fort \u00e0 propos, cette semaine, vous n'avez pas honte, a lanc\u00e9 l'ancien pr\u00e9sident dans un tr\u00e8s bel exemple de l'attaque comme d\u00e9fense, Nicolas Sarkozy, qui a beaucoup insist\u00e9 hier soir sur son statut d'ex- chef de l'\u00c9tat, quand j'ai fait fermer l'ambassade de France en Syrie quand je pr\u00e9sidais l'Europe un rappel \u00e0 double tranchant qui souligne certes l'exp\u00e9rience mais aussi le bis r\u00e9p\u00e9tita d'un homme politique qui n'a pas chang\u00e9, c'est ce qu'ont pu constater, s'ils en doutaient les Fran\u00e7ais au cours de ces 3 d\u00e9bats au final hier soir un d\u00e9bat technique, on n'a pas appris grand chose sur le programme des candidats, un d\u00e9bat de trop, diront certains, pas sur leur r\u00e9pondrait Fran\u00e7ois Fillon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [92%] :\r\nAriane Hasler \u00e0 Paris, merci 1er tour de cette primaire dimanche, donc, les r\u00e9sultats devraient tomber en soir\u00e9e \u00e0 partir de 20 heures 30, un 2\u00e8me tour est pr\u00e9vu le 27 novembre, autre date : le 9 f\u00e9vrier 2014, la question qui lui est enti\u00e8rement li\u00e9e, comment appliquer l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse, le parlement y travaille une proposition fait son chemin au Conseil des \u00c9tats, celle de Philippe M\u00fcller, s\u00e9nateur et ancien pr\u00e9sident du PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [84%] :\r\nSolution qui pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde, en tout cas pas aux patrons nombres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:50) [92%] :\r\nCe que l'option M\u00fcller g\u00e9n\u00e9rerait selon eux trop de paperasse, ils seraient oblig\u00e9s, en cas d'ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9 de transmettre les offres d'emploi aux ORP d'abord d'auditionner en priorit\u00e9 les candidats propos\u00e9s par les cantons et de justifier leur non- engagement des amendes sont aussi pr\u00e9vues pour les entreprises qui ne joueraient pas le jeu, d'o\u00f9 les critiques des patrons, mais ils ne sont pas les seuls \u00e0 se plaindre, les administrations s'y mettent aussi : Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:14) [95%] :\r\nC'est une fausse bonne id\u00e9e, confie hors micro, un responsable cantonal de l'emploi, selon lui, le mod\u00e8le de Philipp M\u00fcller modifierait fondamentalement l'image que les employeurs se font des offices r\u00e9gionaux de placement, ces structures seraient amen\u00e9es \u00e0 assumer un nouveau r\u00f4le en plus de placer des demandeurs d'emploi, elles devraient sanctionner les patrons mauvais joueurs, on craint donc que cette proposition de mise en oeuvre ne brise le rapport de confiance \u00e9tabli depuis 20 ans entre l'\u00c9tat et les entreprises, tr\u00e8s concr\u00e8tement, les administrations redoutent aussi d'\u00eatre d\u00e9bord\u00e9es, cela n\u00e9cessitera plus de ressources humaines, estimait hier dans la presse, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des offices de placement plus de recours des employeurs aussi, selon lui, cela va prendre du temps \u00e0 des gens qui ont l'habitude de conseiller des ch\u00f4meurs, ajoute un autre chef d'office, on le voit, les administrations ne veulent pas jouer au chien de garde, les employeurs craignent d'\u00eatre mis sous pression, bref, la solution de mise en oeuvre imagin\u00e9e par Philipp M\u00fcller d\u00e9pla\u00eet, elle a pourtant d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 le cap d'une commission du Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:14) [93%] :\r\nAlors fausse bonne id\u00e9e Philippe M\u00fcller r\u00e9pond aux critiques, juste apr\u00e8s ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [92%] :\r\nUn chiffre dans l'actualit\u00e9 31, \u00e7a, c'est le nombre de chefs d'\u00c9tat et de gouvernement qui ont t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 Donald Trump pour le f\u00e9liciter, depuis son \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:26) [93%] :\r\nOui, le pr\u00e9sident tient un d\u00e9compte et le publie chaque jour et devinez quel pays n'y figure pas mais la Suisse absente de cette liste, elle va le rester parce que Berne a jug\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire de passer un coup de fil \u00e0 Donald Trump \u00e0 la Trump Tower de Manhattan en tout cas pas pour l'instant Philippe Revaz nous explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:45) [93%] :\r\nLa Suisse ne juge pas utile de parler de vive voix, Donald Trump il faut dire que le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann Schneider Ammann l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 f\u00e9licit\u00e9 par \u00e9crit le 9 novembre au lendemain de l'\u00e9lection pour les affaires \u00e9trang\u00e8res et pour la pr\u00e9sidence suisse, il n'est pas n\u00e9cessaire d'y ajouter un coup de fil, il n'y a pas de gros dossier brulant ouvert entre les 2 pays, explique -t-on dans l'entourage du pr\u00e9sident suisse o\u00f9 l'on ne voit pas tr\u00e8s bien ce qu'un T\u00e9l pourrait ajouter \u00e0 ce qu'une lettre dit d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien, on pr\u00e9cise que c'est Doris Leuthard qui sera pr\u00e9sidente en Suisse lorsque Donald Trump entrera en fonction, il y reviendra donc \u00e0 elle d'engager des contacts plus pouss\u00e9s d\u00e8s le mois de janvier prochain, entre- temps, depuis 2 jours, Donald Trump publie la liste des pays avec lesquels il a eu un contact t\u00e9l\u00e9phonique, une liste de 28 pays qui s'est allong\u00e9e hier de 3 nouvelles nations dont la Hollande et la Pologne, pas de quoi faire changer d'avis les services du DFAE sur l'utilit\u00e9 d'un coup de t\u00e9l\u00e9phone Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:40) [89%] :\r\nEt Donald Trump continue de composer son gouvernement, un nouveau nom est sorti du chapeau, celui de Mitt Romney, ex- candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, ex- gouverneur du Massachusetts, ex- critique de Donald Trump il pourrait diriger la diplomatie am\u00e9ricaine, selon CNN, les 2 hommes se verront s'Week-End pour en parler, Donald Trump, beaucoup estiment qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, parce que les \u00e9lites se sont trop \u00e9loign\u00e9es du peuple d\u00e9connect\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9, seulement voil\u00e0, le bashing des \u00e9lites est une tactique politique ancestrale, il ne date pas d'\u00e9lections, Donald Trump rappel du philosophe Rapha\u00ebl Penneteau La\u00ebtitia Guinand l'a rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:17) [91%] :\r\nTout homme politique qui dit les sondages des instituts de sondage, la presse m'en veut, les interm\u00e9diaires m'en veulent mais moi je m'adresse directement aux Fran\u00e7ais un peu \u00e0 la fa\u00e7on dont un dramaturge dans la pi\u00e8ce a \u00e9t\u00e9 mal re\u00e7ue par la presse en appelle au suffrage populaire en expliquant que Guitry faisait \u00e7a tout le temps en expliquant que, au moins le peuple lui aurait meilleur go\u00fbt que ces aides il snobe qui disait du mal de son travail, donc la tradition qui consiste \u00e0 s'allier au peuple contre les puissants, est une tradition qui remonte au 15\u00e8me si\u00e8cle et qui \u00e9tait une des recettes pour conserver le pouvoir, mais c'est vieux comme le monde, or le paradoxe est que celui qui le fait, celui qui pratique ce discours- l\u00e0 se pr\u00e9sente toujours comme en situation de rupture comme novateur et s'il y a un travail \u00e0 faire, il n'est pas de dire attention le discours de cet individu est faux, cette arme -l\u00e0 vous ment parce que on est principe contre principe on d\u00e9marches contre des march\u00e9s au fond c'est un dialogue de sourds, mais il est de dire : attention, ce que vous vous repr\u00e9sentez comme in\u00e9dits comme singulier comme nouveau or rel\u00e8ve d'une strat\u00e9gie politique qui est vieille comme la politique elle- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire bien plus vieille que la d\u00e9mocratie sous la forme moderne qu'on lui conna\u00eet, c'est une des fa\u00e7ons c'est la seule fa\u00e7on que je connaisse pour un p\u00e9dagogue de lutter justement contre cette tentation d\u00e9l\u00e9t\u00e8re de la d\u00e9magogie et du populisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:32) [89%] :\r\nEt voil\u00e0, Rapha\u00ebl aiment Owen, qui sera l'invit\u00e9 du Grand entretien de Forum, dimanche \u00e0 18 heures 45. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:38) [92%] :\r\nTout th\u00e9matique on abordera aussi avec notre invit\u00e9, Gabriel Galice, pr\u00e9sident du conseil de fondation de l'institut international pour la paix de Gen\u00e8ve, invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35, c'est-\u00e0-dire dans 25 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:49) [90%] :\r\nAlors, Berlin, capitale du monde serait -on tent\u00e9 de dire, en tout cas, Barack Obama Angela Merkel Matteo Renzi Fran\u00e7ois Hollande Mariano rare et Theresa May ici rencontrent aujourd'hui \u00e9pilogue de la derni\u00e8re tourn\u00e9e europ\u00e9enne de Barack Obama plusieurs th\u00e8mes sont au programme, la Syrie, la lutte contre l'\u00c9tat islamique, l'Ukraine, le climat, le Brexit, c'est l'avenir des relations transatlantique avec un nouveau pr\u00e9sident aux \u00c9tats-Unis hier, aux c\u00f4t\u00e9s d'Angela Merkel, Barack Obama a d\u00e9fendu l'Otan, l'Union europ\u00e9enne qui reste selon lui un succ\u00e8s politique \u00e9conomique il avec qu'il reviendrait quand m\u00eame en Allemagne, mais en tant qu'ex- pr\u00e9sident pour boire des bi\u00e8res \u00e0 l'Oktoberfest dans l'actualit\u00e9 aussi, c'est vrai, c'est celui qui l'a dit, dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement dans ce journal, la pr\u00e9sence de la K, FOR au Kosovo actuellement 4600 soldats de la force de paix internationale de l'Otan en garantissent la s\u00e9curit\u00e9 dans le pays, dont des suisses alors y a -t-il trop de monde au Kosovo, trop de forces \u00e9trang\u00e8res, c'est la question que Muriel bel, amant \u00e0 l'ambassadeur de Suisse au Kosovo Jean-Hubert Lebet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:53) [89%] :\r\nAlors \u00e7a c'est la question qu'on n'ose pas test\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 vue de nez comme \u00e7a, on se rend compte qu'il y a une tr\u00e8s forte pr\u00e9sence \u00e9trang\u00e8re de soutien dans l'aide au d\u00e9veloppement et militaire pour la mais personne n'ose retirer d\u00e9tachement Dakar ici personne n'osera le faire parce que la situation reste extr\u00eamement fragile, et il y a encore de tr\u00e8s fortes tensions qui n'ont pas diminu\u00e9 ces derniers temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:19) [95%] :\r\nDonc la pr\u00e9sence \u00e9trang\u00e8re c'est une bonne ou une mauvaise chose. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:22) [88%] :\r\nPour vous, c'est les 2, c'est les 2, et puis le probl\u00e8me, c'est trouver une bonne balance, c'est-\u00e0-dire bon \u00e9quilibre entre les 2, il faut qu'on donne mais qu'on fasse comprendre que ce ce soutien n'est pas \u00e9ternel, et il faut qu'on se retire, aussi, de fa\u00e7on \u00e0 ce que cet \u00e9tat au moment o\u00f9 il aura atteint une certaine maturit\u00e9 puissent vivre de lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:43) [90%] :\r\nJean-Hubert Lebet interrog\u00e9 par Muriel amante la fin de la Cop 21 aujourd'hui \u00e0 Marrakech 22 oui merci que 21 s'\u00e9tait \u00e0 Paris l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Doris pr\u00e9sente hier et mercredi au Maroc, dresse un bilan mitig\u00e9, les pays sont pr\u00eats \u00e0 agir, \u00e0 l'\u00e9conomie, anticipe le tournant \u00e9nerg\u00e9tique mais les d\u00e9tails techniques de l'accord ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9s, voil\u00e0 ce que dit notre ministre de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:09) [97%] :\r\nEn Suisse, les petites banques remportent un succ\u00e8s inattendu, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude publi\u00e9e par la Haute \u00c9cole de Lucerne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:15) [95%] :\r\nBanques comptant une dizaine de salari\u00e9s une somme de bilan de moins de 400 millions de francs affichent de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats financiers 91 \u00e9tablissements a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s en Suisse Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:26) [92%] :\r\nL'\u00e9tude est parti du principe qu'une petite banque performante se caract\u00e9rise par une rentabilit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e, une structure solide et une politique de risque \u00e0 sa taille, elle doit par ailleurs avoir peu de cr\u00e9ances douteuses, un capital propre solide et des liquidit\u00e9s suffisantes en 2015, les 15 petites banques les plus performantes, se situent majoritairement en Suisse al\u00e9manique Toutant haut sur le podium, la banque bernoise et qui n'exploite qu'une seule agence et affiche une somme de bilan sup\u00e9rieure \u00e0 un 1000000000 de francs suisses d'une caisse d'\u00e9pargne situ\u00e9e dans les Montalto cantons Berne encore les banques cantonales de et des Grisons 5 banques cantonales 10 caisses d'\u00e9pargne et banques r\u00e9gionales se classent dans le top ces \u00e9tablissements font la diff\u00e9rence, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des grandes enseignes en mati\u00e8re de marge d'int\u00e9r\u00eat pour lesquelles elles parviennent \u00e0 atteindre des valeurs extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9es, l'\u00e9tude souligne enfin que le fort ancrage local de ces banques soumises \u00e0 moins de concurrence en zones rurales, leur permet de tirer leur \u00e9pingle du jeu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:29) [89%] :\r\nEt jusqu'o\u00f9 ira la BNS hier, Andr\u00e9a Moeschler, membre de la direction a indiqu\u00e9, lors d'un d\u00e9bat Gen\u00e8ve que le taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif appliqu\u00e9 par les banques, la Banque nationale suisse pouvait encore \u00eatre abaiss\u00e9 si n\u00e9cessaire, mais elle pr\u00e9cise que les risques pour la stabilit\u00e9 financi\u00e8re n'ont pas augment\u00e9 malgr\u00e9 le Brexit tu es l'\u00e9lection am\u00e9ricaine, le volume des transactions euro- franc suisse et dollar franc suisse est rest\u00e9 peu importante et puis l'homme \u00e0 battre aujourd'hui c'est lui, Andy Murray, du moins pour Stan Vavrinka il affronte le num\u00e9ro 1 mondial \u00e0 15 heures au Masters de Londres si le gagnant de cette il sera qualifi\u00e9 pour les demi- finales et un autre r\u00e9sultat le rendra d\u00e9pendant du match du soir entre Che Leach et Nishikori je crois, r\u00e9pond. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-18T06:27:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10434636-7AA6-4B67-95B1-A68C285BC1B6", "internalArchiveId": "10434636-7AA6-4B67-95B1-A68C285BC1B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Philipp M\u00fcller r\u00e9pond aux critiques \u00e0 l'encontre de sa proposition de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne", "publicationDate": "2016-11-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philipp M\u00fcller, ancien pr\u00e9sident du PLR\r\nLa mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier imagin\u00e9e par le conseiller aux Etats Philipp M\u00fcller suscite de nombreuses critiques. Cette proposition, qui vise \u00e0 r\u00e9duire la d\u00e9pendance \u00e0 la main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re, fait pourtant son chemin au Parlement. Interview de Philipp M\u00fcller.\r\n\r\n* * Philipp M\u00fcller r\u00e9pond aux critiques \u00e0 l'encontre de sa proposition de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne La mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier 2014 imagin\u00e9e par le conseiller aux Etats Philipp M\u00fcller suscite de nombreuses critiques. Tant de la part des patrons que de la part des administrations qui seraient cens\u00e9es appliquer ces directives. On en parlait \u00e0 7h. Cette proposition qui vise \u00e0 r\u00e9duire la d\u00e9pendance \u00e0 la main d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re fait pourtant son chemin au Parlement. Elle pr\u00e9voit toute une s\u00e9rie d'obligations pour les entreprises: obligation de transmettre les offres d'emplois, obligation de convoquer les candidats propos\u00e9s par les cantons, obligation de justifier un non-engagement. Tout cela sous peine d'une amende allant jusqu'\u00e0 40'000 francs.\r\nPietro Bugnon a pu s'entretenir avec Philipp M\u00fcller. L'ancien pr\u00e9sident du PLR, vous allez l'entendre, r\u00e9fute toutes ces critiques. Notamment le fait que son mod\u00e8le engendre un monstre bureaucratique de l'embauche en Suisse. Philipp M\u00fcller...\r\n  3'31''", "durationSec": 265, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8157943", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Critiques \u00e0 l'encontre de la proposition de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne de Philipp M\u00fcller / JDM_2016-11-18T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 18.11.2016"], "alternativeSummary": ["La mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier imagin\u00e9e par le conseiller aux Etats Philipp M\u00fcller suscite de nombreuses critiques. Cette proposition, qui vise \u00e0 r\u00e9duire la d\u00e9pendance \u00e0 la main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re, fait pourtant son chemin au Parlement. Interview de Philipp M\u00fcller."], "variantIds": ["ece-8157943"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:23Z", "speechToTexts": ["24.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures et quart, la mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier 2014, imagin\u00e9e par le conseiller aux \u00c9tats Philipp M\u00fcller, ancien pr\u00e9sident du PLR, suscite beaucoup de critiques, tant de la part des patrons que de la part des administrations qui seraient cens\u00e9es appliquer ces directives, on en parlait tout \u00e0 l'heure avec Aur\u00e9lie Claude dans le journal, cette proposition qui vise \u00e0 r\u00e9duire la d\u00e9pendance \u00e0 la main d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re fait pourtant son chemin au Parlement, elle pr\u00e9voit toute une s\u00e9rie d'obligations pour les entreprises, obligation de transmettre les offres d'emplois, obligation de convoquer les candidats propos\u00e9s par les cantons obligation de justifier un non- engagement tout \u00e7a, sous peine d'une amende qui peut aller jusqu'\u00e0 40000 francs quand m\u00eame alors, Pietro Bugnon a pu s'entretenir avec Philipp M\u00fcller, l'ancien pr\u00e9sident du PLR on va l'entendre r\u00e9fute en bloc toutes ces critiques, notamment le fait que son mod\u00e8le engendre un monstre bureaucratique de l'embauche en Suisse Philipp M\u00fcller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [87%] :\r\nD'abord il faut dire qu'on a un 1000000 de changement d'emplois par ann\u00e9e 1 1000000 dans toute la Suisse avec notre proposition, \u00e7a concerne que 13000 personnes, alors \u00e7a veut dire : dire que 3 pourcent de de tous les changements d'emplois par ann\u00e9e et nous, on dit que les professions o\u00f9 l\u00e0 encore trop qui on meurt partout les professions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [84%] :\r\nEst ce qu'il a pas le risque qui est une augmentation du nombre de recours plus de proc\u00e9dures en lien avec cette mise en oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [82%] :\r\n\u00e7a va pas comme \u00e7a parce que il y aura jamais 40000 francs d'amende pour une entreprise qui fait quelque chose de faux si cette entreprise fait des fautes plusieurs fois expr\u00e8s, peut-\u00eatre, \u00e7a fait 40000 francs mais pas si \u00e0 l'entreprise fait une faute, une fois, 2 fois peut-\u00eatre, \u00e7a co\u00fbte rien ou bien \u00e7a co\u00fbte quelques centaines de francs, moi je suis pas juriste, mais j'demand\u00e9 des juristes pour g\u00e9rer, c'est tout \u00e0 fait clair si \u00e0 l'entreprise se fait pas, ce qui est \u00e9crit dans la loi, c'est la l'amende de 40000 balles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [89%] :\r\nIl y aura des entretiens \u00e0 mener pour les entreprises qui devront justifier si elles engagent pas le candidat qui leur a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9, parfois c'est difficile de justifier pourquoi est -ce qu'on engage pas quelqu'un, des fois c'est du feeling c'est ressentir peut, pas dire il n'a pas rempli tels ou tels crit\u00e8res des fois c'est compliqu\u00e9 pour une entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [85%] :\r\nNon, c'est l'entreprise qui d\u00e9cide si ils veulent engager cette personne qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 ou bien s'ils veulent pas mal, il y aura pas une amende, il faut les lire comme c'est \u00e9crit, il y aura pas d'amende si on ne dit pas pourquoi exactement pourquoi en langage pas cette personne, il aura pas de sanctions, ils n'ont pas d'amende. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [94%] :\r\nMais sur la justification dire pourquoi on n'engage pas cette personne, des fois c'est compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [91%] :\r\nMais chaque entreprise a toujours la droite de dire non, aussi de dire pourquoi, non mais c'est vraiment quelque chose qui va pas \u00eatre il faut lire ce que la Commission a d\u00e9cid\u00e9 en d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [92%] :\r\nPour une grosse entreprise, les gros services de ressources humaines, c'est une solution qui va peut-\u00eatre pas \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour eux par contre pour une petite PME, ou c'est le patron qui fait les entretiens, l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre plus compliqu\u00e9 pour lui, vous \u00eates d'accord quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [84%] :\r\nDepuis 30 50 je suis entrepreneur, alors c'est bien de quoi je parle, ces PME s'il engage quelques heures qu'est -ce qu'il sait, il y a un vide, ces personnes, il y a \u00e9coute, il d\u00e9cide, c'est rien de nouveau, c'est ce qu'on a d\u00e9cid\u00e9, dans la commission, rien d'autre et que dire que 3 pourcent des des \u00e9changes monte emplois par ann\u00e9e, alors l\u00e0, c'est quelque chose qui est vraiment pas acceptable aussi pour les PME. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [93%] :\r\nSi vous vous \u00e9tiez patron que on vous demandait de recevoir 10 personnes vous vous l'accepteriez en tant que patron. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [85%] :\r\nIl faut pas recevoir 10 personnes, on a dit dans la commission, il faut recevoir des dossiers 3 jusqu'\u00e0 5 personnes et on ne peut inviter peut-\u00eatre 2 ou 3 personnes, pas plus, pas une dizaine, pas une douzaine de passants, je suis aussi patrons \u00e7a commence \u00e0 sous, c'est vrai, mais en partie par le sang, beaucoup d'administrations, mais croyez -vous vraiment que une initiative tellement compliqu\u00e9, on peut la r\u00e9aliser sans plus d'administration c'est pas possible, nous, on essaye de faire le minimum pour pas faire un cas aux entreprises avec trop tard mais je rassure, c'est tout \u00e0 fait clair c'est pour \u00e7a qu'on fait le minimum, pas de contagion par des chiffres maximum rien du tout comme \u00e7a et, maintenant, commence \u00e0 r\u00e9clamer alors expliquer \u00e7a \u00e0 la population suisse qui a dit oui \u00e0 cette initiative populaire de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [92%] :\r\nPhilipp M\u00fcller, l'ancien pr\u00e9sident du PLR assez agac\u00e9, hein, il \u00e9tait avec Pietro Bugnon. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-18T06:28:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}