{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=650&rows=25&query=PLR", "count": 1079, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=675&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1054&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=625&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-0B449434-57DF-4637-B2EB-2CF88ECEA421", "internalArchiveId": "0B449434-57DF-4637-B2EB-2CF88ECEA421", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les r\u00e9seaux sociaux sont-ils une menace pour la d\u00e9mocratie?", "publicationDate": "2016-05-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Suzette Sandoz, ex-CN PLR, ancienne professeure de droit;Yves Sintomer, professeur de science politique \u00e0 Paris\r\nLes mouvements sociaux, tels que Nuit debout, s'appuient largement sur les r\u00e9seaux sociaux pour \u00e9tendre leur action. Ces plateformes g\u00e9n\u00e8rent des d\u00e9bats politiques, mais de mani\u00e8re anarchique, ou participative, selon qui observe le ph\u00e9nom\u00e8ne. D\u00e9bat entre Suzette Sandoz, ancienne conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale et ancienne professeure de droit et Yves Sintomer, professeur de sciences politiques \u00e0 Paris.\r\n\r\n* * Les r\u00e9seaux sociaux sont-ils une menace pour la d\u00e9mocratie? Les mouvements sociaux, tels que Nuit debout, s'appuient largement sur les r\u00e9seaux sociaux pour \u00e9tendre leur action. Facebook, twitter et autres plateformes virtuelles g\u00e9n\u00e8rent des d\u00e9bats politiques, mais de mani\u00e8re anarchique, ou participative, selon qui observe le ph\u00e9nom\u00e8ne. Alors ces outils renforcent-ils la d\u00e9mocrate, ou alors au contraire, vont-il la d\u00e9truire \u00e0 force de critiques non constructives. C'est ce que nous allons voir avec vous, \r\nSuzette Sandoz, ancienne conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale et ancienne professeure de droit. Vous avez pris position dans le Temps, cette semaine pour d\u00e9noncer la force destructrice des r\u00e9seaux sociaux. \r\nDirect studio Lausanne, pas de portable\r\n- Les r\u00e9seaux sociaux permettent la libert\u00e9 d'expression... alors dites-nous, pourquoi, selon vous, ils d\u00e9truisent la d\u00e9mocratie!\r\n- vous n'\u00eates tout de m\u00eame pas pour restreindre la libert\u00e9 d'expression?\r\n- r\u00e9duire la d\u00e9mocratie aux partis politiques, n'est-ce pas d\u00e9pass\u00e9, aujourd'hui?\r\n- les politiques ne sont-ils pas responsables de ce d\u00e9samour des citoyens?\r\n- comme la politique traditionnelle peut-elle reprendre en main la situation, si c'est ce que vous sugg\u00e9rer?\r\nYves Sintomer, professeur de science politique \u00e0 Paris. 0033 6 70 03 94 51 (pas de fixe)\r\n- Les r\u00e9seaux sociaux tuent la d\u00e9mocratie... vous partagez?\r\n- Pourtant, on ne peut pas nier que le d\u00e9bat sur les r\u00e9seaux sociaux est anarchique... \r\n- les groupes qui s'expriment le plus sur les r\u00e9seaux sociaux ne sont pas forc\u00e9ment repr\u00e9sentatifs de l'ensembel de la soci\u00e9t\u00e9.. n'ont-ils pas trop de poids?\r\n- Critiquer le pouvoir, c'est une chose, mais ne faut-il pas, au bout d'un moment, devenir constructif comme le sugg\u00e8re Suzette Sandoz?\r\n- l'horizontalit\u00e9, le participatif, n'a-t-il pas des limites quant il s'agit de la marche d'un pays?", "durationSec": 720, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7722148", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9seaux sociaux sont-ils une menace pour la d\u00e9mocratie? / FOR_2016-05-21T18:06:00_developpement-4", "Forum du 21.05.2016"], "alternativeSummary": ["Les mouvements sociaux, tels que Nuit debout, s'appuient largement sur les r\u00e9seaux sociaux pour \u00e9tendre leur action. Ces plateformes g\u00e9n\u00e8rent des d\u00e9bats politiques, mais de mani\u00e8re anarchique, ou participative, selon qui observe le ph\u00e9nom\u00e8ne. D\u00e9bat entre Suzette Sandoz, ancienne conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale et ancienne professeure de droit et Yves Sintomer, professeur de sciences politiques \u00e0 Paris."], "variantIds": ["ece-7722148"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-29T09:45:19Z", "speechToTexts": ["29.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn est peut-\u00eatre en train d'assister \u00e0 l'av\u00e8nement d'une d\u00e9mocratie internet, certains en tout cas en sont convaincus, au vu notamment de l'ampleur d'un mouvement comme Nuit debout qui s'est largement appuy\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux et plateformes tels que Facebook ou Twitter serait le moyen de revivifier le d\u00e9bat politique, de renforcer la d\u00e9mocratie, on va en d\u00e9battre tout de suite avec un sp\u00e9cialiste de la d\u00e9mocratie participative, bonsoir Yves Sintomer, bonsoir, professeur de sciences politiques \u00e0 Paris, avec nous \u00e9galement, l'ancienne conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale Suzette Sandoz bienvenue, merci, bonsoir Monsieur Suzette Sandoz on voit souvent les r\u00e9seaux sociaux comme un outil qui sert la libert\u00e9 d'expression bien vous vous avez r\u00e9cemment \u00e9crit qu'il d\u00e9truisait la d\u00e9mocratie, expliquez -nous cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [89%] :\r\nMais je crois qu'en fait l'utilisation des r\u00e9seaux sociaux, par exemple dans le cas de Nuit debout mais aussi dans le cas dans d'autres, d'autres occasions, est une Lisa Sion, qui n'est pas du tout favorable \u00e0 la d\u00e9mocratie parce qu'il n'y a pas de v\u00e9ritable d\u00e9bat d'id\u00e9es, en fait, on r\u00e9unit des personnes parce que c'est tr\u00e8s facile de r\u00e9unir beaucoup de monde, par l'interm\u00e9diaire des r\u00e9seaux sociaux et sans qu'il y ait \u00e0 aucun moment je n'en ai en tout cas jamais entendu lorsque les personnes faisant partie de ces r\u00e9unions de masse \u00e9tait interpell\u00e9 de v\u00e9ritables r\u00e9flexion politique, on se r\u00e9unit, se r\u00e9unit en ce moment parce que la loi travail est insupportable, en France, on se r\u00e9unit parce que il y a aussi un certain plaisir \u00e0 se r\u00e9unit \u00e0 se r\u00e9unir, les r\u00e9seaux sociaux favorisent incontestablement le narcissisme politique peut-\u00eatre sont -ils mal utilis\u00e9s par les partis politiques, et \u00e7a c'est une autre question parce que je crois qu'il pourrait \u00eatre utilis\u00e9, probablement par des partis politiques qui doivent retrouver une cr\u00e9dibilit\u00e9 de vrais programmes l\u00e0 il y a un enjeu pour la d\u00e9mocratie consid\u00e9rable mais au sein d'actuel Nuit debout et autres, ce sont des mouvements de masse, mais qui n'ont pas du tout de valeurs d\u00e9mocratiques, sinon je me r\u00e9jouis que j'ai la possibilit\u00e9 de se r\u00e9unir, on ne va pas supprimer la libert\u00e9 de r\u00e9union, simplement parce que les r\u00e9seaux sociaux sont peut-\u00eatre mal utilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [92%] :\r\nIl Sintomer les r\u00e9seaux sociaux qui tue la d\u00e9mocratie en tout cas, au stade actuel qu'est -ce que vous auriez envie de r\u00e9pondre \u00e0 Suzette Sandoz vous le sp\u00e9cialiste de d\u00e9mocratie participative. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:09) [87%] :\r\nBen je crois que la quasi- totalit\u00e9 ce qu'elle a dit pourraient \u00eatre impliqu\u00e9s, \u00e0 fortiori sur les partis politiques, ceux qui discutent en leur sein, ce que ne permet pas aussi une socialisation des gens se retrouve d'une certaine mani\u00e8re, c'est un discours qui peut valoir pour n'importe quelle organisation, qu'elles soient politiques, associatives, syndicales \u00e0 je crois qu'une des nouveaut\u00e9s, des r\u00e9seaux sociaux, c'est que le le co\u00fbt d'entr\u00e9e est beaucoup moins s\u00fbr, c'est-\u00e0-dire que on peut entrer beaucoup plus facilement en contact si on a du temps, de l'envie, on peut jouer un r\u00f4le non n\u00e9gligeable et puis on peut aussi en sortir mais je crois que \u00e7a correspond \u00e0 un mode de sociabilit\u00e9 qui est celui aujourd'hui de la jeunesse en particulier, mais c'est quelque chose qui se r\u00e9pand de plus en plus et qui s'oppose \u00e0, disons, des structures qui \u00e9tait beaucoup plus hi\u00e9rarchis\u00e9, souvent plus bureaucratique et m\u00eame si en Suisse qui est parti sont sans doute plus l\u00e9ger que, en France ou dans les pays voisins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [89%] :\r\nSur le constat, il Sintomer le constat que vous avez Suzette Sandoz, le fait que voil\u00e0, il y a pas vraiment de d\u00e9bat d'id\u00e9es, \u00e0 par Andr\u00e9 flexion profonde sur les r\u00e9seaux sociaux, tout au plus quelques slogans \u00e7a vous n'\u00eates pas d'accord avec cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:22) [89%] :\r\nM\u00eame pas on, on voit bien que les r\u00e9seaux sociaux, des gens qui ont des affinit\u00e9 alors quand on sait d\u00e9j\u00e0 qu'il n'\u00e9tait politiques effectivement c'est des gens qui partagent des id\u00e9es relativement proche et qui vont d\u00e9battre mais \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un cercle relativement restreint, mais une fois de plus, il en va de m\u00eame pour les partis politiques, donc en fait le d\u00e9bat d'id\u00e9es, il se passe de mani\u00e8re Yves basse, il se passe en approfondissant des choses que l'on partage en \u00e9changeant des documents, des arguments des Liens d'un c\u00f4t\u00e9, et puis se passe \u00e9galement entre les r\u00e9seaux sociaux sur l'espace public, dans la grande presse il faut pas penser laisser de r\u00e9seaux sociaux comme des choses qui sont, qui sera isol\u00e9e et qui qui vivrait ind\u00e9pendamment de tout le reste de la soci\u00e9t\u00e9 et de la politique et je crois que quand on les con\u00e7oit comme \u00e7a alors c'est une source extr\u00eamement importante pour se procurer des informations qu'on n'a pas forc\u00e9ment dans des grands Mickey alors qu'on n'entend pas forc\u00e9ment de fa\u00e7on aussi approfondie \u00e0 la radio par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [90%] :\r\nSuzette Sandoz, vous ne pensez pas comme le sugg\u00e9rait Yves Sintomer que les critiques formul\u00e9es \u00e0 l'\u00e9gard des, des r\u00e9seaux sociaux pourrait tout aussi bien \u00eatre appliqu\u00e9e aux partis politiques eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [92%] :\r\nAlors, je pense, ce ne sont pas les m\u00eames critiques on peut appliquer parce que les partis politiques doivent assurer jeu- l\u00e0 je dirais le fonctionnement pacifique de la d\u00e9mocratie, or il est \u00e9vident que les r\u00e9seaux sociaux malheureusement comme ils sont encore utilis\u00e9s comme ils le seront peut-\u00eatre par des personnes qui vont profiter du nombre plus que de la r\u00e9flexion ne sont pas favorables \u00e0 l'organisation pacifique de la d\u00e9mocratie, je crois que l\u00e0 il y a un \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement important qui fait que les partis politiques sont parlants sont fond\u00e9es remonte au en ce qui concerne l'organisation de la d\u00e9mocratie et sa pacification alors que les mouvements des r\u00e9seaux sociaux, au stade actuel ne sont au fond que des mouvements qui risque d'\u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 pour le d\u00e9sordre et \u00e7a c'est un aspect extr\u00eamement inqui\u00e9tant : nous ne ma\u00eetrisons pas au stade actuel, ce que repr\u00e9sentent les r\u00e9seaux sociaux, alors c'est vrai qu'il y a des petits, des, des, des id\u00e9es qui circulent mais les r\u00e9seaux sociaux sont utilis\u00e9s \u00e9norm\u00e9ment en ce moment, en tous les cas pour r\u00e9unir des gens, il y a rien de plus totalitaire que la r\u00e9union rapide de beaucoup de monde en tr\u00e8s grand nombre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [86%] :\r\nMais Suzette Sandoz, c'est l'impact de l'ampleur compris les, les, les r\u00e9seaux sociaux en tant que plateforme de d\u00e9bats politiques, c'est peut-\u00eatre aussi le signe d'un d\u00e9samour \u00e0 l'\u00e9gard des parties \u00e7a c'est quand m\u00eame nous en quelque sorte les partis qui en sont responsables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:59) [90%] :\r\nAlors l\u00e0 je suis tout \u00e0 fait dorer leur autocritique doivent faire la je pense que, ils doivent \u00eatre fortement interpell\u00e9 par le l'importance que prennent ces mouvements qui n'ont en fait pas au v\u00e9ritable r\u00e9flexion politique mais qui sont des mouvements de contestation et de mauvaise humeur que je peux comprendre, d'ailleurs on il s'agit d'une \u00e7a j'ai pas de dire ce sont tous des infos etc, il s'agit de poser la question du fonctionnement de la d\u00e9mocratie, mais je pense, de surcro\u00eet, que le probl\u00e8me des r\u00e9seaux sociaux et, probablement, diff\u00e9rent dans des relations avec les partis dans un pays d'alternance politique ou dans un pays de concordance politique, l\u00e0 encore, il y a une une \u00e9ducation politique qui n'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame quand il s'agit d'utiliser les moyens notamment des m\u00e9dias pour faire conna\u00eetre des id\u00e9es \u00e9ventuellement pour assurer la transmission d'un programme, ou que sais -je, m\u00e9lo parti politique aussi bien en Suisse d'ailleurs qu'en France, \u00e0 mon avis sont terriblement d\u00e9faillants en ce moment, il donne le sentiment d'\u00eatre plus des moyens d'obtenir des si\u00e8ges du pouvoir que des moyens encore une fois d'organiser pacifiquement la d\u00e9mocratie par une sorte d'ordonnance des id\u00e9es qui doivent ensuite une convergence pour le bien public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [88%] :\r\nYves Sintomer, le les, les, les r\u00e9seaux sociaux, le d\u00e9bat sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est un outil pour la critique du pouvoir mais -ce au bout d'un moment il faut pas \u00eatre un peu constructif en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:20) [89%] :\r\nMais moi, je crois qu'on ne peut pas, on ne peut pas raisonner en disant simplement critiquer et construction, je crois que les 2 vont de Pair, en fait, il \u00e9tait d'abord tout \u00e0 fait impressionnante dans debout et encore aujourd'hui de voir que un rassemblement sur une place centrale de Paris, mais il y a pas beaucoup de lieux de rassemblement \u00e0 Paris, c'est une vie ch\u00e8re en tous cas \u00e0 l'\u00e9chelle fran\u00e7aise, il y avait beaucoup de jeunes, \u00e7a aurait pu mal tourner et finalement il y a une il y a un grand calme et un grand pacifisme dans les r\u00e9unions Nuit debout, s'il y a eu des violences, elles ont lieu lors des manifestations, mais la police fran\u00e7aise depuis quelques temps est extr\u00eamement agressive avec les manifestants et on retrouve des. \r\nDes affrontements d'un autre tendrait -on dire mais je crois qu'il est, m\u00eame si \u00e9videmment les les torts ne sont pas d'un seul c\u00f4t\u00e9 c'est pas noir et blanc, \u00e7a venait plut\u00f4t des des forces de l'ordre dans un contexte un petit peu difficile et et par ailleurs, je crois que il faut avoir suivi aussi et je crois que les observateurs qui l'ont fait, s'accordent \u00e0 le dire tout ce qui se fait Nuit debout, ce qui serait aussi dans les r\u00e9seaux sociaux pour voir qu'il y a une r\u00e9flexion sur des propositions alternatives par rapport \u00e0 celles qui sont aujourd'hui adopt\u00e9es de fa\u00e7on majoritaire, par le gouvernement, par les partis politiques et que cela participe \u00e0 un d\u00e9bat public plus plus plus importante qui effectivement pourrait contribuer \u00e0 r\u00e9nover une sc\u00e8ne politique o\u00f9 les paris les parties sont extr\u00eamement d\u00e9crit une discr\u00e9diter, c'est encore beaucoup plus massif en France qu'en Suisse, mais m\u00eame en Suisse, les citoyens sont majoritairement contents du syst\u00e8me politique, mais ce sont aussi majoritairement m\u00e9fiant par rapport au parti et je crois qu'il faut concevoir les choses dans une dialectique o\u00f9 chacun joue son r\u00f4le, mais oui, ces \u00e9l\u00e9ments nouveaux sont tout \u00e0 fait indispensable si on veut continuer \u00e0 innover, d\u00e9mocratiquement, la Suisse a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la pointe de l'innovation d\u00e9mocratique pendant longtemps et m\u00eame dans un pays de concordants, je pense qu'il faut s'appuyer sur cet \u00e9l\u00e9ment nouveau pour avancer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:19) [89%] :\r\nA pu s'appuyer sur cet \u00e9l\u00e9ment nouveau, \u00e7a renvoie parce que vous disiez quand m\u00eame tout \u00e0 l'heure, Suzette Sandoz disant les partis utilisent mal les r\u00e9seaux sociaux qu'est -ce que vous entendez par l\u00e0 exactement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:29) [91%] :\r\nMais je pense qu'en fait les partis les utilise mal parce que eux- m\u00eames sont en ce moment, assez peu cr\u00e9dible et ont souvent perdu l'habitude d'avoir un programme vraiment r\u00e9fl\u00e9chir, donc en fait on utilisera les r\u00e9seaux sociaux pour faire fort pour avoir l'air d'\u00eatre nombreuses et \u00e7a je pense que c'est la plus mauvaise mani\u00e8re d'utiliser les r\u00e9seaux sociaux alors qu'il faudrait pouvoir les utiliser pour transmettre des id\u00e9es pour avoir un d\u00e9bat d'id\u00e9es, le cas \u00e9ch\u00e9ant, et ensuite je dirais nourrir son propre programme, des id\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9battus sur les r\u00e9seaux sociaux mais les r\u00e9seaux sociaux sont utilis\u00e9s pour faire masse \u00e9ventuellement envoyer les gens intimider, si j'ose dire Les repr\u00e9sentants de des citoyens dans l'exercice de leur fonction politique, l\u00e0 il y a un vrai probl\u00e8me parce qu'en effet, ce sont des moyens d'intimidation qui sont utilis\u00e9s et non pas des moyens de r\u00e9flexion au stade actuel, alors j'aimerais bien savoir quel est le programme politique de Nuit debout qui mettent permettra de de mettre tout \u00e0 fait enfin et au probl\u00e8me apparemment car le monde du travail en France et \u00e0 la question de la loi travail de fa\u00e7on d\u00e9mocratique, avec un d\u00e9bat d'id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:37) [86%] :\r\nAlors le programme, c'est pas le th\u00e8me du d\u00e9bat qui nous int\u00e9ressent, donc tu mais mais il Sintomer peut-\u00eatre une derni\u00e8re question pour vous, tr\u00e8s bri\u00e8vement, parce qu'il nous faut conclure ce d\u00e9bat, peut-\u00eatre 30 secondes voil\u00e0 s'il y a quand m\u00eame ce constat que que qu'aux derni\u00e8res \u00e9lections suisses les politiciens les plus connect\u00e9s les plus pr\u00e9sents sur les r\u00e9seaux sociaux sont de loin pas \u00e9t\u00e9 les mieux \u00e9lus bri\u00e8vement comment est -ce que \u00e7a s'explique est -ce que c'est signe justement que les partis ne savent pas utiliser les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:02) [90%] :\r\nC'est parce que leur logique qui va \u00e0 l'encontre de la logique des r\u00e9seaux sociaux, la logique des r\u00e9seaux sociaux, c'est une logique de r\u00e9seaux, il y a pas de centre il y a certes des gens qui ont un \u00e9cho plus que d'autres, mais o\u00f9 il y a quelque chose de des partis restent encore organis\u00e9 de fa\u00e7on relativement hi\u00e9rarchis\u00e9es, essaye de faire de la propagande et la propagande sur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a marche pas tr\u00e8s bien, il faut convaincre d'une autre mani\u00e8re, pour que les choses soient reprises d'un poste \u00e0 l'autre et donc les partis n'ont pas encore compris et je crois qu'ils mettront \u00e9norm\u00e9ment de temps \u00e0 comprendre comment on peut s'en saisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:37) [94%] :\r\nVoil\u00e0 une utilisation encore encore un peu h\u00e9sitante des r\u00e9seaux sociaux de la part des partis l\u00e0 sur ce point, je crois que vous \u00eates d'accord, il Sintomer Suzette Sandoz dans tous les cas, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour d\u00e9battre Sintomer je rappelle que vous \u00eates professeur de sciences politiques \u00e0 Paris, sp\u00e9cialiste de la d\u00e9mocratie participative, Suzette Sandoz, ancienne professeur de droit, ancienne conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-21T16:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E7689C7-A076-44E3-A7F5-45C4B18BEA59", "internalArchiveId": "7E7689C7-A076-44E3-A7F5-45C4B18BEA59", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2016-05-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yann Fichet, directeur des affaires institutionnelle de Monsanto France;Alfred Heer, pr\u00e9sident de la commission de Gestion du conseil national l'UDC;Jean-Fran\u00e7ois Besson, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement transafrontalier europ\u00e9en;Claude Ruey, ancien conseiller national et pr\u00e9sident de l'Entraide protestante suisse;compagnon de l'une des victimes du quadruple meutre de Rupperswil;Albert Vitali, conseiller national PLR de Lucerne;Rebecca Ruiz,  conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise et criminologue;BilletAl\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:21-07:00:38 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D6 EGYPTAIR) Les  recherches se poursuivent ce matin....en M\u00e9diterran\u00e9e... \r\nplus de 24h apr\u00e8s la disparition de l'AIRBUS A 320 d'Egyptair...\r\ndes recherches men\u00e9es par l'Egypte, la France et la gr\u00e8ce\r\nau large de l'ile grecque de Karpathose... \r\nl\u00e0 ou se serait ab\u00eem\u00e9 l'avion... \r\nmais aucune trace officielle de l'appareil...ce matin...\r\napr\u00e8s des annonces contracdictoires sur la d\u00e9couverte de possibles d\u00e9bris...\r\nC'EST la confusion qui r\u00e8gne... Estelle Braconnier... \r\nInformations et contre-informations se succ\u00e8dent depuis hier matin, d\u00e9clarations officielles et d\u00e9mentis sont en fait les seules actualit\u00e9s concernant le vol MS 804...\r\nAutant sur un potentiel appel de d\u00e9tresse du cokpit que sur la localisation des d\u00e9bris de l'avion.\r\nD\u00e9bris tout d'abord retrouv\u00e9s en fin de matin\u00e9e hier selon un communiqu\u00e9 de la compagnie Egyptair.\r\nPuis d\u00e9menti des autorit\u00e9s grecques qui avaient elles m\u00eame montr\u00e9es des images de ces restes de l'avion en mer Eg\u00e9e, au large de l'\u00eele Karpatos.\r\nBref \u00e0 l'heure qu'il est on ne sait toujours rien sur la catastrophe a\u00e9rienne.\r\nLes op\u00e9rations de recherches de l'Airbus A320 se poursuivent, c'est la seule certitude que l'on a d\u00e9sormais.\r\nLe pr\u00e9sident \u00e9gyptien met un point d'honneur \u00e0 mobiliser tous les avions et navires comp\u00e9tents pour ratisser la m\u00e9diterrann\u00e9e.\r\nDes recherches suivies de pr\u00e8s par les familles des disparus qui ont pu se rendre au Caire hier au plus pr\u00e8s du drame.\r\nEgyptair a en effet affr\u00e9t\u00e9 deux avions au d\u00e9part de Paris.\r\nYA : confusion... autour des d\u00e9bris de l'AIRBUS... \r\net toujours le myst\u00e8re... Estelle... sur les causes de cette disparition....\r\nMyst\u00e8re c'est le mot ! Accident, acte terroriste...les sp\u00e9culations vont bon train, aucune hypoth\u00e8se n'est exclue, toutes sont envisag\u00e9es m\u00eame pourrait on dire !\r\nGouvernement \u00e9gyptien, fran\u00e7ais et grec rivalisent \u00e0 coups de communiqu\u00e9s l\u00e0 aussi et y vont de leurs th\u00e9ories tout en affirmant collaborer pour lever le voile sur l'origine de cette catastrophe a\u00e9rienne.\r\nApr\u00e8s avoir privil\u00e9gi\u00e9 la piste terroriste hier, le gouvernement \u00e9gyptien est plus prudent ce matin.\r\nLe ministre \u00e9gyptien de l'aviation recommande d\u00e9sormais, dans une allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, d'\u00e9viter toute hypoth\u00e8se pour l'instant\".\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais ne fait lui non plus d'ailleurs aucun pronostics et a d\u00e9clar\u00e9 ne vouloir tirer aucune clonclusions h\u00e2tives.\r\nTrois enqu\u00eateurs fran\u00e7ais et un conseiller technique d'Airbus sont arriv\u00e9s cette nuit au Caire pour participer aux investigations.\r\nIls se d\u00e9clarent comp\u00e9tents our conseiller les autorit\u00e9s \u00e9gyptiennes pour l'organisation des recherches sous marines et localiser l'appareil et les enregistreurs de vol\r\nAucune revendication terroriste n'a eu lieu, 24h apr\u00e8s la disparition des \u00e9crans radars du vol Paris-Le Caire.\r\nEstelle Braconnier... merci...\r\n(D5/ 15 MINUTES :  MONSANTO PI) Interdire ou pas  le glyphosate...?\r\nl'Union europ\u00e9ene a d\u00e9cid\u00e9 hier...  de ne pas d\u00e9cider pour le moment...\r\nle sort de cet herbocide tr\u00e8s cpontrovers\u00e9....reprot\u00e9 une nouvelle fois ...faute de majorit\u00e9 claire...\r\nun report tr\u00e8s critiqu\u00e9 par l'am\u00e9ricain MONSANTO\r\n Francesca Argiroffo a pu obtenr la r\u00e9actiion, rare, de l'un des ses reponsanles...\r\n  1'29\r\n((A l'annonce de la supsention du vote hier, la ministre de l'environnement fran\u00e7aise Segol\u00e8ne Royal a twitt\u00e9: \"c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle\". Les Fran\u00e7ais comme les Italiens estiment qu'il n'est pas question de d\u00e9livrer une autorisation en l'absence d'une \u00e9tude claire sur les effets du glyphosate. Les Allemands sont divis\u00e9s. En tout six pays s'abstiennent ou refusent de donner leur acord. Une vasle hesitation qui irrite Monsanto. Son produit le Rundup fait pr\u00e8s de 2 milliards de dollrs de chiffres d'affaires. Or, sans homologation d'ici le 30 juin, le glyphosate pourrait \u00eatre retir\u00e9 des \u00e9tals europ\u00e9ens. \r\nYann Fichet, directeur des affaires institutionnelle de Monsanto France\r\nmag  42\"\r\nCe seront quand m\u00eame les politiques qui auront le dernier mot. Les Etat membres pourraient d\u00e9cider rapidement de prolonger l'herbicide controvers\u00e9, mais pour un nombre d'ann\u00e9es plus limit\u00e9, et mettre des restrictions supl\u00e9mentaires \u00e0 son utilisation))\r\n\"Le Glyphosate symbole de la lutte contre les pesticides\" est le sujet de 15 minutes cette semaine, \u00e0 \u00e9couter demain (samedi) \u00e0 12h45 et \u00e0 suivre sur les r\u00e9seaux sociaux #15RTS\r\net les mouvements dans le  secteur de l'agrochimie n'en finissent pas...\r\nle g\u00e9ant allemand a confirm\u00e9 hier etre n discussion pour racheter Monsanto. \r\nl' Am\u00e9ricain qui avait tent\u00e9 l'an dernier d'acqu\u00e9rir le b\u00e2lois Syngenta\r\nMONSANTO qui pr\u00e9voit de suppromer 75 postes sur les 144 pr\u00e9sents sur son site europ\u00e9en de MORGES...selon une fifprmation de nos confr\u00e8res de 24 heures...confirm\u00e9e par l'entreprise...\r\n(08/ AFFAIRE BODLUV ITV HEER) MG :  Affaire class\u00e9e\r\nles comission de gestion du parlement se prononcait hier sur l'affaire Parmelin...\r\nles \u00e9lus appellent les conseillers  f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 d\u00e9clarer syst\u00e9matiquement leurs liens d'int\u00e9r\u00eats.\r\nmais, pas de changement l\u00e9gal en mati\u00e8re de r\u00e9cusation \u00e0 l'ordre du jour...\r\nL'affaire de la parcelle de vigne a peine tourn\u00e9e,\r\npas de r\u00e9pit pour autant pour Guy Parmelin\r\ncette fois, c'est sa fd\u00e9cision de supendre  le co\u00fbteux projet de d\u00e9fense sol-air BODLouf... qui est vis\u00e9\r\nces memes comission s de gestions  vont lancer une inspection \r\nLe vaudois avait stopp\u00e9 en mars la proc\u00e9dure d'aquisition de ce syst\u00e8me lanc\u00e9 par son pr\u00e9d\u00e9cesseur Ueli Maurer. \r\nUn groupe de travail compos\u00e9 de 6 parlementaires va donc enqu\u00eater\r\nPour le pr\u00e9sident de la commission de Gestion du national ...l'UDC Alfred Heer\r\nil ne faaut pas y voir de la d\u00e9fiance envers Guy Parmelin\r\n  47''\r\npropos recueillis par St\u00e9phane Deleury\r\n(16/ GE/SUIVI FRONTALIERS, ITV BESSON) Nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier matin, dans ce journal\r\nl'engagement par la FONDATION GENEVOISE CLAIR BOIS de 2 frontaliers \u00e0 la place de ressotissants Ddu canton ... sans emplois\r\nprovoque la col\u00e8re du conseiller d'Etat Mauro Poggia...\r\nil  demande   le licenciement de l'un d'eux ... au nom de la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale\r\nL'\u00e9lu MCG, qui d\u00e9non\u00e7ait hier soir dans FORUM  le syst\u00e8me de cooptaion\r\nqu'utiliserait certains  responsables de ressources humaines frontaliers...  en pr\u00e9f\u00e9rant donc...  recruter des frontaliers. \r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne est-il g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9?\r\nLaetitia Guinand a pos\u00e9 la question \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Besson, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement transafrontalier europ\u00e9en \r\n  1'07\r\n(07/ UN PASTEUR A L'INAUGURATION DU GOTHARD ITV RUEY) MG : Un Pasteur b\u00e9nira bien le tunnel du Gothard... le 1er juin prochain \r\nla demande de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00e9glises protestantes de suisse...a \u00e9t\u00e9 entendue... \r\nelle r\u00e9clamait la pr\u00e9sence d'un pasteur  a la c\u00e9r\u00e9momnie d0'inaugrazution ... \r\nle D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des transports avait pr\u00e9vu... a l'orogine... ec seulement un abb\u00e9, un rabbin et un imam. \r\n Berne a donc fait marche arri\u00e8re. \r\nUne question d'\u00e9quilibre n\u00e9cessaire selon Claude Ruey, \r\nl'ancien conseiller national et pr\u00e9sident de l'Entraide protestante suisse qui avait  d\u00e9nonc\u00e9 cette absence.\r\n  37''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola.\r\n(D1/TEST ADN JUSTICE PI) MG : La Suisse doit-elle  autoriser les analyses ADN d\u00e9taill\u00e9es pour d\u00e9masquer les auteurs de crimes ? \r\nla question se pose...   apr\u00e8s l'arrestation la semaine derni\u00e8re du quadruple meurtrier de Roupperswil - en Argovie.\r\nles chambres f\u00e9d\u00e9rales en d\u00e9battent cette ann\u00e9e.\r\nLes techniques existent, elles sont appliqu\u00e9es dans de nombreux pays \u00e9trangers.\r\n Mais en Suisse, la loi limite les tests ADN \u00e0 la d\u00e9termination du sexe. \r\nAlain Arnaud .\r\n  1'36\r\n((La couleur des yeux, des cheveux, de la peau . l'analyse de s\u00e9quences codantes de l'ADN permettrait de dresser le portrait robot d'un meurtrier. Mais la loi l'interdit. Mercredi soir, \u00e0 la TV al\u00e9manique, le compagnon de la m\u00e8re assassin\u00e9e \u00e0 Rupperswil exprimait pour la premi\u00e8re fois sa stupeur au public .\r\nMAG ADN Rundschau partenaire\r\nTraduction : (voix d'homme 1)\r\n19'' - 28'' C'est incroyable, on a des traces, mais on n'a pas le droit de les exploiter. On prot\u00e8ge qui avec \u00e7a? . tout au plus l'auteur du d\u00e9lit.\r\nLa police travaille avec des m\u00e9thodes du si\u00e8cle dernier. C'est le conseiller national PLR de Lucerne Albert Vitali qui le dit. Sa motion accept\u00e9e sans discussion par la chambre du peuple en mars dernier demande qu'on autorise dans certains cas des analyses ADN plus d\u00e9taill\u00e9es. En veillant \u00e0 ne pas \u00e9gratigner le principe de protection des donn\u00e9es  .\r\nMAG Vitali\r\nTraduction : (voix d'homme 2)\r\n47'' - 54'' La protection des donn\u00e9es, c'est important. Mais \u00e7a ne doit pas servir \u00e0 prot\u00e9ger les criminels.\r\nLes techniques de profilage ont beaucoup \u00e9volu\u00e9 ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es. En 2003, le parlement refusait de les inclure dans la loi sur les profils d'ADN. Aujourd'hui, il les accepte sans m\u00eame d\u00e9battre. La conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise Rebecca Ruiz est elle-m\u00eame criminologue .\r\nMAG Ruiz\r\nLe conseil des \u00e9tats doit se prononcer en septembre. Nul doute qu'il suivra l'avis du national.))\r\n(20/FORFAIT FEDERER PA) \" Ma condition physique s'est am\u00e9lior\u00e9e, mais je ne suis toujours \u00e0 100% et je prendrais un risque en jouant\"\r\n Roger Federer n'ira pas a Roland Garros\r\nle balois d\u00e9clare forfait pour le tournoi de tennis de Paris\r\nune premi\u00e8re dans sa carri\u00e8re...\r\nsa derni\u00e8re absence a un toutnoi du Grand chelm remonte a l'us open de 2009...\r\nFederer fait l'impasse sur la terre battue parisienne pour ne pas manquer la suite de la saison... \r\nHerv\u00e9 Borsier\r\nLe tenant du titre de Roland Garros\r\nStan Wawrinka semble lui bien en forme\r\nle vaudois s'est qualifi\u00e9 pour les demi finale du tournoi de GENEVE\r\nen balayant l'espagnol  Pablo Carreno ... en ... 2 sets... 6-3, 6-1...\r\n demi finale ....face au Tch\u00e8que Lukas Rosol...match \u00e0 suivre d\u00e8s 16h  direct sur RTS2....\r\n(m\u00e9t\u00e9o) La journ\u00e9e sera bien ensoleill\u00e9e et douce. \r\nQuelques cumulus se formeront sur le relief, ils auront une f\u00e2cheuse tendance \u00e0 s'\u00e9taler et cacheront parfois le soleil sur le Jura et les Pr\u00e9alpes. Mais ils resteront inoffensifs. \r\nLes temp\u00e9ratures sont fra\u00eeches ce matin, 5 \u00e0 6\u00b0 seulement, elles atteindront 18 \u00e0 21\u00b0 cet apr\u00e8s-midi. \r\nDemain, soleil g\u00e9n\u00e9reux, en plaine comme en montagne avec des temp\u00e9ratures (enfin) quasi estivales, entre 23 et 25\u00b0. \r\nEt puis Dimanche une nouvelle perturbation traversera nos r\u00e9gions. \r\nLa matin\u00e9e sera encore en partie ensoleill\u00e9e, puis le temps se d\u00e9gradera \u00e0 partir de l'ouest. \r\nLundi, le temps sera maussade et froid.\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(12/ TURQUIE, YILDIRIM AFFAIRES ETRANGERES PA (Reprise 22h30)) MG : Les Turcs connaissent le nom de leur futur premier ministre \r\nle parti AKP au pouvoir l' a d\u00e9voil\u00e9 hier soir...\r\ncomme attendu, c'est l'actuel ... ministre des Transports ...un proche du pr\u00e9sident d'eRDOHAN, qui remplacera\r\n Ahmet Davutoglu...  qui avait annonc\u00e9 son d\u00e9part d\u00e9but mai. \r\n A Istanbul... Alexandre Billette.\r\n  52''\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 855, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7719349", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedroz", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-05-20T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-05-20T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7719368", "ece-7719349"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T09:36:57Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLa confusion, 24 heures apr\u00e8s la disparition de l'Airbus d'EgyptAir, la compagnie a affirm\u00e9 puis d\u00e9menti avoir retrouv\u00e9 des d\u00e9bris de l'appareil, au large de la Gr\u00e8ce marche arri\u00e8re aussi dans les d\u00e9clarations sur les sc\u00e9narios possibles, il faudrait \u00e9viter toute hypoth\u00e8se pour l'instant, dit ce matin Le Caire qui privil\u00e9giait pourtant hier la piste terroriste interdire ou pas le glyphosate, c'est la bataille autour de cet herbicide jug\u00e9 canc\u00e9rig\u00e8ne par certains va se poursuivre, l'Union europ\u00e9enne reporte sa d\u00e9cision, faute de majorit\u00e9 claire un revirement politique incroyable d\u00e9nonce Monsanto, on entendra la r\u00e9action rare de l'un de ses responsables dans ce journal, alors, faut -il retirer le glyphosate de la vente d\u00e9barrasser l'agriculture de toute forme de pesticides on va poser la question \u00e0 l'ancien conseiller d'\u00c9tat Vert neuch\u00e2telois Fernand Cuche 17 heures 35, on ne va pas survivre car cette Union europ\u00e9enne va \u00eatre d\u00e9moli par toutes sortes de populistes et de nationalistes, c'est la conviction de l'ancien 1er ministre belge diff\u00e9rents Fish t\u00eate qui publi\u00e9 le mal europ\u00e9en, notre correspondant \u00e0 Bruxelles remarque rival a rencontr\u00e9 son interview juste apr\u00e8s Journal l'initiative pro- service public soumis \u00e0 votation le 5 juin prochain r\u00e9coltent des soutiens inattendus, l'unanimit\u00e9 parlementaire, qui faisait front contre ce texte montre des br\u00e8ches, l'analyse de Muriel bah la mort dans une vingtaine de minutes et, dans ce journal aussi la trag\u00e9die d'Europort civils qui relance le d\u00e9bat sur l'utilisation de l'ADN dans les enqu\u00eates criminelles, la satisfaction de l'\u00c9glise protestante qui aura bien un Pasteur pour b\u00e9nir le tunnel du Gothard, le 1er juin et puis un absent de taille \u00e0 Roland Garros, Roger Federer forfait, une premi\u00e8re en 17 ans, les recherches se poursuivent ce matin en M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [93%] :\r\nPlus de 24 heures apr\u00e8s la disparition de l'Airbus A 320 d'EgyptAir des recherches men\u00e9es par l'\u00c9gypte et la France et la Gr\u00e8ce au large de l'\u00eele grecque de Carpates l\u00e0 o\u00f9 ce serait ab\u00eem\u00e9 l'avion, mais aucune trace de l'appareil, ce matin, apr\u00e8s des annonces contradictoires sur la d\u00e9couverte de possibles d\u00e9bris, c'est donc la confusion qui r\u00e8gne, Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [95%] :\r\nInformations et contre- informations se succ\u00e8dent depuis hier matin, d\u00e9clarations officielles et d\u00e9mentis sont en fait les seules actualit\u00e9s concernant le vol MS 804 autant sur un potentiel appel de d\u00e9tresse du cockpit que sur la localisation des d\u00e9bris de l'avion d\u00e9bris tout d'abord retrouv\u00e9s en fin de matin\u00e9e hier, selon un communiqu\u00e9 de la compagnie EgyptAir puis d\u00e9menti des autorit\u00e9s grecques qui avait elle- m\u00eame montr\u00e9 des images de ces restes de l'avion en mer \u00c9g\u00e9e au large de l'\u00eele, car tous, bref, \u00e0 l'heure qu'il est, on ne sait toujours rien sur la catastrophe a\u00e9rienne, les op\u00e9rations de recherche de l'Airbus A320 se poursuivent, c'est la seule certitude que l'on a d\u00e9sormais le pr\u00e9sident \u00e9gyptien met un point d'honneur \u00e0 mobiliser tous les avions et navires comp\u00e9tents pour ratisser la M\u00e9diterran\u00e9e des recherches suivies de pr\u00e8s, bien entendu, par les familles de disparus qui ont pu se rendre au Caire hier au plus pr\u00e8s du drame EgyptAir en effet affr\u00e9t\u00e9 2 avions au d\u00e9part de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [85%] :\r\nConfusion donc autour des des recherches de cet Airbus, et c'est toujours le myst\u00e8re est seul sur les causes de cette disparition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:49) [94%] :\r\nMyst\u00e8re, c'est le mot accident : acte terroriste, les sp\u00e9culations vont bon train, aucune hypoth\u00e8se n'est exclue, toutes sont envisag\u00e9es gouvernement \u00e9gyptien, fran\u00e7ais et grec rivalisent \u00e0 coups de communiqu\u00e9s, l\u00e0 aussi, et y vont de leurs th\u00e9ories, tout en affirmant collaborer pour lever le voile sur l'origine de cette catastrophe a\u00e9rienne apr\u00e8s avoir privil\u00e9gi\u00e9 la piste terroriste, hier, le gouvernement \u00e9gyptien est plus prudent ce matin le ministre \u00e9gyptien de l'aviation recommande d\u00e9sormais dans une allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, je cite, d'\u00e9viter toute hypoth\u00e8se pour l'instant, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais 9 lui non plus d'ailleurs aucun pronostics, il a d\u00e9clar\u00e9 ne vouloir tirer aucune conclusion h\u00e2tive 3 enqu\u00eateurs fran\u00e7ais et un conseiller technique d'Airbus sont arriv\u00e9s cette nuit au Caire pour participer aux investigations, il se d\u00e9clare comp\u00e9tent pour conseiller les autorit\u00e9s \u00e9gyptiennes pour l'organisation des recherches sous- marines et localiser l'appareil et les enregistreurs de vol, aucune revendication terroriste nature lieu n'a eu lieu, pardon, 24 heures apr\u00e8s la disparition des \u00e9crans radars du vol Paris- Le Caire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [90%] :\r\nEstelle Braconnier merci interdire ou pas le glyphosate, l'Union europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 hier de ne pas d\u00e9cider pour le moment, le sort de cet herbicide tr\u00e8s controvers\u00e9 report\u00e9 une nouvelle fois, faute de majorit\u00e9 claire entre les \u00c9tats europ\u00e9ens un report tr\u00e8s critiqu\u00e9 par l'am\u00e9ricain Monsanto, Francesca Ruggiero fois pu obtenir la r\u00e9action et c'est rare de l'un de ses responsables \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:11) [94%] :\r\n\u00e0 l'annonce de la suspension du vote hier la ministre de l'environnement fran\u00e7aise, S\u00e9gol\u00e8ne Royal a twitt\u00e9 c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle, les Fran\u00e7ais comme les Italiens estiment qu'il n'est pas question de d\u00e9livrer une autorisation en l'absence d'une \u00e9tude claire sur les effets du glyphosate, les Allemands sont divis\u00e9s en tout 6 pays s'abstiennent ou refusent de donner leur accord une valse-h\u00e9sitation qui irrite Monsanto son produit, le Roundup fait pr\u00e8s de 2 milliards de dollars de chiffre d'affaires, or sans homologation d'ici le 30 juin ce d\u00e9sherbant pourraient \u00eatre retir\u00e9s des \u00e9tals europ\u00e9ens Yann Fichet, directeur des affaires institutionnelle de Monsanto France. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:47) [93%] :\r\nBien s\u00fbr que \u00e7a nous inqui\u00e8te, il y a un processus r\u00e9glementaire, il y a les politiques europ\u00e9ens on aime souvent \u00e0 dire que notre r\u00e9glementation est une des plus stricte du monde, cette r\u00e9glementation, nous l'avons suivi scrupuleusement le processus d'\u00e9valuation scientifique a pris 4 ans bref il y a des efforts consid\u00e9rables qui ont \u00e9t\u00e9 faits par notre entreprise et on nous dit, au dernier moment on change les r\u00e8gles du jeu, on nous dit : ah bah non, c'est plus possible, les choses ont chang\u00e9, c'est vraiment un revirement politique incroyable mais encore une fois, \u00e7a nous inqui\u00e8te, nous en tant qu'entreprise, c'est s\u00fbr, mais \u00e7a, \u00e7a peut avoir un impact absolument consid\u00e9rables sur les agriculteurs qui utilisent ces produits, cette absence de vote donne vraiment l'impression que que la politique s'empare du processus r\u00e9glementaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:28) [94%] :\r\nCe seront quand m\u00eame les politiques qui auront le dernier mot, les \u00c9tats-membres pourraient d\u00e9cider rapidement de prolonger l'herbicide controvers\u00e9, mais pour un nombre d'ann\u00e9es plus limit\u00e9 et avec des restrictions \u00e0 son utilisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [92%] :\r\nMais on reparle du glyphosate toute cette semaine dans 15 minutes le reportage en entier c'est demain \u00e0 12 heures 45 sur la 1\u00e8re S \u00e0 suivre en tout temps sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag 15 RTS les mouvements dans le secteur de l'agrochimie qui n'en finissent pas le g\u00e9ant allemand Bayer a confirm\u00e9 hier \u00eatre en discussions pour racheter justement Monsanto, l'Am\u00e9ricain, qui lui avait tent\u00e9 l'an dernier d'acqu\u00e9rir le b\u00e2lois Singen ta Monsanto qui pr\u00e9voit de supprimer 75 postes sur les 144 pr\u00e9sents sur son site europ\u00e9en morose, information de nos confr\u00e8res de 24 heures confirm\u00e9e par l'entreprise, affaire class\u00e9e, les clubs, la commission de gestion du Parlement se prononcer hier sur l'affaire Parmelin les \u00e9lus appellent les conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 d\u00e9clarer syst\u00e9matiquement leurs Liens d'int\u00e9r\u00eats mais pas de changement l\u00e9gal en mati\u00e8re de r\u00e9cusation, l'affaire de la parcelle de vigne \u00e0 peine tourn\u00e9e, donc, mais pas de r\u00e9pit pour autant pour Guy Parmelin, cette fois, c'est sa d\u00e9cision de suspendre le co\u00fbteux projet de d\u00e9fense sol-air bonne nouvelle qui est vis\u00e9, c'est m\u00eame commission gestion vous une inspection, un groupe de travail, compos\u00e9 de 6 parlementaires pour le pr\u00e9sident de la commission de gestion du National, l'UDC Alfred, il ne faut pas y voir de la d\u00e9fiance envers Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:46) [88%] :\r\nC'est pas un acte d\u00e9fiance mais il a une malchance que il a arr\u00eat\u00e9, c'est Bordeaux fait \u00e7a veut pas dire qu'on n'a pas de confiance, mais on est la commission de gestion et c'est quand m\u00eame un projet de 700 millions de francs qui a rat\u00e9, on doit le dire qu'est -ce que vous allez chercher comme r\u00e9ponse dans votre inspection sur pour voir comment l'arm\u00e9e ach\u00e8te des syst\u00e8mes d'armes je pense l\u00e0 on a vraiment un probl\u00e8me parce qu'on a perdu des avions d'votation parce que c'\u00e9tait je pense pas bien g\u00e9r\u00e9 et l\u00e0 on a aussi l'impression que c'est pas bien g\u00e9r\u00e9, comment on a voulu acheter ce Body of syst\u00e8me et on va voir s'il faut avoir des changements dans la syst\u00e9matique comment on ach\u00e8te des armes important pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:33) [90%] :\r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury nous vous le r\u00e9v\u00e9lions il hier matin dans ce journal, l'engagement par la Fondation je ne vois ce Clerbois de de frontaliers \u00e0 la place de 2 ressortissants du canton sont sans emploi, a provoqu\u00e9 la col\u00e8re du conseiller d'\u00c9tat maroco- il demande le licenciement de l'Inde, en \u00e9voquant la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale l'\u00e9lu MCG et qui d\u00e9non\u00e7ait hier soir dans Forum, le syst\u00e8me de cooptation qu'utiliserait certains responsables RH frontaliers en pr\u00e9f\u00e9rant donc recruter des frontaliers, ce ph\u00e9nom\u00e8ne est -il pour autant g\u00e9n\u00e9raliser La\u00ebtitia Guinand a pos\u00e9 la question \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Besson c'est le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement transfrontalier europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:06) [90%] :\r\nSi on va sur ce terrain -l\u00e0, je pourrais aussi vous trouvez des exemples de Suisse, qui refuse syst\u00e9matiquement d'embaucher un travailleur \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:14) [76%] :\r\nIl y en a beaucoup oui simple que ce type -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:17) [84%] :\r\nNon, je savais pas beaucoup ne fait plus ce que j'ai pas dire \u00e9videmment que vous trouverez toujours des des des cooptations que vous trouverez toujours des gens qui vont refuser d'embaucher frontaliers ou un Fran\u00e7ais ou un Noir ou on va pas, on va pas aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:31) [91%] :\r\nC'est un probl\u00e8me particulier au canton de Gen\u00e8ve ou c'est le probl\u00e8me de tous les cantons fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:36) [89%] :\r\nNon, alors c'est un un probl\u00e8me qui est particulier \u00e0 Gen\u00e8ve, qui est du \u00e0 2 faits : d'une part, c'est un probl\u00e8me massif, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne pardon massif sur Gen\u00e8ve, hein, c'est quand m\u00eame, on parle de 100000 personnes qui passent la fronti\u00e8re tous les jours pour aller travailler sur le canton, donc forc\u00e9ment c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est beaucoup plus visible que dans, que dans d'autres dans d'autres r\u00e9gions et puis c'est vrai aussi que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par un parti extr\u00e9miste et populiste et que l'effet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:05) [53%] :\r\nDans la arriv\u00e9e de sur MCG. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:08) [89%] :\r\nBien s\u00fbr que c'est accentu\u00e9 les tensions qui n'existaient pas beaucoup beaucoup moins il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:14) [93%] :\r\nUn Pasteur b\u00e9nira bien le tunnel du Gothard, le 1er juin prochain on vous l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier soir dans Forum, la demande de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse, a \u00e9t\u00e9 entendue, a r\u00e9clam\u00e9 la pr\u00e9sence donc d'un Pasteur \u00e0 cette c\u00e9r\u00e9monie d'inauguration le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des transports avait, lui, pr\u00e9vu \u00e0 l'origine, seulement un abb\u00e9 un rabbin et un imam, Berne a donc fait marche arri\u00e8re, une question d'\u00e9quilibre n\u00e9cessaire selon Claude Ruey, l'ancien conseiller national, le pr\u00e9sident de l'Entraide protestante suisse avait d\u00e9nonc\u00e9 cette absence. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:41) [92%] :\r\n\u00e7a arrive qu'on puisse se tromper, c'est bien de reconna\u00eetre ses erreurs et de les corriger, donc je pense que c'est mieux comme \u00e7a, parce que \u00e7a permet d'avoir une repr\u00e9sentation qui est \u00e9quilibr\u00e9e qui tient compte de l'ensemble des composantes et puis qui contribue, ce qui est la bonne compr\u00e9hension entre les Suisses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:58) [82%] :\r\nEst ce qu'on peut pas avoir pour les \u00e9glises chr\u00e9tiennes qu'un seul repr\u00e9sentant \u00e0 ce qu'il faut vraiment un catholique, un protestant. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:03) [86%] :\r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on peut tr\u00e8s bien effectivement dans le cadre de l'oecum\u00e9nisme chr\u00e9tien, avoir un seul repr\u00e9sentant dans un autre cadre, en l'occurrence, \u00e2g\u00e9 d'une inauguration f\u00e9d\u00e9ral d'un tunnel qui qui ainsi \u00e0 toute la Suisse c'\u00e9tait n\u00e9cessaire que chaque y soit pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:18) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola la Suisse doit -elle autoriser les analyses ADN d\u00e9taill\u00e9es pour d\u00e9masquer les auteurs de crimes, la question se pose apr\u00e8s l'arrestation la semaine derni\u00e8re du quadruple meurtrier de Rupperswil en Argovie les Chambres f\u00e9d\u00e9rales vont d'ailleurs en d\u00e9battre cette ann\u00e9e les techniques existent bien, elles sont d'ailleurs appliqu\u00e9 dans de nombreux pays \u00e9trangers mais en Suisse, la loi limite les tests ADN Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:40) [91%] :\r\nLa couleur des yeux, des cheveux, de la peau, l'analyse de s\u00e9quences codantes de l'ADN permettrait de dresser le portrait robot d'un meurtrier, mais la loi l'interdit mercredi soir \u00e0 la TVA, la manie que le compagnon de la m\u00e8re assassin\u00e9e \u00e0 exprimait pour la premi\u00e8re fois sa stupeur au public. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:59) [71%] :\r\nDans ces gens hongrois, op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:01) [86%] :\r\nC'est incroyable, on a des traces mais on n'a pas le droit de les exploiter, on prot\u00e8ge qui avec \u00e7a, tout au plus, l'auteur du d\u00e9lit \u00e7a ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:09) [93%] :\r\nLa police travaille avec des m\u00e9thodes du si\u00e8cle dernier, c'est le conseil national PLR de Lucerne Albert Vitali qui le dit, sa motion accept\u00e9e sans discussion par la Chambre du peuple en mars dernier, demande qu'on autorise dans certains cas, des analyses ADN plus d\u00e9taill\u00e9es, en veillant \u00e0 ne pas \u00e9gratigner le principe de protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:28) [80%] :\r\nLe temps Peugeot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:29) [89%] :\r\nMoi, j'avais la protection des donn\u00e9es, c'est important mais \u00e7a ne doit pas servir \u00e0 prot\u00e9ger les criminels au fond. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:35) [96%] :\r\nLes techniques de profilage ont beaucoup \u00e9volu\u00e9 ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es en 2003 le parlement refusait de les inclure dans la loi sur les profils d'ADN aujourd'hui il les accepte sans m\u00eame d\u00e9battre la conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise Rebecca Ruiz The est elle- m\u00eame criminologue. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:11:51) [92%] :\r\nCes techniques, elles peuvent \u00eatre utiles, pas forc\u00e9ment pour identifier un auteur, mais peut-\u00eatre plus souvent pour exclure certaines personnes et et c'est vrai que dans des situations comme celle l\u00e0 o\u00f9 on a un meurtre, un viol ou enfin voil\u00e0, il y a des aliments d'enqu\u00eate qui pi\u00e9tine, il faut qu'on puisse avoir acc\u00e8s \u00e0 des technologies qu'on ma\u00eetrise par ailleurs bien en Suisse puisqu'on a des bons d'instituts de formation dans le domaine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:11) [92%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats doit se prononcer rend septembre, nul doute qu'il suivra l'avis du national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:17) [94%] :\r\nMa condition physique s'est am\u00e9lior\u00e9e mais je ne suis toujours pas 100 pourcent et et je prendrais un risque en jouant les explications de Roger Federer, il n'ira pas cette ann\u00e9e, Roland Garros, le B\u00e2lois d\u00e9clare forfait pour le tournoi de tennis de Paris, c'est une premi\u00e8re dans sa carri\u00e8re, sa derni\u00e8re absence un tournoi du Grand Chelem, elle remonte \u00e0 l'US Open de 2009 et si Federer d\u00e9cide de faire l'impasse sur la terre battue parisienne c'est Herv\u00e9 Borsier pour ne pas manquer les autres grands rendez- vous de la saison. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:41) [90%] :\r\nRetrouvez l'essentiel de ses moyens pour \u00eatre pr\u00eat \u00e0 Wimbledon, fin juin, voire 2 semaines avant dans son tournoi f\u00e9tiche sur herbe de Halle, c'est l'objectif d\u00e9sormais de Roger Federer qui voudra se rassurer et ne pas compromettre sa participation aux Jeux olympiques de Rio, le B\u00e2lois qui ne souffre pas, apr\u00e8s son op\u00e9ration du m\u00e9nisque et beaucoup moins du dos, comme la semaine derni\u00e8re \u00e0 Rome, ne s'estiment pas assez pr\u00e8s sur le plan physique pour jouer Roland Garros sur une surface plus exigeante que les autres et o\u00f9 les matchs en moyenne dure plus longtemps en champion qu'il est, Roger Federer, \u00e0 bient\u00f4t 35 ans, ne se sent pas en mesure de rivaliser avec les favoris du tournoi, le B\u00e2lois a rarement \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s durant sa carri\u00e8re, il restait sur 65 Grand Chelem cons\u00e9cutif, un record en la mati\u00e8re, toutefois, ces probl\u00e8mes successifs sont de nature \u00e0 inqui\u00e9ter notamment ses fans pour qui un tournoi du Grand Chelem sans lui, n'a sans doute pas la m\u00eame saveur, ils l'ont fait savoir hier sur les r\u00e9seaux sociaux Herv\u00e9 Borsier rtssport Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:44) [91%] :\r\nEt le tenant du titre de Roland Garros, Stanislas Africa semble lui bien en forme le Vaudois s'est qualifi\u00e9 pour les demi- finales du tournoi de Gen\u00e8ve, il a balay\u00e9 l'espagnol Pablo Carreno, en 2 sets 6 3 6 1 demi- finales, donc cet apr\u00e8s- midi face au Tch\u00e8que Lukas s'Rosol c'est \u00e0 suivre d\u00e8s 16 heures sur RTS 2 je vous remercie Yann Ahmed ce petit correctif par rapport \u00e0 la revue de presse la directrice de la Poste, Suzanne Ruoff a eu une augmentation de 20 pourcent de de son salaire en 2015 \u00e0 pr\u00e8s de 1 1000000 de francs et non 20 millions pr\u00e9c\u00e9demment, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, hein. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-20T05:24:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19863416-DBD6-4293-A22E-8BA8AE0A6877", "internalArchiveId": "19863416-DBD6-4293-A22E-8BA8AE0A6877", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2016-05-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (6h45 La revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...  pour la premi\u00e8re fois, depuis la seconde Guerre Mondiale, la Suisse envisage, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 de d\u00e9choir un citoyen de sa nationalit\u00e9...\r\nL'homme vis\u00e9 par cette proc\u00e9dure vient de Winthertur-W\u00fclflingen, il est \u00e2g\u00e9 de 19 ans. En 2015, Chrsitian L, c'est son nom,  a a rejoint le groupe Etat islamique en Syrie, et il a post\u00e9 une photo de lui sur internet avec la t\u00eate  d'une victime d\u00e9capit\u00e9e.  Le journaliste et sp\u00e9cialiste de la Syrie Kurt pelda le dit mort. Mais les autorit\u00e9s veulent \u00eatre s\u00fbres que si il \u00e9tait encore vivant, il ne pourra plus b\u00e9n\u00e9ficier de la protection de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Selon le Tagesanzeiger,  dans le bulletin officiel, le secr\u00e9trariat d'Etat aux migrations lui donne 30 jours pour s'annoncer et s'expliquer. Faute de quoi son passeport suisse sera retir\u00e9. Cette proc\u00e9dure n'est possible que pour les double nationaux : Christian L d\u00e9tient aussi le passeport italien. Cette proc\u00e9dure de d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 est jug\u00e9e quelque peu \u00e9gopsite par le Conseiller PLR appenzelois Andrea Caroni. Le premier pays qui agi laisse le fardeau \u00e0 l'autre. Et puis l'\u00e9lu PLR doute que le changement de passeport change quelque chose \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du pays. \r\n***Aux Etats-Unis, la s\u00e9gr\u00e9gation raciale fait son retour \u00e0 l'\u00e9cole...\r\nConstat dans Le Temps, ce matin. 62 ans apr\u00e8s le c\u00e9l\u00e8bre \"Brown versus Board of Education\", qui a d\u00e9bouch\u00e9 sur un arr\u00eat de la cour supr\u00eame mettant fin \u00e0 cette s\u00e9gr\u00e9gation, les \u00e9tablissements scolaires o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves sont \u00e0 plus de 90% afro-am\u00e9ricains ou hispaniques ont plus en doubl\u00e9, entre 2001 et 2014, dit un r\u00e9cent rapport de l'administration. C'est la preuve dit le rapport que les Etats-Unis ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 tenir la promesse de l'arr\u00eat Brown. Un chiffre dit tout: en 2011, le pourcentage d'\u00e9tudiants noirs dans des \u00e9coles \u00e0 majorit\u00e9 blanche t\u00e9ati de 23,2%. C'est moins qu'en 1968. \r\nEn Suisse, c'est l'Erythr\u00e9e qui pr\u00e9occupe toujours la Baslerzeitung et la Conf\u00e9d\u00e9ration.  Et plus particuli\u00e8rement le voyage de certains demandeurs d'asile \u00e9rythr\u00e9ens dans leur pays d'origine. Selon le journal, des requ\u00e9rants d'asile sont soup\u00e7onn\u00e9s de vouloir rentrer au pays pour participer aux festivit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 l'anniversaire des 25 ans de l'ind\u00e9pendance de l'Erythr\u00e9e, le 24 mai prochain. Photo de la page internet du r\u00e9gime qui fait le d\u00e9compte pr\u00e9c\u00e9dent les festivit\u00e9s.  Le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations a eu vent de ces intentions, et il rappelle: les r\u00e9fugi\u00e9s reconnus et les personnes en proc\u00e9dure d'asile n'ont pas l'autorisation de retourner dans leur pays d'origine. Ils risquent de perdre leur droit de s\u00e9jour en Suisse. \r\n***Les lanceurs d'alertes ne son pas suffisamment prot\u00e9g\u00e9s dans l'administration...\r\nLes proc\u00e9dure pr\u00e9vues \u00e0 l'interne des d\u00e9partements, qui permettent \u00e0 un employ\u00e9 de d\u00e9noncer une anomalie, comme celui qui existe au sein de l'arm\u00e9e, ne prot\u00e8ge pas suffisamment les lanceurs d'alerte. Cette critique \u00e9mane du contr\u00f4le des finances f\u00e9d\u00e9rales, elle est relay\u00e9e par el Bund. Il existe maintenant cinq diff\u00e9rents guichets d'alerte, mais cette prolif\u00e9ration n'est aps vue d'un bon oeil. Le conflit s'est enflamm\u00e9 apr\u00e8s la fuite concernant les propos du chef de l'arm\u00e9e,  Andr\u00e9 Blattman dans la presse, contrari\u00e9 par la suspension du projet de d\u00e9fense Sol Air. Cette fuite n'aurait aps d\u00fb avoir lieu, le colaborateurs auraizt d\u00fb utiliser la proc\u00e9dure de d\u00e9nonciation interne. Mais son identit\u00e9 uarait alors \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e. Selon le contr\u00f4el de finances, un seul guichet d'alerte au niveau f\u00e9d\u00e9ral est donc pr\u00e9f\u00e9rable.  \r\nLignes non pas de d\u00e9nonciation, mais de coh\u00e9sion nationale... les lignes ferroviaires alpines ! C'est comme \u00e7a que les qualifie en tout cas le patron de l'entreprise ma\u00eetre d'oeuvre du tunnel ferroviaire du Gothard, inaugur\u00e9, s'il faut encore le rappeler, le 1er juin. Renzo Simoni dit toute sa fiert\u00e9 et sa grande satisfaction, dans la Libert\u00e9, Le Nouvelliste, le Quotidien jurassien ou les journaux neuch\u00e2telois et le Courrier. Mais ce qui lui semble le plus important, c'est le signal que ce gigantesque travail donne \u00e0 nos voisins europ\u00e9ens: Nous, suisses, avons r\u00e9alis\u00e9 la pi\u00e8ce de r\u00e9sistance, \u00e0 vous de mettre en place la suite du corridor entre Rotterdam et G\u00eanes, pour r\u00e9pondre enfin \u00e0 une politique durable des transports. \r\nIl est encore beaucoup question de l'initiative sur le service public aujourd'hui dans la presse al\u00e9manique- Le soutien de l'UDC rOger Koppel et de Lukas Riemann, les deux seuls parlementaires favorables, est rlev\u00e9 ce matin par el Blick. \r\nService bpublic- Bernerzeitung\r\nLes UDC qui s'opposent ...\r\nBLABLA ESTHER COMPLETE A L'ANTENNE\r\n***Les m\u00e9thodes utilis\u00e9es par les enqu\u00eateurs pour identifier le meurtrier de Rupperswil sont-elles l\u00e9gales ? Question que se pose le Bund ce matin...\r\nL'arrestation du meurtrier a \u00e9t\u00e9 rendue possible gr\u00e2ce \u00e0a la recherche automatique des donn\u00e9es enregistr\u00e9e par les antennes t\u00e9l\u00e9phoniques. Autrement dit le minist\u00e8re public a v\u00e9rifi\u00e9 tous les num\u00e9ros de portables qui se sont logg\u00e9s dans les environs du lieu du crime. La question qui se pose aujourd'gui: ces \u00e9l\u00e9ments de preuve sont-ils recevables ? Normalement cette m\u00e9thode ne peut \u00eatre utilis\u00e9e sur le plan p\u00e8\u00e9nal que lorsque le nombre de suspects est rlativement restreint, rel\u00e8ve le journal. \r\nDes m\u00e9thodes, toujours... mais du business, cette fois-ci... la Tribune de Gen\u00e8ve s'interroge et \u00e9ditorialise ce matin sur le business de genre: des chambres d'h\u00f4tels r\u00e9serv\u00e9es aux femmes, ou des centre d'esth\u00e9tique ne visant que les hommes, deux adresses qui ont ouvert \u00e0 quelques pas l'une de l'autre en Ville de Gen\u00e8ve. \r\nQue trouve-t-on dans une chambre \"sp\u00e9ciale femme\": douche sp\u00e9ciale pour poser le pieds et se raser les jambes - bonjour glamour - smoothies, boissons organiques, s\u00e9lections d'infusions - adieu whisky - s\u00e8che-cheveux superpuissant et m\u00eame un fer \u00e0 lisser. Et dans l'insitut pour homme: des maquettes de bateau et des voitures miniatures. Ca fait r\u00eaver. \r\nDans un autre genre, une affiche jug\u00e9e sexiste fait des remous \u00e0 Romont, raconte la Libert\u00e9. Celle du comptoir de Romont plus pr\u00e9cis\u00e9ment, d\u00e9crite ainsi: une femme \u00e0 la chevelure chatoyante et au regard de braise, avec un bocal \u00e0 la place du cerveau et une gueule de ch\u00e8vre avec langue suggestive au lieu de la bouche. Toll\u00e9 sur facebook, et agacement de l'association f\u00e9ministe Espacefemme, qui taxe la publicit\u00e9 de navrante. Les organisateurs relativisent. Tout comme la linguiste sp\u00e9cialiste des repr\u00e9sentations des sexes, St\u00e9phanie Pahud: une affiche mauvais go\u00fbt \u00e0 l'imaginaire tr\u00e8s pauvre, mais pas sexiste. \r\n***Pour terminer, le Temps nous donne l'ingr\u00e9dient du succ\u00e8s...\r\nEt si l'on en croit le titre de son cahier sp\u00e9cial carri\u00e8res, cet ingr\u00e9dient c'est Abandonner. M\u00eame si notre soci\u00e9t\u00e9 semble carburer au succ\u00e8s, dans certains domaines, l'\u00e9chec peut faire protresser un pays. Pour r\u00e9ussir, il faut parfois \u00eatre confortable avec la notion d'\u00e9chec. C'est ce que dit le livre \"Pensez comme un freak\" (un bon farfelu ou un iconoclaste), de deux auteurs am\u00e9ricains. Ils ont aussi un site internet qui vous permet de faire un tirage \u00e0 pile ou face pour d\u00e9cider si vous devez arr\u00eater tel projet. Iconoclaste, on disait. Mais quand m\u00eame, 40 mille personne l'ont fait en quelques mois. Bilan des deux auteurs: renonce \u00e0 un projet ne rend pas malheureux.", "durationSec": 454, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7719355", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-05-20T06:44:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-05-20T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7719373", "ece-7719355"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-26T14:43:41Z", "speechToTexts": ["26.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n6 la revue de presse avec Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux et pour la 1\u00e8re fois depuis la Seconde Guerre mondiale, la Suisse envisage, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, de d\u00e9choir un citoyen de sa nationalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [91%] :\r\nL'homme vis\u00e9 par cette proc\u00e9dure vient de Winthertour, il est \u00e2g\u00e9 de 18 19 ans, et en 2015 Christian elle lance son nom, a rejoint le groupe \u00c9tat islamique en Syrie, il a post\u00e9 une photo de lui sur internet avec la t\u00eate d'une victime d\u00e9capit\u00e9e, le sp\u00e9cialiste de la Syrie, Kurt 10 morts mais les autorit\u00e9s veulent \u00eatre s\u00fbrs que si l'homme \u00e9tait encore vivant, il ne pourrait plus b\u00e9n\u00e9ficier de la protection de la Conf\u00e9d\u00e9ration selon le tag \u00e0 Salta hier dans le bulletin officiel, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations donne donc 30 jours \u00e0 la \u00e0 Christian Alain pour s'annoncer et s'expliquer, faute de quoi son passeport suisse lui sera retir\u00e9 cette proc\u00e9dure n'est possible que pour les double nationaux Christian L d\u00e9tient aussi le passeport italien cette d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 est donc jug\u00e9e quelque peu \u00e9go\u00efste par le conseiller PLR Appenzell Andr\u00e9a Caroni car le 1er pays qui agi laisse le fardeau, \u00e0 l'autre et puis l'\u00e9lu PLR doute que le retrait de passeport change quoi que ce soit \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [94%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, la s\u00e9gr\u00e9gation raciale, fait son retour \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [91%] :\r\nOui, constat dans le temps, ce matin, 62 ans apr\u00e8s le c\u00e9l\u00e8bre Brown versus Board aurait d\u00fb qui a d\u00e9bouch\u00e9 sur un arr\u00eat de la Cour supr\u00eame en mettant fin \u00e0 cette s\u00e9gr\u00e9gation, les \u00e9tablissements scolaires o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves sont \u00e0 plus de 90 pourcent afro- afro- am\u00e9ricains ou hispaniques, h\u00e9 bien ils ont plus que doubl\u00e9 entre 2001 et 2014, dit un r\u00e9cent rapport de l'administration, c'est la preuve, dit ce m\u00eame rapport, que les \u00c9tats-Unis ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 tenir la promesse de l'arr\u00eat Brown un chiffre dit tout en 2011 : le pourcentage d'\u00e9tudiants noirs dans des \u00e9coles, la majorit\u00e9 blanche \u00e9tait de23,2 pourcent c'est c'est moins con 1968. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [95%] :\r\nEn Suisse, c'est l'\u00c9rythr\u00e9e qui pr\u00e9occupe toujours la base leur Zeitung et la Conf\u00e9d\u00e9ration et plus particuli\u00e8rement le voyage de certains demandeurs d'asile \u00e9rythr\u00e9ens dans leur pays d'origine, car selon le journal des requ\u00e9rants d'asile sont soup\u00e7onn\u00e9s de vouloir rentrer au pays pour participer aux festivit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 l'anniversaire des 25 ans de l'ind\u00e9pendance de l'\u00c9rythr\u00e9e, ce sera le 24 mai prochain l'article montre une photo d'ailleurs de la page internet du r\u00e9gime qui fait le d\u00e9compte des jours pr\u00e9c\u00e9dents, ces festivit\u00e9s, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations a eu vent de ces intentions, il rappelle les r\u00e9fugi\u00e9s reconnus et les personnes en proc\u00e9dure d'asile n'ont pas l'autorisation de retourner dans leur pays d'origine, ils risquent de perdre leur droit de 6 jours en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [98%] :\r\nLes lanceurs d'alerte ne sont pas suffisamment prot\u00e9g\u00e9s dans l'administration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [92%] :\r\nLes proc\u00e9dures pr\u00e9vues \u00e0 l'interne des d\u00e9partements f\u00e9d\u00e9raux qui permettent un employ\u00e9 de d\u00e9noncer une anomalie, comme celui qui existe au sein de l'arm\u00e9e ne prot\u00e8ge pas suffisamment les lanceurs d'alerte, cette critique \u00e9mane du contr\u00f4le des finances f\u00e9d\u00e9rales, elle est relay\u00e9e par le Bund ce matin car il existe maintenant 5 diff\u00e9rents guichets d'alerte mais cette prolif\u00e9ration n'est pas vu d'un bon oeil le conflit s'est enflamm\u00e9 apr\u00e8s la fuite concernant les propos du chef de l'arm\u00e9e Andr\u00e9 Blattmann dans la presse contrari\u00e9 en qu'il \u00e9tait entr\u00e9 par la suspension du projet de d\u00e9fense Sol Air, h\u00e9 bien cette fuite n'aurait pas d\u00fb avoir lieu le collaborateur aurait d'utiliser la proc\u00e9dure de d\u00e9nonciation interne mais son identit\u00e9 aurait alors \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e selon le contr\u00f4le des finances un seul guichet d'alerte au niveau f\u00e9d\u00e9ral et donc pr\u00e9f\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:28) [88%] :\r\nEt qui, bien dit pendant 10 trains \u00e9videmment Trajan de coh\u00e9sion nationale, oui c'est un peu un peu \u00e9l\u00e8ves en 4 Rishod presque pour faire seule y a quelques guichets sont dont coh\u00e9sion nationale, hein, c'est en tout cas ce que dit le patron de l'entreprise, ma\u00eetre d'oeuvre du tunnel ferroviaire du Gothard, tunnel qui sera inaugur\u00e9e, on le rappelle, le 1er juin alors Renzo Simoni dit toute sa fiert\u00e9 et sa grande satisfaction de la libert\u00e9, Le Nouvelliste le Quotidien jurassien ou encore les journaux neuch\u00e2telois et le courrier mais ce qui lui semble plus important avec ce tunnel, c'est le signal que ce gigantesque travail donne \u00e0 nos voisins europ\u00e9ens nous suisses avons r\u00e9alis\u00e9 la pi\u00e8ce de r\u00e9sistance, \u00e0 vous de mettre en place la suite du corridor entre Reuter dames et jeunes pour r\u00e9pondre enfin \u00e0 une politique durable des transports. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:16) [87%] :\r\nEt du train, on passe \u00e0 la Poste pour parler service public car il y a encore beaucoup de questions, question de l'initiative sur le service public aujourd'hui dans la presse al\u00e9manique, le soutien de l'UDC Roger Koppel et de l'UDC sera maintenant les 2 hommes seuls parlementaires favorables \u00e0 ce texte est relev\u00e9e ce matin par le Blick ils osent ces UDC au sol le le 11 \u00e0 la r\u00e9sistance par rapport \u00e0 leur \u00e0 leur propre parti tandis qu'Urs Schwaller, le tout nouveau pr\u00e9sident de la Poste est en grande interview dans la derni\u00e8re \u00e7a \u00e9tonne, ils veulent au secours de la Poste de nombreux services postiers sont trop peu connu, d\u00e9clare -t-il, et selon lui, le salaire de la directrice de la Poste Suzanne Roy enfin qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 pr\u00e8s de 20 millions de francs, h\u00e9 bien il est parfaitement justifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [93%] :\r\nEt puis cette question dans le Bund de ce matin, les m\u00e9thodes utilis\u00e9es par les enqu\u00eateurs pour identifier le meurtrier de Hopper sont -elles l\u00e9gales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:10) [93%] :\r\nQuestion que se pose le Bund effectivement ce matin l'arrestation du meurtrier a \u00e9t\u00e9 rendue possible gr\u00e2ce \u00e0 la recherche automatique des donn\u00e9es, enregistr\u00e9e par les antennes t\u00e9l\u00e9phoniques alors, autrement dit le minist\u00e8re public a v\u00e9rifi\u00e9 tous les num\u00e9ros de portables qui se sont Legay dans les environs du lieu du Crime, la question qui se pose aujourd'hui est la suivante : ces \u00e9l\u00e9ments de preuves sont -ils recevables car normalement, cette m\u00e9thode ne peut \u00eatre utilis\u00e9 sur le plan p\u00e9nal que lorsque le nombre de suspects est relativement restreint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:41) [93%] :\r\nDes m\u00e9thodes toujours mais du Business, cette fois -ci la Tribune de Gen\u00e8ve, s'interroge l'\u00e9ditorialiste, ce matin sur le Business de genre, des chambres d'h\u00f4tel r\u00e9serv\u00e9es aux femmes ou des centre d'esth\u00e9tique ne visant que les hommes deux adresses qui ont ouvert \u00e0 quelques pas, l'une de l'autre en Ville de Gen\u00e8ve alors que trouve -t-on dans une chambre sp\u00e9ciale femme h\u00e9 bien une douche sp\u00e9ciale pour poser le pied et se raser les jambes bonjour glamour smoothies boissons organiques s\u00e9lections d'infusions adieu whisky s\u00e8che-cheveux super puissant et m\u00eame un fer \u00e0 lisser et dans l'institut pour homme et bien des maquettes de bateaux et des voitures miniatures, \u00e7a fait d\u00e9finitivement Michelin voil\u00e0 alors vous autre genre une affiche jug\u00e9e sexiste, elle dit remous \u00e0 Romont raconte la libert\u00e9, celle du comptoir de Romont plus pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9crite ainsi par le quotidien, une femme \u00e0 la chevelure chatoyante et au regard de braise avec un bocal \u00e0 la place du cerveau et une gueule de ch\u00e8vre avec langue suggestive, au lieu de la bouche, toll\u00e9 sur Facebook et agacement de l'association f\u00e9ministe espace femme qui taxe la publicit\u00e9 de navrante les organisateurs relativisent tout comme la linguiste sp\u00e9cialiste des repr\u00e9sentations des sexes, St\u00e9phanie Pahud, une affiche de mauvais go\u00fbt, dit -elle \u00e0 l'imaginaire tr\u00e8s pauvre mais pas totalement sexiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [94%] :\r\nEt pour terminer, le temps nous donne l'ingr\u00e9dient du succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:58) [88%] :\r\nEh oui, et si on en croit le teckel au titre de son cahier sp\u00e9cial carri\u00e8res cet ingr\u00e9dient, c'est abandonner, m\u00eame si notre soci\u00e9t\u00e9 semble carburer au succ\u00e8s dans certains domaines, l'\u00e9chec peut faire progresser un pays carr\u00e9ment pour r\u00e9ussir, il faut parfois \u00eatre confortable avec la notion d'\u00e9chec, c'est ce que dit le livre comme un fric Cambon farfelus ou en iconoclaste de 2 auteurs am\u00e9ricains, ils ont aussi un site Internet qui vous permet de faire un tirage \u00e0 pile ou face pour d\u00e9cider si vous devez arr\u00eater tels projet iconoclaste disait donc, mais quand m\u00eame 40000 personnes ont fait en quelques mois, bilan des 2 auteurs renoncer \u00e0 un projet ne rend pas malheureux merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-20T05:26:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1516105", "internalArchiveId": "AA1605516166", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-05-20T00:00:00Z", "durationSec": 1838, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7738276", "imageURL": "http://www.rts.ch/7738291.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Cin\u00e9ma: le r\u00e9alisateur Xavier Dolan b\u00e9n\u00e9ficie d'un tr\u00e8s bon casting pour son dernier film", "NE: les futurs \u00e9lus de La Chaux-de-Fonds devront corriger les rat\u00e9s de la derni\u00e8re l\u00e9gislature", "Tennis / ATP Gen\u00e8ve: Wawrinka bat Rosol et acc\u00e8de \u00e0 la finale", "France: les maires se plaignent des coupes budg\u00e9taires", "Airbus d'EgyptAir: les op\u00e9rations de recherches se poursuivent", "BE: le canton veut rendre impossible la pr\u00e9sence de candidats alibi lors d'\u00e9lections", "GE: le d\u00e9put\u00e9 MCG Thierry Cerruti  est jug\u00e9 pour calomnie", "France: le sentiment de pr\u00e9carit\u00e9 est fort chez les habitants", "Nigeria: la majorit\u00e9 des filles enlev\u00e9es par Boko Haram serait en vie", "Initiative \"en faveur du service public\": les pr\u00e9sidents de partis appellent \u00e0 voter contre", "Autriche: l'extr\u00eame droite est soutenue par une partie de la jeunesse", "Airbus d'EgyptAir: entretien avec Ronan Hubert, expert en accidents a\u00e9riens", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["\u201cJuste La Fin Du Monde\u201d a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Cannes et Marion Cotillard, Vincent Cassel ou encore L\u00e9a Seydoux y apparaissent.", "Malgr\u00e9 cette situation, l\u2019engouement des candidats pour ces \u00e9lections semble \u00e9lev\u00e9 et sinc\u00e8re.", "Le Vaudois s'est impos\u00e9 face au Tch\u00e8que en trois sets (6-2 4-6 6-3) et affrontera Marin Cilic au stade ultime de la comp\u00e9tition.", "Certaines infrastructures, des services ou encore des lieux de vie tendent alors \u00e0 dispara\u00eetre dans certaines r\u00e9gions.", "Les d\u00e9bris de l'appareil aurait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 par l'arm\u00e9e \u00e9gyptienne ; certains parlent m\u00eame de si\u00e8ges et de valises aper\u00e7us.", "Il arrive parfois que des individus n'ayant aucune cr\u00e9dibilit\u00e9 au niveau politique parviennent \u00e0 appara\u00eetre dans les scrutins.", "A l'origine de cette proc\u00e9dure: ses propos tenus sur son blog taxant le parti socialiste de Vernier de parti totalitaire.", "Avec les explications de Marc Allg\u00f6wer.", "Une premi\u00e8re rescap\u00e9e est apparue alors qu'une deuxi\u00e8me femme serait aussi parvenue \u00e0 s'enfuir.", "Tous les pr\u00e9sidents de partis sont apparus c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te en conf\u00e9rence de presse \u00e0 Berne pour affirmer leur positionnement.", "Les Autrichiens peuvent voter d\u00e8s l'\u00e2ge de 16 ans, et nombreux sont les jeunes adultes qui soutiennent Norbert Hofer."], "variantIds": ["ece-7627780", "ece-7627778"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-31T13:01:42Z", "subTitles": ["19:30:01:06  19:30:15:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n19:30:15:22  19:30:17:08\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:17:12  19:30:20:19\r\n         Voici les titres\r\n      de ce vendredi 20 mai.\r\n\r\n19:30:21:11  19:30:24:09\r\nD\u00e9faillances techniques, attentat:\r\n\r\n19:30:24:13  19:30:28:09\r\n la disparition du vol d'EgyptAir\r\n    reste encore sans r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:30:28:13  19:30:32:17\r\n L'arm\u00e9e \u00e9gyptienne assure avoir \r\nlocalis\u00e9 des d\u00e9bris de l'appareil.\r\n\r\n19:30:32:22  19:30:36:11\r\n        Mais les recherches\r\n  se poursuivent en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:30:36:16  19:30:39:23\r\n  Elles peuvent prendre du temps.\r\n\r\n19:30:40:11  19:30:43:14\r\n       Nous nous pencherons\r\n     sur le malaise fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:30:43:19  19:30:46:22\r\n      Gr\u00e8ves, manifestations,\r\n     rejet du monde politique.\r\n\r\n19:30:47:03  19:30:48:22\r\n   A un an de la pr\u00e9sidentielle,\r\n\r\n19:30:49:03  19:30:55:01\r\n  nous vous proposons notre s\u00e9rie\r\n       \"France vent debout\".\r\n\r\n19:30:55:19  19:31:00:06\r\n      Six pr\u00e9sidents de partis\r\nsur la Place f\u00e9d\u00e9rale cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:31:00:11  19:31:05:05\r\n    Ils ont appel\u00e9 \u00e0 voter NON \u00e0\r\nl'initiative pour le service public.\r\n\r\n19:31:05:10  19:31:09:14\r\n    Ultime effort pour contrer\r\n     un texte tr\u00e8s populaire.\r\n\r\n19:31:10:02  19:31:14:11\r\n   Stan Wawrinka s'est qualifi\u00e9\r\n  pour la finale du Geneva Open.\r\n\r\n19:31:14:15  19:31:16:09\r\n      Il a battu Lukas Rosol.\r\n\r\n19:31:16:13  19:31:21:11\r\n    Le Tch\u00e8que sera son premier\r\n    adversaire \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:31:22:04  19:31:25:02\r\n    Enfin nous irons \u00e0 Cannes,\r\n\r\n19:31:25:07  19:31:28:10\r\n          \u00e0 la rencontre\r\n  de l'enfant ch\u00e9ri du festival.\r\n\r\n19:31:28:14  19:31:31:03\r\n     Le r\u00e9alisateur qu\u00e9b\u00e9cois\r\n           Xavier Dolan\r\n\r\n19:31:31:08  19:31:35:03\r\n pr\u00e9sente \"Juste la fin du monde\".\r\n\r\n19:31:37:05  19:31:40:11\r\n      Il n'y a donc toujours\r\n       aucune piste claire,\r\n\r\n19:31:40:14  19:31:44:21\r\n    pr\u00e8s de 48 heures apr\u00e8s la\r\ndisparition de l'Airbus d'EgyptAir.\r\n\r\n19:31:45:02  19:31:48:11\r\n      Accident ou attentat, \r\n     le myst\u00e8re reste entier.\r\n\r\n19:31:48:16  19:31:55:11\r\n L'arm\u00e9e \u00e9gyptienne annonce avoir\r\nretrouv\u00e9 des d\u00e9bris de l'appareil.\r\n\r\n19:31:59:18  19:32:03:08\r\n      -C'est une op\u00e9ration\r\n  de recherche internationale.\r\n\r\n19:32:03:12  19:32:08:22\r\n   Un avion am\u00e9ricain rejoint les\r\nautres nations d\u00e9j\u00e0 dans le secteur.\r\n\r\n19:32:09:03  19:32:14:03\r\n      La M\u00e9diterran\u00e9e livre\r\n      ses premiers secrets.\r\n\r\n19:32:14:08  19:32:18:06\r\n Des d\u00e9bris du vol MS804 disparu\r\n  hier auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts\r\n\r\n19:32:18:11  19:32:22:13\r\n      au nord d'Alexandrie.\r\n\r\n19:32:28:11  19:32:30:12\r\n      -Nous avons \u00e9t\u00e9 brief\u00e9s\r\n\r\n19:32:30:17  19:32:33:02\r\n   par les autorit\u00e9s \u00e9gyptiennes\r\n\r\n19:32:33:07  19:32:35:10\r\n           de sauvetage.\r\n\r\n19:32:35:14  19:32:41:19\r\n    On a d\u00e9couvert des corps, \r\n    des si\u00e8ges et des valises.\r\n\r\n19:32:47:22  19:32:51:02\r\n          -Un satellite\r\n de l'Agence spatiale europ\u00e9enne\r\n\r\n19:32:51:07  19:32:55:14\r\n   a aussi rep\u00e9r\u00e9 une possible\r\nnappe de p\u00e9trole dans ce secteur.\r\n\r\n19:32:55:19  19:32:59:17\r\n     Une disparition subite,\r\n    sans message de d\u00e9tresse,\r\n\r\n19:32:59:22  19:33:02:22\r\n   juste apr\u00e8s des changements\r\n         de cap brutaux\r\n\r\n19:33:03:03  19:33:11:11\r\n          et une perte\r\n    d'altitude vertigineuse.\r\n\r\n19:33:16:07  19:33:19:02\r\n-Toutes les hypoth\u00e8ses sont examin\u00e9es\r\n\r\n19:33:19:07  19:33:22:02\r\nmais nous n'avons aucune indication\r\n\r\n19:33:22:07  19:33:26:05\r\n          sur les causes.\r\n\r\n19:33:26:10  19:33:31:00\r\n    Il faut analyser les d\u00e9bris\r\n   et trouver les bo\u00eetes noires.\r\n\r\n19:33:31:12  19:33:33:10\r\n     -Attentat ou accident ?\r\n\r\n19:33:33:14  19:33:36:01\r\n     Des enqu\u00eateurs fran\u00e7ais\r\n          ont rencontr\u00e9\r\n\r\n19:33:36:06  19:33:39:07\r\nleurs homologues \u00e9gyptiens au Caire.\r\n\r\n19:33:39:11  19:33:43:16\r\n    Leur attention porte sur\r\nles derni\u00e8res escales de l'avion.\r\n\r\n19:33:43:21  19:33:51:19\r\nLes investigations vont se tenir\r\n  du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9quipes au sol.\r\n\r\n19:33:54:22  19:33:57:08\r\n      -Ronan Hubert, bonsoir.\r\n\r\n19:33:57:12  19:34:03:11\r\n   32 heures avant qu'on annonce\r\n     avoir trouv\u00e9 des d\u00e9bris.\r\n\r\n19:34:03:15  19:34:06:13\r\nEt on a retrouv\u00e9 tr\u00e8s peu de choses.\r\n\r\n19:34:07:19  19:34:10:14\r\n      -Ce n'est pas \u00e9tonnant.\r\n\r\n19:34:10:18  19:34:14:12\r\n  On arrive \u00e0 48 heures apr\u00e8s la\r\n           catastrophe.\r\n\r\n19:34:14:16  19:34:18:16\r\n   Quand un incident de ce genre\r\n     se produit en haute mer,\r\n\r\n19:34:18:20  19:34:20:02\r\n    comme on l'a vu r\u00e9cemment,\r\n\r\n19:34:20:07  19:34:24:00\r\n     les d\u00e9bris s'\u00e9parpillent\r\n           assez vite.\r\n\r\n19:34:24:04  19:34:26:13\r\n   C'est tr\u00e8s difficile dans les\r\n         premi\u00e8res heures\r\n\r\n19:34:26:17  19:34:32:15\r\n    de retrouver quelque chose.\r\n\r\n19:34:33:01  19:34:36:14\r\n   -On a l'impression qu'on sait\r\nplus ou moins o\u00f9 l'avion est tomb\u00e9.\r\n\r\n19:34:36:18  19:34:38:21\r\n Pourquoi \u00e7a ne va pas plus vite ?\r\n\r\n19:34:39:01  19:34:40:17\r\n -Il y a des distances importantes.\r\n\r\n19:34:40:21  19:34:43:02\r\n            Un avion,\r\n       c'est quelques m\u00e8tres.\r\n\r\n19:34:43:06  19:34:45:18\r\n     C'est comme une aiguille\r\n     dans une botte de foin.\r\n\r\n19:34:45:22  19:34:48:01\r\n         Il faut du temps.\r\n\r\n19:34:48:05  19:34:50:18\r\n  -Il y a beaucoup d'hypoth\u00e8ses.\r\n\r\n19:34:50:22  19:34:54:19\r\n      Laquelle vous retenez ?\r\n\r\n19:34:54:23  19:35:00:04\r\n -Il y a beaucoup d'arguments qui\r\nrenforcent la th\u00e8se de l'attentat.\r\n\r\n19:35:00:08  19:35:03:02\r\n  Mais m\u00eame si on a la d\u00e9tonation\r\n       de l'engin explosif,\r\n\r\n19:35:03:06  19:35:05:09\r\n      l'avion se d\u00e9sint\u00e8gre.\r\n\r\n19:35:05:12  19:35:08:16\r\n \u00c7a ne semble pas \u00eatre le cas ici.\r\n\r\n19:35:08:20  19:35:12:07\r\n     \u00c7a peut \u00eatre une bombe, \r\n     ou un probl\u00e8me technique\r\n\r\n19:35:12:11  19:35:17:16\r\n         grave et soudain.\r\n\r\n19:35:17:20  19:35:22:13\r\n         -Ce qu'il faut,\r\nc'est retrouver les bo\u00eetes noires.\r\n\r\n19:35:22:17  19:35:30:19\r\n     -Sans les bo\u00eetes noires,\r\net la possibilit\u00e9 de les exploiter,\r\n\r\n19:35:31:00  19:35:35:20\r\ndifficile de d\u00e9terminer les causes.\r\n\r\n19:35:36:01  19:35:40:13\r\n        Mais il nous faut \r\n       les \u00e9l\u00e9ments du vol.\r\n\r\n19:35:40:13  19:35:44:07\r\n     -En Turquie, le Parlement\r\n  approuve la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9\r\n\r\n19:35:44:11  19:35:47:09\r\n         des d\u00e9put\u00e9s vis\u00e9s\r\n  par des proc\u00e9dures judiciaires.\r\n\r\n19:35:47:13  19:35:51:17\r\nUne r\u00e9forme combattue par les \u00e9lus\r\npro-kurdes, qui s'estiment vis\u00e9s.\r\n\r\n19:35:51:22  19:35:55:02\r\n     138 d\u00e9put\u00e9s sont expos\u00e9s\r\n   \u00e0 des poursuites judiciaires,\r\n\r\n19:35:55:07  19:35:56:10\r\n       dont 50 \u00e9lus du HDP,\r\n\r\n19:35:56:14  19:36:02:14\r\n         parti pro-kurde\r\n      accus\u00e9 par le pouvoir.\r\n\r\n19:36:03:16  19:36:07:13\r\n      Les Autrichiens \u00e9lisent\r\n    leur pr\u00e9sident ce dimanche.\r\n\r\n19:36:07:18  19:36:10:08\r\n          Norbert Hofer,\r\n   candidat du FPO, est favori.\r\n\r\n19:36:10:12  19:36:12:17\r\n          Il est arriv\u00e9\r\n     en t\u00eate du premier tour.\r\n\r\n19:36:12:22  19:36:15:05\r\n       Parmi ses \u00e9lecteurs,\r\n       de nombreux jeunes.\r\n\r\n19:36:15:10  19:36:17:23\r\n           En Autriche,\r\n   ils peuvent voter d\u00e8s 16 ans.\r\n\r\n19:36:18:04  19:36:23:01\r\n  Ils sont de plus en plus nombreux\r\n\u00e0 se tourner vers ce parti populiste.\r\n\r\n19:36:24:04  19:36:26:09\r\n    -Confiants et mobilis\u00e9s.\r\n\r\n19:36:26:13  19:36:30:02\r\n  Dans la derni\u00e8re ligne droite\r\n     de l'entre-deux tours,\r\n\r\n19:36:30:07  19:36:34:14\r\n les militants du FPO cherchent \r\n chaque voix pour Norbert Hofer.\r\n\r\n19:36:36:05  19:36:39:05\r\n         -Enfin quelqu'un\r\n  qui va apporter un changement.\r\n\r\n19:36:39:15  19:36:43:01\r\n-Timo, 19 ans, est membre du parti.\r\n\r\n19:36:43:21  19:36:47:16\r\n      -Le FPO m'a convaincu,\r\n    il veut changer le syst\u00e8me.\r\n\r\n19:36:47:21  19:36:49:18\r\n       En p\u00e9riode de crise,\r\n\r\n19:36:49:23  19:36:52:11\r\n les Autrichiens veulent se sentir\r\n\r\n19:36:52:17  19:36:55:19\r\nen s\u00e9curit\u00e9 et de ne plus avoir peur.\r\n\r\n19:36:56:08  19:37:02:08\r\n      -Norbert Hofer, 45 ans,\r\nest soutenu par de nombreux jeunes.\r\n\r\n19:37:02:12  19:37:07:19\r\n 51 % des \u00e9lecteurs masculins de \r\nmoins de 29 ans ont vot\u00e9 pour lui.\r\n\r\n19:37:08:00  19:37:12:18\r\n Le Bloc Identitaire multiplie \r\nles actions contre l'immigration\r\n\r\n19:37:12:23  19:37:16:14\r\net mise beaucoup sur ce candidat.\r\n\r\n19:37:17:06  19:37:19:17\r\n-L'Autriche a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement\r\n\r\n19:37:19:22  19:37:22:06\r\n touch\u00e9e par la vague migratoire.\r\n\r\n19:37:22:11  19:37:25:23\r\n      Avec Hofer, on pourrait\r\n    \u00eatre les premiers en Europe\r\n\r\n19:37:26:04  19:37:31:01\r\n \u00e0 abandonner le multiculturalisme,\r\n\u00e7a serait un exemple pour les autres.\r\n\r\n19:37:31:12  19:37:34:13\r\n        -Une perspective\r\n    qui s\u00e9duit m\u00eame au-del\u00e0.\r\n\r\n19:37:34:18  19:37:38:15\r\n  Norbert Hofer a remport\u00e9 40 %\r\n   des suffrages \u00e0 Simmering,\r\n\r\n19:37:38:20  19:37:42:10\r\n   un quartier ancr\u00e9 \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:37:42:14  19:37:46:04\r\n      Un collectif proteste\r\n    contre le vote populiste.\r\n\r\n19:37:46:09  19:37:48:14\r\n   La mobilisation est timide.\r\n\r\n19:37:49:00  19:37:53:03\r\n   -Les gens parlent beaucoup,\r\n mais ne protestent pas beaucoup.\r\n\r\n19:37:53:08  19:37:56:15\r\n   -Je suis l\u00e0 pour une Autriche\r\n      ouverte et pluraliste,\r\n\r\n19:37:56:20  19:37:59:13\r\n     pas comme Monsieur Hofer.\r\n\r\n19:38:01:19  19:38:06:08\r\n-Norbert Hofer lisse son discours,\r\n    ce qui a fait son succ\u00e8s.\r\n\r\n19:38:06:12  19:38:10:08\r\nLe FPO est aux portes du pouvoir.\r\n\r\n19:38:10:21  19:38:13:17\r\n     -Hofer pourrait d\u00e9barquer\r\n          le gouvernement\r\n\r\n19:38:13:22  19:38:17:16\r\n      s'il estime qu'il agit\r\n   contre les int\u00e9r\u00eats du pays.\r\n\r\n19:38:17:21  19:38:22:08\r\n       Etre \u00e9lu directement\r\n  par le peuple l'y autoriserait.\r\n\r\n19:38:24:03  19:38:25:12\r\n       -Selon les sondages,\r\n\r\n19:38:25:17  19:38:28:02\r\n  N.Hofer devance son adversaire.\r\n\r\n19:38:28:07  19:38:29:19\r\n       Il est en bonne voie\r\n\r\n19:38:30:00  19:38:31:13\r\n      pour devenir pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:38:31:18  19:38:34:07\r\n         Il a fait savoir\r\n      qu'en cas de victoire,\r\n\r\n19:38:34:11  19:38:37:00\r\n  il fera usage de ses pouvoirs.\r\n\r\n19:38:37:23  19:38:39:13\r\n     -De l'espoir au Nig\u00e9ria,\r\n\r\n19:38:39:18  19:38:43:23\r\n  pour les proches des 219 jeunes\r\n  filles enlev\u00e9es par Boko Haram.\r\n\r\n19:38:44:04  19:38:48:05\r\n L'arm\u00e9e a annonc\u00e9 ce matin avoir\r\n  retrouv\u00e9 une seconde lyc\u00e9enne\r\n\r\n19:38:48:10  19:38:50:09\r\n  qui ferait partie de ce groupe.\r\n\r\n19:38:50:13  19:38:53:01\r\nLa premi\u00e8re rescap\u00e9e a indiqu\u00e9 hier\r\n\r\n19:38:53:06  19:38:57:02\r\n   que beaucoup de ses compagnes\r\n     de captivit\u00e9 sont en vie.\r\n\r\n19:38:59:08  19:39:03:06\r\n      -Sous ce voile blanc,\r\n       Amina Ali, 19 ans.\r\n\r\n19:39:03:11  19:39:08:11\r\n  Elle s'appr\u00eatait \u00e0 rencontrer\r\n     le pr\u00e9sident nig\u00e9rian.\r\n\r\n19:39:08:16  19:39:12:15\r\n     Amina est la premi\u00e8re\r\n  lyc\u00e9enne rescap\u00e9e de Chibok.\r\n\r\n19:39:12:20  19:39:17:20\r\nElle a pass\u00e9 deux ans en captivit\u00e9.\r\n\r\n19:39:18:01  19:39:21:08\r\n       Elle a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9e\r\n par une patrouille de l'arm\u00e9e,\r\n\r\n19:39:21:12  19:39:25:02\r\n         dans le maquis\r\n    contr\u00f4l\u00e9 par Boko Haram.\r\n\r\n19:39:25:07  19:39:30:17\r\n         Avec son mari,\r\n   et un b\u00e9b\u00e9 de quatre mois.\r\n\r\n19:39:31:09  19:39:34:13\r\n-La poursuite des \u00e9tudes d'Amina Ali\r\n\r\n19:39:34:23  19:39:37:18\r\n       apr\u00e8s son enl\u00e8vement\r\n\r\n19:39:37:23  19:39:40:15\r\n        sera une priorit\u00e9 \r\n       de mon gouvernement.\r\n\r\n19:39:41:02  19:39:43:15\r\n -Elle a fourni des informations,\r\n\r\n19:39:43:20  19:39:46:11\r\n   et beaucoup de jeunes filles\r\n\r\n19:39:46:15  19:39:49:09\r\n        sont encore en vie.\r\n\r\n19:39:49:13  19:39:53:11\r\n        Nous sommes certains\r\nque les 219 \u00e9l\u00e8ves seront secourues.\r\n\r\n19:39:53:20  19:39:57:20\r\n    -Une seconde jeune fille\r\nsecourue par l'arm\u00e9e aujourd'hui\r\n\r\n19:39:58:01  19:40:01:07\r\n   pourrait ne pas appartenir\r\n    au groupe des lyc\u00e9ennes.\r\n\r\n19:40:01:11  19:40:05:12\r\n   Mais l'apparition d'Amina\r\nest un succ\u00e8s pour le pr\u00e9sident,\r\n\r\n19:40:05:17  19:40:10:04\r\n  \u00e9lu sur un programme de lutte\r\n       contre Boko Haram.\r\n\r\n19:40:11:20  19:40:14:23\r\n-Il aurait d'abord fallu prendre soin\r\n\r\n19:40:15:04  19:40:16:22\r\n      de la sant\u00e9 de la m\u00e8re\r\n\r\n19:40:17:03  19:40:23:19\r\n et de sa fille, avant d'en faire\r\n     un \u00e9v\u00e9nement politique.\r\n\r\n19:40:25:16  19:40:28:06\r\n           -Boko Haram\r\n    a provoqu\u00e9 le d\u00e9placement\r\n\r\n19:40:28:11  19:40:31:04\r\n          de centaines\r\n    de milliers d'habitants.\r\n\r\n19:40:31:09  19:40:35:17\r\n   Et l'impression que l'arm\u00e9e\r\nne contr\u00f4lait plus le territoire.\r\n\r\n19:40:35:22  19:40:40:03\r\n  L'apparition d'Amina pourrait\r\n  modifier le rapport de force.\r\n\r\n19:40:41:06  19:40:45:19\r\n   -A 15 jours de la votation sur\r\nl'initiative pour le service public,\r\n\r\n19:40:46:00  19:40:48:08\r\n        la nervosit\u00e9 monte \r\n        au sein des partis.\r\n\r\n19:40:48:12  19:40:52:08\r\n       Les derniers sondages\r\n     donnent le texte gagnant.\r\n\r\n19:40:52:12  19:40:55:15\r\n          Les pr\u00e9sidents\r\n   de six grands partis suisses\r\n\r\n19:40:55:20  19:40:58:15\r\n          se sont r\u00e9unis\r\n     pour appeler \u00e0 voter NON.\r\n\r\n19:40:59:20  19:41:03:11\r\n      -Rien \u00e0 signaler sur\r\nla place F\u00e9d\u00e9rale cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:41:03:15  19:41:07:12\r\n          Mais regardez:\r\ncet attroupement est exceptionnel.\r\n\r\n19:41:07:17  19:41:13:04\r\nLes pr\u00e9sidents de six grands partis\r\n       appellent \u00e0 voter NON\r\n\r\n19:41:13:09  19:41:17:08\r\n\u00e0 l'initiative pro-services publics.\r\n\r\n19:41:18:21  19:41:21:05\r\n -Aujourd'hui, alors que les gens\r\n\r\n19:41:21:10  19:41:23:18\r\n h\u00e9sitent, ils doivent se demander\r\n\r\n19:41:23:23  19:41:27:18\r\n   pourquoi un Parlement arrive\r\n   unanimement \u00e0 la conclusion\r\n\r\n19:41:27:23  19:41:30:12\r\nque l'initiative doit \u00eatre rejet\u00e9e.\r\n\r\n19:41:30:17  19:41:33:23\r\n    On est oblig\u00e9 de constater\r\n         que l'initiative\r\n\r\n19:41:34:04  19:41:38:16\r\n   affaiblit le service public.\r\n\r\n19:41:39:07  19:41:43:13\r\n-Ce tir crois\u00e9 est un ultime effort\r\n  pour contrer un texte populaire\r\n\r\n19:41:43:18  19:41:46:19\r\n  qui vise \u00e0 obliger Swisscom,\r\n        CFF ou La Poste\r\n\r\n19:41:47:00  19:41:50:03\r\n \u00e0 ne plus reverser de b\u00e9n\u00e9fices\r\n       \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:41:50:12  19:41:51:12\r\n          -Si on dit OUI,\r\n\r\n19:41:51:17  19:41:53:22\r\non aura de grandes pertes fiscales.\r\n\r\n19:41:54:03  19:41:56:22\r\n    On a d\u00e9j\u00e0 trop de d\u00e9penses.\r\n\r\n19:41:57:11  19:42:00:12\r\n -Elle affaiblit le service public\r\n\r\n19:42:00:17  19:42:04:05\r\n en pr\u00e9tendant faire le contraire.\r\n\r\n19:42:04:16  19:42:06:19\r\n  -Selon les derniers sondages,\r\n\r\n19:42:07:00  19:42:09:15\r\n    l'initiative obtiendrait\r\n         60 % des voix.\r\n\r\n19:42:09:20  19:42:11:20\r\n De quoi inqui\u00e9ter le Parlement.\r\n\r\n19:42:12:01  19:42:15:15\r\n    Une ann\u00e9e apr\u00e8s le vote,\r\n deux partisans de l'initiative\r\n\r\n19:42:15:20  19:42:17:17\r\n se retrouvent sous la Coupole.\r\n\r\n19:42:17:22  19:42:19:20\r\n  Et ils sont de bords oppos\u00e9s.\r\n\r\n19:42:20:06  19:42:22:01\r\n    -Je pense que l'initiative\r\n\r\n19:42:22:06  19:42:23:19\r\n         est intelligente.\r\n\r\n19:42:24:00  19:42:27:11\r\n           Car elle veut\r\n   que les entreprises de l'Etat\r\n\r\n19:42:27:15  19:42:37:14\r\n se concentrent sur leur mission.\r\n\r\n19:42:37:19  19:42:39:11\r\n       -Il n'est pas normal\r\n\r\n19:42:39:16  19:42:42:18\r\nque ces soci\u00e9t\u00e9s fassent un b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n19:42:42:23  19:42:46:07\r\n       Je trouve int\u00e9ressant\r\n         de rappeler cela.\r\n\r\n19:42:46:17  19:42:50:11\r\n  -Deux voix que les pr\u00e9sidents\r\n   de partis esp\u00e8rent contrer\r\n\r\n19:42:50:15  19:42:55:20\r\n  avec leur engagement commun.\r\n\r\n19:42:57:07  19:43:00:18\r\n     -A Gen\u00e8ve, nouvelle \u00e9tape\r\n      dans l'affaire Adeline.\r\n\r\n19:43:00:23  19:43:04:11\r\n       Le Minist\u00e8re public\r\n a transmis son acte d'accusation\r\n\r\n19:43:04:15  19:43:06:04\r\n      concernant Fabrice A.,\r\n\r\n19:43:06:09  19:43:10:15\r\n   l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 du meurtre \r\n   de la jeune socioth\u00e9rapeute.\r\n\r\n19:43:10:20  19:43:14:13\r\n    Il est accus\u00e9 d'assassinat\r\n   pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 et sans scrupules.\r\n\r\n19:43:14:18  19:43:17:10\r\n      Il est \u00e9galement accus\u00e9\r\n         de s\u00e9questration,\r\n\r\n19:43:17:14  19:43:19:11\r\n de contrainte sexuelle et de vol.\r\n\r\n19:43:19:15  19:43:22:08\r\n        Le proc\u00e8s devrait\r\n      avoir lieu en octobre.\r\n\r\n19:43:23:11  19:43:27:00\r\n        A Gen\u00e8ve toujours,\r\n   la condamnation pour calomnie\r\n\r\n19:43:27:05  19:43:31:16\r\n   du d\u00e9put\u00e9 MCG Thierry Cerutti\r\npour des propos tenus sur son blog.\r\n\r\n19:43:31:21  19:43:35:05\r\n      Un juge a donn\u00e9 raison\r\n       au Minist\u00e8re public.\r\n\r\n19:43:35:10  19:43:38:10\r\n     Une sanction plut\u00f4t rare\r\n          en politique.\r\n\r\n19:43:42:07  19:43:46:08\r\n   -Thierry Cerutti, gendarme,\r\nd\u00e9put\u00e9 MCG et conseiller communal\r\n\r\n19:43:46:12  19:43:49:20\r\n    \u00e0 Vernier a pass\u00e9 toute\r\nla journ\u00e9e au Palais de justice.\r\n\r\n19:43:50:01  19:43:54:06\r\nIl y recourait contre une ordonnance\r\n   p\u00e9nale prononc\u00e9e en juin 2015\r\n\r\n19:43:54:11  19:43:56:09\r\n    pour calomnie politique.\r\n\r\n19:43:56:13  19:43:59:17\r\n   La condamnation du pr\u00e9venu\r\n         est confirm\u00e9e\r\n\r\n19:43:59:22  19:44:04:11\r\n   m\u00eame si sa peine p\u00e9cuniaire\r\n     est l\u00e9g\u00e8rement r\u00e9duite.\r\n\r\n19:44:04:22  19:44:07:17\r\n          -*Je suis d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n19:44:07:22  19:44:11:20\r\n   J'avais l'impression de faire\r\n   la course les pieds entrav\u00e9s,\r\n\r\n19:44:12:01  19:44:14:04\r\n  en d\u00e9fendant un membre du MCG.\r\n\r\n19:44:14:09  19:44:19:13\r\nIl y avait des arguments pertinents\r\n  qui auraient m\u00e9rit\u00e9 un examen.\r\n\r\n19:44:20:21  19:44:24:15\r\n-L'objet du litige, c'est ce billet\r\n    publi\u00e9 par Thierry Cerutti\r\n\r\n19:44:24:21  19:44:29:07\r\n sur son blog en 2014, dans lequel\r\nil s'insurge qu'un rival socialiste\r\n\r\n19:44:29:11  19:44:31:19\r\nse repr\u00e9sente pour un 4\u00e8me mandat.\r\n\r\n19:44:40:16  19:44:44:08\r\n  -C'est rare qu'un politicien\r\n    soit jug\u00e9 pour calomnie.\r\n\r\n19:44:44:12  19:44:48:10\r\nLa semaine derni\u00e8re, l'ancien maire\r\n    de Londres, Boris Johnson,\r\n\r\n19:44:48:14  19:44:52:04\r\n  a compar\u00e9 l'Union europ\u00e9enne \r\n \u00e0 Hitler pour son imp\u00e9rialisme.\r\n\r\n19:44:52:09  19:44:55:02\r\n        Il n'y a pas eu\r\n      d'action en justice.\r\n\r\n19:44:55:07  19:44:58:06\r\n     Plus pr\u00e8s de chez nous,\r\n     le MCG a port\u00e9 plainte\r\n\r\n19:44:58:11  19:45:02:07\r\n    contre des propos qualifiant\r\nses membres de fascistes et mafieux.\r\n\r\n19:45:02:11  19:45:04:01\r\n  Mais pas d'entr\u00e9e en mati\u00e8re.\r\n\r\n19:45:04:06  19:45:06:14\r\n       Les piques lanc\u00e9es\r\n     dans l'ar\u00e8ne politique\r\n\r\n19:45:06:19  19:45:08:21\r\nsont difficilement condamnables.\r\n\r\n19:45:09:09  19:45:11:17\r\n    -Dans le domaine politique,\r\n\r\n19:45:11:22  19:45:15:01\r\n l'atteinte punissable \u00e0 l'honneur\r\n\r\n19:45:15:06  19:45:18:19\r\n       doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e\r\n     avec beaucoup de retenue.\r\n\r\n19:45:19:00  19:45:22:11\r\n     On part du principe que\r\nles politiciens ont le cuir \u00e9pais.\r\n\r\n19:45:22:16  19:45:24:16\r\nFaire des assertions qui ne visent\r\n\r\n19:45:24:21  19:45:27:16\r\n    qu'\u00e0 rabaisser la personne\r\n       n'est pas suffisant.\r\n\r\n19:45:27:21  19:45:30:22\r\n    En revanche, si la personne\r\n    appara\u00eet comme m\u00e9prisable,\r\n\r\n19:45:31:03  19:45:34:07\r\n     on rentre dans le champ\r\n   d'une possible condamnation.\r\n\r\n19:45:34:17  19:45:36:03\r\n  -T.Cerutti compte faire appel\r\n\r\n19:45:36:08  19:45:39:04\r\n     et se dit pr\u00eat \u00e0 aller\r\n   jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:45:39:15  19:45:43:23\r\n -Le canton de Berne ne veut plus\r\nde candidats alibis aux \u00e9lections.\r\n\r\n19:45:44:04  19:45:46:12\r\n        Le cas Bruno Moser\r\n      fait grincer des dents.\r\n\r\n19:45:46:17  19:45:50:14\r\n     Ce Biennois avait maintenu\r\nsa candidature au Conseil des Etats,\r\n\r\n19:45:50:19  19:45:52:22\r\nalors qu'il n'avait aucune chance.\r\n\r\n19:45:53:03  19:45:56:10\r\n      Le deuxi\u00e8me tour avait\r\n co\u00fbt\u00e9 un demi-million de francs.\r\n\r\n19:45:57:02  19:45:59:17\r\n    -La voie royale s'offrait\r\n        \u00e0 M.Winistoerfer,\r\n\r\n19:45:59:21  19:46:02:04\r\n         unique candidat\r\n     \u00e0 la mairie de Moutier.\r\n\r\n19:46:02:09  19:46:06:21\r\n   Mais \u00e0 une heure du d\u00e9lai,\r\n F.Pellaton provoque un scrutin.\r\n\r\n19:46:07:02  19:46:09:18\r\nLa population devra voter le 5 juin.\r\n\r\n19:46:09:23  19:46:13:12\r\n Ce retrait\u00e9 n'a eu qu'\u00e0 r\u00e9unir\r\n   10 signatures d'\u00e9lecteurs\r\n\r\n19:46:13:17  19:46:15:09\r\n  pour valider sa candidature.\r\n\r\n19:46:15:13  19:46:19:14\r\n          Sans parti,\r\n il se pr\u00e9sente sans programme.\r\n\r\n19:46:20:01  19:46:22:08\r\n -Je vais vous faire un programme,\r\n\r\n19:46:22:12  19:46:25:03\r\n   compl\u00e8tement b\u00eate et m\u00e9chant.\r\n\r\n19:46:25:08  19:46:27:14\r\n Il y a une l\u00e9gislature en cours,\r\n\r\n19:46:27:19  19:46:31:05\r\n    et \u00e0 deux heures de la fin\r\n           de celle-ci,\r\n\r\n19:46:31:10  19:46:35:03\r\n       il faudra surveiller \r\n      qu'elle soit appliqu\u00e9e.\r\n\r\n19:46:35:08  19:46:40:01\r\n     J'ai le courage d'y aller\r\n     et je ferai de mon mieux.\r\n\r\n19:46:40:11  19:46:44:07\r\n -Cette \u00e9lection n'engendre pas\r\n    de surco\u00fbts exorbitants\r\n\r\n19:46:44:11  19:46:48:21\r\npour la commune car d'autres objets\r\n   f\u00e9d\u00e9raux sont soumis au vote.\r\n\r\n19:46:49:02  19:46:52:04\r\n    Dans le canton de Berne,\r\n    B.Moser a cr\u00e9\u00e9 un toll\u00e9\r\n\r\n19:46:52:09  19:46:54:18\r\nen for\u00e7ant la tenue d'un scrutin\r\n\r\n19:46:54:23  19:46:59:06\r\n         pour l'\u00e9lection\r\n      au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:46:59:11  19:47:02:23\r\n        Certains exigent\r\n   un durcissement des r\u00e8gles.\r\n\r\n19:47:03:09  19:47:04:18\r\n       -Il faut intervenir,\r\n\r\n19:47:04:23  19:47:07:09\r\n parce que de telles candidatures\r\n\r\n19:47:07:13  19:47:09:15\r\n    nuisent \u00e0 notre d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:47:09:20  19:47:14:09\r\n           Et \u00e7a a co\u00fbt\u00e9\r\n     un demi-million au canton\r\n\r\n19:47:14:13  19:47:19:04\r\n      pour faire une \u00e9lection\r\n           sans valeur.\r\n\r\n19:47:19:09  19:47:24:12\r\n        Trop de d\u00e9mocratie\r\n        tue la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:47:25:03  19:47:28:13\r\n   -Certains cantons disposent\r\n  d'un cadre l\u00e9gal plus strict.\r\n\r\n19:47:28:18  19:47:32:18\r\n A Fribourg, Vaud et Neuch\u00e2tel,\r\nil faut r\u00e9unir 5 % des suffrages\r\n\r\n19:47:32:23  19:47:35:01\r\n pour participer au second tour.\r\n\r\n19:47:35:06  19:47:39:13\r\n  8 % en Valais et aucun seuil\r\n   \u00e0 Gen\u00e8ve et dans le Jura.\r\n\r\n19:47:39:23  19:47:41:20\r\n    -La d\u00e9mocratie, c'est cher.\r\n\r\n19:47:42:01  19:47:45:22\r\n          C'est un luxe\r\n    que s'offre un pays riche.\r\n\r\n19:47:46:03  19:47:48:01\r\n      On a toujours consid\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:47:48:06  19:47:50:06\r\n      que l'\u00e9galit\u00e9 politique\r\n\r\n19:47:50:11  19:48:01:01\r\n          pesait plus que\r\n  les quelques deniers gaspill\u00e9s.\r\n\r\n19:48:02:20  19:48:07:14\r\n-Le canton de Berne s'est engag\u00e9\r\n  \u00e0 revoir ses bases l\u00e9gales.\r\n\r\n19:48:08:22  19:48:11:12\r\n-Qui pour diriger La Chaux-de-Fonds ?\r\n\r\n19:48:11:17  19:48:14:16\r\n        Apr\u00e8s les affaires\r\n  qui ont entach\u00e9 la l\u00e9gislature,\r\n\r\n19:48:14:21  19:48:18:22\r\ndeux des cinq membres de l'Ex\u00e9cutif\r\n      ne se repr\u00e9sentent pas.\r\n\r\n19:48:19:03  19:48:22:16\r\n       Malgr\u00e9 la tourmente,\r\n  les candidats ne manquent pas.\r\n\r\n19:48:24:09  19:48:27:06\r\n    -D\u00e9but 2015, on d\u00e9couvre\r\n       un trou de 12 mios\r\n\r\n19:48:27:11  19:48:29:14\r\n        dans les comptes\r\n      de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:48:29:19  19:48:31:13\r\n     Il faut couper partout.\r\n\r\n19:48:31:18  19:48:36:10\r\n  Un cr\u00e8ve-coeur pour J-P.Veya,\r\n   apr\u00e8s 10 ans \u00e0 l'Ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:48:37:10  19:48:38:23\r\n       -On pense travailler\r\n\r\n19:48:39:04  19:48:40:15\r\n       pour la collectivit\u00e9\r\n\r\n19:48:40:20  19:48:43:21\r\nen amenant des projets, des id\u00e9es.\r\n\r\n19:48:44:02  19:48:46:16\r\n   C'est \u00e9motionnellement lourd\r\n\r\n19:48:46:21  19:48:51:14\r\n         de devoir mettre\r\n    de belles id\u00e9es en attente.\r\n\r\n19:48:52:00  19:48:54:07\r\n  -Et\u00e9 2013, l'affaire Legrix.\r\n\r\n19:48:54:17  19:48:56:13\r\n    -On ne quitte pas un bateau\r\n\r\n19:48:56:18  19:48:59:03\r\n   lorsqu'il est en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:48:59:16  19:49:01:17\r\n   -Blanchi, il se repr\u00e9sente.\r\n\r\n19:49:02:03  19:49:04:04\r\n  -Ma femme dit que je suis maso.\r\n\r\n19:49:04:09  19:49:05:21\r\n   Mais non, j'aime mon m\u00e9tier.\r\n\r\n19:49:06:02  19:49:08:19\r\n     J'ai beaucoup de plaisir\r\n        dans le dicast\u00e8re,\r\n\r\n19:49:09:00  19:49:11:03\r\net il y a encore beaucoup \u00e0 faire.\r\n\r\n19:49:11:08  19:49:12:23\r\n     Aucune raison d'arr\u00eater.\r\n\r\n19:49:13:08  19:49:18:00\r\n-Capitaine d'une ville tourment\u00e9e,\r\nT.Huguenin-Elie a d\u00fb rester calme.\r\n\r\n19:49:18:05  19:49:21:02\r\n     Lui aussi est candidat\r\n        \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection.\r\n\r\n19:49:21:11  19:49:23:14\r\n    -Il ne faut pas avoir peur\r\n\r\n19:49:23:19  19:49:25:14\r\n       de monter au cr\u00e9neau.\r\n\r\n19:49:25:19  19:49:29:11\r\n         Ni de s'engager,\r\net de prendre des coups ici ou l\u00e0.\r\n\r\n19:49:29:15  19:49:34:08\r\n   C'est le m\u00e9tier qui veut \u00e7a.\r\n\r\n19:49:36:09  19:49:38:15\r\n -Aujourd'hui, La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n19:49:38:20  19:49:41:09\r\n            a encore\r\n  des difficult\u00e9s financi\u00e8res.\r\n\r\n19:49:41:13  19:49:46:01\r\nMais plusieurs jeunes se lancent\r\n  dans la course \u00e0 l'Ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:49:46:11  19:49:49:10\r\n -On ne peut pas seulement g\u00e9rer.\r\n\r\n19:49:49:14  19:49:52:00\r\n     Il va falloir r\u00e9inventer.\r\n\r\n19:49:52:05  19:49:57:11\r\n  C'est g\u00e9nial, m\u00eame si on aurait\r\npr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e9viter une telle situation.\r\n\r\n19:49:57:20  19:50:03:17\r\n-Bref, une lourde responsabilit\u00e9\r\n    attend les futurs \u00e9lus.\r\n\r\n19:50:04:03  19:50:05:15\r\n     -Il faut trouver des gens\r\n\r\n19:50:05:20  19:50:08:03\r\n  qui peuvent g\u00e9rer, administrer,\r\n\r\n19:50:08:08  19:50:13:08\r\n       surveiller, d\u00e9cider.\r\n\r\n19:50:13:12  19:50:16:23\r\n Et deuxi\u00e8me qualit\u00e9: s'entendre.\r\n\r\n19:50:17:09  19:50:19:06\r\n -Ce n'est pas la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:50:19:11  19:50:21:21\r\n      que La Chaux-de-Fonds\r\n       traverse une crise.\r\n\r\n19:50:22:02  19:50:23:20\r\n  Elle s'est toujours relev\u00e9e.\r\n\r\n19:50:24:01  19:50:27:13\r\n   C'est sans doute la raison\r\n de l'engouement des candidats.\r\n\r\n19:50:28:11  19:50:30:17\r\n-Blocages, gr\u00e8ves, manifestations.\r\n\r\n19:50:30:22  19:50:34:18\r\n     Les Fran\u00e7ais ont exprim\u00e9\r\nleur m\u00e9contentement dans les rues.\r\n\r\n19:50:34:23  19:50:36:19\r\n   A un an de la pr\u00e9sidentielle,\r\n\r\n19:50:37:00  19:50:40:10\r\n  nous vous proposons notre s\u00e9rie\r\n       \"France vent debout\".\r\n\r\n19:50:40:14  19:50:45:17\r\nUne plong\u00e9e chez nos voisins afin \r\nde mieux comprendre ce ras-le-bol.\r\n\r\n19:50:45:22  19:50:50:16\r\n   Marc Allgoewer, les Fran\u00e7ais \r\n  sont inquiets pour leur avenir.\r\n\r\n19:50:51:05  19:50:54:07\r\n       -Oui, et ce sentiment\r\n    s'illustre dans un sondage.\r\n\r\n19:50:54:11  19:50:56:22\r\n   57 % des personnes d\u00e9clarent\r\n\r\n19:50:57:03  19:51:00:21\r\n   qu'elles craignent de tomber\r\n    un jour dans la pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n19:51:01:02  19:51:05:08\r\n  Un sentiment confirm\u00e9 fin 2015\r\n     par un nouveau sondage.\r\n\r\n19:51:05:12  19:51:09:14\r\n    En t\u00eate des pr\u00e9occupations:\r\n le ch\u00f4mage, devant le terrorisme,\r\n\r\n19:51:09:19  19:51:13:17\r\nalors m\u00eame que l'ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e\r\n     par une s\u00e9rie d'attentats.\r\n\r\n19:51:14:03  19:51:17:23\r\n-Alors est-ce qu'autant de Fran\u00e7ais\r\n  sont menac\u00e9s par la pauvret\u00e9 ?\r\n\r\n19:51:18:09  19:51:22:00\r\n      -Non, en tout cas pas\r\n  selon les chiffres d'Eurostat.\r\n\r\n19:51:22:05  19:51:26:00\r\n      Voici comment il d\u00e9finit\r\nles personnes en risque de pauvret\u00e9.\r\n\r\n19:51:26:05  19:51:29:11\r\n Ce sont des personnes incapables\r\n       de payer leur loyer,\r\n\r\n19:51:29:16  19:51:33:19\r\n d'acheter une voiture, de partir\r\n en vacances une semaine par an,\r\n\r\n19:51:34:00  19:51:37:18\r\n      ou encore de consommer\r\n  de la viande un jour sur deux.\r\n\r\n19:51:37:23  19:51:40:09\r\n     Dans le sondage de 2014,\r\n        57 % des Fran\u00e7ais\r\n\r\n19:51:40:13  19:51:43:17\r\n         disaient craindre\r\nde tomber un jour dans la pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n19:51:43:22  19:51:46:11\r\n        A la m\u00eame \u00e9poque,\r\n    le pourcentage de Fran\u00e7ais\r\n\r\n19:51:46:15  19:51:48:21\r\n      menac\u00e9s par la pauvret\u00e9\r\n         \u00e9tait de 18,5 %.\r\n\r\n19:51:49:02  19:51:51:09\r\n         C'est un peu plus\r\n       qu'en Suisse, 16,4 %.\r\n\r\n19:51:51:13  19:51:55:17\r\nMais moins qu'en Allemagne, 20,6 %,\r\n     ou qu'en Italie, 28,3 %.\r\n\r\n19:51:55:22  19:51:59:17\r\nIl y a un d\u00e9calage entre le sentiment\r\n       qu'on pourrait basculer\r\n\r\n19:51:59:22  19:52:03:16\r\n  dans la pauvret\u00e9, et le risque\r\n  statistique de devenir pauvre.\r\n\r\n19:52:04:16  19:52:08:11\r\n  -Et parmi les Fran\u00e7ais inquiets\r\n    et m\u00e9contents, les maires.\r\n\r\n19:52:08:16  19:52:11:20\r\n     Ils ont vu leurs budgets\r\n     diminuer drastiquement.\r\n\r\n19:52:12:01  19:52:19:16\r\n Ils doivent renoncer \u00e0 construire\r\n    certaines infrastructures.\r\n\r\n19:52:25:03  19:52:30:05\r\n-L'un est de droite, \u00e9lu \u00e0 Balma,\r\n        16'000 habitants.\r\n\r\n19:52:30:15  19:52:33:03\r\n  -Cette diminution des dotations\r\n\r\n19:52:33:08  19:52:35:15\r\n   est appliqu\u00e9e avec brutalit\u00e9.\r\n\r\n19:52:35:20  19:52:37:08\r\n     C'est cela qui fait mal.\r\n\r\n19:52:37:17  19:52:39:08\r\n     -L'autre est de gauche,\r\n\r\n19:52:39:12  19:52:42:02\r\n    dans la ville de l'Union,\r\n       12'000 administr\u00e9s.\r\n\r\n19:52:42:11  19:52:44:07\r\n -Les mecs disent: c'est la crise.\r\n\r\n19:52:44:11  19:52:46:00\r\n         C'est pas vrai !\r\n\r\n19:52:46:05  19:52:49:02\r\n -Et c'est \u00e0 vous qu'on demande\r\n     de faire des efforts.\r\n\r\n19:52:49:07  19:52:50:11\r\n         -11 mias d'euro.\r\n\r\n19:52:50:20  19:52:55:03\r\n -Comme pour les 36'000 maires \r\n de France \u00e0 peine \u00e9lus en 2014,\r\n\r\n19:52:55:08  19:52:58:13\r\n      le gouvernement Valls\r\n baisse les dotations de l'Etat,\r\n\r\n19:52:58:18  19:53:02:03\r\n  l'argent d\u00fb aux collectivit\u00e9s\r\n     pour assumer les t\u00e2ches\r\n\r\n19:53:02:08  19:53:07:13\r\n     que le pouvoir central\r\n      leur a transf\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n19:53:14:06  19:53:16:02\r\nSans nouveaux imp\u00f4ts ni emprunts,\r\n\r\n19:53:16:07  19:53:18:11\r\n      des services risquent\r\n         de dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:53:18:16  19:53:22:10\r\n   Le maire et le responsable\r\n    de la piscine municipale\r\n\r\n19:53:22:14  19:53:25:11\r\n         ne peuvent plus\r\n      la mettre aux normes.\r\n\r\n19:53:25:20  19:53:27:06\r\n     -Cette piscine n\u00e9cessite\r\n\r\n19:53:27:11  19:53:30:02\r\n        un investissement\r\n    de plus de 5 mios d'euros.\r\n\r\n19:53:30:07  19:53:32:17\r\n Nous ne pouvons pas y faire face.\r\n\r\n19:53:32:22  19:53:35:16\r\n   Cet argent en moins pour nous\r\n\r\n19:53:35:21  19:53:38:06\r\n  allait vers le service public,\r\n\r\n19:53:38:11  19:53:40:01\r\n        donc vers les gens,\r\n\r\n19:53:40:06  19:53:43:18\r\n   et \u00e9tait directement inject\u00e9\r\n     dans l'\u00e9conomie locale.\r\n\r\n19:53:44:04  19:53:46:19\r\n     -A la mairie de Balma,\r\n      le maire, de droite,\r\n\r\n19:53:47:00  19:53:48:18\r\n  fait face au m\u00eame casse-t\u00eate.\r\n\r\n19:53:48:23  19:53:51:23\r\n    Pour compenser un budget\r\n    amput\u00e9 de 800'000 euros,\r\n\r\n19:53:52:04  19:53:55:03\r\n     il en \u00e9conomise 400'000\r\n     en coupant les contrats\r\n\r\n19:53:55:08  19:53:58:10\r\n       de soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es\r\n responsables de tondre l'herbe.\r\n\r\n19:53:58:19  19:54:00:08\r\n    -Les collectivit\u00e9s locales\r\n\r\n19:54:00:12  19:54:02:10\r\n  sont les premiers investisseurs\r\n\r\n19:54:02:14  19:54:04:08\r\n   en terme de travaux publics.\r\n\r\n19:54:04:12  19:54:08:09\r\n   Si l'Etat continue \u00e0 raboter \r\n  nos d\u00e9penses de fonctionnement,\r\n\r\n19:54:08:13  19:54:11:21\r\n    cela aura des cons\u00e9quences \r\n    sur l'emploi et l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:54:12:02  19:54:16:00\r\n        L'Etat veut imposer\r\n\r\n19:54:16:05  19:54:20:10\r\n    des d\u00e9cisions que lui-m\u00eame\r\n n'a pas su s'imposer \u00e0 lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:54:20:19  19:54:26:02\r\n-L'Etat reporterait sur les maires\r\n   une politique de pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n19:54:26:07  19:54:30:13\r\nL'endettement et des hausses d'imp\u00f4t\r\n     pour assurer les services.\r\n\r\n19:54:30:23  19:54:33:03\r\n  -Cons\u00e9quence directe des coupes\r\n\r\n19:54:33:08  19:54:34:12\r\n         au niveau local:\r\n\r\n19:54:34:17  19:54:38:15\r\n ce centre de loisirs pour enfants\r\n       va fermer ses portes.\r\n\r\n19:54:38:20  19:54:42:07\r\n     Les mercredis apr\u00e8s-midi\r\net pendant les vacances scolaires,\r\n\r\n19:54:42:11  19:54:45:10\r\nles enfants ne pourront plus venir.\r\n\r\n19:54:45:20  19:54:49:00\r\n   -Ces sacrifices aux \u00e9coles,\r\n      aux infrastructures,\r\n\r\n19:54:49:05  19:54:51:22\r\n      les maires de France \r\n     ne peuvent y consentir.\r\n\r\n19:54:52:03  19:54:56:02\r\n Ils feront entendre leur col\u00e8re\r\n  \u00e0 Paris le 1er juin prochain.\r\n\r\n19:54:57:04  19:55:03:11\r\n -Vous retrouverez les reportages\r\n  de cette s\u00e9rie sur notre site.\r\n\r\n19:55:07:01  19:55:11:06\r\n  Stan Wawrinka disputera demain\r\n  sa deuxi\u00e8me finale en Suisse.\r\n\r\n19:55:11:11  19:55:16:09\r\n        Le Vaudois a battu\r\n    en demi-finale Lukas Rosol.\r\n\r\n19:55:16:13  19:55:22:02\r\n    Le Tch\u00e8que sera son premier\r\n    adversaire \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:55:23:09  19:55:25:17\r\n-Wawrinka acclam\u00e9 par son public.\r\n\r\n19:55:25:22  19:55:30:05\r\nL'an dernier, le num\u00e9ro 4 mondial\r\n  avait \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 en quarts.\r\n\r\n19:55:30:15  19:55:33:02\r\n   -J'esp\u00e8re bien jouer demain.\r\n\r\n19:55:33:07  19:55:36:18\r\nL'ann\u00e9e pass\u00e9e, je n'ai pas r\u00e9ussi\r\n\r\n19:55:36:23  19:55:43:15\r\n    \u00e0 gagner assez de matches.\r\n\r\n19:55:43:20  19:55:46:03\r\n   Cette ann\u00e9e, je suis content.\r\n\r\n19:55:46:12  19:55:48:23\r\n -Pas si simple face \u00e0 L.Rosol.\r\n\r\n19:55:49:04  19:55:56:01\r\n   Wawrinka domine le 1er set \r\n  et r\u00e9ussit le break d'entr\u00e9e.\r\n\r\n19:55:56:06  19:56:00:03\r\n   Puis un nouveau break, 6-2.\r\n\r\n19:56:00:08  19:56:03:11\r\nL'entra\u00eeneur de Stan est serein.\r\n\r\n19:56:03:15  19:56:07:09\r\n       Au 2\u00e8me set, Rosol\r\n    hausse son niveau de jeu.\r\n\r\n19:56:07:13  19:56:09:18\r\n    Wawrinka se d\u00e9concentre.\r\n\r\n19:56:09:23  19:56:12:05\r\n   La partie change de visage,\r\n\r\n19:56:12:10  19:56:16:05\r\n    Le Tch\u00e8que l'emporte 6-4,\r\n          logiquement.\r\n\r\n19:56:16:10  19:56:20:02\r\n    Dans la manche d\u00e9cisive,\r\n    Wawrinka hausse le ton.\r\n\r\n19:56:20:07  19:56:24:16\r\n    Il est aussi un peu aid\u00e9\r\n         par la chance.\r\n\r\n19:56:24:21  19:56:30:01\r\n     Et retrouve la qualit\u00e9\r\n      de ses d\u00e9placements\r\n\r\n19:56:30:06  19:56:33:23\r\n         qui lui permet\r\n de prendre le service de Rosol.\r\n\r\n19:56:34:04  19:56:41:12\r\n        Wawrinka conclut\r\n     apr\u00e8s 1 h 23 de match.\r\n\r\n19:56:41:17  19:56:46:07\r\nDemain, il tentera d'enlever son\r\n14\u00e8me titre sur le circuit ATP.\r\n\r\n19:56:46:11  19:56:50:02\r\nCe serait son premier en Suisse.\r\n\r\n19:56:50:07  19:56:53:12\r\n    Son adversaire, M.Cilic,\r\n      a aussi impressionn\u00e9\r\n\r\n19:56:53:17  19:56:55:23\r\n    dans l'autre demi-finale.\r\n\r\n19:56:56:04  19:57:02:00\r\n Il a domin\u00e9 D.Ferrer en 2 sets.\r\n\r\n19:57:04:02  19:57:07:02\r\n   -Entre le festival de Cannes\r\n         et Xavier Dolan,\r\n\r\n19:57:07:07  19:57:09:14\r\nc'est une v\u00e9ritable histoire d'amour.\r\n\r\n19:57:09:19  19:57:12:11\r\n           Cam\u00e9ra d'or\r\n  pour son premier film en 2009,\r\n\r\n19:57:12:15  19:57:14:20\r\nil n'a plus quitt\u00e9 les s\u00e9lections.\r\n\r\n19:57:15:01  19:57:22:00\r\n     Cette ann\u00e9e, Xavier Dolan\r\n    revient avec une adaptation\r\n\r\n19:57:22:05  19:57:27:21\r\n         d'un chef-d'oeuvre\r\ndu th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:57:31:23  19:57:37:04\r\n          -Can you see\r\n   the lesions on your chest ?\r\n\r\n19:57:37:09  19:57:42:02\r\n-\"Philadelphia\", film hollywoodien\r\n         des ann\u00e9es sida.\r\n\r\n19:57:42:07  19:57:47:10\r\n           En France,\r\n le dramaturge Jean-Luc Lagarce\r\n\r\n19:57:47:14  19:57:50:12\r\nest emport\u00e9 par la maladie en 1995.\r\n\r\n19:57:50:17  19:57:53:20\r\n      Xavier Dolan adapte\r\n    \"Juste la fin du monde\".\r\n\r\n19:57:54:01  19:57:57:17\r\n  Un homme malade retourne dans\r\n  sa famille pour leur annoncer\r\n\r\n19:57:57:22  19:58:00:13\r\n       sa mort prochaine.\r\n\r\n19:58:03:17  19:58:06:02\r\n  -C'est un film sur le langage.\r\n\r\n19:58:06:07  19:58:08:14\r\n Quand on lit la pi\u00e8ce de Lagarce,\r\n\r\n19:58:08:19  19:58:10:21\r\n      on voit qu'il y a d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n19:58:11:02  19:58:16:10\r\n tous les espaces, les soupirs, les\r\nsecrets qui font le message du film.\r\n\r\n19:58:16:14  19:58:27:11\r\nC'est une pi\u00e8ce sur tout ce qu'on dit\r\n  pour \u00e9viter de dire l'essentiel.\r\n\r\n19:58:28:01  19:58:31:01\r\n-Pour porter \u00e0 l'\u00e9cran cette langue,\r\n\r\n19:58:31:06  19:58:39:13\r\nil s'entoure de Gaspard Ulliel, qui\r\na d\u00e9couvert une m\u00e9thode de travail.\r\n\r\n19:58:42:06  19:58:47:23\r\n    -Il laisse tourner la cam\u00e9ra\r\net nous fait r\u00e9p\u00e9ter plusieurs fois.\r\n\r\n19:58:48:04  19:58:50:22\r\n Il y a quelque chose de fabriqu\u00e9\r\n\r\n19:58:51:03  19:58:57:06\r\net en m\u00eame temps fluide et organique.\r\n\r\n19:58:57:11  19:59:02:20\r\n -C'est un r\u00f4le ingrat, entour\u00e9 de \r\n4 acteurs qui ont des choses \u00e0 dire,\r\n\r\n19:59:03:01  19:59:06:08\r\n      et il doit les \u00e9couter.\r\n\r\n19:59:06:18  19:59:10:17\r\n  -Dans le r\u00f4le du grand fr\u00e8re,\r\n   l'excellent Vincent Cassel.\r\n\r\n19:59:13:16  19:59:16:05\r\n     -Il est fou de son fr\u00e8re,\r\n\r\n19:59:16:10  19:59:19:02\r\n     mais ils ont un probl\u00e8me\r\n\r\n19:59:19:07  19:59:21:12\r\n          de communication.\r\n\r\n19:59:21:23  19:59:25:09\r\n       -Marion Cotillard,\r\n  L\u00e9a Seydoux et Nathalie Baye,\r\n\r\n19:59:25:13  19:59:29:21\r\n aussi ravies d'avoir la chance \r\n de tourner avec ce r\u00e9alisateur.\r\n\r\n19:59:30:10  19:59:33:17\r\n  -Il cherche, il a cette fougue.\r\n\r\n19:59:33:22  19:59:37:21\r\n     Mais les gens qui croient\r\n   quand on les traite de g\u00e9nie,\r\n\r\n19:59:38:02  19:59:41:13\r\n          \u00e7a les arr\u00eate.\r\n\r\n19:59:41:18  19:59:46:09\r\n C'est un tr\u00e8s bon metteur en sc\u00e8ne\r\nqui a encore beaucoup \u00e0 nous prouver.\r\n\r\n19:59:46:18  19:59:49:23\r\n   -Sublimer un chef d'oeuvre\r\n    et danser avec les mots.\r\n\r\n19:59:50:04  19:59:55:11\r\nPeu importe l'\u00e2ge et les Palmes,\r\n Xavier Dolan marque son temps.\r\n\r\n19:59:57:15  20:00:01:08\r\n  -Je vous rappelle la principale\r\n    information de ce journal:\r\n\r\n20:00:01:12  20:00:05:06\r\n la disparition du vol d'EgyptAir\r\n    reste encore sans r\u00e9ponse.\r\n\r\n20:00:05:11  20:00:09:09\r\n L'arm\u00e9e \u00e9gyptienne assure avoir \r\nlocalis\u00e9 des d\u00e9bris de l'appareil.\r\n\r\n20:00:09:13  20:00:12:20\r\n        Mais les recherches\r\n  se poursuivent en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n20:00:13:22  20:00:15:15\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:15:20  20:00:23:05\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:23:10  20:00:29:11\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, L.Estade, V.Fiore-Donno,\r\n V.Gerber, K.Marcato, C.Mohnhaupt\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-08-19T00:55:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1605517433", "durationSec": 135, "title": "SO AUTRICHE JEUNE EXTREME DROITE_RTS000000824823", "excerpt": "Le parti d'extr\u00eame droite populiste Parti de la libert\u00e9 d'Autriche (FPOe) compte de nombreux militants jeunes qui font campagne pour la candidat Norbert Horfer \u00e0 la pr\u00e9sidentielle autrichienne. Bien que le r\u00f4le du pr\u00e9sident autrichien soit limit\u00e9, Nobert Hofer pourrait s'estimer l\u00e9gitime \u00e0 d\u00e9barquer le gouvernement dans son ensemble s'il \u00e9tait \u00e9lu.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VIENNE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CANDIDAT", "EXTR\u00caME DROITE", "POPULISME"], "sequenceIds": ["1517939"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517434", "durationSec": 118, "title": "SO AVION EGYPTE AIR_RTS000000824783", "excerpt": "Le Tribunal de police de Gen\u00e8ve a confirm\u00e9 la condamnation pour calomnie politique \u00e0 l'encontre du d\u00e9put\u00e9 MCG et conseiller communal \u00e0 Vernier Thierry Cerutti.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1605517435", "durationSec": 116, "title": "SO CALOMNIE POLITIQUE_RTS000000824894", "excerpt": "Malgr\u00e9 la crise que traverses la ville de La Chaux-de-Fonds, nombreux sont les candidats \u00e0 se pr\u00e9senter pour l'\u00e9lection au Conseil communal.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE", "DIFFAMATION", "POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1517998"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517436", "durationSec": 123, "title": "SO CHAUX ELEX COMMUNALES 2005_RTS000000824608", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du film \"Juste la fin du monde\" du r\u00e9alisateur canadien Xavier Dolan, en comp\u00e9tition au Festival de Cannes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF COMMUNAL", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1518040"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517437", "durationSec": 104, "title": "SO CHIBOK FILLES_RTS000000824764", "excerpt": "Les communes fran\u00e7aises sont soumises \u00e0 une tr\u00e8s forte baisse des dotation de l'Etat. Ces derni\u00e8re repr\u00e9sentent une grande parti du financement du fonctionnement des communes. Explications d'un maire de droite et d'un maire de gauche de la r\u00e9gion toulousaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1605517438", "durationSec": 150, "title": "SO DOLAN LES FILMS SIDA_RTS000000824858", "excerpt": "La canton de Berne s'est engag\u00e9 \u00e0 revoir ses bases l\u00e9gales d\u00bf\u00e9ligibilit\u00e9 pour \u00e9viter des op\u00e9rations \u00e9lectorales inutiles telle qu'elle en a connu avec le cas Bruno Moser lors des \u00e9lections de 2015.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1518065"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517439", "durationSec": 157, "title": "SO FRANCE PORTRAITS MAIRES 02_RTS000000824789", "excerpt": "Les pr\u00e9sidents des partis UDC, PS, PLR, PDC, Les Verts et PBD se sont r\u00e9unis sur la place f\u00e9d\u00e9rale pour faire campagne contre l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \"En faveur du service public\".", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HAUTE-GARONNE"], "thematicThemes": ["COMMUNE", "BUDGET DE L'ETAT", "FINANCEMENT"], "sequenceIds": ["1518059"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517440", "durationSec": 135, "title": "SO JUBE CREDIBILITE CANDIDATS_RTS000000824597", "excerpt": "Le minist\u00e8re public genevois a termin\u00e9 son instruction concernant l'affaire de l'assassinat d'Aadeline. Fabrice A., meurtier pr\u00e9sum\u00e9 de la socioth\u00e9rapeute Adeline M., a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venu d'assassinat, de s\u00e9questration, de contrainte sexuelle et de vol.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "\u00c9LECTION"], "sequenceIds": ["1518025"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517441", "durationSec": 118, "title": "SO PARLEMENTAIRES_RTS000000824839", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka qui a battu le joueur tch\u00e8que Lukas Rosol sur le score de 6-2 4-6 6-3 en demi-finale du tournoi de tennis ATP du Geneva Open 2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "SERVICE PUBLIC", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1517976"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517442", "durationSec": 33, "title": "SO PC AFFAIRE ADELINE_RTS000000824735", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE", "HOMICIDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517443", "durationSec": 27, "title": "SO TURQUIE IMMUNITE 02_RTS000000824622"}, {"internalArchiveId": "AA1605517444", "durationSec": 103, "title": "SO WAWRINKA_RTS000000824905", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PONCET, Ambroise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"], "sequenceIds": ["1517725"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1605517753", "summary": "Au ralenti, Stanislas Wawrinka, joueur de tennis suisse, applaudissant le public. Itw Stanislas Wawrinka. Extraits de match entre Lukas Rosol, joueur de tennis tch\u00e8que, et Stanislas Wawrinka. Magnus Norman, entra\u00eeneur de Stan Wawrinka, applaudissant. Public applaudissant. Balle de match remport\u00e9e par Stanislas Wawrinka.\nBalle de match remport\u00e9e par Marin Cilic, joueur de tennis croate, contre David Ferrer, joueur espagnol.", "id": "1517725", "visualThemes": ["TOURNOI (TENNIS)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["CILIC, MARIN", "FERRER, DAVID", "WAWRINKA, STANISLAS", "NORMAN, MAGNUS"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517974", "summary": "Plateau : \nItw Ronan Hubert, expert en accidents d'avions.", "id": "1517936"}, {"internalArchiveId": "AA1605517977", "summary": "Militant du parti d'extr\u00eame droite populiste Parti de la libert\u00e9 d'Autriche (FPOe) faisant campagne pour le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence autrichienne Nobert Hofer. Itw Timo Hundenberger, militant FPOe. Norbert Hofer faisant campagne. Itw Martin Sellner, membre Bloc identitaire autrichien. Sc\u00e8ne de rue. Manifestation politique contre le FPOe. Itw opposants au FPOe. Itw Bernhard Weidinger, politologue.", "id": "1517939", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "POPULISME", "EXTR\u00caME DROITE"], "visualGeographicals": ["VIENNE"], "visualPersons": ["HOFER, NORBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1605518014", "summary": "Devant Palais f\u00e9d\u00e9ral, pr\u00e9sident des partis faisant campagne contre l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \"En faveur du service public\". Itw Christian Levrat, pr\u00e9sident PS. Itw Albert R\u00f6sti, pr\u00e9dident UDC. Itw Gerhard Pfister, pr\u00e9sident PDC. Itw Roger K\u00f6ppel, conseiller national UDC zurichois. Itw Denis de La Reussille, conseiller national POP neuch\u00e2telois.", "id": "1517976", "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "ROESTI, ALBERT", "PFISTER, GERHARD", "KOEPPEL, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1605518036", "summary": "Ext Palais de justice, Thierry Cerutti, d\u00e9put\u00e9 MCG et conseiller communal \u00e0 Vernier, discutant avec son avocat. Thierry Cerutti sortant du Palais de justice. Par t\u00e9l\u00e9phone, itw Tierry Ulmann, avocat de la d\u00e9fense. Ecusson genevois. Animation graphique sur calomnies politiques. Itw Nicolas Capt, avocat sp\u00e9cialiste du droit des m\u00e9dias.", "id": "1517998", "visualThemes": ["PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605518063", "summary": "Itw Francis Pellaton, candidat mairie de Moutier. Ext H\u00f4tel de ville de Moutier. Itw Philippe Messerli-Weber, d\u00e9put\u00e9 PEV (Parti \u00e9vang\u00e9lique). Animation graphique sur conditions d'admission au second tour d'\u00e9lections. Itw Etienne Grisel, professeur honoraire UNIL.", "id": "1518025", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE", "MOUTIER", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605518078", "summary": "Itw Jean-Pierre Veya, conseiller communal POP. Itw Jean-Charles Legrix, conseiller communal UDC. Itw Th\u00e9o Huguenin-Elie, pr\u00e9sident Conseil communal. Sc\u00e8ne de rue. Itw Jean-Daniel Jeanneret, candida PLR \u00e0 l'ex\u00e9cutif de La Chaux-de-Fonds. Itw Ernest Weibel, politologue. Affiches \u00e9lectorales du PS, du PDC, de Les Verts.", "id": "1518040", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["HUGUENIN-ELIE, TH\u00c9O"]}, {"internalArchiveId": "AA1605518097", "summary": "Itw Vincent Terrail-Nov\u00e8s, maire de Balma (Haute-Garonne). Itw Marc P\u00e9r\u00e9, maire de L'Union (Haute-Garonne). Animation graphique du dotations de l'Etat en France. Ext mairie de Balma. Ext mairie de L'Union.", "id": "1518059", "visualThemes": ["COMMUNE", "MAIRIE"], "visualGeographicals": ["HAUTE-GARONNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605518103", "summary": "Extraits du film \"Juste la fin du monde\" du r\u00e9alisateur canadien Xavier Dolan. Itw Xavier Dolan. Itw Gaspard Illiel. com\u00e9dien. Itw Vincent Cassel, com\u00e9dien. Images Arches Red Carpet, L\u00e9a Seydoux, Gaspard Ulliel, Vincent Cassel, Marion Cotillard et Nathalie Baye, com\u00e9diens jouant dans le film, marchant sur le tapis rouge du Festival de Cannes.", "id": "1518065", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "INTERVIEW", "FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"], "visualGeographicals": ["CANNES"], "visualPersons": ["DOLAN, XAVIER"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "role": "Didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1653478", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025300", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-5A8880D4-1CF2-47CD-A4A8-06396F63707E", "internalArchiveId": "5A8880D4-1CF2-47CD-A4A8-06396F63707E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-05-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Pascal Baechler, conseiller \u00e9conomique de la banque cantonale vaudoise.;Paul Coudret, conseiller \u00e9conomique \u00e0 la banque cantonal de Fribourg;Dominique de Buman, CN PDC FR;Jacques Bourgeois, CN PLR FR, directeur de l'USP;Beat Jans, CN PS BS;Robert Cramer, Conseiller aux Etats Vert GE;Philippe Roch, ancien directeur de l'Office F\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement;Daniel Br\u00e9laz, syndic de Lausanne Vert\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(Avion) Un AirBus A 320 a donc disparu des radars... On est sans nouvelle de cet appareil parti hier soir \u00e0 23 heures de Paris, \u00e0 destination du Caire... A bord, 59 passagers, 10 membres d'\u00e9quipage... Alexandre Bouchianti, on vous retrouve au Caire... que sait-on de cette disparition?\r\nAlexandre Bouchianti, au Caire...\r\n(D4/PIB ROMAND, ETUDE PLUVALUE APPORTEE PAR LES FRONTALIERS ET PENDULAIRES PI) Un franc sur cinq... C'est la contribution des pendulaires et des frontaliers au PIB romand. \r\nUne \u00e9tude de l'institut \u00e9conomique CREA et des banques cantonales romandes a pour la premi\u00e8re fois quantifi\u00e9 la cr\u00e9ation de valeur, de ces travailleurs qui transitent... L'\u00e9tude a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Lausanne...\r\nIl y a trois ans, l'institut de pr\u00e9vision lausannois avait mis en \u00e9vidence la croissance rapide du flux de travailleurs entre cantons romands. Aujourd'hui on connait le poids \u00e9conomique de ces travailleurs... Et Olivier Schorderet, il n'est pas n\u00e9gligeable...\r\n  1'32\r\n(06/FR/TROP DE PENDULAIRES, CANTON-DORTOIRE ITV COUDRET) Et dans le canton de Fribourg, les pendulaires repr\u00e9sentent 11 % du PIB, toujours selon cette \u00e9tude publi\u00e9e avec les banques cantonales romandes. Mais il manque peut-\u00eatre un \u00e9l\u00e9ment... Que rapportent fiscalement ces pendulaires, aux caisses cantonales?\r\nEt cette question, Paul Coudret qui est conseiller \u00e9conomique \u00e0 la banque cantonal de Fribourg aimerait bien que le gouvernement fribourgeois se la pose... (((Car elle a son importance \u00e0 Fribourg, r\u00e9put\u00e9 canton dortoir))). \r\n  52''\r\nPaul Coudret r\u00e9pondait \u00e0 Delphine Gendre...\r\n(08/ AFFAIRE PARMELIN ITV REACTION 1 DDB) Sc\u00e8ne rarissime au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, hier. Un ministre, Guy Parmelin en l'occurrence, qui sort de la salle. \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC vaudois s'est r\u00e9cus\u00e9.  Il l'a fait lors d'une discussion qui portait justement sur le conflit d'int\u00e9r\u00eat le concernant, le fameux projet d'exon\u00e9ration fiscale en faveur des paysans et dont il aurait pu b\u00e9n\u00e9ficier personnellement. \r\nLe gouvernement a soulign\u00e9 l'erreur du ministre UDC, mais il n'a pas jug\u00e9 n\u00e9cessaire de changer les r\u00e8gles. \r\nPas besoin, pour le conseiller national PDC fribourgeois Dominique de Buman, puisque la le\u00e7on est d\u00e9sormais apprise... et aussi par les autres membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n  49''\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller. \r\nEt les commissions de gestion du Parlement, elles, rendront leurs conclusions en soir\u00e9e sur cette affaire...\r\n(D6/CF: ECONOMIES DANS L'AGRICULTURE PI) Toujours \u00e0 Berne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait un geste en faveur des paysans... en r\u00e9duisant le montant des \u00e9conomies pr\u00e9vues...\r\nLe gouvernement maintient tout de m\u00eame des \u00e9conomies... un demi milliard de francs en moins pour la p\u00e9riode 2**... Et m\u00eame si les coupes sont un peu r\u00e9duites, si l'agriculture est sortie grande gagnante des d\u00e9bats sur le budget cette ann\u00e9e, le lobby paysan n'est pas satisfait pour autant, Muriel Ballaman... \r\n  1'22\r\n(11/ALLEMAGNE: LE SPD PASSE SOUS LA BARRE DES 20% PA) En Allemagne, le SPD, le parti social-d\u00e9mocrate touche le fond...\r\nSelon un dernier sondage, le parti membre de la coalition gouvernementale serait soutenu par 19% des Allemands. \r\nC'est la premi\u00e8re fois depuis 24 ans que le SPD passe sous la barre des 20%. \r\nA seulement un an et demi des prochaines \u00e9lections, personne n'envie la position de son pr\u00e9sident Sigmar Gabriel... Explications \u00e0 Berlin... Blandine Milcent.\r\n  56''\r\n(D2/IMPLANTATION D'EOLIENNES DANS LES FORETS, UN AVENIR? PI) ***Retour en Suisse...avec cette question... M\u00fchleberg sera-t-elle le prochain mod\u00e8le vert pour la Suisse ? \r\nLa commune bernoise dont la centrale nucl\u00e9aire est souvent au coeur des d\u00e9bnats veut se lancer dans l'\u00e9nergie \u00e9olienne... C'est le Bund qui l'indiquait hier... \r\nAvec un projet : la construction d'un parc \u00e9olien en pleine for\u00eat, ce serait une premi\u00e8re en Suisse. \r\nIl faudrait trouver de nouveaux terrains \u00e9loign\u00e9s des habitations. Mais cette initiative questionne l'avenir de nos for\u00eats justement, espaces prot\u00e9g\u00e9s par la loi depuis plus d'un si\u00e8cle. Adrien Kraus\u00e9.\r\n  1'35\r\n(01/ VD/ AVENIR BEAULIEU, DEMARCHE PARTICIPATIVE - ITV BR\u00c9LAZ) ***A Lausanne, le site de Beaulieu qui accueille notamment le comptoir suisse, sera r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 d'ici 2020. \r\nDeux nouveaux acteurs vont investir les lieux: l'\u00e9cole d'infirmi\u00e8re de la Source et le Tribunal arbitral du sport. \r\nL'exploitant MCH envisage lui de d\u00e9velopper son offre de foires et de salons. \r\nUn doute persiste cependant: l'avenir de toute la partie Nord du site avec ses halles vieillissantes. \r\nApr\u00e8s l'\u00e9chec en votation de la Tour Taoua il y a deux ans, la ville va lancer une d\u00e9marche participative pour int\u00e9grer la population au projet. \r\nLe syndic de Lausanne Daniel Br\u00e9laz.\r\n  42''\r\nDaniel Br\u00e9laz interrog\u00e9 par Tania Barril...\r\n(23/ EUROLEAGUE SEVILLE-LIVERPOOL PA) Football... \r\nLa victoire du FC S\u00e9ville qui remporte l'Europaleague... A B\u00e2le hier, les Espagnols ont battu Liverpool 3 \u00e0 1. Au terme, d'une rencontre tr\u00e8s intense, Jo\u00ebl Robert...\r\n  SON 55''\r\nEt puis, L'UEFA, priv\u00e9e de pr\u00e9sident depuis la suspension de Michel Platini pour 4 ans, \u00e9lira finalement son successeur le 14 septembre \u00e0 Ath\u00e8nes.\r\n Un premier candidat s'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9: le N\u00e9erlandais Michael van Praag. L'institution du football europ\u00e9en sera repr\u00e9sent\u00e9e jusqu'\u00e0 cette date par son premier vice-pr\u00e9sident, l'Espagnol Angel Maria Villar qui, in fine, donnera le coup d'envoi de l'EURO le 10 juin prochain.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le temps sera gris et pluvieux aujourd'hui... Les averses se feront plus \u00e9parses cet apr\u00e8s midi en plaine... Elles resteront importantes le long des Pr\u00e9alpes et des Alpes... Des \u00e9claircies devraient se d\u00e9velopper en fin de journ\u00e9e... Elles annonceront le retour du beau temps, demain.. Temp\u00e9ratures en plaine 10 \u00e0 15 degr\u00e9s... Limite pluie neige vers 1500 m\u00e8tres.\r\n() \r\n(METEO MEHMET) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du jeudi 19 mai\r\nJeudi d'abord gris et pluvieux, accalmie en fin d'apr\u00e8s-midi. Maximum de 13\u00b0. Vendredi bien\r\nensoleill\u00e9, maximum de 18 \u00e0 21\u00b0.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 vendredi 20 mai 2016 et tendance\r\nApr\u00e8s les pr\u00e9cipitations de la nuit pass\u00e9e, il y en aura encore durant la matin\u00e9e. Dans l'apr\u00e8s-midi,\r\nelles deviendront \u00e9parses, et elles cesseront en fin d'apr\u00e8s-midi, sauf peut-\u00eatre le long des Pr\u00e9alpes\r\no\u00f9 l'on attend encore les derni\u00e8res gouttes en soir\u00e9e. La limite pluie-neige se maintiendra vers les\r\n1500 m\u00e8tres durant la journ\u00e9e. Si les temp\u00e9ratures ne seront pas particuli\u00e8rement fra\u00eeches au lever\r\ndu jour avec une dizaine de degr\u00e9s, elles auront de la peine \u00e0 d\u00e9passer les 13\u00b0 au meilleur de la\r\njourn\u00e9e, soit 6\u00b0 en dessous des normes de saison.\r\nDurant la soir\u00e9e et la nuit le ciel s'\u00e9claircira et la journ\u00e9e de vendredi sera bien ensoleill\u00e9e. 6 petits\r\ndegr\u00e9s \u00e0 l'aube et 18 \u00e0 21\u00b0 dans l'apr\u00e8s-midi. La journ\u00e9e de samedi s'annonce \u00e9galement\r\nensoleill\u00e9e et douce avec 25\u00b0 attendus en Valais et sur le Plateau. Dimanche, une nouvelle\r\nperturbation am\u00e8nera des pr\u00e9cipitations d\u00e8s la matin\u00e9e.\r\nAvis:\r\ndegr\u00e9 2, fortes pr\u00e9cipitations Pr\u00e9alpes, Chablais, pied sud du Jura, jusqu'\u00e0 jeudi 18h.\r\nDes avis", "durationSec": 899, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7716709", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levit", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-05-19T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-05-19T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7716728", "ece-7716709"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T15:44:35Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe journal Blandine L\u00e9vite un avion EgyptAir, parti de Paris \u00e0 destination du Caire a disparu des \u00e9crans radar l'accompagner l'annonce ce matin l'avion avait d\u00e9coll\u00e9 hier \u00e0 23 heures avec une soixantaine de passagers \u00e0 son bord 20 pourcent du du PIB Romand, voil\u00e0 la part de la richesse produite par les frontaliers les pendulaires c'est 12 fois plus qu'il y a 20 ans, selon une \u00e9tude, alors que les travailleurs mobiles sont souvent d\u00e9cri\u00e9s pour leur co\u00fbte trop cher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [91%] :\r\nDans la chronique de RTS religion Fabien reviendra sur la d\u00e9cision prise par la commune de Winthertour, d'ouvrir un service sp\u00e9cialis\u00e9 pour la pr\u00e9vention de l'extr\u00e9misme de la violence, d\u00e9cision qui fait suite au d\u00e9part d'au moins 6 jeunes habitants engag\u00e9s dans les rangs du groupe \u00c9tat islamique quel r\u00f4le les jeunes g\u00e9n\u00e9rations joue -t-elle dans la modification des espaces Intercit\u00e9s s'int\u00e9resse ce matin l'implication des jeunes dans les m\u00e9nagements du territoire, des jeunes qui voient souvent les fusions de communes, une fa\u00e7on pour leur territoire de rayonner, alors que les moins jeunes sont plus divis\u00e9s sur la question, on va en parler avec Mathieu l\u00e0 voyez, 26 ans et conseiller communal \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Peugeot dans le canton de de chat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [85%] :\r\nDans ce journal aussi une remontrance, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral parce les plonge sur l'affaire Parmelin, on reviendra \u00e9galement sur la victoire de ville qui remporte l'Europa Ligue un Airbus A320 320 a donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [94%] :\r\nDisparu des \u00e9crans radars, on est sans nouvelle de cet appareil, parti hier soir \u00e0 23 heures de Paris \u00e0 destination du Caire \u00e0 bord 59 passagers et 10 membres d'\u00e9quipage, Alexandre Bouchianti, on vous retrouve au Caire, que sait -on de cette disparition. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:30) [83%] :\r\nAlors le grand au MCV maire j'A320 de la compagnie \u00e9gyptienne Jupiter avec toutes les les reports de Charles-de-Gaulle \u00e0 Paris se dirigeait vers le Caire pour seulement les experts de Flight radar 24 il a disparu des \u00e9crans \u00e0 2 heures 45 pr\u00e9cises, il n'\u00e9tait \u00e0 une altitude de 37000 pieds alors c'\u00e9tait au-dessus de la M\u00e9diterran\u00e9e, on n'a pas la distance exacte par rapport \u00e0 la la vision transportait 59 passagers et 10 membres d'\u00e9quipage, vous avez d\u00e9pass\u00e9 Ath\u00e8nes et donc devait atterrir en principe pour moins d'une guitare en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [83%] :\r\nAlexandre Boucher anti- au Caire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [98%] :\r\nUn Fran\u00e7ais sur 5, c'est la contribution des pendulaires et des frontaliers au PIB Romand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:26) [91%] :\r\nIl y \u00e9tude de l'institut \u00e9conomique et des banques cantonales romandes pour la 1\u00e8re fois quantifi\u00e9 la cr\u00e9ation de valeur de ces travailleurs qui transitent et l'\u00e9tude a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Lausanne il y a 3 ans \u00e0 l'institut de pr\u00e9voyance de pr\u00e9vision lausannois avait mis en \u00e9vidence la croissance rapide du flux de travailleurs entre cantons romands et aujourd'hui on conna\u00eet leur poids \u00e9conomique, Olivier Schorderet, il n'est pas n\u00e9gligeable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:50) [88%] :\r\nPresque 20 pourcent du du produit int\u00e9rieur brut, romancier chiffres ont surpris les auteurs de l'\u00e9tude, qui ne s'attendaient pas untel impact, c'est 2 fois plus qu'il y a 20 ans, et si aujourd'hui on doit cette contribution de mani\u00e8re sensiblement \u00e9gal aux frontaliers et au pendulaires, c'est bien le boom de ces derniers sur la dur\u00e9e qui expliquent cette augmentation Jean-Pascal Bessler conseiller \u00e9conomique de la Banque cantonale vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:10) [88%] :\r\nOn est mieux form\u00e9s, on est plus sp\u00e9cialis\u00e9, donc il a peut-\u00eatre moins d'emplois qui correspondent exactement \u00e0 ce qu'on recherche pr\u00e8s de ces soit invers\u00e9ment les emplois se sp\u00e9cialisant les employeurs doivent aller chercher plus loin les gens qui correspondent \u00e0 ces profils et \u00e7a explique cette \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:24) [88%] :\r\nLa part du PIB cantonaux, que l'on doit ces travailleurs mobiles restent variable 5 pourcent seulement seulement en Valais, mais \u00e0 l'autre bout de l'\u00e9chelle, 30 pourcent \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, gr\u00e2ce surtout aux frontaliers qui \u00e0 l'inverse, sont quasi invisibles en terre fribourgeoise dortoirs qui voit ses habitants travailler massivement sur sol Vaudois et bernois des disparit\u00e9s et un constat : les limites cantonales s'estompent et si les frontaliers alimentent souvent les d\u00e9bats si la mobilit\u00e9 est per\u00e7ue parfois sous l'angle des co\u00fbts plut\u00f4t que des b\u00e9n\u00e9fices, cette \u00e9tude ne se veut pas pour autant message politique Jean-Pascal Becher. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:55) [87%] :\r\nNotre but 1er \u00e9tait quand m\u00eame d'amener un chiffre in\u00e9dit apr\u00e8s ben ma foi, si le monde politique pense devoir les utiliser ou si \u00e7a peut les aider \u00e0 d\u00e9cider, c'est, c'est une bonne contribution \u00e0 ce qu'on voulait l\u00e0 c'\u00e9tait dans un d\u00e9bat o\u00f9 on entend beaucoup d'chose beaucoup d'arguments, mais finalement peu d'chiffres ce qu'on voulait amener c'\u00e9tait vraiment en tout cas une base analyse qui est chiffr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:14) [93%] :\r\nUn chiffre donc pour conclure 29 pourcent comme comme l'apport des pendulaires et frontaliers aux activit\u00e9s manufacturi\u00e8res la branche ou leur contribution est la plus forte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:22) [92%] :\r\nEt dans le canton de Fribourg les pendulaires repr\u00e9sentent 11 pourcent du du PIB, toujours selon cette \u00e9tude, mais il manque peut-\u00eatre un \u00e9l\u00e9ment que rapportent fiscalement ces pendulaires, aux caisses cantonales cette question Paul Coudret, conseiller \u00e9conomique \u00e0 la Banque cantonale de Fribourg, aimerait bien que le gouvernement fribourgeois cela pose car \u00e0 la son importance \u00e0 Fribourg et comptons dortoir. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:42) [89%] :\r\nOn dit beaucoup de choses sur les pendulaires qui \u00e9coute beaucoup qui ne rapporte rien, qu'on doit construire des infrastructures essentiellement pour ces pendulaires, mais en fait on ne sait rien de ce qu'ils valent et si on veut consolider les infrastructures pour r\u00e9pondre \u00e0 la forte croissance d\u00e9mographique, ce qui est l'intitul\u00e9 du 1er d\u00e9fi du programme gouvernemental 2012, 2000, celle du gouvernement fribourgeois, il faut pouvoir justifier aupr\u00e8s du l\u00e9gislatif aupr\u00e8s de la population, ce que ces infrastructures sont n\u00e9cessaires pour faire face \u00e0 l'afflux d\u00e9mographique lequel afflux d\u00e9mographique et surtout constitu\u00e9 de pendulaires si on sait ce que repr\u00e9sente fiscalement ces pendulaires, \u00e7a veut dire est ce qu'il rapporte ou est -ce qu'il ne rapporte pas d'argent \u00e0 l'\u00c9tat, c'est plus facile apr\u00e8s de vendre des projets d'infrastructures nouvelles, \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:34) [96%] :\r\nPaul Coudret r\u00e9pondait \u00e0 Delphine Gendre sc\u00e8ne rarissime au Conseil f\u00e9d\u00e9ral hier un ministre, Guy Parmelin, en l'occurrence qui sort de la salle, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Vaudois s'est r\u00e9cus\u00e9, il l'a fait lors d'une discussion qui portait justement sur le conflit d'int\u00e9r\u00eat, le concernant le fameux projet d'exon\u00e9ration fiscale en faveur des paysans dont il aurait pu b\u00e9n\u00e9ficier personnellement, le gouvernement a soulign\u00e9 l'erreur du ministre UDC mais il n'a pas jug\u00e9 n\u00e9cessaire de changer les r\u00e8gles pas besoin puisque pour le conseiller national PDC fribourgeois Dominique de Buman puisque la le\u00e7on est d\u00e9sormais apprise aussi par les autres membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:10) [93%] :\r\nIl y a une sorte de malheur qui est arriv\u00e9 \u00e0 monsieur Parmelin, c'est d'avoir r\u00e9dig\u00e9 ce qu'on va pour sur une affaire o\u00f9 il a \u00e0 long terme, peut-\u00eatre un int\u00e9r\u00eat, il a reconnu son erreur politique et je je pars du principe que les autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux doivent se dire que ce genre d'incident d'\u00e9v\u00e9nements peut leur arriver aussi et comme le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit s'entendre \u00e0 l'int\u00e9rieur du coll\u00e8ge, je pars de l'id\u00e9e qu'il n'est pas n\u00e9cessaire de pr\u00e9ciser encore aujourd'hui de mani\u00e8re plus d\u00e9taill\u00e9e, les r\u00e8gles de son fonctionnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [91%] :\r\nUn mot sur Guy Parmelin ce qui peut s'en sortir un conseiller f\u00e9d\u00e9ral peut surmonter mauvais d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:48) [88%] :\r\nMais bien s\u00fbr il faut calmer le jeu, sans nier les probl\u00e8mes, il faut les employer un par un, mais toute exag\u00e9ration ou amalgame \u00e0 mon avis, devient franchement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:00) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller et les commissions de gestion du Parlement elles rendront leurs conclusions en soir\u00e9e sur cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [97%] :\r\nEt toujours \u00e0 Berne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait un geste en faveur des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:10) [90%] :\r\nPaysans en r\u00e9duisant le montant des \u00e9conomies pr\u00e9vues, le gouvernement maintient tout de m\u00eame ses \u00e9conomies un demi-1000000000 de francs en moins pour la p\u00e9riode 2018, 2021 et m\u00eame si les coupes sont un peu r\u00e9duites si l'agriculture est sortie grande gagnante de d\u00e9bats sur le budget cette ann\u00e9e, le lobby paysan n'est pas satisfait pour autant Muriel ballon, il a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 diminuer de 250 millions de francs, les coupes qui touchait \u00e0 l'agriculture reste encore \u00e0 demi 1000000000 de restrictions budg\u00e9taires, c'est toujours trop pour le PLR Jacques Bourgeois, conseiller national et directeur de l'Union suisse des paysans. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:41) [93%] :\r\nNous sommes \u00e9tonn\u00e9s de l'ampleur de cette r\u00e9duction, nous nous sommes d\u00e9j\u00e0 serr\u00e9 la ceinture et continueront \u00e0 se serrer la ceinture et la culture ici par ce biais -l\u00e0 contribue bien \u00e9videmment \u00e0 l'assainissement des finances f\u00e9d\u00e9rales et l'a fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, continuera \u00e0 le faire pour autant qu'il y a eu aussi des sacrifices \u00e9quilibr\u00e9 qui soient faits de part et d'autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:01) [84%] :\r\nComme on dit \u00e0 Berne selber should les bourgeois se sont tir\u00e9 une balle dans le pied pour le conseiller national socialiste b\u00e9ate Jens. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:07) [90%] :\r\nBon je suis pas filtr\u00e9 c'est la cons\u00e9quence des cadeaux fiscaux que les bourgeois francs tout partout, donc on n'a pas assez d'argent dans la caisse f\u00e9d\u00e9rale, il faut trouver des victimes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:20) [96%] :\r\nDes victimes peu coop\u00e9rative Jacques Bourgeois ne perd pas espoir que le parlement corrige une fois de plus, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:26) [83%] :\r\nJ'ai maintenant vendre la peau de l'ours avant de l'avoir tu\u00e9, le dernier mot, bien \u00e9videmment, appartient au Parlement, et j'esp\u00e8re que le Parlement va corriger la version du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on peut pas se permettre ici dans le tissu action \u00e9conomique tr\u00e8s tendu au son \u00e9criture on ira encore en rajouter une couche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [93%] :\r\nMais avec la fronde anti- paysan qui monte \u00e0 Berne, notamment sur les exon\u00e9rations fiscales et l'affaire Parmelin, le Parlement aura cette fois -ci, peut-\u00eatre plus de mal \u00e0 aller dans le sens des agriculteurs en Allemagne le SPD, le Parti social d\u00e9mocrate, touche le fond, selon un dernier sondage, le parti membre de la coalition gouvernementale serait soutenu par 19 pourcent des des Allemands, c'est la 1\u00e8re fois depuis 24 ans que le SPD passe sous la barre des 20 pourcent \u00e0 \u00e0 seulement un an et demi des prochaines \u00e9lections, personne n'envie et la position de son pr\u00e9sident Sigmar Gabriel, explications \u00e0 Berlin, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:13) [92%] :\r\nLe SPD \u00e9marge \u00e0 19 pourcent aujourd'hui aujourd'hui, selon un sondage de l'institut, mais la crise ne date pas d'hier : depuis 98 le Parti social- d\u00e9mocrate allemand a perdu quelque 10 millions d'\u00e9lecteurs, pris en \u00e9tau entre des formations protestataires comme la FDA droite et Dillinger \u00e0 gauche, le SPD souffre aussi de partager le pouvoir avec les conservateurs de la de ou il est bien \u00e0 l'origine de grands projets comme le salaire minimum, par exemple, mais il n'en recueille pas les fruits, au contraire, le SPD a perdu ses contours face \u00e0 une chanceli\u00e8re qui prend bien soin de chasser sur ses Terres, le pr\u00e9sident social- d\u00e9mocrate, Sigmar Gabriel semble donc bien seuls face \u00e0 cette crise existentielle des rumeurs sur sa d\u00e9mission ont m\u00eame circul\u00e9 ces derniers jours et personne dans son parti ne veut lui faire concurrence dans la course \u00e0 la chancellerie, car personne ne veut perdre en 2017 face \u00e0 une Angela Merkel critiqu\u00e9e mais toujours irrempla\u00e7able, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:09) [95%] :\r\nRetour en Suisse avec cette question M\u00fchleberg sera -t-elle le prochain mod\u00e8le Vert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:14) [94%] :\r\nPour la Suisse, la commune bernoise dont la centrale nucl\u00e9aire est souvent au coeur de d\u00e9bats veut se lancer dans l'\u00e9nergie \u00e9olienne, c'est le Bund qui l'indiquait hier avec un projet : la construction d'un parc \u00e9olien en pleine for\u00eat, ce serait une premi\u00e8re en Suisse, il faudrait trouver de nouveaux terrains \u00e9loign\u00e9s des habitations, mais cette initiative questionne aussi l'avenir de nos for\u00eats justement espaces prot\u00e9g\u00e9s par la loi depuis plus d'en si\u00e8cles Adrien craint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:38) [90%] :\r\nCe projet pilote serait une petite r\u00e9volution dans le monde de l'\u00e9nergie renouvelable, en effet, la politique de pr\u00e9servation des for\u00eats helv\u00e9tique a toujours \u00e9t\u00e9 une priorit\u00e9 pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, personne ou presque n'imaginez donc un jour pour voir et construire pareille structure mais pour le conseiller aux \u00c9tats, je ne vois le Vert Robert Kramer, \u00e0 l'origine d'un assouplissement de la loi vot\u00e9e en 2012, ce projet n'impactera pas les zones foresti\u00e8res, pour lui, la l\u00e9gislation actuelle reste une protection suffisante. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:04) [91%] :\r\nNous avons, en Suisse, peut-\u00eatre la l\u00e9gislation foresti\u00e8re la plus rigoureuse du monde, on est extr\u00eamement exigeant pour les constructions en for\u00eat, donc on est dans un endroit o\u00f9 on a de fortes garanties de pr\u00e9servation de la nature, de pr\u00e9servation du paysage et donc \u00e7a veut dire ce sont des \u00e9oliennes verte pratiquement que l'on a pu entrer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:22) [95%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des anti- \u00e9oliens, le projet de M\u00fchleberg ne passe pas la for\u00eat est un lieu qui doit rester aux mains de la nature pour l'ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement Philippe Roch implanter des \u00e9oliennes dans les for\u00eats n'a tout simplement aucun avenir. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:35) [88%] :\r\nJe suis choqu\u00e9 par de telles propositions, la for\u00eat et c'\u00e9tait la 1\u00e8re mesure de protection de la nature en Suisse vraiment la for\u00eat, c'est le dernier sanctuaire que nous avons et d'aller mettre aujourd'hui des usines de 200 m\u00e8tres de haut, dans les for\u00eats du Plateau suisse, un vrai scandale il y a pas d'avenir, \u00e7a sera toujours une contribution mineure en \u00e9lectricit\u00e9 par contre une destruction majeure du paysage et de la qualit\u00e9 de vie des gens. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:58) [91%] :\r\nLes habitants de la commune de M\u00fchleberg devront encore patienter avant de voir un jour peut-\u00eatre les \u00e9oliennes pointer leurs au-dessus des arbres, les instances cantonales doivent encore s'assurer que le site est bien propice au vent, les organisations de d\u00e9fense de la nature, elle pourrait ajouter de nouveaux obstacles au prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:13) [95%] :\r\n\u00e0 Lausanne, le site de Beaulieu, qui accueille notamment le comptoir suisse sera r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 d'ici 2020. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:18) [94%] :\r\nDe nouveaux acteurs vont investir les lieux, l'\u00e9cole d'infirmi\u00e8res de la source et le Tribunal arbitral du sport, l'exploitant MCH envisage, lui, de d\u00e9velopper son offre de foires et de salons, un doute persiste cependant l'avenir de toute la partie nord du site avec, c'est \u00e0 l'vieillissantes, apr\u00e8s l'\u00e9chec en votation de la Tour Taoua il y a 2 ans, la ville va lancer une d\u00e9marche participative pour int\u00e9grer la population projet le syndic de Lausanne Daniel Br\u00e9laz. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:43) [80%] :\r\nC'est un engagement de la municipalit\u00e9, un respect d\u00e9mocratique et on sait qu'en g\u00e9n\u00e9ral, et d\u00e9marche participative bien \u00e0 Meylan en bonus au projet plut\u00f4t un malus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:53) [86%] :\r\nEn quelques mots qu'est -ce qu'on peut imaginer, du coup, pour c'est l'or qu'est -ce que \u00e7a pourrait devenir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:58) [86%] :\r\nAlors \u00e7a peut \u00eatre \u00e9videmment une partie pour MCH, qui confirme cette option, on peut imaginer du logement peut imaginer des activit\u00e9s, on peut m\u00eame imaginer \u00e0 l'h\u00f4tel, toute cette probl\u00e9matique -l\u00e0 va \u00eatre pris \u00e0 bras le corps par la future municipalit\u00e9 donc au plus tard, du c\u00f4t\u00e9 de 17 18, il faut qu'on sache pas dans quelle direction \u00e0 partir de 22 23 pour imaginer imaginer d\u00e9molir affaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:25) [91%] :\r\nDaniel Br\u00e9laz, interrog\u00e9 par Tania Barril football et la victoire du FC S\u00e9ville qui remporte l'Europe a Ligue \u00e0 B\u00e2le, hier, les espagnols ont battu Liverpool 3 1 au terme d'une rencontre tr\u00e8s intense, Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:38) [91%] :\r\nUne vraie belle finale de Coupe d'Europe et un vainqueur logique, le FC S\u00e9ville qui remporte le troph\u00e9e pour la 3\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, les espagnols disputeront la Ligue des champions la saison prochaine, au contraire de Liverpool, qui ne prendra part lui \u00e0 aucune comp\u00e9tition europ\u00e9enne les Anglais pourtant peuvent nourrir des regrets, ils ont \u00e9t\u00e9 bons hier soir en 1\u00e8re mi- temps, on peut miner la moiti\u00e9 de cette finale, mais n'ont marqu\u00e9 qu'un seul but parce que Ridge et ce, malgr\u00e9 plusieurs occasions nettes de conclure sa vie, lui, s'est montr\u00e9 excellent irr\u00e9sistible en 2\u00e8me p\u00e9riode apr\u00e8s 17 secondes Gameiro pouvait \u00e9galiser cette r\u00e9ussite tr\u00e8s rapide, a compl\u00e8tement chang\u00e9 le visage de cette partie, Liverpool ne sont des jamais remis, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mauvais durant tout le reste de cette finale, alors que c'est lui, au contraire, a poursuivi son festival offensif poker \u00e0 2 reprises, est parvenu \u00e0 tromper le gardien Mignolet, il a ainsi offert \u00e0 son \u00e9quipe une victoire de prestige, une de plus dans cette comp\u00e9tition qui lui s'\u00e9tait d\u00e9monte \u00e0 merveille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:33) [92%] :\r\nEt puis l'UEFA priv\u00e9e de pr\u00e9sident depuis la suspension de Michel Platini pour 4 ans \u00e9lira finalement son successeur, le 14 septembre \u00e0 Ath\u00e8nes, un 1er candidat s'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 le N\u00e9erlandais Michael 20 Prague l'institution du football europ\u00e9en sera repr\u00e9sent\u00e9e jusqu'\u00e0 cette date par son 1er vice- pr\u00e9sident, l'espagnol, Anghel Maria Villar qui in fine et donnera \u00e0 lui le coude, on voit de l'Euro, ce sera le 10 juin prochain, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-19T05:20:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Buccianti, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-664782DE-824A-4B24-B146-F2E2EF324F63", "internalArchiveId": "664782DE-824A-4B24-B146-F2E2EF324F63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2016-05-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz... le quadruple meurtre de Rupperswil continue de d\u00e9frayer la chronique en Suisse al\u00e9manique, et il promet d'enflammer le d\u00e9bat sur le profilage ADN...\r\nTout ou presque est parti d'une lettre: celle  envoy\u00e9e fin avril par le compagnon de Carla Schauer, assassin\u00e9e avec ses enfants \u00e0 Rupperwil, \u00e0 Simonetta Sommaruga, dont le Tagesanzeiger se faiit l'\u00e9cho.   \"ch\u00e8re Madame Sommaruga, disait cette lettre, vous avez sans doute entendu parler du meurtre brutal de Rupperswil. J'\u00e9tais le compagnon de vie de Carla Schauer, assassin\u00e9e ce jour l\u00e0, et je vivais jusqu'ici avec elle et ses enfants \".  Alors que la police \u00e9tait encore \u00e0 la recherche du meurtrier, arr\u00eat\u00e9 seulement la semaine derni\u00e8re, ce proche des victimes demandait \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale d'assouplir le cadre l\u00e9gal du profilage ADN pour pouvoir retrouver le coupable. Aujourd'hui, on ne peut utiliser le profil ADN que pour d\u00e9terminer le sexe du meurtrier, tandis que dans d'autres pays, il sert aussi \u00e0 d\u00e9finir par exemple la couleur des yeux ou des cheveux.  La question agite d\u00e9j\u00e0 la coupole f\u00e9d\u00e9rale: une intervention du conseiller national PLR Albert Vitali sera bient\u00f4t d\u00e9battue au Conseil des Etats. \r\nCe meurtre de Rupperswil a pouss\u00e9 aussi les m\u00e9dias al\u00e9maniques \u00e0 des comportements peu habituels, constate ce matin la Baslerzeitung: le Blick hier faisait l'analyse morphologique du visage du meurtrier -  comme si le visage du m\u00e9chant indiquait d\u00e9j\u00e0 sa propension au crime. La NZZ elle a d\u00e9nonc\u00e9 le voyeurisme des autres m\u00e9dias. La baslerzeitung joue les arbitres:; on ne doit pas aller aussi loin que le Blick, mais sans jouer les vierger effarouch\u00e9es comme la NZZ (elle aussi s'est pench\u00e9 sur les motivations de ce crime). \r\nADN, autopsies, et nouveau t\u00e9moin... un livre sort aujourd'hui sur l'Affaire L\u00e9geret, le meurtre de deux femmes \u00e2g\u00e9es \u00e0 Vevey le 24 d\u00e9cembre 2005, Ruth L\u00e9geret et son amie Marina, et la dispartition de la fille de Ruth L\u00e9geret. Son fils adoptif a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable du meurtre.\r\nSign\u00e9 du journaliste d'investigation Jacques Secr\u00e9tan, ce livre d\u00e9nonce une erreur judiciaire, d\u00e9niche un nouveau t\u00e9moin et tacle la justice vaudoise. Dans une interview dans l'hebdo, son auteur explique que l'homme actuellement en prison aurait \u00e9t\u00e9 remis obligatoirement en libert\u00e9 s'il avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 par un syst\u00e8me judiciaire honn\u00eate et professionnel. \r\n***Elle s'exprime pour la premi\u00e8re fois... la gardienne de prison Angela Mag-dici, qui s'\u00e9tait enfuie avec un prisonnier syrien est en grande interview dans la Weltwoche...\r\nJ'avais le coeur qui me battait dans la gorge. C'est l'\u00e9motion resentie par cette jeune gardienne de 33 ans quand elle a ouvert la porte au prisonnier syrien \u00e2g\u00e9 de 27 ans. Alors oui, elle a agi par amour. Mais pas seulement:  elle motive aussi son acte parce qu'\u00e0 ses yeux, Hassan Kiko a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour violence sexuelle \u00e0 tort. Non il n'est pas le dangereux violeur d\u00e9crit par les m\u00e9dias. Et non, le couple n'avait pas l'intention de partir faire le djihad en Syrie. Aujourd'hui Angela Magdici est libre et esp\u00e8re que la justice va reconsid\u00e9rer le cas de son amoureux. \r\nCriminels, toujours... en Suisse, ils sont de plus en plus vieux ! Questionnement dans la Tribune de Gen\u00e8ve apr\u00e8s la condamnation, hier, d'un homme de 98 ans \u00e0 13 mois de prison. Pourquoi les personnes du 3\u00e8me \u00e2ge sont-elles toujours plus nombreuses en prison ? sanctions plus longues, sant\u00e9 meilleure apr\u00e8s 60 ans, acceptation plus difficile du cap de la retraite, tendance \u00e0 rester d\u00e9lilnquant toute sa vie ou d\u00e9rapage alors qu'on a \u00e9t\u00e9 mod\u00e8le toute sa vie. Telles sont les explications possibles, avanc\u00e9es par selon Ueli Hostt-ler, qui dirige une recherche sur le sujet.\r\n***Une opinion surprenante, maintenant, celle de l'UDC Roger K\u00f6ppel, le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche: il soutient l'initiative \"pro-service public\"...\r\nJe suis favorable \u00e0 l'initiative de Ren\u00e9 Schumacher, situ\u00e9 \u00e0 gauche des consommateurs. De nombreuses entreprises publiques suisse se comportentz comme des entreprises priv\u00e9es. Elels asp\u00e8irent \u00e0 des rendements \u00e9lev\u00e9s  versent de ssalaires qui se chiffrent ne millions \u00e0 leurs dirigeants et oublient peu \u00e0 peu leur mission de service public. Avec son positionnement dans son \u00e9dito de la semaine, Roger Koeppel prend le contre-.pied de tout le parlement.  Il va donc voter oui \u00e0 l'initiative qui n'a \u00e0 son avis qu'un seul d\u00e9faut. Elle ne va poas assez loin. Il faudrait aussi interdire aux entreprises publiques de se d\u00e9velopper \u00e0 l'\u00e9tramnfer, comme l'a fait la POste au vietnam ou Swisscom en Italie. \r\nAutre sujet de votation, il faudra v\u00e9rifier, mais c'est peut-\u00eatre le champion des commentaires, analyses, reportages, opinions... le revenu de base inconditionnel. Il est \u00e0 nouveau en bonne place ce matin dans la Libert\u00e9, Le nouvelliste, le Quotidien jurassien, l'Express et l'Impartial. L'article se penche sur l'int\u00e9r\u00eat qu'on porte au concept \u00e0 l'\u00e9tranger.  La Finlande et les Pays-Bas, qui vont tester d\u00e8s janvier prochain une nouvelle forme de s\u00e9curit\u00e9 sociale. Un encadr\u00e9 aussi sur le Canada, qui avait tent\u00e9 l'exp\u00e9rience en 1974, mais en excluant les riches. \r\nAutre actualit\u00e9 sur laquelle la presse rebondit ce matin...la remontrance du conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Guy Parmelin, pour ne pas avoir dit ses liens avec le sujet de la fiscalit\u00e9 agricole.\r\nL'\u00e9ditorial du Temps ne prends pas de gant: la journaliste d\u00e9nonce l'hypocrisie des conseillers f\u00e9d\u00e9raux: Un pass\u00e9, ils en ont tous un. Et certains ont aussi encore des int\u00e9r\u00eats. \r\nEt cette conclusion de l'\u00e9ditorial !!!!!! Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ne sont pas des eunuques. Le probl\u00e8me survient plut\u00f4t lorsqu'ils se comportent comme tels. \r\n***Derri\u00e8re les flonflons de l'inaugartion du tunnel du Gothard, le Tages Anzeiger rappelle que sa construction a aussi co\u00fbt\u00e9 des vies...\r\nMorts pour le tunnel du Gotthard: avec ce titre qui rappelle les monuments au morts de la deuxi\u00e8me guerre mondiale, le Tagesanzeiger montre le revers de la m\u00e9daille: 9 personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es dans le chantier du tunnel ferroviaire de base. Un lourd tribu humain, moins lourd cependant que celui du premier tunnel du Gotthard, construit il y a 130 ans: qui avait co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 1999 personnes, pour 15 kilom\u00e8tres - plus de 13 morts au kilom\u00e8tre.\r\nBLABLA\r\nDans 24heures ce matin, le mal-\u00eatre d'une profession en mutation, bouscul\u00e9e par les sigences d'une soci\u00e9t\u00e9 consum\u00e9riste... les paysans. Le quotidien revient sur le suicide de l'un d'entre eux, un paysans vaudois, il y a un mois. T\u00e9moignage de 4 de ses coll\u00e8gues, qui disent la difficult\u00e9 de s'en sortir. La concurrence, les co\u00fbts, les normes, mettent les paysans dans un tunnel, dit l'un d'eux. \r\n*** L'anti-th\u00e8se de Oberwil Lili, cette commune dont les habitants pr\u00e8f\u00e8rent payer plut\u00f4t que d'accueillir des demandeurs d'asile,  se trouve en Suisse romande\r\nLa commune de Boudry \u00e0 Neuch\u00e2tel fait l'objet d'une double page dans l'Argauerzeitung: le journal parle m\u00eame du miracle de Boudry. \r\nLe centre f\u00e9d\u00e9ral de proc\u00e9dures pour requ\u00e9rants de Boudry devra accueillir un nombre clairement plus \u00e9lev\u00e9 de demandeurs d'asiles, si le peuple dit oui \u00e0 la r\u00e9vision de la loi s\u00fbr l'asile le 5 juin prochain.  le centre qui acceuille 250 migrants  verreait sa capacit\u00e9 d'accueil augment\u00e9e \u00e0 480 places  Alors comment r\u00e9agit la population, se demande le journal ?  Fait-elle preuve de r\u00e9sistance ? Nullement.  Au contraire, elle pose des questions sur le bien \u00eatre des requ\u00e9rants. Boudry un village qui n'a pas de section UDC, rel\u00e8ve le journal, et qui refl\u00e8te bien un certain esprit neuchatelois, o\u00f9 le pragmatisme a pris le dessus sur la peur de l'\u00e9tranger. \r\nA qui appartient Gen\u00e8ve ? La question pos\u00e9e ce matin dans la Tribune de Gen\u00e8ve. Le quotidien d\u00e9voile sur 2 pages le r\u00e9sultat de son enqu\u00eatemaison, sur les 69 mille 423 d\u00e9tenteurs d'un bien immobilier. On apprend par exemple que ce sont les d\u00e9put\u00e9s PLR qui poss\u00e8dent le plus de parcelles, l'\u00e2ge moyen du ou de la propri\u00e9taire est de 50 ans. Mais 2 enfants de 5 ans poss\u00e8dent d\u00e9j\u00e0 leur bien, et le plus \u00e2g\u00e9, selon le registre foncier, irait bon an mal an sur ses 119 ans.", "durationSec": 467, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7716721", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-05-19T06:44:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-05-19T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7716738", "ece-7716721"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-28T01:06:33Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nIl y en a pas, demain, la revue de presse \u00e0 6 heures 46 avec Val\u00e9rie Droux, Esther, Coco le quadruple meurtre de Rupperswil continue de d\u00e9frayer la chronique en Suisse al\u00e9manique et il promet d'enflammer le d\u00e9bat sur le profilage ADN. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [93%] :\r\nTout ou presque est parti d'une lettre celle envoy\u00e9e fin avril par le compagnon de Carla Schauer assassin\u00e9e avec ses enfants \u00e0 Rupperswil lettre adress\u00e9e \u00e0 Simonetta Sommaruga dont le tag Hassan sa guerre se fait l'\u00e9cho, ch\u00e8re Madame Sommaruga disait cette lettre, vous avez sans doute entendu parler du meurtre brutal de Rupperswil j'\u00e9tais le compagnon de vie de Carla Schauer assassin\u00e9e ce jour- l\u00e0 et je vivais, jusqu'ici avec elle et ses enfants, alors que la police \u00e9tait encore \u00e0 la recherche du meurtrier, ce proche des victimes demandait \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale d'assouplir le cadre l\u00e9gal du profilage ADN pour pouvoir retrouver le coupable aujourd'hui, on ne peut utiliser en Suisse le profil ADN que pour d\u00e9terminer le sexe du meurtrier, tandis que dans d'autres pays, il sert aussi \u00e0 d\u00e9finir, par exemple, la couleur des yeux ou des cheveux la question agite d\u00e9j\u00e0 la coupole f\u00e9d\u00e9rale, une intervention du Conseil national PLR Albert Vitali sera bient\u00f4t d\u00e9battue au Conseil des \u00c9tats, ce meurtre de Rupperswil a pouss\u00e9 aussi les m\u00e9dias al\u00e9maniques \u00e0 des comportements peu habituels, constate ce matin la Basler Zeitung le Blick hier faisait l'analyse morphologique du visage du meurtrier, comme si le visage du m\u00e9chant indiquait d\u00e9j\u00e0 sa propension au Crime la NZZ, elle a d\u00e9nonc\u00e9 le voyeurisme des autres m\u00e9dias, la Bavi\u00e8re Zeitung joue les arbitres, ce matin, on ne doit pas aller aussi loin que le Blick mais sans jouer les vierges d'effaroucher comme la NZZ. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [93%] :\r\nADN autopsies et nouveau t\u00e9moin, un livre sort aujourd'hui sur l'affaire L\u00e9geret le meurtre de 2 femmes \u00e2g\u00e9es \u00e0 Vevey, le 24 d\u00e9cembre 2005 Ruth L\u00e9geret son amie Marina et la disparition de la fille de Ruth L\u00e9geret son fils adoptif, a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable du meurtre, alors ce livre sign\u00e9 du journalisme d'un du journaliste d'investigation Jacques Secr\u00e9tan d\u00e9nonce une erreur judiciaire d\u00e9niche un nouveau t\u00e9moin et tacle la justice vaudoise dans une interview dans l'hebdo : son auteur explique que l'homme actuellement en prison, aurait \u00e9t\u00e9 remis obligatoirement en libert\u00e9 s'il avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 par un syst\u00e8me judiciaire honn\u00eate et professionnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [94%] :\r\nElle s'exprime pour la 1\u00e8re fois la gardienne de prison Angela Makdissi qui s'\u00e9tait enfuie avec un prisonnier syrien est en grande interview dans la Weltwoche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [93%] :\r\nJ'ai le coeur qui me battait dans la gorge, hein, c'est l'\u00e9motion ressentie par cette jeune gardienne de 33 ans quand elle a ouvert la porte de sa cellule au prisonnier syrien \u00e2g\u00e9 de 27 ans, alors oui, elle a agi par amour, mais pas seulement, dit -elle, elle motive aussi son acte parce qu'\u00e0 ses yeux, Hassan Kiko le prisonnier a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour violence sexuelle en Suisse, \u00e0 tort, non il n'est pas le dangereux violeur d\u00e9crit par les m\u00e9dias et non le couple n'avait pas l'intention de partir faire le Djihad en Syrie aujourd'hui Angela Maguid est libre et esp\u00e8re que la justice va reconsid\u00e9rer le cas de son amoureux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:05) [95%] :\r\nCriminels toujours en Suisse, ils sont de plus en plus vieux questionnement dans la Tribune de Gen\u00e8ve apr\u00e8s la condamnation hier d'un homme de 98 ans \u00e0 13 mois de prison alors pourquoi les personnes du 3\u00e8me \u00e2ge sont -elles toujours plus nombreuses en prison sanctions plus longues sant\u00e9 meilleure apr\u00e8s 60 ans acceptation non plus difficile du cas de la retraite, tendance \u00e0 rester d\u00e9linquants toute sa vie ou d\u00e9rapage alors qu'on a \u00e9t\u00e9 mod\u00e8le toute sa vie durant, telles sont les explications possibles avanc\u00e9es par Hostettler, qui dirige une recherche sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [96%] :\r\nUne opinion surprenante \u00e0 pr\u00e9sent celle de l'UDC, Roger Koeppel, le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, il soutient l'initiative pro- service public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [95%] :\r\nJe suis favorable \u00e0 l'initiative de Ren\u00e9 Schumacher situ\u00e9 \u00e0 gauche des consommateurs, de nombreuses entreprises publiques suisse se comportent comme des entreprises priv\u00e9es, elles aspirent \u00e0 des rendements \u00e9lev\u00e9s versent des salaires qui se chiffrent en millions \u00e0 leurs dirigeants et oublient peu \u00e0 peu leur mission de service public avec son positionnement dans son \u00e9dito de la semaine, Roger Koppel prend le contre- pied de tout le parlement il va donc voter oui \u00e0 l'initiative, qui n'a son avis qu'un seul d\u00e9faut : elle ne va pas assez loin, il faudrait aussi interdire aux entreprises publiques de se d\u00e9velopper \u00e0 l'\u00e9tranger, comme l'a fait la Poste au Vietnam ou encore Suisse comme en Italie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:22) [93%] :\r\nAutre sujet de votation, il faudra v\u00e9rifier mais c'est peut-\u00eatre le champion des commentaires, analyses, reportages opinions le revenu de base inconditionnel Herbie, il est \u00e0 nouveau en bonne place ce matin dans La Libert\u00e9 Le nouvelliste le Quotidien jurassien L'Express et L'Impartial l'article se penche sur l'int\u00e9r\u00eat qu'on porte au concept \u00e0 l'\u00e9tranger, la Finlande et les Pays-Bas qui vont tester d\u00e8s janvier prochain une nouvelle forme de s\u00e9curit\u00e9 sociale et puis un encadr\u00e9 aussi sur le Canada qui avait tent\u00e9 l'exp\u00e9rience en 1974 mais en excluant les riches et puis ce matin en \u00e9dito sans grand celui du temps sur la remontrance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Guy Parmelin pour ne pas avoir dit ses Liens avec le sujet de la fiscalit\u00e9 agricole : la journaliste d\u00e9nonce l'hypocrisie des conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 pass\u00e9, ils en ont tous ah et certains ont aussi encore des int\u00e9r\u00eats et puis cette conclusion de l'\u00e9ditorial, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ne sont pas des eunuques le probl\u00e8me survient plut\u00f4t lorsqu'ils se comportent comme tels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [85%] :\r\nLes conclusions sans gants, comme vous dites, derri\u00e8re les flonflons de l'inauguration du tunnel du Gothard le Tages \u00e7a ne gu\u00e8re rappelle que sa construction a aussi co\u00fbt\u00e9 des vies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:28) [89%] :\r\nMorts pour le tunnel du Gothard, avec ce titre digne des monuments aux morts de la guerre mondiale le Tages un guerre montre le revers de la m\u00e9daille, 9 personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es dans le chantier du tunnel ferroviaire de base un lourd tribut humain, moins lourd, cependant que celui du premier tunnel du Gotthard, construit il y a 100 30 ans, il avait co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 plus de 1000 900 personnes plus de 13 morts au kilom\u00e8tre, accident de machine \u00e9boulements ou encore incendie la liste des dangers reste aujourd'hui tr\u00e8s longue sur ce type de chantier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:01) [93%] :\r\nEt dans 24 heures ce matin, le mal- \u00eatre d'une profession en mutation bouscul\u00e9e par les exigences d'une soci\u00e9t\u00e9 consum\u00e9riste, les paysans : le quotidien revient sur le suicide de l'homme, entre un paysan Vaudois, il y a un mois, t\u00e9moignage de 4 de ses coll\u00e8gues qui disent la difficult\u00e9 de s'en sortir, la concurrence, les co\u00fbts, les normes mettent les paysans dans un tunnel, dit l'un 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [87%] :\r\nL'anti- th\u00e8se de Oberwil Lili, cette commune dont les habitants pr\u00e9f\u00e8rent payer plut\u00f4t que d'accueillir des demandeurs d'asile, h\u00e9 bien cette entit\u00e9 se trouve en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:31) [95%] :\r\nLa commune de Boudry, \u00e0 Neuch\u00e2tel, fait l'objet d'une double page dans la grand- m\u00e8re Zeitung le journal parle m\u00eame du miracle de Boudry, le centre f\u00e9d\u00e9ral de proc\u00e9dures pour requ\u00e9rants de Boudry devra accueillir un nombre clairement plus \u00e9lev\u00e9 de demandeurs d'asile, si le pape dit oui \u00e0 la r\u00e9vision de la loi, le 5 juin prochain le centre qui accueille 250 migrants vers alors sa capacit\u00e9 d'accueil augment\u00e9e \u00e0 480 places alors comment r\u00e9agit la population se demande le journal fait- elle preuve de r\u00e9sistance nullement, au contraire, elle pose des questions sur le bien- \u00eatre des requ\u00e9rants Boudry, un village qui n'a pas de section UDC, rel\u00e8ve le journal et qui refl\u00e8te bien un certain esprit neuchatelois o\u00f9 le pragmatisme a pris le dessus sur la peur de l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:15) [90%] :\r\nEt pour finir, une question : \u00e0 qui appartient Gen\u00e8ve la question pos\u00e9e ce matin dans la Tribune de Gen\u00e8ve, le quotidien d\u00e9voile sur 2 pages, le r\u00e9sultat de son enqu\u00eate maison sur les 69423 d\u00e9tenteurs d'un bien immobilier, on apprend par exemple que ce sont les d\u00e9put\u00e9s, PLR, qui poss\u00e8de le plus de parcelles, l'\u00e2ge moyen du ou de la propri\u00e9taire est de 50 ans, mais 2 enfants de 5 ans poss\u00e8dent quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 leur bien, et le plus \u00e2g\u00e9, selon le registre foncier irait bon an mal an, sur ces 100 19 ans 100 19 ans qui s'faire. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-19T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1515451", "internalArchiveId": "AA1605515507", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-05-18T00:00:00Z", "durationSec": 1795, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7731857", "imageURL": "http://www.rts.ch/7731840.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Ad\u00e8le attire les foules \u00e0 Zurich", "VS: Vincent Rapin s\u2019est lanc\u00e9 le d\u00e9fi de moderniser un mayen dans le Val de Bagnes", "Suzuki se trouve \u00e0 son tour au c\u0153ur du scandale du \u00abDieselgate\u00bb", "Minimag / NE: une colonie de h\u00e9rons a \u00e9lu domicile \u00e0 Auvernier, au bord du lac de Neuch\u00e2tel", "Le rendez-vous sant\u00e9: Fr\u00e9d\u00e9ric Triponez \u00e9voque les divers probl\u00e8mes de sant\u00e9 li\u00e9s \u00e0 la thyro\u00efde", "Etats-Unis: les familles des victimes du 11 septembre pourront poursuivre en justice en Arabie saoudite", "R\u00e9forme de la loi sur l\u2019asile: le point avec Philippe Nantermod \u00e0 Sion", "VD / Projet Beaulieu 2020: les pr\u00e9cisions de Gustave Muheim \u00e0 Lausanne", "Venezuela: l\u2019opposition a convoqu\u00e9 une manifestation contre le pr\u00e9sident Nicolas Maduro"], "alternativeSummary": ["Autant dire que la chanteuse britannique, qui a vendu le plus de disques en 2015, r\u00e9ussit largement son retour \u00e0 la vie publique.", "Le d\u00e9fi de moderniser une construction rurale passionne aujourd\u2019hui les architectes.", "La marque reconna\u00eet avoir men\u00e9 des tests selon une m\u00e9thode non homologu\u00e9e pour mesurer les niveaux d'\u00e9mission et la consommation de ses v\u00e9hicules vendus au Japon.", "Alors que les petits commencent tout juste \u00e0 sortir du nid, c\u2019est le moment pour les passionn\u00e9s de sortir les jumelles.", "Fr\u00e9d\u00e9ric Triponez est professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et chef du service de chirurgie thoracique et endocrinienne.", "Le S\u00e9nat a en effet adopt\u00e9 une proposition de loi le leur permettant.", "L\u2019opposition r\u00e9clame un r\u00e9f\u00e9rendum sur son mandat."], "variantIds": ["ece-7625874", "ece-7627475"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-30T09:49:35Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT025274\r\nDate de transcription : 24-MAY-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:20) [71%] : \r\nDingue 6 incroyable poil PIB Romand, c'est c'est reparti \u00e0 plaisir \u00e0 lui tout seul 43 donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:24 > 0:00:38) [77%] : \r\nEn fait, si on se demande si on a des points de thyro\u00efde en qu'on a forc\u00e9ment, donc il faut faire, fermeture de gr\u00e8ve non, mais c'est un peu la passion que je regarde, c'est impossible, dit ouais c'est vrai d\u00e9faut d'hypothyro\u00efdie mais du vin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:00:38 > 0:00:40) [70%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, on a tous de temps devant un peu fatigu\u00e9 favori.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:52 > 0:00:55) [65%] : \r\nVous avez vu, moins 3 parce que je suis n'a pas revu hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:58 > 0:01:03) [73%] : \r\nAh c'\u00e9tait mieux pour eux seuls.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:01:05 > 0:01:06) [54%] : \r\nLes futurs \u00e9changes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:17 > 0:01:19) [53%] : \r\nAh aussi oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:01:19 > 0:01:22) [63%] : \r\nDonc, qui a pas laiss\u00e9 partir de fort c'est vraiment indispensable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:34 > 0:01:35) [72%] : \r\nOui vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:02:21) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, dit \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 dont voici tout de suite le sommaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:23 > 0:02:38) [96%] : \r\nLe d\u00e9but d'une nouvelle aire pour Beaulieu \u00e0 Lausanne, c'est du moins ce qu'esp\u00e8re la fondation qui g\u00e8re le site apr\u00e8s l'\u00e9chec de la tour Taoua, elle pr\u00e9sente un nouveau projet pour faire du site un p\u00f4le \u00e9conomique, culturel et acad\u00e9mique de l'agglom\u00e9ration lausannoise, on en parle tout \u00e0 l'heure avec le pr\u00e9sident de la Fondation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:40 > 0:03:35) [89%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, le vote controvers\u00e9, du S\u00e9nat, il adopte une loi qui autoriserait les victimes des attentats du 11 septembre \u00e0 poursuivre l'Arabie-Saoudite pour son r\u00f4le suppos\u00e9 dans l'attaque de la temp\u00eate diplomatique est programm\u00e9e les nouvelles accusations dans l'affaire des tests de pollution sur les moteurs di\u00e9sel apr\u00e8s volkswagen et Mitsubishi, le japonais Soso, qui \u00e0 son tour, reconna\u00eet des irr\u00e9gularit\u00e9s et en Allemagne, c'est Opel et Mercedes, qui se retrouve sur la sellette l'artiste qui a vendu le plus de disques au monde l'an dernier, Ad\u00e8le \u00e9tat Z\u00fcrich pour 2 concerts \u00e0 guichets ferm\u00e9s, nous tenterons de comprendre les raisons de l'engouement que suscite toujours l'artiste britannique et nous recevons le professeur Fr\u00e9d\u00e9ric Triponez des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve pour \u00e9voquer un organe petit fragile et pourtant tr\u00e8s puissant la glande thyro\u00efde, nous ferons le point sur l'explosion des pathologies et les nouveaux traitements \u00e0 disposition oubli\u00e9e la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:35 > 0:04:09) [88%] : \r\nTour Taoua voici Beaulieu de 1020 \u00e0 Lausanne apr\u00e8s le rejet du projet futuriste en 2014, le centre d'expositions et des congr\u00e8s, veut se r\u00e9inventer une nouvelle vision du site donc pr\u00e9sent\u00e9 ce matin en plus des foires et congr\u00e8s qui l'accueille, aujourd'hui, il devrait accueillir \u00e0 l'avenir, le Tribunal arbitral du sport et l'\u00e9cole de sant\u00e9 de la source avec nous pour en parler, Gustave muraille bonjour, vous \u00eates le pr\u00e9sident de la Fondation de Beaulieu, vous parlez d'une nouvelle mouture, je suis plus fort, plus dynamique pure plus prometteuses en somme, vous dites aux Lausannois, vous avez bien fait de refuser la tour Taoua.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:11 > 0:04:48) [92%] : \r\nBonjour, oui, c'est effectivement presque le message qu'on pourrait passer, c'est vrai que l'\u00e9chec de la votation populaire en faveur de la tour Taoua pes\u00e9 tr\u00e8s lourd dans nos r\u00e9flexions de dynamisation du site, ce qui est int\u00e9ressant \u00e0 constater, c'est que sur ce rejet, nous avons pu reconstruire l'activit\u00e9 parall\u00e8lement f\u00e9vrier l'ann\u00e9e derni\u00e8re, notre locataire principal MCH Beaulieu, Lausanne nous quitter la partie congr\u00e8s culturel pour se concentrer sur foires et salons, donc nous \u00e9tions depuis un peu plus d'une ann\u00e9e, face \u00e0 un d\u00e9fi majeur c'est tout comment redonner vie au site de Beaulieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:48 > 0:04:56) [94%] : \r\nAlors on a compris concr\u00e8tement dans la politique des petits pas aujourd'hui en, \u00e7a veut dire que vous esp\u00e9rez par exemple toujours un jour avoir un h\u00f4tel \u00e0 Beaulieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:58 > 0:05:22) [91%] : \r\nAlors le principe de l'h\u00f4tel n'\u00e9tait pas un objectif de la Fondation de Beaulieu, mais un objectif de n\u00e9cessaires aussit\u00f4t dans le cas de son d\u00e9veloppement normal, pas seulement pour les foires et salons g\u00e9rer diff\u00e9remment le la partie h\u00f4teli\u00e8re s'inscrira fort probablement dans la r\u00e9flexion que la ville de Lausanne va mener pour redynamiser en fait le frangin mais ce ne sera plus une tour \u00e7a aujourd'hui, nous en avons l'assurance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:22 > 0:05:24) [79%] : \r\nMerci beaucoup Guy s'un peu pour ces explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:25 > 0:05:26) [71%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:26 > 0:05:48) [91%] : \r\nApr\u00e8s avoir pi\u00e9tin\u00e9 en 2015 pour cause cause de Franfort le PIB Romand devrait se renforcer puisse <VIRG> 4 pourcent cette ann\u00e9e et m\u00eame 2 pourcent 2017, du moins selon les pr\u00e9visions de l'institut Cr\u00e9a publi\u00e9e ce matin par les 6 banques cantonales romandes le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut augmenter l'enveloppe pour les chemins de fer de devient de 3 milliards de francs, il va proposer au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:48 > 0:06:06) [91%] : \r\nD'allouer 7,6 milliards aux CFF et 4,9 milliards au chemin de fer priv\u00e9s pour les ann\u00e9es de 2017 \u00e0 2020, l'argent permettra notamment l'entretien des infrastructures et l'am\u00e9nagement des gares, il doit provenir du nouveau fonds d'infrastructures ferroviaires approuv\u00e9e par le peuple en 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:06 > 0:06:07) [70%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:07 > 0:06:22) [91%] : \r\nJe vous le disais en titre, le scandale des moteurs truqu\u00e9 fait tache d'huile le constructeur japonais sous qui se retrouve \u00e0 son tour dans la tourmente, il reconna\u00eet avoir men\u00e9 des tests selon une m\u00e9thode non homologu\u00e9e alors que Mitsubishi \u00e9galement annonce ce matin la d\u00e9mission de son patron, Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:24 > 0:06:42) [87%] : \r\nApr\u00e8s Mitsubishi, dont le directeur vient tout juste d'annoncer sa d\u00e9mission, c'est au tour du constructeur japonais sousous qui d'\u00eatre dans la tourmente, les 2 g\u00e9ants nippons sont impliqu\u00e9s dans le disent, l'accus\u00e9 d'irr\u00e9gularit\u00e9s sur les tests de performance \u00e9nerg\u00e9tique de leurs v\u00e9hicules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:43 > 0:07:11) [89%] : \r\nLes 2 marques \u00e0 reconnaissent mais minimise la port\u00e9e de ces accusations, mais leurs ventes sont en chute libre et le scandale devient plan\u00e9taire, l'avenir s'assombrit pour le d'isolant, dont certains sp\u00e9cialistes pr\u00e9disent le d\u00e9clin jusqu'ici \u00e9pargn\u00e9e, Daimler a reconnu ce week- end, faire l'objet d'une plainte \u00e9manant des \u00c9tats-Unis, la marque au qui avait le vent en poupe depuis plusieurs mois, se trouve elle aussi dans la tourmente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:13 > 0:07:35) [90%] : \r\nVolkswagen, la marque allemande par qui le disait guette avaient \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 jour, a subi le contrecoup du scandale en avril dernier, ses ventes ont chut\u00e9 de pr\u00e8s de 4 pourcent le le 3\u00e8me mois cons\u00e9cutif de baisse, malgr\u00e9 les nombreux rabais commerciaux accord\u00e9s et une nouvelle campagne marketing pour tenter d'enrayer les effets du Diesel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:37 > 0:08:16) [93%] : \r\nEn France, la mobilisation contre la loi travail se poursuit une partie des cheminots rejoignent les routiers d\u00e9j\u00e0 en gr\u00e8ve en moyenne un TGV sur 3 est annul\u00e9 et cet apr\u00e8s- midi, ce sont les policiers qui sont appel\u00e9s par leurs syndicats \u00e0 manifester pour d\u00e9noncer, je cite, la haine anti- flics, une d\u00e9monstration de col\u00e8re rare qui survient apr\u00e8s 2 mois d'affrontements parfois violents en marge de la contestation, c'est une s\u00e9rieuse \u00e9pine dans le pied de Barack Obama, hier soir, le S\u00e9nat a adopt\u00e9 une proposition de loi permettant aux familles des victimes du 11 septembre de poursuivre en justice l'Arabie Saoudite, leur argument : la majorit\u00e9 des terroristes \u00e9tait citoyens du royaume Marc Aldebert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:18 > 0:08:40) [90%] : \r\nPr\u00e8s de 15 ans se sont \u00e9coul\u00e9s depuis la destruction du World traite Center 15 ans de Questions pour les proches des victimes, Al-Qa\u00efda est-il le seul responsable, certains pensent que non, il rappelle que 15 des 19 pirates de l'air \u00e9taient saoudiens et pensent qu'ils ont \u00e9t\u00e9 soutenus par les autorit\u00e9s de leur pays, hier soir, le S\u00e9nat a choisi de leur ouvrir la voie judiciaire, une proposition adopt\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:40 > 0:09:08) [83%] : \r\nCeux qui ont rapidement expliqu\u00e9 ces familles devront plaider leur cause, puis un juge et un jury d\u00e9cideront mais nous disons qu'elles ne doivent pas j'ai difficilement emp\u00eacher de plaider leur cause, ce que je ne pense pas que cela affectera les relations avec l'Arabie Saoudite et Airbus, on ne peut aucunement Charles oui donc effet \u00e9coutez, si les Saoudiens la patrie par cet acte terroriste, ils n'ont rien \u00e0 craindre, devant un tribunal, \u00e9coutez et s'ils y ont pris part, alors ils doivent \u00eatre tenus pour responsables, c'est aussi simple que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:08 > 0:09:09) [76%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:09 > 0:09:31) [90%] : \r\nMais le projet de loi \u00e9branle d'ores et d\u00e9j\u00e0, les relations entre Washington et Riyad l'Arabie Saoudite nie tout soutien aux terroristes et menace \u00e0 mots couverts de retirer ses investissements aux \u00c9tats-Unis, une manne de 750 milliards de dollars pour la Maison Blanche, la question est d\u00e9licate, Ryad reste un alli\u00e9 fondamental et un proc\u00e8s contre un \u00c9tat \u00e9tranger devant un tribunal am\u00e9ricain cr\u00e9erait un pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:32 > 0:09:39) [80%] : \r\nDe tout \u00e7a chez nous, cette loi modifierait des principes \u00e9tablis du droit international concernant l'immunit\u00e9 des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:39 > 0:09:40) [97%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:42 > 0:09:50) [88%] : \r\nLe proc\u00e8s de statistiques, le pr\u00e9sident craint toujours qu'une telle loi qu'il rende les \u00c9tats-Unis \u00e0 leur tour vuln\u00e9rable devant des juridictions \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:51 > 0:09:53) [71%] : \r\nEt la r\u00e9colte se joindre au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:54 > 0:10:00) [95%] : \r\nL'embarras devrait se poursuivre, la proposition de loi doit d\u00e9sormais \u00eatre soumise \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:01 > 0:10:07) [93%] : \r\nEt aux \u00c9tats-Unis encore, le s\u00e9nateur du Vermont s'accroche, Bernie Sanders triomphe lors d'une primaire d\u00e9mocrate dans l'Oregon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:07 > 0:10:19) [82%] : \r\nTr\u00e8s loin de sa base \u00e9lectorale victoire essentiellement de prestige \u00e0 noter que la favorite Hillary Clinton s'cette fois sans surprise dans lequel on n'est pas au tout comme son Larry auparavant l'avait d\u00e9j\u00e0 triomph\u00e9 lors de pr\u00e9c\u00e9dents 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:21 > 0:10:43) [90%] : \r\nLa parade Royal ce matin \u00e0 Londres \u00e0 l'occasion de l'ouverture officielle de la session du Parlement britannique, une c\u00e9r\u00e9monie r\u00e9gl\u00e9e au millim\u00e8tre, qui a vu la reine Elizabeth II quitter en car son palais de Buckingham pour joindre \u00e0 la Chambre des lords, o\u00f9 elle doit prononcer un discours auparavant \u00c9lisabeth a pass\u00e9 en revue sa garde \u00e0 cheval, malgr\u00e9 la pluie, des milliers de spectateurs se sont mass\u00e9s sur le passage du cort\u00e8ge royal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:44 > 0:10:45) [99%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:45 > 0:11:04) [94%] : \r\nJourn\u00e9e \u00e0 hauts risques aujourd'hui au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, dont les habitants sont confront\u00e9s \u00e0 des conditions \u00e9conomiques critique l'opposition convoque une nouvelle manifestation nationale pour r\u00e9clamer un r\u00e9f\u00e9rendum sur le mandat du pr\u00e9sident Nicolas Maduro, de son c\u00f4t\u00e9, le chef de l'\u00c9tat a demand\u00e9 au Parlement d'instaurer l'\u00e9tat d'exception, demande rejet\u00e9e la nuit derni\u00e8re, Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:04 > 0:11:06) [90%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:06 > 0:11:16) [94%] : \r\nUn jour ordinaire dans une banlieue de Caracas s'les habitants des quartiers pauvres arrive avant l'aube devant un supermarch\u00e9 de l'\u00c9tat dans l'espoir de pouvoir acheter des aliments de base \u00e0 des prix subventionn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:16 > 0:11:26) [90%] : \r\nAh la la, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, je ne suis pas parvenu \u00e0 acheter du riz, des p\u00e2tes ou du beurre pour donner \u00e0 manger \u00e0 mes enfants, j'en ai marre de cette situation est assez coiffure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:26 > 0:11:26) [83%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:27 > 0:11:34) [89%] : \r\nBeaucoup rentreront bredouilles, aujourd'hui, la d\u00e9ception est grande car ce sont ces gens qui ont soutenu le pr\u00e9sident, ma douleur, et son pr\u00e9d\u00e9cesseur au coude Chavez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:35 > 0:11:38) [77%] : \r\nPoignard\u00e9 l'homme avait m\u00eame le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:38 > 0:11:40) [89%] : \r\nPire : c'est contre m\u00eame plus de lait pour les b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:40 > 0:11:41) [94%] : \r\nMon courrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:41 > 0:12:30) [89%] : \r\nLa p\u00e9nurie de produits de base et toujours plus grave, le pr\u00e9sident, ma Douro accuse les entreprises de sabotage \u00e9conomique mais l'inflation qui devrait atteindre 720 pourcent en en 2016 selon le FMI rend les importations d'aliments tr\u00e8s difficile l'\u00e9conomie du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est au fond du gouffre avec un PIB qui devrait chuter de 8 pourcent plomb\u00e9 plomb\u00e9 par des prix du p\u00e9trole en baisse, de son c\u00f4t\u00e9, l'opposition a lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum pour r\u00e9clamer la destitution du pr\u00e9sident, il a recueilli 1,8 1000000 de signatures lundi Nicolas Maduro a contre- attaqu\u00e9 avec un d\u00e9cret instaurant l'\u00e9tat d'exception en invoquant l'habituel menace d'intervention \u00e9trang\u00e8re Torretta campagne toute cette campagne en centre- ville, il y a un axe Madrid- mais il y a maintenant Washington Washington l'opposition majoritaire au Parlement, a tout de suite, Roche Teldec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:30 > 0:12:35) [83%] : \r\nTr\u00e8s douloureux, c'est nul absolument nul, c'est un d\u00e9cret inconstitutionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:36 > 0:12:48) [92%] : \r\nDes manifestations de l'opposition sont pr\u00e9vues aujourd'hui, comme mercredi dernier afin d'appliquer le r\u00e9f\u00e9rendum de destitution, la situation est toujours plus explosive au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et chaque c\u00f4t\u00e9 accuse l'autre de pr\u00e9parer un coup de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:12:48 > 0:12:49) [65%] : \r\nApr\u00e8s sa p\u00e9rinatale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:49 > 0:13:37) [93%] : \r\nRetour en Suisse avec l'un des objets, des votations du 5 juin 200 millions d'\u00e9conomies annuelles des proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es, c'est le double objectif de la r\u00e9forme de la loi sur l'asile principal changement toutes les proc\u00e9dures dites sur la majorit\u00e9 seront trait\u00e9es dans de grands centres f\u00e9d\u00e9raux en 4 mois et demi, au maximum, c'est la moiti\u00e9 de la dur\u00e9e moyenne d'une proc\u00e9dure aujourd'hui tous les demandeurs b\u00e9n\u00e9ficieront d'une aide juridique gratuite avant m\u00eame le d\u00e9but de la proc\u00e9dure hier Pierre-Andr\u00e9 pages expos\u00e9 les arguments de l'UDC \u00e0 l'origine du r\u00e9f\u00e9rendum contre cette mesure, en particulier aujourd'hui, c'est le conseiller national valaisan PLR Philippe Nantermod, qui lui r\u00e9pond Monsieur bonjour alors Pierre-Andr\u00e9 Page le relevait hier, on peut voir une injustice par rapport aux citoyens suisses dans le fait que l'\u00c9tat fournissent un avocat gratuitement \u00e0 tous les demandeurs, y compris les moins l\u00e9gitime entre guillemets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:37 > 0:13:37) [63%] : \r\nOh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:38 > 0:14:05) [93%] : \r\nNon, \u00e9coutez, c'est c'est pas vrai, en Suisse, l'assistance judiciaire est pr\u00e9vu dans la Constitution, elle peut \u00eatre obtenue par n'importe quel citoyen qui en aurait besoin, qui n'auraient pas les moyens de s'offrir un un avocat dans le cadre de la loi sur l'asile, il s'agit d'un conseiller juridique, c'est pas exactement un avocat qui sera pay\u00e9 au forfait et qui sera int\u00e9gr\u00e9e dans ces centres d'enregistrement, donc c'est une proc\u00e9dure un peu diff\u00e9rente, mais qui correspond \u00e0 ce que l'on conna\u00eet en mati\u00e8re judiciaire et aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 les requ\u00e9rants d'asile ont droit \u00e0 une assistance judiciaire gratuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:05 > 0:14:08) [84%] : \r\nParce que c'est vraiment un gage de rapidit\u00e9 le fait \u00e0 l'obsolescence juridique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:08 > 0:14:22) [87%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 exp\u00e9riment\u00e9 \u00e0 qui, avec un grand succ\u00e8s, comme d'ailleurs l'ensemble de la proc\u00e9dure, on a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 r\u00e9duire presque 70 pourcent les les proc\u00e9dures, la dur\u00e9e des proc\u00e9dures et l'objectif, c'est avoir des proc\u00e9dures efficaces et humaines face au probl\u00e8me de l'asile qu'on conna\u00eet en Europe aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:22 > 0:14:32) [87%] : \r\nVous \u00e9voquez les de l'exp\u00e9rience pilote de Z\u00fcrich, elle a aussi d\u00e9montr\u00e9 qu'une partie des demandeurs disparaissaient entre guillemets dans la nature alors g\u00e9rer le flux, c'est une chose, mais g\u00e9rer l'apr\u00e8s, c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:32 > 0:15:08) [89%] : \r\nVous avez raison, mais c'est un probl\u00e8me auquel on est d\u00e9j\u00e0 confront\u00e9 aujourd'hui et cette loi qui vise pas modifier le fond du probl\u00e8me de l'asile, mais la forme l'application en r\u00e9sout d\u00e9j\u00e0 une grande partie, on a vu que des pays en Europe trouvait pas d'autre solution que des tentes, des barbel\u00e9s et \u00e7a n'apportait en r\u00e9alit\u00e9 aucune solution au probl\u00e8me h\u00e9 bien avec cette loi, l\u00e0 on peut donner rapidement aux gens une r\u00e9ponse est-ce que vous pouvez rester, vous ne pouvez pas rester en Suisse si c'est oui, on les int\u00e8gre, si c'est non, ils sont, on en d\u00e9cembre de d\u00e9part, on les renvoie dans le pays duquel ils doivent au dans lequel ils doivent retourner et je crois que c'est \u00e7a la force d'un pays comme la Suisse, c'est d'\u00eatre capable d'affronter les probl\u00e8mes avec des proc\u00e9dures qui sont efficaces, parfois un peu dur, mais qui reste humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:08 > 0:15:13) [92%] : \r\nAlors vous vous dites : il n'y aura pas d'appel d'air par rapport \u00e0 cette nouvelle vague qu'on attend, c'\u00e9tait notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:13 > 0:15:14) [95%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:14 > 0:15:32) [94%] : \r\nNon, parce que la proc\u00e9dure ne change absolument rien sur le fond, sur la question de savoir qui a droit \u00e0 l'asile ou qu'il n'y a pas droit, la seule diff\u00e9rence, c'est que l'on n'aura plus ces centres, dans les cantons o\u00f9 les gens restaient poireaute pendant des mois \u00e0 attendre que quelqu'un Vienne faire un testing ou que l'on donne une r\u00e9ponse sur l'aide sociale, maintenant \u00e7a ira beaucoup plus vite on aura m\u00eame des proc\u00e9dures r\u00e9gl\u00e9 en 48 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:32 > 0:15:33) [98%] : \r\nPhilippe Nantermod merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:33 > 0:15:34) [98%] : \r\nMerci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:35 > 0:15:47) [81%] : \r\nModerniser une construction rurale, un d\u00e9fi qui passionne toujours les architectes exemple aujourd'hui avec un petit Mail dans le Val de Bagnes, o\u00f9 le moindre centim\u00e8tre carr\u00e9 est exploit\u00e9 de mani\u00e8re optimale, Marc jeudi c'est qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:51 > 0:16:10) [82%] : \r\nAlors cette toute petite grand \u00e2ge elle a, d'apr\u00e8s les dires des des diff\u00e9rents villageois les plus anciens, en tout cas au moins 200 ans, disent-ils, elle a tr\u00e8s proches ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mont\u00e9s, d'ailleurs, est remont\u00e9, s'il y a quelques stigmates sur les les assemblages de madriers qui montre que probablement elle a servi les bois ont servi \u00e0 une autre construction \u00e0 l'\u00e9poque ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:10 > 0:16:30) [93%] : \r\nLorsque Vincent Rapin sa famille trouve cette petite grange, elle est en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat et l'acc\u00e8s n'est pas facile \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 cette altitude, il y avait des cultures mara\u00eech\u00e8res ce b\u00e2timent servait probablement \u00e0 les abriter, raison pour laquelle elle est pos\u00e9e sur des corps, l'id\u00e9e s'impose tout de suite, de les garder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:31 > 0:16:51) [85%] : \r\nDonc dans la partie inf\u00e9rieure, on a laiss\u00e9 le b\u00e2timent comme il \u00e9tait, c'est-\u00e0-dire cette cette soci\u00e9t\u00e9 c\u00f4t\u00e9 sur\u00e9lev\u00e9e, ce c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 l'air passe entre les 2 corps on agit simplement ins\u00e9rer une petite construction une bo\u00eete en retraite qui sert d'entr\u00e9e de local technique de Sierre \u00e0 la robe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:02 > 0:17:37) [81%] : \r\nQuant \u00e0 la partie de la grange en madriers, elle est transform\u00e9e sur 2 niveaux, c'\u00e9tait laquelle \u00e9tage principal, qui est \u00e9galement de plain-pied, ou presque, puisqu'un escalier par la porte de grange qui m\u00e8ne \u00e0 l'ext\u00e9rieur, \u00e9videmment, c'est le seul espace \u00e0 vivre tout petit m2 avec juste voil\u00e0 une chemin\u00e9e, cuisine et pas d'autres formes de compartimentage vous dimension \u00e0 l'\u00e9tage sup\u00e9rieur, on trouve 6 couchages avec 2 petites chambres et un dortoir un Mail tout petit mais tr\u00e8s confortable, mais ici c'est surtout l'ext\u00e9rieur qui prime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:40 > 0:18:03) [77%] : \r\nAlors ces petits ces petit mais c'est tr\u00e8s grand dehors donc d\u00e9j\u00e0, \u00e7a, \u00e7a aide, hein, quelque soit les saisons, le fait de pouvoir sortir et leur tout s'est espace autour, je pensais assez fondamental, sinon je suis pas si si on supporterait entre guillemets le le le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s petit, je crois qu'il a une Intelligence de de l'implantation d'esp\u00e8ce de g\u00e9nie du lieu qui est au qui l'plant\u00e9 il y a une 200 environ qui est absolument extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:09 > 0:18:25) [95%] : \r\n2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux oiseaux de Suisse romande, nous vous emmenons \u00e0 la rencontre d'une colonie de h\u00e9rons qui a \u00e9lu domicile \u00e0 Auvernier, au bord du lac de Neuch\u00e2tel, alors que les petits commencent tout juste \u00e0 sortir du nid, c'est le moment pour les passionn\u00e9s de sortir les jumelles certes Madior Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:26 > 0:18:34) [83%] : \r\nTout pr\u00e8s du port de Vernier existe un Havre de paix pour l'h\u00e9rons cendr\u00e9s ils nichent sur 2 \u00eeles isol\u00e9es de toute activit\u00e9 humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:35 > 0:18:56) [83%] : \r\nCes 2 inonde la Polyn\u00e9sie, parce que c'est un gars qui les a fait qui s'appelait Maurice et puis apr\u00e8s il y a rien du tout, il y avait que du colza et puis apr\u00e8s on a mis des obtenu, il y avait presque rien, puis peu \u00e0 peu que absolument Formula qui viennent vers nous, on les aime, on leur donne \u00e0 manger et puis ils ont fait, il y avait pas dit ce qu'ils ont fait leur ironie est puissante viendra-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:56 > 0:19:09) [92%] : \r\n40 ans que ce p\u00eacheur est install\u00e9 au bord du lac de Neuch\u00e2tel c'est h\u00e9ron, il les a vus prendre possession des lieux, l'emm\u00e9nagement, n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 l'oeil avis\u00e9 de Blaise Mulhauser qui les observent r\u00e9guli\u00e8rement depuis presque 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:10 > 0:19:21) [93%] : \r\nIl y a eu une \u00e9volution constante, on a pass\u00e9 2 ann\u00e9es assez rapidement sans cautionner l'ann\u00e9e suivante, et puis maintenant on est environ \u00e0 une trentaine de couples nicheurs sur ce type.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:21 > 0:19:25) [94%] : \r\nPour mieux suivre l'\u00e9volution de la colonie ils croquent leur habitat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:26 > 0:19:42) [90%] : \r\nCertains disparaissent au cours de la saison, H\u00e9l\u00e8ne, il est plus important, ce sont les les les plus volumineuses, ceux qui sont l\u00e0 depuis plusieurs ann\u00e9es, donc c'est eux que les m\u00e2les dominants, enfin les m\u00e2les, les plus anciens vont commencer \u00e0 reconstruire, d'ann\u00e9e en ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:42 > 0:19:55) [90%] : \r\nApr\u00e8s une p\u00e9riode difficile en Suisse le H\u00e9ron est devenu une esp\u00e8ce prot\u00e9g\u00e9e en 1925 et a vu ses effectifs augmenter aujourd'hui sa population est stable : environ 1400 couples sur l'ensemble de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:56 > 0:20:13) [85%] : \r\nH\u00e9ron cendr\u00e9 a chang\u00e9 aussi ses habitudes avant il \u00e9tait vraiment purement \u00e9pices Ivory se nourrissait que de poisson et puis actuellement, on peut voir de nombreux venir se nourrir dans les champs, dans les cultures o\u00f9 il va \u00eatre plut\u00f4t un auxiliaire de l'agriculteur, puisqu'il va s'il d\u00e9barrasser de nombreux petits rongeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:14 > 0:20:19) [90%] : \r\nAujourd'hui la plupart des p\u00eacheurs, les consid\u00e8re avec bienveillance mais les Roms ne sont pas les bienvenus partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:20 > 0:20:36) [92%] : \r\nIl peut y avoir certains conflits, notamment dans les endroits o\u00f9 il y a des piscicultures et si les piscicultures ne sont pas correctement prot\u00e9g\u00e9s les rois \u00e9videmment o\u00f9 peuvent se servir, un peu comme dans un supermarch\u00e9, c'est plus facile d'aller p\u00eacher dans une pisciculture que que d'aller p\u00eacher dans une rivi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:36 > 0:20:50) [93%] : \r\nLes jeunes issus de la colonie de Vernier commence tout juste \u00e0 sortir du nid leur p\u00e9riode d'\u00e9mancipation va durer jusqu'au mois d'ao\u00fbt leur pour eux de partir vers de nouveaux horizons, ils pourront parcourir jusqu'\u00e0 400 kilom\u00e8tres pour trouver d'autres territoires de reproduction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:52 > 0:21:04) [91%] : \r\nC'est une petite glande qui empoisonne la vie de nombreuses personnes quand elles se d\u00e9r\u00e8gle, on va parler tyro\u00efde cette semaine dans notre chronique sant\u00e9 comment fonctionne-t-elle : \u00e0 quoi sert-elle ce sont certaines des questions auxquelles vous allez r\u00e9pondre oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:04 > 0:21:38) [82%] : \r\nEn tout cas, on va essayer de tenter d'y r\u00e9pondre parce que vous savez ces sont des copines qui m'ont rendue attentive \u00e0 \u00e7a, ils \u00e9taient ensemble g\u00e9ant en soi, ils se sont rendu compte que chacune d'entre elle avait un probl\u00e8me de thyro\u00efde, mais diff\u00e9rent et si bien qu'elle discutait ensemble, elle comprenait plus rien, donc elles m'ont pos\u00e9 la question, j'en fallait pas plus que donc je me suis retourn\u00e9 vers vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Triponez, bonjour, bonjour, oui, alors bonjour, vous \u00eates chef du service de chirurgie thoracique et entre qu'Indochine pardon ou \u00e0 changer, donc, c'est dire si cette petite glande qui, jusqu'\u00e0 un sous la pomme d'Adam, la, la tyro\u00efde, vous la connaissez bien, il y a combien d'op\u00e9rations de la thyro\u00efde par ann\u00e9e, on va changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:38 > 0:21:41) [96%] : \r\nEnviron entre 300 et 350 dont un tiers pour cancer environ.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:41 > 0:21:52) [86%] : \r\nOui, donc c'est c'est quand m\u00eame \u00e9norme, donc c'est un peu qu'on va dire une par jour \u00e7a fait, \u00e7a fait beaucoup, on va revenir aux fondamentaux pour que vous et moi, et tous ne comprennent la thyro\u00efde, \u00e7a sert \u00e0 quoi, parce qu'elle est l\u00e0, mais elle fait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:52 > 0:22:11) [84%] : \r\nLa thyro\u00efde fabrique des hormones et ces hormones ont une action sur un peu pr\u00e8s, tous les organes du corps et la thyro\u00efde sous le contr\u00f4le du d'un chef d'orchestre, qu'on appelle hypophyse que vous voyez sur un sch\u00e9ma et donc l'hypophyse regarde si le corps assez d'hormones thyro\u00efdiennes, et c'est l'hypophyse qui va dire \u00e0 la thyro\u00efde fabriquer plus ou moins de rouler avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:11 > 0:22:21) [85%] : \r\nSeul le contr\u00f4le qu'elle envoie ses le THS, elle envoie \u00e7a et elle dit fabrique des hormones exactement et c'est le TK traiter 3 convois l\u00e0 sur le sch\u00e9ma, c'est les hormones que produisent la th\u00e9orie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:21 > 0:22:27) [80%] : \r\nC'est exactement \u00e7a, et ces hormones contiennent des Llyod, c'est pour \u00e7a, le 4 ou 3, \u00e7a veut dire qu'il y a 2 3 fois ou 4 fois d'ailleurs par hormones.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:27 > 0:22:32) [88%] : \r\nEt puis ensuite la tuerie de rediscuter avec la l'hypophyse en disant \u00e7a va j'ai assez bien boss\u00e9, \u00e7a tombe bien c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:32 > 0:22:37) [88%] : \r\nAlors oui c'est \u00e7a exactement ainsi ces hormones circule dans le sang et donc l'hypophyse voici en assez ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:38 > 0:22:46) [87%] : \r\n\u00e7a fonctionne, \u00e7a peut bien fonctionner ou pas bien fonctionn\u00e9 quand \u00e7a fonctionne pas bien, on dit qu'il y a des iPod ou 10 Hyperthyro\u00efdie c'est quoi la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:46 > 0:23:11) [81%] : \r\nOui, donc \u00e7a 50 la thyro\u00efde fabrique trop c'est une Hyperthyro\u00efdie donc on a trop d'hormones thyro\u00efdiennes qui circulent \u00e7a semble dire qu'on encaisse et s'agit sur tous les organes, le coeur bat trop vite les intestins fonctionne un peu trop, on a plut\u00f4t tendance \u00e0 faire du poids, on est un peu excit\u00e9 normal et quand on n'a pas assez d'hormones thyro\u00efdiennes on a hypothyro\u00efdie et c'est le contraire, la thyro\u00efde, c'est un peu d'acc\u00e9l\u00e9rateur, si on veut, donc on a un peu au ralenti, on a tendance \u00e0 prendre du poids, on a un peu faible fatigu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:12 > 0:23:15) [88%] : \r\nDonc ces ces sympt\u00f4mes-l\u00e0 qui font que les gens vont consulter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:15 > 0:23:27) [83%] : \r\nOui, quand on parle de probl\u00e8mes de fonctionnement en g\u00e9n\u00e9ral ces sympt\u00f4mes qui vont pousser les gens \u00e0 \u00e0 consulter ou alors d\u00e9couvert par hasard ou dans le dans la 5 le 4 matchs \u00e9cope d'un bilan annuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:27 > 0:23:38) [81%] : \r\nClassique, il y a, il y a quelques ann\u00e9es, ont donn\u00e9, vous vous souvenez peut-\u00eatre Agn\u00e8s de lieux dans le un, celle en a encore William encore c'\u00e9tait justement pour, pour, \u00e0 cause de \u00e7a parce qu'on notre corps a besoin d'iode pour fonctionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:38 > 0:23:59) [84%] : \r\nOui, exactement, parce la thyro\u00efde a besoin de l'iode pour fabriquer ces hormones et quand on n'en a pas, donc on ne \u00e0 et si arrive durant le d\u00e9veloppement devient cr\u00e9tin donc cr\u00e9tin des Alpes n'est pas qu'un terme d'une injure de cour de r\u00e9cr\u00e9ation, mais c'est aussi un terme m\u00e9dical pour pour d\u00e9finir l'absence de d\u00e9veloppement intellectuel et physique des enfants qui \u00e9taient en hypothyro\u00efdie bon la mer m\u00eame \u00e9t\u00e9 en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:59 > 0:24:07) [87%] : \r\nAu niveau juridique et puis le goitre parce que vous vous souvenez d\u00e9fendiez d\u00e9cro\u00eetre aussi \u00e7a aussi, \u00e7a aussi, on peut avoir un goitre et \u00e7a \u00e7a provient aussi la d\u00e9r\u00e8glement de la thyro\u00efde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:07 > 0:24:52) [85%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est un d\u00e9r\u00e8glement de la forme de la thyro\u00efde, donc on peut avoir un goitre, m\u00eame si la thyro\u00efde fonctionne bien donc la thyro\u00efde peut d\u00e9cider pour des raisons qu'on ignore encore, mais de grandir trop de fabriquer des nodules et donc la d\u00e9finition du bois, c'est qu'on thyro\u00efde est trop grande par rapport \u00e0 la norme ou \u00e0 tout savoir, une tyro\u00efde trop grandes, mais \u00e7a ne n'applique pas qu'elle fonctionne trop ou pas assez, on peut avoir un goitre avec une fonction thyro\u00efdienne normale et \u00e7a oui, donc c'est \u00e7a fait partie des 3 indications classiques de la chirurgie de la thyro\u00efde, soit le goitre donc la taille trop grande, elle peut appuyer sur la trach\u00e9e sur le chauffage, \u00e7a peut emp\u00eacher ou bien rendre difficile d'avaler et de respirer ou Hyperthyro\u00efdie comme on a parl\u00e9 avant, c'est pas toujours peut traiter d'Hyperthyro\u00efdie autrement mais parfois la chirurgie, la meilleure option et puis la 3\u00e8me indication c'est les cancers qui existent aussi dans la thyro\u00efde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:52 > 0:25:10) [89%] : \r\nAlors justement on dit les chiffres sont apparus derni\u00e8rement il y avait en 2015, il y a eu une augmentation du nombre d'op\u00e9rations de et de tumeurs de la la la glande thyro\u00efde invraisemblable : plus 40 pourcent chez chez les femmes plus non 60 pourcent chez chez les femmes 40 pourcent chez chez les hommes, si \u00e7a vient, \u00e7a vient d'o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:10 > 0:25:10) [63%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:10 > 0:25:41) [85%] : \r\nOn pense que la grande majorit\u00e9 de cette augmentation et d'une augmentation du d\u00e9pistage, parce qu'on a de plus en plus d'examens d'imagerie pour d'autres raisons, fait une \u00e9cographie pour les vaisseaux du cou, on fait scanners pour une autre raison, il y a d\u00e9couvert un petit nodule thyro\u00efdien et quand on d\u00e9couvre un nodule, on va la destin\u00e9e de temps en temps dans ces petits nodules, on trouve des petits cancers aussi et donc tous les petits cancers deviendront pas grande ni m\u00e9chant, mais certains grands concerts \u00e9tait petit et quand on les d\u00e9tecte petit apr\u00e8s, en g\u00e9n\u00e9ral on les traite, quand m\u00eame, m\u00eame si on sait pas de quelle aurait \u00e9t\u00e9 agressifs, on va passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:41 > 0:25:58) [87%] : \r\nAlors, votre \u00e9quipe, elle a d\u00e9velopp\u00e9 une ample derni\u00e8rement un enfant oui, on a parl\u00e9 derni\u00e8rement une nouvelle technique quand vous op\u00e9rer, on va voir des images quand vous op\u00e9rer \u00e0 la fin de l'op\u00e9ration, vous vous faites quelque chose avant de refermer qui vous permet de de mieux rep\u00e9rer les choses, l\u00e0 on voit \u00e7a devient un peu Vert c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:58 > 0:26:23) [85%] : \r\nDonc quand on op\u00e8re la thyro\u00efde, il faut faire attention de structure essentiellement, il y a le nerf de la voix et les glande \u00e0 calcium la glande para- thyro\u00efde qui r\u00e8gle taux de calcium dans le sang, si elles sont un peu bouscul\u00e9 par nos manipulations ou des vascularisent et l\u00e0 on voit qu'elle est bien devenue verte apr\u00e8s injection d'un produit de contraste, ce qui veut dire que la glande para- thyro\u00efde fonctionne encore apr\u00e8s l'intervention d'ce qui \u00e9vite au patient de devoir prendre du calcium et d'avoir des sympt\u00f4mes celui qui sont assez g\u00eanant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:23 > 0:26:27) [75%] : \r\nDonc, la, la, apr\u00e8s cette op\u00e9ration l\u00e0, vous \u00eates toujours le coeur le coeur l\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:27 > 0:26:32) [84%] : \r\nExactement, sans devoir faire de prises de sang, lendemain de Nice et sans devoir donner du calcium \u00e0 la passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:32 > 0:26:46) [85%] : \r\nOn va voir des images un peu dingue quand m\u00eame, hein, on va dire \u00e7a quand m\u00eame, alors bon de regarder les all\u00e9es justement d'une op\u00e9ration de de la thyro\u00efde, c'est quoi les risques parce que c'est \u00e7a, est ce qu'il faut se rep\u00e9rer ou pas, c'est quoi les risques d'une op\u00e9ration de la thyro\u00efde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:46 > 0:27:26) [77%] : \r\nOui, il y a des risques classiques des op\u00e9rations, donc \u00e7a peut toujours soigner mais \u00e7a, on est devenu de plus en plus fiables avec des instruments qui coagule de mieux en mieux les vaisseaux et puis sinon les 2 risques classiques de l'op\u00e9ration de la thyro\u00efde, c'est pour le nerf de la voie qu'on voit sur la la gauche, on est en train de glisser, Richard Blanc a un petit truc, alors l\u00e0 on n'est pas en train de le couper, donc les Lyonnais \u00e9taient dessous c'est celui qu'on a vu avant sur les donc il faut faire attention au nerf de la voix sinon peut avoir un probl\u00e8me de voie apr\u00e8s l'op\u00e9ration et l'autre probl\u00e8me est justement la pr\u00e9servation de ces petites dans calcium, on a tous CE4 il faut pr\u00e9server leur vascularisation la renvoie aussi \u00e0 l'heure, le maire en avril, c'est quoi un tyro\u00efde quand on enl\u00e8ve en g\u00e9n\u00e9ral c'est le sac, elle est plus grosse que l'habitude donc, l\u00e0, elle est quand m\u00eame un peu plus grosse que c'est, c'est la n\u00e9gociation oui un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:26 > 0:27:48) [79%] : \r\nOui, \u00e7a fabrique trop quand m\u00eame, l\u00e0 comme oui parce que moins que le d'voil\u00e0 le po\u00e8te peut mat\u00e9riellement le le but l\u00e0 l'avenir c'est quoi, c'est on a remarqu\u00e9 en discutant, qui avait, vous avez dit 4 fois plus de femmes que d'hommes qui ont des probl\u00e8mes de thyro\u00efde, d'accord, c'est, c'est c'est quoi, c'est r\u00e9duire \u00e7a c'est mieux soigner, c'est quoi le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:48 > 0:28:39) [90%] : \r\nAlors l'oui c'est de d\u00e9pister d'abord quand il y a des probl\u00e8mes et puis essayer de trouver quand il faut vraiment traiter parce que justement je l'ai mentionn\u00e9 avant tous ces cancers ne viennent pas des cancers agressifs et donc on essaye par exemple de ne pas faire de biopsies chez des nodules qui sont inf\u00e9rieurs \u00e0 1 centim\u00e8tres voire m\u00eame un centim\u00e8tre et demi 6 pas d'autres caract\u00e9ristiques suspecte \u00e0 l'\u00e9cographie par exemple ou \u00e0 la palpation et donc on essaie et puis apr\u00e8s, donc \u00e7a c'est un des premiers buts c'est de d\u00e9tecter seulement les pathologies qui deviennent, qui pourront cr\u00e9er un probl\u00e8me chez le patient et donc de ne traiter que ce qui est n\u00e9cessaire et puis le but c'est de devenir plus fiable, comme je l'ai dit au d\u00e9but, il y a environ un tiers de nos op\u00e9rations qui sont pour des cancers, ce qui veut dire qu'on s\u00e9lectionne pas mal avant, donc on n'\u00e9vite d'op\u00e9rer les nodules qui ne sont pas concern\u00e9s, donc on devient quand m\u00eame de plus en plus fiable avec la biopsie pour un pour essayer d'\u00e9viter d'op\u00e9rer des nodules qui n'ont pas besoin d'\u00eatre op\u00e9r\u00e9 parce qu'ils ne g\u00eanent pas localement et qui sont pas canc\u00e9reux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:39 > 0:28:46) [87%] : \r\nMerci beaucoup, on a un petit peu plus au courant, non loin de thyro\u00efde et ni Agn\u00e8s ni moi n'en avons pour l'instant des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:46 > 0:28:51) [72%] : \r\n\u00e7a ne pense pas, oui, vous avez tourn\u00e9 peut plus merci beaucoup professeur avec plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:51 > 0:29:06) [91%] : \r\nQuelle est sa derni\u00e8re chanson a d\u00e9pass\u00e9 1,5 1000000000 de vues sur YouTube Ad\u00e8le l'artiste qui a vendu le plus de disques dans le monde en 2015 la chanteuse britannique est \u00e0 Z\u00fcrich pour 2 concerts \u00e0 guichets ferm\u00e9s, l'occasion de revenir sur un succ\u00e8s plan\u00e9taire avec Mathieu Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:10 > 0:29:24) [83%] : \r\n13000 fans entonnant \u00e7a moins de l'iQ, c'\u00e9tait hier soir au Hallenstadion Ad\u00e8le il donnait le 1er de ses 2 concerts en Suisse des concerts sobre sans explosion ni laser pour laisser la place \u00e0 sa voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:27 > 0:29:33) [98%] : \r\n\u00e0 28 ans, la chanteuse s'est forg\u00e9 une image proche de son public, alternant entre l'innocence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:36 > 0:29:37) [91%] : \r\nEt une certaine vulgarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:48 > 0:29:54) [89%] : \r\nCes de Tottenham que vient Adele Laurie Blue Adkins, un quartier modeste et ouvriers du nord de l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:56 > 0:30:01) [95%] : \r\nHans-petter K\u00fcnzler la suit depuis 10 ans, il est impressionn\u00e9 par la ma\u00eetrise de l'image de la chanteuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:03 > 0:30:16) [81%] : \r\nCertaines chez Ad\u00e8le et tr\u00e8s subtil, c'est d'avoir trouv\u00e9 exactement comment accorder son image, \u00e0 savoir \u00e0 ses alli\u00e9s et \u00e0 son langage et qu'\u00e0 la fin cela et les routes attention certaines tes cheveux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:19 > 0:30:26) [88%] : \r\nCar Adele se montre volontiers sous des atours moins glamour ou tr\u00e8s spontan\u00e9e \u00e0 l'image de ce show en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:30 > 0:30:34) [83%] : \r\nUne image parfois travailler comme dans cette auto karaok\u00e9 chaud mais qui fait son succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:38 > 0:30:50) [76%] : \r\nEt \u00e7a va Foster, je peux facilement l'imaginer en train de boire une bi\u00e8re avec Ad\u00e8le, Yvon Le Bars, au coin de la rue, je peux facilement l'imaginer, je pense, crainte comme tout son il y a go\u00fbt\u00e9, Adele sauve et peu France fausse-t-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:52 > 0:30:59) [95%] : \r\nUne authenticit\u00e9 feinte ou r\u00e9elle qui devrait enchanter le public ce soir encore, tous les billets se sont vendus en moins de 3 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:14 > 0:31:31) [87%] : \r\nLe meilleur ami de l'homme \u00e0 l'honneur ce soir dans Couleurs locales qui vous fera assister au 22\u00e8me Concours suisse 2 conducteurs de chiens policiers des chiens form\u00e9s \u00e0 rep\u00e9rer des dizaines d'auteurs tr\u00e8s sp\u00e9cifiques, drogue, billets de banques, personne disparue cette \u00e0 Posieux dans le canton de Fribourg et ce soir, sur RTS Un \u00e0 18 heures 55.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:31 > 0:31:32) [88%] : \r\nQui paie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:32 > 0:31:39) [88%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir 19 heures 30 Harris rejoint tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve demain midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:47 > 0:31:50) [89%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:14 > 0:32:15) [95%] : \r\nEt voil\u00e0 le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:17 > 0:32:26) [65%] : \r\nMais pas une m\u00eame app\u00e9tit la buvette et je ne peux je comment les choses par le commencement, un peu plus Pithiviers voil\u00e0 Family.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:30 > 0:32:34) [87%] : \r\n\u00e0 qui veut le beurre, l'argent du Barbier La Laiti\u00e8re la b\u00e9n\u00e9diction du pape parader sa confession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:35 > 0:32:36) [88%] : \r\nC'est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:43 > 0:32:46) [90%] : \r\nVoyons si ce sont les bonnes cartes, je dirais qu'oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:47 > 0:32:47) [92%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:48 > 0:32:53) [78%] : \r\nJe peux oui jeudi matin, tatouages, voil\u00e0, je me mets l\u00e0 sur le poids pas, je sais que pour les r\u00e9glages c'est ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:55 > 0:32:57) [86%] : \r\nMerci Sophie, ce sont ces les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:22 > 0:33:23) [66%] : \r\nVoil\u00e0 Fairytale la r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:28 > 0:33:35) [78%] : \r\nIl n'est pas dans les villes sont voil\u00e0 \u00e7a c'est un bon mais alors tout va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:37 > 0:33:55) [81%] : \r\nSi si oui ben \u00e9coute les doigts de pieds en \u00e9ventail au soleil, jusqu'\u00e0 17 heures et apr\u00e8s on ferme les yeux, on pense \u00e0 l'Angleterre oui oui alors \u00e0 Liverpool, risque d'\u00eatre tr\u00e8s humide ce soir o\u00f9 la la ah ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:56 > 0:34:06) [79%] : \r\nAh oui, alors l\u00e0, ils vont se faire rincer et risque de se bien se faire assez pour la finale, donc c'est le sp\u00e9cialiste de terrain lourd, qui va gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:07 > 0:34:08) [98%] : \r\nLaissez-moi vous dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:18 > 0:34:20) [94%] : \r\nC'est-\u00e0-dire pour cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:22 > 0:34:30) [70%] : \r\nOui, parce que tu te fais chambrer un moment un peu ne que apprend-on oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:36 > 0:34:39) [80%] : \r\nJe passe \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9, mais pas forc\u00e9ment comme tu le d\u00e9sir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:54 > 0:34:57) [83%] : \r\n\u00e7a crie \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on les entend jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:58 > 0:35:00) [63%] : \r\nBonjour dans le couloir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:04 > 0:35:06) [95%] : \r\nOn fera avec, non non non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:20 > 0:35:22) [65%] : \r\nAlors, j'ai vite ouvrir la porte, puis j'aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:35 > 0:35:36) [72%] : \r\nDonc quand il faut ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:45 > 0:35:45) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:47 > 0:35:48) [99%] : \r\nAllons-y gaillardement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:36:06 > 0:36:07) [65%] : \r\nOui, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:36:07 > 0:36:08) [75%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:13 > 0:38:50) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour, il faudra profiter des derni\u00e8res rayons de soleil cet apr\u00e8s- midi en fin de journ\u00e9e, les perturbations seront de retour et pour retrouver un temps sec, il faudra plut\u00f4t attendre vendredi la couverture nuageuse a tendance \u00e0 augmenter en ce moment, nous sommes \u00e0 l'avant de cette perturbation, il s'agit d'un front froid il est entra\u00een\u00e9 par un courant d'ouest et il va aborder la Suisse en fin d'apr\u00e8s- midi, le gros de l'activit\u00e9 est attendu pour ce soir, cette nuit, la plupart des mod\u00e8les sont d'accord sur ce point, demain nous serons encore dans une situation de tr\u00e8s active et les am\u00e9liorations se produiront plut\u00f4t l'apr\u00e8s- midi dans les heures qui viennent, le soleil pour encore faire de belles apparitions la couverture nuageuse va augmenter de plus en plus au d\u00e9but, seuls quelques averses d'instabilit\u00e9 seront possibles dans les Alpes, mais le gros des pr\u00e9cipitations devraient arriver entre 17 heures et 19 heures, d'abord sur le Jura, l'ouest du Plateau, le bassin l\u00e9manique, parfois accompagn\u00e9es d'orages mais \u00e9galement le Tessin, puis un peu plus tardivement sur le Valais le quart Nord-Est ou bien encore dans les Grisons ce soir bien la perturbation continuent de circuler sur la Suisse, les pr\u00e9cipitations deviendront localement assez fortes et surtout les orages devraient \u00eatre assez fr\u00e9quent pour les temp\u00e9ratures bien malgr\u00e9 tout, on aimerait atteindre les 21 21 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, on devrait m\u00eame avoir des 23 degr\u00e9s sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore 21 sur le nord des Grisons, il fera 14 \u00e0 La Chaux-de-Fonds quant \u00e0 la limite du 0 degr\u00e9, elle devrait se situer vers 2200 m\u00e8tres les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur sud- ouest ces vents vont bien se renforcer sur les cr\u00eates des Alpes ou bien encore, dans une moindre mesure sur le Jura, sur le plateau, notamment \u00e0 l'avant, de ces pr\u00e9cipitations qui vont arriver en fin d'apr\u00e8s- midi, demain, h\u00e9 bien nous serons encore sous cette perturbation entra\u00eenera sur nos t\u00eates, de m\u00eame que les pr\u00e9cipitations qui pourra encore s'accompagner d'orages au sud, la limite pluie-neige devrait se situer en moyenne vers 1500 m\u00e8tres mais l'apr\u00e8s- midi nous allons passer dans un ciel de tra\u00eene les pr\u00e9cipitations donc aux chutes de neige auront tendance \u00e0 s'espacer quelques \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper mais toujours entre- 2 averses sur l'ouest en Valais enfin au Tessin, on a quand m\u00eame de bonnes chances de retrouver un temps sec pour les temp\u00e9ratures, ce sera la baisse demain matin, elles devraient faire autour des 10 degr\u00e9s sur les r\u00e9gions de plaine mais l'apr\u00e8s- midi, on devrait pas d\u00e9passer les 14 \u00e0 15 sur le plateau, m\u00eame chose en Valais ou bien encore au Tessin, il fera 8 \u00e0 La Chaux-de-Fonds quant \u00e0 la limite du 0 degr\u00e9, elle se situerait plut\u00f4t autour des 2000, les vents enfin vont faiblir banni\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale des vents qui sont d'abord de secteur ouest sud- ouest et puis qui vont un peu tourner \u00e0 droite, l'apr\u00e8s- midi donc de secteur Nord-Ouest avec une tendance au genre pas tr\u00e8s fort entre la r\u00e9gion des 3 lacs il passe al\u00e9manique, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e not\u00e9 l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous retrouvez Sophie Davant je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:38:52 > 0:38:53) [67%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:39:04 > 0:39:05) [98%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-08-17T00:52:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1605516845", "durationSec": 105, "title": "MI VICTIMES 11 SEPTEMBRE_RTS000000822087", "excerpt": "Le s\u00e9nat am\u00e9ricain a accept\u00e9 une proposition de loi qui permet aux familles des victimes du 11 septembre 2001 de poursuivre en justice l'Arabie-Saoudite. Ils argumentent cette d\u00e9cision en soulignant que la majorit\u00e9 des terroristes \u00e9taient des citoyens de ce pays.", "remarks": "Sujet \u00e0 base de news et d'archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516846", "durationSec": 106, "title": "MI VENEZUELA_RTS000000822075", "excerpt": "Op\u00e9ration chirurgicale de la glande thyro\u00efde.", "remarks": "Sujet \u00e0 base de news.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1605516847", "durationSec": 22, "title": "MI VD BEAULIEU 2020_RTS000000821933", "excerpt": "Op\u00e9ration chirurgicale de la glande tyro\u00efde par une \u00e9quipe m\u00e9dicale.", "remarks": "Non diffus\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1605516848", "durationSec": 26, "title": "MI TRUMP SANDERS_RTS000000821958", "excerpt": "Une colonie de h\u00e9rons cendr\u00e9s a \u00e9lu domicile \u00e0 Auvernier au bord du lac de Neuch\u00e2tel. Ils nichent sur deux iles isol\u00e9es de toute activit\u00e9 humaine. Au printemps, les petits commencent \u00e0 sortir de leur nid et a explorer leur environnement.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1605516849", "durationSec": 43, "title": "MI THYROIDE 2_RTS000000821893", "excerpt": "Apr\u00e8s Volkswagen et Mitsubishi, le constructeur automobile Suzuki reconnait avoir mener des tests antipollution selon une m\u00e9thode non homologu\u00e9e. Ils sont accus\u00e9 d'irr\u00e9gularit\u00e9s sur des tests de performances \u00e9nerg\u00e9tiques de leur v\u00e9hicules.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHIRURGIE"], "sequenceIds": ["1516972"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516850", "durationSec": 26, "title": "MI THYROIDE 1_RTS000000821891", "excerpt": "Portrait de la chanteuse britannique Adele qui donne 2 concerts \u00e0 guichet ferm\u00e9 en Suisse au Hallenstadion \u00e0 Zurich. Le journaliste sp\u00e9cialiste en musique Hans Peter Kuenzler explique ce qui fait le succ\u00e8s de la carri\u00e8re de la chanteuse.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHIRURGIE"], "sequenceIds": ["1516971"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516851", "durationSec": 148, "title": "MI NE HERON CENDRE_RTS000000821912", "excerpt": "La restauration d'un mayen \u00e0 Sarreyer dans le val de Bagnes pour le moderniser est un chantier qui passionne les architectes. L'objectif est d'optimiser l'espace pour le rendre attractif et habitable.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AUVERNIER"], "thematicThemes": ["H\u00c9RON"], "sequenceIds": ["1516883"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516852", "durationSec": 22, "title": "MI FRANCE MANIF POLICIERS_RTS000000822042"}, {"internalArchiveId": "AA1605516853", "durationSec": 33, "title": "MI DISCOURS ELIZABETH 2_RTS000000822095"}, {"internalArchiveId": "AA1605516854", "durationSec": 75, "title": "MI DIESEL GATE_RTS000000822073", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["MOTEUR DIESEL", "POLLUTION", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "AUTOMOBILE"], "thematicCorporations": ["MITSUBISHI", "VOLKSWAGEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516855", "durationSec": 25, "title": "MI CFF_RTS000000822067"}, {"internalArchiveId": "AA1605516856", "durationSec": 129, "title": "MI ADELE_RTS000000822099", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["CHANTEUR", "PORTRAIT", "FEMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516857", "durationSec": 142, "title": "FRIGO 29 MAYENS SARREYER_RTS000000786777", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "TSCHUDI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIKI, Muriel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BAGNES"], "thematicThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS", "AM\u00c9NAGEMENT RURAL"], "sequenceIds": ["1516875"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1605516902", "summary": "Duplex Lausanne : Itw de Gustave Muheim, pr\u00e9sident fondation Beaulieu.", "id": "1516861"}, {"internalArchiveId": "AA1605516910", "summary": "Duplex Sion : Itw de Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan.", "id": "1516869", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516916", "summary": "Val de Bagnes, Sarreyer, ensoleill\u00e9 : Vue par drone d'un paysage montagnard avec un mayen. Vieux mayen modernis\u00e9 et restaur\u00e9. Itw de Vincent Rapin, Rapin Saiz Architectes. Int mayen r\u00e9nov\u00e9 et espace optimis\u00e9 au mximum.", "id": "1516875", "visualThemes": ["MONTAGNE", "PAYSAGE AGRAIRE"], "visualGeographicals": ["BAGNES"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516924", "summary": "Auvernier : H\u00e9rons cendr\u00e9s au bord du lac et dans leur nid dans les arbres. Itw de Denis Junod, p\u00eacheur. H\u00e9ron cendr\u00e9 en vol. H\u00e9rons cendr\u00e9s mangeant du poisson. Itw de Blaise Mulhauser, directeur du jardin botanique de Neuch\u00e2tel. Itw de Fran\u00e7ois Turrian, vice-directeur ASPO Birdlife Suisse.", "id": "1516883", "visualThemes": ["H\u00c9RON"], "visualGeographicals": ["AUVERNIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516925", "summary": "Plateau : Itw de Fr\u00e9d\u00e9ric Triponez, docteur et chef du service de chirurgie thoracique et endocrinienne aux HUG.", "id": "1516884", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517012", "summary": "Op\u00e9ration chirurgicale de la glande tyro\u00efde par une \u00e9quipe m\u00e9dicale.", "id": "1516971", "visualThemes": ["CHIRURGIE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517013", "summary": "Gros plan sur une op\u00e9ration chirurgicale de la glande tyro\u00efde par une \u00e9quipe m\u00e9dicale.", "id": "1516972", "visualThemes": ["CHIRURGIE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1653219", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025274", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7B76A972-49F4-475B-8245-FAEECD52087A", "internalArchiveId": "7B76A972-49F4-475B-8245-FAEECD52087A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Thibaut Schaller: socialiste, quo vadis?", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "Le parti socialiste suisse vit un d\u00e9but de l\u00e9gislature compliqu\u00e9, et c'est un euph\u00e9misme. Depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, et le glissement \u00e0 droite, dans les esprits, quel changement. Les majorit\u00e9s PLR et UDC impriment leur volont\u00e9 en commission. A la tribune, le ton est plus dur. Le camp bourgeois n'h\u00e9site plus \u00e0 lancer des amendements ultralib\u00e9raux, comme sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises - devenu un vaste catalogue d'exon\u00e9rations fiscales.\r\n\r\n* * Thibaut Schaller: socialiste, quo vadis? (Socialiste, quo vadis?) 6h51 Signature\r\n6hXX...\r\n\"Socialiste, quo vadis?\", c'est le commentaire de Thibaut Schaller\r\n  SON\r\n((Le parti socialiste suisse vit un d\u00e9but de l\u00e9gislature compliqu\u00e9, et c'est un euph\u00e9misme. Depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, et le glissement \u00e0 droite, dans les esprits, quel changement. Les majorit\u00e9s PLR et UDC impriment leur volont\u00e9 en commission. A la tribune, le ton est plus dur.  Le camp bourgeois n'h\u00e9site plus \u00e0 lancer des amendements ultralib\u00e9raux, comme sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises - devenu un vaste catalogue d'exon\u00e9rations fiscales.\r\nFace \u00e0 cette situation, le parti socialiste est d\u00e9sempar\u00e9, et \u00e0 travers lui, la gauche dans son ensemble. Ses \u00e9lus reconnaissent ne plus parvenir \u00e0 influencer les d\u00e9bats en commission, encore moins \u00e0 s'opposer aux propositions bourgeoises... Au pl\u00e9num, face \u00e0 cette droite d\u00e9complex\u00e9e, le PS n'a pas non plus trouv\u00e9 la r\u00e9ponse. Son groupe est sorti de la salle devant les attaques de l'UDC. Autant sortir du gouvernement, voil\u00e0 qui aurait au moins un sens. \r\nEn qu\u00eate de sens, le parti socialiste l'est aussi \u00e0 l'interne. Il se d\u00e9chire sur diagnostic pr\u00e9implantatoire, quitte \u00e0 prendre une position moins progressiste sur cette question que le PDC.... Sur le probl\u00e8me europ\u00e9en, aussi, le PS vient d'infliger un cruel d\u00e9saveu \u00e0 sa direction. Pour rajouter encore un peu d'incertitude, le chef louvoie sur son avenir \u00e0 la t\u00eate de la formation. Christian Levrat d\u00e9cidera d'ici d\u00e9cembre... \r\nLe parti socialiste, pour au moins un peu \u00eatre craint par les autres formations, doit gagner. Gagner dans les urnes. Gagner devant le peuple. Pour cela, il doit retrouver un \u00e9lan, et une colonne vert\u00e9brale: et choisir les bons combats. Christian Levrat, en bon joueur d'\u00e9checs, avait annonc\u00e9 un tel changement de strat\u00e9gie. Il faut  d\u00e9sormais passer de la parole aux actes - sous peine de n'\u00eatre bient\u00f4t plus qu'un appendice inutile de la d\u00e9mocratie suisse.))\r\nCommentaire sign\u00e9 Thibault Schaller.", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7710202", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Thibaut Schaller: socialiste, quo vadis?", "Thibaut Schaller: socialiste, quo vadis? / JDM_2016-05-17T06:51:00_signature", "Thibaut Schaller: socialiste, quo vadis? / JDM_2016-05-17T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Le parti socialiste suisse vit un d\u00e9but de l\u00e9gislature compliqu\u00e9, et c'est un euph\u00e9misme. Depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, et le glissement \u00e0 droite, dans les esprits, quel changement. Les majorit\u00e9s PLR et UDC impriment leur volont\u00e9 en commission. A la tribune, le ton est plus dur. Le camp bourgeois n'h\u00e9site plus \u00e0 lancer des amendements ultralib\u00e9raux, comme sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises - devenu un vaste catalogue d'exon\u00e9rations fiscales.", "Le parti socialiste suisse vit un d\u00e9but de l\u00e9gislature compliqu\u00e9, et c'est un euph\u00e9misme. Depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, et le glissement \u00e0 droite, dans les esprits, quel changement. Les majorit\u00e9s PLR et UDC impriment leur volont\u00e9 en commission. A la tribune, le ton est plus dur. Le camp bourgeois n'h\u00e9site plus \u00e0 lancer des amendements ultralib\u00e9raux, comme sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises - devenu un vaste catalogue d'exon\u00e9rations fiscales.", "Le parti socialiste suisse vit un d\u00e9but de l\u00e9gislature compliqu\u00e9, et c'est un euph\u00e9misme. Depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, et le glissement \u00e0 droite, dans les esprits, quel changement. Les majorit\u00e9s PLR et UDC impriment leur volont\u00e9 en commission. A la tribune, le ton est plus dur. Le camp bourgeois n'h\u00e9site plus \u00e0 lancer des amendements ultralib\u00e9raux, comme sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises - devenu un vaste catalogue d'exon\u00e9rations fiscales."], "variantIds": ["ece-7710222", "ece-7710202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-28T11:57:47Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMe socialiste quo Vadis c'est le commentaire de Thibaut Schaller, le parti socialiste suisse vit un d\u00e9but de l\u00e9gislature, compliqu\u00e9 et c'est un euph\u00e9misme, depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et le glissement \u00e0 droite, quel changement les majorit\u00e9s PLR et UDC impriment leur volont\u00e9 en commission \u00e0 la tribune, le ton est plus dur le camp bourgeois n'h\u00e9site plus \u00e0 lancer des amendements ultralib\u00e9raux comme sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, devenu un vaste catalogue d'exon\u00e9rations fiscales, face \u00e0 cette situation, le parti socialiste est d\u00e9sempar\u00e9 et \u00e0 travers lui la gauche dans son ensemble, plusieurs de ses \u00e9lus reconnaissent ne plus parvenir \u00e0 influencer les d\u00e9bats en commission, encore moins \u00e0 s'opposer aux propositions bourgeoises au pl\u00e9num face \u00e0 cette droite d\u00e9complex\u00e9e, le PS n'a pas non plus trouv\u00e9 la r\u00e9ponse, son groupe est sorti de la salle devant les attaques de l'UDC autant sortir du gouvernement, voil\u00e0 qui aura eu au moins au sens en qu\u00eate de sens, le parti socialiste l'est aussi \u00e0 l'interne, il se d\u00e9chire sur le diagnostic pr\u00e9implantatoire, quitte \u00e0 prendre une position moins progressiste sur cette question que le PDC sur le probl\u00e8me europ\u00e9en aussi, le PS vient d'infliger un cruel d\u00e9saveu \u00e0 sa direction et pour rajouter encore un peu d'incertitude, le chef louvoie sur son avenir \u00e0 la t\u00eate de la formation, Christian Levrat d\u00e9cidera d'ici d\u00e9cembre seulement le Parti socialiste pourrait \u00eatre \u00e0 nouveau un peu craint par les autres formations doit gagner, gagner dans les urnes gagner devant le peuple et pour cela il doit retrouver un \u00e9lan, une colonne vert\u00e9brale et choisir les bons combats Christian Levrat, le joueur d'\u00e9checs avait annonc\u00e9 untel, changement de strat\u00e9gie, il faut d\u00e9sormais passer de la parole aux actes sous peine de n'\u00eatre bient\u00f4t plus qu'un appendice inutile de la d\u00e9mocratie suisse commentaire sign\u00e9 Thibault Schaller MP3. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-17T05:12:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-577844BA-C5FC-4873-9FC1-6CE0BEFF2C11", "internalArchiveId": "577844BA-C5FC-4873-9FC1-6CE0BEFF2C11", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative \"Vache \u00e0 lait\": quel impact pour les finances f\u00e9d\u00e9rales?", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "Le texte de l'Initiative \"Vache \u00e0 lait\" exige que ce que paient les usagers de la route, en termes d'imp\u00f4ts et de taxes, aille en totalit\u00e9 au d\u00e9veloppement des infrastructures routi\u00e8res. Les opposants redoutent un impact \u00e0 neuf chiffres sur les finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration. D\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD), et Fran\u00e7ois Launaz, pr\u00e9sident d'AutoSuisse.\r\n\r\n* * Initiative \"Vache \u00e0 lait\": quel impact pour les finances f\u00e9d\u00e9rales?  \r\n18h. notre grand d\u00e9bat sur l'initiative Vache \u00e0 lait, ce soir dans Forum, avant la votation du 5 juin prochain.\r\nLes deux interlocuteurs qui symbolisent cette campagne en suisse romande sont avec nous ici en studio \u00e0 Lausanne : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des partisans de l'initiative : Francois Launaz, pr\u00e9sident d'AutoSuisse\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des opposants : Olivier Fran\u00e7ais, conseill\u00e9 aux Etats PLR vaudois, pr\u00e9sident de la commission des transports des Etats.\r\nNotre sp\u00e9cialiste maison en politique des transports St\u00e9phane Deleury est \u00e9galement avec nous. Vous interviendrez au fur et \u00e0 mesure du d\u00e9bat. \r\nLe texte de l'incitative, en deux mots : ce que paient les usagers de la route, en terme d'imp\u00f4ts et de taxe, doit aller en totalit\u00e9 au d\u00e9veloppement des infrastructures routi\u00e8re. Et non plus en partie au b\u00e9n\u00e9fice des caisses g\u00e9n\u00e9rales de la conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nC'est donc un texte qui aura un impact sur les finances de la conf\u00e9d\u00e9ration. On va en parler. Mais tout d'abord, peut-\u00eatre le point central pour les automobilistes, est-ce que cette initiative va permettre de lutter efficacement contre les bouchons (pens\u00e9e \u00e0 tous ceux qui nous \u00e9coutent dans leur voiture) . Francois Launaz ! \r\n1) bouchons, trafic congestionn\u00e9, temps perdu\r\n- Launaz : en quoi votre initiative r\u00e9glerait le probl\u00e8me ??\r\n- Launaz : combien ca coute \u00e0 l'\u00e9conomie ces bouchons ?\r\n- Launaz : plus on am\u00e9liore le r\u00e9seau routier, plus il y a de voitures . CQFD !\r\n- Fran\u00e7ais: que dire aux automobilistes coinc\u00e9s tous les soirs entre Lausanne et Gen\u00e8ve dans leur voiture... cette initiative veut donner 100% de l'argent de le route \u00e0 la route pour \u00f4ter les bouchons... difficile \u00e0 contrer!\r\n- Fran\u00e7ais : pourquoi le futur fond routier est mieux pour lutter contre les bouchons ??\r\n- St\u00e9phane : ce n'est pas l'argent qui manque, mais les projets pr\u00eats \u00e0 \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s !!\r\n2) un manque \u00e0 gagner important pour la conf\u00e9d\u00e9ration \r\n- Launaz : 1.5 mia dit le CF et les opposants... vous voulez voler les suisses? (image de l'affiche, hold-up)\r\n- Launaz : pr\u00eats \u00e0 assumer un programme d'\u00e9conomies, avec des coupes dans l'agriculture, la recherche / formation, l'arm\u00e9e, l'aide au dev. \r\n- votre initiative va entrer tout de suite en vigueur=d\u00e9claration de guerre au budget de la conf!\r\n- Fran\u00e7ais : pourquoi la route doit-elle aussi financer les TP et les projets d'agglo??\r\n3) Le co\u00fbt r\u00e9el de la voiture\r\n- Launaz: la surtaxe sur l'essence n'a plus augment\u00e9 depuis plus de 40 ans! \r\n- Launaz: vous d\u00e9clarez la guerre aux d\u00e9fenseurs de FORTA... en m\u00eame temps 4 ct d'augmentation du prix de l'essence pour le financer...c'est pas grand chose sur le porte-monnaie des consommateurs / des entreprises??\r\n- Launaz: les infrastructures n'ont cess\u00e9 de se d\u00e9velopper, mais le financement n'\u00e9volue pas! Vignette, surtaxe essence, etc. \r\n- Fran\u00e7ais : le co\u00fbt des d\u00e9placements en train durant la m\u00eame p\u00e9riode a clairement pris l'ascenseur !! \r\n- USAM: favorable car trop de temps dans les transports donc bcp d'argent perdu par les PME dans les bouchons...\r\n...et si c'est refus\u00e9? Comment va \u00e9voluer la situation sur le front des bouchons??\r\n...et si c'est accept\u00e9: que pourrez-vous r\u00e9aliser \u00e0 court-terme contre les bouchons??\r\n... Launaz: lanc\u00e9e pour peser sur le d\u00e9bat parlementaire FORTA... \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas dans le compromis pour l'instant trouv\u00e9 aux Etats... pourquoi ne pas l'avoir retir\u00e9e maintenant qu'elle a fait son effet... ?\r\n- Fran\u00e7ais: pourquoi ne pas avoir trait\u00e9 en m\u00eame temps FORTA et cette initiative au parlement... le d\u00e9bat aurait \u00e9t\u00e9 plus clair et pour le peuple qui vote aussi!\r\n- Fran\u00e7ais: en cas de OUI, quels effets sur FORTA?", "durationSec": 973, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7710263", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Initiative \"Vache \u00e0 lait\": quel impact pour les finances f\u00e9d\u00e9rales? / FOR_2016-05-17T18:12:00_developpement-7", "Forum du 17.05.2016"], "alternativeSummary": ["Le texte de l'Initiative \"Vache \u00e0 lait\" exige que ce que paient les usagers de la route, en termes d'imp\u00f4ts et de taxes, aille en totalit\u00e9 au d\u00e9veloppement des infrastructures routi\u00e8res. Les opposants redoutent un impact \u00e0 neuf chiffres sur les finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration. D\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD), et Fran\u00e7ois Launaz, pr\u00e9sident d\u2019AutoSuisse."], "variantIds": ["ece-7710263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-26T09:53:25Z", "speechToTexts": ["26.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAlors 42 notre grand d\u00e9bat sur l'initiative Vache \u00e0 lait ce soir dans Forum avant la votation du 5 juin prochain les 2 interlocuteurs qui symbolisent cette campagne en Suisse romande sont avec nous ici en Studio \u00e0 Lausanne Du c\u00f4t\u00e9 des partisans de l'initiative, Fran\u00e7ois Launaz, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident d'AutoSuisse du c\u00f4t\u00e9 des opposants Olivier Fran\u00e7ais bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller aux \u00e9tats PLR Vaudois, pr\u00e9sident de la commission des transports des \u00c9tats et puis notre sp\u00e9cialiste maison politique des transports, St\u00e9phane Deleury est \u00e9galement avec nous, bonsoir St\u00e9phane bonsoir vous allez intervenir au fur et \u00e0 mesure du d\u00e9bat redisons en 2 mots, le texte de l'initiative ce que paient les usagers de la route en terme d'imp\u00f4ts et de taxes doit aller en totalit\u00e9 au d\u00e9veloppement des infrastructures routi\u00e8res et non plus en partie au b\u00e9n\u00e9fice de la Caisse g\u00e9n\u00e9rale de la Conf\u00e9d\u00e9ration : voil\u00e0 pour le principe donc un texte, on l'a compris, qui aura un impact sur les finances de la conf\u00e9d\u00e9ration, on va en parler durant ce d\u00e9bat, mais tout d'abord peut-\u00eatre le le point central pour les automobilistes, on pense notamment \u00e0 tous ceux qui nous \u00e9coutent depuis leur voiture est -ce que cette initiative, Fran\u00e7ois Launaz, va permettre de lutter efficacement contre les bouchons qui sont un vrai probl\u00e8me sur les r\u00e9seaux en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [88%] :\r\nAlors, l'initiative a qu'un seul but financier \u00e0 elle- m\u00eame, elle ne peut pas r\u00e9gler le probl\u00e8me du trafic routier, c'est pour \u00e7a qu'elle devrait \u00eatre accompagn\u00e9e par la suite par le Front routier qui lui est la solution pour r\u00e9gler ces probl\u00e8mes, donc nous apportons l'argent le fond routier l'utilise \u00e0 Bonassieu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [86%] :\r\nDonc pour vous il y a pas de contradiction entre soutenir Vache \u00e0 lait et \u00eatre favorable \u00e0 un fond routier dot\u00e9 telle qu'il en train de se d\u00e9velopper au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [79%] :\r\nNous avons toujours dit : quoi qu'il arrive avec l'initiative assez nous allons soutenir le fond routier monsieur fran\u00e7ais le sel, nous voulons un fond routier c'est indispensable, mais nous aimerions qu'il soit financ\u00e9 par notre initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [89%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais ce qu'on peut faire les 2, non pas parce qu'on touche l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [85%] :\r\nL'article 8 ans 6 donc dire oui \u00e0 l'initiative Vache \u00e7a met \u00e0 la poubelle tout le projet Forta qui est un projet qui a un juste \u00e9quilibre qui apportent des des moyens financiers relativement important alors de 750 millions contre un virgule 5 milliards, donc, le diff\u00e9rentiel est comme relativement important et ce qui est s\u00fbr, c'est que c'est pas en donnant plus de moyens financiers qu'on fera acc\u00e9l\u00e9rer le processus parce que, aujourd'hui, c'est la proc\u00e9dure qui ralentit les projections cons\u00e9quent il y a pour 14 milliards projets \u00e0 mettre en oeuvre et aujourd'hui bien souvent c'est bloqu\u00e9 par la proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [91%] :\r\nOn le disait tout \u00e0 l'heure, il y a pas mal passablement d'automobilistes qui nous \u00e9coutent en ce moment dans leur voiture en faisait un pointage sur la route tout \u00e0 l'heure, \u00e7a bloque dans plusieurs coins de de Suisse romande finalement pour lutter contre les bouchons Forta vache \u00e0 lait qu'est ce qu'il faut faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [89%] :\r\nAlors c'est un long processus qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 en particulier par Doris Leuthard qui a bien mimi la, la, la mission des transporteurs, ceux qui sont en charge de la mobilit\u00e9, trouver les ressources financi\u00e8res et surtout les strat\u00e9gies d\u00e9veloppement tant pour le rail que pour la route, c'est fondamental oppos\u00e9s l'un avec l'autre ne r\u00e9soudra pas la probl\u00e9matique et en particulier sur les agglom\u00e9rations, voire m\u00eame sur les liaisons entre les villes donc voil\u00e0 donc y a un gros travail qui \u00e9tait fait aujourd'hui, c'est un coup de frein qu'on essaye d'imposer afghans m\u00e9canique, ce qui a \u00e9t\u00e9 mis en place et s'armer au aussi en cause une votation populaire quel projet du financement du rap, du Ra\u00ef, qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, maintenant il y a, il y a moins 2 ans donc, en cela c'est c'est cette se dire oui \u00e0 \u00e0 ce projet -l\u00e0 se remettent en cause quasiment 10 ans de travail de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, tout comme 2 d\u00e9cisions populaires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:06) [87%] :\r\nFran\u00e7ois Launaz si vous nous dites que c'est Forta qui va pouvoir aider \u00e0 limiter les bouchons, pourquoi vouloir mettre et porter cette initiative si c'est un coup de frein fort \u00e7a annule tout si \u00e7a passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [85%] :\r\nAlors je crois pas que le Forta sera compl\u00e8tement annul\u00e9 sa m\u00e9thode de financement sera remise en question compl\u00e8tement, mais le reste, \u00e0 mon avis, devrait pouvoir \u00eatre maintenue adapt\u00e9, c'est vrai qu'on va PA probablement quelques mois \u00e0 se \u00e0 faire ce travail en disconviens pas, c'est totalement correct, mais il faut aussi dire qu'a aujourd'hui le fond routier n'est pas suffisamment aliment\u00e9 le message de conseils et de est claire \u00e0 ce sujet, pour \u00eatre efficace, le Forta devrait avoir un virgule 3 milliards de francs chaque ann\u00e9e or telle qu'il est con\u00e7u actuellement on apporte un 1000000000, il manque 300 millions notre initiative apporte la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:52) [57%] :\r\nA lui fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [83%] :\r\nOn oui, \u00e9coutez, on peut faire la guerre des chiffres par la r\u00e8gle 3 milliards, nous on est \u00e0 la moiti\u00e9 de de ce montant -l\u00e0 et il est cautionn\u00e9 par les chefs de d\u00e9partement par la la totalit\u00e9 des gouvernements cantonaux par l'Union des villes suisses par l'une des communes suisses \u00e9galement, voil\u00e0 donc l'\u00e9conomie suisse aussi qui donne tr\u00e8s clairement les moyens accueil qui doit \u00eatre mis \u00e0 10. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:12) [87%] :\r\nQue \u00eatre sur ce soir de 2 mais nous nous garantir que \u00e7a va aboutir, parce que \u00e7a tra\u00eene, pour l'instant, il y a une chose qui s'est prononc\u00e9, c'est pas encore assur\u00e9, on comprend que des initiants veulent un texte clair, Net, pr\u00e9cis pour assurer, sur du financement de la route. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [85%] :\r\n\u00e9coutez, je suis d'un temp\u00e9rament de nature optimiste si on avait \u00e9cout\u00e9, il y a une ann\u00e9e en arri\u00e8re au Parlement, j'ai perdu de voir aurait trait\u00e9 le projet Forta en parall\u00e8le avec le projet Vache \u00e0 lait pour cela on a refus\u00e9, et je le regrette, depuis devenu conseiller aux \u00c9tats Schuler prennent la commission transport, j'ai pu mettent autour de la table, initiant puisque ils avaient fait un refus complet lors de la 1\u00e8re audition au niveau de la commission du Conseil des \u00c9tats, on a eu une bonne s\u00e9ance au mois de janvier dans lequel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [88%] :\r\nJ'ai fabriqu\u00e9, je peux dire j'ai fabriqu\u00e9 avec 2 autres coll\u00e8gues du Parlement est un membre de l'UDC \u00e9norme du du PDC pour trouver un bon compromis avec les opposants ce ce compromis a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, reconnue comme telle, comme un bon compromis, y compris par les milieux routiers sauf Monsieur launaz je pr\u00e9cise jamais \u00e0 Paris \u00e7a voil\u00e0 donc, donc aujourd'hui on a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [84%] :\r\nOn est qu'on a quasiment achev\u00e9 le travail il y a plus quelques divergences avec le Conseil national, conseiller national dans la prochaine session acceptera avec quelques modifications, le projet qu'on a vot\u00e9 au conseil des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [93%] :\r\nAlors on va suivre tout \u00e7a de pr\u00e8s, St\u00e9phane, pour revenir juste \u00e0 l'\u00e9l\u00e9ment d'avant, on nous dit souvent que l'argent c'est le nerf de la guerre, or dans cette campagne en notant aussi que finalement c'est pas vraiment l'argent qui manque, mais c'est plut\u00f4t la difficult\u00e9 de vraiment r\u00e9aliser les projets. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:32) [84%] :\r\nVous Hassan argument que Doris Leuthard, la ministre des Transports am\u00e8ne r\u00e9guli\u00e8rement dans dans la campagne avec un exemple qui est un peu son exemple, c'est le tunnel du groupe gaulliste le contournement nord de Z\u00fcrich, l\u00e0 on aimerait construire un 3\u00e8me tunnel sous la roche pour d\u00e9sengorger un axe, vous l'imaginez, contournement nord de Z\u00fcrich est extr\u00eamement surcharg\u00e9 en 2007 septembre 2007, le conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9bloque grosso-modo 900 millions pour la r\u00e9alisation, on est en 2016 aucune pelle m\u00e9canique encore aujourd'hui entam\u00e9e, entam\u00e9e la roche et on sait pas parce que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral s'en est m\u00eal\u00e9, il y a eu 113 oppositions compte ce projet, h\u00e9 ben on ne sait pas quand le tunnel, ce sera pr\u00eat \u00e0 rouler, \u00e7a c'est un exemple tr\u00e8s bient\u00f4t de la difficult\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, on a bien vole pas, pas encore, c'est fran\u00e7ais, mais, mais, qui sait, \u00e0 l'avenir, mais sur les championnats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [85%] :\r\nBiologie, on ne voit que le Gothard, peut-\u00eatre un jour de tunnels roulant en Suisse Fran\u00e7ois Launaz pour la question du prix tout \u00e0 l'heure, vous avez dit : on a besoin de davantage d'argent pour r\u00e9aliser les projets, quelque part, avec le Forta, il y a une proposition qui est assez clair et il faut augmenter la la surtaxe sur l'essence sur la magie d'augmenter le prix de l'essence qui est rest\u00e9 fix\u00e9 un fig\u00e9 depuis pratiquement les ann\u00e9es 77 surtaxe sur l'essence, pourquoi pas ne pas actionner ce levier -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:44) [88%] :\r\n\u00e9coutez en ce qui me concerne, je trouve que le les taxes sur l'essence correspondant bien ce matin, l'utilisateur paye un certain nombre d'argent pour utiliser un certain nombre de km la m\u00eame chose pour les chemins de fer, l'argent des billets faire restaurer l'argent de la taxe sur l'essence devrait rester \u00e0 la route, mais le ceci dit j'aimerais bien corriger ce n'est pas moi qui dit avoir besoin d'1,3 1000000000, c'est le message au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas moi qui l'a invent\u00e9, les chiffres sont se trouve sur le Parlement n'importe qui peut aller voir sur le site du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [86%] :\r\nVous faites la comparaison avec les billets train c'est int\u00e9ressant, ceci dit, les billets de train ont largement augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, alors que cette surtaxe, on l'a dit, est rest\u00e9 fig\u00e9 depuis 1974. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [85%] :\r\nOui, mais jusqu'\u00e0 maintenant et c'est pas l'argent qui a manqu\u00e9 autrement de l'c'est pas leur Jean qui a manqu\u00e9 pour faire des infrastructures, c'est le syst\u00e8me donc si c'est pas l'argent qui a manqu\u00e9 pourquoi augmenter les taxes, c'est du reste ce qui a fait flancher, lui, augmentation de la vignette parce que, pour compenser 300 millions pour les 400 kilom\u00e8tres qui des cantons \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration en demande aux automobilistes de passer \u00e0 la caisse pour le double, c'est \u00e7a qui n'a pas fonctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:43) [82%] :\r\nC'est vrai, Olivier Fran\u00e7ais finalement, c'est une question de logique pourquoi est -ce que l'argent des billets train va au train \u00e0 l'argent de la route va en partie \u00e0 la route et aussi aux transports publics. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:51) [87%] :\r\nAlors ces r\u00e9sultats d\u00e9cision populaire depuis 1974 \u00e0 toute derni\u00e8re et 2014 donc r\u00e9guli\u00e8rement le peuple a \u00e9t\u00e9 clairement inform\u00e9s de l'utilisation de de cette, de cette surtaxe et puis de rappeler que ce qui va \u00e0 l'imp\u00f4t va aussi aux assurances sociales et en particulier aux effets secondaires de la route, donc c'est pas seulement du bitume ou du b\u00e9ton, cette action lieu min\u00e9ral, c'est aussi pour la la la la gestion de, de, de, de, de la sant\u00e9 en Guin\u00e9e-. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [88%] :\r\nTous les objets, ceux qui nous \u00e9coutent, qui sont dans un bouchons, ils auront envie de vous dire, \u00e7a nous fait une belle jambe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:20) [84%] :\r\nOui, mais la gestion aussi de leur propre sant\u00e9, on voit dans les dans les probl\u00e8mes des agglom\u00e9rations il faut r\u00e9seau de l'ad\u00e9quation de la mobilit\u00e9 au sens large mobilit\u00e9, elle s'arr\u00eate pas purement \u00e0 son besoin du moment, la mobilit\u00e9 plurielle comme si elle se conjugue au pluriel, mobilit\u00e9, m\u00eame si c'est un beau Champignac je reconnais et je r\u00eave r\u00e9p\u00e9terai gagne j'parce que j'ai \u00e9t\u00e9 battu la juste un peu avoir Patrice quand il va gagner mais mais mais mais mais, en l'occurrence dans la la probl\u00e9matique du rail dans la probl\u00e9matique de de la route, tout comme le la probl\u00e9matique de la t\u00e9l\u00e9communication, ce sont les infrastructures basiques de la mobilit\u00e9 en soi et qui est l\u00e0, l'un va avec l'autre, en tout cas pour r\u00e9duire tout simplement la consommation d'un donc, mais ce qui est aussi int\u00e9ressant, c'est qu'il y a 10 ans en arri\u00e8re, on s'attendait pas \u00e0 une telle \u00e9volution de la mobilit\u00e9, pas seulement aux Suisses mais en Europe, et on ne on est tous en retard par rapport \u00e0 \u00e0 cette \u00e0 cette cette de la mobilit\u00e9 et c'est pour \u00e7a que le le Montpon parti, le PLR en particulier, \u00e0 Orly, au mois de f\u00e9vrier 2013, a pris une d\u00e9cision assez strat\u00e9gique par rapport \u00e0 ces \u00e9quipements n\u00e9cessaires, les 3 th\u00e8mes que je que je viens de citer parce que si on prend du retard dans dans les mesures pour garantir le financement des moyens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:25) [74%] :\r\nQui sont indispensables pour notre \u00e9conomie et pour nos donc l'nos loisirs etc, h\u00e9 ben \u00e7a sera de plus en plus la la cacophonie, donc c'est votation tr\u00e8s tr\u00e8s simpliste, elles sont propos\u00e9s ici parce que \u00e7a, message tr\u00e8s samedi finalement d'ailleurs convaincu beaucoup de PLR Vautrin, si votre fille ben \u00e9coutez oui c'est pr\u00e9sidente actuelle permet aussi, nous avons maintenant d\u00e9buter le tiers des membres de mon parti il vaut suisses ont soutenu no no no. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:47) [85%] :\r\nNotre position de dire non \u00e0 l'tout comme la quasi- totalit\u00e9 m\u00eame toute la totalit\u00e9 des membres des des partis bourgeois, \u00e0 part un parti qui est un peu plus, un peu plus tendue sur ce sur ce th\u00e8me -l\u00e0, parce que ses leaders sont pour Vache \u00e0 lait mais soutiennent en tout cas notre position, dire non \u00e0 l'achat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:02) [100%] :\r\nSt\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:03) [88%] :\r\nOui, ce parti c'est c'est l'UDC juste un mot sur le manque d'argent par le manque d'argent, je donne raison \u00e0 Monsieur launaz qu'il y a1,3 1000000000 de d\u00e9ficit dans le fond routier d\u00e8s la fin 2018, c'est ce que dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2014, dans son message et puis ces rentr\u00e9es fiscales pour pourquoi il y aurait ce d\u00e9ficit, \u00e7a c'est int\u00e9ressant, parce qu'en fait les voitures consomment de moins en moins, on \u00e9tait \u00e0 9 litres au 100 en moyenne en 1996, 6 l/100 grosso-modo aujourd'hui, \u00e7a veut dire qu'en 20 ans, en fait, en roulant le m\u00eame nombre de kilom\u00e8tres en moyenne balises automobiliste verse moins d'argent, on parle de 212 francs de moins chaque ann\u00e9e par automobiliste moyen, \u00e7a c'est les chiffres de de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:43) [82%] :\r\nUne initiative simplisme disait Olivier Fran\u00e7ais avec un r\u00e9sultat tr\u00e8s claire, tr\u00e8s simple, tr\u00e8s imm\u00e9diat en cas de oui et si \u00e7a entre en vigueur, tout de suite1,5 1000000000 \u00e0 la route, puiser dans les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration est -ce que vous assumez Fran\u00e7ois Launaz que s'appr\u00eataient arrive d\u00e9j\u00e0, c'est un coup de gr\u00e2ce au budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration sans tout au vigueur les services de pr\u00e9t\u00e9riter des secteurs comme la recherche, l'agriculture, la formation, l'aide au d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:06) [87%] :\r\nTout d'abord, je dirais que cet argent n'est pas puiser dans les coeurs de la conf\u00e9d\u00e9ration, il est rendu \u00e0 la caisse routi\u00e8re c'est ma vision des choses, ensuite on parle d'un virgule 5 milliards pourcent Total, on oublie que le fond routier de toute fa\u00e7on en prendrait 700 800 millions donc on n'en ferait pas trop suppl\u00e9mentaires en quelque sorte un trou suppl\u00e9mentaire au trou pr\u00e9vu par le fond routier de 7 \u00e0 800 millions je n'ai pas entendu les initiants du Forta dire o\u00f9 ils allaient prendre l'argent, je n'ai pas entendu o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va prendre les 4 milliards qu'ils aimeraient prendre ces prochaines ann\u00e9es pour les trains r\u00e9gionaux, les exemples sont voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:43) [93%] :\r\nAlors Olivier Fran\u00e7ais vos sources de financement, vous en savez quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:46) [89%] :\r\nSur le trac\u00e9 clairement puisque le vote, le peuple a vot\u00e9 la m\u00eame vot\u00e9 par sa propre d\u00e9cision, une l\u00e9g\u00e8re augmentation de la TVA, fin 2017 et puis en ce qui concerne l'\u00e9volution financi\u00e8re du budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration, la d\u00e9cision du Conseil des \u00c9tats, c'est prendre en compte les diff\u00e9rentes mesures de diminution des les budg\u00e9taires qui sont, qui sont annonc\u00e9s \u00c9ric 3 les d\u00e9penses sur l'arm\u00e9e, etc, etc, et on a tr\u00e8s clairement dit que la mise en oeuvre de ce projet ne pouvait d\u00e9buter 15 qu'\u00e0 partir de 2020 voil\u00e0 donc c'est une d\u00e9cision qui prend en compte l'\u00e9volution de nos, de nos d\u00e9penses et de nos recettes au sein du budget de de la la conf\u00e9d\u00e9ration et c'est un budget qu'on qu'on pourra assumer puisque justement en fait pas un coup avec 5 milliards de de restrictions budg\u00e9taires, bien au contraire, et ce qui est s\u00fbr, c'est que si, d\u00e9cision est prise, c'est d\u00e9j\u00e0 dans cette demi- ann\u00e9e il faudra prendre des d\u00e9cisions et les 2 postes qui ont \u00e9t\u00e9 discut\u00e9s au budget 2016 c'est l'agriculture, de la formation de poids importante de notre soci\u00e9t\u00e9 et auxquelles les Suisses sont tr\u00e8s tr\u00e8s attach\u00e9s, en particulier la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:46) [86%] :\r\nMais vous, vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure le l'impact sur le sur le l'autre projet failli enfin le d\u00e9veloppement notamment des des transports publics \u00e0 travers \u00e0 travers ce fond -l\u00e0 ce fonds ferroviaire pourquoi est -ce que finalement la route devrait financer aussi ces projets -l\u00e0, ces projets d'agglom\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:03) [83%] :\r\n\u00e7a joue prennent exemple qui utilisent la route il y a le transport individuel, mais aussi \u00e0 transports publics CarPostal par exemple car postal qui est indispensable pour garantir \u00e0 toute la Suisse d'avoir un train un transports de proximit\u00e9, m\u00eame dans les gens et plus les d\u00e9p\u00f4ts \u00e0 vue, qui est ce qu'elle voil\u00e0 o\u00f9 l'argent dans les bouchons et qui soutiennent pour cela donner le le bouchon, le bouchon est une chose, mais l'utilisation en est, on a laiss\u00e9 une autre et c'est clair qu'il faut garantir la fluidit\u00e9 du r\u00e9seau j'ai et mon parti, a particuli\u00e8rement fait partie comme ont soutenu le le projet du Gothard parce que on doit garantir tout simplement l'entretien du r\u00e9seau et qui dit entretien du r\u00e9seau peut amener contraintes sur la la fluidit\u00e9 et l\u00e0 nous ne sommes pas d'accord, la notion de la 3\u00e8me voie \u00e9galement garanti sur les routes nationales, c'est aussi quelque chose qui s'est mis en place progressivement et qui r\u00e9duit en tout cas la contrainte quand il y a de l'entretien et c'est la m\u00eame chose quand il faudra faire les voies suppl\u00e9mentaires pour les routes de contournement parce qu'elles sont indispensables, donc notre volont\u00e9, les tr\u00e8s clairement affich\u00e9e \u00e9galement dans le projet Forta, dans lequel l'Euro est la route et le rail sont compl\u00e9mentaires et il faut faire des investissements des agglom\u00e9rations, tant dans la route que sur le transport public comme il faut, pour relier les r\u00e9gions \u00e0 assurer une meilleure qualit\u00e9 de transport tant sur la route que sur le rail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:09) [85%] :\r\nFran\u00e7ais, r\u00e9unissant sont compl\u00e8tement d'accord avec cette id\u00e9e, il a jamais \u00e9t\u00e9 question qu'on enl\u00e8ve quand quelconque fonds qui vont il faudrait un peu stupide en qu'usagers de la route pour esp\u00e9rer que plus d'utilisateurs du train vient tous les matins s'engorger sur les routes pour aller \u00e0 leur travail, ce n'est pas du tout le but donc le l'initiative dans l'aveu aucun franc aux transfert d'argent qui va au fonds ferroviaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:31) [87%] :\r\nVotre initiative la pes\u00e9 Fran\u00e7ois Launaz sur le d\u00e9bat Forta pourquoi finalement pas retir\u00e9 alors qu'elle a fait son effet, pourquoi est -ce qu'aujourd'hui on en est avec les 2 projets et finalement vous vous dites : on peut vivre avec les 2 projets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:41) [81%] :\r\nDisons qu'au tout au d\u00e9but des discussions, tels que la \u00e9voqu\u00e9 monsieur fran\u00e7ais, il aurait fallu retirer l'initiative ou en train compromis avant d'avoir des comptes proposition vraiment fiable de la part de la commission du Conseil des \u00c9tats et du conseil national, donc c'\u00e9tait difficile de le faire, nous sommes rest\u00e9s relativement ferme au d\u00e9but, ceci dit, nous aurions, nous avons marqu\u00e9 non de volont\u00e9, d'autres, notre ambition, notre comment ce qu'on peut dire \u00e7a montre en vie qu'\u00eatre trait\u00e9es en parall\u00e8le avec le fond routier comme monsieur fran\u00e7ais a dit, il a essay\u00e9, malheureusement, il n'a pas r\u00e9ussi et les le calendrier des votations a fait que ma foi, c'\u00e9tait plus possible retir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:17) [91%] :\r\n18 heures 58 le mot de la fin est pour vous, St\u00e9phane, le calendrier, c'est int\u00e9ressant parce que ce sujet Forta va arriver au Parlement juste quelques jours avant la votation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:25) [88%] :\r\nOui le le projet Forta c'est pr\u00e9vu d'\u00eatre d\u00e9battue tout d\u00e9but du mois de juin, c'est-\u00e0-dire quelques jours avant le vote final, \u00e0 moins que le bureau la trappe mais ce qui \u00e9tait alors voil\u00e0, c'est le 15 c'est visiblement une d\u00e9cision r\u00e9cente, ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu jusqu'\u00e0 maintenant, c'\u00e9tait le 2 juin donc, effectivement, il y a une pollution disons des 2 d\u00e9bats qui qui est pas tr\u00e8s clair, et qui est, qui est aussi le fruit d'une volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'avoir n'avoir jamais voulu lier les 2 projets et puis de de d'avoir vraiment mis en votation, \u00e0 ce moment -l\u00e0, le 5 juin ce vote, elle aurait pu temporiser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il aurait pu temporiser la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:59) [92%] :\r\nLes Suisses se prononcent le 5 juin on l'a compris, Olivier Fran\u00e7ais conseill\u00e9 aux \u00e9tats PLR Vaudois, pr\u00e9sident de la commission des transports, Fran\u00e7ois Launaz, vous \u00eates le pr\u00e9sident d'AutoSuisse, on vous remercie en tout cas l'avec nous pour ce d\u00e9bat, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e et \u00e0 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-17T17:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Launaz, Fran\u00e7ois", "role": "Pr\u00e9sident, directeur g\u00e9n\u00e9ral Honda Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "CN PLR VD + Municipal LS ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1515204", "internalArchiveId": "AA1605515223", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "Emission partiellement d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 La Chaux-de-Fonds lors de la campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections communales neuch\u00e2teloises.", "durationSec": 1125, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7729753", "imageURL": "http://www.rts.ch/7729763.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "NE: les bateaux seront plus fr\u00e9quents sur les lacs de Neuch\u00e2tel et Morat", "VS: la station de Nendaz nettoie ses alentours en pr\u00e9vision de l'\u00e9t\u00e9", "NE: le canton vote pour ses autorit\u00e9s communales", "Il est possible de fabriquer ses propres produits cosm\u00e9tiques", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Les horaires aussi seront am\u00e9lior\u00e9s avec des d\u00e9parts le matin et l\u2019apr\u00e8s-midi.", "La station avait d\u00e9j\u00e0 fait une op\u00e9ration nettoyage en 2015 et 47 kilos de d\u00e9chets avaient pu \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par les marcheurs.", "Une attention particuli\u00e8re sera donn\u00e9e \u00e0 La Chaux-de-Fonds car la ville avait connu quelques d\u00e9boires avec sa derni\u00e8re l\u00e9gislature.", "C'est ce que fait Aline Scherz qui partage ses connaissances en la mati\u00e8re en organisant des ateliers \u00e0 domicile."], "variantIds": ["ece-7627514", "ece-7627512", "ece-7625902"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-23T16:53:06Z", "subTitles": ["18:58:00:18  18:58:18:21\r\n...\r\n\r\n18:58:19:02  18:58:21:11\r\n  -Un bouchon et des cigarettes.\r\n\r\n18:58:21:16  18:58:25:06\r\n   -Moi, un verre... en verre !\r\n\r\n18:58:25:11  18:58:28:00\r\n  -Ce soir, reportage \u00e0 Nendaz,\r\n\r\n18:58:28:05  18:58:32:10\r\n           qui lance\r\nun grand nettoyage de printemps.\r\n\r\n18:58:32:14  18:58:36:16\r\nObjectif: z\u00e9ro d\u00e9chet en deux mois.\r\n\r\n18:58:37:17  18:58:42:11\r\n-J'ai l'impression d'avoir un r\u00f4le\r\n  \u00e0 jouer au sein de ma commune.\r\n\r\n18:58:42:15  18:58:46:03\r\n    -Page sp\u00e9ciale \u00e9lections\r\n   communales neuch\u00e2teloises.\r\n\r\n18:58:46:08  18:58:50:08\r\n    Cette ann\u00e9e, 58 \u00e9trangers\r\nbriguent un si\u00e8ge dans le canton.\r\n\r\n18:58:50:12  18:58:55:03\r\n  C'est la troisi\u00e8me fois que les\r\nnon-Suisses participent au scrutin.\r\n\r\n18:58:55:08  18:58:59:05\r\n      Nous ferons le bilan,\r\net nous irons \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n18:58:59:14  18:59:01:16\r\n  -Dans les produits du commerce,\r\n\r\n18:59:01:21  18:59:06:06\r\n   il y avait toujours un petit\r\n composant qui ne me plaisait pas.\r\n\r\n18:59:06:11  18:59:10:04\r\n-Fabriquer ses propres cosm\u00e9tiques,\r\n          c'est possible.\r\n\r\n18:59:10:09  18:59:15:06\r\n Une jeune chimiste nous donnera\r\n ses recettes en fin de journal.\r\n\r\n18:59:17:16  18:59:19:14\r\n          Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n18:59:19:19  18:59:26:16\r\n    Yverdon-les-Bains r\u00e9clamait\r\nune meilleure desserte des bateaux.\r\n\r\n18:59:26:21  18:59:33:17\r\nA la belle saison, ils accosteront\r\n  d\u00e9sormais trois fois par jour.\r\n\r\n18:59:36:03  18:59:41:02\r\n-Les bateaux de croisi\u00e8re viendront\r\n plus souvent \u00e0 Yverdon-les-Bains.\r\n\r\n18:59:41:07  18:59:44:22\r\nLes passagers pourront embarquer\r\n      trois fois par jour.\r\n\r\n18:59:45:03  18:59:48:07\r\n     Fini les longs trajets\r\n       jusqu'\u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n18:59:48:11  18:59:54:15\r\nLes parcours seront plus courts.\r\n\r\n18:59:55:19  19:00:00:02\r\n    -Il y a plus de dessertes,\r\n     et il y a la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:00:00:07  19:00:04:01\r\n       de faire des boucles\r\n    et de revenir sur Yverdon.\r\n\r\n19:00:04:06  19:00:07:06\r\nAvant, il fallait revenir en train,\r\n\r\n19:00:07:11  19:00:11:21\r\n   ce qui \u00e9videmment n'\u00e9tait pas\r\n    attractif pour le touriste.\r\n\r\n19:00:12:07  19:00:15:04\r\n-Le canton a d\u00e9bours\u00e9 27'000 frs.\r\n\r\n19:00:15:09  19:00:17:15\r\n  C'est surtout l'aboutissement\r\n\r\n19:00:17:20  19:00:21:14\r\n        des n\u00e9gociations\r\navec la compagnie de navigation.\r\n\r\n19:00:21:19  19:00:27:01\r\nDepuis 2013, P.Roulet-Grin se bat\r\n pour avoir plus de croisi\u00e8res.\r\n\r\n19:00:27:22  19:00:29:16\r\n         -C'est la f\u00eate !\r\n\r\n19:00:29:21  19:00:33:07\r\n          C'est trois ans\r\n     de travail parlementaire,\r\n\r\n19:00:33:11  19:00:38:10\r\n    trois ans de discussions avec\r\nla direction g\u00e9n\u00e9rale de la mobilit\u00e9,\r\n\r\n19:00:38:14  19:00:42:19\r\n  de discussions pour encourager\r\n    les communes \u00e0 revendiquer\r\n\r\n19:00:43:00  19:00:47:23\r\n cette navigation suppl\u00e9mentaire, \r\n tr\u00e8s importante pour le tourisme.\r\n\r\n19:00:48:09  19:00:51:04\r\n        -Les croisi\u00e8res\r\n    s\u00e9duisent toujours plus.\r\n\r\n19:00:51:09  19:00:57:04\r\n   L'an dernier, la compagnie\r\n a transport\u00e9 239'320 passagers.\r\n\r\n19:00:57:09  19:01:00:12\r\n           A Yverdon,\r\n la compagnie vise les familles.\r\n\r\n19:01:00:22  19:01:04:12\r\n        -Nous transportons\r\n      les v\u00e9los gratuitement.\r\n\r\n19:01:04:17  19:01:09:06\r\n  Les gens peuvent partir en v\u00e9lo\r\n         jusqu'\u00e0 Granson,\r\n\r\n19:01:09:11  19:01:11:18\r\n       et revenir en bateau.\r\n\r\n19:01:12:04  19:01:16:16\r\n-La compagnie esp\u00e8re attirer 30 %\r\n  de client\u00e8le suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:01:16:21  19:01:22:17\r\n   Le bateau \u00e0 vapeur \"Neuch\u00e2tel\"\r\npassera \u00e0 Yverdon une fois par mois.\r\n\r\n19:01:24:22  19:01:27:20\r\n      -Un ministre jurassien\r\n        dans la tourmente,\r\n\r\n19:01:28:01  19:01:31:13\r\n        des taxis remont\u00e9s\r\n et la lutte contre l'homophobie:\r\n\r\n19:01:31:18  19:01:34:05\r\n   l'actualit\u00e9 romande en bref.\r\n\r\n19:01:35:01  19:01:39:19\r\n   -Dans le Jura, le ministre \r\n  David Eray est sous pression.\r\n\r\n19:01:40:00  19:01:43:20\r\n    La nouvelle responsable\r\n de l'Office de l'environnement\r\n\r\n19:01:44:01  19:01:48:02\r\n    est sur le d\u00e9part un mois\r\n apr\u00e8s avoir pris ses fonctions.\r\n\r\n19:01:48:07  19:01:50:00\r\n    Le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:01:50:05  19:01:54:02\r\n  de se passer de ses services\r\n  pendant la p\u00e9riode d'essai.\r\n\r\n19:01:54:07  19:01:57:01\r\n         Sa nomination\r\n   a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e par D.Eray.\r\n\r\n19:01:57:06  19:01:58:14\r\n       Le ministre a admis\r\n\r\n19:01:58:19  19:02:03:16\r\n  que la personne concern\u00e9e \u00e9tait\r\nabsente pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n19:02:04:09  19:02:07:06\r\n       -Plus de 120 taxis\r\n      ce matin \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:02:07:11  19:02:09:02\r\n        Une manifestation\r\n\r\n19:02:09:07  19:02:14:20\r\n   pour exiger l'interdiction\r\n     de l'application Uber.\r\n\r\n19:02:15:01  19:02:21:00\r\n-On a eu une baisse de notre chiffre\r\n      d'affaires de 30 \u00e0 40 %.\r\n\r\n19:02:21:05  19:02:25:20\r\n      Les nuits de week-end, \r\n     c'est encore plus marqu\u00e9.\r\n\r\n19:02:26:01  19:02:27:22\r\n   Pour les chauffeurs de nuit,\r\n\r\n19:02:28:03  19:02:32:04\r\nc'est les vendredis et les samedis\r\n     qu'ils gagnent leur vie.\r\n\r\n19:02:32:09  19:02:35:23\r\n   -Des klaxons entendus aussi\r\n    \u00e0 Gen\u00e8ve, Zurich et B\u00e2le.\r\n\r\n19:02:36:04  19:02:38:19\r\n       L'Union nationale\r\n     des chauffeurs de taxi\r\n\r\n19:02:39:00  19:02:41:12\r\n      accuse les autorit\u00e9s\r\n       de laisser faire.\r\n\r\n19:02:41:17  19:02:46:14\r\nUber ne paye pas de charges sociales\r\n   \u00e0 ses conducteurs, ni de TVA.\r\n\r\n19:02:47:16  19:02:51:10\r\n  -Gay, lesbienne, transgenre,\r\n    ces mots restent tabous.\r\n\r\n19:02:51:14  19:02:55:10\r\n   A l'occasion de la Journ\u00e9e \r\n  mondiale contre l'homophobie,\r\n\r\n19:02:55:14  19:02:57:20\r\n          Gen\u00e8ve lance\r\n    une campagne d'affichage.\r\n\r\n19:02:58:00  19:02:59:11\r\n     -Dans certaines langues,\r\n\r\n19:02:59:16  19:03:03:04\r\n on ne peut d\u00e9signer ces personnes\r\n       que par des insultes.\r\n\r\n19:03:03:09  19:03:07:19\r\n -Des militants interpellent les \r\npassants pour casser les pr\u00e9jug\u00e9s.\r\n\r\n19:03:08:00  19:03:10:21\r\n        -Certains n'ont pas\r\n        envie de s'arr\u00eater,\r\n\r\n19:03:11:02  19:03:15:19\r\n  d'autres s'arr\u00eatent mais sont\r\nd\u00e9j\u00e0 sensibilis\u00e9s \u00e0 ces questions,\r\n\r\n19:03:16:00  19:03:19:01\r\n           et d'autres\r\n   ont des r\u00e9actions homophobes\r\n\r\n19:03:19:06  19:03:22:02\r\n  mais restent pour en discuter.\r\n\r\n19:03:22:07  19:03:27:23\r\n-Des ateliers de sensibilisation \r\nseront organis\u00e9s jusqu'au 26 mai.\r\n\r\n19:03:32:00  19:03:34:08\r\n    -Avec la fonte des neiges,\r\n\r\n19:03:34:12  19:03:38:16\r\n     des d\u00e9chets apparaissent\r\n   sur les sentiers de montagne.\r\n\r\n19:03:38:21  19:03:44:05\r\nLa station de Nendaz reconduit une \r\nop\u00e9ration de nettoyage cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:03:44:10  19:03:47:01\r\n L'an dernier, 47 kilos de d\u00e9chets\r\n\r\n19:03:47:06  19:03:52:04\r\n       avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s\r\n        par les marcheurs.\r\n\r\n19:03:53:19  19:03:55:08\r\n         -Bonjour \u00e0 tous !\r\n\r\n19:03:55:12  19:03:59:07\r\n         -On vient faire\r\n    l'op\u00e9ration \"Z\u00e9ro d\u00e9chet\".\r\n\r\n19:03:59:16  19:04:04:13\r\n-C'est une chasse au tr\u00e9sor un peu\r\nsp\u00e9ciale qui se dispute \u00e0 Nendaz.\r\n\r\n19:04:04:23  19:04:09:01\r\n      -En balade, chaque fois\r\n    que vous trouvez un d\u00e9chet,\r\n\r\n19:04:09:06  19:04:11:22\r\n  vous le mettez dans votre sac.\r\n\r\n19:04:14:10  19:04:16:14\r\n -Des d\u00e9tritus en guise de butin\r\n\r\n19:04:16:19  19:04:20:02\r\n         et un objectif:\r\n  ramener le sac le plus lourd.\r\n\r\n19:04:20:11  19:04:21:23\r\n           -Regarde, l\u00e0.\r\n\r\n19:04:22:09  19:04:25:22\r\n   -Pour ces petits marcheurs,\r\n   cela s'apparente \u00e0 un jeu.\r\n\r\n19:04:26:03  19:04:30:09\r\n   Mais l'action est un moyen\r\nde sensibiliser les randonneurs.\r\n\r\n19:04:30:18  19:04:35:20\r\n -On leur montre qu'on ne doit rien\r\njeter par terre, ni dans les bisses.\r\n\r\n19:04:36:01  19:04:38:18\r\n       Ils aiment d\u00e9j\u00e0 bien\r\n        faire les bisses,\r\n\r\n19:04:38:23  19:04:42:07\r\n      mais si en plus il y a\r\n      une chasse au tr\u00e9sor,\r\n\r\n19:04:42:11  19:04:47:07\r\n    ils se rendent moins compte\r\n    qu'ils marchent, hein Zo\u00e9 ?\r\n\r\n19:04:47:18  19:04:53:08\r\n       -Au fil du bisse,\r\nles trouvailles sont nombreuses.\r\n\r\n19:04:55:00  19:04:57:05\r\n  -Un bouchon et des cigarettes.\r\n\r\n19:04:57:10  19:05:01:11\r\n   -Moi, un verre... en verre !\r\n\r\n19:05:01:20  19:05:05:20\r\n      -Ca s'est bien pass\u00e9 ?\r\n\r\n19:05:06:01  19:05:07:13\r\n              -Oui !\r\n\r\n19:05:07:18  19:05:11:12\r\n     -Attendez, il va falloir\r\n       d'abord les peser !\r\n\r\n19:05:11:22  19:05:14:22\r\n     -Les chasseurs en herbe\r\n        sont r\u00e9pertori\u00e9s\r\n\r\n19:05:15:03  19:05:18:01\r\n  et les d\u00e9chets comptabilis\u00e9s.\r\n\r\n19:05:18:11  19:05:20:13\r\n          -300 g, merci !\r\n\r\n19:05:21:00  19:05:22:19\r\n    -L'action dure deux mois.\r\n\r\n19:05:23:00  19:05:26:22\r\n A la fin juin, tous les d\u00e9chets\r\n    seront tri\u00e9s et recycl\u00e9s.\r\n\r\n19:05:27:03  19:05:31:16\r\n  C'est la troisi\u00e8me fois que la\r\nstation renouvelle cette op\u00e9ration.\r\n\r\n19:05:31:21  19:05:34:06\r\nL'\u00e9dition 2016 est d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s.\r\n\r\n19:05:34:15  19:05:37:23\r\n   -Ce sont les d\u00e9chets r\u00e9colt\u00e9s\r\n        depuis le 1er mai.\r\n\r\n19:05:38:04  19:05:41:21\r\n      Ca repr\u00e9sente environ \r\n     600 d\u00e9chets et 17 kilos.\r\n\r\n19:05:42:02  19:05:46:13\r\n   Au printemps, la neige fond, \r\n  les d\u00e9chets sont plus visibles.\r\n\r\n19:05:46:18  19:05:50:00\r\n      L'id\u00e9e est que les gens\r\n      int\u00e8grent cette action,\r\n\r\n19:05:50:05  19:05:53:05\r\n     et que la prochaine fois\r\n       qu'ils se baladent,\r\n\r\n19:05:53:10  19:05:55:11\r\n   ils prennent un sac avec eux.\r\n\r\n19:05:55:21  19:05:58:08\r\n -Le tr\u00e9sor, le vrai, le voil\u00e0.\r\n\r\n19:05:58:12  19:06:05:00\r\nLes petits chasseurs repartent avec\r\nun cadeau, et de bonnes habitudes.\r\n\r\n19:06:07:01  19:06:10:16\r\n     -Apr\u00e8s Vaud et Fribourg,\r\n     ce sont les Neuch\u00e2telois\r\n\r\n19:06:10:21  19:06:14:08\r\n    qui \u00e9lisent leurs autorit\u00e9s\r\n       communales le 5 juin.\r\n\r\n19:06:14:12  19:06:18:20\r\n       On s'arr\u00eate ce soir \u00e0\r\nLa Chaux-de-Fonds, une ville secou\u00e9e\r\n\r\n19:06:19:01  19:06:28:10\r\n      par de nombreux remous\r\n  durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature.\r\n\r\n19:06:30:07  19:06:34:14\r\n    -On va parler des affaires\r\n qui ont secou\u00e9 La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n19:06:34:19  19:06:38:17\r\n  et de l'avenir de la troisi\u00e8me\r\n    plus grande ville romande\r\n\r\n19:06:38:22  19:06:41:09\r\navec deux retrait\u00e9s de la politique.\r\n\r\n19:06:41:13  19:06:44:21\r\n       Mais pour commencer,\r\n  on d\u00e9couvre plusieurs candidats\r\n\r\n19:06:45:02  19:06:47:20\r\n        belges ou fran\u00e7ais\r\n     aux \u00e9lections communales.\r\n\r\n19:06:48:01  19:06:51:11\r\n     Neuch\u00e2tel offre le droit\r\n   d'\u00e9ligibilit\u00e9 aux \u00e9trangers,\r\n\r\n19:06:51:16  19:06:53:11\r\n    sous certaines conditions.\r\n\r\n19:06:54:03  19:06:58:10\r\n  -Fr\u00e9d\u00e9ric Mairy va \u00e0 l'H\u00f4tel\r\n  de Ville de Val-de-Travers.\r\n\r\n19:06:58:14  19:07:03:00\r\n  Il est belge et candidat \u00e0 sa\r\n r\u00e9\u00e9lection au Conseil communal.\r\n\r\n19:07:03:05  19:07:07:06\r\n   Il peut devenir suisse mais\r\n   choisit de ne pas le faire.\r\n\r\n19:07:07:15  19:07:11:05\r\n     -Je garde mon passeport\r\n   pour montrer qu'une personne\r\n\r\n19:07:11:10  19:07:16:17\r\n qui s'implique en politique l'est\r\ncar la population la pense capable.\r\n\r\n19:07:17:04  19:07:21:00\r\n   -Il est le premier \u00e9tranger\r\n    \u00e9lu pr\u00e9sident de commune.\r\n\r\n19:07:21:05  19:07:24:11\r\n   Pour cela, deux conditions:\r\n      poss\u00e9der un permis C\r\n\r\n19:07:24:16  19:07:27:11\r\n     et vivre dans le canton\r\n          depuis un an.\r\n\r\n19:07:27:16  19:07:31:11\r\n     Julie Roy est fran\u00e7aise\r\n et candidate au Conseil g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n19:07:31:15  19:07:33:23\r\n   de la commune de Milvignes.\r\n\r\n19:07:34:12  19:07:39:02\r\n -Gr\u00e2ce \u00e0 cette position du canton\r\n      d'\u00e9lire des \u00e9trangers,\r\n\r\n19:07:39:07  19:07:44:20\r\n      j'ai une place enti\u00e8re\r\n et un r\u00f4le au sein de ma commune.\r\n\r\n19:07:45:06  19:07:48:05\r\n     -En 2016, 58 \u00e9trangers\r\n      sur 1'000 candidats\r\n\r\n19:07:48:10  19:07:50:15\r\nseront sur les listes communales.\r\n\r\n19:07:50:20  19:07:56:00\r\nSeules 16 communes auront au moins\r\nun \u00e9tranger pr\u00e9sent sur une liste.\r\n\r\n19:07:56:04  19:07:59:12\r\n En bleu, les communes votantes\r\n         sans \u00e9tranger.\r\n\r\n19:07:59:17  19:08:04:00\r\nAux derni\u00e8res \u00e9lections communales,\r\n     la majorit\u00e9 des candidats\r\n\r\n19:08:04:05  19:08:07:13\r\n     issus de l'immigration\r\n   \u00e9taient en queue de liste.\r\n\r\n19:08:07:18  19:08:11:07\r\nMouhamed Basse a obtenu un si\u00e8ge\r\n     de conseiller g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n19:08:11:11  19:08:13:01\r\n    en cours de l\u00e9gislature.\r\n\r\n19:08:13:06  19:08:15:15\r\n       L'occasion de faire\r\n       bouger les choses.\r\n\r\n19:08:16:01  19:08:20:18\r\n-Si les migrants restent dans leur\r\ncoin et ne veulent pas s'investir,\r\n\r\n19:08:20:23  19:08:25:03\r\n         le regard sur eux\r\n     ne risque pas de changer.\r\n\r\n19:08:25:12  19:08:29:20\r\n-Les autorit\u00e9s cantonales constatent\r\n    une forme de discrimination\r\n\r\n19:08:30:01  19:08:31:22\r\n  mais soulignent une pr\u00e9sence.\r\n\r\n19:08:32:08  19:08:37:07\r\n-En fonction des communes, 12 \u00e0 25 %\r\n   d'\u00e9lus sont n\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:08:37:11  19:08:43:06\r\n     Il y a une repr\u00e9sentation\r\n  dans les l\u00e9gislatifs cantonaux.\r\n\r\n19:08:43:15  19:08:46:11\r\n      -Lors des prochaines \r\n      \u00e9lections communales,\r\n\r\n19:08:46:16  19:08:50:04\r\n les \u00e9trangers seront \u00e9ligibles\r\n    pour la troisi\u00e8me fois.\r\n\r\n19:08:50:13  19:08:54:22\r\n -On parle des d\u00e9fis qui attendent\r\n  la ville de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:08:55:03  19:08:58:18\r\n   Bonjour, vous \u00eates soulag\u00e9s \r\n   que les \u00e9lections arrivent ?\r\n\r\n19:08:58:23  19:09:05:02\r\n    -Oui, il faut reconstituer\r\n une \u00e9quipe, car il y a des d\u00e9fis\r\n\r\n19:09:05:07  19:09:09:17\r\n      sur le plan financier,\r\n      \u00e9conomique et urbain.\r\n\r\n19:09:09:22  19:09:14:01\r\n-Pourquoi la mayonnaise n'a pas pris\r\n       ces derni\u00e8res ann\u00e9es ?\r\n\r\n19:09:14:06  19:09:18:17\r\n-C'est difficile que tout le monde\r\n       s'entende toujours.\r\n\r\n19:09:18:22  19:09:23:20\r\n   Dans certains cas, il y a de\r\nl'\u00e9lectricit\u00e9 et de l'incomp\u00e9tence.\r\n\r\n19:09:24:01  19:09:25:17\r\n      Il faut que ca change,\r\n\r\n19:09:25:22  19:09:29:10\r\n         et la population\r\n   va renouveler ses autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:09:29:14  19:09:34:13\r\n       -Ne faudrait-il pas\r\nun pr\u00e9sident fort \u00e9lu pour 4 ans ?\r\n\r\n19:09:34:18  19:09:37:22\r\n-Il faut des capitaines de temp\u00eate,\r\n\r\n19:09:38:03  19:09:43:16\r\n         je suis partisan\r\n      d'une pr\u00e9sidence fixe.\r\n\r\n19:09:43:21  19:09:48:06\r\n      Ca donne plus de force\r\net plus de coh\u00e9rence \u00e0 une \u00e9quipe.\r\n\r\n19:09:48:11  19:09:50:14\r\n  -Il y a eu trop d'amateurisme ?\r\n\r\n19:09:50:19  19:09:52:18\r\n    -Je ne me prononcerais pas.\r\n\r\n19:09:52:23  19:09:57:22\r\n    On n'a pas vu les probl\u00e8mes\r\n  financiers de la bonne mani\u00e8re.\r\n\r\n19:09:58:03  19:10:06:01\r\n     On aurait d\u00fb les aborder\r\n   avec des mesures importantes.\r\n\r\n19:10:06:06  19:10:07:07\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:10:07:11  19:10:09:23\r\n  On continue le d\u00e9bat plus loin.\r\n\r\n19:10:10:04  19:10:14:05\r\n   Bonjour, on a vu les affaires\r\n     qui ont frapp\u00e9 la ville.\r\n\r\n19:10:14:10  19:10:20:07\r\nIl va falloir restaurer la confiance\r\n     aupr\u00e8s de la population ?\r\n\r\n19:10:20:11  19:10:26:04\r\n       -Absolument, il faut\r\n  d'abord restaurer les finances.\r\n\r\n19:10:26:09  19:10:34:12\r\nMais je pense que la r\u00e9alit\u00e9 n'est\r\npas aussi grave qu'elle ne para\u00eet.\r\n\r\n19:10:34:17  19:10:36:18\r\n   -En 2015, 12 mios de d\u00e9ficit.\r\n\r\n19:10:36:23  19:10:39:10\r\n      Des mesures drastiques\r\n         ont \u00e9t\u00e9 prises.\r\n\r\n19:10:39:14  19:10:44:06\r\nIl devait y avoir un zoo-mus\u00e9e ici,\r\n \u00e7a ne se fera pas tout de suite.\r\n\r\n19:10:44:11  19:10:47:20\r\n     -Il faudra d'abord faire \r\n     des d\u00e9marches financi\u00e8res\r\n\r\n19:10:48:01  19:10:52:20\r\n et apr\u00e8s il y aura un projet ici;\r\n c'est un v\u00e9ritable lieu familial\r\n\r\n19:10:53:01  19:11:02:09\r\n    pour les familles du canton\r\n         et les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:11:02:13  19:11:09:12\r\n    -La ville risque de perdre \r\n   les soins aigus de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:11:09:17  19:11:15:23\r\n   -La r\u00e9organisation des h\u00f4pitaux\r\nest n\u00e9cessaire, mais le projet actuel\r\n\r\n19:11:16:04  19:11:23:15\r\n        est inacceptable,\r\n car incomplet et pas bien \u00e9tay\u00e9.\r\n\r\n19:11:23:20  19:11:33:01\r\n  On veut un programme bien clair\r\n et acceptable pour la population.\r\n\r\n19:11:33:05  19:11:37:20\r\n Ensuite, la confiance reviendra.\r\n\r\n19:11:38:01  19:11:41:18\r\n        -Beaucoup de d\u00e9fis\r\npour La Chaux-de-Fonds \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n19:11:41:23  19:11:44:10\r\nMerci et excellente soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n19:11:44:19  19:11:46:09\r\n          -Merci, Julien.\r\n\r\n19:11:46:13  19:11:51:13\r\nDemain, nous parlerons de Neuch\u00e2tel,\r\nqui \u00e9lira plus tard ses repr\u00e9sentants\r\n\r\n19:11:51:18  19:11:54:15\r\n        car les habitants\r\n    devront d'abord s'exprimer\r\n\r\n19:11:54:20  19:11:58:17\r\n          sur un projet\r\n      de fusion de communes.\r\n\r\n19:12:00:22  19:12:03:21\r\n Aline Scherz, dipl\u00f4m\u00e9e en chimie,\r\n\r\n19:12:04:02  19:12:07:05\r\n        fabrique elle-m\u00eame\r\n      ses produits de beaut\u00e9.\r\n\r\n19:12:07:10  19:12:13:21\r\n  Elle partage ses connaissances\r\n   en organisant des ateliers.\r\n\r\n19:12:14:02  19:12:20:12\r\n       Reportage \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:12:21:23  19:12:26:12\r\n  -On les utilise tous les jours,\r\n   ils envahissent nos armoires:\r\n\r\n19:12:26:17  19:12:29:19\r\nles cosm\u00e9tiques sont-ils nos amis ?\r\n\r\n19:12:30:01  19:12:32:08\r\n   Certains sont-ils dangereux ?\r\n\r\n19:12:32:12  19:12:35:16\r\nC'est ce qu'on va voir aujourd'hui.\r\n\r\n19:12:35:21  19:12:37:11\r\n      Aline Scherz, bonjour.\r\n\r\n19:12:37:16  19:12:40:13\r\n       Vous \u00eates ing\u00e9nieure\r\n        en environnement.\r\n\r\n19:12:40:18  19:12:45:05\r\n    Vous organisez des ateliers\r\n      de cosm\u00e9tiques maison.\r\n\r\n19:12:45:10  19:12:47:15\r\n On se penche sur les \u00e9tiquettes.\r\n\r\n19:12:47:20  19:12:48:20\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:12:49:01  19:12:51:17\r\n          Je vous propose\r\n     de choisir deux produits.\r\n\r\n19:12:51:22  19:12:56:03\r\n      -Un shampoing classique\r\n       et un d\u00e9odorant bio.\r\n\r\n19:12:56:08  19:13:02:03\r\n-Pour le shampoing, c'est un produit\r\ntraditionnel avec plusieurs mol\u00e9cules\r\n\r\n19:13:02:08  19:13:07:07\r\n          pas tr\u00e8s bonnes\r\n pour la sant\u00e9 et l'environnement.\r\n\r\n19:13:07:11  19:13:11:09\r\nPour l'autre, il y a un label bio.\r\n\r\n19:13:11:13  19:13:13:20\r\n        C'est un bon signe.\r\n\r\n19:13:14:01  19:13:19:17\r\nIl y a beaucoup d'extraits naturels,\r\n       des huiles v\u00e9g\u00e9tales.\r\n\r\n19:13:19:22  19:13:24:10\r\n            Ce produit\r\n   est beaucoup plus recommand\u00e9.\r\n\r\n19:13:24:14  19:13:27:13\r\n     -Autant faire les choses\r\n          par soi-m\u00eame ?\r\n\r\n19:13:27:18  19:13:29:09\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:13:29:13  19:13:34:16\r\nJe vous propose de passer \u00e0 la salle\r\n\u00e0 manger  pour pr\u00e9parer nos produits.\r\n\r\n19:13:34:21  19:13:37:11\r\n          Au programme:\r\n    une cr\u00e8me et un d\u00e9odorant.\r\n\r\n19:13:37:16  19:13:38:15\r\n          -C'est parti !\r\n\r\n19:13:38:20  19:13:43:09\r\n  -Pour le d\u00e9odorant, on a besoin\r\n  d'eau distill\u00e9e, de glyc\u00e9rine,\r\n\r\n19:13:43:13  19:13:46:22\r\n     d'ur\u00e9e, d'oxyde de zinc,\r\n     de bicarbonate de soude,\r\n\r\n19:13:47:03  19:13:50:11\r\n   de ma\u00efzena, de gomme xanthane\r\n       et de conservateurs.\r\n\r\n19:13:50:15  19:13:52:08\r\n      On commence avec l'eau.\r\n\r\n19:13:52:12  19:13:56:05\r\nCe qui va faire l'effet d\u00e9odorant,\r\n\r\n19:13:56:10  19:14:00:23\r\n   c'est le bicarbonate de soude\r\n        et l'oxyde de zinc.\r\n\r\n19:14:01:04  19:14:04:09\r\n          Donc, ma\u00efzena.\r\n\r\n19:14:04:13  19:14:07:18\r\n    On va mixer avec le fouet.\r\n\r\n19:14:10:09  19:14:15:11\r\nLa gomme que je conseille de mettre,\r\n      c'est la gomme xanthane.\r\n\r\n19:14:15:15  19:14:19:22\r\nOn la trouve dans les magasins bios.\r\n\r\n19:14:20:03  19:14:23:08\r\n  Le conservateur est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:14:23:12  19:14:25:06\r\n        C'est des gouttes.\r\n\r\n19:14:25:11  19:14:30:11\r\n -Est-ce que ce d\u00e9o va \u00eatre aussi\r\n efficace que ceux du commerce ?\r\n\r\n19:14:30:15  19:14:35:14\r\n -C'est pas un anti-transpirant, \r\n il n'y a pas de sel d'aluminium.\r\n\r\n19:14:35:18  19:14:39:15\r\n C'est un d\u00e9odorant antibact\u00e9rien.\r\n\r\n19:14:40:12  19:14:45:05\r\n  -Pourquoi vous avez voulu faire\r\n     vous-m\u00eame vos produits ?\r\n\r\n19:14:45:10  19:14:50:05\r\n     -J'avais envie que ce soit\r\npersonnalis\u00e9, que ce soit moins cher\r\n\r\n19:14:50:10  19:14:55:10\r\n   et je ne trouvais pas ce dont\r\n  j'avais envie dans le commerce.\r\n\r\n19:14:55:14  19:15:00:14\r\n Il y avait toujours un ingr\u00e9dient\r\n      qui ne me plaisait pas.\r\n\r\n19:15:00:19  19:15:02:23\r\n       -On passe \u00e0 la cr\u00e8me.\r\n\r\n19:15:03:04  19:15:08:03\r\nOn a besoin d'eau distill\u00e9e, d'huile\r\n  v\u00e9g\u00e9tale, de l\u00e9cithine de soja,\r\n\r\n19:15:08:08  19:15:12:18\r\nd'une gomme, de l'ur\u00e9e, de l'oxyde\r\n  de zinc et d'un conservateur.\r\n\r\n19:15:12:23  19:15:15:13\r\nOn va faire une \u00e9mulsion en une fois.\r\n\r\n19:15:15:18  19:15:19:16\r\n    On met tous les ingr\u00e9dients\r\n          et on m\u00e9lange.\r\n\r\n19:15:20:04  19:15:37:11\r\n...\r\n\r\n19:15:37:16  19:15:38:16\r\n           -C'est sympa.\r\n\r\n19:15:38:21  19:15:41:09\r\n      La texture est g\u00e9niale.\r\n\r\n19:15:41:13  19:15:45:15\r\nOn peut la garder combien de temps ?\r\n\r\n19:15:45:20  19:15:49:03\r\n      -3 mois sans probl\u00e8me.\r\n\r\n19:15:49:08  19:15:54:23\r\nSans conservateur, il faut la garder\r\nau frigo et l'utiliser dans le mois.\r\n\r\n19:15:55:04  19:15:56:07\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:15:56:11  19:15:58:06\r\n         A vous de jouer !\r\n\r\n19:15:58:18  19:16:02:08\r\n    -Demain, \"Couleurs locales\"\r\n       vous emm\u00e8ne assister\r\n\r\n19:16:02:12  19:16:06:03\r\n       au concours national\r\n  de chiens policiers, \u00e0 Posieux.\r\n\r\n19:16:06:08  19:16:09:15\r\n      Recherche de personnes,\r\n      de drogues ou d'argent,\r\n\r\n19:16:09:20  19:16:14:22\r\n    ces chiens peuvent d\u00e9tecter\r\n    des dizaines de substances.\r\n\r\n19:16:16:06  19:16:19:04\r\n  Rendez-vous demain, m\u00eame heure.\r\n\r\n19:16:19:09  19:16:26:11\r\n D'ici l\u00e0, dans le \"19:30\", Darius\r\n Rochebin re\u00e7oit Christian Levrat.\r\n\r\n19:16:26:15  19:16:30:09\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:16:32:00  19:16:35:15\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  L.Estade, E.Gattlen, K.Marcato\r\n\r\n19:16:35:20  19:16:40:07\r\n         Dans un instant,\r\n    la m\u00e9t\u00e9o suivie du \"19:30\".\r\n\r\n19:16:40:23  19:16:41:00\r\n   -Les voil\u00e0 venus annoncer \r\n   un changement strat\u00e9gique.\r\n\r\n19:16:41:03  19:16:41:04\r\n   -Les voil\u00e0 venus annoncer \r\n   un changement strat\u00e9gique.\r\n\r\n19:16:41:07  19:16:41:19\r\n   -Les voil\u00e0 venus annoncer \r\n   un changement strat\u00e9gique.\r\n\r\n19:16:41:23  19:16:41:23\r\n    -Christian Levrat, bonsoir.\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:16:42:03  19:16:42:03\r\n    -Christian Levrat, bonsoir.\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:16:42:07  19:16:44:07\r\n    -Christian Levrat, bonsoir.\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-08-16T00:51:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1605516722", "durationSec": 116, "title": "CL ELEX ETRANGERS ET POLITIQUE 2_RTS000000821325", "excerpt": "Itw des candidats \u00e9trangers aux \u00e9lections communales neuch\u00e2teloises Fr\u00e9d\u00e9ric Mairy, Julie Roy et Mouhamed Basse, ainsi que de la cheffe du service de la coh\u00e9sion multiculturelle C\u00e9line Maye \u00e0 propos des \u00e9lections communales neuch\u00e2teloises. Le canton de Neuch\u00e2tel offre le droit d'\u00e9ligibilit\u00e9 au niveau communal aux personnes d'origine \u00e9trang\u00e8re sous certaines conditions.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "\u00c9LECTION COMMUNALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516723", "durationSec": 110, "title": "CL VD DESSERTES LAC NE 2_RTS000000821436", "excerpt": "Itw de la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Nuria Gorrite, de la d\u00e9put\u00e9e vaudoise Pierrette Roulet-Grin et du directeur de la Soci\u00e9t\u00e9 de navigation LNM Jean-Jacques Wenger suite \u00e0 l'am\u00e9lioration de la desserte par bateau d'Yverdon-les-Bains sur le lac de Neuch\u00e2tel.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS", "LAC DE NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["NAVIGATION INT\u00c9RIEURE"], "thematicPersons": ["GORRITE, NURIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516724", "durationSec": 218, "title": "FRIGO CL ATELIERS COSMETIQUES MAISON VD_RTS000000808810", "excerpt": "Rencontre avec Aline Schez, une ancienne dipl\u00f4m\u00e9e en chimie qui donne des ateliers \u00e0 domicile de fabrication de produits de beaut\u00e9.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FIAUX, Isabelle", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["PRODUIT DE BEAUT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516725", "durationSec": 134, "title": "FRIGO CL VS ZERO DECHETS_RTS000000817719", "excerpt": "La station valaisanne de Nendaz organise une grande op\u00e9ration de ramassage des d\u00e9chets accumul\u00e9s au bord des sentiers p\u00e9destres au cours de l'hiver. Des enfants participent \u00e0 cette op\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NENDAZ"], "thematicThemes": ["D\u00c9CHET"], "sequenceIds": ["1516773"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516726", "durationSec": 26, "title": "TI DISFONCTIONNEMENT MINISTRE V2_RTS000000821400", "excerpt": "Manifestation de plus de 120 chauffeurs de taxi \u00e0 Lausanne, qui r\u00e9clament l'interdiction d'activit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine de v\u00e9hicules de transport avec chauffeurs (VTC) Uber, accus\u00e9e de concurrence d\u00e9loyale. Itw du porte-parole pour les taxis lausannois Daniel Kamponis \u00e0 propos des raisons de cette manifestation."}, {"internalArchiveId": "AA1605516727", "durationSec": 45, "title": "TI VD TAXI CONTRE UBER_RTS000000821275", "excerpt": "Une campagne d'affichage a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve lors de la Journ\u00e9e mondiale contre l'homophobie. Itw de la pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration genevoise des associations LGBT Delphine Roux sur cette campagne d'information.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE", "TAXI"], "thematicCorporations": ["UBER"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516728", "durationSec": 42, "title": "TI GE JOURNEE HOMOPHOBIE_RTS000000821160", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["DISCRIMINATION SEXUELLE", "HOMOSEXUALIT\u00c9"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1605516814", "summary": "Nendaz : enfants ramassant d\u00e9chets sur sentier. Itw Carole D\u00e9l\u00e8ze, m\u00e8re de famille.\nItw enfants.\nEnfants rendant sacs contenant d\u00e9chets ramass\u00e9s.\nItw Zora Decrey, Office du Tourisme.\nSacs contenant d\u00e9chets ramass\u00e9s.", "id": "1516773", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "D\u00c9CHET", "SENTIER P\u00c9DESTRE"], "visualGeographicals": ["NENDAZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516819", "summary": "La Chaux-de-Fonds : itw Charles Augsburger, ex-pr\u00e9sident du PS de La Chaux-de-Fonds, et Lise Berthet, ex-conseill\u00e8re communale PLR de La Chaux-de-Fonds.", "id": "1516778", "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "role": "Duplex La Chaux-de-Fonds", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1653088", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025267", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1515205", "internalArchiveId": "AA1605515224", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 1911, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7729821", "imageURL": "http://www.rts.ch/7729838.image", "alternativeTitle": ["19h30", "La modification de la loi sur l\u2019asile se planifie avec des chiffres trop bas", "Le nombre de femmes enceintes et ob\u00e8ses est en augmentation", "Tennis: Magnus Norman a chang\u00e9 le jeu de Wawrinka", "France: la loi Travail provoque gr\u00e8ves et manifestations", "VD: les vignerons \u00e9vitent de traiter leurs terres avec des fongicides", "Suisse: le Parti socialiste d\u00e9voile sa strat\u00e9gie en vue des \u00e9lections de 2019", "Des magasins commencent \u00e0 vendre leurs produits sans emballage", "Hockey: la Suisse est \u00e9limin\u00e9e des Championnats du Monde", "Cin\u00e9ma: Pedro Almod\u00f3var signe un nouveau m\u00e9lodrame", "Suisse: le tourisme est en difficult\u00e9", "FR: les agriculteurs apprennent \u00e0 ne pas recourir trop vite aux pesticides", "Elections 2019 / PS: entretien avec Christian Levrat, pr\u00e9sident du PSS", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["De plus, les investissements annonc\u00e9s par le Conf\u00e9d\u00e9ration semblent ne pas \u00eatre \u00e0 la hauteur des besoins.", "Cela repr\u00e9sente un risque de diab\u00e8te ou de maladies cardio-vasculaires, pour la m\u00e8re mais \u00e9galement pour l'enfant.", "Le Vaudois a ainsi remport\u00e9 deux titres en Grand Chelem, mais aussi d'autres tournois majeurs, depuis leur collaboration.", "Parmi ces mobilisations, les routiers ont d\u00e9cid\u00e9 de s'unir afin de d\u00e9noncer une r\u00e9glementation qui tend \u00e0 baisser leurs salaires.", "La Conf\u00e9d\u00e9ration s\u2019appr\u00eate d'ailleurs \u00e0 restreindre les possibilit\u00e9s d\u2019\u00e9pandage de produits chimiques dans les zones agricoles.", "Le pr\u00e9sident Christian Levrat a manifest\u00e9 sa volont\u00e9 de mener son parti dans une politique d'opposition active.", "Avec 730 kg de d\u00e9chets par an et par habitant, la Suisse est le deuxi\u00e8me pays europ\u00e9en \u00e0 produire le plus d\u2019ordures.", "La R\u00e9publique tch\u00e8que a battu une \u00e9quipe helv\u00e9tique pas tr\u00e8s bonne depuis le d\u00e9but du tournoi.", "Ce long-m\u00e9trage nomm\u00e9 \"Julieta\" a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 d'apr\u00e8s trois nouvelles d'Alice Munro.", "La force du franc mais aussi le nombre de destinations meilleur march\u00e9 fait diminuer l'attractivit\u00e9 de la Suisse.", "La nocivit\u00e9 des produits chimiques est toujours prise en compte dans la formation des agriculteurs."], "variantIds": ["ece-7627520", "ece-7627518"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T12:50:09Z", "subTitles": ["19:30:01:07  19:30:17:03\r\n...\r\n\r\n19:30:17:08  19:30:19:07\r\n-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:11  19:30:21:22\r\n Christian Levrat part au combat.\r\n\r\n19:30:22:03  19:30:27:01\r\n Il veut rempiler \u00e0 la t\u00eate du PS \r\net mener la contre-attaque en 2019.\r\n\r\n19:30:27:06  19:30:33:17\r\nIl annonce davantage de r\u00e9f\u00e9rendums\r\n      pour contrer la droite.\r\n\r\n19:30:33:22  19:30:37:07\r\n    C'est l'interview politique\r\n          de ce journal.\r\n\r\n19:30:37:15  19:30:40:22\r\n Un magasin en vrac ouvre \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:30:41:03  19:30:45:20\r\n   Les emballages sont supprim\u00e9s\r\n     pour limiter les d\u00e9chets\r\n\r\n19:30:46:01  19:30:49:11\r\n  et servir la cause \u00e9cologique.\r\n\r\n19:30:49:20  19:30:52:16\r\n  Les HUG lancent un cri d'alarme\r\n\r\n19:30:52:21  19:30:56:01\r\n         sur la proportion\r\n    de femmes enceintes ob\u00e8ses.\r\n\r\n19:30:56:06  19:30:59:12\r\n     Il y a un risque m\u00e9dical,\r\n y compris pour l'enfant \u00e0 na\u00eetre.\r\n\r\n19:30:59:22  19:31:03:12\r\n Des gr\u00e8ves et des manifestations\r\n       s'engagent en France\r\n\r\n19:31:03:17  19:31:06:10\r\n         contre la r\u00e9forme\r\n     de la loi sur le travail.\r\n\r\n19:31:06:14  19:31:08:23\r\nAujourd'hui, des blocages routiers.\r\n\r\n19:31:09:04  19:31:13:05\r\nDemains, des trains seront supprim\u00e9s\r\n   entre la France et la Suisse.\r\n\r\n19:31:13:14  19:31:16:21\r\n Cette carte recense les communes\r\n\r\n19:31:17:02  19:31:20:16\r\n         selon leur usage\r\n des pesticides et des fongicides.\r\n\r\n19:31:20:21  19:31:24:10\r\n     Les vignerons de Lavaux\r\n renoncent aux produits chimiques\r\n\r\n19:31:24:14  19:31:26:22\r\n       pour les sulfatages.\r\n\r\n19:31:27:22  19:31:31:10\r\n           Il a 45 ans,\r\n dont huit pass\u00e9s \u00e0 la t\u00eate du PS.\r\n\r\n19:31:31:14  19:31:35:13\r\n     Christian Levrat annonce\r\n qu'il entend combattre la droite,\r\n\r\n19:31:35:18  19:31:38:19\r\nqui a gagn\u00e9 aux r\u00e9centes \u00e9lections.\r\n\r\n19:31:39:00  19:31:41:18\r\n         Le ton a chang\u00e9.\r\n\r\n19:31:41:23  19:31:46:16\r\n        Moins de consensus \r\n       et plus d'opposition.\r\n\r\n19:31:48:17  19:31:52:11\r\n   -Les voil\u00e0 venus annoncer \r\n   un changement strat\u00e9gique.\r\n\r\n19:31:53:00  19:31:56:09\r\n  -Le PS ne regardera pas passer\r\n\r\n19:31:56:13  19:31:58:10\r\n     la caravane sans r\u00e9agir.\r\n\r\n19:31:58:19  19:32:01:17\r\n   -Avec la nouvelle majorit\u00e9\r\n     de droite du National,\r\n\r\n19:32:01:22  19:32:05:20\r\n     le PS se prend claque \r\n    sur claque au Parlement.\r\n\r\n19:32:06:01  19:32:10:06\r\n Le parti annonce qu'il entrera\r\n dans une logique d'opposition\r\n\r\n19:32:10:11  19:32:15:05\r\n     avec force r\u00e9f\u00e9rendums.\r\n\r\n19:32:15:10  19:32:22:20\r\nEt pour mener ce combat, Christian\r\nLevrat a annonc\u00e9 qu'il rempilait.\r\n\r\n19:32:23:01  19:32:27:09\r\nSecond\u00e9 \u00e0 Berne par Roger Nordmann.\r\n\r\n19:32:30:05  19:32:31:20\r\n         -La r\u00e9signation,\r\n\r\n19:32:32:01  19:32:34:00\r\n     ce n'est pas notre truc.\r\n\r\n19:32:34:05  19:32:38:00\r\n    Si on n'arrive plus \u00e0 faire\r\n    des compromis au Parlement\r\n\r\n19:32:38:05  19:32:43:08\r\n   et que la majorit\u00e9 d\u00e9veloppe\r\n      des projets extr\u00eames,\r\n\r\n19:32:43:12  19:32:48:02\r\non serait irresponsables de ne pas\r\n  les combattre par r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:32:48:07  19:32:51:08\r\n        Peut-\u00eatre qu'apr\u00e8s\r\n    avoir gagn\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum,\r\n\r\n19:32:51:12  19:32:54:14\r\n       la volont\u00e9 de renouer\r\n       le dialogue existera.\r\n\r\n19:32:55:00  19:32:58:11\r\n  -Mais gagner des r\u00e9f\u00e9rendums,\r\n     ce n'est pas si facile\r\n\r\n19:32:58:16  19:33:01:15\r\n   et dans le camp bourgeois,\r\n        on tremble peu.\r\n\r\n19:33:02:01  19:33:04:20\r\n    -Le PS est moins dangereux\r\n\r\n19:33:05:01  19:33:08:00\r\n  lorsqu'il fait appel au peuple\r\n\r\n19:33:08:05  19:33:11:12\r\n   car le peuple lui donne tort\r\n          g\u00e9n\u00e9ralement.\r\n\r\n19:33:11:17  19:33:15:22\r\nPeut-\u00eatre que le PS n'a pas compris\r\n        que le PLR et l'UDC\r\n\r\n19:33:16:03  19:33:20:03\r\nsont les vainqueurs des \u00e9lections.\r\n\r\n19:33:20:14  19:33:24:07\r\n    -Encore que les majorit\u00e9s\r\n    sont \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable\r\n\r\n19:33:24:11  19:33:31:02\r\n   sur la question europ\u00e9enne\r\n     ou sur l'immigration.\r\n\r\n19:33:33:05  19:33:37:13\r\n    -Christian Levrat, bonsoir.\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:33:37:18  19:33:41:22\r\n   -Patron du PS de 2008 \u00e0 2019,\r\n            c'est long.\r\n\r\n19:33:42:03  19:33:47:13\r\n           -C'est long\r\n mais la situation est diff\u00e9rente\r\n\r\n19:33:47:18  19:33:51:13\r\n       depuis les derni\u00e8res\r\n       \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:33:51:18  19:33:55:11\r\nOn a une droite qui a durci le ton,\r\n\r\n19:33:55:16  19:34:00:07\r\nqui a fait 8 mias de cadeaux fiscaux\r\n  aux grands actionnaires du pays\r\n\r\n19:34:00:11  19:34:04:22\r\n     ainsi qu'\u00e0 sa client\u00e8le.\r\n\r\n19:34:05:03  19:34:09:11\r\n      Il faut une opposition \r\n     plus dure et plus active.\r\n\r\n19:34:09:15  19:34:14:11\r\n  -Quand on regarde le Parlement\r\n       tel qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu,\r\n\r\n19:34:14:15  19:34:18:07\r\n       cette droite a gagn\u00e9\r\n      la bataille des id\u00e9es.\r\n\r\n19:34:18:11  19:34:21:13\r\nComment allez-vous contre-attaquer ?\r\n\r\n19:34:21:18  19:34:26:13\r\n     -La droite a une majorit\u00e9\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au Parlement.\r\n\r\n19:34:26:18  19:34:32:04\r\n      On devra avoir recours\r\n beaucoup plus \u00e0 des r\u00e9f\u00e9rendums.\r\n\r\n19:34:32:09  19:34:35:21\r\n-Donc une strat\u00e9gie plus \u00e0 gauche ?\r\n\r\n19:34:36:02  19:34:40:09\r\n    -Ca veut dire une strat\u00e9gie\r\n       d'opposition active.\r\n\r\n19:34:40:13  19:34:45:02\r\n Nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s constructifs\r\n    dans les derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:34:45:07  19:34:49:14\r\n      Nous avons aussi obtenu\r\n     des r\u00e9sultats importants.\r\n\r\n19:34:49:19  19:34:53:02\r\n        Aujourd'hui, on est\r\n      dans un autre sc\u00e9nario.\r\n\r\n19:34:53:07  19:34:56:16\r\n     -L'humain et la politique\r\n       se m\u00e9langent parfois.\r\n\r\n19:34:56:21  19:35:00:17\r\nJe vous ai senti vex\u00e9 depuis octobre.\r\n\r\n19:35:00:22  19:35:07:14\r\n     -Non, j'avais le sentiment\r\nqu'il \u00e9tait temps de passer la main,\r\n\r\n19:35:07:19  19:35:17:09\r\n   que nous avions concr\u00e8tement\r\n    am\u00e9lior\u00e9 la vie des gens.\r\n\r\n19:35:17:13  19:35:20:22\r\n   Mais cette nouvelle situation\r\n        me motive beaucoup\r\n\r\n19:35:21:03  19:35:24:01\r\n      car les lignes de front\r\n        sont tr\u00e8s claires.\r\n\r\n19:35:24:06  19:35:29:21\r\n        Je suis surpris par\r\n cette politique \u00e9hont\u00e9e \u00e0 droite.\r\n\r\n19:35:30:02  19:35:33:08\r\n -Il y a eu un Levrat consensuel,\r\n\r\n19:35:33:12  19:35:36:20\r\n    \u00e7a a fonctionn\u00e9 pour sortir\r\n    C.Blocher du gouvernement.\r\n\r\n19:35:37:01  19:35:39:23\r\n  L\u00e0, c'est un Levrat de combat ?\r\n\r\n19:35:40:04  19:35:43:22\r\n         -C'est notre r\u00f4le\r\n    de s'adapter au changement.\r\n\r\n19:35:44:03  19:35:48:12\r\n    On a eu de bons r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:35:48:17  19:35:53:15\r\nOn a supprim\u00e9 le secret bancaire, \r\non a fait une r\u00e9forme \u00e9nerg\u00e9tique,\r\n\r\n19:35:53:20  19:35:57:09\r\n     on a augment\u00e9 le soutien\r\n        pour les cr\u00e8ches.\r\n\r\n19:35:57:13  19:36:01:23\r\n   Mais aujourd'hui, la droite, \r\n  guid\u00e9e par l'UDC, donne le ton.\r\n\r\n19:36:02:04  19:36:06:09\r\n    Il faudra que le PS adapte\r\n son style et ses moyens d'action.\r\n\r\n19:36:06:13  19:36:09:12\r\n     -Christian Levrat, merci.\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:11:11  19:36:14:12\r\n       -L'entretien int\u00e9gral\r\n        est sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:36:14:17  19:36:19:03\r\nChristian Levrat pr\u00e9cise qu'il exclut\r\n   une sortie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:36:20:07  19:36:23:17\r\n        Un magasin en vrac\r\n     a ouvert ce matin \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:36:23:22  19:36:28:05\r\n    Le principe est de rompre\r\navec la surabondance d'emballages,\r\n\r\n19:36:28:10  19:36:30:18\r\n     qui finissent en d\u00e9chets.\r\n\r\n19:36:30:23  19:36:34:05\r\n        M\u00eame du dentifrice\r\n     peut s'acheter en vrac !\r\n\r\n19:36:34:10  19:36:39:04\r\n      La tendance gagne aussi\r\n       les grandes surfaces.\r\n\r\n19:36:40:20  19:36:44:13\r\n       -Arriver au magasin\r\n       avec un sac plein,\r\n\r\n19:36:44:18  19:36:48:18\r\n     c'est la premi\u00e8re \u00e9tape\r\n   d'une d\u00e9marche z\u00e9ro d\u00e9chet.\r\n\r\n19:36:48:23  19:36:53:00\r\n   Au consommateur de remplir\r\n ses bocaux, bouteilles ou sacs.\r\n\r\n19:36:53:05  19:36:56:12\r\n    C\u00e9r\u00e9ales, p\u00e2tes, farines,\r\n     huiles, et cosm\u00e9tiques.\r\n\r\n19:36:56:17  19:37:00:04\r\n  Dans cette nouvelle \u00e9picerie\r\n   \u00e0 Sion, tout est en vrac.\r\n\r\n19:37:00:14  19:37:03:09\r\n     -Un tel magasin manquait.\r\n\r\n19:37:03:13  19:37:07:10\r\n      Il faut qu'on soit tous\r\n        un peu \u00e9cologiques.\r\n\r\n19:37:07:14  19:37:13:15\r\n    -Je trie le maximum et si\r\n je peux ne pas avoir de d\u00e9chets,\r\n\r\n19:37:13:20  19:37:17:11\r\n        c'est plus facile.\r\n\r\n19:37:17:22  19:37:24:08\r\n-Un geste \u00e9colo et le consommateur\r\n    s'y retrouve niveau prix.\r\n\r\n19:37:26:22  19:37:32:10\r\n        Il y a trois ans,\r\n    on a commenc\u00e9 une d\u00e9marche\r\n\r\n19:37:32:14  19:37:34:10\r\n         dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n19:37:34:12  19:37:38:16\r\n  Cela a commenc\u00e9 \u00e0 s'essouffler.\r\n\r\n19:37:38:20  19:37:41:16\r\n  Donc on s'est dit qu'il fallait\r\n        faire quelque chose\r\n\r\n19:37:41:20  19:37:43:17\r\n   pour \u00e9liminer les emballages.\r\n\r\n19:37:43:17  19:37:47:23\r\n-Apr\u00e8s Londres, Paris ou Berlin,\r\n  le vrac a le vent en poupe.\r\n\r\n19:37:48:04  19:37:50:20\r\n La premi\u00e8re \u00e9picerie du genre a\r\n ouvert \u00e0 Gen\u00e8ve il y a 6 mois,\r\n\r\n19:37:51:01  19:37:52:17\r\n    avec 50 clients par jour.\r\n\r\n19:37:53:03  19:37:56:04\r\n-Des gens viennent d'autres villes\r\n\r\n19:37:56:09  19:37:59:07\r\n          pour nous voir.\r\n\r\n19:37:59:11  19:38:05:14\r\n    On se demandait si les gens\r\n allaient changer leurs habitudes.\r\n\r\n19:38:06:00  19:38:10:09\r\n-Loin du z\u00e9ro d\u00e9chet, les grandes\r\nsurfaces tentent de les limiter.\r\n\r\n19:38:10:13  19:38:13:19\r\n    Des caisses r\u00e9utilisables\r\n     plut\u00f4t que des cartons,\r\n\r\n19:38:14:00  19:38:17:19\r\n Migros a r\u00e9duit son empreinte \r\n \u00e9cologique de 75'000 t par an.\r\n\r\n19:38:32:16  19:38:36:02\r\n     -Avec 730 kg de d\u00e9chets\r\n     par an et par habitant,\r\n\r\n19:38:36:07  19:38:40:09\r\nla Suisse est le 2\u00e8me pays europ\u00e9en\r\n   \u00e0 produire le plus d'ordures.\r\n\r\n19:38:40:13  19:38:42:11\r\n    La moiti\u00e9 d'entres elles\r\n        sont recycl\u00e9es.\r\n\r\n19:38:43:11  19:38:45:20\r\n    -L'UDC continue son combat\r\n\r\n19:38:46:01  19:38:49:23\r\n contre le Centre Islam et Soci\u00e9t\u00e9\r\n   de l'Universit\u00e9 de Fribourg.\r\n\r\n19:38:50:04  19:38:53:15\r\n En mars, le Grand Conseil avait \r\n invalid\u00e9 l'initiative cantonale.\r\n\r\n19:38:53:20  19:38:57:06\r\n     Mais l'UDC fribourgeoise\r\n       a d\u00e9pos\u00e9 un recours.\r\n\r\n19:38:58:22  19:39:01:13\r\n  L'ob\u00e9sit\u00e9 est un mal du si\u00e8cle.\r\n\r\n19:39:01:18  19:39:05:17\r\n   Les femmes enceintes ob\u00e8ses \r\n  sont toujours plus nombreuses.\r\n\r\n19:39:05:22  19:39:09:23\r\n        Les risques sont l\u00e0\r\n       en mati\u00e8re de diab\u00e8te\r\n\r\n19:39:10:05  19:39:12:14\r\n ou de maladies cardiovasculaires.\r\n\r\n19:39:12:19  19:39:15:22\r\n Y compris pour l'enfant \u00e0 na\u00eetre.\r\n\r\n19:39:16:20  19:39:19:13\r\n         -Bonjour, Madame.\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n19:39:21:01  19:39:24:18\r\n -M\u00e9lanie est enceinte de 5 mois\r\n   et est suivie de tr\u00e8s pr\u00e8s,\r\n\r\n19:39:24:23  19:39:27:18\r\n    en raison de son ob\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n19:39:29:08  19:39:31:14\r\n  -Vous avez un fond ut\u00e9rin \u00e0 25.\r\n\r\n19:39:31:19  19:39:34:02\r\n       C'est un peu fauss\u00e9.\r\n\r\n19:39:34:11  19:39:37:00\r\n   -Je faisais de l'hyperphagie.\r\n\r\n19:39:37:05  19:39:40:03\r\n   Avec des crises de boulimie.\r\n\r\n19:39:40:08  19:39:45:01\r\n     Il a fallu r\u00e9guler cela.\r\n\r\n19:39:47:03  19:39:51:20\r\n    -Vous avez plus de risques\r\n  de d\u00e9velopper une hypertension.\r\n\r\n19:39:52:01  19:39:56:20\r\n   -J'\u00e9tais en train de maigrir\r\n     et il faut que j'arr\u00eate.\r\n\r\n19:39:57:01  19:40:01:20\r\nIl faut trouver un nouvel \u00e9quilibre.\r\n\r\n19:40:03:15  19:40:07:17\r\n -Avec le programme contrepoids,\r\n    la pr\u00e9vention s'organise.\r\n\r\n19:40:08:07  19:40:11:02\r\n-L'ob\u00e9sit\u00e9 est un sujet qui d\u00e9range.\r\n\r\n19:40:11:07  19:40:14:02\r\n       On peine \u00e0 l'aborder.\r\n\r\n19:40:14:07  19:40:20:11\r\n    Il faut pourtant en parler\r\n   ouvertement avec le patient.\r\n\r\n19:40:30:22  19:40:34:04\r\n       -Les chiffres sont\r\n   en constante augmentation.\r\n\r\n19:40:34:09  19:40:39:19\r\nM\u00e9lanie veut s'en sortir et vient\r\n  tester les ateliers sportifs.\r\n\r\n19:40:41:02  19:40:44:02\r\n    -A la naissance, les b\u00e9b\u00e9s\r\n\r\n19:40:44:07  19:40:46:04\r\n         n\u00e9s de m\u00e8re ob\u00e8se\r\n\r\n19:40:46:09  19:40:48:22\r\n peuvent avoir un poids excessif.\r\n\r\n19:40:49:03  19:40:56:21\r\n Ils risques d'\u00eatre programm\u00e9s pour\r\ndevenir m\u00e9taboliquement en surpoids.\r\n\r\n19:41:03:11  19:41:07:20\r\n-Les cons\u00e9quences sont importantes.\r\n\r\n19:41:08:09  19:41:11:10\r\n     -L'enfant aide \u00e0 me dire:\r\n\r\n19:41:11:14  19:41:15:05\r\n       OK ou fais attention.\r\n\r\n19:41:15:23  19:41:19:00\r\n    -Prendre en main la sant\u00e9\r\n        des futures m\u00e8res\r\n\r\n19:41:19:05  19:41:22:22\r\n          pour assurer\r\n     celle de leurs enfants.\r\n\r\n19:41:24:06  19:41:28:07\r\n-Fran\u00e7ois Hollande a plant\u00e9 le d\u00e9cor:\r\n        \"Je ne c\u00e9derai pas\",\r\n\r\n19:41:28:11  19:41:31:11\r\n        dit-il au mouvement\r\n   contre la r\u00e9forme du travail.\r\n\r\n19:41:31:15  19:41:33:12\r\n    Une semaine agit\u00e9e s'ouvre.\r\n\r\n19:41:33:17  19:41:37:00\r\n  Des gr\u00e8ves, des manifestations,\r\n       des trains supprim\u00e9s,\r\n\r\n19:41:37:05  19:41:40:23\r\n   le mouvement de contestation\r\n     a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:41:42:08  19:41:45:14\r\n       -Une \u00e9paisse fum\u00e9e \r\n      pour emp\u00eacher l'acc\u00e8s\r\n\r\n19:41:45:19  19:41:48:21\r\n\u00e0 cette raffinerie de Saint-Nazaire.\r\n\r\n19:41:49:02  19:41:54:12\r\n Des routes paralys\u00e9es de Lille\r\n\u00e0 Marseille en passant par Caen,\r\n\r\n19:41:54:17  19:41:59:05\r\n         o\u00f9 200 camions\r\n   ont bloqu\u00e9 le p\u00e9riph\u00e9rique.\r\n\r\n19:41:59:10  19:42:04:12\r\n   Et puis il y a ces d\u00e9fil\u00e9s\r\n dans toutes les grandes villes.\r\n\r\n19:42:04:17  19:42:07:10\r\n    On la disait essouffl\u00e9e,\r\n\r\n19:42:07:14  19:42:11:18\r\n     la mobilisation contre\r\nla loi travail semble reprendre.\r\n\r\n19:42:13:09  19:42:15:09\r\n       -Il y a une dynamique\r\n\r\n19:42:15:13  19:42:18:00\r\n         qui s'enclenche.\r\n\r\n19:42:18:05  19:42:22:00\r\n  \u00c7a prendra du temps mais contre\r\n ce projet il n'y a pas de limite.\r\n\r\n19:42:22:16  19:42:24:20\r\n   -Une semaine de mobilisation\r\n      qui s'annonce chaude.\r\n\r\n19:42:25:01  19:42:27:12\r\nLes syndicats promettent d'entamer\r\n\r\n19:42:27:17  19:42:31:07\r\n          un bras-de-fer.\r\n\r\n19:42:31:11  19:42:35:16\r\n       F.Hollande a promis\r\n de ne rien c\u00e9der sur ce dossier.\r\n\r\n19:42:36:04  19:42:39:23\r\n          -On en a marre\r\n    d'\u00eatre pris pour des cons.\r\n\r\n19:42:40:04  19:42:42:13\r\n  On a les a\u00e9roports, les quais,\r\n\r\n19:42:42:18  19:42:45:11\r\n    les routiers, les dockers.\r\n\r\n19:42:45:15  19:42:48:18\r\n        Si on bloque tout,\r\n    l'\u00e9conomie va s'effondrer.\r\n\r\n19:42:49:05  19:42:53:01\r\n    -Un programme qui risque\r\n d'\u00eatre perturb\u00e9 par les heurts\r\n\r\n19:42:53:06  19:42:56:18\r\n        qui accompagnent\r\n   chacun des rassemblements.\r\n\r\n19:42:56:23  19:43:01:18\r\nCe mardi, des altercations \u00e0 Rennes\r\n   et \u00e0 Lyon, ou encore \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:43:01:23  19:43:05:13\r\n   Des explosions retentissent\r\n\r\n19:43:05:18  19:43:10:11\r\n          Des casseurs\r\n   ont affront\u00e9 les policiers.\r\n\r\n19:43:10:16  19:43:15:06\r\nJets de pierres et de p\u00e9tards contre\r\n   matraques et gaz lacrymog\u00e8nes.\r\n\r\n19:43:15:15  19:43:18:05\r\n    -C'est une infime minorit\u00e9\r\n\r\n19:43:18:10  19:43:21:04\r\n      qui essaie de perturber\r\n\r\n19:43:21:09  19:43:25:21\r\n  pour qu'on parle d'autre chose\r\n      que du projet de loi.\r\n\r\n19:43:26:08  19:43:31:06\r\n      -Les syndicats appellent\r\n\u00e0 un nouveau rassemblement ce jeudi.\r\n\r\n19:43:36:15  19:43:41:11\r\n   -Un indicateur d\u00e9cisif pointe\r\nles difficult\u00e9s du tourisme suisse.\r\n\r\n19:43:41:15  19:43:45:05\r\nL'argent d\u00e9pens\u00e9 par des \u00e9trangers\r\n   en Suisse a fortement recul\u00e9\r\n\r\n19:43:45:10  19:43:48:10\r\n    par rapport \u00e0 celui d\u00e9pens\u00e9\r\n   par les Suisses \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:43:48:14  19:43:52:08\r\n        J.Schneider-Ammann \r\n       convoque une r\u00e9union.\r\n\r\n19:43:54:19  19:43:58:04\r\n      \"They say the Swiss\r\n are the happiest in the world,\r\n\r\n19:43:58:09  19:44:01:03\r\n  let's find out, shall we ?\".\r\n\r\n19:44:01:14  19:44:05:11\r\n   -Les touristes qui viennent\r\nvoir si les Suisses sont heureux,\r\n\r\n19:44:05:15  19:44:07:03\r\n      sont moins nombreux.\r\n\r\n19:44:07:21  19:44:13:23\r\n  C'est un nouvel indicateur qui\r\nle montre: la balance touristique.\r\n\r\n19:44:14:04  19:44:18:07\r\nLa diff\u00e9rence entre les d\u00e9penses \r\ndes touristes \u00e9trangers en Suisse\r\n\r\n19:44:18:11  19:44:21:05\r\n et celles des touristes suisses\r\n          \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n19:44:21:10  19:44:23:19\r\n   est de plus en plus mince.\r\n\r\n19:44:24:00  19:44:28:01\r\n 2015, la m\u00e9t\u00e9o et le franc fort\r\n      acc\u00e9l\u00e8rent le d\u00e9clin.\r\n\r\n19:44:30:07  19:44:32:20\r\n    -Il y a des raisons connues\r\n\r\n19:44:33:01  19:44:35:00\r\n      comme la force du franc\r\n\r\n19:44:35:05  19:44:38:19\r\n   et l'attractivit\u00e9 de voyages\r\n    bon march\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:44:39:00  19:44:42:20\r\n         Et le terrorisme\r\n       qui a frapp\u00e9 l'Europe\r\n\r\n19:44:43:01  19:44:52:17\r\n   a dissuad\u00e9 ceux qui venaient\r\n       de Russie ou d'Asie.\r\n\r\n19:44:53:14  19:44:56:12\r\n     -Alors que les villes \r\n    supportent bien le choc,\r\n\r\n19:44:56:17  19:44:59:06\r\nle perdant, c'est le tourisme alpin.\r\n\r\n19:44:59:15  19:45:01:13\r\n       -Dans les montagnes,\r\n\r\n19:45:01:18  19:45:04:23\r\n       il y a des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:45:05:04  19:45:09:08\r\n Si l'on ne veut pas qu'il y ait \r\nune perte de l'\u00e9conomie en g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n19:45:09:12  19:45:12:09\r\n     dans les r\u00e9gions alpines,\r\n        alors il faut agir.\r\n\r\n19:45:12:20  19:45:17:00\r\n  -La situation est si grave que\r\nJohann Schneider-Ammann s'en m\u00eale.\r\n\r\n19:45:17:05  19:45:20:17\r\n Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral va r\u00e9unir\r\n   un sommet sur le tourisme.\r\n\r\n19:45:21:04  19:45:23:03\r\n      -Nous nous r\u00e9jouissons\r\n\r\n19:45:23:08  19:45:25:23\r\n       que tous les secteurs\r\n\r\n19:45:26:04  19:45:30:09\r\ntirent \u00e0 la m\u00eame corde et appellent\r\n  le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 comprendre\r\n\r\n19:45:30:13  19:45:33:16\r\n    les besoins d'une \u00e9conomie\r\n    qui ne peut pas compenser\r\n\r\n19:45:33:21  19:45:36:09\r\nle franc fort par les importations.\r\n\r\n19:45:38:04  19:45:40:17\r\n-Il y a urgence, si on veut \u00e9viter\r\n\r\n19:45:40:22  19:45:43:00\r\n        que les touristes\r\n      d\u00e9sertent notre pays.\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:45:14\r\n     -On \u00e9voquait le tourisme.\r\n\r\n19:45:45:19  19:45:48:17\r\nLa nouvelle \u00e9conomie li\u00e9e \u00e0 Internet\r\n       change aussi la donne.\r\n\r\n19:45:48:22  19:45:51:04\r\n          Airbnb conna\u00eet\r\n    une croissance fulgurante.\r\n\r\n19:45:51:09  19:45:54:10\r\n  En 2015, 300'000 personnes ont\r\nr\u00e9serv\u00e9 leur h\u00e9bergement en Suisse\r\n\r\n19:45:54:14  19:45:56:21\r\n par ce biais, le double de 2014.\r\n\r\n19:45:57:19  19:46:00:20\r\n      Cette nouvelle \u00e9conomie\r\n      ne va pas sans crises.\r\n\r\n19:46:01:01  19:46:04:17\r\n     Les taxis professionnels\r\n    ont manifest\u00e9 contre Uber.\r\n\r\n19:46:04:22  19:46:08:08\r\n   Ils jugent cette concurrence\r\n      d\u00e9loyale et ill\u00e9gale.\r\n\r\n19:46:10:01  19:46:14:16\r\n       Nous votons le 5 juin\r\nune r\u00e9vision de la loi sur l'asile.\r\n\r\n19:46:14:21  19:46:19:18\r\n          Le projet table\r\nsur 24'000 demandes d'asile par an,\r\n\r\n19:46:19:22  19:46:24:11\r\n        un nombre inf\u00e9rieur\r\n       aux chiffres actuels.\r\n\r\n19:46:25:11  19:46:28:20\r\n -La restructuration de l'asile,\r\n\r\n19:46:29:01  19:46:32:06\r\n     c'est une acc\u00e9l\u00e9ration\r\n        des proc\u00e9dures,\r\n\r\n19:46:32:11  19:46:37:00\r\n      ainsi qu'une refonte\r\nde la r\u00e9partition des requ\u00e9rants.\r\n\r\n19:46:37:05  19:46:43:18\r\n  Berne augmentera sa capacit\u00e9\r\n  d'accueil de 1'400 \u00e0 5'000.\r\n\r\n19:46:43:23  19:46:48:04\r\n      Des places r\u00e9parties\r\n        dans 20 centres.\r\n\r\n19:46:48:09  19:46:54:13\r\nCe projet repose sur le sc\u00e9nario\r\n   de 24'000 demandes par an.\r\n\r\n19:46:54:18  19:47:00:22\r\n   Alors que 40'000 requ\u00e9rants\r\n sont arriv\u00e9s en Suisse en 2015.\r\n\r\n19:47:01:03  19:47:07:00\r\n      Un probl\u00e8me de taille\r\n       pour les opposants.\r\n\r\n19:47:08:06  19:47:10:09\r\n       -Ce n'est pas honn\u00eate\r\n\r\n19:47:10:13  19:47:13:09\r\n       de faire la campagne\r\n\r\n19:47:13:13  19:47:18:15\r\n        avec ces chiffres.\r\n\r\n19:47:18:20  19:47:21:11\r\n        On dit aux cantons\r\n    que s'ils acceptent la loi,\r\n\r\n19:47:21:16  19:47:23:09\r\n   ils auront moins de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:47:23:13  19:47:25:11\r\n            C'est faux.\r\n\r\n19:47:25:21  19:47:28:19\r\n-Le magistrat en charge de l'asile\r\n          \u00e0 Gen\u00e8ve sait\r\n\r\n19:47:29:00  19:47:33:02\r\n que la r\u00e9forme ne r\u00e9soudra pas \r\nle probl\u00e8me des places d'accueil.\r\n\r\n19:47:33:11  19:47:35:19\r\n -On ne peut pas dire aujourd'hui\r\n\r\n19:47:36:00  19:47:38:13\r\n  que la situation est d\u00e9pass\u00e9e.\r\n\r\n19:47:38:18  19:47:42:06\r\n Il faut attendre la mise en place\r\n           du dispositif\r\n\r\n19:47:42:11  19:47:45:12\r\n            pour juger\r\n  des modifications n\u00e9cessaires.\r\n\r\n19:47:45:22  19:47:48:22\r\n-La Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9voit 500 mios\r\n\r\n19:47:49:03  19:47:52:16\r\n         pour la cr\u00e9ation\r\ndes nouvelles places d'h\u00e9bergement.\r\n\r\n19:47:52:21  19:47:55:23\r\n Si les demandes se maintiennent\r\n        au niveau actuel,\r\n\r\n19:47:56:04  19:47:58:11\r\n      ce sera insuffisant.\r\n\r\n19:47:59:14  19:48:02:20\r\n       -La RTS vous propose \r\n       un coup de projecteur\r\n\r\n19:48:03:01  19:48:06:21\r\nsur les pesticides et les fongicides\r\n        employ\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:48:07:02  19:48:13:21\r\n Cette carte recense les communes\r\n selon leur usage des pesticides.\r\n\r\n19:48:14:02  19:48:16:09\r\n         Nos journalistes\r\n    ont contact\u00e9 des communes.\r\n\r\n19:48:16:13  19:48:19:16\r\n       Parfois, des citoyens\r\n    demandent \u00e0 leurs autorit\u00e9s\r\n\r\n19:48:19:21  19:48:22:15\r\n   pourquoi ils n'y apparaissent\r\n            pas encore.\r\n\r\n19:48:22:20  19:48:26:17\r\n   C'est \u00e0 voir sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:48:27:18  19:48:31:06\r\n        Dans cette s\u00e9rie,\r\n    voici l'exemple de Lavaux.\r\n\r\n19:48:31:11  19:48:36:02\r\n     Les vignerons de la r\u00e9gion\r\nrevendiquent une pratique exemplaire.\r\n\r\n19:48:36:07  19:48:41:04\r\n   Ils ne veulent plus recourir \r\n  aux fongicides par h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n19:48:44:02  19:48:47:18\r\n   -Le ballet des h\u00e9licopt\u00e8res\r\n    sur le vignoble de Lavaux\r\n\r\n19:48:47:23  19:48:50:15\r\n   virevoltera prochainement.\r\n\r\n19:48:50:20  19:48:54:00\r\n Mais pas de produit de synth\u00e8se\r\n       dans le r\u00e9servoir.\r\n\r\n19:48:54:13  19:48:57:07\r\n      -R\u00e9volution: du soufre,\r\n\r\n19:48:57:11  19:49:00:11\r\n  de l'extrait d'algues, du lait,\r\n\r\n19:49:00:16  19:49:05:20\r\n         du bicarbonate,\r\n     du cuivre et du Stamina.\r\n\r\n19:49:06:01  19:49:10:17\r\nLe Stamina est le seul produit qui\r\nnous interdit la d\u00e9nomination Bio.\r\n\r\n19:49:11:05  19:49:14:15\r\n-La Conf\u00e9d\u00e9ration veut restreindre\r\n         les possibilit\u00e9s\r\n\r\n19:49:14:20  19:49:18:06\r\nd'\u00e9pandage de produits chimiques\r\n        par h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n19:49:18:11  19:49:21:05\r\n    Et les vieilles m\u00e9thodes\r\n      n'ont plus la cote.\r\n\r\n19:49:21:14  19:49:25:01\r\n -Ce n'est pas bon pour la sant\u00e9.\r\n\r\n19:49:25:06  19:49:31:03\r\nEt le consommateur a une influence,\r\n     on ne peut pas l'ignorer.\r\n\r\n19:49:36:07  19:49:39:06\r\n -C'est un changement d'\u00e9poque.\r\n\r\n19:49:39:11  19:49:42:15\r\n     Tout le Lavaux recevra \r\n     son nouveau traitement.\r\n\r\n19:49:42:20  19:49:47:07\r\n     Ces vignerons pourront\r\n   briguer un certificat Bio.\r\n\r\n19:49:47:23  19:49:50:18\r\n   -Certains vignerons pourront\r\n\r\n19:49:50:23  19:49:53:17\r\ns'engager dans une certification Bio.\r\n\r\n19:49:53:22  19:49:56:11\r\nCe qui n'\u00e9tait pas le cas auparavant,\r\n\r\n19:49:56:16  19:50:00:14\r\n car les h\u00e9licopt\u00e8res survolaient\r\n     l'ensemble du vignoble.\r\n\r\n19:50:01:00  19:50:04:16\r\n-En Valais, les traitements doux\r\n   sont test\u00e9s depuis 10 ans\r\n\r\n19:50:04:21  19:50:07:06\r\n  sur des parcelles morcel\u00e9es.\r\n\r\n19:50:07:11  19:50:11:11\r\n  Les ennemis sont les m\u00eames: \r\n  les champignons de la vigne.\r\n\r\n19:50:11:16  19:50:15:01\r\n    La m\u00e9thode est efficace,\r\n    mais elle a des limites.\r\n\r\n19:50:15:11  19:50:18:22\r\n      -Les produits naturels\r\n\r\n19:50:19:03  19:50:22:04\r\n   ne permettent pas de corriger\r\n\r\n19:50:22:09  19:50:25:02\r\n    une attaque d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9e.\r\n\r\n19:50:25:07  19:50:28:16\r\n     On doit couvrir le v\u00e9g\u00e9tal\r\nau fur et \u00e0 mesure de la croissance.\r\n\r\n19:50:29:02  19:50:31:09\r\n       -Les scientifiques\r\n       ont fait des tests\r\n\r\n19:50:31:13  19:50:34:11\r\npour d\u00e9finir forces et faiblesses\r\n     des produits naturels.\r\n\r\n19:50:34:16  19:50:38:09\r\n Il reste des inconnues, comme \r\nle climat plus humide du Lavaux.\r\n\r\n19:50:38:18  19:50:40:19\r\n   -Le climat n'est pas le m\u00eame\r\n\r\n19:50:41:00  19:50:43:09\r\n    que dans le Valais central.\r\n\r\n19:50:43:13  19:50:46:23\r\n  On a souvent une forte pression\r\n        d'o\u00efdium \u00e0 Lavaux.\r\n\r\n19:50:47:04  19:50:51:05\r\nEt on n'a pas d'historique sur une\r\nann\u00e9e \u00e0 forte pression de mildiou.\r\n\r\n19:50:51:14  19:50:54:08\r\n    -On est oblig\u00e9s d'observer\r\n\r\n19:50:54:12  19:50:57:14\r\n      plus souvent la vigne.\r\n\r\n19:50:58:00  19:51:01:19\r\n   -Tourner le dos \u00e0 la chimie\r\n  pour les traitements a\u00e9riens,\r\n\r\n19:51:02:00  19:51:06:12\r\n    un pari qui sera observ\u00e9.\r\n\r\n19:51:11:07  19:51:14:08\r\n     -L'emploi des pesticides\r\n        et des fongicides\r\n\r\n19:51:14:12  19:51:17:06\r\n     passent par la formation\r\n        des agriculteurs.\r\n\r\n19:51:17:11  19:51:21:06\r\nIl s'agit d'apprendre leur maniement\r\n   et d'organiser les contr\u00f4les.\r\n\r\n19:51:21:21  19:51:24:15\r\n      -Derni\u00e8res r\u00e9visions\r\n   avant les examens finaux !\r\n\r\n19:51:25:03  19:51:27:16\r\n-Comment se pr\u00e9sentent les d\u00e9g\u00e2ts ?\r\n\r\n19:51:27:21  19:51:30:12\r\n-C'est l'heure des r\u00e9capitulatifs.\r\n\r\n19:51:30:17  19:51:34:00\r\n      -Il ronge les boutons.\r\n\r\n19:51:34:05  19:51:39:02\r\n       Ca a des cons\u00e9quences\r\n      en termes de rendement.\r\n\r\n19:51:39:13  19:51:43:15\r\n  -Andr\u00e9 Chassot leur enseigne\r\ncomment utiliser les pesticides,\r\n\r\n19:51:43:20  19:51:46:06\r\n       en dernier recours.\r\n\r\n19:51:46:18  19:51:49:00\r\n      -On le r\u00e9p\u00e8te toujours.\r\n\r\n19:51:49:05  19:51:51:01\r\n          Il faut prendre\r\n\r\n19:51:51:06  19:51:54:00\r\n     des mesures pr\u00e9ventives.\r\n\r\n19:51:54:05  19:51:57:21\r\n     D'appliquer des m\u00e9thodes\r\n     qui permettent d'\u00e9viter\r\n\r\n19:51:58:02  19:52:02:08\r\n les interventions phytosanitaires\r\n    ou les r\u00e9duire au minimum.\r\n\r\n19:52:02:19  19:52:06:16\r\n   -Ils devront aussi assurer\r\n   une exploitation rentable,\r\n\r\n19:52:06:21  19:52:11:03\r\nce n'est pas toujours compatible\r\n avec les pr\u00e9ceptes enseign\u00e9s.\r\n\r\n19:52:11:13  19:52:17:17\r\n     -Ce sont des producteurs\r\n  qui doivent assurer un revenu.\r\n\r\n19:52:17:22  19:52:22:09\r\n        Dans certains cas,\r\nles interventions sont n\u00e9cessaires.\r\n\r\n19:52:22:13  19:52:27:08\r\n       Comme les herbicides.\r\n\r\n19:52:27:20  19:52:31:13\r\n-Apr\u00e8s sa formation d'opticienne,\r\n      Aurore suit les cours\r\n\r\n19:52:31:18  19:52:35:23\r\n   de l'institut de Grangeneuve\r\npour reprendre le domaine familial.\r\n\r\n19:52:36:04  19:52:39:14\r\n       Elle est consciente\r\n   des risques des pesticides.\r\n\r\n19:52:40:02  19:52:42:11\r\n     -Une partie des probl\u00e8mes\r\n\r\n19:52:42:16  19:52:45:17\r\n    vient des phytosanitaires.\r\n\r\n19:52:45:22  19:52:50:06\r\n         Mais en Suisse,\r\n     on est bien r\u00e9glement\u00e9s.\r\n\r\n19:52:50:17  19:52:55:05\r\n-Le contr\u00f4le des bonnes pratiques\r\n    incombe \u00e0 une association\r\n\r\n19:52:55:10  19:53:00:07\r\nqui inspecte les 2'700 exploitations\r\n       du canton de Fribourg.\r\n\r\n19:53:00:11  19:53:04:16\r\nCependant, des failles existent.\r\n\r\n19:53:05:04  19:53:08:20\r\n  -On ne voit pas ce qui se passe\r\n\r\n19:53:09:01  19:53:12:05\r\n            r\u00e9ellement.\r\n\r\n19:53:12:10  19:53:17:14\r\n On pourrait faire beaucoup plus,\r\n          \u00e7a co\u00fbte cher.\r\n\r\n19:53:23:04  19:53:25:17\r\n -Parmi les futurs agriculteurs,\r\n\r\n19:53:25:22  19:53:30:12\r\nune minorit\u00e9 opte pour le risque 0\r\n   en se tournant vers le bio.\r\n\r\n19:53:30:23  19:53:33:05\r\n     -En bio, on met l'accent\r\n\r\n19:53:33:10  19:53:35:11\r\n         sur le pr\u00e9ventif.\r\n\r\n19:53:35:15  19:53:39:10\r\n        On doit travailler\r\navec la nature et pas contre elle.\r\n\r\n19:53:39:14  19:53:43:10\r\n        On doit encourager\r\n     les m\u00e9canismes naturels.\r\n\r\n19:53:43:22  19:53:48:20\r\n    -La nocivit\u00e9 des produits\r\n    chimiques est enseign\u00e9e.\r\n\r\n19:53:49:01  19:53:53:11\r\nLa pratique est faite de compromis\r\n   qui doivent \u00eatre acceptables\r\n\r\n19:53:53:15  19:53:57:03\r\n    pour limiter les risques\r\n   sur la sant\u00e9 et la nature.\r\n\r\n19:53:58:14  19:54:00:14\r\n            -En tennis,\r\n\r\n19:54:00:19  19:54:05:11\r\n   Stan Wawrinka n'a pas trembl\u00e9\r\n pour son entr\u00e9e en lice \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:54:05:15  19:54:10:08\r\n  Le Vaudois a facilement domin\u00e9\r\n A.Ramos-Vinolas en deux manches.\r\n\r\n19:54:10:12  19:54:13:05\r\nUne prestation encourageante pour lui\r\n\r\n19:54:13:10  19:54:16:23\r\n      qui \u00e9tait en difficult\u00e9\r\n         sur terre battue.\r\n\r\n19:54:18:09  19:54:23:05\r\n   Les deux derni\u00e8res ann\u00e9es lui\r\nont apport\u00e9 deux grandes victoires.\r\n\r\n19:54:23:10  19:54:27:00\r\n    L'Open d'Australie en 2014\r\n    et Roland-Garros en 2015.\r\n\r\n19:54:27:05  19:54:33:01\r\n    Un homme l'a beaucoup aid\u00e9:\r\n   son entra\u00eeneur Magnus Norman.\r\n\r\n19:54:36:07  19:54:42:11\r\n  -Un duo qui a pourtant failli\r\n     ne jamais voir le jour.\r\n\r\n19:54:44:01  19:54:47:10\r\n    -Magnus c'\u00e9tait le ressenti\r\n\r\n19:54:47:14  19:54:49:19\r\n    qui faisait que je pensais\r\n\r\n19:54:50:00  19:54:51:21\r\n       qu'il allait m'aider.\r\n\r\n19:54:52:02  19:54:57:15\r\n  Il a refus\u00e9 pendant longtemps.\r\n\r\n19:54:58:11  19:55:02:00\r\n        -Et les r\u00e9sultats\r\n  ne se sont pas fait attendre:\r\n\r\n19:55:02:05  19:55:05:22\r\n  deux titres en Grand Chelem,\r\nun Masters 1000, une Coupe Davis\r\n\r\n19:55:06:03  19:55:09:16\r\n     et trois participations\r\n     aux Masters de Londres.\r\n\r\n19:55:11:10  19:55:14:05\r\n          -Je suis arriv\u00e9\r\n      avec un regard nouveau.\r\n\r\n19:55:14:10  19:55:20:23\r\n     J'ai beaucoup travaill\u00e9\r\n   sur sa confiance et son jeu.\r\n\r\n19:55:22:14  19:55:24:21\r\n    -Mais au-del\u00e0 du travail,\r\n\r\n19:55:25:02  19:55:29:03\r\n       la force du tandem\r\n      c'est sa complicit\u00e9.\r\n\r\n19:55:29:18  19:55:33:09\r\n        -Il me cerne bien.\r\n\r\n19:55:33:13  19:55:39:17\r\n      S'il n'avait pas senti\r\n      ce qu'il me fallait...\r\n\r\n19:55:39:22  19:55:46:23\r\n   Apr\u00e8s, on a aussi des moments\r\n      o\u00f9 on peut s'engueuler.\r\n\r\n19:55:47:04  19:55:52:18\r\n          Mais \u00e0 la fin,\r\n      on trouve une solution.\r\n\r\n19:55:53:05  19:55:57:10\r\n -Si Norman a mis un terme \u00e0 sa \r\ncarri\u00e8re de joueur quand Wawrinka\r\n\r\n19:55:57:14  19:56:00:22\r\n      a commenc\u00e9 la sienne,\r\nils poss\u00e8dent des points communs.\r\n\r\n19:56:01:03  19:56:03:14\r\n A commencer par leur caract\u00e8re.\r\n\r\n19:56:04:06  19:56:06:15\r\n       -On a le m\u00eame bagage\r\n\r\n19:56:06:19  19:56:09:18\r\n     et la m\u00eame personnalit\u00e9.\r\n\r\n19:56:09:23  19:56:15:15\r\n    Je pense que nous resterons\r\n          amis \u00e0 jamais.\r\n\r\n19:56:17:11  19:56:21:17\r\n -Une amiti\u00e9 qui pourrait encore\r\n  se renforcer \u00e0 Roland-Garros,\r\n\r\n19:56:21:22  19:56:24:21\r\n       o\u00f9 Wawrinka tentera\r\n     de conserver son titre.\r\n\r\n19:56:25:13  19:56:28:23\r\n    -L'\u00e9quipe suisse de hockey\r\n       quitte les Mondiaux.\r\n\r\n19:56:29:04  19:56:33:00\r\n   Elle a \u00e9t\u00e9 battue aujourd'hui\r\n par la R\u00e9publique tch\u00e8que, 5 \u00e0 4.\r\n\r\n19:56:33:05  19:56:36:15\r\n    La d\u00e9faite place P.Fischer\r\n      en position d\u00e9licate.\r\n\r\n19:56:38:08  19:56:41:04\r\n -Les Suisses ont la t\u00eate basse.\r\n\r\n19:56:41:09  19:56:44:04\r\n      Ils avaient pourtant\r\n       ouvert la marque,\r\n\r\n19:56:44:09  19:56:46:18\r\n        mais les Tch\u00e8ques\r\n       \u00e9taient sup\u00e9rieurs.\r\n\r\n19:56:46:23  19:56:51:23\r\n   Un \u00e9chec pour l'entra\u00eeneur,\r\n        Patrick Fischer.\r\n\r\n19:56:52:11  19:56:56:02\r\n -On a tout essay\u00e9 jusqu'au bout.\r\n\r\n19:56:56:07  19:56:59:05\r\n      Mais \u00e7a n'a pas suffi.\r\n\r\n19:56:59:10  19:57:03:16\r\nOn a fait les m\u00eames erreurs pendant\r\n tout le tournoi et on est punis.\r\n\r\n19:57:03:21  19:57:07:00\r\nCa me fait tr\u00e8s mal pour les joueurs.\r\n\r\n19:57:07:14  19:57:11:14\r\n  -Des erreurs r\u00e9currentes que\r\nPatrick Fischer et ses assistants\r\n\r\n19:57:11:19  19:57:13:04\r\n      n'ont pas su gommer.\r\n\r\n19:57:13:09  19:57:16:08\r\nMais pour Gil Montandon, ce n'est\r\npas une raison pour tout changer.\r\n\r\n19:57:16:18  19:57:18:14\r\n        -On lui a reproch\u00e9\r\n\r\n19:57:18:19  19:57:21:10\r\n     son manque d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:57:21:14  19:57:25:15\r\n   Maintenant, il a l'exp\u00e9rience\r\n    d'un championnat du monde.\r\n\r\n19:57:25:20  19:57:27:17\r\n Ca serait dommage de tout jeter.\r\n\r\n19:57:27:22  19:57:30:00\r\n Surtout qu'il y a les JO en 2018\r\n\r\n19:57:30:05  19:57:32:23\r\n   et les championnats du monde\r\n        en Suisse en 2020.\r\n\r\n19:57:33:04  19:57:35:14\r\n        Si on pouvait jouer\r\n        sur le long terme,\r\n\r\n19:57:35:19  19:57:38:14\r\n\u00e7a pourrait former un super groupe.\r\n\r\n19:57:39:02  19:57:43:19\r\n-Patrick Fischer n'est pas remis en\r\nquestion non plus par la f\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:57:44:00  19:57:48:12\r\nLe d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux \u00e9quipes nationales,\r\n   Raeto Raffainer, temporise.\r\n\r\n19:57:49:20  19:57:52:23\r\n-Maintenant, on retourne \u00e0 Zurich,\r\n\r\n19:57:53:04  19:57:59:18\r\n      et nous allons parler.\r\n\r\n19:57:59:23  19:58:04:10\r\n  Nous communiquerons notre choix\r\n  pour les deux prochaines ann\u00e9es\r\n\r\n19:58:04:14  19:58:06:19\r\n           \u00e0 la mi-juin.\r\n\r\n19:58:07:05  19:58:11:15\r\n-La prochaine \u00e9ch\u00e9ance pour l'\u00e9quipe\r\n suisse tombe \u00e0 l'automne prochain.\r\n\r\n19:58:13:10  19:58:18:11\r\n-Pedro Almodovar, pr\u00e9sent \u00e0 Cannes,\r\n est aussi dans les Panama Papers.\r\n\r\n19:58:18:15  19:58:21:14\r\n       Il n'a pas pu \u00e9viter\r\n   la question d'un journaliste,\r\n\r\n19:58:21:19  19:58:24:02\r\nmais s'en est tir\u00e9 par une pirouette.\r\n\r\n19:58:24:07  19:58:26:21\r\n  Je cite: \"Si les Panama Papers\r\n          \u00e9tait un film,\r\n\r\n19:58:27:02  19:58:29:21\r\non ne serait m\u00eame pas au g\u00e9n\u00e9rique.\"\r\n\r\n19:58:30:02  19:58:35:13\r\n    Son nouveau film \"Julieta\"\r\n      sort demain en Suisse.\r\n\r\n19:58:38:02  19:58:43:10\r\n       -Voici ses Julieta,\r\n     deux nouvelles actrices\r\n\r\n19:58:43:14  19:58:47:00\r\nsous le regard de Rossy de Palma.\r\n\r\n19:58:47:05  19:58:51:17\r\n Depuis 1988, le r\u00e9alisateur de la\r\nMovida filme les filles, les m\u00e8res,\r\n\r\n19:58:51:22  19:58:55:05\r\n   les soeurs, les copines et\r\nles grands-m\u00e8res comme personne.\r\n\r\n19:59:03:05  19:59:06:15\r\nPour explorer l'\u00e2me de cette m\u00e8re\r\n    abandonn\u00e9e par sa fille,\r\n\r\n19:59:06:20  19:59:09:11\r\n  il lui fallait deux actrices.\r\n\r\n19:59:09:15  19:59:12:02\r\n  Adriana Ugarte d'abord, star \r\n  de s\u00e9ries, a pass\u00e9 le casting\r\n\r\n19:59:12:07  19:59:15:05\r\n      sans savoir avec qui\r\n  elle risquait de travailler.\r\n\r\n19:59:15:14  19:59:17:10\r\n     -J'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pas savoir.\r\n\r\n19:59:17:14  19:59:20:07\r\n    C'est mieux pour mon calme.\r\n\r\n19:59:20:11  19:59:24:04\r\n    Travailler avec la pression\r\n que le directeur \u00e9tait Almodovar,\r\n\r\n19:59:24:09  19:59:26:17\r\n       \u00e9tait trop pour moi.\r\n\r\n19:59:29:15  19:59:32:23\r\n  -Et pour Julieta moins jeune,\r\n     il choisit Emma Suarez.\r\n\r\n19:59:33:04  19:59:36:22\r\nCette grande com\u00e9dienne s'attendait\r\n      \u00e0 \u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9e au monde\r\n\r\n19:59:37:03  19:59:40:02\r\ndans une com\u00e9die d'Almodovar, rat\u00e9.\r\n\r\n19:59:42:00  19:59:45:12\r\n-C'est un personnage qui parle peu.\r\n\r\n19:59:45:17  19:59:50:05\r\n  Ce qu'il raconte, il le raconte\r\n\r\n19:59:50:09  19:59:53:11\r\n        dans ses silences.\r\n\r\n19:59:53:15  19:59:57:10\r\n    La douleur s'est install\u00e9e,\r\n           profond\u00e9ment.\r\n\r\n19:59:57:14  20:00:05:08\r\n        Cette femme assume\r\n     de vivre avec l'abandon,\r\n\r\n20:00:05:12  20:00:10:01\r\navec l'absence et avec cette douleur.\r\n\r\n20:00:12:07  20:00:15:07\r\n-Seul visage connu: Rossy de Palma,\r\n     qui joue \u00e0 contre-emploi.\r\n\r\n20:00:20:13  20:00:23:18\r\n   -Au maquillage, on me mettait\r\n\r\n20:00:23:23  20:00:26:02\r\n        des poils longs...\r\n\r\n20:00:26:07  20:00:28:21\r\n   Fallait pas trop se regarder.\r\n\r\n20:00:32:14  20:00:35:15\r\n  -Un trio parfait qui permet \r\n  au cin\u00e9aste de passer un cap\r\n\r\n20:00:35:20  20:00:37:18\r\n      dans sa filmographie.\r\n\r\n20:00:38:18  20:00:43:11\r\n-La musique de toujours, les couleurs\r\n      et la fa\u00e7on de sentir...\r\n\r\n20:00:43:16  20:00:46:17\r\n     Avec un aspect diff\u00e9rent.\r\n\r\n20:00:46:22  20:00:51:02\r\n     Plus sec et plus subtil.\r\n\r\n20:00:51:07  20:00:57:05\r\n C'est une nouvelle d\u00e9monstration\r\n        du g\u00e9nie de Pedro.\r\n\r\n20:01:01:01  20:01:06:21\r\n-Un drame intense, o\u00f9 les h\u00e9ro\u00efnes\r\n   se consument de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n20:01:08:04  20:01:11:09\r\n        -Je vous rappelle\r\n     une information du jour:\r\n\r\n20:01:11:13  20:01:13:22\r\n Christian Levrat part au combat.\r\n\r\n20:01:14:03  20:01:21:02\r\n Il veut rempiler \u00e0 la t\u00eate du PS \r\net mener la contre-attaque en 2019.\r\n\r\n20:01:24:18  20:01:28:15\r\n       Ce soir, les sardines\r\n sont au menu de l'\u00e9mission \"ABE\".\r\n\r\n20:01:28:20  20:01:33:11\r\n       Un poisson populaire,\r\n     qui devient chic et cher.\r\n\r\n20:01:33:16  20:01:38:05\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous,\r\n            et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:43:09  20:01:46:23\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n J.Deffaugt, L.Estate, E.Gattlen,\r\nA.Giddey, K.Marcato, L.Martignetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT025268\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:03:25) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, Christian Levrat part au combat, il veut rempiler \u00e0 la t\u00eate du PS et mener la contre- attaque pour 2019 coup de barre \u00e0 gauche, il annonce davantage de r\u00e9f\u00e9rendums pour contrer la droite et il avertit : je cite : le PS sera parfois d\u00e9sagr\u00e9ables, c'est l'interview politique de ce journal, un magasin en vrac ou ration d'autres existent ou sont en projet \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Fribourg, les emballages sont supprim\u00e9s pour limiter les d\u00e9chets et servir la cause \u00e9cologique et \u00e0 sujet lance un cri d'alarme sur la proportion de femmes enceintes ob\u00e8ses, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, et au risque m\u00e9dical, y compris pour l'enfant \u00e0 na\u00eetre une s\u00e9rie de gr\u00e8ves et de manifestations s'engage en France contre la r\u00e9forme de la loi sur le travail aujourd'hui, c'est plus du blocage routier demain des trains seront supprim\u00e9s entre la France et la Suisse, regardez cette carte la RTS recense les communes selon leur usage des pesticides et puis fongicides, la suite de notre s\u00e9rie ce soir, les vignerons de la renonce aux produits chimiques pour sulfatage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:27 > 0:03:47) [94%] : \r\nIl a 45 ans dont 8 pass\u00e9s \u00e0 la t\u00eate du PS Christian Levrat, annonce aujourd'hui qu'il entend rempiler et combattre la droite qui a gagn\u00e9 aux r\u00e9centes \u00e9lections arrogante, selon lui, le ton a chang\u00e9, vous allez l'entendre, c'est un coup de barre \u00e0 gauche, moins de consensus et plus d'opposition le PS d\u00e9voile sa strat\u00e9gie : Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:48 > 0:03:50) [97%] : \r\nLes voil\u00e0 venu annoncer un changement strat\u00e9gique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:51 > 0:03:56) [94%] : \r\nLe Parti socialiste suisse ne regardera pas passer la caravane de la droite sans r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:56 > 0:04:26) [95%] : \r\nAvec la nouvelle majorit\u00e9 de droite au conseil national, le Parti socialiste se prend claque sur claque au Parlement et ses dirigeants ne croient plus gu\u00e8re \u00e0 leurs chances de nouer des alliances, ils annoncent donc que le PS entrent dans une logique d'opposition plus frontale avec force r\u00e9f\u00e9rendum pour contrer la droite qui a gagn\u00e9 des si\u00e8ges d\u00e9cisifs en octobre dernier et pour mener ce combat, toujours le m\u00eame homme, Christian Levrat a d\u00e9clar\u00e9 cet apr\u00e8s- midi qu'il rempilait jusqu'aux \u00e9lections de 2019 second\u00e9 \u00e0 Berne par le conseiller national Roger Nordmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:26 > 0:04:29) [99%] : \r\nMais l'UDC et le PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:30 > 0:04:53) [90%] : \r\nLa r\u00e9signation, c'est pas notre truc, Clermont, si on n'arrive plus \u00e0 planter des clous au Parlement, si on n'arrive plus \u00e0 faire des compromis constructifs au Parlement et que la majorit\u00e9 droite d\u00e9veloppe des projets extr\u00eame, on serait irresponsable de parler les combattre par r\u00e9f\u00e9rendum, comme \u00e7a, le peuple peut avoir le dernier mot, on peut aussi imaginer qu'apr\u00e8s avoir gagn\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum, peut-\u00eatre que la volont\u00e9 de chercher des dialogues et des solutions plus solides augmentera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:54 > 0:04:59) [92%] : \r\nMais gagner des r\u00e9f\u00e9rendums, ce n'est pas si facile et du coup, dans le camp bourgeois on tremble peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:01 > 0:05:20) [90%] : \r\nLe Parti socialiste, moins dangereux lorsque il recours ou pas, parce que le peuple lui donne tort, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, que ce soit dans les votations o\u00f9 les \u00e9lections et peut-\u00eatre que le Parti socialiste n'a pas encore compris que le PLR et l'UDC \u00e9taient les grands vainqueurs des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2011 et qu'ils sont dans la minorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:20 > 0:05:30) [94%] : \r\nEncore que les majorit\u00e9s sont \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, si sur les questions \u00e9conomiques et financi\u00e8res, le PS est tr\u00e8s isol\u00e9, il sera sans doute encore trouver des alli\u00e9s sur l'Europe et l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:33 > 0:05:41) [97%] : \r\nChristian Levrat bonsoir bonsoir, patron du PS de 2008 \u00e0 2019, \u00e7a ferait 12 ans c'est long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:42 > 0:06:08) [91%] : \r\n\u00e9coutez, c'est long, mais on est aujourd'hui, depuis les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, dans une situation assez diff\u00e9rente, on a une droite qui a incroyablement durcit le ton qui marchent au pas dict\u00e9e par l'UDC, qui en l'espace de 6 mois, a fait 8 milliards de cadeaux fiscaux aux grands actionnaires du pays \u00e0 six qu'\u00e0 sa client\u00e8le, l'arm\u00e9e, les routes, l'agriculture, il faut mener une politique d'opposition beaucoup plus durs, beaucoup plus active, ce \u00e0 quoi nous nous emploierons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:08 > 0:06:19) [89%] : \r\nQuand on regarde le le Parlement telle qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en en octobre pass\u00e9 cette droite et la gagner, pour l'instant, la bataille des id\u00e9es comment vous allez contre- attaquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:20 > 0:06:31) [89%] : \r\nBon, je crois qu'il faut \u00eatre clair aujourd'hui, la droite a une majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle a une majorit\u00e9 au Parlement, il y a le peuple : qui peut aujourd'hui la stopper, on va devoir avoir recours beaucoup plus \u00e7a \u00e0 des r\u00e9f\u00e9rendums.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:31 > 0:06:34) [99%] : \r\nPour parler clair, \u00e7a veut dire une strat\u00e9gie plus \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:35 > 0:06:52) [88%] : \r\nBrault, je sais pas mais \u00e7a veut dire en tout cas, dire une strat\u00e9gie d'opposition active, \u00e7a veut dire que le Parti Socialiste sera ici ou l\u00e0 un peu d\u00e9sagr\u00e9able, nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s constructif dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, nous avons obtenu aussi des r\u00e9sultats importants dans ces dos derni\u00e8re l\u00e9gislature au parlement, aujourd'hui, on a chang\u00e9 de film, on est dans un autre sc\u00e9nario.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:52 > 0:07:00) [93%] : \r\nL'humain et la politique se m\u00e9lange parfois je vous ai senti dites-moi si je me trompe, parfois vexer depuis octobre, il y a quelque chose de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:00 > 0:07:29) [91%] : \r\nNon, je ne crois pas, je ne crois pas, j'avais le sentiment pour tout \u00e0 fait honn\u00eate, il \u00e9tait temps d'Orlando peut-\u00eatre passer la main \u00e0 qui j'avais fait avec le 8 ans que nous avions obtenu beaucoup de progr\u00e8s que nous avions \u00e0 concr\u00e8tement au quotidien, am\u00e9liorer la vie des gens en trouvant des majorit\u00e9s au au Parlement, je dois vous dire que cette nouvelle situation me motive beaucoup parce que les lignes de France sont tr\u00e8s claires : on a une politique \u00e9hont\u00e9e \u00e0 \u00e0 droite qui me surprend, je m'attendais \u00e9videmment \u00e0 durcissement suite aux r\u00e9sultats des des votations mais \u00e7a me surprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:29 > 0:07:37) [91%] : \r\nIl y a eu un Levrat consensuel, \u00e7a a fonctionn\u00e9, parfois quand vous avez contribu\u00e9 \u00e0 pousser, Christoph Blocher hors du gouvernement, l\u00e0 c'est un autre Levrat de combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:37 > 0:08:06) [91%] : \r\nOui, \u00e7a, c'est une situation qui a chang\u00e9, je crois que c'est notre r\u00f4le, nous adapter \u00e0 \u00e0 ce changement, on a eu des bons r\u00e9sultats, on a eu des beaux progr\u00e8s on assure de supprimer le secret bancaire, on a fait une r\u00e9forme \u00e9nerg\u00e9tique, on a augment\u00e9 massivement le le soutien pour les cr\u00e8ches, pour la petite enfance, mais il faut voir que les majorit\u00e9s ont chang\u00e9, que aujourd'hui \u00e0 Berne c'est la droite qui donne le ton, elle se laisse guider par par l'UDC et il faudra que le le le Parti socialiste adapte et son Style et ses moyens d'action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:06 > 0:08:09) [92%] : \r\nChristian Levrat, merci, merci, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:09 > 0:08:18) [97%] : \r\nVoil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9 l'int\u00e9grale sur rtsinfo Point CH Christian Levrat pr\u00e9cise que sa strat\u00e9gie d'opposition exclut en revanche une sortie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:20 > 0:08:39) [93%] : \r\nUn magasin en vrac a ouvert \u00e0 Sion d'autres existent o\u00f9 sont projet\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Fribourg, le principe est de rompre avec la surabondance d'emballage qui finissent en d\u00e9chets vous allez le voir m\u00eame du dentifrice peut s'acheter en vrac, la tendance est si forte qu'elle gagne des grandes surfaces Elsa Anghinolfi Laurent Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:40 > 0:08:58) [91%] : \r\nArriv\u00e9 au magasin avec un sac d\u00e9j\u00e0 plein, cela peut para\u00eetre curieux et pourtant c'est la premi\u00e8re \u00e9tape d'une d\u00e9marche 0 d\u00e9chet au consommateur de remplir ses bocaux bouteilles ou sacs c\u00e9r\u00e9ales p\u00e2tes farine huile mais aussi cosm\u00e9tique dans cette nouvelle \u00e9picerie qui a ouvert ce matin \u00e0 Sion, tout est en vrac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:58 > 0:09:07) [91%] : \r\n\u00e7a manquait beaucoup un magasin qui vendent sans emballages, il faut quand m\u00eame un petit peu qu'on soit un peu plus tous \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:07 > 0:09:16) [85%] : \r\nJ'essaye de trier le maximum, je fais du compost, des choses comme \u00e7a, puis quand je mets les choses \u00e0 la poubelle, chaque fois, je me dis : mais qu'est ce que je peux faire avec, donc, si je peux ne pas avoir des d\u00e9chets, c'est un gros plus facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:17 > 0:09:38) [93%] : \r\nEn fait, il y a 3 ans maintenant, j'ai lu le livre de B\u00e9a Johnson 0 d\u00e9chet, on a commenc\u00e9 une d\u00e9marche dans ce sens-l\u00e0, jusqu'\u00e0 s'essouffler, puisqu'au bout d'un moment, on ne pouvait plus acheter nos produits que emball\u00e9s dans les grandes surfaces, donc on s'est dit qu'il fallait faire quelque chose pour limiter l'\u00e9liminer ses emballages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:38 > 0:09:50) [94%] : \r\nPlastic apr\u00e8s Londres, Paris ou Berlin le vrac a d\u00e9sormais le vent en poupe en Suisse romande, la premi\u00e8re \u00e9picerie du genre, a ouvert ses portes \u00e0 Gen\u00e8ve il y a 6 mois, avec une cinquantaine de clients par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:50 > 0:10:05) [94%] : \r\nIl y a m\u00eame des gens qui, qui vient de des autres villages de Sotteville nous voir et puis c'est g\u00e9nial parce que nous au d\u00e9but, on s'est dit c'est bon, est ce que les gens vont changer leurs habitudes de consommation et puis en fait oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:05 > 0:10:18) [92%] : \r\nTr\u00e8s loin du 0 d\u00e9chet, les grandes surfaces et ce toutefois de les limiter des caisses r\u00e9utilisables plut\u00f4t que des cartons pour transporter les bananes Migros a ainsi r\u00e9duit son empreinte \u00e9cologique de 75000 tonnes par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:18 > 0:10:30) [96%] : \r\nMigros est la premi\u00e8re entreprise \u00e0 avoir \u00e9limin\u00e9 les emballages en carton des tubes de dentifrice toutefois se passer totalement d'emballage n'est pas raisonnable parce que ces derniers permettent de prot\u00e9ger les produits du transport et de l'alt\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:31 > 0:10:41) [97%] : \r\nAvec 730 kilos de d\u00e9chets par an et par habitant, la Suisse est le 2\u00e8me pays europ\u00e9en \u00e0 produire le plus d'ordures derri\u00e8re le Danemark, la moiti\u00e9 d'entre elles sont recycl\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:42 > 0:10:56) [91%] : \r\nL'UDC ne renonce pas, dans son combat contre le Centre Islam et soci\u00e9t\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Fribourg en mars, le Grand Conseil avait invalid\u00e9 l'initiative cantonale, l'UDC aujourd'hui d\u00e9pose un recours aupr\u00e8s du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:58 > 0:11:15) [91%] : \r\nL'ob\u00e9sit\u00e9 est un mal du si\u00e8cle, en voici un nouvel effet les femmes enceintes ob\u00e8ses sont toujours plus nombreuses, elles repr\u00e9sentent maintenant 12 pourcent \u00e0 juger lance un cri d'alarme \u00e0 ce sujet, les risques sont l\u00e0 en mati\u00e8re de diab\u00e8te ou de maladies cardio- vasculaires, y compris pour l'enfant \u00e0 na\u00eetre les i0 riche Isabelle Gaudin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:15 > 0:11:21) [92%] : \r\nBonjour madame, bonjour, vous allez bien \u00e7a, M\u00e9lanie est enceinte de 5 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:21 > 0:11:25) [99%] : \r\nElle est suivie de tr\u00e8s pr\u00e8s depuis le d\u00e9but de sa grossesse en raison de son ob\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:27 > 0:11:33) [86%] : \r\nAlors vous \u00eates \u00e0 20 semaines, on l'terrain \u00e0 25 c'est un petit peu fauss\u00e9 \u00e0 cause en fait de l'abdomen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:33 > 0:11:44) [86%] : \r\nProbl\u00e8me que \u00e7a par sa vie, donc en plus, avait des crises de boulimie, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc le gros travail a \u00e9t\u00e9 de r\u00e9gler \u00e7a et l\u00e0, ne pas se dire, faut que je mange pour 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:45 > 0:11:51) [96%] : \r\nVous avez plus de risque en fait de d\u00e9velopper une hypertension \u00e0 cause des probl\u00e8mes de surpoids.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:51 > 0:12:02) [91%] : \r\nJ'\u00e9tais dans un processus de perte de poids et que l\u00e0 ils font plus que je sois dans ce processus-l\u00e0 et c'est trouver l'\u00e9quilibre l\u00e0- dedans sans prendre trop son p\u00e8re qui est plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:02 > 0:12:07) [91%] : \r\nAvec le programme contrepoids, les mots sont pos\u00e9es et la pr\u00e9vention s'organise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:07 > 0:12:20) [86%] : \r\nL'ob\u00e9sit\u00e9, c'est un sujet qui d\u00e9range et nous, en tant que soignant, on ne sait pas non plus comme un donc \u00e0 s\u00e9journer, c'\u00e9tait une occasion d'\u00e9lever cet abus et puis de permettre avait parl\u00e9 ouvertement avec les patients, puis sans qu'il ait un ressenti des jugements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:21 > 0:12:40) [96%] : \r\nEn Suisse et en Europe 22 pourcent des femmes enceintes sont en surpoids, 12 pourcent sont ob\u00e8ses, des chiffres en constante augmentation, je vous en prie, vous pouvez entrer, M\u00e9lanie a d\u00e9cid\u00e9 de s'en sortir, elle est venue tester les ateliers sportifs mis au point par l'\u00e9quipe des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:40 > 0:12:56) [91%] : \r\n\u00e0 la naissance, h\u00e9 bien, les enfants n\u00e9s de m\u00e8res atteintes d'ob\u00e9sit\u00e9 pour avoir un poids excessif et d\u00e9j\u00e0 \u00eatre programm\u00e9es en fait m\u00e9taboliques pour devenir en surpoids, voire ob\u00e8ses d\u00e9j\u00e0 dans les premi\u00e8res ann\u00e9es de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:57 > 0:13:07) [97%] : \r\nEt de fait, l'ob\u00e9sit\u00e9 augmente de 50 pourcent ce risque chez l'enfant avant l'\u00e2ge de 4 ans avec des probl\u00e8mes de diab\u00e8te, de maladies cardio- vasculaires et respiratoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:07 > 0:13:13) [79%] : \r\nL'enfant \u00e0 la madame \u00e0 me dire : OK, l\u00e0 tu l\u00e0 tu peux pas fait attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:15 > 0:13:19) [94%] : \r\nPrendre en main la sant\u00e9 des futures m\u00e8res pour assurer celle de leurs enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:20 > 0:13:22) [76%] : \r\nLe nouveau forfait pas surtout ne forcez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:23 > 0:13:41) [94%] : \r\nFran\u00e7ois Hollande a plant\u00e9 le d\u00e9cor en France je ne c\u00e9derai pas, dit-il au mouvement contre la r\u00e9forme du travail de fait, c'est une semaine agit\u00e9e qui s'ouvrent, des gr\u00e8ves, des manifestations, des trains supprim\u00e9s demain entre la France et la Suisse, la contestation a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e aujourd'hui Xavi\u00e8re Bolchakova et Marie urbain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:42 > 0:13:46) [100%] : \r\nUne \u00e9paisse fum\u00e9e noire pour emp\u00eacher l'acc\u00e8s \u00e0 cette raffinerie pr\u00e8s de Saint-Nazaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:48 > 0:14:12) [92%] : \r\nBeyrouth paralys\u00e9 du nord au sud de Lille \u00e0 Marseille, en passant par Camp \u00e0 l'ouest, o\u00f9 plus de 200 camions ont bloqu\u00e9 le p\u00e9riph\u00e9rique et puis il y a ces d\u00e9fil\u00e9s dans toutes les grandes villes du pays, on la disait essouffl\u00e9, la mobilisation contre la loi travail semble reprendre de plus belle dynamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:12 > 0:14:19) [91%] : \r\nQui, qui s'enclenche, \u00e7a prendra du temps, c'est \u00e9vident, mais contre le projet de loi travail il y a pas de il y a pas de limite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:20 > 0:14:34) [92%] : \r\nEt cette semaine de mobilisation s'annonce tr\u00e8s chaude, les syndicats, les organisations \u00e9tudiantes et lyc\u00e9ennes promettent de sortir dans la rue, massivement d'entamer un vrai bras de fer avec les autorit\u00e9s, Fran\u00e7ois Hollande, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui a promis de ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:34 > 0:14:47) [90%] : \r\nSur ce dossier, on en a marre que les politiciens Ni Dieu nous prennent pour des cons, on a les a\u00e9roports, les quais, les routiers, les dockers, on va voir, on va voir si on bloque tout, l'\u00e9conomie, elle va s'effondrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:47 > 0:15:01) [92%] : \r\nTout un programme qui risque tout de m\u00eame d'\u00eatre perturb\u00e9 par les heurts violents qui accompagne chacun de ses rassemblements ce mardi ne fut pas une exception avec des altercations \u00e0 Rennes et \u00e0 Lyon ou encore \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:05 > 0:15:13) [95%] : \r\nDes casseurs cagoul\u00e9s, v\u00eatus de noir ont affront\u00e9 les policiers, jets de pierres et de p\u00e9tards contre matraques et gaz lacrymog\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:15 > 0:15:24) [92%] : \r\nInfime minorit\u00e9 qui ne sont pas l\u00e0 pour manifester et qui, en marge du cort\u00e8ge essayent de perturber pour qu'on parle d'autre chose de ce qui nous motive, ce qui nous motive, c'est le retrait d'un projet de loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:25 > 0:15:29) [89%] : \r\nEt les syndicats d\u00e9termin\u00e9s, appellent \u00e0 un nouveau rassemblement ce jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:34 > 0:15:52) [95%] : \r\nC'est un indicateur crucial qui montre les difficult\u00e9s du tourisme en Suisse l'argent d\u00e9pens\u00e9 par des \u00e9trangers en Suisse a fortement recul\u00e9 par rapport \u00e0 celui d\u00e9pens\u00e9 par les Suisses \u00e0 l'\u00e9tranger la situation am\u00e8ne Johann Schneider- Ammann a convoqu\u00e9 une r\u00e9union avec les acteurs de la branche Delphine je\u00fbnera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:54 > 0:15:59) [67%] : \r\n\u00e7a va se jouer ce soir \u00e0 pour et nous avoir \u00e0 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:00 > 0:16:27) [94%] : \r\nLes touristes qui viennent comme cette grand- m\u00e8re anglaise, voir si les Suisses sont heureux, apparemment il y en a de moins en moins tous les secteurs touristiques a particuli\u00e8rement souffert en 2015 c'est maintenant un nouvel indicateur qui le montrent, la balance touristique, la diff\u00e9rence entre les d\u00e9penses des touristes \u00e9trangers en Suisse et celle des touristes suisses \u00e0 l'\u00e9tranger et de plus en plus minces 2015, une m\u00e9t\u00e9o pas toujours cl\u00e9mente et surtout le franc fort qui acc\u00e9l\u00e8re un d\u00e9clin entam\u00e9 plus t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:27 > 0:16:52) [94%] : \r\nIl y a des raisons qui sont tout \u00e0 fait connus qui sont la force du franc en ce qui concerne la Suisse et puis l'attractivit\u00e9 de voyages extr\u00eamement bon march\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur et l\u00e0 o\u00f9 c'est rajouter une couche si on peut employer l'expression, c'est \u00e9videmment le terrorisme qui a frapp\u00e9 toute l'Europe et qui a dissuad\u00e9 de tr\u00e8s nombreux clients qui venaient soit de Russie soit surtout de l'Asie et qui h\u00e9sitent \u00e0 venir dans des Terres qu'ils consid\u00e8rent comme un peu incertaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:53 > 0:16:57) [96%] : \r\nAlors que les villes supportent bien le choc, le grand perdant, c'est le tourisme alpin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:58 > 0:17:11) [94%] : \r\nC'est dans les montagnes o\u00f9 il y a des gros probl\u00e8mes si on veut qu'il y a pas une une une perte, pas seulement du tourisme mais de l'\u00e9conomie en g\u00e9n\u00e9ral on dans les r\u00e9gions alpines, alors il faut faire quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:12 > 0:17:20) [93%] : \r\nLa situation est tellement grave que m\u00eame Johann Schneider- Ammann s'en m\u00eale, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral va r\u00e9unir un sommet sur le tourisme d'ici cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:20 > 0:17:35) [92%] : \r\nEt nous nous r\u00e9jouissons, naturellement, que toutes les secteurs de la branche du tourisme tirent \u00e0 la m\u00eame corde et appelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 comprendre les besoins d'une \u00e9conomie priv\u00e9e qui ne peut pas compenser la chert\u00e9 du franc par des importations qui elles serait meilleur march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:35 > 0:17:40) [95%] : \r\nEt il y a urgence, si l'on ne veut pas que les touristes d\u00e9sertent \u00e0 jamais nos belles montagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:41 > 0:18:03) [95%] : \r\nOn \u00e9voquait le tourisme, la nouvelle \u00e9conomie li\u00e9e \u00e0 Internet change aussi la donne R Bien conna\u00eet une croissance fulgurante, plus de 300000 personnes l'an dernier ont r\u00e9serv\u00e9 leur h\u00e9bergement en Suisse par ce biais, c'est le double de 2014, cette nouvelle \u00e9conomie ne va pas sans crise, exemple les taxis, les taxis professionnels ont manifest\u00e9 dans plusieurs villes de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:03 > 0:18:08) [77%] : \r\nContre Hubert il juge cette concurrence d\u00e9loyale et ill\u00e9gale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:10 > 0:18:24) [94%] : \r\nNous votons le 5 juin sur la r\u00e9vision de la loi sur l'asile \u00e9clairage ce soir dans la s\u00e9rie de nos reportages le sc\u00e9nario sur lequel repose le projet table sur 24000 demandes d'asile par an, un nombre inf\u00e9rieur \u00e0 ceux que conna\u00eet la Suisse en ce moment, Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:24 > 0:18:25) [68%] : \r\nJe vois de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:25 > 0:18:48) [95%] : \r\nLa restructuration de l'asile, voulue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est une acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, mais aussi une refonte compl\u00e8te de la r\u00e9partition des requ\u00e9rants entre les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration Berne pr\u00e9voit d'en prendre une part plus importante \u00e0 sa charge en augmentant sa capacit\u00e9 d'accueil de 1400 \u00e0 5000 places, des places, r\u00e9parties dans une vingtaine de centres \u00e0 travers 6 r\u00e9gions du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:49 > 0:19:07) [95%] : \r\nLe hic, c'est que cette planification repose sur le sc\u00e9nario de 24000 demandes d'asile par an, bien loin de la r\u00e9alit\u00e9 actuelle, l'an dernier 40000 requ\u00e9rants sont arriv\u00e9s en Suisse et le projet ne dit pas comment g\u00e9rer un afflux aussi important, un probl\u00e8me de taille pour les opposants \u00e0 la r\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:07 > 0:19:24) [91%] : \r\n\u00e0 la fin c'est pas honn\u00eate de faire la campagne avec ces chiffres de dire au comptant, si vous dites oui \u00e0 cette cette loi vous devez reprendre moins de r\u00e9fugi\u00e9s en fait, c'est faux, alors on on aura beaucoup plus de r\u00e9fugi\u00e9s pour les cantons et aussi pour les communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:24 > 0:19:32) [92%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le magistrat en charge de l'asile, c'est bien que la r\u00e9forme ne r\u00e9soudrait pas ces probl\u00e8mes de places d'accueil, mais refusent de la condamner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:32 > 0:19:44) [95%] : \r\nJe dirais que l'on ne peut pas dire aujourd'hui que la situation est d\u00e9pass\u00e9, je pense qu'il faut attendre la mise en pratique effective de tout ce dispositif pour pouvoir juger de quelle mani\u00e8re il devra \u00eatre ensuite modifi\u00e9 mais il devra l'\u00eatre tr\u00e8s certainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:45 > 0:19:56) [94%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9voque des investissements de 550 millions de francs pour la cr\u00e9ation des nouvelles places d'h\u00e9bergement pr\u00e9vu mais si les demandes d'asile se maintiennent au niveau actuel, ce montant ne suffira pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:59 > 0:20:41) [92%] : \r\nLa RTS vous propose depuis hier un coup de projecteur sur les pesticides et les fongicides dans notre cha\u00eene alimentaire regardez cette carte remise \u00e0 jour en permanence par l'\u00e9quipe de Tibal F\u00e9lix elle recense les communes, selon l'usage qu'elles font des pesticides, nos journalistes ont contact\u00e9 les communes parfois, ce sont les citoyens qui demandent \u00e0 leurs autorit\u00e9s, pourquoi ils n'apparaissent pas encore sur la carte, c'est \u00e0 voir sur rtsinfo Point CH sous le titre Les dessous de la chasse, pesticides et dans cette s\u00e9rie, voici l'exemple de Lavaux, c'est un des plus beaux panoramas du monde, les vignerons de la r\u00e9gion revendiquent une pratique exemplaire : ils ne veulent plus recourir aux fongicides par sulfatage par h\u00e9licopt\u00e8re Claudine Gaillard Torrent et Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:43 > 0:20:53) [94%] : \r\nLe ballet des h\u00e9licopt\u00e8res sur le vignoble de Lavaux virevoltent aura ces prochaines semaines, immuable et pourtant dans le r\u00e9servoir, il n'y aura pas un produit chimique de synth\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:53 > 0:21:09) [88%] : \r\nR\u00e9volution totale avec du soufre, du vaccin, qui est un produit d'extraits d'algues, du lait, \u00e7a c'est de l'arm\u00e9e, c'est du bicarbonate resserrement du cuivre et le Samina qui est le seul produit qui nous permet pas d'utiliser la d\u00e9nomination bio dans les traitements et les c\u00f4tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:10 > 0:21:19) [94%] : \r\nUn changement volontariste, c'est que la Conf\u00e9d\u00e9ration s'appr\u00eate \u00e0 restreindre les possibilit\u00e9s d'\u00e9pandage de produits chimiques par h\u00e9licopt\u00e8re, et puis les vieilles m\u00e9thodes n'ont plus la cote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:20 > 0:21:35) [88%] : \r\nC'est pas bon pour la sant\u00e9, \u00e7a, on a tout \u00e0 fait conscients et puis \u00e7a, c'est clair que le consommateur a une influence sur le le les produits ou le vin que que va maintenant sur le march\u00e9, alors \u00e9videmment qu'on ne peut pas rester ignorant de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:35 > 0:21:46) [91%] : \r\nC'est un vrai changement d'\u00e9poque tout Lavaux 450 hectares recevra ce nouveau traitement voil\u00e0 qui profite m\u00eame \u00e0 ceux qui refusaient d\u00e9j\u00e0 la chimie c'est vignerons peuvent d\u00e9sormais briguer un certificat bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:47 > 0:21:59) [92%] : \r\nOn va pouvoir toute une s\u00e9rie de vignerons de Lavaux s'engager dans une certification de cultures biologiques, ce qui n'\u00e9tait pas le cas avant, par le d\u00e9coupage des parcelles et le fait que les les h\u00e9licopt\u00e8res survolaient l'ensemble du vignoble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:59 > 0:22:13) [94%] : \r\nOn va aller les traitements du font l'objet d'essais depuis 10 ans, mais \u00e0 la diff\u00e9rence de Lavaux sur des parcelles morcel\u00e9 l'ennemi est le m\u00eame, les champignons de la vigne, l'o\u00efdium et le mildiou contre lesquelles il faut lutter, la m\u00e9thode est efficace, mais elle a des limites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:14 > 0:22:26) [90%] : \r\nLes produits qui sont utilis\u00e9s comme vous avez pu voir c'est du lait, c'est des produits qui sont naturelles qui sont forc\u00e9ment tr\u00e8s doux, ils nous permettent pas de corriger une attaque d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9, donc on doit syst\u00e9matiquement couvrir notre v\u00e9g\u00e9tale au fur et \u00e0 mesure de la croissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:26 > 0:22:35) [94%] : \r\nLes scientifiques ont multipli\u00e9 les tests pour d\u00e9finir les forces et les faiblesses des m\u00e9langes sans produits de synth\u00e8se mais il reste des inconnues comme le climat plus humide \u00e0 Lavaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:35 > 0:22:49) [89%] : \r\nBien s\u00fbr, les conditions climatiques de la Rose sont pas les m\u00eames que le salut du Valais central, on a souvent des pressions d'o\u00efdium tr\u00e8s forte \u00e0 Lavaux donc aussi puisque je suis un petit peu plus d\u00e9licat et on n'a pas d'historique sur une ann\u00e9e \u00e0 forte pression de mildiou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:49 > 0:22:57) [91%] : \r\nOn est oblig\u00e9 de retourner peut-\u00eatre plus souvent observer la vigne comme elles se comportent, avant on \u00e9tait assis un peu sur un oreiller de paresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:57 > 0:23:06) [92%] : \r\nTourner le dos \u00e0 la chimie, du moins pour les traitements a\u00e9riens, le pari des vignerons de Lavaux sera observ\u00e9e en cas de succ\u00e8s, ils esp\u00e8rent faire des \u00e9mules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:07 > 0:23:20) [87%] : \r\nL'emploi des pesticides et le fait de limiter le plus possible ce recours chimiques passe par la formation des agriculteurs, il s'agit d'apprendre le remaniement et aussi d'organiser des contr\u00f4les Damien M\u00e9tro Karine rigide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:21 > 0:23:45) [91%] : \r\nDerni\u00e8res r\u00e9visions avant les examens finaux, puis \u00e7a se pr\u00e9sente comment les d\u00e9g\u00e2ts de Maddie jette, c'est l'heure des r\u00e9capitulatif, les d\u00e9g\u00e2ts se font effectivement sur les boutons et ronge les boutons, donc il y a pas la fleur qui vient, donc vous pouvez vous imaginer ce que \u00e7a a comme cons\u00e9quence en terme de perte de rendement, c'est lui : Andr\u00e9 Chassot qui leur enseigne comment utiliser les pesticides attention seulement en dernier recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:45 > 0:24:02) [93%] : \r\nC'est ce qu'on r\u00e9p\u00e8te \u00e0 longueur d'ann\u00e9es dans l'enseignement, c'est de prendre toutes les mesures pr\u00e9ventives les bonnes appliquer les bonnes pratiques agricoles qui permettent de de faire, si possible sans intervention phytosanitaire ou de les r\u00e9duire un strict minimum et se donner un maximum de chances de pouvoir faire son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:02 > 0:24:10) [96%] : \r\nIls devront aussi assurer une exploitation rentable le rendement malheureusement pas toujours compatibles avec les pr\u00e9ceptes enseign\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:10 > 0:24:27) [95%] : \r\nOn ne fait effectivement honn\u00eatement pas d'omelette sans casser des oeufs, ce sont des producteurs qui doivent assurer un revenu \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, qui fait que dans certains cas, les interventions sont sont n\u00e9cessaires et l\u00e0 je pense principalement par exemple aux herbicides qu'on des maladies et des ravageurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:27 > 0:24:39) [94%] : \r\nApr\u00e8s sa formation d'opticienne Aurore d\u00e9cide de suivre les cours de l'institut agricole de Grangeneuve pour pouvoir reprendre le domaine familial et les consciente des risques qu'entra\u00eene la manipulation des pesticides.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:39 > 0:24:50) [90%] : \r\nIl y a quand m\u00eame une partie des probl\u00e8mes qui viennent des des produits phytosanitaires comme moi qu'on abuse un petit peu quand m\u00eame, parfois, mais je pense qu'on suisse, on est quand m\u00eame bien r\u00e9glement\u00e9 bien limit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:50 > 0:25:05) [93%] : \r\nEt justement, le contr\u00f4le de l'application de bonnes pratiques incombe \u00e0 une association ind\u00e9pendante qui inspecte les quelque 2700 exploitations du canton de Fribourg, cependant, faute de moyens financiers de grosses failles existent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:05 > 0:25:22) [88%] : \r\nOn peut quasi pas \u00e0 faire des contr\u00f4les qu'on voit ce qui se passe r\u00e9ellement sur l'applique \u00e0 disons sur le au niveau de l'application des produits phytosanitaires, on pourrait toujours faire beaucoup plus, \u00e7a co\u00fbte cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:23 > 0:25:29) [96%] : \r\nParmi les futurs agriculteurs il y a une minorit\u00e9 qui optent d\u00e9j\u00e0 pour le risque 0 en se tournant vers le bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:29 > 0:25:42) [90%] : \r\nAmbiant, on va plut\u00f4t mettent l'accent sur tout ce qui est mesure pr\u00e9ventive, donc \u00e7a nous remet vraiment \u00e0 notre juste place en tant que paysan comme qu'on doit \u00eatre travaill\u00e9 avec la nature et pas contre elle, on doit encourager les m\u00e9canismes naturels plut\u00f4t que venir juste intervenir qu'un produit chimique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:43 > 0:25:57) [93%] : \r\nDans la formation des agriculteurs, la nocivit\u00e9 des produits chimiques et toujours pris en compte la pratique, elle est faite de compromis qui doivent \u00eatre acceptable pour limiter les risques sur la sant\u00e9 et la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:58 > 0:26:10) [95%] : \r\nC'est \u00e0 la Wawrinka n'a pas trembl\u00e9 pour son entr\u00e9e en lice dans le tournoi de Gen\u00e8ve, le Vaudois domine facilement l'espagnol Albert Ramos Vinolas en 2 manches 6 1 6 1 une prestation pleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:10 > 0:26:15) [89%] : \r\nPromesse alors qu'il d\u00e9fendra d\u00e8s la semaine prochaine son titre \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:17 > 0:26:34) [94%] : \r\nL'avenir dira le bilan de 2016 pour Wawrinka mais les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, lui ont apport\u00e9 de grandes victoires, l'Open d'Australie en 2014 et Roland Garros en 2015, un homme l'a beaucoup aid\u00e9 son entra\u00eeneur Magnus Norman, lui a appris notamment \u00e0 cultiver la vertu d'agressivit\u00e9 en arrosant Miguel acquise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:36 > 0:26:43) [98%] : \r\nDerri\u00e8re chaque victoire de Stan Wawrinka il y a Magnus Norman, un duo qui a pourtant failli ne jamais voir le jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:26:44 > 0:26:45) [92%] : \r\nC'\u00e9tait plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:26:46 > 0:26:56) [86%] : \r\nLe ressenti qui faisait que je pensais qu'il allait pour m'aider, il a refus\u00e9 pendant pendant pas mal de mois, peut-\u00eatre que le nombre d'appels a d\u00fb le forcer \u00e0 dire ok ben on va essayer et puis on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:56 > 0:27:07) [86%] : \r\nCe qui s'est pass\u00e9 est les r\u00e9sultats ne se sont pas fait attendre : 2 titres en Grand Chelem, un Master 1000 une Coupe Davis et 3 participations au Masters de Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:09 > 0:27:19) [93%] : \r\nR\u00e9clam\u00e9, je suis arriv\u00e9 avec un regard nouveau, j'ai beaucoup travaill\u00e9 sur sa confiance sur son jeu aussi, mais je lui ai surtout permis de croire en sa capacit\u00e9 \u00e0 bien jouer dans les grands tournois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:19 > 0:27:26) [83%] : \r\nLe b\u00e9ton mais au del\u00e0 du travail, la force du tandem Wawrinka normal, c'est sa complicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:29 > 0:27:51) [87%] : \r\nEn ce qui me c'est qui me sert bien quand m\u00eame, c'est clair, sinon on n'aurait pas eu ces r\u00e9sultats, s'il n'avait pas senti un peu ce qui manquait, ce qu'il me fallait ou ou quand est ce qu'ils font, ils font parler apr\u00e8s comme comme dans toute relation soir on a aussi des des moments o\u00f9 \u00e7a se passe un peu moins bien des moments o\u00f9 on peut un peu s'engueuler, mais, mais l'Avantage, je dirais, c'est quoi, c'est qu'\u00e0 la fin, on trouve toujours une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:52 > 0:28:03) [93%] : \r\nSi Norman a mis un terme \u00e0 sa carri\u00e8re de joueur qu'on Wawrinka commencer la sienne, les 2 hommes poss\u00e8dent de nombreux points communs, \u00e0 commencer par leur caract\u00e8re voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:03 > 0:28:14) [88%] : \r\nOn a plus ou moins le m\u00eame bagage la m\u00eame personnalit\u00e9, on est tous les deux timide, on ne parle pas beaucoup et on est tous les deux plut\u00f4t grand effort la caresse, mais bien scandale, je pense que nous resterons amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:16 > 0:28:22) [90%] : \r\nUne amiti\u00e9 qui pourrait encore se renforcer d\u00e8s la semaine prochaine \u00e0 Roland Garros o\u00f9 Wawrinka tentera de conserver senti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:24 > 0:28:37) [92%] : \r\nL'\u00e9quipe suisse de hockey quitte les championnats du monde \u00e0 Moscou, elle a \u00e9t\u00e9 battue par la R\u00e9publique tch\u00e8que 5 \u00e0 4 alors qu'elle devait s'imposer pour se qualifier la d\u00e9faite place Patrick Fischer en position d\u00e9licate, Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:37 > 0:28:46) [89%] : \r\nLes Suisses ont la t\u00eate basse, ils viennent de perdre leurs derni\u00e8res illusions, ils avaient pourtant ouvert la marque par Holstein, mais les Tch\u00e8ques \u00e9taient sup\u00e9rieurs un \u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:46 > 0:29:11) [94%] : \r\nPour l'entra\u00eeneur national, le n\u00e9ophyte Patrick Fischer \u00e9tait maintenant aux UBS de l'eau, on a tout essay\u00e9 jusqu'au bout, aujourd'hui, mais \u00e7a n'a pas suffi, on a fait les m\u00eames erreurs tout au long du tournoi et \u00e0 la fin on est puni, \u00e7a me fait tr\u00e8s mal pour les joueurs, ils ont vraiment tout donn\u00e9 dans ce cas, des erreurs r\u00e9currentes que Patrick Fischer et ses assistants n'ont pas su gommer mais pour notre consultant Gil Montandon ce n'est pas une raison pour tout changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:12 > 0:29:38) [92%] : \r\nMais on lui a reproch\u00e9, qu'il n'avait pas d'exp\u00e9rience au niveau des championnats du monde, maintenant il a d\u00e9j\u00e0 un championnat du monde comme exp\u00e9rience ce serait ce serait d'apr\u00e8s moi, un peu dommage de de toucher et puis de recommencer avec un autre, surtout qu'on arrive \u00e0 des \u00e9ch\u00e9ances Style 2018 : les Jeux olympiques apr\u00e8s 2020 les championnats du monde en Suisse, donc si on pouvait jouer sur sur le long terme ou \u00e0 moyen et long terme avec un et comme Patrick Fischer \u00e0 la t\u00eate et puis pourquoi pas, \u00e7a pourrait former un supergroupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:38 > 0:29:48) [90%] : \r\nPatrick Fischer n'est pas remis en question, non plus par son employeur, la F\u00e9d\u00e9ration suisse de hockey, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux \u00e9quipes nationales Raeto, Raffainer, temporise un modeste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:49 > 0:30:04) [94%] : \r\nMaintenant, on retourne \u00e0 Z\u00fcrich et la semaine prochaine nous allons parler avec ses entra\u00eeneurs et nous les communiquerons notre choix pour les 2 prochaines ann\u00e9es \u00e0 mi- juin Mezzogiorno.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:04 > 0:30:09) [97%] : \r\nAucune raison de se presser la prochaine \u00e9ch\u00e9ance pour l'\u00e9quipe suisse de hockey tombent \u00e0 l'Automne prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:12 > 0:30:36) [92%] : \r\nPedro Almodovar est une des vedettes du festival de Cannes, le cin\u00e9aste est pr\u00e9sent dans les Panama Papers, il n'a pas pu \u00e9viter la question d'un journaliste aujourd'hui en conf\u00e9rence de presse, il s'en est tir\u00e9 par une pirouette, je cite : si les Panama Papers, c'\u00e9tait un film, on ne serait m\u00eame pas au g\u00e9n\u00e9rique, l'artiste est beaucoup plus prolixe sur son nouveau film, Julieta que sur son argent, il sort demain en Suisse, reportage Serge Serio Claire Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:37 > 0:30:37) [81%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:37 > 0:31:14) [88%] : \r\nVoici ses Julietta, de nouvelles actrices sous le regard de celle de toujours, Rossy de Palma, mais qui depuis Femmes au bord de la crise de nerfs en 1988 le r\u00e9alisateur de la Movida film les filles, les m\u00e8res, les soeurs, les copines et les grands- m\u00e8res comme personne, mais les gros que c'\u00e9tait Abaca IKEA Anna comme AZF a fait une campagne pour explorer les tr\u00e9fonds de l'\u00e2me de cette m\u00e8re, abandonn\u00e9 par sa fille, il lui fallait au moins 2 actrices Adriana \u00e9cart\u00e9 d'abord Star des s\u00e9ries a pass\u00e9 le casting sans m\u00eame savoir avec qui elle a risqu\u00e9 de travailler et j'ai dit : merci, Pierre, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:31:14 > 0:31:24) [83%] : \r\nMais il ne savait pas, c'est mieux pour moi calme c'est mieux parce que sinon, travailler avec la pression des de savoir que le directeur \u00e9t\u00e9 Pedro Almodovar, c'est trop pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:28 > 0:31:56) [82%] : \r\nEt pour rouler \u00e9tat moins jeune, il choisit et ma Suarez, cette grande dame du cin\u00e9ma et du th\u00e9\u00e2tre en Espagne s'attendait \u00e0 \u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au monde dans une com\u00e9die d'Almodovar h\u00e9 ben c'\u00e9tait rat\u00e9 un contexte \u00e9conomique et son personnage et qui Abla la peau Locle Cointat le Rwanda Delphine c'est un personnage qui parle peu, ce qu'il raconte, il le raconte dans ses silences Dolo c'est un personnage dans la douleur s'est install\u00e9e profond\u00e9ment en amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:01 > 0:32:16) [85%] : \r\nEt c'est une femme qui a accept\u00e9, qui assume de vivre avec l'abandon, l'absence et avec ses douleurs, il connaissait de l'or et enfin seul visage connu Rossy de Palma, parce que l'on retrouve ici \u00e0 contre- emploi, etc, je pense \u00e0 la marge est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:18 > 0:32:26) [68%] : \r\nLes contrats maquillage et des petits poils comme \u00e7a d'aller, il fallait pas trop \u00e7a, garder quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:29 > 0:33:05) [83%] : \r\nLe trio parfait permet au cin\u00e9aste de passer un cap dans sa filmographie la son indigne la Rome des toujours la musique des toujours les couleurs et la fa\u00e7on de sentir, mais aussi avec en inspecte diff\u00e9rent, plus sec et plus subtil et je pense qu'il est que c'est une nouvelle d\u00e9monstration des des p\u00e9tro- ont vraiment, j'ai mis un drame intense o\u00f9 pour une fois, le rouge Almodovar est \u00e0 l'int\u00e9rieur des h\u00e9ro\u00efnes et les con\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:07 > 0:33:23) [94%] : \r\nJe vous rappelle cette information Christian Levrat pas au combat, il veut rempiler \u00e0 la t\u00eate du PS et mener la contre- attaque pour 2019 coup de barre \u00e0 gauche, il annonce davantage de r\u00e9f\u00e9rendums pour contrer la droite qu'il qualifie d'arrogante depuis sa victoire en octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:25 > 0:33:35) [94%] : \r\nCe soir, les sardines au menu d'ABE c'\u00e9tait un poisson tr\u00e8s populaire, il est devenu parfois chic et cher, rendez- vous avec Manuelle Pernoud apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:43 > 0:33:47) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:47 > 0:34:55) [89%] : \r\n\u00e9coute orages demain apr\u00e8s- midi, mais t'as pas besoin de me mettre en s\u00fbret\u00e9, s\u00fbret\u00e9, r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:35:02 > 0:35:05) [91%] : \r\nAlors, c'est la bonne, ce sont les bonnes cartes merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:22 > 0:35:24) [90%] : \r\nNe va pas mieux valu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:24 > 0:35:34) [67%] : \r\nMerci en enfin je ne veux pas me compte de si pr\u00e8s, de me voir si poids lourds font trop lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:05 > 0:36:11) [90%] : \r\nBien, le film d'Almodovar oui c'est intriguant toujours hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:18 > 0:36:27) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, c'est une m\u00e9t\u00e9o en dents de scie qui nous attend pour cette semaine, avec quelques belles journ\u00e9es ensoleill\u00e9es douce mais aussi des p\u00e9riodes beaucoup plus perturb\u00e9 et fra\u00eeche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:38:28 > 0:41:17) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, alors c'est une m\u00e9t\u00e9o en Dantzig qui nous attend pour cette semaine, avec quelques jolis journ\u00e9es ensoleill\u00e9es douce mais aussi des p\u00e9riodes beaucoup plus perturb\u00e9 et fra\u00eeche, ce mardi, le soleil avait souvent l'Avantage sur la moiti\u00e9 sud du pays, alors qu'au Nord, les nuages \u00e9taient nombreux, mais ils n'ont pas donn\u00e9 lieu \u00e0 de pr\u00e9cipitations et puis une d\u00e9pression est en train de se creuser sur les \u00eeles britanniques, elle entra\u00eene cette perturbation que l'on voit ici arriv\u00e9 sur la pointe bretonne, une perturbation qui va lancer avancer lentement dans notre direction durant la journ\u00e9e de demain en profitera d'une matin\u00e9e encore bien ensoleill\u00e9 puis l'atmosph\u00e8re sera plus instable apr\u00e8s- midi avec quelques premiers des orages en fin de journ\u00e9e et puis la perturbation arrivera dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi elle avancera lentement \u00e9trennera une bonne partie de la journ\u00e9e de jeudi et s'accompagnera d'air bien plus frais, voici le d\u00e9tail des pr\u00e9visions nos sp\u00e9cialistes \u00e0 m\u00e9t\u00e9o Suisse demain matin : donc le soleil g\u00e9n\u00e9reux partout sur la moiti\u00e9 nord des Alpes, malgr\u00e9 l'arriv\u00e9e de quelques voiles d'altitude par l'ouest et puis vous le voyez sur le testant quelques derni\u00e8res \u00e9claircies mais d\u00e9j\u00e0 un ciel souvent nuageux l'apr\u00e8s- midi, les nuages vont s'activer sur le Tessin donneront lieu \u00e0 quelques averses, nous aurons une augmentation de la n\u00e9bulosit\u00e9 un peu partout sur le pays des gonflements de cumulus en montagne et avec l'instabilit\u00e9 de premiers orages surtout sur le relief, une tendance aux orages et aux pr\u00e9cipitations qui va s'accentuer en fin de journ\u00e9e dans la soir\u00e9e, la nuit, attention, les orages pourront \u00eatre localement intenses, accompagn\u00e9s de fortes rafales de vent et puis pour les temp\u00e9ratures de demain alors au lever du jour, elles seront comprises entre 5 et 7 au nord des Alpes, on attend 11 au sud l'apr\u00e8s- midi 19 \u00e0 Locarno, par manque de soleil, mais jusqu'\u00e0 23 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Sion et puis ailleurs des valeurs de saison comprises entre 19 et 20 ans en moyenne, en pleine le vent de sud- ouest deviendra fort en montagne demain apr\u00e8s- midi il soufflera bien aussi sur le plateau et le bassin l\u00e9manique et puis on s'attend \u00e0 de fortes rafales donc pendant les p\u00e9riodes d'orages, toutes r\u00e9gions jeudi sera une journ\u00e9e plut\u00f4t terne et humide avec de l'air beaucoup plus frais, la limite de la neige va avoisiner 1500 m\u00e8tres d'altitude, les pr\u00e9cipitations devraient se calmer l'apr\u00e8s- midi sur l'ouest avec quelques d\u00e9veloppement d'\u00e9claircies vendredi et samedi, le soleil sera de nouveau l\u00e0 et les temp\u00e9ratures vont s'\u00e9chauffer, on attend 24 \u00e0 25 degr\u00e9s samedi la chute sera spectaculaire dimanche avec seulement 16 degr\u00e9s sous un ciel souvent nuageux et agr\u00e9ment\u00e9 de pr\u00e9cipitations sur l'est et au sud, \u00e9galement des pr\u00e9cipitations ont vu pour la journ\u00e9e de jeudi et des temp\u00e9ratures plus fra\u00eeches vendredi quelques derniers nuages \u00e0 l'Est, mais sinon du soleil samedi, c'est au sud que l'humidit\u00e9 arrivera avec quelques premi\u00e8res averses et puis partout dimanche ce ciel \u00e9galement nuageux agr\u00e9ment\u00e9 d'averses et avec des temp\u00e9ratures plus fra\u00eeches, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride pour la journ\u00e9e de demain \u00e0 cette place Philippe j'aimerais qu'il sera l\u00e0 pour vous bulletin m\u00e9t\u00e9o je souhaite quant \u00e0 moi, une tr\u00e8s belle soir\u00e9e, elle se poursuit avec, \u00e0 bon entendeur qui d\u00e9guste ce soir pour vous les sadristes sardines en bo\u00eete, bon app\u00e9tit et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-08-16T01:06:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1605516729", "durationSec": 159, "title": "FRIGO PESTICIDES FORMATION PAYSANS FR_RTS000000818548", "excerpt": "Les apprentis agriculteurs sont sensibilis\u00e9s \u00e0 l'utilisation de produits tels que les pesticides, les herbicides ou les fongicides durant leur formation professionnelle en agriculture.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["FORMATION PROFESSIONNELLE", "AGRICULTEUR", "PESTICIDE", "HERBICIDE"], "sequenceIds": ["1516758"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516730", "durationSec": 147, "title": "FRIGO VD PESTICIDES BIO LAVAUX_RTS000000818602", "excerpt": "Les vignerons de la r\u00e9gion de Lavaux ont commenc\u00e9 \u00e0 effectuer le sulfatage de pesticides biologiques de leur vignoble. Cette technique fait l'objet de tests et des inconnues subsistent comme le climat, plus humide dans le Lavaux que dans le Valais, o\u00f9 cette technique pr\u00e9sente certaines limites.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "VALAIS"], "thematicThemes": ["PESTICIDE", "VIGNE"], "sequenceIds": ["1516754"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516731", "durationSec": 95, "title": "FRIGO VOTATIONS ASILE CRISE PAD_RTS000000820327", "excerpt": "La modification de la loi sur l'asile se base sur une projection de 24000 demandes d'asile par an, un nombre inf\u00e9rieur \u00e0 ce que conna\u00eet la Suisse en ce moment. Itw du pr\u00e9sident de l'UDC Albert Roesti et du conseiller d'Etat genevois Mauro Poggia sur cet objet soums en votation populaire le 05.06.2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "POLITIQUE D'ASILE"], "thematicPersons": ["POGGIA, MAURO", "ROESTI, ALBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516732", "durationSec": 127, "title": "SO FEMMES ENCEINTES OBESES_RTS000000821460", "excerpt": "T\u00e9moignage de M\u00e9lanie Knuchel, une femme enceinte souffrant d'ob\u00e9sit\u00e9, de la pr\u00e9sidente du programme contrepoids aux HUG Nathalie Faroupr-Lambert ainsi que de la responsable de l'unit\u00e9 de grossesses \u00e0 hauts risques des HUG Begona Martinez de Tejada, \u00e0 propos de la probl\u00e9matique de le grossesse et de l'ob\u00e9sit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["OB\u00c9SIT\u00c9", "GROSSESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516733", "durationSec": 115, "title": "SO FR ACTIONS ROUTIERS 2_RTS000000821525", "excerpt": "Des manifestations ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es par les syndicats dans toute la France pour protester contre la loi travail, entr\u00e9e en vigueur en force apr\u00e8s que le gouvernement ait utilis\u00e9 l'article 49-3 de la Constitution fran\u00e7aise.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOLCHAKOVA, Ksenia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "L\u00c9GISLATION", "TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)"], "sequenceIds": ["1516752"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516734", "durationSec": 95, "title": "SO HOCKEY SUISSE TCHEQUIE_RTS000000821461", "excerpt": "L'\u00e9quipe de Suisse de hockey sur glace a \u00e9t\u00e9 battue par la R\u00e9publique tch\u00e8que 5 buts \u00e0 4 dans le tour pr\u00e9liminaire des Championnats du monde de hockey sur glace 2015 en Russie et est \u00e9limin\u00e9e de la comp\u00e9tition.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOSCOU"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["1516832"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516735", "durationSec": 151, "title": "SO JULIETA ALMODOVAR_RTS000000821497", "excerpt": "Itw des actrices ayant particip\u00e9 au film \"Julieta\" du r\u00e9alisateur espagnol Pedro Almodovar, pr\u00e9sent\u00e9 lors du festival de cin\u00e9ma de Cannes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CANNES"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"], "thematicPersons": ["ALMODOVAR, PEDRO"], "sequenceIds": ["1516765"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516736", "durationSec": 20, "title": "SO MATCH WAWRINKA 2_RTS000000821520", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka, qui a battu l'Espagnol Albert Ramos-Vinolas  sur le score de 6-1 6-1 lors du 1er tour du tournoi Geneva Open de tennis.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516737", "durationSec": 29, "title": "SO RECOURS ISLAM FR 2_RTS000000821289", "excerpt": "L'UDC fribourgeoise a d\u00e9pos\u00e9 un recours aupr\u00e8s du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral (TAF) apr\u00e8s que le Grand Conseil ait d\u00e9cid\u00e9 d'invalider son initiative populaire demandant la suppression du Centre islam et soci\u00e9t\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Fribourg.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["JUSTICE", "PARTI POLITIQUE", "UNIVERSIT\u00c9", "ISLAM"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516738", "durationSec": 106, "title": "SO STRATEGIE PS LEVRAT_RTS000000821534", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse des membres de la direction du PS suisse, au cours de laquelle le pr\u00e9sident du PS suisse Christian Levrat a pr\u00e9sent\u00e9 une strat\u00e9gie politique plus combative vis-\u00e0-vis de la droite pour la p\u00e9riode 2016 - 2019.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "GAUCHE"], "thematicPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1516748"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516739", "durationSec": 109, "title": "SO TENNIS WAWRINKA NORMAN_RTS000000821538", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka qui s'appr\u00eate \u00e0 jouer le Geneva Open de tennis revient sur ses bons r\u00e9sultats obtenus depuis sa collaboration avec son coach Magnus Norman, ancien joueur de tennis su\u00e9dois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "NORMAN, MAGNUS"], "sequenceIds": ["1516818"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516740", "durationSec": 109, "title": "SO TOURISME EN SUISSE 2_RTS000000821498", "excerpt": "Itw du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme Dominique de Buman et du pr\u00e9sident de Gastrosuisse Casimir Platzer \u00e0 propos des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par le secteur du tourisme en 2015. Durant cette ann\u00e9e, la balance touristique, qui correspond \u00e0 la diff\u00e9rence entre les d\u00e9penses des touristes \u00e9trangers en Suisse et celles des touristes suisses \u00e0 l'\u00e9tranger est de plus en plus mince.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TOURISME"], "thematicPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516741", "durationSec": 123, "title": "SO VS MAGASIN EN VRAC 3_RTS000000821510", "excerpt": "Ouverture \u00e0 Sion du premier magasin en vrac dans le canton du Valais, dont le principe est de vendre des produits sans emballages qui finissent le plus souvent en d\u00e9chets. Un magasin en vrac \u00e0 Gen\u00e8ve a \u00e9galement ouvert courant 2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "EMBALLAGE"], "sequenceIds": ["1516750"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1605516789", "summary": "Berne-ville : d\u00e9claration Christian Levrat, pr\u00e9sident PS suisse, durant conf\u00e9rence de presse.\nChristian Levrat parlant durant conf\u00e9rence de presse.\nItw Roger Nordmann, chef du groupe parlementaire PS aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\nItw Christian Luescher, vice-pr\u00e9sident PLR suisse.", "id": "1516748", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "GAUCHE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "LUESCHER, CHRISTIAN", "NORDMANN, ROGER"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516790", "summary": "Berne-ville, faux duplex : itw Christian Levrat, pr\u00e9sident PS suisse.", "id": "1516749", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516791", "summary": "Sion :  clients remplissant leurs propres bocaux et r\u00e9cipients \u00e0 l'int magasin en vrac Chez Mamie. \nProduits en vente \u00e0 l'int \u00e9picerie Chez Mamie. \nItw clients.\nItw Evelyne Charrier, g\u00e9rante magasin Chez Mamie.\nGen\u00e8ve-ville : ext magasin en vrac Nature en Vrac.\nItw Marcela Flechas, g\u00e9rante magasin Nature en Vrac.", "id": "1516750", "visualThemes": ["COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "\u00c9COLOGISME"], "visualGeographicals": ["SION", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516793", "summary": "France : manifestants bloquant route d'acc\u00e8s \u00e0 raffinerie de p\u00e9trole. Chauffeurs routiers gr\u00e9vistes distribuant tracts. \nFile de camions bloquant route.\nManifestants d\u00e9filant.\nItw Patrick Loubet, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical SUD/PTT.\nItw Claude Sagnare, manifestant.\nAffrontements de rue entre policiers anti\u00e9meute et casseurs cagoul\u00e9s en marge de manifestation.\nHeurts entre police et manifestants.\nItw Philippe Martinez, leader CGT.", "id": "1516752", "visualThemes": ["AFFRONTEMENT DE RUE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516795", "summary": "Vaud, r\u00e9gion de Lavaux : h\u00e9licopt\u00e8re effectuant sulfatage de pesticides au-dessus de vigne.\nItw Michel Pittet, pr\u00e9sident groupement vignerons de Villette.\nItw Blaise Duboux, vigneron \u00e0 Epesses.\nValais, Savi\u00e8se : h\u00e9licopt\u00e8re proc\u00e9dant \u00e0 sulfatage de pesticides au-dessus de vignoble.\nItw Pascal Roduit, responable technique Agribort Phyto.\nItw Pierre-Henri Dubuis, collaborateur scientifique Agroscope.", "id": "1516754", "visualThemes": ["PESTICIDE", "VIGNE"], "visualGeographicals": ["SAVIESE", "VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516799", "summary": "Fribourg : \u00e9tudiants en agriculture suivant cours pratique dans champ cultiv\u00e9 donn\u00e9 par Andr\u00e9 Chassot.\nItw Andr\u00e9 Chassot, responsable service phytosanitaire.\nEtudiants examinant plants dans champ cultiv\u00e9.\nItw Aurore Moret, apprentie agricultrice.\nTracteur arrosant champ cultiv\u00e9 de produits.\nItw Henri Moser, responsable association d'agriculteurs AFAPI.\nItw Tristan Amez-Droz, apprenti agriculteur.", "id": "1516758", "visualThemes": ["FORMATION PROFESSIONNELLE", "AGRICULTEUR"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516806", "summary": "Cannes : Pedro Almodovar, r\u00e9alisateur espagnol, embrass\u00e9 par les actrices espagnoles Adriana Ugarte et Emma Suarez.\nExtrait film \"Julieta\" de Pedro Almodovar.\nItw Adriana Ugarte.\nItw Emma Suarez.\nItw Rossy de Palma, actrice espagnole.", "id": "1516765", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["CANNES"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516859", "summary": "Itw Stan Wawrinka. Stan Wawrinka et Magnus Norman attabl\u00e9s buvant un caf\u00e9.\n Court terre battue, Stan Wawrinka s'entra\u00eenant avec Magnus Norman.\nItw Magnus Norman\nMagnus Norman observant Stan Wawrinka jouer.", "id": "1516818", "visualThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "NORMAN, MAGNUS"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516873", "summary": "Patrick Fischer entra\u00eeneur suisse sur la banc, l'air d\u00e9pit\u00e9.\nItw Patrick Fischer.\nItw Gil Montandon, consultant RTS.\nExtraits du match SUisse - R\u00e9publique Tch\u00e8que.\nItw Raeto Raffainer, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e9quipes nationales suisses de hockey sur glace.", "id": "1516832", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["MOSCOU"], "visualPersons": ["FISCHER, PATRICK"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1653089", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025268", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-85575DF2-44FE-41CD-800E-387F2123C8B5", "internalArchiveId": "85575DF2-44FE-41CD-800E-387F2123C8B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Prix de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral CFF: les critiques pleuvent sur Ulrich Gygi", "publicationDate": "2016-05-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2016\r\nLes critiques pleuvent sur le pr\u00e9sident du conseil d'administration des CFF, Ulrich Gygi, au lendemain de son annonce sur une possible hausse de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral pour les pendulaires.\r\n\r\n* * Prix de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral CFF: les critiques pleuvent sur Ulrich Gygi Les critiques pleuvent sur le pr\u00e9sident du conseil d'administration des CFF, Ulrich Gygi..... au lendemain de son annonce sur une possible hausse de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral pour les pendulaires... \r\nDes critiques au sein m\u00eame de son propre camp... \r\nThibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne. La d\u00e9claration passe mal..... surtout \u00e0 3 semaines de la votation sur l'initiative pour obliger les entreprises de service public \u00e0 r\u00e9investir les b\u00e9n\u00e9fices et limiter les salaires dans ces m\u00eames soci\u00e9t\u00e9s. \r\nDIR  \r\n\"Une faute gravissime (...) d'un homme en fin de mandat\". Ce matin, sur notre antenne, le conseiller aux Etats PLR vaudois Olivier Fran\u00e7ais a lourdement critiqu\u00e9 Ulrich Gygi... Eh bien il n'est pas le seul... au sein du comit\u00e9 politique qui combat l'initiative \"pro service public\"... on regrette le timing...\r\nMauvais timing\r\nNuance: oui les pendulaires doivent payer plus - 50 ou 60'000 bornes.\r\nLes m\u00e9contents soutiennent le texte.. .\r\n***RELANCE: Au-del\u00e0 de la d\u00e9claration... il y a des critiques sur le personnage Gygi, aussi.\r\n***RELANCE: Et les initiants... ils se frottent les mains?\r\nThibaut Schaller\r\n, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite,", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7707513", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Prix de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral CFF: les critiques pleuvent sur Ulrich Gygi / FOR_2016-05-16T18:04:00_developpement-3", "Forum du 16.05.2016"], "alternativeSummary": ["Les critiques pleuvent sur le pr\u00e9sident du conseil d'administration des CFF, Ulrich Gygi, au lendemain de son annonce sur une possible hausse de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral pour les pendulaires."], "variantIds": ["ece-7707513"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T11:27:27Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIl ne reste dans la politique et la strat\u00e9gie politique avec les critiques qui pleuvent sur le pr\u00e9sident du conseil d'administration des CFF Ulrich Guy au lendemain de son annonce sur une possible hausse de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral pour les pendulaires des critiques au sein m\u00eame de son propre camp, Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne la d\u00e9claration passe mal, c'est le moins qu'on puisse dire, surtout \u00e0 3 semaines de la votation sur l'initiative pour obliger les entreprises de service public \u00e0 r\u00e9investir les b\u00e9n\u00e9fices et limiter les salaires dans ces m\u00eames soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nUne faute gravissime d'un homme en fin de mandat, ce matin sur notre antenne le conseiller aux \u00c9tats PLR Vaudois Olivier Fran\u00e7ais a lourdement critiqu\u00e9 Ulrich qui dit, h\u00e9 bien il n'est pas le seul au sein du comit\u00e9 politique qui combat l'initiative pro, service public, il ne se trouve personne qui prennent la d\u00e9fense du pr\u00e9sident du conseil d'administration des CFF toutes les personnes \u00e0 qui j'ai pu parler d\u00e9noncent un mauvais timing, euph\u00e9misme pour balle dans le pied, c'est incompr\u00e9hensible d'\u00e9voquer une telle hausse, m\u00eame \u00e0 long terme et de se mettre \u00e0 dos les pendulaires, quelques semaines avant une votation tr\u00e8s serr\u00e9 m'a dite tout \u00e0 l'heure un \u00e9lu PLR un socialiste justifie les propos d'Ulrich sur le fond, oui certains pendulaires abusent de leur avec jusqu'\u00e0 60000 kilom\u00e8tres parcourus annuellement, mais cela aurait \u00e9t\u00e9 plus opportun de se r\u00e9pandre dans la presse dominicale apr\u00e8s le scrutin, selon lui, surtout que le score de l'initiative repose notamment sur ce Style de communication de ce genre de chef, dit -il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [88%] :\r\nMais au-del\u00e0 de la d\u00e9claration Thibaut il y a des critiques sur le personnage aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [87%] :\r\nPour Ulrich Guy a \u00e9t\u00e9 un mod\u00e8le d\u00e9pass\u00e9 une fin de s\u00e9rie, je cite : c'est un \u00e9lu PDC qui ladite ao\u00fbt \u00e0 l'heure, il a toujours ador\u00e9 briller dans la presse al\u00e9manique du dimanche, il n'a sans doute pas r\u00e9sister \u00e0 donner une derni\u00e8re in tr\u00e8s interview choc avant de s'en aller, analyste il un socialiste confirme ou le riche qui confond les brainstorming comprenez qui doivent rester interne et les entretiens avec les journalistes du dimanche et l'\u00e9lu PDC de conclure, le seul point positif, c'est que cette interview a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par un pr\u00e9sident en partance et pas par la personne qui va le remplacer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [87%] :\r\nThibaut, les partisans de l'initiative pro, service public, on l'imagine bien aujourd'hui s'frottent les mains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [91%] :\r\nC'est la preuve que les entreprises de services public ne se comportent pas autrement que les grandes soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es que ces soci\u00e9t\u00e9s maximise leur profit et que pour elle, la notion de service public n'a plus de signification, alors \u00e7a c'est ce qu'on dit au sein du comit\u00e9 d'initiative alors dans les faits, difficile, hein, de mesurer l'impact exact sur l'initiative pro, service public de l'\u00e9vocation de ces tarifs plus \u00e9lev\u00e9s pour les pendulaires mais \u00e0 la lecture des commentaires en grande majorit\u00e9 courrouc\u00e9 sur les sites d'information et sur les r\u00e9seaux sociaux les certains n'a pas vraiment rendu service \u00e0 son camp politique, avec cette interview. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-16T16:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ADD704A1-B7FD-4124-A4A7-FD0194A9DC24", "internalArchiveId": "ADD704A1-B7FD-4124-A4A7-FD0194A9DC24", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Situation tendue dans la construction vaudoise au moment de l'application de la LAT", "publicationDate": "2016-05-13T00:00:00Z", "summary": "La Chambre immobili\u00e8re vaudoise d\u00e9nonce la multiplication des oppositions du service cantonal du d\u00e9veloppement territorial. Ce dernier se justifie: les collectivit\u00e9s rechignent \u00e0 r\u00e9duire leur part de terrains constructibles en d\u00e9pit des demandes pressantes dans le cadre de la mise en oeuvre de la Loi sur l'am\u00e9nagement du territoire (LAT). D\u00e9bat entre Olivier Feller, conseiller national PLR et pr\u00e9sident de la Chambre vaudoise immobili\u00e8re et Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste.\r\n\r\n* * Situation tendue dans la construction vaudoise au moment de l'application de la LAT  \r\nLe propri\u00e9taires grincent des dents dans le canton de Vaud... L'Etat est accus\u00e9 d'outrepasser ses droits. \r\nLa chambre immobili\u00e8re vaudoise d\u00e9nonce la multiplication des oppositions de la part du service cantonal du d\u00e9veloppement territorial. L'Etat s'opposerait trop souvent \u00e0 la d\u00e9livrance de permis de construire par les communes dans des zones \u00e0 b\u00e2tir consid\u00e9r\u00e9es comme \"exc\u00e9dentaires\" ou \"mal situ\u00e9e\". Le Service du d\u00e9veloppement territorial se justifie: les communes ne font pas leur travail. Elles rechignent \u00e0 r\u00e9duire leur part de terrain constructible en d\u00e9pit des demandes pressantes dans le cadre de la mise en oeuvre de la Loi d'am\u00e9nagement sur le territoire. Le d\u00e9partement avait pr\u00e9venu, il passe \u00e0 l'acte... Et ce en toute l\u00e9galit\u00e9...\r\nUne situation tendue que nous allons \u00e9voquer ce soir avec nos deux invit\u00e9s: \r\nOlivier Feller, conseiller national PLR et pr\u00e9sident de la chambre vaudoise immobili\u00e8re, \r\net Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 vert au grand conseil... Bonsoir...\r\nMahaim: ** 33\r\nVous faites aussi ce constat, les communes trainent les pieds: le d\u00e9zonage est trop lent... \r\nOn peut parler de v\u00e9ritable d\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard du canton qui a \u00e9mis des directives claires \u00e0 destination des communes...\r\nL'octroi de permis de construire, c'est une pr\u00e9rogative communale... En s'opposant de la sorte, le canton remet en cause l'esprit m\u00eame du f\u00e9d\u00e9ralisme (communes, canton, Etat f\u00e9d\u00e9ral)...\r\nFeller: ** 92\r\nIl faut le dire, les communes ne coop\u00e8rent pas toujours efficacement... Ce alors que le canton a \u00e9t\u00e9 relativement proactif \u00e0 Berne en mati\u00e8re d'application de la nouvelle loi sur l'am\u00e9nagement du territoire...\r\nVous sortez une avis de droit, l'Etat en brandit un autre... Difficile de voir qui a raison dans cette affaire...\r\nQuelle autre solution pour les contraindre \u00e0 tenir compte des directives de l'Etat? (Quelles solutions pr\u00e9conisez-vous pour permettre l'application de la LAT et le respect des propri\u00e9taire).\r\nEst-ce que l'Etat a un vrai pouvoir d'intervention, voire de sanction envers les communes?\r\nLien vers le communiqu\u00e9 de la CVI: http://www.cvi.ch/actualites/single/news/oppositions-a-la-delivrance-de-permis-de-construire-letat-de-vaud-agit-illegalement.html", "durationSec": 694, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7702134", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Situation tendue dans la construction vaudoise au moment de l\u2019application de la LAT / FOR_2016-05-13T18:12:00_developpement-7", "Forum du 13.05.2016"], "alternativeSummary": ["La Chambre immobili\u00e8re vaudoise d\u00e9nonce la multiplication des oppositions du service cantonal du d\u00e9veloppement territorial. Ce dernier se justifie: les collectivit\u00e9s rechignent \u00e0 r\u00e9duire leur part de terrains constructibles en d\u00e9pit des demandes pressantes dans le cadre de la mise en \u0153uvre de la Loi sur l\u2019am\u00e9nagement du territoire (LAT). D\u00e9bat entre Olivier Feller, conseiller national PLR et pr\u00e9sident de la Chambre vaudoise immobili\u00e8re et Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste."], "variantIds": ["ece-7702134"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:18Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nVaud les propri\u00e9taires grincent des dents, l'\u00c9tat de Vaud est accus\u00e9 d'outrepasser ses droits, la Chambre immobili\u00e8re vaudoise d\u00e9nonce la multiplication des oppositions de la part du service cantonal du d\u00e9veloppement territorial, l'\u00c9tat s'opposerait trop souvent \u00e0 la d\u00e9livrance de permis de construire, par les communes, dans des zones \u00e0 b\u00e2tir consid\u00e9r\u00e9es comme exc\u00e9dentaires ou mal situ\u00e9e le service du d\u00e9veloppement territorial, se justifie de son c\u00f4t\u00e9, les communes ne font pas leur travail, elles rechignent \u00e0 r\u00e9duire leur part de terrains constructibles en d\u00e9pit de la mise en oeuvre de la loi d'am\u00e9nagement sauf territoire le d\u00e9partement avait pr\u00e9venu : il passe \u00e0 l'acte, et ce en toute l\u00e9galit\u00e9, dit -il, une situation en tous cas, tendue, que nous allons \u00e9voquer ce soir avec nos 2 invit\u00e9s, Olivier Feller bonsoir bonsoir conseil national PLR vous \u00eates aussi pr\u00e9sident de la Chambre vaudoise immobili\u00e8re et Rapha\u00ebl Mahaim, bonsoir, bonsoir, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil, Olivier est -ce que le canton vraiment outrepasse ses pr\u00e9rogatives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [91%] :\r\nBon, qu'est -ce qu'on a pu constater depuis le mois de janvier, c'est que le service du d\u00e9veloppement territorial a d\u00e9pos\u00e9 dans au moins 45 cas une opposition \u00e0 la d\u00e9livrance de permis de construire, par les communes concern\u00e9es, alors que les projets de construction envisag\u00e9es sont conforme en tout point la r\u00e9glementation en vigueur, en termes de distance de 2 auteurs d'isolation thermique et alors \u00e7a, \u00e7a pose un probl\u00e8me juridique tout d'abord parce que l'\u00c9tat ne peut faire opposition \u00e0 la d\u00e9livrance d'un permis de construire, que s'il met \u00e0 l'enqu\u00eate dans les 3 mois qui suivent l'opposition \u00e0 un projet de zone r\u00e9serv\u00e9e pour bloquer temporairement toute construction dans la zone en question, or je doute que l'\u00c9tat soit en train de pr\u00e9parer 45 projets de zones r\u00e9serv\u00e9es, c'est un grand travail, mais enfin \u00e7a c'est juridique et probablement qu'un jour un juge devra le trancher mais vous doutez donc de la l\u00e9galit\u00e9 de l'action de l'\u00c9tat de Vaud alors je doute de la l\u00e9galit\u00e9, parce que je doute que l'\u00c9tat doit \u00eatre soit en train d'\u00e9laborer 45 projets de zones r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 mettre \u00e0 l'enqu\u00eate dans les 3 mois qui suivent l'opposition, mais il y a surtout un probl\u00e8me politique aussi, c'est que ces oppositions 45 oppositions depuis la fin du mois de janvier, h\u00e9 bien place les communes pour les propri\u00e9taires, bien s\u00fbr, mais aussi les les entreprises mandat\u00e9es dans une situation d'ins\u00e9curit\u00e9 juridique et financi\u00e8re, et c'est ce que nous contestons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [90%] :\r\nEnfin est -ce que le prix \u00e0 payer n'est pas un peu trop fort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [91%] :\r\nIl faut voir qu'on est dans un r\u00e9gime transitoire et que justement le but de ce r\u00e9gime, c'est d'\u00e9viter en quelque sorte une course au permis de construire qui mettrait en p\u00e9ril la mise en oeuvre des des nouveaux principes de de la loi, au fond, c'est c'est tout \u00e0 fait compr\u00e9hensible de d'\u00e9viter tout \u00e0 fait de prime aux tricheurs en quelque sorte, on peut prendre l'image d'un d'un enfant qui vient de voler des bonbons si on le prend en flagrant d\u00e9lit la main dans le sac qu'est -ce qui peut faire, il faut se d\u00e9p\u00eacher de manger un bonbon pour qu'on puisse plus ensuite le lui reprocher ou r\u00e9cup\u00e9rer le bonbon, si les permis de construire sont d\u00e9livr\u00e9s de mani\u00e8re h\u00e2tive et et que cela met en p\u00e9ril la la mise en oeuvre des principes de de la loi, je vous rappelle l'id\u00e9e c'est de, de, de lutter conte le grignotage des Terres agricoles de mieux r\u00e9partir l'habitat de stopper le b\u00e9tonnage, c'est la population suisse qu'le demandent, alors il faut prendre un certain nombre de mesures, ces mesures sont pr\u00e9vues de longue date dans la loi cantonale, elles sont autoris\u00e9es, elles sont utilis\u00e9es avec parcimonie par un service qui est pilot\u00e9e par Jacqueline de quoi trop une ministre lib\u00e9ral radical et si on reprend les chiffres en effet 40 cas environ sur 300 communes et sur des milliers de permis de construire dans dans les proc\u00e9dures, les proc\u00e9dures sont en cours, donc c'est une mesure tr\u00e8s bien utile qui est \u00e0 ma connaissance, bien bien utilis\u00e9s et puis alors quant \u00e0 la question des zones r\u00e9serv\u00e9es au fond, c'est tr\u00e8s simple, on n'a pas besoin de d'une \u00e9norme proc\u00e9dure pour pr\u00e9voir une robe jaune r\u00e9serv\u00e9, on dit simplement dans telle zone, on bloque temporairement l'\u00e9volution des choses pour pr\u00e9cis\u00e9ment permettre les op\u00e9rations de redimensionnement qui sont command\u00e9s par la loi, donc c'est une m\u00e9canique bien huil\u00e9e et une m\u00e9canique d'orf\u00e8vre, j'ai envie de dire : mais qui justement sert les principes g\u00e9n\u00e9raux que la population a vot\u00e9 et bien s\u00fbr, on cherche toujours le diable dans les dans les d\u00e9tails, et on se bat sur sur ces quelques cas, mais il faut pas perdre de vue les les objectifs principaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [86%] :\r\nOlivier c'est l\u00e0 d'apr\u00e8s ce que dit Rapha\u00ebl Mahaim c'est presque une goutte dans la mer, en fait, ce sont juste quelques cas sur plusieurs centaines ou plusieurs milliers trait\u00e9es chaque ann\u00e9e est -ce que l\u00e0 vous n'\u00eates pas un peu jusqu'au-boutiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [90%] :\r\nNon, parce que ces 45 cas concernent des m\u00e9nages, des particuliers, des propri\u00e9taires des entreprises, des communes qui, de fa\u00e7on tout \u00e0 fait l\u00e9gal souhaite construire un b\u00e2timent o\u00f9 des infrastructures sur un terrain qui est aujourd'hui constructibles, conform\u00e9ment \u00e0 la loi applicable aujourd'hui, je crois qu'il est un peu outrancier de consid\u00e9rer que les propri\u00e9taires qui construisent ou qui ont envie de construire un bien sur un terrain constructible ont tendance \u00e0 \u00e0 tricher et la plupart des communes des propri\u00e9taires des entreprises concern\u00e9es sont de bonne foi, ce sont des projets qui pour certains ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9es depuis plusieurs plusieurs ann\u00e9es, il est vrai qu'aujourd'hui il y a la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire qui doit \u00eatre mis en oeuvre mais et Rapha\u00ebl Mahaim, le, le, c'est bien le le projet de r\u00e9vision du plan directeur cantonal qui va concr\u00e9tiser la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire ce ce projet de r\u00e9vision du plan directeur cantonal, il n'a m\u00eame pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 au Grand Conseil et il pr\u00e9voit l'obligation pour les communes de redimensionner les zones \u00e0 b\u00e2tir d'ici au 30 juin 2021 et si les communes n'ont pas fait leur travail d'ici au 30 juin 2021, ils ne pourront plus d\u00e9livrer des permis de construire, voil\u00e0 le droit telle qu'il va probablement \u00eatre dans quelques ann\u00e9es mais aujourd'hui, les communes agissent de bonne foi et le S d'\u00e9t\u00e9, le service du d\u00e9veloppement territorial, au fond, il applique de fa\u00e7on anticip\u00e9e des r\u00e8gles qui n'existe pas encore et qui n'existe, rend peut-\u00eatre jamais parce que, et c'est le dernier point que j'aimerais mentionner ici, c'est que les terrains qui font l'objet de l'opposition du service du terril du d\u00e9veloppement territorial, c'est-\u00e0-dire ce sont pas forc\u00e9ment ceux qui vont \u00eatre, par les communes d'ici le 30 juin devine 21 les communes vont peut-\u00eatre faire d'autres choix de terrain, donc c'est vraiment de fa\u00e7on arbitraire arbitraire que le service d\u00e9veloppement territorial fait opposition \u00e0 certains projets opposant arbitraire enfin non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:20) [92%] :\r\nNon, pr\u00e9cis\u00e9ment pas on est dans une d\u00e9marche pr\u00e9ventive qui vise \u00e0 identifier des situations o\u00f9 il pourrait y avoir une mise en p\u00e9ril des objectifs de la loi et et justement parce que les r\u00e8gles sont rigides parce que les communes doivent composer avec une nouvelle donne qui est en effet tr\u00e8s technique et difficile \u00e0 \u00e0 \u00e0 concevoir sur le long terme, alors il faut que dans les cas limites dans l'cas discutable, on puisse cr\u00e9er un dialogue et vous allez voir si d'autres solutions sont sont pr\u00e9f\u00e9rables, c'est le but de ces oppositions et moi je me mets \u00e0 la place aussi des syndics ou des municipaux dans les petites communes qui se serrent la ceinture en quelque sorte pour faire en sorte que les r\u00e8gles soient respect\u00e9es, si la commune voisine d\u00e9livrent des permis comme dans des, des, des pochettes surprise \u00e9videmment, \u00e7a peut faire grincer des dents il y a aussi, \u00e0 une id\u00e9e d'\u00e9quit\u00e9 territoriale et il faut jamais oublier que l'am\u00e9nagement du territoire, c'est un rythme lent, \u00e7a, \u00e7a se d\u00e9roule sur des mois voire des ann\u00e9es et que pr\u00e9cis\u00e9ment la d\u00e9marche anticip\u00e9 et pr\u00e9vu par la loi, je le disais de longue date, parce que, on comprend bien l'id\u00e9e, si on construit dans un secteur qui doit \u00eatre r\u00e9serv\u00e9e pour telle ou telle objectif d'am\u00e9nagement du territoire, alors on compromet l'objectif en question, et c'est ce qu'on appelle l'effet anticip\u00e9 des des plans, si on a temps pour pour donner un exemple tout simple, si on a le projet de construire un stade de foot dans telle zone, on va pas d\u00e9livrer des permis de construire dans la m\u00eame zone pendant les ann\u00e9es qui pr\u00e9c\u00e8dent, donc on pr\u00e9voit un certain nombre de mesures anticip\u00e9es, c'est un instrument qui est tr\u00e8s bien connue et qui est utilis\u00e9 avec parcimonie de fa\u00e7on peut-\u00eatre m\u00eame tardive parce que la loi est entr\u00e9e en vigueur il y a maintenant 2 ans et on l'a r\u00e9clam\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises pour justement garantir l'\u00e9galit\u00e9 de traitement, j'ai envie dire, mieux vaut tard que jamais, mais on y arrive avec ces quelques cas qui permettent de nouer un dialogue avec les communes et de et de trouver les meilleures solutions dans les cas critiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [85%] :\r\nOlivier fait l'air actuellement et ce qu'il n'y a pas une sorte de de prime aux mauvais joueur de la part des du c\u00f4t\u00e9 des communes, je veux dire, qui parfois s'empresse effectivement de d\u00e9livrer des, des, des autorisations de de construire est -ce que c'est pas logique par rapport aux communes qui, comme le disait, Rapha\u00ebl Mahaim, c'est de respecter la la lettre et l'esprit, et surtout de de la la est -ce que c'est pas logique, qui est cette cette, cette hausse des oppositions de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:32) [91%] :\r\nNon, c'est ces oppositions ne font pas sens, en plus, mais \u00e7a c'est un juge qui tranchera, probablement un jour ces ces oppositions ne repose pas sur une base l\u00e9gale suffisante, ce que pr\u00e9voit la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire qui contient d'ailleurs une p\u00e9riode transitoire de 5 ans pour la mise en oeuvre, mais ce que pr\u00e9voit cette loi qui est en vigueur depuis le 1er mai 2014, c'est que les zones \u00e0 b\u00e2tir, doivent \u00eatre redimensionn\u00e9e de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'elles correspondent aux besoins des 15 prochaines ann\u00e9es et pour mettre en oeuvre cette loi, h\u00e9 bien les communes, c'est ce qui en tout cas, pr\u00e9vues dans la r\u00e9vision en cours du plan directeur cantonal, les communes h\u00e9 bien devront d'ici le 30 juin 2021 r\u00e9duire leur zone \u00e0 b\u00e2tir, en tout cas, celles qui ont trop de r\u00e9serves de zones \u00e0 b\u00e2tir, ce sera une obligation imp\u00e9rative non discutable bien mais aujourd'hui il y a un certain nombre de projets de construction qui sont conformes aux r\u00e9glementations en vigueur et le service d\u00e9veloppement territorial fait opposition alors je tiens \u00e0 insister sur cet aliment les terrains concern\u00e9s par l'opposition ne seront peut-\u00eatre jamais d\u00e9class\u00e9e par la commune, la commune d'ici le 30 juin 2021 choisira peut-\u00eatre sur son territoire d'autres terrains et c'est ce qui donne ce c\u00f4t\u00e9 totalement arbitraire \u00e0 la d\u00e9marche du du du service du d\u00e9veloppement territorial, j'ai un peu le sentiment que l'\u00c9tat au fond agir l'esp\u00e8ce comme certains particuliers qui font recours non pas disons parce qu'ils sont convaincus du fondement juridique, mais ils font recours pour gagner du temps ou bien pour faire pression sur les concepteurs d'un projet et l'\u00c9tat se comporte en ce moment comme c'est particulier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:09) [73%] :\r\nAlors qui veulent gagner du temps et d'autres qui veulent terre apparemment a fait main. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:12) [90%] :\r\nNon sur la sur la question du blocage, ce qu'il faut voir, c'est que dans l'histoire de ces 15 20 derni\u00e8res ann\u00e9es en am\u00e9nagement du territoire, la pratique a \u00e9t\u00e9 trop g\u00e9n\u00e9reuse et ce sont les tribunaux qui ont mis le hol\u00e0 jusqu'\u00e0 la Lat d'options de la nouvelle, donc si un juge est saisi de cette question, tr\u00e8s vraisemblablement, comme tous les juges l'ont fait \u00e0 peu pr\u00e8s sans exception, ces derni\u00e8res ann\u00e9es il tranchera en faveur de la lutte conte le mitage du territoire donc ce sur ce point de vue l\u00e0, je suis pas tr\u00e8s inquiet et puis alors, il faut voir que c'est c'est parfaitement erron\u00e9 de dire qu'il s'agit de projets qui sont conformes et que l'\u00c9tat viendrait bloquer en en toute ill\u00e9galit\u00e9, bien \u00e9videmment non, il s'agit de cas limite, de cas critiques, Rooney justement dans des communes avec des zones \u00e0 b\u00e2tir surdimensionn\u00e9es, donc l'\u00c9tat fait ce ciblage pour pourcent prendre en quelque sorte la critique 40 cas encore une fois sur 300 communes et des milliers de permis de construire, c'est donc tout sauf une d\u00e9marche arrosoir pour viser pr\u00e9cis\u00e9ment les cas on est probablement avec des, des, des projets qui sont dans dans les limites de la l\u00e9galit\u00e9 et en tout cas pas dans l'esprit de la loi de la nouvelle loi qui lutte conte le mitage du territoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:17) [84%] :\r\nMerci \u00e0 tous 2 de nous avoir apport\u00e9 votre point de vue de fa\u00e7on tr\u00e8s constructive, d'ailleurs, je tiens \u00e0 le dire, Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil Olivier Feller, conseiller national PLR et pr\u00e9sident de la chambre d'vaudoise immobili\u00e8re tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2, directeur, si j'ose, merci et bonne un nous les corridas c'est bonsoir et 1er. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-13T17:03:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mahaim, Rapha\u00ebl", "role": "D\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste VD", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "Conseiller national PLR VD et directeur ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1FE64DC-F082-48FE-B31F-F61A470EC72D", "internalArchiveId": "C1FE64DC-F082-48FE-B31F-F61A470EC72D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "publicationDate": "2016-05-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Dominique Choffat (Revue de presse al\u00e9manique) La Presse, Esther Coquoz et Dominique Choffat, la commune de Bagne en Valais est rattrap\u00e9e par une nouvelle affaire ...\r\nNouvelliste\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Suisse, \u00e0 Zurich, c'est le football qui suscite de vives inqui\u00e9tudes. Le FC zurich est menac\u00e9 de rel\u00e9gation \u00e0 cause de ses mauvais r\u00e9sultats, l'entraineur sami hypia a \u00e9t\u00e9 limog\u00e9, le club sombre dans le chaos nous dit le Tagesanzeiger. Mais le nom d'un sauveur apparait \u00e0 l'horizon et en une du journal ce matin: Uli Forte, l'ancien entraineur de Grasshoper et de Young Boys sera-t-il le nouveau chef ? \r\nIl est aussi donn\u00e9 comme grand favori pour devenir le sauveur du FC Zurich par le Blick ce matin. \r\n*** Simonetta Sommaruga r\u00e9agit aux r\u00e9v\u00e9lations du Blick hier, sur l'\u00e9ventuelle manipulation de l'\u00e2ge de requ\u00e9rants mineurs\r\nLa surrepr\u00e9sentation du nombre de requ\u00e9rants d'asile \u00e2g\u00e9 exactement de 18 ans, mise en avant hier par le journal, a conduit \u00e0 de vives discussions \u00e0 Bern. - La ministre de justice et police exige des explications de son secr\u00e9taire d'Etat aux migration, r\u00e9v\u00e8le le Blick ce matin. \" Nous attendons du SEM qu'il fasse son travail scrupulesuement et dans le respect du droit \" d\u00e9claration officielle du d\u00e9partement de justice et police au journal.\r\nL'analyse des os de la main pour d\u00e9terminer l'\u00e2ge d'un jeune requ\u00e9rant sans passeport, utilis\u00e9e par els autorit\u00e9s en charge de l'asile, est tr\u00e8s critiqu\u00e9e par les m\u00e9decins, Un juge de saint gall a aussi consid\u00e9r\u00e9 ce moyen de preuve comme totalement insuffisant. Certains soup\u00e7onnent le SEM de l'utiliser pour pouvoir renvoyer plus facilement des jeunes req\u00e9rants d'Afghanistan.  Les \u00e9lus s'emparent de l'affaire: lors de la prochaine s\u00e9ance de la commission concern\u00e9e. La socialiste Cesla Amarelle  et le vert Balthasar Glattli demanderont des explications \u00e0 Simonetta Sommaruga.\r\n le Temps\r\n***  La gifle remise au go\u00fbt du jour par l'UDC ...\r\nLe matin\r\nEt Adrian Amstutzt, le pr\u00e9sident du groupe UDC aux chambres f\u00e9d\u00e9rales, vole au secours de Guy Parmelin, au sujet de l'affaire du terrain de son fr\u00e8re, qui pourrait b\u00e9n\u00e9ficier de la r\u00e9forme fiscal agricole\u00e9. Dans la baslerzeitung, adrain amstutz affirme:  rien d'exceptionnel pour une conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 faire un co-rapport sur un sujet que l'on connait. Certains journaux dont el Blick en t\u00eate  m\u00e8ne une campagne contre Guy Parmelin qui avait fait un trop bon dpart. Sur l'accusation de conflit d'int\u00e9r\u00eat, il d\u00e9clare: jen'ai jamais entendu quelqu'un dire que  Johann schneider Amman en devait pas s'impliquer dans r\u00e9forme la fiscalit\u00e9 des entreprises , lui qui est ancien entrepreneur. Toutes ces fuites sont \u00e0 ses yeux une indication de l'ambiance qui r\u00e8gne a Conseil f\u00e9d\u00e9ral:certains cercls ont tout simplement de la peine \u00e0 accepter la pr\u00e9sence de deux UDC au gouvernement....\r\nDeux s\u00e9quences \u00e9motion: \r\n*** Le  d\u00e9ploiement d'un bouclier anti missile .. agace Moscou\r\nle temps\r\nLa NZZ revient sur le manque de clart\u00e9 qui r\u00e8gne autour de l'impact r\u00e9el de la cyberattaque contre l'entreprise Ruag. Mais hier, plusieurs d\u00e9mentis sont venu contredire les r\u00e9v\u00e9lations choc de la weltwoche: le d\u00e9partement de la d\u00e9fense a d\u00e9clar\u00e9 que aucun collaborateur ou agent des serviecs de resneignement n'\u00e9tait end anger .... blbla\r\n***  Une id\u00e9e pour d\u00e9charger les transports publics aux heure de pointe \r\nTrois gymnases de bern sont appel\u00e9s \u00e0 faire des propositions pour d\u00e9charger les trans, trams ou bus au moments chauds de la journ\u00e9e, heure de d\u00e9part ou de retour du travail. A l'\u00e9cole professionnelle de Bern, une id\u00e9e d'ajustement mod\u00e9r\u00e9 du plan d'\u00e9tude est sortie du chapeau  de sa directrice, Sonja Morgenegg. Ajourd'hui, la premi\u00e8re heure de cours a lieu entre 7h30 et 8h15. Pourquoi pas pr\u00e9voir une le\u00e7on \u00e0 distance pour permettre aux Gymnasiens de la suivre depuis chez eux ? Ils prendraient alors ls tansports publics apr\u00e8s 8 heures. \r\nle cygne noir\r\nT\u00e9MOIGNAGE aUSCHWITZ\r\nbONH\u00d4TE\r\n(Revue de presse romande) *** La Presse, Esther Coquoz et Dominique Choffat, la commune de Bagne en Valais est rattrap\u00e9e par une nouvelle affaire ...\r\nDOM Vous avez aim\u00e9 l'affaire des constructions illicites?\r\nVous allez adorer ce nouveau scandale qui secoue Verbier. \r\nCertains loyers semblent \u00e9chapper au fisc. Un dossier \u00e0 lire dans le Nouvelliste.\r\nEn tout cas, le conseil d'Etat affirme que des investigations sont actuellement en cours. \r\nEt on sait que le montant des loyers est plut\u00f4t important dans cette r\u00e9gion. \r\nLa technique semble d\u00e9j\u00e0 connue: il s'agit d'appartements lou\u00e9s par des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, \u00e0 des clients \u00e9trangers. \r\nNulle trace d'imp\u00f4t chez certains, sauf la taxe forfaitaire.\r\nC'est surtout la recherche d'une \u00e9quit\u00e9 fiscale qui est en cours, et non pas le d\u00e9but d'une chasse aux sorci\u00e8res.\r\nIl n'emp\u00eache, pour se pr\u00e9munir de telles d\u00e9marches, la loi sur les communes pourrait \u00eatre modifi\u00e9e. C'est en tout cas l'avis de Jacques Melly, conseiller d'Etat valaisan. \r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Suisse, \u00e0 Zurich, c'est le football qui suscite de vives inqui\u00e9tudes. Le FC zurich est menac\u00e9 de rel\u00e9gation \u00e0 cause de ses mauvais r\u00e9sultats, l'entraineur sami hypia a \u00e9t\u00e9 limog\u00e9, le club sombre dans le chaos nous dit le Tagesanzeiger. Mais le nom d'un sauveur apparait \u00e0 l'horizon et en une du journal ce matin: Uli Forte, l'ancien entraineur de Grasshoper et de Young Boys sera-t-il le nouveau chef ? \r\nIl est aussi donn\u00e9 comme grand favori pour devenir le sauveur du FC Zurich par le Blick ce matin. \r\n*** Simonetta Sommaruga r\u00e9agit aux r\u00e9v\u00e9lations du Blick hier, sur l'\u00e9ventuelle manipulation de l'\u00e2ge de requ\u00e9rants mineurs\r\nLa surrepr\u00e9sentation du nombre de requ\u00e9rants d'asile \u00e2g\u00e9 exactement de 18 ans, mise en avant hier par le journal, a conduit \u00e0 de vives discussions \u00e0 Bern. - La ministre de justice et police exige des explications de son secr\u00e9taire d'Etat aux migration, r\u00e9v\u00e8le le Blick ce matin. \" Nous attendons du SEM qu'il fasse son travail scrupulesuement et dans le respect du droit \" d\u00e9claration officielle du d\u00e9partement de justice et police au journal.\r\nL'analyse des os de la main pour d\u00e9terminer l'\u00e2ge d'un jeune requ\u00e9rant sans passeport, utilis\u00e9e par els autorit\u00e9s en charge de l'asile, est tr\u00e8s critiqu\u00e9e par les m\u00e9decins, Un juge de saint gall a aussi consid\u00e9r\u00e9 ce moyen de preuve comme totalement insuffisant. Certains soup\u00e7onnent le SEM de l'utiliser pour pouvoir renvoyer plus facilement des jeunes req\u00e9rants d'Afghanistan.  Les \u00e9lus s'emparent de l'affaire: lors de la prochaine s\u00e9ance de la commission concern\u00e9e. La socialiste Cesla Amarelle  et le vert Balthasar Glattli demanderont des explications \u00e0 Simonetta Sommaruga.\r\nDOM Et on reste sur la question de l'asile, avec le quotidien Le Temps.\r\nL'asile, un march\u00e9 convoit\u00e9. La privatisation de ce secteur est bel et bien en marche. \r\nAvec deux soci\u00e9t\u00e9s qui se partagent la gestion de la plupart des centres d'h\u00e9bergement suisses. \r\nDes soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es \u00e0 but lucratif, qui gagnent du terrain, et qui soul\u00e8vent bien des questions. \r\nORS, par exemple, qui a d\u00e9croch\u00e9 plusieurs mandats, notamment en Romandie, ORS a \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de l'Autriche, pour son encadrement minimal, ses conditions d'h\u00e9bergement pr\u00e9caires, de l'avis d'Amnesty international. \r\nAvec ce dilemne: une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e est souvent suspect\u00e9e de vouloir faire du profit.\r\n***  La gifle remise au go\u00fbt du jour par l'UDC ...\r\nDOM Et elle fait pol\u00e9mique...\r\nImaginez: la section vaudoise de ce parti a pr\u00e9sent\u00e9 ce qu'elle nomme la voie du bon sens.\r\nC'est donc un document de r\u00e9f\u00e9rence.\r\nY figure l'\u00e9ducation. \r\nEt dans ce cadre, eh bien, corriger les enfants est non seulement un droit, mais aussi un devoir, de l'avis du parti.\r\nLe Matin rel\u00e8ve que la Suisse ne reconna\u00eet plus un tel droit de correction depuis 1978. \r\nEt ce pr\u00e9cis de p\u00e9dagogie \u00e0 la sauce UDC, il fait dresser les cheveux sur la t\u00eate du conseiller national socialiste Jean Christophe Schwaab. \r\nSon avis est clair: Pr\u00f4ner l'obligation de correction, c'est le moyen \u00e2ge.\r\nEt Adrian Amstutzt, le pr\u00e9sident du groupe UDC aux chambres f\u00e9d\u00e9rales, vole au secours de Guy Parmelin, au sujet de l'affaire du terrain de son fr\u00e8re, qui pourrait b\u00e9n\u00e9ficier de la r\u00e9forme fiscal agricole\u00e9. Dans la baslerzeitung, adrain amstutz affirme:  rien d'exceptionnel pour une conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 faire un co-rapport sur un sujet que l'on connait. Certains journaux dont el Blick en t\u00eate  m\u00e8ne une campagne contre Guy Parmelin qui avait fait un trop bon dpart. Sur l'accusation de conflit d'int\u00e9r\u00eat, il d\u00e9clare: jen'ai jamais entendu quelqu'un dire que  Johann schneider Amman en devait pas s'impliquer dans r\u00e9forme la fiscalit\u00e9 des entreprises , lui qui est ancien entrepreneur. Toutes ces fuites sont \u00e0 ses yeux une indication de l'ambiance qui r\u00e8gne a Conseil f\u00e9d\u00e9ral:certains cercls ont tout simplement de la peine \u00e0 accepter la pr\u00e9sence de deux UDC au gouvernement ...\r\nDOM Emotion, dans l'Express et l'Impartial ce matin.\r\nEmotion, apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s subit de Pierre Bonh\u00f4te. \r\nL'ancien chimiste cantonal neuch\u00e2telois a donc \u00e9t\u00e9 fourdroy\u00e9 par une infection bact\u00e9rienne. \r\nSes amis saluent l'engagement sans faille de ce militant qui avait acc\u00e9d\u00e9 aux plus hautes fonctions \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 Berne. \r\nL'ancien conseiller d'Etat PLR Thierry Grosjean, lui aussi tr\u00e8s \u00e9mu, rel\u00e8ve le fin connaisseur des lois.\r\nPierre Bonh\u00f4te d\u00e9peint comme un homme int\u00e8gre, qui ne changeait pas d'avis comme une girouette.\r\n*** Le d\u00e9ploiement d'un bouclier anti missile en Roumanie et en Pologne, ce d\u00e9ploiement agace Moscou\r\n\u00e7a s'est pass\u00e9 hier. l'otan a inaugur\u00e9 un premier site de missiles du c\u00f4t\u00e9 de la Roumanie. \r\nEt la Pologne, quant \u00e0 elle, a lanc\u00e9 ses travaux pour un deuxi\u00e8me site. \r\nL'Europe est donc en train de se construire un v\u00e9ritable bouclier anti-missiles, un bouclier d'origine am\u00e9ricaine.\r\nLe bouclier de la discorde, nous dit le Temps dans son \u00e9ditorial. \r\nMoscou y voit une provocation, et surtout, une nouvelle tentative d'attenter \u00e0 sa souverainet\u00e9. \r\nIl y a donc urgence \u00e0 clarifier les intentions strat\u00e9giques de chacun. \r\nHistoire de restaurer le dialogue, pour \u00e9viter tout conflit que personne ne souhaite.\r\nLa NZZ revient sur le manque de clart\u00e9 qui r\u00e8gne autour de l'impact r\u00e9el de la cyberattaque contre l'entreprise Ruag. Mais hier, plusieurs d\u00e9mentis sont venu contredire les r\u00e9v\u00e9lations choc de la weltwoche: le d\u00e9partement de la d\u00e9fense a d\u00e9clar\u00e9 que aucun collaborateur ou agent des serviecs de resneignement n'\u00e9tait end anger .... bla bla\r\n***  Une id\u00e9e pour d\u00e9charger les transports publics aux heure de pointe \r\nTrois gymnases de bern sont appel\u00e9s \u00e0 faire des propositions pour d\u00e9charger les trans, trams ou bus au moments chauds de la journ\u00e9e, heure de d\u00e9part ou de retour du travail. A l'\u00e9cole professionnelle de Bern, une id\u00e9e d'ajustement mod\u00e9r\u00e9 du plan d'\u00e9tude est sortie du chapeau  de sa directrice, Sonja Morgenegg. Ajourd'hui, la premi\u00e8re heure de cours a lieu entre 7h30 et 8h15. Pourquoi pas pr\u00e9voir une le\u00e7on \u00e0 distance pour permettre aux Gymnasiens de la suivre depuis chez eux ? Ils prendraient alors ls tansports publics apr\u00e8s 8 heures. \r\nC'est l'attraction, tout le monde s'arr\u00eate pour le prendre en photo.\r\nNon, on est loin de Cannes. \r\n\u00e7a se passe entre Vevey et Villeneuve. \r\nUn cigne noir se balade parmi ses camarades blancs comme neige. \r\nIl est australien. Et il sera captur\u00e9 pour \u00eatre bien identifi\u00e9. en tout cas, il a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 par des cam\u00e9ras de nombreux touristes.", "durationSec": 467, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7702142", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2016-05-13T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2016-05-13T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7702160", "ece-7702142"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-28T08:45:18Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nLa commune de bagne en Valais, on n'en a pas mal parl\u00e9 ces derni\u00e8res semaines mais les rattraper para\u00eet -t-il Dominique par une nouvelle affaire encore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [95%] :\r\nVous avez aim\u00e9 l'affaire des constructions illicite, h\u00e9 bien vous allez adorer ce nouveau scandale qui secoue Verbier certains loyers semblent \u00e9chapper au Fisc un dossier \u00e0 lire dans le Nouvelliste aujourd'hui en tout cas le Conseil d'\u00c9tat affirme que des investigations sont actuellement en cours et on sait que le montant des loyers plut\u00f4t important dans cette r\u00e9gion, alors la technique semble d\u00e9j\u00e0 connue, il s'agit d'appartements lou\u00e9s par des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res \u00e0 des clients \u00e9trangers, nulle trace d'imp\u00f4t chez certains sauf la taxe forfaitaire, mais surtout la recherche, c'est surtout la recherche d'une \u00e9quit\u00e9 fiscale qui est en cours et non pas le d\u00e9but d'une chasse aux sorci\u00e8res, il n'emp\u00eache que pour se pr\u00e9munir de telles d\u00e9marches bien la loi sur les communes pourrait \u00eatre modifi\u00e9e, c'est en tout cas l'avis de Jacques Melly, conseiller d'\u00c9tat valaisan de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Suisse \u00e0 Zurich, c'est le football en qui suscite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [91%] :\r\nDe vives inqui\u00e9tudes, le FC Z\u00fcrich est menac\u00e9 de rel\u00e9gation \u00e0 cause de ses mauvais r\u00e9sultats l'Entraineur sami hypia a \u00e9t\u00e9 limog\u00e9 le club sombre dans le chaos, nous dit le tag Hassan \u00e7a hier mais le nom d'un sauveur apparait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'horizon et fait la une du journal ce matin o\u00f9 les Forte, l'ancien entra\u00eeneur de Grasshopper et Guillaume Boys sera -t-il le nouveau chef du FC Zurich il en tout cas aussi, donn\u00e9 comme grand favori pour devenir le sauveur du club Z\u00fcrichois par le Blick ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [88%] :\r\nSimonetta Sommaruga r\u00e9agit de r\u00e9v\u00e9lations du billet du Blick hier sur l'\u00e9ventuelle manipulation de l'\u00e2ge des requ\u00e9rants, mineurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [93%] :\r\nLa sur- repr\u00e9sentation du nombre de requ\u00e9rants d'asile \u00e2g\u00e9 exactement de 18 ans, mise en avant hier par le journal a conduit \u00e0 de vives discussions hier \u00e0 Berne la ministre, de justice et police exige maintenant des explications de son secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux migration r\u00e9v\u00e8le le Blick, ce matin, nous attendons du du CM1, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migration qu'il fasse son travail scrupulesuement et dans le respect du droit, \u00e7a, c'est la d\u00e9claration officielle du d\u00e9partement de justice et police faite au journal, l'analyse des eaux de la main inqui\u00e8te utilis\u00e9es pour d\u00e9terminer l'\u00e2ge d'un jeune requ\u00e9rant sans passeport est tr\u00e8s critiqu\u00e9e par les m\u00e9decins, un juge de Saint gall a aussi consid\u00e9r\u00e9 ce moyen de preuve comme totalement insuffisant, certains soup\u00e7onnent m\u00eame le SME de l'utiliser pour pouvoir renvoyer plus facilement des jeunes req\u00e9rants les \u00e9lus s'empare de l'affaire lors de la prochaine s\u00e9ance de la commission concern\u00e9e, la socialiste Cesla Amarelle et le Vert Balthasar Gl\u00e4ttli demanderont des explications \u00e0 Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [95%] :\r\nEt on reste sur la question de l'asile avec le quotidien Le Temps l'un march\u00e9 convoit\u00e9, la privatisation de ce secteur est bel et bien en marche avec deux soci\u00e9t\u00e9s qui se partagent la gestion de la plupart des centres d'h\u00e9bergement suisses des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es \u00e0 but lucratif qui gagnent du terrain, donc, et qui soul\u00e8vent bien des questions ORS par exemple qui a d\u00e9croch\u00e9 plusieurs mandats notamment en Romandie ORS a \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9e, du c\u00f4t\u00e9 de l'Autriche pour son encadrement minimal ses conditions d'h\u00e9bergement pr\u00e9caires de l'avis d'Amnesty International avec ce dilemme, une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e est souvent suspect\u00e9e de vouloir faire du profit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [93%] :\r\nLa gifle la bonne vieille gifle selon certains mais remise au go\u00fbt du jour par l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [90%] :\r\nOui, elle fait pol\u00e9mique du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC Vaud en tout cas, imaginez la section vaudoise de ce parti, a pr\u00e9sent\u00e9 ce qu'elle nomme la voie du bon sens, c'est donc un document de r\u00e9f\u00e9rence y figure l'\u00e9ducation et dans ce cadre, h\u00e9 bien corriger les enfants est non seulement un droit, mais aussi un devoir de l'avis du parti mais oui le le Matin rel\u00e8ve que la Suisse ne reconna\u00eet plus untel droit de correction depuis 1978 tout de m\u00eame est pr\u00e9cis de p\u00e9dagogie \u00e0 la sauce UDC fait dresser les cheveux sur la t\u00eate du conseiller national socialiste Jean-Christophe cheveux de Jean Christophe Schwaab, son avis est clair pr\u00f4n\u00e9 l'obligation de correction, c'est le moyen- \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:55) [93%] :\r\nEt puisqu'on parle de l'UDC h\u00e9 bien Adrienne Amstutz par le pr\u00e9sident du groupe UDC aux chambres f\u00e9d\u00e9rales vole au secours de Guy Parmelin au sujet de l'affaire du terrain de son fr\u00e8re, qui pourrait b\u00e9n\u00e9ficier de la r\u00e9forme fiscal agricoles dans la Basler Zeitung Adrienne Amstutz, affirme qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral fasse un coup rapport sur un sujet qu'il conna\u00eet bien ce malade n'a rien d'exceptionnel, certains journaux \u00e0 ses yeux, surtout le Blick en t\u00eate, m\u00e8ne une campagne contre Guy Parmelin qui avait fait un trop bon d\u00e9part sur l'accusation de conflit d'int\u00e9r\u00eat, il d\u00e9clare : je n'ai jamais entendu quelqu'un dire que Yoann Schneider Amman ne devait pas s'impliquer dans la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, lui qui est ancien entrepreneur enfin toutes ces fuites sont \u00e0 ses yeux, une de l'ambiance qui r\u00e8gne en ce moment au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, certains cercls ont tout simplement de la peine \u00e0 accepter la pr\u00e9sence de deux UDC au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:47) [96%] :\r\n\u00e9motion dans l'Express et L'Impartial ce matin \u00e9motion apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s subit de Pierre Bonh\u00f4te, l'ancien chimiste cantonal neuch\u00e2telois a donc \u00e9t\u00e9 foudroy\u00e9e par une infection bact\u00e9rienne, ses amis, saluent l'engagement sans faille de ce militant qui avait acc\u00e9d\u00e9 aux plus hautes fonctions \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 Berne, l'ancien conseiller d'\u00c9tat PLR Thierry Grosjean, lui aussi, tr\u00e8s \u00e9mu, rel\u00e8ve le fin connaisseur des lois, Pierre Bonh\u00f4te d\u00e9peint comme un homme int\u00e8gre qui ne changeait pas d'avis comme une girouette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [90%] :\r\nCertains socialistes, on n'a pas dit oui tout \u00e0 fait le d\u00e9ploiement d'un bouclier antimissile en Roumanie et en Pologne, ce d\u00e9ploiement agace Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [94%] :\r\n\u00e7a s'est pass\u00e9 hier, l'Otan a inaugur\u00e9 un premier site de missiles du c\u00f4t\u00e9 de la Roumanie et la Pologne, quant \u00e0 elle, a lanc\u00e9 ses travaux pour un deuxi\u00e8me site, l'Europe est donc en train de se construire un v\u00e9ritable bouclier anti- missiles, un bouclier d'origine am\u00e9ricaine, le bouclier de de la discorde, nous dit Le Temps dans son \u00e9ditorial ce matin Moscou y voit une provocation et surtout une nouvelle tentative d'attenter \u00e0 sa souverainet\u00e9, il y a donc urgence \u00e0 clarifier les intentions strat\u00e9giques de chacun, histoire de restaurer le dialogue pour \u00e9viter tout conflit que personne ne souhaite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:56) [92%] :\r\nLa NZZ revient pour sa part sur le manque de clart\u00e9 qui r\u00e8gne toujours autour de l'impact r\u00e9el de la cyberattaque contre l'entreprise Ruag elle revient surtout pour dire que, hier, plusieurs d\u00e9mentis sont venir sont venu contredire les r\u00e9v\u00e9lations choc de la Weltwoche et le d\u00e9partement de la D\u00e9fense a d\u00e9clar\u00e9 que aucun collaborateur ou agent des services de renseignement n'\u00e9tait en danger, Cathy Maret la porte- parole de fait pesant dans la police f\u00e9d\u00e9rale a aussi ni\u00e9 le fait que le nom de personnes b\u00e9n\u00e9ficiant de la protection du programme de protection des t\u00e9moins \u00e9tait aussi concern\u00e9s, c'est tout simplement faux, a -t-elle d\u00e9clar\u00e9 quant \u00e0 Ruag, elle minimise le nombre de donn\u00e9es personnelles concern\u00e9s, aucune information ne pourrait causer de graves dommages \u00e0 la Suisse, d\u00e9clare l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [96%] :\r\nUne id\u00e9e peut-\u00eatre pour d\u00e9charger les transports publics, aux heures de pointe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:49) [95%] :\r\nOui Trois gymnases de Bern sont appel\u00e9s \u00e0 faire des propositions pour d\u00e9charger les trams ou les bus au moments chauds de la journ\u00e9e, heure de d\u00e9part ou de retour au travail, \u00e0 l'\u00e9cole professionnelle de Bern une id\u00e9e d'ajustement mod\u00e9r\u00e9 du plan d'\u00e9tude comme on l'appelle, est sortie du chapeau de sa directrice Sonia mort Donaig aujourd'hui la premi\u00e8re heure de cours a lieu entre 7 heures 30 et 8 heures 15, alors pourquoi pas pr\u00e9voir une le\u00e7on \u00e0 distance pour permettre aux gymnasiens de suivre ce cours depuis chez eux, il prendra alors les transports publics apr\u00e8s 8 heures c'est l'attraction tout le monde s'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:22) [92%] :\r\nPour le prendre en photo, non, on est bien loin de Cannes, \u00e7a se passe entre Vevey et Villeneuve un cygne noir se balade parmi ses camarades blancs comme neige, il est australien, ce signe et il sera captur\u00e9 pour \u00eatre bien identifi\u00e9, en tout cas, il a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 par des cam\u00e9ras de nombreux touristes, il a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 aussi par un cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:40) [87%] :\r\nBonjour la venue d'Australie par ses propres moyens, ah \u00e7a je ne sais pas, j'ignore j'ignore les ballons voyait merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-13T05:06:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C1DEF04-3022-4D1B-88A2-A0FF594D8F58", "internalArchiveId": "8C1DEF04-3022-4D1B-88A2-A0FF594D8F58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-05-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vigna, Anne ;Cristina, m\u00e9decin rencontr\u00e9e \u00e0 Rio lors d'un rassemblement de la gauche;Petra G\u00f6ssi, CN PLR SZ, pdte du PLR suisse;Anne-B\u00e9atrice Duparc, membre de Bien Suisse;Zeynep-Ersan Berdoz, r\u00e9dactrice en chef du magazine \"Bon \u00e0 savoir\" et membre de l'\u00e9quipe des initiants \"Pour les services publics\";Carlo Sommaruga, CN PS GE;JosselMa\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(20/BRESIL DIALOGUE SITUATION+PROGRAMME TEMER) Le h\u00e2te-toi lentement...du S\u00e9nat br\u00e9silien...\r\nCela fait donc 16 heures...qu'il d\u00e9bat de la destitution de Dilma Roussef...\r\nLe sort de la pr\u00e9sidente n'est donc toujours pas scell\u00e9 ce matin...\r\nIl devrait l'\u00eatre vers 10h heure suisse lors du vote final...\r\nMais sa chute est in\u00e9luctable...\r\n...Bonjour Anne Vigna...\r\nBONJOUR\r\nCC: Vous \u00eates notre correspondante au Br\u00e9sil.\r\nO\u00f9 en est-on ce matin au niveau des votes?\r\nEcoutez pr\u00e8s de 40 s\u00e9nateurs se sont exprim\u00e9s, une majorit\u00e9 en faveur de la destitution comme cela \u00e9tait bien pr\u00e9vu. De fait, les discours de la gauche ce soir sont plus tourn\u00e9s sur la r\u00e9sistance \u00e0 un gouvernement du vice pr\u00e9sident Temer que sur la destitution qui est d\u00e9sormais \u00e9vidente pour tous. Cela explique pourquoi il n'y a gu\u00e8re eu de rassemblements dans la rue. Les Br\u00e9siliens sont plut\u00f4t devant la t\u00e9l\u00e9vision, la s\u00e9ance est retransmise en direct sur toutes les chaines.  Il est deux heures du matin et les s\u00e9nateurs continuent de parler avant un vote final, qui ne devrait intervenir que dans trois heures\r\nCC: Anne, les Br\u00e9siliens sont encore descendus dans la rue hier ? \r\nOui mais ce vote des s\u00e9nateurs n'a pas provoqu\u00e9 comme le vote des d\u00e9put\u00e9s il y a trois semaines le m\u00eame int\u00e9r\u00eat dans la population. Les rassemblements ont \u00e9t\u00e9 plus importants \u00e0 Sao Paulo et brasilia devant le s\u00e9nat et le palais pr\u00e9sidentiel. Les militants de gauche vont dormir sur place car leur objectif est d'accompagner \u00e0 10 heures du matin la pr\u00e9sidente qui va quitter le palais pr\u00e9sidentiel pour sa r\u00e9sidence. Une marche de 5 km que les militants feront \u00e0 pied pour symboliser une lutte qui se poursuit pour son retour qui est esp\u00e9r\u00e9 dans 180 jours, mais qui \u00e9videmment est loin d'\u00eatre garanti. \r\n...Anne Vigna merci...\r\n(21/ BRESIL INTV MILITANT GAUCHE) ...Anne Vigna merci...\r\nune marche fun\u00e8bre donc...au programme des militants de gauche aujourd'hui...ils resteront mobilis\u00e9s...pour sauver la d\u00e9mocratie. C'est en tout cas l'intention de Cristina...m\u00e9decin de 52 ans, que vous avez rencontr\u00e9e hier soir \u00e0 Rio lors d'un rassemblement de la gauche...\r\n...Verdict donc d'ici 3 heures... \r\nMichel Temer le vice-pr\u00e9sident devrait prendre les commandes du pays dans la foul\u00e9e...\r\n((la justice elle statuera d\u00e9finitivement sur la culpabilit\u00e9 de Dilma Roussef, accus\u00e9e d'avoir faslifi\u00e9 les comptes du pays pour favoriser sa r\u00e9\u00e9lection...en septembre...apr\u00e8s les JO et avant les \u00e9lections municipales))\r\n(D1new/RBI  = RETOUR DES FEMMES AU FOYER OU VALORISATION TRAVAIL DOMESTIIQUE? PI) ***Retour en Suisse...matinale sp\u00e9ciale d\u00e8s 7h15...Ce matin on d\u00e9bat du RBI...le revenu de base inconditionnel sur lequel les suisses votent le 5 juin.\r\nFigurez-vous qu'il redessinerait le mod\u00e8le familial. \r\nEn permettant \u00e0 chacun de toucher 2 mille 500 francs par mois, ind\u00e9pendamment de son travail, ce revenu aurait un impact sur les temps partiels, aujourd'hui occup\u00e9s principalement par des femmes. \r\nPour les d\u00e9fenseurs du syst\u00e8me, il leur offrirait davantage d'autonomie. \r\nFaux r\u00e9plique ses d\u00e9tracteurs qui craignent un retour des femmes \u00e0 la maison...\r\nAlexandra Richard nous explique pourquoi....\r\n 1'18\r\n(D3/NE, CENTRE REQUERANTS DE PERREUX, PORTES-OUVERTES)  \r\nAutre sujet soumis au vote le 5 juin...la r\u00e9forme de l'asile.\r\n***Elle passe notamment par la cr\u00e9ation de centres f\u00e9d\u00e9raux pour l'acceuil des requ\u00e9rants....\r\nLes citoyens des communes o\u00f9 seront implant\u00e9s ces centres ont fait part de leurs craintes sur la gestion de ces lieux...et la mani\u00e8re dont seront h\u00e9berg\u00e9s les r\u00e9fugi\u00e9s. \r\nParmi ces centres: celui de Perreux...qui verra le jour \u00e0 Boudry dans le canton de Neuch\u00e2tel...\r\nO\u00f9 l'on vous retrouve Roger Guignard...bonjour...\r\nvous avez pu visiter hier le futur centre de Perreux...\r\nIl accueille actuellement quelques 250 requ\u00e9rants, mais sa capacit\u00e9 devrait doubler d'ici 2017. \r\nRoger, vous avez d\u00e9couvert un lieu extr\u00eamement...ordonn\u00e9 !\r\nDirect Studio NE \r\nLe sentiment de retrouver une bonne Suisse \u00ab\u00a0propre en ordre\u00a0\u00bb. Une salle d'activit\u00e9s, avec des dessins d'enfants, o\u00f9 se donnent les cours de fran\u00e7ais le matin, des cours aussi de relaxation, ou de danse. Des chambres \u00e0 quatre pour les familles, des matelas qui rappellent nos bons vieux cantonnements militaires. Tout est ordonn\u00e9, class\u00e9.Embl\u00e9matique,  ce petit panneau sur une chambre r\u00e9serv\u00e9e aux femmes\u00a0: \u00ab\u00a0Aide \u00e0 la cuisine, nettoyage des lieux communs, chaque chambre nettoie son sol\u00a0\u00bb. Voil\u00e0 qui rappellerait presque une sorte de caserne, - les hommes c\u00e9libataires sont h\u00e9berg\u00e9s dans des chambres beaucoup plus vastes- avec son r\u00e9fectoire o\u00f9 les requ\u00e9rants s'ennuient ou \u00e9coutent de la musique.\r\nCC:..une caserne....mais les requ\u00e9rants qui y s\u00e9journent partagent cette impression Roger? \r\nCertains d'entre eux parlent plut\u00f4t de prison...comme cette femme congolaise qui raconte \"qu'il faut rentrer tous les soirs \u00e0 17H30, apr\u00e8s une fouille en r\u00e8gle. Un endroit, dit-elle, o\u00f9 rien ne change, o\u00f9 rien ne bouge. On pr\u00e9cisera que pr\u00e8s d'un tiers des requ\u00e9rants qui ont pass\u00e9 par le centre...\u00e7a fait 400 personnes...ont particip\u00e9 \u00e0 des programmes d'occupation. \r\nCC: Roger on se souvient des inqui\u00e9tudes des citoyens singinois concernant le centre de Chevrille \u00e0 Fribourg, notamment. Y-a-t-il les m\u00eames \u00e0 Boudry ?\r\nPas du tout ! D'abord, le site se trouve bien au-dessus du village, une sorte de forteresse tr\u00e8s isol\u00e9e en fait. Et tr\u00e8s bien gard\u00e9e par les Securitas. Le centre est l\u00e0 depuis un an et demi, et \u00ab\u00a0nous n'avons pas connu le moindre probl\u00e8me\u00a0\u00bb, d\u00e9clare un membre de l'Ex\u00e9cutif de la commune. Le ministre Jean-Nat Karakash, lui,  ne l'a jamais cach\u00e9 : le centre va permettre de cr\u00e9er pr\u00e8s de 150 emplois, de haute valeur ajout\u00e9e, et pour chaque requ\u00e9rant accueilli \u00e0 Boudry, eh bien le canton se voit d\u00e9charg\u00e9 de l'accueil d'un requ\u00e9rant ailleurs. \u00ab\u00a0Une bonne nouvelle\u00a0\u00bb...pour Neuch\u00e2tel, en somme !\r\n(05/INIT SERVICE PUBLICS BAISSE SALAIRE ITV BERDOZ) encore un objet soumis au vote le 5 juin...\r\nl'initiative pro service public...\r\nLes patrons de la Poste, des CFF et de Swisscom ne sont pas les seuls dont les salaires sont menac\u00e9s le texte... \r\nSelon une \u00e9tude publi\u00e9e hier par le Tages-Anzeiger, 8000 de leurs employ\u00e9s pourraient subir une baisse. \r\nLe texte demande en effet que \"les salaires des collaborateurs de ces entreprises ne soient pas sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux vers\u00e9s au personnel de l'administration f\u00e9d\u00e9rale\". \r\nR\u00e9dactrice en chef du magazine \"Bon \u00e0 savoir\", Zeynep-Ersan Berdoz, assure toutefois que leur initiative ne veut viser que les top managers. \r\n  47''\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer.\r\n(Br\u00e8ve Parmelin) Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a pris acte hier de la faute politique de Guy Parmelin. \r\nL'affaire concernant la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 agricole n'en est pas termin\u00e9e pour autant. Le gouvernement doit encore se d\u00e9terminer sur deux points: les r\u00e8gles qu'il compte appliquer en cas de conflits d'int\u00e9r\u00eats et la question de la r\u00e9cusation de l'un des siens sur un sujet de d\u00e9bat. r\u00e9ponse la semaine prochaine.\r\n(04/OLP PAS D'ACCORD ITV SOMMARUGA) La th\u00e8se d'un accord secret en 1970 entre l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pierre Graber et l'Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine est fragilis\u00e9e. Apr\u00e8s plusieurs historiens, le groupe de travail institu\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'en a lui non plus trouv\u00e9 aucune trace. C'est le livre d'un journaliste de la NZZ, qui avance cette th\u00e8se,  en affirmant  qu'en 1970, la Suisse aurait pass\u00e9 un accord secret avec les Palestiniens pour \u00e9viter de nouveaux attentats sur son sol. Pour Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois, c'est bien la preuve que ce livre \u00e9tait orient\u00e9.\r\n  48''\r\nCarlo Sommaruga  avec Thibaut Schaller.\r\n(Br\u00e8ve Tessin et Grison) Les grisons voteront bel et bien sur l'initiative UDC qui demande de n'enseigner qu'une seule langue \u00e9trang\u00e8re \u00e0 l'\u00e9cole primaire....le tribunal admninistratif cantonal casse la d\u00e9cision du parlement qui l'avait jug\u00e9e irrecevable...\r\nLe Tessin...lui...maintient l'extrait de casier judiciaire \u00e0 produire pour obtenir un permis B ou un permis de frontalier....l'exp\u00e9rience d'un an aurait augment\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 du canton....33 autorisations de s\u00e9jour ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9es pour cause de casier judiciaire sal\u00e9.\r\n(D5/CANADA, LA RECONSTRUCTION APRES UN TEL INCENDIE) ***7h...La vie reprend gentiment \u00e0 Fort Mc Murray...\r\navec le retour aujourd'hui des employ\u00e9s de la principale exploitation de sable bitumineux de l'Alberta...\u00e9pargn\u00e9e par l'incendie.\r\nElle devrait rouvrir dans les prochains jours.\r\nMais d\u00e9sormais une question fait d\u00e9bat.\r\nfaut-il tout reconstruire \u00e0 l'identique \u00e0 Fort MacMurray? \r\nalors que l'\u00e9conomie est chancelante...le secteur p\u00e9trolier en crise...et que de nombreuses maisons \u00e9taient vides...avant l'incendie...les employ\u00e9s licenci\u00e9s ayant d\u00e9sert\u00e9 la ville...\r\nSur place le reportage de Marie-Laure Josselin...\r\nDemain Justin Trudeau le premier ministre canadien doit se rendre dans la zone sinistr\u00e9e.\r\n(Br\u00e8ve sport) Une occasion manqu\u00e9e...Sion aurait pu prendre la 3\u00e8me place du classement de super ligue et s'assurer une qualification pour l'europa ligue...mais ils se sont inclin\u00e9 hier contre Vaduz...r\u00e9sultat: ils stagnent \u00e0 la 4\u00e8me place...aux c\u00f4t\u00e9s d\u00e9sormais de Lucerne...la qualification n'est donc plus assur\u00e9e.\r\n(14/HOCKEY MONDIAUX PA) A Moscou...la Suisse doit d\u00e9sormais oblit\u00e9rer son billet pour les quarts de finales des championnats du monde de hockey sur glace...\r\nPremier poinsson samedi face \u00e0 la Russie...viendront ensuite la Su\u00e8de et la R\u00e9publique Tch\u00e8que.\r\nHier les helv\u00e8tes ont ressuscit\u00e9 l'espoir en d\u00e9crochant leur 1\u00e8re victoire dans le temps r\u00e9glementaire...4 \u00e0 3 face \u00e0 la Lettonie...mais c'\u00e9tait limite...\r\nAlain Th\u00e9voz y a assist\u00e9...\r\n  48''\r\nprochain match donc samedi apr\u00e8s-midi face \u00e0 la Russie.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nBeaucoup de nuages, et beaucoup de pluie en particulier ce matin.\r\nCet apr\u00e8s-midi, les averses seront plus clairsem\u00e9es. Il pourrait m\u00eame y avoir des \u00e9claircies.\r\nMaximum 16 degr\u00e9s en Valais. \r\nLa neige viendra blanchir les c\u00eemes...au-dessus de 1800 m\u00e8tres...\r\nDemain: m\u00eame programme.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 922, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7700137", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-05-12T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-05-12T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7700155", "ece-7700137"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-18T04:49:41Z", "speechToTexts": ["18.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:00) [96%] :\r\nClaude pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nNuit blanche au Br\u00e9sil, le S\u00e9nat a \u00e9t\u00e9 battu toute la nuit de la destitution de Dilma Roussef, et il n'a toujours pas fini le sort de la pr\u00e9sidente n'est pas scell\u00e9 ce matin mais sa chute se confirme, Dilma Roussef aurait d\u00e9j\u00e0 emball\u00e9 ses effets personnels, ambiance d'enterrement d'un c\u00f4t\u00e9, jour de f\u00eate, de l'autre, nous prendrons la temp\u00e9rature des heures \u00e0 venir avec Anne Vigna matinale sp\u00e9ciale RBI ce matin, on l'a dit une question dans ce journal, le revenu de base inconditionnel incitera -t-il les femmes \u00e0 rester \u00e0 la maison plut\u00f4t que de travailler \u00e0 temps partiel, ses d\u00e9tracteurs le craignaient les opposants balaie l'argument alors RBI transformera -t-il les femmes lib\u00e9r\u00e9es en femme au foyer, Alexandra Richard nous \u00e9claire le 5 juin 2 suisses votent aussi sur la r\u00e9forme de l'asile qui passe par la cr\u00e9ation de centres f\u00e9d\u00e9raux ou Roger Guignard a pu visiter celui de Perreux un lieu propre en ordre tout ce qu'il y a de plus suisse, nous dira -t-il en soir\u00e9e, presque \u00e0 l'arm\u00e9e et nous irons aussi \u00e0 forte MacMurray o\u00f9 le d\u00e9bat est lanc\u00e9 : Faut -il vraiment reconstruire la ville \u00e0 l'identique, alors que le secteur p\u00e9trolier est en crise et que de nombreuses maisons \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 vides avant l'incendie, le apitoie lentement du S\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [95%] :\r\nBr\u00e9siliens, cela fait donc 16 heures 16 heures qu'il d\u00e9bat de la destitution de Dilma Roussef, le sort de la pr\u00e9sidente n'est toujours pas scell\u00e9 ce matin, il devrait l'\u00eatre vers 10 heures heure suisse lors du vote final sa chute, elle semble in\u00e9luctable, bonjour Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:33) [97%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [97%] :\r\nVous \u00eates notre correspondante au Br\u00e9sil, o\u00f9 en est -on ce matin au niveau des votes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:40) [86%] :\r\nEt l\u00e0, \u00e0 peu pr\u00e8s de 50 s\u00e9nateurs \u00e0 se sont d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9s une majorit\u00e9 vont de la destitution 36 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, donc cela \u00e9tait effectivement bien pr\u00e9vu de fait, les discours de la gauche tout \u00e0 l'heure \u00e9tait plus tourn\u00e9s sur la r\u00e9sistance \u00e0 un gouvernement du vice, pr\u00e9sidente et que vraiment sur la destitution qui veut vraiment \u00e9vidente pour tous alors ceci explique pourquoi il y a gu\u00e8re eu de rassemblements hier soir dans la rue, les br\u00e9siliens sont plut\u00f4t rest\u00e9s devant la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 la s\u00e9ance est retransmise en Direct sur toutes les cha\u00eenes, il est maintenant 2 heures du matin, les s\u00e9nateurs continuent de parler avant \u00e0 vote final qui pas intervenir avant 3 heures de temps 3 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [91%] :\r\nAnne, les Br\u00e9siliens sont encore descendus dans la rue hier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:26) [89%] :\r\nOui, mais ce vote des s\u00e9nateurs n'a pas provoqu\u00e9 un du tout comme le vote des d\u00e9put\u00e9s, il y a 3 semaines, un int\u00e9r\u00eat un grand int\u00e9r\u00eat dans la population, les rassemblements \u00e9taient plus importants \u00e0 San Paolo et \u00e0 Brasilia devant le S\u00e9nat, il palais pr\u00e9sidentiel la les militants de gauche vont dormir sur place, parce que l'heure de jeu, leur objectif est d'accompagner \u00e0 10 heures du matin jeudi la pr\u00e9sidente, qui va quitter le palais pr\u00e9sidentiel pour sa r\u00e9sidence officielle, une marche de 5 kilom\u00e8tres, que les militants feront \u00e0 pied pour symboliser ont fait une lutte qui se poursuit pour son retour qui est esp\u00e9r\u00e9 dans 5 ans, dont 180 jours dans 6 mois, en fait, mais qui \u00e9videmment est loin d'\u00eatre garanti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [95%] :\r\nAnne Vigna merci, vous \u00e9tiez en Direct de Rio une marche fun\u00e8bre donc au programme, des militants de gauche aujourd'hui, ils resteront mobilis\u00e9s pour sauver la d\u00e9mocratie, c'est en tout cas l'intention de Cristina, m\u00e9decin de 52 ans que notre correspondante, Anne Vigna a rencontr\u00e9 hier soir \u00e0 Rio, lors d'un rassemblement de la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:24) [84%] :\r\n\u00e0 ce que cette parenth\u00e8se serait encore, je crois que ce qui est en train de se passer est tr\u00e8s nocif pour tout ce qu'on avait conquis, en terme de d\u00e9mocratie dans le pays, ma pr\u00e9occupation moins que je suis tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9 par toutes ces manoeuvres parce que nous entrons dans une phase de grande incertitude au niveau de la politique Calv\u00e9, j'ai particip\u00e9 \u00e0 toutes les manifestations \u00e0 tous les moments et je serai dans les prochaines pour voter et fortifier la d\u00e9mocratie br\u00e9silienne, c'est \u00e7a, mon objectif, la d\u00e9mocratie, malheureusement, ce vote est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 et cela rend tr\u00e8s triste ou ceux qui comme moi, d\u00e9fendent la d\u00e9mocratie, moi- m\u00eame je me sens tr\u00e8s triste vraiment aujourd'hui c'est un jour vraiment difficile selon brut les listes vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:04) [94%] :\r\nVerdict donc d'ici 3 heures hommes de 10 heures heure suisse, la justice br\u00e9silienne elle statuera d\u00e9finitivement sur la culpabilit\u00e9 de Dilma Roussef, accus\u00e9 d'avoir falsifi\u00e9 les comptes du pays pour favoriser sa r\u00e9\u00e9lection en septembre apr\u00e8s les Jeux olympiques et avant des \u00e9lections municipales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:22) [93%] :\r\nRetour en Suisse matinale sp\u00e9ciale d\u00e8s 7 heures et quart dans 10 minutes, donc ce matin au d\u00e9bat du RBI revenu de base inconditionnel sur lequel les Suisses vont voter le 5 juin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [92%] :\r\nEt figurez -vous qu'il redessine le mod\u00e8le familial en permettant \u00e0 chacun de toucher 2500 francs par mois, ind\u00e9pendamment de son travail, et bien ce revenu aurait un impact sur les temps partiels, aujourd'hui occup\u00e9s principalement par des femmes, pour les d\u00e9fenseurs du syst\u00e8me, le RBI qui offrirait aux femmes davantage d'autonomie, faux, r\u00e9plique : ses d\u00e9tracteurs qui craignent, eux, un retour des femmes \u00e0 la maison, Alexandra Richard nous explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:55) [90%] :\r\nCe serait le retour de la femme au foyer, parce que le revenu de base inconditionnel inciterait \u00e0 renoncer au travail \u00e0 temps partiel, c'est l'avis de la pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra Gauci si vous recevez peut-\u00eatre 2000 francs si vous allez travailler, vous vous d\u00e9cidez pourM. le 2500 francs de l'\u00c9tat et puis vous n'allez plus travailler et je pense que c'est contre l'id\u00e9e que les femmes doivent aller travailler et \u00e7a fermente l'id\u00e9e de la famille sera actif un mod\u00e8le familial conservateur, pas du tout, selon Anne B\u00e9atrice Duparc membre de bien qui milite pour un revenu de base inconditionnel au contraire le RBI donnerait davantage d'autonomie aux femmes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:38) [91%] :\r\nIl donne aux femmes un revenu en toutes circonstances, parce qu'aujourd'hui on sait que d\u00e8s qu'il y a des enfants \u00e0 la maison, la plupart des femmes travaillent \u00e0 temps partiel ou ne travaillent pas, ce qui veut dire qu'elles sont d\u00e9pendantes \u00e9conomiquement de leurs conjoint et ce serait une mani\u00e8re de reconna\u00eetre si tout un tas, l'activit\u00e9 qui aujourd'hui sont pas que ce soit des engagements b\u00e9n\u00e9voles et des engagements militants comme je peux le faire aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:03) [92%] :\r\nD'ailleurs, dans les 2 villes canadiennes ou le RBI a \u00e9t\u00e9 exp\u00e9riment\u00e9 sur 5 ans dans les ann\u00e9es 70, le taux de divorce a augment\u00e9, preuve peut-\u00eatre que les femmes ont gagn\u00e9 en autonomie et en libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [95%] :\r\nAutre sujet soumis au vote le 5 juin la r\u00e9forme de l'asile, elle passe notamment par la cr\u00e9ation de Centres f\u00e9d\u00e9raux pour l'accueil des requ\u00e9rants, les citoyens des communes o\u00f9 seront implant\u00e9s ces centres ont fait part de leurs craintes sur la gestion de ces lieux et la mani\u00e8re dont seront h\u00e9berg\u00e9s les r\u00e9fugi\u00e9s parmi ces centres celui de Perreux qui verra le jour \u00e0 Boudry, dans le canton de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 l'on vous retrouve Roger Guignard bonjour, bonjour, vous avez pu visiter hier ce futur centre de Perreux, il accueille actuellement quelque 250 requ\u00e9rants, mais sa capacit\u00e9 devrait doubler d'ici 2017 Roger, vous avez d\u00e9couvert en fait un lieu extr\u00eamement ordonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:52) [94%] :\r\nOui, le sentiment de retrouver une bonne Suisse propre en ordre, une salle d'activit\u00e9s avec des dessins d'enfants o\u00f9 se donnent les cours de fran\u00e7ais le matin des cours aussi de relaxation, de danse, des chambres \u00e0 4 pour les familles des matelas qui rappellent nos bons vieux cantonnements militaires tout est ordonn\u00e9 class\u00e9 embl\u00e9matique ce panneau sur une chambre et dans la cuisine, nettoyage des lieux communs, chaque chambre nettoie son sol voil\u00e0 qui rappellerait presque une sorte de caserne avec son r\u00e9fectoire o\u00f9 les requ\u00e9rants s'ennuient ou \u00e9coutent de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:22) [77%] :\r\nUne caserne, vous dites Roger mais les requ\u00e9rants qui s\u00e9journe \u00e0 ceux qui partagent cette impression. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:27) [96%] :\r\nEh bien certains d'entre eux parlent plut\u00f4t de prison comme cette femme congolaise qui raconte qu'il faut rentrer tous les soirs, \u00e0 17 heures 30 apr\u00e8s une fouille en r\u00e8gle un endroit, dit -elle, o\u00f9 rien ne change, o\u00f9 rien ne bouge, on pr\u00e9cisera tout de m\u00eame que pr\u00e8s d'un tiers des requ\u00e9rants qui ont pass\u00e9 par le centre ont particip\u00e9 \u00e0 des programmes d'occupation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:44) [94%] :\r\nEn souvient des inqui\u00e9tudes des citoyens Singinois en conservant le centre de Chevrier dans le canton de Fribourg, ce qu'il y a les m\u00eames inqui\u00e9tudes \u00e0 Boudry. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:51) [92%] :\r\nEh bien pas du tout d'abord le site se trouve bien au-dessus du village, une sorte de forteresse tr\u00e8s isol\u00e9e en fait et tr\u00e8s bien gard\u00e9e par les Securitas se le centre, et elle a, en outre, depuis un an et demi, et nous n'avons pas connu le moindre probl\u00e8me, d\u00e9clare un membre de l'ex\u00e9cutif de la commune, le ministre Jean-Nat Karakash, lui, ne l'a jamais cach\u00e9 le centre va permettre de cr\u00e9er pr\u00e8s de 150 emplois de haute valeur ajout\u00e9e et pour chaque requ\u00e9rant accueilli \u00e0 Boudry h\u00e9 bien le canton se voit d\u00e9charg\u00e9 de l'accueil d'un requ\u00e9rant ailleurs en somme, une bonne nouvelle pour Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:22) [91%] :\r\nMerci Roger Guignard et puis encore un autre objet soumis au vote le 5 juin l'initiative pro, service public, les patrons de La Poste des CFF aide suisse comme ne sont pas les seuls dont les salaires sont menac\u00e9s par le texte, selon une \u00e9tude publi\u00e9e hier par le \u00c9tat de sa guerre 8000 de leurs employ\u00e9es pourraient subir une baisse initiative demande que les salaires des collaborateurs de ces entreprises ne soient pas sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux vers\u00e9s au personnel de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, r\u00e9dactrice en chef du magazine Bon \u00e0 savoir Zeynep personne Berdos assure toutefois que cette initiative ne veut viser que les top managers. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:58) [90%] :\r\nIls ont peut-\u00eatre un calcul qui n'est pas du tout ce qu'on demande, puisque nous ne visons que les top managers qui gagnent plus de 475000 francs par ann\u00e9e notre initiative est le discours est tr\u00e8s clair depuis le d\u00e9but, c'est-\u00e0-dire que nous demandons que les salaires des cadres des entreprises de service public suisse comme les CFF La Poste n'exc\u00e8de pas celui d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral un conseill\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral gagne 475000 francs par ann\u00e9e, donc nous visons les salaires qui sont au-dessus, donc il est clair que la base les collaborateurs ne sont pas du tout concern\u00e9s par cette mesure, apr\u00e8s tout, les calculs qui ont \u00e9t\u00e9 faits pour arriver \u00e0 ce chiffre de 8000 c'est juste un argument anxiog\u00e8ne qui n'est fond\u00e9e sur rien et dont le seul objectif est d'inqui\u00e9ter les collaborateurs des entreprises de service public, je crois que la chose est extr\u00eamement simple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:45) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:48) [93%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pris acte hier de la faute politique de Guy Parmelin pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:51) [93%] :\r\nFaire concernant la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 agricole n'est pas termin\u00e9e pour autant, le gouvernement doit encore se d\u00e9terminer sur 2 points : les r\u00e8gles qu'il compte appliquer en cas de conflit d'int\u00e9r\u00eats et la question de la r\u00e9cusation de l'un des siens sur un sujet de d\u00e9bat, r\u00e9ponse en principe la semaine prochaine lors de sa prochaine s\u00e9ance, la th\u00e8se d'un accord secret en 1973 entre l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pierre l'Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine fragilis\u00e9e apr\u00e8s plusieurs historiens le groupe de travail institu\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'en elle n'a pas trouv\u00e9 de trace de cet accord, c'est le livre d'un journaliste de la NZZ qui avance cette th\u00e8se en affirmant qu'en 1970 la Suisse aurait pass\u00e9 un accord secret avec les Palestiniens, pour \u00e9viter de nouveaux attentats sur son sol pour Carlo Sommaruga conseiller national socialiste, je ne vois, c'est bien la preuve que ce livre \u00e9tait orient\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:44) [91%] :\r\nJe me pose d\u00e8s lors tout simplement la la question aussi l'auteur du livre n'a pas voulu d'une certaine mani\u00e8re salir l'image d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste et, d'autre part, agir de mani\u00e8re \u00e0 brouiller aujourd'hui les bonnes relations si l'on peut parler de cette coop\u00e9ration d\u00e9veloppement il y a entre la Suisse et les autorit\u00e9s palestiniennes et ceci au profit d'un renforcement des relations entre la Suisse et Isra\u00ebl, il s'agit l\u00e0 d'une tentative de manipulation qui est totalement d\u00e9plac\u00e9e, mais qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9masqu\u00e9 finalement par cette recherche, mandat\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:19) [85%] :\r\nCette recherche, elle a proc\u00e9d\u00e9 par les interviews \u00e9crites avec 3 questions, des fois, la r\u00e9ponse est lapidaire est -ce qu'on peut vraiment se contenter de \u00e7a pour \u00e9tablir les faits. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:28) [86%] :\r\nOui, on peut faire plus mais o\u00f9 plus de la situation sur l'am\u00e8nerait pas grand chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:33) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller les grisons voteront bel et bien s\u00fbr l'initiative de l'UDC qui demande de n'enseigner qu'une seule langue \u00e9trang\u00e8re \u00e0 l'\u00e9cole primaire, le tribunal administratif cantonal casse la d\u00e9cision du Parlement qu'il avait jug\u00e9e irrecevable et puis le Tessin, lui, maintient l'extrait de casier judiciaire \u00e0 produire pour obtenir un permis B ou un permis de frontalier l'exp\u00e9rience d'un an aurait augment\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 du canton 33 autorisations de s\u00e9jour a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 pour cause de casier judiciaire sal\u00e9 changer comme vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:05) [81%] :\r\n7 heures 12, la vie reprend gentiment au Canada \u00e0 forte Mac-Mahon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:09) [94%] :\r\nAvec le retour aujourd'hui des employ\u00e9es de la principale exploitation de sables bitumineux de l'Alberta \u00e9pargn\u00e9e par l'incendie, elle devrait rouvrir dans les prochains jours, mais d\u00e9sormais une question fait d\u00e9bat : faut -il tout reconstruire \u00e0 l'identique \u00e0 forte MacMurray alors que l'\u00e9conomie est chancelante, le secteur p\u00e9trolier en crise et que de nombreuses maisons \u00e9taient vides avant l'incendie, les employ\u00e9es licenci\u00e9s ayant d\u00e9sert\u00e9 la ville sur place, le reportage de Marie- Laure Josselin. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:36) [89%] :\r\nOh mais oui, oui Behrendt cette r\u00e9ponse de Gordon on travaillant dans le secteur p\u00e9trolier, oui il faut reconstruire la ville, c'est un peu celle de tous dans le coin, la question para\u00eet presque incroyable mais le destin de cette ville champignon qui a prosp\u00e9r\u00e9 gr\u00e2ce aux sables bitumineux se pose car \u00e0 cause de la chute du prix du baril de p\u00e9trole forte MacMurray n'est plus l'eldorado d'avant le taux d'ch\u00f4mage de la province, plus de 7 pourcent a a doubl\u00e9 en 2 ans, venu dans un gros quatre-quatre flanqu\u00e9e d'une \u00e9tiquette, j'aime les sables bitumineux la chef du Parti conservateur, l'opposition Owona Ambrose a livr\u00e9 son plaidoyer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:09) [91%] :\r\nId\u00e9e : nous avons besoin de p\u00e9trole et du gaz dans notre pays, c'est une grande part de nos revenus, donc je veux juste souligner l'importance de ce secteur \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:17) [94%] :\r\nDes voix s'\u00e9l\u00e8vent pour r\u00e9clamer d'autres alternatives, le professeur de sciences politiques de l'Universit\u00e9 de l'Alberta, Fr\u00e9d\u00e9ric Boily. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:24) [90%] :\r\nLes efforts de diversification de l'\u00e9conomie albertaine c'est quelque chose dont on entend parler depuis les ann\u00e9es 70, \u00e7a ne s'est pas encore fait, en fait, il y a des choses qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mais bon autant qu'on le voudrait, ce qui fait que l'industrie p\u00e9troli\u00e8re et gazi\u00e8re reste encore central pour l'\u00e9conomie albertaine et m\u00eame pour tout l'Ouest canadien jusqu'\u00e0 un certain point. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:45) [89%] :\r\nEn attendant un retour chez lui pique vit dans un camping, m\u00eame s'il est originaire d'une autre province canadienne chez lui d\u00e9sormais ses formateurs et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:53) [80%] :\r\n\u00e7a n'a m\u00eame pas travers\u00e9 10 prix des gens m'ont demand\u00e9 pourquoi votre truc, quoi, mais j'ai pr\u00e9vu d'aider et de reconstruire la ville. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:59) [91%] :\r\nLe gouvernement a d\u00e9j\u00e0 promis de tout mettre en oeuvre pour reconstruire la ville Marie- Laure Josselin pour rtsinfo la biche en Alberta. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:07) [90%] :\r\nEt demain, ajustant Trudeau, le 1er ministre canadien doit se rendre dans la zone sinistr\u00e9e en France, en bref, le gouvernement Valls sera -t-il censur\u00e9 bien r\u00e9pond cet apr\u00e8s- midi puisque le vote sur la motion de l'opposition a lieu \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale hier, les socialistes frondeurs ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 2 voix pr\u00e8s, qui a d\u00e9pos\u00e9 une seconde motion de censure et puis pour \u00e9picer ce vote je vous parlais de tout \u00e0 l'heure, une grosse manifestation convoqu\u00e9e en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi par les syndicats oppos\u00e9s \u00e0 la loi, elle, une occasion manqu\u00e9e si on aurait pu prendre la place du 3\u00e8me du classement de Super Ligue et s'assurer une qualification pour l'Euro pas ligue mais ils se sont inclin\u00e9s hier les Valaisans contre Vaduz, r\u00e9sultat il stagne \u00e0 la 4\u00e8me place aux c\u00f4t\u00e9s d\u00e9sormais de Lucerne, la qualification pour l'Euro pas ligue n'est donc pas encore garanti et puis \u00e0 Moscou, la Suisse doit d\u00e9sormais oblit\u00e9rer son billet pour les quarts de finale des championnats du monde d'hockey-sur-glace 1er point son samedi face \u00e0 la Russie viendront ensuite la Su\u00e8de et la R\u00e9publique tch\u00e8que hier les helv\u00e8tes ont ressuscit\u00e9 l'espoir en d\u00e9crochant leur premi\u00e8re victoire dans le temps r\u00e9glementaire 7 et 4 \u00e0 3 face \u00e0 la L\u00e9ttonie, c'\u00e9tait \u00e0 la limite, voil\u00e0 merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-12T05:43:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Josselin, Marie-Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5217F3D9-F084-46EF-BCB0-F07AFDC8493B", "internalArchiveId": "5217F3D9-F084-46EF-BCB0-F07AFDC8493B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un duel entre deux familles au sein du PLR \u00e0 Martigny", "publicationDate": "2016-05-12T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident de Martigny remet son mandat lors des \u00e9lections communales de cet automne. En lice, une Couchepin et un Martinetti, deux patronymes bien ancr\u00e9s \u00e0 Martigny mais connus au-del\u00e0 du Valais. Les deux familles lib\u00e9rales-radicales, l'une d'avocats-politiciens, l'autre d'entrepreneurs-lutteurs, pourraient pr\u00e9senter deux papables \u00e0 la pr\u00e9sidence de la ville.\r\n\r\n* * Un duel entre deux familles au sein du PLR \u00e0 Martigny  \r\nLes Couchepin et les Martinetti... Ce sont deux patronymes bien connus \u00e0 Martigny et m\u00eame au-del\u00e0 du Valais... Deux familles lib\u00e9rales-radicales... d'un c\u00f4t\u00e9 une dynastie d'avocats-politiciens, de l'autre une lign\u00e9e d'entrepreneurs-lutteurs... Aujourd'hui, deux repr\u00e9sentants de ces familles lorgnent sur les cl\u00e9s de la ville... Le pr\u00e9sident de Martigny remet en effet son mandat lors des \u00e9lections communales de cette automne...\r\nBonsoir Marie Giovanola!\r\nBonsoir...\r\nrenaud: vous \u00eates notre correspondante en Valais... Il y a donc deux pr\u00e9tendants PLR pour le tr\u00f4ne de la seconde ville du canton, Anne-Laure Couchepin Vouilloz et David Martinetti... tous deux \"fille et fils de\"...\r\nEffectivement, Anne-Laure Couchepin Vouilloz, est la fille d'un certain Pascal Couchepin, pr\u00e9sident de Martigny pendant 13 ans, jusqu'\u00e0 son \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Elue \u00e0 la Municipalit\u00e9 de Martigny il y a 8 ans, responsable des \u00e9coles, elle brigue un 3e mandat cet automne. \r\nchristian: Son challenger est David Martinetti, plusieurs fois champion suisse de lutte, en charge des travaux publics depuis 2008... c'est le fils de Raphy Martinetti, lutteur lui aussi...\r\nC\u00e9l\u00e8bre lutteur qui a m\u00eame \u00e9t\u00e9 jusqu'il y a peu \u00e0 la t\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration Internationale de luttes associ\u00e9es...ancien patron aussi de l'entreprise Martinetti Fr\u00e8res, bien connue notamment des festivaliers et amateurs de march\u00e9s pour ses tentes...\r\nrenaud: Raphy Martinetti qui a lui aussi fait de la politique...\r\nAvec Pascal Couchepin, ils ont m\u00eame si\u00e9g\u00e9 ensemble \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Martigny ...Lors du d\u00e9part pour Berne de ce dernier, son acolyte a tent\u00e9, en vain, de s'emparer de la pr\u00e9sidence...il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9fait lors d'une primaire m\u00e9morable...\r\nchristian: Viser la pr\u00e9sidence \u00e7a sonne donc un peu comme une revanche pour le fils, David?\r\nIl s'en d\u00e9fend en tout cas. D'ailleurs, m\u00eame si son nom est sur toutes les l\u00e8vres, il dit pour l'heure briguer uniquement un 3e mandat de Conseiller municipal et rien de plus...\r\nRenaud: et du c\u00f4t\u00e9 d'Anne-Laure Couchepin, m\u00eame r\u00e9serve?\r\nOui...aucun des deux n'ose s'afficher ouvertement...Pourtant, beaucoup d'observateurs la voient d\u00e9ja pr\u00e9sidente...une femme \u00e0 la t\u00eate d'une ville du Valais romand, ce serait une premi\u00e8re...\r\nChristian: Marie Giovanola, comment expliquer cette retenue alors que c'est un secret de polichinelle que tous deux sont int\u00e9ress\u00e9s par la fonction?\r\nLe psychodrame des \u00e9lections communales il y a 8 ans a laiss\u00e9 des traces...Ils \u00e9taient 3 conseillers lib\u00e9raux-radicaux sortants \u00e0 viser la pr\u00e9sidence...R\u00e9sulat: un vrai jeu de massacre avec de violents coups de crayons ...bilan: 2 des 3 n'avaient tout simplement pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus, dont la vice-pr\u00e9sidente! Au sein du parti, les cicatrices ne sont pas compl\u00e9tement referm\u00e9es.\r\nRenaud: Ne pas d\u00e9partager ces deux personnalit\u00e9s avant le premier tour, une strat\u00e9gie risqu\u00e9e pour le PLR?\r\nLes strat\u00e8ges du parti majoritaire \u00e0 Martigny estiment que non....il n'est pourtant pas impossible que cette double ambition laisse des traces au soir du 16 octobre...Et le PDC pourrait alors en profiter pour mettre tout le monde d'accord.\r\nUne pr\u00e9sidence d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne, inconcevable dans une ville en mains radicales depuis toujours?...Il y a 8 ans, l'actuel vice-pr\u00e9sident PDC  avait arrach\u00e9e la fonction trust\u00e9e jusqu'ici pas le PLR... en mettant au tapis un certain David Martinetti...", "durationSec": 170, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7700114", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Un duel entre deux familles au sein du PLR \u00e0 Martigny / FOR_2016-05-12T18:12:00_developpement-7", "Forum du 12.05.2016"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident de Martigny remet son mandat lors des \u00e9lections communales de cet automne. En lice, une Couchepin et un Martinetti, deux patronymes bien ancr\u00e9s \u00e0 Martigny mais connus au-del\u00e0 du Valais. Les deux familles lib\u00e9rales-radicales, l'une d'avocats-politiciens, l'autre d'entrepreneurs-lutteurs, pr\u00e9sentent deux papables \u00e0 la pr\u00e9sidence de la ville."], "variantIds": ["ece-7700114"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-18T22:17:58Z", "speechToTexts": ["19.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n2 non maintenant les Couchepin et les Martinetti deux patronymes bien connu \u00e0 Martigny et m\u00eame au-del\u00e0 du Valais de grande famille lib\u00e9rale radicale d'un c\u00f4t\u00e9 une dynastie d'avocats politiciens de l'autre une lign\u00e9e d'entrepreneurs lutteurs aujourd'hui 2 repr\u00e9sentants de ces familles lorgnent sur les cl\u00e9s de la ville, car le pr\u00e9sident de Martigny remet son mandat lors des \u00e9lections communales de cet Automne, bonsoir Marie Giovanola bonsoir, vous \u00eates notre correspondante en Valais, il y a donc deux pr\u00e9tendants PLR pour le tr\u00f4ne de la ville, Anne-Laure Couchepin voyons David Martinetti tous 2 filles et fils de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [91%] :\r\nEffectivement, Anne-Laure Couchepin au \u00e0 la fille d'un certain Pascal Couchepin, pr\u00e9sident de Martigny pendant 13 ans jusqu'\u00e0 son \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu \u00e0 la municipalit\u00e9 de Martigny, il y a 8 ans, responsable des \u00e9coles elle brigue un 3\u00e8me mandat cet Automne, puis enfin son challenger est David Martinetti, plusieurs fois champion suisse de lutte en charge des travaux publics depuis 2008, c'est le fils d'un certain Raphy Martinetti, il \u00e9tait aussi lutteurs oui c\u00e9l\u00e8bre lutteur qui a m\u00eame \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 il y a peu \u00e0 la t\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration Internationale de luttes associ\u00e9es, ancien patron aussi de l'entreprise Martinetti Fr\u00e8res bien connue, notamment des festivaliers et amateurs de march\u00e9s pour ses tentes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [96%] :\r\nRaphy Martinetti, qui a lui aussi fait de la politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [92%] :\r\nEt la politique avec Pascal Couchepin, ils ont m\u00eame si\u00e9g\u00e9 ensemble \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Martigny, heure du d\u00e9part pour Berne de ce dernier, son acolyte a tent\u00e9 en vain de s'emparer de la pr\u00e9sidence, il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9fait lors de l'une primaire m\u00e9morable \u00e0 viser la pr\u00e9sidence \u00e7a sonne un peu comme une revanche pour le fils, David, il s'en d\u00e9fend, en tout cas, d'ailleurs, m\u00eame si son nom est sur toutes les l\u00e8vres et il dit pour l'heure song\u00e9 uniquement \u00e0 un 3\u00e8me mandat de conseiller municipal et rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [90%] :\r\nOui, et du c\u00f4t\u00e9 d'Anne-Laure Couchepin m\u00eame r\u00e9serve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [90%] :\r\nOui, aucun des 2 n'ose s'afficher ouvertement Pourtant, beaucoup d'observateurs, la voient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sidente une femme \u00e0 la t\u00eate d'une ville du Valais Romand, ce serait une premi\u00e8re, Marie, comment expliquer cette retenue alors que ce pain secret de polichinelle que tous les 2 ans sont int\u00e9ress\u00e9s par la fonction le psychodrame des \u00e9lections communales d'il y a 8 ans, est pass\u00e9e par l\u00e0 et a laiss\u00e9 des traces, ils \u00e9taient \u00e0 l'\u00e9poque, 3 conseillers lib\u00e9raux- radicaux sortants \u00e0 viser la pr\u00e9sidence r\u00e9sultat un vrai jeu de massacre, avec de violents coups de crayons, bilan : 2 des 3 n'avaient tout simplement pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus, dont la vice- pr\u00e9sidente au sein du parti, les cicatrices ne sont pas compl\u00e8tement referm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [99%] :\r\nNe pas d\u00e9partager ces 2 personnalit\u00e9s avant le 1er tour c'est une strat\u00e9gie risqu\u00e9e pour le PLR. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [94%] :\r\nLes strat\u00e8ges du parti majoritaire \u00e0 Martigny, en tout cas, estime que non, il n'est pourtant pas impossible que cette double ambition laisse des traces, au soir du 16 octobre et le PDC pourrait alors en profiter pour mettre tout le monde d'accord une pr\u00e9sidence d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne inconcevable dans une ville en mains radicales depuis toujours, il y a 8 ans, l'actuel vice- pr\u00e9sident PDC avait pourtant arrach\u00e9 la fonction trust\u00e9e jusqu'ici par le PLR, en mettant au tapis, un certain David Martinetti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [86%] :\r\nMarie de Giovanola de notre bureau valaisan merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-12T16:53:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-31EFF3B5-4202-44DE-BDD6-2E3F080BEE6F", "internalArchiveId": "31EFF3B5-4202-44DE-BDD6-2E3F080BEE6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Manuel Valls, 1er ministre fran\u00e7ais;; Andr\u00e9 Chassaigne, chef de file du Front de Gauche;Noel Mam\u00e8re, d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste fran\u00e7ais;Jean-Claude Mailly, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Force ouvri\u00e8re;Albert R\u00f6sti, CN UDC BE, pdt UDC Suisse;Bardet, Romain;Nicolas Vulliemoz, reponsable de l'Unit\u00e9 de m\u00e9decine de la reproduction au CHUV;Claudine Beurton-Jeangros, sociologue de la sant\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Antoinette de  Weck, d\u00e9put\u00e9e PLR FR;Morris Trachsler,attaquant Suisse;Dominique  Turpin, pdt de l'IMD;Thierry Mauvernay,copr\u00e9sident Debiopharm\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:16-07:00:30 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D7/LOI TRAVAIL, PASSAGE EN FORCE/PI) \"Lib\u00e9rer le parlement. Hollande d\u00e9mission\"\r\nPlusieurs milliers de personnes ont donc manifest\u00e9 hier soir en France contre le passage en force de la loi travail...\r\nParis, Lyon, Toulouse, Nantes, Marseille ou encore Caen o\u00f9 le local du PS a \u00e9t\u00e9 saccag\u00e9...\r\nC'est un tour de passe passe constitutionnel qui a mis le feu aux poudres...\r\nLe recours \u00e0 l'article 49-3 qui permet au gouvernement d'imposer sa r\u00e9forme du code du travail sans d\u00e9bat ni vote...((mais en engageant sa responsabilit\u00e9))\r\nManuel Valls, le premier ministre a annonc\u00e9 la couleur hier apr\u00e8s-midi \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale...\r\nAlain Franco y \u00e9tait...l'ambiance aussi...\r\n  MAG 1'34\r\n(11court/MULTI FRANCE LOI TRAVAIL DECLARATION/ ITW MAILLY) ...Un an avant la pr\u00e9sidentielle mais quelques heures...seulement...\r\navant que l'Assembl\u00e9e nationale ne vote demain sur une motion de censure...\r\nd\u00e9pos\u00e9e par la droite...\r\nsi elle passe, le gouvernement tombera et la loi travail avec..\r\nLes frondeurs du PS arr\u00eateront aujourd'hui leur position...\r\nLa gauche de la gauche elle votera la censure...\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des syndicats, on estime que l'heure est grave...\r\nJean-Claude Mailly secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Force Ouvri\u00e8re...\r\nJean-Claude Mailly interrog\u00e9 par confr\u00e8res de Radio France. \r\nEt la mobilisation reprendra demain d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'appel des syndicats oppos\u00e9s \u00e0 la loi El Khomry...\r\ndeux autres journ\u00e9es de manifestations sont pr\u00e9vues la semaine prochaine mardi et jeudi...\r\n((Quant \u00e0 la chute du gouvernement....Manuel Valls ne la craint pas...Le premier ministre l'a dit hier sur TF1.))\r\n***justement...exc\u00e8s de confiance ou pragmatisme? Le gouvernement Valls peut-il tomber? Le politologue fran\u00e7ais Jer\u00f4me Fourquet nous r\u00e9pond apr\u00e8s le journal.\r\n(02court/MULTI AFFAIRE PARMELIN/ ITW R\u00d6STI) ...Dans l'actualit\u00e9 politique en Suisse aujourd'hui:\r\nL'affaire Parmelin!\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral en discutera pendant sa s\u00e9ance hebdomadaire.\r\nHier les comissions de gestion lui ont transmis une liste de questions...\r\nElles attendent des r\u00e9ponses d'ici leur prochaine s\u00e9ance le 19 mai. \r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann leur a donn\u00e9 quelques explications hier d\u00e9j\u00e0...\r\net pendant ce temps, \u00e0 l'UDC...on fait bloc derri\u00e8re Guy Parmelin. \r\nIl n'est pas coupable mais victime! dixit, Albert R\u00f6sti pr\u00e9sident du parti.\r\nAlbert R\u00f6sti avec Muriel Ballaman.\r\n(Br\u00e8ve primaires USA) La Virgine occidentale et le Nebraska...\r\nDonald Trump accroche 2 Etats de plus \u00e0 tableau de chasse...\r\n***Le milliardaire a remport\u00e9 sans surprise les deux primaires r\u00e9publicaines organis\u00e9es hier...\r\nsans suprise puisque ses rivaux se sont tous retir\u00e9s, mais leur noms apparaissaient encore sur le bulletin de vote...\r\nEt chez les d\u00e9mocrates...Bernie Sanders a grill\u00e9 la priorit\u00e9 \u00e0 Hillary Clienton en Virginie occidentale. Il avait d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 le Nebraska en mars...Mais pas de quoi rattraper la favorite \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate.\r\n(16/OBAMA A HIROSHIMA/PA) ***et pendant que ces successeurs potentiels bataillent...le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ne se lasse pas d'\u00e9crire l'histoire.\r\nIl deviendra le premier Pr\u00e9sident am\u00e9ricain en exercice \u00e0 visiter Hiroshima.\r\n71 ans apr\u00e8s l'explosion de la bombe atomique.\r\nBarack OBAMA se recueillera sur place, \u00e0 la fin du mois, aux c\u00f4t\u00e9s du Premier Ministre japonais Shinzo Abe. \r\nUne visite \u00e0 caract\u00e8re historique. Une de pluS, pourrait-on dire...\r\nPhilippe Revaz.\r\n(Br\u00e8ve Br\u00e9sil) ...la chronique d'une destitution...\r\nCelle de Dilma Roussef...\r\nLe S\u00e9nat br\u00e9silien vote aujourd'hui...le verdict devrait tomber ce soir voire cette nuit...\r\nMais les collaborateurs de la pr\u00e9sidente ont d\u00e9j\u00e0 fait leur carton...\r\nIls s'attendent \u00e0 un ce que la destitution soit accept\u00e9e...et leur chef suspendue pour les 6 prochains mois.\r\nSi le sc\u00e9nario se confirme c'est donc le vice-pr\u00e9sident Michel Temer qui prendra les commandes du pays vendredi.\r\n(BREVE DEPLACES NBR RECORD PA PERM) 40 millions...\r\nLe triste record du jour...\r\n***Le nombre de personnes d\u00e9plac\u00e9es dans le monde...\r\nIl n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9. \r\nL'an dernier le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s a doubl\u00e9...et c'est l'\u00e9quivalent des populations de New-York, Londres, Paris, et du Caire r\u00e9unies qui ont d\u00fb fuire \u00e0 l'int\u00e9rieur de leur propre pays...((pr\u00e8s de 28 millions de personnes au total))\r\nC'est en Syrie, au Y\u00e9men et en Irak que l'exil est le plus fort.\r\nindique un rapport publi\u00e9 aujourd'hui par l'observatoire des situatins de d\u00e9placement interne.\r\n(D1/TF INSEMINATION) ***Retour en Suisse avec cette question, de soci\u00e9t\u00e9...faut-il fixer une limite d'\u00e2ge au remboursement des traitements contre l'infertilit\u00e9?\r\nLe Tribunal F\u00e9d\u00e9ral r\u00e9pond non.\r\nHier il jugeait le cas d'une patiente vaudoise de 44 ans. \r\nElle avait demand\u00e9 \u00e0 son assurance maladie de lui rembourser une ins\u00e9mination artificielle et des stimulations ovariennes. \r\nL'argent n'est jamais arriv\u00e9. \r\nL'assurance explique qu'apr\u00e8s 40 ans, le traitement ne remplit plus le crit\u00e8re d'efficacit\u00e9. \r\nPas correct, r\u00e9torquent les de Mon-Repos..\r\nTribunal cantonal vaudois devra se prononcer. Romain Bardet.\r\n  MAG 1'33''\r\n(05/PROJET DE TELEPHERIQUE URBAIN A FRIBOURG/PI) Les t\u00e9l\u00e9cabines urbaines sont \u00e0 la mode. De grandes villes comme Rio, Londres en sont \u00e9quip\u00e9es. En Suisse, aussi, cette id\u00e9e fait son chemin. Il y a plusieurs projets en Valais. La ville vaudoise de Morges \u00e9tudie \u00e9galement  la question. Et c'est au tour, ce matin, du parlement fribourgeois de se prononcer sur un postulat qui demande une \u00e9tude de faisabilit\u00e9 d'un m\u00e9troc\u00e2ble dans la capitale cantonale... Maurice Doucas...\r\n   MAG 51\"\r\n(br\u00e8ve hockey) ***Hockey sur glace.la suisse a \u00e9vit\u00e9 le pire...\r\nLa Suisse tient sa premi\u00e8re victoire aux Championnats du monde de Moscou. Malmen\u00e9e face au Danemark, l'\u00e9quipe nationale a combl\u00e9 un retard de deux buts pour finalement s'imposer 3 \u00e0 2 apr\u00e8s prolongation.\r\nProchain adversaire de la Suisse : la Lettonie, cet apr\u00e8s-midi (mercredi), \u00e0 15h15. Une partie \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information et sur RTS deux.\r\n(D6/CHAIRE PHILANTHROPIE/PI) C'est une premi\u00e8re en Suisse romande: le groupe biopharmaceutique vaudois Debiopharm va financer la cr\u00e9ation d'une chaire de philanthropie pour les entreprises familiales \u00e0 l'IMD de Lausanne. Apprendre aux donateurs \u00e0 donner: \u00e7a semble aller de soi, et pourtant la professionnalisation de la philanthropie est un vrai terrain de chasse pour les hautes \u00e9coles. Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\n  MAG 1'34\r\n(Br\u00e8ve fin Cannes) strass, tapis rouge et portique de s\u00e9curit\u00e9...\r\nLe festival de Cannes s'ouvre aujourd'hui avec le dernier film de Woody Allen... Et avec un dispositif de s\u00e9curit\u00e9 muscl\u00e9, six mois apr\u00e8s les attentats de Paris... Plusieurs centaines de policiers, 400 agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9s, une \u00e9quipe de d\u00e9minage et m\u00eame... sept nageurs sauveteurs... \r\nDe quoi garantir la s\u00e9curit\u00e9 des dizaines de milliers de festivaliers... Le ministre de l'int\u00e9rieur a promis une mobilisation exceptionnelle... \r\nReste plus qu'\u00e0 monter les marches... (Et \u00e0 jouer des coudes pour les chasseurs d'autographes... Ce sera peut \u00eatre encore plus dur cette ann\u00e9e...La plupart sont d\u00e9j\u00e0 sur place avec leurs escabaux pour obtenir les plus belles photos)\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) m\u00e9t\u00e9o:\r\nUn coup d'oeil au ciel...tr\u00e8s nuageux ce matin avec des averses...\r\nElles s'espaceront cet apr\u00e8s-midi. \r\nNous aurons m\u00eame droit \u00e0 quelques \u00e9claircies. \r\nUn peu de r\u00e9pi avant le rteour des averses partout en fin de journ\u00e9e.\r\nMaixmum 19 degr\u00e9s, davantage en Valais.\r\n((Demain m\u00eame programme en plus frais. la limite des chutes de neige redescendra vers 1800 m\u00e8tres))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Fort McMurray) Berne (Si/afp) Les feux de for\u00eats dans la r\u00e9gion de Fort McMurray en Alberta (ouest du Canada) continuaient d'avancer mardi. Des conditions ont \u00e9t\u00e9 impos\u00e9es aux compagnies p\u00e9troli\u00e8res avant un red\u00e9marrage de leurs activit\u00e9s qui pourrait au mieux prendre plusieurs jours.\r\nL'exploitation p\u00e9troli\u00e8re reprendra \"quand ce sera absolument s\u00fbr de le faire, \u00e0 la fois pour les personnels et pour l'environnement\", a affirm\u00e9 mardi soir Rachel Notley, Premi\u00e8re ministre de la province de l'Ouest canadien qui a rencontr\u00e9 les patrons des compagnies p\u00e9troli\u00e8res. Elle a pos\u00e9 des conditions \u00e0 une reprise de la production qui, au mieux, est attendue \"dans les prochains jours ou semaines \u00e0 venir\".\r\nD'abord, si la route de Fort McMurray vers le nord et les installations p\u00e9troli\u00e8res a \u00e9t\u00e9 rouverte, elle sera emprunt\u00e9e uniquement par les personnels des compagnies et des soci\u00e9t\u00e9s sous-traitantes. Avec interdiction pour eux de p\u00e9n\u00e9trer dans la ville, vid\u00e9e de ses habitants pour plusieurs semaines, ne serait-ce que pour v\u00e9rifier l'\u00e9tat de leur domicile.\r\nLa reprise de la production n\u00e9cessite aussi, a dit Mme Notley, que les immenses bases de vie de ces exploitations avec \u00e9tablissements de sant\u00e9 ou cliniques soient accessibles, s\u00fbres et remises en \u00e9tat de fonctionner.\r\nLes services des pompiers en collaboration avec des \u00e9quipes sp\u00e9cialis\u00e9es ont d\u00e9gag\u00e9, avec des engins de chantier, de larges bandes de for\u00eats et de broussailles autour des sites. Une op\u00e9ration qui vise \u00e0 \u00e9viter que des flamm\u00e8ches n'atteignent les installations avec le vent.\r\n10% de plus\r\nSi les feux sont sous contr\u00f4le \u00e0 proximit\u00e9 de Fort McMurray, ils ont continu\u00e9 mardi leur avanc\u00e9e infernale. Ils ont br\u00fbl\u00e9 10% de for\u00eats de plus en 24 heures, pour atteindre environ 2290 km2. Les effectifs et moyens a\u00e9riens ont d\u00fb \u00eatre augment\u00e9s.\r\nLa moiti\u00e9 des 1550 pompiers de la province est concentr\u00e9e sur les deux foyers les plus d\u00e9vastateurs. La ligne de feu s'est rapproch\u00e9e \u00e0 un peu moins de 30 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec la province voisine de la Saskatchewan. Mais sa progression est ralentie par une m\u00e9t\u00e9o plus humide et des vents plus faibles.\r\nDans Fort McMurray, la compagnie \u00e9lectrique Atco a mobilis\u00e9 plus de 250 employ\u00e9s pour commencer \u00e0 relever les lignes \u00e9lectriques. Pour cela, ils remplacent les poteaux en bois ayant br\u00fbl\u00e9 dans plusieurs quartiers de l'agglom\u00e9ration, \u00e9vacu\u00e9e par pr\u00e8s de 100'000 personnes il y a tout juste une semaine.\r\n\"Reconstruction pas \u00e0 pas\"\r\n\"Quand des milliers de vies ne seront plus jamais les m\u00eames\", la reconstruction va se faire pas \u00e0 pas pour retrouver un quotidien presque normal. Pour cela, \"beaucoup \u00e0 Fort McMurray vont devoir se retrousser les manches\", a indiqu\u00e9 Rachel Notley.\r\nLes d\u00e9marches administratives des \u00e9vacu\u00e9s sont en cours mais des tensions surgissent avec la fatigue et les inqui\u00e9tudes sur leur avenir. Le gouvernement \u00e9tablit actuellement un calendrier de retour des premiers habitants dans la ville. Ce planning \"est attendu d'ici deux semaines\", selon la cellule de crise.\r\nA Edmonton, dans le plus important des 13 centres r\u00e9partis dans l'Alberta, une \u00e9pid\u00e9mie de gastro-ent\u00e9rite a pris de l'ampleur ces deux derniers jours. Plus d'une centaine de cas ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s.\r\nSolidarit\u00e9\r\nLe Premier ministre canadien Justin Trudeau a annonc\u00e9 mardi \u00e0 la Chambre des Communes qu'il se rendrait vendredi \u00e0 Fort McMurray, pour assurer la solidarit\u00e9 des Canadiens avec les populations \u00e9vacu\u00e9es.\r\nAucune installation p\u00e9troli\u00e8re n'a subi de dommages majeurs. Mais les mines situ\u00e9es les plus au nord du bassin vont pouvoir repartir plus rapidement que celles de Suncor. Le feu s'est approch\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e8s des installations du premier groupe p\u00e9trolier canadien, ou de sa filiale Syncrude.\r\nApr\u00e8s sa rencontre avec Mme Notley, le patron de Suncor, Steve Williams, a promis \"un retour d'un certain nombre d'op\u00e9rations au nord tr\u00e8s rapidement\". Cela pourrait prendre toutefois \"quelques semaines\" pour les plus proches de Fort McMurray. Avant toute chose, les ol\u00e9oducs doivent rouvrir.\r\nEnbridge, transporteur le plus important, a \u00e9voqu\u00e9 mardi \"des dommages limit\u00e9s\" \u00e0 ses installations, n\u00e9cessitant r\u00e9paration pour transporter le p\u00e9trole vers les raffineries. Les experts p\u00e9troliers estiment que la r\u00e9duction de la production est d'un peu moins de 1,5 million de barils par jour, ou 40% du volume extrait chaque jour du bassin de l'Athabasca.", "durationSec": 947, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7697344", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-05-11T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-05-11T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7697362", "ece-7697344"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-17T05:18:14Z", "speechToTexts": ["17.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [90%] :\r\nAlors sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:01) [60%] :\r\n\u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [91%] :\r\nEt c'est le journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [96%] :\r\nUn d\u00e9ni de d\u00e9mocratie, un gouvernement \u00e0 la d\u00e9rive qui utilise la force pour masquer son impuissance, la col\u00e8re gronde en France apr\u00e8s le passage en force de la loi travail \u00e0 gauche \u00e0 droite dans la rue, personne ne m\u00e2che ses mots plus qu'une loi, c'est d\u00e9sormais un gouvernement qu'une partie de la France, combat un gouvernement qualifi\u00e9 d'autoritaire par les syndicats, ils promettent la r\u00e9sistance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [94%] :\r\nCe passage en force est -il un aveu d'\u00e9chec, du gouvernement, la motion de censure pr\u00e9sent\u00e9e hier par la droite peut -elle aboutir le gouvernement Valls peut -il donc tomber prochainement le politologue fran\u00e7ais J\u00e9r\u00f4me Fourquet nous r\u00e9pondra, apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [91%] :\r\n\u00e0 la une en Suisse, l'affaire Parmelin le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en discutent aujourd'hui l'UDC elle soutient son ministre, il l'a fait, tout juste, ce n'est pas un coupable plut\u00f4t une victime, dixit le pr\u00e9sident du parti, reste \u00e0 savoir si la pol\u00e9mique fera du littoral UDC la r\u00e9ponse, Albert R\u00f6sti, la professionnalisation de la philanthropie : les USA s'y sont mis, si la Suisse aussi l'IMD lance un cursus en philanthropie pour apprendre \u00e0 donner, c'est une premi\u00e8re dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [88%] :\r\nSi la cr\u00e9ature a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9e voil\u00e0 quasiment 200 ans sur les bords du lait dans du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, elle est aujourd'hui au centre d'un colloque intitul\u00e9 Frankenstein, aujourd'hui, les progr\u00e8s de la science ont -ils toujours peur ans au 21\u00e8me si\u00e8cle, au m\u00eame titre qu'au d\u00e9but du XIXe, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 scientifique de ce programme, le m\u00e9decin Jean-Daniel Reynaud en est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35, elle s'appelle brigade Toulouse, c'est une \u00e9mission de TV r\u00e9alit\u00e9 diffus\u00e9e sur la cha\u00eene NBC aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [94%] :\r\nUn concept tr\u00e8s simple : les candidats sont tous ob\u00e8ses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [90%] :\r\nOui et celui qui va perdre le plus de points en 6 mois, gagne tout simplement la partie sauf que nous dira Virginie Mater, sauf que, apr\u00e8s un r\u00e9gime, il est extr\u00eamement difficile voire m\u00eame impossible de maintenir la perte de poids. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [83%] :\r\nEvans journal aussi une question de soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 40 ans, une femme est -elle trop \u00e2g\u00e9 pour se faire rembourser une f\u00e9condation in vitro, h\u00e9 bien le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a tranch\u00e9 : il et le Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [95%] :\r\nHollande d\u00e9mission plusieurs milliers de personnes ont donc manifest\u00e9 hier soir en France contre le passage en force de la loi travail, Paris, Lyon, Toulouse, Nantes, Marseille ou encore Caen o\u00f9 le local du Parti socialiste a \u00e9t\u00e9 saccag\u00e9, c'est un tour de passe passe constitutionnel qui a mis le feu aux poudres le recours \u00e0 l'article 49 3 qui permet au gouvernement d'imposer sa r\u00e9forme du code du travail, sans d\u00e9bat ni vote Manuel Valls le 1er ministre a annonc\u00e9 la couleur hier apr\u00e8s- midi \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale Alain Franco, il y \u00e9tait et l'ambiance aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [88%] :\r\nParce que la r\u00e9forme doit aboutir parce pays doit avancer, parce que les relations sociales et les droits des salari\u00e9s doit progresser, le conseil des ministres m'a autoris\u00e9 \u00e0 engager la responsabilit\u00e9 du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:55) [90%] :\r\nSoupir ironique \u00e0 droite col\u00e8re \u00e0 la gauche de la gauche, voil\u00e0 ce qui a d\u00e9clench\u00e9 l'annonce par Manuel Valls du passage en force de son gouvernement, comme la Constitution Liautaud Rise n'emp\u00eache, le communiste Andr\u00e9 Chassaigne, chef de file du Front de gauche voient rouge. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:09) [90%] :\r\nVous venez d'annoncer le recours \u00e0 la proc\u00e9dure la plus antid\u00e9mocratique de notre constitution, c'est l\u00e0 la manifestation de l'impuissance d'un gouvernement Rosa qui, \u00e0 d\u00e9faut d'une majorit\u00e9 pr\u00e9f\u00e8re user d'un triple coup de force contre le monde du travail qui aurait pu imaginer qu'un gouvernement qui se r\u00e9clamant de la gauche Hossa ainsi an\u00e9antir notre mod\u00e8le social compte force aussi contre nos compatriotes c'est un Fran\u00e7ais sur 10 rejettent cette r\u00e9forme, coup de force, enfin contre la repr\u00e9sentation nationale, priv\u00e9 de son r\u00f4le de l\u00e9gislateur la manoeuvre symptomatique d'un ex\u00e9cutif \u00e0 la d\u00e9rive. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:50) [92%] :\r\nApr\u00e8s la loi, M\u00e2con, c'est la 2\u00e8me fois que Manuel Valls mais le Parlement sur la touche une pratique dont d'autres gouvernements de droite et de gauche ont abus\u00e9 dans le pass\u00e9, mais rarement dans une telle ambiance, estime le d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste No\u00ebl Mam\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [83%] :\r\nNous assistons non pas m\u00e9dus\u00e9 mais accabl\u00e9, il est fin de r\u00e8gne et qui est d'une grande tristesse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:09) [94%] :\r\nParti socialiste divis\u00e9e gauche \u00e9clat\u00e9e fa\u00e7on puzzle, il reste un an avant les prochaines \u00e9lections pr\u00e9sidentielles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [94%] :\r\nUn an avant la pr\u00e9sidentielle, mais quelques heures seulement avant que l'Assembl\u00e9e nationale ne vote demain sur une motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par la droite si elle passe le gouvernement tombera et la loi travail avec les frondeurs du Parti socialiste arr\u00eateront aujourd'hui leur position, la gauche de la gauche, elle votera la censure et du c\u00f4t\u00e9 des syndicats, on estime que l'heure est grave, Jean-Claude Mailly, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Force Ouvri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:40) [82%] :\r\nJe trouve que c'est dramatique Fran\u00e7ois Hollande en 2006, il parlait des ni d\u00e9mocratie, j'ai repris sa formule, c'est sur un texte soi-disant de progr\u00e8s social, si c'\u00e9tait vraiment un texte pour le progr\u00e8s social pas parler de majorit\u00e9 la majorit\u00e9 serait trouv\u00e9 donc le 49 3 c'est parce qu'ils n'ont pas de majorit\u00e9 y compris dans leur propre majorit\u00e9 pourquoi il consulte pas, les Fran\u00e7ais s'y sont pas sur des r\u00e9sultats au Parlement s'sont pas sur des r\u00e9sultats qu'\u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum, c'est bien qu'il se plante donc quand on se plante, on en tire les conclusions, donc l\u00e0 est -ce vraiment un gouvernement o\u00f9 vraiment autoritaire, un jeu tout Ritter, socialement, \u00e9conomiquement, droit dans ses bottes, c'est pas pour \u00e7a que la mobilisation s'arr\u00eatera. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:14) [92%] :\r\nJean-Claude Mailly, interrog\u00e9 par nos confr\u00e8res de Radio France et la mobilisation reprend demain d\u00e9j\u00e0, \u00e0 l'appel des syndicats oppos\u00e9s \u00e0 la loi elle Khomri 2 autres journ\u00e9es de manifestations sont pr\u00e9vues la semaine prochaine, mardi et jeudi, quant \u00e0 la chute du gouvernement Manuel Valls ne la crainte, pas le 1er ministre l'a dit hier sur TF1. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:33) [94%] :\r\nIl ne la craint pas exc\u00e8s de confiance ou pragmatisme le gouvernement Valls peut -il tomber prochainement posera la question dans une dizaine de minutes \u00e0 notre invit\u00e9, le politologue fran\u00e7ais J\u00e9r\u00f4me Fourquet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [94%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 politique en Suisse aujourd'hui l'affaire Parmelin le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en discutera pendant sa s\u00e9ance hebdomadaire hier les commissions de gestion du Grand transmis une liste de questions, elles attendent des r\u00e9ponses d'ici leur prochaine s\u00e9ance, le 19 mai le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Schneider- Ammann leur a donn\u00e9 quelques explications hier d\u00e9j\u00e0, et pendant ce temps \u00e0 l'UDC on fait bloc derri\u00e8re Guy Parmelin il n'est pas coupable mais victime dixit Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident du parti. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:13) [80%] :\r\nPour la instrumentalis\u00e9 pour la fin de cette taxation pour moi, c'est qu'on ne peut absolument qu'il aurait d\u00fb s'\u00e9clipser. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:21) [92%] :\r\nDonc pour vous, Guy Parmelin n'a rien fait faux ou alors il admet une faute politique, il a tort en fait selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:28) [83%] :\r\nC'\u00e9tait sa d\u00e9cision de dire \u00e7a apr\u00e8s cette campagne est quand m\u00eame lourd mais de n'a pas envie, non, rien du tout, c'est faux, du point de vue juridique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:38) [88%] :\r\nReste quand on fera le bilan de Monsieur Parmelin savoir sortir cette faute politique est -ce qu'en Suisse romande, il faudrait pas parier sur un autre poulain. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:49) [85%] :\r\nOn peut aussi voir le positif aussi bien communiquer, il y a, il y a un mais bien cach\u00e9, je pense, chez certaines personnes, il a aussi gagn\u00e9 leur confiance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:59) [83%] :\r\nAlbert R\u00f6sti, interrog\u00e9 par Muriel bah la Virginie occidentale et le Nebraska Donald Trump accroche 2 \u00e9tapes plus \u00e0 son tableau Tchad. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:08) [89%] :\r\nLe milliardaire a remport\u00e9 sans surprise les deux primaires r\u00e9publicaines organis\u00e9es hier mais censure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:13) [91%] :\r\nPresse puisque ses rivaux se sont tous retir\u00e9s mais leur nom apparaissait encore sur les bulletins de vote et chez les d\u00e9mocrates, Bernie Sanders a grill\u00e9 la prioritaire, il a Hillary Clinton en Virginie-Occidentale, il avait d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 le Nebraska s'\u00e9tait au mois de mars, mais pas de quoi rattraper la favorite \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:32) [95%] :\r\nPendant ces successeurs potentiels bataillent le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ne se lasse pas d'\u00e9crire l'histoire lourde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:37) [93%] :\r\nViendra le 1er pr\u00e9sident am\u00e9ricain en exercice \u00e0 visiter Hiroshima 71 ans apr\u00e8s l'explosion de la bombe atomique, Barack Obama se recueillera sur place \u00e0 la fin du mois aux c\u00f4t\u00e9s du 1er ministre japonais Shinzo Abe et une visite \u00e0 caract\u00e8re historique, une de plus, pourrait -on dire, Philippe Robin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:56) [92%] :\r\nObama ne se lasse pas de faire l'histoire dans ces derniers mois de mandat apr\u00e8s l'accord nucl\u00e9aire iranien et le rapprochement avec Cuba, le voil\u00e0 qui brise un tabou tr\u00e8s forts qui avaient retenu tous ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, de faire le voyage d'Hiroshima Hiroshima, c'est le souvenir de l'immense responsabilit\u00e9 qu'ont prise les \u00c9tats-Unis le 6 ao\u00fbt 1945 de faire le tout 1er usage militaire d'une bombe atomique, il n'y aura pas d'excuse de Barack Obama, la Maison Blanche a rapidement pr\u00e9cis\u00e9 qu'il ne remettrait pas en question la d\u00e9cision du pr\u00e9sident Truman de 1945 Obama s'\u00e9pargnera peut-\u00eatre ainsi une nouvelle salve de critiques des r\u00e9publicains qui lui reprochent d'\u00eatre sans cesse en train de s'excuser \u00e0 l'\u00e9tranger pour les torts de l'Am\u00e9rique, pas d'excuse, donc, mais un geste fort qui permet \u00e0 Obama de rappeler son appel de 2009 \u00e0 Prague lorsqu'il plaidait pour un monde sans armes nucl\u00e9aires Obama n'a bien s\u00fbr jamais pu ne fusse -ce qu'approcher de cet objectif, mais cette visite aux c\u00f4t\u00e9s du japonais Shinzo Abe et lui donnera toute la force du symbole, un symbole aussi puissant que les mains serr\u00e9es d'Helmut Kohl et Fran\u00e7ois Mitterrand devant le monument aux morts de Verdun Philippe Robin rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:00) [90%] :\r\nEt la chronique d'une destitution au Br\u00e9sil, celle de Dilma Roussef, le S\u00e9nat vote aujourd'hui le verdict devrait tomber, ce soir, voire cette nuit mais les collaborateurs de la pr\u00e9sidente font d\u00e9j\u00e0 leurs cartons il s'attendent \u00e0 ce que la destitution soit accept\u00e9e, leur chef, suspendue pour les 6 prochains mois si sc\u00e9nario se confirme bien, c'est le vice- pr\u00e9sident, Michel t\u00e9m\u00e9raire qui prendra les commandes du pays d\u00e8s vendredi 40 millions 40 millions c'est le triste record du jour, seul membre de personnes d\u00e9plac\u00e9es dans le monde, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9 l'an dernier le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 doubl\u00e9, c'est l'\u00e9quivalent des populations de New-York, Londres, Paris et du Caire r\u00e9unies qui ont d\u00fb fuir \u00e0 l'int\u00e9rieur de leur propre pays, pr\u00e8s de 28 millions de personnes au total, c'est en Syrie, au Y\u00e9men et en Irak que l'exil et le plus fort, indique un rapport publi\u00e9 aujourd'hui par l'Observatoire des situations de d\u00e9placement en terme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:51) [95%] :\r\nRetour en Suisse avec cette question de soci\u00e9t\u00e9, faut -il fixer une limite d'\u00e2ge au remboursement des traitements contre l'infertilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:58) [90%] :\r\nEh bien Tribunal F\u00e9d\u00e9ral r\u00e9pond non, hier il jugeait le cas d'une patiente vaudoise de 44 ans, elle avait demand\u00e9 \u00e0 son assurance maladie de leur on se rembourser une ins\u00e9mination artificielle et des stimulations ovarienne, l'argent n'est jamais arriv\u00e9 l'assurance explique qu'apr\u00e8s 40 ans, le traitement de remplit plus le crit\u00e8re d'efficacit\u00e9 pas correct, r\u00e9pliquent les juges de Mon-Repos le Tribunal cantonal Vaudois devra trancher, lui aussi, les pr\u00e9cisions de Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:27) [88%] :\r\nLa loi ne mentionne pas de limite d'\u00e2ge, r\u00e9sultat, selon plusieurs m\u00e9decins \u00e0 partir de 40 ans les patientes suite quasi syst\u00e9matiquement \u00e0 un refus de remboursement Altadis le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, le seul crit\u00e8re de l'\u00e2ge n'a pas de sens, c'est au m\u00e9decin de d\u00e9cider au cas par cas, enti\u00e8rement justifi\u00e9e selon Nicolas Vigui\u00e9 mots, responsable de l'unit\u00e9 de m\u00e9decine de la reproduction au CHUV. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:48) [90%] :\r\nOn voit de plus en plus de couples qui ont un un d\u00e9sir de grossesse \u00e0 un \u00e2ge plus avanc\u00e9 et je pense que il \u00e9tait justifi\u00e9 que cette limite de remboursement des ins\u00e9mination, c'est \u00e0 40 ans soit remis en cause il y a changement dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est s\u00fbr que le fait qu'on est de plus en plus de de 2 patients qui nous consultent \u00e0 partir de 40 ans et chez qui un traitement peut se justifier, a fait changer les mentalit\u00e9s, d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:12) [92%] :\r\nMais attention, qu'on le veuille ou non, l'horloge biologique tourne et la fertilit\u00e9 diminue la justice en tout cas se base sur la doctrine m\u00e9dicale sans vraiment trancher selon Claudine Burton Jean gros sociologue de la sant\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:11:25) [92%] :\r\nCe qu'on voil\u00e0 ce qu'elle ne souhaite pas intervenir de mani\u00e8re forte dans ce domaine -l\u00e0, en m\u00eame temps on peut penser que par rapport \u00e0 des d\u00e9bats li\u00e9s aux co\u00fbts de la sant\u00e9 \u00e7a serait l\u00e9gitime qu'il y a peut-\u00eatre ce type de d\u00e9cision, donc on ne va pas dans le sens en tout cas d'un encadrement plus \u00e9troit, \u00e7a renvoie la question et la responsabilit\u00e9 au secteur m\u00e9dical tr\u00e8s clairement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:48) [91%] :\r\nEn coulisse, toutefois, selon la sociologue, une partie du corps m\u00e9dical, souhaite que le l\u00e9gislateur fixe des limites face \u00e0 certaines demandes mais entre m\u00e9decine justice et politique, le consensus semble difficile \u00e0 trouver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:00) [91%] :\r\nUne mode \u00e0 pr\u00e9sent celle des t\u00e9l\u00e9cabines urbaines Rio, on a une Londres aussi, et puis en Suisse, l'id\u00e9e fait son chemin, il y a plusieurs projets en Valais et ce matin, c'est au tour du parlement fribourgeois de se prononcer sur un postulat qui demande une \u00e9tude de faisabilit\u00e9 et d'un m\u00e9tro c\u00e2ble dans la capitale cantonale Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:20) [92%] :\r\nLanc\u00e9e par le PLR de la ville de Fribourg, ce projet fait son chemin devis\u00e9 \u00e0 25 millions de francs, cette installation relierait la gare centrale, \u00e0 la sortie d'autoroute A12 situ\u00e9 \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne en passant par l'h\u00f4pital cantonal son d\u00e9bit serait de 3200 voyageurs par heure et par sens, un projet qui permettrait de d\u00e9sengorger le centre- ville de Fribourg, comme l'explique la d\u00e9put\u00e9e lib\u00e9rale radicale Antoinette de Weck qui a d\u00e9pos\u00e9 le postulat. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:43) [91%] :\r\nSi on a une nouvelle solution qui peut \u00eatre tr\u00e8s utile et pour les pendulaires qui ainsi entrer au centre ville, pourquoi pas, donc c'est une id\u00e9e absolument r\u00e9aliste, de votre point de vue, mais pourquoi pas, en tout cas, \u00e9tudier cette solution qui permettrait aussi de faire un Parking pour les pendulaires \u00e0 ext\u00e9rieur de Villars-sur-Gl\u00e2ne, et ainsi qu'il puisse rejoindre HFR je crois que les probl\u00e8mes sont telles que toute solution qui permettrait d'am\u00e9liorer les choses qu'il faut l'\u00e9tudier. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:06) [98%] :\r\nUn avis partag\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat qui a d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 au Grand Conseil d'accepter ce postulat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:12) [91%] :\r\nUne premi\u00e8re en Suisse romande, le groupe biopharmaceutique Vaudois des Biopharma va financer la cr\u00e9ation d'une chaire de philanthropie, pour les entreprises familiales \u00e0 l'IMD de Lausanne, apprendre aux donateurs \u00e0 donner \u00e7a semble aller de soi, et pourtant la professionnalisation de la philanthropie est un vrai terrain d'chasse pour les hautes \u00e9coles Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:32) [92%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, la Family du g\u00e9ant pharmaceutique a cr\u00e9\u00e9 il y a 4 ans, une \u00e9cole \u00e0 l'universit\u00e9 de l'Indiana, un centre d'\u00e9tudes philanthropique est lui aussi n\u00e9 \u00e0 B\u00e2le en 2008 pour le le pr\u00e9sident de l'IMD Dominique Turpin la vague am\u00e9ricaine dans la professionnalisation de la philanthropie l'emportent pas tout sur son passage. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:13:50) [91%] :\r\nLes Am\u00e9ricains ont quand m\u00eame tendance \u00e0 se focaliser d'abord sur des donateurs am\u00e9ricains sans doute avec des ambitions de donation niveau international, je pense que nous \u00e0 l'IMD, on a vraiment les participants qui viennent du monde entier qui vont du Japon \u00e0 la Californie, mais aussi de l'Afrique du Sud jusqu'\u00e0 la Finlande, donc je pense qu'on va se distinguer par rapport aux autres cher am\u00e9ricaine par cet aspect pratique et aussi international. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:13) [87%] :\r\nPour l'IMD cette chaire de philanthropie est aussi une occasion de plus de se d\u00e9faire de l'image d'usine \u00e0 consultant qui, comme souvent au Business cool et pour le groupe familial Debiopharm et son co- pr\u00e9sident Thierry moderne est cette ch\u00e8re va f\u00e9d\u00e9rer les vocation philanthropique. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:14:27) [91%] :\r\nL'objectif num\u00e9ro un, c'est de f\u00e9d\u00e9rer le personnel de l'entreprise autour de la philanthropie, \u00e7a je pense que l\u00e0, on peut gagner beaucoup au niveau de l'entreprise quand on on a les m\u00eames valeurs objective, num\u00e9ro 2 c'est d'avoir un effet de levier tr\u00e8s important pour pouvoir donner plus, parce que vraiment il y a des besoins qui sont absolument \u00e9normes maintenant f\u00e9d\u00e9rer au niveau de l'arc l\u00e9manique, pourquoi pas, \u00e7a ce serait relativement ambitieux, c'est vrai qu'on voit beaucoup d'une initiative qui sont en train de se lancer dans ce sens -l\u00e0, si cette ch\u00e8re pouvait \u00eatre l'\u00e9tincelle qui fait d\u00e9marrer quelque chose ah, ce serait magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:01) [95%] :\r\nPour Debiopharm cette \u00e9tincelle, ce sera plusieurs millions de francs vers\u00e9s sur 15 ans \u00e0 l'IMD. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:07) [99%] :\r\nHockey-sur-glace avec la Suisse qui a \u00e9vit\u00e9 le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:10) [94%] :\r\nPire, elle a m\u00eame sign\u00e9 sa 1\u00e8re victoire hier aux championnats du monde \u00e0 Moscou contre le Danemark 3 \u00e0 de prochaines adversaires la L\u00e9ttonie cet apr\u00e8s- midi \u00e0 15 heures 15 une partie \u00e0 suivre dans nos rendez- vous d'information et sur RTS 2 et puis strass, tapis rouge et portique de s\u00e9curit\u00e9, le festival de Cannes s'ouvre aujourd'hui avec le dernier film de Woody Allen et avec un dispositif de s\u00e9curit\u00e9 muscl\u00e9 en 6 mois apr\u00e8s les attentats de Paris, plusieurs centaines de policiers 400 agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9s, une \u00e9quipe de d\u00e9minage ait m\u00eame 7 nageurs sauveteurs de quoi garantir la s\u00e9curit\u00e9 des dizaines de milliers de festivaliers. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-11T05:25:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Radio France", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E1B1E04-F28E-4FF0-BEF2-2E5B8725DB47", "internalArchiveId": "5E1B1E04-F28E-4FF0-BEF2-2E5B8725DB47", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vigna, Anne;Fr\u00e9d\u00e9ric Louhault, politologue sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil \u00e0 l'Universit\u00e9 Libre de Bruxelles;Philippe Nantermod, CN PLR VS;Guy-Philippe Bolay, d\u00e9put\u00e9 PLR et membre de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie;J\u00e9r\u00f4me Fourquet, politologue au sein de l'institut de sondages IFOP;Wolf, Rapha\u00ebl\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:37-08:00:55 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(14/BRESIL VOTE DESTITUTION (PROSPECTIF)/PA) Sa pr\u00e9sidence ne tient plus qu'\u00e0 un fil... Les s\u00e9nateurs se pr\u00e9parent aujourd'hui \u00e0 pousser Dilma Rousseff vers la sortie... Ils se prononcent sur une proc\u00e9dure de destitution pour maquillage de comptes publiques...\r\nEt sauf \u00e9norme surprise, les parlementaires devraient \u00e9vincer la pr\u00e9sidence... Ils sont majoritairement favorable \u00e0 son d\u00e9part... C'est le sc\u00e9nario qui se profile... \r\nDilma Rousseff serait alors \u00e9loign\u00e9e du pouvoir pendant six mois, le temps de son proc\u00e8s... C'est son vice-pr\u00e9sident qui deviendra le pr\u00e9sident par int\u00e9rim... Et qui pourrait devenir le chef de l'Ex\u00e9cutif jusqu'en 2018 si la pr\u00e9sidente \u00e9tait reconnu coupable... \r\nCorrespondance \u00e0 Rio... Anne Vigna... \r\n  MAG 55\"\r\nLa bourse de Sao Paulo, elle tr\u00e9piugne d'impatience... Elle a bondi de 4% hier... C\u00e9l\u00e9brant par avance le d\u00e9part de Dilma Roussef...\r\n(D2bis/extrait pour 8h) Une crise qui n'en fini plus...une classe politique discr\u00e9dit\u00e9e et corrompue... \r\nTout cela \u00e0 quelques mois des jeux olympiques de Rio... avec ce que cela comporte comme d\u00e9gats d'imahe...\r\nUn feuilleton rocambolesque, une classe politique discr\u00e9dit\u00e9e et corrompue...\r\nPour Fr\u00e9d\u00e9ric Louhault, politologue sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil \u00e0 l'Universit\u00e9 Libre de Bruxelles, le syst\u00e8me politique du Br\u00e9sil va devoir se r\u00e9former... \r\nDes propos recueillis par Nicolas Vultier.\r\n(04/COURT / MULTI AFFAIRE PARMELIN/ ITW NANTERMOD-REPRIS 22H30) En Suisse... l'affaire Parmelin est discut\u00e9e aujourd'hui lors de la s\u00e9ance hebdommadaire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nHier, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider Ammann r\u00e9pondait \u00e0 quelques interrogations des commissions de gestion. \r\nReste une liste de questions que les parlementaires ont transmises au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nAu coeur de cette affaire, la question de la r\u00e9vocation des Conseillers f\u00e9d\u00e9raux en cas de conflit d'int\u00e9r\u00eat... Et ce sont surtout les pratiques qu'il faut revoir... Et les parlementaires ne sont pas en reste... estime Philippe Nantermod, conseiller national PLR. \r\n MAG 52''\r\nPhilippe Nantermod r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman\r\n(08/VD LOI LOGEMENT/ ITW BOLAY) Il aura fallu un an demi de n\u00e9gociations \u00e0 rebondissement.. 15 s\u00e9ances... Mais c'est fait... Le fameux paquet logement du canton de Vaud est adopt\u00e9...\r\nLe grand conseil a dit oui, hier \u00e0 un projet consensuel qui am\u00e9liore la protection des locataires...  Il privil\u00e9gie les communes pour le rachat des terrains... Et c'est ce point qui f\u00e2che les milieux de l'immobilier. \r\nIls menacent d\u00e9j\u00e0 de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum. Guy-Philippe Bolay, d\u00e9put\u00e9 PLR et directeur adjoint de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie.\r\n  MAG 44\"\r\nDes propos recueillis par Tania Barril.\r\nEt l'Asloca se r\u00e9unit ce soir en Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale pour d\u00e9cider si elle maintient ou non son initiative \"Stop \u00e0 la p\u00e9nurie de logement\"... Les vaudois pourraient donc devoir voter sur un texte de l'Asloca...\r\n(21/LOI TRAVAIL ITV FOURQUET REP 7H15 POUR 8H) Journ\u00e9e de mobilisation aujourd'hui en France contre l'adoption de la loi travail et l'article 49-3... \r\nLe gouvernement fran\u00e7ais joue demain une partie risqu\u00e9e au Parlement apr\u00e8s avoir choisi de recourir \u00e0 cet article pour faire adopter le projet controvers\u00e9 de r\u00e9forme du droit du travail. \r\nLa droite minoritaire a d\u00e9pos\u00e9 une motion de censure pour le faire tomber mais les frondeurs de gauche se montrent \u00e9galement tr\u00e8s combattifs. Pour J\u00e9r\u00f4me Fourquet, politologue au sein de l'institut de sondages IFOP, l'ampleur de cette fracture au sein du PS est sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\nJ\u00e9r\u00f4me Fourquet \u00e9tait interrog\u00e9 tout \u00e0 l'heure sur notre antenne par Simon Matthey-Doret\r\nEt en plus de la mobilisation d'aujourd'hui, les syndicats oppos\u00e9s \u00e0 la loi travail annoncent deux journ\u00e9es nationales de mobilisation les 16 et 17 mai prochain...\r\n(Hockey) En hockey sur glace, la Suisse a encore une chance de se qualifier pour les quarts de finale des mondiaux de Moscou... \r\nApr\u00e8s deux d\u00e9faites... Enfin une victoire hier... Face au Danemark... Victoire 3 \u00e0 2 apr\u00e8s prolongations... La Suisse affronte cet apr\u00e8s midi la Lettonie, \u00e0 15h15... Un match couperet \u00e0 suivre en direct sur RTS 2 et dans nos bulletins d'information...\r\n(D5/FESTIVAL DE CANNES)  \r\nLe 69\u00e8 festival de Cannes s'ouvre ce soir avec la projection de \u00ab Caf\u00e9 Society \u00bb, le nouveau Woody Allen pr\u00e9sent\u00e9 hors comp\u00e9tition. Mais la question qui occupe aussi les esprits sur la Croisette, c'est celle de la s\u00e9curit\u00e9. \r\nRafael Wolf, vous \u00eates \u00e0 Cannes... Est ce que vous avez senti une diff\u00e9rence par par rapport aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes ?\r\nRW : \r\nEcoutez, c'est encore difficile \u00e0 dire.\r\nLe festival ne commence v\u00e9ritablement que ce soir, mais ce qui est d\u00e9j\u00e0 clair, c'est que les fouilles pour entrer dans le palais des festivals sont bien plus longues que d'habitude.\r\nL'\u00e9tat d'urgence en France et la menace terroriste omnipr\u00e9sente a oblig\u00e9 Cannes \u00e0 se doter d'un dispositif de s\u00e9curit\u00e9 exceptionnel.\r\nM\u00eame le ministre de l'Int\u00e9rieur, Bernard Cazeneuve, est venu en personne ce lundi pour v\u00e9rifier que tout avait bien \u00e9t\u00e9 mis en place \u00e0 Cannes.\r\nLe dispositif se veut tout de m\u00eame discret pour ne pas trop empi\u00e9ter sur l'esprit des 210'000 festivaliers qui vont affluer \u00e0 Cannes durant douze jours.\r\nCe regain de s\u00e9curit\u00e9 a pourtant un impact direct sur le contenu du festival.\r\nEdouard Waintrop, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de la section parall\u00e8le de la Quinzaine des R\u00e9alisateurs, a fait savoir que cette s\u00e9curit\u00e9 lui avait fait perdre 17 heures de projection, soit quatre films en moins dans sa s\u00e9lection.\r\n***Relance : En revanche, la comp\u00e9tition officielle n'a pas r\u00e9duit son nombre de films, 21 au total. Quels sont les temps forts qui vous attendent jusqu'\u00e0 la remise de la palme d'or, le dimanche 22 mai?\r\nPour la comp\u00e9tition, on garde forc\u00e9ment les habitu\u00e9s cannois dans le radar. Les fr\u00e8res Dardenne, Ken Loach, Xavier Dolan, Nicholas Winding Refn, Jim Jarmush, Nicole Garcia et bien s\u00fbr Pedro Almodovar, qui va essayer, avec son nouveau film, \u00ab Julieta\u00bb, d'\u00e9clipser les questions concernant son implication dans le scandale des Panama Papers. \r\nC\u00f4t\u00e9 stars, le tapis rouge accueillera notamment Sean Penn, Kristen Stewart, Isabelle Huppert, Marion Cotillard, Steven Spielberg. Et une petite nouvelle : Julia Roberts. Aussi \u00e9tonnant que cela puisse para\u00eetre, l'actrice montera les marches pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re pour pr\u00e9senter, hors comp\u00e9tition, \u00ab Money Monster \u00bb, un thriller sur la finance r\u00e9alis\u00e9 par Jodie Foster.\r\nEnfin, ce ce dimanche, ce sera LA journ\u00e9e suisse avec le seul film helv\u00e9tique retenu sur la Croisette. \u00ab Ma vie de courgette \u00bb, le film d'animation de Claude Barras s\u00e9lectionn\u00e9 \u00e0 la Quinzaine des R\u00e9alisateurs.\r\nRaphael Wolf, en direct de Cannes! Merci...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Canada) \r\n(Primaires am\u00e9ricaines) \r\n(Couts de la sant\u00e9 communes)", "durationSec": 566, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7697354", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-05-11T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-05-11T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7697372", "ece-7697354"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-17T04:53:17Z", "speechToTexts": ["17.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nFin de Blandine L\u00e9vite Dilma Rousseff vit peut-\u00eatre ses derni\u00e8res heures \u00e0 la t\u00eate du Br\u00e9sil : le S\u00e9nat vote aujourd'hui sur une proc\u00e9dure de destitution de la pr\u00e9sidente, l'issue du vote ne fait que peu de doutes, elle devrait \u00eatre \u00e9vincer son probable successeur, ancien alli\u00e9 devenu rival peaufine en coulisses son programme politique, suite de l'affaire Parmelin le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en discute aujourd'hui avec, en toile de fond, cette question : faut -il que les ministres se r\u00e9cuse plus souvent en cas de conflit d'int\u00e9r\u00eats, et vous l'entendrez, la question se pose aussi pour les parlementaires, Cannes, ouverture du festival aujourd'hui avec le dernier Woody Allen, tapis rouge, mont\u00e9e des marches et forte pr\u00e9sence polici\u00e8re cette ann\u00e9e : s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9e apr\u00e8s les attentats de Paris 200000 personnes sont attendues, nous irons sur la Croisette retrouver Rafa\u00ebl Wolf en Direct avec nous \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [70%] :\r\nEt donc je d\u00e9put\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [93%] :\r\nSa pr\u00e9sidence ne tient plus qu'\u00e0 un fil, les s\u00e9nateurs se pr\u00e9parent aujourd'hui \u00e0 pousser, Dilma Rousseff vers la sortie, il se prononce sur une proc\u00e9dure de destitution pour maquillage des comptes publics et, sauf \u00e9norme surprise, les parlementaires devraient \u00eatre \u00e9vinc\u00e9 la pr\u00e9sidence ils sont majoritairement favorables \u00e0 son d\u00e9part et Dima Rousseff serait alors \u00e9loign\u00e9e du pouvoir pendant 6 mois, le temps de son proc\u00e8s, c'est son vice- pr\u00e9sident, qui deviendrait pr\u00e9sident par int\u00e9rim et qui pourrait devenir aussi le chef de l'ex\u00e9cutif jusqu'en 2018 si Dilma Rousseff \u00e9tait reconnu coupable, correspondance \u00e0 Rio Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:22) [91%] :\r\n7 \u00e0 9 heures, heure locale, ce mercredi, que le S\u00e9nat ouvrira la s\u00e9ance du vote de la destitution qui doit durer jusqu'au soir mais le suspense n'est plus l\u00e0 et les collaborateurs de Dilma Rousseff ont d\u00e9j\u00e0 fait leurs cartons Michel \u00e9tait maire, son vice- pr\u00e9sident, lui, est pr\u00eat, d\u00e8s jeudi, il annoncera son gouvernement et la suppression de 10 minist\u00e8res sur les 32 actuel pour montrer l'exemple, l'il a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 une rigueur budg\u00e9taire pour tenter de sortir de la crise, mais il n'a pas cach\u00e9 non plus qu'il faudra remplir les caisses de l'\u00c9tat, privatisation et de nouveaux imp\u00f4ts sont \u00e9galement dans son programme intitul\u00e9 Un pont pour le futur Michel \u00e9tait maire \u00e0 l'appui des milieux \u00e9conomiques, mais pas forc\u00e9ment celui de la population, les partisans de l'opposition sont r\u00e9serv\u00e9s m\u00e9fiant quand la gauche lui est largement hostile, mal connue du grand public et les m\u00e9dias multiplient les portraits, analyses de son parcours pour construire une image de cet homme d'appareil, qui doit d\u00e9sormais devenir populaire, Anne Vigna, Rio-de-Janeiro rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [93%] :\r\nMais la Bourse de Sao Paulo, elle tr\u00e9pigne d'impatience \u00e0 l'a bondi de 4 pourcent hier hier c\u00e9l\u00e9brant par avance le d\u00e9part de Dilma Rousseff, une crise qui n'en finit plus une classe politique discr\u00e9dit\u00e9e et corrompue et tout cela \u00e0 quelques mois des jeux olympiques avant avec ce que cela comporte comme d\u00e9g\u00e2t d'image en tout cas pour Fr\u00e9d\u00e9ric Louhault, politologue et sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles, le syst\u00e8me politique va devoir se r\u00e9former. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:41) [95%] :\r\nAu Br\u00e9sil, il y a quand m\u00eame un fort contr\u00f4le des institutions par les \u00e9lites politiques traditionnels et l'enjeu principal, \u00e7a va \u00eatre \u00e0 mon avis, de suivre la r\u00e9forme politique puisque pour pr\u00e9server leurs int\u00e9r\u00eats les principaux dirigeants et repr\u00e9sentants de la classe politique traditionnelle vont devoir un petit peu toiletter les institutions politiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:03) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Nicolas Vulser en Suisse, l'affaire Parmelin, discut\u00e9e aujourd'hui lors de la s\u00e9ance hebdomadaire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, hier, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann Schneider- Ammann r\u00e9pondait \u00e0 quelques interrogations des commissions de gestion reste une liste de questions que les parlementaires ont transmises au Conseil f\u00e9d\u00e9ral au coeur de cette affaire, la question de la r\u00e9vocation des conseillers f\u00e9d\u00e9raux en cas de conflit d'int\u00e9r\u00eats, et ce sont surtout les pratiques qu'il faut revoir les parlementaires ne sont pas en reste, estime Philippe Nantermod, conseiller national PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [90%] :\r\nOn peut se poser la question si des r\u00e9quisitions serait pas n\u00e9cessaire parfois aussi pour les parlementaires, lorsqu'ils sont en commission, ce qui l'est pas pr\u00e9vue aujourd'hui dans les lois vous allez d\u00e9poser une proposition pour justement ces r\u00e9cusation de parlementaires non je pense pas, je pense que la 1\u00e8re chose c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'intersection d\u00e9j\u00e0 les directives peut-\u00eatre qui peuvent les affiner un peu apr\u00e8s cette affaire, ensuite, en ce qui concerne les parlementaires je pense avant tout une question responsabilit\u00e9 individuelle cette affaire devrait faire r\u00e9fl\u00e9chir certains parlementaires qui prennent la parole pendant 20 minutes pour d\u00e9fendre un dossier comme celui -l\u00e0 alors qu'ils sont eux- m\u00eames propri\u00e9taires d'hectares de Terres agricoles qui pourraient \u00eatre concern\u00e9s et c'est une question aussi d'essence, de temps en temps, de ne pas monter \u00e0 la tribune pour d\u00e9fendre une affaire pour laquelle on pourrait \u00eatre directement touch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [93%] :\r\nPhilippe Nantermod r\u00e9pondait \u00e0 Muriel bah, la main, il aura fallu un an et demi de n\u00e9gociations \u00e0 rebondissement 15 s\u00e9ances mais c'est fait, le fameux paquet logement du canton de Vaud est adopt\u00e9 le Grand Conseil a dit oui hier \u00e0 un projet consensuel qui am\u00e9liore la protection des locataires, il privil\u00e9gie les communes pour le rachat des terrains et c'est ce point justement qui f\u00e2che les milieux de l'immobilier, ils menacent d\u00e9j\u00e0 de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum, Guy Philippe Bolay d\u00e9put\u00e9 PLR et directeur adjoint de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:43) [89%] :\r\nLa majorit\u00e9 des milieux \u00e9conomiques ou de d\u00e9fense de la propri\u00e9t\u00e9 dans ce canton, estime que ce paquet de logement, d'avoir pas cr\u00e9\u00e9 un seul logement suppl\u00e9mentaires, il va donner des pouvoirs suppl\u00e9mentaires \u00e0 des collectivit\u00e9s publiques pour \u00eatre encore plus actif sur ce march\u00e9, qui aujourd'hui est satur\u00e9 par ses interventions publiques, nous estimons qu'il faudrait beaucoup plus de de lib\u00e9ralisme dans ce projet de ce qu'on appelle compromis mais en fait, cette cette cette de l'activisme politique qui de notre point de vue ne va pas porter un seul logement suppl\u00e9mentaire tant \u00e0 l'heure pour la population de croire que \u00e7a vraiment am\u00e9liorer les choses pour am\u00e9liorer les choses, il faut plus de logements, il faut faciliter la construction et ce projet ne va pas du tout dans dans le sens souhait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Tania Barril et l'Asloca se r\u00e9unit ce soir en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale pour d\u00e9cider si elle maintient ou non son initiative Stop \u00e0 la p\u00e9nurie de logements et les Vaudois pourraient donc devoir voter sur un texte de l'Asloca aussi des milliers de personnes dans les rues de France hier et demain aussi, une nouvelle journ\u00e9e de mobilisation est pr\u00e9vue contre l'adoption de la loi travail et l'article 49 3 c'est demain aussi que le gouvernement fran\u00e7ais joue une partie risqu\u00e9e au Parlement la droite minoritaire a d\u00e9pos\u00e9 une motion de censure pour le faire tomber mais les frondeurs de gauche se montrent \u00e9galement tr\u00e8s combatif, ils arr\u00eateront leur position aujourd'hui pour J\u00e9r\u00f4me Fourquet, politologue au sein de l'institut de sondages IFOP l'ampleur de cette fracture au sein du PS est sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:11) [84%] :\r\nEt on vit un moment qui est quand m\u00eame sont utilis\u00e9s les superlatifs assez historique dans la mesure o\u00f9 ce texte acte une division assez irr\u00e9conciliable, \u00e0 mon sens entre de gauche, une gauche sociale lib\u00e9rale ou social- r\u00e9formiste et une gauche plus traditionnelle avec comme difficult\u00e9 majeure, le fait que cette ligne de fracture aujourd'hui ne passe pas \u00e0 l'ext\u00e9rieur du PS mais pas au sein du PS, ils sont en train d'essayer de monter une motion de censure venant des rangs de la gauche qui serait l\u00e0 aussi totalement in\u00e9dit, c'est-\u00e0-dire que nous motion d\u00e9fiance qui soit vot\u00e9 par votre ou une partie de votre propre majorit\u00e9 de grossesse, \u00e7a montre bien \u00e0 quel point la crise politique aujourd'hui est profond. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:54) [91%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Fourquet, interrog\u00e9 tout \u00e0 l'heure par Simon et, en plus de la mobilisation d'aujourd'hui la syndicats annoncent de journ\u00e9es nationales de mobilisation les 16 et 17 mai prochain mobilisation d'hier, le 69\u00e8me Festival de Cannes s'ouvre ce soir avec la projection de caf\u00e9 Society, le nouveau Woody Allen, pr\u00e9sent\u00e9 hors comp\u00e9tition, mais la question qui occupe aussi les esprits sur la Croisette et celle \u00e9videmment de la s\u00e9curit\u00e9, Rapha\u00ebl Wolf, vous \u00eates \u00e0 Cannes est -ce que vous avez senti une diff\u00e9rence par rapport aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:27) [93%] :\r\n\u00e9coutez c'est encore difficile \u00e0 dire si le festival commence v\u00e9ritablement que ce soir, mais ce qui est d\u00e9j\u00e0 clair, c'est que les les fouilles, par exemple, pour entrer dans le palais des festivals sont sont bien plus longue que l'habitude alors c'est vrai que l'\u00e9tat d'urgence en France et la menace terroriste omnipr\u00e9sente sont omnipr\u00e9sentes, honte au Blige et Cannes \u00e0 se doter d'un dispositif de s\u00e9curit\u00e9 exceptionnel, m\u00eame le ministre de l'Int\u00e9rieur, Bernard Cazeneuve, est venu en personne ce lundi pour v\u00e9rifier que tout avait bien \u00e9t\u00e9 mis en place \u00e0 Cannes, le dispositif se veut tout de m\u00eame discret pour ne pas trop empi\u00e9ter sur l'esprit des 200000 festivaliers qui vont affluer \u00e0 Cannes durant 12 jours alors ce regain de s\u00e9curit\u00e9 a pourtant un impact Direct sur le contenu du festival, \u00c9douard Winthrop, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de la section parall\u00e8le de la Quinzaine des r\u00e9alisateurs a fait savoir que cette s\u00e9curit\u00e9 lui avait fait perdre 17 heures de projection, soit 4 films, au moins dans sa s\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:11) [97%] :\r\nMais en revanche, la comp\u00e9tition officielle n'a pas r\u00e9duit son nombre de films 21 au total, quels sont les temps forts qui vous attendent jusqu'\u00e0 la remise de la Palme d'or dimanche 22 mai. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:20) [89%] :\r\nAlors, alors, pour la comp\u00e9tition garde forc\u00e9ment les habitu\u00e9s cannois dans dans le radar, les fr\u00e8res Dardenne, Ken Loach, Xavier Dolan Nicholas Vineline href ne Jim Jarmush, Nicole Garcia et bien s\u00fbr, Pedro Almodovar, qui va essayer, avec son nouveau film, Julieta d'\u00e9clipser les questions concernant son implication dans le scandale des Panama alors c\u00f4t\u00e9 Star, le tapis rouge, accueillera notamment Penn Kristen Stewart, Isabelle Huppert, Marion Cotillard, Steven Spielberg et une petite nouvelle, Julia Roberts, oui c'est, c'est un non mais c'est vrai que l'actrice n'a jamais mont\u00e9 les marches et c'est la 1\u00e8re fois de sa carri\u00e8re, qu'elle va s'y trouver, pour pr\u00e9senter, hors comp\u00e9tition, monument ne sera thriller sur la finance, r\u00e9alis\u00e9 par Jodie Foster et puis enfin, ce dimanche, ce sera la journ\u00e9e suisse avec le seul film helv\u00e9tique retenu sur la Croisette, ma vie de courgette, un film d'animation de Claude Barras, s\u00e9lectionn\u00e9 \u00e0 la Quinzaine des r\u00e9alisateurs, justement, bref un beau programme tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:07) [90%] :\r\nMerci Rapha\u00ebl Wolf en Direct de Cannes et on hockey sur glace a Suisse a encore une chance de se qualifier pour les quarts de finale des Mondiaux de Moscou apr\u00e8s 2 d\u00e9faites, enfin une victoire hier face au Danemark et la Suisse affronte cet apr\u00e8s- midi la L\u00e9ttonie \u00e0 15 heures 15 matchs couperet \u00e0 suivre en Direct sur RTS 2 et dans nos bulletins d'informations. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-11T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B049429A-D3EC-407A-905A-58C994F703BB", "internalArchiveId": "B049429A-D3EC-407A-905A-58C994F703BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hans St\u00f6ckli Conseiller aux Etats PS BE, pdt de la Commission des Etats;Philippe antermod, CN PLR VS;Fr\u00e9d\u00e9ric Louhault, politologue sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil \u00e0 l'Universit\u00e9 Libre de Bruxelles;Marcovitch;Yaron, un des fondateurs de Ressissim;Reut Stoller, qui a perdu 5 soldats de son unit\u00e9;Barbara Aeschlimann, responsable du personnel chez Ernst and Young;Max Schrems, Autrichien conu pour avoir fait condamner Facebook\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(03/MULTI AFFAIRE PARMELIN/ ITW ST\u00d6CKLI) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se penche donc aujourd'hui sur ce qui est devenu l'affaire Parmelin...lors de la s\u00e9ancehebdommadaire du gouvernement...  \r\nHier, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a r\u00e9pondu \u00e0 quelques interrogations des commission de gestion... Reste une liste de questions que les parlementaires ont transmises au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Les r\u00e9ponses seront trait\u00e9es par les commissions de gestion lors d'une prochaine s\u00e9ance le 19 mai... \r\nPour le pr\u00e9sident de la commission des Etats, le socialiste Hans St\u00f6ckli, les lois sont ad\u00e9quates, ce sont les pratiques qu'il faut changer. \r\n  MAG 49''\r\nHans St\u00f6ckli r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman.\r\n(04/MULTI AFFAIRE PARMELIN/ ITW NANTERMOD-REPRIS 22H30) Faire preuve de plus de responsabilit\u00e9... Ne pas changer les lois mais changer la pratique... et peut-\u00eatre aussi celle des parlementaires, selon Philippe Nantermod, conseiller national PLR... \r\nPhilippe Nantermod r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman\r\n(10/MULTI FRANCE LOI TRAVAIL : QUID MAINTENANT ?/PA-repris 22h30) Journ\u00e9e de mobilisation en France contre la loi travail aujourd'hui... Et surtout contre l'utilisation de l'article 49-3 de la Constitution fran\u00e7aise... Utilisation d\u00e9cid\u00e9e hier par le gouvernement Valls pour faire passer sans vote et sans d\u00e9bat la loi travail au Parlement... \r\nLa droite a d\u00e9poser une motion de censure contre le gouvernement... Mais le Premier Ministre Manuel Valls ne craint que son gouvernement soit renvers\u00e9... C'est la deuxi\u00e8me fois que cet article 49-3 est utilis\u00e9 sous Manuel Valls... A Paris Ariane Hasler... \r\n  MAG 55\"\r\nEt en plus de la mobilisation d'aujourd'hui, les syndicats oppos\u00e9s \u00e0 la loi travail annoncent deux journ\u00e9es nationales de mobilisation les 16 et 17 mai prochain... \r\nHier les manifestations ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tendues avec des rassemblement dans plisieurs villes... A Toulouse deux jeunes manifestants ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s lors d'un rassemblement qui a r\u00e9uni 2000 personnes...\r\n(D2/VACANCE DU POUVOIR AU BRESIL/PI) C'est une journ\u00e9e d\u00e9cisive pour le Br\u00e9sil... Et surtout pour sa pr\u00e9sidente Dilma Rousseff... Le s\u00e9nat vote la nuit prochaine \u00e0 Brasilia...sur sa destitution... Et elle est probable... Une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s s'est d\u00e9j\u00e0 dit favorable \u00e0 cette destitution... Et les collaborateurs de la pr\u00e9sidente ont d\u00e9j\u00e0 fait leurs cartons...\r\nHier, l'avocat g\u00e9n\u00e9ral de l'Etat du Br\u00e9sil avait demand\u00e9 sans succ\u00e8s \u00e0 la cour supr\u00eame d'annuler les proc\u00e9dures... Au final, cette affaire, ne r\u00e9hausse pas la cr\u00e9dibilit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 mise \u00e0 mal des politiques br\u00e9siliens... Nicolas Vultier... \r\n  MAG 1'33\r\nVote pr\u00e9vu sur la destitution de la pr\u00e9sidente br\u00e9silienne dans la soir\u00e9e ou dans la nuit...\r\n(D3/COMMERATION DES SOLDATS TOMBES, TEMOIGNAGES SOLDATS TRAUMA/PI) Ils sont revenus d'une guerre ou de leur service militaire... Mais dans leurs t\u00eates, ils ont laiss\u00e9 un peu d'eux-m\u00eames dans la bataille...\r\nEn Isra\u00ebl, o\u00f9 le service militaire est obligatoire, de jeunes anciens soldats ont cr\u00e9\u00e9 une association, Ressissim qui veut dire \u00ab Eclats \u00bb... Obejctif, pouvoir enfin parler de ces \u00e9v\u00e9nements, souvent tabous et si difficiles \u00e0 partager. \r\nAujourd'hui le pays rend hommage aux 23 500 soldats, tomb\u00e9s depuis la cr\u00e9ation d'Isra\u00ebl en 48. \r\nOccasion pour Ressissim d'organiser une c\u00e9r\u00e9monie pour parler des traumatismes de guerre. \r\nReportage Aude Marcovitch.\r\n(D4/L'IMMOBILISME DES EMPLOYES/PI) Le peu de mobilit\u00e9. Voil\u00e0 ce qui caract\u00e9rise la situation des employ\u00e9s suisses. \r\nC'est en tous cas ce qu'indique une \u00e9tude de la firme Ernst and Young, qui montre que les travailleurs suisses privil\u00e9gient le s\u00e9curit\u00e9 avant tout... Katja Schaer\r\n  MAG 1'27\r\n(17/HOCKEY SUISSE-DANEMARK/PA-REPRIS 22H30) Hockey sur glace... Et enfin une victoire pour la Suisse... aux Mondiaux de Moscou...\r\nLes Suisses ont gagn\u00e9 face au Danemark 3 \u00e0 2 apr\u00e8s prolongations... \r\nLa Suisse qui a donc encore une chance de se qualifier pour les quarts de finale, si elle bat la lettonie...\r\nRetour sur la rencontre d'hier... avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Moscou... Alain Th\u00e9voz... \r\n  MAG 54\"\r\nSuisse- Lettonie match \u00e0 suivre d\u00e8s 15h05 sur RTS 2 et dans nos rendez vous d'information... \r\nEt en tennis, la victoire de Stann Wawrincka qui a franchi le deuxieme du masters 1000 de Rome en s'imposant difficilement face au fran\u00e7ais benois paire, victoire en trois sets 5-7, 6-2, 6-1..\r\nEt Timea Bacsinszky a connu une entr\u00e9e en lice tranquille \u00e0 Rome. Jamais inqui\u00e9t\u00e9e, la Vaudoise s'est impos\u00e9e 6-2 6-2 face \u00e0 la Belge Yanina Wickmayer (WTA 51)..\r\n(20/OPERATION \"MES DONNEES\"/ITW SCHREMS PRE-PRISE OEP) L'op\u00e9ration s'appelle Big Data... Adieu vie priv\u00e9e... \r\nEt on vous parle toute la semaine de ces donn\u00e9es informatiques... sur la RTS... \r\nAvec aujourd'hui une interview rare... Celle de Max Schrems... par nos coll\u00e8gues d'on en parle... L'Autrichien s'est fait connaitre notamment pour avoir fait condamner Facebook.. \r\nPour lui, la protection des donn\u00e9es personnelles est \u00e9videmment une pr\u00e9occupation majeure, mais ce n'est pas la seule...\r\n  MAG 39''\r\nMax Schrems, que vous pourrez \u00e9couter plus longuement dans On en parle, ce sera d\u00e8s 8h35.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du gris pour aujourd'hui avec des averses, le matin, elles seront plus \u00e9parses l'apr\u00e8s midi... Il y aura aussi des risques d'orages...Et les pluies vont revenir en fin de journ\u00e9e sur toutes nos r\u00e9gions... Les temp\u00e9ratures restent douces 12 au minimum jusqu'\u00e0 23 en Valais.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) le ciel est tr\u00e8s charg\u00e9 ce matin avec des averses par le sud. Elles devraient devenir \u00e9parses cet\r\napr\u00e8s-midi et le soleil devrait percer mais quelques orages pourraient se produire. Le foehn souffle en\r\nValais et permet des \u00e9claircies plus larges et moins de pluie. Les temp\u00e9ratures ce matin sont douces\r\navec environ 13\u00b0. Elle atteindront les 19\u00b0 sur le Plateau et les 23\u00b0en Valais.\r\nLa journ\u00e9e de jeudi s'annonce tr\u00e8s nuageuse avec des averses et une limite des chutes de neige\r\nvers 1800 m. Les temp\u00e9ratures auront de la peine \u00e0 monter: 15\u00b0 sur le Plateau, 17 en Valais.", "durationSec": 868, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7697351", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicThemes": ["big data"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-05-11T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-05-11T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7697369", "ece-7697351"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T15:25:07Z", "speechToTexts": ["17.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nCe journal de Blandine L\u00e9vite l'affaire Parmelin la suite, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en discute ce matin au coeur des d\u00e9bats la r\u00e9cusation des conseillers f\u00e9d\u00e9raux en cas de conflit d'int\u00e9r\u00eats : Faut -il bouger les lignes, h\u00e9 oui, et si oui, comment, de l'avis de plusieurs parlementaires, vous l'entendrez ce qu'il faut tirer de cette affaire, ce sont surtout des changements de pratiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [95%] :\r\nDans 20 Minutes 3\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 l'ouverture prochaine du tunnel de base du Gothard 57 kilom\u00e8tres de long, les travaux ont commenc\u00e9 en 1998 \u00e7a a pu se rendre \u00e0 l'int\u00e9rieur de la b\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [92%] :\r\nL'eau bout \u00e0 100 degr\u00e9s la France debout \u00e0 49 3 49 3, allusion \u00e0 cet article de la Constitution fran\u00e7aise, activ\u00e9 par le gouvernement, Valls et pour faire passer la loi travail le slogan vient bien s\u00fbr des opposants et le bras de fer se poursuit dans la rue aujourd'hui Dilma Rousseff vit peut-\u00eatre ses derni\u00e8res heures \u00e0 la t\u00eate du Br\u00e9sil, les s\u00e9nateurs se pr\u00e9parent \u00e0 l'\u00e9carter de la pr\u00e9sidence, le vote sur la destitution est pr\u00e9vue ce soir, les d\u00e9chirements de la classe politique n'est pas tr\u00e8s bon pour l'image du Br\u00e9sil, \u00e0 quelques mois des Jeux de Rio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [88%] :\r\nUne d\u00e9l\u00e9gation du Conseil oecum\u00e9nique des \u00c9glises de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9 et emprisonn\u00e9 lors d'une visite en Isra\u00ebl, pr\u00e9cisions tout \u00e0 l'heure, ce sera dans la chronique de RTS religion avec Michel Kocher et dans ce port matin Alain Th\u00e9voz on parlera de l'histoire de l'\u00e9quipe nationale de poker russe, un mythe, une institution dont le 1er entra\u00eeneur \u00e0 la fin des ann\u00e9es 40 s'\u00e9tait inspir\u00e9 on l'entendra du Bolcho\u00ef pour construire le jeu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [89%] :\r\nEn le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se penche donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [93%] :\r\nAujourd'hui sur ce qui est devenu l'affaire Parmelin lors de la s\u00e9ance hebdomadaire du gouvernement, les parlementaires ont transmis une liste de questions au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Les r\u00e9ponses seront trait\u00e9s par les commissions de gestion lors d'une prochaine s\u00e9ance, le 19 mai pour le pr\u00e9sident de la commission des \u00e9tats, le socialiste, on ne se St\u00f6ckli, les lois sont d'ad\u00e9quates, ce sont les pratiques qu'il faut changer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [91%] :\r\nJusqu'\u00e0 maintenant au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame avec la pr\u00e9sence de diff\u00e9rentes personnalit\u00e9s importantes n'a jamais pos\u00e9 de grands probl\u00e8mes, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est pas les lois qu'il faut changer mais c'est la pratique fois adopt\u00e9e, elle sait ce qu'il faut faire, surtout ce qui est important, c'est que les gens qui sont dans les charges se rendent compte des \u00e9ventualit\u00e9s parce que dans cette question en d\u00e9pend du comportement des gens concern\u00e9s, il faut que les gens qui pourraient \u00eatre concern\u00e9s souffrent elle- m\u00eame vis-\u00e0-vis du pl\u00e9num vis-\u00e0-vis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sinon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne peut pas prendre des d\u00e9cisions concernant les r\u00e9cusation, il faut donc que d'\u00e9ventuels conflits d'int\u00e9r\u00eats soient pr\u00e9sent\u00e9es par les personnes concern\u00e9es de leur propre chef, sinon aucune d\u00e9cision puisse \u00eatre prise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [95%] :\r\nFaire preuve de plus de responsabilit\u00e9 ne pas changer les lois mais changer la pratique et peut-\u00eatre aussi celle des parlementaires, c'est l'avis de Philippe Nanterre un mot conseiller national PLR. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:55) [91%] :\r\nOn peut se poser la question si des r\u00e9quisitions serait pas n\u00e9cessaire parfois aussi pour les parlementaires, lorsqu'ils sont en commission, ce qui n'est pas pr\u00e9vue aujourd'hui dans les lois vous allez d\u00e9poser une proposition pour justement ces r\u00e9cusation de parlementaires non je pense pas, je pense que la 1\u00e8re chose c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'intersection d\u00e9j\u00e0 les directives peut-\u00eatre qui peuvent les affiner un peu apr\u00e8s cette affaire, ensuite, en ce qui concerne les parlementaires je pense avant tout une question de responsabilit\u00e9 individuelle cette affaire devrait faire r\u00e9fl\u00e9chir certains parlementaires qui prennent la parole pendant 20 minutes pour d\u00e9fendre un dossier comme celui -l\u00e0 alors qu'ils sont eux- m\u00eames propri\u00e9taires d'hectares de Terres agricoles qui pourraient \u00eatre concern\u00e9s et c'est une question aussi d'essence, de temps en temps, de ne pas monter \u00e0 la tribune pour d\u00e9fendre une affaire pour laquelle on pourrait \u00eatre directement touch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [98%] :\r\nPhilippe Nantermod r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [99%] :\r\nJourn\u00e9e de mobilisation en France contre la loi sur le travail aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [94%] :\r\nMais surtout contre l'utilisation de l'article 49 3 de la Constitution fran\u00e7aise utilisation d\u00e9cid\u00e9e hier par le gouvernement, Valls pour faire passer sans vote et sans d\u00e9bat, la loi travail au Parlement, la droite a d\u00e9pos\u00e9 une motion de censure contre le gouvernement, mais le 1er ministre Manuel Valls ne craint pas que son gouvernement soit renvers\u00e9, c'est la 2\u00e8me fois que cet article 49 3 est utilis\u00e9 sous Manuel Valls \u00e0 Paris Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:04) [88%] :\r\nSi dans le cas de la loi Macron l'utilisation du 49 3 avaient finalement permis de faire passer le texte sans trop de d\u00e9g\u00e2ts pour le gouvernement, le dossier de la loi L que Marie est diff\u00e9rent parce que l'opposition au texte n'est pas seulement politique, elle est aussi devenue citoyenne, or si le jeu politique consiste parfois \u00e0 d\u00e9gainer le 49 3 outils pr\u00e9vus, quoi qu'on en pense, dans la Constitution afin de clore le d\u00e9bat et de signaler la d\u00e9termination de l'ex\u00e9cutif, h\u00e9 bien en vue de la rue le 49 3 est simplement \u00e0 passage en force, le signe de la surdit\u00e9 et de l'obstination d'un gouvernement, or ces derniers temps, si les manifestants contre la loi elle \u00e9taient moins nombreuses en noyaux durs restent mobilis\u00e9s, c\u00f4t\u00e9 syndicats, mais aussi c\u00f4t\u00e9 jeune le passage en force de Manuel Valls pourrait stimuler cette opposition citoyenne, peut-\u00eatre m\u00eame au-del\u00e0 du parcours politique d\u00e9j\u00e0 biais\u00e9e du texte \u00e0 rien Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:00) [92%] :\r\nEt en plus de la mobilisation d'aujourd'hui, les syndicats oppos\u00e9s \u00e0 la loi travail annoncent 2 journ\u00e9es nationales, les 16 et 17 mai prochain, hier, les manifestations ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tendues avec des rassemblements dans plusieurs villes, \u00e0 Toulouse, de jeunes manifestants ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s lors d'un rassemblement qui a r\u00e9uni 2000 personnes, c'est une journ\u00e9e d\u00e9cisive pour le Br\u00e9sil, et surtout pour sa pr\u00e9sidente, Dilma Rousseff le S\u00e9nat vote la nuit prochaine \u00e0 Brasilia sur la destitution de la pr\u00e9sidente, les probables, une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s s'est d\u00e9j\u00e0 dit favorable \u00e0 cette destitution et les collaborateurs de la pr\u00e9sidente, ont d\u00e9j\u00e0 fait leurs cartons hier l'avocat g\u00e9n\u00e9ral, de l'\u00e9tat du Br\u00e9sil avait demand\u00e9 sans succ\u00e8s \u00e0 la Cour supr\u00eame d'annuler les proc\u00e9dures au final, cette affaire ne r\u00e9hausse pas la cr\u00e9dibilit\u00e9 et d\u00e9j\u00e0 mise \u00e0 mal des politiques br\u00e9siliens Nicolas Villequier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:47) [90%] :\r\n\u00e0 feuilleton rocambolesque, une classe politique discr\u00e9dit\u00e9, corrompu des scandales en cascade, l'image que donne le Br\u00e9sil, 3 mois avant l'ouverture des Jeux olympiques de Rio n'est pas tr\u00e8s reluisantes et pourtant, le pays est loin de sombrer, on serait surtout aujourd'hui dans des jeux politiques personnelles. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:03) [97%] :\r\nIl y a des \u00e9lections locales importantes au mois d'octobre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:07) [84%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Loore est politologue, sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:12) [95%] :\r\nEt donc il y a des enjeux personnels pour se prot\u00e9ger, chacun se prot\u00e8ge et chacun essaie de maintenir son capital politique dans la perspective de la chute du gouvernement, Dilma Rousseff. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:24) [90%] :\r\nPour la citoyen br\u00e9silien qui r\u00eave de changement, l'avenir semble assez peu reluisant, toute la classe politique est d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9e mais pour Fr\u00e9d\u00e9ric lourd, le syst\u00e8me ne permet pas l'\u00e9mergence d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de politiciens. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:36) [96%] :\r\nAu Br\u00e9sil, il y a quand m\u00eame un fort contr\u00f4le des institutions par les \u00e9lites politiques traditionnelles et l'enjeu principal, \u00e7a va \u00eatre \u00e0 mon avis, de suivre la r\u00e9forme politique puisque pour pr\u00e9server leurs int\u00e9r\u00eats les principaux dirigeants et repr\u00e9sentants de la classe politique traditionnelle vont devoir un petit peu toiletter les institutions politiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:58) [95%] :\r\nAu Br\u00e9sil, les difficult\u00e9s graves que traverse le pays ne doivent pour le politologue belge pas masqu\u00e9 les progr\u00e8s effectu\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:05) [94%] :\r\nLe Br\u00e9sil a une structure \u00e9conomique, une structure politique suffisamment solide et on voit m\u00eame paradoxalement au coeur de la crise des signes de renforcement de la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:15) [93%] :\r\nAvec comme exemple le travail difficile mais r\u00e9ussie de la justice et de la police contre la corruption. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:21) [97%] :\r\nVerdict donc la nuit prochaine pour Dilma Rousseff. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [93%] :\r\nIls sont revenus d'une guerre ou de leur service militaire, mais dans leur t\u00eate, ils ont laiss\u00e9 un peu de m\u00eame dans l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:30) [94%] :\r\nTravailler en Isra\u00ebl, o\u00f9 le service militaire est obligatoire de jeunes anciens soldats ont cr\u00e9\u00e9 une association r\u00e9cit qui veut dire \u00e9clat objectif pouvoir enfin parler de ces \u00e9v\u00e9nements souvent tabous et si difficiles \u00e0 partager aujourd'hui le pays rend hommage aux 23500 soldats tomb\u00e9s depuis la cr\u00e9ation d'Isra\u00ebl en 48 occasion pour Ressissim d'organiser une c\u00e9r\u00e9monie pour parler des traumatismes de guerre justement reportage Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:57) [84%] :\r\nLes sir\u00e8nes dure une minute chacun s'arr\u00eater soul\u00e8ve le Jour du souvenir des soldats tomb\u00e9s vient de commencer il y a Ren\u00e9 \u00e0 32 ans, c'est l'un des fondateurs de Ressissim. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:08) [86%] :\r\nPendant l'\u00e9t\u00e9 de 2006, c'est la seconde guerre du Liban, mais on a re\u00e7u un obus dans un b\u00e2timent o\u00f9 on \u00e9tait enfin toute ma compagnie, on a eu beaucoup de bless\u00e9s, on a eu un mort, donc \u00e7a fait \u00e7a, c'est quelque chose qui qui marche avec moi depuis c'est le le sentiment de sable dans la bouche l'odeur un peu m\u00e9tal du sang mais mes mes poumons qui sont remplies \u00e9quip\u00e9s, j'arrive pas \u00e0 sortir l'erreur dehors face \u00e0 des choses qui restent m\u00eame des goodies, on a une demi- heure avant qu'on a re\u00e7u, on a mang\u00e9 du miel, des ann\u00e9es apr\u00e8s, quand je mange le miel c'est comme si chaque fois que ma langue touche le miel, \u00e7a fait que je vois des des \u00e9clats obus enfin jouer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:48) [90%] :\r\nPourquoi hier soir lors de la c\u00e9r\u00e9monie comm\u00e9morative organis\u00e9e parS. ici mais il n'y avait que des jeunes dans l'assembl\u00e9e et que des jeunes \u00e0 parler sur sc\u00e8ne de ce qu'ils ont longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:59) [87%] :\r\nEnfin, des ann\u00e9es, on n'en parle pas du tout, m\u00eame les dans les c\u00e9r\u00e9monies, m\u00eame avec les parents, les amis et les amis de l'arm\u00e9e jamais : c'est ce qui m'a so\u00fbl\u00e9, j'ai beaucoup, c'est de commencer \u00e0 parler. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:10) [85%] :\r\nEhud scolaire n'\u00e9tait pas directement sur le Champ de bataille, mais pendant la derni\u00e8re guerre du Liban, elle a perdu 5 soldats de son unit\u00e9 qui j'ai re\u00e7u un appel durant la nuit pour venir pr\u00e9parer des enterrements et le lendemain matin, je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 repr\u00e9senter l'unit\u00e9, une jeune fille de 18 ans qui se rendant l'enterrement \u00e0 l'autre qui va poser les couronnes sur les tombes, voil\u00e0 que voil\u00e0, il y a, juge que ces traumatismes non dit ont rendu la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne agressive et peu empathique en lib\u00e9rant la parole, il esp\u00e8re que son association et gras et lib\u00e9rer les peurs Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:47) [93%] :\r\nRetour en Suisse, le peu de mobilit\u00e9, voil\u00e0 ce qui caract\u00e9rise la situation des employ\u00e9es dans notre pays, c'est en tout cas ce qu'indique une \u00e9tude de la firme Ernst and Young, qui montre que les travailleurs suisses privil\u00e9gient la s\u00e9curit\u00e9 avant tout, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:01) [89%] :\r\nS\u00e9curit\u00e9 et fid\u00e9lit\u00e9, ce sont 2 mots cl\u00e9 pour les employ\u00e9es Suisse pr\u00e8s de 9 personnes sur 10 estiment qu'elles ont un emploi s\u00fbr et moins d'un employ\u00e9 sur 6, imagine prendre un poste dans une autre entreprise au cours des 5 prochaines ann\u00e9es, l'attachement des employ\u00e9es suisse \u00e0 leur entreprise est frappant : plus de 80 pourcent d'entre eux se disent m\u00eame personnellement attach\u00e9s \u00e0 leur employeur, m\u00eame si, et c'est l\u00e0 que cette loyaut\u00e9 para\u00eet paradoxal : plus de la moiti\u00e9 des employ\u00e9es interrog\u00e9 ne voit pas de possibilit\u00e9s de progression au sein de leur entreprise, un manque de perspectives qui n'a pas seulement \u00e0 voir avec la crainte de prendre des risques, Barbara Aeschlimann, responsable du personnel chez enseigne. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:41) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est aussi une question de communication, c'est peut-\u00eatre pas bien communiqu\u00e9, quelles sont les prochaines d\u00e9marches pour faire une carri\u00e8re, \u00e7a peut \u00eatre un d\u00e9veloppement Shining, \u00e7a peut \u00eatre une exp\u00e9rience dans une ou une autre de qualit\u00e9, alors c'est aussi une question de comment communiquer aux employ\u00e9es les perspectives. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:02) [92%] :\r\nPour le millier de personnes interrog\u00e9es, ce sont les associations qui offrent les meilleures chances de faire carri\u00e8re pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des employ\u00e9es pense pouvoir y avancer et pourtant, malgr\u00e9 ces opportunit\u00e9s l'attachement \u00e0 l'employeur est moins forte que dans le secteur priv\u00e9, autre paradoxe apparent relev\u00e9s par cette \u00e9tude, c'est dans le secteur public que l'attachement \u00e0 l'employeur et le plus faible, et pourtant dans la fonction publique, seul un employ\u00e9 sur 5 songe \u00e0 changer d'emploi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:28) [92%] :\r\nEnqu\u00eate sur glace et enfin de victoire pour la Suisse aux Mondiaux de Moscou, les Suisses qui ont gagn\u00e9 face au Danemark 3 \u00e0 2 apr\u00e8s prolongations, la Suisse a donc encore une chance de se qualifier pour les quarts de finale si elle bat la L\u00e9ttonie, retour sur la rencontre d'hier avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Moscou, Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:44) [91%] :\r\nLa Suisse est revenue de tr\u00e8s loin, face au Danemark, on peut m\u00eame parler d'un petit miracle qui s'est produit Weiss palace de Moscou, il a fallu attendre l'ultime p\u00e9riode pouvoir enfin des Helv\u00e8tes qui endosse leurs responsabilit\u00e9s apr\u00e8s avoir pay\u00e9 tr\u00e8s cher leur indiscipline en d\u00e9but de match, les renforts de NHL ont montr\u00e9 la voie \u00e0 suivre 2 0 de la Suisse a \u00e9galis\u00e9 \u00e0 2 partout gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9ussites de Yannick Weber et de Nino Niederreiter il restait alors 2 minutes \u00e0 jouer dans le temps r\u00e9glementaire et les Helv\u00e8tes ont poursuivi sur leur lanc\u00e9e dans la prolongation, Denis sur l'a bord \u00e9chou\u00e9 face au gardien danois, mais le Tir d'\u00c9ric Blum a fait mouche, la Suisse n'a pas encore engrang\u00e9 la totalit\u00e9 de enjeu mais elle tient enfin sa 1\u00e8re victoire dans ces championnats du monde certes le parcours qui m\u00e8ne aux quarts de finale est encore long, mais elle avait besoin d'un d\u00e9clic, un d\u00e9clic, elle devra confirmer face \u00e0 la L\u00e9ttonie Alain Th\u00e9bault rtssport Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:39) [93%] :\r\nSuisse- L\u00e9ttonie, match \u00e0 suivre d\u00e8s 15 heures 5 sur RTS 2 et dont nos rendez- vous d'information en tennis, la victoire de Stan Vavrinka qui a franchi le 2\u00e8me tour du Masters 1000 de romance imposant difficilement face au Fran\u00e7ais Beno\u00eet paire victoire en 3 sets 5 7 6 2 6 1 et Tim\u00e9a Bachinski a connu une entr\u00e9e en lice tranquille \u00e0 Rome jamais inqui\u00e9t\u00e9e la Vaudoise s'est impos\u00e9e 6 2 6 2 face \u00e0 la belge Yanina Mayer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:04) [98%] :\r\nEt l'op\u00e9ration s'appelle Big Data adieu, vie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:07) [94%] :\r\nEt on vous en parle toute la semaine, de ces donn\u00e9es informatiques sur la RTS avec aujourd'hui une interview rare, celle de Max Schrems nous ont par nos coll\u00e8gues d'on en parle, l'Autrichien s'est fait conna\u00eetre notamment pour avoir fait condamner Facebook pour lui, la protection des donn\u00e9es personnelles, c'est \u00e9videmment une pr\u00e9occupation majeure, mais ce n'est pas la seule. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:27) [83%] :\r\nL'autre gros probl\u00e8me, c'est que ces grandes compagnies doivent respecter la loi et que souhaite maintenant la veille \u00e0 le pour moi c'est tr\u00e8s important, on a maintenant une esp\u00e8ce de monopole de grosses entreprises sur le Net, ce qui ne respectent presque aucune loi va aurinienne ils ne payent pas d'imp\u00f4ts, elle ne retire pas les comptes nous ill\u00e9gaux de leur site, elles ne font rien contre les discours d'incitation \u00e0 la haine, or le respect de la sph\u00e8re priv\u00e9e fait partie de tout cela reste une calme g\u00e9nial, la grande question : au final c'est est -ce que la loi s'applique \u00e0 tout le monde ou pas le feu, et finalement, c'est \u00e7a qui me touchent encore plus que le d\u00e9bat sur la vie priv\u00e9e squash sort 5 d'Alkhanov un mot chaud et tu rigoles moins de neutraliser de sauf. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:06) [94%] :\r\nMax Schrems que pour vous pourrez \u00e9couter plus longuement dans on en parle ce sera d\u00e8s 8 heures 35. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:12) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal du gris pour aujourd'hui avec des averses le matin, elles seront plus \u00e9parses cet apr\u00e8s- midi, il y a aussi quelques risques d'orages, les pluies vont revenir en fin de journ\u00e9e sur toutes les r\u00e9gions, les temp\u00e9ratures vont rester douces 12 au minimum jusqu'\u00e0 23 en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-11T04:45:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E9F1E29-2A83-4E25-B9AE-275D50B3B529", "internalArchiveId": "6E9F1E29-2A83-4E25-B9AE-275D50B3B529", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC Vaud veut retrouver \"la voie du bon sens\" apr\u00e8s la crise", "publicationDate": "2016-05-11T00:00:00Z", "summary": "L'UDC vaudoise a pr\u00e9sent\u00e9 ce mercredi matin un document politique de r\u00e9f\u00e9rence, \"l'UDC, la voie du bon sens\", qui insiste, apr\u00e8s des mois de crise, sur la n\u00e9cessit\u00e9 de replacer les r\u00e9alit\u00e9s vaudoises au coeur de ses pr\u00e9occupations.\r\n\r\n* * L'UDC Vaud veut retrouver \"la voie du bon sens\" apr\u00e8s la crise  \r\nL'UDC vaudoise aspire \u00e0 un retour aux sources. Le parti a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin un document politique de r\u00e9f\u00e9rence, un guide destin\u00e9 notamment \u00e0 ses \u00e9lus et \u00e0 ses cadres... Objectif: replacer les r\u00e9alit\u00e9s vaudoises au coeur des pr\u00e9occupations... Et son titre est \u00e9loquent: \"l'UDC, la voie du bon sens\"... Michael Peuker, ce titre sonne comme un appel \u00e0 la raison apr\u00e8s des mois d'\u00e9garements... \r\nL'UDC Vaud se cherche un avenir... La direction y croit: cette fois les affaires, les divisions internes c'est termin\u00e9! Des mois de crise li\u00e9s notamment \u00e0 des conflits de personne sur fond de v\u00e9ritable guerre des clans... Avec cette tension palpable entre une aile agrarienne historique, mod\u00e9r\u00e9e et une aile plus urbaine, n\u00e9e sous l'impulsion d'un certain Claude-Alain Voiblet dans le milieu des ann\u00e9es 2000... Avec son exclusion de l'UDC Vaud il y a moins d'un mois les dirigeant tentent aujourd'hui de faire table-rase de cette \u00e9poque... La publication de cette bible UDC tombe donc \u00e0 point nomm\u00e9...\r\n***Vous l'avez dit, ce document vise \u00e0 redonner un ADN vaudois au parti cantonal... Qu'est-ce que \u00e7a signifie concr\u00eatement? L'UDC Vaud prend ses distances avec l'aile z\u00fcrichoise?\r\nOn peut le dire oui... De l'aveux m\u00eame du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti Kevin Grangier, le texte pr\u00e9sent\u00e9 est moins lib\u00e9ral que la doctrine al\u00e9manique du parti... Sur la question de l'agriculture par exemple, l'UDC Vaud pr\u00f4ne un large soutien \u00e0 l'agriculture de proximimt\u00e9, \u00e0 l'agriculture locale... Une activit\u00e9 \u00e9conomique essentielle, incontournable qui doit \u00eatre soutenue par l'Etat... Le document aborde aussi d'autres th\u00e8mes sur lesquels on l'attend moins comme le logement, l'\u00e9conomie ou les transports... Le tout sur un ton tr\u00e8s consensuel, susceptible de parler au plus grand nombre y compris au-del\u00e0 de ses rangs... Bref, la voix du bon sens, selon le parti en tout cas...\r\n***Est-ce qu'on peut du coup parler de recentrage?\r\nAttention, dans recentrage, il y a centre... Les dirigeants pr\u00e9f\u00e8rent donc parler d'une mise \u00e0 niveau... Ils n'en oublient par pour autant les th\u00e8mes de pr\u00e9dilection: l'asile et la migration... mais ces derniers figure \u00e0 la fin du guide... Histoire de montrer que oui... l'UDC peut aussi traiter d'autres sujets. Des sujets comme celui de la famille... Le noyau de notre soci\u00e9t\u00e9, v\u00e9ritable rempart \u00e0 la d\u00e9linquance et \u00e0 l'aide sociale... La famille aujourd'hui en danger, victime de nombreuses id\u00e9ologies dont, je cite, \"le f\u00e9minisme\" qui pousse les femmes \u00e0 s'\u00e9panouir de la m\u00eame mani\u00e8re que les hommes: non pas en s'occupant des enfants mais en d\u00e9ployant une activit\u00e9 hors du cadre familial...\r\n***Le parti se recentre sans pour autant d\u00e9laisser les valeurs traditionnelles propres \u00e0 l'UDC... On peut parler de grand-\u00e9cart...\r\nOui... Un grand \u00e9cart destin\u00e9, on l'a dit, \u00e0 apaiser les courants \u00e0 l'interne... Mais surtout l'UDC vaud tient \u00e0 envoyer un signal au centre-droit vaudois... Notamment au PLR... Alli\u00e9 indispensable \u00e0 la reconqu\u00eate d'un si\u00e8ge UDC au conseil d'Etat en 2017.", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7697403", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'UDC Vaud veut retrouver \"la voie du bon sens\" apr\u00e8s la crise / FOR_2016-05-11T18:08:00_developpement-5", "Forum du 11.05.2016"], "alternativeSummary": ["L'UDC vaudoise a pr\u00e9sent\u00e9 ce mercredi matin un document politique de r\u00e9f\u00e9rence, \"l'UDC, la voie du bon sens\", qui insiste, apr\u00e8s des mois de crise, sur la n\u00e9cessit\u00e9 de replacer les r\u00e9alit\u00e9s vaudoises au c\u0153ur de ses pr\u00e9occupations."], "variantIds": ["ece-7697403"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:26:01Z", "speechToTexts": ["17.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'UDC vaudoise Aspire \u00e0 un retour aux sources, le parti a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin un document politique de r\u00e9f\u00e9rence, un guide destin\u00e9 notamment \u00e0 ses \u00e9lus \u00e0 ses cadres objectif replacer les r\u00e9alit\u00e9s vaudoises au coeur des pr\u00e9occupations, le titre est \u00e9loquent : l'UDC la voie du bon sens, fin de citation Michael peu car ce titre sonne comme un appel \u00e0 la raison apr\u00e8s des mois d'\u00e9garements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [95%] :\r\nCar l'UDC Vaud se cherche elle se cherche un avenir la direction y croit dur comme fer, cette fois, les affaires, les divisions internes, c'est termin\u00e9, c'est du pass\u00e9 des mois de crise li\u00e9s notamment \u00e0 des conflits de personnes, sur fond de v\u00e9ritable guerre des clans avec cette tension palpable entre une aile agrarienne historique mod\u00e9r\u00e9e et une aile plus urbaine n\u00e9e sous l'impulsion d'un certain Claude-Alain Voiblet dans le milieu des ann\u00e9es 2000 avec son exclusion de l'UDC Vaud il y a moins d'un mois, les dirigeant tentent aujourd'hui de faire table rase de cette \u00e9poque et la publication de cette bible UDC tombe donc \u00e0 point nomm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [93%] :\r\nVous l'avez dit Michael ce document vise \u00e0 redonner un ADN Vaudois au parti cantonal qu'est -ce que \u00e7a signifie au juste l'UDC Vaud prend ses distances en quelque sorte avec l'aile z\u00fcrichoises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [93%] :\r\nOn peut le dire, oui, de l'aveu m\u00eame du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti, Kevin Grangier le texte pr\u00e9sent\u00e9 est moins lib\u00e9ral et que la doctrine al\u00e9manique du parti sur la question de l'agriculture par exemple, l'UDC Vaud pr\u00f4ne un large soutien \u00e0 l'agriculture de proximit\u00e9 \u00e0 l'agriculture locale, une activit\u00e9 \u00e9conomique essentielle incontournable qui doit \u00eatre soutenue par l'\u00c9tat, le document aborde aussi d'autres th\u00e8mes sur lesquels on attend moins le parti comme le logement, l'\u00e9conomie ou les transports, le tout sur un ton tr\u00e8s consensuel, susceptible de parler au plus grand nombre, y compris au-del\u00e0 de ses rangs, bref la voie du bon sens, selon le parti, en tout cas dans un temps tr\u00e8s consensuel, mais quel est ce qu'on peut parler de recentrage attention d'dans dans recentrage il y a centre alors les dirigeants pr\u00e9f\u00e8rent parler d'une mise \u00e0 niveau, il n'en oublie pas pour autant les th\u00e8mes de pr\u00e9dilection, l'asile et la migration, mais ces derniers figure \u00e0 la fin du guide, histoire de montrer que, oui, l'UDC peut aussi traiter d'autres sujets, des sujets comme celui de la famille, le noyau de notre soci\u00e9t\u00e9, v\u00e9ritable rempart \u00e0 la d\u00e9linquance et \u00e0 l'aide sociale, la famille est aujourd'hui en danger, victime de nombreuses id\u00e9ologies dont et je cite le f\u00e9minisme qui pousse les femmes \u00e0 ces panneaux, hier, de la m\u00eame mani\u00e8re que les hommes, non pas en s'occupant des enfants, mais en d\u00e9ployant une activit\u00e9 hors du cadre familial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [97%] :\r\nDonc, en clair, le parti se recentre sans pour autant d\u00e9laisser les valeurs traditionnelles propres \u00e0 l'UDC c'est quand m\u00eame un peu le grand \u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [97%] :\r\nOui, un grand \u00e9cart destin\u00e9, on l'a dit \u00e0 apaiser les courants internes mais surtout l'UDC vaud tient \u00e0 envoyer un signal au centre droit Vaudois notamment au PLR, alli\u00e9 indispensable \u00e0 la reconqu\u00eate d'un si\u00e8ge UDC au Conseil d'\u00c9tat en 2010. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [89%] :\r\nMichael de notre bureau Vaudois merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-11T16:41:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-525A4F00-9724-4449-AE4A-3CC4F7BA9191", "internalArchiveId": "525A4F00-9724-4449-AE4A-3CC4F7BA9191", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les protestants d\u00e9noncent leur absence de la b\u00e9n\u00e9diction du Gothard : Interview de Claude Ruey, pr\u00e9sident de l'Entraide protestante suisse et ancien conseiller national PLR vaudois", "publicationDate": "2016-05-11T00:00:00Z", "summary": "Une c\u00e9r\u00e9monie religieuse est au programme de l'inauguration du tunnel du Gothard le 1er juin 2016, et ce sans aucun repr\u00e9sentant des \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es. L'organisateur de l'\u00e9v\u00e9nement, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de Doris Leuthard, explique que l'officiant catholique repr\u00e9sentera aussi les autres \u00e9glises chr\u00e9tiennes. ", "durationSec": 310, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7697398", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Saint-Gothard"], "thematicThemes": ["tunnel", "religion et croyances", "b\u00e9n\u00e9diction"], "alternativeTitle": ["Les protestants d\u00e9noncent leur absence de la b\u00e9n\u00e9diction du Gothard / FOR_2016-05-11T18:14:00_developpement-8", "Forum du 11.05.2016"], "alternativeSummary": ["Une c\u00e9r\u00e9monie religieuse est au programme de l'inauguration du tunnel du Gothard le 1er juin 2016, et ce sans aucun repr\u00e9sentant des \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es. L'organisateur de l'\u00e9v\u00e9nement, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de Doris Leuthard, explique que l'officiant catholique repr\u00e9sentera aussi les autres \u00e9glises chr\u00e9tiennes. Interview de Claude Ruey, pr\u00e9sident de l'Entraide protestante suisse."], "variantIds": ["ece-7697398"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2016", "lastModifiedDate": "2016-12-07T14:48:57Z", "speechToTexts": ["17.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDans ce forum, Claude Ruey nous a rejoint pour les derni\u00e8res minutes de cette \u00e9mission, bonsoir Monsieur, bonsoir Monsieur, vous \u00eates pr\u00e9sident de l'Entraide protestante, ancien conseiller d'\u00c9tat lib\u00e9ral, ancien conseiller national PLR on va parler du Gothard avec vous quelques instants et plus pr\u00e9cis\u00e9ment de la f\u00eate d'inauguration du tunnel de base, ce sera le 1er juin la c\u00e9l\u00e9bration religieuse, ce qui va se tenir en marge de ces \u00e9v\u00e9nements, vaste ni avec un abb\u00e9 un imam, un rabbin et un repr\u00e9sentant des sans confession mais pas de repr\u00e9sentant de l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e parce qu'ils sont des chr\u00e9tiens comme les catholiques comme la BCE, qui va les repr\u00e9senter et vous vous trouvez \u00e7a choquant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [89%] :\r\nChoquant, faut pas exag\u00e9rer, mais je pense que c'est une faute de go\u00fbt de la tradition catholique veulent qu'on qu'on veut qu'on B\u00e9nisti et des ouvrages et autres etc et il se trouve que la Conf\u00e9d\u00e9ration, on pourrait faire une manifestation religieuse en faisant appel aux grandes religions si on fait appel aux grandes religions, il faut \u00e9videmment avoir les 2 plus importantes en Suisse la religion catholique, la religion protestante et c'est bien qu'on ait fait appel aussi \u00e0 la religion juive et \u00e0 l'Islam alors jusque -l\u00e0 pas de probl\u00e8me, il se trouve simplement que il y aura 2 abb\u00e9 parce que un des abb\u00e9 repr\u00e9sente la les communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes, alors \u00e7a se para\u00eetre une faute de go\u00fbt, de l\u00e0, en faire un scandale il faut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [87%] :\r\nExag\u00e9r\u00e9, mais c'est un petit peu une dimension oecum\u00e9nique, quelque part, de consid\u00e9rer qu'on abb\u00e9 pour pr\u00e9senter les diff\u00e9rentes traditions chr\u00e9tiennes \u00e7a vous satisfait pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:18) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, mais quand il y a 2 abb\u00e9 \u00e7a c'est peut-\u00eatre une sur- repr\u00e9sentation parce que si l'abb\u00e9 repr\u00e9sente toutes les traditions chr\u00e9tiennes avant d'en avoir un 2\u00e8me c'est un peu \u00e7a qui froisse les sensibilit\u00e9s d'un certain nombre de personnes et je j'ai d\u00e9j\u00e0 pu voir sur Facebook des r\u00e9actions et autres en ce qui me concerne, je consid\u00e8re que le le faire le fait religieux n'est pas seulement priv\u00e9 cette eau, il avait en effet sur la soci\u00e9t\u00e9, sur notre culture sur le social etc, d'ailleurs le la plupart des cantons, reconnaissent les les grandes religions et c'est important de maintenir la paix religieuse dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [88%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:50) [89%] :\r\nDonc \u00e0 mon avis, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ou plus exactement le d\u00e9partement concern\u00e9 a fait une faute de go\u00fbt, il pourrait d'ailleurs encore corriger parce que symboliquement, c'est pas tr\u00e8s malin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [83%] :\r\nOn entend quelques mauvaises langues, la question doit \u00eatre pos\u00e9e, qui disent : Am\u00e9lie r\u00e9agit comme \u00e7a parce qu'il est jaloux frustr\u00e9 qu'il y a par exemple des musulmans qui soit repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 cette c\u00e9r\u00e9monie, pas des protestants qu'est -ce que vous leur valeur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:13) [87%] :\r\nC'est, c'est, je pense que beaucoup de gens qui r\u00e9agissent comme \u00e7a, mais c'est justement pas mon cas justement pas mon cas, je pr\u00e9side l'Entraide protestante suisse et l'Entraide protestante suisse et de la Coop\u00e9ration D\u00e9veloppement \u00e0 l'\u00e9tranger nous collaborons dans les pays musulmans avec des organisations musulmanes autre etc, en Suisse, on pratique l'int\u00e9gration sociale des \u00e9trangers L \u00e0 aussi, on ne fait pas exception personne \u00eatre l\u00e9gion donc en ce qui nous concerne, au contraire, nous sommes lib\u00e9raux tol\u00e9rant et ouvert, et par cons\u00e9quent, je ne vois aucun probl\u00e8me \u00e0 ce qu'il y a eu un un imam qui soit pr\u00e9sent, apr\u00e8s, c'est plus difficile de trouver un repr\u00e9sentant des des musulmans, puisque vous le savez sont pas organis\u00e9s comme des \u00e9glises chr\u00e9tiennes, mais \u00e7a ne pose strictement aucun probl\u00e8me, par contre, j'ai pu voir sur Facebook, il y a des gens effectivement qui r\u00e9agissent \u00e0 ce sujet de la ma r\u00e9action, qui consiste \u00e0 dire : le Conseil f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 seuls d\u00e9partements concern\u00e9s et transports, communications, de l'\u00e9nergie a mal appr\u00e9ci\u00e9 la situation justement il a froisser les sensibilit\u00e9s et provoqu\u00e9 ces r\u00e9actions que je consid\u00e8re comme de pas bonne r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [87%] :\r\nAu moment de l'inauguration du tunnel du Loetschberg ans en 2007, il n'y avait pas non plus de repr\u00e9sentants des r\u00e9form\u00e9s pourquoi est -ce que \u00e7a aurait d\u00fb \u00eatre diff\u00e9rent avec le Gothard en quoi est -ce que les conditions sont fondamentalement diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:20) [83%] :\r\nEn fait, pas une 2\u00e8me erreur quand on a fait une 1\u00e8re erreur se d\u00e9cha\u00eene 1er serveur pour Loetschberg et tout \u00e0 l'heure, un de vos confr\u00e8res suisses al\u00e9maniques m'a dit : mais on est dans les cantons o\u00f9 riches Philippe Dessaint, qui sont des cantons catholiques dit oui bien s\u00fbr, mais l'Gothard c'est un axe central pour toute la Suisse, \u00e7a fait partie, m\u00eame d'de de la mythologie suisse, et bien si je me souviens bien, le financement du tunnel du Gothard \u00e9t\u00e9 fait par l'ensemble de la Suisse, par l'ensemble de la population juive et par cons\u00e9quent dans une dimension suisse qu'il faut le voir j'\u00e9tais r\u00e9cemment, c'\u00e9tait il y a une ann\u00e9e et demi sauf erreur, \u00e0 l'inauguration d'un t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge aux Portes du Soleil \u00e0 Morgins il y avait un cur\u00e9 qui bannit celle que les si\u00e8ges, \u00e7a m'a pos\u00e9 aucun probl\u00e8me, c'\u00e9tait un t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge en Valais, il faisait cette c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 laquelle j'ai particip\u00e9 d'ailleurs avec beaucoup de plaisir et sans probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [68%] :\r\nLa, la, plusieurs place peut-\u00eatre 8 places, on arrive \u00e0 quelqu'un de sa confession de Suisse Alcatel 4 mois pour l'une des 4 grandes religions de cette question- l\u00e0, peut-\u00eatre, une passion pour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:14) [79%] :\r\nEt de Suisse, donc c'est autant Suisse on doit r\u00e9server et pr\u00e9server les \u00e9quilibres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [87%] :\r\nQuelques mots pour conclure, parce qu'on arrive bient\u00f4t ouvrir de cette \u00e9mission Claude Ruey finalement, pourquoi ce qu'il faut une c\u00e9r\u00e9monie religieuse pour b\u00e9nir une construction comme celle -l\u00e0, alors on est dans un \u00e9tat de la mort. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:29) [89%] :\r\nOui, alors je suis pas absolument convaincu qu'il fallait \u00e0 tout prix, par une c\u00e9r\u00e9monie religieuse et je trouve que dans la tradition catholique, il y a ce genre de b\u00e9n\u00e9diction qui n'existe pas dans les, dans les autres traditions en tout cas pas dans la tradition protestante \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a voulu faire place Paul comprendra ANC tente de b\u00e9n\u00e9diction catholique, on s'est dit on va faire appel \u00e0 l'ensemble des des religions pr\u00e9sentes en Suisse et dans ce cas l\u00e0 ben justement, pr\u00e9server l'\u00e9quilibre, \u00e7a me para\u00eet pas indispensable, encore que je ne suis pas un tenant de la la\u00efcit\u00e9 n\u00e9gative mais de la\u00efcit\u00e9 positive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [76%] :\r\nEt on a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:59) [98%] :\r\nParce que les pouvoirs publics reconnaissent le fait religieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [89%] :\r\nEt on conclut avec \u00e7a, Claude Ruey, merci beaucoup d'avec nous, je rappelle aussi avec le pr\u00e9sident de l'Entraide protestante, bonne soir\u00e9e monsieur merci bonne soir\u00e9e, merci 18 heures \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-11T17:02:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruey, Claude", "role": "pr\u00e9sident de l'Entraide protestante, ancien conseiller national PLR vaudois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC1C921A-DB0A-46A9-9E61-5856700EB8B3", "internalArchiveId": "DC1C921A-DB0A-46A9-9E61-5856700EB8B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative sur le service public inqui\u00e8te Doris Leuthard", "publicationDate": "2016-05-10T00:00:00Z", "summary": "L'initiative lanc\u00e9e par quatre magazines de consommateurs visant \u00e0 obliger les entreprises du service public \u00e0 r\u00e9investir leurs b\u00e9n\u00e9fices dans leurs infrastructures inqui\u00e8te la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du DETEC Doris Leuthard. Son interview.\r\n\r\n* * L'initiative sur le service public inqui\u00e8te Doris Leuthard  \r\n18h .. le plaisir d'accueillir la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, bonsoir Madame !\r\nVous \u00eates en charge du DETEC, d\u00e9partement de l'\u00e9nergie, des transports, communications et de l'environnement.\r\nDoris Leuthard, votre printemps est tr\u00e8s charg\u00e9 . il y a les r\u00e9jouissances avec l'inauguration du tunnel de base au Gotthard, le 1e juin. Jusque-l\u00e0, tout va bien. \r\nEt puis 4 jours plus tard, c'est l\u00e0 que ca se corse : dimanche de votation, avec notamment l'initiative sur le service public, que vous combattez. \r\nLe texte a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par 4 magazines de consommateurs, dont Bon \u00e0 Savoir, en Suisse romande. En quelques mots : l'initiative veut lib\u00e9rer la Poste, swisscom, les CFF de l'obligation de faire des b\u00e9n\u00e9fices. Et s'il y en a, ceux-ci ne devraient \u00eatre r\u00e9investis que pour d\u00e9velopper les infrastructures, am\u00e9liorer leur fonctionnement. Enfin les salaires devraient \u00eatre adapt\u00e9s \u00e0 ceux de l'administration f\u00e9d\u00e9rale.\r\nLa m\u00e9canique \r\n-\tEn quoi ce texte est-il si dangereux ?? contraindre les entreprises  r\u00e9investir dans leurs infrastructures ; ca parait logique pour des entreprises publiques  \r\n-\tAttention : pas d'interdiction de faire des b\u00e9n\u00e9fices, mais obligation de les r\u00e9investir ; ne plus les contraindre de reverser une part des b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 la caisse f\u00e9d\u00e9rale (ex : la poste = 200 millions de benefices revers\u00e9s \u00e0 la conf)\r\n-\tDes r\u00e9alit\u00e9s tr\u00e8s diff\u00e9rentes entre ces 3 entreprises . or c'est la loi d'application, au parlement, qui se chargera des d\u00e9tails !\r\n-\tGrosses pertes pour la conf\u00e9d\u00e9ration : or n'est-ce pas la d\u00e9monstration - comme le disent les initiants, que ces versements dans la caisse g\u00e9n\u00e9rale sont des imp\u00f4ts d\u00e9guis\u00e9s ?? pourquoi les b\u00e9n\u00e9fices ne peuvent pas \u00eatre utilis\u00e9s pour baisser les prix ??\r\n-\tSur le risque que les actions swisscom perdent de la valeur : \u00e7a n'a pas boug\u00e9 d'un poil lors des trois derniers sondages, pourquoi cela changerait le 5 ?\r\n-\tSur le risque de privatisation : il existe d\u00e9j\u00e0 -> des motions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es au Parlement. Et si ce texte menait \u00e0 une privatisation, il serait soutenu par le PLR. \r\n-\tSur la forme de la soci\u00e9t\u00e9 : une coop\u00e9rative, \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien (Coop, Migros, la Mobili\u00e8re, etc.)\r\n-\t\r\n-\tDonc la Poste fait des b\u00e9n\u00e9fices, c'est bien ainsi . et en contrepartie le prix de ces prestations continue d'augmenter ?? comment expliquer cela ??\r\n-\tFaire confiance au parlement : la loi d'application permettra par exemple de faire en sorte que les b\u00e9n\u00e9fices restent dans le giron des r\u00e9gies : ceux de la poste affect\u00e9s aux CFF, par exemple.\r\nLes salaires\r\n-\tvous avez d'immenses responsabilit\u00e9s, et vous gagnez 445 000 par an ; or les entreprises publiques, rien \u00e0 voir !! le patron de swisscom gagne 4x plus que vous (1,8 mio), celui des CFF 3,5X (1,46 mio), la directrice de la Poste 2x (985 000) . vraiment l\u00e9gitime que la ministre de tutelle soit \u00e0 ce point en de\u00e7a de ces patrons-l\u00e0 ?? \r\n-\tEn France les salaires du public sont plafonn\u00e9s : France Telecom (900 000), SNCF (400 000), la Poste francaise (450 000) . du coup on comprend que la suisse soit comp\u00e9titive !! \r\n-\tParadoxe : les gens qui soutiennent ce texte sont ceux qui soutiennent le plus le service public ! \r\n-\tSi ca passe : quelles cons\u00e9quences par exemple pour swisscom ?? 49% en main priv\u00e9es, la conf\u00e9d\u00e9ration devra racheter ces parts d'actions ?? car elle ne pourra pas contraindre l'entreprise \u00e0 ne plus verser de dividendes aux actionnaires . \r\nLe climat politique\r\n-\tAlexandra Richard .\r\n-\ttous les partis sont contre ; plus rare : les 246 parlementaires sont contre . et pourtant le texte s\u00e9duit dans les sondages. Doris Leuthard, les politiques ne sont plus \u00e9cout\u00e9s ??\r\n-\tMais : initiative citoyenne ! aucun avantage \u00e0 gagner avec ce texte, juste r\u00e9pondre aux consommateurs !\r\n-\tLes grognes : ok, tr\u00e8s populiste. Sorte de Minder des consommateurs. Mais quand m\u00eame : n'est-ce pas aussi la faute du conseil f\u00e9d\u00e9ral, des ministres de tutelle du DETEC (Moritz avant elle) de n'avoir pas pris au s\u00e9rieux la grogne des consommateurs sur les fermetures de bureaux de poste, sur l'explosion des tarifs de roaming (v\u00e9cus comme une arnaque pour clients captifs), sur la suppression des contr\u00f4leurs dans les trains, etc. . tout un m\u00e9contentement diffus s'est mis sur pied, et vous risquez de le payer aujourd'hui avec ce genre de proposition ?? \r\n-\tLa d\u00e9shumanisation de la poste, du travail du facteur, consid\u00e9r\u00e9 comme un lien social important, surtout par les personnes \u00e2g\u00e9es . ce sont \u00e0 ces personnes-l\u00e0 qu'il faut apporter des r\u00e9ponses !! contrer l'initiative en disant qu'elle ne changera rien est une chose, mais qu'apportez-vous comme alternatives ?? les gens veulent de l'humain ?? \r\n-\tAujourd'hui, vous craignez une d\u00e9faite ? Vous semblez vous multiplier dans la presse. alors que c'est parfois un peu compliquer de d\u00e9crocher une interview. ?\r\n-\tVous auriez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 avoir un adversaire d\u00e9sign\u00e9 ? Plus facile \u00e0 combattre. ? Parce que cette votation, \u00e0 ce stade, c'est un referendum sur la satisfaction de la Poste, des CFF et de Swisscom. et les r\u00e2leurs sont majoritaires pour l'heure. \r\nDoris Leuthard, on ne r\u00e9siste pas . la grande affaire de ces derniers jours, c'est Guy Parmelin sur la fiscalit\u00e9 agricole. Il a fait une politique Guy Parmelin ? vous l'aviez senti en s\u00e9ance quand il pr\u00e9sent\u00e9 ce fameux co-rapport ? \r\nR\u00e9cusation des ministres, d\u00e9licat .. vous-m\u00eames, vous avez une r\u00e9sidence secondaires au Tessin, et pourtant vous ne vous r\u00e9cusez pas quand le th\u00e8me est sur la table . \r\n*** Thibaut Schaller : vous \u00eates le chef adjoint de notre rubrique politique. Vous avez \u00e9cout\u00e9 attentivement la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard . on ne parlera pas de vent de panique. Mais peut-on dire que du c\u00f4t\u00e9 du conseil f\u00e9d\u00e9ral, on prend cette initiative tr\u00e8s au s\u00e9rieux ? . \r\nQuestions Renaud:\r\nsur la m\u00e9canique\r\nsur les salaires\r\nsur le climat politique\r\nLes initiants estiment que les salaires vers\u00e9s aux dirigeants des CFF, de La Poste et de Swisscom sont trop \u00e9lev\u00e9s... Est-ce qu'il n'y a pas aujourd'hui, au sein de ces entreprises, les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires pour occuper ces jobs? Il faut absolument se tourner vers ces top managers qui co\u00fbtent une fortune?  \r\nEst-ce qu'il ne faut pas reconna\u00eetre qu'il y a quelques b\u00e9mols dans le fonctionnement ou dans le prix des services publics au lieu de marteler qu'ils sont irr\u00e9prochables, paraissant ainsi sourde aux reproches des citoyens?", "durationSec": 895, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7693881", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'initiative sur le service public inqui\u00e8te Doris Leuthard / FOR_2016-05-10T18:04:00_developpement-3", "Forum du 10.05.2016"], "alternativeSummary": ["L'initiative lanc\u00e9e par quatre magazines de consommateurs visant \u00e0 obliger les entreprises du service public \u00e0 r\u00e9investir leurs b\u00e9n\u00e9fices dans leurs infrastructures inqui\u00e8te la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du DETEC Doris Leuthard. Son interview."], "variantIds": ["ece-7693881"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-17T01:11:01Z", "speechToTexts": ["17.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe plaisir d'accueillir la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, bonsoir Madame, bonsoir messieurs, vous \u00eates en charge du Detec, le d\u00e9partement de l'\u00e9nergie, des transports, communications et de l'environnement, merci beaucoup de nous accorder cet entretien avec plaisir, c'est un plaisir aussi de vous recevoir Doris la tarde, vous avez un printemps qui va \u00eatre assez charg\u00e9, hein, il y a bien s\u00fbr les r\u00e9jouissances avec l'inauguration du tunnel de base du Gothard, ce sera le 1er juin jusque -l\u00e0 tout va bien, on peut dire et puis 4 jours plus tard, \u00e7a risque d'\u00eatre un tout petit peu plus compliqu\u00e9, ce sera un dimanche de votation le 5 juin avec notamment l'initiative sur le service public que vous combattez, et c'est de \u00e7a qu'on va parler ce soir avec vous, le texte a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par 4 magazines de consommateurs dont Bon \u00e0 savoir de l'autre c\u00f4t\u00e9 en Suisse romande, en quelques mots l'initiative veut lib\u00e9rer la Poste suisse comme les CFF de l'obligation de faire des b\u00e9n\u00e9fices et s'il y en a, ceux -ci ne devraient \u00eatre r\u00e9investis que pour d\u00e9velopper les infrastructures, am\u00e9liorer le fonctionnement de ces entreprises publiques, enfin les salaires devraient \u00eatre adopt\u00e9es adapt\u00e9s \u00e0 ceux de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, on va d\u00e9velopper ces diff\u00e9rents points, avec vous, commen\u00e7ons tout d'abord par la m\u00e9canique Doris Leuthard de cette initiative, on a beaucoup entendu, c'est un texte qui est cens\u00e9e \u00eatre dangereuse, dangereuse pour ces fameuses entreprises pourquoi finalement ce texte et si dangereux que \u00e7a, finalement les contraindre \u00e0 r\u00e9investir leurs b\u00e9n\u00e9fices pour d\u00e9velopper le service \u00e0 la population, quelque part, \u00e7a a l'air d'\u00eatre plut\u00f4t du bon sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [84%] :\r\nJe pense, le, le grand probl\u00e8me de l'initiative, c'est quand m\u00eame, on dit que, aujourd'hui, le service public n'est pas vraiment bander pour une qualit\u00e9 ou co\u00fbte trop cher et \u00e7a c'est vraiment pas le cas, on a un service, je pense qu'il est vraiment temps tout le monde de haute qualit\u00e9, je connais aucun pays du monde, ce qui offre un service de base, ce qui est vrai : qui peut vraiment dire il est similaire \u00e0 \u00e0 la qualit\u00e9 de la Suisse, et \u00e7a c'est effort on peut toujours am\u00e9liorer les services de base, mais l'initiative, faire un pas un vrai m\u00e9chant on on en dira notre population \u00e9coutez notre service public n'est pas si bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [90%] :\r\nBon, c'est int\u00e9ressant ce que vous dites, Doris Leuthard, parce que c'est justement le moteur de cette initiative, ces organisations de consommateurs, ces magazines plut\u00f4t de consommateurs ont recueilli tout un tas de plaintes de la part de consommateurs qui sont d\u00e9\u00e7us des services de la Poste d\u00e9\u00e7us des services de Suisse comme d\u00e9\u00e7u des services des CFF et c'est justement pour r\u00e9pondre \u00e0 ces plaintes \u00e0 cette grogne et que l'initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e donc manifestement, il y a un d\u00e9calage entre la perception de certains citoyens et celle que vous nous ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [81%] :\r\nJe vais parler bien s\u00fbr la science alors, et je pense l\u00e0 j'accepte qu'on a toujours des critiques de qualit\u00e9 clients aussi, moi j'ai ch\u00e2ssis pas 100 pourcent d'accord avec tout ce qui arrive de nos, de nos, de nos entreprises, Yvan, mais il faut regarder quel est le service de base quelle, elle offre et regardez l'offre d'aujourd'hui, prenant des CFF mais jamais dans l'histoire de la Suisse, r\u00e9cite tellement de lignes \u00e0 disposition l'offre et les capacit\u00e9s, c'est \u00e9norme \u00e7a g\u00e9nial, \u00e7a \u00e7a Jacques ann\u00e9e et on a avec faillis Phon va augmenter encore les investissements pour am\u00e9liorer les capacit\u00e9s, alors je pense, c'est vraiment clair hein clair service qui est le plus plus plus meilleur que que \u00e0 l'\u00e9poque et si je regarde l'initiative qu'on dit oui il y on a des guichets ferm\u00e9s, on a laiss\u00e9 la salet\u00e9 dans les wagons, alors oui aussi, moi je, je, je prononce parfois o\u00f9 il y a on pourrait nettoyer les wagons, mais c'est pas des CFF qui qui qui qui font moins cliquez ill\u00e9gal qui font ce travail, c'est \u00e7a : nous comme cliente qui peut-\u00eatre laisse les, les, les traces dans tous les wagons, hein, et je pense, c'est pas vraiment l'offre de base qui qui est qui est mettez mais mis en danger, c'est plut\u00f4t, il y a des \u00e9l\u00e9ments o\u00f9 on peut toujours travailler mieux, mais c'est vraiment, vraiment pas pour \u00e7a, il faut, il ne faut pas une initiative et cette initiative ne vous dit jamais comment on peut am\u00e9liorer la salet\u00e9 dans les wagons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [88%] :\r\nMais lorsque 5 probl\u00e8mes de communication Doris Leuthard parce que quand m\u00eame les Suisses b\u00e9n\u00e9ficient d'une offre sans doute tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 en tout cas en comparaison internationale, c'est vrai que les services publics, prenons par exemple les CFF l'offre est assez impressionnante, malgr\u00e9 tout, les Suisses sont souvent assez d\u00e9\u00e7u quand il y a des probl\u00e8mes de retard, ils ne comprennent pas, quand il y a des trains qui sont sales, ils ne comprennent pas, quand par exemple qu'il y a pas de contr\u00f4leur dans un train qui a des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, ils sont d\u00e9\u00e7us, on sent que, il y a une grosse d\u00e9ception \u00e9galement sur les prix sur les tarifs, ils Enderlin payer beaucoup trop cher pour leur train, comment comprendre alors que les Suisses sont souvent insatisfaits par rapport au service. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [89%] :\r\nJe pense, l\u00e0 on a vraiment peut-\u00eatre plus l'information qui doit passer mieux hein, j'accepte la critique, alors qu'on a qu'on a qu'on a du retard, mais si je regarde toute l'ann\u00e9e, il faut dire que les CFF 90 pourcent des des trains arrivent avec un d\u00e9lai de moins de 3 minutes 3 minutes messieurs c'est c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame \u00e9norme quand on a cette ponctualit\u00e9 et naturellement aussi Sifca attendre 5 minutes et, parfois, parfois, vous avez un d\u00e9lai de 10 minutes, c'est vraiment \u00e9norme Chrome alors je Proces on parle l\u00e0 des critiques ni un niveau de qualit\u00e9 qui a \u00e9tant quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s haut, alors il faut quand m\u00eame aussi savoir on a maintenant des investissements, on a des projets de construction, il faut maintenir les infrastructures, c'est pas facile pour les CFF en m\u00eame temps de garantir la ponctualit\u00e9 mais je pense non non pourcent des trains, des trains qui arrivent avec moins de 3 minutes de retard, je conseille quand m\u00eame un service. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [88%] :\r\nqu'alors prenons un des points concrets de cette initiative populaire qui dit par exemple que les diff\u00e9rentes r\u00e9gies, que ce soit les CFF dont on parle maintenant, mais peut-\u00eatre aussi la Poste suisse comme ne ne devrait plus de verser leurs b\u00e9n\u00e9fices aux caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration pourquoi est -ce que vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 ce m\u00e9canisme, pourquoi est -ce que ces b\u00e9n\u00e9fices ne devraient pas rester \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces r\u00e9gies pour d\u00e9velopper leurs infrastructures, peut-\u00eatre aussi pour r\u00e9duire les prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [85%] :\r\n\u00e9coutez le texte de l'initiative qui que ces entreprises ne doivent plus une vie, c'est le \u00e0 un but lucratif, alors on ne parle pas que on peut avoir des recettes ou gagner de l'argent, ils disent : on ne doit plus vie c'est un but lucratif, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 une interpr\u00e9tation que c'est encore permis qu'on peut gagner de l'argent il y \u00e0 investir, exactement comme le fait, on a par exemple dans le r\u00e9seau de la fille propre le la, Internet, la vitesse de l'Internet, on a investi Jacques ann\u00e9e plus d'un 1000000000 et 7 100 millions monsieur alors \u00e7a c'est pas mal, c'est un nouveau montant d'investissement et si on est une entreprise note ne peut plus envisager des des buts lucratifs alors comment vous allez vous \u00e9tonner des incitations que les collaborateurs sont plus efficaces que les, les, les services sont \u00e0 am\u00e9liorer, que les prix baissent avec les Swisscom, vous aviez tort, on le pass\u00e9 chaque ann\u00e9e \u00e9taient des r\u00e9ductions des tarifs, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9, pas des augmentations des tarifs des produits toujours plus am\u00e9lior\u00e9e, on est le seul payant l'Europe qui garantit de pour toute la Suisse, m\u00eame si vous \u00eates un dans un cabinet dans les montagnes, vous avez une Karentie que la vitesse de l'Internet avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:49) [90%] :\r\nMais Doris l\u00e0 et tarde les initiants le disent : ils ne veulent pas interdire \u00e0 ses ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale de faire des b\u00e9n\u00e9fices, ils veulent simplement \u00e9viter que ces b\u00e9n\u00e9fices ne soit syst\u00e9matiquement revers\u00e9s dans la caisse f\u00e9d\u00e9rale et disent les b\u00e9n\u00e9fices vers\u00e9s \u00e0 la caisse f\u00e9d\u00e9rale, c'est un imp\u00f4t d\u00e9guis\u00e9, \u00e7a c'est quelque chose que vous r\u00e9futez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:08) [87%] :\r\nJe cite : accord que la Suisse comme payent des dividendes et la conf\u00e9d\u00e9ration et pour 51 pourcent le le le la meilleure l'actionnaire principal, alors c'est normal qu'on re\u00e7oit aussi une division et je pense avec ses recettes on on a des t\u00e2ches de la Conf\u00e9d\u00e9ration qu'on peut pay\u00e9e, c'est avec si on parle de Suisse comme \u00e7a normalement 500 millions par an c'est pas malheur avec \u00e7a on peut soutenir exactement aussi les, les, les, les prestations de base pour notre conf\u00e9d\u00e9ration si on n'aurait plus ses dividendes, alors il faut \u00e9conomiser au de nouveau augmenter les imp\u00f4ts, je pense, c'est une des raisons pour que ni le parlement ni les content, ni le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont d'accord, parce 15 avec \u00e7a on peut pas dire qu'on augmente le service de base parce c'est un argent va manquer soit au comptant, soit \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [88%] :\r\nC'est int\u00e9ressant ce que vous dites, Doris Leuthard d'ici pr\u00e9cis\u00e9ment les initiants disent : ben voil\u00e0, \u00e7a c'est un imp\u00f4t d\u00e9guis\u00e9 parce que ses b\u00e9n\u00e9fices qui sont revers\u00e9s \u00e0 la caisse de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il devrait \u00eatre vers\u00e9e au d\u00e9veloppement, encore une fois des anciennes des des entreprises publiques de la Poste de ses infrastructures de Suisse comme et par exemple des CFF qu'est -ce que vous dites \u00e0 cet argument qui dit non, c'est un imp\u00f4t d\u00e9guis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:28) [82%] :\r\nAlors de des CFF je je re\u00e7ois rock francs c'est plut\u00f4t le contraire, on a anciennement de de 50 pourcent des des co\u00fbts subventionnement de toute l'infrastructure, je suis, je suis vraiment tr\u00e8s les que Monsieur que pr\u00e9sente du c\u00f4t\u00e9 de la Poste par exemple la Poste et \u00e9coutez, l\u00e0 on a la la la cache chaos, si vous voulez c'est Postfinance et alors PostFinance le service de base, c'est seulement l'acc\u00e8s \u00e0 des postes o\u00f9 vous avez l'acc\u00e8s pour pour payer, et \u00e7a c'est garanti mais et tout le long et autres, \u00e7a oui c'est pas mieux un monopole ni service de base, c'est comme une drogue qui sont une licence de banque et avec \u00e7a, on peut aussi, avec aussi, potentiellement, on peut garantir que plus de 12 ans on a le le prix du timbre, soit c'est la \u00e0 la m\u00eame hauteur alors aussi avec \u00e7a on peut fournir \u00e0 la population un service de base avec le peu de le service postal et avec des taux pour les, les, les, les, les services de paiement de base, \u00e0 qui est tr\u00e8s tr\u00e8s Eintracht attractif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:35) [87%] :\r\nDoris fait \u00e9tat d'un autre aspect de cette initiative, c'est qu'elle demande que soit ancr\u00e9 dans la Constitution le principe du service universel, pourquoi l'a -t-on toujours pas fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:43) [85%] :\r\nParce que le service universel, c'est toujours une une proc\u00e9dure j'ai racont\u00e9 quand j'\u00e9tais enfant, le service de base de t\u00e9l\u00e9communications c'est encore l'appareil noir, ce qui est, qui est normal aujourd'hui l'appareil de t\u00e9l\u00e9phone dans notre appartement, je pense vraiment un peu antiquit\u00e9, aujourd'hui c'est le smartphone aujourd'hui, c'est l'Internet alors en pas d\u00e9finir dans la Constitution un service de base qui qui qui qui s'adapte toujours aussi alors aujourd'hui on a, on n'a plus d'un carnet jaune pour payer les factures, on a encore une partie de la paup\u00e9risation et on ne on en garde sur service de base, mais la grande majorit\u00e9 de la population utilise le e-banking, alors \u00e7a c'est \u00e7a montre que ce service, c'est toujours, on s'entend en ce aux besoins de notre population et c'est pour cela, ni les services de base de la poste, ni dans les t\u00e9l\u00e9communications, ni dans les transports publics sont les m\u00eames qu'on avait il y a 20 ans, je suis tr\u00e8s content parce que c'est plus la m\u00eame chose parce qu'il faut et -il : nous voulons que on est toujours parmi les meilleurs du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:59) [89%] :\r\nDoris Leuthard, dit un autre aspect de cette initiative, c'est la question des salaires initiative aimerait finalement que ces entreprises publiques adaptent leur qui salariale \u00e0 celle de l'administration f\u00e9d\u00e9rale vous- m\u00eame Doris Leuthard, vous avez d'immenses responsabilit\u00e9s vous gagnez un peu plus de 400000 francs par ann\u00e9e, or dans ces entreprises publiques rien avoir \u00e0 si on compare le patron de Swisscom gagne 4 fois plus que vous, celui des CFF 3 fois et demie votre salaire annuel, la directrice de la Poste en tout cas, 2 fois plus, est-ce que quelque part il y a pas ici un immense d\u00e9calage entre ce que un conseiller f\u00e9d\u00e9ral peut gagner et les pr\u00e9sidents, les responsables de ces entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:36) [86%] :\r\n\u00e9coutez, moi je suis tout \u00e0 fait content avec mon salaire, j'ai une vie magnifique, j'ai eu travail qui qui fait plaisir et je pense aussi, c'est, c'est c'est et c'est le le Management de ces entreprises, ils sont dans un march\u00e9 qui est beaucoup plus dynamique, qui a, qui a international alors les salaires doivent s'adapter aussi \u00e0 ce march\u00e9 o\u00f9 il travaille, j'ai rien contre ces ces, ces salaires qui sont plus \u00e9lev\u00e9s que ceux du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9coutez l\u00e0 je pense en surveille que qu'ils exag\u00e8rent Pacha SIDA. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:12) [94%] :\r\nAlors qu'il a si on prend la comparaison, Doris Leuthard, permettez -moi de vous un peu de vous interrompre si on compare par exemple ce qui se passe en France, on voit qu'on France les salaires du public sont plafonn\u00e9s, que le patron de France T\u00e9l\u00e9com gagne \u00e0 peu pr\u00e8s un 1000000 de francs que le patron de la SNCF, l'\u00e9quivalent de nos, de nos CFF gagne 400000 \u00e0 peu pr\u00e8s 400000 euros, \u00e7a fait un peu plus de 5 600000 francs \u00e0 la Poste fran\u00e7aise \u00e0 peu pr\u00e8s aussi 5 600000 francs on voit ici que les salaires en Suisse sont nettement plus \u00e9lev\u00e9s pour des r\u00e9gies publiques qui sont plus petites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:42) [83%] :\r\nOui aussi les salaires de journaliste qui travaille pour la la la, le montant \u00e0 Paris gagne un tiers de votre salaire aussi un chauffeur qui travaillent en France, car 1000 si 600 euros par par mois, alors voyez j'accepte que les les salaires en g\u00e9n\u00e9ral en Suisse ont plus au coeur en France et dans d'autres, c'est notre nos coups de vie \u00e9coutez dans l'initiative, on ne parle pas des salaires des d\u00e9put\u00e9s au mais naturel, on pardonne du salaire de tous les collaborateurs et collaboratrices et \u00e7a c'est l'effet qu'il y a pire : on a des contrats social n\u00e9goci\u00e9e entre les patrons et les syndicats, c'est une un \u00e9l\u00e9ment important de notre soci\u00e9t\u00e9, c'est sans des contrats qu'on accepte et je veux pas que ses collaborateurs toi va renoncer \u00e0 une partie de de ces serveurs, ce sont plus de 100000 collaborateurs et collaboratrices dans ces dans ces entreprises, ils font un travail magnifique, ils nous aident \u00e0 garantir ce service j'ai rien contre qu'ils gagne un peu plus que les collaborateurs Sion collaborateurs dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:54) [93%] :\r\nDoris Leuthard parlons. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-10T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuthard, Doris", "role": "CF,  Cheffe du Dpt f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B36C51F9-E8D8-4FA2-AC7A-295EFD7C7B85", "internalArchiveId": "B36C51F9-E8D8-4FA2-AC7A-295EFD7C7B85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-05-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz... On commence avec Andr\u00e9 Blattmann, le chef de l'arm\u00e9e, qui suscite l'indignation...\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb s'excuser, Andr\u00e9 Blattman . Hier, le chef de l'arm\u00e9e suisse a envoy\u00e9 un mail d'excuse \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique al\u00e9manique, pour avoir trait\u00e9  l'animateur de l'\u00e9mission Rundschau de \"gars r\u00e9pugnant\".  \r\nDes paroles prononc\u00e9es lors d'un discours du chef de l'arm\u00e9e \u00e0 ses officiers. C'\u00e9tait il y a une semaine, il y d\u00e9plorait les fuites sur le syst\u00e8me de d\u00e9fense Sol-Air, fuites qui ont conduit \u00e0 la suspension du projet.  Mais ce n'est pas le seul d\u00e9rapage d' Andr\u00e9 Blattman, r\u00e9v\u00e8le ce matin le Tagesanzeiger, qui s'est procur\u00e9 l'enregistrement du discours du chef de l'arm\u00e9e: Andr\u00e9 Blattman  a aussi relativis\u00e9 les d\u00e9fauts du projet Sol-Air, il  a ouvertement regrett\u00e9 que le Parlement ne lib\u00e8re pas le budget promis. Le premier soldat du pays s'en prend aussi \u00e0 la d\u00e9cision de Guy Parmelin, il autait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 n'en faire qu'\u00e0 sa guise. Des \u00e9lus  socilialiste et PLR sont f\u00e2ch\u00e9s: un conseiller national PLR veut porter ce d\u00e9rapage en commission. Le chef de l'arm\u00e9e doit accepter la primaut\u00e9 du politique. \r\nPas loin du chef de l'arm\u00e9e, Guy Parmelin... \"mea maxima culpa\", hier, il a fait profil bas dit Le Matin. Il veut tourner la page. Mais attention, avertit le quotidien: En quelques semaines, lui et son d\u00e9partement otn t\u00e9t\u00e9 victimes de 3 fuites: sur les missiles bod-luv, sur le piratage de Ruag, et maintenant sur l'exon\u00e9ration fiscale des agricultueurs.... il est dans l'oeil du cyclone. Et une voix s'\u00e9l\u00e8ve pour le d\u00e9fendre, ce matin: celle de l'ancien conseiller aux Etats Verts vaudois Luc Recordon, qui s'\u00e9tait impliqu\u00e9 lui aussi en faveur de ces all\u00e9gements fiscaux. Guy Parmelin, dit-il, n'avait pas besoin de se r\u00e9cuser, sa position sur la question \u00e9tait archiconnue depuis longtemps. Tout le monde a quelque chose \u00e0 perdre ou \u00e0 gagner sur le dossiers fiscaux. Ce qu'il faudrait, c'est r\u00e9glementer clairement les conflits d'int\u00e9r\u00eats. \r\nL'affaire Parmelin, C'est une affaire mont\u00e9e en \u00e9pingle. La Bernerzeitung reprend les propos de l'UDC Alfred Heer, pr\u00e9sident de la commission de gestion, qui estime qu'il y a des probl\u00e8mes bien plus urgents \u00e0 r\u00e9gler. Mais le ton de la presse al\u00e9manique reste plut\u00f4t critique: le Blick ne l\u00e2che pas le morceau, le qui pourtant louait encore il y a 15 jours l'ind\u00e9pendance de Guy Parmelin vis \u00e0 vis de son parti. Les beaux jours de Parmelin sont termin\u00e9s. D'abord la cyberattaque, puis l'affaire de la r\u00e9forme fiscale agricole qui touche le terrain de son fr\u00e8re, et enfin son chef de l'arm\u00e9e, Blattman, qui d\u00e9rape. Pour l'heure, Guy Parmelin agit malheureusement avec faiblesse. Le sympathique vaudois doit rapidement prouver qu'il est \u00e0 la hauteur de son nouveau r\u00f4le de conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n***Parmi les incendies que Guy Parmelin doit \u00e9teindre dans son d\u00e9partement, il y a justement, on vient de l'\u00e9voquer, la question de la cybers\u00e9curit\u00e9, apr\u00e8s l'attaques de hackers contre Ruag...\r\nC'est m\u00eame le probl\u00e8me num\u00e9ro 1, commente l'Argauerzeitung: des milliers de page et de gigabytes ont \u00e9t\u00e9 hack\u00e9s, des donn\u00e9es personnelles de l'unit\u00e9 d'\u00e9lite de l'arm\u00e9e sont entre les mains de hackers russes. Le logiciel SAP est la principale cible, SAP qui est utilis\u00e9e par l'arm\u00e9e suisse, ce qui fait craindre aux \u00e9lus de lourdes cons\u00e9quences pour la s\u00e9curit\u00e9 du pays. Le service de renseignements de la Conf\u00e9\u00e9dration a \u00e9t\u00e9 alert\u00e9 probablement par l'Allemagne. Les failles du contre-espionnage suisse doivent d\u00e9sormais \u00eatre la priorit\u00e9 de Guy Parmelin. \r\nL'incendie de la maison football, et le bonhomme hiver Platini...entre trajectoire foudroy\u00e9e, pour l'\u00e9dito de 24h et rendez-vous manqu\u00e9s pour celui du nouvelliste: il a oubli\u00e9 que les favoris ne gagnent pas toujours. L'Ombre de la l\u00e9gende, dit le Temps: les juges du tribunal arbitral du sport ont d\u00e9chir\u00e9 l'image r\u00e9v\u00e9r\u00e9e en France, de la carte postale d'une r\u00e9ussite footbalistique faite de 3 ma\u00eetres-mots: clairvoyance, charisme, humilit\u00e9. \r\nUne vilaine d\u00e9faite pour le foot fran\u00e7ais, rench\u00e9rit le Matin.\r\nEt la conclusion, et l'espoir, viennent ce matin de Christian Constantin, dand le Nouvelliste: le football s'est jou\u00e9 avant Platini, il se jouera apr\u00e8s. \r\n***L'Autriche se cherche un nouveau cap apr\u00e8s la d\u00e9mission de son chancelier...\r\nLe social d\u00e9mocrate Werner Fayman restera peut-\u00eatre dans l'histoire comme le premier chef de gouvernement europ\u00e9en d\u00e9chu \u00e0 cause, en partie en tout cas, de la crise migratoire, dit le commentaire de la Libert\u00e9, \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste et les journaux neuch\u00e2telois. \r\nA l'interne, le choix de son successeur indiquera le cap que le parti social d\u00e9mocrate veut suivre. \r\nUne d\u00e9mission pour sauver la gauche, dit le Temps, avec la question de savoir quelle couleur aura la coalition qui dirigera le pays, avec la victoire annonc\u00e9e de l'extr\u00eame-droite au second tour de la pr\u00e9sidentielle le 22 mai. \r\nLe chancelier s'en va, la crise subsiste, titre la NZZ. Werner Fayman \u00e9tait plus un administrateur qu'un visionnaire. Il n'a aps su donner une nouvelle orientation aux Sociod\u00e9mocrates. la Bernerzeitung se montre s\u00e9v\u00e8re: le SP!O  est un des ces nombreux partis europ\u00e9ens \u00e0 \u00eatre tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge du populisme,  et qui ne sait plus quelle direvction prendre.. L'\u00e9chec du chancelier Fayman symbolise celui de ceux qui embrassent trop largement l'opportunisme, et pr\u00e9f\u00e8re flatter  les sondages et els quotidiens de boulevard aux visions \u00e0 long terme. Ce manque de t\u00eates froides laissent un vide que les extr\u00eames de gauche et de droite se chargent de remplir\r\n***M\u00e9decins sans fronti\u00e8re d\u00e9nonce la masacarade du sommet humanitaire qui se tenir \u00e0 Istambul \u00e0 la fin du mois...\r\nLa preuve par l'acte, l'organisation non gouvernementale renonce \u00e0 y participer. D\u00e9non\u00e7ant une farce tragique: on va demander aux victimes de continuer \u00e0 mourir tranquillement en attendant que l'on cr\u00e9e un pr\u00e9tendu terreau favirable, au mieu d'ici \u00e0 20 ans, dit MSF suisse au Temps. Car c'est tout le concept d'aide humanitaire qui est \u00e0 revoir: les foss\u00e9, dit l'organisation, est plus b\u00e9ant que jamais entre les bonnes intentions et les r\u00e9alit\u00e9s du monde, dont on lit les chiffres dans le quotidien:125 millions de personnes sont touch\u00e9es par les crises humanitaires. 60 millions d'\u00eatre humains d\u00e9plac\u00e9s errent \u00e0 travers le monde. \r\n***La co-propri\u00e9t\u00e9 d\u00e9voile son c\u00f4t\u00e9 obscur...\r\nC'est bien connu: plus il y a de propri\u00e9taires, plus le risque de conflit est grand.  Ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne la co-propri\u00e9t\u00e9 de se r\u00e9pandre \u00e0 la vitesse grand V , depuis les ann\u00e9es 60.  Le nombre de d\u00e9tenteurs d'appartements par \u00e9tage, par exemple, a augment\u00e9 de 50 % depuis l'an 2000 .. aujourd'hui, en on compte 400'000, autour d'un million si l'on inclut les r\u00e9sidences secondaires. Tout va bien dans le meilleur des mondes jusqu'au moment o\u00f9 il faut  assainir le b\u00e2timent, en g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s 20 ou 30 ans. C'est l\u00e0 qu'interviennent les discordes sur les priori\u00e9t\u00e9s ou le financement, qui peuvent bloquer toutes les r\u00e9novations n\u00e9cessaires. Des experts de la branche appellent \u00e0 une l\u00e9gilsation plus contraignante pour \u00e9viter ces blocages. \r\nLe c\u00f4t\u00e9 obscur trouble tout, d\u00e9cid\u00e9ment... dans la Libert\u00e9, le c\u00f4t\u00e9 obscur de notre soci\u00e9t\u00e9 de consommation. Une grande page sur la lutte contre le gaspillage, qui s'intensifie. Avec l'ouverture en juillet \u00e0 Fribourg d'une magasin qui vend \u00e0 prix cass\u00e9 le pain de la veille. La Libert\u00e9 pr\u00e9sente plsuierus autres expr\u00e9ricences avec les invendus. Et rappelle ce chiffre: plus de 6000 tonnes de denr\u00e9es sont gaspilll\u00e9es CHAQUE JOUR, en Suisse.", "durationSec": 442, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7693847", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-05-10T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-05-10T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7693866", "ece-7693847"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T09:02:42Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur 45 la revue de presse Val\u00e9rie Droux Esther Coquoz sont avec nous, on va commencer avec Andr\u00e9 Blattman, le chef de l'arm\u00e9e dans les propos suscitent l'indignation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [92%] :\r\nOui, il a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb s'excuser Andr\u00e9 Blattman hier, le chef de l'arm\u00e9e a envoy\u00e9 en 1000 d'excuses \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique al\u00e9manique pour avoir trait\u00e9 l'animateur de l'\u00e9mission Shao de gare r\u00e9pugnant des paroles prononc\u00e9es lors d'un discours du chef de l'arm\u00e9e \u00e0 ses officiers, c'\u00e9tait il y a une semaine il y d\u00e9plorait Andr\u00e9 Blattman les fuites sur le syst\u00e8me de d\u00e9fense seul here fuites qui ont conduit \u00e0 la suspension de ce projet, mais ce n'est pas le seul d\u00e9rapage d'Andr\u00e9 Blattman, r\u00e9v\u00e8le ce matin le tag Hassan sa guerre qui s'est procur\u00e9 l'enregistrement du discours du chef de l'arm\u00e9e, Andr\u00e9 Blattman a aussi relativis\u00e9 les d\u00e9fauts de ce projet, seul here, il y a ouvertement regrett\u00e9 que le Parlement ne lib\u00e8re pas le budget promis le 1er soldat du pays s'en prend aussi \u00e0 la d\u00e9cision de Guy Parmelin, il aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 n'en faire qu'\u00e0 sa guise des \u00e9lus socialistes et PLR sont f\u00e2ch\u00e9s un conseil national PLR veut m\u00eame porter ce d\u00e9rapage en commission, le chef de l'arm\u00e9e doit accepter la primaut\u00e9 du politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [93%] :\r\nEt pas loin du chef de l'arm\u00e9e justement Guy Parmelin mea maxima culpa hier, il a fait profil bas, dit le matin, il veut tourner la page, mais attention, avertit le quotidien en quelques semaines, lui et son d\u00e9partement ont \u00e9t\u00e9 victimes de 3 fuites sur les missiles Baudelot veut sur le piratage de Ruag et maintenant donc sur l'exon\u00e9ration fiscale des agriculteurs, il est dans l'oeil du cyclone et puis une voix s'\u00e9l\u00e8vent aussi pour le d\u00e9fendre, ce matin, celle de l'ancien conseiller aux \u00c9tats Vert Vaudois Luc Recordon qui s'\u00e9tait impliqu\u00e9 lui aussi en faveur de ces all\u00e9gements fiscaux, on peut lire dans la Libert\u00e9 24 dans la Libert\u00e9 les quotidiens neuch\u00e2telois et le Nouvelliste Guy Parmelin dit : il n'avait pas besoin de se r\u00e9cuser sa position sur la question \u00e9tait archiconnue depuis longtemps, tout le monde a quelque chose \u00e0 perd droit sur les dossiers fiscaux, ce qu'il faudrait c'est r\u00e9glementer clairement les conflits d'un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [92%] :\r\nC'est vrai, l'affaire Parmelin, c'est une affaire mont\u00e9e en \u00e9pingle avant, rench\u00e9rit l'UDC Alfred dans la derni\u00e8re fois, mais le ton de la presse al\u00e9manique reste plut\u00f4t critique le Blick ne l\u00e2che pas le morceau, lui qui pourtant louait encore il y a 15 jours, l'ind\u00e9pendance de Guy Parmelin, vis-\u00e0-vis de son parti et bien maintenant il se fend d'un commentaire plut\u00f4t s\u00e9v\u00e8re, les beaux jours de Parmelin sont termin\u00e9s, d'abord la cyberattaque puis l'affaire de la r\u00e9forme fiscale agricole puis enfin son chef de l'arm\u00e9e Blattman qui d\u00e9rape, pour l'heure, Guy Parmelin, agit malheureusement avec faiblesse, le sympathique Vaudois doit rapidement prouver qu'il est \u00e0 la hauteur de son nouveau r\u00f4le de conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [86%] :\r\nSympathique Vaudois, c'est comme \u00e7a que le d\u00e9c\u00e8s d'implication village le coco commentiez comment publique effectivement plein parmi les incendies que Guy Parmelin doit \u00e9tendre \u00e9teindre pardon dans son d\u00e9partement, il y a justement, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 la question de la cybers\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s cette attaque de hackers contre l'entreprise Ruag. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [88%] :\r\nC'est m\u00eame le probl\u00e8me num\u00e9ro 1, commente l'arc avoir Zeitung en 1\u00e8re page des milliers de passagers de 2 Gigaba est ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s, des donn\u00e9es personnelles de l'unit\u00e9 d'\u00e9lite de l'arm\u00e9e 130 entre les mains des Akerson russe le logiciel SAP, la principale cible, SAP qui est utilis\u00e9 par l'arm\u00e9e suisse, ce qui fait craindre aux \u00e9lus de lourdes cons\u00e9quences pour la s\u00e9curit\u00e9 du pays, le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration a probablement \u00e9t\u00e9 alert\u00e9 par l'Allemagne, les failles du contre- espionnage suisse doivent d\u00e9sormais \u00eatre la priorit\u00e9 de Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [92%] :\r\nUn autre incendie, celui de la maison football et le bonhomme hiver Platini entre trajectoire foudroy\u00e9e pour l'\u00e9dito de 24 heures et rendez- vous manqu\u00e9 pour solide du nouvelliste, il a oubli\u00e9 que les favoris ne gagnent pas toujours l'ombre de la l\u00e9gende, \u00e9crit Le Temps, les juges du Tribunal arbitral du sport ont d\u00e9chir\u00e9 l'image r\u00e9v\u00e9r\u00e9e en France de la carte postale d'une r\u00e9ussite footbalistique faite de 3 ma\u00eetres mots clairvoyance charisme humilit\u00e9 une vilaine d\u00e9faite pour le foot fran\u00e7ais, rench\u00e9rit Le Matin et la conclusion et l'espoir viennent ce matin de Christian Constantin dans le Nouvelliste citation le football c'est jou\u00e9 avant Platini il se jouera apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [92%] :\r\nOn retient la citation, l'Autriche, elle se cherche un nouveau cap, apr\u00e8s la d\u00e9mission de son chancelier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:20) [94%] :\r\nLe social- d\u00e9mocrate Werner Fayman restera peut-\u00eatre dans l'histoire comme le 1er chef de gouvernement europ\u00e9en d\u00e9chu \u00e0 cause, en partie en tout cas de la crise migratoire, dit le commentaire de la Libert\u00e9 \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste et les journaux neuch\u00e2telois \u00e0 l'interne, le choix de son successeur indiquera le cap justement que le parti social- d\u00e9mocrate veut suivre une d\u00e9mission pour sauver la gauche dit le Temps avec la question de savoir quelle couleur aura la coalition qui dirigera le pays apr\u00e8s la victoire annonc\u00e9e de l'extr\u00eame droite au second tour de la pr\u00e9sidentielle, le 22 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [94%] :\r\nLe chancelier s'en va la crise subsiste titre la NZZ Werner Fayman \u00e9tait plus un administrateur qu'un visionnaire, il n'a pas su donner une nouvelle orientation aux sociaux- d\u00e9mocrates, la derni\u00e8re Zeitung se montre plut\u00f4t dur le SPE est un de ces nombreux partis europ\u00e9ens \u00e0 \u00eatre tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge du populisme et qui ne sait plus quelle direction prendre l'\u00e9chec du chancelier Fayman symbolise celui de ceux qui embrassent trop largement l'opportunisme et pr\u00e9f\u00e8re flatter les sondages et les quotidiens de boulevard, plut\u00f4t que d'adopter des visions \u00e0 long terme, ce manque de t\u00eates froides laissant vides que les extr\u00eames, de gauche comme de droite se chargent de remplir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [95%] :\r\nM\u00e9decins sans fronti\u00e8res d\u00e9nonce la mascarade du sommet humanitaire qui va se tenir \u00e0 Istanbul, \u00e0 la fin du mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:39) [97%] :\r\nLa preuve par l'acte l'organisation non gouvernementale renonce \u00e0 y participer, d\u00e9non\u00e7ant une farce tragique, on va demander aux victimes de continuer \u00e0 mourir tranquillement en attendant que l'on cr\u00e9e un pr\u00e9tendu terreau favorable au mieux d'ici 20 ans dit MSF suisse autant car c'est tout le concept d'aide humanitaire qui est \u00e0 revoir le foss\u00e9, dit l'organisation est plus b\u00e9ant que jamais entre les bonnes intentions et les r\u00e9alit\u00e9s du monde dont on lit les chiffres dans le quotidien 125 millions de personnes sont touch\u00e9es par les crises humanitaires 60 millions d'\u00eatre humains d\u00e9plac\u00e9s errent \u00e0 travers le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [98%] :\r\nLa co- propri\u00e9t\u00e9 d\u00e9voile son c\u00f4t\u00e9 obscur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:18) [95%] :\r\nC'est bien connu, plus il y a de propri\u00e9taires pour un objet plus le risque de conflit est grand, ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne de la co- propri\u00e9t\u00e9 de se r\u00e9pandre \u00e0 la vitesse grand V depuis les ann\u00e9es 60 E le nombre de d\u00e9tenteurs d'appartements par \u00e9tage par exemple a augment\u00e9 de 50 pourcent depuis depuis l'an 2000, alors tout va bien dans le meilleur des mondes jusqu'au moment o\u00f9 il faut assainir le b\u00e2timent s'est en g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s 20 ou 30 ans, et c'est l\u00e0 qu'interviennent les discordes sur les priorit\u00e9s ou le financement qui peuvent bloquer toutes les r\u00e9novations n\u00e9cessaires des experts de la branche appellent d\u00e9sormais \u00e0 une l\u00e9gislation plus contraignante, pour \u00e9viter ces blocages. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:56) [93%] :\r\nEt le c\u00f4t\u00e9 obscur trouble tout d\u00e9cid\u00e9ment dans la Libert\u00e9, le c\u00f4t\u00e9 obscur de notre soci\u00e9t\u00e9 de consommation, une grande page sur la lutte contre le gaspillage qui s'intensifie avec l'ouverture en juillet \u00e0 Fribourg d'un magasin qui vend \u00e0 prix cass\u00e9 le pain de la veille, la Libert\u00e9 pr\u00e9sente plusieurs autres exp\u00e9riences avec les invendus et rappelle ce chiffre : plus de 6000 tonnes de denr\u00e9es sont gaspill\u00e9s chaque jour en Suisse merci mesdames ah. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-10T04:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03DD443A-AA69-46E4-A154-DB5D60B66923", "internalArchiveId": "03DD443A-AA69-46E4-A154-DB5D60B66923", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-05-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michel Huissoud, directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances;Eric Martin, pr\u00e9sident de la section suisse de Transparency International;Rachel Notley,premi\u00e8re ministre de l'Alberta;Giordani, Lu;DEMUN;Gr\u00e9goire Gonin, enseignant d'histoire lausannois;Robert Cramer,conseiller aux Etats vert genevois\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(02/LE CDF S'EMPARE DU CYBER-RISQUE/PA (ORIGINAL)) A Berne...l'alerte rouge est donc enclench\u00e9e...\r\nLe piratage du groupe d'armement Ruag et du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense ne restera pas sans suite... \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9dict\u00e9 14 mesures urgentes. \r\nEt il a charg\u00e9, le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances de v\u00e9rifier leur mise en oeuvre...C'est ce qu'a appris, Ludovic Rocchi.\r\n  MAG 1'02\"\r\n(03/LE CDF S'EMPARE DU CYBER-RISQUE (ORIGINAL)) ...Attaques en 2008 contre le dfae...attaques en 2016 aussi... \r\nLe contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances a-t-il fait des audits pour rien? \r\nNon r\u00e9pond son directeur...\r\nPour Michel Huissoud, cette fois la faille vient d'ailleurs...\r\n...suivez son doigts...il pointe Ruag le partenaire de la Conf\u00e9d\u00e9ration..\r\n   MAG 22\"\r\n(D2+D21/LE FONCTIONNEMENT DE LA PROCEDURE DE RECUSATION AU CF/DI) ***A Berne toujours...Hier Guy a admis une faute politique. \r\nle conseiller f\u00e9d\u00e9ral est revenu sur son soutien \u00e0 un all\u00e8gement fiscal en faveur des paysan. Il n'aurait pas du r\u00e9diger de co-rapport. En revanche, Guy Parmelin ne revient pas en arri\u00e8re au sujet de la r\u00e9cusation.\r\nLes conseillers f\u00e9d\u00e9raux doivent se r\u00e9cuser lorsque qu'ils ont un int\u00e9ret personnel direct dans une affaire trait\u00e9 par le coll\u00e8gue. L'article 20 alin\u00e9a 1 de la loi sur l'organisation du gouvernement est au coeur de la pol\u00e9mique.\r\nLa formulation laisse une grande place \u00e0 l'interpr\u00e9tation. \r\nEt dans les fait, St\u00e9phane Deleury, les cas de r\u00e9cusation de conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont extr\u00eamement rares. \r\n MAG 38\"\r\n((Impossible d'obtenir les chiffres exacts. Mais de l'aveu m\u00eame du Porte parole du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui assiste aux s\u00e9ances du gouvernement depuis 2009 .... le nombre de r\u00e9cusations ne d\u00e9passe pas une par ann\u00e9e... voir moins. Tout \u00e7a reste flou. Peut-\u00eatre parce que la proc\u00e9dure n'est, dans les faits, pas vraiment appliqu\u00e9e. Selon un ancien Conseiller f\u00e9d\u00e9ral que nous avons joint, les cas de r\u00e9cusations formelles sont quasi inexistants. Selon l'ancien magistrat, les ministres ne sortent pratiqument jamais de la salle. Il n'annoncent souvent m\u00eame pas au coll\u00e8ge qu'ils ont un conflit d'int\u00e9r\u00eat. Mais renoncent tout simplement \u00e0 s'exprimer au conseil lorsqu'ils estiment devoir le faire. Et ils s'abstiennent en cas de vote. De l'auto-contr\u00f4le en somme.))\r\n***Enfaite St\u00e9phane, vous voulez dire que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ne se sentent pas li\u00e9 par la loi ?\r\n MAG 35\"\r\n((Disons qu'ils en font une interpr\u00e9tation tr\u00e8s pragmatique. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral ne peut pas passer son temps se r\u00e9cuser dit-on du cot\u00e9 de la Chancellerie. On le voit, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas de b\u00e2ton dans les roues. Il veut rester seul juge de ce qui est juste ou faux en mati\u00e8re d'int\u00e9r\u00eat personnel. En 2014, en r\u00e9ponse \u00e0 un postulat de l'ancien conseiller aux Etats vaudois Luc Recordon, le conseil f\u00e9dr\u00e9al se penchait sur les conflits d'int\u00e9r\u00eat dans l'administration et les institutions para \u00e9tatiques. Mais il \u00e9vitait soigneusement de s'inclure dans l'analyse des risques. Dans ce contexte, il est peu probable que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral change de pratique \u00e0 la suite de l'affaire Parmelin.))\r\n...St\u00e9phane merci...\r\n(01/RAPPORT COMM. GESTION PARMELIN/ ITW MARTIN- REPRIS 22H30) ((le CF devrait-il changer de pratique? non...et c'est l'ong gardienne de la lutte contre la corruption au sein des gouvernements qui r\u00e9pond))\r\nEric Martin, pr\u00e9sident de la section suisse de Transparency International.\r\n  MAG 49''\r\nEric Martin avec Patrick Le Fort.\r\n(05/VS GC AFFAIRE BAGNES/PA) conflit d'int\u00e9r\u00eat...au niveau des \u00e9lus municipaux...\r\n\u00e0 bagnes la question est en suspens...\r\ncertains d\u00e9put\u00e9s au grand conseil soup\u00e7onne le vice-pr\u00e9sident de commune de conflit d'int\u00e9r\u00eat.\r\nEn Valais, l'affaire des constructions ill\u00e9gales de Verbier rebondit une nouvelle fois devant le Grand Conseil. Des \u00e9lus s'interrogent \u00e0 nouveau sur la gestion de ce dossier par le gouvernement. PLR et UDC ont d\u00e9pos\u00e9 hier (lundi) des interpellations urgentes. Marie Giovanola\r\n  MAG 1'00\"\r\n(Br\u00e8ve Alep) La tr\u00eave prolong\u00e9e \u00e0 Alep...\r\n48 heures de r\u00e9pi suppl\u00e9mentaires pour les civils.\r\nLe r\u00e9gime syrien l'a annonc\u00e9 hier soir...prochaine deadline: mercredi 23heures heure suisse.\r\n(25/D\u00e9claration  Canada) Fort MacMurray sauv\u00e9e \u00e0 90%...\r\nLes flammes ont \u00e9pargn\u00e9 la majeure partie de la ville...les \u00e9coles notamment.\r\nLa premi\u00e8re ministre de l'Alberta l'assure. Elle a pu se rendre sur place hier...\r\nMais Rachel Notley, averti, les habitants ne pourront pas revenir \u00e0 Fort Mac Murray avant 2 semaines au moins.\r\nHier les feux continuaient d'avancer \u00e0 l'est mais moins rapidement.\r\n***Reportage sur place juste apr\u00e8s ce journal...Marie-Laure Josselin a pu se rendre sur place.\r\n(12/AUT DEMISSION CHANCELIER/PA) \"Est-ce que je b\u00e9n\u00e9ficie d'un fort soutien au sein du parti?\r\nJe dois admettre que la r\u00e9ponse est non\".\r\nWerner Faymann...le chancellier autrichien a fait son introspection hier et d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9missionner de toutes ses fonctions politiques.\r\n***et cela \u00e0 2 semaines du second tour de la pr\u00e9sidentielle!\r\nPr\u00e9sidentielle que devrait remporter le candidat de l'extr\u00eame droite...\r\nd'ailleurs la pouss\u00e9e du parti anti-immigration a pr\u00e9cipit\u00e9 la chute du chancelier social-d\u00e9mocrate...\r\nLucien Giordani est \u00e0 Vienne...\r\n  MAG 50\"\r\n(Br\u00e8ve PHILIPPIINES) Lui c'est Benigno Aquino qu'il remplacera...\r\nRodrigo Doutert\u00e9 a remport\u00e9 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aux Philippines...\r\n***avec 5 millions de voix d'avance sur son rival le plus proche....\r\nLe Donald Trump local aurait r\u00e9colt\u00e9 40% des suffrages...selon des r\u00e9sulats quasi d\u00e9finitifs.\r\nIl a dors et d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 son mandat...d'ailleurs il a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son plan d'action: \r\nle passager \u00e0 un syst\u00e8me parlementaire.\r\net une r\u00e9vision de la Constitution.\r\nCorrespondance Adrien de Mun.\r\n(Br\u00e8ve Br\u00e9sil) Le Br\u00e9sil suspendu une fois de pluS \u00e0 une d\u00e9cision de justice.\r\nCelle de la Cour supr\u00eame qui devrait dire d'ici demain qui du pr\u00e9sident de la chambre des d\u00e9put\u00e9s ou du s\u00e9nat a raison.\r\nLe premier a stopp\u00e9 hier la proc\u00e9dure de destitution de Dilma Roussef.\r\nEt le second l'a relanc\u00e9e...\r\nLe S\u00e9nat est sens\u00e9 se prononcer demain.\r\n(Br\u00e8ve sport) Sur le plan personnel il se dit tr\u00e8s triste...\r\nMais sur le plan professionnel, il respecte le verdict du Tribunal arbitral du sport.\r\nGianni Infantino, a r\u00e9agi hier \u00e0 la suspension de Michel Platini de toutes activit\u00e9s li\u00e9e au football pour 4 ans...le fran\u00e7ais \u00e9tait son ancien patron \u00e0 l'UEFA...\r\nGianni Infantino, pr\u00e9sidera \u00e0 partir de vendredi son premier Congr\u00e8s de la Fifa...Congr\u00e8s charg\u00e9 d'appliquer les r\u00e9formes de gouvernance et de d\u00e9cider si le Kosovo peut int\u00e9grer les prochaine s Coupes du monde.\r\n...et puis les pelleteuses \u00e0 l'arr\u00eat \u00e0 Rio...\r\nL'inspection du travail a suspendu les travaux au village olympique des JO...\r\nMotifs: des conditions de travail irr\u00e9guli\u00e8res et un risque d'effondrement et de d\u00e9c\u00e8s d'ouvriers.\r\n(D1/RATIONNEMENT ECOLOGIQUE/PI) Imaginez un monde o\u00f9 la consommation de viande sera rationn\u00e9e...\r\no\u00f9 l'utilisation des v\u00e9hicules serait limit\u00e9e...\r\n***...un monde en guerre....en quelque sorte...\r\nen guerre...mais contre le r\u00e9chauffement climatique, seulement!\r\nUn monde qui passerait \u00e0 un \u00e9conomie de rationnement pour sauver la plan\u00e8te...quitte \u00e0 sacrifier les libert\u00e9s individuelles.\r\nvous avez de la peine \u00e0 vous y plonger? \r\nTania Barril nous y emm\u00e8ne...((nous prend la main))\r\n  MAG 1'29\r\nIncitation ou restriction...que pensez de ces tickets de rationnement vous poserez la question \u00e0 votre invit\u00e9...\r\n****Dominique Bourg, philosophe, professeur \u00e0 l'institut de g\u00e9ographie de l'Universit\u00e9 de Lausanne. Il sera avec nous \u00e0 7h35.\r\n(Br\u00e8ve fin) ...elle se consomme sans mod\u00e9ration...la musique. \r\n((une dose suppl\u00e9mentaire de musique))\r\nsurtout lorsqu'elle r\u00e9unit les papy du rock dans le d\u00e9sert.\r\nLes Rolling Stones, Bob Dylan, Paul McCartney, Neil Young, Roger Waters et les Who...\r\nC'est l'affiche du fameux desert trip...ce week-end de concerts du 7 au 9 octobre en Californie...\r\nEt bien, bonne nouvelle si vous n'avez pas pu avoir de ticket. \r\nLes oranigateurs pr\u00e9voient un second round...face \u00e0 l'\u00e9norme demande.\r\nSortez vos agendas, le rappel est pr\u00e9vu du 14 au 16 octobre.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nPas mal de soleil aujourd'hui...en tout cas ce matin...\r\nCet apr\u00e8s-midi des cumulus se d\u00e9velopperont sur le Jura et les Pr\u00e9alpes...Ils annoncent des averses voire des orages en soir\u00e9e.\r\njusqu'\u00e0 21 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi, 24 en Valais et dans le Chablais.\r\nDemain tr\u00e8s nuageux.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve D\u00e9c\u00e8s Eisenring) ern (ats) L'ancien conseiller national zurichois Paul Eisenring n'est plus. Le politicien PDC est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 1er mai, a indiqu\u00e9 mardi sa famille. Il avait 92 ans.\r\nPaul Eisenring a si\u00e9g\u00e9 au Conseil national de 1963 \u00e0 1991 pour le PDC. Il faisait partie de l'aile \u00e9conomique du parti. De 1950 \u00e0 1965, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dacteur en chef de l'hebdomadaire \u00e9conomique al\u00e9manique Schweizerischen Handelszeitung (aujourd'hui intitul\u00e9 Handelszeitung).\r\nIl a \u00e9galement pr\u00e9sid\u00e9 pendant sept ans la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de la scl\u00e9rose en plaques d\u00e8s 1990. Cette ann\u00e9e-l\u00e0, on avait aussi appris qu'il s'\u00e9tait offert comme conseiller de l'organisation de services secrets de renseignement P-27.\r\n(Br\u00e8ve Osar GE) Gen\u00e8ve (ats) Le canton de Gen\u00e8ve va renforcer son dispositif d'h\u00e9bergement de r\u00e9fugi\u00e9s chez l'habitant. Contrairement au canton de Vaud, il ne va cependant pas retirer ce mandat \u00e0 l'Organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s (OSAR) et le reprendre \u00e0 son compte.\r\nLe canton avait demand\u00e9 un rapport \u00e0 l'OSAR sur la question. Il voulait pouvoir se d\u00e9terminer sur cette base. Au total, 61 familles se sont montr\u00e9es dispos\u00e9es \u00e0 accueillir chez elles un r\u00e9fugi\u00e9 depuis ao\u00fbt 2015. Au final, l'OSAR a plac\u00e9 7 personnes, a expliqu\u00e9 lundi \u00e0 l'ats le conseiller d'Etat Mauro Poggia.\r\nCe chiffre reste modeste, a admis le magistrat. Le canton va donc laisser continuer l'OSAR dans son projet. Mais il va voir avec l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral de quelle mani\u00e8re le dispositif peut \u00eatre renforc\u00e9. M.Poggia estime que plusieurs dizaines de r\u00e9fugi\u00e9s pourraient \u00eatre plac\u00e9s chez l'habitant \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\"Il existe un aspect symbolique \u00e0 ne pas n\u00e9gliger\", a soulign\u00e9 le conseiller d'Etat. L'h\u00e9bergement de r\u00e9fugi\u00e9s chez des particuliers peut contribuer \u00e0 att\u00e9nuer les craintes de la population vis-\u00e0-vis des migrants. Le canton de Gen\u00e8ve juge donc l'id\u00e9e bonne, et proposera une voie parall\u00e8le \u00e0 celle de l'OSAR.\r\nM.Poggia va notamment discuter avec plusieurs associations d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s, dont celles qui s'opposent \u00e0 un h\u00e9bergement des migrants dans des abris souterrains. Le magistrat va leur demander les coordonn\u00e9es de familles pr\u00eates \u00e0 accueillir des personnes, et leurs conditions.\r\nLe probl\u00e8me ne vient cependant pas toujours du manque de familles d'accueil. \"La difficult\u00e9 est \u00e9galement de trouver des migrants qui sont pr\u00eats \u00e0 aller chez l'habitant\", a relev\u00e9 M.Poggia. Des personnes c\u00e9libataires ont parfois une certaine m\u00e9fiance \u00e0 se lancer et pr\u00e9f\u00e8rent rester au sein de leur communaut\u00e9.", "durationSec": 955, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7693859", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-05-10T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-05-10T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7693875", "ece-7693859"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T09:04:10Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAilleurs dans le journal de Coralie Claude la s\u00e9curit\u00e9 informatique, de la Conf\u00e9d\u00e9ration sous la loupe du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, l'organe de surveillance \u00e9valuera et adaptera le degr\u00e9 de protection de l'administration, suite \u00e0 la cyber attaque un exercice qu'il a d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque c'est le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res qui \u00e9tait vis\u00e9, alors \u00e0 quoi bon mener des audits si c'est pour r\u00e9p\u00e9ter les erreurs du pass\u00e9, r\u00e9ponse du directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, combien de conseillers f\u00e9d\u00e9raux se sont -ils d\u00e9j\u00e0 r\u00e9cus\u00e9 pour conflit d'int\u00e9r\u00eat, un par ann\u00e9e voire moins difficile d'en savoir plus, parce que les ministres pr\u00e9f\u00e8rent l'auto- contr\u00f4le \u00e0 l'autocensure forte Mac Murray \u00e9pargn\u00e9 \u00e0 l'90 pourcent les les autorit\u00e9s l'ont constat\u00e9, en se rendant sur place hier, mais l'Alberta br\u00fble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [91%] :\r\nToujours dans cet \u00c9tat canadien, les flammes ont d\u00e9truit une surface \u00e9quivalente \u00e0 16 fois celle de Paris, reportage tout \u00e0 l'heure de notre correspondante au Canada, qui s'est rendu sur place, Marie- Laure Josselin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [95%] :\r\nLa mont\u00e9e de l'extr\u00eame droite aura eu raison de lui le chancelier autrichien d\u00e9missionne, c'est son propre camp, qui lui a montr\u00e9 la sortie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [90%] :\r\nPar multiculturalisme dit \u00e0 10 me victime ou encore Brixy tout \u00e7a ce sont des mots qui peuplent notre quotidien et qui nous paraissent aller de soi, peut-\u00eatre \u00e0 tort, tout le monde ne le comprendraient pas de la m\u00eame fa\u00e7on, c'est la th\u00e8se d'un professeur d'histoire \u00e0 Neuch\u00e2tel, Olivier Christin, qui publie ces jours un dictionnaire des concepts nomades en sciences humaines, il est notre invit\u00e9, apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [91%] :\r\nC'\u00e9tait le 12 d\u00e9cembre dernier la coque 21 \u00e0 Paris se terminait sur un accord historique pour le climat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [93%] :\r\nUne limitation du r\u00e9chauffement mondial entre1,5 et 2 degr\u00e9s Celsius, d'ici 2100 moins de 5 mois plus tard, c'est accord a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par 175 pays les engagements seront -ils suivis d'effets, doit -on se montrer optimiste le philosophe Dominique Bourg, vice- pr\u00e9sident de la Fondation Nicolas Hulot pour la nature et l'homme est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [86%] :\r\nEt puisqu'on parle de climat voici et les tickets de rationnement \u00e9cologique 200 grammes de viande par personne et par semaine, pas plus, vous n'\u00eates pas convaincu, h\u00e9 bien les Verts non plus \u00e0 Berne l'alerte rouge est donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:14) [95%] :\r\nCe enclench\u00e9e le piratage du groupe d'armement Ruag et du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense ne restera pas sans suite, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9dict\u00e9 14 mesures urgentes, et il a charg\u00e9 le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, de v\u00e9rifier leur mise en oeuvre, c'est ce qu'a appris Ludovic Rocchi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [91%] :\r\nL'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts n'est pas encore totalement connu, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 d'agir sans plus attendre, en r\u00e9action \u00e0 la cyber attaques dont on a \u00e9t\u00e9 victime le groupe d'armement Ruag et le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, l'heure est grave 14 mesures tenues secr\u00e8tes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9dict\u00e9es par le gouvernement, ironie de l'histoire, le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances avait lui- m\u00eame pr\u00e9vu dans son programme 2016 de v\u00e9rifier le degr\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 informatique des entit\u00e9s de l'administration f\u00e9d\u00e9rale cette eau dite de routine, a d\u00fb \u00eatre adapt\u00e9, nous avons re\u00e7u le mandat de v\u00e9rifier aussi l'application des mesures confidentielle que vient d'arr\u00eater le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a laiss\u00e9 la confidence du directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, Michel Huissoud et ce n'est pas la 1\u00e8re fois qu'il s'occupe de s\u00e9curit\u00e9 informatique plusieurs audits ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9es par le pass\u00e9 aux mesures qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pr\u00e9conis\u00e9e lors d'une pr\u00e9c\u00e9dente et retentissante attaque s'\u00e9tait en 2008 au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:33) [90%] :\r\nAlors, attaques en 2008 attaques en 2016 aussi le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, a -t-il fait des audits pour rien, non, r\u00e9pond son directeur pour Michel Huissoud, cette fois, la faille vient d'ailleurs, suivez son doigts il pointe Ruag le partenaire de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:49) [86%] :\r\nLa situation n'est pas tout \u00e0 fait comparables, je peux pas vous parler sur ce qui s'est pass\u00e9 exactement la rue avec cette ann\u00e9e, suite \u00e0 l'affaire dont fait mention, on avait pendant 3 ans et nos rapports sont partis publi\u00e9 on a pendant 3 ans, v\u00e9rifier syst\u00e9matiquement la s\u00e9curit\u00e9 informatique au sein de la Conf\u00e9d\u00e9ration la le probl\u00e8me \u00e0 sa source \u00e0 Ruag on n'est pas tout \u00e0 fait dans le m\u00eame sens, 4 figures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [98%] :\r\nMichel Huissoud r\u00e9pondait \u00e0 Ludovic Rocchi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [94%] :\r\nEt \u00e0 Berne, toujours hier Guy Parmelin admis une faute politique int\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [93%] :\r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral est revenu sur son soutien \u00e0 un all\u00e9gement fiscal en faveur des paysan il n'aurait pas du r\u00e9diger de courts rapport en revanche Guy Parmelin ne revient pas en arri\u00e8re au sujet de sa r\u00e9cusation les conseillers f\u00e9d\u00e9raux doivent se r\u00e9cuser lorsqu'ils ont un conflit d'int\u00e9r\u00eat personnel Direct dans une affaire trait\u00e9 par un coll\u00e8gue, l'article 20 alin\u00e9a 1 de la loi sur l'organisation du gouvernement est au coeur de cette pol\u00e9mique, la formulation laisse une grande place \u00e0 l'interpr\u00e9tation et dans les fait St\u00e9phane Deleury les cas de r\u00e9cusation des conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont extr\u00eamement rares. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:53) [92%] :\r\nImpossible d'obtenir les chiffres exacts mais de l'aveu m\u00eame du porte- parole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui assiste aux s\u00e9ances du gouvernement depuis 2009 le nombre de r\u00e9cusations ne d\u00e9passe pas une par ann\u00e9e, voire moins, tout \u00e7a reste flou, peut-\u00eatre parce que la proc\u00e9dure n'est dans les faits, pas vraiment appliqu\u00e9e, selon un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral que nous avons joint les cas de r\u00e9cusations formelles sont quasi inexistants, selon l'ancien magistrat, les ministres ne sortent pratiquement jamais de la salle il n'annoncent souvent m\u00eame pas au coll\u00e8ge, qu'ils ont un conflit d'int\u00e9r\u00eat mais il renonce tout simplement \u00e0 s'exprimer au conseil lorsqu'ils estiment devoir le faire, et il s'abstiennent en cas de vote de l'autocontr\u00f4le, en somme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:31) [94%] :\r\nEn fait, St\u00e9phane, vous voulez dire que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ne se sentent pas vraiment li\u00e9 par la loi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:36) [94%] :\r\nEh bien disons qu'ils en font une interpr\u00e9tation tr\u00e8s pragmatique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne peut pas passer son temps \u00e0 se r\u00e9cuser, dit -on du c\u00f4t\u00e9 de la chancellerie, on voit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas de b\u00e2tons dans les roues, il veut rester seul juge de ce qui est juste ou faux en mati\u00e8re d'int\u00e9r\u00eat personnel en 2014, en r\u00e9ponse \u00e0 un postulat de l'ancien conseiller aux \u00c9tats Vaudois Luc Recordon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se pencher sur les conflits d'int\u00e9r\u00eats dans l'administration et les institutions para \u00e9tatiques mais il \u00e9vitait soigneusement de s'inclure dans l'analyse des risques dans ce contexte, il est peu probable que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral change de pratique, \u00e0 la suite de l'affaire Parmelin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:11) [90%] :\r\nAlors question \u00e0 ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait changer de pratique, h\u00e9 bien non, et c'est l'ONG, gardienne de la lutte contre la corruption au sein du gouvernement qui r\u00e9pond \u00c9ric Martin, pr\u00e9sident de la section suisse de Transparency International. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:26) [98%] :\r\n\u00e9tant donn\u00e9 que la situation. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:27) [86%] :\r\nD'interf\u00e9rences entre int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s et publics, au niveau du conseil g\u00e9n\u00e9ral sont assez rares Transparency n'exige pas que l'on l\u00e9gif\u00e8re dans ce domaine, nous pensons une meilleure, un meilleur auto- contr\u00f4le devrait suffire en ce qui concerne le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je suis persuad\u00e9 que ce qui est arriv\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de Parmalat lui servira de le\u00e7on, et en m\u00eame temps d'exemple \u00e0 ne pas suivre pour les autres membres du coll\u00e8ge, je pense que les les conflits f\u00e9d\u00e9raux qui doivent renoncer l'pas l'autre int\u00e9r\u00eat priv\u00e9 en entrant au coll\u00e8ge sont moins expos\u00e9es au risque de conflit d'int\u00e9r\u00eat que par exemple les parlementaires, les membres du conseil d'administration des entreprises publiques ou les membres de la fonction publique en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:15) [89%] :\r\n\u00c9ric Martin, r\u00e9pondait \u00e0 Patrick Le Fort et des soup\u00e7ons de conflit d'int\u00e9r\u00eats, il y en aurait \u00e0 bagnes certains d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil valaisan soup\u00e7onne le vice- pr\u00e9sident de la commune de conflit d'int\u00e9r\u00eats en cause, h\u00e9 bien l'affaire des constructions ill\u00e9gales de Verbier, hier elle a rebondi devant le Grand Conseil valaisan PLR et UDC ont d\u00e9pos\u00e9 des interpellations urgentes pr\u00e9cisions Marie-. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:41) [89%] :\r\nQue savait le conseil d'\u00e9tat et quelles mesures ont \u00e9t\u00e9 prises dans cette affaire, quels sont les faits transmis au minist\u00e8re public, outre les interrogations qui concernent directement le gouvernement, l'UDC PLR demandent aussi des explications au chef du service des affaires int\u00e9rieures et communales avaient -ils connaissance du syst\u00e8me de copinage \u00e0 bagnes et si oui, 4 il entreprit pour y mettre fin, de son c\u00f4t\u00e9, l'UDC s'int\u00e9resse aussi aux agissements du vice- pr\u00e9sident de Bagnes, le parti soup\u00e7onne un conflit d'int\u00e9r\u00eat car l'\u00e9lu en charge des finances communales est aussi fiduciaire plusieurs aspects poserait probl\u00e8me il est r\u00e9viseur d'entreprises potentiellement \u00e9clabouss\u00e9 par le scandale, il aurait connaissance de tr\u00e8s importants revenus locatifs qui ne seraient pas d\u00e9clar\u00e9s et \u00e0 titre personnel, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 par un ex- employ\u00e9 communal pour violation de la Lex Weber autre crainte formul\u00e9e le vice- pr\u00e9sident bagnards ne seraient pas press\u00e9es de contr\u00f4ler les cas de construction illicite dans la prescription approche au total, les 2 formations soumettent une quinzaine de questions au Conseil d'\u00c9tat qui devrait y r\u00e9pondre en fin de semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [93%] :\r\nLa tr\u00eave prolong\u00e9e \u00e0 Alep 48 heures de r\u00e9pit suppl\u00e9mentaire pour les civils, le r\u00e9gime syrien l'annon\u00e7ait hier soir prochaine Deadline mercredi 23 heures, heure suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [99%] :\r\nFort MacMurray sauv\u00e9e \u00e0 90. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:55) [95%] :\r\nPourcent oui oui, les flammes ont \u00e9pargn\u00e9 la majeure partie de la ville, c'est ce qui a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre de l'Alberta, hier, elle a pu se rendre sur place avec d'autres membres des autorit\u00e9s locales \u00e9coutez Rachel Notley. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:08) [82%] :\r\n\u00e0 ces taxes alors \u00e0 l'action rapide le travail acharn\u00e9, l'implication elle Intelligence des premiers intervenants apparemment permis de sauver 90 pourcent de de la ville de Fort MacMurray oui c'est en moins, ce point nous avons sauv\u00e9 25000 b\u00e2timents, y compris l'h\u00f4pital les b\u00e2timents municipaux et toutes les \u00e9coles sur d\u00e9c\u00e9d\u00e9 oui un peu de cr\u00e9dit, il va sortir de cette urgence avec une v\u00e9ritable r\u00e9siliant structurelle la majeure partie de son infrastructure essentielle \u00e9tant sauv\u00e9 aussi Paris, la ville \u00e9tait entour\u00e9e d'un oc\u00e9an de feu il y a quelques jours seulement, mais fort MacMurray et les localit\u00e9s des alentours ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s, elles seront reconstruites oui perte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:51) [90%] :\r\nVoil\u00e0 des propos recueillis par Marie- Laure Josselin, c'est notre correspondante au Canada qui a, qui s'est rendu sur place \u00e0 Fort MacMurray on entendra son reportage apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:59) [93%] :\r\nEst ce que je b\u00e9n\u00e9ficie d'un fort soutien au sein du parti, h\u00e9 bien, je dois admettre que la r\u00e9ponse est non, Werner Faymann, le chancelier autrichien a fait son introspection, hier il a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9missionner de toutes ses fonctions politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:12) [96%] :\r\nOui, et cela \u00e0 2 semaines quand m\u00eame du second tour de la pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:16) [94%] :\r\nPr\u00e9sidentielle que devrait remporter le candidat de l'extr\u00eame droite d'ailleurs, la pouss\u00e9e du parti anti- immigration a pr\u00e9cipit\u00e9 la chute du chancelier social- d\u00e9mocrate, Lucien de Jordanie est \u00e0 Vienne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:28) [92%] :\r\nDepuis la d\u00e9route du candidat social- d\u00e9mocrate face \u00e0 l'extr\u00eame droite au 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, les critiques envers le chancelier et chef du parti n'ont fait qu'augmenter, pour culminer le 1er mai dernier Verna Feynman s'est fait huer par les militants du parti lors de son discours traditionnel pour la f\u00eate du travail, on lui reproche d'avoir chang\u00e9 son fusil d'\u00e9paule dans le dossier des r\u00e9fugi\u00e9s pour ces critiques, il est \u00e9galement responsable de la mont\u00e9e du ch\u00f4mage et s'il a toujours refus\u00e9 de coalition avec l'extr\u00eame droite au niveau national, il n'a pas eu de position claire en ce qui concerne les accords r\u00e9gionaux en annon\u00e7ant sa d\u00e9mission, il a d\u00e9clar\u00e9 sentir qu'il n'avait plus le soutien inconditionnel du Parti social- d\u00e9mocrate, le parti qui s'est donn\u00e9 une semaine pour lui trouver un rempla\u00e7ant lucien Giordani pourrait rtsinfo viennent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:18) [89%] :\r\nLui c'est Benigno Aquino qu'il remplacera Rodrigo Duterte et a remport\u00e9 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aux Philippines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:25) [97%] :\r\nAssez largement d'ailleurs avec 5 millions de voix d'avance sur son rival le plus proche, on le surnomme le le Donald Trump local, il aurait r\u00e9colt\u00e9 40 pourcent des des suffrages, selon des r\u00e9sultats quasiment d\u00e9finitifs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:35) [91%] :\r\nApr\u00e8s d\u00e9pouillement de 90 pourcent des des bulletins de vote, Rodrigo doute RP adore d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 son mandat et annonc\u00e9 son plan d'action, le passage \u00e0 un syst\u00e8me de gouvernement parlementaires et une r\u00e9vision de la Constitution, le Br\u00e9sil, suspendu, une fois de plus, c'est une d\u00e9cision de justice, celle de la Cour supr\u00eame qui devrait dire d'ici demain qui, du pr\u00e9sident de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, ou du s\u00e9nat a raison, le 1er a stopp\u00e9 hier la proc\u00e9dure de destitution Dilma Roussef, la pr\u00e9sidente, le second, h\u00e9 bien la relancer cette proc\u00e9dure, le S\u00e9nat est cens\u00e9 se prononcer d\u00e9finitivement demain et puis les pelleteuses \u00e0 l'arr\u00eat \u00e0 Rio, l'inspection du travail a suspendu les travaux au village olympique des village des Jeux olympiques, motif : des conditions de travail irr\u00e9guli\u00e8res et un risque d'effondrement et de d\u00e9c\u00e8s d'ouvriers sur le plan personnel, il se dit tr\u00e8s triste, mais sur le plan professionnel il respecte le verdict du Tribunal arbitral du sport Janine Fantino a r\u00e9agi hier \u00e0 la suspension de Michel Platini de toutes ses activit\u00e9s li\u00e9es au football pour 4 ans, le Fran\u00e7ais \u00e9tait son ancien patron \u00e0 l'UEFA Diane Infantino pr\u00e9sidera \u00e0 partir de vendredi son 1er Congr\u00e8s de la FIFA Congr\u00e8s charg\u00e9 d'appliquer les r\u00e9formes en mati\u00e8re de gouvernance et de d\u00e9cider si le Kosovo peut int\u00e9grer les prochaine Coupe du monde de football imaginez maintenant un monde o\u00f9 la consommation de viande serait rationn\u00e9e, l'utilisation des v\u00e9hicules serait limit\u00e9e sur la Deramond Burger en guerre mais compte le r\u00e9chauffement climatique, seulement un monde qui passera en fait \u00e0 une \u00e9conomie de rationnement pour sauver la plan\u00e8te, quitte \u00e0 sacrifier les libert\u00e9s individuelles, vous avez de la peine \u00e0 vous y plonger Tania Barril nous y emm\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:19) [91%] :\r\nDes tickets de rationnement \u00e9cologique, telle pourrait \u00eatre la solution pour lutter contre le gaspillage limit\u00e9, par exemple, la consommation de viande hebdomadaire \u00e0 200 grammes par personne n'autoriser la voiture en ville ou encore faire payer les sacs plastiques 50 centimes ce sont l\u00e0 quelques unes des propositions chocs avanc\u00e9 hier dans le temps par un enseignant d'histoire lausannois Gr\u00e9goire Gonin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:40) [89%] :\r\nJe pense que toute vie en soci\u00e9t\u00e9, disons implique une certaine contrainte soit les feux de signalisation, la limitation de la vitesse autoroute la ceinture s\u00e9curit\u00e9 cette fois on a v\u00e9ritablement affaire \u00e0 une guerre contre un ennemi en peu invisible diff\u00e9rer dans le temps qui a fait des populations qui sont dans le sud mais on est v\u00e9ritablement en \u00e9tat de guerre, et je crois qu'il faut prendre des mesures importantes qui qui s'impose rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:00) [93%] :\r\nAlors, les \u00c9tats doivent -ils en faire beaucoup plus, oui, r\u00e9pond le conseiller aux \u00c9tats vers Robert Kramer, mais certainement pas comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:14:07) [91%] :\r\nImaginez -vous ce que \u00e7a signifie comme \u00e9conomie, une \u00e9conomie de rationnement, \u00e7a signifie un \u00c9tat qui est \u00e0 peu pr\u00e8s totalitaire, c'est ce que l'on trouve quand on est en situation de guerre et qui se donne les moyens \u00e0 travers toute une bureaucratie d'imposer la fa\u00e7on dont les gens consomment, et puis si vous voulez avoir une efficacit\u00e9 dans ce syst\u00e8me, \u00e9videmment, c'est pas que chose qui s'applique uniquement \u00e0 la Suisse, \u00e7a devrait s'appliquer au monde entier, donc je crois que peu de gens qui pratique l'\u00e9cologie politique aimerait vivre dans un syst\u00e8me de ce genre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:39) [94%] :\r\nPour l'\u00e9lue genevoise face \u00e0 la crise \u00e9cologique, il faut r\u00e9orienter l'\u00e9conomie mais pas pour en faire une \u00e9conomie de guerre, il vaut mieux passer par l'incitation plut\u00f4t que la restriction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:48) [87%] :\r\nAlors Incitation restriction vous poserez Simon la question \u00e0 l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:53) [88%] :\r\nOui, sera une des questions qu'on lui posera effectivement l'invit\u00e9, on l'appelle c'est Dominique Burg, le philosophe, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, professeur \u00e0 l'institut de g\u00e9ographie de cette universit\u00e9 aussi vice- pr\u00e9sident de la Fondation Nicolas Hulot, Dominique Burg, qui nous ont rejoints dans 20 minutes tr\u00e8s exactement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:09) [88%] :\r\nEt puis elle se consomme sans mod\u00e9ration, la musique, surtout lorsqu'elle r\u00e9unit des l\u00e9gendes du rock dans le d\u00e9sert, les Rolling Stones, Bob Dylan ni l'c'est l'affiche du fameux d\u00e9serte, hein, ce week- end, de concerts, du 7 au 9 octobre en Californie, h\u00e9 bien, bonne nouvelle, si on n'avait pas pu avoir de billets, les organisateurs pr\u00e9voient un second round face \u00e0 l'\u00e9norme demande le rappel est pr\u00e9vu du 14 au 16 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:34) [93%] :\r\nAllez, qui c'est vrai peut-\u00eatre tenter sa chance, merci Coralie Claude, ce serait dommage de rater \u00e7a dans un instant reportage ans en Alberta, pas mal de soleil aujourd'hui, en tout cas ce matin cet apr\u00e8s- midi des cumulus vont se d\u00e9velopper sur le Jura et sur les Pr\u00e9alpes, ils annoncent des averses, voire des orages en soir\u00e9e jusqu'\u00e0 21 cet apr\u00e8s- midi 24 en Valais et dans le Chablais demain tr\u00e8s nuageux. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-10T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eurovision", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46834547-7916-4618-8E5D-DEC7AA9BA1F5", "internalArchiveId": "46834547-7916-4618-8E5D-DEC7AA9BA1F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-05-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michel Huissoud, directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances;Nathalie Fontanet, cheffe de groupe PLR au Gd  Conseil GE; Nicolas Walder, pdt des Verts GE;Yannick Weber, le d\u00e9fenseur des Vancouver Canucks;Laurence Herzberg,  charg\u00e9e du projet de Festival international r\u00e9serv\u00e9 aux s\u00e9ries\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:01-08:00:19 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(Br\u00e8ve ch\u00f4mage +r\u00e9sultats Cr\u00e9dit Suisse) Credit Suisse a perdu 302 millions de francs au premier trimestre, cette ann\u00e9e... Un r\u00e9sultat qui \u00e9tait attendu...  c A la m\u00eame p\u00e9riode il y a un an, le num\u00e9ro deux bancaire helv\u00e9tique avait r\u00e9alis\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice net distribuable aux actionnaires d' 1 milliard de francs. Explications avec vous Alexandre Habay\r\nUne perte conforme aux attentats en effet, le directeur g\u00e9n\u00e9ral Tidjane Thiam lors de la derni\u00e8re Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des actionnaires fin avril avait d\u00e9crit les 1ers mois de l'ann\u00e9e 2016 comme parmi les pires jamais rencontr\u00e9s. Ce qui se confirme par cette perte de 302 millons de frnacs apr\u00e8s impoits. Mais la 2e banque suisse dit avoir pu limiter les d\u00e9gats. Au premier trimestre elle a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 la moit\u00e9 des \u00e9conomies pr\u00e9vues pour touts l'ann\u00e9es et qui sont fixes \u00e0 1,4 milliards de francs. La recette choc: 1000 suppressions de postes sur les 3500 pr\u00e9vus d'ici  fin 2016 et et aussi une reorientatiosn des affaires, en abandonnant les activit\u00e9s \u00e0 risques. Comme par exemle ls'exposition aux cr\u00e9dits en souffrance qui baissent de 79%. Parmi les aspects posibvits que la banque veut mettre en avant sa division pour la gestion privee qui enregistre un afflux de 6,9 milliards de francs de nouveaux capitaux net. Acot\u00e9 des 3500 eplois biff\u00e9s. 90 nouveaux conseillers client\u00e8es seront engag\u00e9s et d\u00e9di\u00e9s aux march\u00e9s \u00e9mergents tient \u00e0 pr\u00e9ciser Credit suisse.\r\n(Br\u00e8ve ch\u00f4mage) autre chiffre...Le taux de ch\u00f4mage en Suisse.\r\nIl a baiss\u00e9 le mois dernier.\r\nIl est pass\u00e9 de 3,6% en mars \u00e0 3,5% en avril.\r\n(25/PHILIPPIINES) Rodrigo Doutert\u00e9 a donc remport\u00e9 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aux Philippines...\r\nAvec plus de 6 millions de voix d'avance sur son rival le plus proche....\r\nMar Roxas qui vient de reconna\u00eetre sa d\u00e9faite...\r\nLe Donald Trump local aurait r\u00e9colt\u00e9 40% des suffrages...selon des r\u00e9sulats quasi d\u00e9finitifs.\r\nIl a dors et d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 son mandat...et annonc\u00e9 une r\u00e9forme du syst\u00e8me politique.\r\nCorrespondance Adrien de M\u00fcn.\r\n(Alep) Dans l'actualit\u00e9 aussi la tr\u00eave prolong\u00e9e \u00e0 Alep... prolong\u00e9e de 48 heures, annonce l'arm\u00e9e syrienne, jusqu'\u00e0 mercredi minuit... La Russie et les Etats Unis se sont engag\u00e9s \u00e0 redoubler d'efforts pour aboutir \u00e0 un r\u00e8glement politique du conflit...\r\n(03BIS/LE CDF CYBER-RISQUES ITV POUR 8H) Retour en Suisse, apr\u00e8s l'affaire du piratage de Ruag et du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense... La r\u00e9action de la Conf\u00e9d\u00e9ration... qui veut plus de protection en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 informatique. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9dict\u00e9 14 mesures urgentes. \r\nEt le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, lui, vient d'\u00eatre charg\u00e9 de v\u00e9rifier leur mise en oeuvre. \r\nIronie de l'Histoire, ce m\u00eame Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances avait pr\u00e9vu, dans son programme 2016, de v\u00e9rifier le degr\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 informatique de l'administration f\u00e9d\u00e9rale. Un audit de routine qui a donc \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9... selon le directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances... Michel Huissoud... \r\nMichel Huissoud interrog\u00e9 par Ludovic Rocchi.\r\n(D3/VOTATION GE SUR LA TRAVERSEE DU LAC/PI) Faut-il cr\u00e9er une travers\u00e9e routi\u00e8re du lac L\u00e9man? Les Genevois  se prononcent le 5 juin sur une initiative lanc\u00e9e par les partis bourgeois... Un texte qui propose de boucler le contournement autoroutier du Canton par une travers\u00e9e du lac. \r\nProposition soutenu par le Conseil d'Etat mais combattu par la gauche...\r\nC'est la quatri\u00e8me fois en 30 ans que les Genevois se prononceront sur cette question.. Sujet sensible donc dans le canton et qui n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 trouver un consensus. Tania Sazpinar... \r\n  MAG 1'32\r\nEt ce soir, le ministre genevois en charge de la mobilit\u00e9 Luc Barthassat et le d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil, Mathias Buschbeckk d\u00e9battront de ce sujet dans Forum.\r\n(20/HOCKEY AVANT SUI-DEN/ ITW WEBER) Hockey sur glace. Apr\u00e8s ses deux d\u00e9faites au-del\u00e0 du temps r\u00e9glementaires, la Suisse est en mauvaise posture aux Championnats du monde de Moscou. \r\nPour rester en lice pour une qualification pour les quarts de finale, la Suisse doit vaincre le Danemark cet apr\u00e8s-midi... Yannick Weber, d\u00e9fenseur des Vancouver Canucks, croit aux chances de l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n  MAG 43''\r\nYannick Weber Alain Th\u00e9voz... \r\nSuisse - Danemark match \u00e0 suivre d\u00e8s 15h05 sur RTS deux et dans nos rendez vous d'information... Coup de sifflet \u00e0 15h15...\r\n(D7/LES SERIES ET CANNES ITV COURT 8H) Direction Cannes \u00e0 pr\u00e9sent... Le festival... 69eme \u00e9dition... Il s'ouvre demain... \r\nCannes, la Croisette, ses c\u00e9librit\u00e9s et son film d'ouverture... \r\nAvec cette ann\u00e9e, le dernier Woody Allen... \"Caf\u00e9 Society\"... long m\u00e9trage destin\u00e9 \u00e0 une plateforme de visionnage en ligne... Signe que les temps changent et les modes de consommation aussi... \r\nWoody Allen qui va d'ailleurs lancer sa premi\u00e8re s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9... \r\nDes s\u00e9ries qui ont de plus en plus de succ\u00e8s... A tel point que la France accueillera l'an prochaine \u00e0 Paris un festival international uniquement r\u00e9serv\u00e9 aux s\u00e9ries... Laurence Herzberg est charg\u00e9e de ce projet par le minist\u00e8re de la culture... \r\nDes propos recueillis par Sophie Iselin... \r\nCannes c'est donc du 11 au 22 mai... Dix jours de festival...  80 films projet\u00e9s en s\u00e9lection offoiciel... dont 21 en lice pour la palme d'or... Parmi eux, Personnal Shoppers d'Olivier Assayas avec Kirsten Stewart... Ma Loute de Bruno Dumont avec Fabrice Luchini... Pedro Almodovar pour Julieta ou encore Les fr\u00e8res Dardennes pour \"la fille inconnue\"... Avec un jury pr\u00e9sid\u00e9 par Georges Miller, r\u00e9alisateur de Mad Max...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Fort Mac Murray) \r\n(Philippines) \r\n(07/NE VERDICT POLICIER SECRET DE FONCTION/PA- REPRIS 22H30) Dans le canton de Neuch\u00e2tel, condamnation hier d'iun policier dans deux affaires de violation du secret de fonction... LPatrick Siron \u00e9galement pr\u00e9sident du syndicat de la police de neuch\u00e2teloise \u00e9cope de 30 jours amende avec sursis. Sanction du tribunal r\u00e9gional du littoral et du val de travers... L'accus\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 vouloir faire appel... Coraline Pauchard...  \r\n  MAG 54\"", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7693860", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-05-10T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-05-10T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7693877", "ece-7693860"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T09:22:18Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLa 1\u00e8re et voici le journal de Blandine L\u00e9vite \u00e0 302 millions les chiffres rouges de Cr\u00e9dit Suisse au 1er trimestre une perte attendue la banque veut encore muscler son programme d'\u00e9conomie sociale, \u00e0 peine \u00e9lu, il veut d\u00e9j\u00e0 changer la constitution le populiste Rodrigo Duterte est en passe de remporter la pr\u00e9sidentielle aux Philippines, celui qu'on appelle le tram philippins l'\u00e9tat plus f\u00e9d\u00e9rale, c'est un vrai serpent de mer, un projet qui revient sans cesse \u00e0 Gen\u00e8ve, la travers\u00e9e du lac, les Genevois se prononcent le 5 juin prochain sur un nouveau projet, seule mani\u00e8re pour ces partisans de d\u00e9sengorger le centre ville, faut s'\u00e9trangle c'est tracteurs, \u00e9tat des lieux des enjeux dans ce journal s\u00e9ries polici\u00e8res, politiques, historiques, elles sont de plus en plus incontournable avec des personnages nombreux et des saisons aussi au point de jouer des coudes d'esp\u00e9rer s'inviter au grand rendez- vous du cin\u00e9ma mais Moody Allen Sinai et la France envisage un festival des s\u00e9ries pour l'ann\u00e9e prochaine, Cr\u00e9dit Suisse a donc perdu 302 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [91%] :\r\n1er trimestre cette ann\u00e9e un r\u00e9sultat qui \u00e9tait attendu \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, il y a un an, le num\u00e9ro 2 bancaire helv\u00e9tique avait r\u00e9alis\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice Net distribuable aux actionnaires d'un 1000000000 de francs, explications avec vous : Alexandre Adler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [93%] :\r\nUn r\u00e9sultat conforme aux attentes, en effet, le directeur g\u00e9n\u00e9ral Tidjane Thiam, c'\u00e9tait lors de la derni\u00e8re assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale fin avril avait d\u00e9crit les premiers mois de l'ann\u00e9e 2016 comme parmi les pires jamais rencontr\u00e9s, ce qui se traduit par cette perte de 302 millions de francs apr\u00e8s imp\u00f4ts, mais la 2\u00e8me, banque dit suisse dit avoir pu limiter les d\u00e9g\u00e2ts au 1er trimestre, elle a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 la moiti\u00e9 des \u00e9conomies pr\u00e9vues sur toute l'ann\u00e9e et qui sont fix\u00e9s \u00e01,4 milliards de francs cons\u00e9quence 1000 suppressions de postes sur les 3500 pr\u00e9vus d'ici 2016 fin 2016 et aussi une r\u00e9orientation des affaires en abandonnant les activit\u00e9s \u00e0 risque parmi les aspects positifs que la banque veut mettre en avant sa division pour la gestion priv\u00e9e qui enregistre un afflux de6,9 milliards de francs de nouveaux capitaux net alors, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des 3500 emplois biff\u00e9s 9 90 pardon 90 nouveaux conseillers client\u00e8le seront engag\u00e9s et ils seront d\u00e9di\u00e9s aux march\u00e9s \u00e9mergents, tient \u00e0 pr\u00e9ciser : Cr\u00e9dit Suisse dans son communiqu\u00e9 publi\u00e9 ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [90%] :\r\nAlexandra avait merci autre chiffre le taux d'ch\u00f4mage en Suisse, il a baiss\u00e9 le mois dernier, il est pass\u00e9 de3,6 pourcent en en mars \u00e03,5 pourcent en en avril aux Philippines, Rodrigo Duterte et a donc remport\u00e9 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle avec plus de 6 millions de voix d'avance sur son rival le plus proche, Marc rock \u00e7a ce qui vient de reconna\u00eetre sa d\u00e9faite le Donald Trump local aurait r\u00e9colt\u00e9 40 pourcent des des suffrages, selon des r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs, il a d'ores et d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 son mandat et annonc\u00e9 une r\u00e9forme du syst\u00e8me politique correspondance Adrien de M\u00fcnich. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [91%] :\r\n\u00e0 74 ans, Rodrigo de TRT, a la r\u00e9putation d'avoir mis fin au Crime et \u00e0 la corruption dans la ville de Davao dont il a \u00e9t\u00e9 le maire, il est accus\u00e9 d'avoir fait assassiner de nombreux pr\u00e9sum\u00e9e criminelle et enfants de la rue de TRT s'est engag\u00e9, s'il \u00e9tait \u00e9lu, \u00e0 faire appel \u00e0 l'arm\u00e9e pour s'attaquer aux d\u00e9linquants sur l'ensemble du territoire, l'arriv\u00e9e au pouvoir de Rodrigo doute RT pourrait entra\u00eener de profonds changements son programme politique tranche avec celui du gouvernement sortant, il est en porte-\u00e0-faux avec celui des \u00c9tats-Unis en Asie du Sud-Est, il envisage notamment un rapprochement avec la Chine, ainsi qu'avec la r\u00e9bellion communiste, le porte- parole de de TRT Peter L\u00e9vinas a d\u00e9clar\u00e9 que l'actuelle constitution pourrait \u00eatre r\u00e9vis\u00e9e afin de permettre notamment la cr\u00e9ation d'un syst\u00e8me parlementaire Rodrigo du TRT s'est dit par ailleurs favorable \u00e0 la cr\u00e9ation d'un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral Adrien de M\u00fcnich pour rtsinfo Manille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [96%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 aussi la tr\u00eave prolong\u00e9e \u00e0 Alep en Syrie prolong\u00e9e de 48 heures, annonce l'arm\u00e9e syrienne jusqu'\u00e0 mercredi \u00e0 23 heures, la Russie et les \u00c9tats-Unis se sont engag\u00e9s de leur c\u00f4t\u00e9 \u00e0 redoubler d'efforts pour aboutir \u00e0 un r\u00e8glement politique du conflit, retour en Suisse apr\u00e8s l'affaire du piratage de Ruag et le D et du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, la r\u00e9action de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui veut plus de protection en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 informatique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9dict\u00e9 14 mesures urgentes et le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances lui vient d'\u00eatre charg\u00e9 de v\u00e9rifier leur mise en oeuvre, ironie de l'histoire, ce m\u00eame Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances avait pr\u00e9vu dans son programme 2016 de v\u00e9rifier le degr\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 informatique de l'administration f\u00e9d\u00e9rale un audit de routine, donc il a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 selon le directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances Michel Huissoud. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:24) [88%] :\r\nSi vous regardez notre programme de travail pour l'ann\u00e9e 2016, nous avons un audit transversale de la s\u00e9curit\u00e9 informatique qui \u00e9tait pr\u00e9vu en prolongement de ce qu'on avait fait suite \u00e0 un incident identique qui ont sont comparables, qui avait eu lieu en 2008 \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous avait banque pour v\u00e9rifier ce domaine de la s\u00e9curit\u00e9 informatique, et l\u00e0, cet audit de cette ann\u00e9e, on l'a adapt\u00e9 en accord avec le DDPS et on va se charg\u00e9e notamment de v\u00e9rifier que toutes les mesures que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pris qui sont confidentiels ont \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es correctement, donc on va passer derri\u00e8re pour v\u00e9rifier qu'effectivement le travail a \u00e9t\u00e9 fait dans le sens escompt\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:04) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Ludovic Rocchi : faut -il cr\u00e9er une travers\u00e9e routi\u00e8re du lac Lehman, les Genevois se prononcent le 5 juin sur une initiative lanc\u00e9e par les partis bourgeois, un texte qui propose de boucler le contournement Authority autoroutier du Canton par une travers\u00e9e du lac, proposition soutenue par le Conseil d'\u00c9tat, mais combattu par la gauche, c'est la 4\u00e8me fois en 30 ans que les Genevois se prononce sur cette question, sujet sensible donc dans le canton et qui n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 trouver un consensus Tania pinard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:34) [92%] :\r\nTraverser le lac pour relier la rive droite \u00e0 la rive gauche du coton voiture le projet fait d\u00e9bat depuis des ann\u00e9es, en 2014 les Genevois avaient dit non mais il se pronon\u00e7ait sur une travers\u00e9e de la rade proche du pont du Mont- Blanc le 5 juin ils voteront sur le principe de travers\u00e9e du lac, plus en amont dans le L\u00e9mant selon Nathalie Fontanet cheffe du groupe PLR au Grand Conseil g\u00e9nevois, c'est la seule solution pour d\u00e9sengorger le centre ville. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:58) [93%] :\r\nC'est vraiment la la boucle qui manque aujourd'hui au p\u00e9riph\u00e9rique aujourd'hui les automobilistes n'ont pas d'autre choix, s'ils souhaitent traverser d'une rive \u00e0 l'autre, que de passer par le centre ville et c'est ce que nous devons imp\u00e9rativement \u00e9viter pour redonner une qualit\u00e9 de vie au centre ville. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:12) [91%] :\r\nFaux, selon les opposants, ce projet travers\u00e9e du lac est d\u00e9pass\u00e9, il ne fera qu'inciter les gens \u00e0 utiliser encore plus leur voiture, investir dans la mobilit\u00e9 pour d\u00e9sengorger le centre ville, oui, mais autrement, selon Nicolas Valter le pr\u00e9sident des Verts Genevois. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:26) [92%] :\r\nOn souhaiterait effectivement qu'il y ait de nouveaux projets ambitieux pour d\u00e9velopper le RER, c'est-\u00e0-dire le sait, va cr\u00e9er de nouvelles lignes et puis inciter vraiment la population \u00e0 utiliser les transports publics et travaille aussi avec les entreprises pour inciter au covoiturage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:41) [92%] :\r\nSi les Genevois acceptent l'id\u00e9e d'une travers\u00e9e du lac, le 5 juin il s'agira ensuite de se pencher sur les diff\u00e9rentes modalit\u00e9s comme le choix entre un pont ou un tunnel concernant le financement, on parle pour l'instant d'une fourchette allant de 2 \u00e0 5 milliards les partisans planche sur un partenariat public- priv\u00e9 parall\u00e8lement un apport de la Conf\u00e9d\u00e9ration, les opposants, eux, rappelle que Berne ne s'est pour l'instant jamais engag\u00e9s \u00e0 mettre un centime dans ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:06) [93%] :\r\nMais ce soir le ministre g\u00e9nevois en charge de la mobilit\u00e9, Luc Barthassat et le d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil Mathias se bougent d\u00e9battront de ce sujet dans Forum hockey sur glace apr\u00e8s ses 2 d\u00e9faites au-del\u00e0 du temps r\u00e9glementaire, la Suisse est en mauvaise posture au championnat du monde de Moscou pour rester en lice pour une qualification pour les quarts de finale, la Suisse doit vaincre le Danemark cet apr\u00e8s- midi, Yannick Weber d\u00e9fenseur des Vancouver Canucks se croit aux chances de l'\u00e9quipe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:32) [76%] :\r\nSommet de cette tarte maison, nous sommes tous les 2 des joueurs professionnels en savent que donne -moi encore longtemps, c'est pas encore fini, c'est-\u00e0-dire que l'on doive commencer la gagne pour les joueurs que comme moi qui ont un peu plus de l'exp\u00e9rience est clair pour nous qu'en sauf que c'est pas encore fini c'est tout qui est encore possible un doivent rester positif rester ensemble, jouer notre jeu, c'est secr\u00e9taire imposer notoire, on a la pression mais c'est clair qu'on s'Danemark c'est une bonne \u00e9quipe, ils ont 3, 4 joueurs qui sont \u00e0 l'\u00e9mergence d'Automne non Michel alors avec la c'est Hansen s'il y a une sc\u00e8ne disons \u00e0 des attaques qui sont vraiment \u00e0 Donges, alors c'est clair pour les d\u00e9fenseurs, peut-\u00eatre, \u00eatre pr\u00eat pour \u00e7a, je pense qu'on a une conscience de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:15) [92%] :\r\nYannick Weber avec Alain Th\u00e9bault suisse, Danemark, match \u00e0 suivre d\u00e8s 15 heures 5 sur RTS 2 et dans nos rendez vous dans formation direction Cannes \u00e0 pr\u00e9sent 69\u00e8me \u00e9dition du festival sous ouvre demain la Croisette c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et son film d'ouverture avec cette ann\u00e9e, le dernier Woody Allen, un caf\u00e9 Society long m\u00e9trage destin\u00e9 \u00e0 une plateforme de visionnage en ligne, signe que les temps changent et que les modes de consommation aussi change Woody Allen va d'ailleurs se lancer dans les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, des s\u00e9ries qui ont de plus en plus de succ\u00e8s \u00e0 telle point que la France accueillera l'an prochain \u00e0 Paris un festival international uniquement r\u00e9serv\u00e9 aux s\u00e9ries Laurence Herzberg est charg\u00e9e de ce projet par le minist\u00e8re de la culture. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:57) [82%] :\r\nLes raies fronti\u00e8res sont perm\u00e9ables ont permis de production effectivement on oppose plus cin\u00e9ma ou acteurs de s\u00e9ries, acteur de cin\u00e9ma, r\u00e9alisateur de s\u00e9rie, r\u00e9alisateur de cin\u00e9ma, et le plus bel exemple, c'est vous dire, qui esp\u00e8re une s\u00e9rie pour Amazone en revanche en terme de festival, chacun de ces 2 arts a besoin de son \u00e9v\u00e9nement sp\u00e9cifique cannes est un lieu mythique cannes, c'est la ville du festival, il n'y a aucune s\u00e9ries au Festival de Cannes, qui reste le festival embl\u00e9matique du cin\u00e9ma et dans les festivals de cin\u00e9ma qui accueille de s\u00e9rie, c'est une mani\u00e8re pour l'instant en tout cas marginal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:38) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Sophie Iselin, 47, donc du 11 au 22 mai 10 jours de festival 80 films projet\u00e9s en s\u00e9lection officielle, dont 21 en lice pour la Palme d'or parmi eux Personnal Choppers d'Olivier Assayas, Malouda, de Bruno Dumont ou bien d'Julieta de Pedro Almodovar avec un jury pr\u00e9sid\u00e9 cette ann\u00e9e par George Miller, r\u00e9alisateur de Mad Max. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-10T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kahn", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kahn, Gabriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}