{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=950&rows=25&query=PLR", "count": 1079, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=975&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1054&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=925&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-6E0C4696-D76E-4FAF-A643-06F845FE66ED", "internalArchiveId": "6E0C4696-D76E-4FAF-A643-06F845FE66ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La prison pour mineurs de Pal\u00e9zieux manque de pensionnaires", "publicationDate": "2016-02-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marc-Olivier Buffat, d\u00e9put\u00e9 PLR VD\r\n* * La prison pour mineurs de Pal\u00e9zieux manque de pensionnaires La prison pour mineurs de Pal\u00e9zieux largemment d\u00e9ficitaire.\r\nMoins de deux ans apr\u00e8s son ouverture, l'\u00e9tablissement pour adolescents \"aux L\u00e9chaires\" dans le canton de Vaud  n'a ouvert que 18 places sur 36, selon le quotidien 24 heures. Le d\u00e9ficit s'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 quelques millions de francs. Une facture que devront se partager les cantons romands, notamment Marc Menichini. \r\nLa prison de Pal\u00e9zieux est en effet un \u00e9tablissement dit concordataire... soit pour les mineurs des cantons romands et du Tessin... les Tessinois et les Jurassiens qui n'aurait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent envoy\u00e9 aucun d\u00e9tenu aux L\u00e9chaires. L'\u00e9tablissement accueille surtout des mineurs vaudois, selon le quotidien 24 Heures de ce jour. A notre connaissance, Fribourg et Neuchatel aussi y emprisonnent des ados. \r\n****Mais ce n'est pas assez pour occuper les 36 places \u00e0 disposition. \r\nAjouter \u00e0 cela une baisse de la criminalit\u00e9 juv\u00e9nile.... et l'occupation maximale de la prison stagne \u00e0 18 places. La'\u00e9tablissement est donc largemment sous exploit\u00e9, comme l'avait d\u00e9clar\u00e9 sur nos ondes, la semaine derni\u00e8re B\u00e9atrice M\u00e9traux, la conseillere d'etat vaudoise en charge de la s\u00e9curit\u00e9. Cons\u00e9quence directe: les finances du site sont d\u00e9ficitaires. Et la facture pour le s\u00e9jour des d\u00e9tenus prend l'ascenseur. \r\nPar exemple, Neuch\u00e2tel a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bourser 204 000 francs en 2014. Il pourrait ajouter plus de 200'000 francs suppl\u00e9mentaire pour combler une partie du d\u00e9ficit... mais impossible pour l'heure de connaitre le montant total EXACT du d\u00e9ficit... sa cl\u00e9 de r\u00e9partition doit encore \u00eatre discut\u00e9e entre les cantons romands et le Tessin. \r\n****Marc, comment les partis politiques vaudois r\u00e9agissent \u00e0 cette nouvelle?\r\nA droite, le PLR appelle \u00e0 une r\u00e9flexion sur les co\u00fbts de construction de tout batiment p\u00e9nitentiaire. Plus cette construction est ch\u00e8re plus l'exploitation du site devient on\u00e9reuse, selon le d\u00e9put\u00e9 Marc Olivier buffat... qui appelle aussi \u00e0 un \u00e9ventuel chamgement d'affectation de Pal\u00e9zieux,\r\n Une piste aussi \u00e9voqu\u00e9e par Nicolas Mattenberger. le d\u00e9put\u00e9 socialiste appelle aussi les cantons romands \u00e0 se montrer plus solidaire en envoyant davantage de d\u00e9tenus.", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7469640", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La prison pour mineurs de Pal\u00e9zieux manque de pensionnaires  / 12H30_2016-02-11T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 11.02.2016"], "alternativeSummary": ["La prison pour mineurs de Pal\u00e9zieux est largement d\u00e9ficitaire. Moins de deux ans apr\u00e8s son ouverture, l'\u00e9tablissement pour adolescents \"aux L\u00e9chaires\" dans le canton de Vaud n'a ouvert que 18 places sur 36, selon le quotidien 24 heures. Le d\u00e9ficit s'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 quelques millions de francs."], "variantIds": ["ece-7469640"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T15:11:52Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn Suisse dans le canton de Vaud la prison pour mineurs de Pal\u00e9zieux largement d\u00e9ficitaire, moins de 2 ans apr\u00e8s son ouverture, l'\u00e9tablissement pour adolescents aux L\u00e9chaires dans le canton de Vaud n'a ouvert n'a ouvert que 18 places sur les 36 selon le quotidien 24 heures le d\u00e9ficit s'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 quelques millions de francs une facture que devront notamment se partager, h\u00e9 bien les cantons romands Marc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [95%] :\r\nLa prison de Pal\u00e9zieux, \u00e9tablissement dit concordataire accueille depuis mai 2014 des d\u00e9tenus mineurs provenant des cantons romands et du Tessin les Tessinois justement et les Jurassiens qui n'aurait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, envoy\u00e9 aucun d\u00e9tenu aux L\u00e9chaires l'\u00e9tablissement d\u00e9tient surtout des mineurs Vaudois, selon le quotidien 24 heures Fribourg et Neuch\u00e2tel nous confirme aussi y avoir emprisonn\u00e9 des ados. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [99%] :\r\nMais ce n'est pas assez pour occuper au fond les les 36 places \u00e0 disposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [95%] :\r\nBen non, et puis ajoutez \u00e0 cela une baisse de la criminalit\u00e9 juv\u00e9nile et l'occupation maximale de la prison stagne \u00e0 18 places, l'\u00e9tablissement est donc largement sous- exploit\u00e9 comme l'avait d'ailleurs d\u00e9clar\u00e9 sur nos ondes, la semaine derni\u00e8re, B\u00e9atrice M\u00e9traux, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise en charge de la s\u00e9curit\u00e9, cons\u00e9quence directe : les finances du site sont d\u00e9ficitaires et la facture pour le s\u00e9jour des d\u00e9tenus prend l'ascenseur par exemple Neuch\u00e2tel a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bourser 204000 francs en 2014, un montant qui devra \u00eatre probablement revu \u00e0 la hausse selon une cl\u00e9 de r\u00e9partition encore en discussion entre les cantons romands et le Tessin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [97%] :\r\nMarc comment les partis politiques Vaudois maintenant r\u00e9agissent \u00e0 cette nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [97%] :\r\n\u00e0 droite, le PLR appelle \u00e0 une r\u00e9flexion sur les co\u00fbts de construction de tout b\u00e2timent p\u00e9nitentiaire car plus cette construction est ch\u00e8re, h\u00e9 bien plus l'exploitation du site devient on\u00e9reuse, selon le d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Vaudois Marc-Olivier Buffat qui appelle aussi \u00e0 une r\u00e9flexion sur l'affectation de la prison de Pal\u00e9zieux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:42) [86%] :\r\nEffectivement, il y a une sous- occupation, mais il faut toujours se garder les pronostics forte heureusement la d\u00e9linquance des mineurs, baisse, mais ce sera demain ce qu'elle est susceptible d'augmenter, je crois que c'est tr\u00e8s difficile d'avoir une boule de cristal, on pourrait imaginer peut-\u00eatre on reconvertir une partie pour faire des places pour les d\u00e9linquants majeurs mais alors l\u00e0, \u00e7a cr\u00e9e une promiscuit\u00e9 d\u00e9licate puisque, encore une fois, on veut \u00e9viter que ces mineurs sur en contact avec des d\u00e9linquants exp\u00e9riment\u00e9 que la prison devienne Vienne l'\u00e9cole de la d\u00e9linquance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [90%] :\r\nCet enjeu insensible d'accueillir des jeunes adultes \u00e0 Pal\u00e9zieux bien c'est une piste aussi \u00e9voqu\u00e9e par Nicolas mainten Berger, le d\u00e9put\u00e9 socialiste regrette un certain manque de solidarit\u00e9 des cantons romands certains refuseraient d'envoyer des d\u00e9tenus mineurs \u00e0 Pal\u00e9zieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [85%] :\r\nMarc qui notre bureau Vaudois. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-11T11:49:34Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F9B09F1-8235-44B8-8D4B-9AC382D2AF18", "internalArchiveId": "9F9B09F1-8235-44B8-8D4B-9AC382D2AF18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-02-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Luc M\u00e9lanchon, co fondateur  et pr\u00e9sident du front de gauche, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle 2017;Cesla Amarelle, professeur de droit des migrations;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie;Andrea Mengis, avocate chez Procap;Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller national socialiste fribourgeois;Jean-Luc Addor, conseiller national valaisan et co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 de l'initiative de l'UDC contre le port du voile \u00e0 l'\u00e9cole;Rolf Soiron, le pr\u00e9sident du groupe chimique Lonza\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(23/DECHEANCE NATIONALITE ITV MELANCHON 7H) En France...\r\nSuite mais pas fin du d\u00e9bat sur la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9...\r\nL'assembl\u00e9e nationale a beau avoir accept\u00e9 hier le projet du gouvernement...\r\nCertains sont d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 le faire capoter...\r\nLa d\u00e9termination de Jean-Luc M\u00e9lanchon....hier sur TF1...\r\nle co fondateur  et pr\u00e9sident du front de gauche qui annon\u00e7ait par ailleurs sa candidature la pr\u00e9sidentielle de 2017...\r\nJean-Luc M\u00e9lanchon n'est pas le seul \u00e0 vouloir retoucher cette r\u00e9forme de la constitution.\r\nLe pr\u00e9sident du S\u00e9nat \u00e0 majorit\u00e9 de droite. veut aussi retoucher la copie.\r\nSeulement voil\u00e0 pour entrer en vigueur la r\u00e9forme doit \u00eatre adopt\u00e9e exactement dans les m\u00eames terme qu'hier...et par la majorit\u00e9 des 3 cinqui\u00e8me des deux chambres r\u00e9unies en Congr\u00e8s. \r\nce n'est donc pas gagn\u00e9 pour le gouvernement fran\u00e7ais.\r\n..\r\n(D4/APATRIDIE) ...le principale probl\u00e8me c'est que cette r\u00e9forme cr\u00e9erait de nouveaux apatrides! \r\npuisque la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 s'appliquerait \u00e9galement aux Fran\u00e7ais, qui n'ont pas d'autre nationalit\u00e9...\r\nL'apatridie...un statut qu'on pensait r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'histoire...\r\nSylvie Lambelet\r\n  01'31'\r\n(Br\u00e8ve Su\u00e8de) Le Parlement su\u00e9dois a repouss\u00e9 mercredi une proposition de l'extr\u00eame droite pour d\u00e9choir de la nationalit\u00e9 su\u00e9doise tout personne condamn\u00e9e pour un d\u00e9lit ou crime en lien avec le terrorisme.\r\n(16/CONSEIL SECU NATIONS UNIES SYRIE) Reprendront-ils ou pas? L'avenir des pourparlers de paix sur la Syrie \u00e0 Gen\u00e8ve se joue peut-\u00eatre aujourd'hui...\u00e0 Munich.\r\nC'est l\u00e0 que se r\u00e9unissent cet apr\u00e8s-midi les grandes puissances impliqu\u00e9es dans la crise syrienne et sa r\u00e9solution.\r\nIran, Arabie Saoudite, mais aussi et surtout Russie et Etats-Unis.\r\nJohn Kerry et Sergei Lavrov, les chefs des diplomaties russes et am\u00e9ricaines ont d'ailleurs rendez-vous en t\u00eate \u00e0 t\u00eate ce matin d\u00e9j\u00e0. \r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'ils se voient depuis le d\u00e9but de l'offensive men\u00e9e sur Alep, par le r\u00e9gime de Damas et l'aviation russe...\r\nOffensive qui vaut \u00e0 la Russie son lot de critiques...\r\nLa principale: avoir fait \u00e9chouer les n\u00e9gociations de Gen\u00e8ve...\r\nLe conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a d'ailleurs empoign\u00e9 le sujet hier...\r\nR\u00e9sultat: une passe d'arme entre russes et occidentaux. \r\nNew-York...Marie Bourreau...\r\n  54'\r\n(07/OUVERTURE A MOSCOU DE LA MISSION DU KURDISTAN PA) ...Et dans cette bataille pour le premier r\u00f4le...la Russie vient peut-\u00eatre de marquer un point...\r\nElle renforce ses relations avec les Kurdes de Syrie...\r\nIls ont ouvert hier un bureau de repr\u00e9sentation \u00e0 Moscou. \r\nDe quoi crisper un peu pluS Ankara...\r\nA Moscou, le d\u00e9cryptage d'Isabelle Cornaz...\r\n  01'03''\r\n ((Et le soutien militaire des Etats-Unis aux kurdes de Syrie a fait sortir de ses gonds le pr\u00e9sident turc. Citation: depuis que vous refusez de reconna\u00eetre les kurdes en tant qu'organisations terroristes la r\u00e9gion s'est transform\u00e9e en une mare de sang.))\r\n(D6/LA SUISSE CONDAMNEE POUR DISCRIMINATION RENTE AI PARTIELLE FEMMES) Le mod\u00e8le suisse d'attribution des rentes invalidit\u00e9 est discriminatoire pour les temps partiels. Arr\u00eat rendu par la Cour europ\u00e9enne des droits de l'Homme: elle juge que le syst\u00e8me de calcul, dit \"m\u00e9thode mixte\", ne respecte pas l'\u00e9galit\u00e9 des sexes. Les juges de Strasbourg avaient \u00e9t\u00e9 saisis pour un cas \u00e0 Saint-Gall. La d\u00e9cision de l'AI se basait sur un pr\u00e9jug\u00e9, Alexandra Richard\r\n  01'27''\r\n((Une femme, \u00e0 l'AI, s'est vue retirer sa rente, apr\u00e8s la naissance de ses jumeaux. L'AI est partie du principe que, m\u00eame si elle n'\u00e9tait pas invalide, elle aurait de toute fa\u00e7on renonc\u00e9 \u00e0 travailler \u00e0 plein temps pour pouvoir s'occuper de ses enfants. C'est la \"m\u00e9thode mixte\" qui a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e. Une m\u00e9thode discriminatoire, conclut la Cour europ\u00e9enne des droits de l'Homme. Et peu adapt\u00e9e aux nouveaux mod\u00e8les familiaux, puisqu'elle concerne tous les temps partiels... Andrea Mengis, avocate chez Procap, qui a port\u00e9 le cas \u00e0 Strasbourg:\r\n...\r\nAu-del\u00e0 du non-respect de l'\u00e9galit\u00e9, la m\u00e9thode de calcul, qui s'applique uniquement aux temps partiels, cr\u00e9e aussi un effet pervers, selon le conseiller national socialiste Jean-Fran\u00e7ois Steiert:\r\n...\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, l'OFAS rappelle que la m\u00e9thode n'a jamais \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e discriminatoire en Suisse, ni par le gouvernement, ni par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Et, port\u00e9 par le verdict serr\u00e9 des juges - 4 contre 3 - il n'exclut pas un recours contre la d\u00e9cision de la Cour europ\u00e9enne.))\r\n(06/VS INITIATIVE CONTRE VOILE A L'ECOLE ITW ADDOR) Pour ou contre des t\u00eates nues \u00e0 l'\u00e9cole? Les valaisans voteront. sauf surprise.\r\nOui puisque l'initiative de l'UDC contre le port du voile \u00e0 l'\u00e9cole a abouti.\r\nLe comit\u00e9 d'initiative dit avoir r\u00e9colt\u00e9 4 mille 600 signatures en pr\u00e8s d'une ann\u00e9e...alors que 4 mille auraient suffit.\r\nUne longueur d'avance qu'il compte utiliser pour faire pression sur le gouvernement. Son co-pr\u00e9sident Jean-Luc Addor. \r\n  40''\r\nJean-Luc Addor co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative avec Marie Giovanola.\r\nLes paraphes seront remis \u00e0 la Chancellerie pour validation le 22 f\u00e9vrier prochain.\r\nEcole toujours...\u00e0 Egerkingen cette fois...und auf deutsch bitte...\r\nLes \u00e9l\u00e8ves seront oblig\u00e9s de parler allemand \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9ation. au niveau primaire. \r\nL'ex\u00e9cutif de la commune soleuroise a adopt\u00e9 son r\u00e8glement contest\u00e9 hier...\r\ntout en commandant un rapport au service comp\u00e9tant. \r\nIl faut dire que la mesure fait l'objet d'un recours. \r\nLa maire PLR d'Egerkingen argumente:  les \u00e9l\u00e8ves suisses se sentent exclus quand leurs camarades \u00e9trangers s'expriment dans leur langue d'origine.\r\n(D3/PROPOS SOIRON PROPRIETE INTELLECTUELLE) ***C'\u00e9tait mercredi dernier: Syngenta annon\u00e7ait son rachat par Chemchina, un titan chinois en main du parti communiste....Depuis une question hante les esprits...\r\nCette acquisition signifie-t-elle un pillage de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle? \r\nEn tout cas la Chine court apr\u00e8s les brevets...et elle domine la comp\u00e9tition.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.\r\n  1'17\r\n(20/NESTLE STOP SON SOUTIEN A L'ATHLETISME PA) ***Sebastian Coe ne se laissera pas faire! \r\nIl n'acceptera pas que Nestl\u00e9 arr\u00eate de soutenir un programme pour la promotion de l'athl\u00e9tisme chez les enfants.\r\nLe patron de la f\u00e9d\u00e9ration internationale d'ath\u00e9tisme, l'IAAF a exprim\u00e9 sa col\u00e8re hier.\r\nNestl\u00e9 prive l'IAAF de son soutien financier avec effet imm\u00e9diat...le probl\u00e8me c'est que d'autres marques pourraient aussi ranger leur ch\u00e9quier. \r\nLes causes s'appellent dopage et corruption. \r\nHerv\u00e9 Borsier.\r\n  55''\r\n(Br\u00e8ve fin) Rock'oz ar\u00e8nes a 25 ans cette ann\u00e9e, et c'est avec une soir\u00e9e 100% que le festival va les f\u00eater. \r\nLe 1er ao\u00fbt prochain aux ar\u00e8nes d'Avenches, Stephan Eicher et Bastian Baker seront notamment de la partie. \r\nCor des alpes, lancer de drapeaux et survol d'avions Pilatus seront \u00e9galement au programme. \r\nLa soir\u00e9e sera gratuite pour les Avenchois, payante pour les autres.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o:\r\nQuelques nuages encore ce matin puis le ciel se d\u00e9gagera. \r\nLa journ\u00e9e sera assez ensoleill\u00e9e...bien ensoleill\u00e9e en Valais...un peu moins dans le Jura...\r\nmaximum 6 degr\u00e9s en plaine. \r\nRetour des nuages et de la neige la nuit prochaine...ils resteront jusqu'\u00e0 demain voire samedi.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Cologne) Berlin (ats/afp) Les plaintes pour motifs sexuels ont quasiment quadrupl\u00e9 cette ann\u00e9e lors des festivit\u00e9s du carnaval \u00e0 Cologne, en Allemagne, a annonc\u00e9 mercredi la police. La cit\u00e9 rh\u00e9nane avait \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des violences en bandes contre des femmes commises lors du r\u00e9veillon du Nouvel An.\r\nEntre jeudi 06h00, premier jour du carnaval des rues, jusqu'\u00e0 ce mercredi, 06h00, 66 plaintes pour insultes et agressions sexuelles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es, contre 18 l'an dernier, selon un communiqu\u00e9 de la police.\r\nL'ampleur de l'augmentation a toutefois \u00e9t\u00e9 relativis\u00e9e par la police. \"L'une des explications possibles pourrait \u00eatre un changement d'attitude des victimes et des t\u00e9moins\", a-t-elle soulign\u00e9. Les autorit\u00e9s locales ont en effet appel\u00e9 ces derni\u00e8res semaines toute victime \u00e0 porter plainte ou \u00e0 se rendre dans un poste de police.\r\nSaint-Sylvestre de cauchemar\r\nLa Saint-Sylvestre s'\u00e9tait transform\u00e9e en nuit de cauchemar pour des centaines de femmes \u00e0 Cologne. Ce soir-l\u00e0, sur le parvis de la gare, des femmes \u00e9taient devenues des proies sexuelles pour des jeunes migrants, \u00e9m\u00e9ch\u00e9s et pr\u00e9sent\u00e9s par la police et les responsables politiques comme principalement d'origine nord-africaine.\r\nCes viols, attouchements sexuels et vols de t\u00e9l\u00e9phones portables ont provoqu\u00e9 un immense choc en Allemagne, qui avait jusqu'ici accueilli plut\u00f4t favorablement les quelque 1,1 million de migrants arriv\u00e9s en 2015.\r\nLa police avait d\u00e9ploy\u00e9 d'importants moyens pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 du carnaval, un des \u00e9v\u00e9nements les plus ancr\u00e9s dans la culture populaire en Allemagne, mais qui donne aussi lieu \u00e0 une consommation d'alcool au-del\u00e0 du raisonnable.\r\n(Br\u00e8ve remaniement minist\u00e9riel)", "durationSec": 84, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7469590", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-11T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-11T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7469607", "ece-7469590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-10T23:43:35Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [98%] :\r\nIl ne se laissera pas faire, Sebastian Coe il n'acceptera pas que Nestl\u00e9 arr\u00eate de soutenir un programme pour la promotion de l'athl\u00e9tisme chez les enfants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [90%] :\r\nOui et non, le patron de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme \u00e0 F1 exprimer sa col\u00e8re hier \u00e0 Nestl\u00e9 prive sa f\u00e9d\u00e9ration de son soutien financier, avec effet imm\u00e9diat le probl\u00e8me, c'est que d'autres marques pourraient aussi ranger leur ch\u00e9quier, les causes s'appellent dopage et corruption Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [92%] :\r\nNestl\u00e9 dont le partenariat concern\u00e9s les enfants et dat\u00e9 de 4 ans explique sa d\u00e9cision par les scandales \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition qui secouent la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme, selon Alexander Antonov charg\u00e9 des relations m\u00e9dias de la firme, les affaires de dopage sur fond d'accusations d'extorsion de fonds et de corruption, d'ex- dirigeants sont \u00e0 l'origine de cette d\u00e9cision, il y a quelques semaines, Adidas d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'avenir \u00e0 sa collaboration avec l'IAAF si la firme allemande se retire, c'est le sponsor principal et, surtout, selon la BBC, environ 37 millions de francs suisses sur 4 ans qui \u00e9chapperait \u00e0 l'une des f\u00e9d\u00e9rations sportives les plus importantes du monde, elle compte encore 4 autres partenaires principaux, qui pourrait aussi choisir de ne plus associer \u00e0 l'avenir \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration, qui g\u00e8re l'athl\u00e9tisme mondial. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-11T08:13:09Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2EF5D2D-880D-4327-8A1A-DBCE558A396B", "internalArchiveId": "A2EF5D2D-880D-4327-8A1A-DBCE558A396B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "N\u00e9ophiles : \"Welcome in SwissAmerica\" - MCChallenge", "publicationDate": "2016-02-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Johann Schneider-Ammann, CF PLR BE, chef du DFE; John Harthorne, fondateur de Mass Challenge;; Suzi Levine, ambassadrice des USA en Suisse\r\n* * \"Welcome in SwissAmerica\" - MCChallenge (NEOPHILE INDIC) \r\n(NEOPHILE INDIC) \r\n(NEO 11.02 \"Welcome in SwissAmerica\" - MCChallenge) (( NEO INDIC ))\r\nCe matin dans N\u00e9ophiles; la m\u00e9thode \"am\u00e9ricaine\" pour acc\u00e9l\u00e8rer l'innovation Suisse, Lo\u00efs Siggen Lopez. \r\nAvec le Mass Challenge. \r\nApr\u00e8s Boston, Londres et J\u00e9rusalem ; cet \"acc\u00e9l\u00e9rateur\" \u00e0 Startup ouvre ses portes en Suisse. \r\nLe lancement a eu lieu hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve, au \"campus Biotech\" ; nouveau \"haut-lieu\" de l'Innovation Suisse en marge de la Conf\u00e9rence \"Lift\". \r\nUn lancement en grande pompe avec un discours du Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nJohan Schneider Amman\r\nOui, enfin un discours... c'\u00e9tait un peu comme aux oscars lorsque l'acteur n'est pas l\u00e0... \r\nIl s'est exprim\u00e9 en vid\u00e9o.. et en anglais. \r\nJe vous en ai gard\u00e9 un petit extrait, non traduit...\r\n   SON NEO 11.02 \r\nDans un anglais presque parfait il a souhait\u00e9 la bienvenue au programme \"Mass Challenge\" en Suisse. \r\nCe programme... vous l'avez dit... c'est un \"acc\u00e9l\u00e9rateur\" \u00e0 startup... mais... qu'est-ce que c'est ? \r\nUne m\u00e9thode tr\u00e8s am\u00e9ricaine... pour transformer une id\u00e9e, une recherche, en innovation. \r\nLes \"acc\u00e9l\u00e9rateurs\" sont \u00e0 la mode, il y en a de plus en plus. \r\nCe sont des programmes courts et intensifs. John Harthorne, le fondateur de Mass Challenge. \r\n NEO Son 1 John Harthorn\r\nUn mod\u00e8le bas\u00e9 sur la conccurence, la rapidit\u00e9, le d\u00e9veloppement rapide, l'\u00e9xecution... et \"l'excellence\". \r\nen moyenne seul 8% des projets sont retenus... pour int\u00e9grer le programme - gratuit par ailleurs.\r\nCe que vous appellez la m\u00e9thode \"am\u00e9ricaine\"\r\nUn processus, rapide, qui d\u00e9bouche sur la croissance... ou g\u00e9n\u00e9ralement... la mort. \r\nJohn Harthorn a lanc\u00e9 le programme il y a quelques ann\u00e9es seulement... il revendique d\u00e9j\u00e0 6500 emplois cr\u00e9\u00e9s, plus d'un milliard de dollars lev\u00e9 par les participants du programme jusqu'ici. \r\n  NEO John II\r\nCr\u00e9er de la valeur.... par l'innovation\r\nEt multiplier les startups, multiplier les projets, acc\u00e9l\u00e9rer les id\u00e9es, les confronter entre elles... \r\nUne approche... assez diff\u00e9rente de ce qui se fait, ici, en Suisse. \r\nPourquoi avoir choisi la Suisse, alors, comme quatri\u00e8me destination pour ce programme? \r\nUne question que l'on peut se poser.... John Hearthone. \r\n   NEO 11.02 John III Suisse\r\nIl y a aussi eu des partenariats avec des entreprises priv\u00e9es, suisses, qui financent une partie du programme... \r\nEt dans les coulisses... SwissNex;  c'est donc le bras de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour promouvoir l'innovation Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nOn se demande... \u00e0 qui profite initiative? La diplomatie, l'\u00e9conomie ou l'innovation - les startups suisses??  \r\nJ'ai pos\u00e9 la question \u00e0 Madame l'ambassadeur des Etats-Unis - pr\u00e9sente aussi hier soir.... Suzi Levine\r\n  NEO 11.02 Suzi Levine\r\nNous n'en saurons pas plus.... \r\nLa bonne nouvelle ; c'est qu'il existe un \"catalyseur\" suppl\u00e9mentaire pour les jeunes entrepreneurs... et de l'argent pour les meilleurs d'entre eux \u00e0 l'issue du programme... \r\nReste \u00e0 savoir si ce mod\u00e8le d'acc\u00e9l\u00e9ration \u00e0 l'am\u00e9ricaine.... bas\u00e9 sur la comp\u00e9tition... saura s'int\u00e9grer en Suisse... \r\nC'\u00e9tait N\u00e9ophiles ; Lo\u00efs Siggen Lopez, on vous retrouve demain !", "durationSec": 308, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7469584", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677654.image", "alternativeTitle": ["\"Welcome in SwissAmerica\" - MCChallenge", "\"Welcome in SwissAmerica\" - MCChallenge / JDM_2016-02-11T06:40:00_neophiles", "\"Welcome in SwissAmerica\" - MCChallenge / JDM_2016-02-11T06:40:00_neophiles"], "alternativeSummary": ["Le programme d'acc\u00e9l\u00e9ration \"Mass Challenge\" vient tout droit de Boston aux Etats-Unis. Apr\u00e8s Londres et J\u00e9rusalem, la Suisse est le quatri\u00e8me pays, dans le monde \u00e0 l'accueillir.  Le lancement a eu lieu dans le flambant neuf \"Campus Biotech\" \u00e0 Gen\u00e8ve.", "Le programme d'acc\u00e9l\u00e9ration \"Mass Challenge\" vient tout droit de Boston aux Etats-Unis. Apr\u00e8s Londres et J\u00e9rusalem, la Suisse est le quatri\u00e8me pays, dans le monde \u00e0 l'accueillir.  Le lancement a eu lieu dans le flambant neuf \"Campus Biotech\" \u00e0 Gen\u00e8ve.", "Le programme d'acc\u00e9l\u00e9ration \"Mass Challenge\" vient tout droit de Boston aux Etats-Unis. Apr\u00e8s Londres et J\u00e9rusalem, la Suisse est le quatri\u00e8me pays, dans le monde \u00e0 l'accueillir.  Le lancement a eu lieu dans le flambant neuf \"Campus Biotech\" \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7469603", "ece-7469584"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-18T05:08:26Z", "webPublicationDate": "2016-02-11T08:09:10Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-839D9F3C-053E-4B04-A307-9B6D4C1CDCE5", "internalArchiveId": "839D9F3C-053E-4B04-A307-9B6D4C1CDCE5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Chrystel Domenjoz: pr\u00e9sident de parti, le job qui ne fait pas r\u00eaver", "publicationDate": "2016-02-11T00:00:00Z", "summary": "* * Chrystel Domenjoz: pr\u00e9sident de parti, le job qui ne fait pas r\u00eaver (LES PRESIDENCES DE PARTI N'ATTIRENT PLUS/PA) Pr\u00e9sident de parti, le job qui ne fait pas r\u00eaver, le commentaire de Chrystel Domenjoz\r\n MAG 1'24\"\r\n((Trois partis gouvernementaux cherchent un nouveau pr\u00e9sident. De quoi augurer d'un printemps politique riche en batailles acharn\u00e9es pour le pouvoir.\r\nPas en Suisse. En Suisse, on peut d\u00e9j\u00e0 s'estimer heureux si on trouve un Winkelried pr\u00eat \u00e0 sacrifier ses soir\u00e9es, ses week-ends et ses ambitions professionnelles. \r\nL'UDC a \u00e9vit\u00e9 l'exposition du vide des vocations en choisissant un papable en petit comit\u00e9, le bernois Albert R\u00f6sti. \r\nLe zougois Gerhard Pfister a inhib\u00e9 ses adversaires PDC en sortant du bois tr\u00e8s vite. \r\nPetra G\u00f6ssi a fini par se d\u00e9cider \u00e0 reprendre le PLR, une fois qu'il \u00e9tait clair qu'on ne se battrait pas pour le poste. \r\nHeureusement que le radical Christian Wasserfallen a fait durer un peu le suspense avant de renoncer, sinon on s'ennuyerait ferme. \r\nR\u00e9sultat : les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s auront pour seul droit celui d'avaliser des choix par d\u00e9faut. \r\nPas d'empoignades sur la ligne du parti, son orientation, ses priorit\u00e9s. \r\nEt pourtant il y aurait de quoi d\u00e9battre, tant ces trois personnes sont profil\u00e9es franchement \u00e0 la droite de leur parti. Les vice-pr\u00e9sidents auront fort \u00e0 faire pour maintenir l'\u00e9quilibre des points de vue. \r\nCe manque d'enthousiasme est inqui\u00e9tant. On parle tout de m\u00eame de la fonction supr\u00eame d'un parti. C'est vrai qu'on y prend des coups, qu'on doit parfois mettre sa fiert\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 pour rattraper le faux pas d'un camarade ou assumer une d\u00e9faite \u00e9lectorale. Mais c'est aussi \u00eatre l'incarnation de son parti, des valeurs qu'on veut d\u00e9fendre, une voix qui compte dans le d\u00e9bat politique. \r\nUne fonction qui m\u00e9rite mieux qu'une figure sacrificielle, valid\u00e9e \u00e0 l'applaudim\u00e8tre, faute de concurrence.))", "durationSec": 94, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7469576", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Chrystel Domenjoz: pr\u00e9sident de parti, le job qui ne fait pas r\u00eaver", "Chrystel Domenjoz: pr\u00e9sident de parti, le job qui ne fait pas r\u00eaver / JDM_2016-02-11T06:51:00_signature", "Chrystel Domenjoz: pr\u00e9sident de parti, le job qui ne fait pas r\u00eaver / JDM_2016-02-11T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Trois partis gouvernementaux cherchent un nouveau pr\u00e9sident, de quoi augurer d'un printemps politique riche en batailles acharn\u00e9es pour le pouvoir. Pas en Suisse. En Suisse, on peut d\u00e9j\u00e0 s'estimer heureux si on trouve un Winkelried pr\u00eat \u00e0 sacrifier ses soir\u00e9es, ses week-ends et ses ambitions professionnelles.", "Trois partis gouvernementaux cherchent un nouveau pr\u00e9sident, de quoi augurer d'un printemps politique riche en batailles acharn\u00e9es pour le pouvoir. Pas en Suisse. En Suisse, on peut d\u00e9j\u00e0 s'estimer heureux si on trouve un Winkelried pr\u00eat \u00e0 sacrifier ses soir\u00e9es, ses week-ends et ses ambitions professionnelles.", "Trois partis gouvernementaux cherchent un nouveau pr\u00e9sident, de quoi augurer d'un printemps politique riche en batailles acharn\u00e9es pour le pouvoir. Pas en Suisse. En Suisse, on peut d\u00e9j\u00e0 s'estimer heureux si on trouve un Winkelried pr\u00eat \u00e0 sacrifier ses soir\u00e9es, ses week-ends et ses ambitions professionnelles."], "variantIds": ["ece-7469594", "ece-7469576"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-18T05:08:28Z", "webPublicationDate": "2016-02-11T08:11:43Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33164B60-FB9F-4A53-AB43-70EAB022BC43", "internalArchiveId": "33164B60-FB9F-4A53-AB43-70EAB022BC43", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Olivier Jornot sous le coup d'une enqu\u00eate administrative \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2016-02-10T00:00:00Z", "summary": "* * Olivier Jornot sous le coup d'une enqu\u00eate administrative \u00e0 Gen\u00e8ve  Quelles libert\u00e9s peut-on s'autoriser lorsqu'on est le procureur de la R\u00e9publique de Gen\u00e8ve ?\r\nC'est l'un des probl\u00e8mes soulev\u00e9s par nos confr\u00e8res du journal Le Temps, qui r\u00e9v\u00e9lait ce matin l'ouverture d'une enqu\u00eate administrative \u00e0 l'encontre d'Olivier Jornot. Laetitia Guinand, le procureur aurait adopt\u00e9 un comportement inad\u00e9quat lors d'une soir\u00e9e festive.\r\nvier Jornot a-t-il bien flirt\u00e9 sur la piste de la Garconni\u00e8re avec une jeune procureure, en suite de la soir\u00e9e du Parquet, fin janvier? Et si oui, ce fait constitue-t-il une atteinte \u00e0 la dignit\u00e9 de sa charge? \r\nC'est \u00e0 ces r\u00e9ponses notamment que devra r\u00e9pondre l'enqu\u00eate diligent\u00e9e par le Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature sur la base de d\u00e9nonciations.\r\nCar pour l'instant, difficile d'\u00e9trablir ce qziu...\r\nRelance 1: Et en quoi ce genre de comportement est-il r\u00e9pr\u00e9hensible? \r\n..\r\nRelance 2 : Est-ce qu'on est face \u00e0 une nouvelle affaire Mark Muller? On pense fatalement \u00e0 l'ancien conseiller d'Etat lib\u00e9ral qui avait d\u00fb d\u00e9missionner apr\u00e8s ses frasques dans une boite de nuit genevoise...\r\n..Clairement non. L'affaire Muller avait pris une tournure p\u00e9nale. Juridiquement, il devrait bien s'en sortir. Et puis le bilan des deux magistrats n'est pas le m\u00eame. \r\nReste que cette proc\u00e9dure intervient alors qu'Olivier Jornot vient d'\u00eatre mis en cause pour la relation qu'il entretient avec une magistrate plac\u00e9e sous son autorit\u00e9, en contradiction apparente avec le r\u00e8glement. \r\nDe l'avis de tous les interlocuteurs jusridiques que nous avons eu, cPlusieurs faits n\u00e9anmoins posent probl\u00e8mes. ..\r\nRelance 3: Cette affaire pourrait n\u00e9anmoins prendre une tournure politique, Laetitia!\r\n... Effectivement. Et peut-\u00eatre plus encore au sein de son parti, le PLR, pour qui l'image publique et une certaine tenue, du moins officiellement, reste un crit\u00e8re fondamental.  \r\nSi Olivier Jornot \u00e9tait candidat aujourd'hui \u00e0 la primaire, il aurait peu de chances, confie un \u00e9lu.", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7466107", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Olivier Jornot sous le coup d'une enqu\u00eate administrative \u00e0 Gen\u00e8ve / FOR_2016-02-10T18:04:00_developpement-3", "Forum du 10.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le Temps a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 mercredi l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate administrative \u00e0 l\u2019encontre du procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Gen\u00e8ve Olivier Jornot. Le procureur aurait adopt\u00e9 un comportement inad\u00e9quat lors d'une soir\u00e9e festive."], "variantIds": ["ece-7466107"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-17T17:05:47Z", "webPublicationDate": "2016-02-10T17:29:35Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9222FD5F-EB87-41B3-A8FB-C608B1E3A89D", "internalArchiveId": "9222FD5F-EB87-41B3-A8FB-C608B1E3A89D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-02-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sam Taylor, coordinateur de MSF;Beat Feurer, directeur de l'asction sociale et de la s\u00e9curit\u00e9 en Ville de Bienne;Raffa\u00e8le Poli,directeur de l'observatoire du football au Centre international d'\u00e9tude du sport de  Neuch\u00e2tel;Bangerter, Julien;Fr\u00e9d\u00e9ric Sch\u00fctz, membre du comit\u00e9 de l'association \"Wikim\u00e9dia CH\"\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(13/PRIMAIRE NEW HAMPSHIRE POUR 6H) Une revanche pour le milliardaire Donald Trump chez R\u00e9publicains... Et puis la victoire de Bernie Sanders c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrates... Voil\u00e0 les deuy vainqueurs de la primaire du New Hampshire... \r\nDans le camp d\u00e9mocrate, Hillary Clinton est largement devanc\u00e9e par le s\u00e9nateur du Vermont, Bernie Sanders. C\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, le gouverneur de l'Ohio, John K\u00e9ssik se hisse \u00e0 la deuxi\u00e8me place, mais loin derri\u00e8re Donald Trump. \r\nPhilippe Revaz, vous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis. quels sont les premiers enseignements qu'on peut tirer de cette \u00e9lection.\r\nTRUMP fait un score fulgurant, plus d'un tiers des voix cot\u00e9 republicain, le premier poiursuivant est \u00e0 20% de  moins. Victoire eclatante. Victoire Renforcee par le fait que les pozursuivants sont duivis\u00e9s. John kessik, excellente deuxieme place, est le premier de l'establishmennt mais il ne fait qu'une quinzaine de pour cent. Il manque de moyens notamment financiers pour federer sur son nom le soutien de le'stablishmennt. Marco rubio, qui \u00e9tait le favori de cette aile dite moderee, paie sa performance catastrophique au dernier debat. Jeb BUSH donne quelues sgnes de vie. Il va rester dans la course mais dieu que c'est laborieux. Dans le camp des chretiens conservateurs, Ted cruz, le vainqueur de l'iowa, realise une excellent performance. Il n'attendait pas bcp de cet etat peu religieux, mais il a tout a gagner des etats du sud qui suivent. \r\nCot\u00e9 democrate, la victoire de sanders est massive. Clinton l'a reconnu indirectement dans son discours de defaite, qui a a sembl\u00e9 reprendre plusieurs points du programme der sanders. mais pour bernie sanders, le plus dur est a faire. Les etats qui viennent sont favorables a ,clinton, notamment la proportion d'electeurs noirs et latinos. Et seuls les democrates y voteront et non pas les independants comme au new hamshire. \r\nmais dans les deux primaires, demokcrate et repiublicaine, c'est une longue et incertaine campagne qui s'annonce. \r\nPhilippe Revaz... merci...\r\n(D2/LE PEU DE DEBAT DE LA LIGNE DES PARTIS) ***PDC, PLR, Verts et UDC renouvellent leur pr\u00e9sidence cette ann\u00e9e...\r\nEt avec dans chaque cas, pour l'instant, un seul candidat... Et donc pas vraiment de choix offert aux bases des partis. \r\nEt cette ann\u00e9e n'est pas une exception... C'est plut\u00f4t la norme... \r\nEn 30 ans, seulement un quart des \u00e9lections \u00e0 la pr\u00e9sidence des cinq plus grands partis suisses ont donn\u00e9 lieu \u00e0 un combat \u00e9lectoral, Thibaut Schaller....\r\n  Dialogue 1/3 - 24''\r\n((La Suisse... ce pays de la d\u00e9mocratie directe... certes, la population vote, et plut\u00f4t souvent... mais on ne peut pas dire que le m\u00eame culte d\u00e9mocratique anime les partis politiques, lorsqu'il s'agit de choisir celui ou celle qui les dirigera. Depuis 1986, 30 rocades ont eu lieu \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC, du PLR et de l'UDC, ainsi que du PS et des Verts. 30 \u00e9lections... Mais seules 8 ont \u00e9t\u00e9 disput\u00e9es, soit \u00e0 peine plus d'un quart.))\r\n***RELANCE: Et Thibuat, quels sont les partis dans lesquels les \u00e9lections sont les plus disput\u00e9es?\r\n  Dialogue 2/3 - 17''\r\n((Aux deux premi\u00e8res places: le parti socialiste et le PLR, ex parti radical: un pr\u00e9sident sur deux, environ, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu apr\u00e8s avoir fait face \u00e0 au moins un concurrent... Troisi\u00e8me, mais loin derri\u00e8re, le parti \u00e9cologiste... Chez les Verts, en trente ans, on a chang\u00e9 9 fois de pr\u00e9sident... Mais seules deux \u00e9lections ont d\u00fb \u00eatre arbitr\u00e9es par l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.))\r\n***RELANCE: Et en bas du tableau, deux partis particuli\u00e8rement allergiques aux combats de coq... \r\n  Dialogue 3/3 - 35''\r\n((L'UDC et le PDC. Le parti de Christoph Blocher a chang\u00e9 trois fois de pr\u00e9sident en trente ans, mais n'a jamais eu le choix entre plusieurs candidats... Au PDC, c'est encore plus net: 7 \u00e9lections... et toutes jou\u00e9es d'avance avec un seul nom propos\u00e9 aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. 2016 s'inscrit donc \u00e0 ce stade dans la continuit\u00e9, avec une tradition renouvellements de pr\u00e9sidences peu disput\u00e9s. La difficult\u00e9 de la t\u00e2che est souvent \u00e9voqu\u00e9e... mais il y a sans doute aussi une autre raison... les partis veulent \u00e9viter de se d\u00e9chirer publiquement autour de candidats et de diff\u00e9rentes lignes politiques. L'habitude veut qu'en politique suisse, on ne commence une s\u00e9ance que lorsque l'on sait comment elle finit. Cela s'applique aussi aux \u00e9lections de pr\u00e9sident.))\r\n(Thibaut Schaller)\r\n(Br\u00e8ve d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9) Apr\u00e8s des semaines de d\u00e9bats, le verdict des d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais sur la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9. \r\nIls ont vot\u00e9 \u00e0 une courte majorit\u00e9 l'inscription de l'article du gouvernemet dans la Constitution... Un article adopt\u00e9 \u00e0 162 voix contre 148... \r\nProchaine \u00e9tape, le s\u00e9nat ce mercredi, qui se penche lui aussi sur la r\u00e9vision constitutionnelle... Elle comprend aussu l'inscription de l'Etat d'urgence... \r\nLes deux chambres devront se mettre d'accord, avant le vote du texte \u00e0 Versailles, en Congr\u00e8s pour l'adoption finale...\r\n(11/ACCIDENT DE TRAIN EN ALLEMAGNE/PA) En Allemagne, l'accident de train qui a fait dix morts et 18 bless\u00e9s hier dans le Sud de la Bavi\u00e8re pourrait \u00eatre d\u00fb \u00e0 une erreur humaine... C'est du moins ce qu'affirment plusieurs m\u00e9dias allemands...\r\nL'accident a eu lieu vers 7h du matin entre deux trains r\u00e9gionaux... \r\nIls sont entr\u00e9s en collision frontale, alors qu'ils circulaient sur un tron\u00e7on, qui n'avait qu'une seule voie ferr\u00e9e...\r\nBlandine Milcent.\r\n  MAG 58\"\r\n(D5/SITUATION HUMANITAIRE FRONTIERE TURQUE. TEMOIGNAGE MSF) Cet appel des Nations Unies \u00e0 la Turquie... \"ouvrir les fronti\u00e8res aux civils syriens qui fuient la guerre et la bataille d'Alep... Pour l'instant, Ankara maintient toujours ferm\u00e9 le seul point de passage accessible entre le nord de la province d'Alep et la Turquie... \r\nLa priorit\u00e9 est humanitaire, s'alarme l'ONU... Pr\u00e8s du poste fronti\u00e8re de Bal Al Salam, les r\u00e9fugi\u00e9s affluent, la tension grandit et les ONG tentent d'\u00e9viter le d\u00e9sastre... C\u00e9line Tzaud... \r\n  MAG 1'20\"\r\n(( Ils fuient les combats qui frappent Alep depuis 1 semaine .des milliers de syriens se massent chaque jours plus nombreux \u00e0 la fronti\u00e8re turco-syrienne pour rejoindre les camps humanitaires de la r\u00e9gion, d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9s, ou fuir plus au nord. \r\nTaylor 1 2'\r\n23 mille..c'est Sam Taylor, coordinateur de M\u00e9decins sans fronti\u00e8re sur place qui donne ce chiffre. 23 mille personnes mass\u00e9es rien qu'hier \u00e0 la fronti\u00e8re.des familles, avec enfants, qui dorment le long de la route, par moins 2 degr\u00e9s.. Les probl\u00e8mes de sant\u00e9 deviennent donc s\u00e9rieux. Tout comme l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau, \u00e0 la nourriture et aux sanitaires.. Sam Taylor. \r\nTaylor 2\r\nIl faut donc \u00e9viter un d\u00e9sastre humanitaire ces prochains jours..que la fronti\u00e8re soit ouverte.. ou ferm\u00e9e.\r\nTaylor 3\r\nLa situation humanitaire en Syrie sera notamment d\u00e9battue aujourd'hui (me) et demain \u00e0 Bruxelles par les ministres de la D\u00e9fense de l'OTAN.))\r\nLes ministres de la d\u00e9fense qui vont discuter d'une possible implication des forces de l'Alliance Atlantique dans le contr\u00f4le des c\u00f4tes turques... \r\nSur les 13 millions de syriens qui ont du fuir leur maison \u00e0 cause du conflit , 8 sont toujours refugi\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, en Syrie...\r\n(04/BIENNE/MAISON POUR LES ENFANTS MIGRANTS/ITW BEAT FEURER) Pour les migrants syriens ou d'autres nationalit\u00e9s, r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse, cette initiative de la ville de Bienne... \r\nUn projet pilote qui s'intitule \"Maison des langues pour enfants\"... Objectif:  faire en sorte que les enfants de migrants maitrisent le fran\u00e7ais ou l'allemand, avant d'entrer \u00e0 l'\u00e9cole enfantine... \r\nBienne qui veut en sorte que les enfants de migrants ma\u00eetrisent le fran\u00e7ais... Un objectif pour leur avenir... et pour \u00e0 terme pour am\u00e9liorer leurs chances sur le march\u00e9 de l'emploi... Comme l'explique Beat Feurer, directeur de l'asction sociale et de la s\u00e9curit\u00e9 en Ville de Bienne. \r\n  MAG 30\"\r\nBeat Feurer interrog\u00e9 par Coraline Pauchard. La phase test de ce projet pilote sera \u00e9valu\u00e9e \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9.\r\n(02/LES RETRAITES EN PRISON/PA) Pas de retraite en prison! Le travail obligatoire derri\u00e8re les barreaux le reste; m\u00eame pour les d\u00e9tenus plus de 65 ans...\r\nD\u00e9cision de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme hier qui a rejet\u00e9 la demande d'un d\u00e9tenu zurichois... Il avait saisi la justice, et voulait \u00eatre dispens\u00e9 de l'obligation de travailler pendant sa d\u00e9tention... \r\nPour la Cour, il ne s'agit pas de travail forc\u00e9... Alexandra Richard... \r\n MAG 47\"\r\n(D4/LA REPRESENTATION DES JOUEURS ETRANGERS DANS LE FOOTBALL) Les footballeurs \u00e9trangers choisissent en majorit\u00e9 d'\u00e9voluer en Europe. 47% d'entre eux choisissent le Vieux Continent, 48% pr\u00e9f\u00e8rent les Etats Unis... C'est ce qu'indique le 12\u00e8me rapport de l'observatoire du football Europ\u00e9en... \r\nL'Am\u00e9rique et l'Europe, donc, plus que l'Asie et l'Am\u00e9rique du Sud. \r\nA l'avenir, la Ligue professionnelle am\u00e9ricaine, en pleine expansion, devrait attirer encore plus de footballeurs.... Herv\u00e9 Borsier... \r\n  MAG 1'40\"\r\n(21/DES FONCTIONNAIRES FEDERAUX MAQUILLENT DES ARTICLES, REACTION WIKIPEDIA SUISSE /ITW) Des employ\u00e9s de l'administration f\u00e9d\u00e9rale \"maquillent\" l'image de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur Wikipedia. \r\nR\u00e9v\u00e9lations parues, hier, dans la presse al\u00e9manique. Depuis 2003, plus de cinq mille pages de l'enyclop\u00e9die en ligne ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es par des employ\u00e9s f\u00e9d\u00e9raux. \r\nUn fonctionnaire a par exemple retouch\u00e9 la page des Services suisses de renseignement. \r\nWikipedia est aujourd'hui l'un des cinq sites les plus consult\u00e9s en Suisse. \r\nD'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat pour de nombreux d'acteurs d'y modifier leur image.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Sch\u00fctz est membre du comit\u00e9 de l'association \"Wikim\u00e9dia CH\".\r\nDes propos recueillis par Julien Bangerter...\r\n(fin concert pour les migrants) Et puis cette initiative en Allemagne... Trois chefs d'orchestres parmi les plus c\u00e9l\u00e8bres du monde... Simon Rattle, Daniel Barenboim et Ivan Fischer vont diriger un concert gratuit pour les r\u00e9fugi\u00e9s et ceux qui les aidemz \u00e0 Berlin... \r\nConcert au Philarmonie de la capitale... Ils entendent ainsi \"souhaiter la bienvenue aux gens qui ont fui leur pays, et remercier ceux qui les aident pour leur travail difficile et leur engagement\"...\r\nAu programme un concerto de Mozart. une symphonie de Prokfiev et deux mouvements de la septi\u00e8me de Bethoven...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Les chutes de neige sont encore fr\u00e9quentes ce matin... Elles vont diminuer cet apr\u00e8s midi... En plaine, une alternance de nuages et de belles \u00e9claircies... Mais \u00e9galement des giboul\u00e9es ce matin, sous forme de pluie et de neige m\u00eal\u00e9es... Il fait froid ce matin un degr\u00e9... Il fera jusqu'\u00e0 6 en plaine cet apr\u00e8s midi... -10 \u00e0 2000 m\u00e8tres... Le vent est fort ce matin, il sera mod\u00e9r\u00e9 sur le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Les giboul\u00e9es de neige seront encore fr\u00e9quentes ce matin en montagne, plus \u00e9parses en plaine.\r\nElles s'espaceront cet apr\u00e8s-midi et laisseront la place \u00e0 quelques \u00e9claircies. Les temp\u00e9ratures:\r\n5 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi sur le Plateau et -10 \u00e0 2000 m\u00e8tres avec un vent d'ouest parfois soutenu.\r\nCe soir le ciel se d\u00e9gagera en toutes r\u00e9gions et la nuit sera froide. Demain, le temps sera en partie\r\nensoleill\u00e9. Reprise des pr\u00e9cipitations dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi avec probablement de la neige \u00e0\r\nbasse altitude. La fin de la semaine sera toujours tr\u00e8s perturb\u00e9e, avec de forts vent d'ouest, de\r\nfr\u00e9quentes pr\u00e9cipitations et de la neige en montagne.\r\n(Sport hockey) ligue B\r\nMartigny perd face \u00e0 Zurich, La Chaux de fond gagne face \u00e0 Winthertour et Vi\u00e8ge gagne face \u00e0 Ajoie...\r\nRapperswil-Jona Lakers - Olten   3-1      (1-0 1-1 1-0)      \r\nLangenthal - Thurgovie           4-5 tab  (0-3 1-0 3-1 0-0)  \r\nVi\u00e8ge - Ajoie                    5-3      (2-0 2-0 1-3)      \r\nWinterthour - La Chaux-de-Fonds  3-4      (1-2 2-0 0-2)      \r\nGCK Lions - Red Ice Martigny     4-1      (0-0 2-1 2-0)", "durationSec": 903, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7466053", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-10T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-10T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7466071", "ece-7466053"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T09:15:18Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [86%] :\r\nHier \u00e0, et c'est le journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [92%] :\r\n2 victoires qui n'ont pas fait mentir les sondages, Donald Trump chez les r\u00e9publicains, Bernie Sanders, chez les d\u00e9mocrates, ils viennent de remporter la primaire du New Hampshire 2\u00e8me \u00c9tat am\u00e9ricain \u00e0 s'exprimer, Hillary Clinton a subi un s\u00e9rieux revers, m\u00eame si elle reste en t\u00eate dans les sondages, nous retrouverons notre correspondant aux \u00c9tats-Unis Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [86%] :\r\nParlez -vous le dialecte bernois, question d'actualit\u00e9 pour les 3 candidats romands aussi francophone du gouvernement bernois des candidats qui ont besoin du soutien des al\u00e9manique pour l'emporter le 28 f\u00e9vrier il sillonne donc aussi la partie germanophone du canton pour convaincre Carnet de campagne tout \u00e0 l'heure d'Inter cit\u00e9s avec Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [89%] :\r\nUne \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence d'un parti et une seule candidate en lice P\u00e9tra Gauci, qui brigue la pr\u00e9sidence du PLR, pas de bousculade, donc, ni de combat \u00e9lectoral, une situation typique des partis suisses on ne s'\u00e9charpe pas publiquement entre candidats d'une m\u00eame formation et vous l'entendrez, c'est une particularit\u00e9 tout \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [87%] :\r\nCe qui hockey-sur-glace, Les clubs de Ligue nationale profite cette semaine de la pause avant la derni\u00e8re ligne droite de la saison qui de Lausanne Kloten Bernot embryon tiendront les 2 derni\u00e8res places disponibles pour les Play-offs revue les troupes tout \u00e0 l'heure \u00e0 6 heures 36 dans Sport matin avec Laurent Bastard donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [92%] :\r\nDans ce journal aussi pas de retraite dans les prisons, d\u00e9cision de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, en r\u00e9ponse \u00e0 un d\u00e9tenu Z\u00fcrichois qui voulait se passer de ces 3 heures de travail par jour, une initiative en faveur des enfants de migrants \u00e0 Bienne et puis le soccer a le vent en poupe, les \u00c9tats-Unis devienne l'eldorado du football mondial, une revanche pour le milliardaire am\u00e9ricain Donald Trump chez les rues. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [90%] :\r\nPublic, hein, et puis la victoire de Bernie Sanders c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrates, voil\u00e0 les 2 vainqueurs de la primaire de Linux Hampshire donc en Democrate Hillary Clinton est largement devanc\u00e9 par le s\u00e9nateur du Vermont, Bernie Sanders, c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, le gouverneur de l'eau Aillaud John Quessy qui se hisse \u00e0 la 2\u00e8me place mais loin derri\u00e8re Donald Trump Philippe Revaz, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, quels sont les premiers enseignements qu'on peut tirer de cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [90%] :\r\nOn aborde comme faire un score fulgurant, plus de 35 pourcent des des voix cot\u00e9 r\u00e9publicain le 1er poursuivant est \u00e0 20 points de moins victoire \u00e9clatante donc victoire renforc\u00e9e par le fait que les poursuivants sont divis\u00e9s, jeune classique excellent 2\u00e8me excellente 2\u00e8me place et le 1er de l'establishment, mais il ne fait qu'une quinzaine de pourcent et il manque de moyens notamment financiers pour f\u00e9d\u00e9rer sur son nom, le soutien de l'establishment Marcourt au bureau qui \u00e9tait le favori de cette aile dite mod\u00e9r\u00e9e paie sa performance catastrophique au dernier d\u00e9bat Jeff Bush donne quelques signes de vie, il va rester dans la course, mais Dieu que c'est laborieux dans le camp des chr\u00e9tiens conservateurs Ted cruz le vainqueur de l'Iowa r\u00e9alise une excellente performance ce soir sur le podium, il n'attendait pas beaucoup de cette \u00e9tape religieux, mais il s'annonce tr\u00e8s tr\u00e8s fort dans les \u00c9tats du sud qui suivent, c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, la victoire de Sanders est massive, Clinton l'a reconnu indirectement dans son discours de d\u00e9faite qui a sembl\u00e9 reprendre plusieurs points du programme de Sanders, mais pour Bernie Sanders, le plus dur est \u00e0 faire, les \u00c9tats qui viennent sont favorables a Clinton notamment avec la proportion d'\u00e9lecteurs noirs et latinos et seuls les d\u00e9mocrates y voteront non pas les ind\u00e9pendants comme au niveau Hampshire dans les deux primaires on peut r\u00e9sumer comme \u00e7a chez les d\u00e9mocrates et les r\u00e9publicains, c'est une longue et tr\u00e8s incertaine campagne qui s'annonce. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:20) [95%] :\r\nPhilippe Revaz merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [99%] :\r\nPDC PLR Verts et UDC renouvellent leur pr\u00e9sidence cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:25) [93%] :\r\nEt dans chaque cas, pour l'instant, un seul candidat et pas vraiment de choix offert aux bases des partis cette ann\u00e9e n'est pas une exception, c'est plut\u00f4t la norme en 30 ans, seulement un quart des \u00e9lections \u00e0 la pr\u00e9sidence des cinq plus grand parti de Suisse ont donn\u00e9 lieu \u00e0 un combat \u00e9lectoral Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:41) [94%] :\r\nLa Suisse, pays de la d\u00e9mocratie directe, certes la population y voter plut\u00f4t souvent mais on ne peut pas dire que le m\u00eame culte d\u00e9mocratique anime les partis politiques lorsqu'il s'agit de choisir celui ou celle qui les dirigera depuis 1986 30 rocades ont eu lieu \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC, du PLR et l'UDC ainsi que du PS et des Verts 30 \u00e9lections mais seules 8 ont \u00e9t\u00e9 disput\u00e9es, soit \u00e0 peine plus d'un quart. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [86%] :\r\nMais Thibaut, quels sont les partis dans lesquels les \u00e9lections sont les plus disput\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:08) [92%] :\r\nAux 2 premi\u00e8res places, le Parti socialiste et le PLR, ex parti radical, un pr\u00e9sident sur deux environ a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, apr\u00e8s avoir fait face \u00e0 au moins un concurrent 3\u00e8me mais loin derri\u00e8re le parti \u00e9cologiste chez les Verts, en 30 ans, on a chang\u00e9 9 fois de pr\u00e9sident mais seules 2 \u00e9lections ont d\u00fb \u00eatre arbitr\u00e9es par l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [88%] :\r\nEt en bas du tableau de partis sont particuli\u00e8rement allergiques aux combats de coqs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:29) [92%] :\r\nOui, l'UDC et le PDC, le parti de Christoph Blocher a chang\u00e9 3 fois de pr\u00e9sident 30 ans, mais n'a jamais eu le choix entre plusieurs candidats au PDC, c'est encore plus nette : cette \u00e9lection et toutes jou\u00e9es d'avance avec un seul nom propos\u00e9 aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s 2000, \u00e7a s'inscrit donc \u00e0 ce stade, dans la continuit\u00e9 avec une tradition de renouvellements de pr\u00e9sidences peu disput\u00e9s la difficult\u00e9 de la t\u00e2che et souvent \u00e9voqu\u00e9e mais il y a sans doute aussi une autre raison : les partis veulent \u00e9viter de se d\u00e9chirer publiquement autour de candidats et de diff\u00e9rents courants, l'habitude veut qu'en politique suisse, on ne commence une s\u00e9ance que lorsque l'on sait comment elle finit, cela s'applique aussi aux \u00e9lections de pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:05) [96%] :\r\nApr\u00e8s des semaines de d\u00e9bats, le verdict de d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais sur la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9, ils ont vot\u00e9 \u00e0 une courte majorit\u00e9 l'inscription de l'article du gouvernement dans la constitution, article adopt\u00e9 \u00e0 162 voix contre 148 prochaine \u00e9tape : le s\u00e9nat aujourd'hui qui se penche, lui aussi sur la r\u00e9vision constitutionnelle, elle comprend \u00e9galement l'inscription de l'\u00e9tat d'urgence et les 2 chambres devront se mettre d'accord avant le vote du texte \u00e0 Versailles en Congr\u00e8s pour l'adoption finale en Allemagne, l'accident de train qui a fait 10 morts et 18 bless\u00e9s hier dans le sud de la Bavi\u00e8re pourrait \u00eatre d\u00fb \u00e0 une erreur humaine, c'est du moins ce qu'affirment plusieurs m\u00e9dias allemands, l'accident a eu lieu vers 7 heures du matin hier, entre 2 trains r\u00e9gionaux, ils sont entr\u00e9s en collision frontale, alors qu'il circulait sur un tron\u00e7on qui n'avait qu'une seule voie ferr\u00e9e Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:52) [94%] :\r\nUn employ\u00e9 du poste d'aiguillage de Bad et bling, la commune o\u00f9 a eu lieu l'accident aurait d\u00e9sactiv\u00e9 le syst\u00e8me automatique de signalisation pour laisser passer l'un des 2 trains qui \u00e9tait en retard, c'est ce qu'affirme un r\u00e9seau de journaux r\u00e9gionaux, citant des sources proches de l'enqu\u00eate, information non confirm\u00e9e par la police bavaroise mais qui expliquerait pourquoi cet accident s'est produit hier cas normalement sur ce tron\u00e7on de voie ferr\u00e9e unique, il y avait un syst\u00e8me pour emp\u00eacher justement une collision frontale des freins automatiques aurait d\u00fb se d\u00e9clencher ce qui ne s'est pas produit la manoeuvre de l'employ\u00e9 du poste d'aiguillage aurait donc d\u00e9sactiver ce syst\u00e8me probl\u00e8me technique ou erreur humaine, c'est \u00e0 l'enqu\u00eate de l'\u00e9tablir, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre allemand des Transports, en attendant une partie de la classe politique allemande a annul\u00e9 les traditionnel rendez- vous du mercredi des cendres Angela Merkel s'est dit triste et boulevers\u00e9e par cet accident, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:51) [94%] :\r\nCet appel des Nations-Unies \u00e0 la Turquie \u00e0 pr\u00e9sent ouvrir les fronti\u00e8res aux civils qui fuient la guerre, en Syrie et la bataille d'Alep. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:58) [94%] :\r\nPour l'instant, Ankara maintient toujours ferm\u00e9, le seul point de passage accessible entre le nord de la province d'Alep, en Syrie et la Turquie, la priorit\u00e9 est humanitaire, s'alarme l'ONU pr\u00e8s du poste- fronti\u00e8re de Bal Al Salam, les r\u00e9fugi\u00e9s affluent, la tension grandit et les ONG tentent d'\u00e9viter le d\u00e9sastre C\u00e9line, ils fuient les combats qui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:17) [96%] :\r\nFrappent Alep depuis une semaine, des milliers de syriens se massent chaque jour plus nombreux \u00e0 la fronti\u00e8re turco- syrienne, objectif : rejoindre les camps humanitaires de la r\u00e9gion, d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9s ou fuir plus au nord. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:28) [72%] :\r\nDonc oui, l\u00e0 aujourd'hui pour un manque de bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:31) [93%] :\r\n23 mille c'est Sam Taylor, le coordinateur de M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res sur place qui donne ce chiffre 23000 personnes mass\u00e9es rien qu'hier, \u00e0 la fronti\u00e8re des familles avec enfants qui dorment le long de la route par moins 2 degr\u00e9s, les probl\u00e8mes de sant\u00e9 deviennent s\u00e9rieux, tout comme l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau \u00e0 la nourriture et aux sanitaires Sam Taylor. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:50) [84%] :\r\nAu revoir ces 2 3 derniers jours dans l'h\u00f4pital, MSF hasard le nombre d'admissions de nouveaux patients a doubl\u00e9 \u00e0 l'affiche la plupart des gens souffrent d'infections pulmonaires, c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s pr\u00e9occupante la situation pourrait se p\u00e9jorer ces prochains jours plus qu'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:04) [95%] :\r\nIl faut donc \u00e9viter un d\u00e9sastre humanitaire, ces prochains jours que la fronti\u00e8re soit ouverte ou ferm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:10) [82%] :\r\nDepuis, avec la Turquie a d\u00e9j\u00e0 accueilli 2 millions et demi de r\u00e9fugi\u00e9s compar\u00e9 \u00e0 l'Europe, c'est un chiffre extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 par un comprenons qu'elles soient r\u00e9ticentes \u00e0 en accueillir davantage, mais de notre point de vue RSF, il faut juste plus d'assistance, quelle que soit l'endroit que ce soit du c\u00f4t\u00e9 syrien ou turc de la fronti\u00e8re, c'est \u00e9gal, il faut simplement Tristane rapidement, h\u00e9 bien ce n'est pas des scanners d'\u00e9curies. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:29) [97%] :\r\nLa situation humanitaire en Syrie sera notamment d\u00e9battu aujourd'hui et demain \u00e0 Bruxelles par les ministres de la d\u00e9fense de l'Otan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:37) [95%] :\r\nLes ministres de la d\u00e9fense qui vont discuter d'une possible implication des forces de l'Alliance Atlantique et dont le contr\u00f4le des c\u00f4tes turques et sur les 13 millions de syriens qui ont fui leur maison \u00e0 cause du conflit 8 millions sont toujours r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:51) [94%] :\r\nEt pour les migrants syriens ou d'autres nationalit\u00e9s, r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse il y a cette initiative de la ville de Bienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:57) [94%] :\r\nUn projet pilote, qui s'intitule Maison des longues pour enfants, objectif : faire en sorte que les enfants de migrants ma\u00eetrisent le fran\u00e7ais ou l'allemand avant d'entrer \u00e0 l'\u00e9cole enfantine Bienne veut faire en sorte que les enfants de migrants ma\u00eetrisent le fran\u00e7ais un objectif pour leur avenir et pour \u00e0 terme am\u00e9liorer leurs chances sur le march\u00e9 de l'emploi, comme l'explique b\u00e9ate Feurer, directeur de l'action sociale de la s\u00e9curit\u00e9 en Ville de Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:20) [86%] :\r\nQuand on vous avez les enfants, les petites enfants qui entra\u00eene d\u00e9j\u00e0 une langue qui parle soit l'allemand ou le le fran\u00e7ais ils apprennent \u00e0 tout le monde ou d'autres moyens d'autres possibilit\u00e9s de suivre l'\u00e9cole et puis d'avoir aussi quand ils arrivent au bout plus de possibilit\u00e9s de trouver soit un apprentissage ou de peut-\u00eatre m\u00eame entrer dans son \u00e9cole au sup\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:39) [82%] :\r\nDonc \u00e7a risque de baisser justement ces recours et c'est celle qui est quand m\u00eame \u00e9lev\u00e9 un pour les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:43) [84%] :\r\n\u00e7a ne le risque pas \u00e0 \u00e7a, \u00e7a doit le baisser mais il y a tout \u00e0 fait clair, l\u00e0 on parle maintenant de d'une perspective de 15 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:51) [95%] :\r\nMais absolument interrog\u00e9 par Coraline Pauchard et la phase test de ce projet pilote sera \u00e9valu\u00e9e \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, pas de retraite en prison non le travail obligatoire derri\u00e8re les barreaux, le reste, m\u00eame pour les d\u00e9tenus de plus de 65 ans, d\u00e9cision de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, hier, qui a rejet\u00e9 la demande d'un d\u00e9tenu Z\u00fcrichois il avait saisi la justice et voulait \u00eatre dispens\u00e9 de l'obligation de travailler pendant sa d\u00e9tention pour la cour, il ne s'agit pas de travail forc\u00e9, Alexandra Richard, arriv\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de la rue. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:18) [92%] :\r\nDans sa cellule de Reagan Sedov ce d\u00e9tenu avait demand\u00e9 \u00e0 \u00eatre dispens\u00e9 de travail pour profiter comme chaque Suisse de son assurance vieillesse pendant 4 ans, il s'est battu jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui a rejet\u00e9 son recours, une d\u00e9cision que la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, confirme \u00e0 l'unanimit\u00e9, aujourd'hui \u00e0 70 ans cet homme travaille environ 3 heures par jour et il est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour les juges de Strasbourg c'est raisonnable, il consid\u00e8re que si le travail propos\u00e9 est adapt\u00e9 aux capacit\u00e9s de chacun selon ses int\u00e9r\u00eats, son \u00e2ge et sa sant\u00e9, ce n'est pas du travail forc\u00e9 et la cour retient aussi cet autre argument des autorit\u00e9s suisses le travail en prison permet d'occuper le d\u00e9tenu de structurer son quotidien et d'\u00e9viter un trop grand isolement, ce qui limite les effets nocifs de la privation de libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:05) [96%] :\r\nLes footballeur \u00e9trangers choisissent en majorit\u00e9 d'\u00e9voluer en Europe 47 pourcent d'entre eux choisissent le Vieux Continent 48 pourcent pr\u00e9f\u00e8rent pr\u00e9f\u00e8rent les \u00c9tats-Unis, voil\u00e0 ce qu'indique le 12\u00e8me rapport de l'Observatoire du football europ\u00e9en, l'Am\u00e9rique et l'Europe, donc plut\u00f4t que l'Asie et l'Am\u00e9rique du Sud, \u00e0 l'avenir, la ligue professionnelle am\u00e9ricaine en pleine expansion devrait d'ailleurs attirer encore plus de footballeur Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:28) [91%] :\r\nLa meilleure Soccer Ligue la ligue professionnelle cr\u00e9\u00e9e seulement il y a 23 ans aux \u00c9tats-Unis, a tout pour s\u00e9duire les footballeur, elle devrait passer dans les 10 ann\u00e9es \u00e0 venir de Ligue pour footballeur sur le d\u00e9clin, comme c'est le cas actuellement \u00e0 un championnat qui attirera de jeunes joueurs et deviendra un v\u00e9ritable concurrent pour le reste du football mondial, Rapha\u00ebl et Poli, directeur de l'Observatoire du football au Centre international d'\u00e9tude du sport de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:56) [84%] :\r\nBon march\u00e9 qui est pas encore m\u00fbr mais qui se d\u00e9veloppe, donc il y aura de plus en plus d'argent en jeu tout \u00e7a tr\u00e8s bien, r\u00e9gi par une gouvernance centralis\u00e9e qui redistribuent entre les recettes, ce qui fait pas en Europe, donc c'est clair que, avec le temps \u00e7a deviendra en concurrent de plus en plus s\u00e9rieux dans les recrutements internationaux de football. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:14) [90%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis qui offre \u00e9galement d'autres atouts, notamment au niveau des infrastructures Rapha\u00ebl et Poli. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:20) [93%] :\r\nVous dans beaucoup de gros stade avec beaucoup de public, donc avec beaucoup d'enthousiasme autour des 2 terrains avec beaucoup moins de probl\u00e8mes de violence au niveau de la qualit\u00e9 de vie aussi tous ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 peuvent faire pencher la balance \u00e9videmment si les les salaires sont beaucoup plus bas, c'est pas forc\u00e9ment le cas, mais avec le temps, les \u00e9carts vont se r\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:43) [95%] :\r\nLongtemps \u00e0 la tra\u00eene aux \u00c9tats-Unis derri\u00e8re le basket, le football am\u00e9ricain ou encore le baseball le Soccer, comme le nomment les Am\u00e9ricains devraient \u00eatre dans les 10 ans \u00e0 venir, une sorte d'eldorado pour les meilleurs joueurs du monde, l'achat d'une franchise \u00e0 Miami par le c\u00e9l\u00e8bre footballeur anglais David Beckham est un des signes qui tend \u00e0 d\u00e9montrer l'impact qu'auront \u00e0 l'avenir les am\u00e9ricains sur le football mondial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:09) [96%] :\r\nDes employ\u00e9es de l'administration f\u00e9d\u00e9rale maquillent l'image de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur Wikip\u00e9dia. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:14) [95%] :\r\nR\u00e9v\u00e9lations parues hier dans la presse al\u00e9manique depuis 2003, plus de 5000 pages de l'encyclop\u00e9die en ligne ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es par des employes f\u00e9d\u00e9raux un fonctionnaire a par exemple retouch\u00e9 la page des Services suisses de renseignement Wikip\u00e9dia est aujourd'hui l'un des 5 sites les plus consult\u00e9s en Suisse, d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat pour de nombreux acteurs d'y modifier leur image Fr\u00e9d\u00e9ric Sch\u00fctz et membre du comit\u00e9 de l'association Wikim\u00e9dia CH. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:38) [85%] :\r\nOn a eu des hommes politiques, surtout en p\u00e9riode pr\u00e9\u00e9lectorale, que ce soit en Suisse ou dans d'autres pays on a bah voil\u00e0, ici, c'est un acteur \u00e9tatique, c'est plus rare, les organisations avec lucratif en g\u00e9n\u00e9ral sont plus int\u00e9r\u00eat \u00e0 modifier leur passage pour effacer leurs casseroles pour effacer sur ceux qui sont mal pass\u00e9es, on avait eu quelque chose sur \u00e9coute, c'\u00e9tait par exemple la Banque cantonale qui avait voulu effacer des informations un peu emb\u00eatante de leur page il y a vraiment pas de r\u00e8gles qui a quelque chose de n\u00e9gatif, ou que les gens aiment pas, il aimerait pouvoir le modifier et puis le le le le rendre meilleur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:10) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Julien Bangerter et enfin saute initiative en Allemagne, 3 chefs d'orchestres parmi les plus c\u00e9l\u00e8bres du monde vont diriger un concert gratuit pour les r\u00e9fugi\u00e9s et ceux qui les aident \u00e0 Berlin, concert au Philharmonie de la capitale, Simon, rappelle Daniel Barenbo\u00efm et Ivan Fischer souhaite ainsi se souhaiter la bienvenue aux gens qui ont fui leur pays et remercier ceux qui les aident pour leur travail difficile et leur engagement au programme un concerto de Mozart, une symphonie de Prokofiev et de mouvements de la 7\u00e8me de Beethoven. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:41) [90%] :\r\nMagnifique programme merci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal, les chutes de neige sont encore fr\u00e9quentes, ce matin, elles vont diminuer cet apr\u00e8s- midi en plaine, une alternance de nuages et de belles \u00e9claircies mais \u00e9galement des giboul\u00e9es, ce matin, sous forme de pluie et de neige m\u00eal\u00e9es, il fait froid ce matin 1 degr\u00e9s il fera jusqu'\u00e0 plus de 600 plaine cet apr\u00e8s- midi, moins 10 \u00e0 2000 m\u00e8tres le vent est fort aussi, ce matin, il sera plus mod\u00e9r\u00e9 sur le plateau. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-10T05:47:26Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1482740", "internalArchiveId": "AA1512482623", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sp\u00e9cial votation : quels imp\u00f4ts pour les couples mari\u00e9s ?", "publicationDate": "2016-02-10T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur l'initiative du PDC \"Pour l'\u00e9galit\u00e9 fiscale du mariage\" soumise \u00e0 votation f\u00e9d\u00e9rale le 28 f\u00e9vrier 2016.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7487184", "imageURL": "http://www.rts.ch/7487195.image", "backgrounds": ["Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise, \"m\u00eame une blonde comprend\" la brochure du PDC."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "MARIAGE", "FISCALIT\u00c9"], "thematicCorporations": ["PDC"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation - Quels imp\u00f4ts pour les couples mari\u00e9s ?", "Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation - Quels imp\u00f4ts pour les couples mari\u00e9s ?", "Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation - Quels imp\u00f4ts pour les couples mari\u00e9s ?", "Infrarouge", "Avec l'initiative du PDC, \"les jeunes homos sont consid\u00e9r\u00e9s comme des citoyens de seconde zone\", affirme Martial de Montmollin (Pro Aequalitate)", "Sp\u00e9cial votation - Quels imp\u00f4ts pour les couples mari\u00e9s?", "\"La taxation individuelle va g\u00e9n\u00e9rer des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires, donc une augmentation des imp\u00f4ts\", selon Charles Juillard (PDC/JU)", "\"C'est 50 milliards qui ont \u00e9t\u00e9 encaiss\u00e9s sur le dos des contribuables\", mart\u00e8le Christophe Darbellay (PDC/VS)", "D\u00e9bat muscl\u00e9 entre Isabelle Moret (PLR/VD) et Christophe Darbellay (PDC/VS) autour de la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "\"Vous avez mal r\u00e9dig\u00e9 votre initiative, m\u00eame une blonde comprend!\", lance Isabelle Moret (PLR/VD)", "Quels imp\u00f4ts pour les couples mari\u00e9s? Le d\u00e9cryptage de l'initiative du PDC \"contre la p\u00e9nalisation du mariage\"", "Reportage: les rentes AVS des couples mari\u00e9s et des concubins", "Sp\u00e9cial votation - Quels imp\u00f4ts pour les couples mari\u00e9s ?"], "alternativeSummary": ["Sp\u00e9cial votation - Quels imp\u00f4ts pour les couples mari\u00e9s ?", "Se marier devrait \u00eatre le plus beau jour de sa vie. Pourtant cette union rime parfois avec une hausse d'imp\u00f4ts. Avec son initiative, le PDC veut mettre un terme \u00e0 cette discrimination entre couples mari\u00e9s et concubins. Les opposants estiment, eux, que seuls les plus nantis des mari\u00e9s seraient favoris\u00e9s. De plus, l'initivative fermerait la voie au mariage pour les couples de m\u00eame sexe, puisqu'elle pr\u00e9cise que le mariage unit un homme et une femme. Cette initiative est-elle r\u00e9trograde ou n\u00e9cessaire?", "Sp\u00e9cial votation - Quels imp\u00f4ts pour les couples mari\u00e9s ?", "Se marier devrait \u00eatre le plus beau jour de sa vie. Pourtant cette union rime parfois avec une hausse d'imp\u00f4ts. Avec son initiative, le PDC veut mettre un terme \u00e0 cette discrimination entre couples mari\u00e9s et concubins. Les opposants estiment, eux, que seuls les plus nantis des mari\u00e9s seraient favoris\u00e9s. De plus, l'initivative fermerait la voie au mariage pour les couples de m\u00eame sexe, puisqu'elle pr\u00e9cise que le mariage unit un homme et une femme. Cette initiative est-elle r\u00e9trograde ou n\u00e9cessaire?", "Sp\u00e9cial votation - Quels imp\u00f4ts pour les couples mari\u00e9s ?", "Se marier devrait \u00eatre le plus beau jour de sa vie. Pourtant cette union rime parfois avec une hausse d'imp\u00f4ts. Avec son initiative, le PDC veut mettre un terme \u00e0 cette discrimination entre couples mari\u00e9s et concubins. Les opposants estiment, eux, que seuls les plus nantis des mari\u00e9s seraient favoris\u00e9s. De plus, l'initivative fermerait la voie au mariage pour les couples de m\u00eame sexe, puisqu'elle pr\u00e9cise que le mariage unit un homme et une femme. Cette initiative est-elle r\u00e9trograde ou n\u00e9cessaire?", "Sp\u00e9cial votation - Quels imp\u00f4ts pour les couples mari\u00e9s ?", "Se marier devrait \u00eatre le plus beau jour de sa vie. Pourtant cette union rime parfois avec une hausse d'imp\u00f4ts. Avec son initiative, le PDC veut mettre un terme \u00e0 cette discrimination entre couples mari\u00e9s et concubins. Les opposants estiment, eux, que seuls les plus nantis des mari\u00e9s seraient favoris\u00e9s. De plus, l'initivative fermerait la voie au mariage pour les couples de m\u00eame sexe, puisqu'elle pr\u00e9cise que le mariage unit un homme et une femme. Cette initiative est-elle r\u00e9trograde ou n\u00e9cessaire?", "Se marier devrait \u00eatre le plus beau jour de sa vie. Pourtant cette union rime parfois avec une hausse d'imp\u00f4ts. Avec son initiative, le PDC veut mettre un terme \u00e0 cette discrimination entre couples mari\u00e9s et concubins. Les opposants estiment, eux, que seuls les plus nantis des mari\u00e9s seraient favoris\u00e9s. De plus, l'initivative fermerait la voie au mariage pour les couples de m\u00eame sexe, puisqu'elle pr\u00e9cise que le mariage unit un homme et une femme. Cette initiative est-elle r\u00e9trograde ou n\u00e9cessaire?"], "variantIds": ["ece-7344720", "ece-7386635", "ece-7345070", "ece-7343059"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-07T11:35:55Z", "subTitles": ["19:34:58:00  19:35:23:21\r\n...\r\n\r\n19:35:24:02  19:35:25:17\r\n    D.BERGER: Vive la mari\u00e9e.\r\n\r\n19:35:25:22  19:35:29:11\r\n    Les jeunes \u00e9poux ne sont\r\n que bonheur, joie et f\u00e9licit\u00e9.\r\n\r\n19:35:29:15  19:35:34:16\r\n      Mais apr\u00e8s la fiesta\r\n    vient la gueule de bois.\r\n\r\n19:35:34:21  19:35:44:01\r\nAu moment de s'acquitter des imp\u00f4ts,\r\nde nombreux mari\u00e9s paient davantage\r\nque s'ils \u00e9taientrest\u00e9s concubins.\r\n\r\n19:35:44:06  19:35:46:06\r\n    Et \u00e7a ne date pas d'hier.\r\n\r\n19:35:46:11  19:35:50:21\r\n   -En mati\u00e8re d'imp\u00f4ts, passer\r\n devant le maire peut co\u00fbter cher.\r\n\r\n19:35:51:02  19:35:53:14\r\n        D.BERGER: 32 ans\r\n     que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:35:53:19  19:35:57:03\r\n     a jug\u00e9 cette situation\r\n     anticonstitutionnelle.\r\n\r\n19:35:57:08  19:36:07:04\r\n        Le PDC a d\u00e9gain\u00e9\r\n une initiative pour mettre fin\r\n \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage.\r\n\r\n19:36:07:09  19:36:13:05\r\n          -\u00cates-vous pr\u00eat\r\n      \u00e0 payer plus d'imp\u00f4ts ?\r\n\r\n19:36:13:10  19:36:18:11\r\nD.BERGER: La riposte: mettre fin aux\r\nin\u00e9galit\u00e9s, oui, mais pas comme \u00e7a.\r\n\r\n19:36:18:16  19:36:21:11\r\n  \u00c7a aussi, ce n'est pas nouveau.\r\n\r\n19:36:21:15  19:36:28:18\r\n        Est-il enfin temps\r\n  de r\u00e9tablir l'\u00e9quit\u00e9 fiscale ?\r\n\r\n19:36:28:23  19:36:34:13\r\n    La m\u00e9thode du PDC est-elle\r\n    r\u00e9trograde ou n\u00e9cessaire ?\r\n\r\n19:36:34:18  19:36:39:09\r\n       Je vous d\u00e9clare pr\u00eats\r\n    pour le d\u00e9bat d'Infrarouge.\r\n\r\n19:36:39:13  19:36:49:10\r\n      E.MAMARBACHI: Bonsoir.\r\n\r\n19:36:49:13  19:36:52:13\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:36:52:18  19:36:56:04\r\n     Le mariage devrait \u00eatre\r\n   le plus beau jour d'une vie,\r\n\r\n19:36:56:09  19:37:00:02\r\n   et pourtant cette union rime \r\n   parfois avec hausse d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:37:00:06  19:37:03:11\r\n      C'est cette injustice\r\n    que le PDC veut combattre.\r\n\r\n19:37:03:16  19:37:06:18\r\n Pour les opposants, ce n'est pas\r\n        la bonne solution.\r\n\r\n19:37:06:23  19:37:09:09\r\n        Les couples riches \r\n        seraient favoris\u00e9s.\r\n\r\n19:37:09:12  19:37:12:10\r\n     Les couples de m\u00eame sexe\r\n      seraient discrimin\u00e9s.\r\n\r\n19:37:12:14  19:37:16:02\r\n        Dans deux semaines,\r\n      c'est vous qui voterez.\r\n\r\n19:37:16:07  19:37:19:06\r\n        Avec nous ce soir,\r\n\r\n19:37:19:11  19:37:23:19\r\n      Martial De Montmollin.\r\n\r\n19:37:24:00  19:37:31:02\r\n         Jacques Nicolet.\r\n\r\n19:37:31:07  19:37:35:18\r\n     Jean-Nathana\u00ebl Karakash.\r\n\r\n19:37:35:23  19:37:40:14\r\n         Charles Juillard.\r\n\r\n19:37:40:19  19:37:45:03\r\n          Isabelle Moret.\r\n\r\n19:37:45:08  19:37:50:19\r\n       Christophe Darbellay.\r\n\r\n19:37:51:00  19:37:55:20\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:37:56:01  19:38:02:23\r\nEn ce d\u00e9but de d\u00e9bat, je vais vous\r\ndemander votre argument principal \r\n   concernant cette initiative.\r\n\r\n19:38:03:04  19:38:08:16\r\n   Nous sommes dans une \u00e9mission\r\n    au temps de parole calcul\u00e9.\r\n\r\n19:38:08:21  19:38:13:22\r\nM. Darbellay, vous serez pr\u00e9sident\r\n    du PDC jusqu'\u00e0 fin avril.\r\n\r\n19:38:14:03  19:38:21:03\r\nCe sera probablement votre dernier\r\ncombat politique comme pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:38:21:08  19:38:28:17\r\n        C.DARBELLAY: C'est\r\n    une injustice fondamentale.\r\n\r\n19:38:28:22  19:38:34:10\r\nCe n'est pas normal que des voisins\r\n  de palier payent plus d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:38:34:14  19:38:41:14\r\n  Ce n'est pas normal de toucher \r\n moins d'AVS, c'est une injustice.\r\n\r\n19:38:41:19  19:38:49:09\r\n  E.MAMARBACHI: Isabelle Moret,\r\nvous \u00eates contre cette initiative.\r\n\r\n19:38:49:13  19:38:53:03\r\n    I.MORET: Ce texte interdit\r\n    l'imposition individuelle,\r\n\r\n19:38:53:08  19:39:01:08\r\n    le seul syst\u00e8me qui permet\r\n  de garantir l'\u00e9galit\u00e9 fiscale\r\nentre couples mari\u00e9s et concubins.\r\n\r\n19:39:01:12  19:39:04:19\r\n        En plus, il trompe\r\n     les couples de retrait\u00e9s.\r\n\r\n19:39:05:00  19:39:13:03\r\n   Ils croient qu'en disant OUI,\r\n        ils pourront avoir\r\n     une double AVS compl\u00e8te.\r\n\r\n19:39:13:08  19:39:22:00\r\n Mais en fait, il n'y aura aucune\r\n  modification en mati\u00e8re d'AVS.\r\n\r\n19:39:22:05  19:39:33:02\r\n E.MAMARBACHI: Charles Juillard, \r\nvous dites OUI \u00e0 cette initiative.\r\n\r\n19:39:33:07  19:39:38:02\r\n    C.JUILLARD: Il y a des r\u00e8gles\r\n\u00e9l\u00e9mentaires en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9.\r\n\r\n19:39:38:07  19:39:46:09\r\n Il faut savoir si on veut r\u00e9tablir\r\nune \u00e9quit\u00e9 fiscale entre les couples\r\n      mari\u00e9s et lesconcubins.\r\n\r\n19:39:46:13  19:39:52:14\r\n       On parle de milliards\r\n        de pertes fiscales.\r\n\r\n19:39:52:19  19:40:03:07\r\nImaginez de combien de milliards ces\r\ncouples mari\u00e9s n'ont pas pu disposer.\r\n\r\n19:40:03:11  19:40:10:06\r\n   E.MAMARBACHI: Jean-Nathana\u00ebl\r\n     Karakash, vous dites NON\r\n     pour contrarier le PDC ?\r\n\r\n19:40:10:11  19:40:12:09\r\n    J-N.KARAKASH: Pas du tout.\r\n\r\n19:40:12:13  19:40:16:22\r\n         Cette initiative\r\n     est une triple tromperie.\r\n\r\n19:40:17:03  19:40:29:18\r\n  On r\u00e9alise des cadeaux fiscaux\r\n   qui profitent \u00e0 une minorit\u00e9\r\nde couples mari\u00e9s \u00e0 hauts revenus.\r\n\r\n19:40:29:23  19:40:37:21\r\n On entretient l'illusion que les \r\n rentes de couples vont augmenter.\r\n\r\n19:40:38:02  19:40:45:20\r\n  Finalement, les cadeaux fiscaux\r\n    co\u00fbteront bien \u00e0 quelqu'un.\r\n\r\n19:40:46:01  19:40:53:04\r\n  Je peux vous dire que lorsqu'il\r\n    s'agit de faire des coupes,\r\n il n'y a pas de solution miracle.\r\n\r\n19:40:53:09  19:40:57:20\r\nSi on encaisse moins d'imp\u00f4ts aupr\u00e8s\r\n      de certains privil\u00e9gi\u00e9s,\r\n\r\n19:40:58:01  19:41:05:20\r\n           les d\u00e9penses,\r\n tout un chacun en fera les frais.\r\n\r\n19:41:06:01  19:41:11:04\r\n      E.MAMARBACHI: Je vous\r\n        propose de plonger\r\n  dans le texte de l'initiative.\r\n\r\n19:41:11:09  19:41:16:06\r\n     Sur quoi va-t-on voter ?\r\n\r\n19:41:16:11  19:41:22:10\r\n-Laetitia et Yann ne se sont dit\r\n   oui il y a quelques mois.\r\n\r\n19:41:22:14  19:41:29:00\r\n-Quand je me marrais, on n'avait pas\r\n      encore re\u00e7u la taxation.\r\n\r\n19:41:29:05  19:41:32:11\r\n  -Sans enfant, avec un revenu\r\n       de 140'000 francs,\r\n\r\n19:41:32:15  19:41:35:12\r\n    ils savaient que la note\r\n       allait \u00eatre sal\u00e9e.\r\n\r\n19:41:35:17  19:41:41:16\r\n -C'est une augmentation d'environ\r\n      1'000 francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:41:41:21  19:41:50:21\r\n     On fait plus que doubler\r\n         l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:41:51:02  19:41:57:03\r\n     -Au total, 3'600 francs\r\n        d'imp\u00f4ts en plus.\r\n\r\n19:41:57:08  19:42:06:04\r\n        Cette in\u00e9galit\u00e9\r\n   toucherait 80'000 couples,\r\n  soit 5 % des couples mari\u00e9s.\r\n\r\n19:42:06:09  19:42:13:09\r\n      L'initiative du PDC\r\n  vise \u00e0 gommer les in\u00e9galit\u00e9s\r\n    qui frappent le mariage.\r\n\r\n19:42:13:13  19:42:17:12\r\n\"Il ne peut pas \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9 par\r\nrapport \u00e0 d'autres modes de vie,\r\n\r\n19:42:17:17  19:42:20:20\r\n  notamment en mati\u00e8re d'imp\u00f4ts\r\n    et d'assurance sociale.\"\r\n\r\n19:42:21:01  19:42:26:20\r\n   Le texte ne dit pas comment y\r\nparvenir, il pr\u00e9cise que le mariage\r\nconstitue une communaute \u00e9conomique.\r\n\r\n19:42:27:01  19:42:34:12\r\nPour la Conf\u00e9d\u00e9ration, l'application\r\n   de cette initiative provoquera\r\n      une baisse desrecettes.\r\n\r\n19:42:34:17  19:42:40:05\r\n  Les retraites sont \u00e9galement \r\n  dans le viseur des initiants.\r\n\r\n19:42:40:11  19:42:46:11\r\n    Les concubins ont droit\r\n \u00e0 deux rentes AVS, les couples\r\nmari\u00e9s en touchent une et demie.\r\n\r\n19:42:46:16  19:42:52:11\r\n Au-del\u00e0 de l'aspect financier,\r\n la d\u00e9finition m\u00eame du mariage \r\n     cristallise le d\u00e9bat.\r\n\r\n19:42:52:16  19:42:57:02\r\n Le texte dit que le mariage est \r\nl'union d'un homme et d'une femme.\r\n\r\n19:42:57:07  19:43:03:15\r\n Une d\u00e9finition qui en cas de OUI \r\nsera inscrite dans la Constitution.\r\n\r\n19:43:03:20  19:43:11:08\r\n    Au milieu de ces d\u00e9bats,\r\n   Yann et Laetitia sont s\u00fbrs\r\n   d'avoir fait le bon choix.\r\n\r\n19:43:11:12  19:43:16:09\r\n -On ne va pas prendre la d\u00e9cision\r\njuste pour des raisons financi\u00e8res.\r\n\r\n19:43:16:13  19:43:24:06\r\n        Ca va \u00e0 l'encontre\r\n     de ce qu'est le mariage.\r\n\r\n19:43:24:11  19:43:33:11\r\n -Un engagement qui aujourd'hui n'a\r\npas le m\u00eame prix pour tout le monde.\r\n\r\n19:43:33:15  19:43:39:11\r\n  -E.MAMARBACHI: Trois enjeux dans\r\ncette initiative, les discriminations\r\n        au niveau des imp\u00f4ts,\r\n\r\n19:43:39:15  19:43:44:10\r\n     des assurances sociales,\r\n   et la d\u00e9finition du mariage.\r\n\r\n19:43:44:14  19:43:51:08\r\n       On va commencer avec\r\nles diff\u00e9rences au niveau du fisc.\r\n\r\n19:43:51:12  19:43:55:07\r\nC'est le coeur de votre initiative,\r\n       Christophe Darbellay.\r\n\r\n19:43:55:11  19:43:59:05\r\n    D'apr\u00e8s le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n  \u00e7a va concerner 80'000 couples.\r\n\r\n19:43:59:10  19:44:02:15\r\nSeulement 5 % des couples de ce pays.\r\n\r\n19:44:02:20  19:44:04:13\r\n C.DARBELLAY: C'est beaucoup plus.\r\n\r\n19:44:04:18  19:44:07:20\r\n    D'abord, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n    soutient cette initiative.\r\n\r\n19:44:08:01  19:44:09:17\r\n           I.MORET: Non.\r\n\r\n19:44:09:22  19:44:15:16\r\n     C.DARBELLAY: Si, je peux\r\n   vous relire les d\u00e9clarations.\r\n\r\n19:44:15:21  19:44:21:17\r\n E.MAMARBACHI: C'est \u00e9crit que le\r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral recommande le NON.\r\n\r\n19:44:21:22  19:44:26:17\r\n     C.DARBELLAY: Le Parlement\r\n       a d\u00e9cid\u00e9 de dire NON.\r\n\r\n19:44:26:22  19:44:30:11\r\n      Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne\r\n    s'oppose pas au Parlement.\r\n\r\n19:44:30:16  19:44:35:16\r\n     Il dit qu'il ne fait pas\r\n     de proposition contraire\r\n      \u00e0 celle du Parlement,\r\n\r\n19:44:35:21  19:44:39:18\r\n         il soutient donc \r\n         cette initiative.\r\n\r\n19:44:39:23  19:44:45:21\r\n     E.MAMARBACHI: Il est dit\r\n  dans la brochure que le Conseil\r\n      f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement\r\n\r\n19:44:46:02  19:44:48:22\r\nrecommandent de rejeter l'initiative.\r\n\r\n19:44:49:03  19:44:52:10\r\n       I.MORET: Ueli Maurer\r\n        a d\u00e9fendu le NON.\r\n\r\n19:44:52:14  19:44:55:12\r\n      Mme Sommaruga et Alain\r\n    Berset ont d\u00e9fendu le NON.\r\n\r\n19:44:55:17  19:44:58:21\r\n      C.DARBELLAY: M. Maurer \r\n     a d\u00e9fendu le OUI \u00e0 Arena.\r\n\r\n19:44:59:02  19:45:03:07\r\n           Si vous avez\r\n     un probl\u00e8me d'allemand...\r\n\r\n19:45:03:11  19:45:08:09\r\n      Laissez-moi d\u00e9velopper\r\n       quelques arguments.\r\n\r\n19:45:08:13  19:45:14:00\r\n  Il y a 80'000 couples p\u00e9nalis\u00e9s\r\nau niveau de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct.\r\n\r\n19:45:14:05  19:45:21:14\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral parle de 80'000\r\n  couples de retrait\u00e9s p\u00e9nalis\u00e9s\r\n  en plus, au niveau del'imp\u00f4t.\r\n\r\n19:45:21:19  19:45:23:21\r\n         \u00c7a fait 160'000.\r\n\r\n19:45:24:02  19:45:26:17\r\n C'est l'arbre qui cache la for\u00eat.\r\n\r\n19:45:26:22  19:45:31:04\r\n     Je vous donne un exemple.\r\n\r\n19:45:31:09  19:45:37:22\r\nUn couple, Monsieur, 25'000 francs,\r\n      Madame, 25'000 francs,\r\n\r\n19:45:38:02  19:45:44:11\r\nils payent environ 900 francs de plus\r\n    que leurs voisins de palier.\r\n\r\n19:45:44:16  19:45:50:14\r\n Beaucoup de couples ne sont pas \r\n touch\u00e9s par l'IFD, mais ils sont\r\n touch\u00e9s par cette p\u00e9nalisation.\r\n\r\n19:45:50:19  19:45:59:02\r\n   E.MAMARBACHI: Je vous propose\r\n     de regarder des exemples.\r\n\r\n19:46:07:05  19:46:15:11\r\n      Mme Moret, une r\u00e9ponse\r\n  par rapport \u00e0 tous ces couples\r\n     qui paient plus mari\u00e9s.\r\n\r\n19:46:15:15  19:46:18:01\r\n        I.MORET: Le syst\u00e8me\r\n        actuel est injuste,\r\n\r\n19:46:18:07  19:46:22:14\r\n mais il ne faut pas le remplacer \r\npar un syst\u00e8me encore plus injuste.\r\n\r\n19:46:22:19  19:46:26:17\r\nIl ne convient plus \u00e0 notre mani\u00e8re\r\n      de vivre actuellement.\r\n\r\n19:46:26:22  19:46:33:13\r\n Le syst\u00e8me d'imposition est bas\u00e9\r\n     sur une vie o\u00f9 on avait\r\n  un seul travail toute sa vie.\r\n\r\n19:46:33:18  19:46:38:21\r\n    On se mariait et on restait\r\n      avec la m\u00eame personne.\r\n\r\n19:46:39:02  19:46:42:08\r\n      Maintenant, les choses\r\n      ne sont plus comme \u00e7a.\r\n\r\n19:46:42:12  19:46:48:08\r\n   On a des revenus diff\u00e9rents,\r\n     parfois on est en couple\r\n      et on ne se marie pas.\r\n\r\n19:46:48:12  19:46:50:14\r\n        Parfois on divorce.\r\n\r\n19:46:50:19  19:46:55:02\r\n Il y a des familles recompos\u00e9es.\r\n\r\n19:46:55:07  19:46:59:23\r\n  On voit la mani\u00e8re dont on vit,\r\n elle est diversifi\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n19:47:00:04  19:47:05:00\r\n        Il faut un syst\u00e8me\r\n      fiscal moderne adapt\u00e9.\r\n\r\n19:47:05:05  19:47:09:13\r\nLe seul qui soit juste, c'est celui\r\n   de l'imposition individuelle.\r\n\r\n19:47:09:18  19:47:15:22\r\nSi vous gagnez 60'000 francs par an,\r\n   c\u00e9libataire, vous \u00eates impos\u00e9\r\n         sur 60'000 francs.\r\n\r\n19:47:16:03  19:47:20:18\r\n        Si vous \u00eates mari\u00e9,\r\n        \u00e7a ne change rien.\r\n\r\n19:47:20:23  19:47:24:08\r\nSi vous divorcez, \u00e7a ne change rien.\r\n\r\n19:47:24:12  19:47:31:01\r\n        Votre mode de vie\r\n      ne doit pas influencer\r\n  ce que vous payez comme imp\u00f4t.\r\n\r\n19:47:31:06  19:47:33:13\r\n   C'est le seul syst\u00e8me juste.\r\n\r\n19:47:33:18  19:47:36:08\r\nE.MAMARBACHI: Un syst\u00e8me r\u00e9trograde ?\r\n\r\n19:47:36:12  19:47:45:10\r\n   C.DARBELLAY: Il fut un temps\r\n o\u00f9 les radicaux voulaient lutter\r\n     contre la bureaucratie.\r\n\r\n19:47:45:14  19:47:53:06\r\n   Maintenant, les couples mari\u00e9s\r\nsont toujours nombreux dans ce pays.\r\n\r\n19:47:53:11  19:48:01:03\r\n Ils devraient remplir, dans votre\r\n t\u00eate, deux d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:48:01:08  19:48:08:00\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral dit qu'il faudra \r\n30 \u00e0 50 % de fonctionnaires en plus,\r\n\r\n19:48:08:05  19:48:14:15\r\n           pour traiter\r\n    les d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:48:14:20  19:48:16:08\r\n     I.MORET: Absolument pas.\r\n\r\n19:48:16:12  19:48:22:06\r\n   Actuellement, vous remplissez\r\n       une seule d\u00e9claration\r\n      avec les deux colonnes.\r\n\r\n19:48:22:11  19:48:25:02\r\n    \u00c0 la fin, vous additionnez.\r\n\r\n19:48:25:07  19:48:29:19\r\n   Dans un syst\u00e8me d'imposition\r\nindividuelle, c'est la m\u00eame chose,\r\n\r\n19:48:30:00  19:48:33:20\r\n         mais vous taxez\r\n       les deux s\u00e9par\u00e9ment.\r\n\r\n19:48:34:01  19:48:42:01\r\n   Il faut pouvoir tenir compte \r\n   des enfants et de la fortune.\r\n\r\n19:48:42:06  19:48:47:21\r\n     E.MAMARBACHI: Mme Moret,\r\nles temps de parole sont calcul\u00e9s.\r\n\r\n19:48:48:02  19:48:50:03\r\n Vous dites qu'il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:48:50:08  19:48:54:04\r\n   Vous avez une autre solution,\r\n    l'imposition individuelle.\r\n\r\n19:48:54:09  19:48:56:14\r\n         Mais ce n'est pas\r\n       l\u00e0-dessus qu'on vote.\r\n\r\n19:48:56:19  19:48:59:07\r\n  I.MORET: Mais cette initiative\r\n           l'interdit.\r\n\r\n19:48:59:11  19:49:05:01\r\nElle dit qu'il faut obligatoirement\r\n   additionner les deux revenus.\r\n\r\n19:49:05:06  19:49:13:02\r\n  Le Parlement a lanc\u00e9 une motion\r\n   qui permettra de repartir sur\r\ncette solution des qu'on a dit NON.\r\n\r\n19:49:13:07  19:49:17:18\r\n    E.MAMARBACHI: M. Juillard,\r\n    que r\u00e9pondez-vous \u00e0 cela ?\r\n\r\n19:49:17:23  19:49:23:18\r\n     L'imposition individuelle\r\n     serait un syst\u00e8me juste.\r\n\r\n19:49:23:23  19:49:26:11\r\n     C.JUILLARD: \u00c7a m\u00e9riterait\r\n         un d\u00e9bat en soi.\r\n\r\n19:49:26:16  19:49:29:05\r\n           Aujourd'hui,\r\n  ce n'est pas la question pos\u00e9e.\r\n\r\n19:49:29:10  19:49:34:20\r\n         Si c'\u00e9tait aussi\r\n      simple et \u00e9galitaire,\r\n    l'imposition individuelle,\r\n\r\n19:49:35:01  19:49:40:15\r\n    je pense qu'il y aurait d\u00e9j\u00e0\r\n       dans certains cantons\r\ndes partis qui d\u00e9fendent ce syst\u00e8me.\r\n\r\n19:49:40:20  19:49:43:09\r\n     Mais ce n'est pas le cas.\r\n\r\n19:49:43:13  19:49:47:20\r\n    Parce que c'est n\u00e9cessaire\r\n    d'augmenter le personnel.\r\n\r\n19:49:48:01  19:49:52:03\r\n       Pour celui qui devra \r\n      remplir sa d\u00e9claration,\r\n\r\n19:49:52:08  19:49:59:03\r\nquelle est la partie qui appartient\r\n      au mari ou \u00e0 l'\u00e9pouse ?\r\n\r\n19:49:59:08  19:50:03:00\r\n  Comment on fait des d\u00e9ductions\r\n     sociales ou objectives ?\r\n\r\n19:50:03:05  19:50:05:13\r\n       C'est un casse-t\u00eate.\r\n\r\n19:50:05:18  19:50:12:04\r\n Aujourd'hui, le contribuable est\r\n  d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s emb\u00eat\u00e9 quand il doit\r\n remplir sa d\u00e9clarationd'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:50:12:09  19:50:19:12\r\n Ici, il y a une unit\u00e9 \u00e9conomique\r\n         qui est la base.\r\n\r\n19:50:19:17  19:50:27:22\r\n    E.MAMARBACHI: M. Karakash, \r\n   j'aimerais que vous r\u00e9pondiez\r\n       au couple qu'on a vu.\r\n\r\n19:50:28:03  19:50:33:18\r\n  J-N.KARAKASH: Quand on dit que\r\n5 % des couples sont d\u00e9savantag\u00e9s,\r\n\r\n19:50:33:23  19:50:41:06\r\n\u00e7a veut dire qu'une majorit\u00e9 de gens\r\nsont avantag\u00e9s par le syst\u00e8me actuel.\r\n\r\n19:50:41:11  19:50:44:21\r\n    On peut corriger le syst\u00e8me\r\n     de diff\u00e9rentes mani\u00e8res.\r\n\r\n19:50:45:02  19:50:47:09\r\nIl y aura des gens qui vont perdre.\r\n\r\n19:50:47:13  19:50:50:21\r\n   Aujourd'hui, personne ne dit\r\n          qui va perdre.\r\n\r\n19:50:51:02  19:50:57:03\r\n Je constate que cette initiative\r\n   r\u00e9ussit \u00e0 mettre contre elle\r\n         le PS et le PLR,\r\n\r\n19:50:57:08  19:51:00:19\r\nl'union syndicale et economiesuisse.\r\n\r\n19:51:01:00  19:51:05:09\r\n         C'est quand m\u00eame\r\n   que ce n'est pas la panac\u00e9e.\r\n\r\n19:51:05:13  19:51:09:21\r\n  Est-ce que l'initiative permet\r\n  de r\u00e9aliser l'\u00e9quit\u00e9 fiscale ?\r\n\r\n19:51:10:02  19:51:12:11\r\n  La r\u00e9ponse est clairement non.\r\n\r\n19:51:12:16  19:51:16:01\r\n  Elle va corriger des in\u00e9galit\u00e9s\r\n        de mani\u00e8re limit\u00e9e,\r\n\r\n19:51:16:06  19:51:18:17\r\n sans en corriger les fondements.\r\n\r\n19:51:18:22  19:51:22:11\r\n         Je suis sensible\r\n  \u00e0 l'aspect de la bureaucratie.\r\n\r\n19:51:22:16  19:51:27:05\r\n    On se bat pour fonctionner\r\navec le plus de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 possible.\r\n\r\n19:51:27:10  19:51:33:11\r\nAujourd'hui, le fait que nos syst\u00e8mes\r\n    fiscaux soient construits sur\r\n      l'hypoth\u00e8se que les gens\r\n\r\n19:51:33:16  19:51:41:10\r\n   se mettent ensemble au d\u00e9but \r\n  de leur vie et restent ensemble\r\n        jusqu'\u00e0 leur mort,\r\n\r\n19:51:41:14  19:51:49:04\r\n       \u00e7a g\u00e9n\u00e8re des volumes\r\n    de traitement administratif\r\n\r\n19:51:49:09  19:51:54:10\r\n  pour faire face aux situations\r\n   qui ne r\u00e9pondent pas \u00e0 cela.\r\n\r\n19:51:54:14  19:52:01:06\r\n  45 % des mariages ne vont pas \r\n se prolonger jusqu'\u00e0 leur terme.\r\n\r\n19:52:01:15  19:52:08:04\r\n  \u00c7a g\u00e9n\u00e8re \u00e9norm\u00e9ment de travail \r\n  administratif, qui pourrait \u00eatre\r\ndissip\u00e9 avec un syst\u00e8me d'imposition\r\n\r\n19:52:08:09  19:52:13:17\r\n     et d'assurances sociales\r\n   fond\u00e9 sur l'individualisation\r\n       des parcours de vie.\r\n\r\n19:52:13:22  19:52:19:17\r\n     C.JUILLARD: Dans le Jura,\r\n  nous avons 40'000 contribuables\r\n     que nous traitons ainsi.\r\n\r\n19:52:19:22  19:52:25:08\r\n           Si on passait\r\n   \u00e0 l'imposition individuelle, \r\n   \u00e7a ferait 20'000 cas de plus.\r\n\r\n19:52:25:12  19:52:29:16\r\n        Comment les traiter\r\n   de mani\u00e8re souple et l\u00e9g\u00e8re ?\r\n\r\n19:52:29:21  19:52:31:11\r\n      Ce n'est pas possible.\r\n\r\n19:52:31:16  19:52:34:09\r\n          \u00c7a va g\u00e9n\u00e9rer\r\n    des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:52:34:13  19:52:36:08\r\n   Il faudra bien les financer.\r\n\r\n19:52:36:12  19:52:43:02\r\n       C'est quelque chose\r\n  qui est occult\u00e9 dans ce d\u00e9bat.\r\n\r\n19:52:43:07  19:52:49:20\r\n       La question de base,\r\n  c'est de r\u00e9tablir une \u00e9galit\u00e9\r\nentre couples mari\u00e9s et concubins.\r\n\r\n19:52:50:01  19:52:57:18\r\n  Si le PDC propose une solution\r\n   et laisse la possibilit\u00e9...\r\n\r\n19:52:57:23  19:53:05:11\r\n      I.MORET: On va partir \r\n      dans 15 ans de d\u00e9bats.\r\n\r\n19:53:05:15  19:53:07:16\r\n       C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:53:07:21  19:53:15:15\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n19:53:15:20  19:53:18:11\r\n   C.DARBELLAY: On en a discut\u00e9\r\n         pendant 30 ans.\r\n\r\n19:53:18:15  19:53:21:11\r\n     On n'a jamais \u00e9t\u00e9 capable\r\n     de r\u00e9soudre ce probl\u00e8me.\r\n\r\n19:53:21:16  19:53:24:03\r\n      On propose une solution\r\n       avec une initiative.\r\n\r\n19:53:24:08  19:53:32:08\r\n   En 2012, Mme Widmer-Schlumpf\r\n      demandait au Parlement\r\n   d'accepter cette initiative.\r\n\r\n19:53:32:12  19:53:34:20\r\n     Il n'y en a pas d'autres.\r\n\r\n19:53:35:01  19:53:40:04\r\nVous faites miroiter des solutions\r\n       juste avant le vote.\r\n\r\n19:53:40:13  19:53:45:13\r\n   I.MORET: \u00c7a fait depuis 2004\r\n     qu'on d\u00e9pose des motions\r\n  sur l'imposition individuelle,\r\n\r\n19:53:45:18  19:53:47:23\r\net vous vous y opposez \u00e0 chaque fois.\r\n\r\n19:53:48:04  19:53:51:23\r\n  C'est pour \u00e7a que le Parlement\r\n      n'a pas pu la traiter.\r\n\r\n19:53:52:04  19:54:02:05\r\n       Des corrections sont\r\n    entr\u00e9es en vigueur en 2008,\r\n   mais ne sont pas suffisantes.\r\n\r\n19:54:02:10  19:54:09:11\r\n     Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00fb\r\ntout bloquer en 2012 pour attendre\r\nle r\u00e9sultat sur votre initiative.\r\n\r\n19:54:09:15  19:54:14:23\r\n      Si on dit NON \u00e0 votre\r\n   initiative, on peut repartir\r\n  sur l'imposition individuelle.\r\n\r\n19:54:15:04  19:54:19:14\r\n   C.DARBELLAY: Des g\u00e9n\u00e9rations\r\n     de politiciens ont fait\r\n       plein de promesses.\r\n\r\n19:54:19:19  19:54:22:11\r\n        On est quand m\u00eame\r\n      dans un \u00c9tat de droit.\r\n\r\n19:54:22:15  19:54:28:10\r\n  Il y a une d\u00e9cision de la plus \r\n  haute instance du pays qui dit \r\n  qu'il faut corriger ce syst\u00e8me.\r\n\r\n19:54:28:19  19:54:33:15\r\n  \u00c7a fait 50 milliards encaiss\u00e9s\r\n  sur le dos des couples mari\u00e9s \r\n       de mani\u00e8re injuste.\r\n\r\n19:54:33:20  19:54:40:02\r\nI.MORET: C'est une d\u00e9cision bas\u00e9e sur\r\nla Constitution, dans laquelle il y a\r\n    d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 de traitement.\r\n\r\n19:54:40:07  19:54:44:05\r\nIl ne faut pas discriminer les gens\r\n    en fonction du mode de vie.\r\n\r\n19:54:44:10  19:54:47:02\r\n        Vous y r\u00e9inscrivez\r\n     exactement la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:54:47:07  19:54:50:10\r\n       Vous ne proposez pas \r\n       de solution concr\u00e8te.\r\n\r\n19:54:50:14  19:54:56:14\r\n Vous interdisez la seule valable.\r\n\r\n19:54:56:19  19:55:03:19\r\n    E.MAMARBACHI: On ne va pas\r\n     faire tout le d\u00e9bat sur \r\n    l'imposition individuelle.\r\n\r\n19:55:04:00  19:55:07:05\r\n  J'aimerais bien entendre l'UDC.\r\n\r\n19:55:07:10  19:55:10:14\r\n       Madame et Messieurs.\r\n\r\n19:55:10:19  19:55:13:11\r\nJe vous laisse ma place, Mme Moret ?\r\n\r\n19:55:13:16  19:55:20:02\r\n  J'aimerais entendre deux autres\r\n   invit\u00e9s, M. Nicolet, bonsoir.\r\n\r\n19:55:20:07  19:55:24:08\r\n    Vous \u00eates aux c\u00f4t\u00e9s du PDC,\r\n   favorable \u00e0 cette initiative.\r\n\r\n19:55:24:12  19:55:34:03\r\n  On a beaucoup entendu dans cette\r\ncampagne que cette initiative allait\r\n favoriser les couples plus riches.\r\n\r\n19:55:34:08  19:55:36:22\r\n   J.NICOLET: Ce n'est pas vrai.\r\n\r\n19:55:37:03  19:55:44:04\r\n   Cette initiative va permettre\r\n de corriger un dysfonctionnement.\r\n\r\n19:55:44:10  19:55:50:09\r\n       Il y a une iniquit\u00e9\r\n  vis-\u00e0-vis des personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n19:55:50:13  19:55:56:12\r\n   Mme Moret dit que vis-\u00e0-vis \r\n      des couples retrait\u00e9s,\r\n  il n'y aura pas de changement.\r\n\r\n19:55:56:17  19:56:02:14\r\n       Mais c'est le Conseil\r\n       national qui tranche.\r\n\r\n19:56:02:19  19:56:05:19\r\n        Je pense qu'il y a\r\n     des am\u00e9nagements \u00e0 faire.\r\n\r\n19:56:06:00  19:56:08:06\r\n    \u00c7a prendra un peu de temps.\r\n\r\n19:56:08:10  19:56:13:23\r\n      Il y a des cons\u00e9quences\r\n       financi\u00e8res derri\u00e8re.\r\n\r\n19:56:14:04  19:56:17:02\r\n    E.MAMARBACHI: \u00c7a va co\u00fbter\r\n         1 \u00e0 2 milliards.\r\n\r\n19:56:17:07  19:56:24:14\r\n J.NICOLET: Mais si cette somme est\r\npr\u00e9lev\u00e9e de mani\u00e8re incorrecte dans \r\nla poche de certains, \u00e7a me d\u00e9range.\r\n\r\n19:56:24:19  19:56:31:00\r\n Il n'y a pas de formule parfaite,\r\n    mais il y a des solutions.\r\n\r\n19:56:31:05  19:56:33:00\r\n    Il faut travailler dessus.\r\n\r\n19:56:33:05  19:56:36:01\r\n       Cette initiative est\r\n       une excellente id\u00e9e.\r\n\r\n19:56:36:06  19:56:40:00\r\n     C'est un bel outil pour \r\n     tenter de corriger ceci.\r\n\r\n19:56:40:05  19:56:49:03\r\n  E.MAMARBACHI: M. De Montmollin,\r\n vous appartenez \u00e0 une association\r\n  qui d\u00e9fend les droits des gays.\r\n\r\n19:56:49:08  19:56:53:05\r\n A gauche, on a beaucoup critiqu\u00e9\r\n        cette initiative,\r\n\r\n19:56:53:10  19:56:57:12\r\n      parce qu'elle favorise\r\n         les plus riches.\r\n\r\n19:56:57:17  19:57:03:04\r\n   M.DE MONTMOLLIN: Les 80'000 \r\n      couples concern\u00e9s sont\r\n   les couples les plus riches.\r\n\r\n19:57:03:09  19:57:06:03\r\n       Ils seront avantag\u00e9s.\r\n\r\n19:57:06:08  19:57:12:08\r\n   J'aimerais un syst\u00e8me fiscal\r\n     o\u00f9 le fait de se marier\r\n   ou non n'a pas d'influence.\r\n\r\n19:57:12:12  19:57:15:00\r\nCe n'est pas ce que propose le PDC.\r\n\r\n19:57:15:05  19:57:19:19\r\n      Les couples concubins\r\n continueront \u00e0 \u00eatre discrimin\u00e9s.\r\n\r\n19:57:20:00  19:57:27:11\r\n Le seul moyen d'avoir l'\u00e9galit\u00e9,\r\n c'est l'imposition individuelle.\r\n\r\n19:57:27:15  19:57:34:11\r\n C.DARBELLAY: Je trouve int\u00e9ressant\r\n de la part de M. De Montmollin de \r\nfavoriser l'imposition individuelle.\r\n\r\n19:57:34:15  19:57:36:21\r\n         C'est un syst\u00e8me\r\n      d'optimisation fiscale.\r\n\r\n19:57:37:02  19:57:42:03\r\n      Quand on met les biens \r\n     en commun et qu'on impose\r\n    le couple comme une entit\u00e9,\r\n\r\n19:57:42:08  19:57:52:07\r\n   \u00e7a renforce les plus pauvres.\r\n\r\n19:57:52:11  19:57:56:11\r\n     M.DE MONTMOLLIN: Le syst\u00e8me\r\nd\u00e9favorise principalement les femmes.\r\n\r\n19:57:56:16  19:58:00:00\r\n     Le revenu qui s'ajoute,\r\n   c'est le revenu de la femme.\r\n\r\n19:58:00:05  19:58:04:23\r\nIl se retrouve dans des cat\u00e9gories\r\n    d'imposition plus \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n19:58:05:04  19:58:07:13\r\nE.MAMARBACHI: Pas tous en m\u00eame temps.\r\n\r\n19:58:07:18  19:58:12:23\r\n   M.DE MONTMOLLIN: L'imposition\r\n       individuelle est plus\r\n   en faveur du travail f\u00e9minin.\r\n\r\n19:58:13:04  19:58:20:01\r\n Votre initiative est r\u00e9trograde.\r\n\r\n19:58:20:06  19:58:25:10\r\n     E.MAMARBACHI: J'aimerais\r\n vous entendre, Messieurs les PDC.\r\n\r\n19:58:25:14  19:58:34:18\r\n    Est-ce que votre initiative\r\n      d\u00e9favorise les femmes ?\r\n\r\n19:58:34:23  19:58:37:23\r\n   C.DARBELLAY: Clairement, non.\r\n\r\n19:58:38:04  19:58:41:00\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral dit le contraire.\r\n\r\n19:58:41:05  19:58:45:05\r\n  Le maintien de la p\u00e9nalisation \r\n  fiscale du mariage a pour effet\r\n\r\n19:58:45:10  19:58:48:17\r\n     de dissuader d'augmenter\r\n       le temps de travail.\r\n\r\n19:58:48:22  19:58:50:22\r\n          Sur les riches.\r\n\r\n19:58:51:03  19:58:53:11\r\n   Je viens de citer un exemple.\r\n\r\n19:58:53:15  19:59:04:08\r\n   25'000 francs pour Monsieur,\r\n    25'000 francs pour Madame,\r\n       ce n'est pas \u00e9norme.\r\n\r\n19:59:04:12  19:59:13:08\r\n    Ces personnes-l\u00e0 payeront \r\n   environ 1'000 francs de plus\r\n        que les concubins.\r\n\r\n19:59:13:12  19:59:20:15\r\n      Vous ne pouvez pas dire\r\n    que \u00e7a favorise les riches.\r\n\r\n19:59:20:20  19:59:26:18\r\nJ-N.KARAKASH: Dans le syst\u00e8me actuel,\r\n    comme on consid\u00e8re le couple\r\n     comme un seul contribuable,\r\n\r\n19:59:26:23  19:59:31:18\r\n      on a des biais qui font\r\n        que quand un revenu\r\n se r\u00e9partit de mani\u00e8re \u00e9quitable,\r\n\r\n19:59:31:23  19:59:37:05\r\n  une p\u00e9nalisation peut exister.\r\n\r\n19:59:37:10  19:59:44:00\r\n  Si vous prenez l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral \r\n  direct, dans un revenu \u00e0 70-30,\r\n\r\n19:59:44:05  19:59:49:11\r\n          c'est \u00e0 partir\r\n     de 190'000 frs de revenu\r\n qu'on va voir ses imp\u00f4ts all\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n19:59:49:16  19:59:59:11\r\nVous voulez faire une politique plus\r\n sociale en all\u00e9geant la fiscalit\u00e9 \r\n des couples qui gagnent beaucoup.\r\n\r\n19:59:59:15  20:00:06:11\r\n     E.MAMARBACHI: J'aimerais\r\n        voir un graphique.\r\n\r\n20:00:06:16  20:00:10:12\r\nJ-N.KARAKASH: J'admire votre capacit\u00e9\r\n      \u00e0 prendre de la distance\r\n\r\n20:00:10:17  20:00:14:06\r\n   entre la r\u00e9alit\u00e9 et les faits\r\n      pour vendre un projet.\r\n\r\n20:00:14:11  20:00:19:09\r\n       C.DARBELLAY: Je reste\r\n       sur le m\u00eame exemple.\r\n\r\n20:00:19:13  20:00:23:21\r\n        50 % de diff\u00e9rence\r\n     pour des petits revenus.\r\n\r\n20:00:24:02  20:00:28:04\r\nE.MAMARBACHI: On reprend cet exemple.\r\n\r\n20:00:28:09  20:00:30:05\r\n  La r\u00e9partition est diff\u00e9rente.\r\n\r\n20:00:30:10  20:00:34:10\r\n  L'homme ram\u00e8ne 70 % du revenu.\r\n\r\n20:00:34:14  20:00:47:21\r\nDans toutes les villes, ces couples\r\n  sont favoris\u00e9s par rapport aux\r\n    concubins, sauf \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n20:00:48:02  20:00:51:00\r\nC.DARBELLAY: C'est un contre-exemple.\r\n\r\n20:00:51:05  20:00:55:13\r\n        Dans certains cas,\r\n  les probl\u00e8mes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9solus.\r\n\r\n20:00:55:18  20:01:01:04\r\nLes cantons ont fait leur travail.\r\n\r\n20:01:01:09  20:01:06:22\r\n     Je ne comprends pas que la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration n'ait pas fait le sien.\r\n\r\n20:01:07:03  20:01:13:22\r\n I.MORET: M. Darbellay dit que la \r\n Conf\u00e9d\u00e9ration doit intervenir au \r\n niveau de l'imp\u00f4t f\u00e9deral direct.\r\n\r\n20:01:14:03  20:01:20:20\r\n   C'est pour \u00e7a que la gauche \r\n   est contre cette initiative.\r\n\r\n20:01:21:01  20:01:27:04\r\n  L'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct est en \r\n majorit\u00e9 pay\u00e9e par les personnes\r\n ais\u00e9es, il est tr\u00e8s progressif.\r\n\r\n20:01:27:09  20:01:32:04\r\n La moiti\u00e9 des m\u00e9nages avec famille\r\nne paient pas d'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct.\r\n\r\n20:01:32:09  20:01:38:09\r\nSi vous n'avez que quelques centaines\r\nde francs comme imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct,\r\n     \u00e7a fait peude diff\u00e9rence.\r\n\r\n20:01:38:13  20:01:43:06\r\n  Ceux qui sont vraiment touch\u00e9s,\r\n      et qui vont b\u00e9n\u00e9ficier\r\n       de cette initiative,\r\n\r\n20:01:43:11  20:01:45:17\r\n    ce sont les revenus \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n20:01:45:22  20:01:51:16\r\nE.MAMARBACHI: Ce sont vos \u00e9lecteurs.\r\n\r\n20:01:51:21  20:01:54:20\r\n    I.MORET: Je pense aux dames\r\n         de ces \u00e9lecteurs.\r\n\r\n20:01:55:01  20:02:00:13\r\n    Le syst\u00e8me de l'imposition,\r\n     la communaut\u00e9 \u00e9conomique,\r\n  est tr\u00e8s d\u00e9favorable aux dames.\r\n\r\n20:02:00:18  20:02:03:21\r\n    Tr\u00e8s souvent, trois mamans\r\n     sur quatre travaillent.\r\n\r\n20:02:04:02  20:02:05:14\r\n     Souvent \u00e0 temps partiel.\r\n\r\n20:02:05:19  20:02:16:19\r\n         Or, leur salaire\r\n      est compl\u00e8tement bouff\u00e9\r\n  par les augmentations d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n20:02:17:00  20:02:18:20\r\n   Ou par les frais de garderie.\r\n\r\n20:02:19:01  20:02:22:03\r\n    Tout le travail de Madame \r\n   passe en imp\u00f4ts et en frais.\r\n\r\n20:02:22:08  20:02:24:17\r\n          \u00c7a ne vaut plus\r\n      la peine de travailler.\r\n\r\n20:02:24:22  20:02:29:15\r\n         Avec le syst\u00e8me\r\n    d'imposition individuelle,\r\n Madame pourra garder son argent.\r\n\r\n20:02:29:20  20:02:32:09\r\n        Elle sera impos\u00e9e\r\n      sur son argent \u00e0 elle.\r\n\r\n20:02:32:14  20:02:44:05\r\nE.MAMARBACHI: On a quand m\u00eame un PLR\r\nqui ne d\u00e9fend pas les couples mari\u00e9s\r\n          les plus ais\u00e9s.\r\n\r\n20:02:44:10  20:02:50:13\r\n   I.MORET: La Constitution dit\r\nqu'il y a un frein \u00e0 l'endettement.\r\n\r\n20:02:50:18  20:02:54:08\r\nSi vous faites une \u00e9conomie d'imp\u00f4t,\r\n       il faut les compenser.\r\n\r\n20:02:54:12  20:02:58:13\r\n     Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2012\r\na propos\u00e9 une augmentation de la TVA.\r\n\r\n20:02:58:18  20:03:03:02\r\n      Un imp\u00f4t en particulier\r\n pour ceux qui consomment le plus,\r\n        comme les familles.\r\n\r\n20:03:03:07  20:03:08:18\r\n   Ou alors faire des \u00e9conomies\r\n       ailleurs, mais o\u00f9 ?\r\n\r\n20:03:08:23  20:03:13:04\r\n   C.DARBELLAY: Nous d\u00e9fendons le\r\nGothard, qui va co\u00fbter des milliards.\r\n\r\n20:03:13:09  20:03:16:09\r\n        On d\u00e9fend les deux\r\n  l'imposition des entreprises 3.\r\n\r\n20:03:16:13  20:03:21:11\r\nMais pour les familles, on a rien.\r\n\r\n20:03:21:16  20:03:29:05\r\n     E.MAMARBACHI: J'aimerais\r\n    qu'on s'arr\u00eate sur le co\u00fbt\r\n       de cette initiative.\r\n\r\n20:03:29:10  20:03:33:22\r\nC.JUILLARD: Je ne suis pas d'accord,\r\n  les chiffres ne sont pas justes.\r\n\r\n20:03:34:03  20:03:43:04\r\n  E.MAMARBACHI: Voici les pertes\r\n  fiscales que \u00e7a va engendrer.\r\n\r\n20:03:43:09  20:03:45:23\r\nVous \u00eates d'accord avec ces pertes ?\r\n\r\n20:03:46:04  20:03:51:03\r\nC.JUILLARD: Je ne peux pas vous dire\r\n      si c'est juste ou faux.\r\n\r\n20:03:51:08  20:03:55:19\r\nE.MAMARBACHI: Vous pouvez peut-\u00eatre\r\n     me r\u00e9pondre sur le Jura.\r\n\r\n20:03:56:00  20:04:03:22\r\n Vous avez d\u00e9clar\u00e9 dans la presse \r\n     que \u00e7a pourrait engendrer\r\n des pertes fiscales pour le Jura.\r\n\r\n20:04:04:03  20:04:12:11\r\n       Jusqu'\u00e0 1,4 million.\r\n\r\n20:04:12:15  20:04:16:11\r\nPour le canton de Vaud, 30 millions,\r\n        d'apr\u00e8s M. Broulis.\r\n\r\n20:04:16:16  20:04:21:23\r\n Fribourg, entre 6 et 9 millions.\r\n\r\n20:04:22:04  20:04:27:06\r\n          Qui va payer ?\r\n\r\n20:04:27:15  20:04:37:13\r\n  C.JUILLARD: \u00c0 une \u00e9poque o\u00f9 on \r\n   est pr\u00eat \u00e0 mettre une r\u00e9forme\r\n sur l'imposition des entreprises,\r\n\r\n20:04:37:18  20:04:45:05\r\n   on peut aussi faire un geste\r\n     pour la classe moyenne.\r\n\r\n20:04:45:10  20:04:49:00\r\n    On y retrouve ces familles\r\n         et ces couples.\r\n\r\n20:04:49:05  20:04:53:23\r\n  1,2 milliard, si c'est le cas,\r\n         je ne sais pas.\r\n\r\n20:04:54:04  20:04:58:08\r\n        Je ne connais pas\r\n    le mod\u00e8le qui sera retenu.\r\n\r\n20:04:58:12  20:05:03:11\r\n     Je conteste les montants\r\n     annonc\u00e9s par Mme Moret.\r\n\r\n20:05:03:16  20:05:06:14\r\n      J'ai fait des calculs.\r\n\r\n20:05:06:21  20:05:10:22\r\n    Un couple avec deux enfants\r\n\r\n20:05:11:03  20:05:15:10\r\n          o\u00f9 chacun gagne\r\n        2'000 frs par mois.\r\n\r\n20:05:15:14  20:05:18:21\r\n         Il ne paiera pas\r\n      d'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct.\r\n\r\n20:05:19:02  20:05:22:04\r\n       Mais d\u00e8s qu'il gagne\r\n       6'000 frs par mois,\r\n\r\n20:05:22:09  20:05:27:11\r\n le couple mari\u00e9 paiera 1'276 frs.\r\n\r\n20:05:27:15  20:05:32:06\r\n  Il y a une diff\u00e9rence de 65 %.\r\n\r\n20:05:32:11  20:05:42:22\r\n     Les concubins ne paieront\r\nque 437 frs d'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct.\r\n\r\n20:05:43:03  20:05:47:01\r\n     On n'a donc pas favoris\u00e9\r\n        les hauts revenus.\r\n\r\n20:05:47:06  20:05:52:11\r\n         Pour les effets\r\n   sur les finances cantonales,\r\n\r\n20:05:52:16  20:06:02:21\r\n     une \u00e9tude de 2011 montre \r\n    qu'\u00e0 part quelques cantons,\r\n\r\n20:06:03:02  20:06:10:12\r\n      tout le monde est \u00e0 peu\r\n          pr\u00e8s \u00e0 \u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n20:06:10:17  20:06:13:11\r\n      Sauf la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:06:13:15  20:06:19:14\r\nE.MAMARBACHI: Une r\u00e9ponse l\u00e0-dessus ?\r\n\r\n20:06:19:19  20:06:24:06\r\n    J-N.KARAKASH: Si l'objectif\r\n     \u00e9tait d'assurer l'\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n20:06:24:11  20:06:27:16\r\nentre les concubins et les mari\u00e9s,\r\n\r\n20:06:27:21  20:06:30:21\r\n        je serais d'accord.\r\n\r\n20:06:31:02  20:06:33:14\r\n     Mais ce n'est pas le cas.\r\n\r\n20:06:33:19  20:06:38:04\r\nOn assure la non p\u00e9nalisation des \r\ncouples mari\u00e9s face aux concubins,\r\n\r\n20:06:38:09  20:06:39:18\r\n        mais pas l'inverse.\r\n\r\n20:06:39:23  20:06:44:21\r\n        Dans bien des cas,\r\nles couples mari\u00e9s sont avantag\u00e9s.\r\n\r\n20:06:45:02  20:06:48:17\r\n Tant qu'\u00e0 consacrer 2 milliards,\r\n\r\n20:06:48:22  20:06:53:07\r\n      un montant consid\u00e9rable\r\n       qu'il faudra assumer,\r\n\r\n20:06:53:11  20:06:57:22\r\ncar chaque fois que la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n   a des difficult\u00e9s financi\u00e8res,\r\n\r\n20:06:58:02  20:07:04:10\r\n     elle demande aux cantons\r\nde prendre des charges \u00e0 sa place.\r\n\r\n20:07:04:14  20:07:15:11\r\n  C'est un volume suppl\u00e9mentaire\r\n       de manque-\u00e0-gagner.\r\n\r\n20:07:15:15  20:07:23:06\r\nJe pense qu'on ne peut pas entrer en\r\nmati\u00e8re si on corrige les in\u00e9galit\u00e9s\r\n\r\n20:07:23:11  20:07:26:13\r\n  qu'au profit des couples mari\u00e9s\r\n         les plus riches.\r\n\r\n20:07:26:18  20:07:29:16\r\n     E.MAMARBACHI: J'aimerais\r\n         bien entendre...\r\n\r\n20:07:29:21  20:07:32:17\r\n   C.DARBELLAY: On ne parle pas\r\n         que des riches.\r\n\r\n20:07:32:22  20:07:35:16\r\n           Il y a aussi\r\n  beaucoup de familles modestes.\r\n\r\n20:07:35:21  20:07:40:08\r\n  Vous avez toujours les moyens \r\n de d\u00e9penser l'argent des autres.\r\n\r\n20:07:40:12  20:07:44:08\r\n  E.MAMARBACHI: Mais cette fois,\r\n    c'est vous qui le faites.\r\n\r\n20:07:44:12  20:07:46:22\r\n     C.DARBELLAY: Non madame.\r\n\r\n20:07:47:03  20:07:50:08\r\n        C'est de l'argent\r\n qui a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u de mani\u00e8re indue\r\n\r\n20:07:50:12  20:07:53:19\r\n      pendant plus de 30 ans\r\n  sur le dos des couples mari\u00e9s.\r\n\r\n20:07:54:00  20:07:58:00\r\n         On est en train\r\n    de corriger une injustice.\r\n\r\n20:07:58:05  20:08:01:19\r\nArr\u00eatez de parler de cadeaux fiscaux.\r\n\r\n20:08:02:00  20:08:05:23\r\n     E.MAMARBACHI: Que pensent\r\n   les internautes de ce d\u00e9bat ?\r\n\r\n20:08:06:04  20:08:08:21\r\n   On va leur donner la parole.\r\n\r\n20:08:09:02  20:08:12:09\r\nC'est la rubrique parole citoyenne.\r\n\r\n20:08:17:16  20:08:22:22\r\n      Un premier commentaire\r\n    pour vous, Isabelle Moret.\r\n\r\n20:08:36:06  20:08:39:09\r\n      I.MORET: Nous voulons \r\n     corriger cette in\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n20:08:39:13  20:08:41:12\r\n  par l'imposition individuelle.\r\n\r\n20:08:41:17  20:08:44:20\r\n         Le syst\u00e8me impos\u00e9\r\n       par cette initiative,\r\n\r\n20:08:45:01  20:08:47:11\r\n   avec l'addition des revenus,\r\n\r\n20:08:47:15  20:08:53:16\r\n\u00e7a ne marchait que quand il n'y en\r\navait qu'un seul qui travaillait.\r\n\r\n20:08:53:21  20:08:55:21\r\n  C'\u00e9tait le syst\u00e8me de l'\u00e9poque.\r\n\r\n20:08:56:02  20:08:58:19\r\nE.MAMARBACHI: Il n'est plus adapt\u00e9.\r\n\r\n20:08:59:00  20:09:01:05\r\n              Merci.\r\n\r\n20:09:01:10  20:09:06:02\r\n       Christophe Darbellay,\r\n     un commentaire pour vous.\r\n\r\n20:09:15:19  20:09:18:11\r\n   C.DARBELLAY: Merci monsieur.\r\n\r\n20:09:18:16  20:09:23:23\r\nCette initiative a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e conforme\r\n       \u00e0 l'unit\u00e9 de la mati\u00e8re\r\n\r\n20:09:24:04  20:09:28:07\r\n       par la chancellerie \r\n       et par le Parlement.\r\n\r\n20:09:28:11  20:09:34:10\r\n        Mais il y a autant\r\n      de juristes que d'avis.\r\n\r\n20:09:34:14  20:09:38:03\r\nE.MAMARBACHI: Martial de Montmollin,\r\n      une question pour vous.\r\n\r\n20:09:46:11  20:09:51:18\r\n   M.DE MONTMOLLIN: \u00c7a inscrit la\r\ndiscrimination dans la Constitution.\r\n\r\n20:09:51:23  20:09:54:17\r\n         On ne change pas\r\n    la Constitution comme cela.\r\n\r\n20:09:54:22  20:09:57:03\r\n  M. Darbellay le sait tr\u00e8s bien.\r\n\r\n20:09:57:08  20:10:01:08\r\n On l'inscrit dans la constitution\r\n     et \u00e7a restera longtemps.\r\n\r\n20:10:01:12  20:10:04:06\r\n        C'est inacceptable.\r\n\r\n20:10:04:11  20:10:08:19\r\n   E.MAMARBACHI: Jean-Nathana\u00ebl\r\nKarakash, un commentaire pour vous.\r\n\r\n20:10:24:15  20:10:28:06\r\n J-N.KARAKASH: C'est une tromperie\r\n      encore plus importante\r\n\r\n20:10:28:11  20:10:30:03\r\n    que dans le domaine fiscal.\r\n\r\n20:10:30:08  20:10:33:11\r\n  On laisse croire aux retrait\u00e9s\r\n       que cette initiative\r\n\r\n20:10:33:16  20:10:35:19\r\npermettra de d\u00e9plafonner les rentes.\r\n\r\n20:10:36:00  20:10:38:23\r\n      Alors que le Parlement\r\n   et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral disent\r\n\r\n20:10:39:04  20:10:41:15\r\n     que ce n'est pas le cas.\r\n\r\n20:10:41:20  20:10:47:18\r\n    E.MAMARBACHI: On va ouvrir\r\n           ce chapitre.\r\n\r\n20:10:47:23  20:10:50:19\r\nLe deuxi\u00e8me volet de l'initiative,\r\n\r\n20:10:51:00  20:10:54:06\r\n       c'est les in\u00e9galit\u00e9s\r\n   sur les assurances sociales.\r\n\r\n20:10:54:11  20:11:02:11\r\n     On va voir ce que contient\r\ncette initiative au niveau de l'AVS.\r\n\r\n20:11:04:21  20:11:10:09\r\n          -Il y a 60 ans,\r\n   ils se mariaient pour la vie.\r\n\r\n20:11:10:13  20:11:14:00\r\n    -Toi, tu tremblais un peu.\r\n\r\n20:11:14:05  20:11:19:06\r\n    Moi, je savais o\u00f9 j'allais,\r\n     le danger que je prenais.\r\n\r\n20:11:19:11  20:11:24:09\r\n   -Le d\u00e9but d'une vie commune,\r\n       \u00e0 cultiver la vigne.\r\n\r\n20:11:24:13  20:11:32:03\r\n      Aujourd'hui, ils vivent\r\nde la seule AVS, 3'525 frs par mois.\r\n\r\n20:11:32:08  20:11:35:02\r\n-Ce n'est pas vrai qu'on peut vivre\r\n\r\n20:11:35:07  20:11:37:05\r\n         juste avec l'AVS.\r\n\r\n20:11:37:10  20:11:40:13\r\n         C'est difficile,\r\n  il faut se serrer la ceinture.\r\n\r\n20:11:40:18  20:11:43:13\r\n        Se priver de tout.\r\n\r\n20:11:43:23  20:11:48:11\r\n     -Aujourd'hui, les rentes\r\ndes couples mari\u00e9s sont plafonn\u00e9es.\r\n\r\n20:11:48:14  20:11:53:15\r\n    Alors qu'un couple concubin\r\n    touche deux rentes pleines.\r\n\r\n20:11:53:20  20:11:56:14\r\n  300'000 couples sont p\u00e9nalis\u00e9s.\r\n\r\n20:11:56:19  20:12:00:10\r\n       Les Bruchez voteront \r\n      donc OUI le 28 f\u00e9vrier,\r\n\r\n20:12:00:14  20:12:03:09\r\n  pour corriger cette in\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n20:12:03:12  20:12:10:02\r\n -Je ne vois pas pourquoi on fait \r\n une diff\u00e9rence entre les couples.\r\n\r\n20:12:10:07  20:12:13:16\r\n -Mais la gauche et les syndicats\r\n\r\n20:12:13:21  20:12:17:11\r\n      pensent que les \u00e9poux \r\n      ont des compensations.\r\n\r\n20:12:17:15  20:12:20:01\r\n    -En Suisse, chaque personne\r\n\r\n20:12:20:06  20:12:22:11\r\n     a sa rente individuelle.\r\n\r\n20:12:22:15  20:12:24:11\r\n       Mais pour le couple,\r\n\r\n20:12:24:15  20:12:31:15\r\n   il existe une garantie de rente\r\nde veuf, que n'ont pas les concubins.\r\n\r\n20:12:31:20  20:12:40:01\r\n   -Si les \u00e9poux sont p\u00e9nalis\u00e9s\r\n     au niveau des retraites,\r\n\r\n20:12:40:06  20:12:46:15\r\n ils touchent des rentes de veufs\r\n et paient moins de cotisations.\r\n\r\n20:12:46:20  20:12:52:20\r\n   Mais \u00e7a ne fera pas pencher \r\n  la balance pour les Bruchez...\r\n\r\n20:12:59:00  20:13:01:18\r\nE.MAMARBACHI: Christophe Darbellay,\r\n\r\n20:13:01:23  20:13:05:07\r\n     on va arr\u00eater de parler\r\n   de l'imposition individuelle\r\n\r\n20:13:05:11  20:13:07:07\r\n    et se concentrer sur l'AVS.\r\n\r\n20:13:07:11  20:13:10:10\r\n      Pour tous les retrait\u00e9s\r\n        qui nous regardent,\r\n\r\n20:13:10:14  20:13:22:14\r\nest-ce que si votre initiative passe\r\nils toucheront deux rentes pleines ?\r\n\r\n20:13:22:19  20:13:25:20\r\n     C.DARBELLAY: Le Parlement\r\n         devra le d\u00e9cider.\r\n\r\n20:13:26:01  20:13:29:00\r\n   650'000 retrait\u00e9s aujourd'hui\r\n\r\n20:13:29:05  20:13:30:19\r\n         sont discrimin\u00e9s\r\n\r\n20:13:31:00  20:13:33:02\r\n    par rapport aux concubins.\r\n\r\n20:13:33:07  20:13:36:05\r\n  C'est 1'170 frs de diff\u00e9rence.\r\n\r\n20:13:36:10  20:13:41:04\r\n     C'est int\u00e9ressant de voir\r\n      comme le d\u00e9bat change.\r\n\r\n20:13:41:09  20:13:47:15\r\nL'AVS, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment un syst\u00e8me\r\n     o\u00f9 on consid\u00e8re le couple\r\n\r\n20:13:47:20  20:13:50:11\r\n   comme une entit\u00e9 \u00e9conomique.\r\n\r\n20:13:50:17  20:13:55:08\r\n Il y a l\u00e0 un probl\u00e8me \u00e0 r\u00e9soudre.\r\n\r\n20:13:55:12  20:13:59:11\r\n  Il faudra trouver une solution\r\n       entre 150 et 200 %.\r\n\r\n20:13:59:16  20:14:06:09\r\nLe Conseil des Etats pour sa r\u00e9forme\r\nde l'AVS a d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 155 %.\r\n\r\n20:14:06:13  20:14:10:02\r\n      Avec le soutien du PLR\r\n         et de la gauche.\r\n\r\n20:14:10:07  20:14:16:10\r\nIl y a donc une prise de conscience.\r\n\r\n20:14:16:14  20:14:19:12\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n  Pour les diff\u00e9rences fiscales.\r\n\r\n20:14:19:17  20:14:22:04\r\n  On parlait de 80'000 personnes.\r\n\r\n20:14:22:09  20:14:25:06\r\n         L\u00e0, M. Darbellay\r\n      dit 600'000 personnes.\r\n\r\n20:14:25:11  20:14:31:14\r\n  Il y a une diff\u00e9rence criante.\r\n\r\n20:14:31:19  20:14:34:11\r\n    J-N.KARAKASH: Pour ma part,\r\n\r\n20:14:34:15  20:14:38:00\r\n      je suis pour l'approche\r\n\r\n20:14:38:04  20:14:43:20\r\n       d'individualisation\r\n     des assurances sociales.\r\n\r\n20:14:44:01  20:14:47:19\r\n    E.MAMARBACHI: Ca va r\u00e9gler\r\n        cette in\u00e9galit\u00e9 ?\r\n\r\n20:14:48:00  20:14:57:14\r\n J-N.KARAKASH: \u00c0 Neuch\u00e2tel, on a une\r\nposition tr\u00e8s claire sur ce point-l\u00e0.\r\n\r\n20:14:57:19  20:15:03:21\r\n Ayons l'honn\u00eatet\u00e9 de dire \u00e0 toutes\r\nles personnes qui touchent une rente\r\n\r\n20:15:04:02  20:15:07:09\r\nde veufs que celle-ci va dispara\u00eetre.\r\n\r\n20:15:07:13  20:15:11:09\r\n         Et de dire \u00e0 ceux\r\n      qui ne sont pas mari\u00e9s,\r\n\r\n20:15:11:13  20:15:16:14\r\n        que la rente pleine\r\nva devoir \u00eatre adapt\u00e9e \u00e0 la baisse.\r\n\r\n20:15:16:19  20:15:20:18\r\n Et qu'on devra cotiser davantage.\r\n\r\n20:15:20:23  20:15:26:04\r\n C'est \u00e7a qui n'est pas acceptable\r\n        dans l'initiative.\r\n\r\n20:15:26:09  20:15:30:13\r\n    On dit qu'il faut corriger\r\n          une in\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n20:15:30:18  20:15:36:07\r\n   Mais il n'y a aucune garantie\r\n\r\n20:15:36:11  20:15:39:12\r\n         que la situation\r\n  des couples mari\u00e9s s'am\u00e9liore.\r\n\r\n20:15:39:17  20:15:42:18\r\nIl faudra bien compenser ailleurs.\r\n\r\n20:15:42:23  20:15:46:19\r\n    Et notamment sur les rentes\r\n     des autres b\u00e9n\u00e9ficiaires.\r\n\r\n20:15:47:00  20:15:51:19\r\nOu au d\u00e9triment du co\u00fbt du travail,\r\n  dans un contexte o\u00f9 le ch\u00f4mage\r\n\r\n20:15:52:00  20:15:55:23\r\n     est en train d'augmenter\r\n     de mani\u00e8re inqui\u00e9tante.\r\n\r\n20:15:56:04  20:16:02:04\r\n    Jouer avec l'AVS et le co\u00fbt\r\ndu travail, c'est un pari audacieux.\r\n\r\n20:16:02:09  20:16:05:18\r\n      C.DARBELLAY: A partir\r\n    de 50'000 frs de retraite,\r\n\r\n20:16:05:23  20:16:09:01\r\nun couple est doublement p\u00e9nalis\u00e9.\r\n\r\n20:16:09:06  20:16:12:20\r\n Au niveau de l'AVS et de l'imp\u00f4t.\r\n\r\n20:16:13:01  20:16:17:18\r\n    1'170 frs par mois, c'est une\r\ndiff\u00e9rence \u00e9norme avec les concubins.\r\n\r\n20:16:17:23  20:16:22:03\r\n   Il y a une in\u00e9galit\u00e9 qui est,\r\n  c'est vrai, compens\u00e9e en partie\r\n\r\n20:16:22:08  20:16:24:00\r\n      par la rente de veuve.\r\n\r\n20:16:24:05  20:16:26:23\r\n   Mais cela ne la justifie pas.\r\n\r\n20:16:27:04  20:16:30:19\r\nI.MORET: Vous trompez les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n20:16:31:00  20:16:33:18\r\n       Vous avez mal r\u00e9dig\u00e9\r\n        votre initiative.\r\n\r\n20:16:33:23  20:16:36:07\r\n   Je comprends votre intention.\r\n\r\n20:16:36:11  20:16:40:01\r\n      Vous voudriez augmenter\r\n les rentes des couples retrait\u00e9s.\r\n\r\n20:16:40:06  20:16:43:10\r\n      Mais il fallait \u00e9crire\r\n    l'initiative diff\u00e9remment.\r\n\r\n20:16:43:14  20:16:47:08\r\n       Vous n'avez pas \u00e9crit\r\nqu'il fallait deux rentes compl\u00e8tes.\r\n\r\n20:16:47:12  20:16:51:14\r\n     Vous avez seulement parl\u00e9\r\n     d'\u00e9galit\u00e9 de traitement.\r\n\r\n20:16:51:19  20:16:58:16\r\n   Il se trouve que globalement,\r\n les couples mari\u00e9s sont favoris\u00e9s\r\n\r\n20:16:58:21  20:17:01:10\r\n  en mati\u00e8re d'assurance sociale.\r\n\r\n20:17:01:14  20:17:05:07\r\n         C'est pour \u00e7a que\r\n le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dit clairement\r\n\r\n20:17:05:11  20:17:11:14\r\n  qu'il n'est pas oblig\u00e9 d'agir.\r\n\r\n20:17:11:19  20:17:15:22\r\n     C'est marqu\u00e9 en fran\u00e7ais.\r\n\r\n20:17:16:03  20:17:21:17\r\n          \"Le l\u00e9gislateur\r\n    n'a pas besoin de l\u00e9gif\u00e9rer\r\n\r\n20:17:21:22  20:17:25:20\r\n en mati\u00e8re d'assurance sociale.\"\r\n\r\n20:17:26:01  20:17:28:05\r\n      Je l'ai dit \u00e0 mon papa.\r\n\r\n20:17:28:10  20:17:32:04\r\n      Il croyait qu'il aurait\r\n       deux rentes enti\u00e8res.\r\n\r\n20:17:32:09  20:17:35:10\r\n  Mais non, car c'est mal r\u00e9dig\u00e9.\r\n\r\n20:17:35:14  20:17:39:11\r\n  Le Parlement n'est pas oblig\u00e9.\r\n\r\n20:17:39:16  20:17:44:16\r\n        C.DARBELLAY: Il y a\r\n      un syst\u00e8me in\u00e9quitable.\r\n\r\n20:17:44:21  20:17:48:00\r\n          Il doit y avoir\r\n      une marge de manoeuvre.\r\n\r\n20:17:48:05  20:17:52:09\r\n C'est l\u00e0-dessus que le Parlement\r\n   devra n\u00e9gocier une solution.\r\n\r\n20:17:52:13  20:17:55:06\r\n   Comme il le fait pour l'AVS.\r\n\r\n20:17:55:11  20:18:02:02\r\n I.MORET: Mais il ne le fera pas \r\n sur la base de cette initiative.\r\n\r\n20:18:02:07  20:18:05:13\r\n   C.JUILLARD: Mme Darbellay...\r\n\r\n20:18:05:18  20:18:10:13\r\n      Eclat de rire g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n20:18:10:18  20:18:13:10\r\n     Mme Moret, excusez-moi !\r\n\r\n20:18:13:14  20:18:17:18\r\n   Cette initiative vous laisse\r\n      une marge de manoeuvre\r\n\r\n20:18:17:23  20:18:22:04\r\n     pour faire votre travail\r\n        de parlementaire.\r\n\r\n20:18:22:08  20:18:25:17\r\n    C'est une vraie initiative.\r\n\r\n20:18:25:21  20:18:28:21\r\nElle est r\u00e9dig\u00e9e en termes g\u00e9n\u00e9raux.\r\n\r\n20:18:29:02  20:18:31:11\r\n       Elle veut un \u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n20:18:31:16  20:18:35:14\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n  Mais \u00e7a va co\u00fbter 2 milliards.\r\n\r\n20:18:35:19  20:18:38:10\r\n   C.JUILLARD: Ce n'est pas s\u00fbr.\r\n\r\n20:18:38:14  20:18:42:18\r\n  I.MORET: En termes d'assurance\r\n  sociale, elle ne modifie rien.\r\n\r\n20:18:42:23  20:18:48:00\r\n  C.JUILLARD: Si le peuple dit OUI,\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne sera pas sourd.\r\n\r\n20:18:48:05  20:18:52:05\r\n     Qui d\u00e9cide dans ce pays,\r\n le peuple ou le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n20:18:52:10  20:18:56:06\r\nI.MORET: Mais r\u00e9digez correctement\r\n          votre texte !\r\n\r\n20:18:56:11  20:19:01:05\r\n     C.DARBELLAY: Mme Moret,\r\n   je ne comprends pas pourquoi\r\n\r\n20:19:01:10  20:19:12:10\r\nvous refusez qu'on ne discrimine pas\r\n  les couples mari\u00e9s face \u00e0 l'AVS.\r\n\r\n20:19:12:14  20:19:17:01\r\n  C'est \u00eatre contre le bon sens !\r\n\r\n20:19:17:06  20:19:22:11\r\nContre une injustice qui a trop dur\u00e9.\r\n\r\n20:19:22:15  20:19:25:21\r\nJ-N.KARAKASH: Mais pour la corriger,\r\n\r\n20:19:26:02  20:19:30:08\r\n      vous n'avez pas d\u00e9pos\u00e9\r\n    le bon texte pour le faire.\r\n\r\n20:19:30:12  20:19:33:21\r\n        C.JUILLARD: Il est\r\n       en termes g\u00e9n\u00e9raux !\r\n\r\n20:19:34:02  20:19:38:08\r\n J-N.KARAKASH: Si c'\u00e9tait le cas,\r\n     encore faudrait-il avoir\r\n\r\n20:19:38:12  20:19:42:14\r\n       l'honn\u00eatet\u00e9 de dire\r\n  qui verrait sa rente diminuer.\r\n\r\n20:19:42:19  20:19:48:19\r\n          Certains auront\r\nleurs prestations AVS qui diminuent\r\n\r\n20:19:49:00  20:19:52:11\r\n    car ils ne sont pas mari\u00e9s.\r\n\r\n20:19:52:16  20:19:59:00\r\nDans un canton qui prend en charge\r\n    des niveaux de prestations\r\n\r\n20:19:59:05  20:20:06:10\r\n tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es, comme Neuch\u00e2tel et le\r\nJura, on a aussi un effet \u00e0 attendre.\r\n\r\n20:20:06:14  20:20:13:12\r\n         Si vous diminuez\r\n       la rente individuelle\r\n\r\n20:20:13:17  20:20:18:02\r\n     pour compenser les rentes\r\n         pour les couples,\r\n\r\n20:20:18:07  20:20:25:20\r\nderri\u00e8re, on aura des cons\u00e9quences \r\nimportantes pour les contribuables.\r\n\r\n20:20:26:01  20:20:30:20\r\n     E.MAMARBACHI: Mme Moret,\r\n vous avez trois minutes d'avance.\r\n\r\n20:20:31:01  20:20:33:16\r\n  C'est un peu difficile ce soir.\r\n\r\n20:20:33:21  20:20:38:21\r\n    M. Nicolet, c'est important\r\n      les retrait\u00e9s \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n20:20:39:02  20:20:42:14\r\n         Mais l'\u00e9quilibre\r\n      va co\u00fbter de l'argent.\r\n\r\n20:20:42:19  20:20:46:04\r\nOui, \u00e7a va co\u00fbter un peu d'argent.\r\n\r\n20:20:46:09  20:20:49:13\r\n   Mais avoir un budget cantonal\r\n\r\n20:20:49:18  20:20:55:11\r\n      ou national de 63 mias\r\n    qui construit son \u00e9quilibre\r\n\r\n20:20:55:15  20:21:01:15\r\n      sur une discrimination,\r\n          \u00e7a m'indispose.\r\n\r\n20:21:01:20  20:21:05:14\r\n      Avec cette initiative,\r\n  on a la possibilit\u00e9 de corriger\r\n\r\n20:21:05:19  20:21:08:17\r\n      partiellement la chose.\r\n\r\n20:21:08:22  20:21:12:10\r\n  Peut-\u00eatre que certains cantons\r\n       feront des \u00e9conomies\r\n\r\n20:21:12:14  20:21:15:13\r\n        sur les prestations\r\n     sociales compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n20:21:15:18  20:21:20:23\r\n      Certains couples auront\r\n une prestation augment\u00e9e \u00e0 200 %.\r\n\r\n20:21:21:04  20:21:24:18\r\nC'est le plafonnement qui me g\u00eane.\r\n\r\n20:21:24:23  20:21:31:09\r\n       Et quand on regarde\r\n  ce que touchent les retrait\u00e9s,\r\n\r\n20:21:31:13  20:21:39:03\r\n           ce n'est pas\r\n     des sommes astronomiques.\r\n\r\n20:21:39:08  20:21:43:06\r\n      Pour le canton de Vaud,\r\n      c'est 30 mios d'impact.\r\n\r\n20:21:43:11  20:21:46:16\r\n       On sait que le social\r\n         et l'enseignement\r\n\r\n20:21:46:21  20:21:50:19\r\n   augmentent de beaucoup plus.\r\n\r\n20:21:51:00  20:21:55:11\r\n    E.MAMARBACHI: On va passer \r\n   au dernier point controvers\u00e9.\r\n\r\n20:21:55:15  20:21:59:08\r\n  C'est la d\u00e9finition du mariage.\r\n\r\n20:21:59:12  20:22:02:10\r\nOn va d\u00e9couvrir le texte ensemble.\r\n\r\n20:22:02:14  20:22:06:19\r\n        Voici ce qu'il dit.\r\n\r\n20:22:09:11  20:22:11:11\r\n      Martial de Montmollin,\r\n\r\n20:22:11:15  20:22:15:11\r\n         les milieux LGBT\r\n    ont beaucoup milit\u00e9 contre.\r\n\r\n20:22:15:15  20:22:23:11\r\n   Est-ce que vous n'essayez pas\r\n       de faire diversion ?\r\n\r\n20:22:23:16  20:22:26:04\r\nCe n'est pas le fond de l'initiative.\r\n\r\n20:22:26:09  20:22:29:02\r\n         M.DE MONTMOLLIN:\r\n    Mais c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n20:22:29:07  20:22:31:01\r\n     C'est une discrimination\r\n\r\n20:22:31:06  20:22:33:18\r\npour un demi-million de personnes.\r\n\r\n20:22:33:23  20:22:40:16\r\n    Ce sont des gens qui veulent\r\nles m\u00eames droits que tout un chacun.\r\n\r\n20:22:40:21  20:22:45:09\r\n Ce n'est pas un point de d\u00e9tail.\r\n\r\n20:22:45:13  20:22:49:14\r\n    E.MAMARBACHI: M. Darbellay,\r\n  est-ce que vous n'auriez pas d\u00fb\r\n\r\n20:22:49:18  20:22:52:18\r\n     supprimer cette phrase ?\r\n\r\n20:22:52:23  20:22:57:02\r\n     C.DARBELLAY: On a propos\u00e9\r\n     au Parlement de le faire.\r\n\r\n20:22:57:07  20:23:04:01\r\nOn aurait pu faire un contre-projet\r\n        sans cette phrase.\r\n\r\n20:23:04:06  20:23:08:14\r\n         Nos adversaires\r\n   ont refus\u00e9 ce contre-projet.\r\n\r\n20:23:08:19  20:23:14:01\r\n     I.MORET: Vous avez refus\u00e9\r\n       notre contre-projet.\r\n\r\n20:23:14:06  20:23:19:03\r\nC.DARBELLAY: 120'000 signatures ont \r\n\u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es pour cette initiative.\r\n\r\n20:23:19:08  20:23:21:19\r\nJamais cette question n'a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e.\r\n\r\n20:23:22:00  20:23:26:02\r\n   M.DE MONTMOLLIN: C'est faux,\r\n  on est intervenu d\u00e8s le d\u00e9but.\r\n\r\n20:23:26:07  20:23:30:16\r\n    Il y a m\u00eame des interviews\r\nde votre porte-parole sur ce point.\r\n\r\n20:23:30:21  20:23:34:16\r\nVous avez refus\u00e9 d'enlever la phrase.\r\n\r\n20:23:34:21  20:23:42:05\r\n   C.DARBELLAY: Notre initiative\r\n a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en novembre 2012...\r\n\r\n20:23:42:10  20:23:47:00\r\n         M.DE MONTMOLLIN:\r\n  Je parle de 2011 M. Darbellay,\r\n\r\n20:23:47:05  20:23:51:16\r\n       je peux vous sortir\r\n    les communiqu\u00e9s de presse.\r\n\r\n20:23:51:21  20:23:56:05\r\nC.DARBELLAY: On peut \u00eatre d'un avis\r\n    divergent sur la question.\r\n\r\n20:23:56:10  20:23:59:23\r\n  Mais dans le Code civil suisse,\r\n\r\n20:24:00:04  20:24:03:11\r\n       il y a la d\u00e9finition\r\n    noir sur blanc du mariage.\r\n\r\n20:24:03:15  20:24:06:23\r\n       Dans le commentaire\r\n   de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n20:24:07:04  20:24:09:09\r\n     c'est la m\u00eame d\u00e9finition.\r\n\r\n20:24:09:13  20:24:13:11\r\n      Dans la Convention des\r\n droits de l'homme, la m\u00eame chose.\r\n\r\n20:24:13:16  20:24:15:11\r\n   M.DE MONTMOLLIN: C'est faux !\r\n\r\n20:24:15:16  20:24:17:15\r\n    Et vous le savez tr\u00e8s bien.\r\n\r\n20:24:17:20  20:24:22:02\r\nLa Convention europ\u00e9enne des droits\r\n    de l'homme ne dit pas cela.\r\n\r\n20:24:22:07  20:24:26:06\r\n          Elle n'interdit\r\n  pas le mariage des homosexuels.\r\n\r\n20:24:26:11  20:24:28:22\r\nLa preuve: beaucoup de pays europ\u00e9ens\r\n\r\n20:24:29:04  20:24:32:01\r\n         sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s\r\n       au mariage pour tous.\r\n\r\n20:24:32:06  20:24:36:22\r\n      C.DARBELLAY: Le peuple\r\n   devra se prononcer l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:24:37:03  20:24:40:00\r\n       Il y a une initiative\r\n         des Vert'lib\u00e9raux\r\n\r\n20:24:40:05  20:24:43:18\r\n     sur le mariage pour tous.\r\n\r\n20:24:43:23  20:24:47:04\r\n    Cette question sera pos\u00e9e.\r\n\r\n20:24:47:09  20:24:51:20\r\n E.MAMARBACHI: J'aimerais laisser\r\n    M. De Montmollin r\u00e9pondre.\r\n\r\n20:24:52:01  20:24:57:07\r\n  On change la Constitution, mais\r\n on pourra la rechanger plus tard.\r\n\r\n20:24:57:11  20:24:59:19\r\nM.DE MONTMOLLIN: C'est tr\u00e8s difficile\r\n\r\n20:25:00:00  20:25:02:03\r\n    de changer la Constitution.\r\n\r\n20:25:02:08  20:25:07:18\r\n      Mais on aurait pu ouvrir\r\nle mariage aux couples de m\u00eame sexe.\r\n\r\n20:25:07:23  20:25:12:03\r\n      Un projet du Parlement\r\n    a d\u00e9j\u00e0 eu l'aval des Etats.\r\n\r\n20:25:12:08  20:25:16:17\r\n    \u00c0 partir de l\u00e0, il y avait\r\ndeux solutions pour les opposants.\r\n\r\n20:25:16:22  20:25:20:15\r\n         La voix honn\u00eate,\r\n      c'\u00e9tait le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n20:25:20:20  20:25:25:20\r\n Et il y avait la voie malhonn\u00eate,\r\n       que le PDC a choisi,\r\n\r\n20:25:26:01  20:25:29:16\r\n  en ins\u00e9rant cette interdiction\r\n   dans une initiative fiscale.\r\n\r\n20:25:29:21  20:25:33:18\r\n     E.MAMARBACHI: Est-ce que\r\n  ce texte n'est pas r\u00e9trograde ?\r\n\r\n20:25:33:23  20:25:36:19\r\n     C.JUILLARD: Ca correspond\r\n         au droit actuel.\r\n\r\n20:25:37:00  20:25:38:17\r\n       On est pr\u00eat au d\u00e9bat\r\n\r\n20:25:38:22  20:25:41:07\r\n     sur le mariage pour tous.\r\n\r\n20:25:41:11  20:25:44:18\r\n            On dit que\r\n c'est un combat d'arri\u00e8re-garde.\r\n\r\n20:25:44:23  20:25:51:07\r\n      Vous venez avec un texte\r\nqui mettra sur la table la discussion\r\n\r\n20:25:51:11  20:25:57:19\r\n   autour du mariage pour tous.\r\n\r\n20:25:58:00  20:26:02:19\r\n        Et on en d\u00e9battra.\r\n\r\n20:26:03:00  20:26:07:07\r\n      Aujourd'hui on a repris\r\nce qui existe dans le droit suisse.\r\n\r\n20:26:07:11  20:26:09:17\r\nSi vous voulez modifier le droit...\r\n\r\n20:26:09:22  20:26:13:11\r\nM.DE MONTMOLLIN: Ce sont les m\u00eames\r\n      qui disent maintenant\r\n\r\n20:26:13:15  20:26:17:16\r\n   que c'est facile de modifier\r\nla Constitution qui diront ensuite\r\n\r\n20:26:17:21  20:26:20:05\r\n   qu'il ne faut plus y toucher.\r\n\r\n20:26:20:11  20:26:22:17\r\n       Les m\u00eames personnes !\r\n\r\n20:26:22:22  20:26:25:19\r\nC.JUILLARD: Ce n'est pas le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:26:26:00  20:26:30:00\r\n    La question qui est pos\u00e9e,\r\n c'est est-ce qu'on veut r\u00e9tablir\r\n\r\n20:26:30:05  20:26:33:11\r\n        une \u00e9galit\u00e9 entre\r\n les couples mari\u00e9s et concubins.\r\n\r\n20:26:33:15  20:26:38:04\r\n    C'est \u00e7a la vraie question.\r\n\r\n20:26:38:09  20:26:42:00\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n   Sur la d\u00e9finition du mariage,\r\n\r\n20:26:42:05  20:26:45:08\r\n j'aimerais vous entendre \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n20:26:45:12  20:26:51:16\r\n      \u00c7a vous convient, vous,\r\n   comme d\u00e9finition du mariage ?\r\n\r\n20:26:51:21  20:26:54:15\r\n      J.NICOLET: Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n20:26:54:20  20:26:58:05\r\n   Je pense qu'avec mon coll\u00e8gue\r\n\r\n20:26:58:10  20:27:03:06\r\n     on ne sera pas d'accord\r\n quand il s'agira de se prononcer\r\n\r\n20:27:03:11  20:27:08:11\r\nsur l'initiative des Vert'lib\u00e9raux.\r\n\r\n20:27:08:16  20:27:13:10\r\n   Mais concernant la fiscalit\u00e9\r\n         et l'initiative,\r\n\r\n20:27:13:14  20:27:21:01\r\nil est faux de dire que la conception\r\n      du mariage comme l'union\r\n\r\n20:27:21:06  20:27:26:11\r\n    entre un homme et une femme\r\n       bloque la situation.\r\n\r\n20:27:26:16  20:27:32:11\r\nAu moment o\u00f9 le peuple aura d\u00e9cid\u00e9,\r\n     la constitution f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n20:27:32:16  20:27:38:08\r\n  sera modifi\u00e9e et chaque article\r\n    faisant allusion au mariage\r\n\r\n20:27:38:12  20:27:41:13\r\n           sera modifi\u00e9.\r\n\r\n20:27:41:18  20:27:45:19\r\n Il est faux de faire l'amalgame.\r\n\r\n20:27:46:00  20:27:52:16\r\n    Comme tout \u00e0 l'heure, quand\r\non parlait de la taxe individuelle.\r\n\r\n20:27:52:21  20:27:58:17\r\nOn ne fait pas aujourd'hui le d\u00e9bat\r\n   de la taxation individuelle.\r\n\r\n20:27:58:22  20:28:03:22\r\n   Mais utiliser cet argument pour\r\ncontrer l'initiative, je suis contre.\r\n\r\n20:28:04:03  20:28:09:02\r\n    Je pense que Pascal Broulis\r\n     sera le premier \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n20:28:09:07  20:28:13:08\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n  Sur la d\u00e9finition du mariage ?\r\n\r\n20:28:13:12  20:28:16:11\r\n  I.MORET: Dans cette initiative,\r\n\r\n20:28:16:16  20:28:19:11\r\n   on met dans la constitution,\r\n\r\n20:28:19:15  20:28:26:06\r\n      sous le mot \"couple\",\r\n le fait que ceux qui sont dignes\r\n\r\n20:28:26:11  20:28:30:06\r\n   d'\u00eatre dans la Constitution,\r\n   ce sont les couples mari\u00e9s.\r\n\r\n20:28:30:11  20:28:34:17\r\nOn dit aux familles monoparentales\r\n   qu'elles ne sont pas dignes\r\n\r\n20:28:34:22  20:28:37:06\r\n   d'\u00eatre dans la Constitution.\r\n\r\n20:28:37:11  20:28:39:18\r\n     Idem pour les concubins.\r\n\r\n20:28:39:23  20:28:44:05\r\n  C.JUILLARD: Vous n'avez pas lu\r\n    le texte de l'initiative.\r\n\r\n20:28:44:10  20:28:48:21\r\nI.MORET: Vous dites que seuls ceux\r\n   qui sont mari\u00e9s sont dignes\r\n\r\n20:28:49:02  20:28:51:08\r\n   d'\u00eatre dans la Constitution.\r\n\r\n20:28:51:12  20:28:54:20\r\n     \u00c7a me d\u00e9range pour toutes\r\n     les familles recompos\u00e9es\r\n\r\n20:28:55:01  20:28:58:04\r\n  et les familles monoparentales.\r\n\r\n20:28:58:09  20:29:02:20\r\n      J.NICOLET: Il est pr\u00e9vu\r\n  que les partenaires enregistr\u00e9s\r\n\r\n20:29:03:01  20:29:06:15\r\n        b\u00e9n\u00e9ficient aussi \r\n       de ce r\u00e9\u00e9quilibrage.\r\n\r\n20:29:06:20  20:29:12:00\r\n         C.DARBELLAY: Idem\r\n   pour les couples homosexuels.\r\n\r\n20:29:12:05  20:29:17:04\r\n   E.MAMARBACHI: C'est important\r\n          ce qui est dit.\r\n\r\n20:29:17:09  20:29:22:02\r\n M.DE MONTMOLLIN: Vous discriminez\r\n  un demi-million de personnes !\r\n\r\n20:29:22:07  20:29:25:20\r\n          C.DARBELLAY: Non,\r\nnous avons juste repris la d\u00e9finition\r\n\r\n20:29:26:01  20:29:28:04\r\n     actuelle du droit suisse.\r\n\r\n20:29:28:08  20:29:30:15\r\n    E.MAMARBACHI: M. Darbellay.\r\n\r\n20:29:30:20  20:29:37:11\r\n   Si vous parlez tous ensemble\r\n       on ne comprend pas.\r\n\r\n20:29:37:15  20:29:41:02\r\nIl y a eu une remarque int\u00e9ressante.\r\n\r\n20:29:41:07  20:29:46:12\r\n    Si cette initiative passe,\r\n       les couples pacs\u00e9s,\r\n\r\n20:29:46:17  20:29:55:13\r\n donc les partenaires enregistr\u00e9s,\r\n vont b\u00e9n\u00e9ficier de l'initiative.\r\n\r\n20:29:55:18  20:29:59:11\r\nM.DE MONTMOLLIN: Ce que dit le PDC\r\n\r\n20:29:59:15  20:30:03:10\r\n   pour les pacs\u00e9s, c'est qu'on\r\n\r\n20:30:03:14  20:30:08:12\r\nleur donne l'argent si ils renoncent\r\n       au droit de se marier.\r\n\r\n20:30:08:17  20:30:16:17\r\n  On \u00e9tait tr\u00e8s proche d'obtenir\r\n      ce mariage pour tous.\r\n\r\n20:30:16:22  20:30:20:17\r\n         Et on le renvoie\r\n      aux calendes grecques.\r\n\r\n20:30:20:22  20:30:26:14\r\n   Tous les jeunes homosexuels \r\n  continueront \u00e0 \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n20:30:26:19  20:30:29:23\r\ncomme des citoyens de seconde zone.\r\n\r\n20:30:30:04  20:30:35:06\r\n Je pense \u00e0 ceux qui ont esp\u00e9r\u00e9s \r\n toute leur vie pouvoir se marier\r\n\r\n20:30:35:11  20:30:40:00\r\n           et qui \u00e9tait\r\n    \u00e0 deux doigts d'y parvenir.\r\n\r\n20:30:40:05  20:30:46:04\r\n         Ils ne pourront\r\n    plus le faire de leur vie.\r\n\r\n20:30:46:09  20:30:49:23\r\n  E.MAMARBACHI: Sur la d\u00e9finition\r\n     du mariage M. Karakash ?\r\n\r\n20:30:50:04  20:30:52:02\r\n   J-N.KARAKASH: C'est un d\u00e9bat\r\n\r\n20:30:52:07  20:30:53:19\r\n      qu'on essaie de glisser\r\n\r\n20:30:54:00  20:30:55:19\r\n       par la petite porte.\r\n\r\n20:30:56:00  20:31:01:20\r\n     Mais qu'on soit int\u00e9ress\u00e9\r\npar le mariage pour tous, concubins,\r\n\r\n20:31:02:01  20:31:08:01\r\n   ou m\u00eame mari\u00e9s, on peut \u00eatre\r\n  perdant avec cette initiative.\r\n\r\n20:31:08:06  20:31:13:08\r\n    Il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 deux fois\r\navant d'inscrire dans la Constitution\r\n\r\n20:31:13:12  20:31:17:11\r\n     un texte qui va inscrire\r\n  durablement des discriminations\r\n\r\n20:31:17:16  20:31:20:11\r\n qui aujourd'hui n'y figurent pas.\r\n\r\n20:31:20:15  20:31:25:13\r\n   C.DARBELLAY: Je regrette que\r\n vous soyez ici \u00e0 monter les gens\r\n\r\n20:31:25:18  20:31:29:14\r\n    les uns contre les autres.\r\n\r\n20:31:29:19  20:31:34:04\r\n    On dit simplement que c'est\r\n        une discrimination\r\n\r\n20:31:34:09  20:31:37:15\r\n     qui est l\u00e0 depuis 30 ans.\r\n\r\n20:31:37:20  20:31:40:22\r\n       On ne discrimine pas\r\n       d'autres personnes.\r\n\r\n20:31:41:03  20:31:44:11\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n    J'ai une derni\u00e8re question.\r\n\r\n20:31:44:15  20:31:52:11\r\nPour que les choses soient claires, \r\nvous avez dit que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n20:31:52:16  20:31:55:11\r\n\u00e9tait favorable \u00e0 cette initiative.\r\n\r\n20:31:55:16  20:31:58:15\r\n     C'est vrai qu'il l'a \u00e9t\u00e9,\r\n\r\n20:31:58:20  20:32:04:11\r\n       mais il a d\u00fb changer \r\n      en raison du Parlement.\r\n\r\n20:32:04:15  20:32:08:16\r\n  C.DARBELLAY: C'est marqu\u00e9: \"Le\r\n  Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne d\u00e9fend pas\r\n\r\n20:32:08:21  20:32:12:19\r\nde recommandation diff\u00e9rente de celle\r\n      de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\"\r\n\r\n20:32:13:00  20:32:15:20\r\n        Ca veut tout dire.\r\n\r\n20:32:16:01  20:32:20:04\r\n  E.MAMARBACHI: Il a d\u00fb se ranger\r\n       du c\u00f4t\u00e9 du Parlement.\r\n\r\n20:32:20:09  20:32:24:13\r\n     I.MORET: Mais Ueli Maurer\r\n         \u00e9tait \u00e0 ma place.\r\n\r\n20:32:24:18  20:32:28:05\r\n     Mme Sommaruga \u00e9galement.\r\n\r\n20:32:28:10  20:32:32:11\r\n     E.MAMARBACHI: C'est vrai,\r\n  Ueli Maurer a particip\u00e9 \u00e0 Arena\r\n\r\n20:32:32:16  20:32:35:03\r\n      du c\u00f4t\u00e9 des opposants.\r\n\r\n20:32:35:08  20:32:39:09\r\n On est presque \u00e0 la fin du d\u00e9bat.\r\n\r\n20:32:39:13  20:32:42:07\r\n         On doit conclure.\r\n\r\n20:32:47:23  20:32:52:02\r\n    Le regard de Mix et Remix.\r\n\r\n20:32:52:07  20:32:56:14\r\n     Le dessin de conclusion.\r\n\r\n20:32:59:19  20:33:06:17\r\n           M. Julliard,\r\n         un commentaire ?\r\n\r\n20:33:06:22  20:33:10:10\r\n   C.JUILLARD: C'est la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:33:10:14  20:33:13:04\r\n       Si on veut gommer \u00e7a,\r\n        il faut voter OUI.\r\n\r\n20:33:13:09  20:33:17:02\r\n  E.MAMARBACHI: Je vais demander\r\n  \u00e0 nos deux invit\u00e9s principaux\r\n\r\n20:33:17:07  20:33:20:09\r\nde donner leur argument principal.\r\n\r\n20:33:20:13  20:33:24:11\r\n      C.DARBELLAY: La Suisse\r\n      est un \u00c9tat de droit.\r\n\r\n20:33:24:15  20:33:30:11\r\n   Il n'est pas normal de payer\r\n plus d'imp\u00f4ts quand on est mari\u00e9.\r\n\r\n20:33:30:16  20:33:33:00\r\n    Et de toucher moins d'AVS.\r\n\r\n20:33:33:05  20:33:37:02\r\n    E.MAMARBACHI: Madame Moret,\r\n          m\u00eame question.\r\n\r\n20:33:37:07  20:33:42:06\r\n I.MORET: Cette initiative trompe\r\n les couples de retrait\u00e9s mari\u00e9s.\r\n\r\n20:33:42:11  20:33:46:20\r\n   Ils pensent qu'en disant OUI\r\n ils auront deux rentes compl\u00e8tes.\r\n\r\n20:33:47:01  20:33:48:16\r\n        Ce n'est pas vrai.\r\n\r\n20:33:48:21  20:33:53:08\r\n  Bien pire, c'est un signe pour\r\n  supprimer les rentes de veuve.\r\n\r\n20:33:53:12  20:33:59:02\r\nSur les taxations des couples mari\u00e9s,\r\n\r\n20:33:59:07  20:34:06:08\r\n\u00e7a emp\u00eache le seul syst\u00e8me juste de \r\ntaxation, l'imposition individuelle.\r\n\r\n20:34:06:12  20:34:16:22\r\n   E.MAMARBACHI: Le 28 f\u00e9vrier,\r\n    vous aurez le dernier mot.\r\n\r\n20:34:17:03  20:34:20:14\r\nMerci d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n20:34:20:19  20:34:25:08\r\n       La semaine prochaine,\r\n   un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9.\r\n\r\n20:34:25:12  20:34:30:04\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:34:31:23  20:34:38:10\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT022802\r\nDate de transcription : 12-FEB-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS2 (19:35:24 > 19:35:35) [87%] : \r\nVive la mari\u00e9e, les jeunes \u00e9poux ne sont que bonheur choix et f\u00e9licit\u00e9 qu'ils soient anonymes ou un peu moins mais, apr\u00e8s la Fiesta, il y a la gueule de bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (19:35:38 > 19:35:46) [89%] : \r\nAu moment de s'acquitter des imp\u00f4ts, de nombreux mari\u00e9s paient davantage que s'ils \u00e9taient rest\u00e9s concubins et \u00e7a ne date pas d'hier, son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (19:35:46 > 19:35:50) [86%] : \r\nOn attire passer devant le maire peut co\u00fbter cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (19:35:50 > 19:36:06) [94%] : \r\nVoire m\u00eame tr\u00e8s cher 32 ans d\u00e9j\u00e0 que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9clar\u00e9, cette situation anticonstitutionnelle depuis \u00e7a a boug\u00e9 dans les cantons, mais pas assez aux yeux du PDC qui a d\u00e9gain\u00e9 une initiative pour mettre fin \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:36:07 > 19:36:13) [61%] : \r\nUne prime \u00e0 payer, puis pour les recevoir une retraite moi j'avais lu non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (19:36:13 > 19:36:38) [86%] : \r\nEn face on riposte, mettre fin aux in\u00e9galit\u00e9s, oui, mais pas comme \u00e7a, et \u00e7a aussi, ce n'est pas nouveau, il y a pas \u00e0 dire, les imp\u00f4ts et le mariage, elle a pas d'affaire du cercle alors Madame Monsieur est-il enfin temps de r\u00e9tablir l'\u00e9quit\u00e9 fiscale entre mari\u00e9s, concubins la m\u00e9thode du PDC les r\u00e9trogrades n\u00e9cessaire au nom des pouvoirs qui me sont conf\u00e9r\u00e9s je vous d\u00e9clare pr\u00eate pour le d\u00e9bat d'Infrarouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:36:52 > 19:37:53) [89%] : \r\nAvec nous, le mariage devrait \u00eatre le plus bonjour de sa vie, et pourtant cette union rime parfois avec une hausse d'imp\u00f4ts, h\u00e9 bien c'est cette injustice-l\u00e0 que le PDC veut combattre pour les opposants, ce n'est pas la bonne solution, les couples les plus riches seraient favoris\u00e9es et les couples de m\u00eame sexe discrimin\u00e9s dans 2 semaines, et vous, oui, c'est vous qui voterez en attendant en d\u00e9bat sur le plateau d'infrarouges avec nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente tout de suite avec nous ce soir, Martial de Mollah, membre du comit\u00e9 pro- et il d\u00e9fend les homosexuels et les lesbiennes ce soir Jacques Nicolet, conseiller national et pr\u00e9sident de l'UDC vaudoise Jean-Nathana\u00ebl Karakash, conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois il combat initiative du PDC Charles Juillard est aussi conseiller d'\u00c9tat, dans le Jura, mais lui d\u00e9fend l'initiative de son parti, Isabelle Moret, vice- pr\u00e9sident du PLR, estime que le texte du PDC r\u00e9trograde Christophe Darbellay tr\u00e8s Zidan du PDC se battre comme un lion contre les in\u00e9galit\u00e9s fiscales des couples mari\u00e9s, merci \u00e0 vous tous d'\u00eatre avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (19:37:56 > 19:38:00) [89%] : \r\nEt en ce d\u00e9but de d\u00e9bat, je vais vous demander, Madame et messieurs, votre argument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:38:00 > 19:38:21) [89%] : \r\nPrincipal concernant cette initiative pour ou contre, je vous rappelle que nous sommes dans une \u00e9mission votation, les temps de parole de chaque camp sont calcul\u00e9s commence avec vous Christophe Darbellay vous serez pr\u00e9sident encore pour quelques mois, pr\u00e9sident du PDC jusqu'\u00e0 fin avril \u00e7a sera probablement votre dernier combat politique en tout cas, Jean-Louis pr\u00e9sident pourquoi est-ce qu'il est si important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (19:38:22 > 19:38:42) [85%] : \r\nVous l'avez dit dans l'introduction du sujet, c'est une injustice fondamentale qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral il y a 32 ans, c'est pas normal que des voisins de palier qui ont le m\u00eame revenu, un couple mari\u00e9 en couples concubins payer plus d'imp\u00f4ts pour l'couples mari\u00e9s, c'est pas normal, \u00e0 l'heure de la retraite de pays de toucher moins l'AVS c'est une injustice qu'il faut corriger enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (19:38:42 > 19:38:50) [96%] : \r\nIsabelle Moret, vous \u00eates la vice- pr\u00e9sidente du PLR, vous \u00eates contre cette initiative, mais dans le fond, tout le monde devrait \u00eatre pour plus d'\u00e9galit\u00e9 fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (19:38:50 > 19:39:22) [89%] : \r\nCe texte, il interdit l'imposition individuelle, or l'imposition individuelle, c'est le seul syst\u00e8me qui permet de garantir une \u00e9galit\u00e9 fiscale entre couples mari\u00e9s et couples non mari\u00e9s et en plus il trompe les les couples de retrait\u00e9s parce qu'il croyait qu'en disant oui, ils pourront avoir une AVS de 200 60 pourcent compl\u00e8te compl\u00e8te, c'est faux, en fait, le texte du message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le dit clairement, le Parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne modifiera pas l'AVS, il n'y aura aucune modification en mati\u00e8re d'AVS c'est dit clairement dans votre mat\u00e9riel 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:39:22 > 19:39:33) [88%] : \r\nCharles Huard, vous \u00eates ministre jurassien du canton du Jura, ministre des Finances, vous \u00eates membre du PDC ce que dans le fond, vous dites oui \u00e0 cette initiative, uniquement parce que c'est une initiative de parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (19:39:33 > 19:40:03) [89%] : \r\nNon parce que je crois qu'il y a des r\u00e8gles \u00e9l\u00e9mentaires en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 et puis c'est \u00e7a la vraie question qu'on doit r\u00e9soudre le 28 f\u00e9vrier c'est de savoir si on veut ou non r\u00e9tablir une \u00e9quit\u00e9 fiscale entre les couples mari\u00e9s et les concubins depuis trop longtemps, elle Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a dit il y a 32 ans, mais \u00e7a devait durer depuis d\u00e9j\u00e0 un certain temps avant, imaginez-vous o\u00f9 on parle de milliards que \u00e7a pourrait faire comme pertes fiscales, imaginez-vous que ces couples mari\u00e9s pendant ces 30 ann\u00e9es, combien de dizaines de milliards, elles n'ont pas pu disposer, n'ont pas pu en disposer de cette classe moyenne qui est souvent celle qui paye le plus d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (19:40:03 > 19:40:10) [89%] : \r\nAlors, Jean-Nathana\u00ebl Karakash, vous \u00eates aussi conseiller d'\u00c9tat socialiste dans le canton de Neuch\u00e2tel d'enfants est-ce que vous dites juste non pour contrarier le PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:40:10 > 19:41:06) [86%] : \r\nPas du tout en fait, cette initiative, \u00e0 mes yeux, c'est une triple tromperie d'abord sous l'angle fiscales, elles permettent pas d'\u00e9tablir cette \u00e9galit\u00e9 souhait\u00e9e entre couples concubins mari\u00e9s et elle r\u00e9alise, sous ce pr\u00e9texte-l\u00e0 des cadeaux fiscaux qui profitent, finalement, une petite minorit\u00e9 de mari\u00e9s avec aux revenus au Sud sous l'onglet rente AVS, on voit bien qu'on entretient l'illusion que les de couples vont augmenter, alors que c'est clairement pas le cas, si on accepte cette initiative et finalement les cadeaux fiscaux qui seront faits, ils co\u00fbteront ils co\u00fbteront bien \u00e0 quelqu'un et \u00e7a pourrait \u00eatre en charge dans un canton qui compte chaque franc, je peux vous dire que lorsqu'il s'agit de faire les coupes, h\u00e9 bien il y a, il y a pas de miracle \u00e0 pas de solution miracle, et donc si on encaisse moins d'imp\u00f4ts aupr\u00e8s de certains contribuables privil\u00e9gi\u00e9s, alors il faudra aussi r\u00e9duire les d\u00e9penses et ces d\u00e9penses-l\u00e0 \u00e7a peut \u00eatre tout \u00e0 chacun qui ont fait les frais, \u00e7a peut \u00eatre la formation, \u00e7a peut \u00eatre les r\u00e9ductions de primes d'assurance maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (19:41:06 > 19:41:16) [92%] : \r\nOn va parler de tout \u00e7a, on va d\u00e9bat de tout \u00e7a, mais tout d'abord, je vous propose qu'on plonge dans le texte de cette initiative sur quoi exactement, va-t-on voter le 28 f\u00e9vrier prochain explications Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (19:41:18 > 19:41:22) [91%] : \r\nLa\u00ebtitia et Yann se sont dit oui il y a \u00e0 peine quelques mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:41:25 > 19:41:28) [73%] : \r\nDu que je me marre, et l\u00e0 je pense qu'on n'avait pas encore sur la taxation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (19:41:29 > 19:41:36) [83%] : \r\nSans enfant avec un revenu imposable de 140000 francs, il savait que la note \u00e0 Lettre sal\u00e9e, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:41:36 > 19:41:51) [94%] : \r\nAu niveau de l'imp\u00f4t, cantonal et communal, c'est une augmentation d'environ 1000 francs par ann\u00e9e et puis pour l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral c'est on double, on fait plus que doubler l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral, donc on va, on passe d'environ 2200 \u00e0 presque 5000 francs d'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (19:41:51 > 19:43:09) [92%] : \r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, 7 au total 3600 francs d'imp\u00f4t en plus simplement parce qu'ils se sont mari\u00e9s une p\u00e9nalit\u00e9 qui touchent au moins 80000 couples selon la Conf\u00e9d\u00e9ration, soit environ 5 pourcent de de tous les couples mari\u00e9s actifs en Suisse, l'initiative du PDC vise \u00e0 gommer les in\u00e9galit\u00e9s qui frappent le mariage, il ne peut pas \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9s par rapport \u00e0 d'autres modes de vie, notamment en mati\u00e8re d'imp\u00f4ts et d'assurance sociale, le texte ne dit pas comment ils parvenir il pr\u00e9cise simplement que le mariage constitue une communaut\u00e9 \u00e9conomique pour la Conf\u00e9d\u00e9ration l'application de cette initiative provoquera une baisse des recettes estim\u00e9es entre 1,2 et 2,3 milliards les retraites sont \u00e9galement dans le viseur des initiants alors que les concubins ont droit \u00e0 devront AVS les couples mari\u00e9s en touche une et demi et b\u00e9n\u00e9ficient de certains avantages, mais au-del\u00e0 de l'aspect financier, c'est la d\u00e9finition m\u00eame du mariage qui cristallise le d\u00e9bat le texte dit : le mariage est l'union d'un homme et d'une femme, une d\u00e9finition qui, en cas de oui le 28 f\u00e9vrier sera inscrite dans la Constitution point au milieu de ce d\u00e9bat passionn\u00e9, il y a La\u00ebtitia sont s\u00fbrs d'avoir fait le bon choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:43:11 > 19:43:24) [85%] : \r\nOn va pas prendre la d\u00e9cision du mariage ou ou pas du mariage juste pour des raisons financi\u00e8res, \u00e7a serait compl\u00e8tement, je pense \u00e0 un lit, \u00e0 \u00e0, \u00e0 l'encontre de ce qui est, ce qu'est le mariage pour le geste qui pour qu'on a envie de se dire : l'un \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (19:43:25 > 19:43:29) [94%] : \r\nUn engagement qui aujourd'hui n'a pas le m\u00eame prix pour tout le monde donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (19:43:34 > 19:43:56) [94%] : \r\n3 enjeux donc dans cette initiative, vous l'avez compris les discriminations au niveau des imp\u00f4ts au niveau des assurances sociales, deuxi\u00e8mement, et puis la d\u00e9finition du mariage qui fait d\u00e9bat, alors on va commencer avec les diff\u00e9rences au niveau du Fisc entre couples mari\u00e9s et concubins, c'est le coeur de votre initiative Christophe Darbellay d'apr\u00e8s le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a l'a concern\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:43:56 > 19:44:02) [94%] : \r\n80000 \u00e7a fait 5 pourcent des des couples de ce pays, franchement c'est pas beaucoup, et en plus \u00e7a va co\u00fbter cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (19:44:03 > 19:44:14) [88%] : \r\nC'est beaucoup plus le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d'abord, je le souligne ici est en faveur, c'est une initiative de la soutient, il la soutiendra madame Moret, vous dites ce que vous voulez, je vous relire toutes les d\u00e9clarations et m\u00eame donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (19:44:14 > 19:44:23) [71%] : \r\n\u00e7a m'arrive vous \u00e9crit dans un mois sur monsieur Darbelet le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pas voil\u00e0 d'le nom recommande le non, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (19:44:23 > 19:44:39) [86%] : \r\nOui, c'est une initiative de A jusqu'\u00e0 Z, \u00e0 la fin, le Parlement a d\u00e9cid\u00e9 de dire non \u00e0 l'initiative et c'est pas dans la tradition, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'oppose au Parlement, vous savez tr\u00e8s bien, il en ville on lorsqu'il dit : le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne fait pas de propositions contraires \u00e0 celles du Parlement, \u00e7a veut bien dire, qui soutient cette initiative ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:44:39 > 19:44:49) [90%] : \r\nMonsieur Dardelet chez moi, il a, il est le mieux la brochure que tout le monde a re\u00e7u que tous les Suisses ont re\u00e7u le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement vous recommande de rejeter l'initiative pour que les choses soient tr\u00e8s claires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:44:49 > 19:44:54) [84%] : \r\nEt vous allez voir \u00e0 d\u00e9fendre avec conviction le nom Areva madame monsieur augmenteront reversera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (19:44:54 > 19:45:09) [80%] : \r\nJe vous remercie, oui c'est excellent Ar\u00e9nas, il a d\u00e9fendu le oui \u00e0 cette initiative, on a pris la t\u00eate si vous avez un probl\u00e8me d'allemand, je crois que pour regarder cette \u00e9mission que nous avons la t\u00e9l\u00e9vision maintenant, laissez-moi souhaitait d\u00e9velopper quelques arguments Ostolaza tous ses c\u00f4tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (19:45:09 > 19:45:50) [79%] : \r\nQui sont p\u00e9nalis\u00e9s, il y a effectivement eu tente 1000 qui qui sont p\u00e9nalis\u00e9s au niveau de la peau f\u00e9d\u00e9rale directe qu'on cons\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral parle encore de 8 ans qu'1000 coupe suppl\u00e9mentaire de retrait\u00e9s qui sont p\u00e9nalis\u00e9s au travers de l'imp\u00f4t, et pas seulement de l'AVS, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 160000 c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus et puis \u00e7a, c'est l'arbre qui couvre cache la for\u00eat, parce qu'on pouvait prendre des coups qui payent pas d'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct, je vous donne un exemple : si vous \u00eates pas croire mes chiffres qui \u00e9taient publi\u00e9es dans la Tribune de Gen\u00e8ve avec un couples monsieur 25000 francs madame 25000 francs les 2 habitent \u00e0 Lausanne, ils sont mari\u00e9s, ils payent environ 900 francs par ann\u00e9e de plus que leurs voisins de palier qui son concubin, Serge l'\u00e9vidence, il y a beaucoup de couples qui sont pas touch\u00e9s par l'IFP et qui sont touch\u00e9s par cette p\u00e9nalis\u00e9s, alors j'ai dit vous p\u00e9trole honteux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:45:50 > 19:46:15) [85%] : \r\nVous prenez des exemples, on va aussi prendre des exemples, ce soir, je vous propose de regarder ces exemples, \u00e7a concerne un couple donc qui gagnent ensemble 100000 francs \u00e0 chaque membre du coup 50 pourcent du du revenu les diff\u00e9rent, c'est vrai, sont importantes, comme vous le dites, on voit donc les p\u00e9nalisation ont rouge les bonifications envers Madame Moret une r\u00e9ponse par rapport \u00e0 tous ces cookies \u00e0 Lausanne Neuch\u00e2tel Del\u00e9mont et Fribourg payer plus mari\u00e9s que s'ils \u00e9taient concubins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (19:46:15 > 19:47:34) [88%] : \r\nOui, le syst\u00e8me actuel, il est injuste, mais il faut pas remplacer un syst\u00e8me injuste par un syst\u00e8me encore plus injuste et pourquoi il est injuste, ce syst\u00e8me combien plus \u00e0 notre mani\u00e8re de vivre actuellement notre syst\u00e8me d'imposition, en fait, il est bas\u00e9 sur une vie o\u00f9 \u00e0 l'\u00e9poque, on avait un seul travail le m\u00eame travail pendant toute sa vie et puis on passa du statut de c\u00e9libataire, on se Marie \u00e0 qui on reste avec la m\u00eame personne pour toute sa vie, maintenant les choses sont plus comme \u00e7a, on change de travail au cours de sa vie, on a des revenus diff\u00e9rents au cours de sa vie, parfois, on se met en couple, mais les gens d\u00e9cident de pas se marier, parfois on se Marie et puis malheureusement divorce puis apr\u00e8s au monstre Marie o\u00f9 il y a les familles recompos\u00e9es ou les familles monoparentales, donc on voit la mani\u00e8re dont on vit, elle est vraiment tr\u00e8s diversifi\u00e9es, aujourd'hui, et donc il faut un syst\u00e8me fiscal moderne qui soit adapt\u00e9 \u00e0 notre vie moderne est le seul syst\u00e8me fiscal moderne qui soit juste, c'est celui de l'imposition individuelle, pourquoi, parce que si par exemple vous gagnez 60000 francs par ann\u00e9e, vous \u00eates c\u00e9libataire, vous \u00eatre sur vos 60000 francs ben vous vous mariez, h\u00e9 ben, \u00e7a change rien, vous \u00eates toujours impos\u00e9 sur ce que vous gagnez si vous redis, voir si \u00e7a ne change rien si vous vivez en concubinage, \u00e7a ne change rien : c'est \u00e7a votre mode de vie ne doit pas influencer ce que vous payez en mati\u00e8re d'imp\u00f4ts, c'est \u00e7a le seul syst\u00e8me qui ajustait l'imposition individuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (19:47:34 > 19:47:36) [95%] : \r\nC'est un syst\u00e8me r\u00e9trograde dans le fond c'est un petit peu ce qu'on vous dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (19:47:36 > 19:48:14) [85%] : \r\nIl fut un temps o\u00f9 les radicaux voulaient lutter comptable eurocratie et faire une d\u00e9claration d'imp\u00f4ts Souza sous verre de bi\u00e8re, c'\u00e9tait l'\u00e9poque o\u00f9, lui qui est comptable eurocratie tr\u00e8s bien figurez-vous que les couples mari\u00e9s, ils sont tr\u00e8s nombreux encore dans ce pays, c'est pas un mod\u00e8le totalement \u00e9cul\u00e9s, h\u00e9 bien ces coupes mari\u00e9s devraient remplir dans votre t\u00eate de d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts, \u00e7a donne d\u00e9j\u00e0 mal \u00e0 la t\u00eate d'en remplir sa commune \u00e7a il faudra remplir 2 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans son message que vous aimez si souvent, il faudra 30 \u00e0 50 pourcent de de fonctionnaires en plus vous aimez lutter contre biography chez d\u00e9sol\u00e9 d'avoir 50 pourcent fonctionnaires fonctionnaires suppl\u00e9mentaires pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (19:48:14 > 19:48:16) [68%] : \r\nTr\u00e8s disait qu'en m\u00eame temps d'imp\u00f4ts factures c'est pas vraiment une raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (19:48:16 > 19:48:33) [78%] : \r\nEt c'est une seule date d\u00e9claration d'imp\u00f4ts avec la colonne et la colonne contribuable de \u00e0 la fin vous additionnez et c'est \u00e7a qui est tax\u00e9, h\u00e9 bien dans un syst\u00e8me d'imposition individuelle ou faites le contribuable un contribuable donnez voulez taxer les 2 pareillement, vous \u00eates pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (19:48:33 > 19:48:37) [65%] : \r\nUn m\u00e9tier depuis longtemps vers la France, comp\u00e9titionner, Madame Aubry ne viendrait voir les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:48:38 > 19:48:45) [76%] : \r\nQuand vous avez tenir compte de la fortune pour boire et tenir compte des allocations familiales ne r\u00e9agit pas, vous rappelle vous avoir une alternative, il disait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (19:48:45 > 19:48:51) [84%] : \r\nSans calculer ce soir pour qu'est tr\u00e8s clair vis-\u00e0-vis ne t\u00e9l\u00e9spectateurs vous dites dans le fond, il y a un probl\u00e8me, vous avez une autre solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:48:51 > 19:48:59) [68%] : \r\nC'est la position impos\u00e9 sur par l'attitude on va r\u00e9partir cela un petit l\u00e0- dessus qu'on va dire, mais cette initiative est interdit parce qu'elle dit la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (19:48:59 > 19:49:05) [65%] : \r\nAlors la la maladie figurez-vous garde hier soir un record solutionne avons alors sur les livraisons : 400 convives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (19:49:05 > 19:49:12) [87%] : \r\nLe Parlement a lanc\u00e9 \u00e0 la commission des finances, une motion qui permettra, toute l'id\u00e9e qu'on a dit non, de repartir sur sa la religion dans la minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (19:49:12 > 19:49:24) [90%] : \r\nLa finance est avec nous ce soir, c'est Charles Juillard monsieur qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a dans le fond, c'est vrai, le tout juste les syst\u00e8mes \u00e7a serait l'imposition individuelle chacun paye ses imp\u00f4ts en fonction du revenu qui gagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (19:49:24 > 19:49:41) [92%] : \r\nJe crois que \u00e7a m\u00e9riterait un d\u00e9bat en soi, mais je crois qu'aujourd'hui c'est pas la question qui est pos\u00e9e : premi\u00e8rement, deuxi\u00e8mement l'imposition individuelle si c'\u00e9tait aussi simple, aussi \u00e9galitaire et aussi favorable pour tout le monde, je pense qu'il y aurait d\u00e9j\u00e0 dans certains cantons, majorit\u00e9 de partie de ceux qui d\u00e9fendent cette ce syst\u00e8me l'auraient d\u00e9j\u00e0 mis en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (19:49:41 > 19:49:43) [64%] : \r\nMais on constate l'air normal, que c'est pas l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (19:49:43 > 19:49:51) [93%] : \r\nCar aujourd'hui et pourquoi, parce que justement c'est n\u00e9cessaire de d'augmenter le personnel pour taxer qui va pas rapporter davantage d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (19:49:51 > 19:50:19) [84%] : \r\nEt pour celui qui devra remplir sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts celui quand il s'agira de d\u00e9finir quelle est la partie qui appartient au mari ou \u00e0 l'\u00e9pouse ou comment on fait les d\u00e9ductions sociales, comment on fait les d\u00e9ductions objective d\u00e9ductions personnelles, moi je vous dis c'est un casse- t\u00eate, c'est un casse- t\u00eate que aujourd'hui, d\u00e9j\u00e0, le contribuable connu doit r\u00e9current sa feuille d'imp\u00f4ts, il est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s emb\u00eat\u00e9 parce que c'est pas aussi simple que cela, et c'est surtout \u00e7a va encore co\u00fbter plus cher que le mod\u00e8le qui est propos\u00e9 ici avec cette unit\u00e9 \u00e9conomique qui est quand m\u00eame la seule \u00e9quipe \u00e0 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (19:50:19 > 19:50:24) [72%] : \r\nAlors ce qu'allait avec \u00e7a, alors m\u00eame Jean-Nathana\u00ebl Karakash qu'on a vu ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (19:50:24 > 19:50:27) [71%] : \r\nNon, tout \u00e0 l'heure, j'aimerais bien vous r\u00e9pondez quoi ce groupe neuch\u00e2telois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:50:27 > 19:50:35) [85%] : \r\nOui, mais beaucoup, beaucoup de compr\u00e9hension par rapport \u00e0 la sympathique jeune \u00e0 cette initiative, simplement, quand on dit 5 pourcent des des couples sont d\u00e9savantag\u00e9s dans le syst\u00e8me actuel, c'est vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (19:50:35 > 19:50:39) [58%] : \r\nC'est beaucoup plus gros concurrents indiens de il a une majorit\u00e9, le jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:50:39 > 19:50:57) [87%] : \r\nQui sont avantag\u00e9s par le syst\u00e8me actuel, et si on corrige le syst\u00e8me il y a plusieurs mani\u00e8res de le faire et, selon la mani\u00e8re qui est retenu, h\u00e9 bien il y aura aussi des gens qui vont perdre, mais aujourd'hui, personne ne dit qu'il va perdre dans dans cette Aqua Sion, moi ce que je constate quand m\u00eame, c'est que cette initiative, elle r\u00e9ussit \u00e0 mettre contre elle ne PS et le PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (19:50:57 > 19:52:12) [88%] : \r\nElle r\u00e9ussit am\u00e9nager l'Union y a laiss\u00e9 l'\u00e9conomie suisse, c'est quand m\u00eame que c'est pas la panac\u00e9e dans toutes ces entit\u00e9s, tout le monde est d'accord pour plus d'\u00e9quit\u00e9 fiscale, la question c'est est-ce que l'initiative permet de r\u00e9aliser cette \u00e9quit\u00e9 fiscale et la r\u00e9ponse, c'est clairement non, elle va corriger les in\u00e9galit\u00e9s dans un nombre limit\u00e9 de situations sont corrig\u00e9s des fondements qui jamais ces in\u00e9galit\u00e9s, moi je suis sensible \u00e0 l'aspect de de la de la bureaucratie on on se bat pour essayer de fonctionner avec le plus de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 possible, je peux vous assurer qu'aujourd'hui le fait que nos syst\u00e8mes fiscaux et que le syst\u00e8me d'assurance sociale soit construit sur l'hypoth\u00e8se que les gens se mettent ensemble au d\u00e9but de leur vie d'adulte et qui restent ensemble jusqu'\u00e0 leur mort en formant joli mariage sans interruption, sans recomposition h\u00e9 bien finalement \u00e7a g\u00e9n\u00e8re le fait qu'on est fond\u00e9 nos syst\u00e8mes sur cette hypoth\u00e8se-l\u00e0 g\u00e9n\u00e8rent des volumes de traitement administratif pour faire face aux situations qui r\u00e9pondent pas \u00e0 ce cas qui aujourd'hui sont dans le canton de Neuch\u00e2tel Delors de 40 45 pourcent du du mariage qui ne vont pas se prolonger jusqu'\u00e0 leur terme, c'est en tout cas ce que nous disent les statistiques, h\u00e9 bien \u00e7a g\u00e9n\u00e8re aussi \u00e9norm\u00e9ment de de travail administratif qui pourrait \u00eatre largement anticip\u00e9 si on avait des syst\u00e8mes d'imposition mais aussi d'assurance sociale qui \u00e9taient fond\u00e9es sur l'individualisation du parcours de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (19:52:12 > 19:52:54) [87%] : \r\nLe syst\u00e8me d'imposition individuelle, c'est chez nous, c'est tout, \u00e7a ne nous avons \u00e0 peu pr\u00e8s 40000 contribuables que nous traitons de cette mani\u00e8re-l\u00e0, si on devait passer \u00e0 la la position du duel, surtout qu'\u00e0 20000 cas de plus 20000 d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts en plus comment vous voulez faire pour les traiter de mani\u00e8re souple, l\u00e9g\u00e8re comme vous le pr\u00e9tendez, c'est c'est tout simplement pas possible, donc \u00e7a va g\u00e9n\u00e9rer des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires qu'il faudra bien financer dans les vall\u00e9es financ\u00e9 comment h\u00e9 bien \u00e7a sera augmentant les imp\u00f4ts, tout ce que le Parti radical qu'\u00e0 ma connaissance ne veut pas, mais \u00e7a, c'est quelque part quelque chose que quelques compl\u00e8tement occult\u00e9 dans ce d\u00e9bat qui, \u00e0 la base, la question de la base, c'est quand m\u00eame de r\u00e9tablir une in\u00e9galit\u00e9 entre des coupes mari\u00e9s et les concubins et si le PDC propose une solution et puis laisse aussi la la la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (19:52:54 > 19:53:10) [70%] : \r\nMais c'est aussi la possibilit\u00e9, subtil, il fournit aucun d'un mot anglais, \u00e7a peut pas \u00eatre imposition individuelle, mais vous, parce que c'est un autre d\u00e9bat a quand m\u00eame dur\u00e9 7 heures autres d\u00e9bat, c'est-\u00e0-dire bon voil\u00e0 pourquoi est-ce qu'on \u00e7a fait 30 ans et demi on est pas encore le temps ici, on peut \u00eatre entendu les n\u00f4tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (19:53:10 > 19:53:44) [80%] : \r\nDes et le m\u00e9tro il y a le du sur le dos des couples mari\u00e9s, \u00e7a suffit, on en a discut\u00e9 P\u00e9kin moi pourquoi les coop\u00e9rations mais passera de r\u00e9soudre ce probl\u00e8me, on revient maintenant avec une initiative qui propose une solution : madame vous prend des notes, je vous mais, ceci \u00e9tant parti 10 d\u00e9cembre 2014, au Parlement, je vous demande, c'est de recommander d'accepter cette initiative au peuple et aux cantons parce que c'est la solution, il y en a pas, d'autres n'avait pas d'autre vous fait miroiter des solutions juste avant le vote pour faire croire que dans la rue le probl\u00e8me \u00e9pineux, on est reparti pour 30 ans sur la si on n'arrive pas mal quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (19:53:44 > 19:53:49) [92%] : \r\nEt aussi \u00e0 chaque fois, c'est pour \u00e7a que le Parlement n'a pas pu imposer l'imposition individuelle nouveaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (19:53:49 > 19:53:57) [64%] : \r\nVous verrez, et je me permets remet pas le PDC bonjour, donc je pense qu'il a m\u00eame une autre majorit\u00e9 dans le parlement, confie : J'ai beaucoup ici, on aborde l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (19:53:57 > 19:54:11) [89%] : \r\nEt avec nous cette fois, des corrections qui sont entr\u00e9es en vigueur en 2008, mais elles ne sont pas suffisantes et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis en consultation des projets en 2000 12000 du tout bloquer pour attendent le r\u00e9sultat sur votre initiative et si on dit non \u00e0 Vatry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (19:54:11 > 19:54:13) [52%] : \r\nC'est pas plus pour \u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (19:54:13 > 19:54:31) [83%] : \r\nIl n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 des g\u00e9n\u00e9rations de politiciens ministre d\u00e9cline en 6 ont fait plein de promesses, \u00e7a fait 32 ans, on est quand m\u00eame Alain Richard droit, vous qui \u00eates juriste, il y a une d\u00e9cision de la plus haute cour que la plus haute instance du pays qui dit qu'il faut corriger syst\u00e8me \u00e7a fait 32 ans et ces 50 milliards h\u00e9rit\u00e9s encaiss\u00e9es sur le dos des couples mari\u00e9s, de mani\u00e8re injuste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (19:54:31 > 19:54:45) [88%] : \r\nCette d\u00e9cision, elle est bas\u00e9e sur la Constitution parce que, simplement, il y a des gens alors dans la constitution l'\u00e9galit\u00e9 de traitement et il y a d\u00e9j\u00e0 dans la Constitution, le fait qu'il ne faut pas discriminer les gens en fonction du mode de Libanais bonsoir le encore une fois exacte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (19:54:45 > 19:54:48) [75%] : \r\nMalheureusement, il faudrait traiter parce qu'on a encore, il y a une fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (19:54:48 > 19:54:50) [72%] : \r\nLes 2 solutions vous ne proposez pas de solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (19:54:50 > 19:55:07) [65%] : \r\nOui, alors vous \u00eates le la solution Madame certains disent la qui est valable Madame Madame Moret, non mais \u00e7a serait bien s\u00fbr aimerait bien s\u00fbr non, non, non, parce qu'on a toujours la repr\u00e9sentation individuel, on a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cor\u00e9 de la soir\u00e9e, \u00e0 minuit, on a toujours dit son intimidation et bien entendu UDC pour op\u00e9rer alli\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (19:55:07 > 19:55:16) [81%] : \r\nVoil\u00e0, messieurs et Madame et messieurs Madame et messieurs, je vous laisse la place \u00e0 la mort, donc je repose la zone alors j'aimerais bien aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (19:55:16 > 19:55:34) [86%] : \r\nDans 2 autres invit\u00e9s qui sont avec nous, Monsieur Nicolas, bonsoir, vous avez toujours de l'UDC, vous \u00eates aux c\u00f4t\u00e9s du PDC favorable \u00e0 cette initiative, on a beaucoup entendu au cours de cette campagne, dans le fond, cette initiative \u00e7a va favoriser les couples les plus riches, l'UDC d\u00e9finitivement aux c\u00f4t\u00e9s des des coupes les plus riches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (19:55:34 > 19:56:14) [84%] : \r\nDonc je crois qu'effectivement ce n'est pas vrai, c'est pas les groupes les plus riches qui seront favoris\u00e9es que cette initiative, cette initiative va permettre de corriger un dysfonctionnement alors c'\u00e9tait pas de mani\u00e8re parfaitement dysfonctionnement dysfonctionnement et une grande grave in\u00e9quit\u00e9 in\u00e9quitable vis-\u00e0-vis des personnes \u00e2g\u00e9es, alors je trouve bien madame Moret qui dit vis-\u00e0-vis des couples retrait\u00e9s, il y aura pas d'changement passe le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a dit je vais la preuve du contraire, la mort et nous sommes conseillers nationaux, en tout cas plusieurs autour de cette table, et puis un peu du contraire, c'est encore le conseil national, voire le peuple qui tranche, donc je pense que il y a des choses, des am\u00e9nagements \u00e0 faire, mais effectivement \u00e7a prendra peut-\u00eatre un peu de temps parce qu'effectivement, qui a des cons\u00e9quences financi\u00e8res aussi la derni\u00e8re et ces candidats cons\u00e9quences financi\u00e8res, je crois qu'on ne on ne Andr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (19:56:14 > 19:56:16) [76%] : \r\nD'un c\u00f4t\u00e9, un \u00e0 2 milliards, c'est pas rien, c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (19:56:16 > 19:56:40) [85%] : \r\nVivement mai mais assiste actuellement sera \u00e0 2 milliards pr\u00e9lev\u00e9e de fa\u00e7on incorrecte dans la poche de certaines personnes, \u00e7a me d\u00e9range aussi, donc j'estime du grand doit r\u00e9tablir cette in\u00e9quit\u00e9 alors effectivement qui a peut-\u00eatre pas de de formule parfaite, mais des solutions il y en a, il faut travailler sur ces solutions et je crois s'initiative c'est c'est une excellente id\u00e9e, c'est un bel outil pour pour tenter de corriger ce dysfonctionnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (19:56:40 > 19:56:58) [83%] : \r\nMarcel de Moulins, vous \u00eates pr\u00e9sident des Verts du compte ont de et vous \u00eates aussi membre du comit\u00e9 de l'association quoi l'Idate, qui d\u00e9fend, je lisais le droit des gays et de lesbiennes \u00e0 gauche, on a beaucoup critiqu\u00e9 cette initiative aussi, parce que visiblement elle favorise les, les, les plus riches, c'est juste \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (19:56:58 > 19:57:25) [87%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, les 80000 couples concern\u00e9s sont les couples mari\u00e9s, les plus riches effectivement et c'est cette cat\u00e9gorie-l\u00e0 qui sera avantag\u00e9, mais surtout, moi j'aimerais un syst\u00e8me fiscal ou le fait de se marier ou de pas se marier, n'a pas un influent sur la fiscalit\u00e9 et c'est pas ce que propose le le PDC avec le syst\u00e8me du PDC les couples concubins qui paient plus d'imp\u00f4ts que les mari\u00e9s continueront \u00e0 \u00eatre discrimin\u00e9, le seul moyen d'avoir cette partie parfaite \u00e9galit\u00e9 c'est l'imposition individuelle que nous r\u00e9clamons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:57:26 > 19:57:29) [72%] : \r\nAlors sur le sol sur les, le fait que vous favoriser les premiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (19:57:29 > 19:57:46) [88%] : \r\nNon, je trouve int\u00e9ressant de la part de Monsieur mon moulin, qui est un homme de gauche, de favoriser la position individuelle, qui est un syst\u00e8me d'optimisation fiscale, le syst\u00e8me, on met en commun les biens et on appose le coup comme une entit\u00e9 \u00e9conomique est un syst\u00e8me qui, pr\u00e9cis\u00e9ment va plut\u00f4t renforcer les gens qui sont dans une situation de faiblesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (19:57:46 > 19:58:20) [76%] : \r\nEncore une semaine, vous avez la et c'est pour le faire, que je vous dis que \u00e7a, \u00e7a va, votre syst\u00e8me de Fabrice principalement les femmes, parce que le 2\u00e8me revenu qui vient s'ajouter, c'est principalement le le revenu de la famille et l'eau qui se retrouve dans des cat\u00e9gories de propositions beaucoup plus moi j'ai tout ce qui est n\u00e9cessaire c'est de c'est pas coup s\u00fbr avec ce monument, on serait beaucoup plus en faveur du travail f\u00e9minin et vous r\u00e9agissez h\u00e2tives d'autres excessive et r\u00e9trograde parce que je me suis donn\u00e9 la d\u00e9chiffrer des fonctionnaires, le mariage et le mariage h\u00e9t\u00e9rosexuel par la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (19:58:20 > 19:58:31) [67%] : \r\nPar ailleurs, la d\u00e9finition permanence que c'est vraiment vous entendez messieurs les pieds des illustres messieurs oui j'aimais vraiment 19 pour la la journ\u00e9e, oui, oui, oui, est que \u00e7a va faire de ces voil\u00e0 d'accord est-ce que \u00e7a parce que moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:58:31 > 19:58:35) [81%] : \r\nInitiative effectivement d\u00e9favorise les femmes oui non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (19:58:35 > 19:58:49) [90%] : \r\nAbsolument non, clairement non, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral du pr\u00e9cis\u00e9ment le contraire : le maintien de la p\u00e9nalisation fiscale du mariage a pour effet de dissuader, d'augmenter le temps de travail, par cons\u00e9quent, l'int\u00e9gration dans le monde professionnel ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (19:58:49 > 19:58:51) [85%] : \r\nAlors sur les niches sur les riches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (19:58:51 > 19:59:16) [85%] : \r\nRiches en mais je viens de citer un exemple je pas r\u00e9p\u00e9ter tout le temps les m\u00eames exemples de La Tribune de Gen\u00e8ve, ce serait un peu ennuyeux pour les t\u00e9l\u00e9spectateurs mais 25000 francs pour Monsieur 25000 francs pour Madame 50000 francs en tout, \u00e0 Lausanne, c'est pas \u00e9norme, \u00e7a vous en convenez avec moi, h\u00e9 bien ces personnes-l\u00e0 paieront environ 1000 francs de plus que les concubins qui sont sur le m\u00eame palier dans le m\u00eame appartement et qui ont le m\u00eame revenu, alors on pouvait pas dire part oui, Boris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (19:59:16 > 19:59:17) [79%] : \r\nIl y a environ difficile, c'est quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (19:59:18 > 19:59:21) [68%] : \r\nKarakash pourquoi r\u00e9orienter les que riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (19:59:21 > 19:59:58) [85%] : \r\nIl y avait dans un donc syst\u00e8me actuel, c'est que comme on consid\u00e8re le coupe comme un seul contribuable, on a des billets qui font que quand on a un revenu qui serait parti 55 quand on a un ph\u00e9nom\u00e8ne de p\u00e9nalisation qui peut exister dans certaines fiscalit\u00e9 cantonale, c'est le cas dans le canton voisin pas d'en c'est la maison du 70 30 c'est pas vrai du tout et si vous prenez l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct qui est-ce qui sera directement corriger et comprend un revenu stup\u00e9fait \u00e0 70 30 c'est \u00e0 partir de 190000 francs de cabinet imposable qu'on va voir ses imp\u00f4ts all\u00e9g\u00e9e physique dans ce que vous nous dites c'est quand m\u00eame assez incroyable, c'est que, on peut, on va faire une politique plus sociale en all\u00e9geant la fiscalit\u00e9 des qui gagne, on semble revenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (19:59:58 > 20:00:05) [65%] : \r\nJ'essaie de grattage, moi je suis arriv\u00e9, je reste que sur les 7, je reste sur les m\u00eames une journ\u00e9e 2\u00e8me j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:00:05 > 20:00:13) [82%] : \r\nL'avenir sur la capacit\u00e9 qu'on a au parlement f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 prendre de la distance entre la r\u00e9alit\u00e9 et les faits alors pour pouvoir le vendre un projet par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:00:13 > 20:00:22) [81%] : \r\nL moi j'\u00e9tais \u00e0 Lausanne, je reste \u00e0 Lausanne et Jodoin dans 30 50000 francs pour Monsieur 30000 francs pour Madame diff\u00e9rence par rapport aux concubins 50.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:00:22 > 20:00:49) [90%] : \r\nAlors, on va montrer un graphique monsieur Darbelet on va montrer un graphique, on a repris donc notre exemple avec ce coup qui gagne 100000 francs la r\u00e9partition cette fois cette fois diff\u00e9rente : c'est l'homme qui ram\u00e8ne 70 pourcent du du revenu la femme 30 pourcent du du revenu et l\u00e0 on voit monsieur Darbelet j'aimerais vraiment que vous r\u00e9pondiez \u00e0 \u00e7a, on voit que dans toutes les villes de Suisse romande ses troupes, les couples mari\u00e9s sont favoris\u00e9s par rapport aux concubins, sauf \u00e0 Lausanne, c'est vraiment un contre- exemple par rapport \u00e0 ce que voulait dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:00:49 > 20:01:06) [92%] : \r\nC'est un contre- exemple parce que dans un certain nombre de cas dans les cantons, le probl\u00e8me a \u00e9t\u00e9 r\u00e9solu en introduisant le splitting le splitting partiel des tarifs \u00e0 caution pour les couples mari\u00e9s, donc les cantons fait la retravailler, je ne comprends pas que la Conf\u00e9d\u00e9ration n'ait pas fait le sien, c'est tout simple, c'est pas acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:01:07 > 20:01:16) [85%] : \r\nAlors au-del\u00e0 parce que Monsieur Darbois lundi les cantons faire leur travail, mais la Conf\u00e9d\u00e9ration doit intervenir au niveau de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct, c'est pour \u00e7a que la gauche sans se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:01:16 > 20:01:46) [88%] : \r\nTellement contre cette initiative parce qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s clair, l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct et en majorit\u00e9 pay\u00e9es par les personnes les plus ais\u00e9es, c'est un imp\u00f4t qui est tr\u00e8s progressif, je vous donne un exemple : la moiti\u00e9 des m\u00e9nages avec famille ne payent pas l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct donc c'est pour \u00e7a qu'en fait, si vous avez que quelques centaines de francs comme d'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct \u00e7a fait peu, mais ceux qui sont vraiment touch\u00e9 par Nice 8000 contribuables qui vont b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 fond de cette initiative, c'est effectivement les les revenus les plus \u00e9lev\u00e9s, mais j'aimerais ajouter en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (20:01:46 > 20:01:51) [73%] : \r\n\u00e9coutez vos \u00e9lecteurs, c'est une vraie de la monnaie, Rita, vous allez fermer la finale, la mort du patient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:01:51 > 20:02:31) [84%] : \r\nIl dame de ses \u00e9lecteurs que le syst\u00e8me de l'imposition de la Communaut\u00e9 \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire lundi sur extr\u00eamement d\u00e9favorable aux dames parce que tr\u00e8s souvent, ben il y a 3 mamans sur 4 qui travaillent, mais elles travaillent souvent \u00e0 temps partiel, or leur salaire \u00e0 temps partiel, il est compl\u00e8tement bouff\u00e9, soit par les augmentations d'imp\u00f4ts parce que si vous travaillez, vous passez \u00e0 la classe de taxation sup\u00e9rieure, soit par les les frais de cr\u00e8che et garderie donc r\u00e9sultat je tout le travail demain la en imp\u00f4ts et en fret crachats garderie et \u00e7a vaut plus la peine de travailler avec le syst\u00e8me d'imposition individuelle madame pourra garder l'argent qu'elle a fait parce qu'elle sera impos\u00e9 justement sur son argent \u00e0 elle sur son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (20:02:31 > 20:02:39) [75%] : \r\nApr\u00e8s la mort d'un petit elle est franchement lamentable et \u00e0 Li\u00e8ge entre pour comparer avec lui sur les contrats PLR ce soir qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:02:39 > 20:03:06) [89%] : \r\nEnfin, visiblement les couples mari\u00e9s qui sont les les plus ais\u00e9s, puisque c'est une question de coh\u00e9sion, vous savez dans la Constitution, on dit il y a un frein \u00e0 l'endettement, si vous faites des \u00e9conomies d'imp\u00f4t quelque part, il voulait composer soit avec une augmentation d'imp\u00f4t d'imp\u00f4t et puis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2012, a propos\u00e9 une augmentation de la TVA, c'est-\u00e0-dire une augmentation d'imp\u00f4ts, en particulier pour ceux qui consomment le plus, comme les familles, ou alors, h\u00e9 bien il faut faire des \u00e9conomies ailleurs alors on va faire des \u00e9conomies ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (20:03:06 > 20:03:08) [75%] : \r\nTr\u00e8s bien, alors, pour la \u00e9ni\u00e8me anglaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:03:08 > 20:03:21) [77%] : \r\nQui peut coh\u00e9rent parce que vous et moi, on d\u00e9fend le Gothard qui co\u00fbte des milliards, on d\u00e9fend les de l'imposition des entreprises 3 qui co\u00fbte des milliards dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, cantons et puis l\u00e0, pour les familles ont Narnia attendez encore 30 ans vous il y a d\u00e9j\u00e0 3 Karine Seiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:03:21 > 20:03:23) [80%] : \r\n5 fonds alors que j'aimerais bien qu'on s'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:03:23 > 20:03:29) [85%] : \r\nSur le coup de cette initiative, on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 le co\u00fbt de l'initiative que l'on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 le co\u00fbt l'initiative, on va le voir avec un graphique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (20:03:29 > 20:03:33) [57%] : \r\nLes Chinois ainsi bonhomme, moi j'y suis pas juste, mais vous donnez-lui un v\u00e9hicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:03:33 > 20:03:46) [85%] : \r\nVous et moi Monsieur g\u00e9ant que j'\u00e9tais courir ensemble un graphique et puis vous contesterait apr\u00e8s donc les pertes fiscales au niveau de la Suisse sera entre 1,2 et de <VIRG> 3 milliards en cas d'acceptation de l'initiative, vous \u00eates d'accord, monsieur le ministre des Finances, avec ses pertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:03:46 > 20:03:49) [90%] : \r\n\u00e9coutez, elles sont estim\u00e9es aujourd'hui selon le mod\u00e8le qui pourrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:03:49 > 20:03:51) [69%] : \r\nNon mais c'est juste poser son \u00e0 d\u00e9faut chiffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:03:51 > 20:03:54) [83%] : \r\nAlors \u00e9coutez, moi je peux pas vous dire s'ils sont juste ruisseaux font parce que j'en sais rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (20:03:54 > 20:04:02) [88%] : \r\nAlors si vous voulez vraiment sur le Jura, puisque vous avez d\u00e9clar\u00e9 dans la presse que summum, vous avez d\u00e9clar\u00e9 dans la presse, vous avez d\u00e9clar\u00e9 dans la presse que \u00e7a pourrait engendrer des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (20:04:02 > 20:04:11) [58%] : \r\nSa filiale sur le lieu qui peut \u00eatre appliqu\u00e9e, je vous fais par le moteur 1,4 pour les les en Birmanie, la r\u00e9mun\u00e9ration, le plan n'avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:04:11 > 20:04:26) [91%] : \r\nOn va voir les pertes pour le canton trop \u00e7a serait environ 30 millions \u00e7a c'est une d\u00e9claration de Monsieur Broulis on va voir pour le compte tribord c'est une d\u00e9claration de Monsieur Godel, entre 6 et 9 millions en revanche, on n'a pas le chiffre concernant les autres cantons alors ma question est assez simple dans le fond, qui va payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:04:27 > 20:06:14) [88%] : \r\nJe crois que, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on est pr\u00eat \u00e0 mettre une r\u00e9forme de l'imposition des entreprises 3 certains cantons d\u00e9j\u00e0 fait avec une majorit\u00e9 de gauche qui aujourd'hui contestent c\u00e9der et se plaint de les \u00e9ventuelles pertes je crois que on peut aussi faire un geste pour la classe moyenne dans laquelle on retrouve ces familles dans laquelle on retrouve ces couples qui payent largement des imp\u00f4ts et 1,2 1000000000 si c'est le cas, parce que quand je dis que je ne sais pas, parce que je ne sais qu'pas le mod\u00e8le je connais pas le mod\u00e8le qui sera retenu comme je ne connais pas les 80000 couples moi je conteste le montant de 90 comme je conteste les montants qui ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es par Madame parce que moi j'ai fait faire quelques calculs celui des contributions du canton du Jura en prenant l'exemple tout \u00e7a peut donner un couple pour simplifier, 2 enfants qui gagnent chacun 4000 francs par mois multiplie par 13 ce couple-l\u00e0 paiera pas d'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct par contre d\u00e8s qu'il gagne 6 1000 francs par mois, ce m\u00eame 2 enfants multipli\u00e9 par 13 le mari\u00e9s paiera 1276 francs n'a pas, donc on voit qu'on est assez bas et qu'on offre assez rapidement et l\u00e0 est une une diff\u00e9rence de 65 pourcent entre entre le couple mari\u00e9 et le co\u00fbt concubins parce que je r\u00e9p\u00e8te le co\u00fbt mari\u00e9s paiera 1276 francs d'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct et les concubins payeront 437 francs d'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct quand on dit il faut on va favoriser les revenus non d\u00e9j\u00e0 ici on a une diff\u00e9rente, le temps pour les effets sur les, les, les finances, cantonales, \u00e0 part peut-\u00eatre quelques cantons qui devront encore adapter parce qu'on a vu pour certaines cat\u00e9gories, ou n'est pas tout \u00e0 fait \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9, mais globalement je vous renvoie une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par l'administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions qui reprenait des chiffres 2011, mais il y a pauldomi dimanche changement dans les fiscalit\u00e9s depuis lors, on voit que, \u00e0 part quelques cantons qui doivent encore un tout petit peu bouger tout le monde est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9, sauf la Conf\u00e9d\u00e9ration et pourquoi la Cour f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (20:06:14 > 20:06:20) [84%] : \r\nAlors bon, ce monsieur, je suis d'accord, d'accord, d'accord, alors une r\u00e9ponse juste juste concernant, moi je dis \u00e0 Monsieur Julliard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:06:21 > 20:06:44) [90%] : \r\nJ'aimerais dire que si l'objectif \u00e9tait d'assurer l'\u00e9galit\u00e9 entre les couples mari\u00e9s, les couples concubins et qu'on pouvait atteindre cet objectif de lui, je serais d'accord avec l'id\u00e9e donc consacrer 2 milliards de francs, sauf que ce n'est pas le cas, on assure la non- p\u00e9nalisation des couples mari\u00e9s, regardez couples concubins et pas l'inverse et on voit bien dans les exemples qui sont montr\u00e9es dans bien des cas, on est dans la situation en r\u00e9alit\u00e9 inverse aujourd'hui, o\u00f9 mari\u00e9s Avantage au syst\u00e8me actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (20:06:44 > 20:06:46) [71%] : \r\nOui, car lorsque qu'elle soit qu'on soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:06:46 > 20:07:24) [85%] : \r\nCes 2 milliards de francs, c'est un certain m\u00eame montant consid\u00e9rable que nous dire que nous allons avoir \u00e0 assumer vous oui moi, chers coll\u00e8gues, puisque, on voit bien que chaque fois que la Conf\u00e9d\u00e9ration et les difficult\u00e9s financi\u00e8res, elles se tournent vers les cantons pour leur proposer, sans forc\u00e9ment un grand dialogue de 2 prendra sa place quelques charges ou de contribuer indirectement \u00e0 certains revenus donc dans un contexte o\u00f9 on se bat ensemble contre ces reports de charges, il est clair que le fait de la DASS d'assumer un volume suppl\u00e9mentaire de 2 milliards de chiffre de manque \u00e0 gagner quelque part du c\u00f4t\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration, moi je pense qu'on ne peut pas rentrer en mati\u00e8re avec un syst\u00e8me qui ne corrige des in\u00e9galit\u00e9s qu'aucun fait d\u00e8s qu'on arrive au pluriel, une petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (20:07:24 > 20:07:31) [68%] : \r\nIl en p\u00e9ril, vous l'avez-vous pas plus messieurs argumentaire sur les j'aimerais bien, j'aimerais bien entendu 40 plus riches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:07:31 > 20:07:40) [84%] : \r\nOn parle donc de l'\u00e9norm\u00e9ment de familles modestes, donner quelques chiffres par la grande marque Nestl\u00e9 mais je comprends cet argument, vous avez toujours des moyens d\u00e9penser l'argent des autres mais \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (20:07:40 > 20:07:42) [67%] : \r\nOui c'est, c'est vous qui d\u00e9pense et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (20:07:42 > 20:07:49) [70%] : \r\nDonc non, non, seulement voil\u00e0, j'ai mal par les alors le manager de l'Arche, bonjour le de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:07:49 > 20:08:00) [81%] : \r\nCe \u00e9tait per\u00e7u de mani\u00e8re indue pendant plus de 30 ans sur le dos des couples mari\u00e9s en fait pas cadeau jusqu'\u00e0 l'eau co\u00fbte pas d'argent, on est en train de corriger la justice, c'est une grande diff\u00e9rence alors arr\u00eatez s'il vous pla\u00eet, par les cadeaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (20:08:00 > 20:08:11) [84%] : \r\n\u00e7a devrait alors une gauche, une internaute de ce d\u00e9bat, j'ai pass\u00e9 vous int\u00e9resse, que pensent les internautes de ce d\u00e9bat, alors c'est le moment de leur donner la parole et c'est notre rubrique Paroles citoyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:08:19 > 20:08:34) [84%] : \r\nEt cette 1\u00e8re ce 1er commentaire pour vous Isabelle Moret merci pour vaudrait pense br\u00e8ves le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral exige depuis 30 ans que cette in\u00e9galit\u00e9 soit supprim\u00e9 la gauche et les radicaux refusent et cherche des alli\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 des homosexuel la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:08:34 > 20:08:55) [87%] : \r\nHonte c'est un commentaire de Marcel, alors nous voulons corriger cette in\u00e9galit\u00e9 par l'imposition individuelle parce que le syst\u00e8me impos\u00e9 par cette initiative de la Communaut\u00e9 \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire vous additionnez les revenus, \u00e7a marchait que quand il y en avait un qui travaillaient et puis l'autre, en g\u00e9n\u00e9ral, la femme ne travaillait pas, \u00e7a marche de ce syst\u00e8me de l'\u00e9poque, ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:08:55 > 20:09:05) [76%] : \r\nC'est donc \u00e7a 6 bless\u00e9s, vous avez fait ce soir dit qu'avec un pr\u00e9sident \u00e0 son arm\u00e9e moyen, on a compris, merci pour votre r\u00e9ponse br\u00e8ve parce que sinon, on n'a pas y arriver, Christophe Darbellay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:09:05 > 20:09:16) [83%] : \r\nCe commentaire qui est pour vous m\u00e9langer les sujets, c'est une m\u00e9thode de magouilleurs, on devrait encadrer les initiatives populaires et voter sur un seul sujet \u00e0 la Russie \u00e0 la fois c'est un commentaire d'Herv\u00e9 de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:09:16 > 20:09:18) [85%] : \r\nJ'ai compris, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:09:18 > 20:09:34) [83%] : \r\nMerci monsieur de Saussure Dextran pas peu d'adversaire, je crois que c'\u00e9tait initiative, elle a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e conforme \u00e0 l'unit\u00e9 de la mati\u00e8re tant par la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale que par le Parlement, c'est sa comp\u00e9tence sur un \u00e9minent professeur Universit\u00e9 de Lausanne, qui m'a dit que c'\u00e9tait pas conforme, vous voyez autant de jus risque vie dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:09:34 > 20:09:47) [91%] : \r\nMartial de Momo, l\u00e0 cette question pour vous, pourquoi le fait de modifier la Constitution en disant que le mariage est l'union entre un homme et une femme emp\u00eacherait que cela soit chang\u00e9 par la suite, c'est une question de Rapha\u00ebl URLY.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:09:47 > 20:10:04) [81%] : \r\n\u00e7a \u00e7a inscrit la discutent d'une discrimination dans la constitution on change pas la Constitution, comme \u00e7a, et monsieur Darbelet qui a jamais r\u00e9ussi \u00e0 faire aboutir une initiative le sait tr\u00e8s bien, on est inscrit dans la commercialisation, si on a du salon Nestl\u00e9 doit \u00eatre situation et \u00e7a restera longtemps dans la Constitution, et \u00e7a c'est inacceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:10:05 > 20:10:25) [85%] : \r\nJean-Nathana\u00ebl Karakash ce commentaire est pour vous, il n'est pas juste dire sans que les retrait\u00e9s, je reprends, il n'est pas juste que les retrait\u00e9s ne puissent pas vivre confortablement apr\u00e8s une vie de travail contrairement aux concubins qui touche de pleine rente il ne touche qu'une rente plafonn\u00e9e \u00e0 150 pourcent c'est c'est un commentaire de Monique Muffat votre r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:10:25 > 20:10:45) [90%] : \r\nEt c'est une tromperie encore plus importante que dans le domaine fiscal puisqu'on laisse croire aux retrait\u00e9s que cette initiative permettra de d\u00e9plafonner c'est 50 pourcent pour pour passer une double alors que, tr\u00e8s clairement, et le Parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, disent que ce n'est pas le cas, et moi je, je suis pr\u00eat \u00e0 revenir sur ce d\u00e9bat sur les ventes parce que je ne sais pas un sujet important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (20:10:45 > 20:11:03) [94%] : \r\nEt \u00e7a vaut bien \u00e7a tombe bien parce qu'on va ouvrir ce chapitre concernant le 2\u00e8me volet de cette initiative, c'est les in\u00e9galit\u00e9s au niveau des assurances sociales, on va voir ce que contient pr\u00e9cis\u00e9ment l'initiative et en particulier la question de la vieillesse, les explications sont sign\u00e9es Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:11:05 > 20:11:06) [91%] : \r\nAlors \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (20:11:06 > 20:11:11) [90%] : \r\nC'\u00e9tait il y a 60 ans, \u00c9lisabeth et Roland Boucher se disaient oui pour la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:11:11 > 20:11:19) [73%] : \r\nC'est toi qui tremble un peu, mais moi je pense trembler le soir ou jamais rien, et surtout dans le jugement mais surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (20:11:20 > 20:11:32) [92%] : \r\nLe d\u00e9but d'une vie commune \u00e0 cultiver la vigne et \u00e0 \u00e9lever leurs 10 enfants, aujourd'hui retrait\u00e9, les 2 Valaisans vivent de la seule AVS 3525 francs par mois le maximum pour un couple mari\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:11:33 > 20:11:43) [78%] : \r\nEt ceux qui disent qu'on peut vivre avec la violence, il faut bien se parler, \u00e7a c'est difficile n'arrive vraiment \u00eatre se serrer la ceinture of on aurait certainement mais faut se priver de tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (20:11:44 > 20:12:03) [89%] : \r\nAujourd'hui les rentes AVS des couples mari\u00e9s sont plafonn\u00e9s, il y a une rente et demi, tandis qu'un couple de concubins peut toucher de rentes enti\u00e8res, soit 4700 francs par mois 300000 couples sont p\u00e9nalis\u00e9s, comme les brochets qui voteront oui le 28 f\u00e9vrier \u00e0 l'initiative du PDC car il veut entre autres corriger cette in\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:12:03 > 20:12:12) [85%] : \r\nQuand les choses seront justes, il y a pas d'histoire, je vois pas pourquoi on en fait une diff\u00e9rence le anti les coupe, je suis pas d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (20:12:12 > 20:12:17) [87%] : \r\nOppos\u00e9 \u00e0 l'initiative, gauche et syndicats estiment toutefois que les \u00e9poux ont des compensations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (20:12:17 > 20:12:37) [86%] : \r\nLe principe des ventes en Suisse, c'est que chaque personne a sa rente \u00e0 ensuite le couple, c'est une situation particuli\u00e8re, pour lequel il existe une garantie d'une rente de veuve que n'ont pas aujourd'hui les gens qui vivent en m\u00e9nage en commun mais sans \u00eatre mari\u00e9, donc il y a effectivement un Avantage \u00e0 c\u00f4t\u00e9, un des avantages de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (20:12:37 > 20:12:53) [92%] : \r\nOui, ainsi si les \u00e9poux sont p\u00e9nalis\u00e9es \u00e0 hauteur de 2 milliards au niveau des retraites, il touche 2,6 milliards \u00e0 travers des Roms de veuf et payer moins de cotisations que les concubins, mais pour les \u00e9poux Bruchet, ce n'est pas suffisant pour faire pencher la balance contre l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:13:00 > 20:13:23) [87%] : \r\nAlors Christophe Darbellay on va arr\u00eater de parler l'imposition individuelle, on va vraiment se concentrer sur l'exemple qui est donn\u00e9 notamment l'exemple de l'ABS alors tr\u00e8s concr\u00e8tement, pour tous les gens qui nous regardent ce soir, qui sont retrait\u00e9s mari\u00e9s qui touche une rampe, la faune et \u00e0 150 pourcent est est-ce que si votre initiative passe apr\u00e8s le 28 f\u00e9vrier quand elle rentrera en vigueur, est ce qu'ils toucheront de rente pleine comme les couples concubins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:13:23 > 20:14:16) [88%] : \r\nLe Parlement doit d\u00e9cider il y a aujourd'hui 650000 couples qui touche la personne qui touche l'AVS en Suisse et qui sont discrimin\u00e9s par rapport aux concubins qui vit sur le m\u00eame palier les Bruchet ont enti\u00e8rement raison, c'est 1170 francs de diff\u00e9rence et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, je vais pas vous parler d'imposition individuelle mais c'est int\u00e9ressant de voir comment le d\u00e9bat change ici parce que tout \u00e0 coup, nos adversaires vont plus parler de syst\u00e8me individuel, parce que l'AVS est pr\u00e9cis\u00e9ment un syst\u00e8me on consid\u00e8re le coupe comme une entit\u00e9 \u00e9conomique madame Moret et franchement, l\u00e0, il y a aussi un probl\u00e8me qu'on doit pouvoir r\u00e9soudre certainement qu'on doit trouver une solution entre 150 et 200 pourcent qu'il doit y avoir une marge de manoeuvre, d'ailleurs, le Conseil des \u00c9tats alors ce il fait la r\u00e9forme de l'AVS qui est en cours maintenant a d\u00e9cid\u00e9 d'aller \u00e0 100 55 pourcent avec avec votre soutien, le soutien notamment de la gauche qui monte, il y a d\u00e9j\u00e0 une prise de conscience de cette probl\u00e9matique puisque on entend passer \u00e0 une rente, qui est un petit peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:14:16 > 20:14:32) [88%] : \r\nAlors, Jean-Nathana\u00ebl Karakash pour les diff\u00e9rences fiscales ont parl\u00e9 de 80000 personnes la monsieur Darbelet dit 600000 personnes, \u00e7a veut dire 300000 couples qu'est-ce que vous r\u00e9pondez aux plus proche et l\u00e0 il y a vraiment une in\u00e9galit\u00e9 criante entre les couples mari\u00e9s et les concubins au niveau de l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:14:32 > 20:14:45) [90%] : \r\nOui, et pour ma part et mon canton avec nous avons pris position dans le cas du projet pr\u00e9voyant 20 20 pour une une approche qui soit aussi une individualisation du syst\u00e8me des assurances sociales, c'est absolument essentiel qu'on con\u00e7oit nos syst\u00e8mes d'assurance sociale et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (20:14:45 > 20:14:49) [62%] : \r\nEt vous, amateurs et qui \u00e9coutent une r\u00e9alit\u00e9 de leur p\u00e8re ou une terroriste donn\u00e9es \u00e9galit\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:14:49 > 20:14:59) [84%] : \r\n\u00e7a doit permettre de notre position au niveau du canton de Neuch\u00e2tel, je suis pas ici en tant que repr\u00e9sente on a parti mais comment d'un gouvernement cantonal, elle est tr\u00e8s claire sur ce point l\u00e0, vous faites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:14:59 > 20:16:02) [88%] : \r\nSimplement, \u00e0 leur r\u00e9union voter simplement donc ayons l'honn\u00eatet\u00e9 de dire aujourd'hui \u00e0 toutes les personnes qui touchent une rente de veuf que cette tranche va dispara\u00eetre, ayons aussi l'honn\u00eatet\u00e9 de dire aux gens que qui n'ont, qui ne sont pas en situation de couples mari\u00e9s que la rente pleine de 100 pourcent pour pour une personne seule, va devoir \u00eatre adapt\u00e9 \u00e0 la baisse ou encore ayons l'honn\u00eatet\u00e9 de dire qu'on devra cotiser davantage et qu'on va donc rench\u00e9rir le co\u00fbt du travail par les temps qui courent apr\u00e8s, n'est pas, c'est \u00e7a qui n'est pas acceptable dans l'initiative Sekondi qu'il faudra corriger une in\u00e9galit\u00e9 qui, \u00e0 part \u00e7a n'est pas reconnue aujourd'hui par le Parlement, ni par le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, donc vous n'avez aucune garantie que la situation du groupe mari\u00e9s s'am\u00e9liore \u00e0 travers l'imm\u00e9diat vivre non parce que moi je vous dis, c'est que si elle s'am\u00e9liore, il y a une certitude, c'est qu'il faudra le comprend aussi ailleurs et cette compensation se fera sur le niveau des ventes des autres b\u00e9n\u00e9ficiaires ou alors au d\u00e9triment du co\u00fbt du travail qui prendra encore une fois, l'ascenseur, dans un contexte o\u00f9, je vous rappelle que ch\u00f4mage est en train de, de, d'augmenter dans ce pays de mani\u00e8re inqui\u00e9tante et donc jouer avec la vieillesse et avec le co\u00fbt du travail en Suisse en ce moment, c'est un pari qui ouvert m\u00eame si on s'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:16:02 > 20:16:27) [88%] : \r\nIrak qui dit qu'\u00e0 partir de 50, 60 1000 francs de retraite un couples et d\u00e9j\u00e0 p\u00e9nalis\u00e9 au niveau de l'imp\u00f4t, il est doublement p\u00e9nalis\u00e9 au niveau de l'AVS puisque, dans une situation \u00e9quivalente, il y a un groupe qui va toucher 1170 francs par mois c'est \u00e9norme en moins que ses voisins, donc l\u00e0 il y a une in\u00e9galit\u00e9 qui est certes en partie compens\u00e9e par la rente de veuve \u00e7a je veux bien en convenir, mais qui ne justifie jamais cette diff\u00e9rence de 1170 francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:16:27 > 20:17:14) [83%] : \r\nLe probl\u00e8me, mais le probl\u00e8me tromp\u00e9 les \u00e0 l'acteur, parce que vous avez mal r\u00e9dig\u00e9 votre initiative, donc je comprends votre intention, vous aimeriez ils augmenter les rentes des couples retrait\u00e9s mais pour \u00e7a il fallait \u00e9crire votre initiative diff\u00e9remment et dire que vous vouliez que les couples de retrait\u00e9s mari\u00e9s et de grandes compl\u00e8te ce que vous avez pas fait vous avez uniquement r\u00e9dig\u00e9 dans le texte de motricien que vous voulez une \u00e9galit\u00e9 de traitement, une et en mati\u00e8re d'assurance \u00e0 un moment, or il se trouve que, globalement, les couples mari\u00e9s sont favoris\u00e9es en mati\u00e8re d'assurance sociale, c'est pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit clairement, puisque vous avez r\u00e9dig\u00e9 de cette mani\u00e8re, votre texte l\u00e0 le ni le parlement ni le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont oblig\u00e9s de d'agir et c'est une c'est marqu\u00e9 dans votre brochure l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:17:14 > 20:17:35) [75%] : \r\nC'est \u00e9crit en France 24 \u00e0 la une blonde comprend c'est marqu\u00e9 le l\u00e9gislateur n'a pas besoin de modifier, de sortir d'assurance sociale, si on dit oui \u00e0 cette initiative, o\u00f9 il faut dire clairement : je dis \u00e0 mon papa, mon papa, il va dire mais si je dis oui, satisfait, on va voir de leur entretien parce que mes parents sont mari\u00e9s dit non au petit papa, c'est vrai, oui j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (20:17:35 > 20:17:43) [76%] : \r\nLa voil\u00e0, mais il faut avoir une parleriez pas oblig\u00e9 il y a aujourd'hui directement, ou alors dans la c'est un \u00e9quitable du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:17:43 > 20:17:54) [85%] : \r\nLe syst\u00e8me est totalement in\u00e9quitable, il doit y avoir une marge de manoeuvre entre les 150 et 200 pourcent c'est c'est l\u00e0 dessus que le Parlement devra n\u00e9gocier pour trouver une solution comme il n\u00e9gocie dans le nouveau projet de l'ABS et de avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:17:54 > 20:18:04) [72%] : \r\nMais il se depuis que nous sommes, qui a \u00e9t\u00e9 consenti aussi par vos camarades oui c'est g\u00e9nial pourtant monsieur, j'ai appris, moi j'ai j'ai vous le parquet, c'est-\u00e0-dire au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:18:04 > 20:18:07) [72%] : \r\nEt vous, que vous \u00eates Madame, vous devrez madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:18:11 > 20:18:31) [84%] : \r\nMadame voil\u00e0 pas beaucoup d'Aurillac contente que cette initiative, contrairement \u00e0 bien d'autres vous laisse une marge de manoeuvre pour appliquer, faire au travail de parlementaire et pas vous dicter ce que vous devez faire \u00e0 partir de quand vous devez le faire et comment vous devez faire et si cette initiative qui est une vraie initiative elle est r\u00e9dig\u00e9e en termes g\u00e9n\u00e9raux, elle fixe g\u00e9n\u00e9rale, elle veut une \u00e9galit\u00e9 et c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:18:31 > 20:18:41) [62%] : \r\nQuel gobelet impitoyable surtout d\u00e9velopper ailleurs aucune des demandes, d\u00e9plore celui de pas surtout sur le coup de sang, \u00e7a d\u00e9pendra de ce que tous, elle ne modifie rien et je vous dis le conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:18:41 > 20:18:45) [86%] : \r\nCe pas, il devra faire des propositions, si le peuple dit oui \u00e0 cette initiative, je pense que \u00e9cossais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (20:18:45 > 20:18:57) [69%] : \r\nBref, de quoi claque hallucinant d\u00e9jeuner le Conseil f\u00e9d\u00e9ral coupable si vous dire que qu'il est quand m\u00eame dans ce pays, c'est le peuple Afrique au si\u00e8ge f\u00e9d\u00e9ral, pas d'un bon niveau, voil\u00e0 \u00e7a c'est \u00e7a c'est \u00e9quipe au c'est-\u00e0-dire pas d'amour du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:18:57 > 20:19:05) [89%] : \r\nCependant, des graphiques du PDC, sauf \u00e0 avoir une d\u00e9fense d'une mauvaise foi la plus crasse, c'est ce que vous faites pour l'pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:19:06 > 20:19:12) [89%] : \r\nVous n'\u00eates pas d'accord avec le fait qu'on ne discrimine pas les couples mari\u00e9s face \u00e0 l'AVS face aux hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:19:12 > 20:19:22) [78%] : \r\nOui, c'est tout \u00e7a, c'est autant d'\u00eatre contre \u00e7a, c'est d'\u00eatre contre le bon sens oui, c'est des 38 d\u00e9cisions qui est fondamentale et contre une injustice qui a trop dur\u00e9, madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:19:22 > 20:19:29) [83%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est que pour la corriger ici vous vouliez la corriger, d'abord vous avez pas d\u00e9pos\u00e9 bon texte pour le faire, mais admettons rendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (20:19:29 > 20:19:35) [74%] : \r\nQue la enfin quand admettons, admettons que ce serait donc ce sont l'objet d'une antenne ou l'affaire Renault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:19:35 > 20:20:25) [83%] : \r\nSi c'\u00e9tait le cas, encore faudrait-il avoir l'honn\u00eatet\u00e9 de dire qu'il verrait sa rente diminu\u00e9e parce que c'est facile de dire \u00e0 une partie des g\u00e9ants \u00e9coutez on va am\u00e9liorer les prestations qui me sont vers\u00e9s dire aux autres, \u00e9coutez-vous, ma foi, vous allez voir vos prestations de Darius diminuer parce que malheureusement, vous n'\u00eates pas mari\u00e9 et donc vous allez voir votre ont diminu\u00e9 et moi tant moi en tant que responsable politique coton qui promeut charge d'niveau de prestations compl\u00e9mentaires extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 en fait partie de la chapelle, le Jura, le canton de B\u00e2le- Ville des cantons qui ont des niveaux de de b\u00e9n\u00e9ficiant des prestations compl\u00e9mentaires tr\u00e8s h\u00e9 bien l\u00e0, on a aussi un effet \u00e0 attendre, c'est-\u00e0-dire que si on diminue la rente pour financer une augmentation de 2 des ventes pour les couples, ce qui est un choix politique devrait \u00eatre initiative ne proposent pas mais si si elle le proposait, h\u00e9 bien derri\u00e8re, on aura des cons\u00e9quences importantes pour les contrats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (20:20:25 > 20:20:33) [95%] : \r\nAlors on aimerait bien compris votre point de vue non madame Moret parce que votre camp \u00e0 3 minutes d'avance, donc je vais essayer de rattraper, mais c'est un peu difficile ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:20:33 > 20:20:43) [78%] : \r\nMonsieur Nicolin c'est quelque chose d'important \u00e0 lui laisser les, les, les retrait\u00e9s, effectivement, on voit ces ces diff\u00e9rences, mais \u00e7a va co\u00fbter de de l'argent si on voudrait de r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (20:20:43 > 20:21:51) [89%] : \r\nEffectivement, \u00e7a va co\u00fbter un petit peu d'argent mais de nouveaux moi je crois que d'avoir un syst\u00e8me financier un budget cantonal ou un budget national qui est, qui est \u00e0 l'ordre de grandeur de 63 milliards qui qui construit son \u00e9quilibre sur sur une discrimination \u00e0 l'endroit des personnes \u00e2g\u00e9es, c'est quelque chose qui me qui me qui m'indispose et j'estime qu'on a avec cette initiative, la capacit\u00e9 de corriger partiellement alors effectivement peut-\u00eatre que peut-\u00eatre les clignotants, il faut remplir certaines \u00e9conomies alors sur les sur les prestations sociales compl\u00e9mentaires qui sont vers\u00e9es \u00e0 certains veulent groupe peut-\u00eatre pas certains couples qui vont qui vont avoir une prestation augmenter \u00e0 200 pourcent \u00e0 \u00e0 la place des plafonne \u00e0 150 pourcent moi moi c'est ce plafonnement qui me g\u00eane vis-\u00e0-vis de ces personnes quand travaill\u00e9 toute leur vie et puis alors, venir dire qu'ils ont un niveau de vie \u00e9lev\u00e9, je crois qu'on peut pas l'\u00e9voquer, je crois qu'ils sont, quand on regarde un petit peu les retrait\u00e9s au moyen de ce qui touche, dans ce pays, je crois que ce serait quand m\u00eame pas forc\u00e9ment des des sommes astronomiques, on a regard\u00e9, on a vu l'impact sur le canton de Vaud c'\u00e9tait 30 millions 16 0 3 pour 100 100 du budget du content quand on sait que le social et l'enseignement progresse de 300 millions par ann\u00e9e j'ose croire que 30 millions de supporters pour le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:21:52 > 20:22:25) [94%] : \r\nAlors je vous propose de passer au dernier point controvers\u00e9 de de cette initiative, c'est la d\u00e9finition du mariage qui a fait donc dans le texte de l'initiative, on va le d\u00e9couvrir ensemble ce texte de l'initiative et il dit tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment que le mariage est l'union durable d'un homme et d'une femme \u00e0 leur Martial de Montmollin vos milieux les milieux LGBT au beaucoup milit\u00e9 contre cette initiative, \u00e0 cause de cette petite phrase est-ce que dans le fond, vous essayez pas de faire diversion monsieur Darbelet a souvent dit, c'est un point d'\u00e9tat et c'est vrai que c'est pas le fond de l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:22:25 > 20:22:47) [88%] : \r\nAh non, c'est un point extr\u00eamement important pour la fiscalit\u00e9, on parle de 80000 couples, l\u00e0 on parle d'ancrer dans la Constitution, discrimination pour un demi-1000000 de personnes un demi-1000000 de nos concitoyens qui veulent peut-\u00eatre se marier, qui veulent aussi, vivre le plus beau jour de leur vie et puis qui, surtout, veulent avoir les les m\u00eames droits que tout un chacun, donc c'est pas un point d\u00e9tail, c'est m\u00eame un enjeu majeur de cette initiative, quoi qu'on dise monsieur Darbelet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:22:47 > 20:22:53) [92%] : \r\nAlors monsieur Darbelet une r\u00e9ponse franchement est-ce que vous auriez pas d\u00fb la supprimer cette phrase, vous auriez eu la possibilit\u00e9 de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:22:54 > 20:23:09) [92%] : \r\nOn a donn\u00e9 au Parlement, la possibilit\u00e9 de le faire une proposition de madame Seydoux Chris conseill\u00e8re aux \u00c9tats du canton du Jura qui a fait une proposition de cette initiative expurg\u00e9 de cette petite phrase qui vous g\u00eane tellement et nous adversaires aujourd'hui ont refus\u00e9 ce contre- projet, j'en suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (20:23:10 > 20:23:15) [77%] : \r\nD\u00e9sol\u00e9, par contre c'est d\u00e9solant le g\u00e9ant battant une fa\u00e7on on va all\u00e9ger la police avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:23:15 > 20:23:22) [84%] : \r\nLongtemps 120000 signatures ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es cette initiative et jamais, jamais cette question de fond arrivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (20:23:22 > 20:23:36) [76%] : \r\nIl est faux, c'est faux, c'est faux, on est intervenu d\u00e8s le d\u00e9but de la r\u00e9colte de signatures, concr\u00e8tement, il y a m\u00eame des articles de journaux qui interviewe, autre porte- parole, c'est surtout qu'on est l\u00e0, on va changer compliqu\u00e9, c'\u00e9tait tout recommencer, refuser cette fois-l\u00e0, la phrase.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:23:36 > 20:23:43) [91%] : \r\n\u00e9coutez, laissez-moi juste terminer notre initiative a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en au mois de novembre sauf erreur 2012 et la discussion a commenc\u00e9 bien apr\u00e8s non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (20:23:43 > 20:23:47) [60%] : \r\nLes diff\u00e9rents partis ou d'un mill\u00e9sime Bernard \u00e9coutez vous allez lancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (20:23:47 > 20:23:52) [70%] : \r\nJe n'importe de boisson, on peut \u00eatre, je peux vous avez devait v\u00e9ritablement, monsieur, vous avez les communiqu\u00e9s de presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:23:52 > 20:24:15) [86%] : \r\nSeulement voil\u00e0, on peut \u00eatre d'un avis divergent sur la question mais il ressort du Code civil suisse la d\u00e9finition noir sur blanc, de ce qu'est le mariage, c'est celle qu'on a repris dans cette initiative dans le commentaire de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale la derni\u00e8re r\u00e9vision date de 1999 c'est exactement cette d\u00e9finition dans la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme aussi, secouristes et trop c'est la pratique, c'est la famille actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (20:24:15 > 20:24:35) [82%] : \r\nDonc \u00e7a fait monsieur on voil\u00e0 oui bonjour, j'aime bien la cause : la science europ\u00e9enne des droits de l'homme ne dit pas \u00e7a \u00e0 la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme donne un droit minimal aux h\u00e9t\u00e9rosexuels de se marier mais n'interdit pas le mariage homosexuel, la preuve, plein de pays europ\u00e9ens sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s au mariage pour que de \u00e7a, mais si on savait que \u00e7a n'est-ce pas la d\u00e9finition odieux d'inconscient europ\u00e9ennes et droits de l'homme, c'est un autre d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:24:35 > 20:24:46) [93%] : \r\nLe peuple sera appel\u00e9 \u00e0 se prononcer, il y a une initiative parlementaire des Verts lib\u00e9raux qui propose un article constitutionnel sur la question du mariage pour tous alors cette question sera pos\u00e9e, les gens des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:24:46 > 20:24:58) [79%] : \r\nAlors j'bien j'aimerais bien laisser Monsieur la r\u00e9pondent : c'est vrai que dans le fond, monsieur de, on change la Constitution mais on pourra la rechanger \u00e0 la faveur d'une autre votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:24:58 > 20:25:29) [86%] : \r\nC'est extr\u00eamement difficile de changer la Constitution, le on le voit bien le nombre d'initiatives qui ne qui ne passe pas, mais surtout, on \u00e9tait \u00e0 pas grand chose d'ouvrir le le mariage pour les les couples de m\u00eame sexe il y a effectivement un projet au Parlement qui adh\u00e8re d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u l'aval de la commission des \u00c9tats \u00e0 partir de l\u00e0, il y avait 2 solutions pour les opposants au mariage pour tous, il y avait la voix honn\u00eate, faire un r\u00e9f\u00e9rendum, proclame aussi une modification du code civil, et il y avait la voix mal honn\u00eate c'est \u00e7a qu'a choisi le PDC ces de glisser cette interdiction dans une m\u00e9diatique initiative fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (20:25:29 > 20:25:32) [72%] : \r\nAlors Monsieur Juillard Jaguar de est-ce que vos textes para\u00eet pas r\u00e9trograde, qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:25:32 > 20:25:40) [81%] : \r\n\u00e9coutez pas r\u00e9trograde arriver qui correspondront actuel correspondront actuel et si on veut faire un d\u00e9bat pour le mariage pour tous, c'est un d\u00e9bat en soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (20:25:40 > 20:25:48) [70%] : \r\nOn peut rouler mais ce d\u00e9bat, moi je suis, je suis d'accord mais pas un mot de fa\u00e7on qui lui est simplement m\u00e9t\u00e9o ici c'est un c'est une initiative non non \u00e7a c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:25:48 > 20:26:07) [85%] : \r\nC'est, c'est c'est un combat d'arri\u00e8re- garde \u00e7a qu'on partage la non mais pas du tout monsieur, vous venez avec un texte qui mettra sur la table la discussion autour du mariage pour tous et puis on discutera du mariage pour tous si on corrigera cet article constitutionnel qui ne fait que reprendre ce qui existe aujourd'hui dans le droit suisse au rang des tas de droit on applique nos droits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (20:26:07 > 20:26:24) [72%] : \r\nOn \u00e9tait une vache, il a voulu modifier le droit ou les m\u00eames personnes qui nous disent : maintenant, c'est facile de modifier la question est repass\u00e9 partiront exactement face de pour le dire non maintenant le peuple a vot\u00e9, on n'y touche plus, il faut, il faut respecter la bataille populaire, alors m\u00eame que le non pas pour leur dire : du samedi P\u00e2ris Galice ou qui ne cesse pas exactement les m\u00eames personnes disposant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:26:24 > 20:26:38) [87%] : \r\nMais c'est pas \u00e7a le probl\u00e8me, aujourd'hui, la question qui est pos\u00e9e, c'est ce qu'on veut r\u00e9tablir une in\u00e9galit\u00e9 ou est-ce qu'on vu l'\u00e9galit\u00e9 par rapport une in\u00e9galit\u00e9 qui existe entre les couples mari\u00e9s et les concubins, d'autre part le que vous arrivez \u00e0 symboliser ou pas, aujourd'hui, c'est \u00e7a la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (20:26:38 > 20:26:42) [68%] : \r\nSelon vous, alors, ah \u00e7a sent la accompagner mais sur sur la d\u00e9finition du mariage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:26:42 > 20:26:52) [90%] : \r\nVous aussi vous entendre \u00e0 l'UDC Monsieur Nicolet, dire que c'est l'union entre un homme et une femme, j'imagine que pour un parti conservateur comme l'UDC \u00e7a \u00e7a \u00e7a vous convient, \u00e7a vous satisfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (20:26:52 > 20:28:08) [88%] : \r\nAlors effectivement que c'est une valeur traditionnelle qui nous qui nous convient, qui nous satisfait, puis je pense que l\u00e0, avec mon coll\u00e8gue Martial mon nom sera certainement pas d'accord sur ce point- l\u00e0, le jour o\u00f9, o\u00f9 le le peuple suisse devra se prononcer sur sur l'initiative d'un libero qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e l\u00e0- dessus maintenant, je crois que pour l'heure la question sur la fiscalit\u00e9 et sur cette \u00e9quilibres que que le PDC souhaite r\u00e9tablir ou avec son initiative, je crois qu'il est faux d'\u00e9voquer que que la conception du mariage l'union entre entre un homme et une femme bloquent la situation dans le sens o\u00f9, comme le disait tr\u00e8s justement mon coll\u00e8gue jurassien, effectivement, au moment o\u00f9 le peuple aura d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0 la constitution f\u00e9d\u00e9rale sera modifi\u00e9e \u00e0 chaque article faisant allusion au au mariage et au couples constitu\u00e9s sera sera modifi\u00e9 mais je crois qu'il est faux aussi de de faire l'amalgame, disons, de la discussion sur le mariage de faire comme vous aimez la mort est tout \u00e0 l'heure sur le, sur le fait de d'annoncer de fa\u00e7on individuelle, je crois que, effectivement, ne pas faire le d\u00e9bat aujourd'hui de de la taxation individuelle mais quand on utilise cet argument pour contrer l'initiative, on est bien oblig\u00e9 de s'y opposer, parce que vous le savez madame Moret, c'est une usine \u00e0 gaz, je suis persuad\u00e9, Pascal Broulis sera le 1er acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (20:28:08 > 20:28:14) [79%] : \r\nNous r\u00e9clamons qu'il \u00e9tait alors on va avoir, et c'est ce sondage sur la d\u00e9finition du mariage sur la d\u00e9finition du mariage madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:28:14 > 20:28:40) [86%] : \r\nIl y a quelque chose qui me d\u00e9range encore plus dans cette initiative, c'est qu'on va mettre dans la constitution, sous le mot sur le mot famille prot\u00e9g\u00e9 par la Constitution, le fait que ce qu'ils sont dignes d'\u00eatre dans la Constitution, c'est les couples mari\u00e9s, c'est les familles avec couples mari\u00e9s et si mari\u00e9s entre un homme et une femme, voil\u00e0 et on dit aux familles monoparentales, vous vous \u00eates pas une famille digne d'\u00eatre dans la Constitution, on dit aux concubins ou aux gens qui, celles qui sont mari\u00e9es sont des enfants, vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (20:28:40 > 20:28:47) [62%] : \r\nC'est vous qu'il souligne que bonjour alors pas ne vous avez pas une de Nancy \u00e0 ce niveau, dit cette femme parce qu'elle donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:28:47 > 20:28:56) [90%] : \r\nOui, c'est uniquement ceux qui sont mari\u00e9s, qui sont dignes d'\u00eatre dans la Constitution, c'est \u00e7a qui nous avons manqu\u00e9 me d\u00e9range profond\u00e9ment pour toutes les familles recompos\u00e9es pour toutes les familles monoparentales et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (20:28:56 > 20:29:12) [67%] : \r\nC'est une histoire d'amour si soit vous d'ici \u00e0 l'ambiance g\u00e9n\u00e9rale, sachez qu'il est question et \u00e7a p\u00e9n\u00e8tre titr\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficier calme \u00e9galement au-del\u00e0 de ce r\u00e9\u00e9quilibrage, cette initiative jusqu'au sur la du Paris moderne c'est bon, c'est clair, b\u00e9n\u00e9ficieront de retard, j'ai parl\u00e9, on a assez parl\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (20:29:12 > 20:29:19) [56%] : \r\nJ'ai oui oui, vous savez on \u00e7a marche dans la la que justement on peut, on peut poser, aujourd'hui verser faire mieux dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (20:29:19 > 20:29:23) [63%] : \r\nIl y a un demi- 1000000 personnalisant une personne devant Lyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:29:23 > 20:29:28) [84%] : \r\nOui monsieur demande voil\u00e0 la d\u00e9finition actuelle du droit suisse disait l\u00e0 dans le code civil, je peux, j'aimerais, j'aimerais juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (20:29:28 > 20:29:36) [67%] : \r\nOk, monsieur, je peux juste la question fiscale, \u00e9tait toujours dans le sens des promesses la profiteront monsieur monsieur Darbelet tous ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:29:36 > 20:29:58) [82%] : \r\nOh, si vous parlez tous son roman comprend pas monsieur demande la une, une remarque int\u00e9ressante et importante a \u00e9t\u00e9 dite par les repr\u00e9sentants du PDCI si cette initiative passe les couples pacs\u00e9s donc les partenaires enregistr\u00e9s, les personnes qui vivent avec eux en partenariat, h\u00e9 bien vont b\u00e9n\u00e9ficier de cette initiative, pourquoi est-ce que vous la combattez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:29:58 > 20:30:41) [83%] : \r\nOn en gros ce que dit le PDC au couple partenariat et ce qu'il dit, si vous, on vous donne l'argent si vous renoncez \u00e0 un nouveau droit fondamental qui est le droit de se marier, et je pense qu'aucun couple pacs\u00e9 ne fera ce choix-l\u00e0, et j'aimerais juste encore ajouter que on \u00e9tait vraiment tr\u00e8s proche d'obtenir maintenance ce mariage pour tous et on Laurent on le renvoie aux calendes grecques, je pense maintenant au \u00e0 tous les les jeunes homos qui se continueront d'\u00e9t\u00e9, ce qui n'est qui et qui continueront \u00e0 \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des citoyens de seconde zone, mais je pense surtout aux aux couples \u00e2g\u00e9s d'homosexuels qui ont laiss\u00e9 esp\u00e9rer toute l'oeuvre, leur vie de de se marier, qui \u00e9tait \u00e0 2 doigts des parvenir et qui, \u00e0 cause du PDC comprendront que maintenant ils pourront plus se marier, de leur vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:30:42 > 20:30:45) [89%] : \r\nAlors Monsieur, monsieur Karakash, par rapport \u00e0 cette d\u00e9finition du du mariage que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:30:45 > 20:31:19) [86%] : \r\nJe vous dis, alors moi je pense que, effectivement, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, c'est un d\u00e9bat en soi, on essaye ici de le glisser par la petite porte, mais surtout moi ce qui me semble extr\u00eamement important, c'est de de faire prendre conscience que que qu'on soit soit soi m\u00eame int\u00e9ress\u00e9 par le mariage pour tous ceux qu'on soit soi-m\u00eame concubins ou m\u00eame qu'on soit mari\u00e9, on peut \u00eatre le perdant de cette initiative l\u00e0 et donc v\u00e9ritablement il faut pas, il faut, il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 2 fois avant d'inscrire dans la Constitution, texte qui ont fait aura pour effet d'inscrire durablement des discriminations qui aujourd'hui ne figure pas dans la Constitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:31:19 > 20:31:29) [73%] : \r\nIl y a un moral, question de r\u00e9soudre une discrimination dans notre disons une autre je regrette ce que vous achetez ce que vous soyez pas celui ce que vous allez soyez ici \u00e0 noter les les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (20:31:29 > 20:31:31) [75%] : \r\nParis monsieur Dardelet pas quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:31:31 > 20:31:41) [82%] : \r\nLes on est simplement en train d'il y a une discrimination qui existe depuis 30 ans face \u00e0 l'AVS et face \u00e0 la radio, et il faut la r\u00e9soudre enfin rien d'autre, on est en train d'autres pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (20:31:41 > 20:31:44) [88%] : \r\nMais cela non non non non non non non non, s'il vous pla\u00eet, je vois une derni\u00e8re question me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:31:44 > 20:32:04) [87%] : \r\nCe barbu Darbelet son arriv\u00e9e apr\u00e8s la conclusion monsieur Darbelet on revient un peu au d\u00e9but de l'\u00e9mission, mais pour que les choses soient claires pour le t\u00e9l\u00e9spectateur, vous avez dit le Conseil favorable, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9tait favorable \u00e0 cette initiative, juste pour que les choses soient tr\u00e8s claires, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 favorable \u00e0 cette initiative, effectivement, et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous me corrigerez si je me trompe, a d\u00fb changer de point de vue en raison du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:32:04 > 20:32:16) [90%] : \r\nDans la brochure, il est dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne d\u00e9fend pas de recommandation de vote diff\u00e9rentes de celles formul\u00e9es par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, comme le pr\u00e9voit la loi, \u00e7a veut tout dire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a toujours \u00e9t\u00e9 favorable \u00e0 ceux qui, initiative, c'est une question d'instituts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:32:16 > 20:32:20) [93%] : \r\nMais il a d\u00fb se ranger du c\u00f4t\u00e9 du Parlement, c'est la raison pour laquelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:32:20 > 20:32:41) [76%] : \r\nC'est la raison pour laquelle il faisaient la raison, moi je dois pour laquelle voyait mort en fait \u00e0 ma place Madame Simonetta Sommaruga quand on lui demande de cin\u00e9ma dans attendus de effectivement effectivement et pour lesquels il mari\u00e9s mariera participer donc \u00e0 Rennes, ben oui, \u00e9coutez, du c\u00f4t\u00e9 des opposants, elle le fera encore la semaine prochaine, alors nous voici presque arriv\u00e9 \u00e0 la fin de ce d\u00e9bat et c'est le moment de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:32:48 > 20:33:06) [76%] : \r\nEt le regard de m\u00e9duses sur ce d\u00e9bat, le dessin de conclusion, le conte de f\u00e9es, ils se mari\u00e8rent, ils pay\u00e8rent beaucoup donc, vous avez en France, ce Monsieur Julliard peut-\u00eatre un un commentaire avait \u00e7a qui va dans dans votre ascenseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:33:06 > 20:33:12) [80%] : \r\nAbsolument, mais c'est la r\u00e9alit\u00e9, c'est la vraie question qui est pos\u00e9e, va-t-il f\u00e9vrier sur le dos mais \u00e7a faut voter oui \u00e0 l'initi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:33:12 > 20:33:20) [91%] : \r\nAlors je vais vous demander, j'ai demand\u00e9 \u00e0 nos 2 invit\u00e9s principaux de donner leur argument principal pour convaincre les Suisses de dire oui \u00e0 cette initiative a fait certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:33:21 > 20:33:32) [81%] : \r\nLa Suisse, un \u00e9tat de droit, il y a des r\u00e8gles du jeu, comme dans le sport, discrimination \u00e9tait d\u00e9cid\u00e9e il y a plus de 30 ans par tribunal f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas normal, payer plus d'imp\u00f4ts, quand on dit oui pour la vie toucher moins d'AVS toujours l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:33:32 > 20:33:39) [88%] : \r\nTr\u00e8s bien Isabelle Moret, m\u00eame question \u00e0 vous qu'est-ce que vous dites ce soir au Suisse pour les convaincre de rejeter cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (20:33:39 > 20:34:14) [84%] : \r\nCette initiative trompe les couples de retrait\u00e9s mari\u00e9s il croit on disons oui, ils auront droit \u00e0 de rendent complexe qui n'est pas vrai, c'est \u00e9crit dans le cadre du message n'aura pas de modifications pour oublier empire si vous dites oui c'est un ainsi pour supprimer les rentes de veuves comme le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voulait le faire dans le cas de la pr\u00e9voyance vieillesse 2020 et puis concernant la taxation des couples mari\u00e9s, non mari\u00e9s cette initiative interdit le seul syst\u00e8me d'imposition fiscale qui soit juste, \u00e0 savoir l'imposition individuelle parce que c'est ce qu'on pourra, par le syst\u00e8me de l'imposition individuelle \u00e0 avoir un syst\u00e8me qui soit \u00e9galitaire fiscalement entr\u00e9e couples mari\u00e9s et non mari\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:34:14 > 20:34:28) [83%] : \r\nEn tout cas le vote du f\u00e9vrier prochain c'est vous qui aurez le dernier mot Madame messieurs, merci d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, merci \u00e0 vous de nous avoir suivi la semaine prochaine nous ouvrons un d\u00e9bat d'actualit\u00e9 infrarouge, d'ici l\u00e0, portez-vous bien et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-10T21:15:40Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603500723", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC, Isabelle Moret, vice-pr\u00e9sidente du PLR, Charles Juillard, ministre jurassien des Finances, Jean-Nathana\u00ebl Karakash, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois chef de l'Economie, Jacques Nicolet, conseiller national UDC, Martial de Montmollin, membre du compit\u00e9 Pro Aequalitate.\n\nDessins humoristiques de Mix et Remix.\n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.\n\nEt si on concluait : un invit\u00e9 r\u00e9agit \u00e0 un dessin de Mix et Remix.", "id": "1500784", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GUELAT, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1634532", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022802", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1486322", "internalArchiveId": "AA1601486183", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "ACC\u00c8S \u00c0 LA JUSTICE: MIEUX VAUT \u00caTRE UN CONSOMMATEUR RICHE", "publicationDate": "2016-02-09T20:14:00Z", "durationSec": 2400, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7483984", "imageURL": "http://www.rts.ch/7422956.image", "alternativeTitle": ["A bon entendeur", "Acc\u00e8s \u00e0 la justice: mieux vaut \u00eatre un consommateur riche", "A bon entendeur", "Acc\u00e8s \u00e0 la justice: mieux vaut \u00eatre un consommateur riche", "A bon entendeur", "Acc\u00e8s \u00e0 la justice: mieux vaut \u00eatre un consommateur riche", "A bon entendeur", "Acc\u00e8s \u00e0 la justice: c'est pas donn\u00e9!", "Une justice civile o\u00f9 l'on perd plus que ce que l'on gagne. Le point avec Zeynep Ersan Berdoz, r\u00e9dactrice en chef Bon \u00e0 Savoir  et Pascal Pichonnaz, doyen Facult\u00e9 de Droit, Uni Fribourg, et vice-pr\u00e9sident du Bureau F\u00e9d\u00e9ral de la Consommation (BFC)", "La Suisse devrait-elle autoriser les \"actions collectives\"?", "Faut-il inscrire l\u2019action collective dans la loi en Suisse? D\u00e9bat avec Pascal Pichonnaz, doyen Facult\u00e9 de Droit, Uni Fribourg, et vice-pr\u00e9sident du Bureau F\u00e9d\u00e9ral de la Consommation (BFC), Zeynep Ersan Berdoz, r\u00e9dactrice en chef Bon \u00e0 Savoir et Jamil Soussi, avocat", "La justice a un prix", "Faut-il rendre la justice gratuite pour les petits litiges \u00e0 la consommation? Cyril Mizrahi, avocat, d\u00e9put\u00e9 PS, Grand Conseil (GE) et Marc-Olivier Buffat, avocat, d\u00e9put\u00e9 PLR, Grand Conseil (VD)", "Une justice complexe: n\u00e9ophytes, passez votre chemin", "Acc\u00e8s \u00e0 la justice: mieux vaut \u00eatre un consommateur riche", "A bon entendeur", "Acc\u00e8s \u00e0 la justice: mieux vaut \u00eatre un consommateur riche"], "alternativeSummary": ["Acc\u00e8s \u00e0 la justice: mieux vaut \u00eatre un consommateur riche", "Un ordinateur neuf continuellement en panne, un vol annul\u00e9, entre les produits d\u00e9fectueux et les prestations diff\u00e9rentes de ce qui \u00e9tait promis, les consommateurs peinent \u00e0 obtenir r\u00e9paration. En dernier recours ils se tournent vers la justice. Et l\u00e0, mauvaise surprise : c'est compliqu\u00e9, long et surtout tr\u00e8s cher.", "Acc\u00e8s \u00e0 la justice: mieux vaut \u00eatre un consommateur riche", "Un ordinateur neuf continuellement en panne, un vol annul\u00e9, entre les produits d\u00e9fectueux et les prestations diff\u00e9rentes de ce qui \u00e9tait promis, les consommateurs peinent \u00e0 obtenir r\u00e9paration. En dernier recours ils se tournent vers la justice. Et l\u00e0, mauvaise surprise : c'est compliqu\u00e9, long et surtout tr\u00e8s cher.", "Acc\u00e8s \u00e0 la justice: mieux vaut \u00eatre un consommateur riche", "Un ordinateur neuf continuellement en panne, un vol annul\u00e9, entre les produits d\u00e9fectueux et les prestations diff\u00e9rentes de ce qui \u00e9tait promis, les consommateurs peinent \u00e0 obtenir r\u00e9paration. En dernier recours ils se tournent vers la justice. Et l\u00e0, mauvaise surprise : c'est compliqu\u00e9, long et surtout tr\u00e8s cher.", "Acc\u00e8s \u00e0 la justice: mieux vaut \u00eatre un consommateur riche", "Un ordinateur neuf qui tombe continuellement en panne, un vol annul\u00e9, un investissement conseill\u00e9 par la banque et qui se r\u00e9v\u00e8le d\u00e9sastreux\u2026 Confront\u00e9s \u00e0 des produits d\u00e9fectueux ou \u00e0 des prestations bien diff\u00e9rentes de celles promises, les consommateurs peinent \u00e0 obtenir r\u00e9paration, qu'il s'agisse de remboursement, d'\u00e9change ou de compensation. En dernier recours souvent, ils-elles se tournent vers la justice. Et l\u00e0, mauvaise surprise: c'est compliqu\u00e9, laborieux et peut co\u00fbter tr\u00e8s cher. Il y a les \u00e9moluments, les avances de frais de justice, les frais d'avocat.", "Les actions collectives, mieux connues sous leur appellation anglo-saxonne \"Class actions\", permettent aux petits consommateurs de s'unir pour faire valoir leurs droits face aux grandes entreprises. Tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9es aux Etats-Unis depuis les ann\u00e9es 1950, ces proc\u00e9dures group\u00e9es ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre adopt\u00e9es par des pays europ\u00e9ens depuis quelques ann\u00e9es : 2010 en Italie et 2014 en France. En Suisse, il n\u2019existe pas d\u2019action collective dans la loi. Les avocats essaient de passer par un proc\u00e8s test au nom d\u2019une victime afin d'obtenir un pr\u00e9c\u00e9dent juridique.", "Demander r\u00e9paration suite \u00e0 un pr\u00e9judice peut co\u00fbter cher. Entre les frais d'avocat, les frais de justice ou encore les frais d'expertise, les victimes doivent parfois d\u00e9bourser plus que la valeur du pr\u00e9judice subi, qui plus est sans aucune certitude de remporter leur proc\u00e8s. Et m\u00eame avec le risque en cas de perte du proc\u00e8s d\u2019\u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 payer les d\u00e9pens, c\u2019est-\u00e0-dire une partie des frais d\u2019avocats de la partie adverse. Certains d\u00e9cident toutefois d'aller jusqu'au bout. Ils d\u00e9couvrent alors que les proc\u00e9dures peuvent durer plusieurs ann\u00e9es.", "Les consommateurs sont nombreux \u00e0 ne pas faire valoir leurs droits. Pourquoi? Souvent parce qu\u2019ils ne savent pas o\u00f9 s\u2019adresser, aupr\u00e8s de quelle instance expliquer leur probl\u00e8me. En cas de litige avec un commer\u00e7ant ou un artisan, le d\u00e9p\u00f4t d\u2019une plainte aupr\u00e8s de la police ne suffit pas pour le jugement d\u2019une affaire. M\u00eame si formellement la loi pr\u00e9voit que le justiciable peut lui-m\u00eame intenter une action, en r\u00e9alit\u00e9 il lui faudra la plupart du temps l\u2019aide d\u2019un avocat pour demander r\u00e9paration devant un tribunal. Des frais et un investissement en temps importants qui d\u00e9couragent la plupart des consommateurs.", "Un ordinateur neuf continuellement en panne, un vol annul\u00e9, entre les produits d\u00e9fectueux et les prestations diff\u00e9rentes de ce qui \u00e9tait promis, les consommateurs peinent \u00e0 obtenir r\u00e9paration. En dernier recours ils se tournent vers la justice. Et l\u00e0, mauvaise surprise : c'est compliqu\u00e9, long et surtout tr\u00e8s cher.", "Acc\u00e8s \u00e0 la justice: mieux vaut \u00eatre un consommateur riche", "Un ordinateur neuf continuellement en panne, un vol annul\u00e9, entre les produits d\u00e9fectueux et les prestations diff\u00e9rentes de ce qui \u00e9tait promis, les consommateurs peinent \u00e0 obtenir r\u00e9paration. En dernier recours ils se tournent vers la justice. Et l\u00e0, mauvaise surprise : c'est compliqu\u00e9, long et surtout tr\u00e8s cher."], "variantIds": ["ece-7344696", "ece-7344781", "ece-7453900", "ece-7343136", "ece-7344774"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-06T05:30:09Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:17:08\r\n...\r\n\r\n10:00:17:12  10:00:18:15\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n10:00:18:20  10:00:22:15\r\n     La vie des consommateurs\r\n   est de plus en plus complexe.\r\n\r\n10:00:22:20  10:00:27:04\r\nSe tourner vers la justice civile,\r\n     c'est souvent compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:00:27:09  10:00:30:01\r\nEmission sp\u00e9ciale justice ce soir,\r\n\r\n10:00:30:06  10:00:35:20\r\n pour comprendre ce qui ne va pas,\r\n    et esquisser des solutions.\r\n\r\n10:00:46:04  10:00:47:19\r\n     Les consommateurs suisses\r\n\r\n10:00:48:00  10:00:49:06\r\n        ne b\u00e9n\u00e9ficient pas\r\n\r\n10:00:49:11  10:00:52:11\r\n   du m\u00eame niveau de protection\r\n        que les Europ\u00e9ens.\r\n\r\n10:00:52:16  10:00:57:13\r\n C'est le constat de la Commission\r\n   f\u00e9d\u00e9rale de la consommation.\r\n\r\n10:00:57:18  10:00:59:07\r\n     Pour les petits litiges,\r\n\r\n10:00:59:11  10:01:04:20\r\n    d\u00e9poser une plainte civile\r\n        n'est pas facile.\r\n\r\n10:01:05:01  10:01:08:14\r\n          Probl\u00e8me No 1,\r\n   la complexit\u00e9 des proc\u00e9dures.\r\n\r\n10:01:11:00  10:01:21:20\r\n      -Ils en avaient r\u00eav\u00e9,\r\n  de ces vacances en Tha\u00eflande.\r\n\r\n10:01:22:01  10:01:26:13\r\n  Mais leur r\u00eave s'\u00e9tait bris\u00e9\r\n      peu avant le d\u00e9part.\r\n\r\n10:01:26:18  10:01:29:10\r\n      Faute d'avoir obtenu\r\n     leurs billets d'avion.\r\n\r\n10:01:29:14  10:01:33:13\r\n    Des billets que les Bovy\r\navaient pourtant pay\u00e9 en avance.\r\n\r\n10:01:33:18  10:01:35:03\r\n           C'\u00e9tait en 2010,\r\n\r\n10:01:35:08  10:01:36:21\r\n      ils avaient t\u00e9moign\u00e9\r\n\r\n10:01:37:01  10:01:40:07\r\n     dans \"A bon entendeur\".\r\n\r\n10:01:40:11  10:01:44:06\r\n   -On a ret\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 l'agence,\r\n   on a eu du mal \u00e0 la joindre.\r\n\r\n10:01:44:11  10:01:46:08\r\n   Trois jours avant de partir,\r\n\r\n10:01:46:12  10:01:48:07\r\n    elle nous a \u00e9crit un mail,\r\n\r\n10:01:48:11  10:01:51:20\r\n  comme quoi elle n'avait pas pu\r\n    s'occuper de nos billets.\r\n\r\n10:01:52:01  10:01:55:02\r\n-Mais les vols pour la Tha\u00eflande\r\n       \u00e9taient complets.\r\n\r\n10:01:55:07  10:01:56:12\r\n      Impossible de partir.\r\n\r\n10:01:56:17  10:01:59:21\r\n       Il \u00e9tait trop tard \r\n      pour annuler l'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:02:00:02  10:02:04:20\r\nR\u00e9sultat: les Bovy avaient perdu\r\n    les 2'000 frs du s\u00e9jour,\r\n\r\n10:02:05:01  10:02:08:15\r\n      en plus des 5'000 frs\r\n      des billets d'avion.\r\n\r\n10:02:08:20  10:02:15:07\r\nCinq ans plus tard, o\u00f9 en sont-ils ?\r\n\r\n10:02:15:11  10:02:18:22\r\n    -On se retourne contre qui,\r\n          on fait quoi ?\r\n\r\n10:02:19:03  10:02:22:09\r\n        La premi\u00e8re chose,\r\n   c'est d'aller voir la police.\r\n\r\n10:02:22:13  10:02:27:02\r\nJ'y suis pass\u00e9, l'agent m'a expliqu\u00e9\r\n   qu'il fallait porter plainte,\r\n\r\n10:02:27:07  10:02:28:06\r\n         ce qu'on a fait.\r\n\r\n10:02:28:11  10:02:30:02\r\n        Depuis, plus rien.\r\n\r\n10:02:30:07  10:02:33:04\r\n      -Les Bovy n'ont tent\u00e9\r\n       aucune autre action\r\n\r\n10:02:33:09  10:02:38:20\r\n    pour obtenir r\u00e9paration.\r\n\r\n10:02:39:01  10:02:41:11\r\n-Vous vous \u00eates sentis d\u00e9munis ?\r\n\r\n10:02:41:16  10:02:43:09\r\n            -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:02:43:13  10:02:46:04\r\n Il n'y a pas grand-chose \u00e0 faire.\r\n\r\n10:02:46:09  10:02:48:08\r\n Peut-\u00eatre que les lois existent.\r\n\r\n10:02:48:12  10:02:50:12\r\n   De un, il faut les conna\u00eetre.\r\n\r\n10:02:50:17  10:02:54:16\r\nEnsuite, le chemin pour y acc\u00e9der,\r\n      \u00e7a devient difficile.\r\n\r\n10:02:54:21  10:02:58:21\r\nLa loi en Suisse est tr\u00e8s compliqu\u00e9e.\r\n\r\n10:02:59:02  10:03:00:11\r\n         -Malheureusement,\r\n\r\n10:03:00:15  10:03:03:06\r\n     il nous fallait un budget\r\n\r\n10:03:03:11  10:03:04:15\r\n          pour un avocat.\r\n\r\n10:03:04:20  10:03:07:04\r\n  On venait de perdre 7'000 frs.\r\n\r\n10:03:07:08  10:03:10:14\r\nMalheureusement, on ne pouvait pas.\r\n\r\n10:03:10:19  10:03:15:16\r\n         J'ai l'impression\r\nque les petits passent \u00e0 la trappe.\r\n\r\n10:03:15:21  10:03:19:22\r\n    On fait partie des petits,\r\n       avec peu de budget,\r\n\r\n10:03:20:03  10:03:24:11\r\n     et on ne nous entend pas,\r\n  on ne peut pas aller plus loin.\r\n\r\n10:03:24:14  10:03:27:20\r\n  -Donc vous \u00eates rest\u00e9s seuls\r\n     avec votre probl\u00e8me ?\r\n\r\n10:03:28:01  10:03:31:00\r\n           -Exactement.\r\n\r\n10:03:31:05  10:03:33:08\r\n   -Sur le moment, \u00e7a fait mal.\r\n\r\n10:03:33:12  10:03:38:01\r\n          Avec du recul,\r\n on ne peut pas faire grand-chose.\r\n\r\n10:03:38:06  10:03:43:05\r\n  Donc il faut passer au-dessus,\r\n       et aller de l'avant.\r\n\r\n10:03:48:20  10:03:52:02\r\n     -Si les Bovy ont d\u00e9cid\u00e9\r\n       de laisser tomber,\r\n\r\n10:03:52:07  10:03:56:05\r\n     d'autres consommateurs\r\n      font un pas de plus,\r\n\r\n10:03:56:10  10:03:58:03\r\n  et s'adressent \u00e0 la justice.\r\n\r\n10:03:58:08  10:04:00:06\r\n C'est le cas de Pierre Perotti.\r\n\r\n10:04:00:11  10:04:03:11\r\n    Pour lui, tout a commenc\u00e9\r\n       par une publicit\u00e9.\r\n\r\n10:04:03:15  10:04:06:20\r\n  Elle a attir\u00e9 son attention.\r\n\r\n10:04:08:07  10:04:10:22\r\n  -Je me suis dit que ces volets\r\n\r\n10:04:11:03  10:04:13:12\r\n   devenaient un peu d\u00e9fra\u00eechis,\r\n\r\n10:04:13:17  10:04:16:23\r\n   ce serait une bonne occasion\r\n         de les refaire.\r\n\r\n10:04:17:04  10:04:19:18\r\n Ils sont venus, ils les ont pris,\r\n\r\n10:04:19:23  10:04:23:12\r\n         et j'ai demand\u00e9\r\n   quand ils me les ramenaient.\r\n\r\n10:04:23:17  10:04:26:07\r\n Ils ont dit de compter dix jours.\r\n\r\n10:04:26:11  10:04:29:19\r\n         Dix jours apr\u00e8s,\r\n     ils \u00e9taient impeccables.\r\n\r\n10:04:30:00  10:04:32:09\r\n-Il paie la facture de 2'235 frs,\r\n\r\n10:04:32:13  10:04:35:12\r\n    mais apr\u00e8s deux semaines,\r\n        vilaine surprise.\r\n\r\n10:04:35:17  10:04:39:03\r\n        -Voil\u00e0 les cloques.\r\n\r\n10:04:39:08  10:04:42:12\r\n          Elles craquent.\r\n\r\n10:04:42:17  10:04:47:20\r\n    C'est sur tous les volets.\r\n\r\n10:04:48:01  10:04:57:09\r\n-P.Perotti contacte l'entreprise\r\n   par t\u00e9l\u00e9phone et courrier.\r\n\r\n10:04:57:13  10:05:00:04\r\n         -Aucune r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:05:00:10  10:05:04:03\r\n        L'id\u00e9e m'est venue\r\n   de demander \u00e0 \"Bon \u00e0 savoir\"\r\n\r\n10:05:04:08  10:05:07:20\r\nquelle direction je devais prendre.\r\n\r\n10:05:08:01  10:05:12:04\r\n     La personne m'a conseill\u00e9\r\n     d'\u00e9crire au juge de paix,\r\n\r\n10:05:12:09  10:05:18:10\r\n    en mettant un petit dossier\r\n          \u00e0 disposition.\r\n\r\n10:05:18:14  10:05:21:22\r\n-C'est souvent la premi\u00e8re instance\r\n\r\n10:05:22:03  10:05:25:02\r\n   \u00e0 laquelle le consommateur\r\n        peut s'adresser.\r\n\r\n10:05:25:07  10:05:29:13\r\n    Quelques jours plus tard,\r\narrive la r\u00e9ponse du juge de paix.\r\n\r\n10:05:29:18  10:05:34:00\r\n  -\"L'acte que vous avez produit\r\n  ne comporte pas de conclusion,\r\n\r\n10:05:34:05  10:05:36:21\r\n        et ne pr\u00e9cise pas\r\n     l'adresse du d\u00e9fendeur.\"\r\n\r\n10:05:37:02  10:05:39:17\r\n       \"Il est ainsi affect\u00e9\r\n        d'un vice de forme,\r\n\r\n10:05:39:22  10:05:42:20\r\n     au sens des articles 129\r\n          et suivants.\"\r\n\r\n10:05:43:01  10:05:51:14\r\n \"En application de l'article 132,\r\n        je vous le renvoie,\r\n\r\n10:05:51:19  10:05:59:18\r\n  en vous invitant \u00e0 le compl\u00e9ter\r\n     d'ici au 5 janvier 2016.\"\r\n\r\n10:05:59:23  10:06:03:23\r\n   \"A d\u00e9faut, l'acte ne sera pas\r\n      pris en consid\u00e9ration.\"\r\n\r\n10:06:04:04  10:06:07:10\r\n-Qu'est-ce que \u00e7a vous a inspir\u00e9 ?\r\n\r\n10:06:07:14  10:06:09:11\r\n            -Du chenil.\r\n\r\n10:06:09:15  10:06:12:12\r\n   Ce n'est pas clair, pour moi.\r\n\r\n10:06:12:17  10:06:14:12\r\n             C'est...\r\n\r\n10:06:14:17  10:06:17:12\r\n     Je ne trouve pas de mots.\r\n\r\n10:06:17:17  10:06:20:06\r\n        On se fout de nous.\r\n\r\n10:06:20:11  10:06:22:11\r\n  Voil\u00e0 tout ce que je peux dire.\r\n\r\n10:06:22:16  10:06:24:22\r\n      -Vous n'attendiez pas\r\n         cette r\u00e9ponse ?\r\n\r\n10:06:25:03  10:06:26:06\r\n           -Pas du tout.\r\n\r\n10:06:26:11  10:06:30:17\r\n   J'attendais qu'on me convoque\r\n    pour avoir une discussion,\r\n\r\n10:06:30:22  10:06:36:12\r\n      et apr\u00e8s, une audience\r\n  avec l'entreprise, c'est tout.\r\n\r\n10:06:36:17  10:06:41:07\r\n -Le juge de paix lui recommande\r\n   de s'adresser \u00e0 un avocat.\r\n\r\n10:06:41:11  10:06:45:11\r\nIl l'informe qu'il y aura des frais\r\n         en cas de proc\u00e8s,\r\n\r\n10:06:45:16  10:06:47:11\r\n   ce qui a irrit\u00e9 P.Perotti.\r\n\r\n10:06:47:15  10:06:50:12\r\n    -Il faut faire une avance,\r\n\r\n10:06:50:17  10:06:52:22\r\n        prendre un avocat.\r\n\r\n10:06:53:03  10:06:55:09\r\n   Donc les frais nous incombent\r\n\r\n10:06:55:13  10:06:59:09\r\n    alors que celui qui a fait\r\n le travail, il s'en sort blanchi.\r\n\r\n10:06:59:13  10:07:01:09\r\n     Il faut le dire comme \u00e7a.\r\n\r\n10:07:01:13  10:07:06:17\r\n -L'acc\u00e8s \u00e0 la justice n'est pas\r\nsi facile pour les consommateurs.\r\n\r\n10:07:06:23  10:07:09:02\r\n   -On n'est pas \u00e0 armes \u00e9gales.\r\n\r\n10:07:09:07  10:07:13:23\r\n       J'estime avoir fourni\r\n         tous les papiers.\r\n\r\n10:07:14:04  10:07:18:02\r\n        Et je me sens l\u00e9s\u00e9.\r\n\r\n10:07:18:07  10:07:20:09\r\n           Je suis l\u00e9s\u00e9.\r\n\r\n10:07:20:13  10:07:25:18\r\n -Mais alors, pourquoi avez-vous \r\nd\u00e9cid\u00e9 de ne pas aller plus loin ?\r\n\r\n10:07:25:23  10:07:29:15\r\n    -Pour enfin avoir la paix.\r\n\r\n10:07:29:20  10:07:34:12\r\n  -Et par rapport \u00e0 la justice,\r\n     quel bilan tirez-vous ?\r\n\r\n10:07:34:17  10:07:38:19\r\n     -J'attendais du secours,\r\n   et on ne me l'a pas apport\u00e9.\r\n\r\n10:07:39:00  10:07:41:22\r\n              Voil\u00e0.\r\n\r\n10:07:42:03  10:07:45:10\r\n-P.Perotti, au printemps prochain,\r\n\r\n10:07:45:14  10:07:59:12\r\n      poncera et repeindra\r\n      lui-m\u00eame ses volets.\r\n\r\n10:07:59:17  10:08:01:11\r\n -Complexit\u00e9 de la justice civile,\r\n\r\n10:08:01:16  10:08:04:06\r\n         y a-t-il un moyen\r\n    de contourner le probl\u00e8me ?\r\n\r\n10:08:04:11  10:08:06:00\r\n   Deux invit\u00e9s pour en parler.\r\n\r\n10:08:06:05  10:08:10:12\r\nZ.Ersan Berdoz, r\u00e9dactrice en chef\r\n   du magazine \"Bon \u00e0 savoir\".\r\n\r\n10:08:10:17  10:08:13:18\r\n    Mme Berdoz, ces t\u00e9moignages\r\n    ne sont pas exceptionnels.\r\n\r\n10:08:13:23  10:08:16:03\r\n-Ils ne le sont pas, malheureusement.\r\n\r\n10:08:16:08  10:08:17:22\r\n     Le constat de M. Perotti,\r\n\r\n10:08:18:04  10:08:20:02\r\n \"je ne suis pas \u00e0 armes \u00e9gales\",\r\n\r\n10:08:20:07  10:08:22:10\r\n  est malheureusement r\u00e9current.\r\n\r\n10:08:22:14  10:08:31:05\r\nCe sont des consommateurs d\u00e9faits,\r\n     qui se sentent d\u00e9munis.\r\n\r\n10:08:31:10  10:08:35:14\r\n-Ca veut dire aussi beaucoup d'abus\r\n         non sanctionn\u00e9s.\r\n\r\n10:08:35:19  10:08:40:20\r\n         -Beaucoup d'abus\r\n   sur le dos des consommateurs.\r\n\r\n10:08:41:02  10:08:43:16\r\n           -P.Pichonnaz,\r\n  vous avez plusieurs casquettes,\r\n\r\n10:08:43:21  10:08:45:12\r\n   dont celle de vice-pr\u00e9sident\r\n\r\n10:08:45:17  10:08:48:10\r\n     de la Commission f\u00e9d\u00e9rale\r\n        de la consommation.\r\n\r\n10:08:48:14  10:08:50:12\r\nPeut-on dire que la justice civile\r\n\r\n10:08:50:17  10:08:53:04\r\n         n'est pas faite\r\n     pour les cas \"simples\" ?\r\n\r\n10:08:53:08  10:08:55:14\r\n -Ce n'est en tout cas pas simple.\r\n\r\n10:08:55:19  10:08:58:07\r\n      Parce que si vous avez\r\n\r\n10:08:58:11  10:08:59:17\r\n        une dette \u00e0 payer,\r\n\r\n10:08:59:22  10:09:02:22\r\n     vous pouvez vous rendre \r\n    \u00e0 l'Office des poursuites,\r\n\r\n10:09:03:03  10:09:07:08\r\n       et facilement obtenir\r\n   des formules ou des requ\u00eates.\r\n\r\n10:09:07:12  10:09:10:22\r\n  D\u00e8s que vous avez des probl\u00e8mes\r\n         qui vont au-del\u00e0,\r\n\r\n10:09:11:03  10:09:13:13\r\n  c'est beaucoup plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:09:13:18  10:09:17:11\r\n   C'est la raison pour laquelle\r\n        au niveau europ\u00e9en,\r\n\r\n10:09:17:15  10:09:21:07\r\n      on a pr\u00e9vu des syst\u00e8mes\r\n       pour les cas simples,\r\n\r\n10:09:21:11  10:09:26:00\r\n  avec des formules pr\u00e9\u00e9tablies,\r\n       jusqu'\u00e0 5'000 euros.\r\n\r\n10:09:26:05  10:09:30:18\r\nIl y a un r\u00e9seau et des informations.\r\n\r\n10:09:30:23  10:09:33:13\r\n  -Ca, \u00e7a n'existe pas en Suisse.\r\n\r\n10:09:33:18  10:09:36:21\r\n     On ne parlera pas ce soir\r\n      des litiges familiaux,\r\n\r\n10:09:37:02  10:09:40:13\r\nqui occupent les tribunaux civils.\r\n\r\n10:09:40:18  10:09:44:08\r\n     Mais on n'est pas oblig\u00e9\r\n  de se pr\u00e9senter devant un juge,\r\n\r\n10:09:44:12  10:09:48:16\r\n     il existe des m\u00e9diateurs.\r\n\r\n10:09:48:21  10:09:51:00\r\n  -Oui, et avant d'en arriver l\u00e0,\r\n\r\n10:09:51:05  10:09:56:11\r\nil existe encore d'autres solutions\r\n           hors justice.\r\n\r\n10:09:56:16  10:09:59:03\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 d'\u00e9crire \u00e0 l'entreprise.\r\n\r\n10:09:59:08  10:10:03:05\r\n         Beaucoup de gens\r\n   n'osent pas forc\u00e9ment \u00e9crire.\r\n\r\n10:10:03:10  10:10:08:17\r\n       Un simple courrier,\r\n   avec copie \u00e0 \"Bon \u00e0 savoir\",\r\n\r\n10:10:08:22  10:10:14:11\r\n   ou passer par notre nouvelle\r\n     plateforme, plainte.ch.\r\n\r\n10:10:14:16  10:10:17:19\r\n       Elle a d\u00e9j\u00e0 collect\u00e9 \r\n      plus de 1'000 plaintes.\r\n\r\n10:10:18:00  10:10:22:02\r\n     Ca permet aussi de r\u00e9gler\r\n  un certain nombre de probl\u00e8mes,\r\n\r\n10:10:22:07  10:10:25:19\r\n    hors m\u00e9diation ou justice.\r\n\r\n10:10:26:00  10:10:32:05\r\n  Mais \u00e7a ne suffit pas toujours.\r\n\r\n10:10:32:10  10:10:34:17\r\n-L\u00e0, on peut recourir \u00e0 un m\u00e9diateur.\r\n\r\n10:10:34:22  10:10:38:11\r\n -Nous orientons les consommateurs\r\n      aupr\u00e8s des m\u00e9diateurs.\r\n\r\n10:10:38:15  10:10:41:12\r\n       Ils font leur travail\r\n       de mani\u00e8re correcte.\r\n\r\n10:10:41:17  10:10:43:10\r\n     -On en trouvera une liste\r\n\r\n10:10:43:14  10:10:46:03\r\n          sur notre site,\r\n\r\n10:10:46:08  10:10:48:23\r\n          ainsi que celle\r\n    des permanences juridiques.\r\n\r\n10:10:49:04  10:10:51:07\r\nUn m\u00e9diateur propose un compromis.\r\n\r\n10:10:51:11  10:10:56:14\r\n    En 2004, vous avez propos\u00e9\r\n  qu'en Suisse, comme dans l'UE,\r\n\r\n10:10:56:19  10:11:03:01\r\n     on centralise ces moyens \r\n     alternatifs \u00e0 la justice.\r\n\r\n10:11:03:06  10:11:05:23\r\n Votre proposition a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e,\r\n            pourquoi ?\r\n\r\n10:11:06:04  10:11:08:22\r\n       -Parce qu'on pensait\r\n\r\n10:11:09:03  10:11:12:01\r\nque les cantons auraient \u00e0 investir\r\n\r\n10:11:12:06  10:11:15:11\r\n       des fonds importants\r\n  pour coordonner l'information.\r\n\r\n10:11:15:14  10:11:17:09\r\n   La proposition \u00e9tait simple.\r\n\r\n10:11:17:13  10:11:21:06\r\n         Il y a plus de 32\r\n      m\u00e9diateurs sp\u00e9cialis\u00e9s.\r\n\r\n10:11:21:11  10:11:25:03\r\n        L'id\u00e9e, c'\u00e9tait que\r\n      quand j'ai un probl\u00e8me,\r\n\r\n10:11:25:08  10:11:28:11\r\n  je vais au greffe du tribunal,\r\n        et j'ai un r\u00e9seau.\r\n\r\n10:11:28:16  10:11:32:22\r\n      C'est la porte d'entr\u00e9e\r\nvers tous les moyens de r\u00e9solution.\r\n\r\n10:11:33:03  10:11:36:09\r\n Puisque vous avez en face de vous\r\n\r\n10:11:36:13  10:11:42:16\r\n     quelqu'un qui vous donne\r\n      l'information pr\u00e9cise.\r\n\r\n10:11:42:21  10:11:45:04\r\n   -Pourquoi \u00e7a n'a pas pass\u00e9 ?\r\n\r\n10:11:45:09  10:11:49:03\r\n       -J'imagine que c'est\r\n  pour des questions financi\u00e8res.\r\n\r\n10:11:49:08  10:11:53:20\r\n      Et puis, si on essaie \r\n      de proposer des choses\r\n\r\n10:11:54:01  10:11:58:20\r\n pour soutenir les consommateurs, \r\n il y a forc\u00e9ment des oppositions.\r\n\r\n10:11:59:01  10:12:02:10\r\n         -Une m\u00e9diation,\r\n \u00e7a peut ne pas d\u00e9boucher, aussi.\r\n\r\n10:12:02:14  10:12:04:23\r\n-Il faut \u00eatre deux pour s'entendre.\r\n\r\n10:12:05:04  10:12:06:14\r\n         Qui dit m\u00e9diation\r\n\r\n10:12:06:19  10:12:08:03\r\n        dit deux personnes,\r\n\r\n10:12:08:08  10:12:10:22\r\n pr\u00eates \u00e0 discuter et \u00e0 \u00e9changer.\r\n\r\n10:12:11:03  10:12:13:00\r\n   Ce n'est pas toujours le cas.\r\n\r\n10:12:13:05  10:12:16:02\r\n      Beaucoup de proc\u00e9dures\r\n        n'aboutissent pas,\r\n\r\n10:12:16:07  10:12:19:19\r\n   parce qu'une des deux parties\r\n      refuse de s'impliquer.\r\n\r\n10:12:20:00  10:12:23:02\r\n      -Mais le taux de succ\u00e8s\r\n    est relativement important.\r\n\r\n10:12:23:07  10:12:26:05\r\n  Nous avons fait une conf\u00e9rence\r\n         il y a deux ans,\r\n\r\n10:12:26:10  10:12:28:15\r\navec des m\u00e9diateurs de tous bords.\r\n\r\n10:12:28:20  10:12:30:03\r\n       On a vu les chiffres.\r\n\r\n10:12:30:08  10:12:31:22\r\n     Les r\u00e9sultats sont bons.\r\n\r\n10:12:32:03  10:12:35:01\r\n          Bien souvent,\r\n     on arrive \u00e0 un r\u00e9sultat.\r\n\r\n10:12:35:06  10:12:39:05\r\n      Evidemment, mieux vaut\r\nun mauvais accord qu'un bon proc\u00e8s.\r\n\r\n10:12:39:10  10:12:41:15\r\n             Parfois,\r\n   on n'obtient pas la totalit\u00e9.\r\n\r\n10:12:41:20  10:12:44:12\r\n  Mais on obtient quelque chose,\r\n         \u00e0 moindre co\u00fbt.\r\n\r\n10:12:44:17  10:12:47:20\r\n       -Des pistes \u00e0 suivre,\r\n  mais \u00e7a ne marche pas toujours.\r\n\r\n10:12:48:01  10:12:51:04\r\n     -Dans certains secteurs,\r\n   \u00e7a marche mieux qu'ailleurs.\r\n\r\n10:12:51:09  10:12:53:18\r\n       -Ce n'est pas valable\r\n        pour tous les cas.\r\n\r\n10:12:53:23  10:12:58:02\r\n Restez avec nous, on va d\u00e9battre\r\n      avec d'autres invit\u00e9s.\r\n\r\n10:12:58:07  10:13:05:13\r\n  Probl\u00e8me num\u00e9ro deux, le co\u00fbt\r\nd'une proc\u00e9dure judiciaire civile.\r\n\r\n10:13:10:05  10:13:12:19\r\n          -Nous sommes\r\n    chez Me Roulet \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:13:13:00  10:13:17:18\r\nIl a parmi ses clients un couple qui\r\nse bat pour obtenir le remboursement\r\n\r\n10:13:17:23  10:13:21:16\r\n     de diverses malfa\u00e7ons \r\n     dans leur appartement.\r\n\r\n10:13:21:21  10:13:27:00\r\n    L'avocat a d'abord tent\u00e9\r\n       une conciliation.\r\n\r\n10:13:27:05  10:13:29:23\r\n   -Rapidement, le constructeur,\r\n\r\n10:13:30:04  10:13:33:02\r\n     une assez grosse soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:13:33:07  10:13:35:18\r\n  ne veut pas entrer en mati\u00e8re,\r\n\r\n10:13:35:23  10:13:41:20\r\n  ou tout au plus tuer le dossier\r\n   avec un montant tr\u00e8s faible.\r\n\r\n10:13:42:01  10:13:44:08\r\n     -On ne voit pas pourquoi\r\n\r\n10:13:44:12  10:13:46:15\r\n        on devrait accepter\r\n\r\n10:13:46:20  10:13:48:16\r\n   une proposition pas correcte.\r\n\r\n10:13:48:21  10:13:51:07\r\n    On a toujours des d\u00e9fauts,\r\n\r\n10:13:51:11  10:13:54:23\r\n  et ils s'obstinent \u00e0 nous dire\r\n      que tout est correct.\r\n\r\n10:13:55:04  10:13:56:23\r\n  Alors que ce n'est pas le cas.\r\n\r\n10:13:57:04  10:13:59:15\r\n-Ces d\u00e9fauts, il y en a plusieurs.\r\n\r\n10:13:59:20  10:14:02:09\r\n          Des fissures\r\n    sur les cadres de porte.\r\n\r\n10:14:02:13  10:14:06:12\r\n         -Je vous laisse\r\n      d\u00e9couvrir le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:14:06:17  10:14:11:08\r\nDeux mois apr\u00e8s notre emm\u00e9nagement,\r\n la premi\u00e8re fissure est apparue.\r\n\r\n10:14:11:12  10:14:14:12\r\n   -Et que dit l'entreprise ?\r\n\r\n10:14:14:17  10:14:22:17\r\n   -On nous a dit qu'on faisait \r\n   un mauvais usage de la porte.\r\n\r\n10:14:22:22  10:14:27:22\r\n -Il semble qu'ils n'utilisent pas\r\nmieux la porte de la salle de bains.\r\n\r\n10:14:28:03  10:14:31:16\r\nLe comble, c'est qu'ils avaient pay\u00e9\r\n          une plus-value,\r\n\r\n10:14:31:20  10:14:34:16\r\n      pour avoir des cadres\r\n      de meilleure qualit\u00e9.\r\n\r\n10:14:34:21  10:14:38:15\r\n  Mais le d\u00e9faut le plus grave\r\n  concerne la porte d'entr\u00e9e.\r\n\r\n10:14:38:20  10:14:43:05\r\n   -Le probl\u00e8me, c'est le bruit\r\n    qui vient de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:14:43:10  10:14:45:06\r\n          Et vice-versa.\r\n\r\n10:14:45:11  10:14:49:22\r\n        Le bruit chez nous\r\n   \u00e9tait entendu \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:14:50:03  10:14:54:09\r\n Apr\u00e8s un an et demi de bataille,\r\n\r\n10:14:54:13  10:14:57:19\r\n       ils sont enfin venus\r\n        changer la porte.\r\n\r\n10:14:58:00  10:15:03:03\r\n  Ils ont pos\u00e9 la nouvelle porte,\r\n           l'ont ferm\u00e9e,\r\n\r\n10:15:03:08  10:15:06:23\r\net un d\u00e9g\u00e2t est apparu sur le mur.\r\n\r\n10:15:07:04  10:15:17:07\r\nQuand on ouvre ou ferme cette porte,\r\non a une tension au niveau du cadre.\r\n\r\n10:15:17:11  10:15:21:00\r\n -La conciliation ayant \u00e9chou\u00e9,\r\n\r\n10:15:21:05  10:15:28:11\r\n      ils ont vu leur avocat\r\npour comprendre la suite possible.\r\n\r\n10:15:28:16  10:15:31:21\r\n-On doit faire un examen des co\u00fbts.\r\n\r\n10:15:32:02  10:15:35:01\r\n   Rapidement, je dois leur dire\r\n\r\n10:15:35:06  10:15:37:08\r\n      que ce sera difficile.\r\n\r\n10:15:37:12  10:15:41:18\r\nC'est un probl\u00e8me de construction,\r\n  il faut faire des expertises.\r\n\r\n10:15:41:23  10:15:43:09\r\n          Ca co\u00fbte cher.\r\n\r\n10:15:43:13  10:15:46:21\r\n     Vous n'allez pas pouvoir\r\n       le faire tout seuls.\r\n\r\n10:15:47:02  10:15:54:23\r\n  Ils ont un dommage relativement\r\n  faible, on arrive \u00e0 15'000 frs.\r\n\r\n10:15:55:04  10:15:59:15\r\n        Ca para\u00eet beaucoup,\r\n    mais pour aller en justice,\r\n\r\n10:15:59:20  10:16:03:03\r\n    c'est quasiment impossible.\r\n\r\n10:16:03:08  10:16:07:20\r\n    Les co\u00fbts sont trop \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n10:16:08:01  10:16:12:07\r\n    -Arr\u00eatons-nous un instant\r\n   sur le d\u00e9tail des chiffres.\r\n\r\n10:16:12:11  10:16:15:17\r\n   Pour une valeur litigieuse\r\n         de 15'000 frs,\r\n\r\n10:16:15:22  10:16:19:01\r\nil y a 200 frs pour la conciliation,\r\n\r\n10:16:19:06  10:16:22:09\r\n      et 2'400 frs d'avance\r\n      de frais de tribunal.\r\n\r\n10:16:22:13  10:16:29:22\r\nLes co\u00fbts d'un proc\u00e8s atteindront\r\n au minimum 10'000 \u00e0 12'000 frs.\r\n\r\n10:16:30:03  10:16:34:13\r\n   En cas de perte du proc\u00e8s,\r\n   encore 5'000 \u00e0 8'000 frs,\r\n\r\n10:16:34:17  10:16:40:11\r\n     pour les frais d'avocat\r\n      de la partie adverse.\r\n\r\n10:16:40:15  10:16:46:13\r\n  Alors pourquoi ont-ils d\u00e9cid\u00e9\r\n  de poursuivre la proc\u00e9dure ?\r\n\r\n10:16:46:18  10:16:50:19\r\n     -C'est la reconnaissance.\r\n\r\n10:16:50:23  10:16:53:11\r\n   On a confiance en la justice.\r\n\r\n10:16:53:16  10:16:55:17\r\n   On voit difficilement un juge\r\n\r\n10:16:55:22  10:16:59:00\r\n nous condamner \u00e0 payer des frais\r\n\r\n10:16:59:05  10:17:01:07\r\n       \u00e0 la partie adverse.\r\n\r\n10:17:01:11  10:17:04:18\r\nOn est convaincus de notre dossier.\r\n\r\n10:17:04:23  10:17:10:02\r\n           On est pr\u00eats\r\n     \u00e0 se d\u00e9fendre en justice.\r\n\r\n10:17:10:07  10:17:14:13\r\n    -Je comprends ce sentiment\r\n    d'obtenir une r\u00e9paration,\r\n\r\n10:17:14:18  10:17:16:19\r\n       c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n10:17:17:00  10:17:21:04\r\n     Je vais les accompagner,\r\n      mais je crains un peu\r\n\r\n10:17:21:09  10:17:24:23\r\n       par rapport aux frais\r\n      qu'ils doivent engager.\r\n\r\n10:17:25:04  10:17:27:17\r\n-Ils ont une protection juridique,\r\n\r\n10:17:27:22  10:17:32:15\r\nmais celle-ci ne leur remboursera\r\nque quelques milliers de francs.\r\n\r\n10:17:32:20  10:17:36:13\r\n M\u00eame s'ils gagnent leur proc\u00e8s,\r\n   ils y seront de leur poche.\r\n\r\n10:17:36:18  10:17:38:18\r\n     -C'est beaucoup d'argent.\r\n\r\n10:17:38:23  10:17:41:18\r\nSi on n'avait pas quelques \u00e9conomies,\r\n\r\n10:17:41:23  10:17:45:05\r\n        on ne pourrait pas \r\n       acc\u00e9der \u00e0 la justice.\r\n\r\n10:17:45:10  10:17:53:21\r\n  -La complexit\u00e9 de la proc\u00e9dure\r\n         est un handicap.\r\n\r\n10:17:54:02  10:17:59:02\r\n     Mais pas pour la soci\u00e9t\u00e9\r\nqui ne fait que g\u00e9rer ses affaires.\r\n\r\n10:17:59:07  10:18:03:04\r\n   -Ca fait trois ans qu'on est \r\n  propri\u00e9taires, et qu'on se bat.\r\n\r\n10:18:03:09  10:18:05:06\r\n   Quand on a d\u00e9cid\u00e9 d'acheter,\r\n\r\n10:18:05:11  10:18:12:02\r\n       on n'a jamais imagin\u00e9\r\n    tout ce qu'on allait subir.\r\n\r\n10:18:12:07  10:18:14:20\r\n   -Je crois que dans le domaine\r\n\r\n10:18:15:01  10:18:17:02\r\n        de la consommation,\r\n\r\n10:18:17:07  10:18:22:13\r\n   il y a une r\u00e9flexion \u00e0 mener\r\n    pour aider les personnes.\r\n\r\n10:18:22:18  10:18:25:17\r\n   Sinon, \u00e7a restera impossible.\r\n\r\n10:18:32:04  10:18:34:09\r\n  -Il faut aider, mais comment ?\r\n\r\n10:18:34:13  10:18:35:20\r\n        La question divise.\r\n\r\n10:18:36:01  10:18:38:14\r\n           Deux avocats\r\n     pour en d\u00e9battre ce soir.\r\n\r\n10:18:38:19  10:18:42:01\r\nM-O.Buffat, et C.Mizrahi, bonsoir.\r\n\r\n10:18:42:06  10:18:45:20\r\n          Cyril Mizrahi,\r\n   vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste.\r\n\r\n10:18:46:01  10:18:50:01\r\n Vous avez d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi\r\n    au Grand Conseil genevois.\r\n\r\n10:18:50:06  10:18:53:00\r\nVous demandez une certaine gratuit\u00e9.\r\n\r\n10:18:53:05  10:18:54:15\r\n          -Tout d'abord,\r\n\r\n10:18:54:20  10:18:57:19\r\n  ce n'est pas qu'entre camarades\r\n\r\n10:18:58:00  10:18:59:21\r\n     qu'on a d\u00e9pos\u00e9 ce projet.\r\n\r\n10:19:00:02  10:19:03:11\r\n       Il y a des personnes\r\n de beaucoup de partis et horizons\r\n\r\n10:19:03:15  10:19:05:09\r\n     qui d\u00e9fendent cette id\u00e9e.\r\n\r\n10:19:05:13  10:19:09:01\r\n  Une contribution pour faciliter\r\n       l'acc\u00e8s \u00e0 la justice.\r\n\r\n10:19:09:06  10:19:11:21\r\n-Qu'est-ce qui devrait \u00eatre gratuit ?\r\n\r\n10:19:12:02  10:19:18:11\r\n-Selon nous, les frais de justice,\r\n    demand\u00e9s par le tribunal.\r\n\r\n10:19:18:15  10:19:22:16\r\n       Pour la conciliation,\r\net pour l'introduction de la cause.\r\n\r\n10:19:22:21  10:19:30:15\r\n    Et nous sommes favorables \r\n   \u00e0 ce que le risque financier\r\n\r\n10:19:30:20  10:19:35:20\r\n    de devoir payer une partie\r\n  des frais de la partie adverse\r\n\r\n10:19:36:01  10:19:38:02\r\n       soit aussi supprim\u00e9.\r\n\r\n10:19:38:07  10:19:43:17\r\n   Nous voulons un syst\u00e8me comme\r\ndans les cantons de Gen\u00e8ve et Vaud,\r\n\r\n10:19:43:22  10:19:46:10\r\npour le tribunal des baux et loyers.\r\n\r\n10:19:46:14  10:19:54:05\r\n       C'est le m\u00eame syst\u00e8me,\r\npour r\u00e9tablir un semblant d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n10:19:54:10  10:19:58:10\r\n      Ces litiges sont souvent\r\nle pot de fer contre le pot de terre.\r\n\r\n10:19:58:14  10:20:02:09\r\n -M-O.Buffat, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR\r\n     au Grand Conseil vaudois,\r\n\r\n10:20:02:13  10:20:03:23\r\n       et avocat \u00e9galement.\r\n\r\n10:20:04:04  10:20:06:15\r\n     Vous \u00eates pour ou contre\r\n          la gratuit\u00e9 ?\r\n\r\n10:20:06:20  10:20:09:11\r\n      -Nous y sommes oppos\u00e9s,\r\n\r\n10:20:09:15  10:20:12:03\r\n  ainsi qu'\u00e0 une motion identique\r\n\r\n10:20:12:08  10:20:16:17\r\ndans le canton de Vaud, de M. Dolivo.\r\n\r\n10:20:16:22  10:20:22:10\r\n        Parce que je crois\r\n        que cette gratuit\u00e9\r\n\r\n10:20:22:14  10:20:25:16\r\n         ne doit pas \u00eatre\r\n     un miroir aux alouettes.\r\n\r\n10:20:25:21  10:20:31:07\r\n   La justice, c'est compliqu\u00e9,\r\n     et \u00e7a peut co\u00fbter cher.\r\n\r\n10:20:31:11  10:20:35:11\r\n  Ca peut co\u00fbter encore plus cher\r\n   si vous perdez votre proc\u00e8s.\r\n\r\n10:20:35:16  10:20:41:14\r\n    C'est un faux signal de dire\r\nque parce que vous n'avez pas besoin\r\n\r\n10:20:41:19  10:20:44:11\r\n       de faire une avance \r\n       de frais de 200 frs,\r\n\r\n10:20:44:16  10:20:48:11\r\n      qu'on va vous conduire \r\n      facilement au r\u00e9sultat.\r\n\r\n10:20:48:16  10:20:52:20\r\n   Il faut faire une r\u00e9flexion.\r\n\r\n10:20:53:01  10:20:59:17\r\n   Dans le canton de Vaud, on a\r\nun syst\u00e8me d'assistance judiciaire,\r\n\r\n10:20:59:22  10:21:03:08\r\n     accord\u00e9e \u00e0 95 % des cas.\r\n\r\n10:21:03:12  10:21:05:08\r\n        -On va en reparler.\r\n\r\n10:21:05:12  10:21:08:11\r\n         Partons de l'id\u00e9e\r\n   que le consommateur a raison,\r\n\r\n10:21:08:16  10:21:10:12\r\n et qu'il a des chances de gagner.\r\n\r\n10:21:10:17  10:21:13:05\r\n         Vous \u00eates contre\r\n    le principe de la gratuit\u00e9,\r\n\r\n10:21:13:10  10:21:16:14\r\n      parce que vous estimez \r\n      qu'une partie des frais\r\n\r\n10:21:16:19  10:21:20:13\r\n        doit \u00eatre assum\u00e9e\r\n   par celui qui porte plainte.\r\n\r\n10:21:20:18  10:21:22:11\r\n     -Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n10:21:22:16  10:21:25:23\r\n     60 % des frais de justice\r\n        sont subventionn\u00e9s.\r\n\r\n10:21:26:04  10:21:31:00\r\nLe justiciable ne paie que le 40 %.\r\n\r\n10:21:31:05  10:21:34:05\r\n      Nous partons de l'id\u00e9e\r\n      qu'un certain effort,\r\n\r\n10:21:34:10  10:21:38:09\r\n     qui permet de se demander\r\n   si on va avoir gain de cause,\r\n\r\n10:21:38:13  10:21:45:20\r\n  et si c'est n\u00e9cessaire, permet \r\n  de ne pas cr\u00e9er un appel d'air.\r\n\r\n10:21:46:01  10:21:48:12\r\n          Si on b\u00e9n\u00e9ficie\r\n     d'une proc\u00e9dure gratuite,\r\n\r\n10:21:48:17  10:21:50:08\r\n   il y a aussi l'autre partie.\r\n\r\n10:21:50:12  10:21:52:05\r\n   Vos exemples sont frappants,\r\n\r\n10:21:52:10  10:21:55:07\r\n      mais vous pouvez avoir\r\n      une partie qui a tort.\r\n\r\n10:21:55:11  10:21:56:18\r\n   -On a compris votre principe.\r\n\r\n10:21:56:23  10:21:57:22\r\n           M. Mizrahi ?\r\n\r\n10:21:58:03  10:22:00:11\r\n-Je crois que vous voulez quand m\u00eame\r\n\r\n10:22:00:16  10:22:02:06\r\n      une justice sans iter.\r\n\r\n10:22:02:11  10:22:06:00\r\nC'est quand m\u00eame une justice limit\u00e9e\r\n        \u00e0 quelques personnes\r\n\r\n10:22:06:05  10:22:09:06\r\n     qui ont les connaissances\r\n     et les moyens financiers.\r\n\r\n10:22:09:11  10:22:13:07\r\n    Les entreprises disposent\r\n  de moyens et de connaissances.\r\n\r\n10:22:13:11  10:22:17:02\r\n Il y a une disproportion totale.\r\n\r\n10:22:17:07  10:22:20:03\r\n      Ce n'est qu'un \u00e9l\u00e9ment\r\n         parmi d'autres.\r\n\r\n10:22:20:08  10:22:25:17\r\n      Il y a d'autres moyens,\r\n   et l'un n'exclut pas l'autre.\r\n\r\n10:22:25:22  10:22:28:09\r\nIl y a la question des formulaires.\r\n\r\n10:22:28:12  10:22:32:11\r\n       Certains simplifient\r\n     beaucoup les proc\u00e9dures.\r\n\r\n10:22:32:16  10:22:35:02\r\n     -Mais l'effet dissuasif ?\r\n\r\n10:22:35:07  10:22:39:06\r\n         Avec la gratuit\u00e9,\r\n   les tribunaux seront envahis.\r\n\r\n10:22:39:11  10:22:40:14\r\n         -Je ne pense pas.\r\n\r\n10:22:40:19  10:22:43:03\r\nCe sont toujours des petits montants,\r\n\r\n10:22:43:08  10:22:46:22\r\n       et saisir la justice,\r\n c'est toujours un investissement.\r\n\r\n10:22:47:03  10:22:51:08\r\n Ca mobilise beaucoup la personne\r\n     qui fait cette d\u00e9marche.\r\n\r\n10:22:51:12  10:22:53:18\r\n    -L'assistance judiciaire ?\r\n\r\n10:22:53:23  10:22:55:16\r\n     -Je reviendrai l\u00e0-dessus,\r\n\r\n10:22:55:21  10:22:57:15\r\n    mais nous visons plus large\r\n\r\n10:22:57:20  10:23:00:12\r\n          que les 200 frs\r\n     de frais de conciliation.\r\n\r\n10:23:00:17  10:23:03:23\r\n             Vous parlez\r\nde 2'400 frs de frais d'introduction,\r\n\r\n10:23:04:04  10:23:07:13\r\net de 5'000 \u00e0 8'000 frs de d\u00e9pens.\r\n\r\n10:23:07:18  10:23:16:16\r\n  C'est en s'attaquant \u00e0 ces frais\r\nqu'on va permettre un meilleur acc\u00e8s.\r\n\r\n10:23:16:21  10:23:20:23\r\n-Dans le canton de Vaud, la question\r\n    des frais n'est pas \u00e9voqu\u00e9e.\r\n\r\n10:23:21:04  10:23:22:10\r\n      Ce qui me choque, c'est\r\n\r\n10:23:22:14  10:23:25:01\r\n cette stigmatisation \u00e0 l'envers.\r\n\r\n10:23:25:06  10:23:27:01\r\n Le fondement m\u00eame de la justice,\r\n\r\n10:23:27:06  10:23:29:22\r\n      c'est que tout le monde\r\n      est \u00e9gal devant la loi.\r\n\r\n10:23:30:03  10:23:32:18\r\n         -On n'a pas tous\r\n   les m\u00eames moyens financiers.\r\n\r\n10:23:32:23  10:23:33:19\r\n           -Pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\n\r\n10:23:34:00  10:23:36:10\r\n         C'est la question\r\n       de l'avance de frais.\r\n\r\n10:23:36:14  10:23:42:03\r\n   200 frs, alors que les frais \r\n   de justice, c'est 12'000 frs.\r\n\r\n10:23:42:09  10:23:45:22\r\n On voit bien que c'est marginal.\r\n\r\n10:23:46:03  10:23:49:04\r\nCe qui co\u00fbte cher, c'est le proc\u00e8s.\r\n\r\n10:23:49:09  10:23:54:01\r\n  Je maintiens que je ne veux pas\r\n  emp\u00eacher l'acc\u00e8s \u00e0 la justice,\r\n\r\n10:23:54:06  10:23:58:12\r\n heureusement qu'on ne demande pas\r\n la d\u00e9claration d'imp\u00f4ts des gens\r\n\r\n10:23:58:17  10:24:00:13\r\n avant qu'ils entrent en justice.\r\n\r\n10:24:00:18  10:24:03:02\r\n On n'a pas une justice sans iter.\r\n\r\n10:24:03:07  10:24:10:13\r\n     Il faut \u00e9viter de donner\r\n  l'impression que c'est facile.\r\n\r\n10:24:10:18  10:24:12:10\r\n -On ne vous mettra pas d'accord.\r\n\r\n10:24:12:14  10:24:14:09\r\n  Le mot de la fin, M. Mizrahi ?\r\n\r\n10:24:14:13  10:24:18:15\r\n-Personne ne pense que c'est facile,\r\n  \u00e0 un moment donn\u00e9 il faut agir.\r\n\r\n10:24:18:20  10:24:23:11\r\n    Aujourd'hui, la m\u00e9diation,\r\n    dont je suis un partisan,\r\n\r\n10:24:23:16  10:24:27:03\r\n    n'est pas prise au s\u00e9rieux\r\n       par les entreprises.\r\n\r\n10:24:27:08  10:24:33:21\r\nParce qu'ils savent que les personnes\r\n   ne vont pas saisir la justice.\r\n\r\n10:24:34:02  10:24:35:11\r\n      C'est \u00e7a qui ne va pas.\r\n\r\n10:24:35:15  10:24:37:09\r\n   Pour favoriser la m\u00e9diation,\r\n\r\n10:24:37:13  10:24:40:15\r\n         il faut faciliter\r\n       l'acc\u00e8s \u00e0 la justice.\r\n\r\n10:24:40:20  10:24:43:11\r\n -On verra dans le canton de Vaud\r\n           et \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:24:43:15  10:24:47:12\r\n    si les motions qui demandent\r\nla gratuit\u00e9 seront bient\u00f4t trait\u00e9es.\r\n\r\n10:24:47:17  10:24:48:23\r\n        On va s'arr\u00eater l\u00e0.\r\n\r\n10:24:49:04  10:24:51:13\r\n              Merci.\r\n\r\n10:24:51:18  10:24:54:09\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n       lui-m\u00eame l'a relev\u00e9,\r\n\r\n10:24:54:13  10:24:57:16\r\n     le droit actuel pr\u00e9sente\r\n      une lacune importante.\r\n\r\n10:24:57:21  10:25:01:17\r\n   En Suisse, les consommateurs,\r\n      assur\u00e9s, clients l\u00e9s\u00e9s,\r\n\r\n10:25:01:22  10:25:06:04\r\n    ne peuvent pas se regrouper\r\npour d\u00e9poser une plainte collective.\r\n\r\n10:25:06:09  10:25:09:06\r\nC'est notre probl\u00e8me num\u00e9ro trois.\r\n\r\n10:25:11:05  10:25:19:09\r\n-Le berceau de l'action collective,\r\n          c'est les USA.\r\n\r\n10:25:19:13  10:25:24:09\r\nLes premi\u00e8res proc\u00e9dures du genre\r\n     datent des ann\u00e9es 1950.\r\n\r\n10:25:24:13  10:25:27:07\r\nDepuis, il y en a eu des dizaines.\r\n\r\n10:25:27:11  10:25:30:20\r\n   On se souvient de l'affaire\r\n    de l'eau potable pollu\u00e9e\r\n\r\n10:25:31:01  10:25:33:21\r\n    par une compagnie de gaz\r\n         en Californie.\r\n\r\n10:25:34:02  10:25:36:09\r\n         Des centaines\r\n    de personnes intoxiqu\u00e9es\r\n\r\n10:25:36:13  10:25:40:06\r\navaient obtenu des indemnisations\r\n     gr\u00e2ce \u00e0 Erin Brokovich,\r\n\r\n10:25:40:11  10:25:45:16\r\n     interpr\u00e9t\u00e9e par J.Roberts\r\ndans le film qui raconte son combat.\r\n\r\n10:25:45:21  10:25:49:05\r\n      -On va les faire payer,\r\n          n'est-ce pas ?\r\n\r\n10:25:49:10  10:25:52:01\r\n        -Il y a eu aussi\r\n     des actions collectives\r\n\r\n10:25:52:06  10:25:54:17\r\n     men\u00e9es par les victimes\r\n          de l'amiante,\r\n\r\n10:25:54:22  10:25:58:09\r\n  de discriminations sexistes,\r\n   par des fumeurs canc\u00e9reux,\r\n\r\n10:25:58:13  10:26:00:16\r\nou encore des investisseurs ruin\u00e9s.\r\n\r\n10:26:00:21  10:26:02:16\r\nPour les entreprises concern\u00e9es,\r\n\r\n10:26:02:21  10:26:06:22\r\nle montant total des indemnisations\r\n   peut atteindre des millions,\r\n\r\n10:26:07:03  10:26:11:15\r\n voire des milliards de dollars\r\n   pour l'industrie du tabac.\r\n\r\n10:26:11:20  10:26:15:02\r\n    Il est toujours difficile\r\n      pour un consommateur\r\n\r\n10:26:15:07  10:26:18:11\r\n       de s'attaquer seul\r\n    \u00e0 une grande entreprise.\r\n\r\n10:26:18:15  10:26:20:19\r\n   Mais l'union fait la force.\r\n\r\n10:26:21:00  10:26:24:10\r\n   Laclass actionpermet donc\r\n     aux consommateurs l\u00e9s\u00e9s\r\n\r\n10:26:24:14  10:26:27:02\r\n       d'agir en justice\r\n     de mani\u00e8re collective,\r\n\r\n10:26:27:07  10:26:30:00\r\nafin de poursuivre une entreprise,\r\n\r\n10:26:30:05  10:26:34:22\r\n            pour obtenir\r\nune r\u00e9paration financi\u00e8re ou morale.\r\n\r\n10:26:35:03  10:26:39:03\r\n   En Europe, plusieurs pays\r\n ont introduit cette proc\u00e9dure.\r\n\r\n10:26:39:08  10:26:41:14\r\n     Telle l'Italie en 2010,\r\n\r\n10:26:41:19  10:26:44:20\r\n        o\u00f9 l'association\r\n  de consommateurs Altroconsumo\r\n\r\n10:26:45:01  10:26:47:01\r\n   a d\u00e9j\u00e0 obtenu une victoire\r\n\r\n10:26:47:06  10:26:50:09\r\n      contre la compagnie\r\n   de chemins de fer Trenord.\r\n\r\n10:26:50:13  10:26:54:07\r\n Elle avait r\u00e9colt\u00e9 des plaintes\r\n    de milliers de voyageurs,\r\n\r\n10:26:54:11  10:26:58:11\r\n   qui avaient subi des retards\r\net suppressions pendant une semaine\r\n\r\n10:26:58:15  10:27:03:05\r\n   en raison d'une d\u00e9faillance\r\n    du syst\u00e8me informatique.\r\n\r\n10:27:03:10  10:27:07:05\r\n  En France, l'action de groupe\r\n    a \u00e9t\u00e9 introduite en 2014.\r\n\r\n10:27:07:11  10:27:11:15\r\n     Depuis, cinq proc\u00e9dures\r\n        ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es,\r\n\r\n10:27:11:20  10:27:15:22\r\n  dont celle contre le r\u00e9seau \r\n d'agences immobili\u00e8res Foncia,\r\n\r\n10:27:16:03  10:27:21:23\r\n    pour avoir factur\u00e9 des frais\r\nillicites d'exp\u00e9dition de quittance.\r\n\r\n10:27:22:04  10:27:26:19\r\nEn Suisse, pas d'action collective\r\n        pr\u00e9vue par la loi.\r\n\r\n10:27:27:00  10:27:29:12\r\n  Que s'est-il pass\u00e9 fin 2011,\r\n\r\n10:27:29:17  10:27:33:06\r\n    quand de nombreux assur\u00e9s\r\n    se sont estim\u00e9s victimes\r\n\r\n10:27:33:11  10:27:38:21\r\ndes proc\u00e9d\u00e9s de Supra, qui avait\r\nmodifi\u00e9 un contrat d'assurance ?\r\n\r\n10:27:39:02  10:27:44:10\r\nRappel des faits avec Me Hofstetter.\r\n\r\n10:27:48:09  10:27:50:05\r\n         -L'affaire Supra,\r\n\r\n10:27:50:10  10:27:52:00\r\n       ce n'est rien d'autre\r\n\r\n10:27:52:05  10:27:54:08\r\n  qu'une trahison contractuelle.\r\n\r\n10:27:54:13  10:27:58:22\r\nOn a vendu \u00e0 des assur\u00e9s un contrat \r\nleur donnant libre choix du m\u00e9decin,\r\n\r\n10:27:59:03  10:28:02:15\r\n   et on a transform\u00e9 ce contrat\r\n     en un contrat restrictif,\r\n\r\n10:28:02:20  10:28:05:11\r\nrestreignant l'acc\u00e8s aux h\u00f4pitaux,\r\n\r\n10:28:05:15  10:28:08:17\r\n          et donc aussi\r\n    au libre choix du m\u00e9decin.\r\n\r\n10:28:08:22  10:28:13:23\r\n   -De nombreux assur\u00e9s s'\u00e9taient\r\nadress\u00e9s au magazine \"Bon \u00e0 savoir\",\r\n\r\n10:28:14:04  10:28:18:18\r\npour se plaindre de ce changement.\r\n\r\n10:28:18:23  10:28:21:12\r\n        -En collaboration \r\n       avec \"Bon \u00e0 savoir\",\r\n\r\n10:28:21:17  10:28:24:19\r\n     il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de mener\r\n        une action-pilote,\r\n\r\n10:28:25:00  10:28:33:02\r\n   qui a une valeur symbolique.\r\n\r\n10:28:33:07  10:28:39:20\r\n  L'id\u00e9e \u00e9tait de prendre un cas,\r\n    et de le porter en justice,\r\n\r\n10:28:40:01  10:28:44:04\r\n    afin de cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent,\r\n      qui puisse s'appliquer\r\n\r\n10:28:44:09  10:28:54:04\r\n  individuellement au cas choisi,\r\n   et \u00e0 tous les assur\u00e9s l\u00e9s\u00e9s.\r\n\r\n10:28:54:09  10:28:59:07\r\n     -L'avocat s'est lanc\u00e9\r\n dans une proc\u00e9dure compliqu\u00e9e,\r\n\r\n10:28:59:11  10:29:01:18\r\n  au nom du client s\u00e9lectionn\u00e9.\r\n\r\n10:29:01:23  10:29:06:21\r\n          Supra a tent\u00e9\r\n   quelques coups discutables.\r\n\r\n10:29:07:02  10:29:12:07\r\n  -Supra a interpell\u00e9 mon client\r\n   et sa protection juridique,\r\n\r\n10:29:12:11  10:29:17:17\r\n    en l'invitant \u00e0 dialoguer,\r\n           \u00e0 transiger.\r\n\r\n10:29:17:22  10:29:20:14\r\n       Supra ne voulait pas\r\n       transiger au d\u00e9but,\r\n\r\n10:29:20:18  10:29:25:06\r\nelle ne pensait pas que nous allions\r\n    mener une action judiciaire.\r\n\r\n10:29:25:11  10:29:31:11\r\nFinalement, elle a essay\u00e9 d'acheter\r\n    le silence de notre client.\r\n\r\n10:29:31:16  10:29:35:11\r\n  -La proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 rallong\u00e9e\r\n      par le fait que Supra\r\n\r\n10:29:35:15  10:29:38:07\r\nlui a mis les b\u00e2tons dans les roues.\r\n\r\n10:29:38:11  10:29:43:13\r\n En usant de proc\u00e9d\u00e9s dilatoires\r\n    point\u00e9s par le tribunal.\r\n\r\n10:29:43:18  10:29:45:12\r\n              -Merci.\r\n\r\n10:29:45:17  10:29:51:21\r\n     Vous avez l\u00e0 des exemples\r\n       de proc\u00e9d\u00e9s de Supra,\r\n\r\n10:29:52:02  10:29:56:02\r\n       ils nous ont inond\u00e9s\r\n de demandes de report d'audience.\r\n\r\n10:29:56:07  10:30:00:12\r\n Notre pr\u00e9sident est en vacances,\r\n        faillite de Supra,\r\n\r\n10:30:00:17  10:30:05:11\r\nil faut mandater un nouvel avocat,\r\n  demande de report d'audience.\r\n\r\n10:30:05:15  10:30:10:16\r\n    Ah, et le matin du proc\u00e8s, \r\n   je suis tomb\u00e9 sur un document\r\n\r\n10:30:10:21  10:30:16:01\r\n  m'expliquant que notre demande\r\n        \u00e9tait irrecevable.\r\n\r\n10:30:16:06  10:30:19:08\r\n   Il faut r\u00e9pondre \u00e0 tout cela,\r\n         c'est difficile.\r\n\r\n10:30:19:12  10:30:22:08\r\n Voil\u00e0, c'est toute la proc\u00e9dure.\r\n\r\n10:30:22:12  10:30:31:09\r\n        Tout cela entra\u00eene\r\n  des co\u00fbts d'avocat importants.\r\n\r\n10:30:31:13  10:30:36:06\r\n-Pour cette proc\u00e9dure, une id\u00e9e ?\r\n\r\n10:30:36:11  10:30:38:15\r\n       -Plus de 40'000 frs.\r\n\r\n10:30:38:20  10:30:41:19\r\n-Mais la bataille valait la peine.\r\n\r\n10:30:42:00  10:30:45:11\r\n   Ce proc\u00e8s-pilote a d\u00e9bouch\u00e9\r\n        sur une victoire.\r\n\r\n10:30:45:16  10:30:48:01\r\n  Non seulement pour le client,\r\n\r\n10:30:48:06  10:30:52:14\r\n         mais \u00e9galement\r\npour tous les assur\u00e9s concern\u00e9s.\r\n\r\n10:30:52:19  10:30:55:16\r\n       Ils ont pu obtenir \r\n       un nouveau contrat,\r\n\r\n10:30:55:21  10:31:00:18\r\n   avec les m\u00eames conditions\r\n que dans le contrat d'origine.\r\n\r\n10:31:00:23  10:31:04:14\r\n       -Ce qui est certain,\r\n   c'est qu'une affaire comme \u00e7a\r\n\r\n10:31:04:19  10:31:08:22\r\n        est un cas d'\u00e9cole\r\n pour mener une action collective.\r\n\r\n10:31:09:03  10:31:14:07\r\n    On a une partie identifi\u00e9e,\r\n        un dommage d\u00e9fini.\r\n\r\n10:31:14:11  10:31:23:16\r\n        On a des proc\u00e9d\u00e9s\r\n  qui touchent tous les assur\u00e9s.\r\n\r\n10:31:23:21  10:31:27:15\r\n    Donc on a les m\u00eames enjeux.\r\n\r\n10:31:27:20  10:31:31:11\r\n  -S'il y avait eu une action \r\n collective possible en Suisse,\r\n\r\n10:31:31:16  10:31:34:10\r\n    elle aurait sans doute eu\r\n       un effet dissuasif\r\n\r\n10:31:34:14  10:31:37:09\r\n  sur le comportement de Supra.\r\n\r\n10:31:37:12  10:31:40:08\r\n    -Le fait que chaque assur\u00e9\r\n\r\n10:31:40:12  10:31:43:01\r\n      victime de tel proc\u00e9d\u00e9\r\n\r\n10:31:43:06  10:31:48:01\r\n    doive agir avec les risques\r\n         que cela encourt\r\n\r\n10:31:48:06  10:31:54:02\r\n     a peut-\u00eatre incit\u00e9 Supra\r\n       \u00e0 agir de la sorte.\r\n\r\n10:31:54:07  10:31:56:22\r\nEn tout cas, \u00e7a ne l'a pas dissuad\u00e9e.\r\n\r\n10:31:57:03  10:32:01:23\r\n   -Reste que les tentatives\r\nd'introduire l'action collective\r\n\r\n10:32:02:04  10:32:08:11\r\ndans la l\u00e9gislation se sont heurt\u00e9es\r\n      \u00e0 de vives oppositions.\r\n\r\n10:32:09:19  10:32:14:01\r\n      -Supra a fait faillite\r\n      pendant la proc\u00e9dure.\r\n\r\n10:32:14:06  10:32:17:14\r\n    La FINMA a oblig\u00e9 le groupe\r\n        propri\u00e9taire Assura\r\n\r\n10:32:17:19  10:32:19:18\r\n   \u00e0 reprendre tous ses assur\u00e9s.\r\n\r\n10:32:19:23  10:32:24:19\r\n A ne pas confondre avec la Supra,\r\nactuellement dans le Groupe mutuel.\r\n\r\n10:32:25:00  10:32:29:22\r\nZ.Ersan Berdoz, dans cette affaire,\r\n  vous avez d\u00fb chercher un client\r\n\r\n10:32:30:03  10:32:32:23\r\n        qui tienne le coup\r\n    durant toute la proc\u00e9dure.\r\n\r\n10:32:33:04  10:32:36:20\r\nS'il y avait eu action collective,\r\n    \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 plus simple.\r\n\r\n10:32:37:02  10:32:38:08\r\n      -Oui, une bonne partie\r\n\r\n10:32:38:12  10:32:40:08\r\n  de notre \u00e9nergie a \u00e9t\u00e9 investie\r\n\r\n10:32:40:12  10:32:42:17\r\ndans la recherche du candidat id\u00e9al.\r\n\r\n10:32:42:22  10:32:44:13\r\n    Pour d\u00e9fendre cette cause,\r\n\r\n10:32:44:18  10:32:48:11\r\n    et r\u00e9sister aux tentatives\r\n     d'intimidation de Supra.\r\n\r\n10:32:48:15  10:32:51:12\r\n   Et Dieu sait qu'il y en a eu.\r\n\r\n10:32:51:17  10:32:54:16\r\n   -J.Soussi, vous \u00eates parfois\r\n        avocat de la RTS,\r\n\r\n10:32:54:21  10:32:57:06\r\nmais vous avez aussi de gros clients,\r\n\r\n10:32:57:11  10:33:00:18\r\n    qui vous demandent parfois \r\n    de faire tra\u00eener un proc\u00e8s.\r\n\r\n10:33:00:23  10:33:03:11\r\n      -Je ne vais pas parler\r\n       de cas particuliers.\r\n\r\n10:33:03:15  10:33:05:06\r\n         Mais faire durer\r\n\r\n10:33:05:11  10:33:07:11\r\n     au maximum une proc\u00e9dure\r\n\r\n10:33:07:15  10:33:11:02\r\n    est une strat\u00e9gie classique\r\n       chez les entreprises.\r\n\r\n10:33:11:07  10:33:14:21\r\n    C'est un ph\u00e9nom\u00e8ne d'usure\r\n        qui est recherch\u00e9.\r\n\r\n10:33:15:02  10:33:19:16\r\n         Il y a une usure\r\n     tout d'abord \u00e9conomique,\r\n\r\n10:33:19:21  10:33:25:21\r\n     plus la proc\u00e9dure dure, \r\n     et plus elle co\u00fbte cher.\r\n\r\n10:33:26:02  10:33:32:23\r\nEt il y a aussi l'usure psychologique\r\n          que \u00e7a engendre.\r\n\r\n10:33:33:04  10:33:39:02\r\n   On a tendance \u00e0 l\u00e2cher prise\r\n       au fur et \u00e0 mesure.\r\n\r\n10:33:39:07  10:33:45:20\r\nFinalement, on est amen\u00e9 \u00e0 transiger\r\n   \u00e0 vil prix, voire \u00e0 renoncer.\r\n\r\n10:33:46:01  10:33:49:17\r\n          -S'il existait\r\n une plainte collective en Suisse,\r\n\r\n10:33:49:22  10:33:55:16\r\n  est-ce que les groupes fortun\u00e9s\r\npourraient agir de la m\u00eame mani\u00e8re ?\r\n\r\n10:33:55:21  10:33:59:18\r\n       -Ca aurait pour effet\r\n  d'att\u00e9nuer ce rapport de force,\r\n\r\n10:33:59:23  10:34:04:01\r\ncette asym\u00e9trie entre les entreprises\r\n        et les particuliers.\r\n\r\n10:34:04:06  10:34:08:12\r\n Ce serait favorable, il y aurait\r\nune mise en commun des ressources,\r\n\r\n10:34:08:17  10:34:13:21\r\n          et une dilution\r\n     du poids de la proc\u00e9dure.\r\n\r\n10:34:14:02  10:34:16:23\r\n-P.Pichonnaz, du c\u00f4t\u00e9 des opposants,\r\n\r\n10:34:17:04  10:34:21:14\r\n  on dit que l'action collective\r\n    serait une am\u00e9ricanisation\r\n\r\n10:34:21:19  10:34:25:09\r\n    de notre syst\u00e8me juridique,\r\n       une d\u00e9stabilisation.\r\n\r\n10:34:25:13  10:34:28:13\r\n    Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 cela ?\r\n\r\n10:34:28:18  10:34:30:16\r\n     -Pour l'am\u00e9ricanisation,\r\n\r\n10:34:30:21  10:34:33:12\r\n  il faut distinguer deux choses.\r\n\r\n10:34:33:17  10:34:37:12\r\n    Ce qui frappe les esprits,\r\n   ce sont les dommages \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n10:34:37:17  10:34:41:02\r\n    Mais ils n'ont rien \u00e0 voir\r\n    avec l'action collective.\r\n\r\n10:34:41:07  10:34:47:01\r\n     Il s'agit de sanctionner\r\n  certains comportements graves.\r\n\r\n10:34:47:06  10:34:49:00\r\n       L'action collective,\r\n\r\n10:34:49:05  10:34:52:21\r\n     c'est la mise en commun\r\n  des int\u00e9r\u00eats des particuliers.\r\n\r\n10:34:53:02  10:34:56:22\r\n     Du coup, l'int\u00e9r\u00eat global\r\n        est plus important.\r\n\r\n10:34:57:03  10:35:00:01\r\n      Ca fonctionne tr\u00e8s bien\r\n        au niveau europ\u00e9en.\r\n\r\n10:35:00:06  10:35:03:13\r\n    Il n'y a pas besoin d'aller\r\n      au-del\u00e0 de l'Atlantique\r\n\r\n10:35:03:18  10:35:07:21\r\n   pour voir des mod\u00e8les qui ne\r\ncorrespondent pas \u00e0 notre culture.\r\n\r\n10:35:08:02  10:35:11:21\r\nMais le fonctionnement de l'action\r\n collective europ\u00e9enne est av\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:35:12:02  10:35:13:05\r\n       -Avec des garde-fous,\r\n\r\n10:35:13:10  10:35:15:13\r\n     \u00e7a ne d\u00e9stabiliserait pas\r\n           nos syst\u00e8mes.\r\n\r\n10:35:15:18  10:35:16:17\r\n               -Non.\r\n\r\n10:35:16:22  10:35:22:23\r\nDans le cas Volkswagen, par exemple,\r\n  ou le concert annul\u00e9 de Prince.\r\n\r\n10:35:23:04  10:35:27:13\r\n Ces personnes ont besoin de faire\r\n valoir le m\u00eame type de dommages,\r\n\r\n10:35:27:18  10:35:31:21\r\n mais les montants sont si faibles\r\n   que \u00e7a ne vaut pas la peine.\r\n\r\n10:35:32:02  10:35:34:23\r\n         -On entend aussi\r\nqu'il n'y a pas besoin de tout \u00e7a,\r\n\r\n10:35:35:04  10:35:37:13\r\n        les consommateurs\r\n      n'ont qu'\u00e0 s'informer.\r\n\r\n10:35:37:18  10:35:39:22\r\n-Comme l'a dit un juge d'instruction\r\n\r\n10:35:40:03  10:35:42:10\r\n    dans la proc\u00e9dure de Supra,\r\n\r\n10:35:42:14  10:35:46:11\r\n     \"la justice n'est pas l\u00e0\r\n   pour d\u00e9fendre les imb\u00e9ciles\".\r\n\r\n10:35:46:15  10:35:49:09\r\n Cette personne assume ses propos.\r\n\r\n10:35:49:13  10:35:54:11\r\n  Malheureusement, \u00e7a correspond \r\n toujours \u00e0 la situation actuelle.\r\n\r\n10:35:54:16  10:35:58:15\r\nLaclass actionau niveau europ\u00e9en\r\n    ne peut pas \u00eatre compar\u00e9e\r\n\r\n10:35:58:20  10:36:00:18\r\n    \u00e0 celle qui existe aux USA.\r\n\r\n10:36:00:23  10:36:02:21\r\n    Au Portugal, \u00e7a fait 20 ans\r\n\r\n10:36:03:02  10:36:05:22\r\n    que cette action collective\r\n         a \u00e9t\u00e9 introduite.\r\n\r\n10:36:06:03  10:36:08:17\r\n         Il n'y a pas eu\r\n    une avalanche de plaintes.\r\n\r\n10:36:08:22  10:36:11:10\r\n     C'est souvent un argument\r\n          des opposants.\r\n\r\n10:36:11:14  10:36:15:05\r\nIl y a eu une dizaine de plaintes,\r\n\r\n10:36:15:10  10:36:19:05\r\n       et les consommateurs\r\n     ont gagn\u00e9 \u00e0 chaque fois.\r\n\r\n10:36:19:10  10:36:22:21\r\n        -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n        parlait de lacune,\r\n\r\n10:36:23:02  10:36:27:21\r\n    aujourd'hui on est toujours\r\n      sans action collective.\r\n\r\n10:36:28:02  10:36:30:02\r\n   C'est un probl\u00e8me politique ?\r\n\r\n10:36:30:07  10:36:32:07\r\n        -Il y a une lacune.\r\n\r\n10:36:32:11  10:36:36:04\r\n   Mais dans certains domaines, \r\n   on a des actions collectives.\r\n\r\n10:36:36:09  10:36:39:11\r\nEn mati\u00e8re de conditions g\u00e9n\u00e9rales,\r\n           par exemple.\r\n\r\n10:36:39:15  10:36:42:11\r\n        Les organisations\r\n     peuvent agir en justice.\r\n\r\n10:36:42:15  10:36:44:21\r\n      Le SECO le peut aussi.\r\n\r\n10:36:45:02  10:36:49:02\r\n         Ils le font peu,\r\ncar \u00e7a demande beaucoup d'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:36:49:07  10:36:53:16\r\n  -Surtout, on ne va pas obtenir\r\n     de dommages et int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n10:36:53:21  10:36:55:18\r\n  -C'est la raison pour laquelle\r\n\r\n10:36:55:23  10:36:58:12\r\n      la Commission f\u00e9d\u00e9rale\r\n        de la consommation\r\n\r\n10:36:58:17  10:37:01:01\r\n  a recommand\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:37:01:06  10:37:04:08\r\n        qu'on ait une loi\r\n   sur les actions collectives,\r\n\r\n10:37:04:12  10:37:07:20\r\n     qui permettrait d'obtenir\r\n     des dommages et int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n10:37:08:01  10:37:13:11\r\n      Pour avoir cet agr\u00e9gat\r\n  des petits dommages dispers\u00e9s.\r\n\r\n10:37:13:15  10:37:19:00\r\n      Avec l'avantage d'avoir\r\n       une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s,\r\n\r\n10:37:19:05  10:37:27:11\r\nqui permettra de r\u00e9soudre les litiges\r\n    de mani\u00e8re extra-judiciaire.\r\n\r\n10:37:27:16  10:37:29:01\r\n      -Une derni\u00e8re question.\r\n\r\n10:37:29:06  10:37:31:11\r\n  S'il y a une action collective,\r\n\r\n10:37:31:15  10:37:34:08\r\n    est-ce que \u00e7a dissuaderait\r\n         des entreprises\r\n\r\n10:37:34:12  10:37:39:17\r\n       d'essayer d'acheter\r\n  le silence des consommateurs ?\r\n\r\n10:37:39:22  10:37:42:06\r\n       -Ca aurait sans doute\r\n        un effet dissuasif.\r\n\r\n10:37:42:11  10:37:44:10\r\n  D'ailleurs, ce travail de sape\r\n\r\n10:37:44:14  10:37:46:11\r\n  avec des proc\u00e9dures \u00e0 rallonge\r\n\r\n10:37:46:16  10:37:49:23\r\n      aurait moins d'impact\r\n  avec une proc\u00e9dure collective.\r\n\r\n10:37:50:04  10:37:53:00\r\n -Il y a une opposition politique.\r\n\r\n10:37:53:05  10:37:58:08\r\n    Est-ce qu'on peut imaginer\r\n  disposer de ce type de moyens ?\r\n\r\n10:37:58:12  10:37:59:17\r\n           -On l'esp\u00e8re.\r\n\r\n10:37:59:22  10:38:05:04\r\n     Mais il y a une question\r\n      de lutte d'influence.\r\n\r\n10:38:05:09  10:38:08:17\r\n      Beaucoup d'entreprises\r\n      et secteurs d'activit\u00e9\r\n\r\n10:38:08:22  10:38:13:05\r\n         n'ont pas envie\r\n      que ce soit introduit.\r\n\r\n10:38:13:10  10:38:16:06\r\n     On parlait du cas Supra.\r\n\r\n10:38:16:11  10:38:24:07\r\n Si l'action collective existait,\r\n    Supra aurait agi en amont\r\n\r\n10:38:24:11  10:38:28:03\r\ndiff\u00e9remment de ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:38:28:08  10:38:32:00\r\n        Ca aurait un effet\r\n      dissuasif et pr\u00e9ventif.\r\n\r\n10:38:32:05  10:38:33:13\r\n        -Le mot de la fin ?\r\n\r\n10:38:33:18  10:38:37:23\r\n  -Actuellement, les associations\r\n  de protection des consommateurs\r\n\r\n10:38:38:04  10:38:40:19\r\n qui se r\u00e9unissent dans l'alliance\r\n\r\n10:38:41:00  10:38:45:11\r\n   ont d\u00fb agir individuellement,\r\n\r\n10:38:45:15  10:38:49:08\r\n   en agr\u00e9geant artificiellement\r\n           ces \u00e9l\u00e9ments,\r\n\r\n10:38:49:12  10:38:52:23\r\n           pour obtenir\r\n    des r\u00e9sultats int\u00e9ressants,\r\n\r\n10:38:53:04  10:38:57:08\r\nque ce soit dans l'affaire Volkswagen\r\n         ou Lehman Brothers.\r\n\r\n10:38:57:12  10:38:59:19\r\n          -Merci \u00e0 tous.\r\n\r\n10:39:00:00  10:39:04:00\r\n      Nous n'avons pas parl\u00e9\r\n     de protection juridique,\r\n\r\n10:39:04:05  10:39:08:02\r\n          on y avait d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:39:08:07  10:39:11:07\r\n      consacr\u00e9 une \u00e9mission.\r\n\r\n10:39:11:11  10:39:13:18\r\n  Vous pouvez poser vos questions\r\n\r\n10:39:13:23  10:39:16:18\r\n         \u00e0 nos coll\u00e8gues\r\n   de l'\u00e9mission \"On en parle\".\r\n\r\n10:39:16:23  10:39:19:12\r\n     Leur guichet sera ouvert\r\n          demain matin.\r\n\r\n10:39:27:19  10:39:31:17\r\n         Mardi prochain,\r\n  on testera des masques de ski,\r\n\r\n10:39:31:22  10:39:35:00\r\nantibu\u00e9e, polaris\u00e9s, photochromiques,\r\n\r\n10:39:35:05  10:39:39:11\r\n        les masques de ski\r\n  sont devenus design, et chers.\r\n\r\n10:39:39:15  10:39:43:22\r\n       Est-ce vraiment utile,\r\net vos yeux sont-ils bien prot\u00e9g\u00e9s ?\r\n\r\n10:39:44:03  10:39:48:16\r\n  Les masques sont indispensables\r\n  pour faire de la luge sportive.\r\n\r\n10:39:48:21  10:39:52:21\r\n    De plus en plus de stations\r\n   proposent des pistes de luge.\r\n\r\n10:39:53:02  10:39:59:08\r\nOn vous dira tout sur la pr\u00e9paration\r\n        des pistes de luge,\r\n\r\n10:39:59:12  10:40:01:13\r\n     leur prix et la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:40:01:18  10:40:06:22\r\nOn vous emm\u00e8nera sur la bonne pente.\r\n\r\n10:40:07:03  10:40:10:06\r\n  Pour \u00eatre inform\u00e9 du programme,\r\n\r\n10:40:10:11  10:40:12:16\r\n           c'est facile.\r\n\r\n10:40:12:21  10:40:15:15\r\n   Vous cliquez en haut \u00e0 droite\r\n          sur notre site\r\n\r\n10:40:15:20  10:40:19:07\r\n    pour un abonnement gratuit\r\n       \u00e0 notre newsletter.\r\n\r\n10:40:19:11  10:40:22:18\r\n        Portez-vous bien, \r\n       bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n10:40:25:13  10:40:33:03\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT022990\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:18 > 0:01:37) [91%] : \r\nBonsoir, la vie des consommateurs et de plus en plus complexes avec des litiges potentiels \u00e0 la cl\u00e9, se tourner vers la justice civile pour obtenir r\u00e9paration, c'est souvent compliqu\u00e9 et cher, \u00e9mission sp\u00e9ciale justice ce soir \u00e0 partir de t\u00e9moignages concrets avec plusieurs invit\u00e9s pour comprendre ce qui ne va pas et et ce qui fait des solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:47 > 0:02:09) [96%] : \r\nLes consommateurs suisses ne b\u00e9n\u00e9ficient pas du m\u00eame niveau de protection que les consommateurs europ\u00e9ens, ce n'est pas une invention de ma part, \u00e9videmment, mais le constat dress\u00e9 par la tr\u00e8s officielle Commission f\u00e9d\u00e9rale de la consommation pour les petits litiges encore que tout est relatif, vous allez voir, d\u00e9poser une plainte civile ce n'est pas facile pour plusieurs raisons, qu'on va d\u00e9tailler ce soir, probl\u00e8me num\u00e9ro un, la complexit\u00e9 des proc\u00e9dures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:16 > 0:02:22) [97%] : \r\nDans le froid hivernal de Corg\u00e9mont, ils en avaient r\u00eav\u00e9 de ses vacances en Tha\u00eflande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:24 > 0:02:40) [88%] : \r\nMais leur r\u00eave s'\u00e9tait bris\u00e9, peu avant le d\u00e9part, faute d'avoir obtenu leur billet d'avion, des billets coll\u00e9s Bovis avaient pourtant pay\u00e9 d'avance \u00e0 leur agence, c'\u00e9tait en 2010 et ils avaient t\u00e9moign\u00e9 de leurs probl\u00e8mes dans \u00e0 bon entendeur, bien plac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:42 > 0:02:51) [90%] : \r\nMon art, t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 l'agence, on a eu du mal \u00e0 la joindre et puis ben, 3 jours avant de partir, elle nous a \u00e9crit un Mail comme quoi elle n'avait pas pu s'occuper de nos billets d'avion puis qu'on devait se d\u00e9brouiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:52 > 0:03:15) [90%] : \r\nMais les vols pour la Tha\u00eflande \u00e9tait complet, donc impossible de partir et il \u00e9tait trop tard pour annuler l'h\u00f4tel r\u00e9serv\u00e9 sur internet, r\u00e9sultat, les Bovis, avait perdu les 2000 francs du s\u00e9jour en plus des 5000 francs, des billets d'avion aujourd'hui, 5 ans plus tard, o\u00f9 en sont-ils ont-ils entrepris des d\u00e9marches pour r\u00e9cup\u00e9rer leur argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:15 > 0:03:31) [91%] : \r\nOn se retourne contre eux qui ont fait croire, premi\u00e8re chose qui vient \u00e0 l'esprit, c'est d'aller voir la police, moi je suis pass\u00e9 \u00e0 la police \u00e0 Saint-Imier l'argent qui \u00e9tait l\u00e0, m'a expliqu\u00e9 qu'il fallait porter plainte, c'est ce qu'on en fait et depuis plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:32 > 0:03:38) [96%] : \r\nPlus rien et les bovine ont tent\u00e9 aucune autre action aupr\u00e8s de la justice pour obtenir r\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:39 > 0:03:42) [86%] : \r\nVous vous \u00eates sentie d\u00e9munie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:42 > 0:03:59) [90%] : \r\nBen, bien s\u00fbr, il n'y a pas grand- chose \u00e0 faire, peut-\u00eatre les lois, elles existent de hein, il faut peut-\u00eatre les conna\u00eetre ensuite le chemin pour y acc\u00e9der, je pense \u00e0 la difficile et c'est, je pense que la loi en Suisse, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour le genre de personne comme nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:00 > 0:04:25) [92%] : \r\nMalheureusement, il nous fallait aussi un budget derri\u00e8re, c'est-\u00e0-dire qu'il faut, il fallait un avocat on venait de perdre quand m\u00eame presque 7000 francs, il fallait un avocat pour nous soutenir, c'est tous des choses que, malheureusement, on ne pouvait pas je ai fait l'impression que les petits passent \u00e0 la trappe dans le sens que nous on fait partie des petits avec peu de budget et que malheureusement nous entend pas, on ne peut pas aller plus loin, on ne peut pas aller comme l'aussi loin que tous les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:26 > 0:04:28) [93%] : \r\nDonc, vous \u00eates rest\u00e9 seul avec votre probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:33 > 0:04:39) [90%] : \r\nSur le moment, \u00e7a fait mal, \u00e7a m'a pris du recul par ma foi, de toute fa\u00e7on, on ne peut pas faire grand chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:41 > 0:04:43) [86%] : \r\nAlors il faut passer par dessus puis aller de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:49 > 0:04:57) [93%] : \r\nSi les bovins ont d\u00e9cid\u00e9 de laisser tomber et de tourner la page, d'autres consommateurs font un pas de plus et s'adresser \u00e0 la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:57 > 0:05:06) [97%] : \r\nC'est le cas de Pierre Perotti qui vit dans la vall\u00e9e de Joux, pour lui, tout a commenc\u00e9 par une publicit\u00e9 dans le journal local qui a attir\u00e9 son attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:08 > 0:05:30) [80%] : \r\nMais je me suis dit puisqu'il ne s'volets deviennent un petit peu d\u00e9fra\u00eechi, ce serait une bonne occasion de les donner \u00e0 refaire, ils sont venus et la maison, ils les ont pris, puis j'ai demand\u00e9 qu'un, c'est qu'il ne voulait ramener en dit oh faut compter 10 jours donc au bout du jour, ils sont venus, ils \u00e9taient impeccables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:30 > 0:05:35) [86%] : \r\nIl paye la facture de 2235 francs mais apr\u00e8s 2 semaines vilaines surprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:35 > 0:05:37) [79%] : \r\nAlors voil\u00e0 les \u00e9pilogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:42 > 0:05:46) [80%] : \r\nOui la fin peu puis c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:46 > 0:05:57) [88%] : \r\nPour les vols, Pierre Perotti et son \u00e9pouse contacte imm\u00e9diatement l'entreprise par t\u00e9l\u00e9phone puis par l'\u00eatre, et enfin par l'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:58 > 0:06:17) [90%] : \r\nAucune r\u00e9ponse alors l'id\u00e9e m'est venue de demander \u00e0 bon \u00e0 savoir quelle direction, je devais prendre L \u00e0 la personne m'a contact\u00e9 en me disant : je vous conseille d'\u00e9crire au juge de paix alors signalant histoire et alors un petit dossier a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:17 > 0:06:28) [95%] : \r\nPosition c'est effectivement souvent la premi\u00e8re instance auxquels le consommateur peut s'adresser en cas de probl\u00e8me quelques jours plus tard arrive la r\u00e9ponse du juge de paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:29 > 0:07:04) [87%] : \r\nL\u00e0, vous avez produit ne comporte pas de conclusion, elle ne pr\u00e9cise pas l'adresse du d\u00e9fendeur, il \u00e9tait ainsi affect\u00e9 d'un vice de forme au sens des articles 129 et suivant de ces PC en application de l'article 132 alin\u00e9a 1 et de ses PC, je vous le renvoie en vous invitant \u00e0 le compl\u00e9ter dans un d\u00e9lai d'au 5 janvier 2016 \u00e0 d\u00e9faut l'acte ne sera pas pris en consid\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:05 > 0:07:09) [84%] : \r\nQu'est ce que \u00e7a vous a inspir\u00e9 cette tr\u00e8s pont cette partie-l\u00e0 du Schumi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:10 > 0:07:14) [91%] : \r\nNon c'est pas clair pour moi \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:15 > 0:07:36) [91%] : \r\nNon je je je trouve pas de moi pour dire \u00e7a, on se fout de nous, voil\u00e0 tout ce que je peux dire on attendiez pas cette r\u00e9ponse de la justice du je, j'attendais pas sa r\u00e9ponse j'attendais comme convoque pour avoir une discussion et, apr\u00e8s une audience avec l'entreprise cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:37 > 0:07:46) [96%] : \r\nLe juge de paix lui recommande aussi de s'adresser \u00e0 un avocat et l'informe qu'il y aura des frais en cas de proc\u00e8s, ce qui a beaucoup irrit\u00e9 Pierre Perotti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:47 > 0:08:00) [89%] : \r\nOui, mais enfin, il faut faire une avance de frais, prendre un avocat, donc les frais nous incombe alors que le la personne qui a fait le travail, il s'en sort peut dire comme \u00e7a et \u00e7a, \u00e7a sort blanchi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:03 > 0:08:07) [98%] : \r\nAu fond, l'acc\u00e8s \u00e0 la justice, il est pas si facile pour les consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:08 > 0:08:20) [88%] : \r\nOn n'est pas \u00e0 armes \u00e9gales, je ne suis pas \u00e0 armes \u00e9gales, moi j'estime que j'aime ou j'ai fait, j'ai fourni tous les papiers, tout ce qu'il fallait je me s'enlise et je suis l\u00e9s\u00e9s je suis l\u00e9s\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:22 > 0:08:26) [98%] : \r\nMais alors, pourquoi maintenant, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de ne pas aller plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:27 > 0:08:28) [96%] : \r\nAvoir la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:30 > 0:08:34) [99%] : \r\nPar rapport \u00e0 la justice, quel bilan tirez-vous de cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:35 > 0:08:39) [86%] : \r\nJ'ai, j'attends des discours et on me l'a pas port\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:40 > 0:08:41) [99%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:44 > 0:08:49) [83%] : \r\nPierre Perotti au printemps prochain, sera et repeindre \u00e0 lui- m\u00eame ses volets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:52 > 0:09:11) [87%] : \r\nFormalisme complexit\u00e9 de la justice civile, y a-t-il au moins un moyen de contourner le probl\u00e8me \u00e0 leurs 2 invit\u00e9s pour en parler ce soir, ce n'est personne Berdos et vous \u00eates r\u00e9dactrice en chef du magazine de bon \u00e0 savoir et puis Pascal puisqu'on a, doyen de la facult\u00e9 de droit de Fribourg madame d'Berdos les t\u00e9moignages qu'on vient d'entendre sont tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:11 > 0:09:33) [87%] : \r\nFait exceptionnel, j'imagine, sont malheureusement \u00e7a fait exceptionnel, le constat de monsieur Perotti, en disant : nous ne sommes pas, je ne suis pas \u00e0 armes \u00e9gales et malheureusement r\u00e9current, c'est ce qu'on entend \u00e0 longueur de journ\u00e9e aupr\u00e8s du service juridique de bon \u00e0 savoir aupr\u00e8s de la r\u00e9daction de bon \u00e0 savoir, ce sont des consommateurs d\u00e9monter d'faits et qui se sentent extr\u00eamement d\u00e9munis par rapport \u00e0 \u00e7a, alors \u00e7a veut dire aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:33 > 0:09:36) [92%] : \r\nOu d'abus sur le dos des consommateurs qui ne sont pas sanctionn\u00e9s finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:36 > 0:09:41) [91%] : \r\nBeaucoup d'abord sur le dos des consommateurs qui ne sont pas ou trop peu sanctionn\u00e9e en tout cas, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:41 > 0:09:53) [90%] : \r\nVoil\u00e0, Pascal Piche n'a, vous avez plusieurs casquettes dont celle tr\u00e8s int\u00e9ressante pour nous, ce soir, de vice- pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de la consommation est ce qu'on peut dire finalement que la justice civile en Suisse n'est pas fait pour les caddies simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:54 > 0:10:32) [93%] : \r\nC'est en tout cas pas Simple pour les Qassam si je puis m'exprimer ainsi, parce qu'effectivement si vous avez une dette impay\u00e9e, vous pouvez vous rendre \u00e0 l'Office des poursuites assez facilement obtenir des formules pr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9s des requ\u00eates que vous pouvez envoyer avec des conseils d\u00e8s que vous avez des probl\u00e8mes qui vont au-del\u00e0 d'une dette impay\u00e9e, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9, c'est la raison pour laquelle, par exemple au niveau europ\u00e9en dans l'Union europ\u00e9enne, on a pr\u00e9vu des syst\u00e8mes pour les cas Simple justement avec des formules pr\u00e9- jusqu'\u00e0 5000 euros, vous pouvez aller il y a un r\u00e9seau : il y a des informations qui vous sont donn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:32 > 0:10:43) [91%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a n'existe pas en Suisse, on va en reparler avec vous tout de suite, alors bien s\u00fbr on ne parlera pas ce soir des litiges familiaux qui coule occupe pour une grande partie, les tribunaux civils mais finalement au fond, il est vrai, on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:43 > 0:10:49) [91%] : \r\nPas oblig\u00e9 de se pr\u00e9senter devant un juge, il existe d'autres solutions de pour trouver les arrangements, il existe des m\u00e9diateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:49 > 0:11:42) [91%] : \r\nAlors il h\u00e9site m\u00e9diateurs avant qu'on arrive au m\u00e9diateur, il existe encore d'autres solutions, plus on va dire, or justice or conciliation c'est d\u00e9j\u00e0 de d'\u00e9crire \u00e0 l'entreprise concern\u00e9e, hein, beaucoup de gens, beaucoup de consommateurs, d'apr\u00e8s ce qu'on constate ah bon \u00e0 savoir, n'osent pas forc\u00e9ment \u00e9crire un simple courrier avec copie par exemple, bon \u00e0 savoir, ou de passer par l'interm\u00e9diaire d'une nouvelle plateforme que nous avons lanc\u00e9 au mois de septembre 2015 la plateforme plainte Point CH qui a d\u00e9j\u00e0 collect\u00e9 pr\u00e8s de plus de 1000 plaintes permet aussi de r\u00e9gler un certain nombre de probl\u00e8mes et d'obtenir gain de cause, or m\u00e9diation or justice heureusement mais maintenant, \u00e7a ne suffit pas toujours hein, donc nous-m\u00eames, nous nous n'intervenons pas mal passablement de cas mais \u00e7a ne suffit pas toujours, mais l\u00e0 on peut la m\u00e9diath\u00e8que orientons g\u00e9n\u00e9ralement des consommateurs aupr\u00e8s des des m\u00e9diateurs qui font leur travail de mani\u00e8re tout \u00e0 fait dans la plupart des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:42 > 0:12:06) [87%] : \r\nDont on trouvera d'ailleurs une liste sur notre site internet, ainsi que celle de les permanences juridiques, un m\u00e9diateur, \u00e7a a propos\u00e9 un compromis, ce n'est pas comme un juge qui d\u00e9cide alors revenons sur ce que vous disiez tr\u00e8s int\u00e9ressant avant vous dit en 2004, vous avez propos\u00e9 qu'en Suisse, comment dans l'Union europ\u00e9enne, on centralise ses moyens finalement qui permettent d'essayer de trouver des alternatives \u00e0 la justice et votre proposition a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e pour quelles raisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:06 > 0:12:59) [92%] : \r\nElle a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e parce que j'imagine qu'on pensait que les cantons r\u00e9investir des fonds importants pour coordonner l'information mais en fait la proposition \u00e9tait relativement simple : il y a plus de 32 ombudsman m\u00e9diateur sp\u00e9cialis\u00e9 et l'id\u00e9e c'\u00e9tait de dire : h\u00e9 bien, lorsque j'ai un probl\u00e8me, je vais au greffe du tribunal et j'ai en r\u00e9seau, c'est la porte d'entr\u00e9e vers tout les diff\u00e9rents moyens de r\u00e9solution trouver facilement une exactement l\u00e0, puisque vous avez l\u00e0 en face de vous quelqu'un qui parle, qui vous donne l'information pr\u00e9cise et et \u00e7a devrait moi \u00e7a n'a pas passer cette id\u00e9e qui para\u00eet g\u00e9nial quand m\u00eame, j'imagine que c'est pas les questions financi\u00e8res et puis \u00e9videmment vous savez toujours voil\u00e0 si on n'essaye de proposer des choses pour soutenir les consommateurs, il y a forc\u00e9ment dans le jeu politique aussi des oppositions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:59 > 0:13:03) [91%] : \r\nUn m\u00e9diateur, \u00e7a peut ne pas d\u00e9boucher aussi une m\u00e9diation peut a \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:03 > 0:13:20) [92%] : \r\nAlors il faut \u00eatre 2 pour s'entendre d\u00e9j\u00e0 comme on dit, 2 personnes qui sont pr\u00eates \u00e0 discuter, \u00e0 se mettre autour d'une table aussi au figur\u00e9, en tout cas et \u00e0 discuter et \u00e0 \u00e9changer, ce qui est malheureusement pas toujours le cas, il y a beaucoup de proc\u00e9dures en m\u00e9diation qui n'aboutissent pas, parce que l'une des 2 parties, refus, refus mais de de s'impliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:20 > 0:13:43) [91%] : \r\nMais le taux de succ\u00e8s est relativement important, nous avons fait, il y a 2 ans, une une conf\u00e9rence avec des m\u00e9diateurs de tous bords, au sein de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de la consommation et on a vu les chiffres les, les r\u00e9sultats sont vraiment bons, c'est-\u00e0-dire que bien souvent, on arrive \u00e0 un r\u00e9sultat alors \u00e9videmment, mieux vaut un mauvais accord qu'un bon proc\u00e8s et donc parfois on n'obtient pas la totalit\u00e9 mais on nous dit, en tout cas quelque chose \u00e0 moindre frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:43 > 0:13:47) [86%] : \r\nM\u00e9diation en Bosman cette les pistes \u00e0 suivre, mais \u00e7a marche pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:47 > 0:13:50) [86%] : \r\nJe pas secteur \u00e7a marche beaucoup mieux que dans d'autres, il faut aussi le relever.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:50 > 0:14:07) [91%] : \r\nVoil\u00e0, ce n'est pas valable pour tous les cas, il faut savoir exactement, restez avec nous parce que tout \u00e0 l'heure si vous levez aller bien, on aura le temps de d\u00e9battre avec d'autres invit\u00e9s pour d'autres probl\u00e8mes \u00e9galement probl\u00e8me num\u00e9ro 2, le voici le coup d'une proc\u00e9dure judiciaire sur le plan civil et on ne parle pas l\u00e0 que des frais des avocats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:11 > 0:14:26) [97%] : \r\nNous sommes chez Ma\u00eetre Jacques Roulet \u00e0 Gen\u00e8ve, il a parmi ses clients, un couple qui se bat pour obtenir le remboursement de diverses malfa\u00e7ons dans leur appartement achet\u00e9 sur plan, comme le pr\u00e9voit la loi, l'avocat a d'abord tent\u00e9 une conciliation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:28 > 0:14:43) [90%] : \r\nEt dans ce cas-l\u00e0 rapidement le le constructeur qui est en face, qui est une assez grosse soci\u00e9t\u00e9 ne veut pas entrer en mati\u00e8re, ou tout au plus, tuer le dossier avec un montant extr\u00eamement faible qui, qui \u00e9videmment ne satisfait pas le client.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:43 > 0:14:57) [96%] : \r\nOn ne voit pas pourquoi on devrait accepter une une proposition qui n'est pas correct, actuellement, on a toujours des d\u00e9fauts depuis plusieurs mois et s'obstinent \u00e0 nous dire que tout est correct et que tout est dans les normes alors que ce n'est pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:58 > 0:15:03) [92%] : \r\nSes d\u00e9fauts, il y en a plusieurs, d'abord des fissures apparues sur les cadres de porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:03 > 0:15:10) [88%] : \r\nLe c'est vous laisser d\u00e9couvrir le probl\u00e8me et voil\u00e0 tr\u00e8s rapidement, 2 mois apr\u00e8s notre emm\u00e9nagement la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:10 > 0:15:15) [84%] : \r\nPas perdu et que dit l'entreprise quand vous leur avez montr\u00e9 la fissure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:15 > 0:15:23) [89%] : \r\nOn a une r\u00e9ponse comme quoi nous \u00e9tions nous faisions a mauvaise usage de, de, de la porte et de son encadrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:24 > 0:15:38) [93%] : \r\nEt il semble qu'il n'utilise pas mieux la porte de la salle de bain, le comble c'est que Fran\u00e7oise et son mari avaient pay\u00e9 une plus- Value justement pour avoir des cadres de meilleure qualit\u00e9, mais le d\u00e9faut le plus grave concerne la porte d'entr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:38 > 0:15:49) [90%] : \r\nAlors le probl\u00e8me, c'est le bruit, le bruit qui venait de l'ext\u00e9rieur qui rentrait \u00e0 l'int\u00e9rieur et vice et versa le bruit qui se passait chez nous, qui \u00e9tait entendu depuis l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:53 > 0:16:08) [87%] : \r\nDonc, apr\u00e8s une ann\u00e9e et demi de bataille, ils sont enfin venus changer la porte et quand ils sont du changer la porte, ils ont pos\u00e9 la nouvelle porte, ils ont ferm\u00e9 la porte et l\u00e0 on a un d\u00e9g\u00e2t qui est apparu sur le mur, sur le plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:10 > 0:16:15) [97%] : \r\nQuand on ouvre et qu'on ferme cette porte, on a toujours une tension qui se passe au niveau du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:19 > 0:16:28) [95%] : \r\nLa conciliation pr\u00e9vue par la loi ayant \u00e9chou\u00e9, Fran\u00e7oise et son mari ont vu leur avocat pour comprendre la suite possible de la proc\u00e9dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:29 > 0:17:07) [92%] : \r\nEt l\u00e0, on doit faire un examen des des co\u00fbts, et caetera et rapidement, je dois dire aux \u00e9poux en question, je dois leur dire : ce sera difficile parce que nous sommes dans un probl\u00e8me de construction, au besoin, il faut faire des expertises, \u00e7a co\u00fbte cher, la justice est assez cher, vous n'allez pas pouvoir le faire tout seul, parce que c'est trop compliqu\u00e9, parce qu'\u00e9videmment, ils ont un dommage qui est qui est relativement faible, on a \u00e9valu\u00e9, peu \u00e0 peu, on arrive \u00e0 12 15000 francs finalement, \u00e7a para\u00eet beaucoup d'argent en m\u00eame temps, mais pour aller en justice pour 15000 Fran\u00e7ais c'est quasiment chose impossible, or aujourd'hui parce que les co\u00fbts sont trop \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:09 > 0:17:13) [100%] : \r\nArr\u00eatons-nous un instant sur le d\u00e9tail des chiffres concernant cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:14 > 0:17:31) [95%] : \r\nPour une valeur litigieuse de pr\u00e8s de 15000 francs il y a 200 francs pour la conciliation et 2400 francs d'avance de frais de tribunal, les co\u00fbts d'un proc\u00e8s, y compris frais d'avocats et d'expertise atteindront au minimum 10 \u00e0 12000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:31 > 0:17:40) [93%] : \r\nEt en cas de perte du proc\u00e8s, il y aura encore 5 \u00e0 8000 francs au titre de d\u00e9pends, c'est-\u00e0-dire les frais d'avocat de la partie adverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:41 > 0:17:47) [97%] : \r\nAlors pourquoi, malgr\u00e9 le risque financier Fran\u00e7oise et son mari ont-ils d\u00e9cid\u00e9 de poursuive la proc\u00e9dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:48 > 0:17:57) [83%] : \r\nC'est la reconnaissance je pense \u00e7a, l\u00e0, vraiment, c'est la reconnaissance, oui, on a confiance en la justice, on on voit difficilement un juge nous condamner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:58 > 0:18:10) [91%] : \r\nPayer des frais \u00e0 la partie adverse, on est convaincu : notre dossier, on est convaincu que chez nous, il persiste des d\u00e9fauts et on on est pr\u00eat \u00e0 \u00e0 \u00e0 se d\u00e9fendre en justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:11 > 0:18:25) [93%] : \r\nJe comprends ce sentiment d'obtenir une r\u00e9paration d'obtenir justice, comme on dit, donc c'est tr\u00e8s important, donc je je vais les accompagner dans ce dans cette voie-l\u00e0, mais \u00e9videmment je cr\u00e9e un peu par rapport aux frais qui doivent engager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:25 > 0:18:38) [94%] : \r\nFran\u00e7oise et son mari ont une protection juridique, mais celle-ci ne leur remboursera que quelques milliers de francs au maximum donc, m\u00eame si ils gagnent leur proc\u00e8s, ils y seront de leur poche, c'est beaucoup, beaucoup d'armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:39 > 0:18:45) [94%] : \r\nSi on n'avait pas quelques \u00e9conomies de c\u00f4t\u00e9, on ne pourrait pas acc\u00e9der \u00e0 la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:46 > 0:19:00) [93%] : \r\nOui la la complexit\u00e9 de la proc\u00e9dure, ces co\u00fbts, sa longueur sont un handicap pour celui qui le vit dans son quotidien, mais \u00e9videmment ne sont pas un handicap pour la soci\u00e9t\u00e9 qui ne fait que g\u00e9rer ses affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:00 > 0:19:12) [90%] : \r\n\u00e7a fait 3 ans qu'on est propri\u00e9taire, et \u00e7a fait 3 ans qu'on se bat, quand on a d\u00e9cid\u00e9 d'acheter, on a, on n'a jamais imagin\u00e9 \u00e0 quoi on a l'\u00eatre, enfin, tout, tout ce qu'on allait subir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:13 > 0:19:26) [96%] : \r\nJe crois que, notamment dans le domaine de la consommation lorsque c'est \u00e7a touche la vie de tous les jours il y a une r\u00e9flexion \u00e0 mener pour aider les personnes qui doivent conduire ces proc\u00e8s sinon on restera dans le domaine de l'impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:33 > 0:19:53) [92%] : \r\nIl faut aider nos cet avocat alors comment la question divise 2, avocat et d\u00e9put\u00e9, pour en d\u00e9battre ce soir Marc-Olivier Buffat et Cyril Mizrahi bonsoir \u00e0 vous 2, si les Mizrahi, vous \u00eates donc d\u00e9put\u00e9 socialiste avec des camarades, vous avez d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi au Grand Conseil Genevois et vous demandez carr\u00e9ment une certaine gratuit\u00e9 expliquez-nous \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:54 > 0:20:58) [93%] : \r\nAlors tout d'abord je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser qu'on fait, ce n'est pas que entre camarades qu'on a d\u00e9pos\u00e9 ce projet il y a vraiment des personnes de de beaucoup de partis et d'horizons tr\u00e8s diff\u00e9rents qui d\u00e9fendent cette id\u00e9e comme contribution finalement pour faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 la justice, alors qu'est-ce qu'il devrait \u00eatre gratuit, alors qu'est ce qu'il devrait \u00eatre gratuit, selon nous, ce sont d'une part, les frais de justice proprement dit, c'est-\u00e0-dire les frais qui sont demand\u00e9es par le tribunal, avance de frais, filiation et pour et pour l'introduction de la cause et puis \u00e9galement, nous sommes favorables \u00e0 ce que les, ce qu'on appelle les d\u00e9pends, \u00e7a veut dire le le risque financier finalement de devoir payer une partie des frais d'avocat de la partie adverse si on perd, soit aussi supprim\u00e9e, c'est-\u00e0-dire, nous voulons un syst\u00e8me qui est \u00e9quivalent \u00e0 celui qui existe, je crois en tout cas dans le canton de Gen\u00e8ve et je crois aussi, dans le canton de Vaud pour le tribunal, des beaux loyers c'est c'est le m\u00eame, c'est le m\u00eame syst\u00e8me que que nous prenons pour r\u00e9tablir un semblant d'\u00e9galit\u00e9 des armes dans ces litiges qui sont souvent finalement le pot de fer contre le pot de terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:58 > 0:21:07) [96%] : \r\nAlors Marc-Olivier Buffat vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Vaudois PLR avocat \u00e9galement sur le principe de la gratuit\u00e9, vous \u00eates pour, vous \u00eates contre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:07 > 0:22:06) [89%] : \r\nAlors nous y sommes oppos\u00e9s parce que nous sommes oppos\u00e9s \u00e0 une motion \u00e0 peu pr\u00e8s identique dans le canton de Vaud m\u00eame qu'il y ait des diff\u00e9rences la monsieur Dolivo de mesures de monsieur Dolivo pour quelle raison parce que je crois que vos sujets sont tr\u00e8s bien choisis allemand tr\u00e8s bien cette gratuit\u00e9, ce ne doit pas \u00eatre un miroir aux Alouettes, vous l'avez dit la justice, c'est compliqu\u00e9, c'est formaliste et \u00e7a peut co\u00fbter cher et je dirais, \u00e7a peut co\u00fbter encore plus cher si vous perdez votre proc\u00e8s, c'est un faux signal de dire \u00e0 un justiciable, parce que vous \u00eates \u00e0 l'hypoth\u00e8se : vous n'avez pas besoin de faire un d'avance de frais, 200 francs, h\u00e9 bien vous allez, on va vous conduire facilement au r\u00e9sultat, c'est-\u00e0-dire au au jugement, il faut, comme l'a dit Me Roulet tout \u00e0 l'heure, faire une r\u00e9flexion quelles sont mes chances et dans le canton de Vaud typiquement, si on veut parler de moyens financiers, on a un syst\u00e8me qui est l'assistance judiciaire qui est accord\u00e9 dans le 95 pourcent des cas dans les proc\u00e9dures civiles et qui fonctionne voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:06 > 0:22:21) [94%] : \r\nOn va en reparler, mais en partant de l'id\u00e9e quand m\u00eame que le consommateur a raison, qu'il a des chances de gagner son proc\u00e8s, vous vous \u00eates contre le principe d'une certaine gratuit\u00e9 aussi parce que vous estimez que la conception de la justice suisse et qu'une partie des frais doit \u00eatre assum\u00e9e par celui qui porte plainte, il y a des avances de frais, c'est fait pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:21 > 0:22:54) [92%] : \r\nAlors, dans le canton de Vaud 60 pourcent des frais de la justice sont subventionn\u00e9s, donc ce que ce que le le le justiciable paye peut-\u00eatre de frais judiciaires et non payants dans la justice civile que 40 pourcent alors oui, nous partons de l'id\u00e9e qu'un certain effort qui permet cette r\u00e9flexion se dire mais ce que je vais avoir gain de cause Est- ce que vraiment mes moyens sont bons et n\u00e9cessaire avant d'ouvrir, action de ne pas cr\u00e9er un appel d'air qui consiste \u00e0 dire : je vais b\u00e9n\u00e9ficier d'une proc\u00e9dure gratuite parce qu'il y a aussi l'autre partie vos exemples sont frappants, mais vous pouvez avoir une partie qui ouvre, action et qui a tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:54 > 0:22:57) [86%] : \r\nOn a bien compris votre principe r\u00e9action Monsieur M\u00e9gret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:57 > 0:23:35) [91%] : \r\nOui, mais je crois que ce que vous voulez, c'est quand m\u00eame une justice sans Heather c'est quand m\u00eame une justice qui est, qui est finalement limit\u00e9 \u00e0 quelques personnes qui ont les connaissances et qui ont les moyens financiers, on sait que les entreprises disposent quand m\u00eame en g\u00e9n\u00e9ral de de moyens de connaissance et donc il y a une disproportion totale entre les moyens des Monsieur Buffat c'est qu'un \u00e9l\u00e9ment parmi d'autres, effectivement vous avez vous avez effleur\u00e9 le sujet tout \u00e0 l'heure, il y a d'autres, il y a d'autres moyens et l'un n'exclut pas l'autre, hein, il y a, il y a la question des formulaires, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0, il y a des formulaires par exemple au tribunal des baux qui s'amplifie beaucoup monsieur que avez parl\u00e9 de la d'agir en personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:35 > 0:23:40) [92%] : \r\nC'est dissuasif si si vous ouvrez \u00e0 la gratuit\u00e9, les tribunaux seront envahies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:40 > 0:24:18) [92%] : \r\nMoi je pense pas parce que, en r\u00e9alit\u00e9, c'est quand m\u00eame toujours des petits montants et saisir la justice est quand m\u00eame toujours en investissement, \u00e7a mobilise quand m\u00eame beaucoup, la personne qui fait cette d\u00e9marche, et franchement je n'y crois pas, l'assistance judiciaire, \u00e7a, je reviendrai sur l'assistance judiciaire mais pour dire d\u00e9j\u00e0 que nous ce que nous visons, c'est beaucoup plus large que les frais de les 200 francs de frais de de conciliation ou non votre exemple, vous parliez aussi de de 2400 francs de frais d'introduction, sa Ferrer et de 5000 \u00e0 8000 francs de d\u00e9pens donc on, on voit que c'est quand m\u00eame assez largement en s'attaquant \u00e0 ses frais, qu'on va effectivement permettre un meilleur acc\u00e8s au moment de la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:18 > 0:25:11) [90%] : \r\nLes la question des frais les les pas \u00e9voqu\u00e9s, moi ce qui me choque \u00e9norm\u00e9ment, c'est cette stigmatisation \u00e0 l'envers le fondement m\u00eame de la justice, que tout le monde est \u00e9gal devant la loi que on ne peut pas tous les m\u00eames moyens financiers Monsieur Buffat alors, pr\u00e9cis\u00e9ment, pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est : c'est la question de l'avance de frais, dont on voit donc vos exemples 200 francs alors que les frais de justice pour les frais de justice, vous laissez terminer ses 12000 francs donc on voit bien que l'avance de frais, c'est quelque chose finalement de marginal et que finalement ce qui va co\u00fbter cher, c'est le proc\u00e8s lui- m\u00eame, c'est les expertises et je maintiens que c'est pas l'acc\u00e8s \u00e0 la justice que je vais emp\u00eacher parce que heureusement, heureusement qu'on ne demande pas la d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, des gens avant qu'ils entrent en justice, on n'a pas une justice sans censitaire, moi je m'\u00e9l\u00e8ve en faux cette affirmation, il faut \u00e9viter de donner l'impression que c'est tout facile qu'on va faire un proc\u00e8s, alors qu'on l'a vu, c'est tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:11 > 0:25:13) [93%] : \r\nOn vous mettra pas d'accord, le mot de la fin quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:13 > 0:25:41) [94%] : \r\nMais \u00e7a, personne ne pense que c'est tr\u00e8s facile, mais je crois qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, il faut agir aujourd'hui simplement ce qui se passe, c'est que la m\u00e9diation et la conciliation dont vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, et moi je suis un grand partisan de la m\u00e9diation et de la conciliation, elle n'est pas prise au s\u00e9rieux par les entreprises, tout simplement parce que les personnes, ensuite ils savent que les personnes ne vont pas saisir la justice et c'est \u00e7a qui ne va pas et pour favoriser r\u00e9ellement la m\u00e9diation, il faut faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:41 > 0:26:10) [93%] : \r\nDans le canton de Vaud dans le contenu, Gen\u00e8ve, c'est l'\u00e9motion qui demande une certaine gratuit\u00e9 seront bient\u00f4t trait\u00e9s par les parlements respectifs, on doit s'arr\u00eater l\u00e0, messieurs, merci, on vous remettra pas d'accord \u00e9videmment ce soir, peut-\u00eatre une prochaine fois, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame l'a relev\u00e9, il y a tout juste un an, le droit actuel pr\u00e9sente une lacune tr\u00e8s importante concr\u00e8tement en Suisse, les consommateurs, les assur\u00e9s, les propri\u00e9taires de voitures, les clients des banques l\u00e9s\u00e9es d'une mani\u00e8re ou d'une autre, ne peuvent pas se regrouper pour d\u00e9poser une plainte collective, c'est peut-\u00eatre bien notre probl\u00e8me num\u00e9ro 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:15 > 0:26:27) [94%] : \r\nLe berceau de la class action ou action collective, c'est bien s\u00fbr les \u00c9tats-Unis o\u00f9 les premi\u00e8res proc\u00e9dures du genre datent des ann\u00e9es 50, depuis lors il y en a eu des dizaines, plus ou moins c\u00e9l\u00e8bres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:28 > 0:26:48) [95%] : \r\nOn se souvient bien s\u00fbr de la fameuse affaire d'eau potable pollu\u00e9e par une compagnie de gaz en Californie, des centaines de personnes intoxiqu\u00e9es avaient obtenu des indemnisations gr\u00e2ce \u00e0 Erin Brockovich, une jeune femme interpr\u00e9t\u00e9e par Julia Roberts dans le film qui raconte \u00e0 son combat, on va faire payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:50 > 0:27:10) [97%] : \r\nIl y a eu aussi des actions collectives men\u00e9es par les victimes de l'amiante de discrimination sexiste par des fumeurs canc\u00e9reux ou encore par des petits investisseurs ruin\u00e9s pour les entreprises concern\u00e9es, le montant total des indemnisations peut atteindre des millions et m\u00eame des milliards de dollars pour ce qui est de l'industrie du tabac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:14 > 0:27:35) [95%] : \r\nIl est toujours tr\u00e8s difficile pour un consommateur de s'attaquer seul \u00e0 une grande entreprise, mais c'est bien connu, l'union fait la force, la class action permet donc \u00e0 tous les consommateurs l\u00e9s\u00e9s d'agir en justice, de mani\u00e8re collective, afin de poursuivre une entreprise dans le but d'obtenir une r\u00e9paration financi\u00e8re voire moral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:36 > 0:28:01) [90%] : \r\nEn Europe ces derni\u00e8res ann\u00e9es, plusieurs pays ont introduit cette proc\u00e9dure telle l'Italie en 2010 ou l'association de consommateurs \u00e0 trop on Tsoumou a d\u00e9j\u00e0 obtenu une victoire contre la compagnie de chemins de fer Traynor elle avait r\u00e9colt\u00e9 des plaintes de milliers de voyageurs qui avaient subi pendant une semaine, des retards et suppressions de trains en raison d'une d\u00e9faillance du syst\u00e8me informel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:05 > 0:28:22) [93%] : \r\nEn France, l'action de groupe a \u00e9t\u00e9 introduite en 2014, dans le cadre de la loi Hamon depuis lors, 5 proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es, dont celle contre le r\u00e9seau d'agences immobili\u00e8res Foncia pour avoir factur\u00e9 \u00e0 tous ses clients, des frais illicite d'exp\u00e9dition de quittance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:25 > 0:28:46) [91%] : \r\nEn Suisse, pas d'action collective pr\u00e9vue par la loi, alors que s'est-il pass\u00e9 fin 2011, quand de nombreux assur\u00e9s se sont estim\u00e9s victimes des proc\u00e9d\u00e9s de Supra qui avait modifi\u00e9 unilat\u00e9ralement un contrat d'assurance compl\u00e9mentaire, rappel des faits avec ma\u00eetre Gilles Antoine Hofstetter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:48 > 0:29:09) [90%] : \r\nDonc l'affaire Supra si vous voulez, c'est rien d'autre qu'une trahison contractuelle, on l'a vendu \u00e0 des assur\u00e9s, un contrat d'assurance lors de non libre acc\u00e8s \u00e0 tous les \u00e9tablissements, et par cons\u00e9quent haussier le libre choix du m\u00e9decin et on a transform\u00e9 ce contrat d'assurance, un contrat tr\u00e8s restrictif limitons restreignant l'acc\u00e8s aux h\u00f4pitaux et donc aussi au libre choix du mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:11 > 0:29:20) [94%] : \r\nDe nombreux assur\u00e9s s'\u00e9tait alors adress\u00e9 au magazine Bon \u00e0 savoir ainsi qu'\u00e0 l'ombudsman des assurances pour se plaindre de ce changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:21 > 0:29:55) [86%] : \r\nEn collaboration avec bon \u00e0 savoir : il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de de mener une action pilote la l'action test qui est pas reconnu par notre code de proc\u00e9dure civile mais qui a une valeur symbolique, il y a une r\u00e9sonance \u00e9videmment collective, donc l'id\u00e9e \u00e9tait de prendre un cas parmi les multiples cas objet de plaintes et puis de porter ce qui rend justice, le faire trancher judiciairement et cr\u00e9er \u00e0 pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 pr\u00e9c\u00e9dent qui puisse s'appliquer non seulement individuellement au cas choisi mais \u00e0 tous les assur\u00e9s victimes des des proc\u00e9d\u00e9s ill\u00e9gaux de Supra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:57 > 0:30:07) [90%] : \r\nC'est alors que l'avocat s'est lanc\u00e9 dans une proc\u00e9dure compliqu\u00e9e au nom du client s\u00e9lectionn\u00e9s proc\u00e9dure au cours de laquelle Supra a tent\u00e9 quelques coups discutables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:08 > 0:30:32) [89%] : \r\nSupra interpell\u00e9 directement mon client et sa protection juridique on l'invitant finalement \u00e0 partager un moment, dialogue \u00e0 transiger quoi si vous voulez Supra qu'il voulait absolument pas transiger au d\u00e9but, probablement, ne pensait-elle pas que nous allions mener une action judiciaire, h\u00e9 bien finalement essayer d'acheter si vous voulez le le silence de de notre client.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:33 > 0:30:44) [94%] : \r\nLa proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 rallong\u00e9e par le fait que Supra lui a continuellement mis les b\u00e2tons dans les roues en usant de nombreux proc\u00e9d\u00e9s dilatoires point\u00e9e par le tribunal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:45 > 0:31:32) [89%] : \r\nMerci oui alors vous avez la ici des des exemples, des proc\u00e9d\u00e9s de de Supra qui nous ont inond\u00e9s de demandes de demandes de report d'audience, notre pr\u00e9sident est en vacances de monde de report d'audience faillite de Supra il faut mandater un nouvel avocat demande de report d'audience \u00e0 puis oui le matin du proc\u00e8s, je suis tomb\u00e9 sur une proc\u00e9dure d'une douzaine de pages expliquant que h\u00e9 bien notre proc\u00e9dure notre demande \u00e9tait irrecevable il faut r\u00e9pondre \u00e0 tout cela, donc c'est difficile de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, oui, voil\u00e0 toute la proc\u00e9dure, voil\u00e0 tout \u00e7a, c'est toute la proc\u00e9dure et tout cela entra\u00eene, je ne vous le cache pas : D. malheureusement des coups d'avocat des coups d'avocat importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:33 > 0:31:36) [95%] : \r\nPour cette proc\u00e9dure par exemple \u00e7a une id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:37 > 0:31:39) [95%] : \r\nPlus de 40000 francs de frais d'avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:41 > 0:32:00) [92%] : \r\nMais la bataille valait la peine, puisque ce proc\u00e8s pilote a d\u00e9bouch\u00e9 sur une victoire, non seulement pour le client de Me Hofstetter, mais \u00e9galement pour tous les assur\u00e9s de Supra concern\u00e9s, ils ont ainsi pu obtenir un nouveau contrat d'assurance compl\u00e9mentaire avec les m\u00eames conditions favorables que dans leurs contrats dor\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:01 > 0:32:27) [91%] : \r\nCe qui est certain, c'est qu'une affaire comme \u00e7a, c'est vraiment l'affaire d'\u00e9cole le cas d'\u00e9cole pour mener une action collective parce qu'on a une partie clairement identifi\u00e9s, parce qu'on a un dommage clairement d\u00e9finie, parce qu'on a si vous voulez des proc\u00e9d\u00e9s incrimin\u00e9, qui touche tous les assur\u00e9s, victime du comportement du Supra, donc on a les m\u00eames enjeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:28 > 0:32:36) [97%] : \r\nS'il y avait eu une action collective possible en Suisse sans doute qu'elle aurait eu un effet dissuasif sur le comportement de Supra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:38 > 0:32:57) [90%] : \r\nJe pense que le fait que chaque assur\u00e9 victime de tels proc\u00e9d\u00e9s doivent agir au tribunal, avec les risques \u00e9conomiques \u00e0 d'tels proc\u00e9d\u00e9s h\u00e9 bien a peut-\u00eatre incit\u00e9 Supra \u00e0 agir de la sorte, en tout cas la pas dissuad\u00e9 \u00e0 agir de la sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:58 > 0:33:07) [92%] : \r\nReste que les tentatives d'introduire dans la l\u00e9gislation suisse, une forme d'action collective se sont heurt\u00e9s jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 de vivre sa position.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:33:11 > 0:33:27) [89%] : \r\nReportage sign\u00e9 ce soir par Sophie, la grange et Yann Franel alors Supra a fait faillite, il faut le savoir pendant la proc\u00e9dure, la FINMA oblig\u00e9 le groupe propri\u00e9taire assura \u00e0 reprendre tous ces assur\u00e9s \u00e0 ne pas confondre avec la Supra, qui est actuellement dans le Groupe Mutuel il ne fait que de l'assurance de base, alors il n'y a personne Berdoz dans cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:27 > 0:33:35) [91%] : \r\nD'affaires, vous avez d\u00fb chercher en assurer un client qui tiennent le coup de durant toute cette proc\u00e9dure, s'il y avait eu action collective, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 plus simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:35 > 0:33:52) [92%] : \r\n\u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 beaucoup plus simple effectivement donc une bonne partie de notre \u00e9nergie a \u00e9t\u00e9 vraiment investi dans la recherche du candidat, entre guillemets, id\u00e9al pour pour d\u00e9fendre cette cette cause et r\u00e9sister \u00e0 toutes les tentatives d'intimidation de la part de Supra, et Dieu sait ce qu'il y en a eu, effectivement, pendant toute cette proc\u00e9dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:33:52 > 0:34:01) [90%] : \r\nJamais le souci, vous \u00eates parfois, avocat conseil de la RTS mais vous avez aussi de gros client qui vous demande clairement parfois de faire du vrai entra\u00eener un proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:01 > 0:34:46) [92%] : \r\nJe ai pas proc\u00e9dure de cas particuliers, bien entendu, mais il est clair que faire durer au maximum des proc\u00e9dures est une strat\u00e9gie \u00e2g\u00e9e assez classique, j'ai des entreprises qui sont actionn\u00e9es par des particuliers en justice parce que \u00e7a le ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne d'usure qui est recherch\u00e9 de la partie adverse, il y a une usure tout d'abord qui est tout simplement \u00e9conomique tr\u00e8s concr\u00e8tement sur un plan \u00e9conomique, plus la proc\u00e9dure dure et plus elle est compliqu\u00e9, et puis les notes d'honoraires s'empilent et \u00e7a devient tr\u00e8s difficile \u00e0 g\u00e9rer, et puis il y a aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'il ne faut pas sous- estimer, c'est l'usure psychologique que \u00e7a engendre une proc\u00e9dure qui dure tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps chez un particulier, on a tendance \u00e0 l\u00e2cher prise, au fur et \u00e0 mesure que \u00e7a que \u00e7a se prolonge et et finalement on est amen\u00e9 \u00e0 transiger \u00e0 vil prix, voire \u00e0 carr\u00e9ment renonc\u00e9 pour certains oui absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:34:46 > 0:34:56) [86%] : \r\nAlors si il existait une class action en class action ne me plainte collective en Suisse, c'est ce que les groupes assurance pourrait agir de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:56 > 0:35:15) [93%] : \r\nBah clairement serait pour pour effet de d'att\u00e9nuer ce rapport de force cette asym\u00e9trie des rapports de force qui existe entre les particuliers et les entreprises, et \u00e7a je pense que ce serait tr\u00e8s favorable, parce qu'il y aurait une mise en commun des ressources des particuliers et une diminution du poids de la proc\u00e9dure, ce qui, sans doute aurait un effet tr\u00e8s positif pour les consommateurs qui actionne la justice c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:35:15 > 0:35:29) [88%] : \r\nAbsolument alors Pascal Pique Pichelin, du c\u00f4t\u00e9 des opposants, on met toujours en avant que l'action collective, ce serait une Am\u00e9rique qui m\u00e9diation de notre syst\u00e8me juridique une d\u00e9stabilisation m\u00eame une ins\u00e9curit\u00e9 juridique qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:35:29 > 0:36:12) [94%] : \r\nOn d'abord pour l'am\u00e9ricanisation, je pense qu'il faut distinguer 2 choses : il y a souvent ce qui frappe les esprits, les punitives d'amiti\u00e9, les dommages tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es mais qui n'ont rien \u00e0 voir en tant que telle, avec l'action collective, il s'agit simplement de sanctionner \u00e0 travers le droit des contrats certains comportements, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s grave, alors que l'action collective, c'est vraiment la mise en commun des int\u00e9r\u00eats des particuliers, et du coup un int\u00e9r\u00eat global qui est beaucoup plus important et \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien au niveau europ\u00e9en, l\u00e0 encore, il y a pas besoin d'aller au-del\u00e0 de l'Atlantique pour voir des mod\u00e8les qui correspondent peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait aussi \u00e0 notre culture, mais le le fonctionnement de l'action collective europ\u00e9enne est av\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:36:12 > 0:36:16) [94%] : \r\nAvec des garde- fous et \u00e7a ne d\u00e9stabiliserait pas nos syst\u00e8mes, c'est ce que vous dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:36:16 > 0:36:32) [90%] : \r\nBien s\u00fbr que non, regardez r\u00e9cemment dans le cas, Volkswagen, par exemple, ou si vous imaginez le concert Prince \u00e0 Gen\u00e8ve, qui avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 toutes ces personnes ont besoin de faire valoir le m\u00eame type de dommage, mais les montants sont tellement faibles que \u00e7a ne vaut pas la peine donc, voil\u00e0 ce qu'on entend \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:36:32 > 0:36:38) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait un argument qu'on entend aussi, c'est, finalement, il y a pas besoin de tout \u00e7a, finalement, si les consommateurs s'informer \u00e7a ira mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:36:38 > 0:37:20) [92%] : \r\nAlors c'est clair, comme l'a dit, dans le cas de la proc\u00e9dure de Supra, un juge d'instruction que je ne citerai pas mais il assume ses propos mais dit la justice n'est pas l\u00e0 pour d\u00e9fendre ou des imb\u00e9ciles, cette phrase a \u00e9t\u00e9 sortie, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite la cette personne assume ses propos malheureusement on voit bien que \u00e7a correspond toujours apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es, \u00e7a correspond toujours \u00e0 la \u00e0 la situation actuelle pour en revenir \u00e0 la class action au niveau europ\u00e9en qui peut effectivement pas \u00eatre compar\u00e9e \u00e0 celle qui est qui existe aux \u00c9tats-Unis, au Portugal, par exemple, \u00e7a fait pratiquement 20 ans que cette action collective a \u00e9t\u00e9 introduite il n'y a pas une avalanche de plaintes, c'est souvent un argument que les opposants de l'action collective avance, il n'y a absolument pas une avalanche de plaintes, il y a eu une dizaine, une petite dizaine de plaintes et les consommateurs ont \u00e0 chaque fois gagn\u00e9 cette leur cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:37:20 > 0:37:30) [92%] : \r\nOn a vu d'ailleurs un cas dans le sujet, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral disait lui- m\u00eame il y a 2 ans, il y a une lacune dans le droit suisse, aujourd'hui on en est toujours sans action collective, vous savez, c'est un probl\u00e8me politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:37:30 > 0:38:28) [92%] : \r\nAlors il y a une lacune, il faut peut-\u00eatre quand m\u00eame pr\u00e9ciser que dans certains domaines, on a des actions collectives en mati\u00e8re de conditions g\u00e9n\u00e9rales, par exemple, les organisations nationales de protection des consommateurs peuvent agir en justice le Seco peut agir en justice \u00e9galement parents relativement peu, pourquoi, parce que \u00e7a demande beaucoup d'\u00e9nergie et et l\u00e0 je ne vois pas obtenir dommages et et on peut faire pour obtenir de dommages int\u00e9resser la raison pour laquelle la Commission f\u00e9d\u00e9rale de la consommation dans une recommandation adress\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 17 f\u00e9vrier 2015, a demand\u00e9 qu'on ait une sorte de loi sur les actions collectives qui permettrait notamment d'obtenir aussi des dommages et int\u00e9r\u00eats pour avoir cet agr\u00e9gat des petits dommages dispers\u00e9 qui puisse aussi \u00eatre invoqu\u00e9e en justice avec l'Avantage, si je puis me permettre encore avec l'Avantage d'avoir une sorte d'aimer d'\u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s qui permettra ensuite de r\u00e9soudre, on l'entendait avant r\u00e9soudre les litiges parfois de mani\u00e8re extrajudiciaire plus de mani\u00e8re plus efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:38:28 > 0:38:40) [91%] : \r\nUne derni\u00e8re question j'souci finalement si il y a une action collective possible en Suisse, est ce que \u00e7a dissuadera peut-\u00eatre des entreprises comme on l'a vu dans le reportage d'essayer d'acheter le silence des consommateurs assur\u00e9s ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:38:40 > 0:38:51) [90%] : \r\n\u00e7a aurait sans doute un effet dissuasif, d'ailleurs, ce travail de sape men\u00e9 avec des proc\u00e9dures \u00e0 rallonge aurait beaucoup moins d'impact si on avait une proc\u00e9dure collective qui est, qui existait, c'est, c'est absolument certain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:38:51 > 0:38:59) [88%] : \r\nAlors il y en a pas une opposition clairement politique, est ce qu'on peut imaginer Madame Bardot qu'on est quand m\u00eame ce type de moyens dans quelque temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:38:59 > 0:39:33) [89%] : \r\nAlors, on l'esp\u00e8re \u00e9videmment hein, \u00e7a c'est clair que \u00e7a serait vraiment bien bienvenue maintenant il y a toujours une question de, de, de, de luttes d'influence de lobbies, on voit bien qu'il y a beaucoup de, de, d'entreprises de soci\u00e9t\u00e9s, secteur d'activit\u00e9 qui n'ont pas du tout envie que ce que ce type d'action soit introduite en Suisse, on parlait du cas Supra tout \u00e0 l'heure, le lobby des assureurs tr\u00e8s fort \u00e0 Berne pour reprendre ce cas de ces modification unilat\u00e9rale des conditions g\u00e9n\u00e9rales si l'action collective existait, je pense que Supra r\u00e9agit en amont ont r\u00e9agi en amont diff\u00e9remment que qu'est ce qui s'est pass\u00e9, donc \u00e7a aurait un effet dissuasif, pr\u00e9ventif certainement tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:39:33 > 0:39:59) [90%] : \r\nLe mot de la fin monsieur quoi j'allais dire, on le voit actuellement les associations nationales de protection des consommateurs qui serait se r\u00e9unissent dans l'alliance, l'Alliance pardon ont d\u00fb agir faute de mieux, de mani\u00e8re individualis\u00e9e en agr\u00e9geant de mani\u00e8re, j'allais dire artificielle tous ces tous ces \u00e9l\u00e9ments pour obtenir des r\u00e9sultats tout \u00e0 fait int\u00e9ressant, que ce soit dans l'affaire que, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 la main oiseaux ceux que vous citiez absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:39:59 > 0:40:20) [94%] : \r\nMerci pour ces explications, merci \u00e0 tous tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et puis vous l'avez vu, nous n'avons pas parl\u00e9 ce soir de protection juridique parce que, \u00e0 bon entendeur, leur avait d\u00e9j\u00e0 consacr\u00e9 une \u00e9mission h\u00e9 bien si vous avez des questions \u00e0 ce sujet, vous pouvez les poser \u00e0 nos coll\u00e8gues de l'\u00e9mission, on en parle sur la premi\u00e8re leur guichet sera ouvert demain matin d\u00e8s 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:40:29 > 0:40:59) [88%] : \r\nMardi prochain d\u00e9part pour les champs de neige on a test\u00e9 pour vous, des masques de ski anti- bu\u00e9e polaris\u00e9 photo chronique ou Miro attend les masques de ceux qui sont devenus 10 \u00e0 une technologie qui est cher, est ce que c'est vraiment utile tout \u00e7a et surtout est-ce que vos yeux sont bien prot\u00e9g\u00e9s les masques de ski sont en tout cas indispensable pour faire de la luge sportive de plus en plus de stations proposent des pistes de luge o\u00f9 \u00e7a glisse sec, une fois n'est pas coutume l'\u00e9quipe d'A bon entendeur, c'est pour vous et vous dira tout sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:40:59 > 0:41:23) [92%] : \r\nPr\u00e9paration des pistes de luge leur prix, la s\u00e9curit\u00e9, sans oublier des conseils d'achat, la famille d\u00e9luge s'est agrandi \u00e0 bon entendeur, vous emm\u00e8nera sur la bonne pente, mardi prochain, d'ailleurs, si vous voulez \u00eatre inform\u00e9s chaque semaine du programme d'a bonne entendeur c'est facile, vous cliquez en haut \u00e0 droite sur notre page internet abonnement gratuit \u00e0 notre Newsletter en bon fran\u00e7ais, vous savez tout, portez-vous bien, tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-09T20:27:39Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602494206", "durationSec": 1680, "title": "TV5M Acc\u00e8s \u00e0 la justice : c'est pas donn\u00e9!", "excerpt": "Les consommateurs suisses sont nombreux \u00e0 renoncer \u00e0 faire appel \u00e0 la justice en cas de litige avec une entreprise, en raison de la complexit\u00e9 du syst\u00e8me et des co\u00fbts qu'implique une proc\u00e9dure judiciaire. D'autres alternatives existent, comme la m\u00e9diation et la conciliation, mais ne permettent pas toujours d'obtenir des dommages et int\u00e9r\u00eats. L'introduction de l'action class ou plainte collective en Suisse permettrait de mieux d\u00e9fendre les particuliers contre les lobbies des entreprises.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "MARIOT, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "PERNOUD-NUSSBAUM, Manuelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602495140", "title": "1. Acc\u00e8s \u00e0 la justice", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAUSSI, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ANGULLO KOHLER, Mathilda", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LAGRANGE, Sophie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE"], "sequenceIds": ["1496535", "1496556"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602496414", "summary": "Plateau : itw Zeynep Ersan Berdoz, r\u00e9dactrice en chef magazine Bon \u00e0 savoir\", Pascal Pichonnaz, doyen de la facult\u00e9 de droit de l'Universit\u00e9 de Fribourg, et Jamil Soussi, avocat.", "id": "1496533", "visualPersons": ["ERSAN BERDOZ, ZEYNEP"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496415", "summary": "Plateau : itw Cyril Mizrahi, avocat d\u00e9put\u00e9 PS du Grand conseil genevois, et Marc-Olivier Buffat, avocat d\u00e9put\u00e9 PLR du Grand conseil vaudois.", "id": "1496534"}, {"internalArchiveId": "AA1602496416", "summary": "Itw Gilles-Antoine Hofstetter, avocat. Gilles-Antoine Hofstetter consultant documents du dossier Supra dans son bureau.", "id": "1496535", "visualThemes": ["PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE", "AVOCAT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496437", "summary": "Itw Jacques Roulet, avocat.", "id": "1496556", "visualThemes": ["PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE", "AVOCAT"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "MARIOT, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "PERNOUD-NUSSBAUM, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AREKALLIO, Heikki", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "WEILHAMMER, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1636328", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022990", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8AA527E1-A44B-4D4C-8955-883CC4A9EB0E", "internalArchiveId": "8AA527E1-A44B-4D4C-8955-883CC4A9EB0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Thibaut Schaller: accords bilat\u00e9raux, le temps de l'union sacr\u00e9e est venu", "publicationDate": "2016-02-09T00:00:00Z", "summary": "* * Thibaut Schaller: accords bilat\u00e9raux, le temps de l'union sacr\u00e9e est venu (SGT - POUR UNE UNION SACREE AUTOUR DES ACCORDS BILATERAUX)  \"Accords bilat\u00e9raux: le temps de l'union sacr\u00e9e est venu\" Commentaire de Tibo Schaller\r\n MAG 1'31\"\r\n((Depuis quelques semaines, Berne est redevenue l'indolente capitale f\u00e9d\u00e9rale fid\u00e8le \u00e0 sa r\u00e9putation. Les stamms sont \u00e0 nouveau d'anonymes bistrots rendus \u00e0 leurs habitu\u00e9s, les s\u00e9ances de commission se suivent et se ressemblent - seuls quelques comit\u00e9s battent le pav\u00e9 pour les votations du 28 f\u00e9vrier: apr\u00e8s les \u00e9lections, les partis reprennent leur souffle. \r\nCe calme retrouv\u00e9 est en r\u00e9alit\u00e9 une formidable opportunit\u00e9. Les querelles partisanes sont derri\u00e8re... place \u00e0 la paix des braves et aux alliances. Notamment \u00e0 celle-ci, plus que jamais n\u00e9cessaire: le PS, le PDC, le PLR et leurs alli\u00e9s doivent entamer un rapprochement et signer un pacte pour sauver les accords avec l'Union Europ\u00e9enne. Les partis bourgeois avaient r\u00e9ussi \u00e0 s'unir autour des concepts de d\u00e9r\u00e9gulation et de lutte contre la bureaucratie. Il para\u00eet invraisemblable de ne pas y parvenir autour d'un combat bien plus important et bien plus central pour la Suisse : la poursuite de nos relations avec l'Union Europ\u00e9enne.\r\nOn l'oublie \u00e0 cause des bisbilles: mais le camp pro-bilat\u00e9rales repr\u00e9sente 70% de la d\u00e9putation sous la coupole, il a la majorit\u00e9 \u00e0 tous les \u00e9chelons de la d\u00e9mocratie suisse... Ce camp-l\u00e0 doit r\u00e9ussir \u00e0 marcher ensemble, m\u00eame au prix de certaines concessions, tant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite, autour des mesures d'accompagnement. Pour ne plus perdre dans les urnes, il faut s'unir d\u00e8s maintenant et au grand jour. Les discussions de couloir doivent faire place \u00e0 une alliance assum\u00e9e. Peu importe si certains partis renouvellent leur direction, s'il faut attendre telle ou telle votation, ou encore si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas encore d\u00e9livr\u00e9 son message pr\u00e9cis. Deux ans jour pour jour apr\u00e8s le choc du 9 f\u00e9vrier 2014, le temps de l'union sacr\u00e9e est venu.))\r\nThibaut Schaller", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7462901", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Thibaut Schaller: accords bilat\u00e9raux, le temps de l'union sacr\u00e9e est venu", "Thibaut Schaller: accords bilat\u00e9raux, le temps de l'union sacr\u00e9e est venu / JDM_2016-02-09T06:51:00_signature", "Thibaut Schaller: accords bilat\u00e9raux, le temps de l'union sacr\u00e9e est venu / JDM_2016-02-09T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Depuis quelques semaines, Berne est redevenue l\u2019indolente capitale f\u00e9d\u00e9rale fid\u00e8le \u00e0 sa r\u00e9putation. Les partis reprennent leur souffle apr\u00e8s d\u2019\u00e9prouvantes \u00e9lections et le feuilleton de la succession d\u2019Eveline Widmer-Schlumpf. Les stamms sont redevenus d\u2019anonymes bistrots rendus \u00e0 leurs habitu\u00e9s, les s\u00e9ances de commission ont repris leur rythme monotone, seuls quelques comit\u00e9s de partisans ou d\u2019opposants battent le pav\u00e9 pour les votations du 28 f\u00e9vrier.", "Depuis quelques semaines, Berne est redevenue l\u2019indolente capitale f\u00e9d\u00e9rale fid\u00e8le \u00e0 sa r\u00e9putation. Les partis reprennent leur souffle apr\u00e8s d\u2019\u00e9prouvantes \u00e9lections et le feuilleton de la succession d\u2019Eveline Widmer-Schlumpf. Les stamms sont redevenus d\u2019anonymes bistrots rendus \u00e0 leurs habitu\u00e9s, les s\u00e9ances de commission ont repris leur rythme monotone, seuls quelques comit\u00e9s de partisans ou d\u2019opposants battent le pav\u00e9 pour les votations du 28 f\u00e9vrier.", "Depuis quelques semaines, Berne est redevenue l\u2019indolente capitale f\u00e9d\u00e9rale fid\u00e8le \u00e0 sa r\u00e9putation. Les partis reprennent leur souffle apr\u00e8s d\u2019\u00e9prouvantes \u00e9lections et le feuilleton de la succession d\u2019Eveline Widmer-Schlumpf. Les stamms sont redevenus d\u2019anonymes bistrots rendus \u00e0 leurs habitu\u00e9s, les s\u00e9ances de commission ont repris leur rythme monotone, seuls quelques comit\u00e9s de partisans ou d\u2019opposants battent le pav\u00e9 pour les votations du 28 f\u00e9vrier."], "variantIds": ["ece-7462920", "ece-7462901"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T04:49:05Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nElle accords bilat\u00e9raux, le temps de l'union sacr\u00e9e est venu, c'est le titre de ce commentaire de Thibaut Schaller depuis quelques semaines, Berne est redevenue l'indolente capitale f\u00e9d\u00e9rale, fid\u00e8le \u00e0 sa r\u00e9putation, les sont \u00e0 nouveau d'anonymes bistrots rendus \u00e0 leurs habitu\u00e9s, les s\u00e9ances de commission se suivent et se ressemblent et seuls quelques comit\u00e9s battent le pav\u00e9 pour les votations du 28 f\u00e9vrier apr\u00e8s les \u00e9lections les partis reprennent leur souffle ce calme retrouv\u00e9 est en r\u00e9alit\u00e9 une formidable opportunit\u00e9, les querelles partisanes sont derri\u00e8re, place \u00e0 la paix des braves et aux alliances notamment \u00e0 celle -ci, plus que jamais n\u00e9cessaire le PS, le PDC et le PLR et leurs alli\u00e9s doivent entamer un rapprochement et signer un pacte pour sauver les accords avec l'Union europ\u00e9enne, les partis bourgeois avaient r\u00e9ussi \u00e0 s'unir autour des concepts de d\u00e9r\u00e9gulation et de lutte contre la bureaucratie, il para\u00eet invraisemblable de ne pas y parvenir autour d'un combat bien plus important, et bien plus central pour la Suisse, la poursuite de nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, on l'oublie, \u00e0 cause des bisbilles mais le camp pro- bilat\u00e9rales repr\u00e9sente 70 pourcent de de la d\u00e9putation sous la Coupole, il a la majorit\u00e9 \u00e0 tous les \u00e9chelons de la d\u00e9mocratie suisse ce camp -l\u00e0 doit r\u00e9ussir un march\u00e9 rend semble m\u00eame au prix de certaines concessions tant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite autour des mesures d'accompagnement pour ne plus perdre dans les urnes, il faut s'unir d\u00e8s maintenant et au grand jour les discussions de couloir doivent faire place \u00e0 une alliance assum\u00e9e, peu importe si certains partis renouvellent leur direction s'il faut attendre telle ou telle votation ou encore si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas encore d\u00e9livr\u00e9 son message pr\u00e9cis, 2 ans jour pour jour apr\u00e8s le choc du 9 f\u00e9vrier 2014, le temps de l'union sacr\u00e9e est venu. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-09T06:04:45Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-462EF7E2-CE0C-49C7-8300-B464322FED69", "internalArchiveId": "462EF7E2-CE0C-49C7-8300-B464322FED69", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-02-09T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... Des fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux enjolivent des articles de l'encyclop\u00e9die en ligne Wikipedia...\r\nR\u00e9crire, \u00e9touffer, manipuler. L'Argauerzeitung reprend une information du Nord-West-Schweiz sur un ton plut\u00f4t s\u00e9v\u00e8re : ^ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, plus de 1500 articles Wikipedia de langue allemande ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 par des employ\u00e9s de l'adminsitration f\u00e9d\u00e9rale. Au moins 50 articles ont \u00e9t\u00e9 enjoliv\u00e9s, notamment  ceux qui concernent l'arm\u00e9e de l'air, les services de renseignements ou l'asile. Les employ\u00e9s maquiellent les articles d\u00e9sagr\u00e9ables  ...\r\nPar exemple dans un article sur les services de renseignements, qui disait que ceux ci  peuvent exiger des entreprises de t\u00e9l\u00e9communications  la r\u00e9colte des donn\u00e9es, fait non contest\u00e9 mais qui suscite toujours beaucoup de d\u00e9bats ..  ... un employ\u00e9 a ajout\u00e9: des donn\u00e9es qui sont n\u00e9cessaires pour \u00e9claircir des crimes graves ...Une mani\u00e8re de donner une image inoffensive des services de renseignement, d\u00e9plore le journal. Face \u00e0 la critique, la r\u00e9ponse de la chancellerie: il n'y a pas de ligne directrices ni de consignes donn\u00e9es \u00e0 l'administration sur la mani\u00e8re de travailler sur wikipedia. \r\nL'arm\u00e9e de l'air, qui se range du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9cologistes... pour lutter contre les \u00e9oliennes. Les 3 pr\u00e9vues \u00e0 Payerne. Les pales de ces \u00e9oliennes perturbent les radars des avions. Elles devraient \u00eatre excules d'un rayon de 20 kilom\u00e8tres autour de l'a\u00e9rodome militaire. Des discussions sont en cours avec la Conf\u00e9d\u00e9ration. Mais c'est compliqu\u00e9 dit la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Jacqueline de Quattro: on nous oppose le secret militaire. Les interf\u00e9rences entre \u00e9oliennes et trafic a\u00e9rien sont connues. Certains projets, jug\u00e9s trop proches de Cointrin avaient \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s. \r\n***Les \u00e9glises tremblent pour leur revenu...\r\nLa faute \u00e0 la r\u00e9forme sur l'imposition des entreprise, la 3e du nom,actuellement en pr\u00e9paration. \r\n Les Eglises du pays redoutent une diminution dratsique de leuzrs revenbus issus de l'imp\u00f4t. Car dans la plupart des cantons, les entreprises doivent aussi payer l'imp\u00f4t \u00e9ccl\u00e9siastique ou l' imp\u00f4t d'Eglise. Souvent contest\u00e9 en votation, cette part fiscale est maintenue  la plupart du temps u car les Eglises sont respect\u00e9es pour leurs taches sociales, Maintenant que la plupart des cantons pr\u00e9voient de diminuer les imp\u00f4ts pour les entreprises pour \u00e9viter une diff\u00e9rence d'imposition avec les si\u00e8ges des multinationales, les Eglises risquent de recevoir moins d'argent. 20 \u00e0 30 millions de moins.  On ne peut pas supporter une telle coupe sans rien faire, dit e cconseiller syndoale des eglises catholiques du canton de Zurich, Daniel Otth. Les eglises pourraient donc organiser un referendum contre RIE 3,  si les cantons ne compensent pas ces pertes.\r\nA Neuch\u00e2tel, en plus des caisses, ce sont bien les \u00e9glises qui risquent de se vider. Gros plan ce matin dans l'Express et l'Impartial sur les derni\u00e8res statistiques: le nombre de protestants se r\u00e9duit comme peau de chagrin, ils sont 23,4% - ils \u00e9taient le double en 1970. Alors que les sans confessions sont 43%, la plus grand proportion de Suisse. \r\nPourquoi ? Les parents protestants ont moins pouss\u00e9 leurs enfants vers le cath\u00e9chisme, la s\u00e9paration de l'Eglise et de l'Etat est insitutionnalis\u00e9e, et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique contribue aussi le d\u00e9clin des relgions, explique un sociologue. \r\n***Le ch\u00f4mage technique, toujours, pour le Grand Conseil vaudois....\r\nUne rentr\u00e9e parlementaire poussive, cette ann\u00e9e, \u00e9crit le quotidien...\r\nFaute de sujets en nombre suffisants \u00e0 l'ordre du jour, cong\u00e9, \u00e0 nouveau, le deuxi\u00e8me en un mois, pour les d\u00e9put\u00e9s. Un ch\u00f4mage technique qui pourrait se reproduire, seon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Grand Conseil. Un \u00e9lu socialiste voit le bon c\u00f4t\u00e9: \u00e7a fait des \u00e9conomies ! Selon lui, 80 mille francs par s\u00e9ance. Le c\u00f4t\u00e9 obscur, c'est pour les d\u00e9put\u00e9s, ils perdent 480 francs chacun en cas d'annulation.\r\nEux il n'ont pas ch\u00f4m\u00e9 , ces \u00e9lus qui reviennent d'un voyage en Erythr\u00e9e, le pays d'o\u00f9 provient la majorit\u00e9 des requ\u00e9rants d'asile. Le CN UDc Thomas Aeschi  offre m\u00eame son carnet de voyage au Blick. Photos \u00e0 l'appui. En apparence, l'Erythreee n'a rien d'un Etat policier policier conclut   Thomas Aeschi, qui plaide pour que la Suisse approfondisse rapidement ses relations avec ce pays d'Afrique pour trouver une solution \u00e0 la migration erythr\u00e9enne...  \r\nLes \u00e9lues de gauche, la socialiste Yvonne Feri et la conseil\u00e8re d'Etat argovienne Suzanne Hochuli ont aussi fait partie du voyage, avec la volont\u00e9 de se faire leur propre id\u00e9e.,  et elles ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9es par leurs amis politiques pour cela \u00e0 cause du risque de manipulation ...   pas par le pr\u00e9sident du PLR Philipp Mueller, qui loue au contraire leur d\u00e9marche ce matin dans l'Argauer zeitung. Ceux qui les critique n'ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir les requ\u00e9rants d'asile erythr\u00e9ens rentrer dans leur pays d\u00e9clare-t-il ...\r\nLes banques soldent le pass\u00e9 pour mieux pr\u00e9parer l'avenir. Grande page sur la situation de nos banques, dans la Libert\u00e9 et le Courrier, alors que le litige fiscal avec les Etats-Unis devrait s'achever sans heurts, \u00e9crivent les quotdiens. Solder le passer pour mieux pr\u00e9parer l'avenir. Mais de ce pass\u00e9 pourraient encore surgir des scandales. Quant \u00e0 l'avenir, le d\u00e9fi principal, c'est l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en.\r\nCette gauche qui copie les m\u00e9thodes de l'UDC: la Bernerzeitung consacre une demi page aux affiche du parti socialiste contre l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC .  On y voit un \u00e9norme pied en train d'\u00e9craser le palais f\u00e9d\u00e9ral avec cette menace ... fouler au pied l'Etat de droit ... ou un boulet qui \u00e9crase une personne sur la croix suisse ...Des affiches qui provoquent avec des symboles nazi, commente l'expert en campagne Peter Metzinger ... Alors go\u00fbt de la provocation contagieux ? peut-\u00eatre ... Mais pour l'expert, les opposants \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre font tout juste, c'est el seul moyen de vraiment influencer le d\u00e9bat.\r\n***Et cette question dans le Temps ce matin: qui sont ces r\u00e9sidents suisses attir\u00e9s par le djihad ?\r\nDouble page dans le temps, infographie tr\u00e8s \u00e9clairante \u00e0 l'appui. Le journal part des 59 cas de d\u00e9part au djihad rencens\u00e9s par le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration, pour se focaliser sur les les plus r\u00e9cents, ceux partis vers la Syrie ou l'Irak. Comment se radicalisent-ils ? via internet ou dans certaines mosqu\u00e9es: en suisse romande, celle du petit-saconnex ou la mosqu\u00e9e Arra-man de Bienne. Pour chaque cas retenu par le temps: le nom - parfois de combattant - l'a^ge, la nationalit\u00e9, le statut - d\u00e9c\u00e9d\u00e9, encore sur le terrain, ou rentr\u00e9, voire \"inconnu\". Et le peu d'\u00e9l\u00e9ments sur le parcours de ces jeunes gens, quasi tous \u00e2g\u00e9s d'une vingtaine d'ann\u00e9es.\r\n***Les m\u00e9decins assouplissent leur pratique en mati\u00e8re d'avortement...\r\nNormalement, une patiente qui veut prendre une pilule abortive doit au moins se rendre \u00e0 deux consultations. La premi\u00e8re pour discussion avec le m\u00e9decin, la seconde 48 heures aprps, pour ptendre le temps de  la r\u00e9flexion  ...Mais malgr\u00e9 les lignes diretrcices des gyn\u00e9cologues ed Suisse, de plus en plus de m\u00e9decins n'attendent pas deux consultations quand une femme est s\u00fbre de vouloir avorter, un d\u00e9lai que ne suivent pas d'ailleurs la plupart des etats europ\u00e9ems.  Voil\u00e0 qui fait d\u00e9bat au sein de la profession, d\u00e9bat relay\u00e9 ce matin par le Tagesanzeiger avec un m\u00e9decin en interview qui rappelel: il y a toujours des femmes qui changent d'avis.  \r\nTout autre chose pour finir...\r\nP\u00e9riscope: pas celui pour sauver le Neptune, ni pour poursuivre Octobre rouge. Non, celui pour filmer et diffuser du conenu video en direcz. Application pionni\u00e8re de ce qu'on appelle aussi le \"live-streaming\". Interview dans le Temps, de son co-fondateur et directeur g\u00e9n\u00e9ral, Kay-vonn Beyk-pour. Il \u00e9voque notamment l'avenir de ce nouveau march\u00e9. La concurrence, la collaboration avec les m\u00e9dias. Et le concept, ou carr\u00e9ment al philosophie: Periscope est un outil puissant que le monde m\u00e9rite. Notre valeur, c'est la v\u00e9rit\u00e9. Pas de filtre, pas de montage possible.\r\n(Presse 6h45) Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, la revue de presse suisse,  on commence avec des fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux enjolivent des articles de l'encyclop\u00e9die en ligne Wikipedia\r\nR\u00e9crire, \u00e9touffer, manipuler. L'Argauerzeitung reprend une information du Nord-West-Schweiz sur un ton plut\u00f4t s\u00e9v\u00e8re : ^ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, plus de 1500 articles Wikipedia de langue allemande ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 par des employ\u00e9s de l'adminsitration f\u00e9d\u00e9rale. Au moins 50 articles ont \u00e9t\u00e9 enjoliv\u00e9s, notamment  ceux qui concernent l'arm\u00e9e de l'air, les services de renseignements ou l'asile. Les employ\u00e9s maquiellent les articles d\u00e9sagr\u00e9ables  ...\r\nPar exemple dans un article sur les services de renseignements, qui disait que ceux ci  peuvent exiger des entreprises de t\u00e9l\u00e9communications  la r\u00e9colte des donn\u00e9es, fait non contest\u00e9 mais qui suscite toujours beaucoup de d\u00e9bats ..  ... un employ\u00e9 a ajout\u00e9: des donn\u00e9es qui sont n\u00e9cessaires pour \u00e9claircir des crimes graves ...Une mani\u00e8re de donner une image inoffensive des services de renseignement, d\u00e9plore le journal. Face \u00e0 la critique, la r\u00e9ponse de la chancellerie: il n'y a pas de ligne directrices ni de consignes donn\u00e9es \u00e0 l'administration sur la mani\u00e8re de travailler sur wikipedia. \r\n24 heures - interdit d'\u00e9oliennes \u00e0 Payerne\r\nLes Eglises tremblent pour leurs revenus  ...\r\nLa faute \u00e0 la r\u00e9forme sur l'imposition des entreprise, la 3e du nom,actuellement en pr\u00e9paration. \r\n Les Eglises du pays redoutent une diminution dratsique de leuzrs revenbus issus de l'imp\u00f4t. Car dans la plupart des cantons, les entreprises doivent aussi payer l'imp\u00f4t \u00e9ccl\u00e9siastique ou l' imp\u00f4t d'Eglise. Souvent contest\u00e9 en votation, cette part fiscale est maintenue  la plupart du temps u car les Eglises sont respect\u00e9es pour leurs taches sociales, Maintenant que la plupart des cantons pr\u00e9voient de diminuer les imp\u00f4ts pour les entreprises pour \u00e9viter une diff\u00e9rence d'imposition avec les si\u00e8ges des multinationales, les Eglises risquent de recevoir moins d'argent. 20 \u00e0 30 millions de moins.  On ne peut pas supporter une telle coupe sans rien faire, dit e cconseiller syndoale des eglises catholiques du canton de Zurich, Daniel Otth. Les eglises pourraient donc organiser un referendum contre RIE 3,  si les cantons ne compensent pas ces pertes.\r\nExpress d\u00e9clin protestant\r\nLe ch\u00f4mage technique pour le Grand Conseil Vaudois\r\nLe Matin\r\nEux il n'ont pas ch\u00f4m\u00e9 , ces \u00e9lus qui reviennent d'un voyage en Erythr\u00e9e, le pays d'o\u00f9 provient la majorit\u00e9 des requ\u00e9rants d'asile. Le CN UDc Thomas Aeschi  offre m\u00eame son carnet de voyage au Blick. Photos \u00e0 l'appui. En apparence, l'Erythreee n'a rien d'un Etat policier policier conclut   Thomas Aeschi, qui plaide pour que la Suisse approfondisse rapidement ses relations avec ce pays d'Afrique pour trouver une solution \u00e0 la migration erythr\u00e9enne...  \r\nLes \u00e9lues de gauche, la socialiste Yvonne Feri et la conseil\u00e8re d'Etat argovienne Suzanne Hochuli ont aussi fait partie du voyage, avec la volont\u00e9 de se faire leur propre id\u00e9e.,  et elles ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9es par leurs amis politiques pour cela \u00e0 cause du risque de manipulation ...   pas par le pr\u00e9sident du PLR Philipp Mueller, qui loue au contraire leur d\u00e9marche ce matin dans l'Argauer zeitung. Ceux qui les critique n'ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir les requ\u00e9rants d'asile erythr\u00e9ens rentrer dans leur pays d\u00e9clare-t-il ...\r\nBanques - Libert\u00e9\r\nCette gauche qui copie les m\u00e9thodes de l'UDC: la Bernerzeitung consacre une demi page aux affiche du parti socialiste contre l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC .  On y voit un \u00e9norme pied en train d'\u00e9craser le palais f\u00e9d\u00e9ral avec cette menace ... fouler au pied l'Etat de droit ... ou un boulet qui \u00e9crase une personne sur la croix suisse ...Des affiches qui provoquent avec des symboles nazi, commente l'expert en campagne Peter Metzinger ... Alors go\u00fbt de la provocation contagieux ? peut-\u00eatre ... Mais pour l'expert, les opposants \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre font tout juste, c'est el seul moyen de vraiment influencer le d\u00e9bat.\r\nQui sont ces r\u00e9sidents suisses int\u00e9ress\u00e9s par le Djihad ?\r\nEt cette question - djihadistes - Le Temps ?\r\nLes m\u00e9decins assouplissent leurs pratiques en mati\u00e8re d'avortement ...\r\nNormalement, une patiente qui veut prendre une pilule abortive doit au moins se rendre \u00e0 deux consultations. La premi\u00e8re pour discussion avec le m\u00e9decin, la seconde 48 heures aprps, pour ptendre le temps de  la r\u00e9flexion  ...Mais malgr\u00e9 les lignes diretrcices des gyn\u00e9cologues ed Suisse, de plus en plus de m\u00e9decins n'attendent pas deux consultations quand une femme est s\u00fbre de vouloir avorter, un d\u00e9lai que ne suivent pas d'ailleurs la plupart des etats europ\u00e9ems.  Voil\u00e0 qui fait d\u00e9bat au sein de la profession, d\u00e9bat relay\u00e9 ce matin par le Tagesanzeiger avec un m\u00e9decin en interview qui rappelel: il y a toujours des femmes qui changent d'avis.  \r\nUne seule consultation peut suffire, . D\u00e9bat parmi les gyn\u00e9cologues\r\nP\u00e9riscope  ... la v\u00e9rit\u00e9 du moment film\u00e9 ...", "durationSec": 436, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7462899", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-09T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-09T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7462919", "ece-7462899"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T04:50:55Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nVidro et des fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux qui je livrais des articles ou qui enjolivent les articles de l'encyclop\u00e9die en ligne Wikip\u00e9dia qu'est-ce que c'est que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [93%] :\r\nR\u00e9crire \u00e9touffer manipuler l'Argauer Zeitung reprend une information de la Nordwestschweiz sur un ton plut\u00f4t s\u00e9v\u00e8re, ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, plus 2500 articles Wikip\u00e9dia de langue allemande ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 par des employ\u00e9es de l'administration f\u00e9d\u00e9rale au moins 50 articles ont \u00e9t\u00e9 enjoliv\u00e9s, notamment en ce qui concerne l'arm\u00e9e de l'air, les services de renseignements ou l'asile les employ\u00e9es maquis des articles d\u00e9sagr\u00e9ables, exemple sur l'article concernant l'article sur les services de renseignements qui disait que ceux -ci peuvent exiger les donn\u00e9es des entreprises de t\u00e9l\u00e9communications fait non contest\u00e9, mais qui suscite toujours de d\u00e9bats, h\u00e9 bien en de la Conf\u00e9d\u00e9ration a ajout\u00e9 ces donn\u00e9es doivent \u00eatre n\u00e9cessaires pour \u00e9claircir des crimes graves, une mani\u00e8re de donner une image inoffensive, des services de renseignement, d\u00e9plore le journal face \u00e0 la critique, la r\u00e9ponse de la chancellerie, il n'y a pas de ligne directrices ni de consignes donn\u00e9es aux employes de l'administration sur la mani\u00e8re de travailler sur Wikip\u00e9dia. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [93%] :\r\nEt on parlait de l'arm\u00e9e de l'air et bien l'arm\u00e9e de l'air se range du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9cologistes pour lutter contre les \u00e9oliennes, les 3 pr\u00e9vues \u00e0 Payerne les pales de ces \u00e9oliennes perturbent en fait les radars des avions, elle devrait \u00eatre exclu d'un rayon de 20 kilom\u00e8tres autour de l'a\u00e9rodrome militaire, des discussions sont en cours avec la Conf\u00e9d\u00e9ration mais c'est compliqu\u00e9, dit la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise Jacqueline de quoi trop on nous oppose le secret militaire les interf\u00e9rences entre \u00e9oliennes et trafic a\u00e9rien sont connues en fait certains projets jug\u00e9s trop proches de Cointrin avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 aussi abandonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [81%] :\r\nLes \u00e9glises tremblent pour leur revenu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [91%] :\r\nLa faute \u00e0 la r\u00e9forme sur l'imposition des entreprises, la 3\u00e8me du nom, actuellement en pr\u00e9paration, les \u00e9glises du pays redoutent une diminution drastique de leurs revenus issus de l'imp\u00f4t, car dans la plupart des cantons, les entreprises doivent aussi payer l'imp\u00f4t eccl\u00e9siastique ou l'imp\u00f4t d'\u00e9glise une part fiscale Dieu qu'il l'aurait d\u00e9volu pour leurs taches sociales h\u00e9 bien maintenant que la plupart des cantons pr\u00e9voient de diminuer les imp\u00f4ts des entreprises, les \u00e9glises risquent de recevoir moins d'imp\u00f4ts, 20 \u00e0 30 millions de moins, on ne peut pas supporter une telle coupe sans rien faire, dit ce matin, le Conseil synodal des \u00e9glises catholiques du canton de Zurich Daniel Auteuil dans le tag, \u00e7a ne va gu\u00e8re les \u00e9glises pourraient donc organiser un r\u00e9f\u00e9rendum contre Herriot 3 si les cantons ne compensent pas leur p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [92%] :\r\nChatel, en plus des cas ce sont bien les \u00e9glises qui risquent de se vider, gros plan ce matin dans L'Express et L'Impartial sur les derni\u00e8res statistiques, le nombre de protestants se r\u00e9duit comme peau de chagrin, ils sont 23 r\u00e9gule 4 pourcent ils ils \u00e9taient le double en 1970 alors que les sans confessions sont 43 pourcent,, c'est la plus grande proportion de Suisse alors pourquoi \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec un sociologue les parents protestants ont moins pouss\u00e9 leurs enfants dans le cat\u00e9chisme, la s\u00e9paration de l'\u00c9glise et de l'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 institutionnalis\u00e9e et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique contribue aussi au d\u00e9clin des religions, explique le sociologue le ch\u00f4mage technique, toujours pour le Grand Conseil Vaudois une rentr\u00e9e parlementaire poussive, cette ann\u00e9e, \u00e9crit le matin faute de sujets en nombre suffisant \u00e0 l'ordre du jour cong\u00e9 \u00e0 nouveau le 2\u00e8me en un mois pour les d\u00e9buter les d\u00e9put\u00e9s un ch\u00f4mage technique qui pourrait se reproduire, selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Grand Conseil, un \u00e9lu socialiste voit le bon c\u00f4t\u00e9, \u00e7a fait des \u00e9conomies selon lui 80000 francs par s\u00e9ance, le c\u00f4t\u00e9 obscur, h\u00e9 bien, c'est pour les d\u00e9put\u00e9s, ils perdent 480 francs chacun en cas d'annulation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [91%] :\r\nEux, ils n'ont pas ch\u00f4m\u00e9 ces \u00e9lus qui reviennent d'un voyage en \u00c9rythr\u00e9e, le pays d'o\u00f9 provient la majorit\u00e9 des requ\u00e9rants d'asile en Suisse, le conseiller national UDC Thomas s\u00e8che, il offre m\u00eame son carnet de voyage au Blick, photos \u00e0 l'appui, alors en apparence, dit -il, Erythreee n'a rien d'un \u00c9tat, policier Thomas s\u00e8che, il plaide pour que la Suisse approfondisse rapidement ses relations avec ce pays d'Afrique pour trouver une solution \u00e0 la migration \u00e9rythr\u00e9enne, les \u00e9lus de gauche, la socialiste Yvonne Ferri la conseill\u00e8re d'\u00c9tat argovienne verte, Suzanne Hochuli, ont aussi fait partie du voyage avec la volont\u00e9 de se refaire leur propre id\u00e9e et elles ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9es par leurs amis politiques pour cela \u00e0 cause du risque de manipulation, h\u00e9 bien, pas par le pr\u00e9sident du PLR Philipp Mueller qui loue au contraire leur d\u00e9marche ce matin dans l'Argauer voir Zeitung, ce qui les critique n'ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir les requ\u00e9rants d'asile \u00e9rythr\u00e9ens rentrer dans leur pays, d\u00e9clare -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [92%] :\r\nLes banques elle soldent de leur pass\u00e9 pour mieux pr\u00e9parer l'avenir, grande page sur la situation de nos banques dans la Libert\u00e9 le courrier alors que le litige fiscal avec les \u00c9tats-Unis devraient s'achever sans heurts, \u00e9crivent les quotidiens solder le pass\u00e9 donc pour mieux pr\u00e9parer l'avenir, mais ce pass\u00e9 pourraient encore voir surgir des scandales quant \u00e0 l'avenir, le d\u00e9fi principal, h\u00e9 bien c'est l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en, cette gauche qui copie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [94%] :\r\nPis, les m\u00e9thodes de l'UDC la derni\u00e8re Zeitung consacre une demi- page ce matin aux affiche du parti socialiste contre l'initiative de mise en 9 de l'UDC, on y voit un \u00e9norme pied en train d'\u00e9craser le palais f\u00e9d\u00e9ral avec cette menace fouler aux pieds l'\u00e9tat de droit, ou encore en boulet qui \u00e9crase une personne sur la croix suisse des affiches qui provoquent avec des symboles nazi, commente l'expert en campagne, Peter Metzinger alors go\u00fbt de la provocation contagieux, peut-\u00eatre, mais pour l'expert, les opposants \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre font tout juste, c'est le seul moyen de vraiment influencer le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [90%] :\r\nEt cette question dans le temps, ce matin, qui sont ces r\u00e9sidents suisses attir\u00e9s par le Djihad. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:33) [92%] :\r\nOui, c'est dans le temps, infographie tr\u00e8s \u00e9clairante \u00e0 l'appui de l'article, d'ailleurs, le journal part des 59 cas de d\u00e9part au Djihad recens\u00e9s par le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour se focaliser sur les cas les plus r\u00e9cents ceux partis vers la Syrie ou l'Irak, comment se radicalisent Style via Internet, ou alors dans certaines mosqu\u00e9es en Suisse romande, on parle de celle du petit \u00e7a conna\u00eet ou alors la mosqu\u00e9e \u00e0 Rahman de Bienne pour chaque cas retenu par le temps, le nom parfois le monde combattant l'\u00e2ge nationalit\u00e9 le statut d\u00e9c\u00e9d\u00e9 encore sur le terrain ou rentr\u00e9 voire inconnu et le peu d'\u00e9l\u00e9ments aussi sur le parcours de ces jeunes gens, quasi tous \u00e2g\u00e9s d'une vingtaine d'ann\u00e9es seulement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [91%] :\r\nLes m\u00e9decins assouplissent leurs pratiques en mati\u00e8re d'avortement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [93%] :\r\nOui, normalement, une patiente qui veut prendre une pilule abortive doit au moins se rendra de consultation, la premi\u00e8re pour discussion avec le m\u00e9decin, la seconde 48 heures apr\u00e8s pour prendre le temps de la r\u00e9flexion, mais malgr\u00e9 les lignes directrices des gyn\u00e9cologues de Suisse, de plus en plus de m\u00e9decins n'attendent pas deux consultations quand une femme est s\u00fbre d'elle qu'elle est s\u00fbre de vouloir avorter un d\u00e9lai d'ailleurs que ne suit pas, la plupart des \u00c9tats europ\u00e9ens, voil\u00e0 qui fait d\u00e9bat au sein de la profession d\u00e9bat relay\u00e9 ce matin par le tag et \u00e7a ne sa guerre avec un m\u00e9decin en interview qui rappelle il y a toujours des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:45) [90%] :\r\nQui change d'avis et tout autre chose pour finir p\u00e9riscope alors pas celui pour sauver le Neptune ni pour poursuivre, octobre rouge, non celui pour filmer et diffuser du contenu vid\u00e9o en Direct application pionni\u00e8re de ce qu'on appelle aussi le lev streaming interview dans le Temps de son co- fondateur et directeur g\u00e9n\u00e9ral qu'iPhone bec pour, il \u00e9voque notamment l'avenir de ce nouveau march\u00e9, la concurrence, la collaboration avec les m\u00e9dias et le concept ou carr\u00e9ment la philosophie p\u00e9riscope est un outil puissant que le monde m\u00e9rite notre valeur, c'est la v\u00e9rit\u00e9, pas de filtre, pas de montage possible. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-09T06:01:58Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6832EE7E-4449-4906-9A53-C4685F66E817", "internalArchiveId": "6832EE7E-4449-4906-9A53-C4685F66E817", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-02-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sergio Pinheiro,pr\u00e9side la commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante sur la Syrie;Fabrice Balanche, Ma\u00eetre de conferences \u00e0 l'Universit\u00e9 Lyon 2;Mehmet Balci, directeur Appel de Gen\u00e8ve;Luzi Stamm, CN UDC AG;Milan Vuckovic,directeur g\u00e9n\u00e9ral de MV Sant\u00e9;Thomas Facchinetti, pr\u00e9sident de la Ville de Neuch\u00e2teL;Bangerter, Julien;David Baud, m\u00e9decin associ\u00e9 au dpt de gyn\u00e9cologie et obst\u00e9trique du CHUV\r\n* Infotrafic: 07:01:10-07:01:38 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(12new/MULTI RAPPORT ONU SYRIE/ITW PINHEIRO CORRIGE) C'est un rapport de pluS qui d\u00e9peint l'horreur de la guerre en Syrie...\r\nCelui de la commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante...\r\nDes d\u00e9tenus tortur\u00e9s, battus \u00e0 mort...apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s dans des prisons surpeupl\u00e9es, avec pour seule source d'eau, les toilettes...\r\net de la nourriture rance \u00e0 manger...\r\nUne v\u00e9ritable politique d'extermination orchestr\u00e9e par Damas...\r\nDans son dernier rapport la commission accuse le r\u00e9gime, l'Etat Islamique et Al-Nosra de crime contre l'humanit\u00e9...\r\nLa liste des exactions s'allonge, celle de leurs commanditaires aussi...mais elles restent lettre morte.\r\nEcoutez le d\u00e9sarroi du pr\u00e9sident de cette commission...\r\nSergio Pinheiro....\r\n(D3/QUE PEUT CHANGER LA BATAILLE D'ALEP) ....L'inaction du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU d\u00e9nonc\u00e9e....\r\ndes pourparlers de paix suspendus jusqu'au 25 f\u00e9vrier...\r\nUn immobilisme qui contraste avec l'avanc\u00e9e de l'arm\u00e9e syrienne sur le terrain...\r\n***...Les troupes de Bachar Al-Assad qui progressent dans leur reconqu\u00eate d'Alep...au nord vers la fronti\u00e8re turque.\r\nHier la ville \u00e9tait pratiquement encercl\u00e9e par les soldats du r\u00e9gime \u00e9paul\u00e9s par l'aviation russe...\r\nTout un symbole....car la bataille d'Alep pourrait marquer un v\u00e9ritable tournant vers la r\u00e9habilittion de Bachar Al assad. \r\nC\u00e9line Tzaud\r\n  MAG 1'22\"\r\n(( Alep, c'est la 2e ville du pays. Le poumon \u00e9conomique. Le verrou vers le nord. Bachar el Assad pourrait reprendre la ville, au d\u00e9triment de la r\u00e9bellion. Une prise capitale, comme l'explique Fabrice Balanche, Ma\u00eetre de conferences \u00e0 l'Universit\u00e9 Lyon 2\r\nSON 28''\r\nLa conqu\u00eate d'Alep ne serait donc que le d\u00e9but de la strat\u00e9gie 2016. Avec comme objectif, la maitrise des fronti\u00e8res nord et sud.Sorte de contr\u00f4le de l'ouest.alors que l'est resterait aux mains du groupe Etat islamique. Face \u00e0 cette avanc\u00e9e, la perspective d'une solution politique s'\u00e9loigne, conc\u00e8de Fabrice balanche.\r\nSON 18''\r\nPas d'apaisement.Fabrice Balanche craint m\u00eame qu'on d\u00e9passe un jour les 400 mille morts et 2x plus de r\u00e9fugi\u00e9s. ))\r\n(Br\u00e8ve Turquie-AllemagneMERKEL ET 1ER MINISTRE TURC SUR LA SYRIE/PA REPRIS 22H30) ...deux fois pluS de r\u00e9fugi\u00e9s...\r\net la Turquie qui se crispe...\r\n30 mille syriens en provenance d'Alpe sont toujours bloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re turque...\r\nBruxelles prie Ankara de les laisser passer. \r\nEt Ankara r\u00e9plique: vous nous demandez d'ouvrir notre fronti\u00e8re tout en contenant le flux de r\u00e9fugi\u00e9s vers l'Europe! contradictoire...\r\nMais malgr\u00e9 ces tensions la Turquie et l'Allemagne ont promis de mieux coop\u00e9rer. \r\nAngela Merkel et Ahmet Davutoglu premier ministre turc veulent appeler l'OTAN \u00e0 l'aide. Pour surveiller les c\u00f4tes entre la Gr\u00e8ce et la Turquie et lutter contre les r\u00e9seaux de passeurs.\r\n(D1/APP DROIT DE LA GUERRE APPEL DE GENEVE) ***alors on le voit il y a ce constat pessimiste sur le terrain...\r\nla guerre incessante..\r\nles crimes...\r\nla souffrance des civils...\r\nd'o\u00f9 cette initiative parall\u00e8le lanc\u00e9e par une ONG Suisse...l'appel de Gen\u00e8ve...\r\nElle donne des cours de droit international humanitaire aux rebelles syriens, notamment via une application mobile. \r\nSon but: les \u00e9duquer \u00e0 la guerre...une guerre moins sanglante...\r\nCette ONG est soutenue par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 hauteur d'un demi million de francs par an. \r\nPietro Bugnon, nous d\u00e9voile sa philosophie...\r\n  1'40\r\n((Tuer mais pas massacrer, prot\u00e9ger \u00e9coles et h\u00f4pitaux, sauvegarder le patrimoine culturel... Autant de r\u00e8gles que l'Appel de Gen\u00e8ve enseigne aux groupes rebelles syriens. Mehmet Balci, son directeur.\r\nSON 16''\r\nEn d\u00e9cembre, les commandants de 8 groupes rebelles ont suivi une telle formation \u00e0 Gen\u00e8ve. Ces cours sont aussi donn\u00e9s sur le terrain. Et toujours sur demande des combattants syriens.\r\nSON 11''\r\nFace \u00e0 la violence omnipr\u00e9sente, la t\u00e2che n'est pas ais\u00e9e. Constat dress\u00e9 par un des formateurs de l'ONG, joint sur place. Il n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9v\u00e9ler son identit\u00e9 pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9...\r\nSON 16''\r\nMais comment enseigne-t-on ces bonnes pratiques guerri\u00e8res?\r\nSON 10''\r\nEst-il permis de contaminer la source de son ennemi avec des carcasse d'animaux? R\u00e9ponse: \"non\". Un quizz est disponible sur une application mobile. \"Combattant, pas assassin\", c'est son nom. Ou comment enseigner l'art d'une guerre moins sauvage.))\r\n(03/LA PERSONNALITE DE PETRA GOESSI, ITW STAMM) ***...Tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent....puisqu'on parle politique Suisse...\r\net de celle qui devrait \u00eatre la future pr\u00e9sidente du PLR...\r\nLa Schwytzoise Petra G\u00f6ssi...seule candidate en lice pour l'instant.\r\nSon portrait sur smartvote r\u00e9v\u00e8le un aspect \u00e9tonnant de son profil politique...\u00e9tonnant pour une lib\u00e9rale-radicale...\r\npuisqu'elle trouve injuste que les d\u00e9cisions de la Cour europ\u00e9enne soient contraignantes pour la Suisse. \r\ncertains toussent...d'autres applaudissent et disent: enfin!\r\nl'UDC argovien Luzi Stamm est ravi. \r\n  MAG 44\"\r\nPropos recueillis par Thibaut Schaller\r\n(Br\u00e8ve CHUV) Dans l'actualit\u00e9 il y a aussi cette somme: 2 millions 200 mille francs.\r\nC'est l'argent que le Centre de chirurgie ambulatoire du CHUV a perdu depuis son inauguration il y a deux ans. Nous vous le r\u00e9v\u00e9lions dans notre journal de 6H...\r\nLe nombre d'op\u00e9rations pratiqu\u00e9es dans les 7 blocs du centre issu d'un partenariat public-priv\u00e9 n'a pas encore atteint le seuil de rentabilit\u00e9. \r\nIl y en a eu moins que planifi\u00e9 et elles ont co\u00fbt\u00e9 plus cher que pr\u00e9vu...\r\nMais le centre a permis de d\u00e9sangorg\u00e9 le principal bloc op\u00e9ratoir du CHUV.\r\n(05/VOTE FUSION NEUCHATEL/ITW FACCHINETTI) Et si Neuch\u00e2tel devenait la 3\u00e8me ville de Suisse romande?\r\nSc\u00e9nario probable puisque les Conseils g\u00e9n\u00e9raux des communes de Corcelles-Cor-mon-dr\u00e8che, Peseux, Valangin et du chef-lieu cantonal ont dit OUI hier soir \u00e0 une fusion...d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine.\r\nEnsemble ils compteraient 45'000 habitants\r\nLa population votera le 5 juin.\r\nEt pour la s\u00e9duire, le pr\u00e9sident de la Ville de Neuch\u00e2tel Thomas Facchinetti met en avant un nouvel instrument d\u00e9mocratique...in\u00e9dit en Suisse.\r\ndes assembl\u00e9es citoyennes.\r\n  MAG 51\"\r\nDes propos recueillis par Deborah Sohlbank\r\n((ev si on veut compl\u00e9ter: sur le plan de la fiscalit\u00e9, le taux appliqu\u00e9 serait le plus bas, \u00e0 savoir celui de la commune de Neuch\u00e2tel; les autres communes b\u00e9n\u00e9ficieraient donc d'une baisse d'imp\u00f4t)\r\n(Br\u00e8ve manif Turquie) Des gaz lacrymo et des balles en caoutchouc pour disperser des manifestants \u00e0 Zurich...\r\no\u00f9 \u00e7a? \r\nDevant le consulat de Turquie.\r\nQuand \u00e7a? \r\nHier en fin d'apr\u00e8s-midi...\r\n300 personnes protestaient contre la situation en Turquie...en lan\u00e7ant des pierres sur le b\u00e2timent.\r\nLa police leur a lanc\u00e9 un ultimatum pour \u00e9vacuer les lieux...hier en d\u00e9but de soir\u00e9e une centaine de personnes \u00e9taient encore sur place. \r\n6 ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es.\r\n(20/SUPPORTERS DU FC BALE INTERDITS D'ASSISTER AU MATCH A ST-ETIENNE/PA) ***Mauvaise nouvelle pour les supporters du FC Bale. ils sont priv\u00e9s de voyage \u00e0 St-Etienne...!\r\nils ne pourront pas aller soutenir leur club \u00e0 Saint- Etienne, le 18 f\u00e9vrier, lors du match aller des 16\u00e8me de finale de la League Europa. Les autorit\u00e9s fran\u00e7aises invoquent l'\u00e9tat d'urgence pour justifier la fermeture du secteur r\u00e9serv\u00e9 aux visiteurs...\r\nune histoire de s\u00e9curit\u00e9 mais d'argent aussi...\r\nHerv\u00e9 Borsier. \r\n 52\"\r\n(D6/DOUBLEMENT NAISSANCES JUMEAUX) ..sans transistion...\r\napr\u00e8s le baby boom, le jumeaux boom...\r\nFigurez-vous que les naissance de jumeaux dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s sont deux fois plus nombreuses aujourd'hui qu'il y a 40 ans!\r\nEt oui...\r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude publi\u00e9e cette semaine dans la revue am\u00e9ricaine  \"Population and Development\".\r\nEt vous allez l'entendre, la tendance est pr\u00e9occupante pour la sant\u00e9 publique...\r\nMais pourquoi y a-t-il pluS de jumeaux aujourd'hui qu'hier? \r\nJulien Ban-gerter nous \u00e9claire.\r\n((2% du total des naissances...vous n'en faite pas partie?\r\nmoi non plus...))\r\nDavid Baud,  m\u00e9decin asoci\u00e9  au dpt de gyn\u00e9cologie et obst\u00e9trique du CHUV\r\n(Br\u00e8ve Oscars) ...et pour terminer une petite r\u00e9volution aux Oscars...\r\nFini les interminables listes de remerciements...\r\npour papa, maman, le r\u00e9alisateur, le producteur et m\u00e9dor...\r\nD\u00e9sormais la liste des personnes \u00e0 remercier d\u00e9filera en bas de l'\u00e9cran quand les vainqueurs toucheront leur statuette! \r\nUn gain de temps et surtout un moyen pour les oscaris\u00e9s de se concentrer sur leurs \u00e9motions et leur message! L'Acad\u00e9mie des Oscars a pr\u00e9sent\u00e9 les nouvelles r\u00e8gles du jeu hier.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o:\r\nUne m\u00e9t\u00e9o d\u00e9coiffante ces prochaines heures avec des vents temp\u00e9tueux dans le Chablais et au Nord des Alpes. Ils pourront souffler jusqu'\u00e0 110km heure. M\u00e9t\u00e9oSuisse a d'ailleurs \u00e9mis un avis de degr\u00e9s 3 jusqu'\u00e0 demain matin 6h. \r\nPour le reste, des nuages et des pr\u00e9cipitations sous forme de neige d\u00e8s 1200 m\u00e8tres. \r\nLa limite s'abaissera en fin de journ\u00e9e jusqu'\u00e0 500 m\u00e8tres...\r\nMaximum 13 degr\u00e9s.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve blessure FC Sion)", "durationSec": 895, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7462896", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-09T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-09T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7462915", "ece-7462896"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T04:37:24Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSur la 1\u00e8re avec un peu de retard, le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [94%] :\r\nDes extermination de masse dans les prisons syriennes, un nouveau rapport de l'ONU d\u00e9peint l'horreur de la guerre et condamne \u00e0 l'inaction du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, la liste des crimes de leurs responsables impliqu\u00e9s et s'allonge, mais elles restent lettre morte, vous entendrez le d\u00e9sarroi du pr\u00e9sident de la commission d'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [93%] :\r\nPendant ce temps sur le terrain, Bachar Al-Assad, poursuit lentement mais s\u00fbrement sa reconqu\u00eate d'Alep. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [93%] :\r\nEt c'est un tournant dans sa strat\u00e9gie de r\u00e9habilitation et puis vous d\u00e9couvrirez aussi l'action d'une ONG suisse qui enseigne aux rebelles syriens la une guerre moins sont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [84%] :\r\nEt sur la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine vivrait une nouvelle \u00e9tape importante la nuit prochaine avec les primaires du NewM. chercher les r\u00e9publicains s'\u00e9tonne halte Rome qui est le grand favori des sondages mais derri\u00e8re lui, une f\u00e9roce bataille se livre pour la 2\u00e8me place nous entendrons le reportage sur place de Philippe Revin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [87%] :\r\nUne pr\u00e9sidente du PLR, favorable \u00e0 la primaut\u00e9 du droit suisse, les positions de la candidate Petr Agassi divise certains toussent, d'autres applaudissent enfin r\u00e9agi en \u00e9lus, l'UDC dans le parti et le profil de la Schwytzoise s'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [92%] :\r\nSuisse : c'\u00e9tait il y a 2 ans jour pour jour, le 9 f\u00e9vrier 2014, ce coup de tonnerre dans les relations bilat\u00e9rales entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, l'acceptation par le peuple de l'initiative UDC contre l'immigration de masse, 2 ans apr\u00e8s, quelle est l'ambiance entre Berne et Bruxelles, Romain Clivaz a rencontr\u00e9 un homme du front, c'est le chef de la mission suisse aupr\u00e8s de l'Union, l'ambassadeur Roberto Balzaretti on l'entendra tout \u00e0 l'heure, il reste optimiste, avec quelques nuances. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [95%] :\r\nLe 4 juillet 2012, elle faisait partie de l'\u00e9quipe qui annon\u00e7ait au monde entier la d\u00e9couverte probable du Boson de X depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, elle est la nouvelle directrice g\u00e9n\u00e9rale du CERN. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [86%] :\r\nElle s'est Fabiola John elle sera notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures 35 alors apr\u00e8s le boson de fixe, que reste -t-il encore \u00e0 d\u00e9couvrir, face \u00e0 la concurrence internationale, le CERN parviendra -t-il \u00e0 pr\u00e9server son r\u00f4le de r\u00e9f\u00e9rence dans le domaine de la recherche nucl\u00e9aire, c'est ce qu'on va demander \u00e0 cette brillante chercheuse italienne premi\u00e8res femmes c'est \u00e0 souligner, premi\u00e8res femme \u00e0 la t\u00eate du CERN. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [94%] :\r\nDes femmes, des jumelles et des jumeaux, le boom des jumeaux, ils sont de fois plus nombreux qu'il y a 40 ans, rendez- vous en fin de journal pour comprendre pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [61%] :\r\nBonjour ah. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [92%] :\r\nC'est un rapport de plus qui d\u00e9peint l'horreur de la guerre en Syrie, celui de la commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante des d\u00e9tenus tortur\u00e9s, battus \u00e0 mort apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s dans des prisons surpeupl\u00e9es avec pour seule source d'eau les toilettes de la nourriture rance \u00e0 manger une v\u00e9ritable politique d'extermination orchestr\u00e9e par Damas dans son dernier rapport, la commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante sur la Syrie accuse le r\u00e9gime, l'\u00c9tat islamique et Al-Nosra de crimes contre l'humanit\u00e9, la liste des exactions s'allonge : celle de leurs commanditaires aussi, mais elles restent lettre morte, \u00e9coutez le d\u00e9sarroi du pr\u00e9sident de cette commission, Sergio Pinheiro. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [76%] :\r\nBien s\u00fbr qu'on a \u00e9norm\u00e9ment frustr\u00e9 \u00e0 cause de la victime, certes, on est pas, pas simplement pour le 4 de la commission o\u00f9 notre secr\u00e9tariat que se d\u00e9brouille tous les jours avec tous les horreurs monsieur le la population ces jeunes qui ne savent pas o\u00f9 le mandat de la famille sont c'\u00e9tait le d\u00e9sespoir nous exposons sur la alors c'est le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de d\u00e9cider, pas faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [94%] :\r\nL'inaction du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 des pourparlers de paix sous l'\u00e9gide de l'ONU suspendus jusqu'au 25 f\u00e9vrier un immobilisme qui contraste en fait avec l'avanc\u00e9e de l'arm\u00e9e syrienne sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:38) [96%] :\r\nLes troupes de Bachar Al-Assad, qui progressent dans leur reconqu\u00eate d'Alep, c'est au nord, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re turque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [94%] :\r\nHier, la ville \u00e9tait pratiquement encercl\u00e9e par les soldats du r\u00e9gime, \u00e9paul\u00e9s par l'aviation turque, tout un symbole car la bataille d'Alep pourrait marquer un v\u00e9ritable tournant vers la r\u00e9habilitation de Bachar Assad C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:55) [89%] :\r\nAlep, c'est la 2\u00e8me, ville du pays, le poumon \u00e9conomique, le verrou vers le nord, Bachar Assad eux pourrait reprendre la ville au d\u00e9triment de la r\u00e9bellion une prise capitale comme l'explique Fabrice Balanche, Ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 Lyon 2. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:09) [90%] :\r\nBachar El-Assad et le pr\u00e9sident \u00e0 Damas mais Sylvette un pr\u00e9sident \u00e0 100 pourcent il il faut \u00e9galement qu'il ne soit Alep parce que la Syrie, c'est la r\u00e9union de ces 2 villes, et c'est pour \u00e7a, pendant des ann\u00e9es qu'il a maintenu la pr\u00e9sence de l'arm\u00e9e syrienne dans cette ville, \u00e0 grands frais et \u00e0 partir d'Alep, h\u00e9 bien il va pouvoir reconqu\u00e9rir les provinces alentour et surtout s'allier les Kurdes qui veulent unifier leur territoire \u00e0 la fronti\u00e8re turque, ils ont une esp\u00e8ce d'alliance avec la Russie, avec le r\u00e9gime syrien se partageant le travail contre les rebelles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:38) [90%] :\r\nLa conqu\u00eate d'Alep ne sera donc le d\u00e9but de la strat\u00e9gie 2016 avec comme un objectif, la ma\u00eetrise des fronti\u00e8res nord et sud de sortes de contr\u00f4le de l'Ouest alors que Lester resterait aux mains du groupe \u00c9tat islamique face \u00e0 cette avanc\u00e9e, la perspective d'une solution politique c'est conc\u00e8de Fabrice Balanche. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:55) [91%] :\r\nLe r\u00e9gime syrien ne reviendra s\u00e9rieusement pour n\u00e9gocier que lorsqu'il contr\u00f4lera les fronti\u00e8res de la Turquie, la journaliste qu'il sera en v\u00e9ritable position de force, bon on finira par avoir sans doute une victoire du fait accompli, je ne pense pas que nous soyons dans une phase d'apaisement sur le terrain syriens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:13) [99%] :\r\nPas d'apaisement Fabrice Balanche craint m\u00eame qu'on d\u00e9passe un jour les 400000 morts et 2 fois plus de r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [93%] :\r\n2 fois plus de r\u00e9fugi\u00e9s et la Turquie qui se crispe 30000 Syriens en provenance d'Alep sont toujours bloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re turque, Bruxelles prie Ankara de les laisser passer et Ankara r\u00e9plique : vous nous demandez d'ouvrir notre fronti\u00e8re tout en contenant le flux de r\u00e9fugi\u00e9s vers l'Europe contradictoire mais, malgr\u00e9 ces tensions, la Turquie et l'Allemagne ont promis de mieux coop\u00e9rer, Angela Merkel et Ahmed Davutoglu, premier ministre turc veulent appeler l'Otan \u00e0 l'aide pour surveiller les c\u00f4tes entre la Gr\u00e8ce et la Turquie et lutter contre les r\u00e9seaux de passeurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:50) [94%] :\r\nAlors, on le voit, il y a ce constat tr\u00e8s pessimiste sur le terrain, la guerre incessante, les crimes de la souffrance des civils. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:56) [92%] :\r\nD'o\u00f9 cette initiative parall\u00e8le lanc\u00e9e par une ONG suisse, l'appel de Gen\u00e8ve, elle donne des cours de droit international humanitaire aux rebelles syriens, notamment via une application mobile, son but, h\u00e9 bien c'est d'\u00e9duquer \u00e0 la guerre \u00e0 une guerre moins sanglante cette ONG soutenue par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, auteur d'un demi 1000000 de francs par an, Pietro Bugnon nous d\u00e9voile sa philosophie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:20) [93%] :\r\nTuer mais pas massacrer prot\u00e9ger, \u00e9coles et h\u00f4pitaux sauvegarder le Patrimoine culturel autant de r\u00e8gles que l'appel de Gen\u00e8ve enseigne aux groupes rebelles syriens Mehmet Balci, son directeur. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:31) [77%] :\r\nOn enseigne les lois de conflit arm\u00e9 sur le contenu des hostilit\u00e9s et sur les armes interdites sur les protections des gens d'aller protection des organisations internationales comme CICR et autres, donc c'est son Claude lors de la guerre qui prot\u00e8ge la population non combattantes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:47) [94%] :\r\nEn d\u00e9cembre, les commandants de 8 groupes rebelles ont suivi une telle formation \u00e0 Gen\u00e8ve, ces cours sont aussi donn\u00e9s sur le terrain et toujours sur demande des combattants syriens. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:56) [77%] :\r\nIls se sont rendus compte que leur on a 500 minime minimes ou inexistants, des fois, parce que souvent de combattants s'\u00e9taient des civils, les enseignants des travailleurs, donc il y a besoin de renforcer leurs connaissances. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:07) [97%] :\r\nFace \u00e0 la violence omnipr\u00e9sente, la t\u00e2che n'est pas ais\u00e9e constat dress\u00e9 par un des formateurs de l'ONG joint sur place, il n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9v\u00e9ler son identit\u00e9, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:17) [81%] :\r\nIl y a des violations qui sont tellement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e en Syrie que on fait un effort \u00e9norme pour leur dire, m\u00eame si tout le monde commet ces violations, ce sont des comportements inscrit dans la coop\u00e9rer \u00e0 l'international et c'est pas \u00e9vident ensuite malheureusement la norme Valenton, de la pratique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:33) [99%] :\r\nMais comment enseigne -t-on ces bonnes pratiques guerri\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:36) [83%] :\r\nOn \u00e9vite de lire les articles de ce qu'on sait c'est que on donne de simulation qui ont un sens pour eux qu'on doit rendre le droit accessible et le plus simple possible, pour la majorit\u00e9 de ces combattants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:46) [90%] :\r\nEst -il permis de contaminer la source de son ennemi avec des carcasses d'animaux, r\u00e9ponse : non, un quiz est disponible sur une application mobile combattant pas assassin, c'est son nom, ou comment enseigner l'art d'une guerre moins sauvage, alors va parler politique Suisse maintenant et parler de celle qui devrait, qui pourrait \u00eatre la future pr\u00e9sidente du PLR. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:07) [91%] :\r\nOui, la Schwytzoise, Petr aigu aussi seule candidate en lice en tout cas pour l'instant son portrait sur smartvote r\u00e9v\u00e8le un aspect \u00e9tonnant de son profil politique \u00e9tonnant pour lib\u00e9rale- radicale puisqu'elle trouve injuste que les d\u00e9cisions de la Cour europ\u00e9enne soient contraignantes pour la Suisse, certains toussent, d'autres applaudissent et disent enfin l'UDC argovien notre syst\u00e8me et des leur. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:29) [86%] :\r\nJe ne la connais pas tr\u00e8s bien Madame si, mais je trouve \u00e7a normal que, \u00e0 l'int\u00e9rieur du Parti radical, il y a des gens qui disent on ne peut pas tout accepter, qui vient de Strasbourg dans le pass\u00e9, on a vu aussiM. \u00e0 l'int\u00e9rieur du Parti radical et surtout avec la Romandie,M. Jean Fr\u00e9mont, de la gauche \u00e0 l'int\u00e9rieur du Parti radical et je pense assez am\u00e9liore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:52) [89%] :\r\nChristian Levrat, le pr\u00e9sident du parti socialiste dit que le PLR et le junior Partner de l'UDC, \u00e7a se confirme. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:59) [91%] :\r\nNon je pense assez ridicule, parce que le Parti radical a une position tr\u00e8s claire et malheureusement pour nous encore diff\u00e9rente en ce qui concerne la libre circulation des personnes, surtout l\u00e0 il y a une diff\u00e9rence capitale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:13) [93%] :\r\nLes propos recueillis par Thibaut Schaller dans l'actualit\u00e9 il y a aussi cette somme de 1000000 200000 Fran\u00e7ais l'argent que le centre de chirurgie ambulatoire du CHUV a perdu depuis son inauguration il y a 2 ans, nous vous le r\u00e9v\u00e9lions \u00e0 6 heures dans le journal, le nombre d'op\u00e9rations pratiqu\u00e9es dans les 7 blocs du centre issu d'un partenariat public- priv\u00e9 n'a pas encore atteint le seuil de rentabilit\u00e9, il y en a eu moins que planifi\u00e9 et ils ont co\u00fbt\u00e9 plus cher que pr\u00e9vu mais le centre a permis de d\u00e9sengorger le principal bloc op\u00e9ratoire du CHUV et si Neuch\u00e2tel devenait la 3\u00e8me ville de Suisse romande, h\u00e9 bien, sc\u00e9nario probable puisque les conseils g\u00e9n\u00e9raux des communes de Corse elle Cormont br\u00e8che Peseux Valangin et du chef- lieu cantonal ont dit oui hier soir \u00e0 une fusion d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, ensemble ils totaliseraient 45000 habitants, la population, l'occasion de s'opposer au de valider ce mariage, le 5 juin et pour la s\u00e9duire, h\u00e9 bien le pr\u00e9sident de la Ville de Neuch\u00e2tel Thomas s'Facchinetti met en avant un nouvel instrument d\u00e9mocratique in\u00e9dit en Suisse des assembl\u00e9es citoyennes. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:15) [86%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'ex\u00e9cutif professionnelle \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un parlement local \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de toutes les commissions usuels qui existe, on va cr\u00e9er par quartier par ensemble de quartier, une nouvelle structure qui s'appelle assembl\u00e9es citoyennes et qui donnera la possibilit\u00e9 \u00e0 tout un chacun de venir d\u00e8s le moment o\u00f9 il y a quelque chose \u00e0 dire, \u00e0 participer \u00e0 cette soir\u00e9e et puis \u00e0 dire ce qu'il a \u00e0 dire et ces assembl\u00e9es pourront transmettre leurs messages, leurs souhaits au au parlement local directement ou \u00e0 l'ex\u00e9cutif et puis avec une obligation de de traiter \u00e7a promptement et puis de donner des suites, selon une r\u00e9ponse positive aux demandes mais en tout cas de les traiter comme le serait au fond et d'\u00e9motion dans un parlementaire, bref c'est un instrument nouveau qui n'existe pas, c'est plus de d\u00e9mocratie de proximit\u00e9, en m\u00eame temps \u00e7a grandit et en m\u00eame temps on donne quand m\u00eame plus de droits d\u00e9mocratiques, c'est une innovation int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:07) [78%] :\r\nThomas Facchinetti, interrog\u00e9 par D\u00e9borah seule banque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:10) [96%] :\r\nMauvaise nouvelle pour les supporters du FC B\u00e2le, ils sont priv\u00e9s de voyage \u00e0 Saint-\u00c9tienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:14) [93%] :\r\nEh oui, ils ne pourront pas aller soutenir leur club le 18 f\u00e9vrier lors du match aller des seizi\u00e8mes de finale de l'Euro pas Ligue les autorit\u00e9s fran\u00e7aises invoquent l'\u00e9tat d'urgence pour justifier la fermeture du secteur r\u00e9serv\u00e9 aux visiteurs une histoire de s\u00e9curit\u00e9, mais pas seulement, il y a de l'argent aussi Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:32) [92%] :\r\nCette d\u00e9cision \u00e9mane \u00e0 la fois de la police et de la pr\u00e9fecture, en France, Antoine, commissaire de police et chef de la division nationale de lutte contre le hooliganisme est aussi l'un des d\u00e9cideurs en la mati\u00e8re, d\u00e8s lors, tout individu identifi\u00e9 comme supporter du FC B\u00e2le, situ\u00e9e dans le p\u00e9rim\u00e8tre du stade le jour du match encourent des sanctions p\u00e9nales le club b\u00e2lois recommande donc \u00e0 ses fans de ne pas se rendre sur place cette d\u00e9cision peut toutefois surprendre d'une part car elle a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e jusque -l\u00e0 que dans la rencontre de phase de groupes de la Ligue des champions entre l'Olympique Lyonnais la Gantoise, d'autre part, car les supporters b\u00e2lois non pas une mauvaise r\u00e9putation, mais quand on sait que la venue de supporters adverses occasionne des frais suppl\u00e9mentaires inh\u00e9rents \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, ces co\u00fbts sont \u00e9valu\u00e9s en France entre 2 et 5 millions de francs par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:25) [94%] :\r\nSans transition, le boom des jumeaux, figurez -vous que les naissance de jumeaux dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s sont 2 fois plus nombreuses aujourd'hui qu'il y a 40 ans, h\u00e9 oui, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude publi\u00e9e cette semaine dans la revue am\u00e9ricaine Population et d\u00e9veloppement et vous allez l'entendre, la tendance est pr\u00e9occupante pour la sant\u00e9 publique, mais pourquoi au juste, y a -t-il plus de jumeaux aujourd'hui qu'hier, Julien guerre terre nous \u00e9claire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:48) [92%] :\r\nLa forte hausse du nombre de jumeaux aurait 2 principales raisons l'assistance m\u00e9dicale \u00e0 la procr\u00e9ation toujours plus fr\u00e9quentes mais aussi l'\u00e2ge plus avanc\u00e9 auquel les femmes accouchent et si les auteurs de l'\u00e9tude parle d'une tendance pr\u00e9occupante en termes de sant\u00e9 publique, c'est que ces grossesses g\u00e9mellaire pose statistiquement davantage de probl\u00e8mes, David Baud m\u00e9decin associ\u00e9 au d\u00e9partement de gyn\u00e9cologie obst\u00e9trique du CHUV. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:11) [83%] :\r\nLorsqu'on a une grossesse g\u00e9mellaire il y a un risque d'accouchement pr\u00e9matur\u00e9 et qui dit accouchement pr\u00e9matur\u00e9 qui risque de complications pour le nouveau- n\u00e9 tels probl\u00e8mes pulmonaires \u00e9tait le probl\u00e8me digestif et ces choses -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:26) [91%] :\r\nAu-del\u00e0 de l'accouchement pr\u00e9matur\u00e9, l'\u00e9tude men\u00e9e par des chercheurs fran\u00e7ais et hollandais mentionne 2 autres types de risques : une hausse d\u00e9pression post- natale chez la m\u00e8re, mais aussi des cas de diab\u00e8te durant la grossesse. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:37) [85%] :\r\nLa maman a beaucoup plus de risques d'avoir un diab\u00e8te pendant la grossesse, un peu \u00e7a diab\u00e8te gestationnel et si, par le fait du du double placenta le p\u00e8re chanta va offrir Babak et une r\u00e9sistance \u00e0 l'insuline, ce augmenter le sucre dans le sang de la maman. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:54) [92%] :\r\nSelon l'\u00e9tude, dans la plupart des pays d\u00e9velopp\u00e9s la proportion de jumeaux pourrait continuer d'augmenter, mais en mati\u00e8re d'aide \u00e0 la procr\u00e9ation, les avanc\u00e9es scientifiques pourrait freiner la tendance. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:14:04) [91%] :\r\nLes techniques se sont nettement am\u00e9lior\u00e9es, nos coll\u00e8gues de la m\u00e9decine de la reproduction esp\u00e8re \u00e0 l'avenir ne pouvoir implanter qu'un seul embryon un stade beaucoup plus avanc\u00e9 un peu plus du d\u00e9veloppement, ce qui r\u00e9duirait le risque de grossesse multiple. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:22) [92%] :\r\nNotez qu'en Suisse, les jumeaux repr\u00e9sente aujourd'hui un peu moins de 2 pourcent du du total des naissances. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:27) [93%] :\r\nApr\u00e8s le boom des jumeaux, une petite r\u00e9volution aux Oscars, fini les interminables listes de remerciements pour papa, maman, le r\u00e9alisateur, le producteur et m\u00eame M\u00e9dor d\u00e9sormais la liste des personnes \u00e0 remercier d\u00e9filera en bas de l'\u00e9cran quand les vainqueurs toucheront leur statuette un gain de temps et surtout un moyen pour les oscaris\u00e9s de se concentrer sur leurs \u00e9motions, leurs messages, dixit l'Acad\u00e9mie des Oscars, qui a pr\u00e9sent\u00e9 les nouvelles r\u00e8gles du jeu hier encore. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-09T06:21:13Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4321E620-29D6-4913-89DF-D29A91A13B4A", "internalArchiveId": "4321E620-29D6-4913-89DF-D29A91A13B4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-02-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe M\u00fcller, directeur administratif et financier du CHUV;Jacques-Andr\u00e9 Maire, pr\u00e9sident d'Helvetia Latina;Claude Jeanrenaud, professeur \u00e0 l'institut des recherches \u00e9conomiques de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel;Bardet, Romain;Alain Jeanneret, conseiller communal \u00e0 Saint-Blaise et co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 de pilotage;Jean Marie Viacco, Pdt de la Regio League;Bangerter, Julien;Michel Kocher, directeur de M\u00e9dias-pro;Farcis;Sunil Abraham, directeur du centre pour internet et la soci\u00e9t\u00e9.\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D2/CENTRE MV SANTE - CHUV DEFICITAIRE) C'est un partenariat public priv\u00e9 strat\u00e9gique pour le CHUV. Ouvert il y a deux ans, le centre de chirurgie ambulatoire de Lausanne devait d\u00e9sengorger le CHUV... et r\u00e9duire les co\u00fbts... \r\nUn centre g\u00e9r\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 MV Sant\u00e9... Mais au final, apr\u00e8s deux ans, la soci\u00e9t\u00e9 est d\u00e9ficitaire... Le nombre d'intervention pratiqu\u00e9s dans les sept blocs op\u00e9ratoires n'est pas encore suffisant pour \u00eatre rentable... Mais pour le moment, Marc Menichini, ni le CHUV ni MV Sant\u00e9 ne remettent en question leur alliance... \r\n  MAG 1'35\"\r\n(10/MULTI RAPPORT ONU SYRIE/PA REPRIS 22H30) Une Commission d'enqu\u00eate des Nations Unies accuse le r\u00e9gime syrien \"d'exterminer\" ses prisonniers.. Des cas de tortures, de malnutrition d'absence de soins... Des milliers de personnes seraient mortes dans les ge\u00f4les du r\u00e9gime en pr\u00e8s de cinq ann\u00e9es de conflit... La Commission d\u00e9nonce l'immobilisme de la Communaut\u00e9 internationale... Jordan Davis... \r\n  MAG 53\"\r\nEt sur le terrain l'arm\u00e9e syrienne poursuit sa progression autour d'Alep, et au nord de la ville... Les troupes de Bachar Al Assad sont appuy\u00e9es par l'aviation russes... Et au sol les forces du r\u00e9gime ne sont qu'\u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re turque... Cet assaut lanc\u00e9 il y a une semaine a provoqu\u00e9 l'exode de dizaine de milliers de civils vers la Turquie... Ankara craint un nouvel afflux de 600 mille personnes...\r\n(02/LA PERSONNALITE DE PETRA GOESSI, ITW. JA MAIRE HELVETIA LATINA) Elle pourrait bien devenir pr\u00e9sidente du PLR... Petra G\u00f6ssi... La Conseill\u00e8re nationale schwytzoise, de 40 ans est la seule \u00e0 s'\u00eatre annonc\u00e9e jusqu'ici. \r\nAu-del\u00e0 de Schwyz, o\u00f9 elle a pr\u00e9sid\u00e9 la section cantonale du PLR, Petra G\u00f6ssi est peu connue. \r\nEncore moins en Suisse romande... Elle refuse d'ailleurs de s'exprimer en fran\u00e7ais. \r\nEt puis, selon son profil smartvote, Petra G\u00f6ssi est oppos\u00e9e \u00e0 l'apprentissage obligatoire d'une deuxi\u00e8me langue nationale \u00e0 l'\u00e9cole primaire. \r\nVoil\u00e0 qui inqui\u00e8te Jacques-Andr\u00e9 Maire, pr\u00e9sident d'Helvetia Latina... Il l'a dit \u00e0 Alexandra Richard... \r\n  MAG 48\"\r\nL'\u00e9lection du pr\u00e9sident ou de la pr\u00e9sidente du PLR aura lieu le 16 avril \u00e0 Berne, lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s...\r\n(D5/ETUDE ANNUELLE ADDICTION SUISSE ITW CLAUDE JEANRENAUD) ***En Suisse, une personne sur quatre est fumeur... Une sur cinq boit trop d'alcool... \r\nAutre chiffre, 3% des Suisse ont fum\u00e9 du cannabis, pendant le dernier mois... \r\nEt les comportements addictifs n'\u00e9voluent pas vraiment... La faute, selon Addiction Suisse \u00e0 un manque de volont\u00e9 politique... Et ce alors que la d\u00e9pendance cause de 11 mille d\u00e9c\u00e8s... \r\nPour Claude Jeanrenaud, professeur \u00e0 l'institut des recherches \u00e9conomiques de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, la baisse du nombre de personnes d\u00e9pendantes, c'est une affaire de moyens allou\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9vention. \r\n  MAG 1'30\"\r\nDes propos recueillis par Katja Schaer\r\n(07/NOUVELLE TENTATIVE DE GDE FUSION A NE/ITW) ***Neuch\u00e2tel pourrait devenur la troisi\u00e8me ville de Suisse romande... \r\nEn tous cas, les conseil g\u00e9n\u00e9raux de quatre communes ont accept\u00e9 hier des conventions de fusion... \r\nFusion projet\u00e9e entre Neuch\u00e2tel, Corcelles-Cormondr\u00e8che, Peseux et Valangin...  pour faire de Neuch\u00e2tel la premi\u00e8re ville du canton, avec 45 mille habitants... \r\nLes habitants des communes devraient se prononcer le 5 juin prochain pour une fusion qui verrait le jour en janvier 2017... \r\nEt toujours dans le canton de Neuch\u00e2tel... Une nouvelle tentative de fusion dans l'Entre deux lacs, \r\n***Les ex\u00e9cutifs de Cornaux, Cressier, Enges, La T\u00e8ne, Lign\u00e8res et Saint-Blaise ont officiellement lanc\u00e9 hier  le processus pour une fusion d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine prochain. \r\nEn novembre dernier, le projet d'un mariage \u00e0 sept avait capot\u00e9 apr\u00e8s le refus des habitants du Landeron. \r\nPas de quoi d\u00e9courager les partisans de la fusion qui ont rapidement voulu retenter le coup. \r\nAlain Jeanneret est conseiller communal \u00e0 Saint-Blaise et co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 de pilotage.\r\n  SON 46''\r\nDes propos recueillis par Romain Bardet. \r\nLes l\u00e9gislatifs des communes doivent se prononcer en mars. En cas de oui, la population, elle, voterait en juin.\r\n(17/TENSIONS ROME - LE CAIRE/PA) L'Italie demande des comptes \u00e0 l'Egypte... Et surtout exige que les vrais responsables du meurtre d'un \u00e9tudiant italien soient punis... Le corps du jeune homme de 28 ans avait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 la semaine derni\u00e8re dans un foss\u00e9 du Caire, une semaine apr\u00e8s la disparition de ce jeune doctorant... Il travaillait sur les mouvements ouvriers en Egypte... L'autopsie montre que le jeune homme a \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 et battu \u00e0 mort... A Rome, une correspondance d'Eric Joszef... \r\n  MAG 46\"\r\n(D4/HOCKEY FARM TEAMS : ROMANDS A LA TRAINE?) Hockey sur glace, deux nouvelles \u00e9quipes participeront la saison prochaine au championat de ligue B... qui comptera 12 formations au total... \r\nL'EVZ academy de la r\u00e9gion de Zoug, et le HCB Ticino rocket  sont ces deux nouvelles formations admises.\r\nEn revanche aucune \u00e9quipe romande ne s'est port\u00e9e candidate. Les clubs romands vont-ils alors manquer un virage important? Herv\u00e9 Borsier... \r\n  MAG 1'34\r\n((Sans doute pour am\u00e9liorer le niveau de la formation, car les deux nouvelles \u00e9quipes ont clairement cette  objectif .On les appelle des  \"farm teams\".l'EVZ Academy sera compos\u00e9e d'une bonne partie des juniors de Zoug.Les HCB Ticino Rockets sont eux bas\u00e9s sur le club de premi\u00e8re ligue de Biasca qui finance en partie avec Ambri et Lugano cette formation .Hors c\u00f4t\u00e9 romand on est pas pr\u00eat \u00e0 v\u00e9ritabelment mettre la main au porte monnaie, Jean Marie Viacco  Pr\u00e9sident de la Regio League \r\nMag: Jean Marie Viacco \r\nIl y a aussi en romandie un v\u00e9ritable esprit de clocher qui met un frein \u00e0 des formations r\u00e9gionales ,c'est le cas en valais ou les clubs ont du mal \u00e0 travailler ensemble,mais pour Jean Marie Viacco les clubs romands sont bien pr\u00e9sent en lNB et ne n\u00e9gligent  pas la formation \r\nMag: Jean Marie Viacco  \r\nAvce ces deux nouvelles formations la ligue nationale B fait un pas important vers la formation et de combler un vide pour faire jouer des jeunes trop juets  pour la LNA mais trop bons pour la 1re Ligue ou les juniors \u00e9lite.))\r\n(21/SO CU -LES RELIGIEUX TENDENT UNE PERCHE A LA RTS ITW. M.KOCHER) Supprimer une partie des messes et des cultes \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision...  pour sauver les magazines religieux, en radio et t\u00e9l\u00e9... A savoir le travail journalistique dans le domaine... \r\nVoil\u00e0 la proposition que fait RTS religion \u00e0 la direction du groupe... \r\nEn novembre dernier, la direction annon\u00e7ait une coupe de 40% du budget, dans les \u00e9missions religieuses... Ce qui avait soulev\u00e9 une vague de protestation.. notamment sous forme de p\u00e9tition. \r\nAujourd'hui la contre-proposition des medias catholiques et protestants n'atteint que la moiti\u00e9 de l'objectif d'\u00e9conomie ... \r\nMichel Kocher, directeur de M\u00e9dias-pro, interrog\u00e9 par Sylvie Lambelet:\r\n MAG 48\"\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, la direction de la RTS n'a pas souhait\u00e9 commenter ces nouvelles propositions \u00e0 ce stade. Elle rappelle que les \"travaux de discussion\" sur les programmes 2017 sont en train de d\u00e9buter.\r\n(m\u00e9t\u00e9o) Apr\u00e8s Ruzica hier, voici Suzanna... Des noms de temp\u00eate... qui balayent la Suisse, mais aussi l'Europe.. \r\nM\u00e9t\u00e9o suisse a lanc\u00e9 une alerte aux vents temp\u00e9tueux... De fortes chutes de neige sont attendues dans les Pr\u00e9alpes et en Bas Valais... septante centim\u00e8tres au dessus de 1400 m\u00e8tres... Du vent aussi sur le plateau le jura et l'Ajoie, avec un temps gris... Temp\u00e9ratures 6 degr\u00e9s sur le Plateau, -1 \u00e0 2000 m\u00e8tres.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nJourn\u00e9e pluvieuse, avec \u00e0 nouveau des vents forts \u00e0 temp\u00e9tueux d\u00e8s la fin de la matin\u00e9e\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mercredi 10 f\u00e9vrier 2016 et tendance\r\nLes journ\u00e9es se suivent et ... se ressemblent. Apr\u00e8s une relative accalmie cette nuit, c'est sous un\r\nciel tr\u00e8s nuageux que les pr\u00e9cipitations reprendront. Elles seront fr\u00e9quentes, et localement\r\nabondantes dans les Pr\u00e9alpes, sur le Chablais et le Bas-Valais. La limite des chutes de neige sera\r\nproche de 1400 m\u00e8tres ce matin. Elle descendra vers 600 m\u00e8tre en fin de journ\u00e9e lorsque l'air froid\r\natteindra la Suisse romande. Le vent s'intensifiera au fil des heures, il sera temp\u00e9tueux cette\r\napr\u00e8s-midi notamment sur le Jura et le Plateau. Les temp\u00e9ratures seront douces, comprises entre 10\r\net 15 degr\u00e9s.\r\nMercredi, le vent diminuera, il fera nettement plus froid en montagne. Des giboul\u00e9es de neige\r\njusqu'en plaine accompagneront un ciel charg\u00e9 o\u00f9 le soleil peinera \u00e0 filtrer.\r\nUne accalmie des pr\u00e9cipitations se dessine pour jeudi, des \u00e9claircies seront m\u00eame possibles.\r\nAvis:\r\nVent temp\u00e9tueux au nord des Alpes jusqu'\u00e0 mercredi 6 heures.\r\nForts chutes de neige sur le Bas-Valais et ouest des Alpes Bernoises jusqu'\u00e0 mercredi 12h.\r\n(primaires am\u00e9ricaines) \r\n(18/FB INDE ET JURISPRUDENCE/ITW SUNIL ABRAHAM) L'Inde d\u00e9fend la neutralit\u00e9 du net - ce principe qui exige une \u00e9galit\u00e9 de traitement de tous les flux de donn\u00e9es sur internet. Le pays a interdit hier (lundi) toute offre de connexion qui serait discriminante. Une d\u00e9cision qui met un terme au projet du g\u00e9ant am\u00e9ricain Facebook d'offrir un service internet gratuit avec acc\u00e8s \u00e0 un centaine de sites choisis par ses soins. Et une d\u00e9cision aussi qui pourrait se r\u00e9percuter sur d'autres pays. C'est ce qu'annonce Sunil Abraham, directeur du centre pour internet et la soci\u00e9t\u00e9.\r\n  MAG 37\"\r\nDes propos recueuillis par notre correspondant en Inde, S\u00e9bastien Farcis", "durationSec": 906, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7462897", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-09T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-09T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7462917", "ece-7462897"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T04:49:05Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur la 1\u00e8re le journal Blandine L\u00e9vite un partenariat public- priv\u00e9 destin\u00e9 \u00e0 faire des \u00e9conomies \u00e0 d\u00e9sengorger le CHUV et pourtant, 2 ans apr\u00e8s son ouverture, le centre de chirurgie ambulatoire de Lausanne est d\u00e9ficitaire, un centre public priv\u00e9 qui a perdu plus de 2 millions de francs, dossier dans ce journal, l'ONU accuse le r\u00e9gime syrien d'extermination de d\u00e9tenus tortures cellules surpeupl\u00e9es sans acc\u00e8s \u00e0 l'eau, malnutrition, des milliers de prisonniers auraient perdu la vie dans les ge\u00f4les du r\u00e9gime de Damas, une commission d'enqu\u00eate des Nations unies, d\u00e9nonce l'immobilisme de la communaut\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [88%] :\r\nC'est un panneau tr\u00e8s souvent vu \u00e0 l'entr\u00e9e d'une ville ou d'un village le nom de la commune \u00e9trang\u00e8re avec laquelle elle ou il est jumel\u00e9 mais ce jumelage, au fond, \u00e0 quoi sert -il, est -il encore \u00e0 la mode Rendez -vous dans Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [91%] :\r\nDans ce journal aussi du hockey sur glace et on conna\u00eet le nom des nouvelles \u00e9quipes qui vont participer \u00e0 la saison de Ligue B aucune \u00e9quipe romande ne s'est port\u00e9e candidate comptait la perdre ses \u00e9quipe romande r\u00e9ponse avec Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [89%] :\r\nLui est un sportif 100 pourcent amateur amateur et pourtant, il r\u00e9alise des r\u00e9sultats exceptionnels sur le circuit de la Coupe du monde, portrait ce matin du Valaisan J\u00e9r\u00f4me vous ta cavalier atypique qui pratiquent l'attelage, ce sera dans port matin 6 heures 36 avec Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [89%] :\r\nPoint c'est un partenariat public- priv\u00e9 strat\u00e9gique pour le CHUV ouvert il y a 2 ans, le centre de chirurgie ambulatoire de Lausanne devait d\u00e9sengorger le CHUV et r\u00e9duire les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [89%] :\r\nCo\u00fbt : un centre g\u00e9r\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 MV Sant\u00e9 mais au final, apr\u00e8s 2 ans, la soci\u00e9t\u00e9 est d\u00e9ficitaire, le nombre d'intervention pratiqu\u00e9s dans les 7 blocs op\u00e9ratoires, elle n'est pas encore suffisant pour \u00eatre rentable, mais pour le moment, Marc sign\u00e9 ni le CHUV ni MV Sant\u00e9 ne remettent en question leur alliance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [90%] :\r\nDepuis janvier 2014 la soci\u00e9t\u00e9 MV Sant\u00e9 g\u00e8re 7 blocs op\u00e9ratoires \u00e0 Lausanne dans un b\u00e2timent situ\u00e9 juste derri\u00e8re le centre hospitalier universitaire Vaudois le CHUV qui envoie patience des chirurgiens pour des op\u00e9rations en ambulatoire, objectif de cette structure, faire baisser d'un tiers le co\u00fbt de ce type d'intervention et surtout d\u00e9sengorger le bloc op\u00e9ratoire principal du CHUV mais voil\u00e0, apr\u00e8s 2 ans d'activit\u00e9 si le CHUV a bel et bien plus de places disponibles bloc principal le co\u00fbt par op\u00e9ration pratiqu\u00e9e au Nouveau Centre a seulement diminu\u00e9 de 10 pourcent Philippe Philippe M\u00fcller et directeur administratif et financier du CHUV. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:21) [84%] :\r\nC'est important aussi, toujours dans les partenariats ne soutient pas un objectif commun \u00e0 l'horizon, comme vous le voyez, apr\u00e8s 2 ans de fonctionnement les d\u00e9j\u00e0 10 pourcent cette cette ann\u00e9e en cours 2016 comme on est encore mieux en termes disons calibrage du coup on devrait attendent les 15 et bient\u00f4t les 20 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [93%] :\r\nAutre \u00e9cueil en 2014, le centre de chirurgie ambulatoire r\u00e9alis\u00e9e 4600 interventions un peu plus de 6000 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, sur les 7000 initialement pr\u00e9vus, cons\u00e9quence de <VIRG> 2 millions de francs de pertes \u00e9quitablement entre le CHUV et MV Sant\u00e9 on retrouve Philippe M\u00fcller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:53) [84%] :\r\nLe CHUV a aujourd'hui une cr\u00e9ance envers MV Sant\u00e9 bon 24 le centre de chirurgie ambulatoire de 990000 francs dans les passer, on a appel\u00e9 \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s l'\u00e9quilibre avec une petite perte en Cor\u00e9e 2016 devrait \u00eatre la 1\u00e8re ann\u00e9e avec \u00e0 b\u00e9n\u00e9fices donc c'est pas une perte s\u00e8che, c'est une perte, on va dire, transform\u00e9e en cr\u00e9ance qui va \u00eatre couvert par l'h\u00f4pital dans le futur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [97%] :\r\nLe CHUV et MV Sant\u00e9 pr\u00e9voit de terminer cette ann\u00e9e dans les chiffres noirs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [95%] :\r\nUne commission d'enqu\u00eate des Nations Unies, accuse le r\u00e9gime syrien d'exterminer ses prisonniers des cas de tortures, de malnutrition d'absence de soins, des milliers de personnes seraient mortes dans les ge\u00f4les du r\u00e9gime en pr\u00e8s de 5 ann\u00e9es de conflit, la Commission d\u00e9nonce l'immobilisme de la communaut\u00e9 internationale Jordane Davis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:35) [92%] :\r\nSelon le nouveau rapport, c'est le gouvernement qui d\u00e9tient la plupart des prisonniers en Syrie dans des lieux contr\u00f4l\u00e9s par les services secrets, o\u00f9 les conditions seraient d\u00e9plorables cellules surpeupl\u00e9es avec pour seule source d'eau, les toilettes, violences sexuelles, nourriture rance des conditions qui cause la mort de nombreux d\u00e9tenus et, selon les enqu\u00eateurs, il s'agit d'une v\u00e9ritable strat\u00e9gie d'extermination car les hauts responsables sont bien au courant, mais le r\u00e9gime n'est pas le seul acteur du doigt le Front Al-Nosra et le groupe terroriste \u00c9tat islamique auraient, eux aussi, ex\u00e9cuter des prisonniers en masse et la commission d'enqu\u00eate, demande au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, de mettre en place des sanctions contre tous les responsables des morts en d\u00e9tention en Syrie, une demande qui risque de ne pas aboutir ce m\u00eame conseil n'a toujours pas activ\u00e9 la justice internationale, alors que la commission d'enqu\u00eate garde une liste de possibles criminels de guerre dans un coffre-fort au Palais des nations, une liste qui s'allonge d'ann\u00e9e en ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [99%] :\r\nEt sur le terrain, l'arm\u00e9e syrienne poursuit sa progression autour d'Alep et au nord de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [93%] :\r\nLes troupes de Bachar Al Assad sont appuy\u00e9es par l'avion, l'aviation en russe au sol, les forces du r\u00e9gime ne sont qu'\u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re turque, cet assaut lanc\u00e9 il y a une semaine, a provoqu\u00e9 l'exode de dizaines de milliers de civils vers la Turquie, Ankara craint un nouvel afflux de 600000 personnes, elle pourrait bien devenir pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra G\u00f6ssi la conseill\u00e8re nationale schwytzoise de 40 ans est la seule \u00e0 tr\u00e8s jusqu'ici au-del\u00e0 de Souheila pr\u00e9sid\u00e9 la section cantonale du PLR P\u00e9tra G\u00f6ssi est peu connu, encore moins en Suisse romande, elle refuse d'ailleurs de s'exprimer en fran\u00e7ais et puis selon son profil smartvote P\u00e9tra G\u00f6ssi est oppos\u00e9e \u00e0 l'apprentissage obligatoire d'une 2\u00e8me langue nationale \u00e0 l'\u00e9cole primaire, voil\u00e0 de quoi inqui\u00e9ter Jacques Andr\u00e9 Maire, pr\u00e9sident d'Helvetia Latina, il a dit Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:21) [91%] :\r\nJe trouve relativement une pr\u00e9occupante, on est quand m\u00eame l\u00e0 en train de toucher \u00e0 la coh\u00e9sion de notre pays, on sait que de conna\u00eetre la langue d'autres parties du pays, est quelque chose de fondamental et l\u00e0 je pense que si elle d\u00e9fend ses positions au nom de son parti, l\u00e0 c'est quelque chose de grave, j'esp\u00e8re qu'elle aura la sagesse de s'abstenir, le cas \u00e9ch\u00e9ant sur ces questions d'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:45) [88%] :\r\nVous le disiez aussi y a pas non plus chez P\u00e9tra G\u00f6ssi, une curiosit\u00e9, une ouverture par rapport aux francophones au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:51) [92%] :\r\nAlors apparemment pas, \u00e7a fait plus de 6 ans que je si\u00e8ge dans la m\u00eame chambre qui elle est dire franchement que c'est une des rares parlementaires avec laquelle je n'ai jamais eu d'\u00e9changes personnels \u00e7a c'est quand m\u00eame un signe qui est inqui\u00e9tant pour la communication avec l'ensemble des r\u00e9gions linguistiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:10) [98%] :\r\nL'\u00e9lection du pr\u00e9sident de la pr\u00e9sidente du PLR aura lieu le 16 avril \u00e0 Berne lors d'une assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [95%] :\r\nEn Suisse, une personne sur 4 est fumeuse, une sur 5 boit trop d'alcool. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:20) [93%] :\r\nAutre chiffre 3 pourcent des des Suisse ont fum\u00e9 du cannabis pendant le dernier mois et les comportements addictifs n'\u00e9voluent pas vraiment la faute, selon Addiction Suisse \u00e0 un manque de volont\u00e9 politique et ce, alors que la d\u00e9pendance cause 11000 d\u00e9c\u00e8s par an pour Claude Jeanrenaud, professeur \u00e0 l'Institut des recherches \u00e9conomiques de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, la baisse du nombre de personnes d\u00e9pendantes, c'est une affaire de moyens allou\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9vention. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:45) [92%] :\r\nAu d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 il y a eu des mesures structurelles qui ont \u00e9t\u00e9 prises il y a un gros effort qui a \u00e9t\u00e9 fait et puis, depuis quelques ann\u00e9es, il y a plus d'augmentation des Budgets. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:54) [87%] :\r\nMais \u00e7a veut dire alors que plus de fonds \u00e9gal plus de pr\u00e9vention \u00e9gale le meilleur r\u00e9sultat, c'est aussi simple que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:00) [92%] :\r\nAh c'est pas Hossam que \u00e7a, il faut utiliser les bons instruments il y a des bonnes pratiques et il faut pas seulement faire des campagnes d'information, mais il faut aussi prendre des mesures structurelles, on a pris des mesures structurelles avec la limitation de la fum\u00e9e dans les lieux publics, mais depuis quelques ann\u00e9es, il y a plus eu de nouvelles mesures structurelles, en particulier le r\u00e9gime de publicit\u00e9 pour le tabac et pour l'alcool tr\u00e8s lib\u00e9rale en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:24) [98%] :\r\nEt on peut quantifier les effets de la pr\u00e9vention. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:27) [88%] :\r\nDans une \u00e9tude qu'on a r\u00e9alis\u00e9 quelques ann\u00e9es ont montr\u00e9 en fait que si vous investissez correctement en dans la pr\u00e9vention pour le tabac, vous obtenez un b\u00e9n\u00e9fice en terme d'am\u00e9lioration de la sant\u00e9, de r\u00e9duction des d\u00e9penses de sant\u00e9, de l'ordre de 40 francs et puis si vous faites la m\u00eame chose pour l'alcool ou d\u00e9penser en France pr\u00e9vention pour l'alcool, vous obtenez un b\u00e9n\u00e9fice en termes de sant\u00e9 de or de 20 francs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:52) [88%] :\r\n\u00e7a signifie qu'on a vraiment fait des \u00e9tudes d'\u00e9valuation de l'efficacit\u00e9 de cette pr\u00e9vention et donc des \u00e9tudes de co\u00fbt b\u00e9n\u00e9fice 5 et que c'\u00e9tait quelque chose qu'on faisait pas beaucoup quand m\u00eame, il y a encore quelques heures, mieux. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:03) [90%] :\r\nIl y a eu des \u00e9tudes que b\u00e9n\u00e9fice qui ont \u00e9t\u00e9 faites sur la pr\u00e9vention des accidents sur le tabac et sur l'alcool et puis dans tous les cas, on a montr\u00e9 en fait que le b\u00e9n\u00e9fice est un multiple des montants d\u00e9pens\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:15) [80%] :\r\nDes propos recueillis par Katja cher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [98%] :\r\nNeuch\u00e2tel pourrait devenir la 3\u00e8me ville de Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:21) [93%] :\r\nMais en tout cas, les conseils g\u00e9n\u00e9raux de quatre communes ont accept\u00e9 hier des conventions de fusion, fusion projet\u00e9e entre Neuch\u00e2tel Corcelles-Cormondr\u00e8che Peseux et Valangin pour faire de Neuch\u00e2tel, la premi\u00e8re ville du canton avec 45000 habitants, les habitants des communes devraient se prononcer le 5 juin prochain pour une fusion qui verrait le jour en janvier 2017 et toujours dans le canton de Neuch\u00e2tel une nouvelle tentative de fusion dans l'entre- 2 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:44) [91%] :\r\nLes ex\u00e9cutifs de Cornaux Cressier anges La T\u00e8ne lin\u00e9aire et Saint-Blaise ont officiellement lanc\u00e9 hier le processus pour une fusion d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:51) [95%] :\r\nEn novembre dernier, le projet d'un mariage \u00e0 sept avait capot\u00e9 apr\u00e8s le refus des habitants du Landeron pas de quoi d\u00e9courager toutefois les partisans de la fusion, qui ont rapidement voulu retenter le coup Alain Jeanneret et conseiller communal \u00e0 Saint-Blaise et co- pr\u00e9sident du comit\u00e9 de pilotage. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:06) [84%] :\r\nLa clart\u00e9 du r\u00e9sultat dans les 6 communes, dont on parle actuellement \u00e9tait tellement nette, disons que c'est assez facile pour nous qui rendent compte que les populations de ces 6 communes ont int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 une fusion, une fusion \u00e0 fait \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 l'id\u00e9al, je pense que l'\u00e9lan et l\u00e0 c'est tellement nous a pouss\u00e9s \u00e0 recommencer tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:23) [95%] :\r\nOn parle de 2 mois entre le refus du Landeron et un nouveau projet, certains ont critiqu\u00e9 cette rapidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:28) [91%] :\r\nOui, nous savons que nous avons \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9s par cette rapidit\u00e9 mais le fameux proverbe : il faut battre le fer pendant qu'il est chaud et vraiment ad\u00e9quat, dans le cas pr\u00e9sent, le train est parti et c'est, c'est vraiment une tendance n\u00e9cessaire actuellement, nous pensons que le travail de des ex\u00e9cutifs atteint une certaine limite dans ces communes o\u00f9 on n'est plus du tout en phase avec les probl\u00e8mes que rencontrent les communes et c'est une n\u00e9cessit\u00e9 de fusionner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:52) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Roman Bardet et les l\u00e9gislatifs des communes doivent se prononcer en mars en cas de oui, la population elle voterait en juin, l'Italie demande des comptes \u00e0 l'\u00c9gypte et surtout exige que les vrais responsables du meurtre de cet \u00e9tudiant italien soient punis, le corps d'un jeune homme de 28 ans avait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 la semaine derni\u00e8re dans un foss\u00e9, du Caire, une semaine apr\u00e8s la disparition de ce jeune doctorant il travaillait sur les mouvements ouvriers en \u00c9gypte, l'autopsie montre que le jeune homme a \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 et battu \u00e0 mort \u00e0 Rome, une correspondance d\u00e9rive VF. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:23) [89%] :\r\nPour le ministre de l'Int\u00e9rieur Ang\u00e9lina Alfano l'autopsie du lieu, le g\u00e9nie et comme un coup \u00e0 l'estomac, les m\u00e9decins s'italiens ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que le jeune chercheur avait des entailles sur tout le corps des h\u00e9matomes au visage et les ongles arrach\u00e9s et c'est un coup \u00e0 la base du cr\u00e2ne qui auraient achev\u00e9 cet universitaire qui travaillait sur les mouvements ouvriers en \u00c9gypte Rome demande au Caire, de faire toute la lumi\u00e8re sur ce meurtre, nous ne nous contenterons pas de demi- v\u00e9rit\u00e9s, a assur\u00e9 un proche de ma th\u00e9or\u00e8me si, et cela alors que les soup\u00e7ons se tournent vers la police sp\u00e9ciale \u00e9gyptiennes qui r\u00e9prime les opposants au r\u00e9gime, mais le gouvernement d'Abdelfattah Al-Sissi, rejette les accusations, il continue d'affirmer que l'universitaire n'a jamais \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par la police et qu'aucune piste ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9e, y compris celle peu vraisemblable d'un Crime crapuleux \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:10) [87%] :\r\nDonc sur glace de nouvelles \u00e9quipes participeront la saison prochaine au championnat de Ligue B qui comptera 12 formations au total l'EVZ acad\u00e9mies de la r\u00e9gion de tous et le HCB Ticino requ\u00eates sont ces 2 nouvelles formations admises en revanche aucune \u00e9quipe romande ne s'est port\u00e9e candidate, les clubs romands romands vont -ils alors manquer un virage important r\u00e9ponse avec arr\u00eat Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:32) [87%] :\r\nSans doute pour am\u00e9liorer le niveau de la formation car les 2 nouvelles \u00e9quipes ont clairement cet objectif, on les appelle les femmes Time les Weide c\u00e8de acad\u00e9mie sera compos\u00e9e d'une bonne partie des juniors de Tsoung Les HSBC Ticchi nos requ\u00eates sont eux bas\u00e9 sur le club de 1\u00e8re ligue de Biasca qui finance en partie avec Ambri-Piotta et Lugano, cette formation or c\u00f4t\u00e9 Romand, on n'est pas pr\u00eat pour l'instant \u00e0 v\u00e9ritablement mettre la main au porte- monnaie, Jean-Marie via co- pr\u00e9sident de la Regio Ligue. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:04) [82%] :\r\nQuand il faut aller chercher entre 3 et 4 ou 4 et demi pour certains grands millions s'entend, c'est pas toujours \u00e9vident pour certaines r\u00e9gions, et puis il y a aussi les clubs qui veulent acc\u00e9der en dans le futur, c'est que le blanc tendance \u00e0 pousser le rythme et puis les autres bien et suivent et j'essaye de faire au mieux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:21) [92%] :\r\nIl y a aussi en Romandie, un v\u00e9ritable esprit de clocher qui mettent un frein \u00e0 des formations r\u00e9gionales, c'est le cas en Valais o\u00f9 les clubs ont du mal \u00e0 travailler ensemble, mais pour Jean-Marie via les clubs romands sont bien pr\u00e9sents en Ligue nationale B et ne n\u00e9glige pas la formation. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:37) [80%] :\r\nActuellement en Ligue nationale B on a quand m\u00eame passablement d'\u00e9quipes ont pr\u00e9sent\u00e9 un peu plus du tiers, peut-\u00eatre que cela et que les Romands actuellement ne sont pas trop int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 des clubs en Ligue nationale B, mais c'est vrai que le le elle forme d\u00e9j\u00e0 actuellement bien des jeunes, elle porte quand m\u00eame pas mal d\u00e9j\u00e0 ce travail- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:52) [89%] :\r\nAvec ces 2 nouvelles \u00e9quipes, la Ligue nationale B fait un pas important vers la formation son but combler un vide pour faire jouer des jeunes trop juste pour la Ligue nationale trop bon pour la 1\u00e8re ligue ou les juniors \u00e9lites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:07) [96%] :\r\nSupprimer une partie des messes et des cultes \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pour sauver les magazines religieux en radio et en t\u00e9l\u00e9, \u00e0 savoir le travail journalistique dans le domaine, voil\u00e0 la proposition que fait RTS religion \u00e0 la direction du groupe en novembre dernier, la direction annon\u00e7ait une coupe de 40 pourcent du du budget dans les \u00e9missions religieuses, ce qui avait soulev\u00e9 une vague de protestations notamment sous forme de p\u00e9tition aujourd'hui la contre- proposition des m\u00e9dias catholiques et protestants n'atteint que la moiti\u00e9 de l'objectif d'\u00e9conomie Michel Kocher, directeur de M\u00e9dias- pro, interrog\u00e9 par Sylvie l'embl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:38) [87%] :\r\nEn r\u00e9duisant les les offices ont fait un bout mais en fait m\u00eame pas la moiti\u00e9 parce que le montant \u00e0 \u00e9conomiser est tellement important, qui nous para\u00eet vraiment irr\u00e9aliste, on pourra essayer de faire des \u00e9conomies, \u00e0 gauche, \u00e0 droite dans les magazines, radios et t\u00e9l\u00e9visions, donc on va essayer de garder sa tout en r\u00e9duisant au maximum, comme on est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bon march\u00e9, la marge de manoeuvre est relativement faible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:58) [97%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 soutenu par 25000 personnes qu'ont sign\u00e9 une p\u00e9tition en faveur de RTS religion vous \u00e9tiez surpris de ce succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:06) [92%] :\r\nAlors tr\u00e8s sinc\u00e8rement, on s'attendait bien \u00e0 ce que quelques aficionados nous soutiennent, mais certainement pas dans cette mesure dans cette ampleur et, surtout, des soutiens qui viennent de milieux agnostiques ou des milieux d'autres religions, qui estime que ce ce domaine par les temps qui courent, doit vraiment \u00eatre soutenu et \u00e7a j'avoue que \u00e7a nous conforte dans le travail que nous faisons au sein de la RTS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:27) [97%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, la direction de la RTS n'a pas souhait\u00e9 commenter ces nouvelles propositions, \u00e0 ce stade, elle rappelle que les travaux de discussion sur les programmes 2017 sont en train de d\u00e9buter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:36) [88%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal La Revue DE une, ce sera dans quelques instants, quelques mots de la m\u00e9t\u00e9o apr\u00e8s Ruzicka hier, voici Sussanna des noms de temp\u00eate bien s\u00fbr qui balayent la Suisse mais aussi l'Europe m\u00e9t\u00e9o suisse qui a lanc\u00e9 une alerte de nouveau aujourd'hui aux vents temp\u00e9tueux de fortes chutes de neige sont attendues dans les Pr\u00e9alpes et en Bas-Valais 70 centim\u00e8tres au-dessus de 1400 m\u00e8tres du vent aussi donc, \u00e9videmment, sur le plateau sur le Jura, sur l'Ajoie, avec un temps gris c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures 6 degr\u00e9s sur le plateau, moins \u00e0 2 millim\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-09T05:47:23Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Farcis, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-872938B2-0EF6-4D8F-991D-135FAFEB2A71", "internalArchiveId": "872938B2-0EF6-4D8F-991D-135FAFEB2A71", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-02-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Charles Juillard, CE PDC JU, en charge des finances;Laurent Kurth, CE PS NE en charge des finances;Naoufel Brahimi, intellectuel alg\u00e9rien;Didier Tholot,entra\u00eeneur DU FC Sion\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(03/CH-UE DEUX ANS APRES, TOUJOURS PAS D'ISSUE/PA) Il y a deux ans, les Suisses disaient oui \u00e0 l'inititative UDC pour mettre un frein l'immigration. Il ne reste donc plus qu'une ann\u00e9e maintenant pour l'appliquer. Mais \u00e0 ce stade, c'est toujours l'impasse. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral planche sur un projet qu'il devrait pr\u00e9senter le 4 mars... un casse-t\u00eate puisqu'il s'agit de concilier la mise en oeuvre de l'initiative et les accords bilat\u00e9raux... Et dans ce contexte, le PS, le PDC et le PLR semblent rapprocher leurs positions, Alexandra Richard\r\n(D2/CONSEQUENCES FINANCIERES POUR LES CANTONS DE L'INITIATIVE PDC SUR LA FAMILLE/PI) Il y a un sujet qui divise par contre: c'est l'initiative PDC sur le couple et la famille. Les ministres cantonaux en charge des finances ne sont pas d'accord sur ce texte qui vise \u00e0 gommer l'in\u00e9galit\u00e9 fiscale entre certains couples mari\u00e9s et les concubins. \r\nMais tous, partisans et opposants s'accordent sur un point: c'est 1 \u00e0 2 milliards et demi de francs que la Conf\u00e9d\u00e9ration ne toucherait plus si le peuple dit OUI le 28 f\u00e9vrier. Muriel Ballaman.\r\n(Br\u00e8ve PLR) Le PLR lui a une nouvelle proposition qui s^'offre \u00e0 lui pour reprendre la t\u00eate du parti: Petra G\u00f6ssi.! La conseill\u00e8re nationale schwytzoise a annonc\u00e9 hier qu'elle se lan\u00e7ait dans la course, apr\u00e8s le retrait du favori Christian Wasserfallen. Le conseiller national bernois a en effet \u00e9crit hier sur twitter qu'il ne serait pas candidat \u00e0 la succession de Philipp M\u00fcller, estimant que la charge n'\u00e9tait pas compatible avec sa situation actuelle, ce d'autant plus que le conseil d'\u00e9tat bernois pourrait l'in\u00e9tresser en 2018\r\n(11/ALGERIE: MODIF CONSTITUTION PRESIDENCE/PA) Une nouvelle constitution pour l'Alg\u00e9rie. Le parlement a adopt\u00e9 hier la r\u00e9forme de la constitution alg\u00e9rienne\r\nUne r\u00e9forme voulue par le pr\u00e9sident Bouteflika, en place depuis 17 ans. Il dit vouloir dessiner les contours d'un nouveau syst\u00e8me avant de laisser les r\u00eanes du pays. Mais cette r\u00e9forme a ses d\u00e9tracteurs et les critiques sont nombreuses parmi les opposants. C\u00e9line Tzaud\r\n(12/ALGERIE: MODIF CONSTITUTION /ITW) On l'a dit pour les opposants, il s'agit d'une fausse r\u00e9forme, d'ajustements superficiels. Un avis que partage Naoufel Brahimi. Un intellectuel alg\u00e9rien, auteur de \u00ab le printemps arabe, une manipulation ? \u00bb. On l'\u00e9coute\r\nDes propos recueillis par C\u00e9line Tzaud\r\n(21/ DARFOUR G.POP) Au Soudan, l'ONU craint pour la vie de dizaines de milliers de civils dans la province du Darfour. Elle tire la sonnette d'alarme et \u00e9voque une situation humanitaire d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e. Les populations manquent de tout, alors qu'elles tentent de fuir les combats qui opposent l'arm\u00e9e soudanaise \u00e0 la r\u00e9bellion arm\u00e9e. Un drame silencieux et oubli\u00e9 de tous, Georges Pop.\r\nUn conflit meurtrier qui se d\u00e9roule dans une r\u00e9gion semi-d\u00e9sertique de l'Ouest du  Soudan, loin des cam\u00e9ras. Il oppose depuis plus de dix ans maintenant l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re soudanaise \u00e0 des rebelles arm\u00e9s qui contestent l'autorit\u00e9 de Khartoum ; Selon le gouvernement soudanais, cette guerre civile a d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 la mort de 10 mille civils et militaires. Mais les Etats-Unis et le Canada dont les ONG ont tent\u00e9 d'agir sur place parlent de plus de 300 mille morts et de plus de 2 millions et demi de d\u00e9plac\u00e9s depuis 2003. Les bellig\u00e9rants \u00e9taient p\u00e9niblement parvenus \u00e0 un cessez le feu\u00a0; mais il a vol\u00e9 en \u00e9clat \u00e0 la mi-janvier.  Les combats ont repris. L'ONU estime qu'ils ont provoqu\u00e9 pour le moment l'exode de 40 \u00e0 50  mille personnes dont la vie est directement menac\u00e9e.  Des r\u00e9fugi\u00e9s qui t le plus souvent n'ont plus rien\u00a0; manquent de vivre, d'eau et sont pris en \u00e9tau entre l'arm\u00e9e et la r\u00e9bellion, lorsqu'ils ne sont pas simplement ran\u00e7onn\u00e9es ou tu\u00e9s . Une d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e des Nations Unies \u00e9voque le pire d\u00e9placement de populations civiles dont l'ONU a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin dans la derni\u00e8re d\u00e9cennie. Pour m\u00e9moire\u00a0: le  pr\u00e9sident soudanais Omar al-B\u00e9chir est recherch\u00e9 par la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) pour crimes de guerre pr\u00e9cis\u00e9ment dans ce conflit du Darfour.\r\n(Br\u00e8ve Cahuzac) *****L'affaire avait secou\u00e9 le monde politique fran\u00e7ais... \r\nEt m\u00eame au-del\u00e0.... J\u00e9r\u00f4me Cahuzac est sur le banc des accus\u00e9s aujourd'hui, 3 ans apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur son compte cach\u00e9 en Suisse.\r\nL'ancien ministre du budget est accus\u00e9 de fraude fiscale et de blanchiment. Il comparait aussi pour avoir dissimul\u00e9 ses avoirs en entrant au gouvenrmenent. J\u00e9\u00f4me Cahuzac avait en effet assur\u00e9 ne poss\u00e9der aucun compte \u00e0 l'\u00e9tranger, avant d'avouer apr\u00e8s coup qu'il avait menti.  Il risque jusqu'\u00e0 sept ans de prison et deux millions d'euros d'amende.\r\n(19/FC SION THOLOT /ITW) Tennis, l'\u00e9quipe de Suisse se qualifie pour les demis-finales de la Fed cup\r\nLa victoire contre l'Allemagne, elle la doit \u00e0 Martina Hingis et Belinda Bencic qui se sont impos\u00e9es dans le double d\u00e9cisif.\r\nAu prochain tour, la Suisse jouera \u00e0 domicile contre la R\u00e9publique Tch\u00e8que, double tenante du titre. Ce sera les 16 et 17 avril \u00e0 St-Gall ou \u00e0 Lucerne.\r\nHier encore en football, une bonne journ\u00e9e aussi pour le FC Sion qui a bien entam\u00e9 la deuxi\u00e8me partie de la saison. Les Valaisans se sont impos\u00e9s \u00e0 Z\u00fcrich hier 1 \u00e0 0, un but de Moussa Konat\u00e9.  Le FC Sion a \u00e9t\u00e9 solide et est rest\u00e9 serein m\u00eame r\u00e9duit \u00e0 10 apr\u00e8s l'expulsion de Pa Modou.\r\nPour l'entra\u00eeneur Didier Tholot c'est le cumul de rencontres importantes qui forge le groupe\r\nDans les autres matchs hier, B\u00e2le a battu Lucerne 3 \u00e0 0 et Thoune s'est impos\u00e9 \u00e0 St-Gall 2 \u00e0 1.  En challenge league, Lausanne conforte son rang de leader apr\u00e8s sa victoire sur Le Mont 2 \u00e0 1.\r\n(Br\u00e8ve superbowl) Et cette nuit, les am\u00e9ricains ont v\u00e9cu leur plus important \u00e9v\u00e9nement sportif\r\nC'\u00e9tait le super bowl, la finale de la ligue nationale de football am\u00e9ricain. C'est Denver qui a remport\u00e9 cette 50\u00e8me \u00e9dition face aux Carolina Panthers... 24 \u00e0 10... devant 65 mille personnes dans le public, 150 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs...\r\nMais au-del\u00e0 du match, c'est le spectacle pendant la mi-temps qui attire les foules. A noter cette ann\u00e9e un show de Colplay ou encore un duel de chor\u00e9graphies entre Bruno Mars et Beyonc\u00e9. Et c'est lady Gaga qui s'est charg\u00e9e d'interp\u00e9ter l'hymne am\u00e9ricain\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 629, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7459813", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-02-08T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-02-08T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7459830", "ece-7459813"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T23:45:27Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNon, le journal Tania Barril, il reste tout juste un an, pour appliquer l'initiative Stop \u00e0 l'immigration de masse, elle a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e il y a 2 ans et une question persiste : comment sauver les bilat\u00e9rales et la libre- circulation des personnes pour trouver une solution, PS PLR et PDC tentent d'accorder leurs violons, l'Alg\u00e9rie n'aura bient\u00f4t une nouvelle constitution, la r\u00e9forme propos\u00e9e par Bouteflika a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e hier par le Parlement, plus de pouvoir pour le l\u00e9gislatif ou encore une limite de de mandat pr\u00e9sidentiel les progouvernement salue le d\u00e9but d'une nouvelle voie d\u00e9mocratique, les opposants parlent d'ajustements superficiels le FC Sion tire les le\u00e7ons de ces rencontres pass\u00e9es et \u00e7a marche : une victoire hier face \u00e0 Z\u00fcrich pour commencer la 2\u00e8me partie de saison, on est en train d'apprendre \u00e0 gagner, nous dira m\u00eame le coach Didier Tholot en fin de journal, point, il y a 2 ans, les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [93%] :\r\nSuisse disait o\u00f9 il y a l'initiative UDC pour mettre un frein \u00e0 l'immigration, il ne reste donc plus qu'une ann\u00e9e maintenant pour l'appliquer, mais \u00e0 ce stade, c'est toujours l'impasse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral planche sur un projet qu'il devrait pr\u00e9senter 4 Mac Mars un casse- t\u00eate puisqu'il s'agit de concilier la mise en oeuvre de l'initiative et les accords bilat\u00e9raux et dans ce contexte, le PS, le PDC et le PLR semblent rapprocher leurs positions Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [94%] :\r\nOui, il y a d\u00e9j\u00e0 eu plusieurs signaux pendant la campagne \u00e9lectorale, la collaboration avait \u00e9t\u00e9 mise entre parenth\u00e8ses, mais d\u00e9sormais il s'agit d'avancer PLR et PS l'ont dit clairement dans leurs discours r\u00e9cents, ils veulent oeuvrer ensemble pour d\u00e9fendre les accords bilat\u00e9raux et la libre circulation des personnes et vendredi dernier, autre signal concret, ils ont r\u00e9dig\u00e9 ensemble et contre l'avis de l'UDC, une lettre au pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour qu'il signe au plus vite l'accord avec la Croatie, bien s\u00fbr, c'est une alliance d'un instant au sein d'une commission, et ce n'est pas encore la grande unit\u00e9 intellectuelle entre les 3 partis qui s'opposent toujours sur la question d'une clause de sauvegarde non n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles, le PS n'en veut pas PLR et PDC sont pr\u00eats \u00e0 y recourir si n\u00e9cessaire mais cette alliance n'est pas non plus anecdotique, elle dit la volont\u00e9 des 3 partis de travailler ensemble pour trouver une solution qui permette de sauver la voie bilat\u00e9rale et donc sortir de l'impasse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [92%] :\r\nLe PLR, lui, a une nouvelle proposition qui s'offrent \u00e0 lui pour reprendre la t\u00eate du parti P\u00e9tra que si la consternation dans le Oise a annonc\u00e9 hier qu'elle se lan\u00e7ait dans la course apr\u00e8s le retrait du favori Christian Wasserfallen, le conseiller national bernois en effet \u00e9crit hier surtout 8 heures qu'il ne serait pas candidat \u00e0 la succession de Philippe Philippe M\u00fcller, estimant que la charge n'\u00e9tait pas compatible avec sa situation actuelle, ce d'autant plus que le conseil d'\u00e9tat bernois pourrait l'int\u00e9resser, en 2018, un sujet qui divise maintenant c'est initiative PDC sur le couple et la famille et les ministres cantonaux, en charge des finances ne sont pas d'accord sur ce texte qui vise \u00e0 gommer l'in\u00e9galit\u00e9 fiscale entre certains couples mari\u00e9s et les concubins, mais tous partisans et opposants s'accordent sur un point, c'est un \u00e0 2 hier, ennemis de francs que la Conf\u00e9d\u00e9ration ne toucherait plus si le peuple disait oui le 28 f\u00e9vrier Muriel amant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:01) [88%] :\r\nSi l'initiative passe la Conf\u00e9d\u00e9ration encaissera moins d'imp\u00f4ts et les cantons avec elle, presque un 5\u00e8me de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct restent dans les comptes, on vos table sur une perte fiscale de 30 \u00e0 40 millions de francs par an autres cantons autre montant le Jura devrait perdre de 800000 \u00e01,8 1000000 de francs, mais pour le ministre jurassien des finances, le PDC Charles Juillard ce sacrifice en vaut la peine. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:25) [83%] :\r\nIl ce qu'elle co\u00fbte toujours trop cher mais il faut bien reconna\u00eetre ce qu'a une l\u00e9galit\u00e9 qu'on va dire que j'ai depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:31) [94%] :\r\nLe canton du Jura est l'un des plus pauvres de Suisse, c'est un peu malvenu d'\u00eatre favorable \u00e0 cette initiative en tant que directeur des finances cantonales jurassienne. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:40) [87%] :\r\nAujourd'hui il y a \u00e0 voir l'aspect de politique g\u00e9n\u00e9rale, on n'arr\u00eate pas de d\u00e9noncer les in\u00e9galit\u00e9s et significative d'accepter, h\u00e9 bien nous corrigeront cette in\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:51) [88%] :\r\nCorriger une in\u00e9galit\u00e9 oui mais pas \u00e0 ce prix, estime, d'autres ministres des Finances, comme le PLR Vaudois Pascal Broulis d'autre part, \u00e7a met en p\u00e9ril les r\u00e9formes fiscale en cours, et enfin, selon le grand argentier neuch\u00e2telois Laurent Kurth. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:04) [91%] :\r\nOn serait \u00e0 court terme, contraints de faire la d\u00e9monstration qu'une taxation d'un couple mari\u00e9 n'est pas plus d\u00e9favorable que celle d'un couple non mari\u00e9 et par cons\u00e9quent on aurait dans certains cas de taxation \u00e0 faire pour pouvoir les comparer et donc vraisemblablement un d\u00e9veloppement de l'appareil administratif, ce qui est pas souhaitables. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:20) [91%] :\r\nLe ministre f\u00e9d\u00e9ral des finances Olli Maurer la premi il pr\u00e9sentera un projet sur la fiscalit\u00e9 des personnes \u00e0 l'Automne, et si le Parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral recommande de rejeter l'initiative, c'est notamment que sans elle, le gouvernement aura un Champ des possibles plus grand pour faire une proposition qui convienne \u00e0 tous, mari\u00e9 ou non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:39) [92%] :\r\nUne nouvelle constitution pour l'Alg\u00e9rie, le Parlement a adopt\u00e9 hier la r\u00e9forme de la Constitution alg\u00e9rienne une r\u00e9vision voulue par le pr\u00e9sident Bouteflika, en place depuis 17 ans est aujourd'hui tr\u00e8s affaiblie, il dit vouloir dessiner les contours d'un nouveau syst\u00e8me avant de laisser les r\u00eanes du pays, mais cette r\u00e9forme \u00e0 ses d\u00e9tracteurs, et les critiques sont nombreuses parmi les opposants, C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:00) [93%] :\r\nL'Alg\u00e9rie entre dans une nouvelle aire constitutionnels, bas\u00e9 sur les principes d\u00e9mocratiques se f\u00e9liciter, Abdelaziz Bouteflika, par voie de communiqu\u00e9, la r\u00e9forme pr\u00e9voit plusieurs changements elle \u00e9largit les pouvoirs l\u00e9gislatifs, elle reconna\u00eet la langue amazighe par les par les Berb\u00e8res elle limite \u00e0 2 le nombre de mandats pr\u00e9sidentiels une limite que Bouteflika avait lui- m\u00eame supprim\u00e9 autre changement l'interdiction aux Alg\u00e9riens ayant une autre nationalit\u00e9, d'acc\u00e9der aux postes de la fonction publique, une nouveaut\u00e9 qui suscite la col\u00e8re de la diaspora, notamment de la Comunaut\u00e9 franco- alg\u00e9rienne si l'Alg\u00e9rie, la voie de la d\u00e9mocratie, aux yeux des proches de Bouteflika les opposants d\u00e9noncent des ajustements superficiels et un syst\u00e8me domin\u00e9 par le FLN au pouvoir la r\u00e9forme stipule maintenant que le pr\u00e9sident doit consulter la majorit\u00e9 parlementaire pour choisir un nouveau 1er ministre \u00e9lire un organisme de supervision des \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:53) [93%] :\r\nOn l'a dit, pour les opposants, il s'agit d'une fausse r\u00e9forme d'ajustements superficiels, un avis que partage l'intellectuel alg\u00e9rien Naoufel Brahimi, auteur de Le printemps arabe une manipulation, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:05) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, de la Constitution, il y a de la bonne litt\u00e9rature qui parle d'\u00e9tat de droit et de d\u00e9mocratie, mais dans les f\u00eates, on change les textes vont changer la nature du r\u00e9gime qui reste autoritaire, vu que les dirigeants sont les m\u00eames, c'est de la pure po\u00e9sie Bouteflika apr\u00e8s \u00e7a, pour dire voil\u00e0 je laisse derri\u00e8re moi une constitution d\u00e9mocratique qui enqu\u00eatent depuis 96 il a modifi\u00e9 et ensuite cet article sur les binationaux tu sais monter une partie des Alg\u00e9riens contre d'autres c'est la surench\u00e8re nationaliste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:37) [93%] :\r\nDes propos recueillis par C\u00e9line au Soudan : l'ONU craint pour la vie de dizaines de milliers de civils dans la province du Darfour, elle tire la sonnette d'alarme et \u00e9voque une situation humanitaire d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, les populations manquent de tout, alors qu'elle tentent de fuir les combats qui opposent l'arm\u00e9e soudanaise \u00e0 la r\u00e9bellion arm\u00e9e un drame silencieux et oubli\u00e9 de tous, Georges Pop. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:57) [94%] :\r\nEn conflit meurtrier qui s'est d\u00e9roul\u00e9e dans une r\u00e9gion semi- d\u00e9sertique de l'ouest du Soudan, loin des regards, il oppose depuis plus de 10 ans maintenant, l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re soudanaise \u00e0 des rebelles arm\u00e9s qui contestent l'autorit\u00e9 de Khartoum, selon le gouvernement soudanais, cette guerre civile a d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 la mort de 10000 civils, soldats et rebelles, mais les \u00c9tats-Unis et le Canada dans les ONG ont tent\u00e9 d'agir sur place parlent de leur c\u00f4t\u00e9 de plus de 300000 morts et de plus de 2 ans millions et demi de d\u00e9plac\u00e9s depuis 2003 les bellig\u00e9rants \u00e9taient p\u00e9niblement parvenus un cessez-le-feu, mais il a vol\u00e9 en \u00e9clats \u00e0 la mi- janvier, les combats ont repris, violent, l'ONU estime qu'ils ont provoqu\u00e9 pour le moment l'exode de 40 \u00e0 50000 personnes dont la vie est directement menac\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s qui n'ont plus rien manquent de vivres, d'eau et sont pris en \u00e9tau entre l'arm\u00e9e et la r\u00e9bellion lorsqu'ils ne sont pas simplement ran\u00e7onn\u00e9s ou tu\u00e9s une d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e des Nations Unies, \u00e9voque le pire : d\u00e9placement de populations civiles dans l'ONU a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin dans la derni\u00e8re d\u00e9cennie, pour m\u00e9moire, le pr\u00e9sident soudanais Omar Al-Bachir est recherch\u00e9 par la Cour p\u00e9nale internationale pour crimes de guerre, pr\u00e9cis\u00e9ment dans ce conflit du Darfour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:01) [94%] :\r\nL'affaire avait secou\u00e9 le monde politique fran\u00e7ais et m\u00eame au-del\u00e0, J\u00e9r\u00f4me Cahuzac et sur le banc des accus\u00e9s aujourd'hui, 3 ans apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur son compte, cach\u00e9 en Suisse, l'ancien ministre du Budget fran\u00e7ais est accus\u00e9 de fraude fiscale et de blanchiment, il compara\u00eet aussi pour avoir dissimul\u00e9 ses avoirs en entrant au gouvernement, J\u00e9r\u00f4me Cahuzac avait en effet assur\u00e9 ne poss\u00e9der aucun compte \u00e0 l'\u00e9tranger avant d'avouer apr\u00e8s coup qu'il avait menti, il risque jusqu'\u00e0 7 ans de prison et 2 millions d'euros d'amende tennis : l'\u00e9quipe de Suisse se qualifie pour les demi- finales de la Fed la victoire contre l'Allemagne, elle la doit \u00e0 Martina Hingis et Belinda Benchikh qui se sont impos\u00e9s dans le double d\u00e9cisif hier au prochain tour la Suisse jouera \u00e0 domicile contre la R\u00e9publique tch\u00e8que, double tenante du titre, ce sera les 16 et 17 avril \u00e0 Saint-Gall ou \u00e0 Lucerne, hier encore, en football, une bonne journ\u00e9e aussi pour le FC Sion, qui a bien entam\u00e9 la 2\u00e8me partie de la saison, les Valaisans se sont impos\u00e9s \u00e0 Z\u00fcrich hier 1 \u00e0 0, un but de Moussa Konat\u00e9, le FC Sion a \u00e9t\u00e9 solide et rester serein, m\u00eame r\u00e9duit \u00e0 10 apr\u00e8s l'expulsion de pas Modou pour l'entra\u00eeneur Didier Tholot, c'est le cumul des rencontres importantes qui forge le groupe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:09) [87%] :\r\nLa fin de saison, notamment le match de Liverpool et et de Gaulle nous a nous a appris, on a identifi\u00e9 un petit peu parce qu'on n'a pas fait un 1er tour, notamment \u00e0 l'ext\u00e9rieur, aujourd'hui on va aller au bout des actions mon dossier, m\u00eame si je pense qu'en prenant l'\u00e9tendre en doit vraiment aller peut-\u00eatre marquer ce 1er but mais recommencer l'ann\u00e9e par une victoire, c'est bien, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant pour nous, je crois que on est en train d'apprendre aussi \u00e0 gagner, voil\u00e0 donc \u00e7a veut dire que ce groupe est r\u00e9ceptive ce groupe travaille ce groupe est en train de se construire, donc et et se soit un petit peu sur le terrain avec la la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 que que \u00e7a d\u00e9gage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:46) [90%] :\r\nEt dans les autres matchs hier B\u00e2le a battu Lucerne 3 0 et Thoune s'est impos\u00e9 \u00e0 Saint-Gall 2 \u00e0 1 en challenge ligue Lausanne conforte son rang de leader apr\u00e8s sa victoire sur le Mont 2 1 et cette nuit, les Am\u00e9ricains ont v\u00e9cu leur plus important \u00e9v\u00e9nement sportif c'\u00e9tait le Superbowl, la finale de la Ligue nationale de football am\u00e9ricain c'est Denver qui a remport\u00e9 cette 50\u00e8me \u00e9dition face aux Carolina Painter s'24 \u00e0 10 devant 65000 personnes dans le public 150 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs, mais au-del\u00e0 du match c'est le spectacle pendant la mi- temps, qui attire les foules, \u00e0 noter cette ann\u00e9e, un show de Colplay ou encore un duel de chor\u00e9graphies entre Bruno Mars, h\u00e9 bien on ne sait, et c'est lundi, qui s'est charg\u00e9e d'interpr\u00e9ter l'hymne am\u00e9ricain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-08T07:15:07Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB3252D5-D673-4860-B8BF-269DAFA1803B", "internalArchiveId": "EB3252D5-D673-4860-B8BF-269DAFA1803B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Thierry Steiert et Antoinette de Weck se disputent la syndicature de Fribourg", "publicationDate": "2016-02-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : De Weck, Antoinette\r\n* * Thierry Steiert et Antoinette de Weck se disputent la syndicature de Fribourg Et on termine ce forum avec la ou le prochain ou prochaine syndique de la Ville de Fribourg.\r\nLe 28 f\u00e9vrier prochain, les Fribourgeois \u00e9lisent leurs conseillers communaux.... l'enjeu autour de l'\u00e9x\u00e9cutif de la Ville de Fribourg attire tous les regards. \r\nSur les 5 membres, seuls 2 se repr\u00e9sentent... ils sont avec nous ce soir...\r\nSLV Antoinette de Weck, PLR... si le camp bourgeois l'emporte, vous deviendrez syndique\r\nSLV Thierry Steiert, PS, si c'est la gauche qui gagne, c'est vous qui dirigerez la ville\r\nde Weck\r\n- ce poste de syndique vous le convoitez certainement tous les deux... qu'avez-vous fait lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature qui vous permet de le revandiquer?\r\n- on d\u00e9battait la semaine derni\u00e8re avec le pr\u00e9sident des PLR lausannois et la pr\u00e9sidente du PS lausannois, tout comme FR, VD vivra des \u00e9lections communales le 28 f\u00e9vrier prochain.... et c'\u00e9tait frappant de constater qu'au niveau des programmes, peu de diff\u00e9rences entre PS et PLR \u00e0 Lausanne... pareil \u00e0 FR? Qu'est-ce qui vous diff\u00e9rencie?\r\n- la collaboration avec les communes voisines de Fribourg.... toujours aussi tendues... que ferez-vous r\u00e9\u00e9lue et syndique si \u00e7a se trouve pour am\u00e9liorer les choses?\r\n- autre enjeux important: la d\u00e9mographie.... 10'000 habitants de plus en ville de Fribourg \u00e0 l'horizon 2030... qu'allez-vous faire pour relever ce challenge... \r\n- politique de stationnement, un sujet qui vous diff\u00e9rencie fortement... votre vision? politique volontariste de stationnement... r\u00e9duire les places... \u00e7a a de la peine \u00e0 passer...\r\n- autres priorit\u00e9s pour la prochaine legislature?\r\n- vous \u00eates minoritaire de droite dans cet ex\u00e9cutif et vous semblez tr\u00e8s bien vous entendre avec vos camarades du Conseil communal... Ce qui peut d\u00e9sar\u00e7onner quand on vient de l'ext\u00e9rieur.. ! clivages gauche-droite s'amoindrissent dans la politique au niveau d'une ville... on est pragmatique? Ou alors vous vous \u00eates gauchis\u00e9e?\r\nSteiert   \r\n- m\u00eame question Thierry Steiert, qu'avez-vous \u00e0 mettre en avant pour revandiquer ce poste?\r\n- on d\u00e9battait la semaine derni\u00e8re avec le pr\u00e9sident des PLR lausannois et la pr\u00e9sidente du PS lausannois, tout comme FR, VD vivra des \u00e9lections communales le 28 f\u00e9vrier prochain.... et c'\u00e9tait frappant de constater qu'au niveau des programmes, peu de diff\u00e9rences entre PS et PLR \u00e0 Lausanne... pareil \u00e0 FR? Qu'est-ce qui vous diff\u00e9rencie?\r\n- tous les deux sortants \u00e0 vous pr\u00e9senter... que r\u00e9pondez-vous aux critiques qui disent que les 5 derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 des ann\u00e9es perdues pour la ville de Fribourg...... pas de piscine olympique couverte pour une ville de plus de 38 milles personnes...  Le projet de nouvelle patinoire a aussi des probl\u00e8me de demarrage...    \r\n- politique volontariste de stationnement .... r\u00e9duire les places... \u00e7a a de la peine \u00e0 passer... vous allez continuer sur cette voie?\r\n- autre enjeux important: la d\u00e9mographie.... 10'000 habitants de plus en ville de Fribourg \u00e0 l'horizon 2030... qu'allez-vous faire pour relever ce challenge... \r\n- il semblerait que vous d\u00e9testez les mondanit\u00e9s, les r\u00e9ceptions officielles... saurez-vous vous \u00e9panouir dans cette fonction?", "durationSec": 625, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7459862", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Thierry Steiert et Antoinette de Weck se disputent la syndicature de Fribourg / FOR_2016-02-08T18:12:00_developpement-7", "Forum du 08.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le 28 f\u00e9vrier prochain, les Fribourgeois \u00e9liront leurs conseillers communaux. Dans ce canton, c'est l'\u00e9lection de l'ex\u00e9cutif de la capitale cantonale qui attirera tous les regards. Sur les cinq conseillers communaux, seuls deux briguent un nouveau mandat. Il s'agit de la lib\u00e9rale-radicale Antoinette de Weck et du socialiste Thierry Steiert. Si le camp bourgeois l'emporte, Antoinette de Weck deviendrait syndique et si c'est la gauche qui gagne, c'est Thierry Steiert qui dirigera la ville. Le d\u00e9bat entre les deux candidats."], "variantIds": ["ece-7459862"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T04:30:24Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt on termine ce forum retour en Suisse avec la ou le prochain ou prochaine syndique de la Ville de Fribourg le 28 f\u00e9vrier prochain les Fribourgeois \u00e9lisent leurs conseillers communaux, l'enjeu autour de l'ex\u00e9cutif de la Ville de Fribourg attire tous les regards sur les 5 membres, seuls 2 sont repr\u00e9sent\u00e9s, ils sont avec nous ce soir, Antoinette de Weck bonsoir, bonsoir PLR ainsi, le Congo, l'emporte le 28, h\u00e9 bien, vous deviendrez tr\u00e8s certainement syndique Thierry Steiert avec nous \u00e9galement, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir socialistes et c'est la gauche qui gagne, c'est certainement vous qui la ville Antoinette de Weck on commence avec vous ce poste de syndique vous le convoit\u00e9 certainement \u00e9galement avec avec Thierry Steiert mais qu'avez -vous fait Antoinette de Weck lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature qui vous permet aujourd'hui de le revandiquer au niveau de votre bilan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [91%] :\r\nAlors je pense qu'au niveau non bilan j'ai montr\u00e9 une grande coll\u00e9gialit\u00e9 je sais travailler en \u00e9quipe et j'aime travailler en \u00e9quipe et nous avons tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9, nous avons pu faire des choses ensemble, dont, entre autres, la nouvelle planification des infrastructures scolaires qui \u00e9tait effectivement un peu en panne avant et j'ai aussi d\u00e9velopper les places d'accueil extra- scolaire, on a construit m\u00eame un accueil on on a 2 autres et puis les cr\u00e8ches aussi on a augment\u00e9 les subventions en ce qui concerne les affaires sociales, on a fix\u00e9 des r\u00e8gles pour donner l'aide sociale et on est en train de restructurer compl\u00e8tement le service, la restructuration commencera au d\u00e9but mars. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [90%] :\r\nM\u00eame question \u00e0 vous Thierry Steiert quel quel est votre \u00e0 votre actif, ce que vous mettriez en avant pour revandiquer ce poste de syndique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [89%] :\r\nPour ce qui me concerne, c'est cette essentiellement la transformation des des Services industriels en soci\u00e9t\u00e9 anonyme de droit priv\u00e9 qui est donc aujourd'hui depuis le 1er janvier 2016 sous le nom de Ciney fait \u00e7a, je pense qu'avec avec ce dossier qui a pass\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 au conseil g\u00e9n\u00e9ral, donc au parlement communal, nous avons, nous allons doter la ville d'un instrument qui qui nous permet d'affronter la politique \u00e9nerg\u00e9tique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour les d\u00e9cennies \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [90%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour vos bilans entendrait qu'on d\u00e9battait la semaine derni\u00e8re avec le pr\u00e9sident des PLR lausannois et la pr\u00e9sidente du la pr\u00e9sidente du du PLR lausannois et et le pr\u00e9sident du du PS lausannois parce que le canton de Vaud vit aussi des \u00e9lections communales \u00e0 la m\u00eame date, le 28 f\u00e9vrier prochain, c'\u00e9tait frappant de constater qu'au niveau des programmes, h\u00e9 bien il y avait peu diff\u00e9rences entre PS et PLR \u00e0 Lausanne, est ce que c'est la m\u00eame chose \u00e0 Fribourg qu'est -ce qui vous diff\u00e9rencie vraiment le le PLR du PS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [90%] :\r\nAlors je pense que ce qui nous diff\u00e9rencie c'est peut-\u00eatre la promotion \u00e9conomique et on est plus pr\u00eat \u00e0 faire des concessions pour les entreprises entre autres moyens de transport en place de parc parce que et et l\u00e0 on est, on estime que le conseil communal de cette l\u00e9gislature, a \u00e9t\u00e9 pas assez actif dans des d\u00e9mode domaine on ne prend pas assez en compte les besoins de des entreprises, mais pour le reste, que \u00e7a soit dans les \u00e9coles, les cr\u00e8ches ou autres effectivement d'une les programmes sont assez, assez similaire et un grand dossier sur lequel on est tout \u00e0 fait d'accord, c'est la mani\u00e8re dont on voit Fribourg, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a va \u00eatre un grand Fribourg et on aimerait effectivement que l'on puisse fusionner avec les autres communes parce qu'on pense qu'on a un avenir commun et il faut faire comprendre \u00e7a aux autres communes que ensemble on arrivera mieux que tout seul, chacun de son c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:09) [86%] :\r\nThierry Steiert on entend \u00e0 madame de Weck qui nous parle de de son bilan finalement \u00e0 ce que le temps de l'alternance n'est pas venu, alors elle parle beaucoup des cr\u00e8ches de la cit\u00e9 2 fois de depuis le d\u00e9but des interventions, \u00e7a veut dire finalement que la droite ici peut faire avancer les dossiers, les dossiers qui, habituellement, sont plut\u00f4t port\u00e9s par la gauche, alors pourquoi pas l'alternance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [87%] :\r\nJ'estime que lorsqu'on est dans un ex\u00e9cutif on h\u00e9rite d'un d'une direction et ont fait au mieux avec cette direction l\u00e0 je rappelle quand m\u00eame qu'on a une majorit\u00e9 de gauche au conseil communal avec tifs de la ville et c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 cette majorit\u00e9 que que la politique, dans, dans, dans le domaine des infrastructures scolaires et de d\u00e9saccord extra- scolaire a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 soutenu apporter aussi je crois que l\u00e0 on passe au-dessus des clivages partisans, on on est l\u00e0 pour servir l'int\u00e9r\u00eat public et l\u00e0 effectivement s'on on \u00e9vite et des querelles partisanes, et je confirme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [85%] :\r\nMais, finalement, est -ce que c'est tellement pr\u00e9pond\u00e9rante \u00e7a d'\u00eatre syndique alors si vous de vous \u00eates totalement d'accord est coll\u00e9giaux votre mani\u00e8re de de g\u00e9rer la ville, \u00e7a change pas grand chose, alors Thierry Steiert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [83%] :\r\nBen \u00e9coutez, je pense que c'est un peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, la, la, la fonction de syndique, voyez -vous, il y a, il y a pas de il y a, il y a pas de de personnalit\u00e9s type qui, qui peut, qui peut exercer cette fonction aussi, vous prenez un brin la WhatsApp \u00e0 Tahar lausannois Bern son d\u00e9part, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait diff\u00e9rente que le dans dans des, des, des villes suisses allemands. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:30) [80%] :\r\nLe caract\u00e8re politique tr\u00e8s marqu\u00e9 et qu'on conna\u00eet bien parce qu'elles ont des positions tout \u00e0 fait tranch\u00e9e tout \u00e7a qui s'identifie parfaitement et leur ligne politique je crois pas qu'un Cambrai la va vous dire, j'ai la m\u00eame ligne que un peu camp fran\u00e7ais par exemple au sein de au sein du Conseil communal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [84%] :\r\nProbablement pas, mais bon, ce sont peut-\u00eatre les secrets de la r\u00e9ussite en Fribourg, c'est que nous avons un ex\u00e9cutif qui \u00e9taient compos\u00e9s donc de jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent de de 5 personnes issus de 4 partis diff\u00e9rents, qui ont tir\u00e9 \u00e0 la m\u00eame corde durant 5 ans, je crois que ce qu'on a fait ce qu'on fait l\u00e0 c'est c'est renforcer la ville et c'est pas forc\u00e9ment essayer de mettre une autre nom, une autre personnalit\u00e9 en avant baisser essentiellement dans dans dans le bien dans l'int\u00e9r\u00eat du bien public. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:08) [94%] :\r\nAntoinette de Weck, vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, le lien avec les communes avoisinantes qui reste un dossier o\u00f9 les relations sont encore tr\u00e8s tr\u00e8s tendu, qu'allez- vous faire pour les 5 ans \u00e0 venir pour am\u00e9liorer cette situation -l\u00e0 et r\u00e9ussir \u00e0 am\u00e9liorer le dialogue avec avec l'agglo avec les communes qui entourent la ville de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [89%] :\r\nMoi je crois qu'il y a certaines choses qu'il va falloir leur expliquer, c'est, comme vient de le dire, on est plus forts ensemble et \u00e7a, il faudra leur d\u00e9montrer, chiffres \u00e0 l'appui, action aussi avec des dossiers, leur dire : voyez, si on peut faire un am\u00e9nagement ensemble ce que le \u00e7a peut apporter et je pense que on on va y arriver parce que c'est vrai que certaines ont maintenant des solutions de facilit\u00e9, elle profite des des imp\u00f4ts des entreprises, mais jusqu'\u00e0 quand et \u00e7a, c'est vraiment \u00e0 court terme et \u00e0 long terme si Fribourg veut exister, il faut que sa capitale soit plus forte et les autres qu'ils comprennent que c'est ensemble qu'on y arrivera. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:03) [79%] :\r\nIl a aussi Thierry Steiert que m\u00eame politique que votre coll\u00e8gue de droite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:06) [87%] :\r\nAlors vous allez sourire mais effectivement une fois que les enfants saluons en parfaite harmonie, mais je crois que c'est pas un miracle, je crois que il y a \u00e9norm\u00e9ment de de gens que \u00e7a soit les habitants de la ville, o\u00f9 des communes voisines qui attendent que qu'enfin quelque chose bouge que que \u00e7a avance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:20) [92%] :\r\nCeci dit, quand vous allez faire pour convaincre ses communes de davantage s'impliquer dans la gestion des affaires parce que c'est des communes qui, au niveau fiscal sont plus attractifs que Fribourg, vous l'avez dit, elles accueillent des entreprises mais aussi beaucoup de de personnes priv\u00e9es qui qui qui ont des, des, des revenus fiscaux int\u00e9ressants, comment vous allez faire pour leur dire, \u00e0 vous aussi de ne pas laisser uniquement Fribourg assumer toutes les charges. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:40) [89%] :\r\nBon, tout d'abord je rappellerai que toutes les communes voisines, non pas des des taux d'imp\u00f4t nettement inf\u00e9rieur \u00e0 la ville, il y en a qui sont pratiquement \u00e0 la m\u00eame heure au m\u00eame niveau, comme mardi, par exemple, je pense que la la recette, il y a pas de recette miracle mais mais l\u00e0 la bonne voie, c'est c'est tout d'abord d'aborder les communes qui qui sont ouvertes et qui ont envie, il y en a plusieurs, nous savons, il y a d'autres qui sont plus r\u00e9ticentes, je crois que il faut il faut \u00e9viter de faire des mariages forc\u00e9s, mais il faut d'abord approch\u00e9 les communes qui sont, qui sont ouvertes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:06) [85%] :\r\nAntoine ne devait quand on vous entend tout \u00e0 fait raccord sur beaucoup de points et il, je trouve que il y a quand m\u00eame des gens qui ont pas \u00e9t\u00e9 content des des 5 derni\u00e8res ann\u00e9es qu'est -ce que vous r\u00e9pondez aux critiques qui disent que ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 des ann\u00e9es perdues, puis avec piscine olympique couverte pour une ville de de de plus de 30000 personnes, que le projet de nouvelle patinoire a aussi des probl\u00e8mes de d\u00e9marrage de de chantier, un qui cristallisait les critiques que r\u00e9pondez -vous ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:29) [82%] :\r\nAlors moi, je me rends compte d'une chose, c'est qu'il y a 5 ans, le grand probl\u00e8me, c'\u00e9tait justement les places de cr\u00e8che \u00e9puisa que sera scolaire sur toutes les bouches, tout le monde \u00e9tait \u00e9tait m\u00e9content, on a fait le travail maintenant, plus personne n'en parle, c'est comme c'est tout \u00e0 fait normal et en politique, c'est un peu \u00e7a, tant les les gens crient pour quelque chose, vous vous faites ce qu'il demande pour r\u00e9aliser les infrastructures alors apr\u00e8s, c'est normal, alors maintenant ils ont les cr\u00e8ches Jean-Jacques scolaire alors le prochain sujet c'est la piscine, c'est la patine, on aura fait la piscine, ce sera la patinoire, on aura fait le c'est comme un plus dans la salle de spectacle, c'\u00e9tait surtout une salle de spectacle men\u00e9 une salle de spectacle, il y a plus personne qui en parlant trouve \u00e7a normal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:07) [86%] :\r\nLa piscine, \u00e7a fait vraiment longtemps que les Fribourgeois l'attendent un pour le coup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [85%] :\r\nOui, oui, mais \u00e7a c'est aussi dans notre agenda, c'est une donn\u00e9e pr\u00e8s, oui, oui, c'est aussi sur 9 sur notre agenda, mais pour l'instant on est non non les infrastructures scolaires et puis c'est pas termin\u00e9, donc il y a aussi des priorit\u00e9s \u00e0 donner mais la piscine, on esp\u00e8re bien qu'on y arrivera, et peut-\u00eatre qu'on le fera avec Villars-sur-Gl\u00e2ne ce sera peut-\u00eatre un projet qu'on fera ensemble soit Villarceaux \u00e0 Fribourg et moi, je crois bien que que si on travaille ensemble sur de tels dossiers qu'on peut arriver, mieux que tout seul. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:37) [89%] :\r\nThierry Steiert qu'un 3\u00e8me, point sur lequel vous serez attendu, c'est la d\u00e9mographie, plus 10000 habitants en ville de Fribourg \u00e0 l'horizon 2030, qu'allez- vous faire pour relever ce Challenge l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:48) [89%] :\r\nDans le plan d'am\u00e9nagement local que nous avons mis \u00e0 l'enqu\u00eate pr\u00e9alable, maintenant, il est pr\u00e9vu de, de, de g\u00e9rer cette densification au mieux afin de de pr\u00e9server, voire de d'appels y aurait encore la qualit\u00e9 de vie en en ville, ce qui est absolument possible \u00e0 condition que qu'on qu'on empoigne d'embl\u00e9e les les th\u00e8mes du paysage et de la mobilit\u00e9 en parall\u00e8le \u00e0 l'intensification ces choses qui aujourd'hui se font naturellement, mais qui sont pas fait par le pass\u00e9 et je pense que l'exploit en am\u00e9nagement local, on arrive vraiment \u00e0 offrir cette qualit\u00e9 de vie malgr\u00e9 l'intensification, c'est clair, \u00e7a fait peur \u00e0 certaines, certaines personnes, ce qui est amusant, c'est souvent les les personnes qui ont elles-m\u00eames pour la les r\u00e9visions de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire et qui souhaitent qu'on qu'on stoppe le mitage du territoire lorsqu'il voyait la densification arriver dans les, dans les terrains b\u00e2tis tout d'un coup il y et ils sont inquiets, alors il faut justement je pense p\u00e8re faire face \u00e0 cette inqui\u00e9tude, expliquer aux gens et leur montrer aussi par un un processus participatif qu'il est possible d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9, par exemple, avec des espaces verts, des espaces publics, des places de jeu plus etc c'est c'est c'est vers \u00e7a qu'on va tendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:51) [91%] :\r\nAntoinette de Weck Paris, vous \u00eates assez d'accord avec votre coll\u00e8gue Thierry Steiert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:54) [90%] :\r\nOui, absolument, en plus, moi je me suis occup\u00e9 de protection de la nature, donc je pense que la nature doit \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important qu'on ne construise pas partout et dans les villes, h\u00e9 bien on construit dans les villes et une densification bien ma\u00eetris\u00e9e et meilleur que le mitage du territoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:12) [96%] :\r\nAntoinette de Weck PLR et Thierry Steiert, PS, tous 2 candidats, verdict le 28 ao\u00fbt \u00eatre au soir du 2\u00e8me tour en tout cas merci \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venus d\u00e9battre dans ce forum, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:23) [84%] :\r\nOui, merci, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-08T18:03:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Steiert, Thierry", "role": "PS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6016B508-63C1-4F8F-9556-75CC58D3A603", "internalArchiveId": "6016B508-63C1-4F8F-9556-75CC58D3A603", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-02-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fabio Bongiovanni, d\u00e9put\u00e9 PLR au conseil communal NE, auteur d'un projet pour lier l'aide sociale \u00e0 des travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral;Martine Kurth, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'ARTIAS;Heinz Pulfer,expert ind\u00e9pendant de planification ferroviaire internationale, auteur d'une \u00e9tude de l'Initiative des Alpes sur le Gothard;Claudine Esseiva, secr\u00e9taire des femmes PLR;Hans Vorl\u00e4nder, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 technique de Dresde\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(04/MULTI CONTRE-PRESTATION AIDE SOCIALE, NE, BONGIOVANNI/ITW) Plus de prestation sociale sans se retrousser les manches... En Alsace, un d\u00e9partement, le Haut Rhin a saut\u00e9 le pas...  \r\nLe RSA, l'allocation ch\u00f4mage, c'est d\u00e9sormais donnant donnant... Une allocation contre sept heures de b\u00e9n\u00e9volats par semaine... \r\nLa nouvelle mesure, adopt\u00e9e vendredi touche 20 mille b\u00e9n\u00e9ficiaires...\r\nUn principe qui est d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9 en Suisse, dans certains cantons... Winthertour a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re commune de Suisse \u00e0 obliger ses b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale \u00e0 effectuer des travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral... C'\u00e9tait en 2001... (En Valais, une initiative parlementaire pour le conditionnement de l'aide sociale a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en 2011).\r\nA Neuch\u00e2tel aussi la question sera d\u00e9battue... Au Printemps, une commission du Grand Conseil doit se pencher sur un projet de loi  pour une aide sociale contre prestation... \r\nUn texte d\u00e9pos\u00e9 par le PLR il y a presque 2 ans. et qui propose des travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral contre une aide sociale... L'auteur du projet le d\u00e9put\u00e9 Fabio Bongiovanni... \r\n  0'50\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein...\r\n(05/MULTI CONTRE-PRESTATION AIDE SOCIALE, GLOBAL, MARTINE KURTH/ ITW) ***Du c\u00f4t\u00e9 de l'ARTIAS, l'asociation romande et tessinoise des institutions d'actions sociales, on regarde tout cela avec un peu plus de scepticisme... \r\nRemettre le pied \u00e0 l'\u00e9trier aux b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale, c'est bien... Mais attention aux co\u00fbts de ce type de d\u00e9marche... Martine Kurth est secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'ARTIAS...\r\n   0'45\r\n(Une mesure qui va co\u00fbter 100 millions d'euros dans le d\u00e9partement du Haut Rhin... )\r\n(D3/ETUDE INITIATIVE DES ALPES SUR UNE UTILISATION RAIL GOTHARD/PI)  \r\n(((EN DIRECT ligne RNIS Locarno ** 37\r\nLes sons partent depuis Lausanne.)))\r\n***La bataille autour du second tube routier au Gothard... Les opposants abattent ce matin une nouvelle carte... \r\nCette carte c'est une \u00e9tude qui vient contredire les arguments du camp favorable au second tube... Qui estiment que le rail ne pourra pas absorber l'augmentation des transports de marchandises dans la r\u00e9gion... \r\nFaux, r\u00e9toque l'intiative des Alpes... Qui pr\u00e9sente ce matin une \u00e9tude... Nicole de la Pietra, vous \u00eates en direct de Locarno, vous avez pu consulter cette \u00e9tude... Et le texte montre au contraire que le rail pourra d\u00e9barasser la route de l'essentiel du trafic poids lourd... \r\nDIRECT:\r\nSamedi, un convoi ferroviaire de marchandises long de 1,5 km et pesant plus de 2'200 tonnes a travers\u00e9 les 57 km du tunnel de base de la NLFA au Gothard. Le test s'est d\u00e9roul\u00e9 sans encombre et illustre les capacit\u00e9s de transport par le rail, qui augmenteront de 32 millions de tonnes d\u00e8s l'an prochain et m\u00eame de 50 millions de tonnes d\u00e8s 2020. Soit +56% sur le rail que par la route \u00e0 travers les Alpes suisses.\r\nPour l'auteur de l'\u00e9tude (de l'Initiative des Alpes), Heinz Pulfer, expert ind\u00e9pendant de planification ferroviaire internationale, la situation est claire: \r\n  \u00ab....\u00bb 00'11''\r\nHeinz Pulfer ne plaide pas pour un transfert total et inconditionnel de la route au rail. Des petites PME qui n'ont pas les volumes et la logistique des grosses entreprises, devront toujours composer avec la route. Mais il rappelle que 85% du volume de marchandises qui traverse les Alpes, ne concerne pas le march\u00e9 helv\u00e9tique. M\u00eame en cas de fermeture du Gothard sans second tube, le rail pourrait absorber l'essentiel du transport de marchandises. \r\n \u00ab......\u00bb 00'08''\r\nInterpell\u00e9, l'OFROU (l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes) n'a pas encore pris position par rapport \u00e0 cette \u00e9tude.  FIN\r\nNicole de la Pietra, merci!\r\n(01/PRESIDENCE PLR ESSEIVA/ITW) ***Qui veut pr\u00e9sider le PLR?\r\nPas Christian Wasserfallen en tous cas... Le Conseiller National bernois \u00e9tait LE favori pour succ\u00e9der \u00e0 Philipp M\u00fcller qui s'en va au Printemps... Mais il l'a annonc\u00e9 hier... Le job ne sera pas pour lui... Un job \u00e0 130% confiait-il hier... Et Christian Wasserfallen pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur ses fonctions actuelles... Il n'exclut pas non plus de se pr\u00e9senter en 2018 \u00e0 l'\u00e9lection au gouvernement bernois...\r\nEn tous cas son retrait ouvre la voie \u00e0 Petra G\u00f6ssi... La conseill\u00e8re nationale schwitzoise s'est d\u00e9clar\u00e9e candidate samedi...\r\nUne candidature f\u00e9minine que salue la secr\u00e9taire des femmes PLR, Claudine Esseiva... \r\n...  MAG 34\"\r\nClaudine Esseiva avec Alexandra Richard...\r\n(09/OUVERTURE PROCES CAHUZAC/PA) En France... Le proc\u00e8s du mensonge... celui d'un Ministre face au fisc et \u00e0 la France enti\u00e8re... \r\nTrois ans apr\u00e8s le scandale qui avait \u00e9branl\u00e9 la pr\u00e9sidence de Fran\u00e7ois Hollande, l'ancien ministre J\u00e9r\u00f4me Cahuzac est jug\u00e9 d\u00e8s aujourd'hui pour avoir dissimul\u00e9 600 mille euros sur un compte en Suisse... L'ex-ministre du budget est poursuivi pour fraude fiscal et blanchiement... \r\nEt pour avoir \"minor\u00e9\" sa d\u00e9claration de patrimoine en entrant au gouvernement. Rappel des faits avec Alain Franco, \u00e0 Paris..\r\nJ\u00e9r\u00f4me Cahuzac risque jusq^'\u00e0 sept ans de prison et deux millions d'euros d'amende... Une inconnue p\u00e8se toutefois sur ce proc\u00e8s un possible report... Si La d\u00e9fense entend contester un cumul des sanctions, fiscales et p\u00e9nales... Si ces questions sont renvoy\u00e9es au Conseil Constitutionnel, le proc\u00e8s sera report\u00e9 de plusieurs mois...\r\n(20/ETUDE SUR LES PERES EN CH/PA) ***On connaissait la double journ\u00e9e pour les femmes... On connait moins celle des hommes... \r\nUne \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Fribourg, l'\u00e9tude Tarzan c'est son nom,  d\u00e9montre que les hommes s'impliquent bien plus au foyer qu'on veut bien le croire... \r\nEt surtout qu'ils souffrent parfois d'un manque de reconnaissance... \r\n300 familles de toute la Suisse ont particip\u00e9 \u00e0 cette premi\u00e8re \u00e9tude sur le r\u00f4le des p\u00e8res... Des r\u00e9sultats publi\u00e9s la semaine derni\u00e8re, en allemand et qui n'ont eu que peu d'\u00e9cho en Suisse romande jusqu'ici... \r\nElle indique que Tarzan, comme Jane est adepte de la double journ\u00e9e... \r\nPierre Han Choffat... \r\n  MAG 50\"\r\n***Et nous recevons tout \u00e0 l'heure l'avocate Anne Reiser, sp\u00e9cialiste du droit de la famille. Pour elle, cette \u00e9tude confirme l'absence de reconnaissance pour le r\u00f4le sp\u00e9cifique du p\u00e8re dans les famille d'aujourd'hui.\r\n(D1/PORTRAIT DU PARTI D'EXTREME DROITE ALLEMAND TRADUIT/PI) Direction l'Allemagne \u00e0 pr\u00e9sent... L'Allemagne secou\u00e9e par la crise des migrants... Et qui voit la mont\u00e9e de formations d'extr\u00eame droite... Et notamment d'un petit parti populiste, l'AFD... Alternativ f\u00fcr deutschland... \r\nIl avait suscit\u00e9 la pol\u00e9mique lorsque sa pr\u00e9sidente avait dit dans une interview que, pour prot\u00e9ger les fronti\u00e8res du pays, les gardes fronti\u00e8res allemands devraient pouvoir tirer sur les migrants. \r\n*** Un sondage r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui que 29% des Allemands approuvent l'AFD. \r\nQui sont ses partisants... Le parti est il dangereux... Profite-t-il du mouvement anti-islam Pegida?  \r\nPortrait de ce parti avec notre correspondante \u00e0 Berlin, Blandine Milcent.\r\n MAG 1'35\"\r\n((Avec 12% dans les sondages, l'AfD compte surtout des hommes parmi ses sympathisants (plus de septante %), plut\u00f4t \u00e2g\u00e9s et pessimistes sur l'avenir de l'\u00e9conomie allemande. Ce parti qui a moins de trois ans est encore travers\u00e9 de plusieurs courants: un courant ultra conservateur, bourgeois, d\u00e9\u00e7u de la CDU, et une mouvance radicale proche de l'extr\u00eame droite, anti-immigr\u00e9s et antid\u00e9mocratique. Particuli\u00e8rement \u00e0 L'Est, l'AfD profite du mouvement Pegida, qui a appel\u00e9 \u00e0 manifester ce week-end en Europe contre \"l'islamisation de l'occident\". Explications de Hans Vorl\u00e4nder, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 technique de Dresde...\r\nBOB + TRADUCTION:\r\n\"ceux qui vont aux manifestations Pegida ne votent pas, ne se sentent pas li\u00e9 \u00e0 un parti, mais  \u00e0 la question \"pour qui voteriez-vous?\", les trois quarts d'entre eux r\u00e9pondent l'AfD. Il y a donc une alliance de fait entre Pegida, comme mouvement de rue, et l'AfD comme repr\u00e9sentant politique\". \r\nD\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente dans cinq Parlements r\u00e9gionaux allemands, l'AfD devrait entrer dans trois autres di\u00e8tes locales, lors des \u00e9lections du 13 mars prochain. Encourag\u00e9e par la crise migratoire et une constellation europ\u00e9enne favorable, l'AfD peut aussi esp\u00e9rer entrer au Bundestag en 2017. Impossible encore d'envisager une coalition avec cette petite formation protestataire: mais elle bouleverserait alors le jeu des alliances, for\u00e7ant sans doute la voie vers une nouvelle grande coalition. Ce qui ne peut que desservir les grands partis politiques \u00e9tablis.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(D6/ZIKA)   \r\nDIRECT STU GENEVE\r\n((ACTUALISER avec d\u00e9p\u00eache de la nuit... le big d\u00e9fil\u00e9 commence \u00e0 23h30 heures suisse))\r\nAu Br\u00e9sil, rien ne saurait g\u00e2cher le carnaval de Rio: les d\u00e9fil\u00e9s du plus grand carnaval du monde ont d\u00e9but\u00e9 cette nuit sur le sambodrome, entre plumes multicolores et r\u00e9pulsifs anti-moustiques pour combattre le virus Zika. \r\nCe virus continue \u00e0 mobiliser l'attention de la communaut\u00e9 internationale et du monde scientifique. Avec un regain d'annonces sur la maladie depuis que l'OMS a d\u00e9clar\u00e9 lundi dernier que  le lien entre le virus Zika et les malformations n\u00e9onatales constitue une urgence de sant\u00e9 publique de port\u00e9e internationale, Virginie Matter:\r\nDes annonces qui refl\u00e8tent les inconnues et les particularit\u00e9s de ce virus \u00e9mergent \u00e0 la fois benin et inqui\u00e9tant en raison de ses probables cons\u00e9quences sur le syst\u00e8me nerveux. L'annonce de la Colombie, deuxi\u00e8me pays le plus touch\u00e9 apr\u00e8s le Br\u00e9sil, rappelle que zika n'est pas seulement suspect\u00e9 d'entrainer des microc\u00e9phalies durant la vie foetale, il pourrait aussi d\u00e9clencher le syndrome neurologique de Gillain Barr\u00e9. L'Institut national colombien de la Sant\u00e9 a d\u00e9clar\u00e9 avoir \"confirm\u00e9 et attribu\u00e9 trois d\u00e9c\u00e8s au Zika li\u00e9 \u00e0 ce syndrome\". Seules des \u00e9tudes plus approndies pourront permettre de confirmer une telle d\u00e9claration. Ce d'autant que l'\u00e9pid\u00e9mie est r\u00e9cente en Colombie. \r\n***On a recemment appris que le virus Zika pouvait se transmettre autrement que par une piqure de moustique... \r\n Les autorit\u00e9s de sant\u00e9 locale du Texas ont annonc\u00e9 un cas de transmission sexuelle. Mais impossbible d'\u00e9valuer l'importance de mode de transmission. Vendredi, l''institut de recherche br\u00e9silien Fiocruz a convoqu\u00e9 une conf\u00e9rence de presse pour annoncer avoir retrouv\u00e9 des traces de virus actif dans la salive et l'urine tout en pr\u00e9cisant qu'il est trop tot pour dire si Zika peut se transmettre par ces fluides. Car l\u00e0 aussi \u00e7a prend du temps... on observe des annonces incompl\u00e8tes... \"on a observ\u00e9 \u00e7a, on vous le dit,  \u00e7a mais difficile d'en tirer des conclusions fermes\". ce qui rappelle que le temps scientifique n'est pas le temps politique, encore moins le temps m\u00e9diatique. \r\nMais les r\u00e9cente d\u00e9clarations de l'ONU rappellent que Zika est \u00e9galement un aiguillon social. Vendredi, Haut Commissariat aux droits de l'Homme regrette que des pays demandent aux femmes d'\u00e9viter de tomber enceintes ces prochains mois, voire ann\u00e9es comme au Salvador, sans faciliter la contraception, voire autoriser l'avortement en cas de microc\u00e9phalie, un sujet hautement tabou dans la tr\u00e8s pieuse Am\u00e9rique Latine. Au P\u00e9ru, un cardinal a compar\u00e9 l'ONU \u00e0 h\u00e9rode, ce roi roi de Jud\u00e9e qui avait ordonn\u00e9 le massacre d'enfants.\r\n(Sport et Superbowl) Et puis le sport suisse a v\u00e9cu un dimanche radieux... Avec en tennis, la qualification des suissesses pour les demi finales de la Fed Cup... Qualifications aux d\u00e9pend de l'Allemagne hier \u00e0 Leizig... Martina Hingis et Belinda Bencic ont ramen\u00e9 le point de la victoire face \u00e0 la paire tch\u00e8que... Une demi finale qui va se jouer les 16 et 17 avril...\r\nLa Suisse a brill\u00e9 aussi en ski... Triomphe de Lara Gut en Super G de Garmisch... apr\u00e8s une course d\u00e9cevante la veille... Et puis, victoire aussi de Carlo Yanka a \u00e9cras\u00e9 la concurrence en Super G en cor\u00e9e du Sud... \r\nEt puis, aux Etats Unis, 120 millions d'am\u00e9ricains ont suivi le Superbowl, 50eme \u00e9dition la nuit derni\u00e8re... L'\u00e9v\u00e9nement sportif le plus important du calendrier am\u00e9ricain... Et c'est Denver qui l'a emport\u00e9 contre l'\u00e9quipe du Colorado...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Cahuzac) \r\n(M\u00e9t\u00e9o)", "durationSec": 1003, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7459810", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-08T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-08T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7459827", "ece-7459810"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T23:20:14Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [80%] :\r\n7 heures cette journaliste Blandine L\u00e9vite hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [90%] :\r\nCh\u00f4meur pour toucher vos allocations fait donc du b\u00e9n\u00e9volat, voil\u00e0 le message d'un d\u00e9partement fran\u00e7ais le Haut-Rhin \u00e0 ses b\u00e9n\u00e9ficiaires en recherche d'emploi, d\u00e9cision prise vendredi en Suisse, la mesure existe d\u00e9j\u00e0 dans certains cantons, un projet sera d\u00e9battu au Grand Conseil neuch\u00e2telois le second tube routier au Gothard est ici essentielle les opposants estiment \u00e9tude \u00e0 l'appui, qui n'en est rien prouve avec ce texte, qui sort aujourd'hui, que le rail pourra m\u00eame se d\u00e9barrasser d\u00e9barrasser la route du trafic poids lourds et l'\u00e9tude sort donc aujourd'hui Nicole de la Pietra a pu la lire, elle sera en Direct avec nous, les hommes aussi font des doubles journ\u00e9es, voil\u00e0 la conclusion d'une \u00e9tude d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s remarqu\u00e9e en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [90%] :\r\nTravail enfants m\u00e9nage 90 heures par semaine au compteur, selon cette \u00e9tude, la double journ\u00e9e pour les hommes est -ce une r\u00e9alit\u00e9 l'avocate genevoise Anne r\u00e9alis\u00e8rent, sp\u00e9cialiste du droit de la famille nous rejoint pour commenter cette \u00e9tude, ce sera juste apr\u00e8s Journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [91%] :\r\nUn mensonge, les yeux dans les yeux, l'un des plus \u00e9hont\u00e9 et que la France est connu, celui de J\u00e9r\u00f4me Cahuzac et ancien ministre du Budget, accus\u00e9 d'avoir dissimul\u00e9 un compte \u00e0 l'\u00e9tranger, 3 ans apr\u00e8s le scandale, son proc\u00e8s s'ouvre au jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [92%] :\r\nEn Syrie la guerre ravagent \u00e9galement le Patrimoine arch\u00e9ologique depuis plus de 3 ans, les arch\u00e9ologues locaux mettent tout en oeuvre pour pr\u00e9server l'h\u00e9ritage inestimable du pays, il r\u00e9cup\u00e8re emballe et cache sans rel\u00e2che des pi\u00e8ces datant parfois de plusieurs mill\u00e9naires reportage tout \u00e0 l'heure \u00e0 Damas de souverain, elle a d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 un 1000000 et demi de personnes au Br\u00e9sil entre 3 et 4 millions de cas sont attendus en Am\u00e9rique latine en 2016 les pies d\u00e9mis du virus Zika qui cause notamment des cas de micro- c\u00e9phal\u00e9e chez les b\u00e9b\u00e9s, l'OMS a -t-elle raison d'en faire une urgence de port\u00e9e mondiale, le chef du service des maladies infectieuses et responsable du laboratoire de virologie des H\u00f4pitaux universitaires g\u00e9nevois, le professeur Laurent Kaiser est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [94%] :\r\nPlus de prestations sociales d\u00e9sormais sans se retrousser les manches en Alsace en d\u00e9partement le Haut-Rhin a saut\u00e9 le pas, le RSA l'allocation ch\u00f4mage, c'est d\u00e9sormais donnant donnant une allocation, contre 7 heures de b\u00e9n\u00e9volat par semaine, la nouvelle mesure adopt\u00e9e vendredi touche 20000 b\u00e9n\u00e9ficiaires un principe qui est d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9 en Suisse dans certains cantons Winthertour a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re commune de Suisse \u00e0 obliger ses b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale \u00e0 effectuer des travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral s'\u00e9tait en 2001 en Valais une initiative parlementaire pour le conditionnement de la sociale a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 en 2011 et \u00e0 Neuch\u00e2tel, aussi, la question sera d\u00e9battue au printemps, une commission du Grand Conseil doit se pencher sur un projet de loi pour une aide sociale contre prestation texte d\u00e9pos\u00e9 par le PLR, il y a presque 2 ans et qui propose des travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral contre cette aide sociale, l'auteur du projet, le d\u00e9put\u00e9 Fabio Bongiovanni. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:45) [92%] :\r\nJe pense que la prestation qui est offerte aux b\u00e9n\u00e9ficiaires peuvent aussi \u00eatre soumise \u00e0 une contre- prestation qui excelle justement \u00e0 certaines conditions bien \u00e9videmment de rendre un service \u00e0 la collectivit\u00e9 publique, l'objectif principal malgr\u00e9 tout de cette mesure, c'est quand m\u00eame de permettre \u00e0 des personnes de remettre le pied \u00e0 l'\u00e9trier, d'\u00eatre nouvellement introduite dans un syst\u00e8me de devoir se lever tous les matins de devoir participer \u00e0 un programme \u00e0 quelque chose, \u00e7a a un effet extr\u00eamement positif, que ce soit pour le b\u00e9n\u00e9ficiaire lui- m\u00eame mais aussi pour l'image de ce b\u00e9n\u00e9ficiaires au sein de la population. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:21) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:23) [89%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'Artis \u00e0 cela sociale romande et tessinoise des institutions d'action sociale, on regarde tout \u00e7a avec un peu plus de scepticisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [90%] :\r\nRemettre le pied \u00e0 l'\u00e9trier des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale, c'est bien, mais attention aux coups de ce type de d\u00e9marche Martine Kurth, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'artifice. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:39) [88%] :\r\nBien s\u00fbr que la contre- prestation peut-\u00eatre un moyen d'int\u00e9gration de la question c'est de savoir de quel nombre de personnes on parle pour une grande partie des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale, il y a soit des certificats m\u00e9dicaux, parce que c'est des gens malades, qui ne sont pas reconnues par l'assurance invalidit\u00e9 Swat, ce sont des gens qui travaillent quand m\u00eame un tiers des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale, on a un nom ploie, au minimum, donc en fait tout \u00e7a, c'est une r\u00e9alit\u00e9 et je pense que parfois on a invent\u00e9 un peu des usines \u00e0 gaz, pour un tout petit nombre de gens, donc c'est pas forc\u00e9ment un mal en soi, mais il faut se poser aussi la question, peut-\u00eatre \u00e0 ce moment -l\u00e0, du coup, est ce que \u00e7a vaut la peine de mettre en place des mesures de ce type l\u00e0 qui ont un co\u00fbt pour un nombre de gens qui peut \u00eatre relativement restreint, si on est vraiment \u00e0 la chasse aux co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:25) [98%] :\r\nLa bataille autour du second tube routier au Gothard les opposants abattent ce matin une nouvelle carte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [94%] :\r\nQui est cette carte, c'est une \u00e9tude qui vient contredire les arguments du camp favorable au second tube qui estime que le rail ne pourra pas absorber l'augmentation des transports de marchandises dans la r\u00e9gion, faux, r\u00e9torque l'initiative des Alpes qui pr\u00e9sente ce matin une \u00e9tude Nicole della Pietra, vous \u00eates en Direct de Locarno, vous avez pu consulter ce texte, il montre au contraire que le rail pourra d\u00e9barasser la route de l'essentiel du trafic poids lourds. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:52) [93%] :\r\nOui, un extrait du texte, alors, pas plus tard que samedi un convoi ferroviaire de marchandises, long de1,5 kilom\u00e8tres et pesant plus de 2200 tonnes a travers\u00e9 les 57 kilom\u00e8tres du tunnel de base de la NLFA au Gothard, le test s'est d\u00e9roul\u00e9 sans encombre et illustre les capacit\u00e9s de transport par le rail qui augmenteront de 32 millions de tonnes d\u00e8s l'an prochain et m\u00eame de 50 millions de tonnes d\u00e8s 2020 soit 56 pourcent de de plus sur le rail \u00e0 travers les Alpes, alors que les capacit\u00e9s libres sont d\u00e9j\u00e0 sup\u00e9rieurs \u00e0 40 pourcent aujourd'hui aujourd'hui pour l'auteur de l'\u00e9tude commandit\u00e9e par l'initiative des Alpes pour le faire, il explique \u00e0 un d\u00e9p\u00f4t, excusez -moi, expert, expert ind\u00e9pendant de planification ferroviaire internationale, la situation est on ne peut plus clair. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:43) [80%] :\r\nIl y a trop de capacit\u00e9s, m\u00eame pour une longue p\u00e9riode, beaucoup d'ann\u00e9es, on a arr\u00eat\u00e9 l'\u00e9tude \u00e0 l'ann\u00e9e 2030, parce que \u00e7a suffit d\u00e9j\u00e0 et puis on voit, on aura toujours beaucoup de capacit\u00e9s en r\u00e9serve. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:55) [94%] :\r\nAlors un dip\u00f4le Vert ne plaide pas pour un transfert total et inconditionnel de la route au rail des petites PME qui n'ont pas de les volumes et la logistique des grosses entreprises devront toujours composer avec la route, dit -il, mais il rappelle que 85 pourcent des des marchandises qui transitent qui transitent par les Alpes ne concerne pas le march\u00e9 helv\u00e9tique, hein, de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, m\u00eame en cas de fermeture du Gothard sans second tube le rail pourrait absorber l'essentiel du transport de ses marchandises. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:25) [89%] :\r\nL\u00e0 aussi, le r\u00e9sultat est que c'est possible, on a assez de capacit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents, beaucoup de r\u00e9serves de souplesse pour le d\u00e9veloppement futur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:34) [95%] :\r\nAlors l'offre au n'a pas encore pris position par rapport \u00e0 cette \u00e9tude, on attend sa r\u00e9action aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:42) [92%] :\r\nMerci Nicole della Pietra, vous \u00eates notre correspondante au Tessin qui veut pr\u00e9sider le PLR pas Christian Wasserfallen en tout cas le conseiller national bernois \u00e9tait le favori pour succ\u00e9der \u00e0 Philipp M\u00fcller qui s'en va au printemps, mais il a annonc\u00e9 hier le job ne sera pas pour lui, job \u00e0 130 pourcent confiait confiait -il et Christian Wasserfallen, pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur ses fonctions actuelles, il n'exclut pas non plus de se pr\u00e9senter en 2018 \u00e0 l'\u00e9lection au gouvernement bernois en tout cas son retrait ouvre la voie \u00e0 P\u00e9tra si la conseill\u00e8re nationale suite s'est d\u00e9clar\u00e9e candidate samedi une candidature f\u00e9minine que salue la secr\u00e9taire des femmes PLR Claudine Esseiva. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:07:18) [82%] :\r\nJe trouve que c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle qu'elle se pr\u00e9sente apr\u00e8s comment et qui on va soutenir les 5 PLR on va d\u00e9cider \u00e7a lors de notre assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale qui s'\u00e9tait le 12 mars \u00e0 B\u00e2le, c'est pas seulement parce qu'elle est femme, qu'on va la soutenir, comme je viens dire salut qu'une femme se pr\u00e9sente mais nous la chose qui l'important, c'est vraiment les comp\u00e9tences et qu'on voit aussi qu'elle assez d'esprit d'ouverture vers les femmes PLR et autres enverra vers la Suisse romande associ\u00e9 aussi un point qui est pour nous un tr\u00e8s important, alors on va \u00e9couter toutes les candidates, les candidats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:52) [94%] :\r\nClaudine Esseiva, avec Alexandra Richard en France, le proc\u00e8s du mensonge : celui d'un Ministre face au Fisc et \u00e0 la France enti\u00e8re, 3 ans apr\u00e8s le scandale qui avait \u00e9branl\u00e9 la pr\u00e9sidence de Fran\u00e7ois Hollande, l'ancien ministre, J\u00e9r\u00f4me Cahuzac est jug\u00e9 d\u00e8s aujourd'hui pour avoir dissimul\u00e9 600000 euros sur un compte en Suisse, et l'ex- ministre du Budget et poursuivi pour fraude fiscale et blanchiment et pour avoir minor\u00e9 sa d\u00e9claration de Patrimoine en entrant au gouvernement, rappel des faits avec Alain Franco \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:21) [93%] :\r\nLa r\u00e9publique exemplaire qui devait \u00eatre le marqueur du quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande, est morte le 12 avril 2013, ce jour- l\u00e0, J\u00e9r\u00f4me Cahuzac reconna\u00eet devant ses juges avoir d\u00e9tenu un compte en Suisse, d'abord \u00e0 l'UBS, puis \u00e0 la banque Reyl \u00e0 cet aveu, les Fran\u00e7ais l'attendaient depuis que 4 mois plus t\u00f4t, Mediapart partent r\u00e9v\u00e9lait que le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au Budget autoproclam\u00e9 chevalier blanc de la lutte contre la fraude fiscale \u00e9tait lui- m\u00eame un fraudeur de longue date, l'ancien chirurgien esth\u00e9tique avait farouchement ni\u00e9 montant au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et \u00e0 la France enti\u00e8re avant d'\u00eatre pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission devant l'accumulation d'\u00e9vidence aujourd'hui J\u00e9r\u00f4me Cahuzac risque 7 ans de prison et 2 millions d'euros d'amende pour tenter de r\u00e9duire les cons\u00e9quences politiques du scandale, le pr\u00e9sident Hollande a fait adopter une loi sur la transparence de la vie publique, celle -ci a permis de d\u00e9masquer d'autres abus dont celui d'un autre membre du gouvernement a secr\u00e9taire d'\u00c9tat, qui accumulait les retards d'imp\u00f4ts Alain Franco rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:22) [98%] :\r\nMais une inconnue p\u00e8se toutefois sur ce proc\u00e8s un possible report si la d\u00e9fense entend contester un cumul des sanctions fiscales et p\u00e9nales si ces questions sont renvoy\u00e9es au Conseil constitutionnel, le proc\u00e8s pourrait \u00eatre report\u00e9 de plusieurs mois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:36) [94%] :\r\nOn connaissait l'ado journ\u00e9e pour les femmes, on conna\u00eet un peu moins celle des hommes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:39) [95%] :\r\nUne \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Fribourg l'\u00e9tude Tarzan, c'est son nom, d\u00e9montre que les hommes s'impliquent bien plus au foyer qu'on veut bien croire et surtout qu'ils souffrent parfois d'un manque de reconnaissance 300 familles de toute la Suisse ont particip\u00e9 \u00e0 cette premi\u00e8re \u00e9tude sur le r\u00f4le des p\u00e8res et des r\u00e9sultats publi\u00e9s la semaine derni\u00e8re en allemand IFO qui n'ont eu peu d'\u00e9cho que peu d'\u00e9cho pour l'instant en Suisse romande, elle indique que d\u00e9sormais Tarzan comme Jane est adepte de la double journ\u00e9e, Pierre Enchoffa. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:05) [93%] :\r\nConcilier l'activit\u00e9 professionnelle et la vie de famille est en effet aussi probl\u00e9matique pour les p\u00e8res, pr\u00e8s de 90 heures par semaines, voil\u00e0 le temps que doit en moyenne, l'homme \u00e0 son travail \u00e0 ses enfants et \u00e0 son m\u00e9nage une ampleur qui s'explique aussi par le fait que le temps partiel reste tr\u00e8s minoritaire, c\u00f4t\u00e9 masculin, \u00e0 peine plus d'une famille sur 10 dans l'\u00e9tude de parents r\u00e9duire leur temps de travail, le mod\u00e8le dominant reste celui de l'homme \u00e0 plein temps et de la femme \u00e0 temps partiel des proportions conformes aux donn\u00e9es de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, mais s'il reste celui qui assure majoritairement les rentr\u00e9es financi\u00e8res de la famille, l'homme dit vouloir s'investir \u00e0 la maison, une ambition que tous les p\u00e8res n'arrive pas \u00e0 g\u00e9rer un tiers sont d\u00e9crits comme distant et sans orientation, autrement dit un peu perdu, il s'impliquent peu avec leurs enfants aussi parce que la m\u00e8re n'est pas forc\u00e9ment pr\u00eate \u00e0 c\u00e9der de son pouvoir sur l'\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:56) [91%] :\r\nOn va recevoir, juste apr\u00e8s ce journal dans quelques minutes, l'avocate Anne r\u00e9alis\u00e8rent, sp\u00e9cialiste du droit de la famille ans en gros elle nous dira en substance que cette \u00e9tude pour elle confirme l'absence de reconnaissance pour le r\u00f4le sp\u00e9cifique du papa dans les familles d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:09) [91%] :\r\nDirection l'Allemagne \u00e0 pr\u00e9sent l'Allemagne secou\u00e9e par la crise des migrants et qui voit monter la haine, formation d'extr\u00eame droite et, notamment, un petit parti populiste, l'AFD alternative f\u00fcr das le charme il avait suscit\u00e9 la pol\u00e9mique lorsque sa pr\u00e9sidente avait dit dans une interview que pour prot\u00e9ger les fronti\u00e8res du pays, les gardes- fronti\u00e8res allemands devaient pouvoir tirer sur les migrants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:30) [97%] :\r\nEt un sondage r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui que 29 pourcent des des Allemands approuvent cette AFD. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:35) [84%] :\r\nQui sont donc ses partisans, le parti est -il dangereux profite -t-il du mouvement anti- Islam, portrait de parti avec notre correspondante \u00e0 Berlin, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:44) [93%] :\r\nAvec 12 pourcent dans dans les sondages, l'AFD compte surtout des hommes, parmi ses sympathisants, plus de 70 pourcent plut\u00f4t plut\u00f4t \u00e2g\u00e9s et pessimistes sur l'avenir de l'\u00e9conomie allemande, ce parti qui a moins de 3 ans est encore travers\u00e9 de plusieurs courants un courant ultra conservateur bourgeois d\u00e9\u00e7u de la CDU et une mouvance radicale proche de l'extr\u00eame droite anti- immigr\u00e9s et anti- d\u00e9mocratique, particuli\u00e8rement \u00e0 l'Est, l'AFD profite du mouvementP. Guida, qui a appel\u00e9 \u00e0 manifester ce week- end en Europe contre l'islamisation de l'Occident, explications de grandes Stars L\u00e4nder, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 technique de Dresde. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:21) [79%] :\r\n\u00e9coutez je plus ces jeux, aucun n'a pas int\u00e9r\u00eat qui vont aux manifestations pr\u00e9vues le vote pas, ne se sentent pas li\u00e9es \u00e0 partir et mais \u00e0 la question : pour qui voteriez -vous les 3 quarts d'entre eux r\u00e9pondent l'AFD, il y a donc une alliance de fait entre pays du dragon comme mouvement de la rue il AFD comme repr\u00e9sentant politique Polytech non. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:44) [95%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente dans 5 par le mot r\u00e9gionaux allemands l'AFD devrait entrer dans trois autres di\u00e8tes locales lors des \u00e9lections du 13 mars prochain encourag\u00e9e par la crise migratoire et une constellation europ\u00e9enne qui lui est favorable, l'AFD peut aussi esp\u00e9rer entrer au Bundestag en 2017 impossible encore d'envisager une coalition avec cette petite formation protestataire mais elle bouleverserait alors le jeu des alliances, for\u00e7ant sans doute la voie vers une nouvelle grande coalition, ce qui ne peut que desservir les grands partis politiques \u00e9tablis, Blandine Milcent RTS Info Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:19) [97%] :\r\nOn part au Br\u00e9sil \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 rien ne saurait g\u00e2cher le carnaval de Rio, les d\u00e9fil\u00e9s du plus grand carnaval du monde ont d\u00e9but\u00e9 cette nuit entre plumes multicolores et r\u00e9pulsifs anti- moustiques pour combattre le virus Zika, un virus qui continue \u00e0 mobiliser l'attention de la communaut\u00e9 internationale et du monde scientifique avec un regain d'annonces sur la maladie depuis que l'OMS a d\u00e9clar\u00e9 lundi dernier que le lien entre le virus Zika et les malformations n\u00e9onatales constituait une urgence de sant\u00e9 publique de port\u00e9e internationale Virginie Mater. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:49) [90%] :\r\nOui, des annonces qui refl\u00e8tent les inconnues et les particularit\u00e9s de ce virus \u00e9mergents \u00e0 la fois b\u00e9nin et inqui\u00e9tant en raison de ses probables cons\u00e9quences sur le syst\u00e8me nerveux, \u00e0 ce titre, l'annonce de la Colombie 2\u00e8me, pays le plus touch\u00e9, apr\u00e8s le Br\u00e9sil, rappelle que Zika n'est pas seulement suspect\u00e9 d'entra\u00eener des micro- durant la vif, il pourrait aussi d\u00e9clencher le syndrome neurologique de Guillain-Barr\u00e9 et l'institut national colombien de la sant\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi avoir, je cite, confirm\u00e9 et attribu\u00e9 trois d\u00e9c\u00e8s au Zika li\u00e9 \u00e0 ce syndrome, une annonce qui a surpris certains sp\u00e9cialistes car seules des \u00e9tudes plus approfondies, pourront permettre de confirmer une telle d\u00e9claration, ce d'autant que l'\u00e9pid\u00e9mie est en est r\u00e9cente en Colombie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:31) [94%] :\r\nOn a r\u00e9cemment appris et Virginie, que le virus Zika pouvait se transmettre autrement que par une piq\u00fbre de moustique. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:36) [93%] :\r\nVoil\u00e0, ce sont les autorit\u00e9s de sant\u00e9 locale du Texas qui ont annonc\u00e9 un cas de transmission sexuelle mais il \u00e9tait impossible aujourd'hui d'\u00e9valuer, au fond, l'importance de ce mode de transmission vendredi c'est l'institut de recherche br\u00e9silien Pio Cruz qui a convoqu\u00e9 en grande pompe une conf\u00e9rence de presse pour annoncer avoir retrouv\u00e9 des traces de virus actif dans la salive et l'urine, tout en pr\u00e9cisant qu'il est trop t\u00f4t pour dire si Zika peut se transmettre par ces fluides, car l\u00e0 aussi, \u00e7a prend du temps, on observe donc des annonces relativement incompl\u00e8te, en gros, voil\u00e0, on a observ\u00e9 \u00e7a on vous le dit, mais difficile d'en tirer des conclusions fermes, ce qui rappelle que le temps scientifique n'est pas le temps politique et encore moins le temps m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:18) [87%] :\r\nEt une autre annonce, \u00e7a fait beaucoup de bruit, c'est celle de l'ONU. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:20) [89%] :\r\nOui, c'\u00e9tait vendredi le Haut Commissariat aux droits de l'homme a jet\u00e9 un pav\u00e9 dans la mare en regrettant que les pays qui demande aux femmes d'\u00e9viter de tomber enceintes ces prochains mois voire ann\u00e9es comme au Salvador, h\u00e9 bien ne facilite pas la contraception, voire entre en mati\u00e8re sur l'avortement en cas de micro ces falli un sujet hautement tabou dans la tr\u00e8s pieuse, Am\u00e9rique latine et au P\u00e9rou dimanche r\u00e9action d'\u00e9glise, un cardinal a compar\u00e9 l'ONU \u00e0 ce roi de Jud\u00e9e, qui avait ordonn\u00e9 le massacre d'enfants, une r\u00e9action qui rappellent que Zika est \u00e9galement un aiguillon social. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:52) [92%] :\r\nVirginie merci et puis le sport suisse a v\u00e9cu un dimanche radieux hier avec en tennis, la qualification des Suissesses pour les demi- finales de la Fed cap qualification aux d\u00e9pens de l'Allemagne \u00e0 la et psychique Martina Hingis et Belinda magnifiquement ramen\u00e9 le point de la victoire face \u00e0 la paire tch\u00e8que une demi- finale qui va se jouer les 16 et 17 avril et la Suisse a brill\u00e9 aussi en ce qui triomphe de Lara Gut en Super G de Garmisch apr\u00e8s une course d\u00e9cevante la veille et puis victoire aussi de Carlo, un cas qui a \u00e9cras\u00e9 la concurrence en Super G en Cor\u00e9e-du-Sud. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:24) [93%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal dans un instant, on parle de Tarzan, c'est une \u00e9tude qui concerne les hommes, notamment le temps sera encore tr\u00e8s nuageux aujourd'hui au nord des Alpes, les pluies vont se g\u00e9n\u00e9raliser, vers la mi- journ\u00e9e, la limite pluie-neige situ\u00e9 aujourd'hui autour de 1200 ma\u00eetre m\u00e9t\u00e9o Suisse ne pr\u00e9voit aucune am\u00e9lioration ces prochains jours. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-08T06:21:15Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-23F39A39-FAF4-4CD9-8D08-12C607B90C85", "internalArchiveId": "23F39A39-FAF4-4CD9-8D08-12C607B90C85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-02-08T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Revue de presse 6h45) Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz, apr\u00e8s l'accord secret entre la Suisse et l'Organisation pour la Lib\u00e9ration de la Palestine, l'OLP, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la NZZ en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e,   le Tagesanzeiger d\u00e9voile ce matin la coop\u00e9ration secr\u00e8te entre Bern et  Isra\u00ebl ...\r\nPendant des ann\u00e9es, les service de renseignements suisses et les services secrets isra\u00e9liens ont collabor\u00e9 de amni\u00e8re intensive sur les terroristes oalestiniens. C'est la th\u00e8se encore non publi\u00e9e de l'historienne Aviva Guttman de l'universit\u00e9 de Bern,  qui a donn\u00e9 la primeur au Tagi . Le journal y consacre une pleine page.. POur intensiufier cette collaboration, les services secrets de l'\u00e9poque ont fond\u00e9 en 1969  le Club de Bern. Ils ont partag\u00e9 avec Isra\u00ebl des informations sur des voyages, des r\u00e9servations d'h\u00f4tels des h\u00f4tes arabes,  ou des observations sur des manifestations de solidarit\u00e9 pour la Palestine. Aucun contr\u00f4le d\u00e9mocratique n'a \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9 par le parlement sur cette coop\u00e9ration. La Suisse neutre des ann\u00e9es 70 \u00e9tait donc plut\u00f4t pro-isra\u00e9lienne, ce qui n'\u00e9tonne pas l'historien Hans Ulrich Jost: deux petits pays au grand potentiel \u00e9conomique et fortement arm\u00e9 ...Beaucoup d'historiens mettent donc en doute la th\u00e8se d'un accord secret avec l'OLP: Ce qui est certain c'est que la coop\u00e9ration de Bern avec Isra\u00ebl \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque bien plus intensive qu'avec des autorit\u00e9s palestiniennes. \r\nExpress - \r\n*** Le nouvel argument de l'UDC contre la nouvelle loi sur l'asile, soumise au peuple en juin\r\nPas que les avocats gratuits  ... \r\nC'\u00e9tait la nouvelle politique du Week-end. Christian Wasserfallen renonce \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR , tandis que la  Schwytzoise Petra G\u00f6ssi, elle, se met dans la course. Le grand favori \u00e0 la succession de Philipp Mueller, \u00e2g\u00e9 de 34 ans, a d'autrs plans: il envisage une cxandidature pour le gouvernement bernois en 2018.  Les chances sont bonnes pour Petra G\u00f6ssi, commente le Bund. Il sera difficile pour cette conseill\u00e8re nationale PLR introvertie de susciter l'enthousiame au jour du parti, la femme a annonc\u00e9 s candidature sur un communiqu\u00e9 de 5 lignres elle est inatteignable  jusqu'au milieu du mois \u00e0 cause d'un voyage \u00e0 l'\u00e9tranger. Le ton est doux, mais elle sera dure en affaire, ... Petra G\u00f6ssi est une clasique repr\u00e9sentante de l'\u00e9conomie, \u00e0 droite du PLR . Un peu comme les favoris Gerhard Pfister au PDc et Albert R\u00f6sti ... de quoi peut-\u00eatre recrler le bloc bourgeois  ... avec cette caut\u00e8le rel\u00e8ve le Tagi: bien se diff\u00e9remncier de l'UDC sur la question europ\u00e9enne, si elle ne veut aps que le \u00e9lecteur pr\u00e9fpre l'original \u00e0 la copie ..\r\nUDC Beat Feurer second mandat \u00e0 Bienne - JDJ\r\n*** La crainte du ch\u00f4mage touche aussi les enfants  ...\r\nEt cette crainte se manifeste par un record d'appels au t\u00e9l\u00e9phone des soucis .. un record d'appels d'enfants qui craignent de voir leurs parents perdre leur travail. Le Blick raconte ce matin que en 2015, les enfants ont appel\u00e9 le telephone des soucis 7294 fois  - c'est 2900 appels de plus que l'ann\u00e9e d'avant, un saut de 66 %.  En plus des probl\u00e8mes relationnels et du stress li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, il y donc la peur de voir son p\u00e8re ou sa m\u00e8re perdre leur emploi. Les enfants sentent la tension de leurs parents, d\u00e9clare le directeur de l'institution, qui conseille les enfants depuis 1978. les mineurs qui se confient au t\u00e9l\u00e9phone des soucis ont entre 9 et 15 ans ... \r\nLes viols TG\r\n*** Premiers signes de d\u00e9tente sur le franc fort\r\nArgauerzeitung - NZZ \r\n***  Plusieurs techniques pour redorer le blason d'une entreprise\r\nD'abord, diminuer son bonus quand l'entreprise enregistre des pertes. Le patron de Credit Suisse, Tidjam Tiam vient de faire ce geste, alors que la banque a annonc\u00e9 des pertes de pr\u00e8s de 3 milliards de francs. Les cadres ont vu leurs enveloppe de bonus diminuer de 11 % ... Ca  ne leur co\u00fbte pas grand chose, vu leur salaire, mais qui peut s'av\u00e9rer payant pour polir son image, commente ce matin le Blick, qui donne deux autres exemples: l' ex chef d'UBS Oswald Gru\u00e8bel, avait agi  de m\u00eame en 2010 car il n'\u00e9tait pas parvenu \u00e0 faire monter l'action d'UBS en bourse comme promis. L'ancien patron des CFF Benedikt weibel, avait  aussi renonc\u00e9 \u00e0 120'000, mais sous la pression de l'opinion .Mais il gagnait toujours plus qu'un Conseiller F\u00e9d\u00e9ral.\r\nHuber - Le temps\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... Apr\u00e8s l'accord secret entre la Suisse et l'organisation pour la lib\u00e9ration de la Palestine, l'OLP r\u00e9v\u00e9l\u00e9e ce d\u00e9but d'ann\u00e9e par la NZZ, le Tages Anzeiger d\u00e9voile ce matin la coop\u00e9ration secr\u00e8te entre Berne et Isra\u00ebl...\r\nPendant des ann\u00e9es, les service de renseignements suisses et les services secrets isra\u00e9liens ont collabor\u00e9 de amni\u00e8re intensive sur les terroristes oalestiniens. C'est la th\u00e8se encore non publi\u00e9e de l'historienne Aviva Guttman de l'universit\u00e9 de Bern,  qui a donn\u00e9 la primeur au Tagi . Le journal y consacre une pleine page.. POur intensiufier cette collaboration, les services secrets de l'\u00e9poque ont fond\u00e9 en 1969  le Club de Bern. Ils ont partag\u00e9 avec Isra\u00ebl des informations sur des voyages, des r\u00e9servations d'h\u00f4tels des h\u00f4tes arabes,  ou des observations sur des manifestations de solidarit\u00e9 pour la Palestine. Aucun contr\u00f4le d\u00e9mocratique n'a \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9 par le parlement sur cette coop\u00e9ration. La Suisse neutre des ann\u00e9es 70 \u00e9tait donc plut\u00f4t pro-isra\u00e9lienne, ce qui n'\u00e9tonne pas l'historien Hans Ulrich Jost: deux petits pays au grand potentiel \u00e9conomique et fortement arm\u00e9 ...Beaucoup d'historiens mettent donc en doute la th\u00e8se d'un accord secret avec l'OLP: Ce qui est certain c'est que la coop\u00e9ration de Bern avec Isra\u00ebl \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque bien plus intensive qu'avec des autorit\u00e9s palestiniennes. \r\nAccord secret avec l'OLP qui aurait d\u00e9bouch\u00e9 sur le classement de l'affaire du crash de l'avion Swissair \u00e0 W\u00fcrenlingen en 1970, attribu\u00e9 aux palestiniens... Un classement qui aurait \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 par lle conseil f\u00e9d\u00e9ral: la th\u00e8se circule depuis les r\u00e9v\u00e9lations de la NZZ. \r\nLa r\u00e9ponse ce matin dans l'Express/l'Impartial et le Nouvelliste de l'ancienne procureure de la conf\u00e9d\u00e9ration, Carla Del Ponte. Elle avait rouvert l'enqu\u00eate p\u00e9nale en 1995. 4 ans plus tard, nomm\u00e9e au tribunal p\u00e9nal international, elle laisse le dossier \u00e0 son successeur. Et elle dit ne pas savoir pourquoi il a class\u00e9 l'affaire, mais assure que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne lui a jamais interdit d'enqu\u00eater. \r\n***Le nouvel argument de l'UDC contre la nouvelle loi sur l'asile, soumise au peuple en juin...\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le parti s'en prenait aux \"avocats gratuits\" pr\u00e9vus par la loi... mais il sort un nouveau lapin de son chapeau, ou plante un nouvel \u00e9pouvantail au milieu du champ: celui de l'expropriation. \r\nElle existe, dans la loi, c'est vrai. Pour permettre \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de pouvoir loger rapidement des requ\u00e9rants d'asile. Mais ce ne sera qu'en dernier recours, dit-on au secr\u00e9tariat aux migrations. Et il n'est pas question d'expoprier des propri\u00e9taires de chalet ou de villas: c'est plut\u00f4t des h\u00f4pitaux, h\u00f4tels, colonies de vacances d\u00e9saffect\u00e9s qui sont vis\u00e9. Et l'expropriation, c'est pour \u00e9viter que les communes ne rach\u00e8te des b\u00e2timents, pour ne pas avoir requ\u00e9rants sur leur sol. \r\nL'UDC y voit au contraire une menace sur la garantie de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.\r\nC'\u00e9tait la nouvelle politique du Week-end. Christian Wasserfallen renonce \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR , tandis que la  Schwytzoise Petra G\u00f6ssi, elle, se met dans la course. Le grand favori \u00e0 la succession de Philipp Mueller, \u00e2g\u00e9 de 34 ans, a d'autrs plans: il envisage une cxandidature pour le gouvernement bernois en 2018.  Les chances sont bonnes pour Petra G\u00f6ssi, commente le Bund. Il sera difficile pour cette conseill\u00e8re nationale PLR introvertie de susciter l'enthousiame au jour du parti, la femme a annonc\u00e9 s candidature sur un communiqu\u00e9 de 5 lignres elle est inatteignable  jusqu'au milieu du mois \u00e0 cause d'un voyage \u00e0 l'\u00e9tranger. Le ton est doux, mais elle sera dure en affaire, ... Petra G\u00f6ssi est une clasique repr\u00e9sentante de l'\u00e9conomie, \u00e0 droite du PLR . Un peu comme les favoris Gerhard Pfister au PDc et Albert R\u00f6sti ... de quoi peut-\u00eatre recrler le bloc bourgeois  ... avec cette caut\u00e8le rel\u00e8ve le Tagi: bien se diff\u00e9remncier de l'UDC sur la question europ\u00e9enne, si elle ne veut aps que le \u00e9lecteur pr\u00e9fpre l'original \u00e0 la copie ..\r\nLui, ne renonce pas...il est m\u00eame tout ragaillardi ! Le conseiller municipal UDC de Bienne Beat Feurer annonce ce matin dans le journal du Jura qu'il briguera un deuxi\u00e8me mandat \u00e0 l'ex\u00e9cutif biennois. Suite \u00e0 la publication, la semaine derni\u00e8re du rapport sur les troubles \u00e0 la direction de l'action sociale, dicast\u00e8re dont il \u00e9tait responsable, Beat Feurer se dit soulag\u00e9 de ne plus \u00eatre le seul \u00e0 \u00eatre point\u00e9 du doigt et rassur\u00e9 de voir qu'il n'avait pas ent\u00e8rement tort. \r\n***La crainte du ch\u00f4mage touche aussi les enfants...\r\nEt cette crainte se manifeste par un record d'appels au t\u00e9l\u00e9phone des soucis .. un record d'appels d'enfants qui craignent de voir leurs parents perdre leur travail. Le Blick raconte ce matin que en 2015, les enfants ont appel\u00e9 le telephone des soucis 7294 fois  - c'est 2900 appels de plus que l'ann\u00e9e d'avant, un saut de 66 %.  En plus des probl\u00e8mes relationnels et du stress li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, il y donc la peur de voir son p\u00e8re ou sa m\u00e8re perdre leur emploi. Les enfants sentent la tension de leurs parents, d\u00e9clare le directeur de l'institution, qui conseille les enfants depuis 1978. les mineurs qui se confient au t\u00e9l\u00e9phone des soucis ont entre 9 et 15 ans...\r\nLa justice genevoise est plus s\u00e9v\u00e8re concernant les viols. A lire dans la tribune de Gen\u00e8ve. Les viols commis dehors, dans les all\u00e9es et les cours, \u00e0 la nuit tomb\u00e9e, mais pas ceux dans le cadre familial. Peines r\u00e9centes inflig\u00e9es: 7 ou 8 ans. Certains avocats applaudissent, d'autres estiment que leurs clients sont victimes de discriminations, et re\u00e7oivent les m\u00eames peines que des meurtriers.  \r\nCes peines tiennent compte de deux atteintes: celle \u00e0 la libert\u00e9 sexuelle, et celle \u00e0 la libert\u00e9 des femmes, tout simplement, de se mouvoir. On est l\u00e0 dans le sillage du harc\u00e8lement de rue, d\u00e9nonc\u00e9 r\u00e9cemment notamment \u00e0 Lausanne. \r\nPour les viols dans le cadre familial, les sanctions sont moins lourdes, les faits sont manifestements plus complexes et difficiles \u00e0 d\u00e9montrer, constatent les p\u00e9nalistes interrog\u00e9s par le journal. \r\n***Premiers signes de d\u00e9tente sur le franc fort...\r\nPresse al\u00e9manique NZZ Aargauerzeitung A PART\r\n***Plusieurs techniques pour redorer le blason d'une entreprise...\r\nD'abord, diminuer son bonus quand l'entreprise enregistre des pertes. Le patron de Credit Suisse, Tidjam Tiam vient de faire ce geste, alors que la banque a annonc\u00e9 des pertes de pr\u00e8s de 3 milliards de francs. Les cadres ont vu leurs enveloppe de bonus diminuer de 11 % ... Ca  ne leur co\u00fbte pas grand chose, vu leur salaire, mais qui peut s'av\u00e9rer payant pour polir son image, commente ce matin le Blick, qui donne deux autres exemples: l' ex chef d'UBS Oswald Gru\u00e8bel, avait agi  de m\u00eame en 2010 car il n'\u00e9tait pas parvenu \u00e0 faire monter l'action d'UBS en bourse comme promis. L'ancien patron des CFF Benedikt weibel, avait  aussi renonc\u00e9 \u00e0 120'000, mais sous la pression de l'opinion .Mais il gagnait toujours plus qu'un Conseiller F\u00e9d\u00e9ral.\r\nIl fait aussi dans la dorure de blason. Il s'appelle David Plouffe. Ancien directeur de campagne de Barack Obama en 2008. Actuellement, il travaille \u00e0 l'image de Uber, le service de voitures avec chauffeur, qui d\u00e9cha\u00eene les passions et l'ire des chauffeurs de taxi.\r\nA lire dans le temps. Je vous le cite: aujourd'hui, la question n'est plus \"doit-on autoriser Uber ?\" mais \"comment peut-on int\u00e9grer ce service ?\".\r\nNous sommes compl\u00e9mentaires aux taxis traditionnels. Le Syst\u00e8me Uber est un cercle vertueux, au sein duquel une certaine magie op\u00e8re...", "durationSec": 370, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7459801", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-08T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-08T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7459820", "ece-7459801"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T23:34:36Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes rideaux, apr\u00e8s l'accord secret entre la Suisse et l'Organisation pour la Lib\u00e9ration Palestine l'OLP r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e par la NZZ le Tages sa guerre d\u00e9voile ce matin la coop\u00e9ration secr\u00e8te entre Berne et Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [95%] :\r\nPendant des ann\u00e9es et les services de renseignements suisses et les services secrets isra\u00e9liens ont collabor\u00e9 de mani\u00e8re intensive contre le terrorisme palestinien, c'est la th\u00e8se encore non publi\u00e9e de l'historienne Aviva Guttman de l'universit\u00e9 de Berne Canal donn\u00e9 la primeur au Tagi, le journal y consacre une pleine page pour intensifier cette collaboration, les services secrets suisses de l'\u00e9poque ont fond\u00e9 en 1969 le Club de Bern ils ont partag\u00e9 avec Isra\u00ebl des informations sur les voyages et les r\u00e9servations d'h\u00f4tels, de leurs visiteurs arabes et des observations sur des manifestations de solidarit\u00e9 en faveur de la Palestine, aucun contr\u00f4le d\u00e9mocratique n'a \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9 par le parlement sur cette coop\u00e9ration, la Suisse neutre des ann\u00e9es 70 \u00e9tait donc plut\u00f4t pro- isra\u00e9lienne, ce qui n'\u00e9tonne pas l'historien Hans Ulrich Jost, les 2 pays sont petits, ils ont un grand potentiel \u00e9conomique et ils \u00e9taient fortement arm\u00e9 Beaucoup d'historiens mettent donc en doute la th\u00e8se d'un accord secret avec l'OLP, ce qui est certain, c'est que la coop\u00e9ration de Bern avec Isra\u00ebl \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque bien plus intensive que celles avec les autorit\u00e9s palestiniennes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [94%] :\r\nJustement, cet accord secret avec l'OLP qui aurait d\u00e9bouch\u00e9 sur le classement de l'affaire du crash de l'avion suisse ravir Lingen en 1970 attribu\u00e9 aux palestiniens en classement qui aurait \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral la th\u00e8se circule depuis les r\u00e9v\u00e9lations de la NZZ alors la r\u00e9ponse ce matin dans L'Express, L'Impartial et le Nouvelliste de l'ancienne procureure de la conf\u00e9d\u00e9ration, Carla Del Ponte, et elle avait rouvert l'enqu\u00eate p\u00e9nale en 1995 4 ans plus tard, nomm\u00e9e au tribunal p\u00e9nal international, elle laisse le dossier \u00e0 son successeur et elle dit ne pas savoir pourquoi il a class\u00e9 l'affaire, mais elle assure que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne lui a en tout cas elle jamais interdit d'enqu\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre conna\u00eetre un -t-on un jour la v\u00e9rit\u00e9 ou pas, bonsoir, le nouvel argument de l'UDC contre la nouvelle loi sur l'asile, soumise au peuple, au mois de juin alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [93%] :\r\nSa pr\u00e9sence \u00e9tait les avocats gratuits pr\u00e9vus par la loi mais l'UDC sort un nouveau lapin de son chapeau ou plante un nouvel \u00e9pouvantail au milieu de son Champ, celui de l'expropriation, alors elle existe dans la loi, c'est vrai, pour permettre \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de pouvoir loger rapidement des requ\u00e9rants d'asile mais \u00e7a ne se raconte, dernier recours, dit -on au secr\u00e9tariat aux migrations, secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux migrations, il n'est pas question d'exproprier des propri\u00e9taires de chalets ou de villas, c'est plut\u00f4t des h\u00f4pitaux, h\u00f4tels, colonies de vacances d\u00e9saffect\u00e9s qui sont vis\u00e9s, et puis l'expropriation, c'est pour \u00e9viter que les communes aussi ne rach\u00e8te des b\u00e2timents pour ne pas avoir de requ\u00e9rants sur leur sol mais l'UDC y voit au contraire une menace sur la garantie de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [92%] :\r\nAlors c'\u00e9tait la nouvelle politique du Week-End Christian Wasserfallen renonce \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR tandis que la Schwytzoise P\u00e9tra G\u00f6ssi, elle se met dans la course, le grand favori \u00e0 la succession de Philipp Mueller, \u00e2g\u00e9 de 34 ans a donc d'autres plans, il envisage une candidature pour le gouvernement bernois en 2018, les chances sont bonnes pour P\u00e9tra G\u00f6ssi, commente ce matin, le Bund et le tag, il sera difficile pour cette conseill\u00e8re nationale PLR introvertie de susciter l'enthousiasme, la femme a d'ailleurs annonc\u00e9 sa candidature sur un communiqu\u00e9 de 5 lignes et elle reste inatteignable jusqu'au milieu du mois, le ton est doux, mais elle sera dure en affaires, avertit le journal P\u00e9tra G\u00f6ssi est une classique, repr\u00e9sentante de l'\u00e9conomie \u00e0 droite du PLR, un peu comme les favoris Gerhard Pfister au PDC et Albert rejet\u00e9e \u00e0 l'UDC, de quoi peut-\u00eatre recr\u00e9er le bloc bourgeois avec cette caut\u00e8le rel\u00e8ve le Taghi elle devrait \u00e0 bien diff\u00e9rencier le PLR de l'UDC sur la question europ\u00e9enne, si elle ne veut pas voir l'\u00e9lecteur pr\u00e9f\u00e9rer l'original \u00e0 la c\u00f4te. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [94%] :\r\nAlors, il ne renonce pas, il est m\u00eame tout ragaillardi le conseiller municipal UDC de Bienne b\u00e9ate Feurer annonce ce matin dans le Journal du Jura qu'il briguera un 2\u00e8me mandat \u00e0 l'ex\u00e9cutif biennois suite \u00e0 la publication, la semaine derni\u00e8re, du rapport sur les troubles \u00e0 la direction de l'action sociale dicast\u00e8re dont il \u00e9tait responsable b\u00e9ate Ferrer se dit soulag\u00e9 de ne plus \u00eatre le seul \u00e0 \u00eatre point\u00e9 du doigt et rassur\u00e9 de voir qu'il n'avait pas enti\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [87%] :\r\nAlors, la crainte du ch\u00f4mage touche aussi les enfants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [95%] :\r\nOui, et cette crainte se manifeste par un record d'appels au t\u00e9l\u00e9phone des soucis un record d'appels d'enfants qui craignent de voir leurs parents perdent leur travail, le Blick raconte ce matin que, en 2015, les enfants ont appel\u00e9 le t\u00e9l\u00e9phone des soucis presque 7300 fois c'est 2900 appels de plus que l'ann\u00e9e d'avant un saut de 66 pourcent alors alors en plus des probl\u00e8mes relationnels et du stress li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, il y a donc la peur de voir son p\u00e8re ou sa m\u00e8re, perdre son emploi, les enfants sentent l'attention de leurs parents, d\u00e9clare le directeur de l'institution, qui conseille les enfants depuis 1978 les mineurs qui se confient au t\u00e9l\u00e9phone des soucis ont entre 9 et 15 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:02) [94%] :\r\nLa justice genevoise est plus s\u00e9v\u00e8re concernant les viols \u00e0 lire dans La Tribune de Gen\u00e8ve, les viols commis dehors dans les all\u00e9es et les cours \u00e0 la nuit tomb\u00e9e, mais pas ceux dans le cadre familial peines r\u00e9centes inflig\u00e9es 7 ou 8 ans, certains avocats applaudissent, d'autres estiment que leurs clients sont victimes de discriminations et re\u00e7oivent les m\u00eames peines que des meurtriers ces peines tiennent compte en fait de deux atteintes, c'est la libert\u00e9 sexuelle et c'est l\u00e0 la libert\u00e9 des femmes tout simplement de se mouvoir pour les viols dans le 4\u00e8me il y a les sanctions sont moins lourdes, les faits sont manifestement plus complexes et difficiles \u00e0 d\u00e9montrer, constatent les p\u00e9nalistes, interrog\u00e9 par le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [86%] :\r\nPremiers signes de d\u00e9tente sur le franc fort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [92%] :\r\nOui, les sp\u00e9culateurs font de nouveau confiance \u00e0 l'Euro et c'est une chance pour le franc \u00e0 Versailles, qui ont fait \u00e7a une sur ce constat, les investisseurs commencent \u00e0 croire au r\u00e9tablissement de la zone Euro, il fuit aussi les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif ni par la Banque nationale suisse, enfin un l\u00e9ger signal d'espoir pour l'\u00e9conomie, commente le journal, mais la Suisse n'est toujours pas \u00e0 l'abri des turbulences de l'\u00e9conomie mondiale si les entreprises europ\u00e9ennes commencent \u00e0 tousser, alors que la Chine a d\u00e9j\u00e0 la crypte. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-08T06:03:46Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-261E1D07-B1BE-4C85-A32C-3EF3F8A84CA8", "internalArchiveId": "261E1D07-B1BE-4C85-A32C-3EF3F8A84CA8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Petra G\u00f6ssi devrait \u00eatre la future pr\u00e9sidente du PLR Suisse : Interview de Claude Ruey, ancien pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral suisse, ancien conseiller national PLR et ancien conseiller d'Etat vaudois ", "publicationDate": "2016-02-08T00:00:00Z", "summary": "Seule candidate annonc\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR, Petra G\u00f6ssi pr\u00e9sente un profil conservateur et peu ouvert \u00e0 l'\u00e9tranger. Au-del\u00e0 de Schwyz, o\u00f9 elle a pr\u00e9sid\u00e9 la section cantonale du PLR, Petra G\u00f6ssi est peu connue. Qui est-elle vraiment? ", "durationSec": 696, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7459860", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Schwyz (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique", "fonction politique"], "thematicPersons": ["G\u00f6ssi, Petra", "PLR. Les Lib\u00e9raux-Radicaux"], "alternativeTitle": ["Portrait de Petra G\u00f6ssi, qui se profile comme future pr\u00e9sidente du PLR / FOR_2016-02-08T18:00:00_developpement-1", "Forum du 08.02.2016"], "alternativeSummary": ["Petra G\u00f6ssi devrait \u00eatre la future pr\u00e9sidente du PLR. A trois semaines du d\u00e9lai pour les candidatures, la conseill\u00e8re nationale schwytzoise est la seule \u00e0 s'\u00eatre annonc\u00e9e. Au-del\u00e0 de Schwyz, o\u00f9 elle a pr\u00e9sid\u00e9 la section cantonale du PLR, Petra G\u00f6ssi est peu connue. Qui est-elle vraiment? Premier constat: elle n'est pas franchement attach\u00e9e \u00e0 la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme. L'interview de Claude Ruey, ancien pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral suisse, ancien conseiller national PLR et ancien conseiller d'Etat vaudois."], "variantIds": ["ece-7459860"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2016", "lastModifiedDate": "2016-09-05T08:21:42Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEt nous allons ouvrir ce Forum avec celle qui deviendra peut-\u00eatre peut-\u00eatre tout bient\u00f4t une des femmes les plus en vue de la politique suisse mais qui pour l'heure Val\u00e9rie reste une grande inconnue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [91%] :\r\nElle, c'est P\u00e9tra G\u00f6ssi la probable future pr\u00e9sidente du PLR, \u00e0 3 semaines du d\u00e9lai pour les candidatures la concert nationale schwytzoise est la seule \u00e0 s'\u00eatre annonc\u00e9e et au-del\u00e0 de suite sous elle a pr\u00e9sid\u00e9 la section cantonale du parti P\u00e9tra G\u00f6ssi est peu connu, encore moins en Suisse romande et qui refuse de s'exprimer en fran\u00e7ais, alors qui est -elle vraiment Alexandra Richard vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 son profil politique et premier constat \u00e9tonnant pour une PLR, elle n'est pas franchement attach\u00e9e \u00e0 la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:38) [96%] :\r\nNon, elle trouve injuste que les d\u00e9cisions de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme soient contraignantes pour la Suisse, c'est ce qui appara\u00eet dans son profil smartvote actuellement \u00e0 l'\u00e9tranger un P\u00e9tra G\u00f6ssi Net n'a pas pu commenter sa r\u00e9ponse, r\u00e9ponse plus que surprenante pour une lib\u00e9rale- radicale ses coll\u00e8gues PLR Christian Wasserfallen y compris pourtant tr\u00e8s \u00e0 droite du parti lui aussi non pas du tout la m\u00eame position, une position tr\u00e8s UDC compatible, on se souvient d'ailleurs que le pr\u00e9sident du PLR Philipp M\u00fcller avait fait de cet attachement aux droits de l'homme, une condition pour les candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral autre doute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [76%] :\r\nAutour de P\u00e9tra G\u00f6ssi on disait le Fran\u00e7ais -ce elle le parle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [93%] :\r\nAlors elle le comprend mais ne le parle pas, elle donne ses interviews uniquement en allemand, elle nous disait r\u00e9cemment son intention de suivre un cours intensif, c'est que c'est un handicap, un pour une pr\u00e9sidente de parti amen\u00e9e \u00e0 d\u00e9battre dans toute la Suisse, et puis un signal n\u00e9gatif pour la coh\u00e9sion nationale, P\u00e9tra G\u00f6ssi a d'ailleurs contre l'apprentissage obligatoire d'une 2\u00e8me langue nationale \u00e0 l'\u00e9cole primaire, un d\u00e9bat qui avait divis\u00e9 qui avait heurt\u00e9 la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [89%] :\r\nBon, ici et l\u00e0 dans la ligne de plusieurs cantons de Suisse centrale P\u00e9tra G\u00f6ssi on dit qu'elle aussi, d'ailleurs tr\u00e8s proche de sa r\u00e9gion, Alexandre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [91%] :\r\nOui, une r\u00e9gion dont elle d\u00e9fend volontiers les privil\u00e8ges le dossier sur lequel elle s'est vraiment engag\u00e9e, c'est la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, elle voulait que les cantons les plus riches comme Schwytz diminue leurs versements aux cantons \u00e0 plus faible capacit\u00e9 financi\u00e8re, elle proposait m\u00eame de placer les contributions de son canton sur un compte bloqu\u00e9 pour faire pression sur la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [96%] :\r\nAlors avec cette dame, le PLR pourrait se vanter d'\u00eatre dirig\u00e9 par une femme comment est -ce qu'elle se profile politiquement sur les questions d'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [93%] :\r\nAlors, elle est contre le cong\u00e9 paternit\u00e9 contre un soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration aux cr\u00e8ches, elle est oppos\u00e9e aux quotas f\u00e9minins, ce n'est pas vraiment une f\u00e9ministe un P\u00e9tra G\u00f6ssi elle n'est d'ailleurs pas membre non plus des femmes PLR suisses dans le fond, elle a le m\u00eame positionnement que ses coll\u00e8gues masculins les plus conservateurs en r\u00e9sum\u00e9 les globalement lib\u00e9ral sur les questions \u00e9conomiques et tr\u00e8s conservatrice sur les th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9, elle se situe aussi dans la ligne de son parti pour les accords bilat\u00e9raux, mais sur l'ouverture \u00e0 l'\u00e9tranger, elle est plus ferm\u00e9e, P\u00e9tra G\u00f6ssi par exemple, plut\u00f4t oppos\u00e9e \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [91%] :\r\nC'est que du temps de sa personnalit\u00e9, est-ce qu'elle a le profil pour \u00eatre pr\u00e9sidente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [95%] :\r\nOn l'a dit, discr\u00e8te et peu communicative, elle aurait plut\u00f4t fait une bonne cheffe de groupe, dit l'une de ses coll\u00e8gues, m\u00eame la vice- pr\u00e9sidente du PLR Isabelle Moret disait \u00e9l\u00e9gamment hier soir dans Forum, elle a une grande marge de progression et on n'a pas non plus vu tr\u00e8s combattive, elle ne voulait pas s'engager dans un duel avec Christian Wasserfallen, P\u00e9tra G\u00f6ssi nous disait vouloir attendre sa d\u00e9cision \u00e0 lui d'abord, il s'est finalement retir\u00e9 au lendemain de sa candidature \u00e0 elle peut-\u00eatre une astuce de communication pour qu'elle n'apparaisse pas comme un second choix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:17) [94%] :\r\nAlexandre au Palais f\u00e9d\u00e9ral Alexandra Richard bonsoir Claude Ruey. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:21) [87%] :\r\nBonsoir, madame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [91%] :\r\nAncien pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral suisse, ancien conseiller national PLR et ancien conseiller d'\u00c9tat Vaudois alors P\u00e9tra G\u00f6ssi pourrait bien \u00eatre votre prochaine pr\u00e9sidente : si on prend les choses dans leur Claude Ruey a tout d'abord la langue pr\u00e9sider le PLR sans parler fran\u00e7ais, c'est sans doute possible, mais ce que c'est souhaitable. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:38) [90%] :\r\nC'est pas souhaitable mais vous venez de dire qu'elle comprenait le fran\u00e7ais et qu'elle allait se mettre \u00e0 faire de l'allemand intensif du fran\u00e7ais intensif lapsus int\u00e9ressant parce que moi, j'essaie de l'Allemand intensif pr\u00e9cis\u00e9ment pour pouvoir m'exprimer en allemand alors que j'ai fait 7 ans d'\u00e9cole en allemand j'\u00e9tais pas capable d'exprimer vraiment en allemand et c'est seulement apr\u00e8s que j'ai appris \u00e0 parler l'allemand donc \u00e7a c'est peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait 18 morts pour autant qu'elle fasse l'effort de bien vouloir leur faire des cours intensifs de fran\u00e7ais s'exprimer en fran\u00e7ais parce que je vois pas un pr\u00e9sident suisse qui ne puisse pas parler au moins 2 des langues nationales, c'est absolument clair. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [86%] :\r\nLe fait de dire alors quelles le comprendrait, mais qu'elle ne refuse de parler est -ce que \u00e7a strat\u00e9giquement c'est c'est judicieux ou est -ce qu'il faudrait mettre plus l'accent sur le, sur le respect de cette finalit\u00e9 francophone en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:20) [87%] :\r\nOui, mais quand elle dit qu'elle refuse de s'exprimer, actuellement, c'est parce qu'elle ne ma\u00eetrise pas, \u00e7a je peux encore comprendre c'est pas qu'elle ne soit pas, c'est comme \u00e7a que je vous comprends, si elle dit je, je ne peux pas m'exprimer en l'\u00e9tat, parce que je suis pass\u00e9, pr\u00e9cise, \u00e7a je peux comprendre, en revanche, c'est clair que dans les 6 mois qui suivraient une \u00e9ventuelle \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sence d'un parti suisse, elle doit pouvoir s'exprimer dans l'autre langue des cours intensifs pour le faire, on a bien vu, Micheline Calmy-Rey, qui ne parlait pas tr\u00e8s bien le l'Allemand qu'Opel a \u00e9t\u00e9 nous l'avions interrog\u00e9 en allemand dans le Groupe Lib\u00e9ral, on avait bien vu quelque temps plus tard, elle \u00e9tait la reine a fait chaud Renata oblige donc elle \u00e9tait capable de s'exprimer non, donc \u00e7a c'est pas bien g\u00eanant pour autant qu'elle est la volont\u00e9 et pour autant qu'elle comprenne ce que c'est qu'un pays plurilingue et pluriculturel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:02) [91%] :\r\nQu'en m\u00eame temps Claude No\u00ebl Toni Brunner \u00e0 l'UDC n'a jamais parl\u00e9 fran\u00e7ais, le parti a quand m\u00eame progress\u00e9 en Suisse romande et partout ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:09) [90%] :\r\nAlors il y a moins progress\u00e9 en Suisse romande, ne suis pas s\u00fbr qu'un lien de cause \u00e0 effet, mais \u00e7a, \u00e7a fait partie de ce que c'est que le l'UDC qui est un parti tr\u00e8s centralisateur et peu f\u00e9d\u00e9raliste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [88%] :\r\nPrenons un autre \u00e9l\u00e9ment Claude Ruey c'est sa position politique, on parlait de d'ouverture tout \u00e0 l'heure avec Alexandra Richard et puis y a ce soutien finalement implicite quelque part en tout cas, traverse \u00e0 l'initiative de l'UDC pour la primaut\u00e9 du droit suisse sur le droit international s'en tout cas ce qu'on comprend \u00e0 travers la la question \u00e0 laquelle r\u00e9pond sur ce profil, c'est un probl\u00e8me pour une future pr\u00e9sidente du PLR, estimer par exemple que le jugement de Strasbourg ne doivent pas \u00eatre contraignant pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:42) [89%] :\r\nOui, alors j'ai vu les r\u00e9ponses qu'elle a fait au questionnaire Smartvote sur ce sujet, alors \u00e7a pour moi c'est antilib\u00e9ral et d'ailleurs Philippe M\u00fcller, l'actuel pr\u00e9sident du PLR, avait dit que 1, candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de l'UDC, qui d\u00e9clarait ceci ne serait pas compatible pour le PLR, je vois mal qu'une pr\u00e9sidente du PLR comme pr\u00e9sident du PLR puisse \u00eatre compte le jugement de la Cour des droits de l'homme, la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, la d\u00e9fense des droits de l'homme, c'est ce qui nous prot\u00e8ge contre l'arbitraire de l'\u00c9tat, c'est donc totalement lib\u00e9rale et je vois mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:11) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:11) [91%] :\r\nAlors cette position -l\u00e0, j'esp\u00e8re que c'est une erreur de jeunesse dans le questionnaire qu'elle avait rempli. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [90%] :\r\nVous attendez quoi une clarification de sa part une fois 42 vacances voyage \u00e0 l'\u00e9tranger, il faut qu'elle mette les points sur les tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:22) [82%] :\r\nAbsolument pas, j'ai re\u00e7u le communiqu\u00e9 du parti envoy\u00e9 \u00e0 ses membres, disons qu'elle \u00e9tait candidate Ma 1\u00e8re r\u00e9action a \u00e9t\u00e9 de me dire : je sais que leurs vacances, donc on pourrait lucre tout de suite, c'\u00e9tait de me dire quelles sont ses positions parce que il s'agit de savoir quelle position d\u00e9fendent quand on est le pr\u00e9sident d'un parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:35) [84%] :\r\nAutre th\u00e8me la concernant, c'\u00e9tait son grand fait d'armes jusqu'ici un ses positions sur la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, elle avait demand\u00e9 \u00e0 son canton, je suis de 50 ans, riche, qu'il bloque ses versements c'est pas tr\u00e8s f\u00e9d\u00e9raliste, \u00e7a c'est une dr\u00f4le d'image. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:47) [86%] :\r\nNon, c'est pas vraiment tr\u00e8s f\u00e9d\u00e9raliste cette toujours assez int\u00e9ressant de voir quel point les gens r\u00e9agissent dans ce ce cadre -l\u00e0, justement, en relation avec la discussion qu'on avait tout \u00e0 l'heure sur la langue et la culture f\u00e9d\u00e9raliste, je pense que l\u00e0 aussi, s'il devient pr\u00e9sident du parti, faudra qu'elle revoit c'est ces positions qu'elle comprenne un tout petit peu mieux ce qui a \u00e9t\u00e9 la Suisse mais c'est pas d\u00e9sesp\u00e9rant, parce qu'on sait que quand quelqu'un devient pr\u00e9sident d'un parti au quotidien, membre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou un ex\u00e9cutif, il revoit un tout petit peu, la mani\u00e8re de voir les choses et de plus pr\u00e8s la r\u00e9alit\u00e9 la elle \u00e9tait candidate dans un canton qui effectivement s'est cantons riches et puis en m\u00eame temps cantons qui b\u00e9n\u00e9ficie \u00e9norm\u00e9ment des aides aux r\u00e9gions de montagne et autres, donc c'est assez contradictoire comme position. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:34) [88%] :\r\nSur la la fonction, maintenant elle est l\u00e0 la seule pour l'instant \u00e0 s'\u00eatre annonc\u00e9e, Christian Wasserfallen a d\u00e9clin\u00e9 hier, est ce qu'il y a pas un probl\u00e8me autour de cette fonction, vous- m\u00eame, vous avez pr\u00e9sid\u00e9, 6 ans, le Parti lib\u00e9ral suisse parce que c'est un un boulot qui demande trop, trop de temps pass\u00e9 pays on a l'impression qu'il y a un manque d'attractivit\u00e9 du poste. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:52) [86%] :\r\nAlors c'est c'est un travail extr\u00eamement prenant, \u00e7a c'est absolument clair, moi- m\u00eame j'avais pris un logement \u00e0 Berlin pour pouvoir assumer, ceci bien que c'\u00e9tait un parti plus petit que PLR il faut \u00eatre atteignable en tout temps, il faut \u00eatre capable de r\u00e9pondre \u00e0 se d\u00e9terminer les le, le, le jour m\u00eame sur tous les dossiers pour auxquels on est confront\u00e9 avec l'aide de notre secr\u00e9tariat politique bien entendu il faut rencontrer les gens, il faut aller animer des gens, donc c'est quelque chose d'extr\u00eamement prenant, et pour \u00e7a il faut avoir du temps moi pour en ce qui me concerne, j'avais la chance de d'avoir quitt\u00e9 le le Conseil d'\u00c9tat Vaudois d'\u00eatre parlementaire f\u00e9d\u00e9ral et donc de pouvoir y consacrer du temps, il faut aussi avoir une certaine passion c'est pour \u00e7a, probablement que c'est difficile de trouver des gens qui est en relativement jeune, moi, j'arrivais \u00e0 plus de 50 ans, ce qui est relativement jeune, peuvent s'engager parce qu'il est question de famille, c'est peut-\u00eatre le cas de monsieur Wasserfallen d'ailleurs il y a des questions de m\u00e9tier autres c'est \u00e7a qui est une des difficult\u00e9s, mais en m\u00eame temps c'est passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:46) [87%] :\r\nMais au-del\u00e0 de cette question de la de la disponibilit\u00e9, et puis du du temps que \u00e7a repr\u00e9sente quand m\u00eame il y a quand m\u00eame cette remarque est quand m\u00eame assez frappante a quand on observe tout \u00e7a d'un peu plus d'un peu plus pr\u00e8s du c\u00f4t\u00e9 du PDC, on voit que pour l'instant, il y a qu'un seul candidat, qui est sur les rangs, ces graphistes du c\u00f4t\u00e9 du PLR qu'une candidate pour l'instant c'est P\u00e9tra G\u00f6ssi tout indique \u00e7a va rester comme \u00e7a, du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, il y a un seul candidat qui \u00e9tait plus ou moins impos\u00e9e par la direction, ce sera Ruchti a visiblement il y a pas beaucoup de candidats qui qui se mettant en lice pour le contrer qu'est -ce qui se passe avec notre d\u00e9mocratie suisse pour que cette pr\u00e9sidence de parti finalement suscite autant peu de combats politiques. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:19) [89%] :\r\nAlors, chacune des situations que vous avez d\u00e9crite est est diff\u00e9rente, hein, par exemple \u00e0 l'UDC s'\u00e9tait organis\u00e9e avant etc donc voil\u00e0, c'est une mani\u00e8re moins moi ouverte de de d\u00e9signer un pr\u00e9sident pour le reste, effectivement, bah, comme je vous l'ai dit, c'est quand m\u00eame quelque chose de, de, de contraignant, je suis pas s\u00fbr qu'on a toujours eu beaucoup de candidats pour ces postes parce que il faut remplir pas mal de conditions pour pouvoir le faire, et \u00e7a fait partie aussi, peut-\u00eatre, d'une certaine d\u00e9cr\u00e9dibilisation du politique ou d'une moins grande dame en grand respect qu'on a pour le politique aujourd'hui qu'autrefois, \u00e7a tient aussi en grande partie d'ailleurs \u00e0 \u00e0 la mani\u00e8re dont l'UDC \u00e0 d\u00e9voyer le d\u00e9bat politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:02) [89%] :\r\nEst -ce que c'est pas aussi un probl\u00e8me particulier \u00e0 la droite o\u00f9 les jeunes, la rel\u00e8ve de droite Marie- plus facilement politique et travail sur le terrain de l'\u00e9conomie priv\u00e9e et pas sur le politique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:12) [87%] :\r\nOui et non, on a beaucoup de de chez les jeunes socialistes, de gens qui sont pas dans l'\u00e9conomie, mais qui sont dans les syndicats et qui sont pay\u00e9s par les syndicats, donc \u00e7a peut \u00eatre relativement comparables, mais c'est vrai que si vous \u00eates un ind\u00e9pendant, je pense, prenons le cas de, de, d'un des vice- pr\u00e9sidents du PLR, Christian L\u00fcscher, qui est un ind\u00e9pendante, une carri\u00e8re d'avocat brillante et autres, il va plut\u00f4t privil\u00e9gier sa sa carri\u00e8re d'ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:37) [84%] :\r\nOn n'a pas les m\u00eames salaires dans un syndicat que oui au sein d'une \u00e9tude d'avocats. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:41) [86%] :\r\nNon mais c'est pas seulement une question de \u00e7a au sol dans les syndicats, on n'est pas mal pay\u00e9, hein, mais c'est pas seulement une question de de salaire, c'est aussi une question de, de, de disponibilit\u00e9 personnelle de d'avenir futurs potentiels et c'est pas, c'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident pour quelqu'un qui est en d\u00e9but de carri\u00e8re au milieu de carri\u00e8re de renoncer \u00e0 sa carri\u00e8re priv\u00e9 et professionnel pour or entreprend. \r\nC'est quand m\u00eame un m\u00e9tier extr\u00eamement p\u00e9nible, difficile, on est soumis aux critiques de, de, de tout le monde tout le temps beaucoup plus qu'avant, j'allais dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:11) [83%] :\r\nClaude Ruey derni\u00e8re question si c'est P\u00e9tra G\u00f6ssi qui devait \u00eatre choisi pour assumer la pr\u00e9sidence du PLR ces prochaines ann\u00e9es, vous avez un petit peu inquiet pour le parti, sa dynamique, ses succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:22) [81%] :\r\nAlors je serai rassur\u00e9 si quelqu'un dossier ouvert quand Philippe Nanterre Meaux \u00e9tait son vice- pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:28) [92%] :\r\nVoil\u00e0 qui est tr\u00e8s clair, merci beaucoup Claude pour vos vos pr\u00e9cisions dans ce forum, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:33) [97%] :\r\nMerci beaucoup, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-08T17:18:09Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruey, Claude", "role": "ancien pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral suisse, ancien conseiller national PLR et ancien conseiller d'Etat vaudois ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56DAFCE9-D2BC-4366-A54F-7D3598C3CC7C", "internalArchiveId": "56DAFCE9-D2BC-4366-A54F-7D3598C3CC7C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "publicationDate": "2016-02-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christiane Jollisaint, cheffe de la d\u00e9l\u00e9gation suisse;Fran\u00e7ois Schoch, directeur de First Industries et pr\u00e9sident du groupement de l'industrie m\u00e9canique;Charles Juillard, CE PDC JU, en charge des finances;Laurent Kurth, CE PS NE en charge des finances;Christian Wasserfallen, CN PLR BE;Bourreau-de-Gant\u00e8sMa;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;GalliJC;Bardet, Romain;Nicolas Inglard, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'IMADEO;Mathieu Fleury secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D5/DOSSIER TENNIS FEDCUP/PI) La Suisse a gagn\u00e9 la Coupe Davis... \r\nElle r\u00eave maintenant de conqu\u00e9rir la Fedcup!\r\nL'\u00e9quipe helv\u00e9tique f\u00e9minine s'est qualifi\u00e9e pour les demi-finales de cette comp\u00e9tition au d\u00e9pends de l'Allemagne, hier \u00e0 Leipzig. Martina Hingis et Belinda Bencic ont apport\u00e9 LE point de la victoire. \r\nAu tour suivant, les joueuses affronteront la R\u00e9publique Tch\u00e8que. \r\nQuelles sont leurs chances?\r\nCaroline Reymond: \r\nSON 1'27\"\r\nA San Francisco, c'est Denver qui remporte le 50\u00e8me Super Bowl face \u00e0 Carolina Panthers sur le score de 24 \u00e0 10.\r\nLe fameux quarterback Peyton Manning n'a pas d\u00e9\u00e7u ses supporters.\r\nLe show s'est jou\u00e9 devant 65.000 spectateurs et 150 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs am\u00e9ricains...\r\nEn musique avec Coldplay, Beyonc\u00e9 et Bruno Mars sur une sc\u00e8ne en forme de fleur,\r\n(14/JSA PREVIENT FIN CHOMAGE BAS EN CH ANALYSE/PA) *** Ch\u00f4mage en Suisse: les nouvelles sont mauvaises...\r\n\"Un jour ou l'autre, l'argent manquera... les entreprises suisses ne pourront r\u00e9sister \u00e0 un franc aussi fort\"...\r\nLes paroles du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et ministre de l'\u00e9conomie...\r\nJohann Schneider-Amman craint une recrudescence du ch\u00f4mage en Suisse. \r\nFrancesca Argiroffo:\r\n(15/JSA PREVIENT FIN CHOMAGE BAS EN CH PATRON/ITW) Johann Schneider Ammann assure pourtant que l'Etat n'interviendra pas. Tout juste peut-il am\u00e9liorer les conditions cadres, comme diminuer la bureaucratie ou augmenter l'aide \u00e0 l'innovation. \r\nL'aide aux industries, comme celle instaur\u00e9e dans le canton de Vaud, est essentielle, estime Fran\u00e7ois Schoch, directeur de First Industries et pr\u00e9sident du groupement de l'industrie m\u00e9canique:\r\n  mag 33\" SON 15\r\nFraude et mensonge d'Etat...\r\nl'ancien ministre fran\u00e7ais J\u00e9r\u00f4me Cahuzac est jug\u00e9 \u00e0 partir d'aujourd'hui pour avoir dissimul\u00e9 un compte \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nL'ex-ministre du Budget doit compara\u00eetre \u00e0 Paris jusqu'au 18 f\u00e9vrier pour fraude fiscale et blanchiment, mais aussi pour avoir \"minor\u00e9\" sa d\u00e9claration de patrimoine en entrant au gouvernement.\r\nJ\u00e9r\u00f4me Cahuzac encourt jusqu'\u00e0 sept ans de prison et deux millions d'euros d'amende.\r\n*** Cela dit, son proc\u00e8s risque d'\u00eatre report\u00e9 de plusieurs mois... \r\nPour des \"questions prioritaires de constitutionnalit\u00e9\"...\r\nEst contest\u00e9 notamment le cumul de sanctions p\u00e9nales et fiscales.\r\n(D2/CONSEQUENCES FINANCIERES POUR LES CANTONS DE L'INITIATIVE PDC SUR LA FAMILLE/PI) *** Les grands argentiers cantonaux sont divis\u00e9s au sujet de l'initiative PDC sur le couple et la famille. \r\ngommer l'in\u00e9galit\u00e9 fiscale qui touche certains couples mari\u00e9s en comparaison avec les concubins: c'est ce que propose en substance le parti... objet soumis \u00e0 votation le 28 f\u00e9vrier prochain.\r\nPartisans et opposants s'accordent sur un point: si le peuple dit OUI \u00e0 l'initiative,  la Conf\u00e9d\u00e9ration sera priv\u00e9e d'un montant \u00e9valu\u00e9 entre un et 2 milliards et demi de francs. Les cantons seraient \u00e9videmment aussi touch\u00e9s. Muriel Ballaman: \r\n  MAG 1'36\r\n((Si l'initiative passe, la conf\u00e9d\u00e9ration encaissera moins d'imp\u00f4t, et les cantons avec elle. Presqu'un cinqui\u00e8me de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct reste dans les cantons. Vaud table sur une perte fiscale de 30 \u00e0 40 millions de francs par an. \r\nAutre canton, autre montant: Le Jura devrait perdre de 800 000 \u00e0 1,8 millions de francs, mais pour le ministre jurassien des finances, le PDC Charles Juillard, ce sacrifice en vaut la peine. \r\nSON\r\nCorriger une in\u00e9galit\u00e9, oui, mais pas \u00e0 ce prix, estiment d'autres ministres finances comme le vaudois Pascal Broulis. D'autre part, \u00e7a met en p\u00e9ril les r\u00e9formes fiscales en cours. Et enfin, selon le grand argentier neuch\u00e2telois Laurent Kurth, ...\r\nSON\r\nLe ministre f\u00e9d\u00e9ral des finances Ueli Maurer l'a promis: il pr\u00e9sentera un projet sur la fiscalit\u00e9 des personnes \u00e0 l'automne. Et si le parlement et le conseil f\u00e9d\u00e9ral recommandent de rejeter l'initiative, c'est notamment que sans elle, le gouvernement aura un champ des possibles plus grand pour faire une proposition qui convienne \u00e0 tous, mari\u00e9s ou non.))\r\nLa pluie a quelque peu refroidi les ardeurs des amateurs de Carnaval, hier...\r\nMoins de spectateurs que pr\u00e9vu en tt cas dans les cantons de Fribourg, Valais, Tessin...\r\nComme pr\u00e9vu en ville de FR, le rababou a \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9 \u00e0 la Planche Sup\u00e9rieure, un nouvel emplacement qui permet une plus grande s\u00e9curit\u00e9.\r\n(02/PRESIDENCE PLR ITW WASSERFALLEN/ITW) On \u00e9carte le nom de Christian Wasserfallen des papables \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR. \r\nLe conseiller national bernois \u00e9tait le favori pour succ\u00e9der \u00e0 Philipp M\u00fcller qui s'en va au printemps. \r\nIl pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur ses fonctions et ses engagements actuels:\r\n MAG 31\"\r\nChristian Wasserfallen avec Alexandra Richard\r\nEn attendant, le d\u00e9p\u00f4t des candidatures pour le PLR est fix\u00e9 au 29 f\u00e9vrier. \r\nPour l'instant seul le nom de Petra G\u00f6ssi circule. Le poste int\u00e9resse la conseill\u00e8re nationale schwytzoise n\u00e9e en 1976.\r\n(08/REUNION CONSEIL SECURITE SUR COREE/PA) Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU condamne fermement le lancement d'un missile balistique lanc\u00e9 hier par la Cor\u00e9e du Nord.\r\nR\u00e9uni en urgence \u00e0 NY en soir\u00e9e, il s'est engag\u00e9 \u00e0 adopter rapidement une nouvelle r\u00e9solution pour alourdir les sanctions envers Pyongyang.\r\nNotre correspondante \u00e0 l'ONU, Marie Bourreau:\r\n  51''\r\nEt ce matin en guise de r\u00e9plique, S\u00e9oul a tir\u00e9 des coups en l'air, d'avertissement, contre un patrouilleur nord-cor\u00e9en qui avait franchi, en mer Jaune, la fronti\u00e8re disput\u00e9e par les deux pays.\r\nHa\u00efti se retrouve sans pr\u00e9sident suite au d\u00e9part de Michel Martelly...\r\nApr\u00e8s 5 ans de mandat, le sortant s'en est all\u00e9 alors que le processus \u00e9lectoral est entrav\u00e9 pour cause de contestations. \r\nUn d\u00e9cret a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 pour \u00e9lire un pr\u00e9sident de transition par l'Assembl\u00e9e nationale. \r\nLe pays est donc plong\u00e9 dans une crise politique profonde, 30 ans jour pour jour apr\u00e8s la fin de la dictature des Duvalier.\r\nLa fin de l'\u00e8re Boutelfika est d\u00e9sormais act\u00e9e en Algerie. \r\nLe Parlement a adopt\u00e9 hier le projet de r\u00e9vision de la Constitution...\r\nLe texte r\u00e9tablit la limitation \u00e0 deux du nombre de mandats pr\u00e9sidentiels.\r\n(13/SERVICE SECRETS UKRAINIENS/PA) Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont d\u00e9couvert, via leurs services de renseignement, des armes qui auraient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es par la police contre les manifestants il y a deux ans durant la r\u00e9volution du Ma\u00efdan.\r\nLes 23 fusils d'assaut kalachnikov et un fusil de pr\u00e9cision avaient disparu d'une unit\u00e9 de police anti\u00e9meute. A Kiev, J-Claude Galli:\r\n  MAG 56\"\r\nLa Turquie se dit pr\u00eate \u00e0 ouvrir ses fronti\u00e8res aux dizaines de milliers de Syriens qui patientent dans le froid apr\u00e8s avoir fui l'offensive des troupes du r\u00e9gime de Damas \u00e0 Alep...\r\nDans l'attente d'une d\u00e9cision d'Ankara, la situation humanitaire est de plus en plus \"d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\" pour les civils, selon M\u00e9decins sans fronti\u00e8re.\r\nHier le seul point de passage possible au nord d'Alep est rest\u00e9 ferm\u00e9.\r\n(D4/ACHAT AUTOMATIQUE AMAZON/PI) *** Des machines intelligentes font leurs achats directement sur Amazon...\r\nLe g\u00e9ant du commerce \u00e9lectronique propose d\u00e9sormais ce service, en partenariat avec certains fabricants. Des appareils sont donc directement connect\u00e9s \u00e0 sa boutique en ligne... De quoi bouleverser notre mode de consommation. Romain Bardet.\r\n  MAG 1'27 \r\nOn termine avec du sport: \r\non jjouait hier la 19e journ\u00e9e de Super League...\r\nLe FC Sion a repris le championnat par un succ\u00e8s. \r\nLes Valaisans se sont impos\u00e9s 1-0 contre Zurich au Letzigrund.\r\nEt signalons encore les deux victoires suisses, hier en Ski alpin... \r\nAvec le succ\u00e8s Lara Gut au Super G de Garmish en Allemagne, \r\nEt de Carlo Janka au Super G de Coupe du Monde, en Cor\u00e9e du sud.\r\n(METEO) M\u00e9t\u00e9o:\r\nLe temps sera encore tr\u00e8s nuageux aujourd'hui au nord des Alpes \r\nLes pluies se g\u00e9n\u00e9raliseront vers la mi-journ\u00e9e.\r\nLimite pluie-neige : autour de 1200 m\r\nmeteo Suisse ne pr\u00e9voit aucune am\u00e9lioration ces prochains jours\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Encore quelques \u00e9claircies en d\u00e9but de journ\u00e9e. Puis le ciel se couvrira et les\r\npremi\u00e8res pr\u00e9cipitations tomberont d\u00e8s la fin de la matin\u00e9e. La d\u00e9gradation sera un peu plus tardive\r\nen Valais. Il neigera au-dessus de 1200 \u00e0 1400 m\u00e8tres. Les vents d'ouest deviendront temp\u00e9tueux\r\nen montagne ainsi que sur le nord du Plateau et en Ajoie. Ce temps maussade persistera demain,\r\navec des vents souvent temp\u00e9tueux. La limite des chutes de neige s'abaissera vers 1000 m\u00e8tre en\r\nfin de journ\u00e9e, puis vers 500 m\u00e8tres en soir\u00e9e. Le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations se poursuivra jusqu'en fin\r\nde semaine dans une ambiance plus froide, notamment en montagne.", "durationSec": 910, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7459812", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / JDM_2016-02-08T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / JDM_2016-02-08T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7459829", "ece-7459812"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T23:32:45Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nHier \u00e0 c'est le journal de Laurence Milosevic un esprit ludique et un esprit d'\u00e9quipe plus fort que tout le plaisir et l'ambition comme moteur, les Suissesses r\u00eavons, d\u00e9esse de la f\u00eate Cup de tennis et ce souhait et r\u00e9aliste, un jour ou l'autre l'argent manquera les entreprises suisses ne pourront r\u00e9sister plus de 2 ans face \u00e0 un franc aussi fort les pr\u00e9dictions de Ivan Schneider- Ammann ne sont gu\u00e8re r\u00e9jouissantes, le taux de ch\u00f4mage ne sera plus aussi bas \u00e0 l'avenir, le 28 f\u00e9vrier la population suisse d\u00e9cidera s'il faut revoir l'imposition de la famille, avec cette initiative du PDC intitul\u00e9 pour le couple et la famille, non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage commentaires en duel tout \u00e0 l'heure, ce sera entre La\u00ebtitia Guinand et Roger Guignard, on les appelle rel\u00e2che ce m\u00eame blanche ou encore Vacances de Carnaval suivant les cantons pourquoi autant de diff\u00e9rences dans les noms et dans les dates Rendez -vous avec Ga\u00ebl Klein dans un Intercity, vous n'avez plus de produits de lessive plus d'encre pour l'imprimante votre machine a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 la commande toute seule amazone est en train de d\u00e9velopper son offre pour interagir avec diff\u00e9rents appareils et la strat\u00e9gie est payante pour de nombreuses entreprises, l'invit\u00e9 de MP3 cette semaine est un chef \u00e9toil\u00e9, St\u00e9phane D\u00e9cotterd, le patron du plan de bras ensuite sur les hauts de Montreux, rendez- vous avec lui aux alentours de 6 heures 55 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [86%] :\r\n\u00e7a a gagn\u00e9 la Coupe Davis, elle r\u00eave maintenant de conqu\u00e9rir la f\u00eate que l'\u00e9quipe helv\u00e9tique f\u00e9minine s'est qualifi\u00e9e pour les demi- finales de cette comp\u00e9tition, aux d\u00e9pens de l'Allemagne hier \u00e0 la Martina Hingis et Belinda Ben qui qui ont remport\u00e9 ont apport\u00e9 le point de la victoire au tour suivant les joueuses affronteront la R\u00e9publique tch\u00e8que, quelles sont leurs chances Caroline Raymond. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [91%] :\r\nComme contre l'Allemagne, la Suisse ne partira pas favorite face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que de P\u00e9tra Kvitova, double tenant du titre mais les joueuses de une tarte seront difficiles \u00e0 manier, surtout \u00e0 domicile, l'\u00e9quipe peut compter sur une Martina Hingis au sommet de son art en double et la formation helv\u00e9tique puise aussi sa force dans sa compl\u00e9mentarit\u00e9 c'est Tim\u00e9a Bachinski n'est pas en forme, comme ce week- end, h\u00e9 bien c'est B\u00e9linda de ce qui va chercher les points, c'est cet esprit d'\u00e9quipe qui rend la Suisse si redoutable, Christiane Jolissaint, chef de la d\u00e9l\u00e9gation suisse. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:06) [86%] :\r\nC'est pas vraiment un concours de qui est la plus importante de l'\u00e9quipe justement, alors c'est esprit d'\u00e9quipe et puis jouer ensemble et puis gard\u00e9 vraiment c'est ce bonheur parce que le il y avait beaucoup de de plaisir et et se sont fait plaisir quoi sur le terrain, \u00e7a c'est vraiment g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [91%] :\r\nN\u00e9 Suissesse prennent du plaisir \u00e0 jouer ensemble, mais elles ont aussi de l'ambition, elles veulent effacer la d\u00e9ception de 1998 quant la Suisse de Martina Hingis avait perdu en finale contre l'Espagne, une ambition partag\u00e9e par Christiane Jolissaint. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:33) [81%] :\r\nMoi je pense qu'on a toutes nos chances : aller jusqu'au bout, on se fait respecter si on est aujourd'hui sur le plan tennistique, une association, c'est un pays qui se fait respecter donc et dans la t\u00eate des choses si elle savait aussi, ce qui nous a jou\u00e9 ce qui va, qu'on gagne, ils savent \u00e0 qui ils ont affaire et puis c'est important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:49) [86%] :\r\nProchaine \u00e9tape pour Martina Hingis Belinga Ben kitsch et Tim\u00e9a Bachinski la demi- finale, les 16 et 17 avril en Suisse, la rencontre devrait se jouer \u00e0 lucernois Saint-Gall mais l'option genevoise n'est pas encore \u00e9cart\u00e9 Suisse tennis le faire de cette rencontre un v\u00e9ritable succ\u00e8s populaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [90%] :\r\n\u00e0 San Francisco, c'est Denver qui remporte le 50\u00e8me Super Bowl face \u00e0 Carolina Panthers sur le score de 24 \u00e0 10 le fameux quartet bac Piton Manning n'a pas d\u00e9\u00e7u ses supporters le show s'est jou\u00e9 devant 65000 spectateurs et 150 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs am\u00e9ricains en musique Silvouplay avec Coldplay et Bruno Mars sur une sc\u00e8ne en forme de fleur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:27) [91%] :\r\nCh\u00f4mage en Suisse bah, les nouvelles sont mauvaises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [88%] :\r\nUn jour ou l'autre l'argent manquera les entreprises suisses ne pourront r\u00e9sister \u00e0 un franc aussi fort, les paroles du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et ministre de l'\u00e9conomie, Yoann Schneider- Amman craint une recrudescence du ch\u00f4mage en Suisse, Franck est -ce qu'argiroffo. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:44) [89%] :\r\nLe discours de Jan Schneider- Ammann a bien chang\u00e9 en un an, il faut dire que les annonces r\u00e9centes de suppressions de postes chez Alstom, Cr\u00e9dit Suisse et Suisse comme ont eu l'effet d'un coup de massue d'autres mauvaises nouvelles vont probablement tomb\u00e9 le ministre de l'\u00e9conomie s'inqui\u00e8tent \u00e0 propos du taux de ch\u00f4mage qui est pass\u00e9 en d\u00e9cembre de3,4 \u00e03,7 pourcent beaucoup beaucoup de PME ont sacrifi\u00e9 leurs marges, un jour ou l'autre elles manqueront d'argent pour investir et innover et c'est leur comp\u00e9titivit\u00e9 qui sont ressentira mais que peut faire Yoann Schneider- Ammann \u00e0 part tresser des lauriers au vaillant nos entreprises engag\u00e9es dans une course contre la montre, pas grand- chose, l'\u00c9tat ne mettra pas en place, de politique industrielle interventionniste, mais il veut am\u00e9liorer les conditions cadres r\u00e9duire un peu la bureaucratie par- ci, augmenter le fonds d'aide \u00e0 l'innovation de 20 millions de francs par l\u00e0, difficile de dire si ces petits ajustements auront un quelconque effet face \u00e0 ce que le ministre de l'\u00c9conomie craint et nomme une d\u00e9sindustrialisation rampante de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [90%] :\r\nJustement, comment Yoann Schneider- Ammann interviendra -t-il l'aide aux industries comme celle instaur\u00e9e dans le canton de Vaud est essentielle, estime pour sa part Fran\u00e7ois Schoch c'est le directeur de First in de Sturridge et pr\u00e9sident du groupement de l'industrie m\u00e9canique. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:55) [87%] :\r\nJe pense que la bureaucratie, c'est pas notre souci principal, le souci principal, c'est les march\u00e9s, c'est d'\u00eatre comp\u00e9titif, c'est effectivement d'avoir des conditions cadres g\u00e9n\u00e9ral qui soit bonne, \u00e7a c'est un point qui me semble essentielle et dans ces conditions, on peut avoir aussi je reviens un peu sur sur des possibilit\u00e9s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui sont aux mains des conseillers f\u00e9d\u00e9ral le cautionnement une aide \u00e0 l'investissement pour les PME qui est plafonn\u00e9e actuellement \u00e0 500000 francs et qui peut \u00eatre pass\u00e9 \u00e0 1 1000000 de francs et l\u00e0 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tarde \u00e0 prendre cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [95%] :\r\nFraude et mensonge d'\u00c9tat, l'ancien ministre fran\u00e7ais J\u00e9r\u00f4me Cahuzac est jug\u00e9 \u00e0 partir d'aujourd'hui pour avoir dissimul\u00e9 un compte \u00e0 l'\u00e9tranger, l'ex- ministre fran\u00e7ais du Budget, doit compara\u00eetre \u00e0 Paris jusqu'au 18 f\u00e9vrier pour fraude fiscale et blanchiment, mais aussi pour avoir minor\u00e9 sa d\u00e9claration de Patrimoine en entrant au gouvernement, J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, encourt jusqu'\u00e0 7 ans de prison et 2 millions d'euros d'amende impression son proc\u00e8s risque d'\u00eatre report\u00e9 de plusieurs mois pour des questions prioritaires de constitutionnalit\u00e9 est contest\u00e9 notamment le cumul de sanctions p\u00e9nales et fiscales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:01) [99%] :\r\nLes grands argentiers cantonaux sont divis\u00e9s au sujet de l'initiative PDC sur le couple et la famille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [93%] :\r\nGommer l'in\u00e9galit\u00e9 fiscale qui touche certains couples mari\u00e9s en comparaison avec les concubins, c'est ce que propose en substance le parti objet soumis \u00e0 votation le 28 f\u00e9vrier prochain partisans eux posant s'accordent sur un point : si le peuple dit oui \u00e0 l'initiative, la Conf\u00e9d\u00e9ration sera priv\u00e9 d'un montant \u00e9valu\u00e9 entre 1 et 2 milliards et demi de francs les cantons seraient \u00e9videmment aussi touch\u00e9s Muriel maman. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:29) [90%] :\r\nSi l'initiative passe la conf\u00e9d\u00e9ration encaissera moins d'imp\u00f4ts et les cantons avec elle, presqu'un 5\u00e8me de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct restent dans les comptes, on vaud table sur une perte fiscale de 30 \u00e0 40 millions de francs par an, autre canton autre montant le Jura devrait perdre de 800000 \u00e01,8 1000000 de francs, mais pour le ministre jurassien des finances, le PDC Charles Juillard ce sacrifice en vaut la peine. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:53) [83%] :\r\nIl d\u00e9cide qu'elle co\u00fbte toujours trop cher mais il faut bien reconna\u00eetre ce il a une in\u00e9galit\u00e9 qu'on va dire que j'ai depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:59) [93%] :\r\nLe canton du Jura est l'un des plus pauvres de Suisse, c'est un peu malvenu d'\u00eatre favorable \u00e0 cette initiative en tant que directeur des finances cantonales jurassienne. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:07) [80%] :\r\nAujourd'hui il y a \u00e0 avoir un l'aspect de politique g\u00e9n\u00e9rale, on n'arr\u00eate pas de d\u00e9noncer les in\u00e9galit\u00e9s est -ce initiative est accepter, h\u00e9 bien nous corrigeront cette in\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:18) [94%] :\r\nCorriger une in\u00e9galit\u00e9 oui mais pas \u00e0 ce prix, estiment d'autres ministres des finances comme le PLR Vaudois Pascal Broulis d'autre part, \u00e7a met en p\u00e9ril les r\u00e9formes fiscales en cours et, enfin, selon le grand argentier neuch\u00e2telois Laurent Kurth. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:31) [88%] :\r\nOn serait \u00e0 court terme, contraints de faire la d\u00e9monstration qu'une taxation d'un groupe mari\u00e9s n'est pas plus d\u00e9favorable que celle d'un couple nord mari\u00e9s et par cons\u00e9quent on aurait dans certains cas de taxation \u00e0 faire pour pouvoir les comparer et donc vraisemblablement un d\u00e9veloppement de l'appareil administratif, ce qui est pas souhaitables. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:47) [92%] :\r\nLe ministre f\u00e9d\u00e9ral des finances Olli Maurer la premi il pr\u00e9sentera un projet sur la fiscalit\u00e9 des personnes \u00e0 l'Automne, et si le Parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral recommandent de rejeter l'initiative, c'est notamment que sans elle, le gouvernement aura un Champ des possibles plus grand pour faire une proposition qui convienne \u00e0 tous, mari\u00e9s ou non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:06) [95%] :\r\nLa pluie a quelque peu refroidi les amateurs des carnavals les ardeurs des amateurs de Carnaval hier moins de spectateurs que pr\u00e9vu en tout cas dans les cantons de Fribourg Valais Tessin comme pr\u00e9vu en ville de Fribourg Le Rababou a \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9 \u00e0 la Planche sup\u00e9rieure, c'est un nouvel emplacement qui permet une plus grande s\u00e9curit\u00e9 on \u00e9carte le nom de Christian Wasserfallen, des papables \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR, le conseiller national bernois \u00e9tait le favori pour succ\u00e9der \u00e0 Philipp M\u00fcller qui s'en va au printemps, il pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur ses fonctions et ses engagements actuels. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:37) [80%] :\r\nPour moi, c'\u00e9tait la situation d'autant moins Wii actuelle, j'ai pens\u00e9 \u00e0 beaucoup cet engagement que compte priv\u00e9 CFDT ratifient, s'il peut prendre une telle pr\u00e9sidence qui est un surplus de 130 pourcent c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:52) [94%] :\r\nVous disiez aussi votre int\u00e9r\u00eat pour le le gouvernement bernois c'est c'est toujours le cas. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:56) [80%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, ce sont des autres Autrichiens politiques qui souffrent peut-\u00eatre 2018, ce sont les \u00e9lections cantonales au Conseil d'\u00c9tat, cheveux inciter commune 17 si je suis candidat ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:09) [94%] :\r\nChristian Wasserfallen, avec Alexandra Richard en attendant le d\u00e9p\u00f4t des candidatures pour le PLR, est fix\u00e9e au 29 f\u00e9vrier et pour l'instant, seul le nom de P\u00e9tra circule le poste int\u00e9resse la conseill\u00e8re nationale schwytzoise n\u00e9e en 1976 le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU condamne fermement le lancement d'un missile balistique lanc\u00e9 hier par la Cor\u00e9e du Nord, r\u00e9uni en urgence \u00e0 New York, en soir\u00e9e, il s'est engag\u00e9 \u00e0 adopter rapidement une nouvelle r\u00e9solution pour alourdir les sanctions envers Pyongyang, notre correspondante \u00e0 l'ONU, Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:40) [94%] :\r\nCe nouveau Tir de missile par la Cor\u00e9e du Nord, place le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU devant ses responsabilit\u00e9s, au d\u00e9but du mois de janvier, Pyongyang avait en effet d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 un essai nucl\u00e9aire, que les Nations unies avaient promis de sanctionner, mais depuis, les n\u00e9gociations pi\u00e9tinent \u00e0 cause de la Chine, l'alli\u00e9 traditionnel de Pyongyang si unanimement les diplomates ont donc condamn\u00e9 ce Tir qu'il consid\u00e8re comme une menace \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 dans le monde, ils ont aussi exprim\u00e9 dans le huis clos de ses consultations leurs divergences quant \u00e0 la r\u00e9ponse \u00e0 apporter une r\u00e9solution est actuellement en cours de n\u00e9gociation entre P\u00e9kin et Washington mais la Chine se montre encore tr\u00e8s r\u00e9ticentes \u00e0 adopter des sanctions qui pourraient provoquer l'\u00e9croulement \u00e9conomique de la Cor\u00e9e du Nord et pr\u00e9f\u00e9rerait renforcer des mesures pour lutter contre la prolif\u00e9ration, P\u00e9kin se seraient bien pass\u00e9es, en tous les cas d'une telle provocation de Pyongyang \u00e0 quelques heures du d\u00e9but du nouvel an chinois Marie Bourreau rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:31) [94%] :\r\nEt ce matin, en guise de r\u00e9plique, S\u00e9oul a tir\u00e9 des coups en l'air d'avertissement contre un patrouilleur nord- cor\u00e9en qui avait franchi en mer Jaune, la fronti\u00e8re disput\u00e9e par les 2 pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:40) [98%] :\r\nHa\u00efti se retrouve sans pr\u00e9sident apr\u00e8s le d\u00e9part de Michel Martelly. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:44) [94%] :\r\nApr\u00e8s 5 ans de mandat, le sortant s'en est all\u00e9, alors que le processus \u00e9lectoral est entrav\u00e9 pour cause de contestations, un d\u00e9cret a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 pour \u00e9lire un pr\u00e9sident de transition par l'Assembl\u00e9e nationale, le pays est donc plong\u00e9 dans une crise politique profonde 30 ans jour pour jour apr\u00e8s la fin de la dictature des Duvalier et la fin de l'air, Bouteflika est d\u00e9sormais act\u00e9e en Alg\u00e9rie, le Parlement a adopt\u00e9 hier le projet de r\u00e9vision de la constitution le texte r\u00e9tablit la limitation \u00e0 2 du nombre de mandats pr\u00e9sidentiels, les orienter les autorit\u00e9s ukrainiennes ont d\u00e9couvert via leurs services de renseignement des armes qui auraient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s par la police contre les manifestants, il y a 2 ans durant la r\u00e9volution du Ma\u00efdan les 23 fusils d'assaut Kalachnikov et un fusil de pr\u00e9cision avaient disparu d'une unit\u00e9 de police anti- \u00e9meute \u00e0 Kiev, on retrouve Jean-Claude Galy. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:33) [92%] :\r\nCette d\u00e9couverte tombe \u00e0 point nomm\u00e9 pour les autorit\u00e9s du pays aujourd'hui sous le feu des critiques, alors que l'Ukraine s'appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer le 2\u00e8me anniversaire de la r\u00e9volution du Ma\u00efdan des auteurs des tirs qui ont fauch\u00e9 une centaine de personnes dans le centre de Kiev, entre le 18 et le 21 f\u00e9vrier 2014 courent toujours, si pour les responsables politiques pro- occidentaux, d\u00e9sormais au pouvoir, il ne fait aucun doute que les coupables \u00e9taient des policiers fid\u00e8les au pr\u00e9sident d\u00e9chu victorienne Covic un pr\u00e9sident aujourd'hui r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 Moscou, ils demeurent incapables d'en apporter la preuve depuis le bain de sang, aucun rapport d'enqu\u00eate s\u00e9rieuse n'a \u00e9t\u00e9 rendue publique et aucun suspect n'a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, une situation qui alimente la suspicion de la population quant \u00e0 l'identit\u00e9 r\u00e9elle des tireurs et qui montre \u00e0 quel point le syst\u00e8me judiciaire du pays et dans le meilleur des cas, inefficace ou bien, et c'est plus grave, emp\u00each\u00e9s de travailler, Jean-Claude Galli pour rtsinfo qui a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:29) [94%] :\r\nLa Turquie se dit pr\u00eate \u00e0 ouvrir ses fronti\u00e8res aux dizaines de milliers de Syriens qui patientent apr\u00e8s avoir fui le flot fensif des troupes du r\u00e9gime de Damas \u00e0 Alep, dans l'attente d'une d\u00e9cision d'Ankara la situation humanitaire est de plus en plus d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e pour les civils, indique M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, hier, le seul point de passage possible au nord d'Alep rester. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:49) [98%] :\r\nDes machines intelligentes font leurs achats directement sur amazone. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:52) [99%] :\r\nLe g\u00e9ant du commerce \u00e9lectronique propose d\u00e9sormais ce service en partenariat avec certains fabricants des appareils sont donc directement connect\u00e9s \u00e0 sa boutique en ligne de quoi bouleverser notre mode de consommation Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:04) [88%] :\r\nVous n'avez plus de produits lessive plus d'encre pour l'imprimante votre machine a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 la commande toute seule amazone est entrain d\u00e9velopper son 9 pour interagir interagir avec diff\u00e9rents appareils une strat\u00e9gie payante pour de nombreuses entreprises Nicolas un gueulard, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Imad et aux soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudes pour le commerce. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:21) [88%] :\r\nPour un commer\u00e7ant, savoir \u00e0 l'avance la quantit\u00e9 que je vais devoir livrer \u00e0 des consommateurs, c'est un Avantage \u00e9norme parce que \u00e7a veut dire en somme que j'ai plus besoin de faire de stocker j'avoir des gains en co\u00fbts logistiques et d'approvisionnement qui vont \u00eatre \u00e9normes, on perd toutes les m\u00e9caniques du commerce actuel qui sont la pr\u00e9sentation en magasin, voir la diff\u00e9rence, par le prix, mais c'est quand m\u00eame tr\u00e8s attractif pour ceux qui ont une position privil\u00e9gi\u00e9e aupr\u00e8s des consommateurs ou au pr\u00e9fet commande automatique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:52) [88%] :\r\nIl marque a donc tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 bien se positionner, et le consommateur dans tout \u00e7a, pour Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs ce syst\u00e8me le rend captif. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:14:01) [94%] :\r\n\u00e7a nous pousse \u00e0 consommer syst\u00e9matiquement et surtout syst\u00e9matiquement le m\u00eame produit et donc ne plus jamais finalement modifi\u00e9 nos nos comportements, \u00e9videmment, c'est le r\u00eave de toute entreprise, d'avoir des des clients prisonniers carr\u00e9ment de ces produits pour toujours et \u00e0 jamais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:17) [95%] :\r\nAutre inqui\u00e9tude : la m\u00e9morisation de nos moindres aux habitudes de consommation et si pour l'heure, on parle de produit lessive de cartouches d'encre encore de certains produits de sant\u00e9 demain pourquoi pas de la nourriture, aucune raison donc d'autres acteurs du commerce, y compris en Suisse ne s'y mettent \u00e0 leur tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:32) [90%] :\r\nEn termine avec du sport jouait hier la 19\u00e8me journ\u00e9e de Super Ligue le FC Sion a repris le championnat par un succ\u00e8s, les Valaisans se sont impos\u00e9s 1 \u00e0 0 contre Z\u00fcrich, on parle de foot, bien s\u00fbr, et rappelons encore les 2 victoires suisses hier, en ce qui alpin avec le succ\u00e8s de la au super- G de Garmisch et de Carlo Yang au super- G de Coupe du monde, s'\u00e9tait en Cor\u00e9e-du-Sud. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:52) [92%] :\r\nLe retour de la victoire pour cas merci beaucoup Laurence Milosevic, c'\u00e9tait le journal, le temps sera encore tr\u00e8s nuageux aujourd'hui au nord des Alpes, les pluies vont se g\u00e9n\u00e9raliser, vers la mi- journ\u00e9e, limite pluie-neige autour de 1200 m\u00e8tres m\u00e9t\u00e9o Suisse qui ne pr\u00e9voit aucune am\u00e9lioration pour ces prochains jours. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-08T05:46:10Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli, Jean-Claude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF3FDAF9-9CEC-43B9-ABCC-29ABEB372D54", "internalArchiveId": "FF3FDAF9-9CEC-43B9-ABCC-29ABEB372D54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Isabelle Moret r\u00e9agit \u00e0 l'annonce de candidature de Petra G\u00f6ssi", "publicationDate": "2016-02-07T00:00:00Z", "summary": "CATINFO_FEV2016 * * Isabelle Moret r\u00e9agit \u00e0 l'annonce de candidature de Petra G\u00f6ssi (Dialogue Alexandra Richard) 18h Petra G\u00f6ssi en bonne voie pour pr\u00e9sider le PLR\r\nChristian Wasserfallen renonce \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR...\r\nLe conseiller national bernois \u00e9tait le favori pour succ\u00e9der \u00e0 Philipp M\u00fcller qui s'en va au printemps...\r\nIl a annonc\u00e9 ce matin sur twitter qu'il pr\u00e9f\u00e9rait se concentrer sur ses fonctions actuelles...\r\nCe retrait ouvre la porte \u00e0 Petra G\u00f6ssi... La conseill\u00e8re nationale schwytzoise, pressentie depuis quelques temps, s'est d\u00e9clar\u00e9e candidate hier...\r\nC'est donc une femme qui pourrait pr\u00e9sider le PLR, Alexandra Richard...\r\nOui et ce serait une exception... Les partis gouvernementaux sont tous dirig\u00e9s par des hommes et aucune candidate ne se profile pour l'instant, parmi les partis de droite qui renouvellent leur pr\u00e9sidence au printemps. Petra G\u00f6ssi est la premi\u00e8re. M\u00eame si elle-m\u00eame n'insiste pas sur cette particularit\u00e9 de son profil. \"Peu importe, homme ou femme, ce sont les comp\u00e9tences qui comptent\". Voil\u00e0 ce qu'elle dit. \r\n- Elle n'est donc pas tr\u00e8s engag\u00e9e pour les femmes ?\r\nNon et elle se distancie beaucoup des femmes PLR suisses - elle n'est pas membre jusqu'ici. Conseill\u00e8re nationale, 40 ans, sans enfant... Petra G\u00f6ssi n'est pas engag\u00e9e non plus sur les th\u00e8mes f\u00e9ministes. Au contraire. Elle est oppos\u00e9e aux quotas, par exemple. Dans le fonds, elle ne fait pas une politique plus f\u00e9ministe que les hommes du PLR. Elle se situe d'ailleurs clairement \u00e0 l'aile droite du parti. Le dossier sur lequel elle s'est d\u00e9marqu\u00e9e, c'est son combat sur la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re et la contribution de Schwyz, son canton.\r\nUne repr\u00e9sentante de la Suisse centrale - elle en a bien besoin. Mais tr\u00e8s al\u00e9manique... Petra G\u00f6ssi ne parle pas du tout fran\u00e7ais, contrairement au Bernois Christian Wasserfallen.\r\n- Le Bernois qui a, lui, d\u00e9cid\u00e9 de renoncer, Alexandra. Pour quelles raisons ?\r\nAujourd'hui, il explique que c'est surtout l'ampleur de la t\u00e2che qui l'a dissuad\u00e9. \"Pr\u00e9sident, c'est un travail \u00e0 130%\", dit-il. Et ce n'est pas conciliable avec sa situation actuelle et ses autres engagements. A 35 ans, il a d'autres projets. Mais il continuerait volontiers \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PLR.\r\nMais surtout, et Christian Wasserfallen nous le disait il y a quelques jours encore: il est bien tent\u00e9 aussi par le gouvernement bernois. Faire les deux n'\u00e9tait pas possible. Il a fait son choix... avant le 29 f\u00e9vrier, d\u00e9lai pour s'annoncer. Ce qui laisse tr\u00e8s peu de temps \u00e0 d'autres \u00e9ventuels candidats pour \u00e9merger.\r\n(SLV : Isabelle Moret) 18h SLV Moret\r\nDIRECT TEL AU ** 36\r\nIsabelle Moret, bonsoir... Vous \u00eates vice-pr\u00e9sidente du PLR\r\n- La voie semble toute trac\u00e9e pour Petra G\u00f6ssi. Une Al\u00e9manique qui ne parle pas du tout fran\u00e7ais \u00e0 la t\u00eate d'un parti gouvernemental... C'est peu inqui\u00e9tant pour les Romands ?!\r\n- Pourquoi pas un Romand \u00e0 la pr\u00e9sidence ?\r\n(Il \u00e9tait clair apr\u00e8s la nomination d'un latin comme chef de groupe au parlement (Ignazio Cassis) que la pr\u00e9sidence devait revenir \u00e0 un Al\u00e9manique)\r\n- Comment garantir une repr\u00e9sentativit\u00e9 des Romands ? Via la vice-pr\u00e9sidence?\r\n- Vous-m\u00eame, vous avez eu une grande latitude, sous Philipp M\u00fcller, pour repr\u00e9senter le parti en Suisse romande, c'est le mod\u00e8le qu'il faut reconduire ?\r\n- C'est un appel au - \u00e0 la - future pr\u00e9sident(e) ? \r\n- Vous souhaitiez vous repr\u00e9senter; mais les statuts sont clairs: vous ne pouvez pas... Contrari\u00e9e, d\u00e9\u00e7ue ?\r\n(l'avis de droit \u00e9tait clair: 8 ans max et l'ann\u00e9e qu'elle a fait sous l'\u00e9tiquette radicale compte aussi)\r\n- Les candidats ne se pr\u00e9cipitent pas pour la pr\u00e9sidence... Est-ce qu'il faudrait revoir ces statuts ?", "durationSec": 317, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7457789", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Isabelle Moret r\u00e9agit \u00e0 l'annonce de candidature de Petra G\u00f6ssi / FOR_2016-02-07T18:02:00_developpement-2", "Forum du 07.02.2016"], "alternativeSummary": ["La voie semble toute trac\u00e9e pour Petra G\u00f6ssi. La conseill\u00e8re nationale schwytzoise devrait succ\u00e9der \u00e0 Philipp M\u00fcller \u00e0 la t\u00eate du PLR. Pourtant, une Al\u00e9manique qui ne parle pas du tout fran\u00e7ais \u00e0 la t\u00eate d'un parti gouvernemental pourrait inqui\u00e9ter les Romands. L'interview d'Isabelle Moret, vice-pr\u00e9sidente du PLR."], "variantIds": ["ece-7457789"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:05:43Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAndr\u00e9a, Richard est avec nous, Isabelle Moret, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sidente du PLR, la voie semble toute trac\u00e9e : un pour P\u00e9tra G\u00f6ssi, une Al\u00e9manique qui ne parle pas du tout fran\u00e7ais \u00e0 la t\u00eate d'un parti gouvernemental est -ce que ce n'est pas un peu inqui\u00e9tant tout de m\u00eame, pour nous les Romands. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:17) [84%] :\r\nAlors \u00e9coutez, P\u00e9tra G\u00f6ssi par le mieux le fran\u00e7ais que Toni Brunner, l'actuel pr\u00e9sident de de d'UDC suisse et puis elle a quand m\u00eame des d\u00e9tenus bonne compr\u00e9hension du fran\u00e7ais, je pense qu'elle pourra effectivement am\u00e9liorer \u00e7a me para\u00eet n\u00e9cessaire quand m\u00eame de s'am\u00e9liorer, je le redis, soulign\u00e9 quant \u00e0 Canal, elle parle et comprend l'Italien aussi qui est aussi quelque chose d'int\u00e9ressant lorsqu'on veut \u00eatre pr\u00e9sident d'un parti suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [93%] :\r\nAlors pourquoi pas un Romand \u00e0 la \u00e0 la t\u00eate de ce parti. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:43) [84%] :\r\nAlors nous les les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux latins, nous avons vraiment beaucoup insist\u00e9 pour obtenir un pr\u00e9sident du groupe qui soit et nous l'avons tenu, c'est une Iachtchouk pour nous c'\u00e9tait important d'avoir ce pr\u00e9sident du groupe et alors \u00e0 ce moment si on veut \u00e9quilibrer les choses, du moment qu'on a un pr\u00e9sident de groupe latent c'est bien d'avoir un pr\u00e9sident du parti unique suisse qui soient suisses allemands et puis on a aussi eu qu'ensuite romande le syst\u00e8me qu'on a mis en place fonctionne bien c'est-\u00e0-dire avec un pr\u00e9sident suisse allemand de vice- pr\u00e9sident Romand, \u00e7a a tr\u00e8s bien march\u00e9, je crois qu'avec Christian L\u00fcscher au form\u00e9 \u00e0 Hambourg, qui n'est pas dans la aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, h\u00e9 bien le le PLR commande le 1er parti de la donc c'est vraiment Suisse allemande que nous devons progresser et pour \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet vraiment important d'avoir un pr\u00e9sident du parti qui soit suisses allemands. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [96%] :\r\nEt donc, pour garantir une repr\u00e9sentativit\u00e9 des Romands \u00e0 la direction du parti, vous pensez que il faut reconduire cette formule de la vice- pr\u00e9sidence romande. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:41) [84%] :\r\nOui, \u00e7a me para\u00eet une tr\u00e8s bonne chose, nous avions m\u00eame une 3\u00e8me, vice- pr\u00e9sident Tessinoise avec Carla, donc sur 5 vice- pr\u00e9sidents, je trouverai bien du moment qu'on a un pr\u00e9sident ou une pr\u00e9sidente suisse allemand d'avoir 3 latin dont dont de relancer quelque chose qui a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9 et j'ai, j'esp\u00e8re que nous pourrons obtenir leur des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d'avoir leurs 3 repr\u00e9sentants l'\u00e0 la vice- pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [95%] :\r\nQuand vous dites \u00e7a a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9, \u00e7a veut dire quoi, qu'il y a eu une en quelque sorte une division du travail, vous \u00e9tiez en quelque sorte avec avec vos votre coll\u00e8gue Christian L\u00fcscher les repr\u00e9sentants du du parti en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:16) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait \u00e7a veut dire qu'on d\u00e9fend la sensibilit\u00e9 romande \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e et de de la direction du parti mais \u00e7a veut dire aussi repr\u00e9senter le dans le Business diverses sections cantonales, aller \u00e0 la rencontre des des militants dans les sections dans les, dans les communes l'appui au canton qui a fait, et \u00e7a je pense que c'est tr\u00e8s important d'avoir les 2 \u00e0 la fois question Philippe et remonte dans la direction et puis \u00e0 partir du parti puisse aller \u00e0 la rencontre des militants sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [92%] :\r\nOui, d'autant plus que le terrain sera \u00e2prement combattu par l'UDC qui veut justement qui, qui estime qu'il a, qu'elle a une marge de progression en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:52) [83%] :\r\nUn fait clair que nous en Suisse romande, on va continuer \u00e0 engager pour rester le 1er parti en titre notamment des \u00e9lections importantes quand m\u00eame bien, il y a les les actions de plan communal, par exemple, le 28 f\u00e9vrier dans le contournement mais au mois de juin, c'est sur le chapelle qui a les \u00e9lections communales, nous allons vraiment qui est -ce que qui de pr\u00e8s afin de nous renforcer ce sont, au niveau communal, au niveau cantonal, mais aussi l'donc \u00e0 Toulon, les prochaines f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [91%] :\r\nIsabelle Moret personnellement vous souhaitiez vous repr\u00e9senter, mais les statuts sont clairs, hein, vous ne pouvez pas souhaite contrari\u00e9e d\u00e9\u00e7ue. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:24) [85%] :\r\nAlors moi j'ai toujours dit que j'ai eu beaucoup de plaisir dans le cas de spots de 2 vice- pr\u00e9sidents, je crois que je, je, je, avec Christian L\u00fcscher auront fonctionnait bien en travaillant qu'on \u00e9tait tr\u00e8s compl\u00e9mentaire, si l'\u00c9tat cubain des permis de de repr\u00e9senter j'aurais r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la question, mais effectivement il y a un d\u00e9lai qui est fix\u00e9, je pense que \u00e7a fait bien, \u00e7a permet un renouvellement \u00e0 la direction du parti afin de de pr\u00e9voir un changement de g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [88%] :\r\nLes candidats ne se pr\u00e9cipitent pas un pour la pr\u00e9sidence du parti, est ce qu'il faudrait changer les statuts. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:56) [85%] :\r\nNon, je pense que c'est pas comme \u00e7a qu'il faut voir les choses, la pr\u00e9sidente a quelque chose qui est vraiment \u00e0 un engagement qui est lourd, parce que c'est beaucoup de de travail au sein du parti dans la direction du Parti des des r\u00e9flexions plus strat\u00e9gique \u00e9videmment, mais c'est aussi beaucoup de repr\u00e9sentations dans les sections, c'est-\u00e0-dire tous les soirs et le week- end, il faut \u00eatre disponible pour se rendre dans toute la Suisse, pas seulement en Suisse romande, par exemple, comme, comme je l'\u00e9tais en tant que vice- pr\u00e9sidente mais vraiment dans dans dans toute la Suisse, donc pas dans l'engagement qui est fort et il faut avoir la disponibilit\u00e9 pour le faire, donc tout le monde ne peut pas forc\u00e9ment aussi parce que ce que certains ont certains gouvernements professionnels, d'autres des engagements au lieu engagements familiaux, donc ce qui fait qu'il fait qu'on f\u00eate les diff\u00e9rents int\u00e9ress\u00e9s disent dans un 1er temps qu'ils r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 la question, font le tour des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux font le tour des sections cantonales pour savoir s'ils vont du soutien et, \u00e0 la fois il y en a vraisemblablement plus qu'un an qu'il sera candidat comme maintenant, P\u00e9tra G\u00f6ssi est candidate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [94%] :\r\nVous la connaissez, P\u00e9tra G\u00f6ssi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:56) [83%] :\r\nAlors, P\u00e9tra G\u00f6ssi tunnel une excellente nationale qui est quelqu'un qui est juste, intelligent, enfin, elle a beaucoup de marge de progression, je pense que la fonction permettra de la r\u00e9v\u00e9ler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien, on verra \u00e7a, \u00e9videmment, dans les prochaines semaines, merci beaucoup, Isabelle Moret, vice- pr\u00e9sidente sortante, on va dire du PLR je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, on a une famille, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-07T17:12:53Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "CN PLR VD, Vice-pdte PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68DBAA92-1EAF-48A5-8E58-39281F5BD111", "internalArchiveId": "68DBAA92-1EAF-48A5-8E58-39281F5BD111", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le nombre de naturalisation varie entre la Suisse romande et la Suisse allemande", "publicationDate": "2016-02-07T00:00:00Z", "summary": "CATINFO_FEV2016 Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9line Maye, cheffe du service de la coh\u00e9sion multiculturelle \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n* * Le nombre de naturalisation varie entre la Suisse romande et la Suisse allemande En Suisse, Christian Wasserfallen vient de l'annoncer: il ne sera pas candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR. Le Bernois \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le favori pour reprendre la place de PHilipp Muller. Il soutient sa coll\u00e8gue schwitzoise Petra G\u00f6ssi, qui a confirm\u00e9 son int\u00e9r\u00eat pour le poste hier soir. \r\nSelon le Blick, les \u00e9trangers se naturaliseraient moins depuis une dizaine d'ann\u00e9es. La faute notamment aux contraintes en mati\u00e8re de test de langues. C\u00e9line Maye, cheffe du service de la coh\u00e9sion multiculturelle \u00e0 Neuch\u00e2tel, constate une tendance inverse en Suisse romande. Elle r\u00e9pond \u00e0 Laetitia Guinand", "durationSec": 81, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7457776", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le nombre de naturalisation varie entre la Suisse romande et la Suisse allemande  / 12H30_2016-02-07T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 07.02.2016"], "alternativeSummary": ["Selon le Blick, les \u00e9trangers se naturaliseraient moins depuis une dizaine d'ann\u00e9es. La faute notamment aux contraintes en mati\u00e8re de test de langues. L'interview de C\u00e9line Maye, cheffe du service de la coh\u00e9sion multiculturelle \u00e0 Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-7457776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:05:43Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSelon le Blick, les \u00e9trangers ne ne ne se naturel merci pardon naturalise aurait moins depuis une dizaine d'ann\u00e9es, la faute notamment aux contraintes en mati\u00e8re de test de langues C\u00e9line Maye, chef du service de la coh\u00e9sion multiculturelle \u00e0 Neuch\u00e2tel, constate une tendance inverse en Suisse romande, elle r\u00e9pond \u00e0 Laetitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:18) [86%] :\r\nC'est vrai que c'est un peu surprise par cette conclusion \u00e0 laquelle le journal en prenant seulement 2 ann\u00e9es en comparaison parce que les taux de naturalisation baissent constamment si vous regardez les dans les 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, par exemple, il y a vraiment des grands mouvements au niveau suisse puis pr\u00e8s ces 2 ann\u00e9es l\u00e0 si je regarde les m\u00eames ann\u00e9es 2006 et 2014, le canton de Neuch\u00e2tel, h\u00e9 bien on a pratiquement 1 4 dossiers pr\u00e8s le m\u00eame nombre de naturalisation de miser sur 2014 donc c'est pas quelque chose que je constate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [93%] :\r\nDonc la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9crite par le Blick dans l'article aujourd'hui c'est, c'est une r\u00e9alit\u00e9 quand on constate qu'en Suisse romande, aujourd'hui, c'est relativement facile, vous dites de se naturaliser en Suisse romande, mais \u00e7a sera beaucoup moins d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine avec la l'entr\u00e9e en vigueur de la nouvelle loi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:01) [88%] :\r\nJe dirais pas que c'est facile de se mat\u00e9rialiser, hein, il faut remplir de nombreux crit\u00e8res, y compris en Suisse romande dans certains cantons il faut aussi faire test tests de connaissance qui sont assez difficiles et puis apr\u00e8s tout une multitude de crit\u00e8res donc c'est pas facile maintenant mais \u00e7a sera bien plus difficile d\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de la nouvelle loi sur les naturalisation ou plut\u00f4t en 2017. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [78%] :\r\nBonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-07T11:44:39Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02CAC138-B39E-475E-AE81-7DF6157AB4AE", "internalArchiveId": "02CAC138-B39E-475E-AE81-7DF6157AB4AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Petra G\u00f6ssi pourrait prendre la t\u00eate du PLR", "publicationDate": "2016-02-07T00:00:00Z", "summary": "* * Petra G\u00f6ssi pourrait prendre la t\u00eate du PLR (Dialogue Alexandra Richard) 18h Petra G\u00f6ssi en bonne voie pour pr\u00e9sider le PLR\r\nChristian Wasserfallen renonce \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR...\r\nLe conseiller national bernois \u00e9tait le favori pour succ\u00e9der \u00e0 Philipp M\u00fcller qui s'en va au printemps...\r\nIl a annonc\u00e9 ce matin sur twitter qu'il pr\u00e9f\u00e9rait se concentrer sur ses fonctions actuelles...\r\nCe retrait ouvre la porte \u00e0 Petra G\u00f6ssi... La conseill\u00e8re nationale schwytzoise, pressentie depuis quelques temps, s'est d\u00e9clar\u00e9e candidate hier...\r\nC'est donc une femme qui pourrait pr\u00e9sider le PLR, Alexandra Richard...\r\nOui et ce serait une exception... Les partis gouvernementaux sont tous dirig\u00e9s par des hommes et aucune candidate ne se profile pour l'instant, parmi les partis de droite qui renouvellent leur pr\u00e9sidence au printemps. Petra G\u00f6ssi est la premi\u00e8re. M\u00eame si elle-m\u00eame n'insiste pas sur cette particularit\u00e9 de son profil. \"Peu importe, homme ou femme, ce sont les comp\u00e9tences qui comptent\". Voil\u00e0 ce qu'elle dit. \r\n- Elle n'est donc pas tr\u00e8s engag\u00e9e pour les femmes ?\r\nNon et elle se distancie beaucoup des femmes PLR suisses - elle n'est pas membre jusqu'ici. Conseill\u00e8re nationale, 40 ans, sans enfant... Petra G\u00f6ssi n'est pas engag\u00e9e non plus sur les th\u00e8mes f\u00e9ministes. Au contraire. Elle est oppos\u00e9e aux quotas, par exemple. Dans le fonds, elle ne fait pas une politique plus f\u00e9ministe que les hommes du PLR. Elle se situe d'ailleurs clairement \u00e0 l'aile droite du parti. Le dossier sur lequel elle s'est d\u00e9marqu\u00e9e, c'est son combat sur la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re et la contribution de Schwyz, son canton.\r\nUne repr\u00e9sentante de la Suisse centrale - elle en a bien besoin. Mais tr\u00e8s al\u00e9manique... Petra G\u00f6ssi ne parle pas du tout fran\u00e7ais, contrairement au Bernois Christian Wasserfallen.\r\n- Le Bernois qui a, lui, d\u00e9cid\u00e9 de renoncer, Alexandra. Pour quelles raisons ?\r\nAujourd'hui, il explique que c'est surtout l'ampleur de la t\u00e2che qui l'a dissuad\u00e9. \"Pr\u00e9sident, c'est un travail \u00e0 130%\", dit-il. Et ce n'est pas conciliable avec sa situation actuelle et ses autres engagements. A 35 ans, il a d'autres projets. Mais il continuerait volontiers \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PLR.\r\nMais surtout, et Christian Wasserfallen nous le disait il y a quelques jours encore: il est bien tent\u00e9 aussi par le gouvernement bernois. Faire les deux n'\u00e9tait pas possible. Il a fait son choix... avant le 29 f\u00e9vrier, d\u00e9lai pour s'annoncer. Ce qui laisse tr\u00e8s peu de temps \u00e0 d'autres \u00e9ventuels candidats pour \u00e9merger.\r\n(SLV : Isabelle Moret) 18h SLV Moret\r\nDIRECT TEL AU ** 36\r\nIsabelle Moret, bonsoir... Vous \u00eates vice-pr\u00e9sidente du PLR\r\n- La voie semble toute trac\u00e9e pour Petra G\u00f6ssi. Une Al\u00e9manique qui ne parle pas du tout fran\u00e7ais \u00e0 la t\u00eate d'un parti gouvernemental... C'est peu inqui\u00e9tant pour les Romands ?!\r\n- Pourquoi pas un Romand \u00e0 la pr\u00e9sidence ?\r\n(Il \u00e9tait clair apr\u00e8s la nomination d'un latin comme chef de groupe au parlement (Ignazio Cassis) que la pr\u00e9sidence devait revenir \u00e0 un Al\u00e9manique)\r\n- Comment garantir une repr\u00e9sentativit\u00e9 des Romands ? Via la vice-pr\u00e9sidence?\r\n- Vous-m\u00eame, vous avez eu une grande latitude, sous Philipp M\u00fcller, pour repr\u00e9senter le parti en Suisse romande, c'est le mod\u00e8le qu'il faut reconduire ?\r\n- C'est un appel au - \u00e0 la - future pr\u00e9sident(e) ? \r\n- Vous souhaitiez vous repr\u00e9senter; mais les statuts sont clairs: vous ne pouvez pas... Contrari\u00e9e, d\u00e9\u00e7ue ?\r\n(l'avis de droit \u00e9tait clair: 8 ans max et l'ann\u00e9e qu'elle a fait sous l'\u00e9tiquette radicale compte aussi)\r\n- Les candidats ne se pr\u00e9cipitent pas pour la pr\u00e9sidence... Est-ce qu'il faudrait revoir ces statuts ?", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7457788", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Petra G\u00f6ssi pourrait prendre la t\u00eate du PLR / FOR_2016-02-07T18:00:00_developpement-1", "Forum du 07.02.2016"], "alternativeSummary": ["Christian Wasserfallen renonce \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR. Le conseiller national bernois \u00e9tait le favori pour succ\u00e9der \u00e0 Philipp M\u00fcller. Ce retrait ouvre la porte \u00e0 Petra G\u00f6ssi, la conseill\u00e8re nationale schwytzoise qui s'est d\u00e9clar\u00e9e candidate samedi."], "variantIds": ["ece-7457788"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T23:03:42Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nChristian Wasserfallen renonce donc \u00e0 la pr\u00e9sidence du Parti lib\u00e9ral radical suisse, le conseiller national bernois \u00e9tait le favori pour succ\u00e9der \u00e0 Philipp M\u00fcller qui s'en va au printemps, il a annonc\u00e9 ce matin sur Twitter qu'il pr\u00e9f\u00e9rait se concentre, se concentrer sur ses fonctions actuelles, ce retrait ouvre la porte \u00e0 P\u00e9tra G\u00f6ssi la consternation n'a schwytzoise pressentie depuis quelques temps, s'est d\u00e9clar\u00e9e candidate hier, c'est donc une femme qui pourrait pr\u00e9sider le PLR Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [93%] :\r\nOui, ce serait une exception : les partis gouvernementaux sont tous dirig\u00e9s par des hommes, et aucune candidate ne se profile pour l'instant parmi les partis droite qui renouvellent leur pr\u00e9sidence au printemps, P\u00e9tra G\u00f6ssi est la m\u00eame : si elle- m\u00eame n'insiste pas sur cette particularit\u00e9 de son profil peu importe, homme ou femme, ce sont les comp\u00e9tences qui comptent voil\u00e0 ce qu'elle dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [97%] :\r\nElle n'est donc pas tr\u00e8s engag\u00e9e pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [93%] :\r\nNon, elle se distancie d'ailleurs beaucoup des femmes PLR suisses elle n'est pas membre jusqu'ici conseill\u00e8re nationale 40 ans sans enfant, P\u00e9tra G\u00f6ssi n'est pas engag\u00e9e non plus sur les th\u00e8mes f\u00e9ministes, elle est oppos\u00e9e aux quotas, par exemple, dans le fond, elle ne fait pas une politique plus f\u00e9ministe que les hommes du PLR, elle se situe aussi clairement \u00e0 l'aile droite du parti le dossier sur lequel elle s'est d\u00e9marqu\u00e9e, c'est son combat sur la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re et la contribution de suite sont contents, une repr\u00e9sentante de la Suisse centrale tr\u00e8s al\u00e9manique, il faut le dire, P\u00e9tra G\u00f6ssi ne parle pas du tout fran\u00e7ais, contrairement au Bernois Christian Wasserfallen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [79%] :\r\nMais le Bernois qui a lui d\u00e9cid\u00e9 donc de renoncer, Alexandra, pour quelles raisons juste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [95%] :\r\nAlors aujourd'hui, il explique que c'est surtout l'ampleur de la t\u00e2che qu'il y a dissuad\u00e9 pr\u00e9sidence est un travail \u00e0 130 pourcent dit dit -il et ce n'est pas conciliable avec sa situation actuelle et ses autres engagements \u00e0 35 ans, il a d'autres projets mais il continuerait volontiers \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence du PLR mais surtout, et Christian Wasserfallen nous le disait il y a quelques jours encore, il est bien tent\u00e9 aussi par le gouvernement bernois faire les 2 n'\u00e9tait pas possible, il a fait son choix avant le 29 f\u00e9vrier d\u00e9lai pour s'annoncer, ce qui laisse tr\u00e8s peu de temps \u00e0 d'autres \u00e9ventuels candidats pour \u00e9merger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [77%] :\r\nBonjour, merci Alexandra Richard est avec. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-07T17:07:42Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "CN PLR VD, Vice-pdte PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1492285", "internalArchiveId": "AA1601492170", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-07T00:00:00Z", "durationSec": 1738, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7477965", "imageURL": "http://www.rts.ch/7477972.image", "backgrounds": ["J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, \u00e0 propos d'un compte bancaire \u00e0 l'\u00e9tranger : \"Je n'ai pas et je n'ai jamais eu de compte \u00e0 l'\u00e9tranger ni maintenant, ni avant\":", "J\u00e9r\u00f4me Cahuzac : \"Pourquoi d\u00e9missionner lorsque l'on sait que l'on est innocent\".", "Fribourg Suisse, carnaval des Bolzes en basse-ville."], "alternativeTitle": ["19h30", "#Tasvulactu: des adolescents genevois donnent leur avis sur le \"ph\u00e9nom\u00e8ne\" Donald Trump", "R\u00e9organisation de l\u2019H\u00f4pital de l'enfance (VD): les explications de Carole Pantet, depuis Lausanne", "Christian Wasserfallen renonce \u00e0 postuler pour le poste de pr\u00e9sident du PLR", "GE: des formations sont donn\u00e9es aux migrants syriens", "Tir de fus\u00e9e / Cor\u00e9e du Nord: les pr\u00e9cisions de Marc Wolfensberger", "Votations du 28 f\u00e9vrier: le mariage homosexuel s'invite dans le d\u00e9bat sur l'initiative PDC", "FR: le Carnaval des Bolzes a attir\u00e9 beaucoup de monde", "De nombreux pays ont vivement r\u00e9agi suite au tir de fus\u00e9e de la Cor\u00e9e du Nord", "GE: l'Op\u00e9ra des Nations a ouvert ses portes au public", "L\u2019H\u00f4pital de l\u2019enfance de Lausanne n'op\u00e8re plus le soir et le week-end", "Tennis / Fed Cup: les Suissesses se qualifient pour la demi-finale", "Ski: les Suisses ont r\u00e9alis\u00e9 un week-end parfait", "Le proc\u00e8s de J\u00e9r\u00f4me Cahuzac s'ouvre demain \u00e0 Paris", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Ils en parlent librement et sans retenue.", "Le parti cherche un nouveau pr\u00e9sident et il n'y a pas beaucoup de candidats qui se proposent.", "Ils ont pour but de favoriser l'int\u00e9gration des migrants.", "La d\u00e9finition du mariage dans le texte de l'initiative fait pol\u00e9mique.", "17 chars ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de la Basse-Ville de Fribourg.", "C'est sous pr\u00e9texte de conqu\u00eate spatiale que le pays a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un tir de missile balistique d\u00e9guis\u00e9.", "5000 personnes ont fait le d\u00e9placement pour visiter ce b\u00e2timent \u00e9ph\u00e9m\u00e8re en bois.", "Les urgences sont redirig\u00e9es vers le CHUV et cette r\u00e9organisation fait des vagues.", "Elles ont eu besoin d'un 5\u00e8me match pour venir \u00e0 bout de l'Allemagne.", "Lara Gut a remport\u00e9 le super-G de Garmisch et Carlo Janka s'est impos\u00e9 \u00e0 \u00e0 Jeongseon.", "Il a fini par avouer l\u2019existence d'un compte bancaire en Suisse."], "variantIds": ["ece-7342771", "ece-7342773"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-09T22:13:04Z", "subTitles": ["19:30:01:04  19:30:17:11\r\n...\r\n\r\n19:30:17:16  19:30:20:18\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous,\r\n    bienvenue dans ce journal.\r\n\r\n19:30:21:11  19:30:24:18\r\nLe malaise \u00e0 l'H\u00f4pital de l'Enfance\r\n           de Lausanne.\r\n\r\n19:30:24:23  19:30:29:16\r\nLes op\u00e9rations en urgence ne peuvent\r\n  plus avoir lieu apr\u00e8s 18 heures\r\n\r\n19:30:29:21  19:30:32:00\r\n      et durant le week-end.\r\n\r\n19:30:32:05  19:30:40:03\r\n           Une d\u00e9cision\r\n qui passe mal parmi le personnel.\r\n\r\n19:30:40:18  19:30:44:02\r\n     Des pr\u00e9sidents de partis\r\n     difficiles \u00e0 remplacer.\r\n\r\n19:30:44:07  19:30:49:05\r\nNous verrons que le PDC et le PLR ne\r\ncroulent pas sous les candidatures.\r\n\r\n19:30:49:10  19:30:53:05\r\n     Le favori lib\u00e9ral-radical\r\n      Christian Wasserfallen\r\n\r\n19:30:53:10  19:30:56:08\r\n          jette l'\u00e9ponge.\r\n\r\n19:30:57:02  19:31:00:23\r\nLe tir d'une fus\u00e9e \u00e0 longue port\u00e9e\r\n      par la Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n19:31:01:04  19:31:03:15\r\nPour la communaut\u00e9 internationale,\r\n\r\n19:31:03:20  19:31:06:18\r\n       il s'agit d'un essai\r\n      de missile balistique.\r\n\r\n19:31:06:23  19:31:11:06\r\nPyongyang est-elle all\u00e9e trop loin\r\n   ou est-ce une provocation ?\r\n\r\n19:31:11:16  19:31:15:02\r\n    Nous assisterons \u00e0 un cours\r\n       destin\u00e9 aux migrants\r\n\r\n19:31:15:07  19:31:17:10\r\n  fra\u00eechement arriv\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:31:17:14  19:31:21:18\r\n    Six heures d'enseignement\r\nsur les institutions, la religion,\r\n\r\n19:31:21:23  19:31:24:05\r\n  ou les relations hommes-femmes.\r\n\r\n19:31:24:16  19:31:29:03\r\n Nous reviendrons sur le fructueux\r\n  week-end des sportifs suisses.\r\n\r\n19:31:29:09  19:31:31:12\r\n Le trio Hingis-Bencic-Bacsinszky\r\n\r\n19:31:31:17  19:31:35:06\r\n           s'est qualifi\u00e9\r\npour les demi-finales de la Fed Cup.\r\n\r\n19:31:35:11  19:31:39:05\r\n  En ski, Lara Gut et Carlo Janka\r\n      remportent le super-G,\r\n\r\n19:31:39:10  19:31:41:15\r\n en Allemagne et en Cor\u00e9e du Sud.\r\n\r\n19:31:43:05  19:31:46:11\r\n     La mesure est en vigueur\r\n       depuis une semaine.\r\n\r\n19:31:46:15  19:31:49:01\r\nL'H\u00f4pital de l'enfance de Lausanne\r\n\r\n19:31:49:06  19:31:52:11\r\n           n'op\u00e8re plus\r\n apr\u00e8s 18 h et durant le week-end.\r\n\r\n19:31:52:16  19:31:55:02\r\nEn cas d'urgence, direction le CHUV.\r\n\r\n19:31:55:07  19:31:59:10\r\n        Une r\u00e9organisation\r\n       qui fait des vagues.\r\n\r\n19:32:01:23  19:32:04:01\r\n  -Ce patient a le bras cass\u00e9.\r\n\r\n19:32:04:06  19:32:07:20\r\n  S'il \u00e9tait arriv\u00e9 apr\u00e8s 18h00\r\n     ou durant le week-end,\r\n\r\n19:32:08:01  19:32:10:12\r\n il n'aurait pas pu \u00eatre op\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:32:10:17  19:32:13:12\r\n      Un transfert au CHUV\r\n      aurait \u00e9t\u00e9 organis\u00e9,\r\n\r\n19:32:13:17  19:32:18:16\r\no\u00f9 se trouve le reste du d\u00e9partement\r\n p\u00e9diatrie, r\u00e9serv\u00e9 aux cas lourds.\r\n\r\n19:32:18:21  19:32:24:14\r\n   La garde sur deux sites \u00e9tait\r\ntrop lourde pour les anesth\u00e9sistes.\r\n\r\n19:32:26:01  19:32:28:19\r\n-Comme direction je ne peux n\u00e9gliger\r\n\r\n19:32:29:00  19:32:31:08\r\n l'avertissement des anesth\u00e9sistes\r\n\r\n19:32:31:12  19:32:37:07\r\nen disant: \"Attention, il n'y a pas\r\n eu de difficult\u00e9s pour l'instant,\r\n\r\n19:32:37:11  19:32:43:18\r\n  mais \u00e7a pourrait se produire.\"\r\n\r\n19:32:44:06  19:32:46:20\r\n       -300 enfants par an\r\n       seraient concern\u00e9s.\r\n\r\n19:32:47:01  19:32:50:18\r\n Une minorit\u00e9 des 35'000 malades\r\n      trait\u00e9s chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:32:50:23  19:32:55:08\r\n  L'H\u00f4pital de l'enfance reste\r\n    l'endroit o\u00f9 les parents\r\n\r\n19:32:55:12  19:33:01:03\r\ndoivent amener leurs enfants, qui\r\nseront transf\u00e9r\u00e9s si n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:33:01:15  19:33:03:22\r\n -Ils ont acc\u00e8s au bloc op\u00e9ratoire\r\n\r\n19:33:04:03  19:33:06:12\r\n     en fonction de l'urgence.\r\n\r\n19:33:06:17  19:33:10:23\r\n  L'adulte ne sera pas pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9,\r\n   on a ouvert une 3\u00e8me fili\u00e8re\r\n\r\n19:33:11:04  19:33:16:13\r\npour que l'enfant soit pris en charge\r\n   comme \u00e0 l'H\u00f4pital de l'enfance.\r\n\r\n19:33:16:23  19:33:21:11\r\n-Mais le patient sera moins vite\r\n    de retour dans son lit.\r\n\r\n19:33:22:00  19:33:24:06\r\n    -Est-ce beaucoup plus long,\r\n\r\n19:33:24:11  19:33:25:22\r\n         est-ce tol\u00e9rable?\r\n\r\n19:33:26:03  19:33:31:12\r\n     On doit l'analyser dans \r\n     les prochaines semaines.\r\n\r\n19:33:31:23  19:33:36:02\r\n   -A l'H\u00f4pital de l'enfance,\r\n   la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e\r\n\r\n19:33:36:07  19:33:40:11\r\n    dans une ambiance lourde.\r\n\r\n19:33:40:23  19:33:42:13\r\n        -La direction dit:\r\n\r\n19:33:42:18  19:33:44:14\r\n        \"On n'a plus besoin\r\n\r\n19:33:44:19  19:33:48:12\r\n de vos comp\u00e9tences et de ce site,\r\n        on va centraliser.\"\r\n\r\n19:33:48:17  19:33:53:14\r\n       Le but de tout cela,\r\n   c'est de faire des \u00e9conomies.\r\n\r\n19:33:54:04  19:33:56:20\r\n    -Le d\u00e9partement p\u00e9diatrie\r\n          est endett\u00e9.\r\n\r\n19:33:57:01  19:34:00:12\r\n    Pendant 3 ans, il a v\u00e9cu\r\n    au-dessus de ses moyens.\r\n\r\n19:34:00:17  19:34:02:19\r\n     On parle de 3 \u00e0 5 mios.\r\n\r\n19:34:03:00  19:34:07:08\r\n  La direction g\u00e9n\u00e9rale du CHUV\r\n     a ordonn\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer\r\n\r\n19:34:07:12  19:34:10:01\r\n    l'argent d\u00e9pens\u00e9 en trop.\r\n\r\n19:34:10:13  19:34:13:01\r\n  -On n'arrivera pas \u00e0 rattraper\r\n\r\n19:34:13:06  19:34:14:11\r\n         tout le d\u00e9ficit.\r\n\r\n19:34:14:15  19:34:16:13\r\n     A un moment, on va dire:\r\n\r\n19:34:16:18  19:34:22:11\r\n\"C'est fini, vous avez rationalis\u00e9\r\ncomme vous avez pu, on s'arr\u00eate.\"\r\n\r\n19:34:22:22  19:34:26:06\r\n     -Ce rattrapage p\u00e8se sur\r\n    les conditions de travail\r\n\r\n19:34:26:11  19:34:27:18\r\n       des collaborateurs.\r\n\r\n19:34:27:23  19:34:31:17\r\n    Il n'y a heureusement pas de\r\ncons\u00e9quences sur les petits malades.\r\n\r\n19:34:32:11  19:34:34:05\r\n     -Carole Pantet, bonsoir.\r\n\r\n19:34:34:10  19:34:37:01\r\n  Vous avez pu vous entretenir hors\r\ncam\u00e9ra avec plusieurs collaborateurs.\r\n\r\n19:34:37:06  19:34:38:23\r\n      Le malaise est grand ?\r\n\r\n19:34:39:11  19:34:42:03\r\n          -Oui, il l'est\r\n      et \u00e0 tous les \u00e9chelons.\r\n\r\n19:34:42:08  19:34:47:22\r\n   On parle de cong\u00e9s maternit\u00e9s\r\n   ou de d\u00e9parts non remplac\u00e9s,\r\n\r\n19:34:48:03  19:34:54:01\r\n  et ces \u00e9conomies interviennent\r\n dans un contexte d\u00e9j\u00e0 difficile,\r\n\r\n19:34:54:06  19:34:58:19\r\ncelui de l'int\u00e9gration de l'H\u00f4pital\r\n   de l'enfance au sein du CHUV.\r\n\r\n19:34:59:00  19:35:03:09\r\n      Cette ancienne fondation\r\n\u00e0 l'esprit de famille a l'impression\r\n\r\n19:35:03:13  19:35:08:04\r\n de se faire avaler par une grande\r\n  machine qui ne la comprend pas.\r\n\r\n19:35:08:15  19:35:12:02\r\n   Jamais de ma longue carri\u00e8re,\r\nje n'ai vu toute une ligne m\u00e9dicale,\r\n\r\n19:35:12:07  19:35:15:15\r\n   aussi malmen\u00e9e et d\u00e9courag\u00e9e,\r\n  nous a confi\u00e9 l'un d'entre eux.\r\n\r\n19:35:16:02  19:35:19:23\r\n-Mais la situation est provisoire,\r\n   tout doit bient\u00f4t changer ?\r\n\r\n19:35:20:09  19:35:24:00\r\n       -En effet, 170 mios\r\nvont \u00eatre d\u00e9pens\u00e9s pour construire\r\n\r\n19:35:24:05  19:35:27:07\r\n   un nouvel H\u00f4pital des enfants\r\n       juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du CHUV.\r\n\r\n19:35:27:11  19:35:30:11\r\n    Un projet qui enthousiasme\r\n     tous les collaborateurs.\r\n\r\n19:35:30:15  19:35:32:13\r\n   Mais il faudra attendre 2021.\r\n\r\n19:35:33:10  19:35:36:11\r\n    -Cherche pr\u00e9sident de parti\r\n          d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment.\r\n\r\n19:35:36:15  19:35:39:20\r\n           Les candidats\r\n ne se bousculent pas au portillon\r\n\r\n19:35:40:01  19:35:42:00\r\n   pour remplacer les sortants.\r\n\r\n19:35:42:05  19:35:43:15\r\n       C'est le cas au PDC.\r\n\r\n19:35:43:20  19:35:46:06\r\nA l'UDC, le candidat a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9.\r\n\r\n19:35:46:11  19:35:50:20\r\n  Au PLR, Christian Wasserfallen \r\n annonce qu'il renonce \u00e0 postuler.\r\n\r\n19:35:51:16  19:35:56:06\r\n-Beaucoup pensaient que Christian\r\n  Wasserfallen allait reprendre\r\n\r\n19:35:56:11  19:35:57:21\r\n      la pr\u00e9sidence du PLR.\r\n\r\n19:35:58:02  19:35:59:14\r\n     Mais il n'en sera rien.\r\n\r\n19:35:59:19  19:36:03:03\r\n     Apr\u00e8s presque deux mois\r\n    d'h\u00e9sitation, il renonce.\r\n\r\n19:36:03:08  19:36:07:05\r\n  Le poste n'est pas compatible\r\n    avec sa situation de vie.\r\n\r\n19:36:07:14  19:36:09:19\r\n  -C'est un job si difficile ?\r\n\r\n19:36:10:00  19:36:11:22\r\n       -Oui, c'est du 130 %.\r\n\r\n19:36:12:03  19:36:18:03\r\n  Il faut faire les communiqu\u00e9s,\r\n\r\n19:36:18:08  19:36:21:14\r\n         c'est tr\u00e8s lourd.\r\n\r\n19:36:22:01  19:36:25:01\r\n -Ce qui l'int\u00e9resse davantage,\r\n         c'est d'entrer\r\n\r\n19:36:25:06  19:36:27:09\r\nau gouvernement bernois en 2018.\r\n\r\n19:36:27:13  19:36:30:02\r\n          Le probl\u00e8me,\r\n   c'est que depuis l'annonce\r\n\r\n19:36:30:07  19:36:33:09\r\n  du retrait de Philipp Mueller\r\n        \u00e0 la mi-d\u00e9cembre,\r\n\r\n19:36:33:13  19:36:35:21\r\n       les candidats ne se\r\n         bousculent pas.\r\n\r\n19:36:36:02  19:36:39:09\r\nUne seule candidate reste en lice,\r\n          Petra Goessi,\r\n\r\n19:36:39:13  19:36:42:19\r\nune conseill\u00e8re nationale schwyzoise\r\n            peu connue.\r\n\r\n19:36:43:00  19:36:47:04\r\n  Un peu comme au PDC, o\u00f9 pour\r\nsucc\u00e9der \u00e0 Christophe Darbellay,\r\n\r\n19:36:47:09  19:36:51:17\r\ntous ont renonc\u00e9, sauf un candidat,\r\n    le Zougois Gerhard Pfister.\r\n\r\n19:36:51:22  19:36:57:02\r\nCe manque d'enthousiasme serait li\u00e9\r\n \u00e0 la difficult\u00e9 de la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:36:57:21  19:37:00:06\r\n     -C'est un travail usant,\r\n\r\n19:37:00:11  19:37:02:09\r\n       qui demande du temps\r\n\r\n19:37:02:13  19:37:05:19\r\n  et beaucoup de responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:37:06:00  19:37:09:01\r\n  Et sans les moyens n\u00e9cessaires.\r\n\r\n19:37:09:11  19:37:13:08\r\n   -Ces conditions de travail\r\n   pourraient bien d\u00e9terminer\r\n\r\n19:37:13:12  19:37:17:20\r\n     le choix du successeur\r\n      de Philipp Mueller.\r\n\r\n19:37:18:01  19:37:20:05\r\n  -Le crit\u00e8re principal d\u00e9sormais\r\n\r\n19:37:20:10  19:37:22:12\r\n pour devenir pr\u00e9sident de parti,\r\n\r\n19:37:22:17  19:37:25:20\r\n c'est d'accepter un travail usant\r\n           et mal pay\u00e9.\r\n\r\n19:37:26:01  19:37:29:10\r\n     Avoir du charisme, \u00eatre \r\n     brillant ou plurilingue.\r\n\r\n19:37:29:14  19:37:31:16\r\n    Mais h\u00e9las pour les partis\r\n          d'aujourd'hui,\r\n\r\n19:37:31:21  19:37:34:11\r\n      ce n'est ni suffisant,\r\n     ni forc\u00e9ment n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:37:35:04  19:37:37:12\r\n          -Les votations\r\n      du 28 f\u00e9vrier prochain.\r\n\r\n19:37:37:17  19:37:41:20\r\n  Le mariage homosexuel s'invite\r\ndans le d\u00e9bat sur l'initiative PDC.\r\n\r\n19:37:42:01  19:37:46:10\r\nLe texte demande l'\u00e9galit\u00e9 fiscale du\r\nmariage mais la d\u00e9finition du mariage\r\n\r\n19:37:46:14  19:37:47:20\r\n          fait pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:37:48:11  19:37:50:05\r\n      -Vous avez d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 ?\r\n\r\n19:37:50:10  19:37:54:12\r\n     -Pas envie, pas le temps,\r\nles passants rechignent \u00e0 s'arr\u00eater.\r\n\r\n19:37:54:17  19:37:57:23\r\n   Difficile pour ce militant\r\n  de faire passer son message:\r\n\r\n19:37:58:04  19:37:59:22\r\n dire NON \u00e0 l'initiative du PDC\r\n\r\n19:38:00:03  19:38:05:07\r\nqui ent\u00e9rine le mariage comme \u00e9tant\r\nl'union d'un homme et d'une femme.\r\n\r\n19:38:05:22  19:38:09:11\r\n           -Le mariage,\r\n   c'est une femme et un homme.\r\n\r\n19:38:09:16  19:38:12:21\r\n           -Deux femmes\r\n    ou deux hommes qui s'aiment\r\n\r\n19:38:13:02  19:38:14:23\r\n    devraient vivre en couple.\r\n\r\n19:38:15:10  19:38:18:12\r\n-Le mariage entre deux personnes\r\n         de m\u00eame sexe,\r\n\r\n19:38:18:17  19:38:23:07\r\nune \u00e9vidence pour le pr\u00e9sident de \r\nla principale association vaudoise\r\n\r\n19:38:23:11  19:38:25:19\r\nde d\u00e9fense des droits homosexuels.\r\n\r\n19:38:26:00  19:38:28:00\r\n  Pour lui, l'initiative du PDC\r\n\r\n19:38:28:05  19:38:33:03\r\n     porterait un coup fatal\r\n      au mariage pour tous.\r\n\r\n19:38:34:13  19:38:37:20\r\n-Quand vous dites \u00e0 votre employeur\r\n\r\n19:38:38:01  19:38:39:12\r\n       que vous \u00eates mari\u00e9,\r\n\r\n19:38:39:17  19:38:43:07\r\n        cela ne r\u00e9v\u00e8le pas\r\n    le sexe de votre conjoint.\r\n\r\n19:38:43:11  19:38:48:13\r\n   Le partenariat enregistr\u00e9 est\r\ndiscriminant car il vous estampille\r\n\r\n19:38:48:18  19:38:53:11\r\ndu couple de personnes de m\u00eame sexe.\r\n\r\n19:38:54:08  19:38:59:03\r\n       -Le mariage pour tous,\r\nun combat que m\u00e8ne les Vert'lib\u00e9raux\r\n\r\n19:38:59:08  19:39:06:09\r\navec une initiative parlementaire\r\n        bient\u00f4t discut\u00e9e.\r\n\r\n19:39:07:00  19:39:08:11\r\n         -De nombreux pays\r\n\r\n19:39:08:15  19:39:11:21\r\n ont accept\u00e9 le mariage pour tous.\r\n\r\n19:39:12:02  19:39:16:12\r\n    On ne comprend pas pourquoi\r\n       \u00e7a d\u00e9range les gens.\r\n\r\n19:39:17:00  19:39:19:20\r\n -Le PDC assure vouloir r\u00e9duire\r\n\r\n19:39:20:01  19:39:26:05\r\n    les in\u00e9galit\u00e9s fiscales \r\n    pour les couples mari\u00e9s.\r\n\r\n19:39:26:21  19:39:29:01\r\n  -Si la Suisse souhaite discuter\r\n\r\n19:39:29:06  19:39:32:10\r\nde la question du mariage pour tous,\r\n\r\n19:39:32:14  19:39:36:17\r\n          libre \u00e0 elle,\r\n mais c'est une autre discussion.\r\n\r\n19:39:37:03  19:39:43:10\r\n-Une d\u00e9finition en apparence anodine\r\n  mais un d\u00e9bat qui ne l'est pas.\r\n\r\n19:39:45:12  19:39:47:11\r\n     -La condamnation unanime\r\n\r\n19:39:47:16  19:39:52:00\r\ndu Conseil de s\u00e9curit\u00e9 du nouveau tir\r\n       de missile nord-Cor\u00e9en.\r\n\r\n19:39:52:05  19:39:56:12\r\n  Le r\u00e9gime de Pyongyang affirme \r\n avoir mis en orbite un satellite.\r\n\r\n19:39:56:17  19:39:59:01\r\nPour la communaut\u00e9 internationale,\r\n\r\n19:39:59:06  19:40:02:01\r\n       il s'agit d'un test \r\n      de missile balistique.\r\n\r\n19:40:02:17  19:40:07:07\r\n -La foule rassembl\u00e9e sur une place\r\nde Pyongyang pour acclamer l'annonce\r\n\r\n19:40:07:11  19:40:09:11\r\ntriomphale \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d'Etat\r\n\r\n19:40:09:16  19:40:13:00\r\n        d'un nouveau d\u00e9fi\r\n \u00e0 la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n19:40:13:11  19:40:17:20\r\n   -Kim Jong-un a donn\u00e9 l'ordre\r\nde mettre en orbite notre satellite\r\n\r\n19:40:18:01  19:40:20:12\r\n    d'observation de la terre.\r\n\r\n19:40:20:17  19:40:25:11\r\n Nous annon\u00e7ons le succ\u00e8s du tir.\r\n\r\n19:40:25:22  19:40:28:18\r\n         -Et de diffuser\r\n   des clich\u00e9s de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:40:28:23  19:40:31:19\r\n         L'ordre de tir\r\n     sign\u00e9 par le monarque,\r\n\r\n19:40:32:00  19:40:36:00\r\n   suivi de plusieurs photos.\r\n\r\n19:40:36:05  19:40:38:15\r\nSous pr\u00e9texte de conqu\u00eate spatiale,\r\n\r\n19:40:38:20  19:40:41:04\r\n        la Cor\u00e9e du Nord\r\n       a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un tir\r\n\r\n19:40:41:09  19:40:45:11\r\n de missile balistique d\u00e9guis\u00e9,\r\nsusceptible d'atteindre les USA.\r\n\r\n19:40:45:16  19:40:47:18\r\n Selon des sources occidentales,\r\n\r\n19:40:47:23  19:40:51:11\r\n la mise en orbite du satellite\r\n     pourrait avoir r\u00e9ussi.\r\n\r\n19:40:51:15  19:40:54:06\r\n     Le r\u00e9gime de Pyongyang\r\n       avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9\r\n\r\n19:40:54:11  19:40:57:15\r\n       le test d'une bombe\r\n  thermonucl\u00e9aire miniaturis\u00e9e,\r\n\r\n19:40:57:20  19:41:02:03\r\n     un succ\u00e8s mis en doute\r\n     par les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:41:02:08  19:41:09:22\r\nAujourd'hui, le Japon n'a pas \u00e9t\u00e9\r\n      le dernier \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n19:41:12:02  19:41:16:03\r\n-Nous allons r\u00e9pondre avec fermet\u00e9\r\n\r\n19:41:16:08  19:41:19:04\r\n     face \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n19:41:19:14  19:41:24:16\r\n-Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a condamn\u00e9\r\n   cette nouvelle provocation.\r\n\r\n19:41:25:22  19:41:27:22\r\n   -Marc Wolfensberger, bonsoir.\r\n\r\n19:41:28:03  19:41:30:14\r\n       Vous connaissez bien\r\n        la Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n19:41:30:18  19:41:34:16\r\n       Est-ce qu'il s'agit\r\n d'une provocation suppl\u00e9mentaire\r\n\r\n19:41:34:21  19:41:40:02\r\nou est-ce qu'on a pass\u00e9 une \u00e9tape ?\r\n\r\n19:41:47:11  19:41:53:11\r\n-Provocation, je crois que les Nord-\r\nCor\u00e9ens sont de plus en plus clairs.\r\n\r\n19:41:55:02  19:41:58:01\r\n  Le satellite, quand j'y \u00e9tais,\r\n      s'est d\u00e9truit en vol.\r\n\r\n19:41:58:03  19:42:01:17\r\n        C'\u00e9tait un fiasco.\r\n\r\n19:42:01:19  19:42:07:01\r\n           Aujourd'hui,\r\n   leur objectif s'en rapproche.\r\n\r\n19:42:07:04  19:42:11:11\r\n         -Quel objectif ?\r\n\r\n19:42:11:12  19:42:13:10\r\n   -Si on regarde d'autres pays,\r\n\r\n19:42:13:11  19:42:15:11\r\nle nucl\u00e9aire est toujours un moyen\r\n\r\n19:42:15:12  19:42:20:13\r\n       de se faire respecter\r\n\r\n19:42:20:15  19:42:25:18\r\n   \u00e0 la table des n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:42:25:20  19:42:31:20\r\nLes Nord-Cor\u00e9ens sont sous pression.\r\n\r\n19:42:33:15  19:42:37:10\r\nIl y a une sorte d'\u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s\r\n       au-dessus de la t\u00eate\r\n\r\n19:42:37:11  19:42:42:02\r\n     du dirigeant nord-cor\u00e9en.\r\n\r\n19:42:42:04  19:42:47:08\r\n    -Feriez-vous la comparaison\r\n           avec l'Iran ?\r\n\r\n19:42:47:10  19:42:52:06\r\n      Les dirigeants ont-ils\r\n      le m\u00eame pragmatisme ?\r\n\r\n19:42:52:08  19:42:55:11\r\n   -Oui, il y a m\u00eame peut-\u00eatre \r\n  des \u00e9changes sur le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:42:55:13  19:43:01:13\r\n        Rien n'est prouv\u00e9.\r\n\r\n19:43:03:20  19:43:06:08\r\n   L'Iran, il y a quelques mois,\r\n\r\n19:43:06:10  19:43:09:12\r\n      avait l'uranium lourd.\r\n\r\n19:43:09:14  19:43:14:09\r\n Tout d'un coup, coup de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:43:14:11  19:43:19:02\r\n     On les invite \u00e0 n\u00e9gocier.\r\n\r\n19:43:19:04  19:43:25:04\r\nOn n'exige pas de la part de l'Iran\r\nd'arr\u00eater son programme nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:43:30:09  19:43:33:23\r\n Pour les Nord-Cor\u00e9ens, c'est une\r\n  preuve qu'il vaut mieux bomber\r\n\r\n19:43:34:01  19:43:36:11\r\n    le torse avec un programme\r\n       de nucl\u00e9aire solide.\r\n\r\n19:43:36:12  19:43:37:23\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:43:37:23  19:43:41:14\r\n     Il avait ni\u00e9 l'existence\r\n  d'un compte bancaire en Suisse.\r\n\r\n19:43:41:19  19:43:44:15\r\n    Le proc\u00e8s de J\u00e9r\u00f4me Cahuzac\r\n      s'ouvre demain \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:43:44:20  19:43:47:18\r\n    L'ancien ministre du Budget\r\n      avait fini par avouer.\r\n\r\n19:43:48:11  19:43:51:14\r\n        -J\u00e9r\u00f4me Cahuzac,\r\n  un mensonge public sid\u00e9rant.\r\n\r\n19:43:51:19  19:43:55:15\r\nCe jour-l\u00e0, le ministre du Budget,\r\n      accus\u00e9 par Mediapart,\r\n\r\n19:43:55:20  19:43:57:23\r\n     d\u00e9clare \u00e0 l'Assembl\u00e9e:\r\n\r\n19:43:58:23  19:44:04:15\r\n-Je n'ai pas de compte \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:44:05:03  19:44:09:03\r\n-Le m\u00eame jour, Mediapart diffuse\r\n       un enregistrement.\r\n\r\n19:44:09:08  19:44:12:21\r\nUne voix \u00e9voque un compte \u00e0 l'UBS.\r\n\r\n19:44:14:04  19:44:15:11\r\n        -J.Cahuzac a d\u00e9tenu\r\n\r\n19:44:15:16  19:44:18:10\r\n   un compte \u00e0 l'UBS de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:44:18:14  19:44:22:05\r\n  Nous le savons de t\u00e9moignages.\r\n\r\n19:44:22:14  19:44:25:11\r\n-Trois mois durant, J.Cahuzac nie.\r\n\r\n19:44:25:15  19:44:28:22\r\n      -Pourquoi d\u00e9missionner\r\n    quand on se sait innocent ?\r\n\r\n19:44:29:03  19:44:31:01\r\n   -Il craque le 2 avril 2013:\r\n\r\n19:44:31:06  19:44:34:10\r\n    il a d\u00e9tenu 600'000 euros\r\n      sur un compte suisse.\r\n\r\n19:44:34:14  19:44:38:03\r\nCette chute a inspir\u00e9 des auteurs\r\n        comme J-L.Barr\u00e9,\r\n\r\n19:44:38:08  19:44:44:12\r\n     ancien rival politique.\r\n\r\n19:44:45:00  19:44:46:19\r\n       -Il reste un myst\u00e8re\r\n\r\n19:44:47:00  19:44:49:11\r\n   sur le compte ouvert en 1993.\r\n\r\n19:44:49:15  19:44:53:09\r\n     D'o\u00f9 vient cet argent ?\r\n   A quoi aurait-il pu servir ?\r\n\r\n19:44:53:13  19:44:57:00\r\n        Il reste un myst\u00e8re\r\n    sur le personnage lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:44:57:05  19:45:00:18\r\nSur la connaissance que le pr\u00e9sident\r\n      de la R\u00e9publique actuel\r\n\r\n19:45:00:23  19:45:03:06\r\n  avait du parcours de J.Cahuzac.\r\n\r\n19:45:03:15  19:45:08:01\r\n   -Le proc\u00e8s qui s'ouvre lundi\r\nl\u00e8vera-t-il en partie le myst\u00e8re ?\r\n\r\n19:45:08:06  19:45:10:19\r\n    Pas pour l'instant estime\r\n          C.Chaffanjon,\r\n\r\n19:45:11:00  19:45:14:23\r\n   auteure du premier ouvrage\r\n         sur l'affaire.\r\n\r\n19:45:15:15  19:45:18:04\r\n -J.Cahuzac est d\u00e9j\u00e0 sous le coup\r\n\r\n19:45:18:09  19:45:20:08\r\n   d'une enqu\u00eate administrative\r\n\r\n19:45:20:12  19:45:22:11\r\n     et d'une enqu\u00eate fiscale.\r\n\r\n19:45:22:15  19:45:25:19\r\n   Il a rembours\u00e9 financi\u00e8rement\r\n         ce qu'il devait.\r\n\r\n19:45:26:00  19:45:30:04\r\n   On ne peut pas \u00eatre condamn\u00e9 \r\n   deux fois pour la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:45:30:13  19:45:34:18\r\n   -Jug\u00e9 pour fraude fiscale,\r\n   blanchiment et avoir omis\r\n\r\n19:45:34:23  19:45:39:20\r\nde d\u00e9clarer ses avoirs \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n  l'ex-ministre du Budget encourt\r\n\r\n19:45:40:01  19:45:44:03\r\n    jusqu'\u00e0 7 ans de prison\r\n et une amende d'1 mio d'euros.\r\n\r\n19:45:45:03  19:45:49:19\r\n  -Les attouchements massifs lors\r\n de la nuit du Nouvel An \u00e0 Cologne\r\n\r\n19:45:50:00  19:45:51:13\r\n     soul\u00e8vent des questions.\r\n\r\n19:45:51:18  19:45:56:18\r\nFaut-il enseigner aux migrants les\r\nrelations entre hommes et femmes ?\r\n\r\n19:45:56:23  19:46:02:07\r\nA Gen\u00e8ve, une formation existe d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:46:03:14  19:46:06:01\r\n -Je vais vous donner le document.\r\n\r\n19:46:06:06  19:46:07:16\r\n       Gardez un exemplaire.\r\n\r\n19:46:07:21  19:46:10:23\r\n      -Dans cette classe,\r\n    les \u00e9l\u00e8ves sont syriens.\r\n\r\n19:46:11:04  19:46:15:11\r\n     Les migrants \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n sont convoqu\u00e9s \u00e0 6 h de cours.\r\n\r\n19:46:15:15  19:46:22:18\r\n But: expliquer les diff\u00e9rences\r\n       socio-culturelles.\r\n\r\n19:46:22:23  19:46:25:17\r\n -Quelles religions y a-t-il ici ?\r\n\r\n19:46:25:22  19:46:30:01\r\n-Outre la religion, ils abordent\r\n    les r\u00e8gles de politesse,\r\n\r\n19:46:30:06  19:46:34:02\r\n les institutions, les relations\r\n     entre hommes et femmes.\r\n\r\n19:46:34:17  19:46:37:16\r\n       -L'homme et la femme \r\n       ont les m\u00eames droits.\r\n\r\n19:46:37:21  19:46:40:07\r\n     L'\u00e9ducation est la m\u00eame.\r\n\r\n19:46:40:11  19:46:43:22\r\nM\u00eame dans la famille, il y a \u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:46:44:03  19:46:48:07\r\n        Le mari n'est pas\r\n      le chef de la famille.\r\n\r\n19:46:48:11  19:46:52:11\r\n    Ce n'est pas une obligation\r\n           d'\u00eatre mari\u00e9.\r\n\r\n19:46:52:15  19:46:56:02\r\n   -Rien n'est laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:46:56:07  19:47:01:23\r\n-Parfois, les femmes ici sont moins\r\n    v\u00eatues que dans votre pays.\r\n\r\n19:47:02:04  19:47:06:06\r\n        Ca ne veut pas dire\r\n  qu'elles cherchent une relation\r\n\r\n19:47:06:11  19:47:08:00\r\n          avec un homme.\r\n\r\n19:47:08:05  19:47:13:18\r\nC'est la mani\u00e8re d'\u00eatre en Europe.\r\n\r\n19:47:13:23  19:47:18:00\r\n -Mesoud, arriv\u00e9 il y a 4 mois,\r\n      est un peu d\u00e9rout\u00e9.\r\n\r\n19:47:18:11  19:47:21:22\r\n-Chez nous, la femme n'est pas libre,\r\n\r\n19:47:22:03  19:47:23:09\r\n             ici, oui.\r\n\r\n19:47:23:13  19:47:25:06\r\n      Elle peut vivre seule.\r\n\r\n19:47:25:11  19:47:28:23\r\n Chez nous, elle quitte la maison\r\n         pour se marier.\r\n\r\n19:47:29:18  19:47:34:06\r\n   -Perspectives r\u00e9jouissantes\r\n      pour cette Syrienne.\r\n\r\n19:47:35:06  19:47:37:22\r\n   -Une femme ici peut atteindre\r\n\r\n19:47:38:03  19:47:40:19\r\n   des postes \u00e0 responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:47:41:00  19:47:44:20\r\n         Et les hommes ici\r\n  sont tr\u00e8s diff\u00e9rents des n\u00f4tres\r\n\r\n19:47:45:01  19:47:49:04\r\n    dans le respect qu'ils ont\r\npour les autres, pour leur \u00e9pouse.\r\n\r\n19:47:49:09  19:47:53:01\r\n    Ici, l'\u00e9volution de l'homme\r\n          est diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:47:53:13  19:47:59:15\r\n  -Ce cours est pris en charge\r\n     par l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:48:01:02  19:48:02:11\r\n          -Notre discours\r\n\r\n19:48:02:15  19:48:04:18\r\n      n'est pas moralisateur.\r\n\r\n19:48:04:23  19:48:08:16\r\nOn leur dit comment \u00e7a se passe ici.\r\n\r\n19:48:08:21  19:48:16:10\r\n     L'important, c'est que tous\r\nles migrants entendent la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:48:17:20  19:48:22:05\r\n      -Le cours a commenc\u00e9\r\nil y a une heure, mais la plupart\r\n\r\n19:48:22:10  19:48:24:20\r\n   ont gard\u00e9 bonnet et veste.\r\n\r\n19:48:25:11  19:48:29:07\r\n   -Quand on garde les v\u00eatements\r\n    ext\u00e9rieurs dans une maison\r\n\r\n19:48:29:11  19:48:31:22\r\nquand on est avec d'autres personnes,\r\n\r\n19:48:32:03  19:48:35:20\r\n\u00e7a veut dire qu'on n'est pas bien,\r\n       qu'on va pas rester.\r\n\r\n19:48:36:01  19:48:38:12\r\n            On dirait\r\n   que vous n'\u00eates pas content.\r\n\r\n19:48:38:17  19:48:41:04\r\nHabituez-vous \u00e0 enlever les vestes.\r\n\r\n19:48:41:15  19:48:44:01\r\n-A la fin du cours, une attestation\r\n\r\n19:48:44:06  19:48:46:18\r\n           et le d\u00e9fi\r\n    de passer \u00e0 la pratique.\r\n\r\n19:48:47:11  19:48:49:10\r\n    -Gen\u00e8ve a un nouvel op\u00e9ra.\r\n\r\n19:48:49:14  19:48:53:20\r\n   L'Op\u00e9ra des Nations a ouvert\r\n ses portes au public aujourd'hui.\r\n\r\n19:48:54:01  19:48:56:14\r\n          5'000 personnes\r\n      ont fait le d\u00e9placement\r\n\r\n19:48:56:19  19:49:02:10\r\n pour visiter ce b\u00e2timent en bois,\r\n      enti\u00e8rement d\u00e9montable.\r\n\r\n19:49:04:11  19:49:09:02\r\n-Le Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve pr\u00e9sente\r\n    sa nouvelle sc\u00e8ne au public.\r\n\r\n19:49:09:07  19:49:12:13\r\nUne salle \u00e9ph\u00e9m\u00e8re de 1'100 places,\r\n           tout en bois.\r\n\r\n19:49:12:18  19:49:16:06\r\n   L'institution s'y installe\r\n     pour deux ans et demi.\r\n\r\n19:49:16:17  19:49:22:13\r\n   -Il y a quelque chose de tr\u00e8s\r\nchaleureux et un peu moins solennel.\r\n\r\n19:49:22:18  19:49:25:04\r\n-On a une belle vision sur la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:49:25:09  19:49:28:00\r\n        C'est presque mieux\r\n       que le Grand Th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:49:28:05  19:49:33:00\r\n  -C'est novateur, c'est chouette\r\n  d'avoir un b\u00e2timent temporaire.\r\n\r\n19:49:33:10  19:49:37:09\r\n    -Ce b\u00e2timent d\u00e9montable,\r\nrachet\u00e9 \u00e0 Paris, a d\u00fb \u00eatre adapt\u00e9\r\n\r\n19:49:37:13  19:49:39:11\r\n  aux besoins du Grand Th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:49:39:16  19:49:43:01\r\n   Une fosse pour l'orchestre\r\n     et une salle agrandie.\r\n\r\n19:49:44:22  19:49:47:07\r\n-Notre intention \u00e9tait de diminuer\r\n\r\n19:49:47:11  19:49:51:06\r\nla participation des pouvoirs publics\r\n\r\n19:49:51:11  19:49:54:07\r\n   \u00e0 cette saison hors des murs.\r\n\r\n19:49:54:11  19:50:01:17\r\nIl y a des m\u00e9c\u00e8nes et des citoyens\r\n qui ont parrain\u00e9 des fauteuils.\r\n\r\n19:50:02:06  19:50:08:04\r\n-Gr\u00e2ce \u00e0 ces dons, le Grand Th\u00e9\u00e2tre\r\n     a pu lever 8 mios de frs.\r\n\r\n19:50:08:09  19:50:10:15\r\n          Reste 3 mios.\r\n\r\n19:50:12:01  19:50:13:11\r\n      -Gr\u00e2ce \u00e0 l'Association\r\n\r\n19:50:13:16  19:50:15:07\r\n     des communes genevoises,\r\n\r\n19:50:15:11  19:50:16:13\r\n         on a pu utiliser\r\n\r\n19:50:16:18  19:50:21:19\r\n l'argent d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la r\u00e9novation du\r\nGrand Th\u00e9\u00e2tre pour combler ce trou.\r\n\r\n19:50:22:00  19:50:29:03\r\nJ'esp\u00e8re que des sponsors vont encore\r\nnous aider \u00e0 financer cette b\u00e2tisse.\r\n\r\n19:50:29:14  19:50:32:10\r\n      -Ce nouveau th\u00e9\u00e2tre \r\n     sera d\u00e9mont\u00e9 fin 2018.\r\n\r\n19:50:32:14  19:50:37:02\r\n      Un promoteur chinois\r\n  aurait manifest\u00e9 son int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n19:50:38:19  19:50:41:23\r\n    -La pluie n'a pas refroidi\r\n        les carnavaliers.\r\n\r\n19:50:42:04  19:50:43:08\r\n           A Bassecourt,\r\n\r\n19:50:43:12  19:50:48:07\r\nle traditionnel cort\u00e8ge a rassembl\u00e9\r\n plusieurs centaines de personnes.\r\n\r\n19:50:48:11  19:50:50:08\r\n    Comme le veut la tradition,\r\n\r\n19:50:50:12  19:50:55:06\r\n      les chars et les cliques\r\nse sont m\u00e9lang\u00e9s le temps du d\u00e9fil\u00e9.\r\n\r\n19:50:59:00  19:51:01:14\r\nA Fribourg, c'est une \u00e9dition record.\r\n\r\n19:51:01:19  19:51:05:10\r\n       17 chars ont d\u00e9fil\u00e9\r\n dans les rues de la Basse-Ville.\r\n\r\n19:51:05:14  19:51:11:10\r\n Il y a quelques mois, l'avenir du\r\n Carnaval des Bolzes \u00e9tait menac\u00e9.\r\n\r\n19:51:14:11  19:51:17:01\r\n{\\an5}           -17 chars,\r\n   11 groupes deGuggenmusik,\r\n\r\n19:51:17:06  19:51:19:12\r\n     le carnaval des Bolzes\r\n           \u00e0 Fribourg\r\n\r\n19:51:19:17  19:51:23:06\r\n   \u00e9tait plus grand et bruyant\r\n           que jamais.\r\n\r\n19:51:23:11  19:51:27:00\r\n   Pourtant, la f\u00eate a failli\r\n     ne jamais avoir lieu.\r\n\r\n19:51:27:05  19:51:28:16\r\n         L'\u00e9t\u00e9 dernier,\r\n\r\n19:51:28:21  19:51:34:23\r\n  les organisateurs annoncent \r\n  des difficult\u00e9s financi\u00e8res.\r\n\r\n19:51:35:04  19:51:37:13\r\n     Le comit\u00e9 d\u00e9missionne.\r\n\r\n19:51:37:18  19:51:45:11\r\n Fribourg s'est mobilis\u00e9 et une\r\n nouvelle \u00e9quipe s'est form\u00e9e.\r\n\r\n19:51:46:21  19:51:49:01\r\n -Ca fait partie de la tradition.\r\n\r\n19:51:49:06  19:51:50:22\r\n     Ca existe depuis 48 ans.\r\n\r\n19:51:51:03  19:51:53:12\r\n    Pourquoi \u00e7a s'arr\u00eaterait ?\r\n\r\n19:51:53:17  19:51:56:06\r\nLes gens sont l\u00e0, le public a envie.\r\n\r\n19:51:56:15  19:51:59:11\r\n-Le comit\u00e9 g\u00e8re plus de 80'000 frs.\r\n\r\n19:52:00:02  19:52:04:03\r\n -On s'est vus tous les mercredis\r\n        depuis septembre.\r\n\r\n19:52:04:08  19:52:06:20\r\n    Des comit\u00e9s de deux heures.\r\n\r\n19:52:07:01  19:52:10:23\r\nPlus 200 heures pour les Rababous.\r\n\r\n19:52:11:13  19:52:15:04\r\n-Autre point qui a failli marquer\r\n      la mort du carnaval:\r\n\r\n19:52:15:09  19:52:17:18\r\n   un enfant avait \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n19:52:17:23  19:52:24:06\r\n    Le nouveau comit\u00e9 rel\u00e8ve\r\n    le d\u00e9fi de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:52:24:17  19:52:27:01\r\n    -On n'est jamais \u00e0 l'abri.\r\n\r\n19:52:27:06  19:52:29:01\r\n        On prend le risque.\r\n\r\n19:52:29:06  19:52:31:12\r\nCa reste une manifestation priv\u00e9e.\r\n\r\n19:52:31:17  19:52:35:08\r\n  On en prend la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:52:37:02  19:52:41:17\r\n  -Aujourd'hui, aucun incident \r\n et des milliers de spectateurs.\r\n\r\n19:52:43:23  19:52:46:01\r\n   -Il n'y a pas que les hommes\r\n\r\n19:52:46:06  19:52:49:11\r\n         qui portent haut\r\nles couleurs du tennis helv\u00e9tique.\r\n\r\n19:52:49:15  19:52:54:07\r\nLes Suissesses se sont qualifi\u00e9es \r\npour la demi-finale de la Fed Cup.\r\n\r\n19:52:54:11  19:52:57:20\r\n Le trio Hingis-Bencic-Bacsinszky\r\n      a vaincu l'Allemagne.\r\n\r\n19:52:58:11  19:53:01:03\r\n  -Joyau de l'\u00e9quipe de Suisse\r\n          de Fed Cup,\r\n\r\n19:53:01:08  19:53:04:15\r\nBelinda Bencic est d'une maturit\u00e9\r\n        impressionnante.\r\n\r\n19:53:04:20  19:53:07:13\r\nVictorieuse face \u00e0 Andrea Petkovic,\r\n\r\n19:53:07:18  19:53:13:08\r\n    elle ne tremble pas face \u00e0\r\nAngelique Kerber, num\u00e9ro 2 mondial.\r\n\r\n19:53:13:12  19:53:21:21\r\nGr\u00e2ce \u00e0 sa volont\u00e9 et son talent,\r\nelle remporte le match 7-6, 6-3.\r\n\r\n19:53:28:06  19:53:29:22\r\n       -Elle joue tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:53:30:03  19:53:32:00\r\n   C'\u00e9tait une grosse bataille.\r\n\r\n19:53:32:05  19:53:35:11\r\n     C'\u00e9tait serr\u00e9, mais j'ai\r\n     eu beaucoup de plaisir.\r\n\r\n19:53:35:16  19:53:42:19\r\n    C'est pour \u00e7a que je joue,\r\n      je suis tr\u00e8s contente.\r\n\r\n19:53:43:13  19:53:49:03\r\n-Timea Bacsinszky entre sur le court\r\n      avec moins de pression.\r\n\r\n19:53:49:08  19:53:53:08\r\n   Mais elle doit se ressaisir\r\n    apr\u00e8s sa d\u00e9faite d'hier.\r\n\r\n19:53:53:12  19:53:57:08\r\n  Elle n'est pas encore \u00e0 100 %\r\n       apr\u00e8s sa blessure.\r\n\r\n19:53:57:12  19:54:06:17\r\nElle s'incline face \u00e0 Annika Beck,\r\n            7-6, 6-4.\r\n\r\n19:54:06:22  19:54:11:23\r\n Le sort de l'\u00e9quipe suisse repose\r\nsur Martina Hingis et Belinda Bencic\r\n\r\n19:54:12:04  19:54:15:07\r\n qui remplace Viktorija Golubic.\r\n\r\n19:54:15:11  19:54:23:23\r\n   Les deux femmes s'accordent\r\n     \u00e0 merveilles: 6-3, 6-2,\r\n\r\n19:54:24:04  19:54:28:03\r\nelles offrent \u00e0 la Suisse le s\u00e9same\r\n      pour les demi-finales.\r\n\r\n19:54:28:19  19:54:31:14\r\n       -Le dimanche de r\u00eave\r\n       pour le ski suisse.\r\n\r\n19:54:31:19  19:54:33:21\r\n Le Grison Carlo Janka a remport\u00e9\r\n\r\n19:54:34:02  19:54:38:09\r\n   le super-G de Jeongseon sur\r\nla future piste olympique de 2018.\r\n\r\n19:54:38:13  19:54:42:22\r\n        Lara Gut l'a suivi,\r\n     en s'imposant \u00e0 Garmisch.\r\n\r\n19:54:44:04  19:54:47:12\r\n-Comment d\u00e9finir une championne ?\r\n\r\n19:54:47:17  19:54:51:19\r\nC'est une athl\u00e8te battue un jour\r\n  qui se rebelle le lendemain\r\n\r\n19:54:52:00  19:54:55:00\r\n          pour gagner,\r\n    \u00e0 l'orgueil et au talent.\r\n\r\n19:54:55:05  19:55:01:04\r\nPass\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la descente hier,\r\n   Lara Gut r\u00e9alise un super-G\r\n\r\n19:55:01:09  19:55:04:11\r\n  de grande classe aujourd'hui\r\n          \u00e0 Garmisch.\r\n\r\n19:55:04:17  19:55:08:08\r\nLa pression est sur Lindsey Vonn,\r\n      qui reste \u00e0 distance\r\n\r\n19:55:08:11  19:55:10:11\r\n      et termine troisi\u00e8me.\r\n\r\n19:55:10:15  19:55:15:05\r\n Avec cette cinqui\u00e8me victoire,\r\n        Lara Gut revient\r\n\r\n19:55:15:10  19:55:22:04\r\n  \u00e0 87 points de Lindsey Vonn,\r\n en t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:55:23:12  19:55:25:08\r\n        -J'ai pens\u00e9 \u00e0 rien,\r\n\r\n19:55:25:12  19:55:27:23\r\n  je me suis dit: \"J'ai la chance\r\n\r\n19:55:28:04  19:55:31:21\r\n         de pouvoir faire\r\n      ce que je sais faire. \"\r\n\r\n19:55:32:08  19:55:37:01\r\n     -Le duel Gut-Vonn annonce\r\ndes \u00e9tincelles la semaine prochaine.\r\n\r\n19:55:37:17  19:55:41:22\r\n -L'Helv\u00e8te, Carlo Janka signe \r\nsa premi\u00e8re victoire de l'hiver.\r\n\r\n19:55:42:03  19:55:46:23\r\n Sur la future piste olympique de \r\nJeongseon, il retrouve ses courbes.\r\n\r\n19:55:47:04  19:55:52:00\r\n Il s'offre son premier succ\u00e8s en \r\nsuper-G, avec une seconde d'avance.\r\n\r\n19:55:52:04  19:55:57:07\r\n  Malgr\u00e9 ses probl\u00e8mes au dos,\r\n      Janka est de retour.\r\n\r\n19:55:58:17  19:56:03:04\r\n     -Comme tous les dimanche,\r\nnous donnons la parole \u00e0 des jeunes.\r\n\r\n19:56:03:09  19:56:06:16\r\n      Ce soir, \"T'asvul'actu\"\r\n     tend son micro aux \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n19:56:06:21  19:56:08:21\r\n  du Coll\u00e8ge Voltaire de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:56:09:02  19:56:14:19\r\n   Ils livrent leur impression\r\n sur le \"ph\u00e9nom\u00e8ne\" Donald Trump.\r\n\r\n19:56:20:18  19:56:23:16\r\n  -Donald Trump est un vendeur.\r\n\r\n19:56:23:21  19:56:28:11\r\n     Son argumentaire simple\r\n    et r\u00e9p\u00e9titif fait mouche.\r\n\r\n19:56:28:16  19:56:32:08\r\n       -C'est une caricature\r\n        du r\u00eave am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:56:32:12  19:56:35:14\r\n       Il est milliardaire.\r\n\r\n19:56:35:19  19:56:41:03\r\n      -Il est pourri, il veut\r\n      qu'on ait plus d'armes.\r\n\r\n19:56:41:08  19:56:47:18\r\n         -Il dit tout haut\r\n ce que certains pensent tout bas.\r\n\r\n19:56:47:23  19:56:50:09\r\n    -Il est raciste et sexiste.\r\n\r\n19:56:50:13  19:56:54:05\r\n    -Comme il parle des femmes,\r\n          \u00e7a me r\u00e9volte.\r\n\r\n19:56:54:10  19:57:01:05\r\n-Qu'est-ce qu'il pense de sa femme,\r\n     de sa fille, de sa m\u00e8re ?\r\n\r\n19:57:01:10  19:57:05:18\r\n      -Regardez ces cam\u00e9ras,\r\n      on dirait les Oscars.\r\n\r\n19:57:05:23  19:57:09:16\r\n   -C'est un pays o\u00f9 le show-biz\r\n          est important.\r\n\r\n19:57:09:21  19:57:15:00\r\n  Quand on n'atteint pas le r\u00eave\r\n  am\u00e9ricain, on doit se divertir\r\n\r\n19:57:15:05  19:57:20:14\r\n et D.Trump est le com\u00e9dien id\u00e9al.\r\n\r\n19:57:20:19  19:57:25:18\r\n       -Il surjoue son r\u00f4le.\r\n\r\n19:57:26:22  19:57:28:18\r\n    -C'est un objet marketing.\r\n\r\n19:57:28:23  19:57:33:05\r\n  -Les gens qui votent pour lui \r\n ne r\u00e9fl\u00e9chissent pas aussi loin.\r\n\r\n19:57:33:10  19:57:35:11\r\n      -Thank you very much.\r\n\r\n19:57:35:15  19:57:39:14\r\n{\\an5}  -Quand il commen\u00e7ait \u00e0 monter,\r\n   c'\u00e9tait une blague pour moi.\r\n\r\n19:57:39:19  19:57:44:18\r\n      Mais il est toujours l\u00e0\r\n       et c'est moins dr\u00f4le.\r\n\r\n19:57:44:23  19:57:52:02\r\n-Les Am\u00e9ricains sont un peu d\u00e9\u00e7us par\r\n B.Obama, qui n'a pas tout accompli.\r\n\r\n19:57:52:07  19:57:59:19\r\n     Donald Trump se pr\u00e9sente\r\n        comme le sauveur.\r\n\r\n19:58:00:00  19:58:03:14\r\n        -Ca serait horrible\r\n   qu'il soit pr\u00e9sident des USA.\r\n\r\n19:58:03:19  19:58:08:03\r\n  -Ils peuvent tout faire sauter,\r\n      donc il faut r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n19:58:08:08  19:58:12:11\r\n       -Si les USA vont mal,\r\n       tout le monde va mal.\r\n\r\n19:58:12:16  19:58:16:01\r\n     -Il faut toucher le fond\r\n      pour pouvoir remonter.\r\n\r\n19:58:18:11  19:58:20:11\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:58:20:16  19:58:22:08\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:58:22:12  19:58:25:16\r\n    Ne manquez pas le reportage\r\n        de \"Mise au point\"\r\n\r\n19:58:25:21  19:58:27:18\r\n   sur les apprentis cuisiniers.\r\n\r\n19:58:27:23  19:58:31:12\r\nVous entendrez le t\u00e9moignage in\u00e9dit\r\n        de Beno\u00eet Violier.\r\n\r\n19:58:31:17  19:58:35:05\r\n   Il s'exprimait sur la duret\u00e9\r\n      de la vie en cuisine.\r\n\r\n19:58:35:10  19:58:37:21\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:58:38:02  19:58:41:19\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  M-C.Essade, L.Estade, K.Marcato\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-07T19:10:17Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602494095", "durationSec": 120, "title": "FRIGO HOMOSEXUALITE PAD_RTS000000725317", "excerpt": "Les militants du mariage homosexuel s'impliquent dans la campagne \u00e9lectorale concernant l'initiative populaire du PDC  \"Pour le couple et la famille - Non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\".  Pour ces militants, cette initiative ent\u00e9rine le mariage comme \u00e9tant exclusivement l'union d'un homme et d'une femme, ce qui ferme la porte \u00e0 la discussion sur l'instaurant du mariage pour tous.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MARIAGE", "HOMOSEXUALIT\u00c9", "INITIATIVE POPULAIRE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1494256"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494096", "durationSec": 167, "title": "FRIGO INTEGRATION MIGRANTS PAD_RTS000000719847", "excerpt": "L'Hospice g\u00e9n\u00e9ral de Gen\u00e8ve donne des cours d'int\u00e9gration aux migrants syriens arrivant en Suisse. Ces r\u00e9fugi\u00e9s suivent ainsi une formation ax\u00e9e sur les diff\u00e9rences socio-culturelles entre leur pays et la Suisse ainsi que les relations entre les hommes et les femmes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "REZENDE, Rodrigo", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "INT\u00c9GRATION SOCIALE", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "sequenceIds": ["1494258"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494097", "durationSec": 91, "title": "SO CARNAVAL BOLZES_RTS000000725475", "excerpt": "17 chars et 11 groupes de Guggenmusik ont particip\u00e9 au traditionnel Carnaval des Bolzes qui s'est d\u00e9roul\u00e9 en basse-ville de Fribourg. Ce carnaval, dit Rababou, avait pourtant failli dispara\u00eetre faute de comit\u00e9 et \u00e0 cause de difficult\u00e9s financi\u00e8res.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CARNAVAL"], "sequenceIds": ["1494269"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494098", "durationSec": 93, "title": "SO FED CUP_RTS000000725464", "excerpt": "Victoire de la Suisse contre l'Allemagne lors des quarts de finale de la Fed Cup de tennis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602494099", "durationSec": 85, "title": "SO FUSEE NORD COREE 2_RTS000000725435", "excerpt": "Ouverture de l'Op\u00e9ra des Nations qui accueillera durant 2 ans et demi les repr\u00e9sentations du Grand Th\u00e9\u00e2tre pendant les travaux de r\u00e9novation de cette salle historique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602494100", "durationSec": 96, "title": "SO OPERA NATIONS_RTS000000725429", "excerpt": "Rappel de l'affaire Cahuzac, du nom du ministre fran\u00e7ais du Budget J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, dont le proc\u00e8s doit s'ouvrir le 08.02.2016 \u00e0 Paris. J\u00e9r\u00f4me Cahuzac est accus\u00e9 de fraude fiscale pour avoir dissimul\u00e9 un compte bancaire \u00e0 l'UBS de Gen\u00e8ve. L'affaire Cahuzac a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le site d'informations fran\u00e7ais Mediapart.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["OP\u00c9RA (B\u00c2TIMENT)"], "sequenceIds": ["1494263"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494101", "durationSec": 120, "title": "SO PARIS VEILLE PROCES CAHUZAC_RTS000000725438", "excerpt": "Traditionnel d\u00e9fil\u00e9 pour la f\u00eate du Carnaval qui s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 Bassecourt dans le canton du Jura.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["FRAUDE FISCALE", "MINISTRE", "D\u00c9P\u00d4T BANCAIRE"], "thematicCorporations": ["UBS SA"], "sequenceIds": ["1494257"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494102", "durationSec": 27, "title": "SO PC CARNAVAL BASSECOURT_RTS000000725366", "excerpt": "Depuis le 01.02.2016, l'H\u00f4pital de l'Enfance de Lausanne ne prend plus en charge pour les op\u00e9rations chirurgicales les enfants hospitalis\u00e9s apr\u00e8s 18 heures et durant le week-end. En cas d'urgence, c'est le d\u00e9partement de p\u00e9diatrie du CHUV qui se charge de ces patients. Cette unit\u00e9 est elle-m\u00eame dans une situation financi\u00e8re d\u00e9favorable.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BASSECOURT"], "thematicThemes": ["CARNAVAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494103", "durationSec": 151, "title": "SO PEDIATRIE CHUV 2_RTS000000725410", "excerpt": "Itw du conseiller national PLR bernois Christian Wasserfallen, qui explique les raisons pour lesquelles il renonce \u00e0 \u00eatre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de son parti. Itw de l'ex-pr\u00e9sident du PLR Franz Steinegger qui \u00e9voque la fonction de pr\u00e9sident de parti.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHAER, Valentin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "P\u00c9DIATRIE", "CHIRURGIE"], "thematicCorporations": ["CHUV"], "sequenceIds": ["1494255"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494104", "durationSec": 105, "title": "SO PLR SUCCESSION_RTS000000725474", "excerpt": "Victoire de la skieuse suisse Lara Gut qui a remport\u00e9 le Super-G de Garmisch-Partenkirchen comptant pour la Coupe du monde de ski alpin dames.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["STEINEGGER, FRANZ"], "thematicCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494105", "durationSec": 76, "title": "SO SKI LARA GUT 2_RTS000000725404", "excerpt": "Des coll\u00e9giens du Coll\u00e8ge Voltaire \u00e0 Gen\u00e8ve commentent l'actualit\u00e9 de la semaine : ils s'expriment \u00e0 propos du candidat \u00e0 l'investiture du Parti r\u00e9publicain \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine Donald Trump.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602494106", "durationSec": 123, "title": "SO TASVU L ACTU 0702_RTS000000725331", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "ADOLESCENT"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602494156", "summary": "Lausanne : itw Pierre-Fran\u00e7ois Leyvraz, directeur g\u00e9n\u00e9ral CHUV.\nEntr\u00e9e de l'H\u00f4pital de l'Enfance.\nItw Barbara Wildhaber, m\u00e9decin-cheffe chirurgie p\u00e9diatrique CHUV et HUG.\nItw Pierre-Yves Zambelli, m\u00e9decin-chef chirurgie p\u00e9diatrique H\u00f4pital de l'Enfance.\nItw David Gygax, secr\u00e9taire syndical Syndicat des services publics (SSP).\nInt salle d'op\u00e9ration avec enfant patient anonyme se faisant op\u00e9rer.", "id": "1494255", "visualThemes": ["P\u00c9DIATRIE", "H\u00d4PITAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["LEYVRAZ, PIERRE-FRAN\u00c7OIS"], "visualCorporations": ["CHUV"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494157", "summary": "Mehdi Kuenzle, copr\u00e9sident Pink Cross, distribuant tracts \u00e0 la gare de Bienne. \nItw de rues.\nItw Jean-Fabien Monin, pr\u00e9sident Vogay.\nItw Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Verts Lib\u00e9raux vaudoise.\nItw Christophe Darbellay, pr\u00e9sident PDC.", "id": "1494256", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "MARIAGE", "HOMOSEXUALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["BIENNE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE", "DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494158", "summary": "05.12.2012 : d\u00e9claration \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale de J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, ministre fran\u00e7ais du Budget.\nSite Internet de Mediapart dat\u00e9 du 05.12.2012 concernant l' aveu de J\u00e9r\u00f4me Cahuzac concernant son d\u00e9p\u00f4t bancaire \u00e0 l'\u00e9tranger.\nItw Fabrice Arfi, journaliste Mediapart.\nExtrait \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision avec d\u00e9claration de J\u00e9r\u00f4me Cahuzac.\nItw Jean-Luc Barr\u00e9, auteur.\nItw Charlotte Chaffanjon, auteure.\nArchives de J\u00e9r\u00f4me Cahuzac entrant dans un b\u00e2timent.", "id": "1494257", "visualThemes": ["MINISTRE", "D\u00c9P\u00d4T BANCAIRE", "FRAUDE FISCALE"], "visualGeographicals": ["FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494159", "summary": "Gen\u00e8ve-ville : migrants syriens dont des femmes suivant cours d'int\u00e9gration consacr\u00e9 notamment aux relations entre hommes et femmes.\nItw Mesud, r\u00e9fugi\u00e9 syrien. Itw Mazez, r\u00e9fugi\u00e9e syrienne.\nItw Fran\u00e7oise Michel, responsable formation des migrants.", "id": "1494258", "visualThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "INT\u00c9GRATION SOCIALE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494164", "summary": "Gen\u00e8ve-ville : ext et int Op\u00e9ra des Nations.\nItw visiteurs.\nItw Claus Haessig, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve.\nItw R\u00e9my Pagani, conseiller administratif Ville de Gen\u00e8ve.\nInt salle avec sc\u00e8ne.", "id": "1494263", "visualThemes": ["OP\u00c9RA (B\u00c2TIMENT)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["PAGANI, R\u00c9MY"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494170", "summary": "Fribourg-ville : d\u00e9fil\u00e9 de chars et de Guggenmusik lors du carnaval des Bolzes en basse-ville de Fribourg.\nItw Carla Bron, responsable Rababou Carnaval des Bolzes.\nCliques d\u00e9filant lors du Rababou.\nBonhomme d'hiver br\u00fblant.\nItw Richard Hertig, copr\u00e9sident Carnaval des Bolzes.", "id": "1494269", "visualThemes": ["GUGGENMUSIK", "CARNAVAL"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WOLFENSBERGER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1639705", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023465", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A8F6887F-1C35-4F9D-80F7-9ED0A00D8BDB", "internalArchiveId": "A8F6887F-1C35-4F9D-80F7-9ED0A00D8BDB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9dito - Champions: les amateurs sortent de piste", "publicationDate": "2016-02-06T00:00:00Z", "summary": "* * Champions : les amateurs sortent de piste\r\nJe vous le conc\u00e8de : \u00e0 l'aune des probl\u00e8mes du monde, ce n'est pas le scandale du si\u00e8cle. Mais c'est un scandale de proximit\u00e9 qui en dit davantage que son ampleur. Un scandale que le microcosme politico-m\u00e9diatique local aurait bien voulu passer sous silence. Un million de pertes pour le spectacle organis\u00e9 \u00e0 Lausanne en l'honneur des 100 ans du Comit\u00e9 International  Olympique, Champions ! Un million de d\u00e9ficit pour un budget de deux millions, il faut \u00eatre un vrai champion pour y arriver ! Une sortie de piste sans freinage ! On peut invoquer la m\u00e9t\u00e9o, les impond\u00e9rables techniques, le manque de temps : non c'est juste une incurie et une gestion calamiteuse. Jamais il n'aurait \u00e9t\u00e9 pardonn\u00e9 cela \u00e0 un festival ou un spectacle subventionn\u00e9. \r\nLe probl\u00e8me c'est que les acteurs de cette pantalonnade ne sont pas n'importe qui. Ceux qui se sont improvis\u00e9s organisateurs d'un grand spectacle sont aujourd'hui dans leurs petits souliers : le municipal POP Marc Vuilleumier pour la ville de Lausanne, le conseiller d'\u00e9tat PLR Philippe Leuba pour le canton et le r\u00e9dacteur en chef de 24 heures Thierry Meyer. Ils ont tous voulu bien faire, sans aucun doute, et faire plaisir au CIO qui n'en demandait pas tant. Mais au moment o\u00f9 Lausanne candidatait pour les Jeux Olympiques de la jeunesse, cela ne pouvait qu'embellir la pr\u00e9tendante. La qualit\u00e9 du spectacle n'est pas en cause d'ailleurs.\r\nMais voil\u00e0, tout cela est parti en vrille. Ce n'est pas tant la somme en jeu qui fait scandale - elle sera \u00e9pong\u00e9e sans probl\u00e8me - que la perte totale de contr\u00f4le du projet de la part du comit\u00e9 d'organisation d\u00e9pass\u00e9 par l'ampleur de la t\u00e2che. Avec une v\u00e9rit\u00e9 : on ne s'improvise pas grand organisateur comme cela. Cette d\u00e9b\u00e2cle n'a pas fait grand bruit lors de sa r\u00e9v\u00e9lation. Tout le monde se tenait par la barbichette et le quotidien vaudois a fait le service minimum jusqu'\u00e0 ce que la Libert\u00e9 de Fribourg en dise un peu plus. Et que le conseil communal de Lausanne ne s'empare de l'affaire. D\u00e9sormais elle devient politique en pleine campagne \u00e9lectorale.   \r\nChampions c\u00e9l\u00e9brait les 100 ans du CIO. Dans un milieu devenu pro, la d\u00e9b\u00e2cle financi\u00e8re de feu et de glace aura en tous cas montr\u00e9 qu'il restait quelques vrais amateurs \u00e0 Lausanne et dans le canton de Vaud. Les citoyens contribuables paieront la douloureuse. Le d\u00e9g\u00e2t d'image lui n'a pas de prix.\r\nPar Jean-Marc B\u00e9guin    \r\nChaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Romaine Jean et Jean-Marc B\u00e9guin sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9.", "durationSec": 148, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7437235", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9dito - Champions: les amateurs sortent de piste / 69S_2016-02-06T06:00:00_l-edito", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 06.02.2016"], "alternativeSummary": ["Par Jean-Marc B\u00e9guin   \n\nChaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Romaine Jean et Jean-Marc B\u00e9guin sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7437235"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T12:18:20Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [93%] :\r\nJean-Marc B\u00e9guin bonjour bonjour Antoine, bonjour \u00e0 tous, ce matin, votre \u00e9dito est intitul\u00e9 championne champions les amateurs sortent de piste, je vous le conc\u00e8de \u00e0 l'aune des probl\u00e8mes du monde ce n'est pas le scandale du si\u00e8cle mais c'est un scandale de proximit\u00e9 qui en dit davantage que son ampleur un scandale que le microcosme politico- m\u00e9diatique local aurait bien voulu passer sous silence un 1000000 de pertes pour le spectacle organis\u00e9 \u00e0 Lausanne en l'honneur des 100 ans du comit\u00e9 international olympique, championne un 1000000 de d\u00e9ficit pour un budget de de millions, il faut \u00eatre un vrai champion pour y arriver, une sortie de piste sans freinage on peut invoquer la m\u00e9t\u00e9o, les impond\u00e9rables techniques, le manque de temps, non, c'est juste une incurie et une gestion calamiteuse, jamais il n'aurait \u00e9t\u00e9 pardonn\u00e9 cela \u00e0 un festival ou un spectacle subventionn\u00e9 le probl\u00e8me, c'est que les acteurs de cette pantalonnade, ne sont pas n'importe qui, ceux qui se sont improvis\u00e9s organisateurs d'un grand spectacle sont aujourd'hui dans leurs petits souliers le municipalP.O.P. Marc Vuilleumier pour la ville de Lausanne, le conseil d'\u00e9tat PLR Philippe Leuba pour le canton de Vaud et le r\u00e9dacteur en chef de 24 heures Thierry Meyer, ils ont tous voulu bien faire, sans aucun doute et faire plaisir au CIO qui n'en demandait pas tant, mais au moment o\u00f9 Lausanne candidat\u00e9 pour les Jeux olympiques de la jeunesse, cela ne pouvait qu'embellir la pr\u00e9tendante, la qualit\u00e9 du spectacle n'est pas en cause, d'ailleurs, mais voil\u00e0, tout cela est parti en vrille, ce n'est pas tant la somme en jeu qui fait scandale sera \u00e9pong\u00e9e sans probl\u00e8me que la perte totale de contr\u00f4le du projet de la part du comit\u00e9 d'organisation, d\u00e9pass\u00e9 par l'ampleur de la t\u00e2che avec une v\u00e9rit\u00e9, on ne s'improvise pas grand organisateur comme cela s'\u00e9tait d\u00e9b\u00e2cle n'a pas fait grand bruit lors de sa r\u00e9v\u00e9lation, tout le monde se tenait par la barbichette et le quotidien Vaudois a fait le service minimum, jusqu'\u00e0 ce que la Libert\u00e9 de Fribourg en dise un peu plus et que le conseil communal de Lausanne ne s'empare de l'affaire, d\u00e9sormais, elle devient politique en pleine campagne \u00e9lectorale championship champions c\u00e9l\u00e9brait les 100 ans du CIO dans un milieu devenu pro la d\u00e9b\u00e2cle financi\u00e8re de feu et de glace aura en tout cas montr\u00e9 qu'il restait quelques vrais amateurs \u00e0 Lausanne et dans le canton de Vaud les citoyens contribuables paieront la douloureuse le d\u00e9g\u00e2t d'image lui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-06T06:22:13Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E3CB8A1-A03A-4D97-9234-7EA579896F87", "internalArchiveId": "0E3CB8A1-A03A-4D97-9234-7EA579896F87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'exportation de mat\u00e9riel de guerre divise toujours le Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2016-02-05T00:00:00Z", "summary": "* * L'exportation de mat\u00e9riel de guerre divise toujours le Conseil f\u00e9d\u00e9ral  \r\nSauvegarde d'emplois ou respect de la neutralit\u00e9... le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est \u00e0 nouveau pos\u00e9 la question cette semaine \u00e0 propos des exportations suisses de mat\u00e9riel de guerre. .. \r\nSelon la Neue Luzerner Zeittung, le gouvernement a de nouveau d\u00e9battu d'un juteux contrat avec un pays du Golfe - plus d'un milliard de francs suisses pour des blind\u00e9s...\r\n Thibaut Schaller... on vous retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral.. \r\nles \u00e9changes ont \u00e9t\u00e9 serr\u00e9s entre le ministre  de l'\u00e9conomie et celui des affaires \u00e9trang\u00e8re.. \r\nLes exportations de mat\u00e9riel de guerre dans les pays sensibles sont normalement d\u00e9cid\u00e9es par un gremium de membres de l'administration, appartenant aux d\u00e9partements de l'\u00e9conomie, des affaires \u00e9trang\u00e8res et de la d\u00e9fense. Mais lorsque c'est tr\u00e8s sensible, la discussion a lieu \u00e0 l'\u00e9tage sup\u00e9rieur, soit au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. C'est ce qui s'est pass\u00e9 mercredi - au sujet, donc, d'un contrat de plus d'un milliard de francs pour des v\u00e9hicules blind\u00e9s vers un pays du Golfe. Impossible de savoir quel pays exactement... ni quelle entreprise est concern\u00e9e - l'affaire est confidentielle, et les deux d\u00e9partements concern\u00e9s ne font aujourd'hui aucun commentaire. Mais il ressort une nouvelle fois un d\u00e9saccord, qui plus est entre deux repr\u00e9sentants du PLR... Le ministre de l'\u00e9conomie, Johann Schneider Ammann, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, plaidant pour la place \u00e9conomique suisse et relayant les d\u00e9sideratas de cette derni\u00e8re... et le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Didier Burkhalter, d\u00e9fendant la neutralit\u00e9 de la Suisse et les d\u00e9cisions prises jusqu'ici. La Conf\u00e9d\u00e9ration a en effet suspendu ses exportations d'armes depuis que le conflit a \u00e9clat\u00e9 entre le Y\u00e9men et la coalition emmen\u00e9e par l'Arabie Saoudite.\r\n***RELANCE: L'exportation de mat\u00e9riel de guerre... le sujet divise toujours autant, Thibaut.\r\nArabie Saoudite encore r\u00e9cemment, Russie en mars de l'ann\u00e9e pass\u00e9e... les cas sont relativement nombreux. Et le d\u00e9bat prend de l'ampleur, aussi \u00e0 cause des pressions venues des fabricants d'armes et de mat\u00e9riel de guerre. En juin, ces milieux ont envoy\u00e9 une lettre de protestation au gouvernement. Ils accusaient les restrictions suisses d'avoir donn\u00e9 un avantage aux autres pays, en particulier l'Allemagne. Ruag, soci\u00e9t\u00e9 phare dans le domaine, joue clairement la carte des emplois dans la presse: \"Si les restrictions continuent, les sites de Ruag en Suisse seront affect\u00e9s de mani\u00e8re significative\". On parle l\u00e0 de 4'300 places de travail. Nul doute que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en reparlera tr\u00e8s vite.", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7452922", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'exportation de mat\u00e9riel de guerre divise toujours le Conseil f\u00e9d\u00e9ral / 12H30_2016-02-05T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 05.02.2016"], "alternativeSummary": ["Sauvegarde d'emplois ou respect de la neutralit\u00e9: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est \u00e0 nouveau pos\u00e9 la question \u00e0 propos des exportations suisses de mat\u00e9riel de guerre. Selon la Neue Luzerner Zeitung, il a d\u00e9battu d'un juteux contrat avec un pays du Golfe: plus d'un milliard de francs suisses pour des blind\u00e9s. Aux prises dans ce d\u00e9bat, le ministre de l'Economie et celui des Affaires \u00e9trang\u00e8res."], "variantIds": ["ece-7452922"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-25T03:00:40Z", "speechToTexts": ["25.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSauvegarde d'emplois ou respect de la neutralit\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est \u00e0 nouveau pos\u00e9 cette question cette semaine \u00e0 propos des exportations suisses de mat\u00e9riel de guerre selon Lanaille Claude Cernavoda et Tong, le gouvernement a de nouveau d\u00e9battu dans Juteau de juteux contrats avec un pays du Golfe, plus d'un 1000000000 de francs suisses sans pour des blind\u00e9s Thibaut Schaller, on vous retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral, les \u00e9changes ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement serr\u00e9e entre le ministre de l'\u00e9conomie et celui des affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [93%] :\r\nOui, les exportations de mat\u00e9riel de guerre dans les pays sensibles sont normalement d\u00e9cid\u00e9es par an Gr\u00eamio m'2 membres de l'administration appartenant au d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, des affaires \u00e9trang\u00e8res et de la d\u00e9fense mais lorsque c'est tr\u00e8s sensible \u00e0 discussion a lieu \u00e0 l'\u00e9tage sup\u00e9rieur, soit au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon ce qui s'est pass\u00e9 mercredi au sujet d'un contrat de plus d'un 1000000000 de francs pour des v\u00e9hicules blind\u00e9s vers un pays du Golfe, impossible d'en savoir plus, ni quelle entreprise est concern\u00e9e, l'affaire est confidentielle et les 2 d\u00e9partements concern\u00e9s ne font aujourd'hui aucun commentaire mais il ressort une nouvelle fois un d\u00e9saccord qui plus est, entre 2 repr\u00e9sentants du PLR, le ministre de l'\u00c9conomie, Yoann Schneider- Ammann, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, plaidant pour la place \u00e9conomique suisse et relayant les desiderata de cette derni\u00e8re et le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter d\u00e9fendant la neutralit\u00e9 de la Suisse, et aussi des d\u00e9cisions prises jusqu'ici la Conf\u00e9d\u00e9ration en effet suspendu ses exportations d'armes depuis que le conflit a \u00e9clat\u00e9 entre le Y\u00e9men et la coalition emmen\u00e9e par l'Arabie Saoudite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [95%] :\r\nL'exportation de mat\u00e9riel de guerre, le sujet divise divise toujours autant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [94%] :\r\nOui, arabie Saoudite encore r\u00e9cemment Russie en mars de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, les cas reviennent inlassablement et le d\u00e9bat prend de l'ampleur aussi \u00e0 cause des pressions venues des fabricants d'armes et de mat\u00e9riel de guerre en juin dernier, ces milieux avait envoy\u00e9 une lettre de protestation au gouvernement ils accusaient les restrictions suisses d'avoir donn\u00e9 un Avantage aux autres pays, en particulier l'Allemagne Ruag soci\u00e9t\u00e9 phare dans le domaine alors clairement la carte des emplois dans la presse, si les restrictions continuent, les sites de Ruag en Suisse seront affect\u00e9s de mani\u00e8re significative, fin de citation, on parle l\u00e0 de 4300 places de travail, nul doute que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en reparlera tr\u00e8s vite nouveau. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-05T11:47:40Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FEB82733-D408-4380-8EA6-D6EE3A79F6AD", "internalArchiveId": "FEB82733-D408-4380-8EA6-D6EE3A79F6AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Thierry B\u00e9guin, ancien juge d'instruction et procureur g\u00e9n\u00e9ral, ex-conseiller aux Etats et ex-conseiller d'Etat neuch\u00e2telois PLR, qui publie \"M\u00e9moires imparfaits\" (Ed. de L'Aire, 2016)", "publicationDate": "2016-02-05T00:00:00Z", "summary": "Une dette de pr\u00e8s de 1,5 milliards de francs, des budgets qui malgr\u00e9 des exercices minceurs r\u00e9p\u00e9t\u00e9s pr\u00e9voient des d\u00e9ficits ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e: le canton de Neuch\u00e2tel n'en finit pas d'affoler les experts en finance publique. Thierry B\u00e9guin, ancien juge d'instruction et procureur g\u00e9n\u00e9ral, ex-conseiller aux Etats et ex-conseiller d'Etat neuch\u00e2telois PLR, publie un ouvrage consacr\u00e9 \u00e0 son itin\u00e9raire intellectuel et politique intitul\u00e9 \"M\u00e9moires imparfaits\". ", "durationSec": 1318, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)", "Suisse", "Saint-Gothard"], "thematicThemes": ["gestion administrative", "chantier de g\u00e9nie civil", "fonction politique", "budget de l'Etat"], "thematicPersons": ["B\u00e9guin, Thierry"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-11-15T15:53:09Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00e9guin, Thierry", "role": "ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Neuch\u00e2tel, ancien Conseiller aux Etats et ancien Conseiller d'Etat neuch\u00e2telois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}