{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=775&rows=25&query=Politique", "count": 802, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=800&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=777&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=750&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-6691CD01-573D-4700-B931-B5272CA5A8D9", "internalArchiveId": "6691CD01-573D-4700-B931-B5272CA5A8D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le CHUV et HUG ont communiqu\u00e9 sur le centre de comp\u00e9tence commun dans le domaine de la cardio-chirurgie p\u00e9diatrique qui va de l'avant et montre que le politique reprend la main sur les querelles personnelles : Commentaire de Pierre-Antoine Preti et interview de Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat vaudois, chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale", "publicationDate": "2014-01-16T00:00:00Z", "summary": "Dans le cadre de l'Association Vaud-Gen\u00e8ve, le cardiologue genevois Maurice Beghetti ira op\u00e9rer au CHUV. Ren\u00e9 Pr\u00eatre viendra au HUG \u00e0 temps partiel. L'\u00e9change n'inclut cependant pas le professeur Kalangos qui le revendiquait.", "durationSec": 285, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Vaud"], "thematicThemes": ["chirurgie", "enfant (\u00e2ge)", "accord intercantonal", "coeur"], "thematicPersons": ["CHUV", "HUG"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-16T22:44:10Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe CHUV il a jug\u00e9 l'ont annonc\u00e9 ce matin le centre de comp\u00e9tence commun dans le domaine de la cardio- chirurgie p\u00e9diatrique qui va de l'avant, c'est ce que veulent les politiques tout en laissant le professeur qu'sur le bord de la route pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [90%] :\r\nOui, le ton du communiqu\u00e9 re\u00e7u \u00e0 11 heures ce matin, se veut tr\u00e8s positif, mais le fond du message et tranchant comme une lame de scalpel dans le cadre de l'Association Vaud-Gen\u00e8ve le cardiologue Genevois Morris \u00e0 op\u00e9rer au CHUV Ren\u00e9 Pr\u00eatre lui viendra sujet \u00e0 temps partiel mais l'\u00e9change n'inclut pas le professeur en gros ce qui le revendiquait la seule mention de cette 3\u00e8me, Star de la chirurgie cardiaque consiste \u00e0 mettre en valeur sa pr\u00e9sence dans le projet, ses comp\u00e9tences participerait \u00e0 la renomm\u00e9e des 2 h\u00f4pitaux mais la gouvernance au sein d'un syst\u00e8me multi- sites, c'est autre chose : il s'agit donc d'une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire dans la guerre des chirurgiens qui oppose Ren\u00e9 Pr\u00eatre et le professeur quelle angoisse depuis 2001 le 1er va progressivement s'installer \u00e0 Gen\u00e8ve, d'ici 2015 le second devra composer avec ou partir, voil\u00e0 ce qu'on peut lire entre les lignes du communiqu\u00e9 communiqu\u00e9 qui consacre un autre gagnant le politique, en effet, en clarifiant la situation : les conseillers d'\u00c9tat reprenne diplomatiquement mais sensiblement la main sur les \u00e9go des ma\u00eetres du bistouri. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [80%] :\r\nPierre-Antoine pr\u00eat\u00e9 en Direct de Gen\u00e8ve en ligne avec nous, Pierre-Yves Maillard bonjour, bonjour, conseiller d'\u00c9tat Vaudois en charge de la sant\u00e9, Pierre-Yves Maillard si on prend ce cas pr\u00e9cis dans la chirurgie cardiologique p\u00e9diatrique est -ce que le professeur talent face au fond au profit du professeur Pr\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:25) [83%] :\r\nNon, mais j'ai pas du tout de poser la question dans ces termes, je crois savoir que le professeur que l'angoisse a accept\u00e9 la la la la, finalement cet cet accord donc y a pas de il y a pas surestimer les, les, les questions de sensibilit\u00e9 personnelle des uns et les autres, nous \u00e9tions dans un processus qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 valid\u00e9 par 2 conseillers d'\u00c9tat, c'\u00e9tait monsieur, votre serviteur, ainsi que 2 directeurs d'h\u00f4pitaux dans la, dans une lettre tr\u00e8s claire nous avions envoy\u00e9 \u00e0 au concours d'un sur la m\u00e9decine hautement sp\u00e9cialis\u00e9s, je rappelle que l'enjeu c'est de renforcer la chirurgie cardiaque p\u00e9diatrique qui est une activit\u00e9 rare heureusement. \r\nEt de pouvoir garder une bonne comp\u00e9tence dans ce domaine en Suisse romande, afin d'\u00e9viter que tendanciellement, ce type d'actes doivent \u00eatre faits tr\u00e8s loin, de tr\u00e8s loin, chez nous, on va tr\u00e8s loin, \u00e0 quelques centaines de 211 kilom\u00e8tres de chez nous, la dur\u00e9e, l\u00e0 il y a une il y a une comp\u00e9tence tr\u00e8s concentr\u00e9 pour la Suisse al\u00e9manique, donc c'est \u00e7a l'enjeu nous appliquons cette lette d'intention nous testons dans un 1er temps par des \u00e9changes concrets et des vrais, des vrais \u00e9changes professionnels des d\u00e9placements des des professionnels les plus pointues dans ces 2 domaines que sont la cardiologie, d'une part et la chirurgie cardiaque, d'autre part, et puis, et puis voil\u00e0, c'est tout, je crois qu'il y a beaucoup d'importance, qu'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 \u00e0 ces discussions, mais \u00e0 la fin c'est \u00e7a celle -l\u00e0 beaucoup, c'est le : c'est une \u00e9tape dans un processus que nous comptons mener ensemble dans l'int\u00e9r\u00eat de nos populations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [90%] :\r\nPierre-Yves Maillard on comprend \u00e9videmment bien les enjeux et les int\u00e9r\u00eats des uns et des autres de Vaud et de Gen\u00e8ve, mais vous l'avez dit sur nos ondes, vous avez d\u00e9nonc\u00e9 les pressions le chantage du professeur, je ne vois cette gu\u00e9guerre, elle n'existe vraiment pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:05) [87%] :\r\nMais, mais je peux pas venu sur vos ondes pour d\u00e9noncer cela, je suis venu pour expliquer le processus dans lequel on \u00e9tait et l'enjeu, dans lequel on se trouve et il se trouve qu'on m'a pos\u00e9 des questions sur les les r\u00e9sistances \u00e9ventuelles de l'un ou l'autre des des protagonistes, j'ai dit non il faut pas se laisser d\u00e9vier de sa route par ce type de ce type de pr\u00e9occupation, je crois que la raison l'emporte, c'est tr\u00e8s bien, nous souhaitons que cela continue dans ce sens et qu'effectivement, dans l'int\u00e9r\u00eat de nos populations, je rappelle donc Monsieur pr\u00eate reste bien essentiellement \u00e0 Lausanne, parce peut-\u00eatre le le introduction a pu laisser entendre qu'il partait \u00e0 Gen\u00e8ve, dont il reste bel et bien chinois \u00e0 Lausanne, mais pour quelques cas, dans des cas complexes o\u00f9 son expertise peut \u00eatre une un renfort pour la chirurgie cardiaque p\u00e9diatrique genevoise, il pourra op\u00e9rer et consulter \u00e0 Gen\u00e8ve et puis nous avons -nous la chance de b\u00e9n\u00e9ficier des comp\u00e9tences monsieurP. Getty, qui lui n'est pas chirurgie mes cardiologue pour tout ce qui est de la m\u00e9decine du coeur, il viendra lui aussi \u00e0 Lausanne r\u00e9guli\u00e8rement pour faire profiter notre \u00e9quipe de ses de ses comp\u00e9tences, c'est je crois une bonne gestion d'une m\u00e9decine hautement sp\u00e9cialis\u00e9s qui qui doit \u00eatre concentr\u00e9, petit \u00e0 petit en dans une r\u00e9partition rationnelle entre CHUV un sujet parce que sinon, encore une fois, c'est toute la Suisse romande qui sera qui sera menac\u00e9 de perdre des des actes complexe parce que, simplement, nous n'avons pas, h\u00f4pital par h\u00f4pital toujours la masse critique n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [89%] :\r\nMerci pour cette r\u00e9action Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00c9tat Vaudois en charge de la sant\u00e9 par Marc Medichini bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 vous, merci \u00e0 vous aussi pourquoi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Preti, Pierre-Antoine", "role": "correspondant RTS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Pierre-Yves", "role": "conseiller d'Etat vaudois: chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C7FDBB4-D885-4A3F-9B92-2141D88D8751", "internalArchiveId": "7C7FDBB4-D885-4A3F-9B92-2141D88D8751", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Qatar (3/5) : Entretien avec Karim Sader, politologue", "publicationDate": "2014-01-15T00:00:00Z", "summary": "Entretien avec Karim Sader, dipl\u00f4m\u00e9 de l'Institut d'Etudes Politiques de Paris et de l'Universit\u00e9 Saint-Joseph de Beyrouth. Karim Sader a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de recherches au Minist\u00e8re de la D\u00e9fense, \u00e0 l'Institut des Hautes Etudes de D\u00e9fense Nationale (IHEDN), ainsi qu'\u00e0 l'Observatoire des Pays Arabes \u00e0 Paris. Il \u00e9voque l'histoire r\u00e9cente du Qatar, cette \"success story\" \u00e9tonnante et qui ne va pas sans contradictions. Avec la manne gazi\u00e8re, le Qatar peut \u00e0 la fois pr\u00e9senter un visage moderniste \u00e0 l'Occident et satisfaire une population int\u00e9rieure majoritairement traditionnaliste. Les Qataris \u00e9laborent un nouveau mod\u00e8le diplomatique et wahhabite.", "durationSec": 3426, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Pays arabes", "Arabie Saoudite", "Qatar"], "thematicThemes": ["diplomatie", "d\u00e9veloppement \u00e9conomique", "politique internationale", "relations internationales", "islam"], "thematicPersons": ["Al-Thani, Hamad ben Khalifa"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2015-12-31T00:21:14Z", "speechToTexts": ["31.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [79%] :\r\nC'est Ariel Sharon Jean-Pierre pardon chers si City ou Qatar c'est quoi, c'est un pays, \u00e7a se trouve, cette semaine, le Qatar, nous sommes tr\u00e8s peu nombreux, tirer notre 1er jeu tr\u00e8s compliqu\u00e9, on ne peut pas se payer le luxe de la division coup d'\u00c9tat, vous vous rendez compte, quand m\u00eame, depuis l'ind\u00e9pendance en 71 5, coup d'\u00c9tat et sauf Power du Surf Power de la capacit\u00e9 d'un \u00c9tat a brill\u00e9 par sa force de frappe financi\u00e8re par l'\u00c9tat, nouvelles technologies d'information, communication. \r\nLe petit c'est le Coran, on estime \u00e0 pr\u00e8s 50 milliards de dollars, les exc\u00e9dents financiers annuels du Qatar. \r\nMais le sport est aussi une fa\u00e7on de s'acheter une certaine reconnaissance \u00e0 l'internationaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [84%] :\r\nQue dire de la population autochtone du Qatar, comment est -elle compos\u00e9e que c'est ton Dell quelle place tient -elle aujourd'hui dans un pays largement ouvert \u00e0 l'immigration, comment les clans sont -ils organis\u00e9s comment se pratique les jeux d'alliances, quel r\u00f4le joue aujourd'hui Al-Jezira comment la cha\u00eene qatarie supporte -t-elle la concurrence qui s'est d\u00e9sormais mise en place, qui est HB et quelle a \u00e9t\u00e9 son vrai pouvoir. \r\nQuand on ne sont dans la rue au Qatar, quelle r\u00e9ponse bient\u00f4t. \r\nCe sont l\u00e0 quelques-uns des sujets qui seront abord\u00e9s avec notre invit\u00e9 d'aujourd'hui le chercheur Karim Sader. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [88%] :\r\nKarim Sader rebonjour, on vous d\u00e9range, caf\u00e9 et que nous sommes en train de prendre pour 6 cet entretien, on vous avait d\u00e9j\u00e0 re\u00e7ue avec grand int\u00e9r\u00eat pour notre semaine en fin d'ann\u00e9e 2013 autour de la de la Syrie, et comme nous avions eu lors de cet entretien, l'occasion de parler du Qatar, nous nous \u00e9tions promis l'un et l'autre de nous revoir et de reparler nouveau \u00e7a va \u00eatre le cas aujourd'hui, puisque vous le savez, cette semaine, nous nous occupons du Qatar avant peut-\u00eatre avec vous de plonger trop rapidement dans la politique dans ce qu'elle a de plus contemporaine, j'aimerais si vous en \u00eates d'accord comprenne un petit peu de de chambres recule de 2 points de vue \u00e0 la fois du c\u00f4t\u00e9 historique, mais surtout du c\u00f4t\u00e9 des gens, la politique, c'est une chose, les gens, c'est quand m\u00eame peut-\u00eatre une priorit\u00e9, puisque l'image que l'on a du Qatar et celle d'une sorte de de Bull soudaine faite d'immeubles plus modernes, les uns que les autres, on a l'impression que les traces d'une soci\u00e9t\u00e9 traditionnels sont quelque peu absente alors est -ce une tr\u00e8s mauvaise vue et qu'il faut que je fasse changer mes vers, il y a -t-il encore trace et s'il y a eu d'\u00e9vidence soci\u00e9t\u00e9 traditionnelle, quelles \u00e9tait -elles de quoi \u00e9tait constitu\u00e9e, on en viendra apr\u00e8s, dans le cours de l'entretien, la \u00e0 aujourd'hui la politique de maintenant mais en commen\u00e7ant par \u00e7a et en essayant de voir \u00e9galement dans quelle mesure cette soci\u00e9t\u00e9 traditionnelle aujourd'hui de telle mani\u00e8re dans le Qatar d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:37) [88%] :\r\nOn va voir bonjour, ravi, nouveau, de participer \u00e0 votre \u00e9mission, ben \u00e9coutez, pour ceux qui s'int\u00e9ressent, ils se sont se sont pench\u00e9s sur la question du Qatar comme moi depuis pas mal d'ann\u00e9es il y a un mot qui revient, pour illustrer, on va dire cette fulgurante ascension de ce minuscule \u00e9mirat gazier c'est le mot de paradoxes, vous l'avez tr\u00e8s bien soulign\u00e9, effectivement, et vous avez abord\u00e9 une des facettes du Qatar, celle que il veut montrer \u00e0 la face du monde occidental, en particulier, c'est cette image d'un \u00e9mirat moderniste avec une un d\u00e9veloppement des constructions, etc, qui \u00eates une image tr\u00e8s r\u00e9ussi, hein, de la part de des autorit\u00e9s qataris, bon, on va y revenir, en revanche, effectivement, c'est m\u00e9conna\u00eetre la soci\u00e9t\u00e9 Qatarie que de penser que, elle a suivi cette marche de du d\u00e9veloppement cette marche forc\u00e9e, en quelque sorte un par r\u00e9gime autoritaire, il faut le dire une monarchie absolue tisse un r\u00e9gime press\u00e9 qui plus est, voil\u00e0 donc press\u00e9 effectivement cette boulimie financi\u00e8re diplomatique des Qataris quelque part le pouvoir a toujours eu une certaine prudence et une une attention sur sa population qui est majoritairement traditionnaliste impr\u00e9gn\u00e9 de wahhabisme c'est-\u00e0-dire cette doctrine rigoriste de l'Islam sunnite, qui pr\u00eache donc la pratique d'un Islam originel entre guillemets un Islam authentique effectivement la force en quelque sorte de ce pouvoir Qataris de ce r\u00e9gime qui est l'oeuvre en quelque sorte de de celui qu'on peut appeler aujourd'hui l'\u00e9mir sortant le cher \u00e0 Madeleine Khalifa, donc il a c\u00e9der le tr\u00f4ne \u00e0 son fils en juin dernier ajustement r\u00e9ussi \u00e0 jongler avec cette contradiction, il a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 avantag\u00e9, il faut le dire, et mettre un b\u00e9mol par une soci\u00e9t\u00e9 quand m\u00eame assez particuli\u00e8re, le Qatar, il faut remettre les choses \u00e0 leur \u00e0 leur place, c'est un 1000000 7 d'habitants mais surtout 200000 autochtones et encore les autorit\u00e9s gonfler ce chiffre, je pense qu'ils n'atteignent m\u00eame pas le nombre de de sant\u00e9, donc si vous voulez quand vous avez une. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:03) [72%] :\r\nPardonnez -moi mes chiffres stables aux chiffres en d\u00e9croissance ou non en croissance mais en croissance, \u00e7a reste quand m\u00eame croissance faible voil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:13) [92%] :\r\nCroissance oui assez moyenne, donc tout \u00e7a pour dire que quand vous avez vous \u00eates dot\u00e9 des richesses gazi\u00e8res, que l'on conna\u00eet, puisque le Qatar partage avec l'Iran, le plus important gisement gazier Offshore bien on appelle du c\u00f4t\u00e9 Qataris North Field et du c\u00f4t\u00e9 iranien South Pars s'donc en tout vous \u00eates assis sur ses troisi\u00e8mes r\u00e9serves mondiales de gaz et que vous avez simplement 200000 \u00e0 peine autochtones dont le PIB par habitant d\u00e9passe celui du Luxembourg, donc \u00e0 peu pr\u00e8s 102000 dollars par t\u00eate, disons que, il est assez ais\u00e9 de contr\u00f4ler cette population et de la satisfaire, d'abord par la richesse mat\u00e9rielle et l\u00e0 je je je dresse le parall\u00e9lisme bien s\u00fbr avec le, le grand fr\u00e8re saoudien voisin qui lui doit g\u00e9rer une population beaucoup plus importante et quelque part jouer ce jeu de concessions avec la population, par un jeu de redistribution de la manne p\u00e9troli\u00e8re qui est beaucoup plus compliqu\u00e9 dans le cas d'une soci\u00e9t\u00e9 comme la soci\u00e9t\u00e9 saoudienne que dans celle du Qatar, donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:20) [87%] :\r\nEt justement, puisque j'ai r\u00e9emprunter probablement votre mot f\u00e9tiche, paradoxe, l\u00e0 encore, on peut voir un paradoxe : comment expliquer une d\u00e9mographie aussi mesur\u00e9e, \u00e0 l'instar de du revenu par t\u00eate d'habitant et pas une contradiction. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:35) [89%] :\r\nOui, mais le Qatar d\u00e9j\u00e0 c'est, je pense que 11000 \u00e0 peine 11500 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, donc c'est un pays \u00e0 l'origine, donc, qui fut le le le territoire, on va dire de la piraterie les anc\u00eatre des Qataris \u00e9taient des pirates, figurez -vous, les p\u00eacheurs de perles et donc apr\u00e8s la crise de l'industrie Perri\u00e8re et la d\u00e9couverte ensuite donc de de de l'or noir et dans le cas du Qatar son or noir, c'est le gaz en particulier, vous avez eu un incendie d\u00e9veloppement assez fulgurant le Qatar compte le le le l'\u00e9mir donc les les l'ancien \u00e9mir d\u00e9sormais Hamad prend le pouvoir en 1995 sa marge de manoeuvre est tr\u00e8s r\u00e9duite de Qatar \u00e9tait \u00e0 peine du p\u00e9trole sur l'industrie gazi\u00e8re et balbutiante, on n'a pas encore d\u00e9couvert les gigantesques r\u00e9serves, on les d\u00e9couvre Laurent m\u00eame, l'un au moment o\u00f9 Hamad prend le pouvoir, c'est \u00e7a que cette success Story, elle a quelque chose assez d'assez fascinant, justement parce que on a un \u00e9mir qui prend le pouvoir au moment justement o\u00f9 qui co\u00efncide en tout cas sa prise de pouvoir co\u00efncide avec justement ses d\u00e9couvertes et ses premi\u00e8res exploitations gazi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:45) [94%] :\r\nMais on est dans le concours de circonstances. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:47) [88%] :\r\nPlus ou moins, oui, oui, oui, oui, on est dans le concours de circonstances et justement c'est le \u00e7a tombe \u00e0 point nomm\u00e9 pour cet \u00e9mir qui lui au contraire de son p\u00e8re, nourrit les ambitions les plus folles d'abord sur le papier, hein, au moment de prendre le pouvoir et de renverser son p\u00e8re par un coup d'\u00c9tat pacifique, vous savez, j'aime raconter cette anecdote au sujet donc de donc, qui a pass\u00e9 la main \u00e0 son fils, aujourd'hui, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait prince h\u00e9ritier lui faisait \u00e0 l'\u00e9poque sa formation militaire comme il est de tradition chez les jeunes princes du Golfe en Grande-Bretagne \u00e0 l'acad\u00e9mie de Sanders et au cours d'un d\u00e9placement d'eau \u00e0 Londres un des douaniers britanniques manipulant son passeport au contr\u00f4le lui demander, mais il est, pardon, cher c'est c'est ou Qatar c'est quoi, c'est un pays o\u00f9 \u00e7a se trouve o\u00f9 et ses proches, rapporte c'est tr\u00e8s significatif d'ailleurs comme comme anecdote de l'\u00e9tat d'esprit qui va suivre, qu'il s'est senti profond\u00e9ment humili\u00e9s par cet incident et qui s'est jur\u00e9 de montrer \u00e0 la face du monde, o\u00f9 se trouve le Qatar Paris largement remplies aujourd'hui quand on voit quand m\u00eame les les exploits je ne parviens pas pour l'instant de des zones d'ombre \u00e0 Hambourg, je pense qu'on va l'aborder, mais en tout cas de cette fulgurante ascension du Qatar qui a ne serait -ce que je cite toujours le le le l'\u00e9v\u00e9nement qui para\u00eet plus au public r\u00e9ussit \u00e0 ramener l'organisation de la Coupe du monde aux Arabes, aux musulmans, et \u00e7a c'est un, par la voix du plus peu d'un des plus petits pays du monde arabe, c'est une victoire pour le Qatar, s'il faut pas oublier que le Qatar cherche \u00e0 briller \u00e0 l'international mise cherchent bord aussi \u00e0 briller aupr\u00e8s de la rue arabe, d'o\u00f9 son r\u00f4le d'ailleurs les printemps mais peut-\u00eatre que l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:22) [82%] :\r\nCela dit, Karim bien qui est peut-\u00eatre tomb\u00e9 il \u00e9tait peut-\u00eatre tomber sa sur un douanier britannique amn\u00e9sique, parce que il y a quand m\u00eame une longue histoire commune entre le Qatar et la Grande-Bretagne sur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:35) [89%] :\r\nSur le sur le le le la pr\u00e9sence britannique dans ces pays, donc a dur\u00e9 jusqu'en 1971 donc, date \u00e0 laquelle les Britanniques n'ayant plus besoin de contr\u00f4ler la route des Indes se retire d'ailleurs de mani\u00e8re un peu pr\u00e9cipit\u00e9e on n\u00e9gligent de de certains conflits frontaliers qui vont d'ailleurs mener \u00e0 des conflits entre les p\u00e9tromonarchies du Golfe, effectivement, il y a, il y a, d'une longue tradition de dans les relations entre le Qatar mais il faut pas oublier que, jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e au pouvoir du Qatar et c'est l\u00e0 le le le le r\u00f4le qu'a jou\u00e9 le Qatar sur la cha\u00eene r\u00e9gionale quand par les pays du Golfe, on pensait d'abord \u00e0 l'Arabie Saoudite 80 pourcent de de la p\u00e9ninsule arabique, est occup\u00e9e par le grand royaume wahhabite, qui plus est 1er producteur mondial de p\u00e9trole et regardons toujours avec le le le regard les yeux du suzerain ces petites p\u00e9tromonarchies consid\u00e9r\u00e9 comme des des vassale des vassaux pardon et qui justement ont \u00e9t\u00e9 donc sous le joug saoudien pendant des ann\u00e9es et le Qatar est le 1er pays avec l'arriv\u00e9e du Jirama ses ambitions d\u00e9mesur\u00e9es sur le plan diplomatique est le 1er pays \u00e0 r\u00e9ussir \u00e0 faire de l'ombre \u00e0 ce grand fr\u00e8re saoudien, donc c'\u00e9tait quelque part significatifs en ce sens, le fait que le Qatar non seulement \u00e9t\u00e9 un petit \u00e9tat mais, surtout, il \u00e9tait, \u00e0 l'instar des autres monarchies dans l'ombre de du grand fr\u00e8re saoudien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:57) [88%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment sur la relation avec l'Arabie Saoudite, il faut que vous nous expliquer Karim c'est-\u00e0-dire c'est quelque chose qu'on a un peu de mal \u00e0 saisir en tout cas je mais un nous collectif, Arabie Saoudite et Qatar, c'est le wahhabisme il y a -t-il de formes de wahhabisme qui sont pratiqu\u00e9s ici et l\u00e0 et sinon comment comprendre ce qui, par ailleurs, pourrait faire union cr\u00e9e autant de divergences entre ce g\u00e9ant et ce petit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:29) [88%] :\r\nEn th\u00e9orie, il n'y a pas de wahhabisme ou 3 wahhabisme le wahhabisme cette justement ce ce retour \u00e0 l'Islam originel et justement il au 18. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:38) [66%] :\r\nSi\u00e8cle et qui est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:39) [89%] :\r\nQui doit \u00eatre, en th\u00e9orie, encore une fois, maintenue telle quelle en revanche sur le plan politique, on va dire diplomatique, le Qatar a compris qu'il avait les moyens dans ce 21\u00e8me si\u00e8cle le le Cher Ramade, encore une fois que je consid\u00e8re comme un souverain tout \u00e0 fait avant- gardiste dans la r\u00e9gion, comprend quand il prend le pouvoir, on est \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle ont qu'\u00e0 l'aube du XXIe, c'est la fin de la guerre froide, la bipolarit\u00e9, on est \u00e0 l'air de la globalisation, lui a quel \u00e2ge il a la trentaine et attendre la d\u00e9but trentaine donc il est trop jeune, il ne supportait pas les m\u00e9thodes de son p\u00e8re qui lui justement avait choisi de se mettre dans l'ombre des grandes puissances aussi faut toujours quand m\u00eame rappeler aux aux auditeurs, o\u00f9 se trouve le Qatar se petite territoire \u00e0 peine plus grand que la Corse est coinc\u00e9e entre 2 mastodontes r\u00e9gionaux, le grand fr\u00e8re saoudien wahhabite qui ne lui veut pas que du bien, et le grand cousin iranien chiite avec justement son expansionnisme et ses ambitions r\u00e9gionales qui plus est marqu\u00e9e par l'antagonisme donc sunnite, chiite donc ce Qatar comprend ce cet \u00e9mir aid\u00e9, il faut le dire par son cousin et oncle par alliance qui est Hamad Ben Jassem surnomm\u00e9 dans les chancelleries occidentalesH.B.J. tr\u00e8s important de mentionner ce ce personnage qui est aujourd'hui dans l'ombre pour des raisons diff\u00e9rentes, on reviendra et qu'il y a de l'\u00e9mirat, prendre le pouvoir, l\u00e0 o\u00f9 je disais que Mohammad et son cousin ont \u00e9t\u00e9 avant- gardiste qu'ils ont compris que dans ce monde post- guerre froide, la puissance d'un \u00c9tat ne se mesure plus \u00e0 la capacit\u00e9 militaire uniquement ou \u00e0 l'\u00e9tendue de son territoire ou \u00e0 sa d\u00e9mographie, on est \u00e0 l'air du Surf Power donc et les Qataris vont appliquer \u00e0 merveille cette donc ce concept \u00e9labor\u00e9 par Joseph donc du du Surf, pas de la capacit\u00e9 d'un \u00c9tat a brill\u00e9 par sa force de frappe financi\u00e8re par les nouvelles technologies d'information, communication et les Qataris finissent par \u00e9laborer un nouveau mod\u00e8le que j'appellerais le mod\u00e8le du wahhabisme du 21\u00e8me si\u00e8cle qui se veut le concurrent de cette vieille g\u00e9rontocratie saoudienne savez cette Arabie Saoudite incapable de se r\u00e9former une monarchie vieillissante prise dans des conflits autour de la question de la succession avec son partage de successorale horizontales, c'est-\u00e0-dire les fr\u00e8res se succ\u00e8dent les uns apr\u00e8s les autres, donc on a des vieux roi \u00e0 la sant\u00e9 fragile qui ne sont plus \u00e0 l'\u00e9coute d'une population jeune, aujourd'hui 40 pourcent de de de la p\u00e9ninsule arabique, on a moins de 15 ans bien s\u00fbr connect\u00e9s aux technologies d'information, commission qui sait comment \u00e7a se passe dans le monde et les Qataris veulent justement devenir ce nouveau p\u00f4le c'est-\u00e0-dire rivaliser avec l'Arabie Saoudite, non pas par l'\u00e9tendue du territoire, c'est pas possible, ou par la capacit\u00e9 militaire, c'est pas possible non plus mais par ce sauf Power 7 aura justement cette influence de pouvoir montrer un mod\u00e8le du wahhabisme du 20\u00e8me si\u00e8cle, ce que j'appellerais m\u00eame un Real islamise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:52) [92%] :\r\nCorrigez -moi si j'ai mal compris, ce qui veut dire que l'opposition entre l'Arabie Saoudite et et le Qatar, c'est le Qatar post- 1995. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:02) [90%] :\r\nAbsolument oui avant la prise, donc de pouvoir de de de Hamad Ben Khalifa le Qatar \u00e9tait totalement dans l'ombre de l'Arabie Saoudite et quantit\u00e9 n\u00e9gligeable, oui, on n'aurait pas pu imaginer un seul instant que ce micro \u00c9mirats soient un jour capables de rivaliser avec le 1er producteur mondial de p\u00e9trole, et surtout, surtout, j'insiste sur ce le gardien des lieux saints de l'Islam, ce que l'Arabie Saoudite tire sa l\u00e9gitimit\u00e9 du fait religieux, sa supr\u00e9matie r\u00e9gionale du fait qu'elle abrite l'\u00e9lu et le lieu Saint de l'Islam, La Mecque et le Qatar justement farouchement toujours attach\u00e9e \u00e0 cette identit\u00e9 wahhabite veut montrer lui qu'il est capable d'\u00eatre \u00e0 la fois ceux d'incarner sur la bise, mais \u00e0 l'heure du 21\u00e8me si\u00e8cle, c'est-\u00e0-dire avec une population jeune, une un renouvellement g\u00e9n\u00e9rationnel et peut-\u00eatre que je je d\u00e9passe un petit peu le le le le le d\u00e9bat mais le coup de communication, c'est comme \u00e7a que j'appellerai de la passation de pouvoir \u00e0 laquelle on a ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:01) [61%] :\r\nC'\u00e9tait le aussi occup\u00e9 ou c'est Coet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:04) [89%] :\r\nAlors c'\u00e9tait ou IP, mais pour une fois, au Qatar, ce n'est pas un coup d'\u00c9tat, c'est un coup de communication parce qu'il faut savoir quand m\u00eame que les Qataris se sont dans la famille, ce sont souvent renverser le les le l'ancien \u00e9mir aujourd'hui avait renvers\u00e9 son p\u00e8re qui, lui- m\u00eame avant avait renvers\u00e9 son fr\u00e8re, donc c'est une longue tradition de de coup d'\u00c9tat toujours pacifique, mais disons que le danger chez eux vient toujours de l'int\u00e9rieur du palais et non pas du peuple quant l'\u00e9mir Hamad choisi de donner le pouvoir \u00e0 son fils, c'est un excellent coup de communication parce que il est le 1er souverain du Golfe a pass\u00e9 le pouvoir \u00e0 son fils, de son vivant et ne pas s'accrocher \u00e0 son tr\u00f4ne et mourir dessus et \u00e7a cette encore une fois un tacle \u00e0 l'Arabie Saoudite qui, elle, de son c\u00f4t\u00e9 s'est emp\u00eatr\u00e9 je vous disais -je, s'enfonce dans cette succession sans fin \u00e0 ses luttes de succession sans fin avec des vieux droit \u00e0 la sant\u00e9 fragile, donc c'est quand m\u00eame que le roi Abdallah aujourd'hui est \u00e2g\u00e9 de 95 ans et que son prince h\u00e9ritier on \u00e0 89 et qui vient \u00e9galement d'un d'un d'un d'un d'une maladie, donc voil\u00e0 le message que veut adresser le Qatar \u00e0 l'Arabie Saoudite, mais toujours sur un jeu subtil parce qu'il n'est pas question non plus de se mettre \u00e0 dos l'Arabie Saoudite et on voit aujourd'hui que, avec la passation de pouvoir qui a eu lieu le l'agenda du nouvel \u00e9mir, donc il faut le nommer maintenant Tamim parmi ses priorit\u00e9s, c'est de maintenir des relations le plus cordiales possibles avec l'Arabie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:31) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:34) [69%] :\r\nOn n'pas command\u00e9, nous nous mettons et la peur, il a \u00e9voqu\u00e9 une point \u00e9voqu\u00e9 donc il ne peut y aller, oui le point et nous allons donc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:49) [80%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, le Qatar, coup d'\u00c9tat et sauf Tower, le petit, c'est le grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:56) [88%] :\r\nKarim c'est-\u00e0-dire quand l'\u00e9chec d\u00e9mographique est \u00e0 ce point petite il para\u00eet plus plausible de pouvoir la pr\u00e9senter, on a d\u00e9j\u00e0 premi\u00e8res repr\u00e9sentations, c'est celle d'une d'une jeunesse importante les autochtones, pr\u00e8s de 100000 on sait qu'il y a aussi beaucoup de travailleurs, on va avoir l'occasion d'en parler, mais est -ce qu'il y a encore d'autres constituants de sociologique qu'il faudrait arriver \u00e0 \u00e0 situer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:22) [86%] :\r\nLe Qatar s'est s\u00e9par\u00e9, je parle pour l'instant d'abord de la population autochtone donc des Qataris de souche, comme dirait se compose de grands clans de familles de grandes familles qui, plus ou moins salue les unes avec les autres, vous avez grosso-modo donc le clan Al-Thani qui est descendant des Bani Tamim, donc qui sont une tribu de la p\u00e9ninsule arabique et cousine d'ailleurs de celle des Saoud originaire du sud de l'Irak, qu'il faut le dire, \u00e0 l'instar des autres dynasties r\u00e9gnantes du Golfe n'ont r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer sur la soci\u00e9t\u00e9 sur le ou \u00e0 se s'accaparer le pouvoir qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 ils ont eu la donne de la manne \u00e9nerg\u00e9tique ceux qui gouvernent et \u00e9conomiquement ces principaut\u00e9s du Golfe donc dans le Qatar s'\u00e9tait une notabilit\u00e9 assez ouverte vers l'Occident et qui vivait donc du commerce de des perles etc, jusque -l\u00e0, la famille souveraine n'avait pas ce pouvoir \u00e0 partir du moment o\u00f9 les dynasties du Golfe ont r\u00e9ussi \u00e0 mettre la main sur cette manne p\u00e9troli\u00e8re avec passant d\u00e9saccord avec les, les, les meilleurs donc international, les compagnies p\u00e9troli\u00e8res, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 instaurer ce qu'on appelle la Real politique riyals donc la monnaie saoudienne, c'est-\u00e0-dire l'achat de la paix sociale et de l'all\u00e9geance par les p\u00e9trodollars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:36) [87%] :\r\nIl forc\u00e9ment aussi la convoitise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:38) [89%] :\r\nOui, mais en se constituant un pouvoir s\u00e9curitaire en fortifiant les palais et encore une fois, en distribuant redistribuant correctement et l\u00e0 o\u00f9 il faut de mani\u00e8re strat\u00e9gique alors c'est pas fait toujours correctement, en tout cas c'est parfois aux d\u00e9pens du peuple, mais d'un point de vue, on va dire, cynique, c'est assez bien r\u00e9parti de mani\u00e8re strat\u00e9gique pour qu'il n'y a pas de contestation dans le cas du Qatar, si vous voulez aujourd'hui les familles h\u00e9riti\u00e8res de cette notabilit\u00e9 qui s'trop trouv\u00e9es en d\u00e9clin justement aujourd'hui occupent les milieux d'affaires, donc vous avez le clan Al-Thani et autour du clan Al-Thani gravitent d'autres clans comme les ratifier qui sont une des familles les plus puissantes, ah le ministre, on va dire, de l'\u00e9nergie, artisan du boom \u00e9nerg\u00e9tique du Qatar pendant 20 ans \u00e9tait un artilleur, la m\u00e8re de l'\u00e9mir \u00e9tait une attire de de l'\u00e9mir Hamad donc les maires sortants aujourd'hui, donc c'est un tr\u00e8s puissant et vous avez eu des vieux donc de d'alliance entre diff\u00e9rents clans autour duquel donc gravitent qui gravitent pardon retour du clan Al-Thani, donc ce sont vraiment des familles, des familles, des clans, des familles qui sont les unes autour des autres par des jeux d'alliance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:48) [89%] :\r\nAlors justement, comment \u00e7a se pratique ce jeu d'alliances, est ce que c'est un jeu violent est -ce que c'est un jeu subtil et qui reste quand m\u00eame plut\u00f4t pacifique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:59) [88%] :\r\nAlors on a eu des quand m\u00eame o\u00f9 il y a eu quand m\u00eame quelques on va dire : vous savez, c'\u00e9tait la plus muscl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:05) [87%] :\r\nLa temp\u00e9rature tout d'un coup, \u00e9tait plus \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:07) [90%] :\r\nVoil\u00e0 et on avait appel\u00e9 une g\u00e9n\u00e9ration des princes rouges justement une branche de la famille qui a souhait\u00e9 renverser l'\u00e9mir donc \u00e7a c'\u00e9tait il y a un carmin voil\u00e0, oui, il y a une cinquantaine d'ann\u00e9es bon tout \u00e7a se n\u00e9gocie de mani\u00e8re subtile, par un jeu de chaises musicales, c'est-\u00e0-dire qu'on place, certaines personnes ont les graffitis dont les gratifie de certains postes, vous avez quand m\u00eame, le Qatar, c'est un grand coffre-fort qui important qui g\u00e9n\u00e8re tellement d'argent, donc voil\u00e0 le le les quand on voit aujourd'hui pour revenir au pr\u00e9sent les le, le jeune \u00e9mir qui a acc\u00e9d\u00e9 au pouvoir, Tamim, on voit comment il a bien diff\u00e9rentes composantes de de de l'\u00e9lite Qataris \u00e0 certains postes strat\u00e9giques pour ne pas se les mettre \u00e0 dos, donc vous avez le secteur p\u00e9trolier, mais \u00e9galement le secteur de la des infrastructures qui g\u00e9n\u00e8rent beaucoup d'argent, les contrats etc donc tout \u00e7a se fait de mani\u00e8re n\u00e9goci\u00e9e, mais si vous voulez aujourd'hui avec le le le l'immense succ\u00e8s Story. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:06) [90%] :\r\nQue le Qatar a connu gr\u00e2ce Hamad Al-Thani donc au clan Al-Thani sous le r\u00e8gne de Hamad, vous avez quand m\u00eame une large frange de la population qui nourrit de ce sentiment de fiert\u00e9 nationale, il faut comprendre ce que ce que c'est ce que j'appellerais le complexe Qataris d'\u00eatre un si petit pays coinc\u00e9 autour des et avoir un \u00e9mir qui a r\u00e9ussi \u00e0 montrer \u00e0 la face du monde qui sont ramener la Coupe du monde s'ing\u00e9rer dans les th\u00e9\u00e2tres des printemps arabes avoir la cha\u00eene satellitaire qui a eu cette c'\u00e9tait succ\u00e8s donc il y a ce sentiment de fiert\u00e9 nationale qui craignent une solidarit\u00e9 de incontestable de la population autour de son \u00e9ni\u00e8me retour de ce plan, et bien s\u00fbr avec on revient encore la manne \u00e9conomique est bien r\u00e9parti au Qatar gr\u00e2ce \u00e0 cette d\u00e9mographie assez facilement ma\u00eetrisable. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:56) [80%] :\r\n\u00e0, d'une \u00e9quipe ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:02) [91%] :\r\nKarim Sader nous avons eu l'occasion la semaine derni\u00e8re dans l'histoire vivante d'\u00e9voquer le p\u00e8re du documentaire britannique dans les ann\u00e9es 30 qui est apr\u00e8s s'est occup\u00e9 du documentaire au Canada, \u00e9tait un farouche d\u00e9fenseur du service public, inventant un documentaire qu'il assumait de propagande pour vanter en quelque sorte et vendre les vertus de son \u00e9tat, il semble qu'avec la fondation d'Alg\u00e9siras, on est \u00e0 faire en quelque sorte \u00e0 quelque chose qui ressemblerait fort \u00e0 du service public, car au fond c'est une cha\u00eene qui ne cache en aucun cas son intention propagandiste et c'est au service d'un \u00e9tat principalement alors cette approche -l\u00e0 vous para\u00eet -t-elle admissible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:54) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait r\u00e9aliste, en tout cas, vous savez, j'aime bien les anecdotes, donc j'r\u00e9sister aux endroits -ci vous savez lorsque le en 95 donc Hamad renverse son p\u00e8re qui \u00e9tait d'ailleurs en Suisse, figurez -vous, dans son ch\u00e2teau, non un Chalet, oui, un Chalet, oui, j'avais pris avec n'est peut-\u00eatre qu'il y a pas de ch\u00e2teau en Suisse, alors vous savez, le coup d'\u00c9tat, donc pacifique a lieu \u00e0 l'int\u00e9rieur du palais, il y a eu annonce \u00e0 son p\u00e8re on il annonce m\u00eame pas, il apprend \u00e0 la radio, je sais pas si c'\u00e9tait la RS votre radio et il apprend sur les ondes la radio que voil\u00e0 le le fils a pris le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:32) [87%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant, c'est que, au Qatar, m\u00eame les gens allument la t\u00e9l\u00e9, les Qataris allume la t\u00e9l\u00e9, le lendemain, et il y voit des images en minutes donc son du nouvel \u00e9mir qui se faisait \u00e0 doper embrasser la main partout les dignitaires du r\u00e9gime, et en r\u00e9alit\u00e9, pourquoi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mis en mieux cette image parce qu'en fait c'est pas du tout l'image du coup d'\u00c9tat, c'est une image des images bien plus ancienne qui montrait le le le le tout simplement une r\u00e9ception ou des dignitaires venait saluer celui qui \u00e9tait encore le prince h\u00e9ritier et tout le monde a aval\u00e9 les l'histoire et si vous voulez, tr\u00e8s vite, le le l'\u00e9mir comprend le nouvel \u00e9mir donc comprend que la force que peut avoir les m\u00e9dias pour accro\u00eetre son pouvoir et apr\u00e8s ensuite Laura diplomatique du Qatar il faut pas se voiler la face, le Qatar et pardon, lapsus r\u00e9v\u00e9lateur Al-Jazira est clairement le bras diplomatique du Qatar 7 le pilier justement principale de ce sauf Power justement cette capacit\u00e9 du Qatar a brill\u00e9 au del\u00e0 de ces modestes fronti\u00e8re, il faut dire encore une fois, et l\u00e0 je, je, j'insiste encore sur le c\u00f4t\u00e9 avant- gardiste de cet \u00e9mir lorsque Hamad Al-Jazira en 1996 donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:44) [87%] :\r\nLe Champ m\u00e9diatique moyen- oriental et golf, en particulier surtout Golf est marqu\u00e9e par des villes : cha\u00eenes traditionnelles cha\u00eenes d'\u00c9tat o\u00f9 les programmes sont verrouill\u00e9s, il y a pas de femmes \u00e0 l'antenne pour la plupart du temps de, je parle bien du Golfe en je parle pas des cha\u00eenes du Moyen-Orient Liban etc et bien s\u00fbr ces ces cha\u00eenes r\u00e9pondent censure en permanence et Al-Jazira va r\u00e9volutionner le Champ m\u00e9diatique, les t\u00e9l\u00e9spectateurs du Golfe sont absolument r\u00e9volutionn\u00e9 par cette cha\u00eene qui donne la voie aux opposants alors pour les opposants qatarien, faut \u00eatre clair l\u00e0- dessus, mais les opposants saoudiens qui, avec ses chiens speakrine qui ne sont pas voil\u00e9es avec cette ce c\u00f4t\u00e9 un peu \u00e0 la CNN assez donc sensationnelle, sa couverture des conflits donc, cha\u00eene d'information continue, et puis surtout ce qui va donner le le le du succ\u00e8s Al-Jazira c'est sa couverture des conflits isra\u00e9lo- palestinien d'abord et ensuite des conflits afghans, Irakiens, c'est-\u00e0-dire l'invasion, la double invasion de l'Afghanistan et de l'Irak en 2002 2003 par les \u00c9tats-Unis et l'Otan quelque part le Al-Jazira va gagner le coeur d'une rue arabe par l'\u00e9motionnel par l'\u00e9motion absolument justement qu'en jouant sur cette carte \u00e0 forte charge \u00e9motive qui est la question palestinienne, du peuple palestinien alors \u00e0 grand renfort d'images choc quand on regarde Al-Jazira ce je conseille pas vous pour particuliers couvrant un conflit, on voit bien qu'il n'y a aucune \u00e9thique en terme de couverture du conflit, j'entends par l\u00e0, c'est-\u00e0-dire d'aucune pudeur dans les images, on on a le plus l'image est trash, pardonnez -moi l'expression. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:26) [87%] :\r\nEt plus c'est c'est c'est ce qu'il faut justement alors ce qui est int\u00e9ressant, m\u00eame plus \u00e0 ce propos, c'est que gr\u00e2ce \u00e0 Al-Jazeera, les autres r\u00e9gimes voulant justement contrecarrer Al-Jazira ont suivi la tendance est en crise, ces cha\u00eenes donc d'information en continu r\u00e9volutionnaire et je pense en particulier \u00e0 l'Arabie et donc il est l\u00e0 l'\u00e9quivalent d'Al-Jazira version saoudien et finalement le Qatar se voit r\u00e9compens\u00e9 puisqu'il a r\u00e9ussi \u00e0 faire marcher cette locomotive de la r\u00e9forme du Champ audiovisuel, petite pr\u00e9cision \u00e9galement lorsque Al-Jazira n'est, \u00e9videmment, donne la parole \u00e0 aux opposants saoudiens par exemple qui est \u00e9crite au plus haut la le la monarchie saoudienne que ce cette petite grenouille qui se croient plus gros que le boeuf Vienne empi\u00e9ter comme \u00e7a sur son territoire et sur sa supr\u00e9matie va, en fait, les Saoudiens contr\u00f4lant les r\u00e9gies publicitaires vont \u00e9touffer tent\u00e9 d'\u00e9trangler \u00e9conomiquement Al-Jazira et c'est pour \u00e7a qu'Al-Jazira d\u00e9pend \u00e9conomiquement de l'\u00c9tat, du Qatar et si vous regardez les pages de pub d'Al-Jazira c'est Qatar Airways, Qatar Petrolium Qatargas tout est enti\u00e8rement sponsoris\u00e9e et financ\u00e9e par l'\u00c9tat du Qatar. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:34) [76%] :\r\nQui dirige actuellement la chasse des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:36) [84%] :\r\nCousin l'\u00e9mir de l'\u00e9mir qui la dirige donc la iPhone/iPad secret le le Al-Jazira qui \u00eates une annexe pour moi du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res, les Qataris h\u00e9 bien contr\u00f4l\u00e9 par le clan Al-Thani par la famille r\u00e9gnante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:52) [73%] :\r\nEscale Djazira aujourd'hui encore, quand m\u00eame, c'est-\u00e0-dire se distingue des autres cha\u00eenes qui sont n\u00e9es depuis un petit peu \u00e0 bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:59) [86%] :\r\nOn vit un temps nouveau aujourd'hui, Al-Jazira a perdu beaucoup de parts de march\u00e9, d'abord il y a cette concurrence il y a beaucoup d'qui ont \u00e9t\u00e9, qui ont fait donc Duba\u00ef \u00e0 cr\u00e9er sa cha\u00eene Abou Dhabi \u00e0 alors la bille a donc sur le m\u00eame mod\u00e8le, hein, donc il y a plus ce monopole, on va dire, de l'image choc malgr\u00e9 les moyens Al-Jazira donc nous convie les autorit\u00e9s pour agir surtout surtout Al-Jazira \u00e9t\u00e9 victime r\u00e9cemment du grand camouflet que ces prix le Qatar dans la figure \u00e0 cause de cette affaire des printemps arabes pourquoi, parce qu'Al-Jazira si vous voulez l'apog\u00e9e de son succ\u00e8s, c'est les printemps arabes au d\u00e9but vous avez une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision qui participe au renversement d'une dictature, vieille de 30 ans, je pense \u00e0 l'\u00c9gypte, mais on voit \u00e9galement la Tunisie, donc on voit bien, si vous voulez, ce symbole de du du, du, du, la mondialisation et de du SAV Power par excellence, les manifestants \u00e0 Tunis comme au Caire, scandent vive Al-Jazira \u00e0 Benghazi on on parle de l'\u00e9mir du Qatar et de Benghazi et on dit vive Al-Jazira, vous avez des des tracts qui sont distribu\u00e9s \u00e0 cameraman d'Al-Jazira et tu\u00e9 \u00e0 des PoCs, des \u00e9v\u00e9nements, donc du d\u00e9clenchement de du des, des heures en Libye par les hommes de Kadhafi peut -il \u00eatre \u00e9rig\u00e9 en martyr, donc c'est c'est dire l'importance de ce m\u00e9dia, sauf que passer le le le l'enthousiasme des printemps arabes le Qatar d\u00e9voile son v\u00e9ritable agenda et soutien, en r\u00e9alit\u00e9, les Fr\u00e8res musulmans, et \u00e7a c'est consid\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:31) [88%] :\r\nPar la rue arabe cette frange de la lire, de la rue arabe la\u00efque et jeunes qui avait \u00e9t\u00e9 descendus dans les rues et envoyons Al-Jazira \u00e9pouser donc ces revendications qui \u00e9taient des revendications avant tout d\u00e9mocratique et non pas l'instauration d'un \u00c9tat islamique ou la prise de pouvoir des des Fr\u00e8res musulmans et on voit qu'Al-Jazira quelque part, le Qatar, bien s\u00fbr, et \u00e0 travers alg\u00e9rien trahit les aspirations de cette rue arabe et un agenda en fait tr\u00e8s bien \u00e9labor\u00e9e et tr\u00e8s cynique qui est celui de favoriser l'\u00e9mergence des Fr\u00e8res musulmans, r\u00e9sultat : Al-Jazira perd un grand nombre de parts de march\u00e9 victime son image \u00e9corn\u00e9e justement par ce double jeu quelque part de de la part des Qataris qui a fini, il faut le dire par leur retourner \u00e0 la figure, et c'est pour \u00e7a qu'aujourd'hui le nouvel \u00e9mir qui a pris le pouvoir en juin, le jeune Tamim a la lourde responsabilit\u00e9 de jouer plus profiling, de redorer en quelque part le le blason du Qatar, ce petit pays qui a voulu peut-\u00eatre trop en faire et qui paye le prix quelque part de sa surexposition lui qui souffrait de ne pas \u00eatre assez connu aujourd'hui payent le prix de cette surexposition d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat d'ailleurs que les m\u00e9dias lui accorde aujourd'hui avec ce qu'on a appel\u00e9 le Qatar bashing, c'est-\u00e0-dire chercher toutes les facettes obscur de cet \u00e9mirat il il y en a beaucoup effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:48) [95%] :\r\nEt dans ce moment de d\u00e9saffection que d'autres cha\u00eenes sur place ont pu en profiter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:54) [91%] :\r\nVous savez, il y a eu une grande crise au sein d'Al Jazira \u00e0 partir de l'ann\u00e9e des ann\u00e9es 2010 2011, vous avez une partie de la de la l'\u00e9quipe de la cha\u00eene l'des fondateurs qui s'en vont, alors vous avez d\u00e9j\u00e0 un moment assez particulier et \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:10) [89%] :\r\nTr\u00e8s int\u00e9ressant, il y a une forme de schizophr\u00e9nie \u00e0 l'int\u00e9rieur, l'antenne ah oui quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:13) [88%] :\r\nSeulement, absolument, vous avez des d'abord, \u00e7a ressemblait au r\u00e9gime Qataris, vous avez une frange radicale qu'il ne souhaitait plus qu'Al-Jazira par exemple laisser speakrine qui sont plus voil\u00e9es \u00e0 visage d\u00e9couvert, vous avez une frange plus dure, vous avez une une une partie de la l'\u00e9quipe \u00e9ditoriale qui \u00e9tait tr\u00e8s proche de l'Iran et de la Syrie dans ce qu'on appelle l'axe chiite et foutraque ce oubli\u00e9 que le Qatar et les sp\u00e9cialistes pour retourner sa veste, c'est un pays tr\u00e8s flexible en termes diplomatiques ont dit flexible, \u00e7a, c'est une mani\u00e8re polie de de le dire, hein, mais c'est un pays qui est capable de changer d'alliance tr\u00e8s facilement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:51) [79%] :\r\nGirouette un peu girouette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:53) [87%] :\r\nSi vous voulez, je vous l'avais dit et donc si vous voulez le changement de, de, de, de, de strat\u00e9gie diplomatique op\u00e9r\u00e9 par le Qatar, Oman des printemps arabes qui est celui de l'tr\u00e8s pro- sunnite et pro- Fr\u00e8res musulmans ne pla\u00eet pas \u00e0 une frange de la cha\u00eene et vous avez une par une, une cha\u00eene dissidentes qui se cr\u00e9e, qui s'appelle L Mahi\u00e9dine au moment des printemps arabes qui est compos\u00e9 d'un des anciens d'ailleurs correspondant d'Al-Jazira d\u00e9routera Saint-Denis jet d'eau tr\u00e8s brillant journaliste qui avec justement cette poign\u00e9e de d'anciens journalistes donc r\u00e9volt\u00e9s par la ligne nouvelle ligne \u00e9ditoriale d'Al-Jazira choisi de monter une cha\u00eene concurrente, ce qui les soutient financi\u00e8rement \u00e9coutez c'est je, je pense que par la sympathie qu'ils ont vis-\u00e0-vis de l'Iran, de la Syrie, bon il y a une et du Hezbollah, donc forc\u00e9ment il y a des apports il y a des apports bon je veux pas non plus rentrer dans ces d\u00e9tails, quoiqu'il en soit, la ligne id\u00e9ologique \u00e9clairer les s'oppose farouchement \u00e0 celle de du Qatar, donc le le le le Al-Jazira a perdu des plumes en quelque sorte, vous avez aussi un autre fait important, c'est qu'elle saisira ne s'est tue au moment de du d\u00e9clenchement de la r\u00e9volte \u00e0 baleines voit bien donc le cynisme d\u00e8s qu'il y a derri\u00e8re \u00e7a Al-Jazira se pressant de jouer les les le porte- drapeau des des revendications d\u00e9mocratiques dans la rue, du Maghreb ou du Proche-Orient se tait, d'un coup, parce que ce sont des chiites qui se soul\u00e8ve \u00e0 Bahre\u00efn une monarchie sunnite cousine voisine et qui n'est pas question d'accorder aux chiites leurs droits alors que leurs revendications sont aussi l\u00e9gitime que celle du reste de la rue arabe en terme de privations \u00e9conomiques et de droits politiques et de d\u00e9mocratique avant tout Al-Jazira est une arme de subversion massive au service d'un agenda pr\u00e9cis qui est l'agenda diplomatique du du Qatar. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:44) [60%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, vous \u00eates \u00e0 l'atome, moi comme RealNetworks on chez lui avoir m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:59) [53%] :\r\nC'\u00e9tait une moindre cela fait hautement comp\u00e9titif, il faut dire qui nous \u00e0 Paris. \r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, pas ce qu'il a Montebourg a longtemps qu'elle \u00e0 Marseille, les bouteilles ben oui, mais un sympt\u00f4me moi j'et elle n'ont pas pourquoi va d'avec l'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:28) [85%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:26) [90%] :\r\nKarim Sader, vous avez prononc\u00e9 3 lettres sur un personnage, un propos duquel on aimerait avoir plus d'indicationsH.B.J. alors qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:35) [87%] :\r\n-t-il que fait- il rappelez -nous son profil et comme c'est un personnage dans l'ombre sur de cardinal, voil\u00e0 qui est Many peut-\u00eatre quelques ficelles, dites -nous en plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:48) [88%] :\r\nAlors, HPG, je vous le disais donc Hamad Ben Jassem, elle est avec Hamad, l'artisan de cette ascension cette success Story Qataris il faut comprendre qu'au Qatar, les Liens de famille sont importantes, il est le l'oncle par alliance de celui qui \u00e9tait l'\u00e9mir donc jusqu'en juin, donc drama donc au moment o\u00f9 il prend le pouvoir, ils l'aident \u00e0 renverser son propre p\u00e8re, donc c'est tr\u00e8s important, \u00e7a, quand on vous aide \u00e0 mener un coup d'\u00c9tat par la suite vous avez petit peu peur aussi que ce soit votre tour quelque part cet homme pendant 20 ans les le poste de 1er ministre et de ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, donc il repr\u00e9sente, si vous voulez la success Story Qataris \u00e0 l'\u00e9chelle diplomatique, il a un agenda diplomatique, un carnet d'adresses, pardon diplomatique impressionnant et surtout \u00e9galement un fait important dans cette r\u00e9gion du monde, il est plus riche que l'\u00e9mir, c'est-\u00e0-dire sa fortune personnelle est sup\u00e9rieure \u00e0 celle de l'\u00e9mir et m\u00eame de du nouvel \u00e9mir aujourd'hui le fils de Rama donc le jeune Tamim comment \u00e7a s'explique parce que c'est quelqu'un qui a un pouvoir \u00e9conomique tr\u00e8s important, donc si vous voulez, Ahmadinejad s'est incarn\u00e9e jusqu'aujourd'hui, parce il n'est plus en fonction aujourd'hui un Qatar qui brille \u00e0 la fois d'un point de vue financier et diplomatique, ce qui est int\u00e9ressant aujourd'hui, c'est que le nouvel \u00e9mir Tamim a nomm\u00e9 \u00e0 sa place un anti- c'est-\u00e0-dire quelqu'un qui \u00e9tait de formation s\u00e9curitaire donc quelqu'un qui est dans la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, il y a une voix, une priorit\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 l'interne aux questions domestiques qui n'a pas du tout de de l'ambition financi\u00e8re contrairement donc \u00e0 \u00e0 son pr\u00e9d\u00e9cesseur,H.B.J. est quelqu'un, donc il va incarner quelque part une fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 une rigueur vis-\u00e0-vis de son son ma\u00eetre que la voix de son ma\u00eetre, comme on dit, \u00e7a \u00e9tait pas le cas d'HB JH BJ \u00e9tait un personnage donc pr\u00e9senter des gens qu'on l'imagine bien tr\u00e8s rus\u00e9 et qui avait donc cette capacit\u00e9 \u00e0 pouvoir dialoguer \u00e0 la fois avec l'Arabie Saoudite avec l'Iran cette celui qui \u00e9tait capable de mener cette politique d'\u00e9quilibriste extr\u00eamement subtile, qui a jou\u00e9 le Qatar pendant 25 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:55) [86%] :\r\nQui \u00e9tait \u00e0 la fois \u00eatre l'alli\u00e9 des \u00c9tats-Unis, parce que le Qatar, la plus importante base am\u00e9ricaine hors territoire am\u00e9ricain de pouvoir concilier \u00e0 la fois l'identit\u00e9 wahhabite et d'entretenir des relations cordiales avec le grand fr\u00e8re saoudien, mais en m\u00eame temps de dialoguer avec l'Ennemi jur\u00e9 de l'Iran chiite d'avoir un bureau de repr\u00e9sentation commerciale isra\u00e9lien et en m\u00eame temps \u00eatre le 1er soutien du Hamas cette contradiction ce paradoxe, ce jeu d'\u00e9quilibriste extr\u00eamement subtile, on le doit, Hamad c'est seulement ce Hamad Ben Jassem comme il est de tradition au Qatar et on dit souvent qu'un Al-Thani en renversa toujours renverser Al-Thani a fini par avoir des ambitions qui faisait peur \u00e0 l'et \u00e0 l'int\u00e9rieur du, c'est un jeu de famille, vous savez le Qatar un g\u00e2teau que se partagent une famille avec des jalousies personnelles, c'est peu dire le une s\u00e9rie feuilleton avec la belle-m\u00e8re, la m\u00e8re etc, mais c'est un petit peu \u00e7a, vous avez la mais la femme de de la m\u00e8re de de du nouvel \u00e9mir donc la femme de l'ancien \u00e9mir Hamad qui la c\u00e9l\u00e8bre chez Rameau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:59) [84%] :\r\nAlors lentement l\u00e0 parce qu'on va se faire dans les histoires de famille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:01) [86%] :\r\nAh oui, justement, alors qu'il \u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 en rivalit\u00e9 avec Hamad Ben Jassem avec ce r\u00e9gime, donc si voulez pour faire plus simple, vous avez dans le clan Al-Thani une frange plus traditionalistes qui incarn\u00e9 par sa t\u00e2che BJ et une frange plus r\u00e9formatrice plus moderniste, on va dire qui est incarn\u00e9 par l\u00e2cher Ramos-Horta donc la seule premi\u00e8res dames du Golfe quelque part, on va dire femme \u00e9pouse de, de, de, de monarque qui se prom\u00e8nent le visage d\u00e9couvert et qui a un r\u00f4le politique et son fils, sa prog\u00e9niture Tamim qui est devenue aujourd'hui \u00c9mir et Tamim a toujours eu la crainte que ce Hamad Ben Jassem lui fasse de l'ombre et devient lui \u00c9mirats sa place souhaite devenir \u00e9mir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:47) [78%] :\r\nDonc il a discr\u00e8tement sci\u00e9 la branche sur laquelle \u00e2ge BJ \u00e9tait assis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:52) [90%] :\r\nVoil\u00e0, et l\u00e0, au moment donc de son de son intronisation en juin dernier, la 1\u00e8re chose qu'il a fait cette d'\u00e9carter Hamad Ben Jassem, qui est aujourd'hui dans l'ombre alors beaucoup de choses se disent sur son avenir sur ses fonctions actuelles, personnellement je, je, je n'ai pas sp\u00e9culer, mais je pense qu'il y a un poids beaucoup trop importante et qu'il incarne une frange que l'de la soci\u00e9t\u00e9 Qatarie que l'\u00e9mir le nouvel \u00e9mir qui a la lourde responsabilit\u00e9 de de l'h\u00e9ritage n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 se mettre \u00e0 dos, donc je pense qu'il continuera et qui continuent \u00e0 jouer un r\u00f4le dans les coulisses et surtout, surtout, il attend le le jeune Tamim au tournant, il y a des d\u00e9fis immenses \u00e0 relever aujourd'hui qui, \u00e0 peine 34 ans, un chantier entretenir notamment celui de la Coupe du monde et qu'il attendrait peut-\u00eatre \u00e9ventuellement au tournant, pourquoi pas, pour le dire : \u00e9coute, tu n'es pas \u00e0 la hauteur, peut-\u00eatre, tu vois plus tu d\u00e9gages chez moi le nouvel \u00e9mir c'est un sc\u00e9nario qui peut, qui s'est montr\u00e9 tr\u00e8s vrai dans le pass\u00e9 de cette histoire de du Qatar, vous rendez compte, quand m\u00eame, depuis l'ind\u00e9pendance en 71 5, coup d'\u00c9tat de 2 ans qui se sont sold\u00e9s par une victoire de l'instigateur et 3 tentative de putch c'est quand m\u00eame pas mal, donc on n'est pas \u00e0 l'abri, or si voil\u00e0, c'est une des particularit\u00e9s du Qatar que je pense que les auditeurs doivent retenir le danger pour la p\u00e9rennit\u00e9 de ce r\u00e9gime, contrairement \u00e0 l'Arabie Saoudite, contrairement aux autres monarchies, ce n'est pas un peuple qui se r\u00e9volte cette \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de cette famille royale, le danger vient du palais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:25) [94%] :\r\nEt la ligne de partage aujourd'hui se situerait disons pour le dire rapidement, mais les faucons et les colombes entre les durs et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:32) [94%] :\r\nOn va dire que c'est un r\u00e9sum\u00e9 qu'on peut faire rapidement, on n'a pas le temps de rentrer dans les d\u00e9tails, mais effectivement il y a, il y a cela ce facteur est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:40) [85%] :\r\nMais qu'est -ce qui qui ont \u00e9t\u00e9 la crainte un peu qui auraient -ils \u00e0 craindre qu'une frange plus dure finissent par prendre le pouvoir est -ce que \u00e7a ruinerait les efforts d\u00e9velopp\u00e9s depuis 1996 avec Al-Jazira, quand bien m\u00eame Alg\u00e9siras aujourd'hui marque un essoufflement comme vous ne l'ai indiqu\u00e9 quels sont les risques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:03) [87%] :\r\nNon, je pense aujourd'hui, c'est \u00e7a la la grande victoire de, de, de, de l'ancien \u00e9mir Hamad, donc je pense qu'il a construit un telle empirer, tout le monde est d'accord unanime ce soir radicaux faucons comme vous les appelez ou que personne n'a int\u00e9r\u00eat aujourd'hui \u00e0 mettre tout \u00e7a, terre \u00e0 terre, bon c'est c'est c'est un sc\u00e9nario qui para\u00eet peu plausible, en revanche, c'est sur le l'agenda diplomatique que il y aura des divergences, j'ai aussi sur les questions de r\u00e9forme de la soci\u00e9t\u00e9, alors encore une fois, \u00e7a c'est une autre particularit\u00e9 du Qatar que je serai souligner c'est que si vous voulez, si un jour vous allez voir une r\u00e9volte populaire au Qatar, c'est pas parfait pour une question de manque de libert\u00e9 ou pour un r\u00e9gime trop r\u00e9pressif, c'\u00e9tait, au contraire, ce serait des radicaux qui propre je serai une trop grande ouverture \u00e0 l'Occident trop grande permissivit\u00e9 trop grande permissivit\u00e9 et trop de concessions \u00e0 l'Islam wahhabite auquel ils sont attach\u00e9s, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, et j'en veux pour preuve un sondage que j'avais donc regarder avec attention, il y a au moment des printemps arabes, donc il y a 2 ou 3 ans, on avait interrog\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, donc une ONG arabes radius donc avait interrog\u00e9 ainsi donc le par int\u00e9rieure sondage des jeunes des pays du Golfe des principaut\u00e9s des donc des 6 monarchies du Golfe, en leur demandant quelle \u00e9tait la priorit\u00e9 parmi toutes les monarchies du Golfe, les jeunes consid\u00e9rer que la priorit\u00e9 pour eux, le nord de l'\u00e9chelle, c'est la d\u00e9mocratie, la libert\u00e9 ensuite venait le bien- \u00eatre \u00e9conomique et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, le seul pays o\u00f9 vous n'avez pas la libert\u00e9, la d\u00e9mocratie, en priorit\u00e9, c'est au Qatar et qu'est ce que veulent les Qataris qu'est -ce qui demande la s\u00e9curit\u00e9 et c'est l\u00e0 encore une fois, o\u00f9 la g\u00e9ographie, la g\u00e9opolitique explique bien cette situation, on voit que le le conservatisme des Qataris vient du fait que cette cette peur en fait quelque part, elle est plus li\u00e9e \u00e0 la l'angoisse existentielle de de ce petit \u00e9mirat qui, par sa position g\u00e9opolitique est extr\u00eamement vuln\u00e9rable rendez compte comme l'Arabie Saoudite et l'Iran, quand on a 11000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s et de 100000 \u00e0 peine autochtones donc ces 2 -l\u00e0, je pense que vient ce sentiment donc d'ins\u00e9curit\u00e9 et surtout cette capacit\u00e9 de la population \u00e0 se ranger les Qataris n'aime pas les printemps arabes quelque part n'aime pas les r\u00e9voltes n'aime pas les r\u00e9volutions, c'est pas quelque chose qui leur parle, ils veulent la s\u00e9curit\u00e9, le confort et pour l'instant, ils ont, il peut y avoir des divergences, cette fois -ci, sur le mod\u00e8le, on va dire, soci\u00e9tales, avec peut-\u00eatre trop de concessions au wahhabisme serait peut-\u00eatre un facteur de d\u00e9stabilisation de de du pouvoir, mais encore une fois j'insiste dessus les \u00e9rigeant Qataris sont tr\u00e8s habiles l\u00e0- dessus, ils savent tr\u00e8s bien, tant\u00f4t satisfaire leurs franges radicales tant\u00f4t montrer \u00e0 l'Occident et leurs partenaires occidentaux, que c'est un pays ouvert l'le Qatar, c'\u00e9tait le pays qui a \u00e9t\u00e9 la terre d'exil est toujours d'ailleurs des plus grandes figures du djihadisme international, le chef du Front islamique du salut alg\u00e9rien Abassi Madani a trouv\u00e9 refuge, Khaled Mechaal du Hamas toutes les m\u00eames d\u00e9figurent tch\u00e9tch\u00e8ne des des des s\u00e9paratistes fondamentaliste cette cha\u00eene avait trouv\u00e9 refuge au Qatar, donc c'est int\u00e9ressant d'avoir \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 la fois le si\u00e8ge de la plus grande base militaire du grand satan am\u00e9ricain avoir un bureau de repr\u00e9sentation commerciale isra\u00e9lien et en m\u00eame temps, toutes les grandes figures du jihadisme international du fondamentalisme religieux musulmans c'est typiquement la strat\u00e9gie Qataris je satisfait d'un c\u00f4t\u00e9, ma Parti radical ma partie extr\u00e9miste, et en m\u00eame temps je montre des concessions \u00e0 l'Occident, j'accorde des faveurs et je montre ouvert dans le dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:42) [91%] :\r\nOn ne saura rappeler la qualit\u00e9 h\u00f4teli\u00e8re de tous les petits pays, le Qatar effectivement en est un exemple vibrant seulement. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:48:51) [64%] :\r\nM\u00eame coup Pointe-de-l d'appel de Paris pour pour d'point d'et d'interdire d'Aquitaine, Poitou d'continue et donc tout habitant de tout petits et donc tout d'pour interdire et on peut douter de plus partie de points d'et Pointe-\u00e0-Pitre, d'\u00eatre d'\u00eatre que compl\u00e9mentaire de petites pointes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de tous les pays d'une pointe d'un point. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:02) [74%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:10) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:23) [68%] :\r\nAh les d'Europe et donc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:27) [91%] :\r\nHistoire vivante le Qatar. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:29) [92%] :\r\nKarim c'est bien, il y a \u00e9galement un autre chapitre qu'il faut ouvrir, c'est l'avenir, nous nous parlons en ce moment au mois de novembre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:41) [90%] :\r\nM\u00eame si cet entretien sera diffus\u00e9 plus tard et nous sommes simplement \u00e0 quelques jours, pour ne pas dire quelques heures d'un renouvellement diplomatique ayant pour acteur principal liront comment le Qatar selon vous peut -il appr\u00e9cier ce cette \u00e9volution diplomatique quel regard porte -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:08) [88%] :\r\nD'abord je voudrais signaler quand m\u00eame que le Qatar depuis la prise de pouvoir de Tamim donc la la r\u00e9cente passation de pouvoir \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat va se montrer plus l'prof \u00e0 elle au niveau diplomatique assez terminer ce jeu de main Qatar qui qui s'\u00e7a s'immisce s'ing\u00e8re dans le Grand Jury journal et le Qatar a plut\u00f4t int\u00e9r\u00eat \u00e0 redevenir ce qu'il a \u00e9t\u00e9 pendant longtemps et qui a fait, ce sont, sans succ\u00e8s, un m\u00e9diateur, c'est-\u00e0-dire quelqu'un qui est capable de d'outrepasser les clivages traditionnels de la r\u00e9gion dont le clivage sunnite, chiite et d'\u00eatre \u00e0 la fois donc le voisin de conciliante de l'Arabie Saoudite sunnite, mais qu'il partage donc cette id\u00e9ologie wahhabite et le bon voisin et le le le quelque par l'interm\u00e9diaire avec l'Iran chiite donc la R\u00e9publique islamique et ennemi jur\u00e9 donc d\u00e8s de de la monarchie saoudienne, donc quelque part, pour r\u00e9pondre pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 votre question est -ce que on peut appeler aujourd'hui le retour de l'Iran dans le jeu international plus grand toujours jou\u00e9 le le r\u00f4le mais je veux dire on va dire le la, la, la fin de cette mise en quarantaine diplomatique de l'Iran, par rapport \u00e0 l'Occident peut servir justement \u00e0 refaire du Qatar ce m\u00e9diateur, je pense que le Qatar n'a jamais int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que la r\u00e9gion sont en conflit, c'est quelque chose que le Qatar H toujours cherch\u00e9 \u00e0 \u00e9viter, et je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 livreur de son r\u00f4le dans les printemps arabes justement d'avoir eu cette d\u00e9marche jusqu'au-boutiste et de devenir un bellig\u00e9rant ou carr\u00e9ment des conflits lui hier m\u00e9diateur devenu bellig\u00e9rants Saint-Girons dans les terrains, printemps arabe et surtout en en participant \u00e0 la campagne militaire contre la Libye ce Qatar aujourd'hui, a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que le jeu sera au calme dans la r\u00e9gion, et c'est de bonne augure pour lui que le conflit sunnite, chiite soient apais\u00e9es dans la r\u00e9gion, ceci dit, c'est pas parce qu'il a eu un accord r\u00e9cemment sur le clair que \u00e7a va apaiser le conflit, suite, bien au contraire, cet accord est vu d'un tr\u00e8s mauvais oeil par Isra\u00ebl, \u00e9videmment, mais aussi par les miennes du Golfe qui ont peur aujourd'hui que les \u00c9tats-Unis se rapproche de l'Iran, \u00e7a c'est une hantise et quelque part, le Qatar, lui, ne partage pas tellement parce qu'il est habitu\u00e9, encore une fois, je dis \u00e0 sortir des lignes de clivage traditionnel et \u00e0 dialoguer, donc il peut retrouver ce r\u00f4le d'interm\u00e9diaire entre les monarchies du Golfe sunnite et l'Iran chiite, il peut -il se pr\u00e9tendre \u00e0 ce r\u00f4le, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:35) [52%] :\r\nLa partie syst\u00e8me de personnels sanitaires et qui peuvent quitter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:43) [86%] :\r\nIl y a une Sader toute derni\u00e8re question, une tr\u00e8s grande litt\u00e9rature extr\u00eamement avec des titres quelque peu racoleur a pouss\u00e9 vis-\u00e0-vis du Qatar, vous avez de votre c\u00f4t\u00e9, participer \u00e0 un ouvrage contributif d'ailleurs que vous m'avez pris parce que je le mets pas sous la main, il est juste sous la main, on exemplaire et et justement, c'est un num\u00e9ro de Confluence, vous nous en dites quelques mots, vous me disiez hors antenne qu'il \u00e9tait de d'excellente qualit\u00e9, alors faites un petit peu la promo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:12) [87%] :\r\nBonjour et je je je je n'ai, on aurait pas la pr\u00e9tention en tout cas, s'il est d'excellente qualit\u00e9, ce n'est pas d\u00fb forc\u00e9ment ma contribution, donc je pense effectivement que bon et il y a eu quand m\u00eame une litt\u00e9rature qui a abond\u00e9 au sujet du Qatar qui et et j'ai envie de dire quelque part que c'est bon pour le Qatar parce que quand vous allez dans la biblioth\u00e8que d'un de quelqu'un qui, qui s'int\u00e9ressent au Moyen-Orient, vous avez des sur l'Arabie Saoudite jusque en France un je sur le Kowe\u00eft sur les \u00c9mirats mais il y avait pas grand chose sur le Qatar d\u00e9crit donc quelque part, \u00e7a c'est un pari r\u00e9ussi de la part des Qataris qui adore la qui cherche la visibilit\u00e9 qui sont obs\u00e9d\u00e9s par \u00e7a, on a longuement parl\u00e9, en revanche, effectivement, il y a eu beaucoup de qui se sont bas\u00e9s sur ce qu'on appelle le Qatar bashing, c'est-\u00e0-dire que d'un coup, c'\u00e9tait Mirra inconnue s'est retrouv\u00e9 au coeur de tous les enjeux et les complots du Moyen-Orient derri\u00e8re tout m'a dit que le Qatar tels groupes jihadiste, il y a, il y a une il y a bien s\u00fbr des choses qui sont vraies, mais il y a des choses qui ont \u00e9t\u00e9 exag\u00e9r\u00e9s et disons que on n'a pas eu un vrai travail scientifique, je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 surtout journalistique, ce que je dirais en toute modestie par rapport \u00e0 ce num\u00e9ro court auquel on a contribu\u00e9 qui pr\u00e9ciser dirig\u00e9 par Agn\u00e8s Levallois cette quand m\u00eame d'abord une diversit\u00e9 de nos chercheurs sur la question, ce qui permet quand m\u00eame d'avoir une diversit\u00e9 donc d'opinion et on a surtout cherch\u00e9 \u00e0 porter un regard d\u00e9passionn\u00e9 sur ce pays est tout simplement comprendre sur les diff\u00e9rentes questions donc y sont abord\u00e9s, il y a la question \u00e9nerg\u00e9tique, il y a bien s\u00fbr le volet historique, la question du sport des m\u00e9dias d'Al-Jazira donc chaque volet est par un un auteur, y compris les questions de strat\u00e9gie agricole tr\u00e8s int\u00e9ressant, donc des tas de de th\u00e9matiques techniques int\u00e9ressantes qui sont, on va dire moins sensationnel que ceux qui ont cherch\u00e9 \u00e0 faire des journalistes sportifs, en particulier, et donc effectivement, je pense que c'est un ouvrage que je recommande pour ceux qui veulent avoir un regard j'insiste d\u00e9passionn\u00e9 sur ce pays qui est passionnant, il faut le dire, mais qui a suscit\u00e9 beaucoup trop de pol\u00e9miques qui sont parfois et qui remet les choses \u00e0 leur place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:22) [87%] :\r\nQatar jusqu'o\u00f9 c'est paru en hiver 2012, 2013 Confluences M\u00e9diterran\u00e9e et par l'Harmattan Karim s'av\u00e8re peut-\u00eatre un dernier ouvrage \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:36) [87%] :\r\nAbsolument je donc ce mois para\u00eet aux \u00e9ditions Argos, PUF, donc on ouvrage sur la g\u00e9opolitique des \u00c9tats du Golfe alors des printemps arabes, donc il se veut avant tout un ouvrage vocation va dire p\u00e9dagogique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:51) [97%] :\r\nMerci de votre nouvelle venue au micro d'histoire vivante, c'est toujours un plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:56:55) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:57) [94%] :\r\nDemain la suite de cette \u00e9vocation avec un nouvel invit\u00e9, le politologue S\u00e9bastien Abyss. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morerod, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sader, Karim", "role": "politologue et consultant, sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient et du Golfe arabo-persique", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B60948D-9779-4879-8A0C-4B7CA030AC67", "internalArchiveId": "7B60948D-9779-4879-8A0C-4B7CA030AC67", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Paris, Fran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, tient une conf\u00e9rence de presse sur ses projets politiques et il a \u00e9t\u00e9 questionn\u00e9 sur sa vie priv\u00e9e : 1. Extrait de la d\u00e9claration de Fran\u00e7ois Hollande et commentaire de Mehmet Gultas. - 2. Interview de Jacques Garello, \u00e9conomiste fran\u00e7ais, fondateur du groupe des Nouveaux \u00e9conomistes lib\u00e9raux", "publicationDate": "2014-01-14T00:00:00Z", "summary": "Au-del\u00e0 des questions li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tat de la France, c'est la vie priv\u00e9e de Fran\u00e7ois Hollande qui \u00e9tait dans toutes les t\u00eates. Et La question qui f\u00e2che a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e tr\u00e8s directement apr\u00e8s l'intervention pr\u00e9sidentielle. Val\u00e9rie Trierweiler est-elle encore premi\u00e8re dame de France, apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de son aventure avec l'actrice Julie Gayet.", "durationSec": 621, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["politique \u00e9conomique", "chef d'Etat", "adult\u00e8re"], "thematicPersons": ["Hollande, Fran\u00e7ois", "Trierweiler, Val\u00e9rie", "Gayet, Julie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-04-02T15:48:56Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Hollande, Fran\u00e7ois", "role": "pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Garello, Jacques", "role": "\u00e9conomiste fran\u00e7ais, fondateur du groupe des Nouveaux \u00e9conomistes lib\u00e9raux", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "correspondant RTS Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DACC4A81-1983-41AC-9E1B-48A1BAE09F15", "internalArchiveId": "DACC4A81-1983-41AC-9E1B-48A1BAE09F15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les indemnit\u00e9s per\u00e7ues par les ministres cantonaux continuent de faire d\u00e9bat en Suisse apr\u00e8s la d\u00e9mission du conseiller d'Etat Carlo Conti \u00e0 B\u00e2le. Fribourg est le seul canton qui r\u00e8gle cette question : 1. Interview de Georges Godel, conseiller d'Etat fribourgeois, chef du D\u00e9partement des finances. - 2. Interview d'Olivier Fran\u00e7ais, municipal responsable des travaux de la ville de Lausanne et conseiller national lib\u00e9ral-radical vaudois. - 3. Commentaire de Thibaut Schaller. - 4. Interviews de Pierre Maudet, conseiller d'Etat lib\u00e9ral-radical genevois en charge du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et de la police et de G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats vaudoise socialiste", "publicationDate": "2014-01-13T00:00:00Z", "summary": "1. En Suisse romande, tous les regards sont tourn\u00e9s vers Fribourg. Car, contrairement aux autres cantons romands, la loi permet aux ministres fribourgeois de garder pour eux une partie de l'argent qu'il per\u00e7oivent lorsqu'ils si\u00e8gent dans des conseils d'administration. Le socialiste Erwin Jutzet a ainsi touch\u00e9 42'000 francs en 2012, sa coll\u00e8gues Anne-Claire Demi\u00e8re: 13'200 francs et le PDC Georges Godel 22'000 francs. - 3. Les \u00e9lus qui ont deux mandats peuvent-ils l\u00e9gitimement pr\u00e9tendre \u00e0 deux r\u00e9mun\u00e9rations ? La question se pose apr\u00e8s l'affaire des indemnit\u00e9s per\u00e7ues par certains conseillers d'Etat en plus de leur salaire. Dans l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des cas, les \u00e9lus sous la coupole reversent tout ou partie de leurs jetons de pr\u00e9sence \u00e0 leur commune ou leur canton. Mais ce n'est pas toujours le cas. ", "durationSec": 976, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud", "Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique", "conseiller national", "salaire", "conseiller aux Etats", "conseiller d'Etat"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-12T20:01:45Z", "speechToTexts": ["12.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes indemnit\u00e9s honoraires que per\u00e7oivent les ministres cantonaux ne cesse de faire d\u00e9bat en Suisse apr\u00e8s la d\u00e9mission du Conseil d'\u00c9tat Carlo Conti \u00e0 B\u00e2le en Suisse romande, tous les regards sont tourn\u00e9s vers Fribourg car, contrairement aux autres cantons romands, la loi permet aux ministres fribourgeois de garder pour une partie de l'argent qu'il per\u00e7oivent lorsqu'ils si\u00e8gent dans des conseils d'administration, le socialiste Erwin 7 heures ainsi touch\u00e9 42000 francs en 2012 sa coll\u00e8gues Anne-Claire Demi\u00e8re 13200 francs et le PDC Georges Godel 22000 francs, h\u00e9 bien nous avons joint Georges Godel il y a quelques instants, le ministre des Finances, explique ce soir sur cette exception fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:34) [89%] :\r\nPermettez -moi, dire que les pratiques cantonales \u00e9videmment sans diff\u00e9rentes mais des politiques pendant tous les diff\u00e9rents cantons sont diff\u00e9rentes, simplement pour dire que certains cantons au niveau suisse ne participe \u00e0 aucun conseil d'administration \u00e0 Fribourg, le d\u00e9bat a eu lieu au sein du gouvernement, Conseil d'\u00c9tat a estim\u00e9 que c'est au travers de ses ministres qu'il peut jouer un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant, mais en tout cas important au sein de ces entreprises dont il est en partie propri\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [83%] :\r\nD'accord, donc participer et. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:07) [84%] :\r\nAlors rembourser la situation est claire dans notre canton, la loi a \u00e9t\u00e9 revel\u00e9e en 2004 pour la la petite histoire, c'est moi qui pr\u00e9sidait la commission, mais comme d\u00e9put\u00e9, bien s\u00fbr, j'\u00e9tais pr\u00e9sident de la commission dans cette gestion et la situation est claire puisque les indemnit\u00e9s fixant totalement et sans exception restituer \u00e0 l'\u00c9tat et en ce qui concerne jetons de pr\u00e9sence, ils sont acquis aux magistrats et \u00e7a concerne les conseils de par les pr\u00e9fets et les juges \u00e9videmment d'autres membres de l'administration, puisque la loi est la m\u00eame pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [83%] :\r\n\u00e7a, c'est la loi, Georges Godel, mais a aussi l'esprit de la loi et puis \u00e0 ce qu'attend aussi peut-\u00eatre le citoyen si n'a pas renonc\u00e9 \u00e0 temps pr\u00e9sent tous ces 22000 francs par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:46) [93%] :\r\nAlors, tr\u00e8s clairement, nous avons 2 interventions parlementaires sur la table, \u00e0 savoir un postulat qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e sur proposition du Conseil d'\u00c9tat qui traitait notamment de savoir, de l'\u00e9quit\u00e9 des indemnit\u00e9s des repr\u00e9sentants dans les conseils d'administration, la motion, ensuite il y a une motion qui demande \u00e0 reverser le tout \u00e0 l'\u00c9tat, le Conseil d'\u00c9tat doit rendre un rapport, il fera des propositions concernant la motion, je pr\u00e9cise que le d\u00e9bat n'a pas eu lieu au sein du gouvernement \u00e0 ce sujet actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [92%] :\r\nEt votre avis Georges Godel. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:21) [82%] :\r\nAlors la vie le donnerais bien s\u00fbr au gouvernement, je peux pas donner mon avis du temps que les pas donn\u00e9 au sein du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [82%] :\r\nMais on est Godel en attendant, vous continuez d'encaisser, entre guillemets, ce qu'il faudrait pas dire bah voil\u00e0 on arr\u00eate et puis la loi la vite, allez vite changer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:33) [84%] :\r\nAlors pour ce qui me concerne, bien s\u00fbr, la loi les buts chang\u00e9, on voit tr\u00e8s bien le faire si le Grand Conseil de la d\u00e9cision viendra du Grand Conseil sur proposition ou pas du Conseil d'\u00c9tat, conc\u00e9dait un peu, mais c'est le Grand Conseil qui prendra la d\u00e9cision en ce qui concerne la transparence totale, puisque j'ai touch\u00e9 en 2012, 22273 francs et les indemnit\u00e9s fixes, ce qui me concerne, \u00e9tait de l'ordre oui tente 1000 pour \u00eatre \u00eatre pr\u00e9cis, mutante 1437 francs 50 et en ce qui concerne l'ann\u00e9e 2013, j'ai pas les chiffres sous les yeux, mais en ce qui concerne les indemnit\u00e9s restituer \u00e0 l'\u00c9tat 100 de lors de plus de 100000 francs en pr\u00e9sence, ils sont l\u00e9g\u00e8rement plus \u00e9lev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [84%] :\r\nMais vous regrettez pas Georges Godel doit toucher ses 22 1000 et quelques francs quand vous voyez la pol\u00e9mique, aujourd'hui c'est devenu un sujet, on a vu dans le canton de Berne des des ministres y renoncer, vous dites page aurait peut-\u00eatre mieux fait de restituer tout \u00e7a je serais pas emb\u00eater \u00e0 parler \u00e0 forum ou ailleurs ce soir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:26) [89%] :\r\nAlors je serai emprunter si on n'\u00e9tait pas conforme \u00e0 la loi effectivement dans le sens qu'on r\u00e9pond parfaitement \u00e0 la l\u00e9gislation qui est en vigueur qui date de 2004, je crois qu'on n'a pas de g\u00eane \u00e0 avoir par contre dans les cantons o\u00f9 ne sont pas respecter la loi, o\u00f9 ils ont, ils ont appliqu\u00e9 en en fonction des circonstances, h\u00e9 bien je pense que ces magistrats doivent \u00eatre mal et puis peut-\u00eatre en ce qui concerne le canton de Fribourg, je pense qu'il faut toujours prendre des d\u00e9cisions en fonction de la situation, mais pas en fonction de l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [86%] :\r\nJean Schwebel, sur le fond, OK, vous respectez la loi, vous dites aussi que vous pourriez la r\u00e9viser mais finalement est -ce qu'on ne va pas renoncer aux honoraires lorsqu'on accepte un mandat proche de sa fonction de ministre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:10) [89%] :\r\nLa question \u00e9videmment, elle peut se poser, exposant diff\u00e9rents terme puisque je les citais tout \u00e0 l'heure, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de participer dans les conseils pour avoir une certaine influence dans les entreprises o\u00f9 nous sommes propri\u00e9taires et puis de l\u00e0, il faut discuter de la responsabilit\u00e9 du membre du gouvernement, je dis bien du mot arabe du gouvernement et pas du Conseil d'\u00c9tat est -ce que la responsabilit\u00e9 est la m\u00eame : si vous touchez ou pas, c'est peut-\u00eatre des choses qui sont \u00e0 clarifier et nous devons avoir d\u00e9bat \u00e9videmment l\u00e0- dessus aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [95%] :\r\nCertains reprochent quand m\u00eame \u00e0 certains ministres de participer \u00e0 un maximum de conseils d'administration pour se faire un peu d'argent de poche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:49) [89%] :\r\n\u00e9coutez tous les conseils d'administration auquel les magistrats font partie, c'est une d\u00e9cision du gouvernement, en tout cas ce qui concerne Fribourg il y a des conseils qu'on ait de fait, par exemple, pour ma part ce qui concerne la caisse de pension c'est pr\u00e9vu dans la loi pour aussi d'autres de mes coll\u00e8gues, c'est pr\u00e9vu dans la loi, par exemple HFR ma coll\u00e8gue, directrice de la sant\u00e9 c'est parti automatiquement du conseil d'administration, par contre, on a d'autres, c'est le Conseil d'\u00c9tat qui prend la d\u00e9cision en fonction des int\u00e9r\u00eats en fonction des affinit\u00e9 diff\u00e9rents des diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments, elle est toujours les d\u00e9cisions sont du Conseil d'\u00c9tat, et je pr\u00e9cise que la loi est claire \u00e0 ce sujet un magistrat ne peut pas faire partie dans Confidences 1000 sans l'aval du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [85%] :\r\nGeorges Godel le m\u00e9tier, conseiller d'\u00c9tat d'un m\u00e9tier difficile, souvent dit, m\u00eame au niveau des des comp\u00e9tences et de plus en plus Berne qui qui dicte les communes comme de plus en plus de pouvoir aussi, on n'est pas un peu pris entre 2 feux, c'est un m\u00e9tier difficile aussi parce qu'on est peut-\u00eatre plus surveill\u00e9 qu'auparavant, on peut aussi s'y casser les dents aujourd'hui \u00e0 cette transparence qui arrive, on vient vous emb\u00eater pour 22000 francs au plus, vous vous dites : ouais c'est \u00e7a devient compliqu\u00e9 ce ce m\u00e9tier de de politiciens l'. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:00) [88%] :\r\nSur pour moi, c'est pas une charge \u00e9norme qui a, avec ou sans conseil, j'\u00e9tais dans les organisations agricoles, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 pour la transparence totale, je suis pour en faire des radios un f\u00e9d\u00e9raliste qui doit \u00eatre renforc\u00e9e, que vous soyez, conseiller d'\u00c9tat, que vous soyez agriculteur d'ailleurs un autre m\u00e9tier, il faut avoir la passion de le faire, et puis apr\u00e8s, il faut jouer la transparence et on n'avait pas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:25) [99%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat fribourgeois Georges Godel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:27) [85%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais nous a rejoint, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates vous conseiller national lib\u00e9ral- radical Vaudois, mais aussi \u00e0 l'ex\u00e9cutif, mais d'une ville, c'est \u00e7a le drame est -ce que vous en pensez m\u00e9tier difficile, conseiller d'\u00c9tat, on vous emb\u00eate pour 22000 francs maintenant, mais c'est quand m\u00eame une exception Fribourg, ils sont pas oblig\u00e9s de rembourser leurs jetons de pr\u00e9sence et une erreur d'apr\u00e8s vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:43) [86%] :\r\n\u00e9coutez, chacun sa r\u00e8gle, ce qui est important, c'est ce qu'on ce qui vient d'\u00eatre dit par le conseiller d'un mod\u00e8le, c'est que la loi d'\u00eatre la m\u00eame pour tout le monde donc dans dans un canton o\u00f9 dans une ville, la loi doit \u00eatre la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:52) [87%] :\r\nC'est difficile de faire la part l\u00e9galisme l'\u00e9galit\u00e9 puis parfois aussi la pression politique qui fait que on doit agir tout depuis que la loi parfois aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:00) [85%] :\r\n\u00e9coutez, il faut \u00eatre attentif avec les, les recettes qu'on peut avoir dans le cadre de son mandat et puis de justifier, justement, le pourquoi de de ce suppl\u00e9mentaires, c'est le cas pour ce qui est mon cas, tout ce que je je le redonne donc lequel vite r\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:15) [92%] :\r\nOn en parlait justement Olivier Fran\u00e7ais parce que vous avez un mandat \u00e0 la fois \u00e0 Lausanne et puis dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale et des conditions assez strychnine Haltiner exactement la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:24) [87%] :\r\nQuestion des jetons de pr\u00e9sence pose pour certains parlementaires f\u00e9d\u00e9raux qu'un double mandat peuvent -ils l\u00e9gitimement \u00eatre \u00e0 la fois pay\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration et leur canton, on leur commune dans l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des cas, les \u00e9lus sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale reversent tout ou une partie de l'argent per\u00e7u allait Ahmed mais Thibaut Schaller, ce n'est pas toujours le cas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:42) [93%] :\r\nOui en Suisse romande, ils sont 3 \u00e0 pratiquer le double mandat sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale Guillaume Barazzone PDC qui, en plus de son activit\u00e9 \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve, si\u00e8ge aussi au conseil national, Olivier Fran\u00e7ais PLR municipal lausannois \u00e9galement conseiller national, 2 hommes qui reversent leurs jetons de pr\u00e9sence \u00e0 leur ville et m\u00eame pour Olivier Fran\u00e7ais ce qu'ils per\u00e7oivent pour engager un assistant parlementaire, et puis il y a, Oskar Freysinger, le conseiller d'\u00c9tat valaisan et conseiller national lui ne reversent rien \u00e0 son canton, il touche donc la totalit\u00e9 de ses indemnit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, un montant qui s'affichent en moyenne selon les \u00e9lus autour des 100000 francs en plus de son salaire de conseiller d'\u00c9tat, qui est d'environ 240000 francs brut par an. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:18) [71%] :\r\nAlors, Thibaut comment est -ce qu'apr\u00e8s hier, explique -t-il, cette pratique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:21) [90%] :\r\nNous l'avons contact\u00e9 tous l\u00e0 tout \u00e0 l'heure, il estime que le peuple a choisi en connaissance de cause, le souverain valaisan l\u00e0 aussi \u00e9lus selon lui pour qu'il repr\u00e9sente le gouvernement valaisan sous la Coupole PDC Jean-Ren\u00e9 Fournier lui aussi Valaisan lorsqu'il avait la m\u00eame double casquette au canton, une partie de ses jetons de pr\u00e9sence pour utilisation du mat\u00e9riel de l'\u00c9tat comprenait ses employ\u00e9es valaisans qui le suivait \u00e0 Berne, par exemple, ce n'est pas le cas pour Oskar Freysinger qui affirme traiter les dossiers f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 la maison avec son \u00e9pouse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:49) [66%] :\r\nMais le cap r\u00e9siduaires reste assez exceptionnel, Thibaut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:51) [92%] :\r\nOui, m\u00eame le maire de Berne d\u00e9cri\u00e9 pour son double mandat le socialiste Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t tour o\u00f9 le maire de Soleure : le PLR, Kurt Fluri, h\u00e9 bien il reversent plus ou moins grande partie de leurs jetons de pr\u00e9sence \u00e0 leur ville Sylvie Perrinjaquet \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 elle \u00e9tait aussi conseill\u00e8re d'\u00c9tat devait c\u00e9der 50 pourcent de de ses indemnit\u00e9s au canton de Neuch\u00e2tel la pratique s'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e dans les ann\u00e9es 2000 \u00e0 la suite de nombreuses critiques sur les doubles mandats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:14) [74%] :\r\nCe qui est fran\u00e7ais, on va trop loin, on vous en demande trop fond tout rembourser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:19) [87%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai entendu tout \u00e0 le conseiller d'\u00c9tat, qui parlait de, de, de passion et puis je mettrai aussi \u00e0 sur la raison, je veux dire \u00e0 partir de l\u00e0 o\u00f9 on a une responsabilit\u00e9, on peut s'attendre en Guin\u00e9e \u00e0 avoir un revenu mais il faut aussi reconna\u00eetre, en tout cas pour ce qui est mon cas, c'est que j'ai un revenu mensuel qui est tout \u00e0 fait confortable, et puis c'est \u00e0 moi d'organiser mes horaires de travail, tout comme j'ai accept\u00e9, j'ai voulu aussi d'\u00eatre conseiller national, donc c'\u00e9tait pas sp\u00e9cifiquement l'argent qui m'attirait, par contre, je reviens sur la loi est la m\u00eame pour tout le monde, ce qui est pas tout \u00e0 fait le cas dans le canton de Vaud puisque dans mon cas, h\u00e9 ben, j'ai des coll\u00e8gues qui sont repr\u00e9sentants Grand Conseil et qui ont droit \u00e0 leurs jetons de pr\u00e9sence et qui ne reversent rien \u00e0 la caisse communale, donc c'\u00e9tait le d\u00e9bat politique, personnellement, je vais \u00e0 l'abandonner ce d\u00e9bat puisqu'on a mis des personnes pour m'accompagner un petit peu \u00e0 Berne depuis cette ann\u00e9e, c'est un peu nouveau, vous sentez rien tr\u00e8s bien et pas qualifi\u00e9, mais ce qui est important, c'est l'\u00e9galit\u00e9 de traitements pour tout le monde sait tout, donc si on est dans un r\u00e8glement bien sp\u00e9cifiques et ben, il doit \u00eatre, quel que soit le niveau de responsabilit\u00e9 qu'au niveau au niveau cantonal ou f\u00e9d\u00e9ral le m\u00eame de par la majorit\u00e9 de gauche du fran\u00e7ais \u00e9coutez, j'ai pas j'ai pas parl\u00e9 de mobiles, mais au d\u00e9but c'\u00e9tait un acharnement \u00e0 l'\u00e9gard de mon coll\u00e8gue monsieur Br\u00e9laz \u00e7a s'est retourn\u00e9 contre moi- m\u00eame, voil\u00e0 je vais avec mes aussi accepter cette diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:30) [84%] :\r\nOn a un passant de mandats qui dit demande a dit salaire donc on doit reverser une partie, c'est votre cas, au d\u00e9tour, donc, de ce qui vient de Berne, mais en m\u00eame temps on sait bien que les journ\u00e9es n'ont le m\u00eame nombre d'heures pour tout le monde, \u00e7a travaille comme vous ne pouvez pas faire au fond vous faites pas du 200 pourcent non non plus quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:47) [84%] :\r\nDonc il y a une limite humaine, il faut aussi penser \u00e0 sa vie personnelle et son son repos et c'est vrai que on n'a peut-\u00eatre pas la m\u00eame efficacit\u00e9 que certains, certains bris d'ailleurs par leur pr\u00e9sence au niveau des interpellations d'\u00e9motion et des postulants toujours mais n'apporte pas grand chose, je pense qu'il faut prot\u00e9ger non alli\u00e9s fran\u00e7ais Aubin, salari\u00e9, vous aviez Monsieur quadri- tout simplement au niveau du du Tessin, ce qui est int\u00e9ressant aussi, c'est que dans ce m\u00eame bilan et les absences relativement important \u00e0 Berne, quoi, voil\u00e0 donc il est pay\u00e9 au au postulat \u00e7a alors je suis pr\u00eat, il faudrait regarder mais je veux dire et ce qui est important je crois pour l'\u00e9lecteur, c'est justement l\u00e0 ce que ce que le parlementaire peut apporter \u00e0 \u00e0 un \u00e0 sa r\u00e9gion et puis c'est en cela qu'on est qu'on est jug\u00e9 maintenant en ce qui concerne l'argent, comme j'ai dit : c'est un probl\u00e8me de r\u00e8glement purement interne et c'est \u00e0 nous dire oui ou dire non quand on se fait \u00e9lire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:32) [79%] :\r\nParce qu'enfin une guerre en Valais qui ne reversent rien au canton a tout \u00e7a vous a \u00e9tonn\u00e9 d'apprendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:37) [77%] :\r\nC'est un peu surprenant, pourquoi 3, disons que j'aurais bien aim\u00e9 l'entendre \u00e0 l'antenne pour \u00e9couter le pourquoi du comment la il absents, c'est bien dommage, mais on savait qu'on arrive toujours \u00e0 retrouver les gens mais vous les retrouverez vous a pos\u00e9 la question \u00e0 ses volontiers d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:50) [84%] :\r\nQue soit \u00e0 l'\u00e9poque, c'est l\u00e0 que la joie des t\u00e9l\u00e9phones portables, on a un conseiller d'\u00c9tat en fonction qui et qui nous a rejoint dans notre Studio de jeunesse et vous Pierre Maudet, bonsoir, un mot de bonsoir, on va parler avec vous d'ici quelques instants de l'arm\u00e9e du soutien de la Meuse autorit\u00e9 civile ou \u00e7a vous \u00e9tonne, Oskar Freysinger votre confr\u00e8re valaisan qui reversent rien du tout ce que \u00e7a c'est d\u00e9licat de poser la question vis-\u00e0-vis d'un un confr\u00e8re, vous avez une r\u00e9ponse quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:14) [86%] :\r\nNon, ce qui m'a \u00e9tonn\u00e9 mais agr\u00e9ablement, c'est le partage du travail avec, avec son \u00e9pouse, pourquoi lui c'\u00e9tait invoquer comme arguments, je l'ai, je l'ai retenu avec int\u00e9r\u00eat, donc pour l'heure, et je vais pas me prononcer chaque canton a ses r\u00e8gles, je crois que Monsieur fran\u00e7ais l'a dit quand il r\u00e8gle existe, il faut d'abord les respecter et puis apr\u00e8s on voit d'ailleurs sur ce d\u00e9bat, comme sur d'autres que, \u00e0 l'heure actuelle, on ne souffre de moins en moins de disparit\u00e9s cantonales je pense qu'on va fatalement tous arriv\u00e9s \u00e0, en l'occurrence qu'on pratique d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve pour ma part je pr\u00e9side l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve je devrais s'titre la toucher 120000 francs par ann\u00e9e qui sont automatiquement revers\u00e9s \u00e0 la caisse de l'\u00c9tat, \u00e7a me semble absolument normal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:48) [83%] :\r\nEn annon\u00e7ant que les gens sont devenus plus exigeants ou est -ce que c'est la la soci\u00e9t\u00e9 qui qui change Fribourg est un peu une exception n'a pas besoin de reverser les jetons de pr\u00e9sence est -ce qu'on doit pas le faire, finalement, quand la milice cantonale, m\u00eame si c'est pas obligatoirement et et l\u00e9galement un navigation il y a, il y a une soci\u00e9t\u00e9 qui est en train de changer l\u00e0 des exigences qui montent une soci\u00e9t\u00e9 qui voient des exigences en terme d'\u00e9galit\u00e9 et de transparence, et ce ne sont pas mauvais, \u00e7a vous en pas mauvais non plus les Fran\u00e7ais ou est -ce qu'au contraire on est en train de resserrer la Nasse beaucoup trop. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:12) [82%] :\r\nC'est sur ces malheureux policier qu'on a vraiment un probl\u00e8me avec l'argent, mais je crois que tu travailles n\u00e9cessite salaire mais \u00e0 partir de l\u00e0, il y a aussi un notion de la raison, par rapport au salaire mensuel, qu'on a et je pense qu'en tout cas pour ce qui est mont\u00e9, elle est tout \u00e0 fait suffisant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:25) [87%] :\r\nEt vous, \u00e7a vous \u00e7a vous ferait pas regretter le le choix de conseiller d'\u00c9tat, Tainmont et vous avez vu sourire quand je disais \u00e0 Georges Godel que samedi un m\u00e9tier difficile, c'est quand m\u00eame un m\u00e9tier plus difficile qu'il y a quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:34) [91%] :\r\nOui, c'est un m\u00e9tier qui expose alors il faut de toute fa\u00e7on, on aime l'Exposition quand on est conseiller d'\u00c9tat, dans tous les sens du terme, c'est un m\u00e9tier qui je pense a profond\u00e9ment chang\u00e9 quand on discute avec des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 conseiller d'\u00c9tat, il y a, il y a 30 ans ou m\u00eame 20 ans, la relation par exemple avec les m\u00e9dias et totalement diff\u00e9rente et dans certaines situations, lorsque par exemple des directeurs g\u00e9n\u00e9raux de fils per\u00e7oivent un salaire plus \u00e9lev\u00e9 qu'un conseiller d'\u00c9tat ou lorsque on est dans une situation particuli\u00e8re dans mon cas c'\u00e9tait pass\u00e9 l'ex\u00e9cutif de la ville \u00e0 l'ex\u00e9cutif du canton avec un traitement qui pour le coup, a diminu\u00e9, on voit quelques incoh\u00e9rences maintenant quand on fait de la politique, en tout cas c'est mon point de vue on est a priori plut\u00f4t un homme ou une femme d'influence, on essaie d'avoir une influence sur le cours des choses, on n'est pas un homme ou une femme d'argent en fait pas de la politique pour l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:23) [89%] :\r\nLes Fran\u00e7ais d'accord avec \u00e7a, j'imagine, oui, \u00e9coutez pour garder ma feuille de salaire de 1999 et vous verrez la diff\u00e9rence par rapport \u00e0 2000, certains partis politiques sont all\u00e9s le regarder une diff\u00e9rence sensible et puis je partage \u00e0 100 pourcent les les propos de Monsieur Wade. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:36) [65%] :\r\nC'est quoi des Fran\u00e7ais tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:39) [84%] :\r\nIl y a juste un point : il faut dire aussi parce qu'on l'entend trop peu, que souvent, et c'est le cas \u00e0 Gen\u00e8ve, les membres des ex\u00e9cutifs finance aussi l'activit\u00e9 de leur parti \u00e0 travers une ponction sur leur sur leur salaire, moi je contribue comme mon coll\u00e8gue et c'est le cas pour les les coll\u00e8gues des autres partis pour des sommes variables \u00e0 plusieurs milliers de francs par ann\u00e9e que l'on restitue au parti alors c'est c'est c'est \u00e7a peut \u00eatre d\u00e9falqu\u00e9 de la la feuille d'imp\u00f4ts, mais il faut quand m\u00eame le souligner en toile de fond, il y aussi la question du financement des partis qui doit \u00eatre prise en Suisse, parce qu'\u00e0 certaines iPod une certaine hypocrisie, a fustig\u00e9 des salaires soit disant mais qui, pour une bonne part sont quand m\u00eame revers\u00e9 au pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:12) [84%] :\r\nSi vous dites un reversent au parti est un mod\u00e8le, c'est les socialistes qui sont les plus aider les plus voraces non mais enfin qui accueille avec le plus de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, une partie du salaire des \u00e9lus c'est c'est juste G\u00e9raldine Savary, vous qui \u00eates vice- pr\u00e9sident du PSG, c'est dur d'\u00eatre socialiste sur ce plan- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:26) [83%] :\r\nFinancier bon c'est les, les, les cas que vous citez sont vraiment, il y en a, il y en a tr\u00e8s tr\u00e8s peu, donc, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les \u00e9lus, les \u00e9lus socialistes reversent aucun totalit\u00e9 de leurs leurs r\u00e9mun\u00e9rations annexes, alors qu'en temps si j'ai bien compris, \u00e0 l'exception du canton de Fribourg et puis je je confirme adore comme Monsieur Maudet nous reversons aussi \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 notre parti, qu'on soit d'ailleurs et du f\u00e9d\u00e9raux, avec des des r\u00e9tributions moins \u00e9lev\u00e9es que celles des conseillers d'\u00c9tat, mais c'est vrai que on participe activement et financi\u00e8rement \u00e0 la vie de la d\u00e9mocratie en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:04) [79%] :\r\nG\u00e9raldine Savary, vous restez avec nous Pierre Maudet aussi Olivier Fran\u00e7ais va pas donner le num\u00e9ro de la cha\u00eene du bonheur global tout rassurez vous remercier les Fran\u00e7ais en prend cong\u00e9, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Godel, Georges", "role": "conseiller d'Etat fribourgeois, chef du D\u00e9partement des finances", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maudet, Pierre", "role": "conseiller d'Etat genevois: chef du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et de la police", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ois, Olivier", "role": "municipal responsable des travaux de la ville de Lausanne et conseiller national lib\u00e9ral-radical vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AD48D9EC-7E9A-406E-A8CC-EED63F444D24", "internalArchiveId": "AD48D9EC-7E9A-406E-A8CC-EED63F444D24", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Qatar (1/5) : Entretiens avec Mehdi Lazar et Nabil Ennasri, chercheurs", "publicationDate": "2014-01-13T00:00:00Z", "summary": "Coup d'Etat et soft power, le petit fait le grand: semaine consacr\u00e9e au petit \u00e9mirat du Qatar, ses facettes et ses contradictions. En lien avec le documentaire TV \"Qatar, naissance d'une puissance\" de Pierre P\u00e9an et Vanessa Ratignier, r\u00e9alis\u00e9 par Clarisse Feletin et Christophe Bouquet. (1/5) Entretien avec Mehdi Lazar, sp\u00e9cialiste des questions de g\u00e9opolitique et d'\u00e9ducation, auteur de l'ouvrage \"Qatar, une Education City\" (l'Harmattan, 2012). Rencontre avec Nabil Ennasri, qui pr\u00e9pare une th\u00e8se de doctorat sur la politique \u00e9trang\u00e8re du Qatar \u00e0 l'Institut d'Etudes Politiques d'Aix-en-Provence.", "durationSec": 3442, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Qatar"], "thematicThemes": ["politique", "histoire", "\u00e9conomie"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2015-12-02T06:03:45Z", "speechToTexts": ["02.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [54%] :\r\nC'est arriv\u00e9 d\u00e9j\u00e0 leur Jean-Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [83%] :\r\nPardon chers City ou Qatar c'est quoi, c'est un pays, \u00e7a se trouve, cette semaine, le Qatar, nous sommes tr\u00e8s peu nombreux, tirer notre 1er jeu tr\u00e8s compliqu\u00e9, on peut pas se payer le luxe de la division coup d'\u00c9tat, vous vous rendez compte, quand m\u00eame, depuis l'ind\u00e9pendance en 71 5, coup d'\u00c9tat et soft power du soft power de la capacit\u00e9 d'un \u00c9tat a brill\u00e9 par sa force de frappe financi\u00e8re par \u00c9tat nouvelles technologies d'information, communication. \r\nLe petit c'est le Coran, on estime \u00e0 pr\u00e8s 50 milliards de dollars, les exc\u00e9dents financiers annuels du Qatar. \r\nMais le sport est aussi facile de s'acheter une certaine reconnaissance \u00e0 l'internationaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [85%] :\r\nEn 2008 lorsque la temp\u00eate financi\u00e8re emporta le monde le Qatar recapitaliser discr\u00e8tement la Barclays la commercial Bank, le Cr\u00e9dit Suisse, Gazprom et il prit le contr\u00f4le \u00e0 100 pourcent d'une banque d'affaires luxembourgeoises, l'AKP elle au total des prises de participation importantes dans 31 institutions financi\u00e8res mondiales, avec au passage 15 pour 100 100 du London Stock Exchange, le tout en moins de 12 mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:27) [91%] :\r\nOn pourrait y voir les placements d'un bon p\u00e8re de famille ce qu'ont longtemps retenu des observateurs quand l'\u00e9mir Sofri 17 pourcent de de volkswagen et 10 pourcent de de Porsche \u00e0 la fa\u00e7on d'un bon bourgeois fran\u00e7ais qui placer ses \u00e9conomies chez Peugeot, l'\u00e9mir sur une rente en berline allemande ind\u00e9modable, mais alors comment expliquer le raid sur le groupe Lagard\u00e8re dont l'\u00e9mir poss\u00e8de d\u00e9sormais pr\u00e8s de 13 pourcent des des actions et la mont\u00e9e au capital d'EADS, la soci\u00e9t\u00e9 qui fabrique les Airbus d\u00e9j\u00e0 6 pourcent du du capital pourquoi tous les placements de l'\u00e9mir semble aux 4 coins du monde, \u00eatre des participation dormante et de long terme, alors qu'en France, l'\u00e9mirat vise le secteur des m\u00e9dias de l'industrie de l'armement et de l'espace, pourquoi cette toile d'araign\u00e9e de participations bancaires un peu partout, pourquoi, aussi cette prise de contr\u00f4le de m\u00e9dias turcs, voil\u00e0 que derri\u00e8re une attitude de nouveaux riches bien \u00e9duqu\u00e9e, se cache un jeu de grande puissance et la France est au coeur de cette strat\u00e9gie, c'est ce qu'estime l'auteur de ces lignes, le journaliste Pierre P\u00e9an, auteur du prochain documentaire l'histoire vivant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:54) [76%] :\r\nPendant des si\u00e8cles, le Qatar et appeler par les arabes, la guerre oubli\u00e9e de. \r\nLe monde entier a aujourd'hui les yeux tourn\u00e9s vers le cadenas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [88%] :\r\nUn extrait du prochain documentaire d'histoire vivante consacr\u00e9e au Qatar avoir dimanche prochain sur RTL. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [89%] :\r\nQuant \u00e0 vous, cette semaine, nous nous int\u00e9resserons \u00e9galement \u00e0 ce petit \u00e9mirat en tentant, au travers de nos diff\u00e9rents invit\u00e9s d'en percevoir plus pr\u00e9cis\u00e9ment quelques facettes et quelques contradictions. \r\nPour commencer, comme chaque lundi, nos 2 entretiens en entamant \u00e0 partir de cette ann\u00e9e et d'aujourd'hui m\u00eame une nouvelle participation dans Histoire vivante, celle du journaliste Pierre Hazan, que vous avez d\u00e9j\u00e0 entendu \u00e0 ce m\u00eame micro Pierre Hazan a travaill\u00e9 aux Nations unies, il fut notamment le conseiller politique de la commissaire aux droits de l'homme au printemps 2008, il est sp\u00e9cialiste des questions de droit international Pierre Hazan est \u00e9galement journaliste, il a \u00e9t\u00e9 correspondant aux Nations unies pour le journal Lib\u00e9ration ainsi que pour le temps, p\u00e9riode pendant laquelle il a couvert de nombreux conflits, l'ex- Yougoslavie le Proche-Orient ou encore le Rwanda c'est avec plaisir que nous accueillons dans Histoire vivante et nous lui laissons de suite la parole pour entamer cette semaine consacr\u00e9e au Qatar aupr\u00e8s de son invit\u00e9, Mehdi Lazar. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:43) [84%] :\r\nEt \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:44) [90%] :\r\nChercher le parler de l'Union sovi\u00e9tique comme d'une \u00e9nigme entour\u00e9e de myst\u00e8re, nous allons \u00e9voquer un pays qui n'est pas l'ex- URSS mais qui n'en est pas moins myst\u00e9rieux un pays pratiquement inconnu il y a 50 ans, grand comme seulement 3 fois le canton de Vaud avec 300000 nationaux, mais qui a une t\u00e9l\u00e9vision regard\u00e9e par 30 \u00e0 50 millions de personnes, c'est aussi le pays le plus riche de la Terre, le plus pollueur de la plan\u00e8te par t\u00eate d'habitant un \u00c9tat connu pour les clubs de foot qui l'ach\u00e8te en Europe et qui a d\u00e9velopp\u00e9 une diplomatie internationale tout azimut, le Qatar. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [72%] :\r\nMais et l'Angola. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:24) [91%] :\r\nMehdi Lazar, vous \u00eates g\u00e9ographe et sp\u00e9cialiste de cet \u00e9mirat hyper actif, vous venez de publier aux \u00e9ditions Michalon, le Qatar aujourd'hui la singuli\u00e8re trajectoire d'un riche \u00e9mir pour jour bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:42) [93%] :\r\nNapol\u00e9on, disait la politique des \u00e9tats et dans leur g\u00e9ographie, expliquez -nous donc la politique du Qatar par sa position g\u00e9ographique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:51) [88%] :\r\n\u00e9coutez, je suis tout \u00e0 fait d'accord, le, le Qatar, c'est un pays qui est id\u00e9alement plac\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te, puisqu'il est \u00e0 mi- chemin entre l'Europe, l'Occident et l'Orient, l'Asie, il est sur la route de l'Asie, c'est pour \u00e7a qu'il est en train de venir un peu du transport a\u00e9rien r\u00e9gional comme c'est ses partenaires des \u00c9mirats Arabes Unis, mais c'est aussi un \u00e9tat qui est tout petit, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s aride et qui est situ\u00e9e \u00e0 un non dans dans une zone sismique g\u00e9opolitique, et donc il est travers\u00e9 de certaines faiblesses faiblesse strat\u00e9gique puisqu'il est situ\u00e9 entre l'Arabie Saoudite et l'Iran, avec lequel il entretient des rapports assez ambigu faiblesse g\u00e9ographique \u00e0 cause de l'aridit\u00e9 de l'exigu\u00eft\u00e9 de son territoire et faiblesses aussi d\u00e9mographique, notamment en raison du faible nombre de nationaux et d'un \u00e9tat qui est compos\u00e9 \u00e0 85 pourcent d'immigr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:41) [93%] :\r\nEffectivement, c'est sans doute le record du monde d'\u00e9migrer dans un pays, la famille r\u00e9gnante Les Al-Thani dirige cette \u00e9mirat depuis 1868 soit de pr\u00e8s d'un si\u00e8cle et demi expliquez -nous cette \u00e9tonnante long\u00e9vit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:57) [90%] :\r\nAlors long\u00e9vit\u00e9 absolument n\u00e9anmoins, c'est la derni\u00e8re familles r\u00e9gnantes du Golfe, c'est la derni\u00e8re \u00e0 avoir pris le pouvoir puisque pendant une grosse partie du 19\u00e8me si\u00e8cle, Qatar \u00e9tait un territoire neutre quasiment en nombre qui \u00e9taient sous la domination et Al Saoud soit de Bahre\u00efn et ce n'est qu'en 1868 qui a un agr\u00e9ment entre les Britanniques et la famille Al-Thani consacrant de fait la famille Al-Thani comme le leader de la p\u00e9ninsule qatarie, ce qui n'\u00e9tait pas le cas avant, cela dit, apr\u00e8s Les Al-Thani, on reste ont r\u00e9ussi \u00e0 rester au pouvoir au Qatar, ce ne fut pas facile pour 2 raisons : la 1\u00e8re raison c'est l'habilit\u00e9 des dirigeants de la famille Al-Thani, qui ont su jouer les puissances et la seconde raison, c'est l'int\u00e9r\u00eat des Britanniques a laissez -les Al-Thani au pouvoir et on a pu faire dire \u00e0 certains que c'\u00e9tait les Britanniques qui du coup avec Qatar Les Al-Thani ont su donc jouer les puissances dont les les Ottomans tout d'abord, ensuite les Britanniques ensuite Les Al-Saadoun, puis finalement les Am\u00e9ricains pour s'assurer \u00e0 chaque fois une protection ext\u00e9rieure dans lesquels il y avait un transfert de comp\u00e9tences, notamment les affaires \u00e9trang\u00e8res en \u00e9change de la possibilit\u00e9 de g\u00e9rer les affaires int\u00e9rieures de fa\u00e7on ind\u00e9pendante. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:06) [91%] :\r\nEn lisant votre livre, je me suis dit d\u00e9cid\u00e9ment la Suisse porte la poisse aux dirigeants du Qatar actif en 1000 900 71 l'\u00e9mir Binali annonce l'ind\u00e9pendance de son pays, mais \u00e0 partir de sa villa en Suisse et aussit\u00f4t et la sph\u00e8re chass\u00e9 du pouvoir, et 25 ans plus tard, celui qui la chose, chass\u00e9 du pouvoir, son cousin lui- m\u00eame va se faire \u00e9vincer alors qu'il \u00e0 Gen\u00e8ve pour des soins m\u00e9dicaux par son propre fils, absolument, alors que nous apprennent ces coups d'\u00c9tat sur la gouvernance au Qatar. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:37) [90%] :\r\nAlors \u00e7a nous apprend peut-\u00eatre tout d'abord que la Suisse est un territoire agr\u00e9able dans lequel il fait bon passer des vacances et puis \u00e7a nous apprend 2\u00e8me chose qu'il y a une une tendance au Qatar ou peut-\u00eatre quelque chose de r\u00e9curant qui est l'opposition entre le p\u00e8re et le fils, ce qui existait d\u00e9j\u00e0 au XIXe si\u00e8cle, puisque nous avions le en 1868 l'Inde, le p\u00e8re, un \u00e9mir voulait jouer les Britanniques alors que son fils voulait jouer les Ottomans et ensuite, nous avons \u00e0 la fin du 10\u00e8me si\u00e8cle, les Ottomans qui monte en puissance sur la p\u00e9ninsule arabique, jou\u00e9 par le fils, et cette tendance se recr\u00e9er ensuite au 20\u00e8me si\u00e8cle, puisque de coup d'\u00c9tat par des fils : lorsque les p\u00e8res sont absents : coup d'\u00c9tat de velours sans effusion de sang, cela dit, la tendance \u00e0 stopper cette ann\u00e9e en 2013, puisque nous avons un changement de pouvoir qui a \u00e9t\u00e9 fait de fa\u00e7on tout \u00e0 fait ma\u00eetris\u00e9e dans lesquels il n'y a pas eu d'opposition entre le p\u00e8re et le fils. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:28) [92%] :\r\nVous avez dit tout \u00e0 l'heure que le Qatar et sans doute le pays le le recordman du monde en nombre d'immigr\u00e9s pour sans doute plus de 85 pourcent de de sa population en m\u00eame temps n'aurait imagin\u00e9 que cette population soit essentiellement compos\u00e9e de ressortissants de pays arabes, or ce n'est pas le cas et c'est essentiellement une manoeuvre d'origine asiatique, Indiens, Pakistanais, Bengalis n\u00e9palais philippin, pourquoi ce ce choix cette s\u00e9lection cette strat\u00e9gie migratoire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:58) [90%] :\r\nAlors il y a eu plusieurs vagues d'immigration au Qatar, historiquement, les vagues d'immigration sont celles de l'Ouest et de l'Est, donc des des tribus venus de la p\u00e9ninsule arabique, dont font partie les Al-Thani d'ailleurs et les populations venues de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Golfe Persique dans l'\u00e9poque o\u00f9 les populations personne ensuite, vous avez eu \u00e0 partir de l'ind\u00e9pendance, une vague de d'occidentaux qui sont venues notamment des Britanniques pour cr\u00e9er la structure administrative et les structures \u00e9conomiques de l'\u00c9tat qatari, notamment dans la, dans l'extraction p\u00e9troli\u00e8re et dans les hydrocarbures et ensuite une vague \u00e0 partir des ann\u00e9es 60 70 d'immigration de pays arabes, alors vous avez eu plusieurs choses : vous avez eu des des \u00c9gyptiens qui sont venus faire les les cadres de l'\u00c9tat qatari, les fonctionnaires, les enseignants, vous avez eu aussi des gens issus de la mouvance des Fr\u00e8res musulmans qui sont venus dans les \u00c9tats du Golfe parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s des r\u00e9gimes nationalistes, socialistes, je pense \u00e0 l'\u00c9gypte de Nasser, par exemple, ou ou plus tard \u00e0 la Syrie, et ensuite \u00e0 partir de la guerre du Golfe, vous avez eu un certain nombre de ces populations, notamment les Palestiniens qui \u00e9taient nombreux, qui ont pris position, on va les dirigeants de l'\u00e9poque qui ont pris position pour Saddam Hussein, la le Qatar comme d'autres \u00c9tats de la p\u00e9ninsule arabique ont senti une sorte de danger ne sorte de cheval de Troie et on n'ont pas renouvel\u00e9 le VISA et ont expuls\u00e9 un certain nombre de populations arabes et ont la main-d'oeuvre par une main-d'oeuvre asiatique notamment du sous- continent indien, vous l'avez dit n\u00e9palais bangladeshis pakistanais, ce sont donc des populations qui sont devenues tr\u00e8s nombreuses qui ont r\u00e9pondu \u00e0 la croissance \u00e9conomique qatari et qui travaille dans la construction, dans le secteur des services dans le secteur des services \u00e0 domicile services domestiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:32) [95%] :\r\nC'est donc en quelque sorte la peur d'une invasion \u00e9trang\u00e8re ou d'une d\u00e9stabilisation int\u00e9rieure qui a conduit les dirigeants du Qatar a chang\u00e9 de politique migratoire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:43) [89%] :\r\nEn quelque sorte, alors \u00e7a c'est une absolument c'est c'est un, c'est un des fondamentaux de la politique, Qatar et cette cette peur de la d\u00e9stabilisation qui n'est pas une psychose, hein, qui est bien r\u00e9elle, puisque le Qatar un territoire qui a encore une fois exigu tr\u00e8s petit dans une zone complexe g\u00e9opolitiquement et c'est ce qui explique, par exemple, niveau migratoire, le syst\u00e8me de la CAF, o\u00f9 le syst\u00e8me du sponsor qui a plusieurs int\u00e9r\u00eats et quand je dis \u00e7a, je ne d\u00e9fends pas du tout, je je tente uniquement d'expliquer la la raison de son existence et la raison de sa p\u00e9rennit\u00e9 et le 1er int\u00e9ress\u00e9 de ma\u00eetriser la population de fa\u00e7on tr\u00e8s serr\u00e9e, puisque vous avez un garant local qui va encadrer les gens qu'il a lui- m\u00eame sponsoris\u00e9s qui va pourquoi pas leur prendre leur passeport et qui permet de ma\u00eetriser de fa\u00e7on tr\u00e8s serr\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s quadrill\u00e9 toute la population immigr\u00e9e sur le territoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:32) [89%] :\r\nAu point aussi que, il y aura 2 il y a de f\u00e9roces critiques sur les les violations des droits de l'homme au Qatar. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:39) [89%] :\r\nOui, absolument, parce que ce syst\u00e8me est tout-\u00e0-fait rigide et qu'il y a des abus alors tout le monde n'abuse pas, bien \u00e9videmment, il y a des gens qui abusent et l'\u00c9tat qatari n'a pas encore les structures de contr\u00f4le et de contre- pouvoir pour v\u00e9rifier ou en tout cas emp\u00eacher ces abus, il y a tr\u00e8s peu d'inspecteurs du travail le droit du travail lui- m\u00eame et jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, \u00e9taient tr\u00e8s peu d\u00e9velopp\u00e9e, il y a des efforts qui sont faits, bien \u00e9videmment, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, notamment sous le coup des des rapports d'Amnesty International, mais aussi sous le coup des anciennes \u00e9lites qui souhaitait moderniser le pays et qui \u00e9taient sinc\u00e8res dans leurs, dans leurs mouvements, il y a aussi des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, puisque le le syst\u00e8me du de la CAF Allah r\u00e9pond \u00e0 des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et apporte une certaine manne financi\u00e8re aux nationaux, c'est une sorte de rente, si vous voulez, et il y a des il y a des int\u00e9r\u00eats apr\u00e8s strat\u00e9gique, le fait de contr\u00f4ler cette population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:22) [70%] :\r\nAu point de Bobigny. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:25) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:50) [71%] :\r\nPoint d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:56) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:20) [66%] :\r\nAu point d'eau, on va demander. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:14:25) [84%] :\r\nMehdi Lazar, au micro de Pierre \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:28) [66%] :\r\nBombe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:28) [88%] :\r\nVous avez dit effectivement tout \u00e0 l'heure que le Qatar avait \u00e9t\u00e9 sous protectorat britannique et en quelque sorte, il \u00e9tait pass\u00e9 de la Pax Britannica \u00e0 la Pax American a, c'est-\u00e0-dire un parapluie am\u00e9ricain qui le prot\u00e8ge aujourd'hui. \r\nExpliquez -nous cet \u00e9trange politique du Qatar, d'un c\u00f4t\u00e9, il y a effectivement cette d\u00e9pendance g\u00e9ostrat\u00e9gique \u00e0 l'\u00e9gard des \u00c9tats-Unis, les \u00c9tats-Unis, qui ont la leur base militaire la plus importante hors de leur pays, justement dans ce tout petit \u00e9mirat et de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'\u00e9mirat qui a d'excellentes relations avec l'Iran avec le Hamas avec les talibans. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:08) [90%] :\r\nAlors il y a une sorte de paradoxe effectivement mais le le Qatar est un pays rempli de paradoxes, ce qui est bien normal au vu de sa population et sa position assez complexe, ce paradoxe et s'explique en fait par un principe tr\u00e8s simple, c'est que le le Qatar et l'ami de tous les et demi et sa grande tradition diplomatique, c'est de parler \u00e0 tout le monde ce qu'il a toujours continu\u00e9 \u00e0 faire d'ailleurs, il s'agit juste des interlocuteurs et de l'intensit\u00e9 des relations qui ont chang\u00e9 au sur 2 au fur et \u00e0 mesure des ann\u00e9es, mais britanniques, saoudiens am\u00e9ricains alors \u00e0 noter Premi\u00e8re \u00e9l\u00e9ments que entre les Britanniques et les Am\u00e9ricains se sont plac\u00e9es les Saoudiens puisque, \u00e0 partir de 1968, les Britanniques ont \u00e9mis leur leur souhait de se retirer de la relation de protecteur avec les \u00c9tats de la c\u00f4te de la tr\u00eave et donc \u00e0 ce moment -l\u00e0 on a on acc\u00e8de aux ind\u00e9pendance de tous les \u00c9mirats donc le Qatar en 1971 et l\u00e0, l'\u00e9mir Khalifa donc le le p\u00e8re de l'ancien \u00e9mirat a souhait\u00e9 avoir la protection des Saoudiens, donc on a un rapprochement entre les Saoudiens et les Qataris alors qu'un retrait britannique dans les ann\u00e9es 80 les relations entre les Qatar et les Am\u00e9ricains sont plut\u00f4t mauvaises, mais \u00e0 partir des ann\u00e9es 90 on a l\u00e0 un changement qui correspond \u00e0 plusieurs choses changement strat\u00e9gique dans le monde, d'abord avec la fin de la bipolarit\u00e9 ensuite dans la r\u00e9gion avec la guerre Iran- Irak et le le le le Qatar qui a \u00e9t\u00e9, comme tous les \u00e9mirat de de la c\u00f4te de la tr\u00eave et l'Arabie Saoudite, sonn\u00e9s par l'invasion de l'Irak du au Kowe\u00eft et ce qui peut faire dire aussi \u00e0 un certain \u00e2ge par Taschen l'analyse que le Qatar et et souffre d'un syndrome du Kowe\u00eft, cette peur de l'invasion r\u00e9currente qui qui n'est pas un fantasme, ce qui est bien r\u00e9elle, et donc \u00e0 ce moment -l\u00e0 le Qatar va se rapprocher des \u00c9tats-Unis, \u00e7a correspond aussi \u00e0 la mont\u00e9e en puissance de l'\u00e9mir Hamad, qui lui a des visions g\u00e9opolitiques diff\u00e9rente de celle de son p\u00e8re, ce qui monte en puissance, il est prince h\u00e9ritier depuis 77000 il prend vraiment les r\u00eanes du pays \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 il voit ce basculement du monde et lui se rapproche des \u00c9tats-Unis, qui vont d'ailleurs le soutenir dans son coup d'\u00c9tat en 1995 et vous avez la suite qui s'enclenche, tr\u00e8s rapidement, parce que 1996 est une ann\u00e9e charni\u00e8re absolument fondamental dans l'histoire du Qatar, vous avez \u00e0 la fois le lancement d'Al-Jazira, vous avez la construction du terminal de la ville industrielle du 1er train de race, la femme qui permet de produire le gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9, vous avez la tentative de contre- coup d'\u00c9tat de l'\u00e9mir Khalifa qui est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re saoudienne donc le le l'\u00e9mir Hamad, c'est en quelque sorte que c'\u00e9tait quand m\u00eame pouss\u00e9 par les Saoudiens, ce qui am\u00e8ne \u00e0 une rupture et vous avez le d\u00e9but de la construction de la base am\u00e9ricaine de Loudun et donc si vous voulez le Qatar moderne des des 20 derni\u00e8res ann\u00e9es se mettent en place en 1996. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:41) [90%] :\r\nJustement le le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain John Kerry relev\u00e9 que le Qatar ne peut \u00eatre le lundi est l'alli\u00e9 des \u00c9tats-Unis et le mardi, le soutien financier du Hamas, expliquez -nous effectivement ce ce paradoxe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:53) [90%] :\r\nAlors c'est encore une fois le le paradoxe de jeu, je parle \u00e0 tout le monde et alors quelque fois Jean Barras, mes amis et quelquefois je sais, c'est aussi utile parce que le Qatar a besoin d'une protection ext\u00e9rieure le mandat la relation fondamentale avec les \u00c9tats-Unis est tr\u00e8s clair, c'est-\u00e0-dire que vous nous fournissez \u00e0 nous les Qatar et un parapluie une assurance vie et en \u00e9change nous vous fournissons une pr\u00e9sence massive dans le Golfe Persique, avec la base am\u00e9ricaine de lunettes qui abrite \u00e0 la fois une base a\u00e9rienne mais aussi le de centrales quand m\u00eame donc le commandement central pour les op\u00e9rations am\u00e9ricaines au Moyen-Orient qui permet de s'occuper des th\u00e9\u00e2tres d'op\u00e9rations, d'Irak et d'Afghanistan, ce qui est absolument important cette relation est tellement forte que le Qatar s'assure une ind\u00e9pendance \u00e0 la fois int\u00e9rieures, bien \u00e9videmment, mais aussi en politique r\u00e9gionale, donc le le Qatar a toujours eu ce c\u00f4t\u00e9 un peu frondeur avec lequel il s'autoriser \u00e0 parler \u00e0 tout le monde et c'est c'est ce qui fait sa force : les \u00c9tats-Unis vont l'utiliser d'ailleurs de temps en temps, puisqu'il y a un certain nombre d'acteurs avec lesquels ils ne peuvent converser, soit parce que c'est interdit par leur propre appareil l\u00e9gislatif soit parce qu'ils ne ils ne peuvent pas ouvertement le faire, je pense par exemple aux talibans dans lesquelles le Qatar \u00e9tait impliqu\u00e9 dans la n\u00e9gociation, encore une fois, derni\u00e8re qui a mal tourn\u00e9, mais qui \u00e9taient bien partis avec l'ouverture d'un bureau des talibans \u00e0 Doha, et donc le Qatar continue de faire \u00e7a, cela dit, le Qatar aussi sa propre politique \u00e9trang\u00e8re et \u00e0 miser notamment sur les Fr\u00e8res musulmans dans la r\u00e9gion, le Hamas est une \u00e9manation de la mouvance des Fr\u00e8res musulmans et le le locataire ne s'est jamais interdit de parler au Hamas, cela dit, le Qatar parler aussi avec Isra\u00ebl de 1996 et nous avons \u00e0 travers cette anecdote ou cet exemple tr\u00e8s concret, toute la complexit\u00e9 du Qatar qui parle \u00e0 la fois avec les \u00c9tats-Unis, qui a un accord de d\u00e9fense qui date de 92 qui parle avec Isra\u00ebl et qui est bien l'un des seuls qui invite des repr\u00e9sentants isra\u00e9liens sur Al-Jazira mais qui invite aussi des repr\u00e9sentants du Hamas sur Al-Jazira qui parle avec le Hamas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:56) [85%] :\r\nJustement aux propos de est -ce que cette cha\u00eene fait partie de de l'arsenal politique du Qatar. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:04) [86%] :\r\nAlors, cette cha\u00eene fait partie d'un d'un arsenal et multiforme, un arsenal g\u00e9opolitique bien s\u00fbr puisque c'est une une cha\u00eene qui assure Qatar une visibilit\u00e9 ind\u00e9niable d\u00e8s le d\u00e9but, il s'agit d'un climat coup de g\u00e9nie quasiment de l'\u00e9mir Hamad, qui a propuls\u00e9 le Qatar sur la sc\u00e8ne r\u00e9gionale, puis sur la sc\u00e8ne mondiale, nous avons la le, l'ouverture du du Bureau am\u00e9ricain de Al-Jazira \u00c9tats-Unis en 2013, donc nous voyons l'aventure d'Al-Jazira se poursuivre, puis l'\u00e9chelle plan\u00e9taire, notamment, d'abord avec la guerre du Golfe, et puis ensuite avec les printemps arabes dans laquelle le Qatar a une une tribune ind\u00e9niable dans le cadre t\u00eate Printemps arabe Al-Jazira a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre n\u00e9anmoins critiqu\u00e9 elle qui \u00e9tait ouverte et qui permettait \u00e0 tout le monde, de parler, suivant la la tradition diplomatique qatarie d'ailleurs \u00e0 commencer \u00e0 avoir peut-\u00eatre une couverture un peu biais\u00e9e des \u00e9v\u00e9nements ou dans lesquels les, les, les, r\u00e9volte \u00e0 Bahre\u00efn en f\u00e9vrier et mars 2011 ont \u00e9t\u00e9 absente des \u00e9crans d'Al-Jazira en arabe, alors que, n\u00e9anmoins, elles \u00e9taient montr\u00e9s sur les \u00e9crans d'Alg\u00e9siras en anglais la couverture \u00e9tait, disait -on, soit disant favorables au au mouvement issu des Fr\u00e8res musulmans, \u00e0 la fois en \u00c9gypte et en Tunisie, donc peut-\u00eatre que d'un aspect influence et vitrines diplomatique du Qatar Al-Jazira tourn\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement vers outil g\u00e9opolitique du Qatar et c'est ce qui lui a \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9, et je pense que nous allons avoir bient\u00f4t peut-\u00eatre un recentrage d'Al-Jazira assure ses missions premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:33) [92%] :\r\nEffectivement, et c'est m\u00eame troublant lorsqu'on regarde la politique du Qatar, de voir \u00e0 quel point o\u00f9 vous l'avez dit, elle est \u00e0 la fois tellement d\u00e9pendante de la d'am\u00e9ricaine mais en m\u00eame temps elle soutient des groupes djihadistes ou a soutenu des groupes djihadistes en Syrie et il soutient les Fr\u00e8res musulmans en \u00c9gypte, alors que l'Arabie Saoudite a fait le choix inverse de soutenir le gouvernement militaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:59) [90%] :\r\nAbsolument le le Qatar a pris le pas alors c'est la grosse diff\u00e9rence, c'est que l'Arabie-Saoudite, c'est pour \u00e7a que ces 2 \u00c9tats ont une relation tr\u00e8s ambigu, ce sont des voisins qui se connaissent bien, mais qui tant\u00f4t s'appr\u00e9cie, tant\u00f4t se d\u00e9testent la relation est tr\u00e8s ambigu le l'Arabie Saoudite a fait le choix, tr\u00e8s clair de soutenir les r\u00e9gimes en place et si, comment dire, la situation \u00e9tait bloqu\u00e9e de soutenir des groupes plus des de la mouvance salafiste, le Qatar a fait tr\u00e8s t\u00f4t le choix des Fr\u00e8res musulmans, pour un certain nombre de raisons, et ce fut un choix qui parut gagnant pendant un certain temps, notamment les 2 ans entre 2000 \u00e0 la fin 2010 2011 et puis 2013 avec des, des, des groupes issus des Fr\u00e8res musulmans, qui prenait le pouvoir dans un certain nombre d'\u00e9tats ou qui \u00e9taient en bonne position pour le faire, je crois que la la raison principale, c'est que tout d'abord, le Qatar et wahhabite comme l'Arabie Saoudite, mais n'a pas le m\u00eame, n'a pas le m\u00eame mandat religieux que l'Arabie-Saoudite et donc plus facilement discuter avec des groupes qui ne sont pas tout \u00e0 fait en accord avec ses positions religieuses, donc c'est le 1er \u00e9l\u00e9ment 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est que le le le contrat \u00e9tait tr\u00e8s claire d\u00e8s le d\u00e9but entre les Fr\u00e8res musulmans et Qatar qui est un peu dans la, dans la mesure de ce que fait l'Qatar avec les autres puissances ext\u00e9rieures, nous vous accueillons sur notre sol vous pouvez discuter de politique \u00e9trang\u00e8re, par exemple, sur Al-Jazira, nous pouvons vous soutenir mais la ligne \u00e9tant, vous ne vous occupez pas des affaires internes du Qatar et les 2 parties ont respect\u00e9 cet accord, ce qui a permis au partenariat de fonctionner le 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est que les les Fr\u00e8res musulmans sont honnis, on n'en Arabie Saoudite et dans un certain nombre d'\u00c9tat des \u00c9mirats Arabes Unis puisqu'ils ont critiqu\u00e9 les, les, les r\u00e9gimes en place ce qui se comprend bien \u00e9videmment et donc le Qatar les a utiliser s'r\u00e9seau qui a un r\u00e9seau puissant \u00e0 r\u00e9seau bien \u00e9tabli dans le Moyen-Orient \u00e0 des fins g\u00e9opolitique, donc nous avons plus des alliances de circonstance des alliances strat\u00e9giques des alliances id\u00e9ologiques qui ont \u00e9t\u00e9 bien par les, Qatar, cela dit, c'est cette opposition \u00e9tait \u00e0 la fois sur les Fr\u00e8res musulmans, l'opposition avec l'Arabie Saoudite \u00e9tait aussi sur les r\u00e9gimes en place l'Arabie Saoudite, \u00e9tait pour la conservation du statu quo donc le le maintien de Ben Ali de de Moubarak, etc, le Qatar \u00e9tait pour un renouvellement des \u00e9lites et pour pour les r\u00e9voltes populaires, ce qui peut effectivement para\u00eetre paradoxal puisque le au Qatar le l'\u00e9mir est install\u00e9 de p\u00e8re en fils il n'y a pas de de processus d\u00e9mocratique qui, qui peut enfin le processus d\u00e9mocratique existe mais est n\u00e9anmoins limit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:23) [91%] :\r\nLa d\u00e9l\u00e9gation qatarie semble ne pas y croire, et pourtant le petit \u00e9mirat va organiser sa Coupe du monde en 2022, il faut dire que pour le 1er exportateur mondial de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9, l'argent n'est pas un probl\u00e8me, et les projets les plus fous deviennent r\u00e9alisables, plus de 50 milliards de dollars devraient \u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9s pour doter le pays d'infrastructures modernes r\u00e9nover 3 stades existants et en construire 9 nouveaux mais l'ennemi du football au Qatar, c'est la chaleur par 40 degr\u00e9s \u00e0 l'ombre, aucun joueur ne peut produire du spectacle aucun spectateur ne peut en profiter, c'est pourquoi les Qatar mettent au point des syst\u00e8mes de ventilation sophistiqu\u00e9 pour climatiser Tribune et pelouses en utilisant l'\u00e9nergie solaire qui ne manquent pas dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:05) [90%] :\r\nNous avons vu avec vous l'hyper- activit\u00e9 de de cet \u00e9mir aussi sa strat\u00e9gie de de visibilit\u00e9 \u00e0 travers notamment Al-Jazira mais pas seulement, qui est aussi un r\u00e9flexe sur une strat\u00e9gie de de survie pour montrer effectivement son existence et et il y a aussi un autre point qui est aussi int\u00e9ressant, c'est de constater, c'est tr\u00e8s connu, effectivement en Europe et particuli\u00e8rement en France, le poids du sponsoring sportif, le Qatar va l'ann\u00e9e prochaine en 2015, plus exactement, organiser la Coupe du monde de handball, quelques ann\u00e9es plus tard, la Coupe de Monde de football et puis \u00e0 racheter un certain nombre de clubs de football dont le le PSG, le Paris-Saint-Germain oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:50) [89%] :\r\nJe je crois qu'il y a plusieurs raisons \u00e0 \u00e7a : d'abord le la 1\u00e8re et et ai j'ai envie de dire la plus puissante, je pense que la la famille de l'\u00e9mir, que ce soit de l'\u00e9mir Amadou l'\u00e9mir Tamim appr\u00e9cie le sport, je sais, ce sont des choses qu'ils aiment pratiquer est quelque chose qui leur tient \u00e0 coeur, ce sont des sportifs eux- m\u00eames, tennis, \u00e9quitation, donc il y a une une propension un tropisme vers le sport qui a permis, avec la puissance financi\u00e8re qatari de r\u00e9orienter d'injecter un certain nombre d'argent dans ces dans ces domaines, la mont\u00e9e en puissance de la de la finance qatari du PIB et l'ann\u00e9e d\u00e9ment lui aussi fondamental au cours des ann\u00e9es 90 puis 2000, vous avez la mont\u00e9e en puissance de 2 choses : d'abord des prix des hydrocarbures pendant la d\u00e9cennie 2000, avec ce qu'on appelait le 3\u00e8me choc p\u00e9trolier et puis surtout la mont\u00e9e en puissance des capacit\u00e9s productrices et exportatrices du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 qatari qui permet d'avoir, le 1er PIB par habitant du monde cette manne financi\u00e8re donne une marge de manoeuvre colossal au Qatar, que nous ne connaissons pas dans, dans, dans des pays d'Europe de l'Ouest ou m\u00eame aux \u00c9tats-Unis et qui permettent vraiment d'investir dans des secteurs porteurs afin de changer les structures productives, Qatar, c'est ce que le Qatar souhaite faire \u00e0 travers le sport d'abord parce que c'est une industrie qui rapporte des milliards, il y a beaucoup d'argent \u00e0 faire l\u00e0- dedans et le Qatar le fait d'ailleurs assez intelligemment avec une structure int\u00e9gr\u00e9e la fili\u00e8re sportive, une structure verticale dans lequel on arracha d'\u00e9quipementiers, on a un rachat d'\u00e9quipes de sport on arracha des m\u00e9dias qui vont retranscrire ces ces \u00e9v\u00e9nements sportifs avec des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision par exemple, et on a aussi sponsoring de grands \u00e9v\u00e9nements sportifs, ce que l'Qatar a fait d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s les ann\u00e9es 90 avec l'Open de Doha avec l'\u00e9quitation avec le Grand Prix avec les coupes du monde de jeunes par exemple, pour se faire la main et puis maintenant on voit qu'on arrive crescendo \u00e0 ce bouquet final de la Coupe du monde de football 2022 le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est que les valeurs v\u00e9hicul\u00e9es par le sport, sont des valeurs qui int\u00e9resse le Qatar ces valeurs universelles ces valeurs d'honn\u00eatet\u00e9, de d\u00e9passement de soi, de courage, sont des valeurs tout \u00e0 fait positive qui Servent le Qatar dans sa volont\u00e9 de pr\u00e9senter le pays comme \u00e9tant moderne et comme \u00e9tant un pays quand m\u00eame assez positif ces progressiste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:01) [92%] :\r\nC'est, c'est le dernier point quoi, donc, nous allons parler justement ce question cette question de la modernit\u00e9, cette tension avec la tradition, comment le nouveau prince Tamim et qui a pris le pouvoir en juin dernier, va -t-il arbitrer entre, finalement, l'\u00c9tat le plus riche de monde mais dont le pouvoir est \u00e9troitement contr\u00f4l\u00e9 par la famille r\u00e9gnante et de l'autre c\u00f4t\u00e9, cette volont\u00e9 de de modernisation et m\u00eame de soutien \u00e0 des mouvements r\u00e9volutionnaires. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:32) [90%] :\r\nL \u00e0 encore, le paradoxe \u00e9taient pr\u00e9sents au Qatar, notamment au cours des ann\u00e9es 2000, puisque vous avez une politique progressiste qui a \u00e9t\u00e9 mis en place, ce qui est assez int\u00e9ressant dans le Golfe, mais une politique qui venait des \u00e9lites, ce n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment une politique qui a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 par les nationaux et d'ailleurs il y a tr\u00e8s peu de structures de la soci\u00e9t\u00e9 civile n'existait pas, donc il y avait tr\u00e8s peu de structures qui aurait pu pousser \u00e0 ces r\u00e9formes avec le changement de pouvoir, avec l'arriv\u00e9e au pouvoir de l'\u00e9mir Tamim, je pense qu'il va y avoir un un frein, il va y avoir une pose qui va \u00eatre mise en place au niveau des r\u00e9formes pour s'interroger sur la direction que le pays souhaite prendre les les documents strat\u00e9giques, notamment la vision 2030 demande un d\u00e9veloppement humain, un d\u00e9veloppement social, en plus du d\u00e9veloppement \u00e9conomique qui lui va se poursuivre, donc l'investissement dans l'\u00e9ducation va se poursuivre, je pense que \u00e7a viendra plut\u00f4t par ce biais -l\u00e0, Ivan, n\u00e9anmoins je pense avoir un frein au niveau des r\u00e9formes politiques, sauf peut-\u00eatre au niveau du droit du travail, notamment dans la perspective de la Coupe du monde 2022 mais les conservateurs sont toujours tr\u00e8s fort au Qatar, vous avez une soci\u00e9t\u00e9 qui est tout \u00e0 fait traditionnel qui est tr\u00e8s ax\u00e9e sur la structure tribale sur la parce que dans sa la famille l'appartenance au groupe, qui d\u00e9passe largement l'identit\u00e9 individuelle ou singuli\u00e8re des individus et je pense qu'on va revenir vers ces fondamentaux l\u00e0 puisque la population a exprim\u00e9 le souhait de faire une pause et puis de s'interroger sur le mod\u00e8le en disant attention, peut-\u00eatre avons -nous trop loin, ces r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 des r\u00e9formes qui ont \u00e9t\u00e9 pilot\u00e9s par les \u00e9lites, mais ce n'est pas vraiment ce que nous nationaux souhaitons pour le moment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:02) [94%] :\r\nMehdi Lazar \u00e9tait au micro de Pierre Hazan, qui sera donc avec nous, chaque lundi, dans un instant notre second entretien en compagnie de Nabil Ennasr. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:57) [89%] :\r\n\u00e0 histoire vivante les Qatar piment\u00e9 de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse s'il vous pla\u00eet, voil\u00e0, ben je suis Nabil Ennasri je suis doctorant \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques d'Aix-en-Provence en 2\u00e8me ann\u00e9e de th\u00e8se sur la politique \u00e9trang\u00e8re du Qatar et je suis \u00e9galement l'auteur de l'\u00e9nigme du Qatar et l'animateur du site Observatoire du Qatar. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:21) [80%] :\r\nD'o\u00f9 vient cet int\u00e9r\u00eat semble -t-il passionn\u00e9 pour le Qatar il y a int\u00e9r\u00eat mesur\u00e9 int\u00e9r\u00eat mesur\u00e9 voil\u00e0 cependant 2 livres, c'est quand m\u00eame un effet int\u00e9ress\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:32) [87%] :\r\nDes mains compl\u00e8tement mais en fait c'est un petit peu \u00e0 l'accident de l'histoire au d\u00e9part parce que j'ai fait mes \u00e9tudes \u00e0 Sciences Po Aix-en-Provence et je souhaitais partir dans un des pays arabes pour approfondir mes connaissances en langue arabe, j'avais choisi l'\u00c9gypte mais la place de l'\u00c9gypte avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9volu un \u00e9tudiant de Sciences Po Paris, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe en France Sciences Po Paris est toujours prioritaire par rapport, vous autres, Sciences- Po et donc j'ai atterri \u00e0 la \u00e0 l'ambassade de France \u00e0 Abou-Dhabi, aux \u00c9mirats arabes unis, donc j'ai pass\u00e9 6 mois en 2002 2003, aux \u00c9mirats arabes unis et j'ai pu b\u00e9n\u00e9ficier d'un stage de langue arabe alors admis plus tard au Qatar, c'\u00e9tait en septembre 2004 et j'ai pass\u00e9 2 mois au Qatar et ma 1\u00e8re exp\u00e9rience au Qatar indirectement fait voir une diff\u00e9rence d'approche entre les \u00c9mirats arabes unis, que j'avais c\u00f4toy\u00e9 avant et le Qatar, qui d\u00e8s le d\u00e9but, dizaines de 1000, mettez en place toute cette strat\u00e9gie pour pouvoir devenir un acteur influent dans les diff\u00e9rents domaines tant politique diplomatique sportif que m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:31) [85%] :\r\nAvant de parler tout de suite \u00e0 l'expert, et bien que je respecte \u00e9norm\u00e9ment les experts, j'ai envie de parler \u00e0 la personne, surtout au jeune homme que vous \u00eates \u00e0 ce moment -l\u00e0, quand vous D\u00e9couvrez \u00e7a parce que il y a de l'architecture, derri\u00e8re \u00e7a, il y a des il y a du gigantisme, ayez de l'ultra modernisme, il y a, voil\u00e0 comme comment on re\u00e7oit \u00e7a on est fascin\u00e9s, galvanis\u00e9s \u00e9tonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:57) [87%] :\r\nC'est vrai que c'est un peu la la folle id\u00e9e des grandeurs et on a un petit peu fascin\u00e9s par ce d\u00e9sert qui aujourd'hui se transforme en ville nouvelle et j'\u00e9tais au Qatar en 2004, j'ai su retourner en 2005 et depuis je retourne r\u00e9guli\u00e8rement pour les travaux universitaires et \u00e0 chaque fois, \u00e0 chaque fois, effectivement, la ville se transforme, c'est un chantier assez Loz\u00e8re ce qui m'a vraiment fait marquer, c'est que, aux mesures \u00e0 mesure que je me rendais sur place je constat\u00e9 tout simplement que le d\u00e9sert, c\u00e9der la place \u00e0 une for\u00eat de gratte-ciel en 2004, il n'y en avait tr\u00e8s peu aujourd'hui, c'est quasiment une des villes qui est le plus bouillonnante au niveau de l'immobilier et on imagine ce que sera l'Qatar \u00e0 l'horizon 2022 un Qatar compl\u00e8tement, encore une fois transform\u00e9 puisque on ne minimum de la Coupe du monde aura lieu et que le pays aura encore une fois consid\u00e9rablement chang\u00e9 dans sa g\u00e9ographie et la perception qu'on en aura tous les niveaux. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:48) [82%] :\r\nPour avoir un tout petit peu regarder quelques images moi- m\u00eame avant de notre rencontre, Nabil et Nasri, moi j'ai not\u00e9 une forme de nouveaut\u00e9s mais lors de c'est d'une artificialit\u00e9 fulgurante. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:02) [89%] :\r\nOn peut le prendre effectivement comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que c'est un pays qui se cherche un pays qui se construit un pays tr\u00e8s 9, le Qatar et qui se construit au sens propre et au sens figur\u00e9 compl\u00e8tement le Qatar un peu plus de 40 ans d'existence, il est n\u00e9, en tout cas il a acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'ind\u00e9pendance en 1971 et plus encore la, la, la date du Qatar, nouvelle formule, c'est en juin 1995 c'est-\u00e0-dire encore plus r\u00e9cent, le jour o\u00f9 on prend le pouvoir, lumi\u00e8re Ahmed Khalifa donc destitue son p\u00e8re et lance le Qatar sur une nouvelle aire et c'est vraiment partir de l\u00e0 que le Qatar \u00e9merge \u00e9mergera de mani\u00e8re consid\u00e9rable, encore une fois, notamment lors des ann\u00e9es 2000. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:40) [89%] :\r\nMais pour revenir et rester un \u00e9tage, vous indiquiez une diff\u00e9rence entre les monarchies que vous aviez pu fr\u00e9quent\u00e9 auparavant et l'Qatar vous dites les Qataris une diff\u00e9rence sur un plan esth\u00e9tique est -ce que la diff\u00e9rence est notable, o\u00f9 l\u00e0 on est v\u00e9ritablement dans une forme de continuit\u00e9 d'urbanisme explosif ou ne mettez -vous l'accent de la diff\u00e9rence que sur la question de la diplomatie de de l'attitude vers l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:12) [89%] :\r\nPlus t\u00f4t, le 2\u00e8me, aspect, c'est-\u00e0-dire que, effectivement, c'est-\u00e0-dire que ce qui m'a le plus marqu\u00e9, c'est pas tant le fait que, en terme d'urbanisme et de d\u00e9coupage des villes par exemple les villes du Golfe se ressemblent d'ailleurs elles ont le mod\u00e8le am\u00e9ricain, c'est \u00e9vident, damier avec des constructions de gratte-ciel, donc ce sont des villes compl\u00e8tement neuve qui ressemble beaucoup \u00e0 l'architecture am\u00e9ricaine, \u00e7a c'est le 1er le 1er aspect ensuite ce qui m'a v\u00e9ritablement marqu\u00e9, c'est la tendance \u00e0 la fois diplomatique mais pas uniquement dans la diplomatie, c'est-\u00e0-dire \u00e9galement ce qu'il souhaitait ce que souhaitait mettre le Qatar en oeuvrant dans le domaine du sport dans le domaine de la culture dans le domaine des m\u00e9dias dans le domaine de l'accession \u00e0 la connaissance dans le domaine de encore une fois du tourisme culturel dans ce qui est fait au niveau architectural, artistique \u00e9galement arch\u00e9ologique Qatar d\u00e9ploie un activisme \u00e0 tous les niveaux et on percevait d\u00e8s le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, c'est ce qui m'avait pouss\u00e9 \u00e0 prolonger un petit peu cette \u00e9tude par un master de de sciences politiques et ensuite par une th\u00e8se et les diff\u00e9rents ouvrages que j'ai pu produire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:14) [90%] :\r\nOn viendra \u00e0 vous demander votre appr\u00e9ciation de ce d\u00e9ploiement de soft power, mais simplement pour rester \u00e0 cet \u00e9tage de le la pr\u00e9sence de la modernit\u00e9, c'est que certes on construit des des immeubles et si les villes sont \u00e0 l'image des villes am\u00e9ricaines, encore faut -il rappeler qu'aux \u00c9tats-Unis le gigantisme am\u00e9ricain \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 une population de pionniers, ce ne sont pas des pionniers qui se trouvait sur les Terres du Qatar, c'\u00e9tait d'autres, d'autres personnes, alors comment les anciens pardon pour cette appellation un peu g\u00e9n\u00e9rique se sont -ils fait \u00e0 cette nouvelle donne. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:59) [91%] :\r\nC'est un petit peu qui l'ont imagin\u00e9 qu'ils n'ont promis, ils l'ont voulu, c'est-\u00e0-dire que la population autochtone du Qatar aujourd'hui, m\u00eame si elle est tr\u00e8s peu en termes de proportion aujourd'hui, le Qatar et l'un des pays au monde et le pays au monde avec la population \u00e9trang\u00e8re la plus importante, c'est plus de 85 pourcent de de la population qui n'est pas une population autochtone avec une majorit\u00e9 d'habitants qui proviennent du sous- continent indien dans des pays comme le Sri-Lanka, l'Inde, le Pakistan, les Philippines etc maintenant cette strat\u00e9gie d'importer une manoeuvre pour pouvoir produire le d\u00e9veloppement \u00e9conomique du pays, c'est encore une fois, commun \u00e0 l'ensemble des pays du Golfe, mais particuli\u00e8rement Qatar parce que la demande est extr\u00eamement forte depuis une vingtaine d'ann\u00e9es parce que le pays \u00e0 la diff\u00e9rence du Kowe\u00eft et des \u00c9mirats arabes unis a eu un petit retard dans l'allumage savoir dans cette volont\u00e9, encore une fois, de cr\u00e9er des villes nouvelles de sortir un petit peu du d\u00e9veloppement qui \u00e9tait le sien des ann\u00e9es 80 70, c'est-\u00e0-dire un d\u00e9veloppement plus soft, plus doux, un d\u00e9veloppement moi effectivement et \u00e0 partir de 1995 l\u00e0 on a vraiment une volont\u00e9 claire et nette, d\u00e9velopp\u00e9 par l'\u00e9mir ch\u00e8re Ahmad de rattraper un petit peu de retard et donc \u00e9videmment il y a un afflux massif d'\u00e9trangers qui fait qu'aujourd'hui, encore une fois, le Qatar et le pays avec la population la plus la plus importante au niveau des \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:17) [93%] :\r\nCe qui veut dire que on a affaire \u00e0 une d\u00e9mographie stable, c'est simplement un accroissement consid\u00e9rable de personnes venues de l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:27) [93%] :\r\nEn 1995 le pays avait 500000 habitants, aujourd'hui on a d\u00e9pass\u00e9 les 2 millions donc on voit on une vingtaine d'ann\u00e9es, on a une multiplication par 4 de la population du Qatar \u00e9videmment l'essentiel de cette population, il vient encore une fois d'\u00e9trangers qui sont venus pour pouvoir porter un petit peu l'essor et du Qatar. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:46) [48%] :\r\nPlus d'interdit depuis la 2 de nous puissions tenir pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:51) [84%] :\r\nNabil et Nasri, voil\u00e0, on vous attend sur votre interpr\u00e9tation, \u00e0 vous Toulon la semaine nous entendrons. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:38:58) [66%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:59) [92%] :\r\nDes variations d'interpr\u00e9tation sur ce d\u00e9ploiement diplomatique multiples dont il faut dire que il a la chance d'\u00eatre assis sur des r\u00e9serves financi\u00e8res, mat\u00e9rielles consid\u00e9rables, donc on peut \u00eatre un tout petit pays, mais avoir un grain potentiel de d\u00e9veloppement, nous en savons quelque chose, alors quelle est votre interpr\u00e9tation de ce d\u00e9ploiement de la. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:21) [73%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:22) [90%] :\r\nAlors je pense qu'il faut d'abord revenir aux fondamentaux du pays, c'est-\u00e0-dire que le Qatar, il faut le resituer dans sa r\u00e9alit\u00e9 g\u00e9opolitique, le Qatar est un petit pays, c'est \u00e0 peine plus grand que la Corse ou l'\u00cele-de-France, c'est plus petit que la Suisse, naturellement, c'est un pays \u00e9minemment riche qui est assis sur les troisi\u00e8mes r\u00e9serves mondiales de gaz naturel, c'est le pays qui abrite la plus grande poche de gaz Offshore au monde qu'on appelle le leur femme, c'est \u00e9galement un pays p\u00e9trolier qui vend 1 1000000 de barils de de p\u00e9trole par jour, et donc cette conjonction d'une petitesse du territoire avec une richesse consid\u00e9rable : cr\u00e9er un sentiment de vuln\u00e9rabilit\u00e9 et \u00e0 partir de l'accession au pouvoir de Chair \u00e0 moins d'argent 1900 dans une pareille r\u00e9gion effectivement dans une r\u00e9gion \u00e9minemment volatile extr\u00eamement tendu, puisque le Qatar situer un petit peu dans l'oeil du cyclone, il est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'Arabie Saoudite et en face de l'Iran dans une r\u00e9gion du Golfe qui a travers\u00e9 beaucoup de guerre et une instabilit\u00e9 chronique, donc on a une situation de p\u00e9ril et donc les autorit\u00e9s \u00e0 partir, encore une fois, de 1995 ont souhait\u00e9 d\u00e9velopper une politique qui consiste \u00e0 jouer sur l'image sur ce qu'on appelle le soft power sur la diplomatie d'influence et du rayonnement pour pouvoir compenser des faiblesses intrins\u00e8ques inh\u00e9rente \u00e0 un \u00c9tat tr\u00e8s petit et tr\u00e8s vuln\u00e9rable, et \u00e7a c'est \u00e0 la base de la strat\u00e9gie de la reconnaissance et de cette obsession du Qatar, de s'afficher pour exister il faut rappeler quand, au milieu des ann\u00e9es 90 quand le pouvoir change, on est au lendemain de la guerre du Golfe et le la guerre du Golfe, c'est l'Irak de Saddam Hussein qui a envahi le Kowe\u00eft, et \u00e7a c'est encore la 1\u00e8re Guerre du Golfe tout \u00e0 fait, et \u00e7a c'est \u00e9minemment perceptible aupr\u00e8s des autorit\u00e9s du Qatar puisque il y a cette sensation, cette tentation de se dire que demain ou peut-\u00eatre tout simplement r\u00e9duit ou voire ras\u00e9e par un pays arabe futile fr\u00e8re en l'espace de quelques heures, donc il nous faut s'afficher sur la sc\u00e8ne internationale, les autorit\u00e9s du Qatar Paris une \u00e9quation, ils se disent que si les autorit\u00e9s du Kowe\u00eft avait organis\u00e9 la Coupe du monde en 1990 l'Irak ne les aurait pas envahi, c'est-\u00e0-dire qu'on peut jouer sur un certain nombre de registres pour pouvoir compenser la faiblesse militaire d'un \u00c9tat, on va jouer sur le soft power on va jouer sur le registre de l'image pour pouvoir s'afficher et pour pouvoir tout simplement avoir les moyens d'une s\u00e9curit\u00e9 que l'on n'a pas ce qui \u00e9videmment n'a pas d'arm\u00e9e avec une population de 300000 habitants. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:46) [88%] :\r\nC'est vrai que c'\u00e9tait une strat\u00e9gie possible, comme l'autre, fond\u00e9e sur la discr\u00e9tion et la moins grande visibilit\u00e9 possible lutte utilit\u00e9 tout autant puisque \u00e0 \u00eatre extr\u00eamement visible, c'est un petit peu comme dans la vie, on s'expose \u00e0 des jalousies toutes sortes de r\u00e9actions essentiellement humaine semble -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:42:06) [90%] :\r\nC'est le probl\u00e8me, c'est que le pr\u00e9c\u00e9dent et ce qui constitue un traumatisme pour les autorit\u00e9s du Qatar, savoir la du Kowe\u00eft une politique faite de la discr\u00e9tion ne marche pas, parce qu'encore une fois, on peut tr\u00e8s vite \u00eatre engloutie par un pays de la r\u00e9gion qui est peut-\u00eatre un pays fr\u00e8re, entre guillemets, il faut rappeler que l'Irak avait \u00e9t\u00e9 soutenu par les p\u00e9tromonarchies pendant la guerre contre l'Iran ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 les r\u00e8gles d'envahir ensuite le Kowe\u00eft, donc \u00e7a c'est d'un point de vue important \u00e0 saisir pour pouvoir avoir une interpr\u00e9tation de ce qui se Qatar depuis maintenant une une vingtaine d'ann\u00e9es, \u00e7a c'est le 1er point, ensuite il y a quelque chose qui diff\u00e9rencie le Qatar des autres p\u00e9tromonarchies, c'est que le Qatar a tr\u00e8s vite mis en place et formaliser une vision, ce qu'on appelle la vision nationale du Qatar \u00e0 l'horizon 2030, les autorit\u00e9s du Qatar ont une feuille de route qui balise par \u00e9tapes par des plans quinquennaux, l'id\u00e9e est d'aboutir en 2030, une situation d'un \u00c9tat moderne, d'un \u00c9tat qui soit \u00e9conomiquement florissant d'un \u00c9tat qui puisse faire un petit peu la j'exclus de la jonction entre Islam et modernit\u00e9 et d'un \u00c9tat qui joue un r\u00f4le majeur dans l'\u00e9quation strat\u00e9gique r\u00e9gional, voire dans le rapport de force mondiale et toute une politique va \u00eatre convoqu\u00e9 aupr\u00e8s des autorit\u00e9s du Qatar sur un certain nombre de leviers pour donner du sens, encore une fois cette obsession de la reconnaissance au niveau m\u00e9diatique tr\u00e8s vite Al-Jazira veut donner au Qatar une vitrine plan\u00e9taire au niveau sportif, on va voir le Qatar qui va a \u00e9merg\u00e9 comme un \u00e9picentre du sport mondial, avec toutes les grandes organisations comp\u00e9tition internationale d'ampleur mondiale qu'il organise \u00e0 partir de 2006, il y a \u00e9galement toute une strat\u00e9gie autour de la culture et naturellement toute une strat\u00e9gie autour de la diplomatie, le Qatar va jouer un r\u00f4le de plus en plus pr\u00e9pond\u00e9rant tout au long des ann\u00e9es 2000 et va profiter d'un vide de puissance au Moyen-Orient par un retrait de plus en plus visible de l'Arabie Saoudite qui est englu\u00e9 dans des calculs de succession avec un pouvoir qui vieillit avec une \u00c9gypte qui sous Moubarak commence \u00e9galement \u00e0 vieillir et n'a plus les moyens de son ambition r\u00e9gionale et donc le Qatar avide de puissance qu'il a occup\u00e9 et qu'il va occuper \u00e9galement parce qu'il a les moyens de sa politique, encore une fois il a assis sur des r\u00e9serves consid\u00e9rables de gaz, il a une population qui est somme toute mineure qui lui permet de d\u00e9gager des sommes consid\u00e9rables, on estime \u00e0 peu pr\u00e8s 50 milliards de dollars, les exc\u00e9dents financiers annuels du Qatar. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:44:28) [70%] :\r\nDe points vous parlez aujourd'hui, il y de l'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:04) [85%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:06) [95%] :\r\nLes 2 pays. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:45:07) [86%] :\r\nNabil et Mesrine au micro de Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:10) [70%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:11) [86%] :\r\nNabil et Nasri vous \u00eates avec nous aujourd'hui pour \u00e9voquer ce dont il sera question toute la semaine, \u00e0 savoir le petit \u00e9mirat du Qatar petit par la taille mais grand par l'influence et les moyens, vous rappelez -vous en 1\u00e8re partie d'entretien vous nous disiez \u00e9galement que le Qatar avait une feuille de route, dont l'horizon est t\u00eate \u00e0 la date de 2030, mais les feuilles de route quand bien m\u00eame si c'\u00e9tait d\u00e9crite avec la meilleure encre doivent aussi s'adapter au hockey, du temps, or la p\u00e9riode et, surtout, la r\u00e9gion a \u00e9t\u00e9 travers\u00e9e de 1001 tumulte, on pense \u00e9videmment aux diff\u00e9rents mouvements qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es \u00e0 partir de la Tunisie jusqu'aux sanglants \u00e9v\u00e9nements actuels en Syrie et en Libye et toujours malheureusement en Irak pas qu'elle m'mesure la feuille de route, c'\u00e9tait le trouver, transformer la politique ext\u00e9rieure du Qatar fond\u00e9, vous nous le rappeliez sur l'angoisse du fant\u00f4me kowe\u00eftien, c'\u00e9tait le et de quelle mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:27) [90%] :\r\nElle s'est adapt\u00e9e et elle a connu une esp\u00e8ce d'essor assez important \u00e0 partir de l'irruption de ce qu'on a appel\u00e9 le Printemps arabe en Tunisie, tr\u00e8s rapidement, les autorit\u00e9s du Qatar, faire le calcul suivant : on est en face d'une sc\u00e8ne r\u00e9gionale o\u00f9 un certain nombre de r\u00e9gimes sont \u00e0 bout de souffle son de la gym dictatoriaux ill\u00e9gitime aupr\u00e8s d'une grande partie de leur population et d\u00e8s que Ben Ali quitte le pouvoir et que Moubarak est d\u00e9boulonn\u00e9e, au Caire, les Qataris ce disque, on est aujourd'hui \u00e0 un tournant majeur dans l'histoire du monde arabe, donc il vaut mieux profiter de cette situation pour pouvoir \u00eatre du bon c\u00f4t\u00e9 de l'histoire tr\u00e8s vite le Qatar va prendre le parti des r\u00e9volutions, notamment par le biais de la cha\u00eene Al-Jezira qui va jouer un r\u00f4le consid\u00e9rable dans l'\u00e9volution des \u00e9v\u00e9nements et dans l'extension de ces \u00e9v\u00e9nements \u00e0 d'autres pays arabes on pense naturellement, apr\u00e8s l'\u00c9gypte, la Tunisie, puis la Libye puis le Y\u00e9men et \u00e9galement la Syrie d'autant que le Qatar, l'heure de la fin des ann\u00e9es 2000 \u00e9taient en froid avec une grande partie de ces \u00c9tats, je pense encore une fois au r\u00e9gime de Ben Ali de Moubarak nous c'\u00e9tait \u00e9galement une strat\u00e9gie pour pouvoir tout simplement profiter d'une situation afin de faire tomber des \u00c9tats avec lesquels on \u00e9t\u00e9 en situation de d\u00e9licatesse auparavant, \u00e7a c'est le 1er aspect le 2\u00e8me aspect c'est que le Qatar avait abrit\u00e9 pendant des ann\u00e9es, les opposants \u00e0 ces r\u00e9gimes, notamment les repr\u00e9sentants de la confr\u00e9rie des Fr\u00e8res musulmans, qu'il s'agisse des fr\u00e8res musulmans \u00e9gyptiens ou des fr\u00e8res musulmans tunisiens, c'est-\u00e0-dire que, l\u00e0 encore, on a une volont\u00e9 de pouvoir soutenir un certain nombre d'opposants avec lesquels on a \u00e9t\u00e9, pour le coup tr\u00e8s tr\u00e8s en lien lors des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, le 3\u00e8me aspect c'est que on est dans une situation g\u00e9opolitique tendu qui permet aux Qatar, encore une fois vu le vide de puissance d'occuper encore davantage la sc\u00e8ne r\u00e9gionale parce que l'Arabie Saoudite, qui reste la pi\u00e8ce ma\u00eetresse de la r\u00e9gion voit c'est soul\u00e8vement d'un mauvais oeil ce que le Qatar profite pour pouvoir faire avancer ses int\u00e9r\u00eats, donc c'est une esp\u00e8ce de conjonction d'\u00e9l\u00e9ments et de facteurs qui permettent \u00e0 l'\u00c9tat, du Qatar, de se positionner comme \u00e9l\u00e9ment dominant dans la r\u00e9gion, et donc de soutenir c'est r\u00e9voltes arabes avec un b\u00e9mol, \u00e9videmment, un seul plusieurs mais peut-\u00eatre le plus important, qui mettent en \u00e9vidence une forme de contradiction, vous me direz : le Qatar n'est pas le seul, mais quand m\u00eame c'est assez significatif pour le souligner, puisque, on va aller dans le sens de r\u00e9volte en Syrie, en Libye, en Tunisie et ailleurs, mais on va se taire \u00e0 Bahre\u00efn et \u00e0 Bahre\u00efn, c'est de mon point de vue et malheureusement une ligne confessionnel qui va guider les les orientations politiques des autorit\u00e9s qataris comme les orientations politiques de tous les acteurs de la r\u00e9gion puisque le clivage confessionnel, sunnite, chiite devient l'un des termes majeur aujourd'hui l'\u00e9quation strat\u00e9gique dans le Golfe et au Moyen-Orient, en g\u00e9n\u00e9ral on va soutenir l'\u00e9lan r\u00e9volutionnaire d'un certain nombre de pays, mais on va participer \u00e0 la r\u00e9pression \u00e0 Bahre\u00efn et c'est tellement vrai que la cha\u00eene Al-Jezira qui va encore une fois, amplifier l'\u00e9lan des soul\u00e8vements populaires dans tous les pays va plus ou moins se taire en ce qui concerne \u00e0 Bahre\u00efn parce qu'encore une fois, on est dans une situation o\u00f9 les r\u00e9gimes du Golfe ont une peur bleue de voir se r\u00e9pandre, c'\u00e9tait la r\u00e9volutionnaire au sein de leur \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:48) [89%] :\r\nNous avons un petit peu en Europe, et notamment pour les pays europ\u00e9ens qui ont pu avoir des r\u00e9volutions, celle -ci d\u00e9vore souvent ses enfants et \u00eatre du bon c\u00f4t\u00e9 de l'histoire, comme vous le disiez juste avant, Nabil et Nasri dans une p\u00e9riode de tumulte r\u00e9volutionnaire n'est jamais garantie dans la dur\u00e9e, quelle est actuellement la position du du Qatar en sachant que on entend bien la capacit\u00e9 d\u00e9veloppement on en mesure \u00e9galement la puissance par l'argent, mais apr\u00e8s tout, la diplomatie du ch\u00e9quier \u00e0 elles-m\u00eames \u00e9galement c'est c'est limite et puisque l'on a point\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9bloui par le Qatar une face plus sombre et que toute une litt\u00e9rature du Qatar bashing s'est propag\u00e9e sur les \u00e9tag\u00e8res des libraires, on en est o\u00f9, l\u00e0, maintenant, entre le 4, parce que vous avez d\u00e9couvert et les \u00e9v\u00e9nements qui sont produits et la litt\u00e9rature, qui a \u00e9t\u00e9 bonne ou mauvaise produit dessus une fois encore la diplomatie du Qatar, c'\u00e9tait quelque peu infl\u00e9chi par rapport \u00e0 celle qui a \u00e9t\u00e9 augurer avec la feuille de route. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:51:00) [91%] :\r\nJe pense qu'effectivement une forme de reflux et du retrait de l'influence du Qatar aujourd'hui au niveau de la sc\u00e8ne r\u00e9gionale pour plusieurs raisons : d'abord on a une volont\u00e9 manifeste des poids lourds traditionnels de la r\u00e9gion et je pense notamment \u00e0 l'Arabie Saoudite, de reprendre du poil de la b\u00eate et \u00e7a s'est particuli\u00e8rement illustr\u00e9, avec ce qu'on a v\u00e9cu en \u00c9gypte, l'\u00e9t\u00e9 dernier, \u00e0 savoir la destitution le coup d'\u00c9tat de Mohammed Morsi soutenu financ\u00e9 valid\u00e9, voire encourag\u00e9 par l'Arabie Saoudite, notamment les \u00c9mirats arabes unis, qui ont souhait\u00e9 mettre un terme \u00e0 cette affichage et c'est une diplomatie agressive et intrusive du Qatar par une volont\u00e9 de r\u00e9- appara\u00eetre au niveau de la sc\u00e8ne r\u00e9gionale, c'est le 1er \u00e9l\u00e9ment le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est sur la situation syrienne, o\u00f9 l\u00e0 encore les Saoudiens ont souhait\u00e9, notamment apr\u00e8s l'intrusion ouverte et manifeste du face aux c\u00f4t\u00e9s du r\u00e9gime de Bachar El Assad de mettre un Stop tout simplement au retour d'influence de l'Iran en Syrie, puisque \u00e7a c'est encore une fois un \u00e9l\u00e9ment fondamental \u00e0 mettre en \u00e9vidence, c'est cet antagonisme, ce clivage entre les 2 grands aux \u00c9tats de la r\u00e9gion que sont l'Arabie Saoudite et l'Iran, l'Arabie-Saoudite voit d'un tr\u00e8s mauvais oeil le retour d'influence de l'Iran depuis maintenant une dizaine d'ann\u00e9es, suite \u00e0 l'accession au pouvoir en Irak d'un r\u00e9gime pro- iranien et elle avait caress\u00e9 l'espoir de voir le r\u00e9gime de Bachar El Assad, qui est une pi\u00e8ce ma\u00eetresse dans ce qu'on appelle l'arc chiite tomber forc\u00e9 de constater que, maintenant, depuis quelques mois, en tout cas depuis le printemps dernier, on a une forme de redressement de du r\u00e9gime de Bachar El-Assad qui tout simplement va dans le sens des int\u00e9r\u00eats iraniens donc les Saoudiens se sont dit qu'il faut maintenant aller de l'avant et soutenir davantage la r\u00e9bellion et devenir le parrain 1er de cette r\u00e9bellion, c'est pour \u00e7a que l'\u00e9t\u00e9 dernier, on a eu un changement \u00e0 la t\u00eate de l'opposition syrienne avec un Smadja donc le le pr\u00e9sident qui est davantage l'homme des Saoudiens alors que pr\u00e9c\u00e9demment c'\u00e9tait le Qatar qui menait un petit peu la baguette au sein de cette opposition, \u00e7a c'est le 2\u00e8me, le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, le 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment c'est que on a eu quelque chose d'important c'\u00e9tait au Qatar, \u00e0 savoir une abdication de l'\u00e9mir au profit de son fils : je pense que parmi les \u00e9l\u00e9ments fondamentaux qui explique cette succession, on a certes un \u00e9mir qui arrivent en fin de vie, qui est \u00e2g\u00e9e, qui est malade, qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9mis le souhait de laisser le pouvoir \u00e0 son fils, mais \u00e9galement peut-\u00eatre une volont\u00e9 de mod\u00e9rer un petit peu l'activisme du Qatar qui pendant un moment, a r\u00e9ussi \u00e0 la diplomatie du pays mais le Qatar, on a tellement fait un petit peu que on est aujourd'hui dans une phase de retour du boomerang dans un beaucoup de pays arabes a \u00e9galement des pays occidentaux, on a une forme de Qatar bashing, c'est-\u00e0-dire une campagne de d\u00e9nigrement, voire de diabolisation du Qatar, dont l'une des sources, l'une des origines et c'est activisme d\u00e9bordant et cette volont\u00e9 d'appara\u00eetre comme un \u00c9tat qui, au final, m\u00eame un petit peu la baguette est quasiment g\u00e8re ce qui s'est pass\u00e9 dans dans le monde arabe, donc j'ai eu un ph\u00e9nom\u00e8ne de rejet et donc pour mod\u00e9rer un petit peu cette appr\u00e9ciation n\u00e9gative Qatar y sont extr\u00eamement sensibles \u00e0 leur image, le soft que Power on a voulu manifester illustrer ce changement de cap par tout simplement un changement de r\u00e9gime et de personnes \u00e0 la t\u00eate du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:54:21) [92%] :\r\nMais on pourrait dire toujours en mot de conclusion cette brillante introduction que quand on travaille sur la g\u00e9opolitique, on a la pression que le le sous- titre permanent et navigation \u00e0 vue dans un paysage dans le brouillard. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:54:37) [90%] :\r\nOui et non, c'est-\u00e0-dire que les Qataris en tout cas en ce qui concerne la diplomatie la politique \u00e0 long terme et cet horizon 2030, ils y restent fondamentalement attach\u00e9s, au-del\u00e0 de la diplomatie, il y a un \u00e9l\u00e9ment central au Qatar, c'est que le pays s'est d\u00e9velopp\u00e9, on a une strat\u00e9gie de diversification \u00e9conomique, on a une politique autour de la connaissance qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e depuis une quinzaine d'ann\u00e9es qui commencent \u00e0 porter des fruits, on a aujourd'hui au Qatar, Kezman le principal p\u00f4le d'excellence acad\u00e9mique au niveau r\u00e9gional, on a \u00e9galement toute une industrie autour du sport, on a soft de Power consensuel qui est men\u00e9e par le biais du sport par le biais des m\u00e9dias par le biais de la culture et qui doit porter le Qatar \u00e0 l'horizon 2030 afin d'en faire un \u00c9tat viable \u00e9conomiquement la strat\u00e9gie veut que, \u00e0 l'origine de 30 ans mais un PIB qui soit au moins la moiti\u00e9 tir\u00e9e de moteur de croissance, autres que les hydrocarbures, on a une volont\u00e9 de d\u00e9velopper le tourisme avec une multiplication quasiment par 10 des touristes au Qatar, l'horizon 2030, on a une volont\u00e9 d'\u00e9largir le bassin d'influence d'Al-Jazira donc autour de la diplomatie, on a des lignes de force qui reste qui demeure et qui seront toujours les \u00e9l\u00e9ments essentiels de l'arc politique qatari, donc, malgr\u00e9 un esp\u00e8ce de brouillage et des difficult\u00e9s au niveau diplomatique, on a des \u00e9l\u00e9ments des axes forts qui demeurent et qui, de mon point de vue feront du Qatar, un \u00c9tat qui continuera un jour important, jouer un r\u00f4le important au niveau r\u00e9gional. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:56:04) [82%] :\r\nPoint, il est donc d'ailleurs permis poids. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:15) [89%] :\r\nDemain la suite de ces entretiens autour du Qatar en compagnie du chercheur J\u00e9r\u00f4me Lavandou. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:56:26) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:56:42) [85%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Pierre Hazan Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel vacataires et Christian Maurer au vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barres obliques histoire vivante ou commander d\u00e9c\u00e9d\u00e9s de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morerod, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ennasri, Nabil", "role": "auteur de \"L'\u00e9nigme du Qatar\" (\u00e9ditions IRIS, 2013)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lazar, Mehdi", "role": "g\u00e9ographe, docteur de l'Universit\u00e9 Panth\u00e9on-Sorbonne, dipl\u00f4m\u00e9 du Centre d'\u00c9tudes Diplomatiques et Strat\u00e9giques et de l'Institut Fran\u00e7ais de G\u00e9opolitique", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hazan, Pierre", "role": "journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-97A5C318-7CA0-4423-9E95-1C437EAB9576", "internalArchiveId": "97A5C318-7CA0-4423-9E95-1C437EAB9576", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Europe vue de Russie : Interview d'Evgueni Tkatchenko, \u00e9crivain russe et ancien l\u00e9gionnaire", "publicationDate": "2014-01-12T00:00:00Z", "summary": "L'Europe est en panne. En crise. Emp\u00eatr\u00e9e dans une bureaucratie qui la paralyse, elle ne fait plus r\u00eaver. De centre du monde occidental, le continent se replie et se barricade pour se transformer en forteresse. C'est la d\u00e9prime. Comment cette Europe est-elle per\u00e7ue ailleurs? Quel regard des \u00e9crivains portent-ils sur le marasme europ\u00e9en? Haute d\u00e9finition vous propose ce samedi le dernier de trois entretiens pour prendre du recul, g\u00e9ographique et intellectuel. Quel r\u00f4le peut encore jouer l'Europe? Et quels liens avec la grande Russie de Poutine? Son r\u00e9gime autoritaire est-il vraiment un obstacle? Evgueni Tkatchenko nuance. Et pose une question qui risque de f\u00e2cher. L'Europe est-elle aussi d\u00e9mocratique qu'elle le pr\u00e9tend? Rep\u00e8res biographiques : Evgueni Tkatchenko, n\u00e9 en 1970 \u00e0 Angarsk en Sib\u00e9rie orientale, a d'abord fait ses classes dans la marine avant de devenir parachutiste.En 1992, alors que le r\u00e9gime sovi\u00e9tique s'est effondr\u00e9, il quitte sa patrie pour la France o\u00f9 il s'engage dans la L\u00e9gion. Apr\u00e8s un passage en ex-Yougoslavie, il retourne \u00e0 la vie civile. Naturalis\u00e9 fran\u00e7ais, cadre commercial, il vit actuellement \u00e0 N\u00eemes avec sa famille. A lire : \"Toutes les guerres\", \u00c9ditions Actes Sud. Un premier roman en partie autobiographique", "durationSec": 915, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Europe", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["crise \u00e9conomique", "crise politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-02T22:52:24Z", "speechToTexts": ["03.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nVoil\u00e0 moi du d\u00e9finition Manuela Salvi, h\u00e9 oui non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [91%] :\r\nEvgeni Tkatchenko, bonjour, bonjour, vous \u00eates \u00e9crivain franco- russe, ancien l\u00e9gionnaire, alors quand on dit franco- russe est d\u00e9j\u00e0 assez myst\u00e9rieux, ancien l\u00e9gionnaire, \u00e7a ajoute un peu \u00e0 la \u00e0 la bizarrerie de votre destin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [84%] :\r\n\u00e9crivant franco- russe oui, oui, oui, je peux pas dire que je suis un tr\u00e8s loin russe, je ne sais pas dire non plus que je suis un \u00e9crivain fran\u00e7ais, donc je pense que c'est un terme plus proches de la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [86%] :\r\nAncien l\u00e9gionnaire en revanche oui, vous avez fait la L\u00e9gion pendant combien d'ann\u00e9es 50 et ici \u00e0 N\u00eemes, \u00e0 N\u00eemes, vous avez un passeport fran\u00e7ais, vous n'avez pas de passeport russe le pays vous avez quitt\u00e9 en 1992 c'\u00e9tait encore l'Union sovi\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [80%] :\r\nTout \u00e0 fait vite, c'est-\u00e0-dire le pays que j'ai quitt\u00e9 SNP CNP qui n'existe plus et \u00e0 ce moment -l\u00e0 question mais qu'est -ce que je peux faire d'autres camps, mais les pays pour lesquels \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 servir et donner sa vie \u00e0 un moment donn\u00e9, s'effondrer en fait c'\u00e9tait je suis arriv\u00e9 en France, je suis arriv\u00e9 \u00e0 la r\u00e9gion, c'\u00e9tait une solution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [95%] :\r\nVous \u00eates n\u00e9 en Sib\u00e9rie Sib\u00e9rie orientale, vous avez fait la marine et ensuite dans les parachutistes et vous \u00e9tiez dans la troupe, c'est l'\u00e9lite de l'\u00e9lite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [81%] :\r\nOui, c'est le quoi leur un fichier qui \u00e9tait vraiment une quoi il \u00e9tatiste et je suis fier, un jour j'ai j'ai fait partie de ce jour- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [91%] :\r\nAlors, on y reviendra \u00e0 ce moment de fracture \u00e0 cette effondrement de l'Union sovi\u00e9tique, dont vous dites que s'\u00e9tait une occasion r\u00eav\u00e9e de rapprocher l'ex- Union sovi\u00e9tique de l'Occident et de l'Europe occasion rat\u00e9e parlons \u00e0 l'instant de votre 1er roman \u00e9crit en russe traduit en fran\u00e7ais chez Actes Sud, toutes les guerres, c'est son titre de quelle guerre parlez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [79%] :\r\nMais en fait qui, et c'est une ligne d'une chanson, Francis Cabrel, qui s'appelle toutes les guerres et dans ses chansons, il y a les lignes \u00e0 toutes les guerres de la vie et la mort aussi, oui c'est, c'est cette guerre plus que on va les garder sous les formes qu'enfler militaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [84%] :\r\nNous la guerre en Bosnie, ce que vous avez fait un notamment, vous \u00eates entr\u00e9 en \u00e0 Mostar avec avec votre r\u00e9giment la guerre qu'on fait pour l'amour et la plus importante, le plus difficile, alors, vous nous faites entrer Evgeni Tkatchenko dans le monde des l\u00e9gionnaires monde un peu myst\u00e9rieux, tr\u00e8s masculin, tr\u00e8s physique, c'est une histoire de l\u00e9gionnaire, mais aussi une histoire d'amour contrari\u00e9e, une jeune fille alg\u00e9rienne que Sergue\u00ef votre h\u00e9ros rencontre qui doit tout quitter, qui doit quitter sa famille pour son beau l\u00e9gionnaire sans clich\u00e9s quand m\u00eame non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [82%] :\r\nC'est le choix, c'est un choix de et c'est un choix dans les S\u00e9tois surtout il y a pas de compromis possible, il fallait vraiment choisir soit soit c'est quelque chose qui fait une partie des ou alors nation donc, on ne nie choisir abandonn\u00e9, je pense qu'il faut avoir un sacr\u00e9 courage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [90%] :\r\nAlors votre roman, Evgeni Tkatchenko, c'est aussi la r\u00e9flexion dans russe sur l'Europe et vous n'\u00eates pas tendre avec l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [69%] :\r\nQu'est -ce que c'est une tendresse d'arriver \u00e0 nous-m\u00eames m\u00e9diateur monsieur objectif oui oui, ah c'est pire c'est pire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [87%] :\r\nMais quand je dis vous n'\u00eates pas tendre, je vais vous citer Evgeni Tkatchenko vous parlez d\u00e9mocratie, vous ne savez pas ce que c'est, cela n'a rien d'effrayant de souris Jean, chemise blanche, envoy\u00e9e par diverses organisations internationales vous l'apprendront, vous ne voulez pas des gars avec des gueules pas aimable et des b\u00e9rets verts et l\u00e9gionnaire vous forceront. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [77%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, on ne s'est pas aux diff\u00e9rents pays avec les diff\u00e9rents notoire avec l'\u00e9cole sur les d\u00e9faillante avec les coutumes diff\u00e9rentes instaur\u00e9 cette forme d'ailleurs pour moi, c'est un manque de rigueur id\u00e9ologique, la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [75%] :\r\nC'est un fourre-tout, hein, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais moi aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [78%] :\r\nDans certains cas, moi je parle en pensant sur les pays qu'africain, il faut aller apporter un 1000000 de et minimum de civilisation, avant de commencer, mais parlez mais une d\u00e9mocratie pour moi, la d\u00e9mocratie c'est une confort, c'est un plaisir, mais les gens ont pas qu'ils ont pas de quoi manger, qui sont en souffrance de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:18) [81%] :\r\nVous n'avez pas le passeport russe mais vous avez l'\u00e2me russe afghane il Tatline, vous y \u00eates mais vous \u00eates n\u00e9 en Sib\u00e9rie orientale, quand on dit aujourd'hui que la r\u00e9ussite du feu Vladimir Poutine n\u00e9palaise d\u00e9mocratique qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [75%] :\r\nLes routiers, c'est un grand pays et pour gouverner ce pays pour pour g\u00e9rer 7 pays il faut voir un certains force mettre \u00e0 terre force c'est une Qanbar \u00e9gal \u00e9gal c'est un autre d\u00e9bat, mais c'est tout le combat o\u00f9 \u00e7a veut dire, c'est que les le plus fort, qu'importe, et encore, je pense qu'elle est aussi, ce n'est pas seul pays au monde o\u00f9 il est pas beau, on a position ce n'est pas sans danger Aeterna position en Arabie Saoudite o\u00f9 capable, Chine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [89%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que les certains dirigeants occidentaux qui boycottent les Jeux olympiques de Sotchi qu'ils n'iront pas \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture, ils ont peur, ils ont raison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:08) [81%] :\r\nQu'est -ce que c'est est -ce que c'est une \u00e9v\u00e9nement Momsen \u00e9v\u00e9nement politique est -ce que c'est une mesure demand\u00e9e c'est un levier de chantage pour certains c'est moment des r\u00e9pliques de la paix, les les id\u00e9es et premi\u00e8res des l\u00e0 c'\u00e9tait justement \u00e7a fait une gr\u00e8ve parce \u00e0 d'autres choses \u00e0 la limite, je suis d'accord pour les boycottant dans les ann\u00e9es 80 Alain jeu d'comment ce qu'on allait \u00e0 la position id\u00e9ologique et aller dans une permission de trop pour un sovi\u00e9tique en Afghanistan, \u00e0 la limite, on ne peut pas dire que \u00e7a va pas mal \u00e0 jour lui il y a un plus bas, mais pour des raisons, il y a plus de et r\u00e9sistance id\u00e9ologique mais il y a toujours quelque chose d'o\u00f9 il y a une perception et en fait, c'est je pense les est -il arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion que peu importe ce qu'en fait, peu importe comment on fait, nous avons toujours alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:04) [91%] :\r\nDonc au fond on revient en 91 ans, au moment o\u00f9 l'URSS et fondre, vous dites c'est une occasion manqu\u00e9e d'\u00eatre des partenaires avec l'Europe aujourd'hui comment l'Europe pourrait \u00eatre en vrai partenaire et la Russie, un vrai partenaire pour pour l'Europe, comment, comment jouer ce jeu- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:20) [73%] :\r\nC'est le moment, on se ses ann\u00e9es 90 pour moi moi c'est c'est les ann\u00e9es c'est-\u00e0-dire qu'on ne parle histoire Les mondain oh les peuples peut passer l'\u00e9thique et il s'en est jamais \u00e9tait aussi trop occidental si pour am\u00e9ricain qui, \u00e0 ce moment -l\u00e0 et j'ai vraiment eu un tr\u00e8s grand regret que les exc\u00e9dents ils on n'ait pas saisi cette occasion -l\u00e0 pour restaurer les les relations \u00e9quitables et qui \u00e9tablissent \u00e9gal \u00e9gal c'est un chantage \u00e7a accusations sans donner les sondes \u00e9videmment \u00e0 l'annonce, P\u00e9kin comment elle faut que vous vivez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:56) [78%] :\r\nOui, \u00e7a vous \u00e9nerve le sens morale de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:58) [74%] :\r\nMoi je suis de recevoir des personnes est reprochable et l'Europe ne l'est pas et pour moi, et loin de l\u00e0, mais pourquoi elle ne l'est pas pour composer cette question- l\u00e0 par tr\u00e8s je r\u00e9siste pas une europ\u00e9en, je suis l\u00e0 je j'ai regard\u00e9, j'ai dit : finalement, il y a une \u00e9tait \u00e9galement moyenne il y a toujours, c'\u00e9tait doublement engag\u00e9e \u00e0 ce toujours toujours cette donc prendre 2 mesures vous savez et honte \u00e0 ceux que l'on dit et ce que ne fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:27) [91%] :\r\nCe n'est l'Europe d\u00e9fend ses int\u00e9r\u00eats, comme la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:28) [73%] :\r\nMat\u00e9riellement seulement absolument apr\u00e8s c'est une question d'et les moyens, on parle de morale, mais ce qu'il a, il y a -t-il un plat \u00e7a on sur les cartes g\u00e9opolitiques et strat\u00e9giques, les int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:45) [86%] :\r\nMais quand on parle de valeur dans l'Europe est tr\u00e8s fi\u00e8re, la d\u00e9mocratie, la citoyennet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:51) [85%] :\r\nAinsi qu'est -ce que c'est dire allez on parle de valeurs : la d\u00e9mocratie pour moi une d\u00e9mence, c'est un peu pr\u00e8s d'accord d'abord ce que d\u00e9mocratie c'est une pouvoir d'une je je parle pas de la Suisse au bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:03) [79%] :\r\nNous avons eu l'on va dire un Crime d\u00e9mocratie va Direct dans le Direct prononcer les mots peut-\u00eatre un petit peu lourde mais bon, tant mieux pour eux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:14) [73%] :\r\nJ'ai, j'observe de pays aujourd'hui, comme depuis plusieurs ann\u00e9es, la France et je vois vraiment pas comment, comment les les les moins le peuple hier \u00e0 parler, les votes pr\u00e9sidentiel comment peur vous. \r\nInfluenc\u00e9 comment peuvent \u00eatre entendus comment je vois pas les gouvernements, et par les d\u00e9cisions et les et les transferts faut et sur les sujets qui sont tr\u00e8s sensibles pour que le monde et sans aucune 55 trains quant \u00e0 la nation aupr\u00e8s aupr\u00e8s des gens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:45) [82%] :\r\nVous n'iriez pas jusqu'\u00e0 comparer Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 Vladimir Poutine Thomas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:48) [81%] :\r\nAh non, absolument pas, vous savez, c'est aussi, l\u00e0 aussi, on peut le comparer parce que on nous avons que chaque pr\u00e9sident fran\u00e7ais, c'est un droit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:59) [89%] :\r\nDe mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale parce que on parle de la France de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale en Europe quand on parle de valeurs, Evgeni Tkatchenko, vous r\u00e9pondez : l'Europe n'en a plus, et je vous cite, c'est devenu un gigantesque supermarch\u00e9 en hypermarch\u00e9, une zone commerciale vous ajoute auriez sans \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:16) [74%] :\r\nAbsolument, parce que, aujourd'hui, un minimum d'harmonie, on \u00e9tait moins notamment dans dans tout \u00e7a en \u00e0 jour du gibier, c'est plus l\u00e9ger nation pla\u00eet c'est plus les gens, c'est plus les peuples c'est les acheteurs, on regarde que sur les les je trouve certaines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:36) [86%] :\r\nVous \u00eates bien plac\u00e9, vous \u00eates \u00e9crivain d\u00e9butant, mais aussi en cas d'commercial. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:40) [84%] :\r\nMais c'est pour \u00e7a, c'est justement parce que je suis dans les 7 domaines -l\u00e0 que \u00e7a m'a permis au pouvoir les choses peut-\u00eatre un petit peu plus ou plus clairement non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:48) [80%] :\r\nPeu de place pour la morale et l'\u00e9thique, mais ce sont aussi des fourre-tout tous les mots morales, \u00e9thiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:53) [78%] :\r\nEt morales, \u00e9thiques, c'est c'est le chose fondamentaux pour une soci\u00e9t\u00e9 pour lancer les ossements d'Europe c'est une civilisation qui commen\u00e7ait \u00e0 se prendre cher 100 d\u00e9clarant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:03) [84%] :\r\nDonc, il ne pourrait plus selon vous \u00eatre un mod\u00e8le ou \u00e0 quel prix pourrait, elle pourrait -elle encore \u00eatre un mod\u00e8le pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:09) [77%] :\r\nVous voulez qu'il soit, c'est le moins parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 non, oui, oui, c'est vous qui vous pensez coupe c'est votre opinion et votre gestion de risques et pourquoi je dois accepter votre opinion, vous que vous \u00eates un mod\u00e8le comme si vous \u00eates voil\u00e0, je suis pr\u00e9sent\u00e9 les hommes, je suis d\u00e9sol\u00e9, c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:25) [88%] :\r\nPourquoi alors qu'est -ce que vous prenez dans l'Europe et qu'est -ce que vous prenez en Russie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:28) [71%] :\r\nC'est pourquoi vous avez cette auto satisfaction \u00e0 Lisbonne, si on voil\u00e0 pourquoi vous \u00eates toujours en train de prendre mais mettent les les miels sur le moins disant nous sont plus beaux, nous sommes peu jolie sont plus tendres pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:41) [84%] :\r\nMais quel le regard porte les rues sur cette Europe l\u00e0 aujourd'hui parce que vous vivez en France, mais vous \u00eates en contact assez \u00e9troit avec avec votre pays, vous surfez sur Internet, vous lisez ce qui se dit dans les forums, qu'est ce qui se dit -on en Russie sur l'Europe d'aujourd'hui en crise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:55) [73%] :\r\nIl y a les c'est une tendance parlant que aujourd'hui elle Europe \u00e7a fait plus plaisir au m\u00e9c\u00e9nat sant\u00e9 c'est moi j'ai pris c'est bien, c'est mal \u00e0 sentir parce que pendant tous ces emm\u00e8ne et puis les ann\u00e9es bon 90 on va dire pendant quinzaine derni\u00e8res ann\u00e9es les Russes et se faisait mandat quasiment des visites et de voyager du c'est c'est toujours ces sc\u00e8nes envie d'un cr\u00e9dit et une fois quand ils ont usant etc, ils ont pu compara\u00eetre et compara\u00eetra avec ce qu'ils ont, \u00e0 ce qu'ils ont et avec peut-\u00eatre \u00e0 ce qu'ils on envie de faire, mais de leur pays, notre prix, on a du coup c'est les l'Europe c'est pas toujours un bon exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:39) [91%] :\r\nMais je je disais vous \u00e9tiez tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re, vous dites aussi de l'Europe, quel manque de courage et que l'esprit de sacrifice n'existe plus, tr\u00e8s russe \u00e0 l'esprit de sacrifice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:50) [74%] :\r\nPour moi, c'est une r\u00e9flexion sur les valeurs de vie, les valeurs de vie quand m\u00eame Windham r\u00e9flexion entre les les histoires mais leur aussi qui a histoire une demi- heure des larmes de sang et mon histoire en Europe qui je dis pas qu'il n'y avait pas la part de la c'est les prix y appliquer la Russie les pays surtout sur les les si\u00e8cles derniers entre les les \u00e9volutions, les famines avant- guerre apr\u00e8s une guerre \u00e0 la 2\u00e8me guerre moniales tout \u00e7a, \u00e7a fait que on nous avons perdu autant des que en force, on a des tr\u00e8s du certains ont une sensibilit\u00e9 et certains on voit lors d'une vie, ils ne sont -elles pas les un g\u00e9n\u00e9ralement ne soit la vie et je trouve que on en Europe il y a plus d'attention on on chez plus de \u00e0 une seule personne, il y a une valeur d'une vie les plus \u00e9lev\u00e9s en contrepartie, ils ont perdu les courageux et la possibilit\u00e9 de se sacrifie pour les autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:57) [94%] :\r\nMais dans votre roman, vous posez une bonne question se sacrifier au nom de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:01) [75%] :\r\nVoil\u00e0, absolument, parce qu'elle est, elle, est un sacrifice, a fait une partie de nous ne connaissions c'est-\u00e0-dire c'est pour qui les emplois qui on simplifie et en Europe aujourd'hui qui est l'\u00e9ducation, on a fait tomber les fronti\u00e8res entre les nations et du coup, pour moi, on ne perd les voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire la la fiert\u00e9 d'appartenance \u00e0 une pri\u00e8re, une nation, la fiert\u00e9 qui bas\u00e9e sur la m\u00e9moire, dit R\u00e9gine anti- bas\u00e9 sur les histoires sur les les passer, les Bouches-du-Rh\u00f4ne, la d\u00e9mocratie, allez on parlait d\u00e9mocratie dette affirme mocratie que nous avons envoy\u00e9 tous c'est vrai on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:39) [88%] :\r\nPeut \u00eatre fier de l'Europe de l'histoire europ\u00e9enne, creuset de l'humanisme de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:44) [85%] :\r\nPour arriver tr\u00e8s fier d'une Europe et je pense qu'il nous faut encore quels \u00e9taient les g\u00e9n\u00e9rations si nous arrivons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:51) [88%] :\r\nVous terminez votre livre Evgeni Tkatchenko sur une phrase douloureuse et terrible derri\u00e8re chaque mois il y a une histoire on ne donnera pas la fin, est ce qu'on pourrait dire aussi que derri\u00e8re chaque Europ\u00e9en, il devrait y avoir un citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:06) [71%] :\r\nC'\u00e9tait mon tapis, et ce \u00e0 quoi quoi une c'\u00e9tait c'est une et si la Syrie la tirade sortirait de la gloire, il doit au bruit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:17) [77%] :\r\nBien s\u00fbr, parce que je pense que si tu m\u00e8nes derri\u00e8re chaque ann\u00e9e si chacun, c'\u00e9tait une citoyenne on et puis vivre dans les mondes tr\u00e8s diff\u00e9rents, parce qu'un un citoyen c'est honteux, on voit pas le on ne pourront pas le faire, voyez les choses qui sont stupides et injuste, pour moi, \u00e7a, \u00e7a va avec avec les r\u00e9flexions, on ne peut pas int\u00e9ress\u00e9, voil\u00e0 \u00e7a a pignon propre qui pas forc\u00e9ment celle qui les gens qui nous gouvernent, attendez, moi je n'ai, comment vous voulez qui est nos gouvernements gouvernent avec tous ces gens r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:51) [82%] :\r\nComment vous allez faire la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:53) [95%] :\r\nC'est une utopie et nous allons terminer cet entretien sur cette utopie l\u00e0 merci Evgeni Tkatchenko. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:59) [50%] :\r\nVoil\u00e0 fait et au final. \r\n"], "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tkatchenko, Evgueni", "role": "\u00e9crivain franco-russe et ancien l\u00e9gionnaire", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90B4BCE7-DAF4-40A2-BFDD-3DD5BFA78968", "internalArchiveId": "90B4BCE7-DAF4-40A2-BFDD-3DD5BFA78968", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avec St\u00e9phane Rossini, conseiller national socialiste valaisan", "publicationDate": "2014-01-12T00:00:00Z", "durationSec": 1535, "genres": ["Parl\u00e9 divers"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Valais"], "thematicThemes": ["fonction politique"], "thematicPersons": ["Rossini, St\u00e9phane"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-04T03:11:13Z", "speechToTexts": ["04.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [62%] :\r\nAlors nous ce point c'est comme l'a pu, point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:25) [94%] :\r\nOui, nous voici de retour au sein de l'agence, toujours en Direct et en public. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:31) [77%] :\r\nEt toujours en compagnie notre prisonnier le conseiller national St\u00e9phane Rossini Madame messieurs les agents de spectacle en cours, c'est rel\u00e2che apr\u00e8s les f\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:38) [87%] :\r\nAlors un hommage voil\u00e0, de 10 heures \u00e0 17 janvier au 26 janvier au Casino de Saxon et du 30. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:45) [85%] :\r\nJanvier au 8 f\u00e9vrier au th\u00e9\u00e2tre Interface de Sion perd explique toujours l'Exposition malin plaisir au Mus\u00e9e Romain de Lausanne- Vidy il y a des invitations et vigoureuse, chaque semaine, non, oui, ah oui, \u00e7a continue comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [76%] :\r\nBon dernier, il les habitations je donnerais le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone Wiesel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:03) [76%] :\r\nOui, alors moi je jeudi 16 heures sous chapiteau d'Hasselt \u00e0 Neuch\u00e2tel et surtout la semaine prochaine 22 23 24 25 26 janvier au Tchad r\u00e9pondait \u00e0 Vevey, avec Marina r\u00f4le m\u00eame en 1\u00e8re partie et j'que dire hier des billets pour le 22 25 et 26 parce que les autres forces vont bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:20) [82%] :\r\nMeryl joue samedi prochain, samedi 18 janvier au caf\u00e9 de la couronne \u00e0 Court\u00e9telle dans le Jura, avec, il va pas trop loin, comme \u00e7a, voil\u00e0 Jacques, pour une fois avec \u00e7a varie avec Christian Savary. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:01:32) [81%] :\r\nTr\u00e8s bien des des billets au 0 58 236 67 19 on n'est pas simplement par d\u00e9vouement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [81%] :\r\nMoins du renouvellement de la direction de du loft \u00e0 SoHo, l'OFS, enfin, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales, puis c'est un Bernois de l'int\u00e9rieur, fin du s\u00e9rail qui l'emporte et sans regret pour une suite de carri\u00e8re un peu prestigieuses comme \u00e7a apr\u00e8s la politique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:01:51) [85%] :\r\nOn va vous savez quand on parle de ces postes, quelques semaines apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu conseiller national, je veux dire, \u00e7a para\u00eet quelque part anachronique, donc voil\u00e0, je sais pas qu'imaginer qu'on puisse \u00eatre \u00e9lu et puis, quelques semaines apr\u00e8s, d\u00e9missionner, donc pour moi, c'\u00e9tait quelque chose qui n'avait aucun sens \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, et puis Monsieur br\u00e8che tr\u00e8s comp\u00e9tent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:09) [80%] :\r\nLe le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous aussi, passer sous le nez, j'maintenant si vous ne P\u00eacheries et pas un peu par modestie ou par discr\u00e9tion, peut-\u00eatre par manque de l'ambition. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:19) [86%] :\r\nAlors en d'autres mots caract\u00e9rise comme un peu trop ambitieux, donc \u00e7a d\u00e9pend si vous mettez dans la posture d'une Valaisanne ou d'une observatrice de la politique suisse en Valais, on trouve que c'est un peu trop ambitieux, non, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il fallait un profil parfait, il semblait faire une saison sort un fond de 16 heures \u00e0 Simon non, non, pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est l\u00e0 la chose vous savez qui a quand m\u00eame des et \u00e7a veut dire quoi profil pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:45) [94%] :\r\n\u00e7a veut dire que si vous allez en vacances, vous ne ramassez pas de cailloux. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:50) [91%] :\r\nLe point avec vous avec. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:52) [91%] :\r\nAlors \u00e7a c'\u00e9tait pour le Conseil des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [52%] :\r\nParce qu'une seule, c'est l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [79%] :\r\nRetour au Valais, vous vous \u00eates pench\u00e9e sur le gros scandale qui secoue ce canton, lequel ben cette tr\u00e8s t\u00e9n\u00e9breuse affaire Giroud. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:03:05) [88%] :\r\nHein, pas du tout, pas du tout, je me suis pench\u00e9 sur l'affaire Giroud mais cette histoire n'a strictement rien de t\u00e9n\u00e9breux tr\u00e8s simple au contraire Dominique Giroud fabricants et vendeurs de pinard par ailleurs d'extr\u00eame- droite et proche des fanatiques int\u00e9gristes d\u00e9conne fait fortune d'autant mieux qu'il soustrait des millions au Fisc en \u00e9tant conseill\u00e9s par la fiduciaire du d\u00e9mocrate chr\u00e9tien conservateur Maurice Tornay pendant 15 jours PDC conservateur, lui aussi proche des Jean-Ren\u00e9 Fournier alors \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement cantonal des finances cens\u00e9s encaisser les imp\u00f4ts et contr\u00f4ler les contribuables s'abstient curieusement de tout contr\u00f4le envers Dominique Giroud bien que ce dernier, par ailleurs sponsor du FC Sion ne daigne pas remplir 2 d\u00e9clarations et sera donc tax\u00e9 d'office \u00e0 plusieurs reprises, ensuite, le patron de fiduciaire Maurice Tornay se porte candidat au Conseil d'\u00c9tat valaisan sa campagne \u00e9lectorale \u00e9tant cofinanc\u00e9e par son client, Dominique Giroud \u00e9lu Maurice Tornay prend la place de Jean-Ren\u00e9 Fournier comme ministre des Finances et l\u00e0, au lieu de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de l'\u00c9tat et des contribuables, il s'abstient, lui aussi, de toute vell\u00e9it\u00e9 de contr\u00f4le fiscal envers Giroud, d'autant qu'Wynants \u00e0 longueur de temps que les finances cantonales sont au plus mal et que les contribuables doivent faire des efforts et quand le ministre cantonal Maurice Tornay apprend que la Conf\u00e9d\u00e9ration lance une proc\u00e9dure d'enqu\u00eate fiscale contre Giroux il se met la t\u00eate dans le sable, il fait semblant de ne rien savoir, continuant de couvrir son ancien client est sponsor de campagne au d\u00e9triment de l'int\u00e9r\u00eat public, \u00e0 telle point que l'affaire Giroud devient l'affaire Tornay c'est donc une affaire limpide et classique de magouilles entre notables Kubani du m\u00eame clan qui se tiennent se prot\u00e8gent et se croit intouchable, du reste, les autres caciques de droite les couvre, y compris l'UDC Freysinger qui jouait les chevaliers blancs en pr\u00e9tendant d\u00e9fendre les citoyens contre les combines politicardes du PDC et qui, maintenant qu'il est au pouvoir tourner casaque et d\u00e9fend la tribu des copains Le Nouvelliste inf\u00e9od\u00e9 \u00e0 Jean-Ren\u00e9 Fournier \u00e0 Maurice Tornay et au PDC et donc girouette est un gros annonceur fait tout ce qu'il peut pour regarder ailleurs seul le Bloc valaisan contestataire index Point CH traitons s\u00e9rieusement l'affaire essayer de soi, accessoirement, on apprend que Giroud trafic du fendant sous de fausses \u00e9tiquettes 200 savoir voil\u00e0 comme on le voit, c'est parfaitement sains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:20) [78%] :\r\nLe d\u00e9cor 2 minutes pour l'introduction de reportage et en m\u00eame temps 2 minutes ou St\u00e9phane Rossini buvait du petit-lait, je peux vous dire vos sorties peu long tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:29) [92%] :\r\nOui, c'est un peu long mais vous inqui\u00e9tez pas, le reportage lui- m\u00eame va \u00eatre tr\u00e8s court. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [79%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:36) [90%] :\r\nJe viens d'entrer dans le bureau directorial de Monsieur Dominique Giroud qui a bien voulu me recevoir une pi\u00e8ce, \u00e0 peine plus grande qu'une salle de gym, les sols et les parois sobrement rev\u00eatu de marbre noir approchez, approchez oui merci alors je j'aper\u00e7ois au loin le bureau lui- m\u00eame derri\u00e8re lequel Monsieur Giroux, assis sur un fauteuil qui ferait passer le tr\u00f4ne d'Angleterre pour un vote cul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [76%] :\r\nA. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:01) [90%] :\r\nAu mur derri\u00e8re lui un crucifix grandeur nature en or massif serti de pierres pr\u00e9cieuses \u00e0 c\u00f4t\u00e9 une photo montrant Dominique Giroud avec Maurice Tornay, Jean-Ren\u00e9 Fournier, un verre \u00e0 la main, souriants et complices devant une rang\u00e9e de f\u00fbts, voil\u00e0, j'arrive devant le bureau bonjour monsieur, bonjour monsieur, bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:17) [82%] :\r\nBonjour, mon brave avant tout je vous sers un verre de ma cuv\u00e9e sp\u00e9ciale n'est -ce pas, hein, vous allez \u00e9couter \u00e7a, voil\u00e0, vous savez que c'est comme \u00e7a, ici on en Valais, hein, on est des bons vivants, vous m'en direz des nouvelles voil\u00e0 sant\u00e9 allez et habillez Alizee et surtout prosp\u00e9rit\u00e9 prosp\u00e9rit\u00e9 oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:40) [65%] :\r\nMilite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:43) [73%] :\r\nSurpris d'arriver, il est beau, il y est, allez -y et vous, enfin, il est bon mais c'est c'est plus grave, c'est pas ici, \u00e7a se passe aussi, c'est normal, hein, \u00e7a oui je qu'on besoin, donc il est il est sp\u00e9cial, hein, c'est \u00e7a l'assemblage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:00) [86%] :\r\nAh, monsieur est un connaisseur, oui, c'est l'assemblage qui a fait la gloire de la maison Giroud 20, une grosse part d'eau b\u00e9nite et une grosse part d'oseille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [78%] :\r\nAh bon, et alors il y a pas de vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:12) [91%] :\r\nAh si, si, si, bien s\u00fbr, il y a aussi beaucoup de pots-de-vin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:23) [99%] :\r\nD\u00e9cliner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:25) [72%] :\r\nVraiment, vous buvez du petit lait, St\u00e9phane, on s'est dit : oui, tout ce que vous n'avez pu pas dire plus Direct et \u00e0 l'arriv\u00e9e, cerveau paroles. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:32) [86%] :\r\nC'est une une synth\u00e8se extr\u00eamement bien men\u00e9, je crois qu'il y a tous les ingr\u00e9dients mettrais plut\u00f4t \u00e9crire des livres d'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:39) [84%] :\r\nDonc il faut il faut r\u00e9clamer le salon fait pour r\u00e9clamer la d\u00e9mission de Maurice Tornay dans cette, dans cette pas sombre du tout histoire des JO. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:47) [75%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est pas, c'est pas au Conseil national de r\u00e9pondent, moi j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:50) [90%] :\r\nAlors que valaisan peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:51) [90%] :\r\nNon, non, non, j'esp\u00e8re, l\u00e0 il faut vraiment respecter les formes, je pense que j'esp\u00e8re que le la commission de gestion du Grand Conseil valaisan se mettre au travail pour un je dirais \u00e0 faire un petit bout de lumi\u00e8re sur ces affaires, mais je vous ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure dans l'\u00e9mission de toutes les accointances politico- \u00e9conomique valaisanne, malheureusement, c'est une affaire plus cette comme valaisan, moi je suis surtout tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u parce que c'est, c'est c'est une image de nouveaux catastrophique de de de notre canton, et \u00e7a \u00e7a pas peser tr\u00e8s, tr\u00e8s lourd, alors d'un c\u00f4t\u00e9, il faudrait vraiment se battre pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du Valais \u00e0 Berne et puis d'autre c\u00f4t\u00e9 ramasse en pleine figure, et je trouve que c'est c'est navrant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:26) [69%] :\r\nIl depuis la suite, je cite, si vous voulez la chronique suivante : regardez comme il la t\u00eate aux pieds, \u00e0 moins que la question soit passionnante, mais elle est passionnante, elle est passionnante, mais les m\u00e9thodes c'est oui ou non \u00e0 heure donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:36) [82%] :\r\n\u00e7a suffit, c'est si vous r\u00e9pondez de fa\u00e7on br\u00e8ve on et arrivera peut-\u00eatre la question c'\u00e9tait juste il y a des accointances politico- \u00e9conomiques mais il y a aussi \u00e9cho dans tout \u00e7a parce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est aussi une mafia pas en Valais ou comment \u00e7a se passe, vous savez toutes les mafias cela merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:53) [79%] :\r\nOui oui quoi \u00e0 venir la r\u00e9ponse quoi, la r\u00e9ponse est contenue dans la question, me semble -t-il, mais je sais pas, non, non et non et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:00) [77%] :\r\nC'est vraiment Monsieur Rossini, il r\u00e9pond : des mesures. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:02) [83%] :\r\nAlors je dis toutes les mafias sont des mafias par le probl\u00e8me, c'est quand on les additionne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [75%] :\r\nLe merci la voil\u00e0 n'avait pas fait ce il pense. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:12) [81%] :\r\nDimanche, Christian Denisart et un chroniqueur choisissent un jeu de soci\u00e9t\u00e9 pour nous expliquer le monde telle qu'il va aujourd'hui de divise, elle a jou\u00e9 avec lui au jeu des 7 familles, people. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:22) [76%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:31) [76%] :\r\nEt tu veut jouer un jeu oui c'est quoi, c'est le jeu des 7 familles people, je connais pas assez facile t'expliquer je distribue des cartons doivent \u00e9changer pour compl\u00e9ter des familles et le 1er carnet 4 gagner qui, \u00e0 20 ans j'ai pas bien compris comment si Pierce par la famille Kardashian je demande la fille, je ne trouve le dans la famille Kardashian je demande la soeur tient et dans la famille Kardashian je demande Legendre, j'ai pas mais si tu la CECA ouest la mer comment tu sais que j'avais Marie Vassiliev, a demand\u00e9 que sa carte 2 fois plus grande que les autres qui la famille Kardashian \u00e0 toi et moi, je sais pas, quelle famille ben je sais pas, des familles connues Kennedy qui est dans la famille midi je demande le fils, j'ai pas, c'\u00e9tait un pi\u00e8ge sont tous morts \u00e0 moi dans la famille Alone, j'ai d\u00e9j\u00e0 vous dit je demande la fille adoptive et maintenant, je demande la femme non c'est la m\u00eame chicon \u00e0 toi, c'est-\u00e0-dire dans la famille des trajets d\u00e9j\u00e0, en vitesse, bon, je demande le fils, je les tiens tu feras gaffe qui 80 points et ah mais c'est d\u00e9gueulasse, r\u00e9sultat qu'il a voulu hein, qui est une famille partout \u00e0 moi dans la famille Le Pen je demande la petite fille gel\u00e9e, mais il est aussi jolie que sa la petite fille de Pen c'est la 1\u00e8re fois que j'ai la naus\u00e9e une \u00e9rection en m\u00eame temps, point info, l'amour est n\u00e9e de l\u00e0 moi j'ai fini la famille je vais les maires tout \u00e0 droite, il fallait se moi dans la famille Grimaldi je demande le fr\u00e8re hein et voil\u00e0 \u00e7a hein, voil\u00e0, j'ai fini les Grimaldi je que les poser, pas du tout \u00e9tant plein, il y a tous les enfants du fr\u00e8re il manque le fils de l'h\u00f4tesse de l'air, la fille de l'\u00e2me, Ahmed, le fils de l'enfant, il y avait eu des Zinoviev, un soir, vraiment un non dans la famille Kim Jean-Guy je demande l'ex- alors voil\u00e0 un par comprenait un peu mal en point, je crois qu'elle a \u00e9t\u00e9 cribl\u00e9 de balles, non merci, bah dans la famille Kim Jong toujours le monde l'oncle oui mais alors celle -ci aussi \u00e0 la morfl\u00e9 a qui vont bouffer, elle est \u00e0 moi, dans la famille Clinton, je demande le mari, je l'avais est mais il faut qu'au milieu des Kardashian facilite Clinton en c'est normal ils draguent, moi j'ai connu les Clinton, les 4 familles, j'ai gagn\u00e9 en attend, c'est quoi cette carte sous la perdu Trichet non cette carte va sous la table, c'est qui Manika Lewinsky il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:39) [54%] :\r\nMerci de la r\u00e9alisatrice \u00e9videmment avait entendu et \u00e0 revoir sur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:43) [68%] :\r\nMais pour RTS acheter un oblique que l'agence ou sur la page. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:46) [73%] :\r\n\u00e0 la la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:49) [91%] :\r\nEn France, le pr\u00e9sident Hollande relance les \u00e9bats mais selon le magazine heures Fran\u00e7ois a une nouvelle copine une jolie actrice r\u00e9pondant au pr\u00e9nom de Julie ce pouvoir de s\u00e9duction du pr\u00e9sident n'\u00e9tonnera personne, les sondages, et sa cote de popularit\u00e9 en sont t\u00e9moins, ils baissent, ils baissent, ils baissent qu'il arr\u00eate pas de baisser. \r\nSur le m\u00eame si j'ai le matin nous apprenait hier que l'actuel du pr\u00e9sident donc la cocue tout n'a encore pas r\u00e9agi, d'o\u00f9 ce titre premi\u00e8res dames muette anti- c'est vrai peut-\u00eatre que Fran\u00e7ois va revenir. \r\nDrame \u00e0 la une du Matin de mercredi en Afrique un UDC Genevois a \u00e9chapp\u00e9 de justesse \u00e0 des tirs de Kalachnikov, une raison de plus pour voter oui \u00e0 l'initiative contre l'immigration massive ces africains sont m\u00eame pas foutus de viser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:47) [89%] :\r\nSuite aux tourments qui agitent d'ailleurs la sph\u00e8re politico- humoristique fran\u00e7aise depuis quelques semaines \u00e0 propos de l'interdiction du spectacle de qu'est -ce qui a Holman n'aimait pas qu'on parle de la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:59) [82%] :\r\nJ'ai pas le droit de dire son nom, mais non, parce que c'est \u00e7a le probl\u00e8me, en voulant condamn\u00e9, on lui fait de la pub. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:04) [82%] :\r\nAlors, comment ils vont comprendre les auditeurs de qui on parle, h\u00e9 ben je sais pas, on peut le dire, dans une autre langue, enfin voil\u00e0 donc \u00e0 l'si on traduit litt\u00e9ralement son pr\u00e9nom en allemand, \u00e7a donnerait donc bo\u00eete gay, en anglais et en h\u00e9breu, \u00e7a fait jeune atteint nous Nathana\u00ebl, d'ailleurs vous parlez chef voil\u00e0, disons que j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:26) [68%] :\r\nBon ben alors m\u00eame sur Paris donc ah ouais, l\u00e0 \u00e7a va pas faire comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:34) [81%] :\r\nJe savais pas qu'on avait des agents antis\u00e9mites, mais on n'est pas antis\u00e9mite, on est anti- syst\u00e8me oui alors la fronti\u00e8re est t\u00e9nue, j'ai l'impression bon r\u00f4le voulait pas vous faire un petit cours d'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:45) [91%] :\r\nHumoristique avant qu'on s'\u00e9gare compl\u00e8tement dans l'humour antisyst\u00e8me artistique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:50) [71%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:52) [80%] :\r\nEt l\u00e0, le steak hach\u00e9 jeudi jusqu'\u00e0 15 15 oui, ah oui, vous voyez qu'on est l\u00e0 pour \u00e7a, c'est que vous croyez qu'on est pay\u00e9 pour se marier, bonsoir, il y aura quand m\u00eame une non mais on est l\u00e0 pour faire de l'humour, c'est s\u00e9rieux, merde Gen\u00e8ve oui oui c'est oui non, oui, oui, on commence par un exercice de Tir, vous allez vous mettent 2 par et vous allez vous envoyer des fions attention c'est du Tir de pr\u00e9cision, un accident est vite arriv\u00e9, je vous demande d'\u00eatre pr\u00e9cautionneux, d\u00e9but de l'exercice dans maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:21) [79%] :\r\nAlors, Albert cette vie quoi d'avoir un nom de parfums d'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:27) [56%] :\r\nBattu, donc \u00e7a pla\u00eet \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:30) [81%] :\r\nPoint \u00c9mery. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:32) [83%] :\r\nMairie \u00e0 tes pieds qui m'ont appel\u00e9 et \u00e7a faisait 10 ans que vous \u00e9tiez pas vu de leur manque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:37) [76%] :\r\nAlors \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:40) [69%] :\r\nSuite de \u00e7a, c'est vrai, parce que vous avez bless\u00e9, enfin c'\u00e9tait pour la base sectaire, pas dr\u00f4le, ni ne marchant pas, \u00e0 qui a dit tiens \u00e0 Mireille Gu\u00e9rin j'allais voir non mais oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:01) [75%] :\r\nQu'est la mort du soldat meurt souhaite une le\u00e7on pour nous tous, Cin\u00e9man peuvent parfois bless\u00e9s puisque les armes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:07) [74%] :\r\nBon, on passe \u00e0 l'humour pipi-caca, est ce que quelqu'un veut faire une d\u00e9monstration personne bon, de toute toujours pas tr\u00e8s radiophonique donc chef moi je j'aimerais faire un exercice d'humour politique la d\u00e9sireux Christine alors les gardes suisses a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e, on dirait qu'ils ont pay\u00e9 \u00e0 pas oui, oui, mais voil\u00e0, tr\u00e8s bien et en fait la gueule, oui, je suis pas seulement bon alors c'est bien qu'il vit soul\u00e8ve ce point, \u00e7a nous permet d'aborder une nouvelle cat\u00e9gorie plus Humour de Hom\u00e8re, voil\u00e0 c'est comme c'est pas dr\u00f4le, vous \u00eates arriv\u00e9 non ben pourquoi mais parce que vous \u00eates une tarte, RFI a d\u00e9but\u00e9, et puis Philippe, libert\u00e9 d'expression, alors c'est de la discrimination compte l'\u00c9tat certains \u00c9tats non vous avez rien compris si antisyst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:59) [83%] :\r\nMerci Romane, c'est qu'on est quand m\u00eame tr\u00e8s emb\u00eat\u00e9 avec Colette est bonne qu'avant quoi avant d'\u00eatre con, il \u00e9tait vachement dr\u00f4le quoi sert n\u00e9cessaire pour les plantes, vous \u00eates pour l'interdiction pour la libert\u00e9 d'expression totale dans le cadre de loi qui par ailleurs existe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:14) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est un sujet p\u00e9nible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:15) [72%] :\r\nNon mais \u00e7a va \u00eatre court d'en mais dans le. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:18) [89%] :\r\nJe pense que que que l'interdiction elle peut faire sens parce que on peut d\u00e9passer certaines limites, un moment, mais quand \u00e7a se r\u00e9p\u00e8te : je pense que parfois il faut mettre il faut matelot l\u00e0 et en l'occurrence choque pas qu'on qu'on interdit ce spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:32) [92%] :\r\nContre l'UDC en Suisse contre les divers mouvements d'extr\u00eame droite qui progresse un peu partout en Europe, peut-\u00eatre aussi dans le monde, comment pourraient -ils se comporter St\u00e9phane Rossini. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:41) [86%] :\r\nMoi je crois que le r\u00f4le du politicien, c'est de convaincre la population et si on peut, je dirais, contribuer \u00e0 rendre la population un peu plus nous ouverte et et attentive \u00e0 ce qui se fait et ce qui se dit peut-\u00eatre qu'on arrive \u00e0 gagner, donc c'est une responsabilit\u00e9 je pense des autres politiciens que les politiciens UDC que de montrer leurs contradictions que de montrer leurs actions, pas forc\u00e9ment en faveur de la grande Suisse et des Suisses comme ils ils ont ils pr\u00e9tendent les d\u00e9fendre et je crois que dans les ma\u00eetres leur leurs contradictions, \u00e7a demande beaucoup d'engagement, mais il faut le faire, je crois que l\u00e0 c'est les les autres politiciens qui doivent aussi prendre leurs responsabilit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:18) [78%] :\r\nEst ce que les socialistes suisses sont bien ce boulot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:21) [69%] :\r\nSur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:21) [93%] :\r\nJ'en tous cas l'impression que les Romands font tr\u00e8s bien leur boulot, peut-\u00eatre que de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine, on a un sens du consensus un peu plus aigu\u00eb et que l\u00e0 il y aura encore quelques progr\u00e8s \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:30) [90%] :\r\nOn vous d\u00e9crit comme un vrai militant un quelqu'un de ceux qui avancent avec des convictions fortes, qui n'a pas peur de de, les, de les manifester les dires des. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:40) [89%] :\r\nJe me demandais si le socialisme suisse \u00e9tait pas peu mou du genou pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:46) [88%] :\r\nOui, je pense que le le socialisme suisse al\u00e9manique est un peu mou du genou alors la derni\u00e8re fois que sur ce bateau j'\u00e9tais vice- pr\u00e9sident du parti, je devais \u00eatre un peu plus r\u00e9serv\u00e9, mais aujourd'hui je pense que voil\u00e0, on doit v\u00e9ritablement s'engager, on doit pas avoir peur de de montrer les contradictions des autres d\u00e9fende ses propres valeurs, je ne vous cache pas que comme socialiste valaisan, c'est parfois difficile de, de, de, de ce de ne pas rester tr\u00e8s dur sur ces valeurs, la pression, elle est tr\u00e8s grande, mais seul r\u00f4le des politiciens qui vont s'engager, d'autant plus comme socialiste, il faut savoir du doigt quelques aberrations du syst\u00e8me qu'ils soit \u00e9conomique ou qu'ils soient politiques et puis essayer d'am\u00e9liorer la situation, d\u00e9fendant ses vraies valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:23) [84%] :\r\nEn tout cas, Julie m'a dit que les socialistes fran\u00e7ais, ils sont mous que 12 nous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:18:27) [95%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:29) [88%] :\r\nUn bruit qui court, bonsoir et ben justement c'est vous, il y avait la lourde t\u00e2che de d\u00e9cider du sort de notre prisonnier : doit -on ou non rel\u00e2ch\u00e9 St\u00e9phane Rossini ou serait -il pr\u00e9f\u00e9rable pour sa propre s\u00e9curit\u00e9 d'ailleurs peut-\u00eatre de garder dans nos ge\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:42) [90%] :\r\nBien, h\u00e9 bien, voil\u00e0 en effet une des raisons qui pourraient nous pousser \u00e0 garder St\u00e9phane Rossini dans les ge\u00f4les de l'agence, c'est sa raret\u00e9 oui en effet j'ai eu beau parcourir la quasi- totalit\u00e9 de la volumineuse documentation qu'on nous a fil\u00e9 sur le pr\u00e9cit\u00e9, personne n'est \u00e0 aucun moment ne met en doute le fait que Rossini soit un socialiste de gauche, c'est dire si l'homme est quelqu'tendent \u00e0 part un atypique, un personnage d'exception quand on sait qu'il est aussi facile de nos jours, de trouver un socialiste de gauche dans notre pays qu'un edelweiss dans le d\u00e9sert de Gobi, quand on en a sous la main, on le garde pr\u00e9cieusement, ne serait -ce que pour quelques s'exp\u00e9rimentation voir d\u00e9j\u00e0, par exemple si un socialiste de gauche peut se reproduire en captivit\u00e9. \r\nM\u00eame si pour \u00e7a il faudrait en socialiste de gauche femelle, ce qui est encore plus grave et si par hasard on en trouve une, il faudra encore que cette femelle socialiste plaisent mal et comme Rossini semble \u00eatre un homme de go\u00fbt, c'est pas gagn\u00e9, cela dit, et c'est ce qui laisse un petit espoir Rossini est un chasseur qui est matraqu\u00e9e le chevreuil chamois, ce qui nous am\u00e8ne \u00e0 penser qu'il ne devrait pas \u00eatre effray\u00e9s par le fait tirer une b\u00e9casse. \r\nL'autre raison qui pourrait nous pousser \u00e0 garder Rossini dans l'une de nos cellules, c'est que si on le lib\u00e8re, on prend le risque qu'il fasse \u00e0 nouveau des conneries comme celle de se repr\u00e9senter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral car il n'y a rien de mieux pour faire passer un socialiste de gauche \u00e0 droite que de les lire dans un ex\u00e9cutif, une fois \u00e9lu, Lady socialiste m\u00e8ne une politique plus \u00e0 droite que les \u00e9lus de droite ils sont en mati\u00e8re d'\u00e9conomie plus lib\u00e9raux que 12 Christian L\u00fcscher et 12 Christian L\u00fcscher \u00e7a vous fait un joli plat d'andouilles. \r\nEt si comme Micheline Calmy-Rey par d\u00e9fendent le secret bancaire, avec plus d'acharnement qu'avant, qui est lui- m\u00eame, c'est dire si \u00e7a nous ne l'\u00e9tions au gouvernement fut une bonne nouvelle, et \u00e0 vrai dire, il ne s'est pas ici, il ne s'est pr\u00e9sent\u00e9, mais simplement \u00e0 l'interne, oui, ce sont ses camarades socialistes qui n'ont pas choisi ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez, c'est le PS qui a tourn\u00e9 le dos \u00e0 Rossini, il fallait un ticket de, a pr\u00e9sent\u00e9 aux apparatchiks et ce fut Maya, le Vaudois, qui a fait quelques efforts depuis qu'il est membre du Conseil d'\u00c9tat de ce canton pour para\u00eetre acceptable et le s\u00e9nateur fribourgeois qui lui n'a pas eu besoin de faire d'efforts puisqu'il s'est d\u00e9j\u00e0 parti le jour de son adh\u00e9sion quant \u00e0 notre pauvre Rossini gentil mais un peu na\u00eff, il \u00e9tait c'\u00e9tait au bout autoproclam\u00e9 le repr\u00e9sentant d'un canton p\u00e9riph\u00e9riques, m\u00eame si le Valais en l'occurrence, c'est plut\u00f4t un canton t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique et comme le repr\u00e9sentant des vraies valeurs de gauche, qui \u00e9videmment n'a pas plu au Parti socialiste, ceci \u00e0 la grande surprise d'un autre prisonnier, qui est certainement un des derniers \u00e0 ne pas avoir compris qu'il est membre d'un parti bourgeois comme les autres et c'est cette candeur qui m\u00e8ne finalement vous proposer sa lib\u00e9ration, quand on a fait autant d'\u00e9tudes que lui qu'on a un appareil bagages qu'on a, comme lui, une Intelligence au-dessus de la moyenne, et que malgr\u00e9 tout cela, on ne se rend pas compte qu'on fait partie d'une formation de nantis chez kilom ouvrier est devenu vulgaires et populistes, c'est qu'on a un grave probl\u00e8me mental qui ne rel\u00e8ve plus de nos comp\u00e9tences mais bon qui sait, peut-\u00eatre que je me trompe et que l'int\u00e9ress\u00e9 est parfaitement conscient de tout ce que je viens de dire, et qu'\u00e0 d\u00e9faut d'un vrai parti de gauche pour l'accueillir, Rossini au PS, c'est avec Rossini. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:20) [86%] :\r\nSt\u00e9phane Rossini, vous avez quelque chose \u00e0 rajouter pour votre d\u00e9fense socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:24) [87%] :\r\nOui, je crains le pire j'aimerais pas les consulter l'office Harry apr\u00e8s la d\u00e9monstration qu'on a eu total. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:30) [85%] :\r\nVous \u00eates chasseur, bon \u00e7a, tout le monde le sait d\u00e9marre alors on peut comprendre hein le le le go\u00fbt, qui peut ben oui, j'ai encore pos\u00e9 la question : un chasseur, j'ai jamais de r\u00e9ponse vraiment satisfaisante donc le go\u00fbt qu'il peut y avoir \u00e0 se promener dans la nature, \u00eatre immerg\u00e9 dans la nature, a observ\u00e9 \u00e0 traquer pourquoi tirer \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:49) [90%] :\r\nSinon pour dans son cong\u00e9lateur \u00e9videmment aucun nom civet de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:52) [86%] :\r\nEnvoyez pas dans le cong\u00e9lateur sur l'assiette oui sur l'assiette, on a parl\u00e9 du tombeau Rossini une bonne celle de chamois, foie gras, c'est absolument fantastique, il faut bien quelqu'un tire chamois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:03) [72%] :\r\nQuelqu'un pour gaver le loi ou le canard. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:06) [94%] :\r\nBon, alors \u00e7a c'est un autre d\u00e9bat, j'ai j'ai pas trop de scrupules. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:09) [77%] :\r\nOui, bonsoir, et vous, vous \u00eates dans quel \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:12) [88%] :\r\nCette c'est c'est une explication qui est pas tr\u00e8s rationnel, vous savez, il y a des choses dans la vie, qui sont un peu culturel comme \u00e7a on grandit avec un papa un chasseur et puis finalement le le probl\u00e8me n'appara\u00eet pas aux chasseurs comme un probl\u00e8me donc la meilleure explication \u00e7a serait de vous inviter \u00e0 une journ\u00e9e d'chasse et puis je crois que c'est \u00e7a la la meilleure r\u00e9ponse mani\u00e8res de comprendre ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:33) [82%] :\r\nAlors vous avez, vous avez un animal qui se prom\u00e8ne devant vous, qui a envie, comme \u00e7a, qui va continuer \u00e0 vivre, mais non, vous vous appuyez sur la g\u00e2chette qui se prend une balle dans la viande et il n'est plus envie du tout, il est mort, \u00e7a vous pose aucun pr\u00e9voit savoir quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:47) [82%] :\r\nOn on n'appuie pas souffrance sur la g\u00e2chette et quand on appuie sur la g\u00e2chette, on on r\u00e9ussit pas toujours notre coup de feu, donc il y a beaucoup d'animaux leur et c'est vrai en plus alors m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:55) [76%] :\r\nEt puis, je ne comprends pas, c'est culturel, c'est comme si tu tu grandis avec un papa -ce c'est il y \u00e0 toute l'espionnage suis \u00e0 la rubrique faits pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:04) [57%] :\r\n\u00e7a c'est \u00e7a reste toujours. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:09) [79%] :\r\nC'est pas d'amalgame et donc non, voil\u00e0, oui, quand m\u00eame, alors par l'Europe, merci en tout cas, St\u00e9phane Rossini, d'avoir accept\u00e9 notre invitation et c'est la fin de cette 60\u00e8me Serge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:21) [79%] :\r\nLa avec. \r\nEt Michel Durand- Vallade, \u00e0 l'occasion, pense \u00e0 Cuba. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:40) [71%] :\r\nEt St\u00e9phane Rossini quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 bien quelqu'un mensonge d'ailleurs ce sac poubelle donc plus normal \u00e7a enfin sur la femme, je ne suis pas merci \u00e0 avec Ahmed algarade Thierry \u00e0 d\u00e9chets aux images Delphine chez Servier Marisol et \u00e0 la coordination Jean Marie Fleuri gris pour tout le reste, merci \u00e0 qui, quoi, St\u00e9phane Tornare, aussi St\u00e9phane aussi oui merci oui, et puis merci \u00e0 vous, copr\u00e9sident et puis surtout, merci \u00e0 vous public son. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:05) [85%] :\r\nPourtant l'ont rendez- vous, \u00e9videmment, dimanche prochain, m\u00eame endroit, m\u00eame heure, papa 17. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:10) [91%] :\r\nMais encore une fois tr\u00e8s belle ann\u00e9e 2014. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:19) [76%] :\r\nHier \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e Salerni. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:22) [84%] :\r\nFrance : mission \u00e9lectronique de l'imp\u00f4t \u00e0 la source, Crysis Point CH vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 12 heures 30 les informations vous sont pr\u00e9sent\u00e9es par Estelle Braconnier. \r\n"], "program": {"href": "/programs/95BC92F2-A6B0-48CA-89E4-C9E5324F1515", "id": "95BC92F2-A6B0-48CA-89E4-C9E5324F1515", "name": "Agence"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rossini, St\u00e9phane", "role": "conseiller national socialiste valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Voix diverses", "role": "humoristes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9AFEF623-27CF-4C4A-896A-572D3D14B75D", "internalArchiveId": "9AFEF623-27CF-4C4A-896A-572D3D14B75D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Pierre Nora, historien (2/2)", "publicationDate": "2014-01-12T00:00:00Z", "summary": "C'est en somme un agitateur d'id\u00e9es. Il l'a \u00e9t\u00e9 en \u00e9ditant la plupart des grands noms de l'histoire et des sciences humaines, en qualit\u00e9 de directeur chez Gallimard, durant des lustres, du secteur de la \"non-fiction\". Il a invent\u00e9 le concept et l'expression de \"Lieu de m\u00e9moire\". Il a cr\u00e9\u00e9 la revue Le D\u00e9bat. Dirig\u00e9 maintes collections. Et pourtant il demeurait dans une certaine p\u00e9nombre. Viennent de para\u00eetre plusieurs recueils de ses articles. r\u00e9flexions sur la nation, l'histoire, la culture, l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9. Rencontre avec un homme qui depuis un demi-si\u00e8cle est au centre de la vie intellectuelle en France. Chez Gallimard, il a \u00e9t\u00e9 pour les sciences humaines ce que Jean Paulhan avait \u00e9t\u00e9 pour la litt\u00e9rature. Celui qui conseille, sugg\u00e8re, influence, invente, propose, dispose. Une autorit\u00e9. Dans un gant de velours, bien s\u00fbr. L'homme est d'un grand charme, d'une courtoisie l\u00e9gendaire, d'un savoir \u00e9videmment immense. D'une autorit\u00e9 discr\u00e8te. D'autres sans doute choisissent d'\u00eatre m\u00e9diatiquement plus visibles que lui, il n'emp\u00eache qu'il est bien l'incarnation du pouvoir intellectuel. \"Un d\u00e9miurge tentaculaire et invisible\", dit de lui J\u00e9r\u00f4me Garcin, un ami pourtant\u2026 Pierre Nora a eu la chance d'arriver \u00e0 un moment o\u00f9 le r\u00f4le de l'Histoire changeait: pendant tr\u00e8s longtemps, elle avait \u00e9t\u00e9 une \u00e9cole de vie, elle avait dict\u00e9 aux hommes leur conduite; puis elle \u00e9tait devenue dans la seconde moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle une science, nourrie de sens critique et de distance. Enfin est advenu l'\u00e2ge de la m\u00e9moire: l'homme d'aujourd'hui s'approprie le pass\u00e9 en fonction des besoins du pr\u00e9sent. Les Lieux de m\u00e9moire, c'est une tentative d'inventaire (forc\u00e9ment incomplet) de la m\u00e9moire d'un homme (fran\u00e7ais) vers 1975. Evocation de la cr\u00e9ation des Lieux de m\u00e9moire par Mona Ozouf: \"On \u00e9tait une vingtaine et Pierre \u00e9tait au tableau noir, en ma\u00eetre d'\u00e9cole de la r\u00e9publique. Il faisait des colonnes pour expliquer la notion de lieu de m\u00e9moire et d\u00e9clinait les lieux monumentaux, les lieux m\u00e9moriels, les lieux symboliques, les lieux priv\u00e9s, publics, pendant que l'assistance ne comprenait pas vraiment o\u00f9 \u00e7a menait.\" Entreprise, certes collective (des dizaines de collaborateurs, l'\u00e9lite des historiens fran\u00e7ais), mais d'une certaine mani\u00e8re autobiographique de Pierre Nora: \"J'attachais une importance particuli\u00e8re \u00e0 l'article sur Proust\", dit-il. Son \"A la recherche du temps perdu\", en somme. Il est de fait que cette entreprise consid\u00e9rable semble un tombeau, au sens du Grand Si\u00e8cle, \u00e0 la m\u00e9moire d'un monde englouti. Et toute la r\u00e9flexion actuelle de Pierre Nora porte sur le changement de civilisation auquel on assiste depuis une quarantaine d'ann\u00e9es. Ce dont rend compte depuis vingt ans la revue Le D\u00e9bat, qu'il dirige avec Marcel Gauchet. Dont la derni\u00e8re livraison de 2013 (qui a pour sous-titre La culture du pass\u00e9) s'ouvre sur cette phrase de Pierre Nora: \"L'histoire n'est peut-\u00eatre plus nulle part, mais le pass\u00e9 est partout.\" Chose \u00e9tonnante, cet homme discret, secret, aura vu sa biographie \u00e9crite de son vivant. Le livre de Fran\u00e7ois Josse paru chez Perrin en 2011 montre la somme de hasards, de rencontres, de chances saisies au bond qui ont fait, d'un jeune homme qui croyait avoir une vocation litt\u00e9raire, un homme d'influence, au carrefour des id\u00e9es, de la vie politique, de la recherche, de l'\u00e9dition, de l'histoire imm\u00e9diate (gr\u00e2ce \u00e0 la collection Archives chez Julliard, puis \u00e0 la collection T\u00e9moins, o\u00f9 furent \u00e9dit\u00e9s Hannah Arendt, Kouznetzov, Andr\u00e9\u00ef Amalrik Sabine Zlatin ou Daniel Cordier). Livre qui aura rappel\u00e9 le r\u00f4le de la famille (celui du fr\u00e8re ain\u00e9 tr\u00e8s admir\u00e9, substitut du p\u00e8re, Simon Nora, collaborateur de Mend\u00e8s-France), et celui des amiti\u00e9s (Fran\u00e7ois Furet, Mona et Jacques Ozouf, Jacques Le Goff, Jacques Julliard, Jean Daniel, Michel de Certeau, Georges Duby, Michel Rocard et combien d'autres), qui auront fait de lui un homme d'influence et de confluences. C'est au chapitre autobiographique, qu'il faut noter que chacune de ses collections contient sa part de r\u00e9flexion sur la Shoah. Car c'est gr\u00e2ce \u00e0 la biographie \u00e9voqu\u00e9e plus haut que l'on sait que Pierre Nora fut ce petit gar\u00e7on juif, qui manqua d'un rien d'\u00eatre captur\u00e9 par la Gestapo. Et que l'on a d\u00e9couvert qu'au moment de la guerre des Six jours, il alla se pr\u00e9senter \u00e0 l'ambassade d'Isra\u00ebl, dans le dessein de se rendre utile (on lui fit valoir qu'il pouvait le faire autrement). Oui, \u00e0 l'esprit, toujours pr\u00e9sente, cette m\u00e9moire, cette crainte: \"La guerre des Six jours, en provoquant chez tous les Juifs, m\u00eame les plus d\u00e9juda\u00efs\u00e9s, le fantasme vite dissip\u00e9, mais insupportable, d'un second holocauste, a r\u00e9veill\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9 du premier.\" Ne serait-ce pas l'explication de la position de Pierre Nora dans le monde intellectuel fran\u00e7ais, de son ind\u00e9pendance d'esprit, de son \u00e9l\u00e9gante distance? Fran\u00e7ois Josse a un tr\u00e8s joli mot, disant que Nora est un \"outsider du dedans\". Et quant \u00e0 son magist\u00e8re intellectuel, c'est le mot de Philippe Meyer qu'il faut citer: \"C'est tr\u00e8s simple: si vous avez la solution, Pierre Nora a le probl\u00e8me.\"", "durationSec": 4612, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9dition", "histoire"], "thematicPersons": ["Nora, Pierre"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-09T01:06:55Z", "speechToTexts": ["09.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPierre Nora, ce nouveau recueil de vos chroniques, a pour titre : recherche de la France, l'axe c'est c'est la constitution de ce pays de l'id\u00e9e de ce pays en somme de l'id\u00e9e est toujours combative les de France faites souvent allusion assez, assez de France qui se combattent, il y a un long article par exemple sur la m\u00e9moire communistes oppos\u00e9s \u00e0 la m\u00e9moire gaulliste qui sont de, comment dirais -je, de tourisme Vert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [85%] :\r\nSion de d'une France \u00e0 la fois complices et et demi antagonistes et et et et compl\u00e9mentaire qui donne les 2 versions ultime de la France et des grands th\u00e8mes qui ont domin\u00e9 la France depuis la R\u00e9volution fran\u00e7aise, c'est-\u00e0-dire la r\u00e9volution et la nation gaulliste et communisme ensemble, je crois, on fait vivre pendant 30 ans, la France est sortie de la guerre au-dessus de ses moyens, et c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en 19 \u00e0 partir de 1940 pays battu et un pays qui s'est retrouv\u00e9 par la gr\u00e2ce de de Gaulle dans le camp des vainqueurs au ou \u00e0 la limite, qui n'avait pas vraiment sa place o\u00f9 il aurait pu sans de Gaulle n'avoir pas place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [84%] :\r\nEt de Gaulle a racont\u00e9 cette belle l\u00e9gende que le peuple fran\u00e7ais s'\u00e9tait lib\u00e9r\u00e9e le c\u00e9l\u00e8bre discours non pas improviser, comme on pourrait croire, mais du 25 ao\u00fbt devant l'h\u00f4tel, oui il est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par soi -m\u00eame pour lib\u00e9r\u00e9 par son peuple, avec le concours etc etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [91%] :\r\nVoil\u00e0, il a donn\u00e9 la version gaullienne de de la guerre, o\u00f9 seuls quelques \u00e9gar\u00e9s avaient collabor\u00e9 etc alors je pense que c'est d\u00e9j\u00e0 le 1er acte qui fait vivre la France au-dessus de ce qu'elle a \u00e9t\u00e9 d'une certaine fa\u00e7on, et qui la lave de savon p\u00each\u00e9 collaborateurs \u00e0 beaucoup d'\u00e9gards pour en faire une France toute enti\u00e8re r\u00e9sistant, mais il n'y a pas eu que cela, il y a eu quand m\u00eame le mythe de la grandeur, il y a eu le fait que par sa personnalit\u00e9, il a r\u00e9ussi jusque jusqu'\u00e0 60 jusqu'\u00e0 sa mort, \u00e0 nous faire vivre un peu ben et la guerre d'Alg\u00e9rie, il a ramen\u00e9 le drapeau fran\u00e7ais, c'est une d\u00e9faite, mais il a imm\u00e9diatement fait oublier cette d\u00e9faite en faisant entrer la France dans le noyau, le petit cercle des puissances nucl\u00e9aires et en la lan\u00e7ant avec Pompidou dans l'industrialisation rapide et et brutale et qui a contribu\u00e9 \u00e0 la croissance de la France et \u00e0 l'arrachement \u00e0 la France traditionnelle alors de Gaulle a certainement \u00e9t\u00e9 \u00e7a et et les communistes aussi, les communistes ont donn\u00e9 \u00e0 la France le foyer, le pays des r\u00e9volutions, l'id\u00e9e que, depuis 1789 il y apporter la lumi\u00e8re du monde et que, dans la foul\u00e9e du du stalinisme, la France, fille a\u00een\u00e9e de la r\u00e9volution, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 de l'\u00e9glise allait \u00eatre le nouvel eldorado du prol\u00e9tariat alors communistes et gaullistes ont fait en quelque sorte, vivre pendant 30 ans, la France, un peu au-dessus, c'est susciter un imaginer un imaginaire exactement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [80%] :\r\nOui, \u00e7a vient tr\u00e8s loin dans l'article mis Michelet, vous dites que Michelet et victime si je puis dire, rel\u00e8ve d'une double appropriation par la gauche et par la droite et m\u00eame par l'extr\u00eame gauche et pas l'extr\u00eame droite et votre formule, Pierre Nora est tout \u00e0 fait \u00e9clairante, vous dites il y a un chez de Gaulle, il y a un Mischler P\u00e9tain, il y a m\u00eame Michelet Thorez donc il fut le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parti communiste fran\u00e7ais, pendant des lustres et Oreskes r\u00e9f\u00e9rence ajoutez -vous Michelet, Le Pen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [83%] :\r\nOui, je crois qu'il a revendiqu\u00e9, \u00e0 certains \u00e9gards, et que l'exaltation de la France batte dabord il faut pas oublier que Michelin, qui est un homme lui- m\u00eame tr\u00e8s ambigu, tr\u00e8s complexe, je le crois pas abandonner plut\u00f4t je le compare P\u00e9guy \u00e0 lui, je pense que P\u00e9guy lui sont les 2 hommes \u00e0 la fois fortement tant qu'amateur de la France et susceptibles d'une appropriation qui ont \u00e9t\u00e9 appropri\u00e9 \u00e0 la fois par la gauche et par la droite, il y a un pays dits de gauche socialiste un P\u00e9guy de droite nationaliste et et de la m\u00eame fa\u00e7on qu'on oublie que Michelin \u00e9tait un homme tr\u00e8s antis\u00e9mite qui tr\u00e8s anti- anglais tr\u00e8s anti- allemand d'ailleurs, qui ne voit que la France comme une sorte de d'exaltation souverainiste permanente et je ne suis pas loin de penser que le type de France il son coeur allait \u00e0 certains, de certains c\u00f4t\u00e9s n'ait pas pu \u00eatre exploit\u00e9s par par Le Pen voil\u00e0 donc enfin il y a un les Michelin extr\u00e9misme il y a surtout un Michelet de gauche traditionnelle, Michel Droit, il y a Michelet de Gaulle \u00e7a c'est, c'est c'est une \u00e9vidence, et il y a un Michelet que toute la droite a pu exploiter comme un grand nationaliste affirmer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [75%] :\r\nMichelin comme la vie sans somme \u00e9crit le roman national invente le roman national cr\u00e9e et cr\u00e9e une France de toutes pi\u00e8ces, lui donne une commune R\u00e9gis Debruyne une vigueur litt\u00e9raire une existence litt\u00e9raire invente quelque chose, non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [86%] :\r\nMalgr\u00e9 cela, ici, il a une autre diff\u00e9rence entre Michelet, Lavisse Michelet appartient \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration n\u00e9e juste \u00e0 la fin de la R\u00e9volution fran\u00e7aise dans les ann\u00e9es qui dit 798 1900 et 1800, je veux dire, comme Augustin Thierry comme tiers comme Balzac, comme toute cette g\u00e9n\u00e9ration du romantisme lib\u00e9rale qui a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par la r\u00e9volution, ils sont les \u00e9crivains d'une r\u00e9volution intellectuel, ils ont fait la r\u00e9volution intellectuelle que la R\u00e9volution fran\u00e7aise appelait mais il n'avait pas fait ils sont domin\u00e9s par cet \u00e9v\u00e9nement massif qui a coup\u00e9 histoire 2\u00e8me le pass\u00e9 dans une sorte de t\u00e9n\u00e8bres que les politiques ont appel\u00e9 tout de suite l'ancien r\u00e9gime 10 si\u00e8cles et ils vivent avec, c'est esp\u00e8ce de passer coup\u00e9 et d'un futur puisqu'ils vivent sous la Restauration et la monarchie de juillet, c'est-\u00e0-dire la monarchie restaur\u00e9e avec l'ambition de retrouver la France lib\u00e9rales bourgeoises r\u00e9volutionnaire de leurs voeux, et qui a \u00e9t\u00e9 mutil\u00e9 par la restauration et le retour des Bourbons, ce sont des gens qui veulent refaire d'une certaine fa\u00e7on la r\u00e9volution intellectuelle Augustin Thierry on a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9oricien, pour tout dire, ce sont les lettres sur l'histoire de France qu'il a \u00e9crite en 1819 puis qu'on a \u00e9dit\u00e9 en 1827 et qui donne la la nouvelle id\u00e9e d'une France continue depuis le moyen- \u00e2ge pour s'affranchir du despotisme des nobles, et qui s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9e par les francs, donc il est du c\u00f4t\u00e9 des Gaulois contre les Fran\u00e7ais, et disons fait partie aussi de cette g\u00e9n\u00e9ration mais Michelin, on a \u00e9t\u00e9 le le chantre le po\u00e8te, l'alternateur, c'est lui qui a pu dire dans la pr\u00e9face \u00e0 l'histoire de France, \u00e0 sa grande histoire de France, elle avait des archives, elle n'avait pas d'histoire, le 1er jeu la vie communaux, mais comme une personne phrase et en romantique, il a, effectivement, c'\u00e9tait \u00e0 la fois le 1er qui a pr\u00e9tendu faire une histoire \u00e0 partir des archives puisqu'il a \u00e9t\u00e9 directeur des archives pendant une p\u00e9riode mais en m\u00eame temps qui a po\u00e9tiser ces archives, il y a d'ailleurs des passages sur ses premi\u00e8res visites aux archives qui sont extraordinaires o\u00f9 il dit : je voyais tout d'un coup sortir ses feuilles poussi\u00e9reuse, le bras de l'une Frigon d\u00e9l\u00e9t\u00e8re qui avait l'air de sortir de sa tombe et qui appelait et qui m'appelait pour que cela fasse revivre pas que c'\u00e9tait, c'est tout \u00e0 fait lyrique sur le gestion de la mort chez lui, h\u00e9 bien nous \u00e9tendu l'obsession de la mort qui l'am\u00e8ne \u00e0 faire une th\u00e9orie de l'histoire qui est celle de la r\u00e9surrection, l'id\u00e9e de la r\u00e9surrection de la ville dont il va \u00eatre lui- m\u00eame le Caron qui fait passer la barque des morts sur le fleuve et donc il y a un lyrisme et une po\u00e9sie \u00e0 une mais c'est lui qui se combine avec ce ce culte. \r\nJe n'ose pas dire pr\u00e9tendu, mais un peu un coup h\u00e2tif de la consultation des archives puisqu'on sait, par exemple pour la sorci\u00e8re, il dit : le 1er j'ai consult\u00e9 les archives de la des proc\u00e8s de sorcellerie, on sait tr\u00e8s exactement ce qu'il a consult\u00e9s, il a fait venir quelques proc\u00e8s de sorcellerie, il en a lu un quart du 1er et puis s'est arr\u00eat\u00e9 l\u00e0 et il n'emp\u00eache que son livre sur la sorci\u00e8re est un livre fantastique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:00) [95%] :\r\nIl y a un passage que vous citez Pierre Nora qui est extraordinaire, il d\u00e9crit la danse des morts au cimeti\u00e8re des innocents, donc en plein centre de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:08) [86%] :\r\nPassage sur lequel s'achevait son moyen- \u00e2ge, donc c'est une \u00e9dition qui l'a ensuite remani\u00e9 et en effet il ach\u00e8ve sur une sc\u00e8ne symbolique id\u00e9es du moyen- \u00e2ge sur la danse macabre et sur la danse macabre qui sait danser au cimeti\u00e8re des Innocents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:25) [79%] :\r\nIl \u00e9crit ceci par exemple telle et telle Torrent de mati\u00e8re morte qui passait et repassait le d\u00e9p\u00f4t qui en sortent et qu'\u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 le cimeti\u00e8re fut d\u00e9truit le sol s'est exauc\u00e9 de 8 pieds au-dessus des rues voisines de cette longue alluvions des si\u00e8cles s'\u00e9tait form\u00e9e une montagne de mort qui dominait les vivants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:42) [81%] :\r\nEt il y a aussi un peu plus loin, quelques lignes plus loin, c'est mon magnifique parce qu'il d\u00e9crit la danse des mendiants, ils sont tous les vivants des morts Toolkit a g\u00e9n\u00e9ration qui avait fait la guerre \u00e9tait morte la mort boreale qui est la vraie \u00e9tait au fond de tous les coeurs pour regarder la danse des morts, il ne restait que des morts poursuivra sublime, enfin, mais d'un romantisme absolu et d'une obsession, \u00e9viter \u00e9vidente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:11) [86%] :\r\nL'id\u00e9e de nation surgit en France et est -ce que la France est un pays tout \u00e0 fait exceptionnelle de ce point de vue et ce qui a d'autres pays qui se sont constitu\u00e9s, communication, on disait la grande nation \u00e0 propos de la France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:22) [88%] :\r\nLa grande nation parce que elle, elle a alors envahi toute l'Europe pour \u00e7a pour exc\u00e8s \u00e0 la France mais oui, non, on ne peut pas donner une date, c'est une \u00e9vidence, mais je me r\u00e9f\u00e8re toujours un petit peu \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 mon ma\u00eetre et mon ami en histoire du Moyen-Age qui \u00e9tait l'historien, qui s'appelle Bernard Gun et qui a disparu il y a quelques ann\u00e9es et qui avait eu cette formule, c'est l'\u00c9tat qui a, qui a cr\u00e9\u00e9 la nation, autrement dit, c'est la centralisation \u00e9tatique qu'on peut faire remonter au d\u00e9but du XIe si\u00e8cle, mais certainement au 14\u00e8me si\u00e8cle et puis \u00e0 travers la guerre devant l\u00e9gion, mais c'est la tentative par le haut, de cr\u00e9er \u00e0 la fois par la loi salique, c'est-\u00e0-dire par la d\u00e9volution masculine de la monarchie, une dynastie approprie actrice des terrains de la f\u00e9odalit\u00e9, si j'ose dire, et constituant progressivement une forme de de supr\u00e9matie Royal qui s'est affirm\u00e9e de plus en plus et qui a cr\u00e9\u00e9 une monarchie, bref \u00e7a n'est pas la nation, la nation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:30) [89%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est l'int\u00e9riorisation de de d'un Patrimoine commun de quelque chose qu'on a dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:33) [88%] :\r\nMoment de la r\u00e9volution, que cette appropriation c'est fait par une sorte de renversement brutal de l'appropriation monarchique \u00e0 l'appropriation populaire et c'est cela ce moment capital que j'ai essay\u00e9 de d\u00e9crire dans un essai que m'avait demand\u00e9 Fran\u00e7ois Furet pour le Dictionnaire critique de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, o\u00f9 il avait eu et Dieu, je l'en remercie, lui et Mona Ozouf qui dirigeait cet ouvrage collectif, il m'avait demand\u00e9 de faire 2 articles Nation et R\u00e9publique, \u00e7a m'a donn\u00e9 l'occasion de, de, de pr\u00e9ciser un peu la formation de l'id\u00e9e nationale sous la R\u00e9volution fran\u00e7aise et en m\u00eame temps, les contraintes, les lyrisme et les antagonismes int\u00e9rieurs qui avaient accompagn\u00e9 la naissance de la nation et qui d'une certaine fa\u00e7on, l'accompagne toujours, je ne prends aucune je peux c'est peut-\u00eatre c'est -l\u00e0 que vous pensez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:32) [90%] :\r\nOui le le le passage que j'ai coch\u00e9 va dans le droit fil de ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure, oui, vous dites, vous parlez de la n\u00e9gation parle la nation, c'est la R\u00e9publique, de la n\u00e9gation de la 1\u00e8re nation celle qui avait dur\u00e9 pendant des si\u00e8cles sous les rois et vous dites conflit fondamental de l'ancienne France avec la nouvelle de la France religieuse avec la France la\u00efque de la France de gauche avec la France de droite qui ont repr\u00e9sent\u00e9 beaucoup plus que des options ou des cat\u00e9gories politique des formes de l'identit\u00e9 nationale des r\u00e9emploi imaginaire de mat\u00e9riaux anciens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:03) [86%] :\r\nC'est vrai, c'est vrai que jusqu'\u00e0 une p\u00e9riode qui va pr\u00e9cis\u00e9ment il y a une 40 30 40 ans, dans les ann\u00e9es o\u00f9 la France subit une grande mutation entre 70 d'du si\u00e8cle dernier et 80 \u00e0 mon avis ce sont cohabiter ou battus 2 \u00e9lections sch\u00e9matique de l'histoire de la France une version qu'on peut dire monarchique, une version peut dire r\u00e9publicaine, la version de l'architecte, elle commencera avec le bapt\u00eame de Clovis avec la France, devenant chr\u00e9tienne et se d\u00e9veloppera \u00e0 travers le d\u00e9veloppement de l'\u00c9tat au travers Louis 11 pays \u00e0 travers Louis XIV et la monarchie absolue, etc, et arrivera jusque jusqu'\u00e0 dans une sorte de tentative de restauration et de refuser l'acquis r\u00e9volutionnaires, puis \u00e0 une version r\u00e9volutionnaire qui fera au contraire partir la France de Vercing\u00e9torix \u00e9videmment du peuple gaulois et qui se d\u00e9velopperait \u00e0 travers l'\u00e9mancipation des communes, l'\u00e9lu du poids I\u00e9na je le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res Voltaire pr\u00e9c\u00e9dent l'id\u00e9e r\u00e9volutionnaire, alors si vous voulez, mais enfin arr\u00eatons les proc\u00e8s pr\u00e9d\u00e9cesseur ou sont bien entendu et enfin la R\u00e9volution fran\u00e7aise et puis c'est p\u00e9rip\u00e9ties pendant tout le 19\u00e8me si\u00e8cle et se prolongeant jusqu'\u00e0 le Front populaire, la r\u00e9sistance \u00e9videmment et on pourra la faire atterrir avec Mitterrand, et tandis que la 1\u00e8re la version anarchique essaiera de d'aboutir \u00e0 de Gaulle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:43) [91%] :\r\nJustement, vous dites qu'il y a 2 tentations dans le gouvernement de ce pays qui apparemment est dou\u00e9 pour l'antagonisme d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, depuis toujours, \u00e7a fait partie du sang du sang gaulois, vous dites que dire d'un c\u00f4t\u00e9, il y a la tentation de la personnalit\u00e9 du pouvoir, c'est-\u00e0-dire ce qu'on appelle la R\u00e9publique la d\u00e9mocratie parlementaire, et puis vous dites qu'il y a toujours de l'autre, la tentation d'une Europe personnalisation du pouvoir et l'abandon de la souverainet\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s au moins d'un d\u00e9positaire providentiel, l'homme providentiel, il y en a eu quelques-uns dans l'histoire r\u00e9cente de la France, P\u00e9tain a \u00e9t\u00e9 \u00e0 un certain moment, baptis\u00e9 homme providentiel et de Gaulle a repris la couronne heureusement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:17) [86%] :\r\nH\u00e9las, certains aujourd'hui par ce qui rendra encore devant des difficult\u00e9s ou ont abouti la personnalisation du pouvoir, alors je pense que je pense que c'est une \u00e9vidence que c'est de versions \u00e0 peu canonique, qui se sont combattus \u00e0 mort presque une certaine fa\u00e7on, c'\u00e9tait quand m\u00eame le temps o\u00f9 r\u00e9gnait la formule l\u00e9niniste, en finir avec, il fallait en finir avec la droite pour en finir avec la gauche pour les jambes droites et c'\u00e9tait vraiment des ennemis mortels, alors je crois que ce param\u00e8tre se sont us\u00e9s que c'\u00e9tait \u00e9vident que depuis les ann\u00e9es 60, c'est gr\u00e2ce \u00e0 de Gaulle, d'ailleurs, la droite s'est ralli\u00e9 \u00e0 la R\u00e9publique et leur lui- m\u00eame devenu une composante \u00e9vidente et ill\u00e9gitime, la gauche a abandonn\u00e9 son id\u00e9e r\u00e9volutionnaire que la R\u00e9volution fran\u00e7aise avait publi\u00e9, mais que l'\u00e9chec du communisme a achev\u00e9 de lui enlever et donc la droite et la gauche, une certaine fa\u00e7on, continuer \u00e0 exister, il y a bien une droite politique, une gauche politique mais Dieu sait qu'il est facile de les pr\u00e9senter comme le faisant 15 donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:30) [80%] :\r\nEt puis, puis moi je suis l'extr\u00eame droite d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:33) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, o\u00f9 l'extr\u00eame gauche de la m\u00eame manger alors si gouverner et et donc cette France qui s'\u00e9tait de droite oppos\u00e9e \u00e0 la \u00e0 la r\u00e9volution c'est a disparu, c'est cette France chr\u00e9tienne a aussi disparu depuis Vatican II ou le christianisme populaire a fondu \u00e0 beaucoup d'\u00e9gards et o\u00f9 le christianisme et qui \u00e9tait bloqu\u00e9 vers la droite est beaucoup pass\u00e9 \u00e0 gauche avec les chr\u00e9tiens de gauche classique alors tout cela \u00e0 amenuiser les 2 versions canonique de l'histoire de France pour la troubler et lui donner aujourd'hui une sorte de d'identit\u00e9 relativement diff\u00e9rente et peut-\u00eatre que c'est l\u00e0 qu'on en arrive \u00e0 ce qui est pour moi l'essentiel, c'est d'essayer de pr\u00e9ciser ce qui s'est pass\u00e9 dans la conscience fran\u00e7aise dans ces ann\u00e9es o\u00f9, globalement, disons 70 80 et qui a commenc\u00e9 \u00e0 provoquer un changement profond de la conscience de l'\u00eatre ensemble alors on dirait bah quoi, ben c'est c'est facile \u00e0 dire, il y a d'abord eu depuis la fin de la guerre d'Alg\u00e9rie, la fin de cette projection colonisatrice et expansionniste, que la France avait eu et qui a fait partie de son identit\u00e9 coloniale, avait voulu la gauche d'ailleurs ce que Jules Ferry il avait absolument voulu la gauche c'est une r\u00e9duction de puissance profondes \u00e9vidente, c'est le retour \u00e0 ce qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 rappeler l'Hexagone apr\u00e8s la guerre d'Alg\u00e9rie, mot qui \u00e9tait n\u00e9e apr\u00e8s la d\u00e9faite de 70 \u00e0 cause du dessin que Calpers l'amputation de l'Alsace et la Lorraine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:19) [89%] :\r\nLa France ne ressemblait plus \u00e0 rien physiquement alors qu'elle \u00e9tait d'un dessin si harmonieux de toute \u00e9ternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:24) [88%] :\r\nVoil\u00e0 et m\u00eame g\u00e9om\u00e9triques oui, bon, c'est une France qui a, comment dire, commenc\u00e9 d'\u00e9clater par le haut et par le bas, par le haut, par la tentative d'une Europe ou d'une insertion dans une Europe plurielle o\u00f9 elle a mal trouver sa place, comme vous le voyez, parce que les Fran\u00e7ais ont beaucoup con\u00e7u l'Europe comme une sorte de dilatation de la France, et quand ils sont allergiques, c'\u00e9tait quand m\u00eame autre chose, ils ont beaucoup moins \u00e9t\u00e9 europ\u00e9en le, l'Europe a \u00e9t\u00e9 une une volont\u00e9 \u00e9litiste fait par les et gouvernement et quand elle est devenue patente dans le peuple, le peuple ne l'a pas facilement accept\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:10) [72%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai avec le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'Euro, alors justement sur Nasri. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:13) [91%] :\r\nEn 2000 c'\u00e9tait avant et et et avec la Constitution europ\u00e9enne en 2005 et par le bas, je disais a l\u00e0 aussi un peu \u00e9clat\u00e9 parce que la pouss\u00e9e d\u00e9centralisatrice s'est fait tr\u00e8s forte \u00e0 la \u00e9t\u00e9 concr\u00e9tis\u00e9e par les lois dites de Gaston Deferre 982 et elle a exprim\u00e9 une hostilit\u00e9 au centralisme jacobin qui avait beaucoup r\u00e9gner depuis la R\u00e9volution fran\u00e7aise, \u00e7a c'est certain, il y a eu aussi une profonde transformation sociale qui a affect\u00e9 je crois encore plus la mani\u00e8re d'\u00eatre ensemble, c'est que jusqu'\u00e0, au lendemain de la guerre, la France est rest\u00e9 un pays tr\u00e8s majoritairement majoritairement paysans beaucoup plus que tout le reste de l'Europe, qui avait fait sa r\u00e9volution industrielle Italie du Nord, l'Allemagne, l'Angleterre et au lendemain de la guerre, je crois qu'il y avait encore pas loin de la majorit\u00e9 de la peau de la oui, de 50 pourcent de de la population qui \u00e9tait engag\u00e9s dans l'agriculture, \u00e7a a fondu compl\u00e8tement avec la croissance acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e des ann\u00e9es 1950 1975. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:24) [86%] :\r\nLe sentiment de la terre, le sentiment de l'enracinement ce p\u00e8re l\u00e2chement abattu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:27) [86%] :\r\nNettement la c'est-\u00e0-dire que il reste plus que 10 pourcent en en 75 de paysans et encore disons 2 ans de gens engag\u00e9s dans l'agriculture, mais qui sont des agriculteurs et puis des paysans au sens traditionnel du mot, moi j'habite \u00e0 60 kilom\u00e8tres de Paris, et j'\u00e9tais je me souviens dans l'enfance, entour\u00e9 de fermes de gens qu'il n'\u00e9tait jamais all\u00e9 \u00e0 Paris et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi le il y avait un vieux monsieur cul-de-jatte qui est par ailleurs son Champ et qui \u00e9tait le propri\u00e9taire unique mais qu'il n'avait travers\u00e9 la Paris que en 1914 quand il avait \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9, il n'\u00e9tait jamais revenu \u00e0 Paris, le site presque inimaginable aujourd'hui, o\u00f9 il n'y a plus que des maisons bien entendu p\u00e9riurbain tous les paysans disparu bon mais c'est comme \u00e7a partout, alors comment est -ce que cette disparition d'une majorit\u00e9 paysanne chr\u00e9tienne, celle qui avait fait la guerre de 14 et qu'il avait gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:21) [77%] :\r\nHier, 2 paysans les monuments aux morts monuments aux morts paysan exact. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:25) [85%] :\r\nTout le monde, cette transformation tr\u00e8s profonde a affect\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment la mani\u00e8re de se de se constituer de sortir et c'est d'ailleurs le moment o\u00f9 va na\u00eetre \u00e0 travers les paysans, ce qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 appeler m\u00e9moire il y a, il y a la symbole, c'est la construction du mus\u00e9e des Arts et Traditions populaires, c'est-\u00e0-dire en fait, ces paysans qui s'est fait pr\u00e8s du Trocad\u00e9ro en 1972 donc, ce qui correspond tout \u00e0 fait \u00e0 cette date symbolique, il y en a une autre qui serait une autre date sa politique, 8 ans apr\u00e8s, c'est l'ann\u00e9e du Patrimoine qui pour moi une grande importance, c'est-\u00e0-dire le ralliement des Fran\u00e7ais, qu'ils soient de droite ou qu'ils soient du gauche autour de l'id\u00e9e d'un h\u00e9ritage qui \u00e9tait perdu, qui sont appel\u00e9s Patrimoine alors je je je le raconte dans mon livre, \u00e9videmment cette ann\u00e9e du Patrimoine c'est c'est c'est Giscard d'Estaing qui en 1979 avait eu l'id\u00e9e de le faire, bon Dieu, ce qui est plus une ann\u00e9e du Patrimoine qui rassemblera les Fran\u00e7ais autour des billes une chose rose, disait -il, qui \u00e9tait, apr\u00e8s l'ann\u00e9e de la femme et l'enfant du Patrimoine c'est venu tout seul, et le minist\u00e8re de la Culture a lanc\u00e9 des appels d'offres et s'est trouv\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9bord\u00e9s et stup\u00e9fait de voir venir des demandes qui montait des petits villages o\u00f9 se r\u00e9v\u00e9laient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:56) [88%] :\r\nDes associations qui s'\u00e9taient r\u00e9unis ou pour sauver le l'\u00e9glise du village le rempart le lavoir, les vieilles pierres et qui s'\u00e9tait fait depuis 1968 non pas par des cur\u00e9s ou des aristocrates retir\u00e9 \u00e0 la campagne, mais au contraire par des 68 Warp converti \u00e0 la vie rurale et par des instructeurs du village, c'est-\u00e0-dire une sorte de ralliement sur un consensus et c'est l\u00e0, je crois, devant cette France qui \u00e0 cause des 30 ann\u00e9es de la croissance brutale avait vu perdent ces vieux m\u00e9tiers, ses vieux PC paysage traditionnel, une sorte de de sentimentalisme fran\u00e7ais autour de leur pass\u00e9, qui signale ce que j'ai appel\u00e9 moi la m\u00e9moire parce que le Patrimoine c'est la m\u00e9moire \u00e9videmment et qui se substitue \u00e0 un investissement politique sur la nation ou la France devient ses anciennes, ces anciens m\u00e9tiers ses anciens paysage ses anciennes traditions une sorte d'attachement sentimental \u00e0 la France, qui signale une profonde transformation du sentiment national : les Fran\u00e7ais veulent plus mourir pour la patrie, ils le disent \u00e0 tous les sondages, \u00e7a leur para\u00eet m\u00eame compl\u00e8tement absurde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:16) [86%] :\r\nLe mot patrie a \u00e9t\u00e9 gomm\u00e9e du vocabulaire, de toute fa\u00e7on dans tous les cas diff\u00e9rents centres Patrie et Nation, Pierre Nora. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:23) [87%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire mais, en gros, la patrie, c'est l'attachement sentimental \u00e0 ce que la nation exprime juridiquement, constitutionnellement, institutionnellement, c'est leur rapport sentimental qu'on peut avoir, et en g\u00e9n\u00e9ral plus \u00e0 la petite Patrick \u00e0 la grande c'est-\u00e0-dire \u00e0 autre voil\u00e0 je suis au village au clocher oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:49) [92%] :\r\nMais ce grand changement que vous venez d'\u00e9crire, Pierre Nora, qu'on est en train de vivre jusqu'\u00e0 maintenant, on est en plein dedans, d'o\u00f9 la crise morale actuelle du de de la France, ce grand changement correspond \u00e0 l'apparition des des Lyonnais moi au travail sur les m\u00e9moire qui semble du coup \u00eatre une esp\u00e8ce de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:05) [86%] :\r\nTombeau oui, on a beaucoup dit que s'\u00e9taient un tombeau pour la France et j'ai lu encore dans un livre d'histoire de France, pourtant tr\u00e8s favorable au lieu de m\u00e9moire que c'\u00e9tait l'abattre perdent de la fin de l'histoire de France, bon alors moi j'ai \u00e9videmment je n'ai pas v\u00e9cu comme \u00e7a, mais je l'ai avec leur v\u00e9cu avec le recul, comme l'inverse avec le recul, je le vis, un peu comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire ce je serais pas contre le fait de dire que c'\u00e9tait l'abattre une date rep\u00e8re de tout ce que je suis en train de vous expliquer mais \u00e7a correspondu \u00e0 un moment en effet charni\u00e8re que je me suis expliqu\u00e9 qu'apr\u00e8s et que j'ai dit j'ose pas dire eu le m\u00e9rite de ressentir tr\u00e8s fort ce passage d'une identit\u00e9 fran\u00e7aise \u00e0 une autre, que j'ai appel\u00e9 ensuite je pourrais, a expliqu\u00e9 le passage entit\u00e9 r\u00e9publicaine \u00e0 identit\u00e9 de type d\u00e9mocratique, on pourra revenir la dessus, mais parall\u00e8lement. \r\nEn fonction m\u00eame de la m\u00eame vivement de cette France historique conscient de m\u00eame est fortement consciente d'elle- m\u00eame \u00e0 Milan un \u00e9veil de groupes particuliers que cette grande histoire de France avait rabot\u00e9 et qui se r\u00e9veillent et \u00e0 l'int\u00e9rieur de conscience de soi, le groupe particulier fa\u00e7on un peu abstraite de parler ce qui s'est pass\u00e9 pour et conscience religieuse comme la conscience, lui, il y avait pas d'id\u00e9e d'une communaut\u00e9 juive autonome en quelque sorte le mot communaut\u00e9 n'existait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:39) [75%] :\r\nC'est la Shoah qui, l\u00e0, c'est la Shoah, il a cr\u00e9\u00e9 d'abord l'affaire Dreyfuss, puis la Shoah. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:43) [88%] :\r\n\u00e0 peine l'affaire Dreyfus, c'est parce que l'affaire Dreyfus \u00e7a a au contraire d\u00e9montr\u00e9 que la France pouvait la France pouvait surmonter ses d\u00e9mons et que les Juifs n'ont n'ont \u00e9t\u00e9 que plus reconnaissant \u00e0 la France, comment dire, statistiquement, il y a eu plus de juifs \u00e0 mourir pendant la guerre de 14 que de Fran\u00e7ais pas en nombre mais relativement \u00e0 l'int\u00e9rieur des objets parce qu'il y a eu une sorte de d\u00e9vouement \u00e0 la France, l'assimilation du total total et et m\u00eame et m\u00eame les exclusions 1940 en d\u00e9pit de grands dissidence n'avait pas profond\u00e9ment alt\u00e9r\u00e9e le le le le rapport \u00e0 la France moi vous me parlez de moi mais entre la r\u00e9sistance et il fait des juifs qui avait pas diff\u00e9rent si vous voulez de j'ai pas eu conscience et m\u00eame quand j'ai vu ces fameuses photos dont je vous ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, j'avais pas conscience que c'\u00e9tait les juifs vraiment des juifs uniquement ou presque uniquement des juifs, c'\u00e9tait des hommes, c'\u00e9tait des r\u00e9sistances, c'\u00e9tait des antinazis et donc je faisais pas une vraie conscience autonome, il a fallu attendre proc\u00e8s Schumann en gros, pour avoir vraiment conscience que c'\u00e9tait que il y avait une particularit\u00e9 juive, si vous voulez de l'Internet, alors c'est vrai \u00e7a, mais c'est vrai aussi la m\u00e9moire ouvri\u00e8re je cite souvent ce qui m'a paru une bataille extraordinairement symbolique 1860 et 11 c'est-\u00e0-dire l'anniversaire et le centenaire de la Commune de Paris, et o\u00f9 il y a, comme chacun le sait, au P\u00e8re Lachaise, le mur des des f\u00e9d\u00e9r\u00e9s au pied duquel on a enterr\u00e9 les corps des communards que les Versaillais avait fusill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:24) [94%] :\r\nDe surcro\u00eet, quelques pontes du Parti communiste fran\u00e7ais sont aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:28) [89%] :\r\nParti communiste fran\u00e7ais, \u00e7a m'avait beaucoup \u00e9tonn\u00e9 que Pompidou, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e9tait venu s'incliner devant devant le mur des fusill\u00e9s, hommage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:39) [80%] :\r\nLe descendant de Monsieur Thiers en somme si mais surtout le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:42) [83%] :\r\nFond\u00e9 de pouvoir de la banque Rothschild parce en Russie -t-il pour rouler si vous venez mettre genou en terre devant les fusill\u00e9s de la commune, \u00e7a voulait dire quoi, ben \u00e7a voulait dire qui, avec une menace de la classe ouvri\u00e8re clairement et que il y avait une sorte de r\u00e9conciliation qui \u00e9tait la m\u00eame chose, c'est fait en 87. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:02) [84%] :\r\nAu moment du mill\u00e9naire Cap\u00e9tiens qui est une histoire tr\u00e8s dr\u00f4le en fait parce que Chirac \u00e9tait maire de Paris, Mitterrand \u00e9tait pr\u00e9sident de la R\u00e9publique voulait faire un immense c\u00e9r\u00e9monial pour 89 pour le le bicentenaire de 89 il y avait des projets g\u00e9ants alors Chirac \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville \u00e0 chercher ce qui pouvait contrecarrer les projets Mitterrand pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est -il BMA une cohorte de d'historiens pr\u00e9sid\u00e9e par Jean-Louis qui \u00e9tait plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:36) [84%] :\r\nDe sa longueur d'onde, d'essayer de trouver l'anniversaire avant 89 que lui pourrait c\u00e9l\u00e9brer Chirac \u00e9tonnante s'est cass\u00e9 la t\u00eate parce qu'ils n'ont trouv\u00e9 aucune date et ils ont fini par trouver l'av\u00e8nement de dont on ne sait pas si c'est de faire 987 mais c'\u00e9tait l'amendement de la monarchie fran\u00e7aise Chirac s'en est empar\u00e9e et \u00e7a a march\u00e9, et la France enti\u00e8re \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer la naissance de la monnaie de de du Cap et mais il avait envie d'y croire Henri envie d'y croire et je me souviens encore du Point qui se qui savait beaucoup de succ\u00e8s, la France \u00e0 Milan h\u00e9 ben cette id\u00e9e que la France \u00e0 Milan et qu'on peut etc qui \u00e7a date pas d'89, ni de Milan, Mitterrand est all\u00e9 c\u00e9l\u00e9brer la messe avec le prince h\u00e9ritier de la monarchie, main dans la main, donc \u00e7a prouve bien que, quoi qu'on ait plus peur de la monarchie, qu'elle ne mena\u00e7ait plus t\u00f4t mais que la fran\u00e7ais pouvait communier dans l'id\u00e9e d'une m\u00e9moire commune et d'un pass\u00e9 glorieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:46) [74%] :\r\nAlors vous allez tout est fini, comme disait Fran\u00e7ois Furet diktat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:49) [85%] :\r\nComment il marque en 1978 ce chapitre de sa pens\u00e9e : la r\u00e9volution qui a fait scandale, la r\u00e9volution est fini est termin\u00e9e et ce qui est vrai c'est que peut-\u00eatre ne le sentait -t-il pas lui- m\u00eame \u00e0 ce point tous les param\u00e8tres qui avait dict\u00e9 la France France religieuse France la\u00efque gauche/droite Ancien r\u00e9gime et progr\u00e8s r\u00e9volutionnaires s'\u00e9tait amenuis\u00e9e, il a senti tr\u00e8s bien en disant la R\u00e9volution fran\u00e7aise est termin\u00e9e, il y en a un autre d'ailleurs qu'il va tr\u00e8s bien senti station sur le sable, Henri Mendras h\u00e9las bless\u00e9s r\u00e9cemment, il y a quelques ann\u00e9es et qui avait \u00e9crit un livre que j'ai publi\u00e9 d'ailleurs qui s'appelait la Seconde R\u00e9volution fran\u00e7aise et qui montrait que, pour lui, s'\u00e9tait entre 65 et 70 que la France de la r\u00e9volution c'est puiser et qu'une nouvelle France fond\u00e9e justement sur la fin des paysans sur le retour sur l'Hexagone Curto \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que je viens d'\u00e9crire sur la naissance de la permissivit\u00e9 les seins nus sur la plage Les coop\u00e9ratives et les Monoprix, etc, qui n'est, justement, \u00e0 ce moment -l\u00e0, bref, c'est une autre France, qu'il n'est, et il l'a tr\u00e8s bien senti avec ce ce titre, la seconde r\u00e9volution orange est ce qu'il a beaucoup quantifier et \u00e9tudier donc voil\u00e0, il y a eu \u00e0 ce moment -l\u00e0 bouleversement tr\u00e8s profond et j'y reviens parce que c'est au fond, \u00e7a vous parlez des recherches de la France, ce qui a fait, je crois, son succ\u00e8s, c'est le tableau de la France \u00c9tats-Nations dans sa belle expression entre la R\u00e9volution fran\u00e7aise pr\u00e9cis\u00e9ment la fin du gaullisme du communisme et le sentiment pr\u00e9ciser de cette m\u00e9tamorphose de cette mue que certains pour appeler d\u00e9clin que d'autres appelleront appelleront quoi je voudrais peut \u00e9viter le mot d\u00e9clin mais c'est c'est \u00e9vident que c'est une une mue que j'ai essay\u00e9, caract\u00e9ris\u00e9e par le passage de l'identit\u00e9 r\u00e9publicaine l'identit\u00e9 dite d\u00e9mocratique, justement, quelle est la diff\u00e9rence ben tout ce que je viens de vous expliquer et derri\u00e8re cela, c'est que l'identit\u00e9 r\u00e9publicaine qui \u00e9tait fondamentalement li\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e du collectif. \r\nDont l'\u00e9cole \u00e9tait d\u00e8s le d\u00e9part, l'expression vous aviez beau \u00eatre petit-fils ou arri\u00e8re- petit-fils un guillotin\u00e9s de la r\u00e9volution ou d'un Polonais \u00e9migr\u00e9 dans les ann\u00e9es 30, vous \u00e9tiez petit Fran\u00e7ais dont les anc\u00eatres \u00e9taient gaulois et \u00e0 l'\u00e9cole, vous vous \u00e9tiez comme tout le monde un petit un petit fran\u00e7ais alors que, en famille, vous pouviez entretenir une m\u00e9moire les socratique o\u00f9 il m\u00e9moire juive ou une m\u00e9moire ouvri\u00e8re o\u00f9 il m\u00e9moire f\u00e9minine ou une m\u00e9moire etc, et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment dans ces ann\u00e9es dont je vous parle, 70 80 \u00e0 la suite d'ailleurs de la m\u00e9moire paysanne de la m\u00e9moire juive, je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les 2 premi\u00e8res il y a eu toute cette explosion de m\u00e9moire ouvri\u00e8re qui s'est traduit, donc on peut le voir par l'entreprise, pr\u00e9sident du difficile il y a eu un \u00e9norme dictionnaire en plusieurs dizaines de volume du des ouvriers du mouvement ouvrier car avait fait quelqu'un qui s'appelait mettront qu'il avait dirig\u00e9 le faiblisse s'est d\u00e9velopp\u00e9 merci Momo, l\u00e0, \u00e0 travers le MLF, le Mouvement de lib\u00e9ration des femmes, bref, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le moment d'une explosion en France, peut-\u00eatre que vos auditeurs en sont conscients, ceux qui sont nombreux, venus en France, c'est la transformation du rapport entre Paris et la province, m\u00eame le mot province a disparu quand vous allez \u00e0 Toulouse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:50) [69%] :\r\nDonc, Malraux, le monde hideuse de province. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:52) [91%] :\r\nLe mot hideuse de province qui a disparu, vous trouvez les m\u00eames alors il y a au contraire une sorte de promotion de la province et puis bient\u00f4t les TGV un raccourcissement de tous les voyages, enfin bref. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:04) [84%] :\r\nDonc la d\u00e9mocratie, c'est le contraire de la r\u00e9publique autrement dit aussi facilement, alors il y a, il y avait 2 r\u00e9publiques dites -vous quelque part, il y avait des R\u00e9publique soit la R\u00e9publique de rudes sur l'Arc-de-Triomphe soit la R\u00e9publique tr\u00e8s adoucie de Marianne dans les salles de mariage de toutes les m\u00e9rites pour voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:20) [87%] :\r\nMais vous aviez surtout au d\u00e9but de vie c'est \u00e9cole formatrice et je dirais, souvent en fin de vie, mourir pour la patrie, c'\u00e9tait bien l'expression m\u00eame entre nos anc\u00eatre les gaulois et mourir pour la patrie, si j'ose dire, vous avez l'expression de ce qui \u00e9tait cette cette identit\u00e9 collective qui nous fait nous devant le centenaire de la guerre de 14 ne pas comprendre comment tous ces Fran\u00e7ais ont accept\u00e9 de mourir, c'est ce qui nous para\u00eet aujourd'hui totalement pourquoi \u00e7a nous para\u00eet bien s\u00fbr parce que il y a eu l'av\u00e8nement que j'appelle d\u00e9mocratique d'une soci\u00e9t\u00e9 de l'individu \u00e0 tous \u00e9gards, et qui se r\u00e9percuterait m\u00eame sur d'autres plan purement familial ou d\u00e9mographique, avec ce qu'on pourrait appeler ce que Marcel Gauchet l'enfant du d\u00e9sir par rapport \u00e0 des \u00e0 des enfants qui arrivent et sont cons les deuils vous n'avez plus gr\u00e2ce \u00e0 la pilule, que les enfants, th\u00e9oriquement, vous avez voulu, c'est-\u00e0-dire c'est les enfants d\u00e9sir\u00e9s et non pas des enfants, \u00e7a change compl\u00e8tement le rapport des en m\u00eame temps que vous avez un allongement de la dur\u00e9e de vie de 20 ans ou presque pendant cette p\u00e9riode, qui fait que la r\u00e9partition des \u00e2ges, la distribution des orages a compl\u00e8tement chang\u00e9, que vous avez 3 ou 4 \u00e2ge qui se succ\u00e8dent alors que vous n'aviez que de les enfants et et l'\u00e2ge adulte et j'ajoute, \u00e0 une \u00e9poque aussi o\u00f9 il y a une autonomie du concept de la jeunesse et m\u00eame l'heureuse figuration de toute la mythologie sociale sur l'id\u00e9e de la jeunesse qui vu 965 ses 60, c'est avec les blousons noirs, l'id\u00e9e c'est avec Johnny Hallyday exactement, vous avez eu l'autonomisation de la jeunesse qui s'est d'ailleurs manifest\u00e9e dans la nuit, des copains, par exemple la fameuse c'\u00e9tait je, moi, j'ai oubli\u00e9 la date, au moment o\u00f9 je vous parle, mais enfin peu importe ce qui \u00e9tait, qui \u00e9tait l'expression et toute cette et puis la reconfiguration de la soci\u00e9t\u00e9 en fonction du concept de jeunes \u00eatre jeunes autrefois c'\u00e9tait 3 jeunes adultes, c'\u00e9tait entrer dans le cadre de la vie adulte rescap\u00e9s aujourd'hui c'est les adultes qui rentrent dans le cadre \u00e9videmment des jeunes s'habille comme et consid\u00e8re que s'ils abandonnent cette jeunes sont, ils n'ont plus de chance, ni dans le march\u00e9 du travail, ni dans le march\u00e9 de l'amour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:48) [86%] :\r\nCe qui se passe maintenant, c'est que la la la jeunesse en question est beaucoup moins en 1\u00e8re place \u00e9tait aujourd'hui sur le pinacle comme dans les ann\u00e9es 60, elle a du mal \u00e0 s'ins\u00e9rer dans la soci\u00e9t\u00e9 et ch\u00f4mage, tout \u00e7a, d'o\u00f9 une nouvelle crise d'identit\u00e9, quelle est notre place comment se constitue tente ben oui Jean-Claude important des mots, l'historien j'imagine l'historien de l'histoire imm\u00e9diate, que vous avez \u00e9t\u00e9 parfois Pierre Nora, il se passe des choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes et tr\u00e8s dramatique en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:10) [85%] :\r\nBien entendu, alors pour en revenir \u00e0 notre passage, l'identit\u00e9, oui, qui \u00e9taient -ils ce que les sociologues appellent aux listes H O L il y a, s'il veut dire tout le tout entre cette conscience d'appartenir tous et et cette mont\u00e9e en puissance de l'individualisme et de l'id\u00e9e d'un individu et du r\u00e8gne de l'individu alors entre ces 2 identit\u00e9s, il y a des passages et des passages tr\u00e8s nombreuses et je pense que c'est ce que je d\u00e9veloppe dans leur recherche de la France, ou au moins dans le dernier chapitre, c'est que la France a connu plusieurs types d'identit\u00e9 identit\u00e9 f\u00e9odal une identit\u00e9 Royal puis monarchique, une identit\u00e9 r\u00e9volutionnaire l'identit\u00e9 r\u00e9publicaine, elle conna\u00eet aujourd'hui une 3\u00e8me forme d'acc\u00e8s qui est cette donc alors, elles sont \u00e0 la fois toute antagonistes les unes aux autres et en m\u00eame temps tout le probl\u00e8me a \u00e9t\u00e9 historiquement que chacune a l\u00e9gu\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 la suivante, qui s'est constitu\u00e9 contre elle, c'\u00e9tait \u00e9vident que m\u00eame l\u00e0 pour prendre les de qui ont pas rester de plus opposer l'identit\u00e9 r\u00e9volutionnaire a irrit\u00e9 presque tous de d'identit\u00e9 monarchique d'abord la transformation compl\u00e8te de l'incarnation du pouvoir dans un seul homme dans l'id\u00e9e du Peuple sur les m\u00eames formules si m\u00eame et d'autre part, la continuit\u00e9 de l'\u00c9tat \u00e9tait l\u00e0, c'est le th\u00e8me de Tocqueville que la R\u00e9volution fran\u00e7aise h\u00e9rite de l'h\u00e9ritage \u00c9ric de la monarchie, h\u00e9 bien de la m\u00eame fa\u00e7on. \r\nL'identit\u00e9 r\u00e9publicaine \u00e0 irriter profond\u00e9ment l'identit\u00e9 monarchique et r\u00e9volutionnaire puisque tout son probl\u00e8me, tout le probl\u00e8me des grands r\u00e9publicains, vous parliez de Jules Ferry, Gambetta, c'est la m\u00eame chose, c'est de fondre dans l'h\u00e9ritage monarchique dans l'h\u00e9ritage r\u00e9volutionnaire de mettre fin \u00e0 la r\u00e9volution, d'une certaine fa\u00e7on on donc Garden l'h\u00e9ritage et et de retrouver la France dans ces r\u00e9gimes, vous parliez de la bis tout \u00e0 l'heure par rapport \u00e0 Michelin c'est \u00e7a son probl\u00e8me c'est d'utiliser le caract\u00e8re scientifique naissant de l'histoire des m\u00e9thodes historiques et la discipline historique venus d'Allemagne et qui va contribuer \u00e0 acclimater en France pour faire la synth\u00e8se de l'ancien r\u00e9gime et de la r\u00e9volution, c'est \u00e7a son probl\u00e8me d'historiens et c'est \u00e7a qui a fait son histoire de France, et c'est \u00e7a qu'on a appel\u00e9 le roman national c'est l'unification de la France d'Ancien R\u00e9gime et les \u00e9pousailles de la France d'Ancien R\u00e9gime avec la France r\u00e9volutionnaire qui trouve son apoth\u00e9ose avec la guerre de 14 \u00c9va victoire 18 donc l'\u00e9criture d'un mythe, un mythe et une histoire qui se termine bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:16) [88%] :\r\nComme il faut toujours la Capitaine, dans les romans, alors c'est \u00e7a le roman national, il est \u00e9vident que \u00e7a tient plus aujourd'hui \u00e0 aucun d\u00e9g\u00e2t et que c'est \u00e7a qu'on dont on vit la fin mais c'est aussi, si vous voulez, je pense, alors donc le l'identit\u00e9 r\u00e9publicaine a \u00e9t\u00e9 une forme de synth\u00e8se et on a beaucoup d'acteurs disent que c'\u00e9tait parler de synth\u00e8se r\u00e9publicaine la synth\u00e8se r\u00e9publicaine, \u00e7a \u00e9t\u00e9 \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la confirmation scientifique d'une r\u00e9conciliation de l'Ancien R\u00e9gime et la r\u00e9volution entrions dans l'ancien r\u00e9gime, ce qui pouvait faire d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 leur le la France moderne et notre probl\u00e8me aujourd'hui, notre probl\u00e8me c'est l'articulation de cette pouss\u00e9e d'une France d\u00e9mocratique, entre guillemets, individualiste, r\u00e9\u00e9crivant l'histoire de France, \u00e0 partir de ses int\u00e9r\u00eats du groupe, la France dominatrice et et s\u00fbre d'elle, de faire une place \u00e0 7 \u00e0 leur propre histoire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vrai le tout ce que j'ai appel\u00e9 l'\u00e9veil de ses m\u00e9moires et la derni\u00e8re en date qui est la plus accusatrice de la France de la foi, c'est \u00e9videmment la m\u00e9moire coloniale qui a d\u00e9ferl\u00e9 sur la France \u00e0 partir de, on peut dire d'une date qu'on pourrait press\u00e9 et mais c'est 1980. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:42) [85%] :\r\n15 98 de la m\u00e9moire dite coloniale fait son apparition et trouve ses formes d'expression, on va pas revenir dessus, ce serait tr\u00e8s long et qui \u00e0 analyser \u00e9videmment cette m\u00e9moire coloniale est probablement celle qui est la plus accusatrices d'une identit\u00e9 r\u00e9publicaine collective, si j'ose dire, colonialiste \u00e9tatiste universaliste, tout ce que vous voulez passer toute cette France que la m\u00e9moire coloniale conteste totalement et vient battre en br\u00e8che, mais en m\u00eame temps en m\u00eame temps, les choses sont beaucoup plus compliqu\u00e9es parce que si on se met \u00e0 analyser, m\u00eame cette m\u00e9moire, dite il faut voir comment elles se d\u00e9compose, c'est pas la m\u00eame, c'est la m\u00e9moire de l'Afrique du Nord, musulmane, arabe bon musulmane quand la m\u00e9moire de la France, enfin de la France de l'ancienne France noire subsaharienne. \r\nEt pas les m\u00eames entre le Mali et la Tunisie de de rapport \u00e0 la France et on pourrait ajouter surtout des Antilles quand Taubira par exemple condamn\u00e9 ce que la France de la traite, en 2000 2001, j'ai fait faire cette loi dite Taubira qui condamne la esclavage la traite n\u00e9gri\u00e8re, \u00e7a concerne essentiellement les les Antilles parce que ou pas, moi je me souviens d'une sc\u00e8ne qui aurait \u00e9t\u00e9 formidable de discussion de cette loi et de mani\u00e8re inattendue, il y avait beaucoup de Noirs qui se sont, qui ont lev\u00e9 la main, on a cru que \u00e7a allait \u00eatre catastrophe et qui ont dit : ben \u00e9coutez, moi je suis fils de n\u00e9griers, mon p\u00e8re et mon grand- p\u00e8re, c'est tr\u00e8s peu, c'est la traiter avec de l'int\u00e9rieur de l'Afrique et les vendait au au au blanc, c'est bon et je je ne donnent \u00e7a comme une anecdote et pas du tout comme significative dans l'ensemble baiss\u00e9 pour dire que, par d\u00e9finition, s'ils viennent de l'Afrique subsaharienne, ceux qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 et non pas subi la traiter ce qu'ils ont subi cela va peut-\u00eatre intra- africain n'est pas un esclavage pens\u00e9 du tout puisqu'ils sont pas aller aux Antilles alors donc, c'est pour vous dire que m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette m\u00e9moire coloniale, il y a des strates, il y a des diff\u00e9rents Agency et que il faut les les prendre en compte, d'autre part, je pense que \u00e7a recouvre aussi on a un exemple, il y a, il y a quelques jours, avec ce pataqu\u00e8s qui a eu lieu dans le la publicit\u00e9 donn\u00e9e un rapport demand\u00e9 donc quelles conditions on ne sait pas tr\u00e8s bien par le 1er ministre Jean-Marc Ayrault sur la r\u00e9vision des probl\u00e8mes de l'int\u00e9gration des immigr\u00e9s en France et qui aboutit \u00e0 des conclusions tr\u00e8s extr\u00eame qu'il fallait enlever les noms de certains fran\u00e7ais des rues pour les donner \u00e0 des anciens colonis\u00e9s, qu'il fallait r\u00e9\u00e9crire l'histoire de France qu'il fassent des choses comme \u00e7a tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:57) [91%] :\r\nConcernant la langue, dire que la langue fran\u00e7aise n'\u00e9tait plus la langue officielle du pays, il n'\u00e9tait plus une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:03) [87%] :\r\nUne des langues, et \u00e7a, \u00e7a n'est pas seulement les anciens colonis\u00e9s, c'est les langues r\u00e9gionales qui ont fait un gros effort, \u00e7a c'est encore un autre chapitre qui est d'ailleurs tr\u00e8s int\u00e9ressant du point de vue de cette identit\u00e9 sur Lyon, division de l'identit\u00e9, c'est que on assistait alors j'ouvre un nouveau petit \u00e0 petit chapitre et pardonnez -moi toutes ses digressions, c'est vous qui m'y pousser les langues r\u00e9gionales se sont \u00e9panouis depuis de longues ann\u00e9es au point que, on l'a fait qu'il y a des radios bretonne, qu'il y a des m\u00eame l'agr\u00e9gation de Corse etc, mais autre chose et de faire l'\u00e9panouissement des retrouvailles avec ses longues aujourd'hui 13 pour beaucoup beaucoup et qui ne sont plus par les parents mais que r\u00e9apprennent certains enfants et les associations de langues r\u00e9gionales, on fait une tr\u00e8s grosse offensive pour que les langues r\u00e9gionales soit mise au m\u00eame rang que la langue fran\u00e7aise dans la Constitution, c'est-\u00e0-dire l'article 2 de la Constitution qui dit : le fran\u00e7ais est la langue de la R\u00e9publique qu'on y ajoute, elle engage ional aussi o\u00f9 les langues r\u00e9gionales font partie du Patrimoine national et ceux qui \u00e9taient oppos\u00e9s ont r\u00e9ussi seulement \u00e0 le mettre cette phrase : les langues r\u00e9gionales sont font partie du Patrimoine national, dans un article, je crois, 74 assez loin peut cacher ou mais \u00e7a n'a pas la dignit\u00e9 accusatrices et rival de que ce serait si c'\u00e9tait au mais la lutte continue, et les associations passe par l'Europe, qui reconnaissent les langues r\u00e9gionales dans une charte des langues europ\u00e9ennes que la France a refus\u00e9 de signer depuis longtemps, mais un grand combat se fait pour que la France a sign\u00e9 cette convention, \u00e9videmment c'est se renier sur soi -m\u00eame dans son identit\u00e9 forte est originaire, alors ce rapport, j'y reviens en gros ce que l'on peut appeler la tendance diff\u00e9rentialisme en disant que la France, non seulement sur l'mais ce r\u00f4le constituerait France si elle reconnaissait jusque dans pass\u00e9 extr\u00e9mit\u00e9s l'existence et la revendication de cette communaut\u00e9, \u00e0 quoi les opposants r\u00e9pondent qu'ils ont une conception \u00e0 l'am\u00e9ricaine et pas \u00e0 la fran\u00e7aise, de l'identit\u00e9 et que cette identit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis est faite d'une multiplicit\u00e9 de groupes d'immigrants alors que, en France, allez, faites de l'assimilation des immigrants une identit\u00e9 colosse pas dire originaire, mais qu'il y a quelque chose de, de, de constitutifs dont la langue fait \u00e9videmment partie, c'est-\u00e0-dire le la langue, le fran\u00e7ais comme langue de la R\u00e9publique alors pour dire quoi pour dire que, \u00e0 tous les niveaux, que ce celui -ci oui du voile \u00e0 l'\u00e9cole, que ce soit celui de l'autorisation dans une cr\u00e8che priv\u00e9e que \u00e0 Babyloup dans pr\u00e8s de Paris, o\u00f9 il y a eu actuellement une lutte pour que une des aides- soignantes puisse porter ou veuille porter son voile \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette institution et o\u00f9 la Cour de cassation vient de dire que, pas plus qu'elle n'avait droit dans les lieux publics, comme cette cr\u00e8che est \u00e0 moiti\u00e9 public, elle n'avait pas le droit, et m\u00eame dans les lieux priv\u00e9s, la discussion peut se faire si et les femmes peuvent porter le voile alors en voil\u00e0 2 exemples o\u00f9 mettre le curseur o\u00f9 mettre le curseur de faire droit \u00e0 ces revendications l\u00e9gitimes d'une fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 leur propre pass\u00e9 ou \u00e0 leur propre m\u00e9moire et la n\u00e9cessit\u00e9 de garantir l'int\u00e9r\u00eat commun, je vais vous donner un exemple de nouveau un peu symbolique et extr\u00eame en 2008 je crois 5 au moment de la anniversaire d'Austerlitz toutes les pays d'Europe avait c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la bataille d'Austerlitz, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, et la France \u00e9tait au d\u00e9part engag\u00e9 et puis il y a, je crois, enfin, qui a publi\u00e9 un livre sur Napol\u00e9on \u00e0 Ha\u00efti, qui avait r\u00e9tabli l'esclavage en 1802 apr\u00e8s la r\u00e9volte de Ha\u00efti et qui suffisait \u00e0 faire de lui un Crime contre l'humanit\u00e9 et qu'on ne pouvait pas c\u00e9l\u00e9brer en aucune mani\u00e8re un personnage digne et pr\u00e9curseur de et tr\u00e8s emb\u00eat\u00e9, alors que le 1er ministre \u00e9tait Villepin qui \u00e9tait l'auteur d'une biographie de Napol\u00e9on des femmes marque, on peut dire du de l'empereur, il a fallu qu'il qu'il mange son son petit chapeau si napol\u00e9onien et que la France \u00e9crase compl\u00e8tement et et des commandes toute sa participation \u00e0 toutes les c\u00e9r\u00e9monies de donc services c'est : c'est symbolique et c'est secondaire, on va pas faire mais, oui, oui, les anecdotes parle du sel typique c'est typique, est-ce que il faut consid\u00e9rer Napol\u00e9on comme un criminel contre l'humanit\u00e9, lui faire un proc\u00e8s r\u00e9trospectif parce qu'il a r\u00e9tabli, esclavage, ce qui est aujourd'hui condamn\u00e9 par la loi Taubira est consid\u00e9r\u00e9 comme un Crime contre l'humanit\u00e9, ou bien est -ce qu'on peut relativiser cette regrettable les tragiques erreurs de jugement qui \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 satisfaire les colons, je ne veux parce qu'on des besoin du sucre de ma\u00efs et de Ha\u00efti o\u00f9 et vu de Paris, et les choses \u00e9taient un peu plus lointaine et la notion m\u00eame d'esclaves \u00e9taient plus relative qu'elle ne l'est aujourd'hui et o\u00f9 elle est totalement aboli depuis Schoelcher et d'ailleurs, puisqu'on est sur ce sujet la date comm\u00e9morative de ce qui est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e contre l'esclavage, \u00e7a n'est pas la date d'abolition d'avril 48 ou Schoelcher abolir la cela marche, c'est la la date de vote de la loi Taubira au Parlement fran\u00e7ais qui criminalise r\u00e9trospectivement la la traite et l'esclavage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:49) [83%] :\r\nRappelons, Pierre Nora, que vous \u00eates le pr\u00e9sident de l'association Libert\u00e9 pour l'histoire oui justement combat c'est intrusion des politiques, oui, mais il y a d'abord eu la loi Gayssot, affirmant : les gens vous probl\u00e8me affirmant le g\u00e9nocide, c'est tr\u00e8s complet et cette cette loi Taubira donc intrusion des politiques dans le domaine qui devrait rester uniquement celui des historiens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:08) [88%] :\r\nBen, c'est-\u00e0-dire pas seulement celui des historiens mais pas celui de la loi et en fait la une, l'association Libert\u00e9 pour l'histoire s'est cr\u00e9\u00e9e en 2005, \u00e0 un moment o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 oui c'est \u00e0 l'occasion de ce qu'on a appel\u00e9 l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:26) [85%] :\r\nP\u00e9tr\u00e9-Grenouilleau P\u00e9tr\u00e9-Grenouilleau jeune historien qui a \u00e9crit un tr\u00e8s beau livre sur la traite des Noirs, que j'ai eu le plaisir de publier qui s'est vu couronn\u00e9 \u00e0 la fois par l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise et et par le S\u00e9nat et le jury du prix du S\u00e9nat, que pr\u00e9sidait Ren\u00e9 R\u00e9mond qui ont vraiment ou qu'on lui a remis un collectif noirs anti- hier r\u00e9unionnais s'est pr\u00e9cipit\u00e9 dans la cour du S\u00e9nat et a quasiment brutalisant s\u00fbrement le jury de retirer son prix et le P\u00e9tr\u00e9-Grenouilleau qui \u00e9tait pris comme un lapin dans les phares d'une voiture la nuit de Six prim\u00e9 sur la traite comme Crime contre l'humanit\u00e9, que, en 2001, avait d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 la loi Taubira et le malheureux a b\u00e9gay\u00e9 que on peut pas comparer le Crime contre l'humanit\u00e9 qui est une notion qu'ou non un g\u00e9nocide plut\u00f4t le la notion de g\u00e9nocide, entra\u00eenant l'accusation de crimes contre l'humanit\u00e9, on peut pas consid\u00e9rer la traite comme un g\u00e9nocide parce que g\u00e9nocide, c'\u00e9tait la volont\u00e9 de d\u00e9truire un peuple alors que la traite si on relit bleu soit telles, condamnables \u00e9tait, elle, avait pour objet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:42) [86%] :\r\nD'amener des une force de travail, m\u00eame si on vous la d\u00e9truisez dans les bateaux, en fait, mais ou que la vie dans les colonies et dans les plantations ont \u00e9t\u00e9 meurtri\u00e8res mais le l'objet de la traite, c'\u00e9tait pas le g\u00e9nocide, moyennant quoi il a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:59) [85%] :\r\nPoursuivi, il a \u00e9t\u00e9 pers\u00e9cut\u00e9 pour l'autre mot jusqu'\u00e0 ce que, gr\u00e2ce aux avocats, Gallimard et autres, on le tire de ce mauvais pas, mais 2005, c'\u00e9tait \u00e7a, et en m\u00eame temps en m\u00eame temps il y avait au Parlement le vote d'une loi sur la colonisation, qui cette fois a \u00e9t\u00e9 promue par les harkis et par les Fran\u00e7ais d'Alg\u00e9rie, enfin 10 associations Ould d'anciens combattants de militaires pour que Emmanuel et fasse \u00e9tat positif de la colonisation et donne le bilan positif de l'oeuvre de la France Outre- mer, autrement dit, il y avait dans les 2 cas une sorte par la gauche et par la droite, si vous dire donc enfin pour autant que je pourrai puisse dire Gauchet vraiment et droite une une d\u00e9monstration que cette loi Taubira : d'un c\u00f4t\u00e9, pouvait provoquer des exc\u00e8s ridicule pour tout dire ou pers\u00e9cut\u00e9 ce malheur aux historiens et de l'autre c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 on oblige, elle est professeur \u00e0 dire que la colonisation fran\u00e7aise, un bilan positif, homme, ce qui n'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas au politique de dire si la, vous voyez ce que bon, alors on a eu l'impression tout le coup d'une ing\u00e9rence qui est la r\u00e9v\u00e9lation au fond de quelque chose dont on sait, je me rapproche r\u00e9trospectivement d'avoir \u00e9t\u00e9 un peu n\u00e9gligent que depuis 1990 c'est-\u00e0-dire le vote de la loi Gayssot, dont je rappelle qu'on a un mot que c'\u00e9tait vraiment de la pouss\u00e9e du n\u00e9gationnisme et du Faurisson isme et du lep\u00e9nisme que l'Assembl\u00e9e avait sur l'inspiration d'un communiste qui \u00e9tait Gayssot voter une loi qui punissait la n\u00e9gation du g\u00e9nocide juif \u00e9tait de l'existence des chambres \u00e0 gaz, alors en soi, lutter contre l'id\u00e9e du n\u00e9gationnisme \u00e9tait tout \u00e0 fait l\u00e9gitime et souhaitable, mais ce qui \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, avait g\u00ean\u00e9 quelques-uns, dont moi, c'est que si on faisait une loi, ce qui bien intentionn\u00e9e soit -elle pour prot\u00e9ger un groupe de la population fran\u00e7aise en l'occurrence les juifs pour sanctuariser leur m\u00e9moire, on mettait le petit doigt, le clonage dont on sortirait pas, parce qu'apr\u00e8s \u00e7a il y aurait, il est noir, tout aussi l\u00e9gitime, il y aurait les les femmes y aurait l\u00e9gu\u00e9 il y aura je n'importe quoi et et donc il fallait pas s'engager dans cette, dans cette voie, voil\u00e0, alors cette loi Gayssot qui ont soit mon Dieu, il \u00e9tait pas c'\u00e9tait compr\u00e9hensible quand vous voyez la part que sur l'est je m\u00e9moire imm\u00e9diate des, des gens que vous aviez vu revenir fam\u00e9lique quand vous les aviez du revenir et dans les enfants n'ont pas vu leurs parents revenir et voil\u00e0 qu'on les insultaient par la n\u00e9gation m\u00eame de ce qui avait \u00e9t\u00e9 l'instrument leur mort, donc il y avait quelque chose de de tout \u00e0 fait et victime l\u00e0- dedans en m\u00eame temps, elle a \u00e9t\u00e9 la matrice de toutes les autres lois qui ont d\u00e9ferl\u00e9 pendant 15 ans, il y a eu plusieurs 6 \u00e9quipes de la c'est de se g\u00e9n\u00e9raliser un peu parce que l'\u00e7a venir, sport national sport parlementaire pour les parlementaires de de l'\u00e9gout pressur\u00e9s par des groupes de pression et en particulier le dernier qui \u00e9taient les Arm\u00e9niens de France, les Fran\u00e7ais d'origine arm\u00e9nienne et qui militait, d'une fa\u00e7on tr\u00e8s organis\u00e9 pour que les b\u00e9n\u00e9fices de la loi Gayssot soit a \u00e9tendu aux Arm\u00e9niens et et on est encore l\u00e0 parce que p\u00e9riodiquement \u00e0 la veille de chaque \u00e9lection, le probl\u00e8me revient et je me suis laiss\u00e9 dire m\u00eame ce matin que la une loi sanctionnant et c'est la n\u00e9gation du g\u00e9nocide arm\u00e9nien risquait de revenir avant le mois de mars, parce que, au mois de mars, il y a des \u00e9lections municipales en France et que il y a des Arm\u00e9niens, figurez -vous, il y avait 500000 en France qui sont concentr\u00e9s dans la r\u00e9gion PACA, c'est-\u00e0-dire dans la r\u00e9gion de Marseille d'ou dans la r\u00e9gion parisienne ou dans la r\u00e9gion de Lyon et qui peuvent contribuer \u00e0 faire s\u00e9lection municipale voil\u00e0, bon alors tout \u00e7a pour dire que dans tous les domaines, cette particule \u00e0 Sion entre r\u00e9gime des identit\u00e9s g\u00e9rant le collectif des identit\u00e9s particuli\u00e8res ou la collectivit\u00e9 g\u00e9rant les m\u00e9moires de ces particuliers et le front de bataille de l'identit\u00e9 r\u00e9publicaine et de l'identit\u00e9 d\u00e9mocratique une la\u00efcit\u00e9 pure et dure ou une la\u00efcit\u00e9 ou tr\u00e8s ouverte et \u00e0 la limite seniors elle- m\u00eame au bout etc etc tous tous tous ces fronts de de bataille existe, moi je crois que c'est le lot de l'identit\u00e9, il manquera tics et qu'apr\u00e8s tout, il vaut mieux se bagarrer sous cette forme que faire la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:02:11) [92%] :\r\nEncore un petit mot Pierre Nora propose identit\u00e9 justement de la v\u00f4tre en juin 1967 guerre des 6 Jours, vous allez vous pr\u00e9senter, vous avez une trentaine d'ann\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s et vous allez vous pr\u00e9senter \u00e0 l'ambassade d'Isra\u00ebl, en disant : je suis pr\u00eat, si on a besoin de moi, je veux bien aller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:02:27) [85%] :\r\nOui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vrai de beaucoup de beaucoup de juifs des juda\u00efser et 67 a \u00e9t\u00e9 justement une date rep\u00e8re du r\u00e9investissement du Juda\u00efsme sous des formes non religieuses mais identitaire, culturelle de beaucoup de nature alors qu'est ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 ou monsieur tr\u00e8s simple : apr\u00e8s l'enfance que j'ai eu et que je vous ai d\u00e9crite je l'\u00e9tais jamais all\u00e9 en Isra\u00ebl, mais je regardais comme beaucoup de gens, la naissance d'une conscience nationale isra\u00e9lienne avec plut\u00f4t une forme de sympathie et m\u00eame c'\u00e9tait pas l'\u00c9tat-Nation isra\u00e9liens qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:03:10) [86%] :\r\nMais c'\u00e9tait l'id\u00e9e de de ces juifs sauv\u00e9s, ce qui \u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 je refuserais -je le refuge exactement alors l'id\u00e9e, m\u00eame \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, m\u00eame illusoire une sorte de nouvel holocauste qui aurait pu avoir lieu \u00e9tait visc\u00e9ralement insupportable donc litt\u00e9ralement insupportable cette holocauste, il \u00e9tait encore tr\u00e8s proches, il \u00e9tait tr\u00e8s vivant, il n'\u00e9tait pas cette holocauste souvent un peu sur le NYSE et un peu instrumentalis\u00e9 un peu un peu p\u00e9trifi\u00e9s, si vous voulez un peu fossilis\u00e9 qui qui est, aujourd'hui, ils sont dans l'eau, h\u00e9las, mais, mais une d\u00e9couverte tr\u00e8s tr\u00e8s charnel, tr\u00e8s vivante, tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9sente de cet incommensurable inexplicable horreur o\u00f9 beaucoup de de gens qu'on connaissait et avait \u00e9t\u00e9 jusque ma famille puisque vous parlez de ma tante la alors l'id\u00e9e \u00e9tait \u00e9tait physiquement compl\u00e8tement insupportable, peut-\u00eatre aussi faut -il tenir compte que j'appartenait \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration qui, tout en ayant un peu v\u00e9cu la guerre, ne l'avait pas fait et qu'il avait une sorte de surmoi militant r\u00e9sistant qui restaient au-dessus de au-dessus de nous, le film de votre fr\u00e8re Simon Werner, par exemple, et donc sans se poser beaucoup de questions, on se disait que il fallait faire quelque chose quoi et voil\u00e0 et d'ailleurs, du coup, je suis all\u00e9 en Isra\u00ebl, quelques jours apr\u00e8s, je crois que c'\u00e9tait le le 12 ou 13 mai envoyez cette fois avec une lettre de l'observateur journal comme reporteurs et j'ai d\u00e9couvert Isra\u00ebl qui \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait un pays victorieux, j'allais dire : mais au fond, en tous les cas est absolument passionnant o\u00f9 tous les probl\u00e8mes du monde du racisme, de la nationalit\u00e9, se concentrer sur un mouchoir de poche on pouvez faire de la sociologie en faisant du du porte-\u00e0-porte aussi et ou 2 choses m'avait vraiment beaucoup choqu\u00e9 au sens fort du beau avait paru \u00e9trange, hein, c'est tout le monde \u00e9tait juif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:05:47) [83%] :\r\nCe qui \u00e9tait vrai, sauf les Palestiniens, en l'occurrence oui sauf l'\u00e9valuation avait pas tellement mais mais les prostitu\u00e9es \u00e9taient juives, les flics \u00e9taient juifs, les tout autour et puis c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9trange, tr\u00e8s c'est trop et la 2\u00e8me chose qui m'avait beaucoup plu, pour tout dire, c'est que personne, auquel on avait \u00e0 faire, nous se confondait avec sa fonction, je veux dire par l\u00e0 que vous irez taxi, le chauffeur mettait la radio c'\u00e9tait un concert de Beethoven et vous savez que dans 2 jours, il y a un concert aussi qui va se donner et vous vous apercevez qu'il \u00e9tait ancien pianiste \u00e0 Vienne et que il \u00e9tait chauffeur de taxi sans se consid\u00e9rer la comme d\u00e9valoris\u00e9 mais au contraire qu'on lui donne la chance de survivre et de revivre plus personne, donc, alors l\u00e0 oui, voil\u00e0, donc c'est et \u00e7a, personne ne se confondait avec \u00e7a, avec sa fonction, je me souviens \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais all\u00e9 jusque presque Gaza enfin dans le sud- est, pour rejoindre arm\u00e9e et j'avais puisque j'avais cette lettre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:06:56) [87%] :\r\nDe l'observateur comme on avait demand\u00e9 \u00e0 la G\u00e9n\u00e9rale dont j'oublie le nom aujourd'hui, mais qui \u00e9tait un des g\u00e9n\u00e9raux sur place qui avait command\u00e9 par r\u00f4le de l'attaque de nous accorder une sorte d'interview, il a fait un peu collectivement et pour nous faire le point de la situation et on lui a dit : mais qu'est -ce que vous pensez de voil\u00e0, il faut qu'ils qu'est -ce qu'il faut faire maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:07:22) [83%] :\r\nEt il avait \u00e9t\u00e9 dans un petit silence puis finalement il avait enlev\u00e9 sa veste, il avait en lui sont c'est plus g\u00e9n\u00e9ral qui r\u00e9pond : c'est le citoyen, h\u00e9 bien je pense que si on reste la plus de 3 mois, on est foutu, on ne peut \u00eatre 7, vous voyez le cas g\u00e9n\u00e9ral, tous les coups l'esprit l\u00e0 o\u00f9 il savoir Monsieur Vieira ne parle pas de langue de bois dit faut surtout pas rester l\u00e0, bon voil\u00e0, c'\u00e9tait \u00e7a qu'on voyait de de la part de tout le monde et et qui rendait ce pays tellement humain pour toutes il est tellement sympathique, vous allez voir, il ne l'est pas rest\u00e9e collectivement et je m'empresse de le dire, mais, mais les choses ont beaucoup boug\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:08:04) [88%] :\r\nVous avez pris conscience de quelque chose \u00e0 ce moment -l\u00e0 vous- m\u00eame Pierre Nora de cette identit\u00e9 juive qui \u00e9tait assez flous, j'ai l'impression dans la famille Nora oui oui c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:08:12) [82%] :\r\nEt pour ma m\u00e8re, ma m\u00e8re allaient \u00e0 la synagogue, au moment du anniversaire de la mort de ses parents, je crois m\u00eame qu'elle mettait au mais je l'avais jamais vraiment marquer ce qu'on appelle des mois sous ce c'est-\u00e0-dire des des petites choses tout sont toujours mettre en touche, mais on les toucher pendant longtemps et j'avais \u00e9t\u00e9 pour tous, \u00e9coutez moi j'appartenais \u00e0 un milieu j'ose pas le dire mais disons le 2 juillet aussi assimil\u00e9 qu'il voyait arriver les juifs \u00e9trangers encore tr\u00e8s juif avec inqui\u00e9tude, pour ne pas dire d\u00e9go\u00fbt\u00e9s presque le en tous les cas, il dit : moi, moi je me souviens, c'est horrible \u00e0 dire, je me suis mon p\u00e8re \u00e9tait pas comme \u00e7a, et mon p\u00e8re \u00e9tait le seul qui avait donc essayer de fait traduire 36 ans apr\u00e8s 33 de de Hitler, le livre fait un groupe d'\u00e9tudes et \u00e7a, il \u00e9tait persuad\u00e9 que sur les routes, la catastrophe, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, et donc il \u00e9tait il avait beau ne pas \u00eatre juif, il \u00e9tait conscient que c'\u00e9tait l'apocalypse et il avait invit\u00e9 \u00e0 sa table, puisqu'il \u00e9tait de Rothschild avait vu arriver des des vieux juif ressorti du ghetto avec leur redingote et et ils avaient invit\u00e9 pour alors pour qui raconte ce qui ce qu'ils avaient vu Edwy sortait et il avait invit\u00e9 la famille, elle, en particulier \u00e0 l'Euro qui litt\u00e9ralement s'\u00e9tait moqu\u00e9 de ces gens qui racontaient ce qui \u00e9tait vraiment se passer et en disant, ben ils veulent attendrir pour avoir de l'argent, mon p\u00e8re, \u00e7a me choque infiniment et profond\u00e9ment une trace comme \u00e9videmment comme horrible mais qui t\u00e9moigne d'une certaine mentalit\u00e9 de gens qui ne pensait absolument pas que \u00e7a pouvait arriver, qui ne pensez m\u00eame pas que c'\u00e9tait vrai, ce que ces gens raconter et c'est pas seulement \u00e0 ce niveau -l\u00e0, rappelez -vous, dans l'histoire, car ceux qui concourent l'envoie voir le long \u00e9chappe le le des membres sinon le pr\u00e9sident de la Cour supr\u00eame, pour qui raconte \u00e7a, il a racont\u00e9 ce qu'il avait vu puis de sortir des camps. \r\nC'\u00e9tait tellement incroyable que 142 insu 43 3 oui, donc c'est une mentalit\u00e9 \u00e9coutez, croyez -vous vraiment que le gouvernement fran\u00e7ais de 939 savaient ce qui \u00e9tait le nazisme non, m\u00eame des gens comme L\u00e9on Blum, personne ne comprenait c'est une telle nouveaut\u00e9 politique ce totalitarisme aux portes de l'Europe et dans le pays le plus civilis\u00e9 de l'Europe, on y croyait \u00e0 peine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:11:05) [80%] :\r\nIl y avait volont\u00e9 de ne pas savoir parce que depuis 33 affluer des immigr\u00e9s allemands, il y avait moyen Azingo \u00e0 vous savez, je vous raconterai bien s\u00fbr les pire sourd. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:11:14) [85%] :\r\nSi vous voulez oui voil\u00e0 et que nous pr\u00e9f\u00e9rons tous ne pas savoir, donc je jetterai pas la Pierre, je pr\u00e9f\u00e8re en historien expliquer que c'\u00e9tait comme \u00e7a et pourquoi c'\u00e9tait comme \u00e7a je \u00e7a je ne l'excuse pas, et je l'\u00e9coute, mais je pense qu'il faut le donc nous le comprendre ou du moins le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:11:34) [78%] :\r\nSavoir savoir c'est \u00e7a, c'est le r\u00f4le de l'historien n'est pas de juger dans l'est de savoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:11:39) [87%] :\r\nIl est, il est si vous voulez, \u00e0 mon avis, de faire conna\u00eetre le plus de choses possibles, c'est donc son r\u00f4le : savoir plus, que le citoyen normal sur quelque chose sur le ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est aussi de tenir compte de ce que les historiens ont appel\u00e9 souvent l'histoire des mentalit\u00e9s que moi j'ai contribu\u00e9 \u00e0 faire appeler m\u00e9moire c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait v\u00e9cu comme on s'\u00e9tait senti ce que je viens d'expliquer : je vous \u00e0 propos de cette sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:12:07) [91%] :\r\nQui nous para\u00eet invraisemblable ou d'expliquer aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations pourquoi moment du bicentenaire de la guerre de 14 tant de Fran\u00e7ais tant de gens ont accept\u00e9 de mourir, il faut expliquer leur type de mentalit\u00e9 et pas les comprendre pour des des victimes et qu'on ce qu'on a pris pendant longtemps pour dire haut et troisi\u00e8mement d'expliquer, c'est-\u00e0-dire de trouver non seulement le les connaissances mais de remettre dans le contexte d'essayer d'expliquer, de faire comprendre en m\u00eame temps que de faire savoir et le faire sentir merci beaucoup Pierre Nora. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E1398E9A-403C-4DA9-AFCC-D7E606FAE13F", "id": "E1398E9A-403C-4DA9-AFCC-D7E606FAE13F", "name": "Comme il vous plaira"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nora, Pierre", "role": "historien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41FE3F19-A57A-4D9F-9FC1-5656AB6D08B2", "internalArchiveId": "41FE3F19-A57A-4D9F-9FC1-5656AB6D08B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Pierre Nora, historien (1/2)", "publicationDate": "2014-01-12T00:00:00Z", "summary": "C'est en somme un agitateur d'id\u00e9es. Il l'a \u00e9t\u00e9 en \u00e9ditant la plupart des grands noms de l'histoire et des sciences humaines, en qualit\u00e9 de directeur chez Gallimard, durant des lustres, du secteur de la \"non-fiction\". Il a invent\u00e9 le concept et l'expression de \"Lieu de m\u00e9moire\". Il a cr\u00e9\u00e9 la revue Le D\u00e9bat. Dirig\u00e9 maintes collections. Et pourtant il demeurait dans une certaine p\u00e9nombre. Viennent de para\u00eetre plusieurs recueils de ses articles. r\u00e9flexions sur la nation, l'histoire, la culture, l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9. Rencontre avec un homme qui depuis un demi-si\u00e8cle est au centre de la vie intellectuelle en France. Chez Gallimard, il a \u00e9t\u00e9 pour les sciences humaines ce que Jean Paulhan avait \u00e9t\u00e9 pour la litt\u00e9rature. Celui qui conseille, sugg\u00e8re, influence, invente, propose, dispose. Une autorit\u00e9. Dans un gant de velours, bien s\u00fbr. L'homme est d'un grand charme, d'une courtoisie l\u00e9gendaire, d'un savoir \u00e9videmment immense. D'une autorit\u00e9 discr\u00e8te. D'autres sans doute choisissent d'\u00eatre m\u00e9diatiquement plus visibles que lui, il n'emp\u00eache qu'il est bien l'incarnation du pouvoir intellectuel. \"Un d\u00e9miurge tentaculaire et invisible\", dit de lui J\u00e9r\u00f4me Garcin, un ami pourtant\u2026 Pierre Nora a eu la chance d'arriver \u00e0 un moment o\u00f9 le r\u00f4le de l'Histoire changeait: pendant tr\u00e8s longtemps, elle avait \u00e9t\u00e9 une \u00e9cole de vie, elle avait dict\u00e9 aux hommes leur conduite; puis elle \u00e9tait devenue dans la seconde moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle une science, nourrie de sens critique et de distance. Enfin est advenu l'\u00e2ge de la m\u00e9moire: l'homme d'aujourd'hui s'approprie le pass\u00e9 en fonction des besoins du pr\u00e9sent. Les Lieux de m\u00e9moire, c'est une tentative d'inventaire (forc\u00e9ment incomplet) de la m\u00e9moire d'un homme (fran\u00e7ais) vers 1975. Evocation de la cr\u00e9ation des Lieux de m\u00e9moire par Mona Ozouf: \"On \u00e9tait une vingtaine et Pierre \u00e9tait au tableau noir, en ma\u00eetre d'\u00e9cole de la r\u00e9publique. Il faisait des colonnes pour expliquer la notion de lieu de m\u00e9moire et d\u00e9clinait les lieux monumentaux, les lieux m\u00e9moriels, les lieux symboliques, les lieux priv\u00e9s, publics, pendant que l'assistance ne comprenait pas vraiment o\u00f9 \u00e7a menait.\" Entreprise, certes collective (des dizaines de collaborateurs, l'\u00e9lite des historiens fran\u00e7ais), mais d'une certaine mani\u00e8re autobiographique de Pierre Nora: \"J'attachais une importance particuli\u00e8re \u00e0 l'article sur Proust\", dit-il. Son \"A la recherche du temps perdu\", en somme. Il est de fait que cette entreprise consid\u00e9rable semble un tombeau, au sens du Grand Si\u00e8cle, \u00e0 la m\u00e9moire d'un monde englouti. Et toute la r\u00e9flexion actuelle de Pierre Nora porte sur le changement de civilisation auquel on assiste depuis une quarantaine d'ann\u00e9es. Ce dont rend compte depuis vingt ans la revue Le D\u00e9bat, qu'il dirige avec Marcel Gauchet. Dont la derni\u00e8re livraison de 2013 (qui a pour sous-titre La culture du pass\u00e9) s'ouvre sur cette phrase de Pierre Nora: \"L'histoire n'est peut-\u00eatre plus nulle part, mais le pass\u00e9 est partout.\" Chose \u00e9tonnante, cet homme discret, secret, aura vu sa biographie \u00e9crite de son vivant. Le livre de Fran\u00e7ois Josse paru chez Perrin en 2011 montre la somme de hasards, de rencontres, de chances saisies au bond qui ont fait, d'un jeune homme qui croyait avoir une vocation litt\u00e9raire, un homme d'influence, au carrefour des id\u00e9es, de la vie politique, de la recherche, de l'\u00e9dition, de l'histoire imm\u00e9diate (gr\u00e2ce \u00e0 la collection Archives chez Julliard, puis \u00e0 la collection T\u00e9moins, o\u00f9 furent \u00e9dit\u00e9s Hannah Arendt, Kouznetzov, Andr\u00e9\u00ef Amalrik Sabine Zlatin ou Daniel Cordier). Livre qui aura rappel\u00e9 le r\u00f4le de la famille (celui du fr\u00e8re ain\u00e9 tr\u00e8s admir\u00e9, substitut du p\u00e8re, Simon Nora, collaborateur de Mend\u00e8s-France), et celui des amiti\u00e9s (Fran\u00e7ois Furet, Mona et Jacques Ozouf, Jacques Le Goff, Jacques Julliard, Jean Daniel, Michel de Certeau, Georges Duby, Michel Rocard et combien d'autres), qui auront fait de lui un homme d'influence et de confluences. C'est au chapitre autobiographique, qu'il faut noter que chacune de ses collections contient sa part de r\u00e9flexion sur la Shoah. Car c'est gr\u00e2ce \u00e0 la biographie \u00e9voqu\u00e9e plus haut que l'on sait que Pierre Nora fut ce petit gar\u00e7on juif, qui manqua d'un rien d'\u00eatre captur\u00e9 par la Gestapo. Et que l'on a d\u00e9couvert qu'au moment de la guerre des Six jours, il alla se pr\u00e9senter \u00e0 l'ambassade d'Isra\u00ebl, dans le dessein de se rendre utile (on lui fit valoir qu'il pouvait le faire autrement). Oui, \u00e0 l'esprit, toujours pr\u00e9sente, cette m\u00e9moire, cette crainte: \"La guerre des Six jours, en provoquant chez tous les Juifs, m\u00eame les plus d\u00e9juda\u00efs\u00e9s, le fantasme vite dissip\u00e9, mais insupportable, d'un second holocauste, a r\u00e9veill\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9 du premier.\" Ne serait-ce pas l'explication de la position de Pierre Nora dans le monde intellectuel fran\u00e7ais, de son ind\u00e9pendance d'esprit, de son \u00e9l\u00e9gante distance? Fran\u00e7ois Josse a un tr\u00e8s joli mot, disant que Nora est un \"outsider du dedans\". Et quant \u00e0 son magist\u00e8re intellectuel, c'est le mot de Philippe Meyer qu'il faut citer: \"C'est tr\u00e8s simple: si vous avez la solution, Pierre Nora a le probl\u00e8me.\"", "durationSec": 2467, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9dition", "histoire"], "thematicPersons": ["Nora, Pierre"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-29T04:07:40Z", "speechToTexts": ["29.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [70%] :\r\nBonjour \u00e7a si j'ai le micro. \r\nAvec aujourd'hui Pierre Nora. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:26) [87%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bonjour monsieur, bonjour monsieur, en g\u00e9n\u00e9ral, on le d\u00e9crit comme l'incarnation du pouvoir intellectuel ce qui suppose qu'il y a encore un pouvoir intellectuel en soi, ce serait rassurant un homme r\u00e9put\u00e9 pour son charme mais tapi dans l'ombre un d\u00e9miurge tentaculaire et invisible, dit J\u00e9r\u00f4me Garcin un ami pourtant qui ajoute il gouverne la vie intellectuelle fran\u00e7aise depuis 50 ans, il est de fait que jusqu'\u00e0 une p\u00e9riode r\u00e9cente, on ne connaissait de la plume de Pierre Nora qu'un livre Les Fran\u00e7ais d'Alg\u00e9rie en 1961 et puis des articles de revues, notamment dans sa revue Le d\u00e9bat et quelques chapitres d'une grande oeuvre aux dizaines de collaborateurs, les lieux de m\u00e9moire, sa grandeur, les lieux de m\u00e9moire, non seulement le les mots sont de lui qui ont fait Flor\u00e8s et sont entr\u00e9s au Robert, mais l'id\u00e9e, cette mani\u00e8re de r\u00e9fl\u00e9chir sur des objets physiques ou sur des concepts, des images dont est tiss\u00e9e l'\u00e9toffe de notre m\u00e9moire, du moins celle des Fran\u00e7ais et qui ont construit la France et l'image qu'elle se renvoient d'elles-m\u00eames et il a donc, en effet, \u00e9t\u00e9 le d\u00e9miurge de cette grande entreprise sont \u00e0 la recherche du temps perdu, en somme, le pr\u00e9texte de la rencontre d'aujourd'hui c'est la parution dans la biblioth\u00e8que des histoires chez Gallimard, l'une des collections qui l'a cr\u00e9\u00e9e, c'est un grand collectionneur de collection, la parution de recherche de la France au pluriel, qui est un recueil d'articles comme \u00e9tait auparavant pr\u00e9sent nation Histoire et histoires et historien public j'ajoute que Fran\u00e7ois Josse a donn\u00e9 il y a 2 ans, une consid\u00e9rable biographie de Pierre Nora, sous- titr\u00e9 au mot historique ou on le voit, parmi les siens, c'est-\u00e0-dire Revel Pontalis Legoff Ozouf ferme hygi\u00e9nique Gauchet Le Roy Ladurie, Foucault ou L\u00e9vi-Strauss, Jacques Julliard, un homme des confluences, dit Fran\u00e7ois Josse, lequel montre bien au filet sont aussi qu'il n'y a rien de d\u00e9sincarn\u00e9 dans cette hyper- activit\u00e9 \u00e9ditoriale que votre histoire personnelle, Pierre Nora, centre tisse avec tous ces questionnements, le paradoxe, c'est qu'en somme, c'est presque fortuitement que vous en \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 l'histoire, puis aussi 11 humaines, c'est plut\u00f4t pour la litt\u00e9rature que vous vous sentiez attirer ou par elle que vous sentiez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [87%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, et tout ce que vous pr\u00e9senter de fa\u00e7on trop flatteuse peut-\u00eatre comme le fruit d'une diabolique mission ou, du moins dans le calcul savant et d'un bonheur d'\u00e9pousailles avec les autres et l'\u00e9poque tout \u00e7a s'est fait en fait de bric et de Brock et avec le sentiment pour moi que j'aime lan\u00e7aient p\u00e9riodiquement dans des aventures qui me motivait mais qui allait ne me mener nulle part, si bien que ce que vous pouvez pr\u00e9senter comme une sorte de Josse pas dire mais, entre guillemets, de r\u00e9ussite de succ\u00e8s a \u00e9t\u00e9 longtemps v\u00e9cu par moi plut\u00f4t comme un \u00e9chec par rapport \u00e0 quoi par rapport \u00e0 ce qui \u00e9t\u00e9 probablement en effet comme vous le dites, une sorte de cr\u00e9ation de litt\u00e9raire, peut-\u00eatre, oui, mais j'ai, je n'\u00e9tais pas capable d'\u00eatre un \u00e9crivain ou \u00e0 tous les sens du mot, m\u00eame si j'ai t\u00e2ch\u00e9 de comme on dit aujourd'hui d'\u00e9crire bien encore que pour un historien \u00e9crire bien et tout un chapitre : il a assez limite que j'ai essay\u00e9 d'ailleurs d'\u00e9crire \u00e0 propos de Georges Duby site bon \u00e9coutez, en vous \u00e9coutant, je me disais que que j'avais eu peut-\u00eatre la chance d'avoir eu 3 vies, une vie de dictatures, une vie de d'historiens, chercheurs et une vie de directeur de revue, ce qui, fatalement vous met au centre des choses, surtout quand cette revue une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [82%] :\r\nDisons -le, le t\u00e9l\u00e9phone vient de sonner et c'\u00e9tait R\u00e9gis Debray voil\u00e0 donc c'est un exemple vivant de de comment dirais -je, des r\u00e9seaux de Pierre Nora ou foot, c'est pas des amiti\u00e9s tout simplement des amiti\u00e9s la commande bah. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [88%] :\r\nSi on parlait de R\u00e9gis Debray je le connais depuis depuis 30 ans \u00e0 peu pr\u00e8s, et on a commenc\u00e9 par grandes engueulades, bon ben enfin ce serait une trop longue digression et \u00e9coutez, oui, j'ai eu la chance, tr\u00e8s jeune, j'avais une trentaine d'ann\u00e9es, et ayant fait une petite collection de poche dont j'avais eu l'id\u00e9e, qui s'appelait archives chez Julliard o\u00f9 je venais de publier ce petit livre, en pleine guerre d'Alg\u00e9rie, les Fran\u00e7ais d'Alg\u00e9rie qui m'avait lanc\u00e9 comme une sorte de de jeunes historiens d'intervention politique, si vous voulez l'histoire imm\u00e9diate et il histoire imm\u00e9diate, donc je me suis aper\u00e7u en effet r\u00e9trospectivement que c'est une forme d'histoire du pr\u00e9sent et quand un livre comme L'\u00e9trange d\u00e9faite de Marc Bloch, m'a fait beaucoup, beaucoup peut influencer dans ce petit livre sur les Fran\u00e7ais d'Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:28) [90%] :\r\n\u00e9crire l'histoire en ayant le nez sur les choses, en somme, mais avant ce livre- l\u00e0 il y avait m\u00eame eu des articles dans le Nouvel Obs dans France Observateur qui sont peut-\u00eatre le noyau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [88%] :\r\nNon, non, c'est apr\u00e8s puisque ce petit livre, j'aurais, c'est en m\u00eame temps si vous voulez, c'est en m\u00eame temps, les premiers articles dans dans l'Observateur, mais enfin, sur la base de \u00e7a, on m'a j'avais commenc\u00e9 apr\u00e8s l'agr\u00e9gation \u00e0 \u00eatre \u00e0 Oran, c'\u00e9tait pendant la guerre d'Alg\u00e9rie et et au retour, j'ai eu la la chance d'\u00eatre tr\u00e8s vite pris comme assistant \u00e0 Sciences Po et c'est l\u00e0 que Gallimard est venu me saisir Claude Gallimard pour me de me faire une proposition sur la base de la petite collection archives que j'avais fait chez Julliard et qui consistait \u00e0 faire des documents d'histoire pr\u00e9sent\u00e9e par un historien directement en livre de poche, de fa\u00e7on neuve qui correspondait \u00e0 la fois une nouvelle formule \u00e9ditoriale et \u00e0 nouveau type de rapport au pass\u00e9 de plonger dans le document Direct alors sur la base de cette petite collection Claude Gallimard, qui a \u00e9t\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es, le directeur apr\u00e8s son p\u00e8re Gaston Gallimard de cette maison Gallimard et qui sant\u00e9 une grande faiblesse de sa maison, dans le domaine historique et, plus largement qu'il avait l'impression que son p\u00e8re avait incarn\u00e9 une grande p\u00e9riode de la litt\u00e9rature, mais que lui voyait lui \u00e9chapper les auteurs dont ont commenc\u00e9 beaucoup pas parler comme les bistrots Braudel Foucault au etc, que tout ce domaine des id\u00e9es, au fond, il le sentait tr\u00e8s mal au-del\u00e0 m\u00eame de l'histoire et au d\u00e9part humainement d\u00e8s de faire une collection d'histoires qui m'int\u00e9ressaient pas beaucoup, j'allais pas me me d\u00e9voy\u00e9e de de ma carri\u00e8re universitaire pour faire une nouvelle collection d'histoires apr\u00e8s la petite collection archives et de fil en aiguille, il a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 m'David, sorte de carte blanche, qui a fait ma vie et ma carri\u00e8re en me disant, ben aupr\u00e8s de moi, je ne sais pas ce qu'on fera, mais on le fera et on le Fran\u00e7ais semble alors faire une proposition contourner Gallimard comme \u00e7a ne carte blanche pour, dans le domaine des id\u00e9es de ce qu'il appelait lui, les documents et de ce que j'ai tr\u00e8s vite appeler l'histoire et sciences humaines, \u00e0 une \u00e9poque qui \u00e9tait en pleine et pousser effervescente de toutes les sciences humaines qui se projeter dans l'histoire pour la transformer tr\u00e8s profond\u00e9ment dans une p\u00e9riode o\u00f9 les professeurs au Coll\u00e8ge de France s'appeler les bistrots, ce Foucault, Jacqueline de Romilly, Jean-Pierre Vernant m\u00e9rite Manuel Leroy Ladurie et quelques autres de de ce type et que par la force des choses, je les connaissais, tout simplement, je me suis trouv\u00e9 au centre de d'un monde porteur cr\u00e9atif d'une p\u00e9riode assez exceptionnel dans une maison exceptionnel ou en faisait une place exceptionnelle, alors j'ai les 3 \u00e0 la fois on fait que c'\u00e9tait quand m\u00eame plus excitant de corriger, j'allais dire la copine r\u00e9mois, \u00e0 supposer qu'on est \u00e0 la corriger ou de Foucault, que de corriger les copies d'\u00e9l\u00e8ves de Sciences Po, tout en continuant l'universit\u00e9, je me suis lanc\u00e9 dans l'\u00e9dition et j'ai eu cette 1\u00e8re vie o\u00f9 j'ai publi\u00e9 en effet beaucoup de de Furet Le Goff du billet et tant d'autres qui ont \u00e9t\u00e9 heureux que je sois leur \u00e9diteur parce que je comprenais ce qui faisait que je pouvais m\u00eame \u00e0 la limit\u00e9 pour certains y participer d'une certaine fa\u00e7on, et d'autre part, \u00e0 l'int\u00e9rieur de la plus grande maison d'\u00e9ditions, de France et d'Europe probablement donc la symbiose a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s heureuse et j'ai publi\u00e9 la comme \u00e7a apr\u00e8s de celui -ci Live aujourd'hui que j'ai rapport\u00e9 au comme chez Gallimard, est en effet l'ann\u00e9e prochaine, si j'ai le Dieu me pr\u00eate vie, \u00e7a fera 50 ans de maison Gallimard, ce qui est exceptionnel \u00e0 tous \u00e9gards, alors \u00e7a c'est ma 1\u00e8re vie si j'ose dire, la 2\u00e8me, c'est que j'ai eu un moment o\u00f9 j'avais quand m\u00eame eu le temps d'\u00e9crire comme vous l'avez dit, des pr\u00e9faces des, des, des livres, collectif des travaux intellectuel ou o\u00f9 je manifestais une sorte de d'activit\u00e9s dans le domaine de l'histoire tr\u00e8s contemporaine qui \u00e0 l'\u00e9poque avait mauvaise presse et on consid\u00e9rait que, au-del\u00e0 de de qui de quoi de 45 ou de 70 on pouvait pas faire de l'histoire toute contemporaine des gens comme Ren\u00e9 R\u00e9mond, dont le nom est peut-\u00eatre connu de vos auditeurs et qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 Sciences Po, l'auteur des des droites en France avait beaucoup milit\u00e9 combattu \u00e0 Sciences Po pour le d\u00e9veloppement d'une histoire toute contemporaine, je peux dire que j'ai \u00e9t\u00e9 ou un peu au-del\u00e0 de lui pour faire non pas une histoire simplement contemporaine, mais ce que j'ai essay\u00e9 d'appeler l'histoire du pr\u00e9sent et sur cette ce sentiment que je pouvais la port\u00e9e les routes \u00e9tudes en sciences sociales qui se sont trouv\u00e9s, pr\u00e9sid\u00e9 par Jacques Le Goff apr\u00e8s Braudel m'a appel\u00e9 pour faire cette histoire toute contemporaine et j'ai appel\u00e9 la direction d'\u00e9tudes puisque c'est comme \u00e7a, quoi, on l'appelle ses chaires d'enseignement ou d'\u00e9tudes histoire du pr\u00e9sent, ce qui \u00e9tait un peu une enfin une provocation \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 d'ailleurs Ren\u00e9 Raymond avec B\u00e9darida Fran\u00e7ois B\u00e9dard il \u00e0 l'Institut d'histoire du temps pr\u00e9sent en 1960 18 alors j'ai la voulu \u00e9tudier ce que j'avais commenc\u00e9 \u00e0 faire et ce que je faisais en permanence, c'est-\u00e0-dire le sentiment national, l'appartenance \u00e0 la nation, on parlera longuement tout \u00e0 l'heure si vous voulez de pourquoi, et dans ce cadre, j'ai profit\u00e9 de mon s\u00e9minaire des routes \u00e9tudes pour faire non pas de l'histoire du sentiment national classiques de l'histoire du patriotisme de l'histoire de l'attachement des Fran\u00e7ais \u00e0 la France de l'histoire de l'id\u00e9e nationale, mais il m'a paru beaucoup plus riche int\u00e9ressant de prendre disons ce qu'on appellerait aujourd'hui les objets et que moi j'ai appel\u00e9 des lieux des objets tout fait, qui sont des s\u00e9dimentation de m\u00e9moire et o\u00f9 s'exprime le sentiment national, ne serait -ce que pour prendre trop \u00e9vident drapeau le national le drapeau fran\u00e7ais, h\u00e9 bien figurez -vous que drapeau fran\u00e7ais n'avait pas eu historien sauf quelques g\u00e9n\u00e9raux en retraite de la guerre de 14 mais personne parmi les historiens ou on avait eu l'occasion de se demander le pourquoi la cocarde via un rectangle pourquoi le bleu, le blanc, le rouge pourquoi etc, m\u00eame chose de la Marseillaise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:24) [96%] :\r\nMais c'est aussi l'histoire du du rapport au drapeau ou du rapport \u00e0 la Marseillaise, la perception de de tout ce qu'on met dans le drapeau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:30) [90%] :\r\nC'est \u00e9vident, car vous ne pouvez pas vous interroger sur l'histoire de la conception de ce drapeau, si vous vous int\u00e9ressez pas au rapport que vous avez avec cet objet et donc vous \u00eates amen\u00e9 \u00e0 faire ce que l'on pourrait appeler de l'historiographie au sens le plus large du mot, c'est-\u00e0-dire de l'histoire de l'histoire et de voir comment ces gens j'ai tout fait sur lesquels nous vivions et qui nous entourent Lyon qui soient les comm\u00e9morations qui soit le dictionnaire Larousse qui soit le monument aux morts qui soient les les cimeti\u00e8res qui soient les noms des rues qui soit, au d\u00e9part, tous ces objets sur lesquels on n'a pas assez interrog\u00e9. \r\nAu milieu desquels nous vivons, y compris la langue \u00e9videmment fran\u00e7aise o\u00f9 les mots ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9hicul\u00e9es par le temps, comme des galets par la mer et ce sont eux arriv\u00e9s jusqu'\u00e0 nous, alors il faut changer la m\u00e9thode ne pas faire l'histoire au sens traditionnel du mot, mais faire passer ces objets sous je dirais la la coupe de l'historien quand m\u00eame biologiste et et de l'analyser en profondeur alors c'est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent de de ce qu'on a fait d'habitude et \u00e7a a fini par donner les lieux de m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:52) [85%] :\r\nIl y a un exemple qui est tout \u00e0 fait int\u00e9ressant parce que un des des r\u00e9dacteurs vous voulez charg\u00e9 de faire un chapitre sur lequel Sacr\u00e9 Coeur oui et vous d'Oran il vous rend sa copie, en l'occurrence et vous lui dites -moi, chers amis, c'est tr\u00e8s bien, bravo, mais vous me donnez un devoir d'histoire de l'art, or c'est pas \u00e7a, je vous demande un regard sur le sentiment religieux tels qu'ils s'expriment dans ce sac d'abord bien s\u00fbr donc cette religiosit\u00e9 particuli\u00e8re \u00e0 un certain moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:17) [84%] :\r\n\u00e9videmment, je prends un autre exemple : si vous voulez, histoire du Tour de France, qui sait, est connu de tous bords bien et le Tour de France cycliste sortant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:28) [85%] :\r\nIl y a aussi un tour de France par des enfants qui est un autre chapitre d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:31) [85%] :\r\nQui est un autre chapitre, mais prenons le Tour de France cycliste, il avait eu ces rapporteurs, il avait eu m\u00eame ces historiens \u00e0 beaucoup d'\u00e9gards, depuis il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 au en 1903 et il a chang\u00e9 de caract\u00e8re de performance pure on entreprise commerciale et \u00e7a sera bon. \r\n\u00e7a c'est une chose toute autre chose et de constater que le Tour de France a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e l'ann\u00e9e o\u00f9 apparue \u00e0 l'autre, un livre tr\u00e8s grand livre qui s'appelle la g\u00e9ographie de la France de Vidal La Blache livre devenu un livre culte qui est le 1er tome que le grand d'historien Ernest de la milice avait confi\u00e9 \u00e0 en faisant une vaste Histoire de France en 27 volumes et le 1er volume \u00e9tait la g\u00e9ographie de la France qui sanctionnait l'association de l'histoire et de la g\u00e9ographie dans la conception m\u00eame de la France et Vidal La Blache, cr\u00e9ateur d'une v\u00e9ritable \u00e9cole de g\u00e9ographie humaine avait eu d'abord, il \u00e9crivait tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, comme \u00e9crit ces grands universitaires mais surtout, il avait une exp\u00e9rience g\u00e9ographique du terrain et il se demandait en arri\u00e8re- fond, comment un pays aussi divers qui, quand on se d\u00e9pla\u00e7ait de 3 au 100 kilom\u00e8tre n'\u00e9tait plus le m\u00eame, ni physiquement ni de langue unique population ni parler ni de rien, ni demeure avait pu devenir un seul pays, comment faisait un pays avec du divers et du multiple, or pour revenir au Tour de France, c'\u00e9tait la bicyclette et la mention de la bicyclette comme \u00e9tait au service du Peuple qui \u00e9tait en quelque sorte le le cheval du prol\u00e9taire et qui consistait \u00e0 faire toute la France en plus circuit qui n'\u00e9tait pas n'importe quel circuit le Tour de France reprend l'une expression qu'il a du 16\u00e8me si\u00e8cle et qui a d\u00e9sign\u00e9 le chemin que clandestinement dans des corporations aux ouvri\u00e8res, on faisait faire \u00e0 partir de 12 ans de jeunes enfants, les Compagnons du Tour de France, pr\u00e9cis\u00e9ment, alors vous voyez que d\u00e9j\u00e0 se charge d'un contenu psychologique symbolique historique pour moi tr\u00e8s fort si vous ramenez cet apprentissage de la France par les mollets et qui co\u00efncide avec cette d\u00e9couverte et d'apprentissage de la France par la t\u00eate et par l'analyse savante, s'il le v\u00e9lo devient le le le le cheval de l'ouvrier et et du prol\u00e9taire et si les reporters qui vont accompagner le Tour de France d\u00e9couvre les paysages de la province et les d\u00e9crivent \u00e0 leur mani\u00e8re comme Vidal La Blache \u00e9tait en train de le d\u00e9crire de fa\u00e7on savante, voil\u00e0 un monde, un univers o\u00f9 tout la vous voyez -vous ce Tour de France tout \u00e0 fait diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:58) [77%] :\r\nAlors j'ai 2 extensions \u00e0 \u00e7a, il y a d'abord les cartes g\u00e9ographiques de village de La Blache dans toutes les \u00e9coles primaires et que certains souvenirs c'est id\u00e9e de caste, de Gaston Bonheur ainsi adress\u00e9 Novak de quoi de Soissons \u00e7a rabaisse \u00e0 rappeler des choses je pense pas que c'est encore vrai et puis extension de nos jours le Tour de France est suivi par h\u00e9licopt\u00e8re les images que sur les t\u00e9l\u00e9visions, visite de la France en permanence survol de la France, Turbo, l'\u00e9crivain aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:21) [85%] :\r\nVoir si vous voulez, c'est une esp\u00e8ce de plong\u00e9e profonde dans un fragment de France qui, qui donne la France enti\u00e8re, si j'ose dire, dans ce qu'il est, et alors c'est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent que le faire une histoire lin\u00e9aire qui le Fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1903 2 1 alors si vous prenez tous ces objets, vous appelez \u00e7a le principe de ce que j'ai appel\u00e9 les lieux de m\u00e9moire, bon \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ma 2\u00e8me vie on peut y revenir mais je voudrais dire un mot de la 3\u00e8me pour ne pas l'oublier, quand m\u00eame, c'est quoi quant \u00e0 la maison Gallimard Claude Gallimard, \u00e0 qui je dois beaucoup m'a vu partir pour lire ou d'\u00e9tudes, c'est-\u00e0-dire en 77 78 et me passionner pour ce que ce qui devait devenir m\u00e9moire il avait envie de de me retenir et se disait ben une collection de plus \u00e7a va, plus c'est pas \u00e7a qui va int\u00e9resser et il m'a mis entre les dents, le projet d'une revue, et je n'en avais \u00e0 la fois pas envie et probablement Jean n'avait une envie secr\u00e8te depuis toujours, ou m\u00eame au lyc\u00e9e Carnot, quand j'\u00e9tais l\u00e0, j'avais fait une petite revue avec mon ami Pierre Vidal- Naquet, est devenu un grand historien et et que j'ai connu jusqu'c'est avec plaisir comme enfin jusqu'\u00e0 sa mort et c'est une revue qui qu'on avait fait au lyc\u00e9e qui s'appelait imprudence qui a eu quelques num\u00e9ros et je le dis par digressions, nous avions \u00e0 l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire 1948 mis une phrase de Ren\u00e9 Char qui n'\u00e9tait pas encore le po\u00e8te national qui devait le finir ensuite mais que moi j'avais beaucoup peu appr\u00e9ci\u00e9 \u00e0 travers son lit aussi appel\u00e9 feuille \u00e0 Dieppe la hausse et qui \u00e9taient ses carnets de r\u00e9sistance et le guerre, or je descendais du Vercors o\u00f9 j'\u00e9tais r\u00e9fugi\u00e9 avec ma famille ou mes 2 fr\u00e8res \u00e9taient dans le maquis et j'ai v\u00e9cu ce maquis, or on n'en font qu'il voyait en r\u00e9sistance, ils vous dire mais enfin et j'ai v\u00e9cu cette guerre -l\u00e0 et donc au retour, quand je suis tomb\u00e9 sur ces foyers d'hypnose avait \u00e9t\u00e9 passionn\u00e9 il mais il exprimait voil\u00e0 alors j'avais insist\u00e9 pour finale Naquet, on avait mis derri\u00e8re une phrase de de Ren\u00e9 Char et on le lui avait envoy\u00e9 le petit la petite revue de lyc\u00e9ens et il vous avez r\u00e9pondu nous avait fait venir tous les 2 \u00e0 l'h\u00f4tel Montalembert o\u00f9 il habitait \u00e0 l'\u00e9poque et on est devenus ses familiers, il n'avait pas d'enfants et d'ailleurs, ces visages MacKay qui va parler sur sa tombe, quelques dizaines d'ann\u00e9es apr\u00e8s, et dans la revue que donc j'ai fond\u00e9 qui s'appelait le d\u00e9bat dans les tous premiers num\u00e9ros, il y a un tr\u00e8s beau texte de Ren\u00e9 Char qui nous avait fait publier alors qu'il n'avait pas donn\u00e9 \u00e0 la NRF, la revue litt\u00e9raire de la maison, donc c'est pour vous dire comment les choses se sont pass\u00e9es, si j'ose dire, pas dans le calcul mais dans dans le ce que vous avez toujours dans le parc voil\u00e0, alors je vous dirais pas que Ren\u00e9 Char, fait partie de mon raison parce que \u00e7a m'choquerait profond\u00e9ment, mais il fait partie de mes pairs, voil\u00e0, j'avais, j'avais m\u00eame pas 15 ans, je l'ai connu jusqu'\u00e0 sa mort, je ferai plus de r\u00e9serve peut-\u00eatre aujourd'hui sur sa po\u00e9sie et sur ce qu'il \u00e9tait que, \u00e0 l'\u00e9poque, mais comment voulez -vous que quelqu'un comme \u00e7a n'est pas laiss\u00e9 un souvenir de feu oui dans m\u00eame dans ma vie et donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame l\u00e0, la 3\u00e8me de mes vices j'ai fond\u00e9 cette revue avec Marcel Gauchet, qui \u00e9tait tr\u00e8s jeune et qui n'avait pas 30 ans et que j'ai pris comme \u00e0 l'\u00e9poque, r\u00e9dacteur en chef, enfin joint et nous avons fond\u00e9 \u00e0 t\u00e2tons avec beaucoup de complications beaucoup de difficult\u00e9s, Jean tr\u00e8s hautes \u00e9tudes la m\u00eame ann\u00e9e, je suis all\u00e9 voir Bourdieu les caciques de l'\u00e9cole Legoff, etc, pour leur dire voil\u00e0 on insiste pour que je fasse une revue justement o\u00f9 je veux quitter la maison Gallimard pour entrer pour me consacrer Amar cherche et tous vont dire ben \u00e9coutez, recherche, \u00e7a va donner un bouquin donner de bouquins qui ce que \u00e7a peut faire alors que une revue, c'est : je me souviens de la phrase de Foucault c'est c'est 100 pourcent emmerdant emmerdant et 150 pourcent passionnant passionnant et je vous aiderai \u00e0 l'affaire et tout et tout, en fait, qui m'a beaucoup aid\u00e9, il m'a m\u00eame plut\u00f4t emp\u00each\u00e9 parce que il y a tout de suite eu de rivalit\u00e9 comme \u00e7a avec Gauchet qui venait lui de publier son 1er livre qui s'appelait ou la lib\u00e9ration d'esprit humain, formation d'esprit humain qui \u00e9tait une critique implicite de l'histoire de la folie de Foucault Foucault l'a tr\u00e8s bien compris du coup s'est d\u00e9cha\u00een\u00e9e contre gaucher et j'ai \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t tr\u00e8s mal avec Foucault pour r\u00e9cente temps alors que pendant 17 ans, de la v\u00e9rit\u00e9, je ne dis pas, j'avais \u00e9t\u00e9 son litt\u00e9raire ch\u00e9rie et j'avais pour lui a pourtant l'admiration que que d'affection et voil\u00e0 donc, ma vie a \u00e9t\u00e9 faite de C, vous voyez de ses fils qui se sont tiss\u00e9s qui se sont crois\u00e9s et qui ont finalement fait un tr\u00e8s beau paquet cadeau tout ce ne l'existence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:31) [92%] :\r\nC'est comme il vous plaira dont l'invit\u00e9 est aujourd'hui Pierre Nora dans son bureau chez Gallimard, vous \u00e9voquiez ce moment de de la guerre de l'occupation ou vous cachez dans le Vercors, c'est peut-\u00eatre la source de tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:45) [78%] :\r\nOui, oui, oui, l'histoire apr\u00e8s peut vraiment c'\u00e9tait apr\u00e8s coup \u00e9videmment Ricou et on donne une sorte de continuit\u00e9, oui, bon, ben, c'est tr\u00e8s simple, bon p\u00e8re si on juif, mon p\u00e8re avait voulu que l'ONU r\u00e9fugieront Zone libre, mon fr\u00e8re est une et Simon aura qui avait \u00e9t\u00e9 conduit ensuite pour avoir \u00e9t\u00e9 un des collaborateurs tr\u00e8s proches de Pierre Mend\u00e8s France qui veut disons de puisque vous qui avez de 11 ans oui, presque 2 de plus que moi et qui m'a tenu lieu de p\u00e8re pendant la guerre, donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:22) [87%] :\r\nParce que votre p\u00e8re \u00e9tait rest\u00e9 \u00e0 Paris, il avait le privil\u00e8ge -t-on dire de rester \u00e0 Paris parce qu'il \u00e9tait urologue h\u00f4pital Rothschild sociologue Alpes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:30) [86%] :\r\nIl y a eu une histoire tr\u00e8s tr\u00e8s longue qui heureusement s'est bien termin\u00e9 et il a pu exercer jusqu'en 43 et puis il a lui m\u00eame a eu les probl\u00e8mes, il est entr\u00e9 dans le r\u00e9seau de r\u00e9sistance de Robert Debr\u00e9 que vous connaissez, il a fini, la guerre cach\u00e9e, mais enfin tout \u00e7a, c'est une longue, longue, longue histoire qu'il faudrait que je devrais \u00e9crire d'ailleurs pour les g\u00e9n\u00e9rations de petits-enfants parce que il, ils la connaissent pas, et donc Simon avait \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 par mon p\u00e8re de charg\u00e9e de la famille des 22 ans, et il vous a amen\u00e9 \u00e0 Grenoble avec mon de tous les fr\u00e8res et soeurs puisque nous citions 4 fr\u00e8res et soeurs et ma m\u00e8re et la larguer \u00e7a pourrait chercher pendant qu'on \u00e9tait pas l\u00e0 heureusement dans l'appartement, on est rest\u00e9 dans le Vercors, donc \u00e0 30 kilom\u00e8tres et et mais les fr\u00e8res qui faisait de la r\u00e9sistance d\u00e9j\u00e0 depuis le d\u00e9but \u00e0 l'universit\u00e9 sont pass\u00e9s tout naturellement dans le maquis, l'un et l'autre voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:37) [77%] :\r\nEt vous, vous \u00e9tiez un petit, un petit gar\u00e7on j'avais 11 Japonais un coll\u00e8ge qu'il remporte X voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:42) [84%] :\r\nC'est \u00e7a, ah bah c'est toute une histoire, l\u00e0 encore, c'est encore tr\u00e8s longue ou autres chapitres : mon fr\u00e8re a\u00een\u00e9 avait eu ce qu'on appelait quand il avait 15 ans ou primo- infection aujourd'hui, \u00e7a n'existe plus, mais c'est le 1er, stade de la tuberculose, comme mon p\u00e8re \u00e9tait chirurgien, il a pris \u00e7a tr\u00e8s au s\u00e9rieux et il fallait envoyer les 2 enfants qui \u00e9taient atteints de cette primo- infection \u00e0 la montagne et il est tomb\u00e9 sur un personnage extraordinaire qui s'appelle Charles juillet comme le mois de juillet qui \u00e9tait lui- m\u00eame quelqu'un qui avait \u00e9t\u00e9 sans doute malade apr\u00e8s la licence de philo qui avait \u00e9t\u00e9 de Madagascar qui voulait lui aussi fonder une sorte de pension \u00e0 la montagne et mon p\u00e8re la aid\u00e9 \u00e0 fonder cette institution qui \u00e9tait \u00e0 Villars de Lens, qui s'appelait le portique, le mot indique assez que juillet \u00e9tait inspir\u00e9e par la philosophie antique, c'est l'homme tr\u00e8s cultiv\u00e9 et il a recueilli cette tension comme professeur, il fallait bien trouver les professeurs et il y a pris toute une quantit\u00e9 de, de, de, de, de juif allemand r\u00e9fugi\u00e9 en France 2 oui de marginaux quelque sorte si bien que, dans ce portique \u00e0 l'\u00e9poque il y avait une tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9trange atmosph\u00e8re apr\u00e8s quand vous voyez la maison c'\u00e9tait \u00e7a donne l'impression d'une sorte de maison de courtoisie, tout simplement, et puis \u00e0 l'int\u00e9rieur, ils n'\u00e9taient que de lectures de Marx, de la ce qu'on a internationale de l'histoire de du communisme de de Kautsky de Bernstein, des querelles entre austro- etc Euro marxiste et mon fr\u00e8re a \u00e9t\u00e9 nourri \u00e0 7, bon ben voil\u00e0 et donc c'\u00e9tait assez naturel que, au moment m\u00eame, peu apr\u00e8s, apr\u00e8s, comme on, c'est-\u00e0-dire que l'UE comme on perd la la pousser \u00e0 nous emmener quelque part, il soit aller \u00e0 Grenoble pour terminer ses \u00e9tudes de droit, donc tout \u00e7a est assez normal et voil\u00e0 et donc j'ai \u00e9t\u00e9 dans cette tension moi aussi c'est l\u00e0 o\u00f9 il Bami tout naturellement et c'est l\u00e0 que, effectivement, en 42 et la voiture de Gustavo est venue dans la nuit me me chercher et que je dois la vie \u00e0 Charles juillet qui a dit oui, je vais chercher et puis a fait sauter par la fen\u00eatre, o\u00f9 il y avait pour l'hiver et et mon fr\u00e8re m'avait en effet donn\u00e9 l'adresse d'une ferme plus haut, qui appartenait au maquis en me disant : s'il y a un probl\u00e8me, Vatry Fugier l\u00e0 et donc effectivement dans la nuit, en ayant simplement Les je monsieur le souvenir le plus fort que j'ai c'est que j'avais des godillots que j'avais pas eu le temps de la et que, quand un mais vous rentre dedans, on prend \u00e0 ceux qui vous n'y arrivez plus enfin bref et je suis rest\u00e9 l\u00e0, en effet, dans cette ferme tr\u00e8s \u00e9trange par les maquis, contre le gr\u00e9 des paysans qui ne comprenait rien \u00e0 ce qui se passait et pour qui le monde se diviser, il y avait ceux qui se chercher ce qui se cache voil\u00e0 c'\u00e9tait \u00e7a p\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:05) [84%] :\r\nEt c'\u00e9tait plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui cherchent non et et lui non, les paysans question B. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:10) [80%] :\r\nLes gens n'ont eu, subissait je subissais il savait pas o\u00f9 il tout ce qu'qui voulaient ce qu'on leur foute la paix, et d'ailleurs, si j'ose le dire, de Lumbroso auditeurs, c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai presque une 1\u00e8re exp\u00e9rience de la sexualit\u00e9 parce que je couchais dans la grange et que c'\u00e9tait l\u00e0 que plus ou moins, il forniquer avec ses filles, le paysan bon et que trop. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:37) [84%] :\r\nEt vous aviez 12 ans \u00e0 peine oui donc effectivement, \u00e7a vous fait une \u00e9ducation et qui s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 et comment vous vivez \u00e7a quel quel genre de de 2 petits gar\u00e7ons que vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:49) [82%] :\r\n\u00e9veill\u00e9, s'il y a pas de doute et d'apr\u00e8s ce qu'on me dite pr\u00e9coce tr\u00e8s lecteur j'\u00e9crivais d\u00e9j\u00e0 et puisque il y a aussi beaucoup m\u00eame fait penser que, apr\u00e8s, je me suis r\u00e9fugi\u00e9 chez ma m\u00e8re a amen\u00e9 au est tout pr\u00e8s de qui prennent de Lens o\u00f9, o\u00f9 j'ai d\u00fb les rejoindre et o\u00f9 la suite entre janvier car l'et et mais juillet 44, c'est-\u00e0-dire la vraie aventure du Vercors o\u00f9 nous attendions, vous savez que, il y a eu quelque chose de tr\u00e8s \u00e9tranges mais vos auditeurs le savent peut-\u00eatre pas, non, dans le maquis du Vercors, c'est que il y a eu des instructions qui sont venus d'une fa\u00e7on crypt\u00e9e par la radio de Londres et incitant le Vercors \u00e0 se mobiliser et \u00e0 constituer, car le Vercors est est un plateau tr\u00e8s abruptement dessin\u00e9 de constituer une sorte de r\u00e9publique autonome au moment du d\u00e9barquement des et des alli\u00e9s dans le Midi, comme pour faire une sorte de poches de r\u00e9sistance qui allait capter un peu une partie des r\u00e9giments allemands qui devait passer en contrebas, c'est voil\u00e0 passait en contrebas, on a dit que c'\u00e9tait \u00e7a, on n'a jamais su, en d\u00e9pit de plusieurs livres l'exacte v\u00e9rit\u00e9 qui avait pris cette initiative et je voyais encore il y a quelques semaines Cr\u00e9mieux brille parce que je suis en train de Jean-Louis Cr\u00e9mieux brille que l'historien de la France libre et la r\u00e9sistance et qui, \u00e0 qui je parlais d'un livre sur le Vercors que j'\u00e9tais en train de dire et qui m'a dit : on n'a jamais su et on n'a jamais su vraiment le myst\u00e8re, l'\u00e9nigme du Vercors qui a \u00e9t\u00e9 donc on a annonc\u00e9 des d\u00e9barquements alli\u00e9s des parachutages alli\u00e9s qui pourrait aider le sait : ce mobilisation du maquis, on nous sommes tous all\u00e9s sur le lieu o\u00f9 on a v\u00e9cu, faire une sorte de terre plein pour que les les les avions puissent atterrir ou les parachutistes arriv\u00e9s puisqu'on avait des parachutistes m\u00eame et on a vu arriver en effet les parachutistes des Allemands, donc il y a eu une histoire de trahison, il y a une histoire de, de, de, ou de leur enseignement, les Allemands l'ont su, ils ont envoy\u00e9 les troupes au lieu d'envoyer au et c'est pas des des alli\u00e9s et et l\u00e0 commencer le drame du Vercors, je crois qu'a eu 20000 morts et h\u00e9 oui, effectivement, tout en francs, j'ai vu 3 heures simplement, je n'\u00e9tais plus comme juif, ni moi et ma famille, j'\u00e9tais avec tous les autres, et c'\u00e9tait les soldats c'\u00e9tait plus d'\u00e9laguer sa peau et d'ailleurs on a presque pouss\u00e9 un ouf, parce que c'\u00e9tait plus du tout, on \u00e9tait plus chasser comme des lapins personnelle mais on \u00e9tait avec les Fran\u00e7ais, assailli et les gens du Vercors, il y a, il est r\u00e9sistant du Vercors bonjour, pas sur tous les incidents, mais effectivement quand vous avez vu comme j'ai vu, c'\u00e9tait des Ukrainiens assez jeunes, l'Allemand de 16 ans et 18 ans la bague dans la botte et qui ont \u00e9t\u00e9 ensuite une fois que le Vercors a \u00e9t\u00e9 comment dire, donc c'est-\u00e0-dire pacifi\u00e9e, mais enfin du bon domin\u00e9s, ils ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s ses troupes de du cr\u00e9dit \u00e0 de parler des des troupes allemandes qui \u00e9taient ou au contraire constituer de tr\u00e8s jeunes gar\u00e7ons parce que c'\u00e9tait la fin de la guerre et que les Allemands racler les fonds de tiroirs possible et qui \u00e9taient de gentils gar\u00e7ons qui aidaient les fermi\u00e8res \u00e0 traire leur lait et \u00e0 voil\u00e0 qui fait plus de \u00e9quit\u00e9 du soldat, la t\u00eate de la Wehrmacht avec des v\u00eatements trop grands pour eux, je me souviens, et qui sympathisent avec moi pour aujourd'hui parce que il y a ceux qui, s'ils avaient m\u00eame a \u00e9videmment avait vot\u00e9, c'\u00e9tait vrai que des gamins, mais au d\u00e9but, au d\u00e9but, c'\u00e9tait les paysans et pendu au chambranle de leurs portes avec le commissaire etc et donc, quand vous avez vu tout \u00e7a m\u00eame si vous n'\u00eates pas par bonheur dans votre famille directe votre personne, \u00e7a vous fait une \u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:11) [87%] :\r\nEst -ce que \u00e7a vous \u00e0 donner, Pierre Nora, une vision tragique de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:15) [81%] :\r\nNon, je dirais, \u00e9videmment, surtout qu'au retour pour, je me souviens, mais je, je, j'ose \u00e0 peine \u00e9voquer parce que c'\u00e9tait vraiment une sc\u00e8ne cr\u00e9dible, mon p\u00e8re, \u00e0 gauche, il a vu revenir des gens qui avaient des journalistes qui \u00e9taient entr\u00e9s dans les camps de concentration, les premiers qui avait pris des photos et l'Inde \u00e9tait revenu malade du scorbut, \u00e0 l'h\u00f4pital Rothschild et y mourir et avant, il avait laiss\u00e9 \u00e0 son chirurgien c'est pellicule fait ces photos qu'il avait ramen\u00e9 ses photos \u00e9taient analogue \u00e0 celle qu'on a toujours vu ensuite des et pour mon p\u00e8re, \u00e7a du \u00eatre d'autant plus grande que sa propre soeur avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9s est parvenu et il a su apr\u00e8s qui morte Auschwitz d\u00e8s l'arriv\u00e9e enfin cas\u00e9e. \r\nOui, c'est encore tr\u00e8s parler m\u00eame m\u00eame mais cela 50 ans, 60 ans apr\u00e8s, et surtout qui a beaucoup plus h\u00e9siter \u00e0 Lyon voulait montrer ici avant nous a montr\u00e9 ces photos, \u00e9videmment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une oui c'\u00e9tait le prolongement de ce qu'on avait v\u00e9cu de du Vercors, si vous voulez, c'\u00e9tait quand m\u00eame dans le m\u00eame esprit, mais enfin c'\u00e9tait il imagine, il imagine voil\u00e0 inimaginable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:33) [63%] :\r\nD'o\u00f9. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E1398E9A-403C-4DA9-AFCC-D7E606FAE13F", "id": "E1398E9A-403C-4DA9-AFCC-D7E606FAE13F", "name": "Comme il vous plaira"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nora, Pierre", "role": "historien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A79D49C-42EA-49C2-999F-27501C2E7775", "internalArchiveId": "5A79D49C-42EA-49C2-999F-27501C2E7775", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Qatar (2/5) : Entretien avec J\u00e9r\u00f4me Lavandier, historien militaire", "publicationDate": "2014-01-11T00:00:00Z", "summary": "Rencontre avec J\u00e9r\u00f4me Lavandier, qui a publi\u00e9 dans la revue Confluences M\u00e9diterran\u00e9e n\u00b084 un article intitul\u00e9 \"Le Qatar: une volont\u00e9 au prisme de l'histoire\". Il s'int\u00e9resse notamment \u00e0 Al-Jazeera, et aux relations entre le Qatar et la France.", "durationSec": 3477, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Qatar", "France"], "thematicThemes": ["politique internationale", "relations internationales", "histoire"], "thematicPersons": ["Al-Jazeera"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2015-10-22T01:06:53Z", "speechToTexts": ["22.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:04) [53%] :\r\nMaryvonne sont alors et j'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [70%] :\r\nMichel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [82%] :\r\nPardon chers si si vous Qatar c'est quoi, c'est un pays, \u00e7a se trouve cette semaine le Qatar. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:14) [88%] :\r\nNous sommes tr\u00e8s peu nombreux, tirer notre \u00e9pingle du jeu, tr\u00e8s compliqu\u00e9, on peut pas se payer le luxe de la division. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [81%] :\r\nCoup d'\u00c9tat, vous vous rendez compte, quand m\u00eame, depuis l'ind\u00e9pendance en 71 5, coup d'\u00c9tat et soeur 3 ou du Surf Power de la capacit\u00e9 d'un \u00c9tat a brill\u00e9 par sa force de frappe financi\u00e8re par nouvelles technologies d'information, communication. \r\nLe petit c'est le Coran on estime pr\u00e8s 50 milliards de dollars, les exc\u00e9dents financiers annuels du Qatar. \r\nMais le sport est aussi facile de s'acheter une certaine reconnaissance \u00e0 l'internationaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:51) [91%] :\r\nComment d\u00e9couvrir un pays \u00e0 20 ans. \r\nComment le contact c'\u00e9tait politique. \r\nComment avancer. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:01:01) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:02) [94%] :\r\nQue venir chercher dans un lointain pays et comment sont la ma\u00eetrise de la langue. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:01:07) [64%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [98%] :\r\nDans le contexte culturel est aux antipodes de celui dans lequel on a toujours \u00e9volu\u00e9. \r\nComment conna\u00eetre par le contact et par la connaissance, l'histoire d'un pays et qu'est -ce que cette histoire ces continuit\u00e9s et ses ruptures peuvent bien nous apprendre. \r\n\u00e0 quoi ressemble l'exercice du pouvoir de l'\u00e9mir au Qatar et de son 1er cercle. \r\nCe sont l\u00e0 quelques-unes des questions qui seront abord\u00e9es avec notre invit\u00e9 d'aujourd'hui le chercheur J\u00e9r\u00f4me la vente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:03) [65%] :\r\nHistoire vivante Locatelli. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:07) [95%] :\r\nPuis -je vous demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [90%] :\r\nBien, bonjour \u00e0 tous, je m'appelle J\u00e9r\u00f4me Lavandier, je suis un ancien militaire et je travaille aujourd'hui dans le secteur des assurances et en parall\u00e8le je fais une th\u00e8se de doctorat sur le Qatar qu'est -ce qui vous conduit au Qatar pour le Qatar, c'est un c'est un hasard, c'est \u00e0 l'\u00e9cole militaire et que ce qui militaire de Saint-Cyr en France, donc qui sont les officiers de l'arm\u00e9e de terre, on avait propos\u00e9 d'apprendre le dialecte \u00e9gyptien et donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9resser \u00e0 l'arabe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:41) [89%] :\r\nJ'ai eu comme professeur quelqu'un qui s'appelle Pierre, la France est un ambassadeur de France, un des sages de du Quai d'Orsay sur le, sur le monde arabe et au gr\u00e9 de mes \u00e9tudes \u00e0 la fois donc linguistique pour apprendre l'arabe et d\u00e9couvrir davantage le monde arabo- musulman et, s'il \u00e9tait av\u00e9r\u00e9 qu'en d\u00e9finitive le la France etc, avec le Qatar en train de cr\u00e9er un un partenariat sur plusieurs plans, on est : dans quelles ann\u00e9es qu'on est dans les ann\u00e9es 2004 environ et donc l'un des fils de l'ancien \u00e9mir donc cher Ahmad. \r\nC'est donc son fils Fischer Johns trouver \u00e0 venir \u00eatre form\u00e9 \u00e0 Saint-Cyr et donc on a propos\u00e9 de devenir en quelque sorte son son bin\u00f4me, j'ai envoy\u00e9 des parrainages qui sont entre entre \u00e9l\u00e8ves et par ailleurs au puisque, \u00e0 l'\u00e9cole militaire, on est form\u00e9 pour la chose militaire, mais \u00e9galement pour l'\u00e9cole d'officiers, on doit acqu\u00e9rir un dipl\u00f4me, un niveau de master donc de de me concentrer sur le sur le Qatar et c'est ce titre- l\u00e0 que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire mon travail de recherche sur le Qatar dont sur les questions g\u00e9opolitiques aff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:48) [87%] :\r\nOn va peut-\u00eatre profiter de ce parcours pour vous mettre la main sur ce dossier- l\u00e0, c'est la promesse de beaucoup de surprises, de beaucoup d'd\u00e9couverte vous ouvre un dossier que vous ne connaissez pas du tout, vous avez d\u00e9j\u00e0 quelques renseignements \u00e0 ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [98%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:05) [90%] :\r\n\u00e9coutez ce qui est amusant, c'est que, au d\u00e9part, je souhaitais m'int\u00e9resser \u00e0 Al-Jazeera Al-Jazeera, on est donc, je vous l'ai dit, au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, donc en 2004 2003, on est en plein dans le le conflit avec, entre les Am\u00e9ricains et les irakiens Al-Jazeera a un type caisse de r\u00e9sonance pour ce conflit extraordinaire, et moi je souhaite travailler sur ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:29) [76%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:30) [84%] :\r\nNaturellement, l'\u00c9tat-Major des arm\u00e9es trouv\u00e9 que c'\u00e9tait peut-\u00eatre un peu trop sensible qu'un jeune officier s'int\u00e9resse au monde m\u00e9diatique, en particulier je Jazira donc on m'a sugg\u00e9r\u00e9 de d'\u00e9largir un petit peu le le p\u00e9rim\u00e8tre si je voulais m'int\u00e9resser Al-Jazeera, tr\u00e8s bien mais pas trop, et court, je m'int\u00e9resse plut\u00f4t \u00e0 la relation bilat\u00e9rale franco- qatarienne et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai eu mon oncle, je sors mon cher pas l'ambassadeur qui m'a dit : bon, ben, relations bilat\u00e9rales, c'est peut-\u00eatre un peu court, donc, int\u00e9ressons -nous \u00e0 ce qu'il Qatar, d'o\u00f9 il vient et quelque part, comment il s'est transform\u00e9, o\u00f9 est -ce qu'il va oui, ce qui pourrait arriver, vous commencez par quoi je commence tout d'abord par creuser a pass\u00e9 beaucoup de temps dans dans les biblioth\u00e8ques, une des premi\u00e8res choses \u00e0 Saint-Cyr, il y avait des Qatariens, je me suis alors en contrat avec la la, toute personne, donc on a, on a 19 20 ans ni du Qatar une Qatar c'est o\u00f9 je me suis vraiment pos\u00e9 la question parce que je n'en avais jamais entendu parler en 2003 septembre 2003, je rencontre pour la paix, Qatar, je n'avais jamais entendu parler de ce pays, impossible de situer Doha sur la carte, \u00e0 ce moment -l\u00e0, je pense qu'aujourd'hui, \u00e7a a bien chang\u00e9, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, je vous promets que 30000 Qatar, je me suis demand\u00e9, c'\u00e9tait pas une \u00eele Deauville ce fameux vraiment je je je ne savais rien. \r\nDonc, on va dire : je me suis un petit peu rattrap\u00e9 depuis, h\u00e9 oui c'est \u00e7a, c'est c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant quand on regarde au bout de 10 ans, je pense qu'aujourd'hui, et tout le monde sait ce que est ce qu'il Qatar, tout le monde conna\u00eet sa capitale dehors ou et se situer sur une carte, \u00e7a c'est c'est vraiment le le grand changement, donc je commence par l\u00e0, d\u00e9j\u00e0 rep\u00e9r\u00e9e sur la carte ou, c'est et l\u00e0, je d\u00e9couvrais cette petite p\u00e9ninsule qui est en plein milieu du Golfe, alors pour les heures persique pour les autres Golfe arabe par l\u00e2chet\u00e9 je dirais Golfe arabo- persique, \u00e7a tout le monde sera ravi et oui c'est, c'est une position centrale jeudi coup par ailleurs du point de vue militaire que la plupart des op\u00e9rations notamment a\u00e9rienne lanc\u00e9e par les Am\u00e9ricains sur l'Irak par du Qatar et donc l\u00e0, je me rends compte que toutes sortes de choses que je, je m'\u00e9tais int\u00e9ress\u00e9e Al-Jazeera au d\u00e9part, je pensais gestion, je n'ai pas encore fait, au tout d\u00e9but, le lien avec le Qatar une sacr\u00e9e piste d'atterrissage oui ans en quelque sorte en quelque sorte et c'est vrai, dans un contexte o\u00f9 voil\u00e0, j'\u00e9tais encore c'\u00e9tait Poclain officier d'active, c'est vrai que c'\u00e9tait \u00e0 la fois une belle fen\u00eatre d'opportunit\u00e9, mais un terrain tr\u00e8s sensible, il fallait un peu naviguer \u00e0 vue entre les exigences du Quai d'Orsay de nos minist\u00e8res et des ambassades. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:55) [85%] :\r\nM\u00eame si vous avez ouvert quelques pages de langue \u00e9gyptienne du dialecte \u00e9gyptien est -il difficile pour autant sans la pratique des langues, on viendra probablement \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 b\u00e9douine du Qatar pour approcher et comprend dans le pays est -ce qu'on ne finit pas par de l'attraper que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:18) [92%] :\r\n\u00e0 tr\u00e8s grande hauteur, comment vous y \u00eates -vous pris vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:21) [83%] :\r\nAlors, ce jeune dans les jeux, je ne suis pas arabophones parfait vraiment tr\u00e8s loin de l\u00e0, je vais pas faire de reprocher l'enseignement des langues qui m'a \u00e9t\u00e9 offert par l'arm\u00e9e, c'est je n'\u00e9tais pas vou\u00e9 \u00e0 devenir un sp\u00e9cialiste des langues, c'est que l'arabe, donc sont plusieurs dialectes, c'est que le dialogue qui est parl\u00e9e dans le Golfe et chaos, qui \u00e9tait en particulier, diff\u00e9rent de l'arabe et \u00e0 l'art, l'\u00c9gyptien, je pense que ce qui moi m'a engag\u00e9 hier par rapport \u00e0 ce qui est arriv\u00e9 en tant que francophone non arabophones au Qatar sans conna\u00eetre, c'est que j'avais des amis qui rien la diff\u00e9rence de beaucoup d'expatri\u00e9s, je me suis rendu compte en arrivant, donc j'ai \u00e9t\u00e9 affect\u00e9 pendant 6 mois \u00e0 l'ambassade de France au Qatar pour donc une mission de recherche li\u00e9 \u00e0 \u00e0 Saint-Cyr, j'ai rencontr\u00e9 des expatri\u00e9s fran\u00e7ais qui \u00e9tait Qatar depuis plus de 20 ans. \r\nEn moins de 6 mois j'\u00e9tais aller dans des endroits, j'ai d\u00e9couvert des des lieux que jamais ces expatri\u00e9s n'avait rencontr\u00e9 parce que mes camarades saint-cyrien donc avait les cl\u00e9s avaient les clefs sur tout ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important, je pense \u00e0 comprendre dans le dans le monde arabe, c'est la question de la confiance que d\u00e8s lors que des Liens d'amiti\u00e9s se cr\u00e9ent, ils sont sinc\u00e8res efforts et que si vous \u00eates l'ami de quelqu'un, vous \u00eates l'ami de ses fr\u00e8res de ses cousins et donc je me suis retrouv\u00e9 a \u00e9t\u00e9 pris par la main par toute une foule de 2 Qatar hier dans l'\u00e9poque des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:48) [86%] :\r\nPlut\u00f4t des jeunes hommes parce que j'\u00e9tais, je, je sais ce que vous Cologne absolument pas de possibilit\u00e9s de contact avec les avec les jeunes femmes, c'est quelque chose qui a chang\u00e9 depuis, par ailleurs, il est possible d\u00e9sormais de rencontrer, de discuter et d'\u00e9changer les Qataris, c'\u00e9tait pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:01) [86%] :\r\nDonc, au moins 10 ans \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9, mais au-del\u00e0, ce qui m'a sauv\u00e9, c'est d'\u00eatre pris par la main de pouvoir rencontrer d\u00e9couvrir comment ils vivaient d\u00e9couvrir vous ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de ce monde B\u00e9douins d\u00e9couvert les B\u00e9douins parce qu'il y a encore cet h\u00e9ritage l\u00e0 mais les, les, les B\u00e9douins du d\u00e9but du du 3\u00e8me mill\u00e9naire apr\u00e8s l'exploitation des hydrocarbures parce que naturellement le on est tr\u00e8s loin d'\u00eatre sous la tente, en train de manger des dattes et du nord du du caf\u00e9, on se retrouve dans des lieux qui sont parfois sublimes, parfois dans des tentes am\u00e9nag\u00e9es en dur \u00e0 l'ext\u00e9rieur de du Pal\u00e9o de la maison parce que il y a toujours ce ce lien, donc c'est \u00e7a moi c'est principalement le et puis par le relationnel cette amiti\u00e9 chaleureuse qui a donc j'ai pu profiter avec les avec les Qatariens donc et surtout, moi je vous dit : j'avais, j'avais une vingtaine d'ann\u00e9es, donc voil\u00e0 20 ans on, on, on ne conna\u00eet pas grand- chose en donc j'\u00e9coute et je d\u00e9couvrais et aussi \u00e9coutez, D\u00e9couvrez, c'\u00e9tait vraiment un \u00e9change r\u00e9ciproque et \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s enrichissant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:02) [92%] :\r\nLa confiance est donc un s\u00e9same, vous semblez nous dire J\u00e9r\u00f4me Lavandier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:05) [86%] :\r\nOui, oui, oui, c'est un s\u00e9same surtout les les plans, ce sont des des relations de dans la dur\u00e9e, dans la dur\u00e9e, ce qui je pense aujourd'hui, voil\u00e0 le le Qatar qui lui comme d'un eldorado pour beaucoup ceux qui pensent venir faire un coup et repartir, je pense qu'ils se trompent beaucoup d\u00fb l'ailleurs, essayer de ne pas y arriver, non, c'est vraiment des choses qui se travaille dans dans la dur\u00e9e depuis la justement l\u00e0 l'explication des des hydrocarbures, le Qatar aujourd'hui faut comprendre que sur les 2 millions d'habitants qui qui peuplent cette petite p\u00e9ninsule il y a alors l\u00e0 et statistiques varient mais on va dire qu'il y a un peu plus de 100000 qatarien en Corse quand je dis vrai qatarien donc des, des gens qui ont un passeport qatarien, il faut voir qui sont naturalis\u00e9s aussi beaucoup d'Iraniens, il y a des gens du du Soudan, enfin de de la de la Corne de l'Afrique de multiplicit\u00e9 tout \u00e0 fait, donc c'est-\u00e0-dire d\u00e9mographique mais pouvez -vous trouver avec des Qatariens qui sont blancs de peau, d'autres qui sont compl\u00e8tement noires, d'autres qui sont l\u00e0, donc vous avez vu cette palette des des carnation qui qui traduit ce. \r\nCet h\u00e9ritage, c'est c'est un, on est en zone littorale, le Qatar c'est Doha, sa capitale, c'est avant tout un un port, un port de p\u00eache changeront, on est sur des diff\u00e9rentes routes donc la route de la soie passe plus au nord, il y a aussi les les questions donc le le Qatar, c'\u00e9tait des des p\u00eacheurs de perles pour, pour beaucoup, donc oui y a laiss\u00e9 ses \u00e9changes, commer\u00e7ants, certains se sont install\u00e9s pour faire la donc je parlais des, des gens de la Corne de l'Afrique des des Indiens \u00e9galement la cuisine qatarienne Alain j'ai parl\u00e9 de de l'immersion chez les Qatariens, moi je suis toujours \u00e9tonn\u00e9 de voir que la cuisine qatarienne c'est une cuisine indienne tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce qu'on peut manger au Rajasthan, voil\u00e0 donc c'est c'est vraiment il y a l'identit\u00e9 qatarienne au d\u00e9part en tout cas sur le le plan ethnique, c'est beaucoup de m\u00e9langes, \u00e7a c'est quelque chose qui, qu'il faut retenir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:03) [85%] :\r\nConna\u00eetre c'est \u00e7a, regardez, \u00e0 d\u00e9faut de pouvoir \u00e9couter encore que, \u00e9coutez, on peut en temps m\u00eame si on ne comprend pas J\u00e9r\u00f4me Lavandier, on peut peut-\u00eatre parfois saisir sentir mais apprendre \u00e9galement regarder, vous nous l'avez d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9, c'est vrai que la multiplicit\u00e9 des couleurs de peau doit d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 l'oeil mais ce qu'on vous a appris \u00e0 regarder et qui et comment un plus passer, on puisse passer les discussions puisque vous parlez de de longue dur\u00e9e donc ce j'imagine la des entretiens qui se r\u00e9p\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:32) [93%] :\r\nAlors \u00e7a c'est amusant parce que il y a, il y a 2 choses je pense que pour une question de temp\u00e9rament, la curiosit\u00e9, certains sont curieux, d'autres le sont moins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:40) [85%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:41) [84%] :\r\nMais il y a maintenant il y a prescription, donc je peux en parler mais j'avais des consignes \u00e9tant parce que j'\u00e9tais officier j'\u00e9tais vu aussi comme l'officier fran\u00e7ais travaillant l'ambassade, donc j'\u00e9tais des consignes et en l'occurrence, encore tout, on vous dit : bon alors, il faut surtout \u00e9viter de parler de de religion, il y a tout un un lot de sujets qu'il faut absolument \u00e9viter au nom de la bonne relations bilat\u00e9rales et puis il faut \u00e9viter de froisser les susceptibilit\u00e9s, donc quand vous vous retrouvez seul entour\u00e9 d'Qatar et en revanche, en revanche, ils ont vraiment ce jeu de savoir ce que vous pensez qu'est ce qui est. \r\nEt au bout d'un moment, je me suis l\u00e2ch\u00e9 j'ai j'ai commenc\u00e9 \u00e0 appr\u00e9hender les les sujets de religion demeure c'est pour corriger je mais je ne vois pas tes soeurs, je ne vois pas ta ta ta maman, comment \u00e7a se fait et l\u00e0 c'est ce qui est tr\u00e8s amusant, c'est que la donc ce qui m'\u00e9tait interdit, jamais j'aurais d\u00fb poser ces questions- l\u00e0, j'ai eu des r\u00e9ponses maniement mais tu comprends, c'est la tradition chez nous les les femmes, on ne doit pas, on ne se montre pas en public, ma soeur, ma maman, c'est elle qui nous ont pr\u00e9par\u00e9 le repas qu'on est en train de prendre, mais voil\u00e0, elles seront tr\u00e8s contente que je raconte ce dont on a parl\u00e9, donc \u00e7a c'est un 1er point sur la religion, ce qui est tr\u00e8s amusant, mais en dans un monde sur le point de vue du point de vue religieux, le Qatar et wahhabite donc le le wahhabisme, c'est quelque chose qui est partag\u00e9e avec l'Arabie Saoudite XVIIIe si\u00e8cles tout \u00e0 fait et surtout ce qui est tr\u00e8s amusant c'est de voir le le le rapport qui a entre le comment le Qatar est devenu wahhabite il y a eu plusieurs choses : le le Qatar donc cette petite p\u00e9ninsule a \u00e9t\u00e9 auparavant, elle a \u00e9t\u00e9 occup\u00e9 par divers par divers envahisseurs, j'allais dire et d\u00e9truit les Portugais, les Portugais et, en partie, donc le le le monde ottoman donc l\u00e0 si l'on parle d'une la question du du du wahhabisme donc les les Ottomans sont pr\u00e9sents et donc \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, le, le Qatar et est inf\u00e9od\u00e9 \u00e0 la petite \u00eele voisine de Bahre\u00efn et et ce qui est amusant, c'est que les les Ottomans, donc il y a, il y a des conflits entre les Ottomans n'a, au m\u00eame moment la le, le r\u00e9gime saoudien qui est en train de se mettre en place pour \u00e7a, c'est une histoire un peu un peu compliqu\u00e9e, mais on a voil\u00e0 des, des lignes de tension et le Qatar se retrouve au Carrefour de 2 signes de tension et les les Qatariens ont donc leur diff\u00e9rend \u00e0 souverain donc au d\u00e9part, il n'y avait pas de Miranda, hier, la famille a donc ne s'applique pas, c'\u00e9tait parce qu'il y a un an, celle qui s'appelait Mohammed Bin Sani bin c'est Mohammed, fils de. \r\nQui a \u00e9t\u00e9 en quelque sorte, celui qui est, qui est sorti au milieu de ces conflits comme celui qui a port\u00e9 haut la la parole du peuple de de la p\u00e9ninsule, et ensuite Sami est devenue donner le nom de famille de voil\u00e0 la la famille s'instituer, au nom de de de cet anc\u00eatre, l\u00e0, donc on a des des ces, ces, ces zones de conflit, on se retrouve \u00e0 avoir \u00e0 un moment donn\u00e9, donc vraiment un porte- parole parce que dans les conflits, on a une sorte d'un Leadership venant donc de ce qui va devenir le la famille Al-Thani, on a un Leadership kin\u00e9 et donc \u00e0 partir de l\u00e0, quelqu'un qui est en mesure de de n\u00e9gocier de de composer, donc on a eu tout d'abord une occupation alors que les les Saoudiens \u00e9taient pas ce qui allait devenir l'Arabie Saoudite mais les Saoud \u00e9tait venu sur la la la p\u00e9ninsule \u00e9tait en conflit avec les Bahre\u00efn est -il exactement et \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc ils occupent la p\u00e9ninsule. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:03) [64%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:03) [89%] :\r\nEt les Qatariens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:05) [77%] :\r\nC'est-\u00e0-dire se soumettre, mais en tout cas certaine de Alice accepte l'occupant et c'est l\u00e0- haut que on commence \u00e0 voir les l'Intelligence strat\u00e9gique quand vous dites \u00e7a avait co\u00fbt\u00e9 son ils ont pas le choix que sont beaucoup moins nombreuses, son boulot alors envahi voil\u00e0 c'est c'est pas vraiment et ils sont rest\u00e9s en vie, levant les mains. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:20) [85%] :\r\nEt puis il faut voir qu'on est dans un, dans une zone de la r\u00e9gion, c'est ce sont des tribus, donc on n'est pas n\u00e9cessairement une coh\u00e9sion, c'est justement ce qui va changer avec la l'av\u00e8nement de de de l'air Sani qui vous permet de regrouper de f\u00e9d\u00e9rer les tribus qui occupe la p\u00e9ninsule, donc ils sont occup\u00e9s l'occupant et wahhabite et se plier \u00e0 certaines r\u00e8gles, l'occupant se retire des ann\u00e9es plus tard, au gr\u00e9 des spasmes de ce qui va permettre de cr\u00e9er la l'Arabie Saoudite, que l'on conna\u00eet aujourd'hui, on va avoir \u00e0 un moment, la, la, la question qui va, qui va se poser, de les Saoudiens f\u00e9d\u00e8re les tribus sur la p\u00e9ninsule arabique et vous avez cette petite p\u00e9ninsule, pourquoi ne l'absorbe -t-il pas ici ont pens\u00e9, ils ont voulu faire est -ce que \u00e0 l'\u00e9poque, donc le le leader, donc la la famille Al-Thani est d\u00e9sormais reconnu, parce que si le leader va va accomplir ce qui va n\u00e9gocier, il a \u00e9cout\u00e9, on se convertit donc c'est le seul 1er R\u00e9mi, hein, c'est, c'est c'est j'estime, j'estime, qui \u00e0 l'\u00e9poque, il y a, il a le pouvoir d'en 1876 la est encore donc le \u00e7a n'est encore est encore vivant, son p\u00e8re meurt en pr\u00e9cis\u00e9ment le le 18 d\u00e9cembre 1800 118 et c'est l\u00e0 o\u00f9 il devient donc j'estime devient le 1er \u00e9mir du Qatar et d'ailleurs ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est qu'on est sur ce sujet -l\u00e0, c'est qu'aujourd'hui la f\u00eate nationale du Qatar se fait le 18 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:45) [83%] :\r\nAuparavant, c'\u00e9tait pas le cas il y a encore 2 ou 3 ans, je me suis appuy\u00e9 ton quelle date il l'ont chang\u00e9 mais l'ind\u00e9pendance du Qatar qui a eu lieu donc, le 3 d\u00e9cembre ne s'en sortiront, c'\u00e9tait \u00e7a la f\u00eate nationale capacit\u00e9 c'\u00e9tait \u00e0 ce moment -l\u00e0 on le le 3 7 ans donc on abaisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:00) [82%] :\r\nIl est maintenant seul qui avait des racines pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e0 cette vous \u00e9tiez construction d'un p\u00f4le \u00e0 l'identique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:05) [89%] :\r\nQui la la naissance du Qatar, c'est pas simplement l'acte d'ind\u00e9pendance et de montrer que c'est moi, je pense que c'\u00e9tait le la volont\u00e9 de l'ancien \u00e9mir c'\u00e9tait aussi de montrer qu'il y avait une ant\u00e9riorit\u00e9 c'\u00e9tait pas quelque chose qui, parce que dans les ann\u00e9es 1971 voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a n'a pas 30 ans d'id\u00e9es vraiment de, de, de montrer qu'il y a une ant\u00e9riorit\u00e9 que le Qatar, ce n'est pas quelque chose qui s'est institu\u00e9 au moment donc de du retrait des Britanniques, mais c'est quelque chose, c'est une longue lutte de composer donc avec dit Bahre\u00efn, l'Arabie Saoudite, les Ottomans. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:19:59) [80%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, le Qatar. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:03) [92%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Lavandier, au micro de Jean-Luc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:07) [89%] :\r\nDonc Lavandier pour revenir sur la figure de ce 1er ennemi int\u00e9rieur du Qatar dans un temps fin 19\u00e8me mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:17) [88%] :\r\nVraiment, il y a les les si\u00e8cles pr\u00e9c\u00e9dents o\u00f9 les tribus sont encore des tribus qui se voisines les unes les autres, et pas toujours pour le meilleur, essayer de cohabiter dans le m\u00eame cette \u00e9mergence de Leadership est -ce qu'elle se fait au d\u00e9triment des autres ou bien il y a, -t-il Intelligence collective et une forme de reconnaissance oui \u00e7a sera cet homme on se on se choisit le la rose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:44) [84%] :\r\nConnaissance si fort qu'elle vient, et les militaires et les militaires et les militaires tout \u00e0 fait, d'une part, il y a eu, donc l\u00e0 je veux dire le le jeu diplomatique du du p\u00e8re du 1er \u00e9mir en fait ce qui s'est pass\u00e9, tout simplement, Bahre\u00efn ou jeudi Qatar la p\u00e9ninsule \u00e9tait fait \u00e0 petit dites voisine Baraille exc\u00e9d\u00e9 de voir justement les Qatariens qui n'ob\u00e9issait pas et ils sont venus, ils ont, ils ont fait, ils ont commis un raid sur la la p\u00e9ninsule, ils ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s par les les Britanniques, c'est-\u00e0-dire que les Britanniques ont sanctionn\u00e9 le r\u00e9el, ils ont, en l'occurrence \u00e0 l'\u00e9mir de de Bahre\u00efn, de se retirer au profit de son fils, \u00e7a c'est un 1er point donc sanction directe au niveau du r\u00e9gime, on change la t\u00eate du r\u00e9gime et, par ailleurs, les Britanniques reconnaissent le leader qatarien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:27) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est une reconnaissance donc externe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:29) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est une reconnaissance externe effectivement la reconnaissance Internet vient justement avec le FIS dans le, le conflit qui se cr\u00e9e avec les Ottomans et le conflit est donc le conflit suivant qui est exactement, donc on est dans les donc le le raid de la soude de Bahre\u00efn, c'\u00e9tait en 1867 le conflit avec les les Ottomans, on est dans les ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:51) [88%] :\r\n1890 et \u00e7a va donc jusqu'au point donc vraiment donc le le fils \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le le responsable de la zone ottomane, donc du du Qatar qui correspondait au Qatar, il \u00e9tait gouverneur de Doha. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:03) [71%] :\r\n\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:04) [87%] :\r\nEt de plus en plus, il a pris ses distances avec les Ottomans, ce qui les a exasp\u00e9r\u00e9 et l\u00e0 il y a eu un conflit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:09) [92%] :\r\nVoil\u00e0, parce qu'il faut bien indiquer que la relation au d\u00e9part est une sorte de relation de protectorat le r\u00e9gime ottoman prot\u00e9geant cette partie du Qatar, jusqu'\u00e0 ce que les gens en question. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:21) [88%] :\r\nOn est aux confins quasiment parce que le le le j'ai la la zone d'influence ottomane dans la r\u00e9gion, elle suit le la c\u00f4te est de la p\u00e9ninsule arabique, passent par la p\u00e9ninsule qui s'arr\u00eate l\u00e0, oui, ils ne vont pas plus loin, donc l\u00e0 on est vraiment aux limites de l'Empire ottoman, donc c'est pour \u00e7a aussi qu'il a cess\u00e9, c'est esp\u00e8ce de poste avanc\u00e9 et donc de de plus en plus sur les, les, les locaux ont \u00e0 coeur en quelque sorte de voir que voil\u00e0 la la gouvernance qu'on a aujourd'hui allez n'est pas vraiment efficace que c'est une occupation militaire et qu'on leur impose toutes sortes de choses. \r\nEt puis voil\u00e0, il y a cette volont\u00e9 de de s'affirmer, donc c'est vraiment le le chef qui \u00e9merge donc parce que c'est, c'est c'est une une un moment assez \u00e9trange, on a les Britanniques qui r\u00e8gne dans la r\u00e9gion, on a encore ce bras donc de de pr\u00e9sence ottomane et qui et les, les, les Qatariens compose, ils ont sign\u00e9 des d\u00e9saccords donc avec les avec les Britanniques est n\u00e9anmoins ils sont inf\u00e9od\u00e9s \u00e0 l'Empire ottoman, c'est vraiment un moment assez \u00e9trange et qui, par ailleurs, qu'on regarde aujourd'hui, on voit le le Qatar qui pr\u00e9sence am\u00e9ricaine qui a une population issue du sous- continent, un Indien donc les indiens, des Pakistanais, qui sont l\u00e0 en main d'oeuvre et parce que politiquement \u00e7a leur poser des soucis, il y a le voisin saoudien, il y a le voisin iranien au nord et Qatar qu'on peut, ce qui fait que, pour beaucoup, ils sont souvent vus comme des sortes de d'agents doubles, les Qatariens se vivent plus comme des sortes de pont, disons la p\u00e9ninsule tellement petite ne peuvent pas peser autrement, il ne peut pas se payer le luxe de cesser la conversation avec l'un de de leurs voisins, donc \u00e7a c'est une petite digression. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:57) [85%] :\r\nNous, mais vous parlez dans une radio suisse et que ce portrait vous faites ne sera pas sans \u00e9mouvoir un certain nombre de nos auditeurs, je parle de la proportion et puis du talent de d'\u00e9couter, d'\u00eatre attentif, qui sont d'autour, mais je vous laisse poursuivre J\u00e9r\u00f4me Lavandier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:13) [80%] :\r\nC'est effectivement quelques points de remarques qu'on avait pu fort formul\u00e9es auparavant c'est mais pour pour revenir donc \u00e0 \u00e0 notre 1er sujet : \u00e7a c'est vraiment donc un coup de force militaire, un combat et les Qatariens gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:28) [84%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire c'est la la victoire incroyable en tout cas, quand on vous lit du pot de terre contre le pot de fer, j'ai parce que le dans le rapport de force. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:35) [80%] :\r\nC'est une sorte de r\u00e9bellion, parce que les les Qatariens donc son voil\u00e0 ils sont retrouv\u00e9s donc dans le syst\u00e8me autrement et se sont retourn\u00e9s contre eux, bon, comme je vous l'ai dit -on pour relativiser, disant qu'on est quand m\u00eame dans des postes assez avanc\u00e9 de l'Empire ottoman, mais les cas dans la gueule. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:50) [77%] :\r\nForces ottomanes sur place peu de soldats de \u00e9coutez le lent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:54) [88%] :\r\nCorse qui est assez d\u00e9licat parce que les archives ne sont pas, on n'est pas encore que je n'ai pas consult\u00e9 les archives ottomanes, ce que l'Empire ottoman \u00e9tait quand m\u00eame d'une richesse incroyable lorsqu'il s'agit d'archives sur le le rapport de force non j'ai pas d'indications pr\u00e9cises sur ce sur ce sujet -l\u00e0, ce que l'histoire retient, c'est qu'en 1893 les Qatariens il y a une, \u00e7a c'est le le point le point clef. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:17) [90%] :\r\nEt donc \u00e0 partir de l\u00e0 toutes sortes de choses naissent en l'occurrence. \r\n\u00e0 ce moment -l\u00e0, on peut dire que la le, le Qatar, reste dans le giron ottoman mais de fait c'est c'est d\u00e9j\u00e0 fini. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:36) [91%] :\r\nAlors, avant que l'on poursuive J\u00e9r\u00f4me Lavandier, un peu plus l'histoire politique, qui est le chapitre suivant sera la relation de longue dur\u00e9e avec l'empire britannique, arr\u00eatons -nous un instant sur ce wahhabisme est -ce que le ou arabisme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:54) [89%] :\r\nAu Qatar, \u00e0 la m\u00eame duret\u00e9 que celui en Arabie Saoudite, c'est une autre forme, comment je. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:06) [87%] :\r\nJe vais, je vais peut-\u00eatre rappeler parce que je j'ai commenc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9voquer, je n'ai pas eu jusqu'au bout en fait il faut faut se souvenir quand, en 1902 il se passe des choses un peu plus \u00e0, \u00e0 l'ouest, c'est-\u00e0-dire que il ne saoudo- reprend Riyad aux Ottomans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:20) [73%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:20) [80%] :\r\n\u00e0 l'arriv\u00e9e ne Saoud, faut juste d'un mot, c'est celui qui va donner son nom \u00e0 l'Arabie Saoudite, c'est le c'est le p\u00e8re en question dans le chef de tribu d\u00e9c\u00e8s ou d'et qui devient le fondateur, le p\u00e8re fondateur de exactement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:34) [83%] :\r\nEt \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'\u00e9mir donc le les, les, ce qui va devenir la famille Al Saoud et wahhabite et \u00e0 ce moment l\u00e0, donc le 1er rien du Qatar se converti au wahhabisme il y a vraiment toujours ce ce jeu je me convertis et par ailleurs, \u00e7a arrivera quelques ann\u00e9es plus tard, mais non seulement le l'\u00c9mir se convertit mais ils versent un tribut ils versent un tribut \u00e0 la famille royale saoudienne, enfin en tout cas au aux dirigeants saoudiens qui est quelque part son assurance- vie donc la paix exactement il ach\u00e8te la paix son son territoire sa souverainet\u00e9, il il l'ach\u00e8te, elle vaut cher. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:15) [91%] :\r\nElle vaut cher surtout que alors je sais pas exact. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:18) [86%] :\r\nTout le monde, je vous demande pas le montant, \u00e9videmment non mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:20) [93%] :\r\nEn l'occurrence il faut voir que c'est ce sont des des ann\u00e9es d'efforts, je viens d'une famille d'un d'un clan qui a r\u00e9ussi \u00e0 co\u00fbte un tour de force incroyable de s'imposer sur la p\u00e9ninsule de commencer \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer donc les fait reconna\u00eetre par les membres de leur propre tribu comme les leaders non prendre le Leadership. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:40) [84%] :\r\nEt d'avoir voil\u00e0 vraiment les les pr\u00e9rogatives sur leur sur leur territoire, \u00e7a va pas durer, il faut voir que quelques ann\u00e9es plus tard, les les Saoudiens ont redemand\u00e9 alors l\u00e0 pour le coup, il m'envoyer une lettre. \r\nEn exigeant que les les Qatariens qui plie oui exactement qui se, \u00e0 la fois le le territoire et le peuple reconnaissent l'autorit\u00e9 du du roi l'Arabie-Saoudite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:05) [95%] :\r\nEt \u00e7a commence \u00e0 bien faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:07) [80%] :\r\nOn va maintenant mais en fait c'est c'est \u00e9touffer dans l'oeuf, parce que si on la commence la 2\u00e8me Guerre mondiale. \r\nC'est aussi \u00e7a, vous savez, et donc la 2\u00e8me guerre mondiale fait que cette esp\u00e8ce d'affront va \u00eatre oubli\u00e9 parce que des enjeux beaucoup plus grand, les absorbe absolument, mais il faut voir que les Saoudiens \u00e9taient jusque -l\u00e0 et on est vraiment dans \u00e0 la fin des ann\u00e9es 30. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:26) [89%] :\r\nMais alors, vous m'avez r\u00e9pondu cela ma question qui portait sur le wahhabisme telle qu'il est pratiqu\u00e9 au Qatar. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:31) [93%] :\r\nAlors justement, alors il y a, il y a 2 choses. \r\nJe ne pense pas \u00eatre en mesure de pouvoir compter, ce qui \u00e9tait l\u00e0, la pratique aux origines, au moment donc o\u00f9 les les Qatariens donc d\u00e9coulent et s'en impr\u00e8gne s'y convertissent, je peux vous dire aujourd'hui ce qu'il en est. \r\nD'une part on le le le wahhabisme donc je je sais pas si les les auditeurs sont sont familiers se peut, quand on parle de wahhabisme h\u00e9siter. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:53) [98%] :\r\nPas nous faire une piq\u00fbre de rames. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:54) [86%] :\r\nJe vais la faire tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement, est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s humblement parce qu'on sur des sujets qui animent vite la la la passion en fait il y a un courant dans l'Islam, qui s'appelle le salafisme le salafisme pr\u00f4ne le retour au mode de vie du temps du proph\u00e8te le wahhabisme est une expression du salafisme, on va dire que c'est un des courants salafistes et c'est un courant qui est devenu majeur dans la mesure o\u00f9 il para\u00eet -il n\u00e9 en Arabie Saoudite, l'Arabie Saoudite, ses dirigeants sont convertis au habile et la richesse p\u00e9troli\u00e8re permet de voil\u00e0 de la cr\u00e9er les postes relais oui, oui, plus, plus que \u00e7a, c'est c'est \u00e7a \u00e7a \u00e7a permet d'instituer quelque chose qui aurait pu rester peut-\u00eatre aussi un peu de les richesses hydrocarbures alors exploitations \u00e0 la police aurait pu \u00eatre l'chez lui, exactement, donc l\u00e0 c'est on est dans le ce qu'on appelle le neige dedans l\u00e0, cette partie du d\u00e9sert hier de la l'arbitre, fin de la p\u00e9ninsule arabique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:54) [99%] :\r\nC'est une appellation g\u00e9ographique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:57) [87%] :\r\nC'est une appellation g\u00e9ographique les les gens du Golfe se revendiquent souvent le meilleur record si vous avez un jour \u00e0 Riyad, bonjour et la cuisine d'une neige cette partie donc du du d\u00e9sert, donc la p\u00e9ninsule arabique, on est dans le dans le Nord Est Nord-Est de la la p\u00e9ninsule arabique dans cette partie -l\u00e0, ce qu'on appelle le neige c'est quelque chose d'important parce qu'en fait quand on regarde sur le plan tribales, les tribus donc auquel appartiennent les dirigeants qatarien une grande tribu un grand ensemble, qu'on appelle les Banou Tamim marquer que l'actuel \u00e9mir du Qatar, s'appelle Camille. \r\nLes Banou Tamil c'\u00e9tait c'est une tribu qui donc effectivement et pr\u00e9sent sur la la p\u00e9ninsule qatarienne mais qui s'\u00e9tend jusque dans les confins de l'Arabie Saoudite, on a d'ailleurs des dessins, \u00e7a remonte par certaines branches jusqu'en Irak, au Kowe\u00eft, selon certains, il y a des poches qu'on va retrouver le jusqu'en Syrie on a donc la la tribu des sur les populations nomades, les tribus \u00e9taient nomades. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:01) [76%] :\r\nEt voil\u00e0, donc il y a des familles, des clans mais au sommet, on parle gros grand ensemble et les nous terminons que le le neige 2 et quelque part le le fief des du Tamil. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:09) [88%] :\r\nAlors que le territoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:10) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait oui tout \u00e0 fait et \u00e7a \u00e7a \u00e7a a des implications tr\u00e8s concr\u00e8tes, puisque, en d\u00e9finitive, il y parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure sur la le plan de qu'on vit -on au Qatar, alors si vous assistez \u00e0 un mariage qatarien le mariage se fait les les hommes sont un peu d'ailleurs m\u00eame sur des dates s\u00e9par\u00e9es un jour les hommes, le lendemain, les femmes, donc le mariage s'est fait entre trop et je entre femmes, le mari et son \u00e9pouse ne sont jamais pr\u00e9sents publiquement en m\u00eame temps en tout cas, vivaient \u00e0 jamais \u00e9coutez, je ne suis pas je suis pas vous avez voil\u00e0 jeu \u00e7a comme cela la question, savoir s'ils vont au tribunal couronne je je ne sais pas exactement, mais en tout cas pour quelqu'un qui, il y a un des proches de la famille ou des amis comme moi qui peut s'y rendre, on a, on n'a pas acc\u00e8s \u00e0 \u00e7a, les hommes, les femmes restent s\u00e9par\u00e9s et donc lorsque vous \u00eates assis dans ces grandes tentes qu'on appelle des mages lisse, tout le monde \u00e9tait assis ou la musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:05) [88%] :\r\nVous avez le mari\u00e9, il appartient \u00e0 une tribu et l\u00e0, vous vous rendez compte que sous la tente, il y a souvent moins de la moiti\u00e9 des des personnes qui assistent au mariage qui sont Qatar et vous avez les membres des tribus de la tribu qui viennent du Kowe\u00eft qui viennent Arabie g\u00e9n\u00e9ralement de l'Est de la ravit, puisqu'on est vraiment \u00e0 proximit\u00e9 et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir que l'identit\u00e9 de la t\u00eate tribale reste extr\u00eamement forte et le je trouve que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:32) [84%] :\r\nLes moments de mariage si \u00e7a, \u00e7a saute aux yeux, \u00e7a saute aux yeux, puisque vous saluer, des gens qui vous disent : o\u00f9 je suis, l\u00e0 j'ai leur avis lieu via l'Arabie Saoudite, Julien, je viens du Kowe\u00eft c'est c'est c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant et je trouve que \u00e7a en dit long sur la pr\u00e9gnance de ces Liens tribaux, vous rajoutez \u00e0 cela sous- entend parler \u00e0 la question de la pratique religieuse qui l\u00e0 pour le coup, donc on est sur des des rites assez commun, tout \u00e7a c'est c'est un ensemble assez coh\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:57) [93%] :\r\nSi l'on substitue J\u00e9r\u00f4me Lavandier le. \r\nHomme tribus le mot famille ce qu'on a juste ou est -ce qu'on est \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:06) [91%] :\r\nOn on r\u00e9tr\u00e9cit, on va passer, je vais peut-\u00eatre partir justement de de la famille et m\u00eame si je peux me permettre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:14) [98%] :\r\nDe l'individu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:14) [60%] :\r\nC'est pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:15) [77%] :\r\n\u00e7a, c'est une \u00e9chelle qui va tr\u00e8s bien, oui merci on trouver. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:19) [93%] :\r\nOn va essayer de partir comme \u00e7a lorsqu'on on \u00e9coute le Qatar d\u00e9cha\u00eene les passions en Europe de l'Ouest en particulier en France, c'est le cas en Suisse, mais en France c'est particuli\u00e8rement le cas beaucoup de litt\u00e9rature beaucoup de litt\u00e9rature r\u00e9cente avec des des niveaux variables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:35) [70%] :\r\nPC. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:35) [83%] :\r\nBeaucoup de fantasmes et beaucoup d'analyses qui pr\u00e9tendent voir des plans qatarien strat\u00e9gique, ce qu'il faut comprendre et c'est pour \u00e7a que je parle d'individus, on part d'un \u00e9mir l'\u00e9mir est entour\u00e9 d'une famille d'entour\u00e9 d'une cour de conseillers de courtisans. \r\nLes Qatar, je l'ai, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure sont sont tr\u00e8s peu nombreux, donc d'une part, si vous ne faites pas partie, ce n'est pas acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9mir, je vous le pouvoir et tr\u00e8s personnifi\u00e9 \u00e0 aller chez l'individu, l'\u00e9mir pense ceci, le lendemain il pense cela, voil\u00e0 la strat\u00e9gie du pays vient de changer. \r\nC'est aussi simple que \u00e7a, donc, pour que son opinion peut simplement lui arriver de voir certaines choses, il y a \u00e9galement sa cour, ses conseillers qui peuvent l'influencer du sujet, ceci cela g\u00e9n\u00e9ralement sur demande de l'\u00e9mir je j'ai la chance de c\u00f4toyer plusieurs membres de la, de, de, de la famille royale dans un cadre \u00e0 amical et je me souviens avoir eu cette discussion avec eux, Salom\u00e9, la d\u00e9mocratie au Qatar des sujets tabous non mais pr\u00e9c\u00e9dentes affectations la d\u00e9mocratie au Qatar pourquoi et vous avez un conseil consultatif c'est c'est pass\u00e9, pourquoi n'avez -vous pas plus loin, et la r\u00e9ponse est toujours la m\u00eame : nous sommes tr\u00e8s peu nombreux. \r\nLa taille des enjeux qui nous entoure est extr\u00eamement cons\u00e9quent tirer notre \u00e9pingle du jeu, tr\u00e8s compliqu\u00e9, on peut pas se payer le luxe de la division. \r\nL'\u00e9mir et notre chef, c'est lui qui fixe le cap si l'\u00e9mir dit que on souhaite la Coupe du monde, on veut tout cela Coupe du monde de football mais handball donc B\u00e2le pardon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:15) [87%] :\r\nSi l'\u00e9mir nous demande notre avis, alors on lui dit sinc\u00e8rement notre avis, on peut, on peut, si l'\u00e9mir vous pose la question et s'il ne vous pose pas la question, vous gardez votre avis pour vous il ne compte pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:28) [97%] :\r\nJe pense que c'est assez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:29) [78%] :\r\n\u00e9videmment, on a envie de le demander si, \u00e0 votre connaissance, l'\u00e9mir demandent souvent de l'avis des autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:35) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je me garderais bien de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:39) [65%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:39) [81%] :\r\nDevoir de r\u00e9serve, non pas simplement de voir de vous pouvez tr\u00e8s bien au-del\u00e0, non, non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:44) [87%] :\r\nC'est pas \u00e7a, c'est que d'une part, je n'ai pas acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9mir, il me semble, alors apr\u00e8s je je d\u00e9pends de la de la sinc\u00e9rit\u00e9 de mes interlocuteurs qui eux sont consult\u00e9s par par l'donc je parle des des membres de sa famille, des qui sont plus \u00e2g\u00e9s que lui g\u00e9n\u00e9ralement et effectivement, il les appelle et il me semble bien que c'est souvent pour leur demander leur avis, il y a des assembl\u00e9es de famille vous avez certains, certains ont certains ont refus\u00e9 des d\u00e9positions ministre on est vraiment dans des cercles on revient \u00e0 la question de la confiance, la confiance dont on parlait tout \u00e0 l'heure, elle est vis-\u00e0-vis de l'\u00e9tranger est \u00e9galement vis-\u00e0-vis de l'int\u00e9rieur, vous avez des individus, d'ailleurs, il suffit de regarder les institutions Katharine on retrouve souvent les m\u00eames personnes \u00e0 diff\u00e9rents postes de responsabilit\u00e9, et \u00e7a, ce sont les personnes, c'est son raison la confiance de l'\u00e9mir si l'\u00e9mirat quelque chose \u00e0 leur demander quelque chose qui d\u00e9pendrait de leur expertise, on peut je pense qui va leur demander leur opinion. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:41) [91%] :\r\nMais ce retour \u00e0 l'individu J\u00e9r\u00f4me Lavandier ne peut pas \u00eatre uniquement autour de la figure de l'\u00e9mir, il y a aussi le citoyen, alors qu'en est -il du citoyen, sachant que, \u00e0 vous entendre, ce citoyen est extr\u00eamement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:57) [79%] :\r\nDiverses oui effectivement m\u00e9daille aussi on reviendra sur la queue premi\u00e8res questions qui essaie de de La Tribune ce qui articulations et, pour finir sur ce point- l\u00e0, le citoyen Qatar Yahoo c'est tr\u00e8s amusant parce que les c'est c'est mon \u00e9mir c'est mon pr\u00e9sident. \r\nDonc je l'ai dit -il les les garde le le cap c'est le chef, c'est de celui qui repr\u00e9sentait \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est le pr\u00e9sident du de l'\u00c9tat du Qatar. \r\nSur la la question de du du ressenti du citoyen, il peut y avoir effectivement des d\u00e9calages, il y a des d\u00e9calages dans la soci\u00e9t\u00e9 qatarienne qui sont plus ou moins visible, alors on entend des choses, on en voit d'autres, si on prend simplement la question de la pratique religieuse ce qu'elle peut concentrer comme croyance comme pratique il va y avoir des d\u00e9calages effectivement que lorsqu'on \u00e9tait c'\u00e9tait particuli\u00e8rement le cas avec l'ancien \u00e9mir et son \u00e9pouse cher Mozart qui apparaissait g\u00e9n\u00e9ralement dans des tenues color\u00e9es d\u00e9tenu une mode voil\u00e9e mais dont voyait des cheveux France vient de ses visites \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, ici en France, avec un petit foulard autour des cheveux, on est tr\u00e8s loin du port de l\u00e0- bas, il y avait o\u00f9 on voit simplement parfois les yeux, parfois m\u00eame pas et donc vous avez s'enlaidir, de France, de la de la population qui sont sur des lignes diff\u00e9rentes. \r\nEt l'\u00e9mir. \r\nAu gr\u00e9 de ses d\u00e9cisions n\u00e9cessairement plaire ou d\u00e9plaire aux uns et aux autres et il faut garder toujours ce sont ce que ceux qui expriment certains des dire que c'est l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur du Qatar, c'est-\u00e0-dire qu'on peut pas se permettre ni de s'enfermer et on la la taille des enjeux qui qui nous parle est un des g\u00e9ants qui entourent l'Arabie Saoudite, l'Iran, la la pr\u00e9sence am\u00e9ricaine dans la r\u00e9gion, le Qatar a besoin de d'exister. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:43) [90%] :\r\nOn peut aussi tr\u00e8s bien interpr\u00e9t\u00e9 comme une rh\u00e9torique fond\u00e9e pour l\u00e9gitimer une autocratie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:50) [84%] :\r\nIl y a plusieurs interpr\u00e9tations effectivement \u00e9videmment du c\u00f4t\u00e9 du des premiers cercles ou du 1er cercle dans l'obtiendra, il y a, il y a eu des d\u00e9bats sur les d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:59) [86%] :\r\nDe dire est -ce que la la pratique les les ouvertures d\u00e9mocratiques, on est toujours la cr\u00e9ation donc ce conseil consultatif dont je parlais, la cr\u00e9ation de constitution qui paraissent des \u00e0 aux yeux donc de nous autres occidentaux comme des progr\u00e8s vers un \u00c9tat moderne est -ce que c'est sinc\u00e8re ou est -ce que c'est justement un une strat\u00e9gie pour des corps pour plaire, notamment si on pense, la d\u00e9fense du Qatar et d\u00e9pend principalement des Am\u00e9ricains, donc certains n'h\u00e9sitaient pas \u00e0 dire que le Qatar faisait des ouvertures pour \u00e7a : se garantir de la couverture du parapluie am\u00e9ricain. \r\nJe pense, font qu'on est sur des questions de personnes donc auparavant on avait une \u00e9quipe dirigeante qui \u00e9tait celle de donc l'ancien \u00e9mir son 1er ministre et ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui lui a priorit\u00e9 se consid\u00e9rer comme \u00e9tant sur une ligne diff\u00e9rente, on avait le prince h\u00e9ritier devenu l'actuel et l'actuel \u00e9mir et l'\u00e9pouse pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, merde, donc de l'actuel \u00e9mir donc on c'est plus de, de, de, de 4 points 4 individus, chacun mettant en avant des id\u00e9es et l'\u00e9mir voil\u00e0 qui voir ces qui et les 3 autres et qui d\u00e9cide et donc de la juger s'ils \u00e9taient sinc\u00e8res ou pas, je pense que je comprends que lorsqu'on consid\u00e8re les les initiatives qui a men\u00e9 Chamoson donc, l'\u00e9pouse de l'ancien \u00e9mir et maire de l'actuel \u00e9mir je pense que les ici qui sont particuli\u00e8rement sinc\u00e8re, c'est une personne moderniste vous pas oublier qu'elle- m\u00eame par exemple parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure des. \r\nSur la la question de l'unit\u00e9 du peuple \u00e9tait rien il y a -t-il des des familles qui ont \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9es pour compte, le p\u00e8re de \u00e9tait en exil. \r\nParce qu'il \u00e9tait en conflit avec le, le p\u00e8re de l'ancien \u00e9mir lorsqu'il s'est mari\u00e9, \u00e7a a permis que le le clan des, des, donc de la donc un Mozart se monte, lui Amistad que le clan myst\u00e8re de reviennent. \r\nQatar et contribue, c'est un plan tr\u00e8s important, donc on a des sujets, on est \u00e0 la fois des des jeux de palier qui peut, qui peut jouer quand m\u00eame beaucoup des jeux de personnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:02) [93%] :\r\nD'donc si on en revient \u00e0 la question des des individus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:08) [81%] :\r\nIl y a des personnes dans le haut, Qatar, qu'on appelle des donc les ch\u00e8res les plus connus sont les les chairs Alphanie et membre de la famille royale, le cher qu'est -ce que c'est le cher c'est l'\u00e9mirat est en quelque sorte le roi cher ce n'est pas un roi ce n'est pas vraiment un prince, c'est un chef donc dans la famille royale, tous portent le nom de de chiens, ce qui est int\u00e9ressant, c'est de regarder dans la r\u00e9gion on a diff\u00e9rents cher on a trouv\u00e9 des cher pour une tribu qui va s'appeler Aldo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:36) [75%] :\r\nIl y a des que pour trouver d'ailleurs en Arabie Saoudite, chaque tribu assez cher, ce sont ses chefs ses leaders, c'est un chef qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:44) [69%] :\r\nComment ne ou c'est un chef au par leur instinct r\u00e9f\u00e9rent sa r\u00e9f\u00e9rence le garant de la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:50) [90%] :\r\nTradition de la tribu chaque tribu ass\u00e9chant c'est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:53) [66%] :\r\nIl est choisi, il faut dire ce qu'il est et -ce qui commande. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:57) [83%] :\r\nIl est reconnu, il \u00e9coute et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, il peut trancher le cas \u00e9ch\u00e9ant, parce que m\u00eame si les si la situation l'impose chez des, des, des conflits lorsqu'il prend la parole si voil\u00e0, tout le monde l'\u00e9couter, on est sur un un syst\u00e8me qui, \u00e0 part si certains endroits une v\u00e9ritable forme de f\u00e9odalit\u00e9, on va se retrouver avec quelqu'un qui est des pas vraiment des vassaux, mais des gens qui hi\u00e9rarchiquement ne sont pas au m\u00eame plan les plus jeunes, on est quand m\u00eame sur les zones o\u00f9 la d\u00e9mographie on 7. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:27) [85%] :\r\nC'est tr\u00e8s clairement pyramidale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:29) [85%] :\r\nOui, oui, oui, tr\u00e8s clairement pyramidale, parfois, on peut m\u00eame voir c'est une pyramide o\u00f9 on va, un point ou un travail pour arriver \u00e0 la base, donc c'est vraiment une pyramide tr\u00e8s tr\u00e8s donc vous avez ce qui est cher mes chers qui sont les les chefs de famille, chef d'une famille. \r\n\u00e0 ces familles par le le jeu des alliances maritalement cr\u00e9e des mariages, des des amiti\u00e9s qui se cr\u00e9ent, vous avez des, des, des familles qui sont autour de la la famille du cher donc vous avez certaines familles dans le Cher, porte un autre nom de famille, donc l\u00e0 on est, voil\u00e0, on est parti de de l'individu, de sa famille, des familles attenant et l\u00e0 on commence \u00e0 voir cette notion de clan et quelque chose qui transcende encore \u00e7a, donc on a, on a je dirais de coh\u00e9sion, d'int\u00e9r\u00eat et de reconnaissance de, de, de pouvoir au sein de la de la cellule familiale, il y a quelque chose qui transcende, c'est la question de la tribu o\u00f9 l\u00e0, on va voir donc des ensemble de familles qui ont des des traditions communes des des redire op\u00e9rant en commun, c'est assez, c'est alors la notion de tribus les diversement par les les anthropologues, c'est assez difficile de, de, de saisir ce que c'est qu'une tribu en France, on a souvent la la question, c'est monsieur Godelier qui a, qui a beaucoup \u00e9crit sur le sur le sujet, le rapport interne de la tribu et l'\u00c9tat, si on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 ce qu'a apport\u00e9 le fait d'avoir des, des \u00c9tats qui se cr\u00e9e dans la r\u00e9gion, l'Arabie Saoudite en au d\u00e9but donc, en 71 les diff\u00e9rents \u00c9mirats, la f\u00e9d\u00e9ration des \u00c9mirats Arabes Unis qui se cr\u00e9e le Qatar qui se cr\u00e9e, Bahre\u00efn qui se cr\u00e9e. \r\nD'un seul coup on se retrouve avec des fronti\u00e8res, avoir des \u00e9tats qui se constituer des nationalit\u00e9s, vous \u00e9tiez membre d'une tribu nomade, vous vous promenez comme vous le vouliez, dans le d\u00e9sert au bord de l'eau vous retourner dans les Terres, dans les oasis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:18) [71%] :\r\nEt, h\u00e9las, avec ou sans le savoir, vous avez un pied, d'un c\u00f4t\u00e9, un autre pied de l'c'est la seconde de la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:23) [73%] :\r\nSwatch et Qatar, toi tu saoudien, ils font partie de la m\u00eame tribu acquis valeur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:29) [48%] :\r\nAutoritaire leurs regard leur que c'est alors oui se tourne -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:34) [96%] :\r\nEt la, la, la, la r\u00e9ponse est tr\u00e8s int\u00e9ressante parce qu'en d\u00e9finitive on a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:38) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:39) [85%] :\r\nJe veux dire une schizophr\u00e9nie, mais on a clairement ce que je pense que la la dualit\u00e9 se vit bien, c'est-\u00e0-dire qu'ils n'oublient pas, quelles sont leurs leurs origines tribales et donc la tribu, c'est une composante essentielle de de l'identit\u00e9 de l'individu, de sa famille mais \u00e9galement puisque la construction de l'\u00c9tat et les projets qui viennent, regardez ce qui est ce qu'une parce que par l'Arabie Saoudite affirmer ce que le Qatar a construit, on peut, je pense, consid\u00e9rer qu'une des volont\u00e9s de l'\u00e9mir des \u00e9mirs successives et en particulier de donc de celui qui a rendu le pouvoir en juin dernier et l'actuel, c'est que ces projets permet de stimuler une sorte d'orgueil national. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:45:14) [78%] :\r\nPoint et alors il tout point. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:45:25) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:45:48) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:46:43) [81%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, le Qatar. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:47) [90%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Lavandier, vous \u00eates aujourd'hui avec nous pour que nous d\u00e9couvrions un peu plus l'histoire politique et pas seulement l'histoire \u00e9galement et de du Qatar, vous \u00eates l'auteur de notamment d'un article intitul\u00e9 Une volont\u00e9 au prisme de l'histoire, dans cet article qui est paru dans la revue Confluences une revue qui a fait un num\u00e9ro enti\u00e8rement consacr\u00e9 au Qatar num\u00e9ro 84 de l'hiver 2012, 2013, \u00e0 un moment o\u00f9, effectivement, beaucoup de livres sont parus sur le le Qatar et Qatar a \u00e9t\u00e9 fortement vendeur il est encore, on a un dernier point vous demander, on va vous demander de nous faire \u00e7a dans 6 7 minutes c'est pas beaucoup, mais voil\u00e0, alors que vous fassiez appel \u00e9voque votre sens de la synth\u00e8se sur la pr\u00e9sence britannique cette pr\u00e9sence britannique, elle va compter dans l'histoire politique du du Qatar, elle va \u00eatre faite de protectorat qui vient, qui repart qui est accept\u00e9, qui n'\u00e9puise except\u00e9 pour bien comprendre, disons la lign\u00e9e d\u00e9finitive le Qatar va marche apr\u00e8s marche, avec parfois des mont\u00e9es rapides, d'autres, parfois qui sont entrecoup\u00e9es de hockey. \r\nFiler droit vers son ind\u00e9pendance, il reste qu'il y a ceux qui est \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, le plus grand empire du monde, tout simplement, avec lequel il faut composer alors voil\u00e0, en 6 minutes \u00e0 peu pr\u00e8s n'ont commenc\u00e9 cette relation c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:14) [87%] :\r\nLe Qatar et et le royaume le Royaume-Uni alors d'une part, il faut voir que effectivement la la question du protectorat le le Qatar. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:21) [80%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:22) [92%] :\r\nSe retrouve vraiment sous le giron des du Royaume-Uni \u00e0 la chute de l'Empire ottoman. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:27) [85%] :\r\nDonc \u00e7a sont n\u00e9s dans les ann\u00e9es 1916 il y avait d\u00e9j\u00e0 une convention, je parlais de la la bizarrerie d'abord \u00e0 la fois les Ottomans et les Anglais qui a influ\u00e9 sur le le Qatar il y a une convention anglo- turc qui avait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en 1913 Maryvonne en 1900, \u00e7a c'est fini, l'Empire ottoman s'effondrer la le, le Qatar signe avec les Britanniques, ce qui est un un fait marquant puisque les les Qatariotes traite avec le les Britanniques qui sont sont reconnus comme peuple comme \u00c9tat, c'est vraiment la cr\u00e9ation du Qatar moderne donc ensuite le protectorat commence parce qu'il est bien, comme souvent dans la r\u00e9gion, les Britanniques ont eu le nez creux, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 regarder ce qui pouvait se trouver sous terre et naturellement ils ont trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:10) [71%] :\r\nLaurent car il est obsessionnel quelles affaires, peut -on faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:13) [86%] :\r\nAh \u00e7a, c'est un des des grands charmes des Indes, d'ailleurs le le le Moyen-Orient, c'est cela, pour les Britanniques, on a les Indes et au milieu on a cette zone le Moyen-Orient donc Lorient et dans la douleur, on est dans cette r\u00e9gion, effectivement, ils ont, ils ont beaucoup creus\u00e9, ils ont trouv\u00e9 mais n\u00e9anmoins donc sur cette sur cette partie \u00e0 l'aller, les premi\u00e8res traces de p\u00e9trole, on les trouve justement juste avant la 2\u00e8me et on est en 1939 c'est l\u00e0 o\u00f9 on trouve les pr\u00eatre s'de de p\u00e9trole, l'exploitation commen\u00e7ant en 1949 sur terre un short plongeurs et Offshore, un peu plus tard dans les ann\u00e9es 1964. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:48) [84%] :\r\nDonc les les Qatariens on on est naturellement accueilli parce qu'il faut savoir corps d\u00e9finitive les les Britanniques avaient particuli\u00e8rement bien \u00e0 leur co\u00fbt puisque, en 1916 lorsque le donc il y a une un trait\u00e9 Qatar Royaume-Uni qui se ce qui ce credo qui devait cr\u00e9er un protectorat de fait il y a un article 5 l'article 5 de cette convention pr\u00e9voit l'\u00e9tablissement de concessions p\u00e9troli\u00e8res, \u00e7a c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait pr\u00e9vue par les briques. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:15) [85%] :\r\nC'est le trait\u00e9 au cas o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:18) [81%] :\r\nVoil\u00e0, quand m\u00eame, on trouve, voil\u00e0 qu'on a, ils ont trouv\u00e9 \u00e0 bord, ils ont trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:22) [82%] :\r\nEt les Qatariens avait c\u00e9d\u00e9 sur l'exclusivit\u00e9 des droits aux Britanniques. \r\n\u00e7a a dur\u00e9 un moment naturellement ou d'un moment les les Qatariens notamment utilis\u00e9 les la concurrence assez concurrence beaucoup, notamment celle des Am\u00e9ricains d\u00e9j\u00e0 qui qui se tenir et donc les les Qatariens ren\u00e9gocier avec les Britanniques, ils ont ren\u00e9goci\u00e9 pour toucher une part assez quand m\u00eame de de de cette exploitation des gens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:46) [89%] :\r\nQuand on ne s'imagine le rapport de forces comoriennes parviennent -ils \u00e0 l'obtenir cet accord. \r\nDe ren\u00e9gociation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:54) [80%] :\r\n\u00e9coutez, c'est principalement, l\u00e0 on est quand m\u00eame sur des sur des trait\u00e9s, donc les trait\u00e9s peuvent se rompre, justement, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant dans la signature \u00e9coutez, c'est que c'est une reconnaissance \u00e0 la fois les les Britanniques signe avec eux et donc les reconnaisse reconnaissent qu'il y a une une entit\u00e9 souveraine en fasse c'est \u00e9tat qui est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, qui ont sem\u00e9 soit la prot\u00e9ger sous le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:13) [76%] :\r\nLes pr\u00eats qui ne sont pas immuables, c'est \u00e7a que vous dites, et voil\u00e0 un peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:17) [87%] :\r\n\u00e7a peut para\u00eetre fou mais en l'esp\u00e8ce les je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le jeu et les Qatar et on peut dire qu'il est, on peut -on dire, sont assez dou\u00e9 lorsqu'il s'agit de de n\u00e9gocier avec plusieurs parties en jouant la concurrence ce qu'aujourd'hui, c'est ce qui se passe, voil\u00e0 ils ont agit\u00e9 la menace de d\u00e9faveur que les soci\u00e9t\u00e9s d'ailleurs d'exploration production am\u00e9ricaine leur proposer et les Britanniques ont achet\u00e9 la la paix et la durabilit\u00e9, alors ce qui est int\u00e9ressant, c'est que plus tard on arrive donc dans les dans les ann\u00e9es 67, il y a une d\u00e9valuation de la livre sterling qui a eu beaucoup de cons\u00e9quences que la livre \u00e9tait d\u00e9valu\u00e9 de de plus de 14 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:57) [82%] :\r\nOn est sous, Wilson et vous gouvernement travailliste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:59) [84%] :\r\nEt donc l\u00e0 c'est du point du britannique c'est une \u00e9valuation et on va se retirer, c'\u00e9tait pas du tout pr\u00e9vu quelque chose avait \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9 mais on attendait plut\u00f4t dans le courant des ann\u00e9es 70, h\u00e9las, \u00e9norm\u00e9ment de cons\u00e9quences \u00e7a \u00e9norm\u00e9ment de cons\u00e9quences parce que d'une certaine mani\u00e8re, c'est la porte ouverte, donc \u00e0 l'expression des identit\u00e9s locales oncle donc les, les Britanniques annoncent qu'on ne peut pas supporter la pr\u00e9sence de leurs soldats de leurs troupes et se reverront on laisse naturellement les les soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es qui doivent kilos exploiter le p\u00e9trole mais se retire et l\u00e0, donc on a une sorte de, de, de concert dans la r\u00e9gion, donc de Bahre\u00efn, des diff\u00e9rents \u00c9mirats donc ce qui a form\u00e9 la f\u00e9d\u00e9ration des \u00c9mirats arabes unis et le Qatar se trouve \u00e0 promouvoir l'id\u00e9e d'une f\u00e9d\u00e9ration, c'est amusant, c'est, c'est lui qui a absolument, oui oui, et l\u00e0 encore on avait au sein de la de la famille Sani de brancher et ce qui est prouv\u00e9 ce projet, ce qui \u00e9tait, qui \u00e9tait oppos\u00e9, on se sont maintenus au pouvoir ceux qui d\u00e9fendaient ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:00) [91%] :\r\nMais alors, pour diff\u00e9rentes raisons, qui vont d'une part le les Britanniques voyez a accueilli d'un bon oeil la cr\u00e9ation d'une chaire \u00e0 Sion et sugg\u00e9rer des id\u00e9es de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:09) [78%] :\r\nIl y a de constitution, enfin en tout cas il y laisser sugg\u00e9rer un cadre \u00e7a a \u00e9nerv\u00e9 l\u00e0 ses petits enfin la la susceptibilit\u00e9 de de nombreux aux \u00c9mirats de leur entourage, cette sensibilit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 \u00e0 vif, fait que certains y ont vu de l'ing\u00e9rence \u00e9trang\u00e8re, alors qu'en m\u00eame temps l'Arabie Saoudite, le projet que l'Iran et y \u00e9tait oppos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:30) [91%] :\r\nAu final, ce qui est tr\u00e8s amusant, c'est qu'en 1900 sant\u00e9 11 on a d'un seul coup donc Bahre\u00efn qui, le 15 ao\u00fbt se d\u00e9clare ind\u00e9pendant le 3 septembre le Qatar qui se d\u00e9clare ind\u00e9pendant et les \u00c9mirats arabes unis, un peu plus tard donc le le 2D le 2 d\u00e9cembre qui se d\u00e9clare ind\u00e9pendant, donc on aurait pu avoir une f\u00e9d\u00e9ration des \u00c9mirats Arabes Unis qui aurait pu partir d'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:49) [87%] :\r\nDonc de ce que l'on conna\u00eet aujourd'hui les \u00c9mirats arabes unis de de l'Est de charge jusqu'\u00e0 \u00e0 Bahre\u00efn, \u00e7a ne s'est pas fait ce que les Britanniques ont essay\u00e9 de fa\u00e7onner cette la cr\u00e9ation de ce nouvel \u00c9tat mais \u00e9galement parce qu'il y avait clairement des des querelles, il faut \u00eatre clair, le Qatar et Abou Dhabi, c'est vraiment pas, on n'est pas sur les m\u00eames tribus, il y a 2 grandes divisions des lignes de fracture et donc l\u00e0- dessus on a, on a une s\u00e9paration derri\u00e8re l'h\u00e9ritage de sa les Britanniques sont sont chass\u00e9s, mais on a quand m\u00eame des Liens, la formation, l'ancien \u00e9mir avait \u00e9t\u00e9 form\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole militaire de 109 sites. \r\nL'actuel \u00e9mir cher Tamim a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement former ascendante, donc on a tout de m\u00eame des d\u00e9bits assez fort et si je peux me permettre, c'est une interpr\u00e9tation plus personnelle, quand on regarde le le mode de vie de ces dynasties parce que l'on peut parler de dynastie il y a ni au Qatar de dynastie de quoi c'est quoi retrouver Les Al-Nahyane \u00e0 Abou Dhabi, on a quelque part ce ce ce tropisme pour la la couronne britannique, la mani\u00e8re dont quand ce que vous regardez ces jeunes monarchies du Golfe plus puisqu'on les appelle des march\u00e9s, vous avez en face, la monarchie britannique des 2 si\u00e8cles d'histoire, et eux, on peut le ramener des d\u00e9cennies quand on va chercher plus loin, on peut pousser sa quasiment l'\u00e9lection d'un si\u00e8cle, mais il y a le voil\u00e0 le le rite de la couronne britannique, son faste. \r\nEt \u00e7a, je pense que c'est un un un tropisme qui et qui habite les l\u00e9gendes du golf, le Qatar en partie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:15) [85%] :\r\nPri\u00e9 de de suivre la la pratique de la cour britannique et \u00e7a c'est peut-\u00eatre un des points avec dans le cas des affaires : l\u00e0 les Britanniques face cam\u00e9ra la communaut\u00e9 qui est qui, qui tient beaucoup disent beaucoup d'affaires priv\u00e9es au Qatar, je pense que l\u00e0, on a des lignes dans la continuit\u00e9 de ce qui s'est pass\u00e9 parce que l'histoire a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 qui sont int\u00e9ressantes \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:35) [92%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Lavandier, merci pour ce 1er tour du propri\u00e9taire est -ce que l'on peut vous lire dans une r\u00e9cente publication J\u00e9r\u00f4me Lavandier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:46) [84%] :\r\n\u00e9coutez alors pas sur le th\u00e8me du Qatar je j'\u00e9cris en ce moment sur le d\u00f4me, le domaine de l'assurance, n\u00e9anmoins, j'ai effectivement propos\u00e9 probablement donc chez Confluences M\u00e9diterran\u00e9e de nouveau du terrain, un article pour voir depuis que nous avons chang\u00e9, donc de d'\u00c9mir quels sont les d\u00e9fis du Qatar aujourd'hui et je pense qu'il y en a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:06) [90%] :\r\nMerci d'\u00eatre venus au micro d'histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:56:14) [90%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:37) [89%] :\r\nDemain la suite de cette \u00e9vocation avec un nouvel invit\u00e9 le chercheur Carine, sa dette. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:56:49) [87%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:57:24) [85%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Isacker et Christian h\u00e9ros, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barres obliques Histoire vivante aux commandes et d\u00e9cider de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morerod, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lavandier, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Saint-cyrien, doctorant \u00e0 l'\u00c9cole Normale Sup\u00e9rieure de Lyon", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-169165E2-EC08-494D-BCD4-69ECE94409F4", "internalArchiveId": "169165E2-EC08-494D-BCD4-69ECE94409F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9c\u00e8s d'Ariel Sharon, ex-premier ministre isra\u00e9lien, \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans apr\u00e8s 8 ann\u00e9es de coma : 1. Correspondance d'Aude Marcovitch. - 2. Correspondance d'Emilie Baujard. - 3. Interview de Fran\u00e7ois Chappuis, ancien ambassadeur de Suisse en Isra\u00ebl", "publicationDate": "2014-01-11T00:00:00Z", "summary": "1. Celui qui fut de toutes les guerres d'Isra\u00ebl vient de mourir \u00e0 l'h\u00f4pital pr\u00e8s de Tel Aviv, o\u00f9 il se trouvait depuis des ann\u00e9es, dans le coma, apr\u00e8s une attaque c\u00e9r\u00e9brale. L'annonce est tomb\u00e9e en tout d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi, Ariel Sharon est donc d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans. L'\u00e9tat de sant\u00e9 de l'ex-premier ministre isra\u00e9lien, s'\u00e9tait d\u00e9grad\u00e9 depuis une dizaine de jours. Le premier ministre Binyamin N\u00e9tanyahou a exprim\u00e9 son \u00ab profond chagrin affirmant que sa m\u00e9moire vivra \u00ab \u00e0 jamais dans le coeur de la nation \u00bb. Pour le pr\u00e9sident Shimon Peres, \u00ab Arik \u00e9tait un soldat courageux, un dirigeant audacieux qui aimait sa nation et que sa nation aimait \u00bb. - 2. Du c\u00f4t\u00e9 des dirigeants palestiniens, les r\u00e9actions sont tout autres. C\u00f4t\u00e9 palestinien, l\u2019ex-premier ministre a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 de \"criminel\". - 3. Fran\u00e7ois Chappuis, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du CICR sur le Golan et \u00e0 Gaza entre 1968 et 1970, a \u00e9t\u00e9 accr\u00e9dit\u00e9 ambassadeur de Suisse aupr\u00e8s de l\u2019Etat d\u2019Isra\u00ebl, \u00e0 Tel-Aviv de 2004 \u00e0 2008. Il a donc connu Ariel Sharon.", "durationSec": 645, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Isra\u00ebl"], "thematicThemes": ["coma", "premier ministre", "cadavre", "soldat", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Sharon, Ariel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-03-27T11:32:45Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chappuis, Fran\u00e7ois", "role": "ancien ambassadeur de Suisse en Isra\u00ebl", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "correspondante RTS Tel Aviv", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Baujard, Emilie", "role": "correspondante RTS dans les territoires occup\u00e9s", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-62510", "internalArchiveId": "AA1312062512", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Swiss Award 2013", "publicationDate": "2014-01-11T00:00:00Z", "summary": "La c\u00e9r\u00e9monie du Swiss Award 2013, r\u00e9compensant les personnalit\u00e9s suisses de l'ann\u00e9e 2013, a d\u00e9sign\u00e9 le joueur de tennis Stanislas Wawrinka comme le Suisse de l'ann\u00e9e 2013. Le nom du Suisse de chaque ann\u00e9e est inscrit sur une pierre dans l'Alpe Aelggi \u00e0 Obwald, lieu qui est le centre exact de la Suisse.", "durationSec": 9000, "genres": ["Autres \u00e9missions de divertissement"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/5514854.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PRIX (R\u00c9COMPENSE)"], "alternativeTitle": ["Swiss Award"], "alternativeSummary": ["2013"], "variantIds": ["ece-5424760"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-02-01T17:58:11Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602492277", "summary": "[Zurich-ville], Hallenstadion : Sven Epiney, animateur, chauffant le public.\nDJ Bobo, chanteur, chantant \"Welcome to my crazy circus\". Pr\u00e9sentation de Susanne Wille.\nClips pr\u00e9sentant les 18 nomm\u00e9s de la cat\u00e9gorie Suisse de l'ann\u00e9e 2013.\nClips pr\u00e9sentant les nomm\u00e9s de la cat\u00e9gorie Spectacle. Roger de Weck, directeur g\u00e9n\u00e9ral SSR, remettant award \u00e0 Stephan Eicher. Discours Stephan Eicher.\nSven Epiney et Christa Rigozzi,  Miss Suisse 2006, lan\u00e7ant 1er tirage au sort de la loterie le Million. \nNicole Bernegger, chanteuse, chantant \"Stand down\".\nClips pr\u00e9sentant les nomm\u00e9s de la cat\u00e9gorie Economie. Reto Lipp, journaliste \u00e9conomique, remettant award \u00e0 Beni Stoeckli, skis Stoeckli. \nSven Epiney et Christa Rigozzi lan\u00e7ant 2e tirage au sort de la loterie le Million.\nSchwiizergoofe, groupe d'enfants de musique pop, chantant \"Mitenand\".\nClips pr\u00e9sentant les nomm\u00e9s de la cat\u00e9gorie Culture. Delia Mayer, actrice, remettant award \u00e0 Markus Imhoof, r\u00e9alisateur.\nSven Epiney et Christa Rigozzi, lan\u00e7ant 3e tirage au sort de la loterie le Million.\nVoxset, groupe de musique a capella, chantant \"Gr\u00fcezi wohl Frau Stirnimaa\".\nClips pr\u00e9sentant les nomm\u00e9s de la cat\u00e9gorie Politique. Christian Wasserfallen, conseiller national bernois, remettant award \u00e0 Thomas Minder, conseiller national schaffhousois.\nSven Epiney et Christa Rigozzi, lan\u00e7ant 4e tirage au sort de la loterie le Million.\nClips pr\u00e9sentant les nomm\u00e9s de la cat\u00e9gorie Sport.\nBeatrice Egli, chanteuse, chantant \"Mein Herz\".\nClips pr\u00e9sentant les nomm\u00e9s de la cat\u00e9gorie Soci\u00e9t\u00e9.\nM\u00e9lanie Freymond, animatrice, remettant award \u00e0 Hans Rudolf Herren, entomologiste.\nSven Epiney et Christa Rigozzi, lan\u00e7ant 5e tirage au sort de la loterie le Million.\nDoris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, remettant l'award de la cat\u00e9gorie Lifetime \u00e0 Dimitri, clown.\nDJ Bobo chantant \"Somebody dance with me\".\nAustralie, duplex : itw Stanislas Wawrinka, joueur de tennis, laur\u00e9at du prix Swiss Award du Suisse de l'ann\u00e9e 2013.", "id": "1492378", "visualThemes": ["PRIX (R\u00c9COMPENSE)"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["EICHER, STEPHAN", "RIGOZZI, CHRISTA", "LEUTHARD, DORIS", "DIMITRI", "DJ BOBO", "DE WECK, ROGER", "MINDER, THOMAS", "WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1602492280", "summary": "[Obwald], alpage de l'Aelggi : Dario Cologna, skieur de fond laur\u00e9at du prix Swiss Award du Suisse de l'ann\u00e9e 2012, marchant. Discours d'Adolf Ogi, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Adolf Ogi et Dario Cologna d\u00e9voilant plaque avec son nom ajout\u00e9 aux noms des laur\u00e9ats du Suisse de l'ann\u00e9e. Dario Cologna posant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque.", "id": "1492381", "visualThemes": ["PRIX CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["OBWALD"], "visualPersons": ["OGI, ADOLF", "COLOGNA, DARIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1602492283", "summary": "Itw Dario Cologna, skieur de fond, par Susanne Wille.", "id": "1492384", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}], "program": {"href": "/programs/508", "id": "508", "name": "Swiss Award"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "WITTWER, Daniela", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EPINEY, Sven", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "63947", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT010312", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-60597", "internalArchiveId": "AA1311060599", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "OUTRE-ZAPPING A ATZMANNIG (SG) - 14.01.11", "publicationDate": "2014-01-11T00:00:00Z", "summary": "Sandra Jamet pr\u00e9sente depuis la station de ski d'Atzmaennig dans le canton de St-Gall une s\u00e9lection des meilleurs reportages diffus\u00e9s sur les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision des autres r\u00e9gions de Suisse.", "durationSec": 1412, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["TSR"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5520611", "imageURL": "http://www.rts.ch/5520616.image", "backgrounds": ["Sandra Jamet pr\u00e9sentant un sujet de l'\u00e9mission Outre-Zapping depuis un t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge."], "thematicGeographicals": ["ST-GALL"], "alternativeTitle": ["OUTRE-Zapping \u00e0 Atzm\u00e4nnig (SG)", "OUTRE-Zapping \u00e0 Atzm\u00e4nnig (SG)", "OUTRE-zapping sur les pistes de Atzm\u00e4nnig (SG)", "Les Romanches de la Kfor", "L\u2019hotel Spitex", "Le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique \u00e0 21 millions", "Ueli Maurer a la frite", "Les ados, ces l\u00e8ve-tard", "OUTRE-Zapping \u00e0 Atzm\u00e4nnig (SG)", "OUTRE-Zapping \u00e0 Atzm\u00e4nnig (SG)", "OUTRE-Zapping \u00e0 Atzm\u00e4nnig (SG)", "OUTRE-Zapping \u00e0 Atzm\u00e4nnig (SG)", "OUTRE-Zapping \u00e0 Atzm\u00e4nnig (SG)", "OUTRE-Zapping \u00e0 Atzm\u00e4nnig (SG)", "OUTRE-Zapping"], "alternativeSummary": ["Pour la nouvelle ann\u00e9e, OUTRE-Zapping va fouler la neige d\u2019Atzm\u00e4nnig au-dessus du lac de Zurich. L\u2019occasion d\u2019\u00e9voquer le nouveau t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique \u00e0 21 millions de francs qui se construit dans les Grisons. Rencontre \u00e9galement avec Ueli Maurer, un inventeur qui a la frite\u00a0!", "Portrait de Ladina Camenisch, une Grisonne qui fait partie de la Swisscoy au Kosovo (Kfor). Le Telesguard l\u2019a suivie en Suisse et au Kosovo l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier.", "Difficile de partir en vacances quand on a besoin de soins \u00e0 domicile. Une association al\u00e9manique organise toute la logistique m\u00e9dicale dans des h\u00f4tels s\u00e9lectionn\u00e9s. Schweiz Aktuell a rencontr\u00e9 un couple en vacances \u00e0 Gstaad.", "Reportage \u00e0 2500 m\u00e8tres d\u2019altitude sur le gigantesque chantier du nouveau t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique qui reliera les domaines skiables d\u2019Arosa et Lenzerheide (GR). Ce projet \u00e0 21 millions a pris du retard et l\u2019ouverture a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e \u00e0 la mi-janvier.", "Portrait du G\u00e9otrouvetout de la patate, un certain\u2026 Ueli Maurer, cultivateur de pommes de terre et inventeur \u00e0 ses heures. Il a enfin finalis\u00e9 son automate \u00e0 frites apr\u00e8s des ann\u00e9es de recherches.", "\u00c0 Berne, Zurich et B\u00e2le, des \u00e9lus socialistes ont demand\u00e9 que l\u2019heure du d\u00e9but des cours soient retard\u00e9e pour mieux s\u2019adapter \u00e0 l\u2019horloge biologique des \u00e9l\u00e8ves. Des chercheurs b\u00e2lois ont pu prouver en effet que les probl\u00e8mes de r\u00e9veil des ados ont des explications biologiques."], "variantIds": ["ece-5426487", "ece-5424616", "ece-5424572", "ece-5424758", "ece-5424918"], "isOnline": true, "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04x)", "lastModifiedDate": "2016-04-14T10:28:53Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:03:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:03:09  10:00:12:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:17:00  10:00:26:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:28:06  10:00:31:18\r\nWuensch alle a gutes neues Jahr !\r\n\r\n10:00:38:12  10:00:40:21\r\n      Bonne ann\u00e9e \u00e0 tous !\r\n\r\n10:00:41:02  10:00:42:17\r\n       Buon anno a tutti !\r\n\r\n10:00:42:22  10:00:46:22\r\n Bienvenue dans \"Outre-Zapping\",\r\n    le magazine de reportages\r\n\r\n10:00:47:03  10:00:50:14\r\n          des t\u00e9l\u00e9visions\r\nromanche, al\u00e9manique et tessinoise.\r\n\r\n10:00:50:19  10:00:53:13\r\n           Nous sommes\r\n  dans le canton de Saint-Gall,\r\n\r\n10:00:53:18  10:00:56:22\r\n         dans la petite\r\n  station de ski d'Atzmaennig.\r\n\r\n10:00:57:03  10:01:01:22\r\nDans cette \u00e9dition, on vous emm\u00e8nera\r\n un peu partout en Suisse, et m\u00eame\r\n\r\n10:01:02:03  10:01:06:08\r\n au Kosovo, gr\u00e2ce aux meilleurs\r\n  reportages de nos confr\u00e8res.\r\n\r\n10:01:06:12  10:01:10:12\r\n21 mios de francs: c'est le co\u00fbt\r\n    du nouveau t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique\r\n\r\n10:01:10:17  10:01:14:22\r\n qui sera bient\u00f4t mis en service\r\n        dans les Grisons.\r\n\r\n10:01:15:03  10:01:16:22\r\n      Reportage au Kosovo.\r\n\r\n10:01:17:03  10:01:21:13\r\n     Le \"Telesguard\" a suivi\r\n    les Romanches de la KFOR.\r\n\r\n10:01:21:18  10:01:26:04\r\n  Ueli Maurer et son invention:\r\n     un automate \u00e0 patates.\r\n\r\n10:01:26:09  10:01:31:01\r\n  Et enfin, faut-il adapter les\r\nhoraires scolaires pour les ados ?\r\n\r\n10:01:31:06  10:01:34:22\r\nDes \u00e9lus al\u00e9maniques le r\u00e9clament.\r\n\r\n10:01:35:03  10:01:38:18\r\nNous sommes au-dessus du stratus,\r\n       \u00e0 800 m d'altitude.\r\n\r\n10:01:38:23  10:01:42:11\r\n     Il para\u00eet que l\u00e0-haut\r\n on peut voir le lac de Zurich.\r\n\r\n10:01:42:16  10:01:45:21\r\n     Avant d'aller v\u00e9rifier,\r\n     direction les Grisons.\r\n\r\n10:01:46:02  10:01:49:13\r\n      Les stations d'Arosa\r\n   et Lenzerheide vont s'unir.\r\n\r\n10:01:49:18  10:01:54:04\r\n     Un nouveau t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique\r\nsera inaugur\u00e9 ces jours prochains.\r\n\r\n10:01:54:09  10:01:56:17\r\n    Le chantier a \u00e9t\u00e9 \u00e9pique.\r\n\r\n10:01:56:22  10:02:01:14\r\nC'est ce qu'ont constat\u00e9 les \u00e9quipes\r\n   du journal r\u00e9gional al\u00e9manique\r\n\r\n10:02:01:19  10:02:03:17\r\n      en novembre dernier.\r\n\r\n10:02:06:02  10:02:10:05\r\n  D\u00e9but novembre, sur le chantier\r\n      du nouveau t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique\r\n\r\n10:02:10:10  10:02:14:20\r\ndevant relier les domaines skiables\r\n      d\u2019Arosa et Lenzerheide.\r\n\r\n10:02:15:01  10:02:19:03\r\n     Apr\u00e8s 6 mois de travaux,\r\n l\u2019arriv\u00e9e de la premi\u00e8re cabine.\r\n\r\n10:02:19:08  10:02:22:14\r\n    En l\u2019espace de deux nuits,\r\n      elle a \u00e9t\u00e9 transport\u00e9e\r\n\r\n10:02:22:19  10:02:25:11\r\n        de Berne \u00e0 Coire,\r\n      puis de Coire \u00e0 Arosa.\r\n\r\n10:02:25:16  10:02:29:03\r\n     C\u2019est maintenant au pas \r\n    que le monstre de 5 tonnes\r\n\r\n10:02:29:08  10:02:33:01\r\n     avance dans la montagne,\r\n   manoeuvre dirig\u00e9e \u00e0 distance.\r\n\r\n10:02:33:06  10:02:36:07\r\n C\u2019est une grande responsabilit\u00e9\r\n\r\n10:02:36:11  10:02:39:10\r\n que de diriger ces manoeuvres.\r\n\r\n10:02:39:14  10:02:42:22\r\n    On a un certain respect \r\n   face \u00e0 cette installation.\r\n\r\n10:02:43:03  10:02:46:02\r\n       Beaucoup d\u2019obstacles \r\n       dans cette ascension.\r\n\r\n10:02:46:07  10:02:48:10\r\n    Le plus gros: les arbres !\r\n\r\n10:02:48:14  10:02:53:12\r\n  Pour que la cabine ne soit pas\r\n ab\u00eem\u00e9e avant sa mise en service,\r\n\r\n10:02:53:17  10:02:58:05\r\ndes forestiers coupent les branches\r\n      qui g\u00eanent le passage.\r\n\r\n10:02:58:10  10:03:00:21\r\n Et si n\u00e9cessaire, on n\u2019h\u00e9site pas\r\n\r\n10:03:01:02  10:03:04:07\r\n        \u00e0 carr\u00e9ment abattre\r\n      des douzaines d\u2019arbres.\r\n\r\n10:03:04:11  10:03:06:13\r\n   Un travail de longue haleine\r\n\r\n10:03:06:18  10:03:09:23\r\n      qui prend beaucoup plus\r\n        de temps que pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:03:10:04  10:03:14:01\r\n      Ainsi, quand la cabine\r\n  atteint la limite de la for\u00eat,\r\n\r\n10:03:14:06  10:03:18:02\r\nelle a d\u00e9j\u00e0 trois heures de retard\r\n       sur l\u2019horaire pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:03:18:07  10:03:21:07\r\n    Et c\u2019est cette accumulation\r\n        de petits retards,\r\n\r\n10:03:21:11  10:03:26:10\r\ncomme lors de ce transport de cabine,\r\nqui a conduit la direction technique\r\n\r\n10:03:26:14  10:03:31:07\r\n  \u00e0 devoir reporter l\u2019ouverture de\r\nl\u2019installation de plusieurs semaines.\r\n\r\n10:03:31:11  10:03:34:03\r\n  Financi\u00e8rement, \u00e7a fait mal.\r\n\r\n10:03:34:08  10:03:36:15\r\n          Mais les gens\r\n\r\n10:03:36:20  10:03:40:00\r\nqui ont construit cette installation\r\n\r\n10:03:40:05  10:03:42:11\r\n dans un si court laps de temps\r\n\r\n10:03:42:15  10:03:47:02\r\npeuvent \u00eatre fiers de leur travail,\r\n   malgr\u00e9 4 semaines de retard.\r\n\r\n10:03:49:00  10:03:53:03\r\nAu m\u00eame moment, le quatri\u00e8me c\u00e2ble\r\n     arrive sur le chantier.\r\n\r\n10:03:53:08  10:03:55:06\r\n        70 tonnes de c\u00e2bles\r\n\r\n10:03:55:11  10:03:59:13\r\n      permettront de relier\r\nun versant de la vall\u00e9e \u00e0 l\u2019autre.\r\n\r\n10:04:00:21  10:04:03:09\r\n   Tony Phyl est \u00e0 la manoeuvre.\r\n\r\n10:04:03:13  10:04:07:03\r\n     Comme tous les ouvriers \r\n     de cet immense chantier,\r\n\r\n10:04:07:08  10:04:11:05\r\n     il lutte contre le temps\r\n    qui passe et les \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n10:04:12:18  10:04:17:01\r\n  Maintenant que le c\u00e2ble est l\u00e0,\r\n     il va falloir le tendre.\r\n\r\n10:04:19:15  10:04:22:22\r\n Notre principal probl\u00e8me, c\u2019est\r\n\r\n10:04:23:03  10:04:26:15\r\nque la m\u00e9t\u00e9o n\u2019est pas avec nous.\r\n\r\n10:04:28:04  10:04:31:17\r\n         Le mauvais temps\r\n   est votre principal ennemi ?\r\n\r\n10:04:31:22  10:04:37:10\r\n Oui, avec le temps qu'il fait \r\nmaintenant, au mois de novembre.\r\n\r\n10:04:39:00  10:04:43:00\r\n    Pendant ce temps, du c\u00f4t\u00e9 \r\n   du transport de la cabine...\r\n\r\n10:04:43:05  10:04:46:03\r\n      Elle aurait d\u00fb arriver\r\n        au sommet \u00e0 14h00.\r\n\r\n10:04:46:08  10:04:51:06\r\nMais il est 15h00 et il faudra encore\r\n  un peu de temps pour y parvenir.\r\n\r\n10:04:51:11  10:04:55:14\r\nLe convoi rencontre des difficult\u00e9s\r\n     \u00e0 progresser sur la neige\r\n\r\n10:04:55:19  10:04:58:13\r\n       malgr\u00e9 les cha\u00eenes, \r\n       et dans les virages,\r\n\r\n10:04:58:18  10:05:02:11\r\n  il faut toujours prendre large\r\n     pour \u00e9viter de d\u00e9raper.\r\n\r\n10:05:02:16  10:05:06:21\r\nFinalement, il aura fallu 9 heures\r\n  d\u2019efforts pour arriver au but.\r\n\r\n10:05:07:02  10:05:10:02\r\n      La cabine a \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9e \r\n     au sommet de la montagne,\r\n\r\n10:05:10:07  10:05:12:17\r\n       au grand soulagement\r\n        des responsables.\r\n\r\n10:05:12:22  10:05:15:14\r\nC\u2019\u00e9tait compliqu\u00e9 mais on a r\u00e9ussi.\r\n\r\n10:05:15:19  10:05:18:14\r\nJe suis heureux d\u2019\u00eatre arriv\u00e9 ici !\r\n\r\n10:05:18:19  10:05:23:22\r\n  La deuxi\u00e8me cabine arrivera d\u2019ici\r\nune semaine pour qu\u2019au bout du compte\r\n\r\n10:05:24:03  10:05:27:21\r\n   les premiers skieurs puissent\r\n     emprunter l\u2019installation\r\n\r\n10:05:28:02  10:05:31:12\r\n qui les m\u00e8nera au domaine skiable\r\n          de Lenzerheide.\r\n\r\n10:05:31:17  10:05:45:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:45:14  10:05:49:16\r\n     Au Kosovo, les Suisses\r\nfont partie de la force de paix.\r\n\r\n10:05:49:21  10:05:53:12\r\n   Parmi eux, deux Romanches,\r\n     dont Ladina Camenisch.\r\n\r\n10:05:53:17  10:05:57:12\r\n      Elle a 32 ans et elle\r\n  a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 six mois l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:05:57:17  10:06:02:04\r\n   Le \"Telesguard\" l'a suivie\r\n   en mission l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\n\r\n10:06:04:06  10:06:08:09\r\n      Ladina Camenisch habite\r\ndans un container de 5 m\u00e8tres sur 2\r\n\r\n10:06:08:13  10:06:12:08\r\net elle travaille dans un container\r\n        de 4 m\u00e8tres sur 5.\r\n\r\n10:06:12:12  10:06:16:15\r\n  Elle est officier de presse et\r\n  d\u2019information de la SWISSCOY.\r\n\r\n10:06:16:20  10:06:21:01\r\n    Elle g\u00e8re la communication\r\n et les relations avec les medias.\r\n\r\n10:06:21:06  10:06:24:10\r\n          Fabio Walser,\r\n l\u2019autre Romanche de la SWISSCOY,\r\n\r\n10:06:24:14  10:06:28:17\r\n  est commandant des 120 soldats\r\n   suisses du camp de Prizren.\r\n\r\n10:06:28:22  10:06:32:20\r\n   Les Suisses sont responsables\r\n   des b\u00e2timents, des transports\r\n\r\n10:06:33:01  10:06:35:12\r\net de la police militaire de la KFOR,\r\n\r\n10:06:35:17  10:06:39:15\r\n    la mission internationale\r\n de soutien de la paix au Kosovo.\r\n\r\n10:06:39:20  10:06:44:13\r\nSelon L.Camenisch, le journal des \r\ntroupes est presque plus important\r\n\r\n10:06:44:18  10:06:49:03\r\n   pour la stabilit\u00e9 au Kosovo\r\nque les pistolets et autres armes.\r\n\r\n10:06:49:08  10:06:53:05\r\nJe me vois comme une petite roue\r\n    dans une grande machine.\r\n\r\n10:06:53:10  10:06:55:15\r\n   Sans cette roue, la machine\r\n\r\n10:06:55:20  10:06:57:22\r\n   fonctionnerait quand m\u00eame,\r\n\r\n10:06:58:03  10:07:02:09\r\n  mais gr\u00e2ce \u00e0 ce petit rouage,\r\n  tout fonctionne un peu mieux.\r\n\r\n10:07:02:13  10:07:06:10\r\n     C\u2019est mon devoir d\u2019\u00eatre\r\n un petit rouage sans grand ego.\r\n\r\n10:07:06:14  10:07:08:20\r\nMais cette roue est importante !\r\n\r\n10:07:09:01  10:07:12:06\r\n       Pour ses reportages\r\n  dans le journal Charlie Bravo,\r\n\r\n10:07:12:11  10:07:14:20\r\nLadina Camenisch doit sortir du camp.\r\n\r\n10:07:15:01  10:07:19:20\r\n    Aujourd\u2019hui, elle rend visite\r\n\u00e0 une LMT, \"Liaison Monitoring Team\",\r\n\r\n10:07:20:01  10:07:23:14\r\n  \u00e0 savoir une \u00e9quipe de liaison\r\n       et de surveillance.\r\n\r\n10:07:23:19  10:07:26:17\r\n           Ces \u00e9quipes,\r\n   comportant jusqu\u2019\u00e0 8 soldats,\r\n\r\n10:07:26:22  10:07:30:13\r\n  ne vivent pas au sein du camp,\r\n     mais dans les villages.\r\n\r\n10:07:30:18  10:07:33:05\r\nLes LMT collectent des informations\r\n\r\n10:07:33:10  10:07:36:16\r\n      sur l\u2019ambiance r\u00e9gnant \r\n     au sein de la population.\r\n\r\n10:07:36:21  10:07:40:00\r\n      Ainsi, ils contribuent\r\n     \u00e0 pr\u00e9venir les conflits.\r\n\r\n10:07:40:05  10:07:42:09\r\n  Aupr\u00e8s des populations locales,\r\n\r\n10:07:42:13  10:07:46:12\r\n ces \u00e9quipes se montrent aimables,\r\n    tout en demeurant neutres.\r\n\r\n10:07:46:17  10:07:48:21\r\n  Elles doivent prendre en compte\r\n\r\n10:07:49:02  10:07:52:19\r\naussi bien les probl\u00e8mes des Serbes\r\n      que ceux des Albanais.\r\n\r\n10:07:53:00  10:07:54:09\r\n       La plupart du temps,\r\n\r\n10:07:54:13  10:07:58:11\r\n  la population accepte tr\u00e8s bien\r\n      ces militaires suisses.\r\n\r\n10:07:58:15  10:08:02:03\r\n  Ce sont de bonnes personnes !\r\n\r\n10:08:02:08  10:08:04:14\r\n      Ils sont num\u00e9ro un !\r\n\r\n10:08:06:12  10:08:10:21\r\n  Ils viennent souvent par ici,\r\n  histoire de saluer les gens,\r\n\r\n10:08:11:02  10:08:15:08\r\n    discuter, nous demander ce\r\nqu'on a fait \u00e0 manger, par exemple.\r\n\r\n10:08:15:12  10:08:17:04\r\n      L\u2019extr\u00e9misme au Kosovo\r\n\r\n10:08:17:09  10:08:21:00\r\n    fait que la situation reste\r\n    potentiellement explosive.\r\n\r\n10:08:21:05  10:08:24:19\r\n     Le taux de ch\u00f4mage de 70%\r\n    ne facilite pas les choses.\r\n\r\n10:08:25:00  10:08:26:22\r\n   Les Liaison Monitoring Teams\r\n\r\n10:08:27:03  10:08:31:17\r\n ont une fonction parmi les plus \r\nimportantes qu\u2019assume la SWISSCOY.\r\n\r\n10:08:31:22  10:08:34:10\r\nApr\u00e8s trois mois pass\u00e9s au Kosovo,\r\n\r\n10:08:34:14  10:08:37:16\r\n   Ladina tire un premier bilan\r\n          de sa mission.\r\n\r\n10:08:37:21  10:08:42:07\r\n    La KFOR est ici pour rendre\r\nla r\u00e9gion plus stable \u00e0 long terme.\r\n\r\n10:08:42:11  10:08:46:01\r\n     M\u00eame si mes reportages\r\n ne contribuent pas directement\r\n\r\n10:08:46:06  10:08:49:13\r\n     \u00e0 cette stabilisation,\r\n   je les fais pour ma troupe,\r\n\r\n10:08:49:18  10:08:53:04\r\n        et ma troupe est\r\npartie prenante de ce processus.\r\n\r\n10:08:53:09  10:08:55:20\r\nEn ce sens, j\u2019apporte quelque chose.\r\n\r\n10:08:56:01  10:09:00:16\r\n  A Prizren, le commandant Fabio\r\nWalser, qui travaille en coulisses,\r\n\r\n10:09:00:21  10:09:04:04\r\n  tire lui aussi un premier bilan\r\n          de son s\u00e9jour.\r\n\r\n10:09:04:09  10:09:07:15\r\nJe mesure maintenant les incidences\r\n\r\n10:09:07:20  10:09:09:20\r\n     directes et indirectes\r\n\r\n10:09:10:01  10:09:13:05\r\n          de mon travail\r\nsur ce qui est fait \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:09:13:10  10:09:16:08\r\n        Je suis content\r\n et fais volontiers ce travail.\r\n\r\n10:09:16:12  10:09:20:10\r\n   Je r\u00e9p\u00e8te toujours que j\u2019ai\r\n le meilleur job de la SWISSCOY.\r\n\r\n10:09:20:14  10:09:25:14\r\n  Pourtant, ce n\u2019est pas Fabio mais\r\nbien Ladina qui retournera au Kosovo.\r\n\r\n10:09:25:19  10:09:28:22\r\n        Durant le tournage,\r\n    elle a re\u00e7u la confirmation\r\n\r\n10:09:29:03  10:09:32:02\r\n        de son engagement\r\n    pour une nouvelle mission.\r\n\r\n10:09:32:07  10:09:48:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:48:08  10:09:51:02\r\n       Nous voil\u00e0 en haut,\r\n      \u00e0 1'200 m d'altitude,\r\n\r\n10:09:51:07  10:09:54:11\r\n   au-dessus du lac de Zurich,\r\n       \u00e0 Atzmaennig (SG).\r\n\r\n10:09:54:16  10:09:58:17\r\n      Prendre des vacances,\r\n\u00e7a peut devenir mission impossible\r\n\r\n10:09:58:22  10:10:01:15\r\n       quand on a besoin \r\n      de soins \u00e0 domicile.\r\n\r\n10:10:01:20  10:10:04:07\r\nC'est le cas de Mme Baumgartner.\r\n\r\n10:10:04:11  10:10:08:02\r\n  Avec son mari, ils ont r\u00e9ussi\r\n        \u00e0 partir \u00e0 Gstaad\r\n\r\n10:10:08:07  10:10:12:04\r\ngr\u00e2ce \u00e0 une association al\u00e9manique\r\n       qui a tout organis\u00e9.\r\n\r\n10:10:15:16  10:10:20:05\r\n     Sibylle Steffen travaille\r\npour les soins \u00e0 domicile de Gstaad.\r\n\r\n10:10:20:10  10:10:24:21\r\n Ce matin, l\u2019assistante de sant\u00e9 \r\nvient prodiguer des soins m\u00e9dicaux\r\n\r\n10:10:25:02  10:10:29:02\r\n      dans la chambre d\u2019h\u00f4tel\r\nd\u2019un couple de vacanciers zurichois.\r\n\r\n10:10:29:07  10:10:33:10\r\n Annette Baumgartner a \u00e9t\u00e9 victime\r\n        d\u2019un grave accident\r\n\r\n10:10:33:14  10:10:35:22\r\n  il y a une quinzaine d\u2019ann\u00e9es.\r\n\r\n10:10:36:03  10:10:38:23\r\nElle ne peut pas se lever sans aide.\r\n\r\n10:10:39:04  10:10:42:06\r\nDu point de vue des soins, c\u2019est\r\n\r\n10:10:42:11  10:10:45:20\r\nla m\u00eame chose que quand la personne\r\n\r\n10:10:46:01  10:10:48:17\r\n        est \u00e0 domicile,\r\n    sauf qu\u2019ici la situation\r\n\r\n10:10:48:22  10:10:50:19\r\n  fait qu\u2019on est plus d\u00e9tendu.\r\n\r\n10:10:51:00  10:10:55:20\r\n  Et le plus souvent, on remarque\r\nque le patient va m\u00eame plut\u00f4t mieux.\r\n\r\n10:10:56:01  10:10:59:18\r\n     Pendant que la soignante\r\n     aide Annette Baumgartner\r\n\r\n10:10:59:23  10:11:05:13\r\n\u00e0 faire sa toilette, son mari Walter\r\npeut avoir un peu de temps pour lui.\r\n\r\n10:11:05:18  10:11:10:21\r\n   Un vrai luxe que la Fondation\r\nHotelspitex offre aussi au conjoint.\r\n\r\n10:11:11:02  10:11:12:21\r\n    D\u2019habitude, les vacances,\r\n\r\n10:11:13:02  10:11:15:05\r\n \u00e7a suppose de trouver un h\u00f4tel\r\n\r\n10:11:15:10  10:11:17:15\r\n      qui puisse accueillir\r\n\r\n10:11:17:20  10:11:19:16\r\n   des personnes handicap\u00e9es,\r\n\r\n10:11:19:21  10:11:24:02\r\nensuite de contacter l\u2019association\r\n des soins \u00e0 domicile sur place.\r\n\r\n10:11:24:07  10:11:28:15\r\n  De ne pas avoir \u00e0 m\u2019en occuper,\r\n\u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 un grand soulagement.\r\n\r\n10:11:28:20  10:11:33:08\r\n En plus, ils font tout le travail\r\nque je fais habituellement le matin.\r\n\r\n10:11:33:12  10:11:35:23\r\n        Lever mon \u00e9pouse,\r\n     la doucher, l\u2019habiller.\r\n\r\n10:11:36:04  10:11:39:04\r\n   Bref, j\u2019ai une bonne heure\r\n     en plus rien qu\u2019\u00e0 moi.\r\n\r\n10:11:39:09  10:11:43:09\r\n    Pour Annette Baumgartner,\r\n  ces vacances constituent aussi\r\n\r\n10:11:43:13  10:11:47:17\r\n      un changement bienvenu\r\nqu\u2019elle appr\u00e9cie \u00e0 sa juste valeur.\r\n\r\n10:11:47:22  10:11:49:21\r\n   La chambre est tr\u00e8s belle,\r\n\r\n10:11:50:02  10:11:55:05\r\n     les gens sont gentils.\r\n\r\n10:11:55:10  10:11:59:08\r\n  C\u2019est vraiment quelque chose\r\n  de diff\u00e9rent qu\u2019\u00e0 la maison.\r\n\r\n10:11:59:12  10:12:02:03\r\n       Ca me fait beaucoup\r\n       de bien d\u2019\u00eatre ici,\r\n\r\n10:12:02:08  10:12:04:12\r\naussi sur le plan psychologique.\r\n\r\n10:12:04:17  10:12:08:06\r\n     Le directeur de l\u2019h\u00f4tel \r\n    ne voit pas d\u2019inconv\u00e9nient\r\n\r\n10:12:08:11  10:12:11:08\r\n       \u00e0 h\u00e9berger des h\u00f4tes\r\n      n\u00e9cessitant des soins.\r\n\r\n10:12:11:12  10:12:14:14\r\n          Il se r\u00e9jouit\r\n  de gagner de nouveaux clients.\r\n\r\n10:12:14:19  10:12:17:09\r\n    C\u2019est un nouveau segment\r\n\r\n10:12:17:13  10:12:19:13\r\n          de client\u00e8le.\r\n\r\n10:12:19:18  10:12:24:01\r\n   Mais je n\u2019irai pas jusqu\u2019\u00e0\r\nne recevoir que ce type d\u2019h\u00f4tes.\r\n\r\n10:12:24:06  10:12:28:16\r\n  C\u2019est un m\u00e9lange sympathique \r\n qui se cr\u00e9e au sein de l\u2019h\u00f4tel,\r\n\r\n10:12:28:21  10:12:30:15\r\n    \u00e0 l\u2019image de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:12:30:20  10:12:33:14\r\n    Cr\u00e9\u00e9e par Susanne Gaeumann,\r\n           la fondation\r\n\r\n10:12:33:19  10:12:37:16\r\n   Claire und George Hotelspitex\r\n    coordonne la collaboration\r\n\r\n10:12:37:21  10:12:41:22\r\n    entre associations locales\r\n  de soins \u00e0 domicile et h\u00f4tels.\r\n\r\n10:12:42:03  10:12:47:00\r\nC\u2019est son v\u00e9cu qui a incit\u00e9 Susanne\r\n Gaeumann \u00e0 cr\u00e9er cette fondation.\r\n\r\n10:12:47:05  10:12:49:08\r\n Malade, ma m\u00e8re a \u00e9t\u00e9 longtemps\r\n\r\n10:12:49:12  10:12:51:17\r\nd\u00e9pendante de l\u2019aide \u00e0 domicile.\r\n\r\n10:12:51:22  10:12:55:03\r\n   C\u2019\u00e9tait compliqu\u00e9 de partir\r\n     en vacances avec elle.\r\n\r\n10:12:55:08  10:12:58:15\r\n      Il fallait t\u00e9l\u00e9phoner\r\n   \u00e0 une multitude d\u2019endroits.\r\n\r\n10:12:58:20  10:13:03:01\r\nJe me suis dit que ce serait bien\r\n  d\u2019avoir un seul interlocuteur\r\n\r\n10:13:03:06  10:13:07:08\r\n\u00e0 appeler pour qu\u2019h\u00f4tel et soins\r\n  soient directement r\u00e9serv\u00e9s.\r\n\r\n10:13:07:12  10:13:11:12\r\n   C\u2019est exactement ce qu\u2019a fait\r\n      le couple Baumgartner.\r\n\r\n10:13:11:17  10:13:16:12\r\n    Malgr\u00e9 le temps maussade,\r\nils savourent ces vacances \u00e0 deux.\r\n\r\n10:13:16:17  10:13:20:00\r\n    On va aller se promener \r\n    avec la chaise roulante,\r\n\r\n10:13:20:05  10:13:22:10\r\npeut-\u00eatre le long de la rivi\u00e8re.\r\n\r\n10:13:22:14  10:13:27:06\r\nL\u00e0 o\u00f9 il y a de jolis coins pour \r\nprofiter du bon air et du soleil,\r\n\r\n10:13:27:11  10:13:29:08\r\n   s\u2019il veut bien se montrer !\r\n\r\n10:13:29:12  10:13:34:05\r\n     Mais qu\u2019importe la m\u00e9t\u00e9o,\r\nle temps de quelques jours de r\u00e9pit,\r\n\r\n10:13:34:10  10:13:38:07\r\n     le couple peut s\u2019\u00e9vader\r\n   et faire le plein d\u2019\u00e9nergie.\r\n\r\n10:13:42:00  10:13:57:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:57:22  10:14:01:13\r\n    Dans l'Oberland zurichois\r\n   vit un certain Ueli Maurer,\r\n\r\n10:14:01:18  10:14:05:02\r\n    pas le conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n       mais un agriculteur\r\n\r\n10:14:05:07  10:14:08:11\r\n     qui est aussi inventeur\r\n      \u00e0 ses heures perdues.\r\n\r\n10:14:08:16  10:14:11:09\r\nEt son truc \u00e0 lui, c'est la patate.\r\n\r\n10:14:11:13  10:14:15:07\r\n   Il a con\u00e7u un distributeur\r\n     automatique de frites.\r\n\r\n10:14:15:11  10:14:18:14\r\n        Regardez ce sujet\r\n     du magazine \"Einstein\".\r\n\r\n10:14:20:14  10:14:22:08\r\n     Cela fait plus de 10 ans\r\n\r\n10:14:22:12  10:14:25:17\r\n    qu\u2019Ueli Maurer perfectionne\r\n       sa machine \u00e0 frites.\r\n\r\n10:14:25:22  10:14:29:05\r\n Ce cultivateur de pommes de terre\r\n          de Wallisellen\r\n\r\n10:14:29:10  10:14:31:08\r\n   pense avoir atteint son but.\r\n\r\n10:14:31:12  10:14:34:05\r\n        La machine produit\r\n      des frites savoureuses\r\n\r\n10:14:34:10  10:14:37:00\r\n    \u00e0 partir de pommes de terre\r\n            congel\u00e9es.\r\n\r\n10:14:37:05  10:14:41:04\r\n   On voit maintenant comment \r\n  les frites sont transport\u00e9es.\r\n\r\n10:14:41:09  10:14:45:02\r\nElles arrivent dans ce r\u00e9cipient\r\n      qui monte lentement.\r\n\r\n10:14:45:07  10:14:49:23\r\n Et une fois en haut, les frites\r\n sont vers\u00e9es dans la friteuse.\r\n\r\n10:14:50:04  10:14:55:09\r\n\u00c7a a l\u2019air tr\u00e8s simple, mais je sais\r\nqu\u2019il y a de nombreuses entreprises\r\n\r\n10:14:55:13  10:14:58:19\r\n       au niveau mondial\r\n  qui ont investi des millions\r\n\r\n10:14:59:00  10:15:01:10\r\npour construire une telle machine.\r\n\r\n10:15:01:14  10:15:05:08\r\n   Moi, j\u2019ai r\u00e9ussi \u00e0 la faire\r\n    fonctionner parfaitement.\r\n\r\n10:15:05:12  10:15:10:15\r\n  Ce qui est difficile \u00e0 r\u00e9aliser,\r\nc\u2019est la friture des pommes de terre.\r\n\r\n10:15:10:20  10:15:14:14\r\n    Nous avons tous d\u00e9j\u00e0 mang\u00e9 \r\n    des frites un peu flasques.\r\n\r\n10:15:14:19  10:15:18:22\r\nPour Ueli Maurer, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9\r\n     une source d\u2019irritation.\r\n\r\n10:15:19:03  10:15:21:13\r\n  Nous paysans, nous cultivons,\r\n\r\n10:15:21:18  10:15:24:07\r\net r\u00e9coltons les pommes de terre\r\n\r\n10:15:24:11  10:15:28:09\r\n durant toute l\u2019ann\u00e9e pour avoir\r\n     un bon produit de base.\r\n\r\n10:15:28:13  10:15:31:05\r\nEt \u00e0 cause d\u2019un proc\u00e9d\u00e9 inad\u00e9quat,\r\n\r\n10:15:31:10  10:15:34:11\r\n       les frites perdent\r\n    leur saveur en 5 minutes.\r\n\r\n10:15:34:15  10:15:39:00\r\nL\u2019agriculteur d\u00e9cide donc de cr\u00e9er\r\n    une friteuse automatique.\r\n\r\n10:15:39:05  10:15:41:07\r\n  Il a beaucoup investi pour \u00e7a.\r\n\r\n10:15:41:11  10:15:44:19\r\n     Il commence par acheter \r\n     des automates existants.\r\n\r\n10:15:45:00  10:15:48:05\r\nDes automates qui ne fonctionnaient\r\n           pas tr\u00e8s bien\r\n\r\n10:15:48:10  10:15:51:11\r\n       et qui n\u2019ont pas pu\r\n    \u00eatre vendus sur le march\u00e9.\r\n\r\n10:15:51:16  10:15:55:03\r\n     J\u2019ai achet\u00e9 une dizaine\r\n         de ces machines\r\n\r\n10:15:55:08  10:16:01:11\r\npour voir par moi-m\u00eame concr\u00e8tement\r\ncomment \u00e7a fonctionne \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:16:01:15  10:16:06:23\r\nEt quand on regarde \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur,\r\non voit que tout est automatique.\r\n\r\n10:16:07:04  10:16:11:03\r\n     Les gobelets sont l\u00e0,\r\nici il y a le ketchup et le sel.\r\n\r\n10:16:11:08  10:16:14:07\r\n         Plein de choses\r\n     pour am\u00e9liorer le go\u00fbt.\r\n\r\n10:16:14:11  10:16:19:00\r\nLa friteuse est en bas et il y a\r\nun extincteur pour la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:16:19:05  10:16:22:08\r\nMais \u00e7a, \u00e7a ne m\u2019a pas beaucoup plu.\r\n\r\n10:16:22:12  10:16:24:18\r\nC\u2019est pourquoi je suis all\u00e9 voir\r\n\r\n10:16:24:23  10:16:27:19\r\n      comment fonctionnent\r\n      les autres machines.\r\n\r\n10:16:28:00  10:16:30:03\r\n   L\u2019agriculteur \u00e9tudie ensuite\r\n\r\n10:16:30:08  10:16:34:03\r\nla vingtaine de brevets qui existent\r\n        \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n10:16:34:08  10:16:39:18\r\n Il cr\u00e9e son propre prototype, qu\u2019il\r\nfait breveter avant de le d\u00e9velopper.\r\n\r\n10:16:39:23  10:16:42:13\r\n       C\u2019est \u00e0 Wallisellen,\r\n         dans son garage,\r\n\r\n10:16:42:18  10:16:46:12\r\n     qu\u2019Ueli Maurer construit\r\n    ses diff\u00e9rents prototypes.\r\n\r\n10:16:46:17  10:16:50:07\r\n      Au total, il d\u00e9bourse\r\n   pr\u00e8s de 3 millions de francs\r\n\r\n10:16:50:11  10:16:53:11\r\n          avec le soutien\r\n     de ses amis et coll\u00e8gues.\r\n\r\n10:16:53:15  10:16:58:20\r\nIl y a 6 ans, il saisit l\u2019occasion\r\nde pr\u00e9senter son automate \u00e0 frites\r\n\r\n10:16:59:01  10:17:03:22\r\ndans plusieurs foires de la pomme \r\nde terre \u00e0 travers toute l\u2019Europe.\r\n\r\n10:17:06:07  10:17:10:06\r\n Cantines, piscines, patinoires.\r\n\r\n10:17:10:11  10:17:12:18\r\n     4 kilos in 10 minutes.\r\n\r\n10:17:12:23  10:17:16:09\r\n Sa d\u00e9marche fait un bond en avant\r\n         quand Ueli Maurer\r\n\r\n10:17:16:13  10:17:20:20\r\nparvient \u00e0 trouver des partenaires\r\n   suisses: c\u2019\u00e9tait l\u2019an pass\u00e9.\r\n\r\n10:17:21:01  10:17:24:00\r\n       Ils fondent ensemble\r\n       une soci\u00e9t\u00e9 anonyme,\r\n\r\n10:17:24:05  10:17:27:00\r\n         car ils croient\r\n      \u00e0 sa machine \u00e0 frites.\r\n\r\n10:17:27:05  10:17:28:23\r\n     En tant qu\u2019agriculteur,\r\n\r\n10:17:29:04  10:17:31:01\r\n     il sait ce qu\u2019il veut,\r\n\r\n10:17:31:06  10:17:34:06\r\n     quel doit \u00eatre le go\u00fbt\r\n       et la consistance.\r\n\r\n10:17:34:11  10:17:38:02\r\n      Aujourd\u2019hui, les ventes\r\n    de la machine ont commenc\u00e9.\r\n\r\n10:17:38:07  10:17:41:02\r\nUeli Maurer ne cache pas sa fiert\u00e9.\r\n\r\n10:17:41:07  10:17:45:09\r\n          \u00c7a fait plaisir,\r\napr\u00e8s y avoir pass\u00e9 autant de temps.\r\n\r\n10:17:45:13  10:17:50:05\r\n  C\u2019est un succ\u00e8s, je le sais, \r\n et on ne peut pas me l\u2019enlever.\r\n\r\n10:17:50:10  10:17:54:22\r\n    L\u2019avenir dira si sa machine\r\nrencontre un vrai succ\u00e8s commercial.\r\n\r\n10:18:02:22  10:18:07:11\r\n    Atzmaennig est une station\r\npeu connue mais tr\u00e8s accueillante.\r\n\r\n10:18:09:10  10:18:12:09\r\n   Atzmaennig, c'est familial.\r\n\r\n10:18:12:13  10:18:14:00\r\n     -La plupart des clients\r\n\r\n10:18:14:05  10:18:17:22\r\nviennent des environs de Zurich,\r\n    mais aussi de la vall\u00e9e.\r\n\r\n10:18:20:00  10:18:21:22\r\n    Wie sagt man Wohnwagen ?\r\n\r\n10:18:22:03  10:18:23:12\r\n         Des caravanes.\r\n\r\n10:18:23:17  10:18:28:01\r\nOn a deux caravanes \u00e0 Atzmaennig,\r\n      depuis dix ans d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:18:28:06  10:18:31:10\r\n       On vient skier ici.\r\n\r\n10:18:31:14  10:18:33:19\r\n    -C'est comme \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:18:34:00  10:18:37:16\r\n   -On est venu ici car il y a\r\n    du brouillard en plaine.\r\n\r\n10:18:37:21  10:18:39:11\r\n      -Ca nous pla\u00eet, ici.\r\n\r\n10:18:39:16  10:18:41:11\r\n           Pourquoi ?\r\n           Le soleil.\r\n\r\n10:18:41:15  10:18:43:14\r\n  On voit le brouillard en bas.\r\n\r\n10:18:43:19  10:18:46:04\r\nEt la nature est tr\u00e8s belle ici.\r\n\r\n10:18:46:09  10:18:51:17\r\n-En bas, il y a un joli restaurant\r\n      pour faire une pause.\r\n\r\n10:18:51:22  10:18:56:23\r\n    On se r\u00e9jouit de prendre\r\n  un bon repas et un bon caf\u00e9.\r\n\r\n10:18:57:04  10:19:00:20\r\n       -Beaucoup de monde\r\n   vient profiter du panorama.\r\n\r\n10:19:01:01  10:19:05:04\r\n     Parfois, le week-end,\r\n  c'est m\u00eame un peu le stress.\r\n\r\n10:19:05:09  10:19:08:08\r\n     -C'est un endroit cool\r\n        pour travailler.\r\n\r\n10:19:08:12  10:19:11:10\r\n          M\u00eame en \u00e9t\u00e9,\r\n   avec le parc d'acrobranche,\r\n\r\n10:19:11:14  10:19:14:09\r\n          la luge d'\u00e9t\u00e9\r\n    et les chemins p\u00e9destres.\r\n\r\n10:19:14:13  10:19:16:08\r\n       Ca me pla\u00eet, ici !\r\n\r\n10:19:16:12  10:19:19:05\r\n -La vue l\u00e0-haut est m\u00e9gabelle !\r\n\r\n10:19:19:10  10:19:22:21\r\n      Quand on est en bas,\r\n  il y a la mer de brouillard,\r\n\r\n10:19:23:02  10:19:25:07\r\n  et en haut, c'est m\u00e9gabeau !\r\n\r\n10:19:25:11  10:19:29:16\r\n-C'est l\u00e0 o\u00f9 je me sens chez moi !\r\n\r\n10:19:29:21  10:19:36:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:36:05  10:19:39:00\r\n   Notre journ\u00e9e \u00e0 Atzmaennig\r\n          se termine.\r\n\r\n10:19:39:05  10:19:43:13\r\n Avant de nous quitter, je vous\r\npropose ce sujet de \"10 vor 10\".\r\n\r\n10:19:43:18  10:19:47:06\r\nA B\u00e2le, l'heure des cours du matin\r\n         a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e\r\n\r\n10:19:47:11  10:19:51:09\r\n pour mieux s'adapter au rythme\r\n  biologique des adolescents.\r\n\r\n10:19:51:13  10:19:55:03\r\n   Berne et Zurich se penchent\r\n     aussi sur la question.\r\n\r\n10:19:57:15  10:19:59:12\r\n    Peu apr\u00e8s le chant du coq,\r\n\r\n10:19:59:17  10:20:04:17\r\n la cloche de l\u2019\u00e9cole secondaire de\r\nRegensdorf sonne le d\u00e9but des cours.\r\n\r\n10:20:04:22  10:20:08:11\r\n      Cet enseignant estime\r\n   qu\u2019entamer les le\u00e7ons si t\u00f4t\r\n\r\n10:20:08:15  10:20:10:18\r\n  n\u2019est pas bon pour les \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n10:20:10:23  10:20:15:10\r\n Cet \u00e9lu socialiste veut repousser\r\n    le d\u00e9but des cours \u00e0 08h30.\r\n\r\n10:20:15:14  10:20:17:15\r\n   Si on veut donner un cours\r\n\r\n10:20:17:20  10:20:20:05\r\nqui soit bien compris, mieux vaut\r\n\r\n10:20:20:10  10:20:22:09\r\n   une le\u00e7on \u00e0 09h00 ou 10h00.\r\n\r\n10:20:22:13  10:20:25:04\r\n       Ce sont les heures\r\n      les plus pr\u00e9cieuses,\r\n\r\n10:20:25:09  10:20:28:12\r\n  car ensuite la concentration\r\n       diminue \u00e0 nouveau.\r\n\r\n10:20:28:17  10:20:32:00\r\n       Un r\u00e9veil plus tardif\r\n       pour les adolescents.\r\n\r\n10:20:32:05  10:20:35:07\r\n      Le canton de B\u00e2le-Ville\r\n         vient de d\u00e9cider\r\n\r\n10:20:35:11  10:20:38:17\r\n      de repousser l\u00e9g\u00e8rement\r\n        le d\u00e9but des cours\r\n\r\n10:20:38:22  10:20:43:09\r\n    pour les \u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles\r\n  secondaires, de 07h40 \u00e0 08h00.\r\n\r\n10:20:43:13  10:20:48:04\r\n Certains adolescents vivent d\u00e9j\u00e0\r\n  ce changement et l\u2019appr\u00e9cient.\r\n\r\n10:20:48:09  10:20:53:10\r\nOn remarque bien qu\u2019on est plus en \r\nforme, qu\u2019on a un peu plus le temps\r\n\r\n10:20:53:14  10:20:57:02\r\n    le matin, et donc on peut\r\n     se r\u00e9veiller plus tard.\r\n\r\n10:20:57:07  10:20:59:07\r\n  Ca fait d\u00e9j\u00e0 une diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:20:59:11  10:21:02:13\r\n -Je pense que la concentration\r\n           augmente.\r\n\r\n10:21:02:18  10:21:06:08\r\n   Et on est toute la journ\u00e9e \r\n   plus activement \u00e0 l\u2019\u00e9coute.\r\n\r\n10:21:06:12  10:21:09:23\r\n         Selon une \u00e9tude\r\n     de l\u2019Universit\u00e9 de B\u00e2le,\r\n\r\n10:21:10:04  10:21:13:02\r\n    ce d\u00e9calage des adolescents\r\n            s\u2019explique.\r\n\r\n10:21:13:07  10:21:16:14\r\n    Avec la pubert\u00e9, il y a\r\n  des changements biologiques,\r\n\r\n10:21:16:19  10:21:19:12\r\n           les jeunes\r\n deviennent des oiseaux de nuit.\r\n\r\n10:21:19:17  10:21:22:20\r\nC\u2019est li\u00e9 \u00e0 l\u2019hormone du sommeil,\r\n         la m\u00e9latonine,\r\n\r\n10:21:23:01  10:21:25:10\r\n        qui est s\u00e9cr\u00e9t\u00e9e \r\n       chez eux plus tard.\r\n\r\n10:21:25:14  10:21:28:12\r\nAinsi ils ne peuvent pas aller se\r\n          coucher t\u00f4t,\r\n\r\n10:21:28:17  10:21:31:09\r\n      ils ne sont fatigu\u00e9s \r\n      qu\u2019\u00e0 partir de 22h00.\r\n\r\n10:21:31:13  10:21:36:01\r\n Et c\u2019est pour cette raison que le\r\nmatin ils n\u2019arrivent pas \u00e0 se lever.\r\n\r\n10:21:36:06  10:21:39:07\r\n      Les transports publics\r\n        voient un avantage\r\n\r\n10:21:39:11  10:21:42:04\r\n\u00e0 un report des horaires scolaires.\r\n\r\n10:21:42:09  10:21:44:10\r\n   50% des clients empruntent\r\n\r\n10:21:44:14  10:21:46:23\r\n     les transports publics\r\n\r\n10:21:47:04  10:21:50:05\r\n aux m\u00eames heures matin et soir.\r\n\r\n10:21:50:10  10:21:55:12\r\nOn salue des mesures qui aideraient\r\n  \u00e0 limiter l'affluence le matin\r\n\r\n10:21:55:17  10:22:00:11\r\n pour qu\u2019elle puisse se r\u00e9partir\r\n durant le reste de la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:22:00:16  10:22:02:05\r\n      Les jeunes en formation\r\n\r\n10:22:02:10  10:22:05:19\r\n    sont de grands utilisateurs\r\n      des transports publics.\r\n\r\n10:22:06:00  10:22:08:22\r\n         60% en moyenne,\r\n     contre 30% des employ\u00e9s.\r\n\r\n10:22:09:03  10:22:10:15\r\n     Un d\u00e9calage des horaires\r\n\r\n10:22:10:20  10:22:14:16\r\npermettrait une meilleure r\u00e9gulation\r\n       des flux de passagers.\r\n\r\n10:22:14:21  10:22:18:10\r\n        Autant d\u2019arguments\r\nqui pourraient inciter des cantons\r\n\r\n10:22:18:14  10:22:23:11\r\ncomme Zurich et Berne \u00e0 accorder aux\r\nadolescents un petit r\u00e9pit matinal.\r\n\r\n10:22:23:15  10:22:39:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:39:06  10:22:42:11\r\n  C'est la fin de notre voyage\r\n         outre-Sarine.\r\n\r\n10:22:42:16  10:22:47:01\r\n  A Atzmaennig, on peut dormir\r\ndans ces dr\u00f4les d'igloos en bois.\r\n\r\n10:22:47:06  10:22:50:16\r\n     La semaine prochaine,\r\n  on vous emm\u00e8ne outre-Gothard\r\n\r\n10:22:50:21  10:22:53:04\r\ndans la Silicon Valley du Tessin.\r\n\r\n10:22:53:09  10:22:56:07\r\n       Au menu, industrie\r\n   et gastronomie tessinoise.\r\n\r\n10:22:56:11  10:22:58:11\r\n    A bient\u00f4t,ade mitenand.\r\n\r\n10:22:58:16  10:23:00:11\r\n        Ganz guet neues !\r\n\r\n10:23:00:16  10:23:04:18\r\n   -Ganz guet, froelings Jahr,\r\n       guet und huebsch !\r\n\r\n10:23:04:23  10:23:06:11\r\n        -Klassik Wuensch.\r\n\r\n10:23:06:16  10:23:09:19\r\nGanze guet, Glueck fuer neues Jahr !\r\n\r\n10:23:10:00  10:23:12:21\r\n -Ich wuensche ein shoenes Jahr,\r\n          viel Glueck.\r\n\r\n10:23:14:21  10:23:20:21\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n10:23:22:21  10:23:26:05\r\n  -Ich wuensche Ihne gut neues\r\n         und alles gut.\r\n\r\n10:23:26:10  10:23:28:01\r\n        Danke viel mal !\r\n\r\n10:23:28:06  10:23:30:11\r\n          -Danke Ihnen.\r\n             Il rit\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-01-11T13:07:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602496480", "summary": "Sujet SRF Schweiz Aktuell du 11.11.2013 \"Le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique \u00e0 21 millions\" sur le chantier du t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique entre les domaines skiables d'Arosa et Lenzerheide.", "id": "1496599", "visualGeographicals": ["AROSA", "LENZERHEIDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496485", "summary": "Sujet RTR Telesguard du 11.10.2013 \"Les Romanches de la Kfor\" faisant le portrait de la Grisonne Ladina Camenish, soldate de la Swisscoy au Kosovo (Kfor).", "id": "1496604", "visualGeographicals": ["KOSOVO"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496487", "summary": "Sujet SRF Scwhiz Aktuell du 07.06.2013 \"L'h\u00f4tel Spitex\" sur la Fondation Claire et George Hoteslpitex proposant des vacances \u00e0 des malades n\u00e9cessitant des soins \u00e0 domicile \u00e0 Gstaad.", "id": "1496606", "visualGeographicals": ["GSTAAD"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496488", "summary": "Sujet SRF Einstein du 21.11.2013 \"Ueli Maurer a la frite\" sur l'invention d'un distributeur automatique de frites par un agriculteur de Wallisellen.", "id": "1496607", "visualGeographicals": ["WALLISELLEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496489", "summary": "Sujet SRF 10vor10 du 08.11.2013 \"Les ados, ces l\u00e8ve-tard\" sur le report de l'heure du d\u00e9but des cours pour les \u00e9l\u00e8ves adolescents am\u00e9liorant leur concentration \u00e0 l'\u00e9cole.", "id": "1496608", "visualGeographicals": ["BALE", "ZURICH", "BERNE"]}], "program": {"href": "/programs/778", "id": "778", "name": "Outre-zapping"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Assistant de production", "name": "CRAUSAZ, Guillaume", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "GRAF, Ann-Kathrin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARKWALDER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "62007", "comment": "ATTENTION, APRES LE GENERIQUE DE FIN IL Y A ENCORE DES BONS VOEUX....", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT010082", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B76A3946-7366-4485-8C98-46852CDCAD51", "internalArchiveId": "B76A3946-7366-4485-8C98-46852CDCAD51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Google \u00e0 l'amende en France. L'entreprise refuse toujours de rendre conforme au droit fran\u00e7ais sa politique de confidentialit\u00e9 des donn\u00e9es sur Internet. Et en Suisse qu'en est-il? Les explications de Jean-Philippe Walter, pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral suppl\u00e9ant \u00e0 la protection des donn\u00e9es", "publicationDate": "2014-01-10T00:00:00Z", "durationSec": 509, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "France"], "thematicThemes": ["protection des donn\u00e9es", "messagerie \u00e9lectronique", "moteur de recherche", "Internet"], "thematicPersons": ["Google"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-12T23:47:01Z", "speechToTexts": ["13.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n100 50 1000 euros c'est l'amende que la France a d\u00e9cid\u00e9 d'infliger \u00e0 Google mercredi une peine maximale d\u00e9cid\u00e9e par la CNIL, la Commission nationale information et libert\u00e9 \u00e0 l'encontre du g\u00e9ant a m\u00eame am\u00e9ricains de de l'internet, qui refuse toujours de rendre conforme au droit fran\u00e7ais, sa politique de confidentialit\u00e9 des donn\u00e9es sur Internet et Johanna Commenge cette sanction p\u00e9cuniaire s'accompagne de l'obligation de publier un communiqu\u00e9 relatif \u00e0 cette d\u00e9cision sur la page d'accueil de Google point FR sous 8 jours \u00e0 compter de la notification de cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [91%] :\r\nIl faut dire que cela fait 2 ans, hein, que la CNIL exige que Google informe entre autres clairement ses utilisateurs de la finalit\u00e9 des donn\u00e9es personnelles stock\u00e9es des donn\u00e9es personnelles que vous semez par exemple en cherchant sur Google Maps ce le meilleur trajet pour vous rendre au restaurant de sp\u00e9cialit\u00e9s tha\u00eflandaises de votre ville, puis vous tapez dans le moteur de recherche Bataille pour savoir si ce plat contient de la cacahou\u00e8te h\u00e9 bien oui, vous \u00eates allergiques et 2 secondes plus tard vous recevez de la pub pour un livre de cuisine Thai et une autre d'une agence de voyages, sp\u00e9cialiste de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [86%] :\r\nOui, \u00e7a sent le v\u00e9cu \u00e7a, rien de bon et \u00e0 nouveau sous le soleil en m\u00eame temps \u00e7a fait longtemps que Google nous suit \u00e0 la trace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [89%] :\r\nAlors c'est vrai, sauf que depuis 2 ans, les choses se sont cors\u00e9es et que l'internaute est de moins en moins bien d'informer des cons\u00e9quences de ces navigations en 2012, le groupe a fusionn\u00e9 en un seul dossier les diff\u00e9rentes r\u00e8gles de confidentialit\u00e9 Happy applicable \u00e0 une soixantaine de ses services, donc Google Search suit au-dessus objet mais Picasa, Google doit et vous Google docs Google Maps, ceci alors un seul dossier pour des applications tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes, ce qui complique \u00e9videmment la lecture d\u00e9j\u00e0 indigeste des conditions g\u00e9n\u00e9rales de guerre lasse, apr\u00e8s 2 ans de demande de mise en conformit\u00e9 avec le droit fran\u00e7ais, la CNIL sanctionne Google France et lui r\u00e9clame donc cette amende de 150000 euros, soit quelque 180000 francs suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [93%] :\r\nEt l'autorit\u00e9 fran\u00e7aise, Johanna n'est pas la seule \u00e0 taper sur les doigts de Google. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [88%] :\r\nNon, non, c'est l'une des 6 autorit\u00e9s europ\u00e9ennes \u00e0 avoir lanc\u00e9 une proc\u00e9dure \u00e0 l'enqu\u00e9rant \u00e0 l'encontre du g\u00e9ant am\u00e9ricain, l'Espagne, en d\u00e9cembre dernier a condamn\u00e9 Google \u00e0 payer une amende, beaucoup plus sal\u00e9e 900000 euros pour de graves violations de la vie priv\u00e9e, au regard des 50 milliards de dollars de chiffre d'affaires annuel de Google, il n'est pas certain que ces factures face vraiment pli\u00e9 l'Am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [90%] :\r\nNon, mais quand m\u00eame, et la Suisse, me direz -vous dans ce concert europ\u00e9en que fait- elle, c'est la question que nous allons tout de suite vous posez Jean-Philippe Valter bonjour, bonjour, vous \u00eates pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral suppl\u00e9ant \u00e0 la protection des donn\u00e9es, alors les Suisses ont aussi compte donc ont concern\u00e9 par cette fusion des des conditions g\u00e9n\u00e9rales d'utilisation et les violations de la vie priv\u00e9e est -ce que votre service va s\u00e9vir aussi contre contre Google. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:43) [87%] :\r\nAlors bon, effectivement, comme vous le dites, les Suisses sont concern\u00e9s par cette probl\u00e9matique des conditions g\u00e9n\u00e9rales des des services de Google et surtout de de l'interconnexion des des informations que permettent, maintenant c'est dit ces diff\u00e9rents services nous on peut notre politique, elle est la suivante : il s'il s'agit d'accueil d'une action concert\u00e9e entre l'ensemble des autorit\u00e9s, protection des donn\u00e9es en Europe au sein de l'Union europ\u00e9enne, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 au sein de cette, de ce qu'on appelle le groupe de l'article 29 de donn\u00e9es, le leader dans cette affaire \u00e0 la CNIL est accompagn\u00e9 des 2 5 autres autorit\u00e9s, protection des donn\u00e9es, il est bien clair que nous suivons de tr\u00e8s pr\u00e8s ce que ce qui se passe et nous nous partageons les pr\u00e9occupations d'un de nos coll\u00e8gues europ\u00e9ens, nous avons les m\u00eames critiques je dirais quant au au manque de transparence, on manque d'information qui est donn\u00e9e par Google. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [94%] :\r\n\u00e7a veut dire que vous allez aussi mettre Google \u00e0 l'amende. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:48) [90%] :\r\nAlors, nous ne pouvons pas mettre Google \u00e0 l'amende, malheureusement, parce que le le droit suisse, ne permet pas de comme c'est le cas dans la dans la majorit\u00e9 des des lois europ\u00e9ennes aux autorit\u00e9s, protection des donn\u00e9es, de prononcer des sanctions, nous n'aimons pas de de pouvoir de sanction, nous pourrions comme nous l'avions fran\u00e7ais Yaka et Google Street View \u00e9mettre une recommandation et en dernier ressort, aller jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral si Google ne voulait pas obtemp\u00e9r\u00e9, nous avons pris le parti, pour l'instant de de d'attendre de voir \u00e0 la fin de la proc\u00e9dure aupr\u00e8s de nos coll\u00e8gues europ\u00e9ens et sur la base de leurs conclusions, si Google peut finalement suit les recommandations qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises par par donc nos coll\u00e8gues, nous attendons que Google respecte les m\u00eames conditions ici en Suisse que dans les autres \u00c9tats europ\u00e9ens, mais pour l'instant nous n'allons pas directement intervenir aupr\u00e8s de 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:43) [93%] :\r\nPuisque vous l'expliquer, vous n'avez pas r\u00e9ellement un pouvoir de contrainte sur Google pourquoi Google finalement se plierait aux desiderata de la Suisse, alors m\u00eame si effectivement on peut imaginer, Google se pliera aux sanctions rop\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:00) [89%] :\r\nAlors je fais de la peine \u00e0 \u00e0 imaginer que Google ainsi, il suit les exigences europ\u00e9ennes et une politique diff\u00e9rente en Suisse et nous ferons en sorte que que \u00e0 ce moment -l\u00e0, Google suit les injonctions europ\u00e9ennes comme comme nous l'avions fait pour Google Street qui Google Street View, nous \u00e9tions les les premiers \u00e0 intervenir et Google s'est pli\u00e9 \u00e0 nos exigences, nous attendons qu'il en fasse de m\u00eame pour ses conditions g\u00e9n\u00e9rales il y a une autre enqu\u00eate qui est en cours aussi au niveau mondial entre les autorit\u00e9s de protection des donn\u00e9es qui concernent les fameuses lunettes de Google et l\u00e0 nous sommes, nous suivons, nous sommes partis \u00e0 cette proc\u00e9dure, mais ici c'est une, c'est une autre autre une autre autorit\u00e9 c'est l'Autorit\u00e9 australienne qui a maintenant le guide pour amener Google \u00e0 mieux respecter l'exigence de proposer un protection des donn\u00e9es dans un, dans le cas de ce nouveau produit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:56) [83%] :\r\nXavier Bloch oui alors on entend et on comprend que les autorit\u00e9s r\u00e9agissent cherche \u00e0 r\u00e9agir Genton peut les internautes r\u00e9agir qui sont tout \u00e0 fait pratique comme utilisateurs de Google est -ce que je pourrais d\u00e9pos\u00e9 pas tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:08) [85%] :\r\nAlors il y a toujours la possibilit\u00e9 de d\u00e9poser plainte, si vous avez l'impression d'avoir subi une atteinte \u00e0 vos droits de la personnalit\u00e9, c'est possible de le faire en Suisse ou d'actionner Google aux \u00c9tats-Unis, et tellement d'adresser une plainte \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ral traite comme une Chine qui puisque Google est li\u00e9 par le r\u00e9gime des CFA que la f\u00e9d\u00e9ral traite comme une Michel \u00e0 pouvoir de contr\u00f4le aussi sur les activit\u00e9s de Google a d\u00e9j\u00e0 qu'm\u00eame condamn\u00e9 Google aussi \u00e0 des amendes par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:42) [85%] :\r\nYves-Alain Cornu oui et Johanna Commenge nous a bien expliqu\u00e9 en introduction que le probl\u00e8me vient du fait que Google a, on s'en quelque sorte fusionner tous ces services mais il recherche etc est -ce que l'astuce de, par exemple, on va relever ses mails sur son compte Google et on se d\u00e9connecte ensuite comme \u00e7a quand on fait une recherche Google, on n'est plus inscrit sur le, sur le site est -ce que \u00e7a suffit \u00e0 a frein\u00e9 la collecte des donn\u00e9es ou est -ce que Google reconna\u00eet toute fa\u00e7on par l'adresse IP notre ordinateur et puis finalement soit connect\u00e9 ou pas sur notre compte, ils savent qui on est. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:10) [89%] :\r\nBon effectivement aujourd'hui le tra\u00e7age sur Internet est possible de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, et comme vous le dites, le fait de d'avoir d\u00e9connect\u00e9 de son contr\u00f4le jumelles ne va pas emp\u00eacher Google de vous, de vous tracer, il y a d'autres possibilit\u00e9s, on trouve d'autres produits maintenant en FRI WER sur sur Internet qui permettent de de faire des des recherches qui ne sont pas index\u00e9s par par les moteurs de recherche, on peut aussi choisir d'autres d'autres fournisseurs n'est pas une n\u00e9cessairement oblig\u00e9 de passer par le Google aujourd'hui \u00e0 s'il y a d'autres alternatives et des alternatives qui sont bien plus favorable au niveau de la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [74%] :\r\nMais c'est difficile quand m\u00eame, ah parce que Google a tellement implant\u00e9 tellement pr\u00e9sent partout efficace Foldit efficace aussi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:56) [91%] :\r\nEffectivement, il va ont effort reconna\u00eetre qu'ils ont un produit qui est tr\u00e8s efficace, qui est tr\u00e8s performant, mais c'est aussi peut-\u00eatre un manque de curiosit\u00e9 de de la plupart d'entre nous de se reposer sur ce qui est le le leader sur le march\u00e9 alors qu'on sait qu'il y a d'autres alternatives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:13) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Jean-Philippe Vetter, pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral suppl\u00e9ant \u00e0 la protection des donn\u00e9es, on trouvera d'ailleurs en lien sur notre site, le communiqu\u00e9 de la CNIL relatifs \u00e0 cette condamnation de Google en France que vous veniez et on vous en remercie, bonne journ\u00e9e bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:28) [61%] :\r\nEt pourquoi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Commenge, Johanna", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Walter, Jean- Philippe", "role": "pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral suppl\u00e9ant \u00e0 la protection des donn\u00e9es", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5DE15349-ACEB-461B-BEF1-A23B4369E738", "internalArchiveId": "5DE15349-ACEB-461B-BEF1-A23B4369E738", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Antoine Coppolani, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 Paul Val\u00e9ry de Montpellier, \u00e0 propos de sa biographie de Richard Nixon (Ed. Fayard)", "publicationDate": "2014-01-10T00:00:00Z", "durationSec": 3352, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["chef d'Etat", "vie politique", "histoire", "20e si\u00e8cle", "politique"], "thematicPersons": ["Nixon, Richard"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:52:17Z", "speechToTexts": ["21.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS10 (00:00:04) [88%] :\r\nEntre nous soit dit point M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:16) [90%] :\r\nBienvenue d'entre nous soit dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [66%] :M. Sorman \u00e9tant on d'. \r\nTraduit, Ken, un poids Dieu aucun doute Kenteris France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:31) [96%] :\r\nVous avez peut-\u00eatre reconnu cette voix qui nous vient de 1960 la voix du 1er pr\u00e9sident catholique Romain des \u00c9tats-Unis dans son discours d'investiture Kennedy vient de prononcer une phrase qui deviendra c\u00e9l\u00e8bre : ne demandez pas ce que votre pays peut faire pour vous demander ce que vous pouvez faire pour votre pays. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:48) [91%] :\r\nIl a battu de peu son adversaire r\u00e9publicain dans ces pr\u00e9sidentielles et tout les oppose : Kenedy est le symbole de la jeunesse de la nouveaut\u00e9, une ic\u00f4ne de Style et d'\u00e9l\u00e9gante d\u00e9contraction en face, Richard Nixon le r\u00e9publicain est issu d'un milieu modeste, il a connu la Grande d\u00e9pression mais il finira lui aussi par devenir pr\u00e9sident, quelques ann\u00e9es plus tard, en 1968 sa carri\u00e8re sera marqu\u00e9e surtout par cette fin tragique et anticiper quand le scandale du Watergate le pousse \u00e0 d\u00e9missionner, mais il serait simpliste de vouloir r\u00e9duire ce 37\u00e8me, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis \u00e0 cet unique \u00e9v\u00e9nement car si sa pr\u00e9sidence est ent\u00e2ch\u00e9e de fait plut\u00f4t sombre, il a aussi \u00e0 son actif plusieurs succ\u00e8s extraordinaire, par exemple, le rapprochement des \u00c9tats-Unis avec la Chine, c'est ce parcours contrast\u00e9 que je vous propose de revisiter aujourd'hui pour nous aider, l'un de ses biographes est avec nous bonjour Antoine Copolani. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [89%] :\r\nBonjour madame, en Direct de Montpellier : vous venez de publier alors grande de grosse, \u00e9norme biographie riche, tr\u00e8s tr\u00e8s de de source aussi de Richard Nixon qui s'intitule tr\u00e8s sobrement Richard Nixon c'est paru aux \u00e9ditions Fayard, vous \u00eates par ailleurs Antoine Copolani, agr\u00e9g\u00e9 d'histoire, professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'universit\u00e9 de Montpellier : vous \u00eates en train, je crois, pr\u00e9pare un autre livre sur les \u00c9tats-Unis et le conflit isra\u00e9lo- arabe, ou presque, universitaire de France, c'est \u00e7a, absolument, tout \u00e0 fait, alors on va faire dans \u00e7a, mais on va aussi en parler puisque \u00e7a fait partie aussi de la la carri\u00e8re de 2 pr\u00e9sidents de de Nixon, vous \u00eates d'accord, quand je dis que, que tout oppose, Richard Nixon et Kennedy ou pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:21) [81%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, c'est une tr\u00e8s bonne d\u00e9finition le dans les mandats Nixon, il dit qu'ils \u00e9taient comme 2 c'est un livre d\u00e9pareill\u00e9 aux 2 extr\u00e9mit\u00e9s du une d'une dans rayonnages de biblioth\u00e8que parce qu'ils ont commenc\u00e9 leur carri\u00e8re ensemble en 1946 et si\u00e9ger au m\u00eame commissions comme c'\u00e9tait les les repr\u00e9sentants au Congr\u00e8s les les plus jeunes, h\u00e9 bien on la m\u00e9t\u00e9o combien de tables voil\u00e0 effectivement de beaucoup de choses les les oppose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [62%] :\r\nEst ce qui, quelque chose qui les rapproche quand m\u00eame Antoine Coppola nuit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [84%] :\r\nAh oui, absolument, il y a beaucoup, beaucoup de choses qui qui les rapproche, y sont oppos\u00e9s \u00e0 Mainz \u00e9gard par effectivement le leur, leur parti politique par vous l'avez tr\u00e8s bien soulign\u00e9 leurs origines sociales, pas tout simplement leur destin politique hein, puisque vraiment leur leur destin centre mais justement parce que leur destin centre croise il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses qui les rapproche l'homme, on ne va pas sans l'autre, si j'ose dire, et puis \u00e9galement, peut-\u00eatre qu'on aura l'occasion de de le d\u00e9tailler tr\u00e8s franchement leurs options politiques en politique \u00e9trang\u00e8re, notamment, \u00e9tait tr\u00e8s loin d'\u00eatre \u00e9loign\u00e9es l'une de l'autre, je rappelle quand tu la fameuse \u00e9lection pr\u00e9sidentielle que quand vous parliez de 1960 il a fallu que Arthur Schlesinger, qui \u00e9tait un des des membres les plus influents du du Brent reste de de kin\u00e9 dit face diffus\u00e9 une, il a une brochure de de sa main \u00e9tait prof \u00e0 Harvard en montrant qu'est -ce qui faisait la diff\u00e9rence entre Cannes et des Nixon parce que ma foi, la diff\u00e9rence \u00e9tait pas si \u00e9vident que \u00e7a donne, au point de vue politique aussi curieux que \u00e7a puisse para\u00eetre, avec le recul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [84%] :\r\nOui, parce que l\u00e0, c'est vrai qu'on voit, comme le pr\u00e9sident de droite et puis \u00e9videmment surtout cette histoire du Watergate qui qui attaquait pr\u00e9cis\u00e9ment au si\u00e8ge du d\u00e9mocrate vous Antoine Copolani vous avez choisi de de vous attaquer \u00e0 cette cette impressionnante, ce qui est celle de Richard Nixon, Janvilliers le un extrait de de votre livre, c'est tout, dans l'introduction, pour commencer, c'\u00e9tait mission je poserai une question juste apr\u00e8s avoir lu \u00e7a arrive. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:21) [86%] :\r\nRobin Alderman, l'un de ses plus proches collaborateurs donc de Nixon compara\u00eet sa personnalit\u00e9 aux multiples facettes d'un cristal de quartz et certaines brillantes et \u00e9tincelantes d'autres sombre et myst\u00e9rieuse certaines for\u00eats profondes imp\u00e9n\u00e9trable d'autres superficiel certaines douce et polie d'autres brute, rugueuse et coupante et encore le sens l\u00e0 que des personnalit\u00e9s multiples 5 chroniques toute quoi existant \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut aussi tenir compte du dit \u00e0 chronique de la succession ininterrompue des nouveaux Nixon qui se sont succ\u00e9d\u00e9 lors de sa longue carri\u00e8re au bout de la sienne, Th\u00e9odore White, l'un des principaux journalistes politiques am\u00e9ricains d\u00e9clarait j'ai pass\u00e9 la plus grande partie de ma vie \u00e0 \u00e9crire sur Richard Nixon et je ne comprends toujours pas pour toutes ces raisons, John Ehrlich, le conseiller pour la politique int\u00e9rieure de Nixon et alter \u00e9go de Aleman consid\u00e9rait qu'il ne pouvait y avoir de t\u00e2ches plus difficile que d'\u00e9crire une biographie de Nixon si on rapproche cette id\u00e9e de celle de Jacques Le Goff, consid\u00e9rant, quant \u00e0 lui que la biographie historique, l'une des plus difficiles, fa\u00e7on de faire l'histoire, on est tent\u00e9 de conclure qu'\u00e9crire une biographie de Nixon, l'une des t\u00e2ches les plus ardus de la discipline historique qu'est -ce qui vous a pris, Antoine que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:30) [75%] :\r\nLa vie nous attaquer \u00e0 \u00e7a, oui, mais la tradition. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:36) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait mais je maintiens, c'est vrai, j'ai pris j'ai pris mon temps pour \u00e9crire \u00e7a cette ouvrage, qui est un ouvrage assez volumineux, mais j'ai pris beaucoup de plaisir \u00e0 le faire et voil\u00e0, c'\u00e9tait, je peux dire, tr\u00e8s, tr\u00e8s modestement, une sorte de de d\u00e9fi intellectuel, c'est un personnage effectivement le le expression peut para\u00eetre tr\u00e8s galvaud\u00e9 mais c'est un personnage extr\u00eamement, extr\u00eamement complexe qui a une nature, comme disait Montaigne ondoyant diversement est tr\u00e8s difficile d'en saisir les facettes parce que comme vous l'avez tr\u00e8s bien rappel\u00e9 il y a des facettes tout \u00e0 fait oppos\u00e9 comme celle d'un homme, cristal de quartz qui qui refl\u00e8te des fa\u00e7ons des face brillante et donc j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait \u00e0 la fois difficile mais donc, c'\u00e9tait un d\u00e9fi int\u00e9ressant relev\u00e9 mais je crois que c'est \u00e9galement tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ressant, parce que le le tout simplement les archives s'ouvrent et \u00e7a effectivement \u00e7a il faut \u00eatre franc, \u00e7a \u00e7a facilite grandement la t\u00e2che, puisque quand les archives s'ouvrent pour un historien, \u00e9videmment, c'est un tr\u00e9sor et vous pouvez trouver des choses nouvelles ou confirmer des des choses qu'on savait d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 de contester, d'autres, d'autres \u00e9l\u00e9ments apportent un \u00e9clairage nouveau et donc c'\u00e9tait ma foi fort int\u00e9ressant mais assez difficile, je dois le dire, je ne sais pas si j'ai r\u00e9ussi dans dans cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:47) [81%] :\r\nT\u00e2che en tout cas c'est un livre tr\u00e8s tr\u00e8s fouill\u00e9e, effectivement vous avez fouill\u00e9 dans les archives, on le voit, vous citez \u00e9norm\u00e9ment diff\u00e9rentes sources dans ce \u00e7a donne envie d'aller en Iran encore d'autres apr\u00e8s, je dirais que le le d\u00e9fi en tout cas \u00e7a c'est c'est mon avis personnel et d\u00e9fi pour moi est r\u00e9ussi vraiment, on a un sur le mieux conna\u00eetre Nixon en sortant de ce livre, ou peut-\u00eatre pas le comprendre mieux comme, comme je le je suis \u00e0 l'instant, on comprend peut-\u00eatre moins mais mais mais en tout cas, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'informations dans ce livre, Antoine Copolani, \u00e7a vous a pris en m\u00eame temps pour pas arriver la pagaille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:22) [86%] :\r\nC'est un vrai \u00e7a m'a pris une une huitaine d'ann\u00e9es une litanie pour pour une raison tr\u00e8s lourds, je, je, je vais pas tr\u00e8s press\u00e9, je pourrais prendre mon temps et puis justement, comme le disait le le point tr\u00e8s important, c'\u00e9tait de b\u00e9n\u00e9ficier de l'ouverture des archives et justement dans la d\u00e9cennie 2000 et puis le d\u00e9but de la DSIN 2010 les archives ce sont tr\u00e8s tr\u00e8s largement ouverte, vous savez ces archives pendant tr\u00e8s longtemps du fait du du Watergate, elles ont \u00e9t\u00e9 purement et simplement ferm\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'apr\u00e8s le Watergate, le Congr\u00e8s des \u00c9tats-Unis, ce qui est tout \u00e0 fait in\u00e9dit, ce qui est extr\u00eamement rare, a saisi ses archives massivement, on consid\u00e8re les archives, les archives de Nixon, c'est les papiers pr\u00e9sidentielle, ceux -l\u00e0 m\u00eame, parce qu'il y a avant ou les papiers du d\u00e9partement d'\u00c9tat de la CIA, ces 46 millions de pages qu'c'est tout \u00e0 fait consid\u00e9rable pendant tr\u00e8s longtemps ces pages ont \u00e9t\u00e9 dans la tr\u00e8s grande majeure pour la trame pardon sous sous cl\u00e9, il y a pas d'autre termes, et puis, progressivement, les archers se sont ouvertes, d'abord \u00e0 nos archives nationales \u00e0 dans le Maryland, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'universit\u00e9 du Maryland, c'est un tr\u00e8s bel endroit, donc j'ai eu le plaisir de de travailler, puis en 2007 tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, a ouvert la la biblioth\u00e8que pr\u00e9sidentielle Nixon, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s tr\u00e8s tardivement, il est mort en 1994 et c'est seulement depuis quelques ann\u00e9es, vous le voyez, et donc \u00e7a correspond \u00e0 4 p\u00e9riode active de de r\u00e9daction du du livre qu'il existe une biblioth\u00e8que pr\u00e9sidentielle Nixon c'est tr\u00e8s tardive puisque il y a d\u00e9j\u00e0 une pipe biblioth\u00e8que Clinton m\u00eame la biblioth\u00e8que de John Bond que Bush, de Bush, le fils maintenant est d\u00e9j\u00e0 ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:54) [85%] :\r\nDonc voil\u00e0, loi, pour l'instant, on est, on est ravi d'avoir cette biblioth\u00e8que l\u00e0 que vous nous transmettez une Parkinson Copolani a travers\u00e9 livre Richard Nixon, paru aux \u00e9ditions Fayard pour commencer cette \u00e9mission, on va \u00e9couter peut-\u00eatre le plus am\u00e9ricain des chanteurs fran\u00e7ais s'est dit Michel avec le go\u00fbt des larmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:07) [85%] :\r\n\u00e7a c'\u00e9tait Eddy Mitchell Hamsik dernier morceau, d'ailleurs c'est petite d'un d'un album intitul\u00e9 \u00c9ros, sorti en 2013, notre h\u00e9ros du jour, c'est Richard Nixon d'entre nous soit dit, qui va s'exprimer \u00e0 travers la bouche de son biographe, Antoine Copolani, vous \u00eates avec nous en Direct de Montpellier on va. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:27) [88%] :\r\nQuand vous parliez tout \u00e0 l'heure des archives qui se sont ouvertes dans lesquelles vous avez fouill\u00e9 pendant de longues ann\u00e9es pour vos recherches pour ce livre- l\u00e0, je vous propose des archives sonores aujourd'hui qui font aussi \u00e9grainer ce parcours de Richard Nixon, parce que la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:52) [89%] :\r\nLe 29 f\u00e9vrier le pr\u00e9sident Aznar, c'est d\u00e9clarer publiquement candidat \u00e0 la Maison Blanche lors des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines de novembre 1956 fort, de l'avis favorable des m\u00e9decins, il a dit qu'il donnerait une r\u00e9ponse affirmative \u00e0 un appel du Parti r\u00e9publicain, si celui -ci lui conf\u00e9rer l'investiture pour les \u00e9lections de novembre. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:14:11) [78%] :\r\nAilleurs du Sahel ben h\u00e9 oui \u00e7a arrive minimum et \u00e0 Ch\u00e2lons 17 la terminer, c'est le Parti r\u00e9publicain d\u00e9cident de me choisir comme candidat je d\u00e9ciderai moi d'accepter d'une mani\u00e8re extr\u00eamement franche et sinc\u00e8re, le pr\u00e9sident expose \u00e0 ce qu'il pense lui- m\u00eame de sa condition physique de la charge qu'il assumait le rapport de ce n'est pas faite, il r\u00e9p\u00e8te pas que son parti que les soigneusement chaque Pasteur qui pourraient influer sur la possibilit\u00e9 de sa candidate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:51) [88%] :\r\nAvec la voix d'Eisenhower doit \u00eatre David Eisenhower qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sident, c'\u00e9tait peu 1956 c'\u00e9tait son second mandat, qui \u00e9tait \u00e9lu et qui a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 justement pour en revenir au tout d\u00e9but de cette \u00e9mission par Kennedy et non par Nixon \u00e0 son grand dam d'ailleurs quel quel \u00e9tait le lien Antoine Coppola dit entre entre Nixon et Eisenhower alors c'\u00e9tait le Laos. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:18) [84%] :\r\nSi un un lien tr\u00e8s tr\u00e8s contrast\u00e9es effectivement Eisenhower, il faut le le rappeler \u00e9tait \u00e9t\u00e9 table g\u00e9ant de de non seulement de l'histoire politique am\u00e9ricaine mais de l'histoire du 20\u00e8me si\u00e8cle, puisque \u00e9videmment il a jou\u00e9 un r\u00f4le tout \u00e0 fait crucial dans le dans le d\u00e9barquement des des alli\u00e9s qui sont en Afrique du Nord, que ce soit en Europe, et puis non seulement c'\u00e9tait un g\u00e9n\u00e9ral qui n'avait plus haut grade de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, le g\u00e9n\u00e9ral 5 \u00e9toiles, si ma m\u00e9moire est bonne, ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s rare, en plus de \u00e7a, il y avait une inexp\u00e9rience internationale absolument remarquable David pr\u00e9sid\u00e9 universit\u00e9 de Columbia apr\u00e8s la guerre, et puis l'avait \u00e9t\u00e9 commandant-en-chef des des forces de l'Otan en Europe et c'est \u00e0 l'occasion du vivant en Europe que Nixon la rencontrer pour une 1\u00e8re fois et puis surtout \u00e0 Eisenhower avait une popularit\u00e9 tout \u00e0 fait ph\u00e9nom\u00e9nal justement du fait de son r\u00f4le du fait qu'il incarnait dans une p\u00e9riode extr\u00eamement tendue de la Guerre froide, une forme certaine de de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, de force, de tranquillit\u00e9, elle \u00e9tait \u00e2g\u00e9e, le concert \u00e2g\u00e9 de la Polo, le grand- p\u00e8re, la figure paternelle pour l'histoire am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:21) [85%] :\r\nEt Nixon, en revanche, \u00e9t\u00e9 un jeune loup ou de Milan, ils ont ainsi un jeune loup de la politique, et donc en mati\u00e8re de leur relation, comme le disait a \u00e9t\u00e9 contrast\u00e9e parce que Eisenhower avait parfaitement pressenti le capital politique et le l'arme peut repr\u00e9senter Nixon en politique, c'est pour \u00e7a qu'il a appel\u00e9 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, non sans certaines r\u00e9ticences parce que effectivement arriv\u00e9s ne ne parfois comment dirais -je \u00e9t\u00e9 assez rebute peut-\u00eatre par les m\u00e9thodes de Nixon, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il en profiter bien et s'agissant de Nixon \u00e9videmment oui, h\u00e9 bien il consid\u00e9rait Eisenhower avec beaucoup de, de respect et d'admiration mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, parfois ils que Eisenhower, tr\u00e8s franchement, h\u00e9 bien soit \u00e9t\u00e9 Laurent n'en faisait pas assez notamment dans l'ar\u00e8ne politique ce ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9tait aggrav\u00e9e par le fait que Eisenhower : le journaliste le rappelait \u00e0 l'instant souffrait de probl\u00e8mes de sant\u00e9 tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait s\u00e9rieux pendant ces ces 2 mandats et donc cette relation \u00e9tait l\u00e0 aussi un peu curieuse, il y a une proximit\u00e9 certaines entre les 2 hommes, hein, quand on lit leurs correspondance qui est tout \u00e0 fait abondante, le ton est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s respectueux Eisenhower vraiment ne ne d'aboyer, pas d'ordre si je veux dire aux oreilles de Nixon au contrat le trait\u00e9 avec beaucoup de, de consid\u00e9ration, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, les relations \u00e9taient parfois tr\u00e8s tendue et cette tension, c'est parfaitement incarn\u00e9 dans la 1\u00e8re campagne \u00e9lectorale de 2 Eisenhower quant Nixon a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 publiquement dans la presse de malversations financi\u00e8res de de malversations financi\u00e8res, d'avoir un fonds secrets une caisse noire pour financer sa vie politique, voir son train de vie personnelle tr\u00e8s gros scandales politiques et Eisenhower \u00e0 vaciller, il n'a pas donn\u00e9 vraiment l'aura \u00e0 l'occasion de cette crise tr\u00e8s s\u00e9rieuse de de soutenir franchement Nixon son doute parce qu'il doutait de Wilson, il a m\u00eame envisag\u00e9 de s'en d\u00e9barrasser et Nixon a r\u00e9tablir de mani\u00e8re tout \u00e0 fait spectaculaire la la situation en pronon\u00e7ant un des plus fameux discours du plus c\u00e9l\u00e8bre discours de de l'histoire politique am\u00e9ricaine, c'\u00e9tait le discours de de l'\u00e9chiquier, en r\u00e9f\u00e9rence au au monde un petit chien parce qu'il avait fait pleurer dans les chaumi\u00e8res en disant que non seulement il n'avait pas accept\u00e9 de pots-de-vin et que la seule chose qu'il avait accept\u00e9 non carri\u00e8re politique c'est Konami Rather envoie ses 2 petites filles, un petit chien noir et blanc, et donc comme une \u00e9chiquier, il avait un fichier tch\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:55) [80%] :\r\nEt donc, vraiment, c'\u00e9tait un un discours qui a \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement fait pleurer dans les chaumi\u00e8res, y compris la femme d'AIG noir c'est d\u00e9chire \u00e9crit Nawar, s'\u00e9tait rang\u00e9 Vox populi, Vox dei, il s'\u00e9tait rang\u00e9 \u00e0 la voix forte de l'opinion publique am\u00e9ricaine et avait dit \u00e0 Nixon, tu es mon fils et les 10 ans l'am\u00e9ricain \u00e9videmment que mon fils, donc on peut pas avoir meilleur accolade, si je puis dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:19) [86%] :\r\nOui, et \u00e0 l'\u00e9poque il \u00e9tait vice- pr\u00e9sident de d'Eisenhower, Nixon il y a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 vice- pr\u00e9sident c'est \u00e7a tout \u00e0 fait en 1952 et voil\u00e0 jeune vice- pr\u00e9sident \u00e0 39 ans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:29) [86%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait aux a parfaitement raison, jeune vice- pr\u00e9sident tr\u00e8s jeune auparavant et vraiment naissance sont tout \u00e0 fait dans une m\u00e9t\u00e9orite a, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu tr\u00e8s t\u00f4t, donc, et en 1913 tr\u00e8s t\u00f4t au Congr\u00e8s des \u00c9tats-Unis en tant que repr\u00e9sentant la m\u00eame ann\u00e9e que qui dit -on le mentionner tout \u00e0 l'heure tr\u00e8s t\u00f4t s\u00e9nateur au S\u00e9nat, il s'ennuyer, notamment parce que trouver que \u00eatre entour\u00e9 par une centaine de s\u00e9nateurs, \u00e7a c'est trop mondain, si vous voulez voler plus haut, et donc il est tr\u00e8s rapidement devenu vice- pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis pendant 8 ans, ce Eisenhower et \u00e9lections de 1960 contre Kennedy et vraiment il est battu sur le fil du rasoir dans des conditions qu'il faut bien le dire sont franchement un petit peu contestable, c'est, je crois que m\u00eame les partisans de kin\u00e9 dit s'de de cela, ce qui fait que c'est un personnage qui a une exp\u00e9rience politique extr\u00eamement, extr\u00eamement importantes, extr\u00eamement dense pour le meilleur et pour le pire, que ce soit en mati\u00e8re de politique politicienne d'\u00e9lection, c'est un sp\u00e9cialiste des des \u00e9lections tr\u00e8s rarement \u00e9t\u00e9 battu dans sa carri\u00e8re politique, il a trop tr\u00e8s souvent emport\u00e9 et \u00e9galement, ce qui va devenir son point fort en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re, puisque c'est quelqu'un qui, tr\u00e8s rapidement, comment dirais -je, a le l'envie de voyager noir qui lui qui a encore bien des choses, le laisse tr\u00e8s tr\u00e8s volontiers voyager pour des pour, des p\u00e9riodes d'ailleurs que, maintenant, on voit beaucoup moins, m\u00eame si savez que Hillary Clinton, la secr\u00e9taire d'\u00c9tat a battu le record de 2 de du nombre de kilom\u00e8tres parcourus par par la secr\u00e9taire d'\u00c9tat mais Nixon \u00e0 l'\u00e9poque, tant que vice- pr\u00e9sident pouvait quitter les \u00c9tats-Unis pour des semaines et des mois ce qui maintenant est beaucoup plus rare, un vice- pr\u00e9sident la vice- pr\u00e9sident partir un mois Outre-Mer ou d'au moins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:16) [88%] :\r\nOui, oui, 3 jours en revient, c'est vrai que c'\u00e9tait aussi peut-\u00eatre une autre \u00e9poque, avant \u00e7a, Richard Nixon avant de se lancer en politique, avait re\u00e7u une \u00e9ducation Quaker, ses parents \u00e9taient son p\u00e8re \u00e9tait m\u00e9thodiste et sa m\u00e8re, Quaker, en quoi \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a a jou\u00e9 pour sa carri\u00e8re ensuite et sur son son caract\u00e8re de pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:39) [88%] :\r\nAlors c'est certainement tr\u00e8s important effectivement Quaker, donc c'\u00e9tait son p\u00e8re s'est s'est converti justement \u00e0 la fois Quaker en \u00e9pousant sa m\u00e8re il y a eu une enfance et une adolescence vraiment de de religiosit\u00e9, si on peut exprimer le terme et en particulier \u00e0 la fois Quaker le le le point sans doute le plus important, qui est rest\u00e9, c'est sans doute pas la foi, vous savez qu'un de ses ses principaux ennemis ensuite lorsqu'il \u00e9tait pr\u00e9sident, vice- pr\u00e9sident, c'\u00e9tait le r\u00e9v\u00e9rend Billy Graham et t\u00e9l\u00e9gramme disait lui- m\u00eame, qui n'\u00e9tait pas s\u00fbr de la foi de, de, de, de Nixon, hein, ce qui, en revanche, c'est : c'est l'id\u00e9e de de paix les les quakers sont fonci\u00e8rement pacifiste et c'est vrai qu'Nixon, autre grand paradoxe de sa personnalit\u00e9, c'est quelqu'un qui n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 faire la guerre, quelqu'un qui n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 envoyer les B52 sur le Cambodge sur le Vietnam a frapp\u00e9 parfois tr\u00e8s tr\u00e8s fort et a menac\u00e9 de frapper encore plus fort avec des armes nucl\u00e9aires, n\u00e9anmoins, c'est quelqu'un dont le le r\u00eave ultime dont l'ambition supr\u00eame, il a \u00e9crit lundi le voulait et ces m\u00eame graver sur sa tombe, il voulait \u00eatre un homme de paix sur sa tombe, il est \u00e9crit que le le plus grand titre que l'histoire peut conf\u00e9rer, c'est celui de de faiseur de paix, donc vraiment l'id\u00e9e de payer 2 de pacifisme est tr\u00e8s importante et c'est sans doute ce qui est rest\u00e9, m\u00eame si rapidement il a, il s'est d\u00e9barrass\u00e9 de de pas mal de choses qui sont le le corollaire de la foi Quaker, vous savez que les quakers, par exemple, refuse l'alcool tous refuse \u00e9videmment le les, les, les, les injures le le discours joueront etc Nixon jurer comme un charretier Nixon h\u00e9sitaient pas boire quand il quand il le souhaitait, et \u00e9videmment les quakers pr\u00f4ne une sorte de rigueur morale qui a tr\u00e8s rapidement \u00e9chapper \u00e0 la \u00e0 la zone Proxima, le d\u00e9veloppement de notre ami Nixon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:37) [75%] :\r\nOn on a on avance dans les ann\u00e9es \u00e0 on parlait tout \u00e0 l'heure de de ces textes, en 1960 on on arrive maintenant du c\u00f4t\u00e9 de votre steak soit que ces moments d'\u00e9couter 10000. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:49) [80%] :\r\nC'est une version tr\u00e8s personnelle de Denis national am\u00e9ricain Star Espagne bagnole, c'est comme \u00e7a qu'on dit en anglais par Dimitri exige, justement, vous avez demand\u00e9 \u00e0 \u00e9couter \u00e7a, Antoine Copolani, expliquez -nous pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:03) [86%] :\r\nOui, devant beaucoup du m\u00eame r\u00e9jouissant voil\u00e0 chose et puis surtout, voil\u00e0 c'est un un morceau ou la la musique vraiment croise l'histoire \u00e0 tous les sens du terme, d'abord c'est la p\u00e9riode de Woodstock Woodstock c'est donc autre 69, c'est un des grands moments de de la culture hippie est \u00e9galement un des grands moments de de la contestation contre la guerre au Vietnam 69 c'est une conne 68, ce sont de tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvaise ann\u00e9e pour la la place des \u00c9tats-Unis dans le monde, selon l'expression consacr\u00e9e, du visage en 68 et 69 les les \u00c9tats-Unis sont vraiment embourb\u00e9 au Vietnam et cette interpr\u00e9tation de Jimi Hendricks justement, vous avez donn\u00e9 le titre de ligne am\u00e9ricain la la banni\u00e8re parsem\u00e9 d'\u00e9toiles, on dirait vraiment une banni\u00e8re \u00e9tiol\u00e9e d\u00e9chir\u00e9 et on dit m\u00eame, et je crois qu'effectivement, c'est vrai que un index par sa restitution musical imite le le bruit des bombes le sifflet, le sifflement des baisses en compte c'est l\u00e0 la grande p\u00e9riode terrible des des bombardements de B52, pas seulement sur le Vietnam, bient\u00f4t sur le Cambodge a m\u00eame d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 sur le Cambodge, c'est que les B52 ont des bruits de bombes et terrible, hein, parce qu'ils veulent, tr\u00e8s longue, tr\u00e8s haute altitude, on n'entend pas vraiment et m\u00eame pas du tout le B52 en tant que telle ont revanche qu'on entend le sifflement des bombes, donc il y a, il y a cet \u00e9l\u00e9ment qui est, qui me para\u00eet important, la guerre du Vietnam, ce grand mouvement de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:29) [87%] :\r\nContestation contre la guerre du Vietnam cet apog\u00e9e de la Flower Power de la culture hippie piano tr\u00e8s d\u00e9ment aussi qui me para\u00eet int\u00e9ressant, incarn\u00e9 par Woodstock, il est le suivant : Woodstock je je veux rappeler c'est autre 69 donc l'\u00e9t\u00e9 69, or quand on regarde objectivement le bilan de Nixon et le canton transpose maintenant sur la la politique int\u00e9rieure, c'\u00e9tait derri\u00e8re des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:55) [84%] :\r\nLes ann\u00e9es 60 sont des ann\u00e9es de d\u00e9chirure aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a commence, grosso-modo, avec les \u00e9meutes de Watts et ensuite, chaque \u00e9t\u00e9, il y a ce que les Am\u00e9ricains ont coutume d'appeler les l'ont \u00e9t\u00e9 chaud et ses longs \u00e9t\u00e9s chaud non non rien d'agr\u00e9able, ce sont des \u00e9t\u00e9s donc en fait marqu\u00e9 par des des \u00e9meutes urbaines raciale what Detroit \u00e0 Newark tout ce que vous voulez avec des dizaines et des dizaines de morts des cit\u00e9s en flammes et une image des \u00c9tats-Unis qui est effroyable, une anecdote \u00e0 ce sujet, crochetant 68, il m'a m\u00e9moire est bonne, le l'ambassadeur des \u00c9tats-Unis \u00e0 Sa\u00efgon, donc un pays compl\u00e8tement en guerre ainsi moi si j'ai attaqu\u00e9 par le Vietcong grands travaux Washington et et je trouve une cit\u00e9 monde moderne, je crois que c'est l'assassinat de de Luther King si si je me souviens bien, une cit\u00e9 qui prof la mosqu\u00e9e encore des \u00e9meutes raciales et dit que Washington, la capitale am\u00e9ricaine, c'est comme \u00e7a et donc \u00e7a le change pas, c'\u00e9tait la m\u00eame chose et donc pour pour conclure sur ce point, ce qui est marquant avec Nixon et la pr\u00e9sence de Nixon, c'est que, en r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 partir de 69, h\u00e9 bien il n'y a plus d'\u00e9meutes raciales en 70 71 72 73 on peut chercher \u00e0 quelques \u00e9meutes de temps \u00e0 autre, je dis pas que tout tout revient \u00e0 la une sorte d'irr\u00e9alisme et de paix sociale totale mais il y a, effectivement, et l\u00e0 aussi c'est \u00e0 porter \u00e0 son cr\u00e9dit, il a pris les affaires en main, il a men\u00e9 certaines politiques qu'on pourrait \u00e9voquer et de fait, les \u00e9meutes raciales les longs des \u00e9t\u00e9s chauds disparaissent sous le administrations Nixon alors que c'est un moment que \u00e7a dure cette histoire et ma foi Woodstock c'est c'est ce qui succ\u00e8de \u00e0 celaIV. il vaut bien mieux Woodstock des le 11 \u00e9taient chaud marqu\u00e9 par le sang et les flammes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:42) [86%] :\r\nC'est enfin un tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s grand raccourci, on peut dire que vous dites que c'est gr\u00e2ce \u00e0 Richard Nixon presque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:48) [83%] :\r\nC'est-\u00e0-dire la la veille avant \u00eatre \u00e0 cet artisan r\u00e9sidant sinon je \u00e7a s'est pass\u00e9 parce que je voulais dire c'est, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'est parce que je voulais dire, mais en revanche la nappe quoi c'est Nixon \u00e9videmment les Nippons rien dans dans la jeunesse de de Woodstock de la semaine des r\u00e9centes Woodstock \u00e0 l'origine, c'est une id\u00e9e qui vise \u00e0 faire de l'argent, Rice agissait de fonder des studios, puis tr\u00e8s rapidement, c'est devenu un concert compl\u00e8tement gratuit et tr\u00e8s grande et belle manifestation mais non c'est pas Nixon qui, qui a cr\u00e9\u00e9 Woodstock ex- nihilo, c'est pas lui qui a, qui a rassembl\u00e9 tout \u00e7a en revanche encore une fois, c'est vrai qu'il c'est un fait marquant de devoirs que que ce Woodstock succ\u00e8de au long chaud et que le la question raciale, c'est, c'est \u00e7a que je voulais de dire \u00e7a p\u00e8se sous le l'administration de Nixon, ce qui \u00e9tait pas du tout gagn\u00e9 parce que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:37) [76%] :\r\nPas l'image qu'on a quasiment de, de, de, de Nixon \u00e9tait Pr\u00e9sident ski extr\u00eame, on va \u00e9couter ce accord Antoine Coppola, une autre voie, une voix tr\u00e8s proche de Richard Nixon, qu'il entendait tr\u00e8s souvent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:49) [71%] :\r\nL'arr\u00eat de travail du Hamas, qui est de monnaie. \r\nPlace de la m\u00e9decine, James Blake de dans une gu\u00e9rite des mouvements que nous adressons \u00e0 vous offrir la liste m\u00eame avec la fin. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:07) [84%] :\r\nLa 1\u00e8re fois que j'ai vu, oui, il m'a fait asseoir sur une banquette assez c'est lui, s'est assis sur un fauteuil, beaucoup plus haut et et je lui ai dit je en effet l'observation en le taquinant AG d\u00e9tient peut vous essayez de vous avez besoin de dominer, j'ai remarqu\u00e9 dans ma vie, j'ai eu l'occasion de rencontrer beaucoup d'hommes petits bien s\u00fbr jeudi homme petit Kissinger n'est pas tout petit mais en Am\u00e9rique, il est toujours plus petit que ses interlocuteurs qu'avec les Vietnamiens, regardez les si heureuse parce que que les demi- ce qui qu'il a \u00e9t\u00e9 ravi de n\u00e9gocier avec des asiatiques parce que, pour la 1\u00e8re fois de sa vie, il est toujours le plus grand. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:30:38) [69%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:40) [81%] :\r\nIntellectuellement un petit Guillaume effectue uniquement je comprends pas toutes les petites dames qui Corneille lui parce que il y a un peu avec ses grosses pierres qui ressemble un peu immunit\u00e9, il fait un peu boutique est juif, il est, il est mal v\u00e9cue souvent enfin maintenant \u00e7a va mieux, bien s\u00fbr, parce que peut-\u00eatre parce que cette petite dame qui en gris derri\u00e8re mais il dit d'ailleurs le pouvoir, c'est le meilleur des aphrodisiaques. \r\nEt il a dit l'autre jour, je me demande quand m\u00eame quand je ne sais plus ce que je suis maintenant \u00e0 la Maison Blanche sont devant, ils viendront tous de jouer aux \u00e9checs quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:16) [75%] :\r\n\u00e0 on beaucoup de fille avec lui, \u00e7a fait partie de sa r\u00e9putation, il les toujours tr\u00e8s bien, mais c'est pass\u00e9 quelquefois pour toute en tout bien tout honneur n'est -ce pas \u00e0 part ce soir -l\u00e0, qui sont obs\u00e9d\u00e9s de de conqu\u00eates sentimentales, il est hors de doute que pour lui le la la plus dans 2 licences, selon vous, pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:43) [58%] :\r\nPlace de la qui sont celle -ci, mais dans une vieille d\u00e9j\u00e0, \u00e7a aurait fait sortir la nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:49) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:52) [83%] :\r\nC'est l\u00e9ger accent allemand d'Henry Kissinger, c'\u00e9tait en c'est cette archive date de 1972 on entendait notamment Daniel humaine, une nouvelle qui a \u00e9crit ce livre dit qui raconte sa rencontre avec Louis Kissinger Andr\u00e9 Fontaine aussi parler de lui qu'est -ce que vous avez pens\u00e9 etc cette archive Antoine Copolani. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:13) [84%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressante de Bourges aime beaucoup la h\u00e2te hyper sonnait la la voix de Kissinger et sont, comme vous dites en l\u00e9ger accent germanique, alors il y a une petite anecdote, vous savez qu'il est arriv\u00e9 des mill\u00e9naires 1923 fautes en Bavi\u00e8re donc ill\u00e9galement, il a, il a fui le Reich nazi mais enfin est arriv\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, quand aux \u00c9tats-Unis est avec sa famille, enfin ceux qui ont surv\u00e9cu de la Shoah, puisque 13 membres de de sa famille ont p\u00e9ri dans dans la Shoah et son fr\u00e8re Enrique seigneur disait la chose suivante : son fr\u00e8re avait compl\u00e8tement perdu l'accent allemand et par les Am\u00e9ricains comme Kissinger parfait mais l'accent \u00e9tait aussi parfait et il disait que Kissinger avait gard\u00e9 le l'accent allemand pour une raison simple, c'est que son fr\u00e8re lui \u00e9tait celui qui \u00e9coute et donc s'il avait su prendre l'accent am\u00e9ricain et question lui parler tout le temps et donc, quand vous parlez tout le temps, il pouvait pas apprendre l'acc\u00e8s voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:01) [92%] :\r\nEt puis \u00e9videmment Kissinger est une une figure tout \u00e0 fait fascinante et c'est un des points qui m'a beaucoup plu en \u00e9crivant le livre, la biographie de Nixon et c'est pour \u00e7a qu'elle \u00e9tait un peu \u00e9paisse, mais c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:12) [81%] :\r\nJ'ai souhait\u00e9 ne saura que vous avez un int\u00e9r\u00eat tout particulier hein, Henry Kissinger que vous appelez l'\u00e2me damn\u00e9e de Nixon oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:20) [83%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, ce qui a beaucoup plus quand vous savez compte \u00e0 pr\u00e9sent Clinton a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis et je me souviens \u00e0 l'\u00e9poque, je vivais aux \u00c9tats-Unis dans la campagne \u00e9lectorale, il y avait un dr\u00f4le d'argument de vente, mais tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9duisant, ils disent aux Am\u00e9ricains, vous aurez 2 pour le prix d'au moins de l'acheteur, c'est-\u00e0-dire vous \u00e9lisez Clinton mais vous avez Hillary Clinton qui est une femme extr\u00eamement intelligente qui d'ailleurs est devenue s\u00e9natrice secr\u00e9taire d'\u00c9tat bah avec Nixon, c'est un peu la m\u00eame chose, moi ce qui m'a plu, c'est que avec Nixon, 2 pour le prix dans Kissinger est lui aussi une figure extr\u00eamement importante \u00e0 tous les sens du terme, c'est un tr\u00e8s grand intellectuels prof \u00e0 Harvard quotient intellectuel disent m\u00eame c'est destructeur extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 et il y a la foi, c'est un th\u00e9oricien des relations internationales, c'est un praticien des relations internationales, qui a accompli des choses tout \u00e0 fait importante l\u00e0 il disait en am\u00e9ricain tout \u00e0 l'heure que Nixon lui avait confi\u00e9 l'id\u00e9e de le la mission, la charge de d'amorcer un processus de paix au Proche-Orient, ce qui l'a fait apr\u00e8s la guerre du Kippour il son espace entre les 2 hommes pour \u00e7a, absolument, absolument, et l\u00e0 aussi, il a re\u00e7u le prix Nobel, qu'il a d'ailleurs qu'il a d'ailleurs propos\u00e9 de rendre ensuite, il a obtenu le prix Nobel Kissinger, les accords de paix de Paris en janvier 73 qu'il a n\u00e9goci\u00e9 avec les Duc Tho le le vietnamien de petite taille avec je souhaiterais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:36) [84%] :\r\nVotre archive les Duc Tho avait refus\u00e9 le prix Nobel, le Kissinger l'a accept\u00e9, incidemment, Nixon, qui \u00e9tait compl\u00e8tement parano\u00efaque avait refus\u00e9 que son nom soit pris en consid\u00e9ration par le comit\u00e9 Nobel parce que, tenez -vous bien, alors il avait exciper de le guider noble, il avait dit : ben non, moi je fais juste mon travail, je fais l\u00e0, je suis pr\u00e9sident, j'ai pas \u00eatre r\u00e9compens\u00e9 pour \u00e7a, en r\u00e9alit\u00e9 c'est parce qu'il disait tr\u00e8s machiav\u00e9lique et tr\u00e8s parano\u00efaque que si d'aventure le comit\u00e9 Nobel de lui attribuer pas le prix Nobel, h\u00e9 bien les d\u00e9mocrates Direct, il a \u00e9t\u00e9 battu par le prion mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:08) [85%] :\r\nMa\u00eetriser m\u00e9pris\u00e9 par le comit\u00e9 Nobel voil\u00e0 donc ils pourront venir Kissinger, comme vous le disiez tr\u00e8s, tr\u00e8s justement, il y a eu lieu aussi le prix Nobel de la paix et apr\u00e8s dans les 73 et ce qui est tr\u00e8s rare dans les annales du du comit\u00e9 Nobel, il a offert ensuite en 75 de rendre son prix Nobel, parce que, en avril 75 Phnom-Penh et Saigon sont tomb\u00e9s les accords de paix n\u00e9gociant jouer sont 13 oui litt\u00e9ralement vol\u00e9 en \u00e9clats, et donc il a lui- m\u00eame admis que la paix et qu'il avait n\u00e9goci\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 bafou\u00e9e et que donc le prix Nobel \u00e9tait nul et non avenu pour la grande ou la petite histoire, le comit\u00e9 Nobel a refus\u00e9 qu'on lui rende son prix, une fois qu'on a le prix Nobel, c'est un personnage qu'on le garde alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:52) [83%] :\r\nOui \u00e9tais alors inscrivez -vous oui c'est vrai et Kissinger et Nixon, ce fameux duo parce que c'est un duo qui fonctionne comme \u00e7a, \u00e0 la pr\u00e9sidence, quel r\u00f4le il joue de pr\u00e8s de 2, Nixon, Kissinger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:06) [86%] :\r\nAh, elle joue un r\u00f4le tout \u00e0 fait fondamental alors uniquement un grosso-modo \u00e0 partir de de l'accession de Nixon \u00e0 la pr\u00e9sidence, il est d\u00e9j\u00e0 avec beaucoup d'duplicit\u00e9 puisque Kissinger a aid\u00e9 d'abord, il a m\u00eame travaill\u00e9 pour Kenedy quand Kenedy \u00e9tait pr\u00e9sident, il a quitt\u00e9 Kenedy pour des motifs assez prosa\u00efque consid\u00e9rait que, il y avait des conseils Un\u00e9dic qu'il faisait de l'ombre que lui, il voulait \u00eatre en pleine lumi\u00e8re et puis donc il a, il s'est rapproch\u00e9 progressivement de Nelson Rockefeller des grands poids lourds du parti r\u00e9publicain qui la qui l'a aid\u00e9, avec, il a beaucoup collabor\u00e9 et en 68 lors de la 1\u00e8re campagne \u00e9lectorale de Nixon et bien Kissinger joue un r\u00f4le tr\u00e8s habile, il soutient Rockefeller au d\u00e9part et puis on fait \u00e7a, Nixon, qui a la restituera il a un pied un peu chez les d\u00e9mocrates comme chez chez Nixon il sert un peu tout le monde, il critique Nixon assez vertement dit m\u00eame que ce serait une trag\u00e9die que Nixon soit \u00e9lu et puis apr\u00e8s bien Nixon qui a d\u00e9cel\u00e9 chez lui une grande Intelligence et surtout une une identit\u00e9 de vues en mati\u00e8re de de g\u00e9opolitique de politique \u00e9trang\u00e8re, rapport au r\u00e9alisme en politique \u00e9trang\u00e8re, Nixon la paix \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s \u00e0 New York, de ses premi\u00e8res nominations lorsqu'il compose son gouvernement, son cabinet \u00e0 New York et \u00e0 partir de l\u00e0, Nixon et Kissinger vont jusqu'\u00e0 la fin, c'est-\u00e0-dire jusqu'\u00e0 la d\u00e9mission de de Nixon, dans le cas du Watergate, h\u00e9 bien ils vont entretenir une proximit\u00e9 pas seulement importante une proximit\u00e9 extraordinaire et m\u00eame certains historiens disent une proximit\u00e9 intellectuelle excessive, ils sont, ils passent trop de temps, l'un avec l'autre, que ce soit au t\u00e9l\u00e9phone, que ce soit en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate, que ce soit au voyage dans des avions et la renforce dans sa personnalit\u00e9, grosso-modo, on peut dire que Kissinger, Nixon encore plus Nixon qui ne l'est, et vice- versa, c'est-\u00e0-dire que les 2 ont le m\u00eame go\u00fbt pour le secret, le secret d'\u00c9tat, tout doit se passer dans le secret, les 2 ont le go\u00fbt pour le complot, la conspiration les 2 nous on rechigne absolument pas, a utilis\u00e9 pour des fins ult\u00e9rieure des motifs qu'il juge noble des m\u00e9thodes qui ma foi sont plus que contestable et les s'entretiennent \u00e0 la fois dans cette Intelligence parce qu'il y a une Intelligence certaine \u00e0 leur politique \u00e9trang\u00e8re, on ne peut pas envoyer \u00e7a d'un trait de plume, mais aussi dans les travers tout \u00e0 fait exacerb\u00e9e je finirai juste qui les m\u00e8nera la certitude \u00e0 leur perte, surtout en l'occurrence surtout Nixon parce que Kissinger est un des personnages parce qu'il s'occupe, comme son titre le sait d'o\u00f9 son double titre, conseiller pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale et puis \u00e0 partir de 73, il cumule avec l'\u00e9quipe de secr\u00e9taire d'\u00c9tat, il s'occupe de politique \u00e9trang\u00e8re, et comme il s'occupe de politique \u00e9trang\u00e8re, le Watergate, une affaire int\u00e9rieure, il \u00e9tait un il sort indemne du Watergate et je je serai juste citation de Kissinger qui, qui, bien qu'il nous donne bien ce que ce qui est le personnage et quand il disait \u00e7a nous pr\u00e9senter, je crois qu'\u00e0 moiti\u00e9, il disait avec Nixon lorsqu'il s'agit de violer la loi, nous le faisons sur le Champ, lorsqu'il s'agit de violer la Constitution des \u00c9tats-Unis, \u00e7a prend \u00e0 peine gu\u00e8re plus de temps, voil\u00e0 qui est donc bien le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:20) [83%] :\r\nEt on va arriver justement \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la cons\u00e9quence de ces m\u00e9thodes cons\u00e9quences dramatiques pour Nixon, beaucoup moins pour le malheur tr\u00e8s malin Kissinger puisque qui sera ensuite \u00e0 sa carri\u00e8re tr\u00e8s bien sans aucun probl\u00e8me juste avant, \u00e7a va co\u00fbter un groupe suisse, figurez -vous, s'appelle et \u00e7a pourrait des Am\u00e9ricains, si je vous avais pas dit que qu'ils \u00e9taient suisses 2 dogues blues. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:15) [57%] :\r\nElle est tr\u00e8s aim\u00e9 ici les v\u00e9los oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:23) [91%] :\r\nVoil\u00e0, Antoine Copolani, vous \u00eates avec nous jusqu'\u00e0 15 heures d'entre nous soit dit, pour retracer avec nous une partie de du parcours de Richard Nixon, \u00e7a ne peut pas \u00eatre ils estiment en une heure, ce parcours est tellement riche, la preuve avec votre biographie de Richard Nixon, qui vient de para\u00eetre chez Fayard, plusieurs centaines de pages, j'ai pas compt\u00e9 comme il en avait une \u00e0 peu pr\u00e8s 1000 en gros, on arrive m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:45) [85%] :\r\nNon, Antoine Copolani, ou au point peut-\u00eatre le plus connu malheureusement de de la carri\u00e8re de de Richard Nixon de sa carri\u00e8re politique, \u00e9coutez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:56) [55%] :\r\nLe de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:57) [89%] :\r\nOu alors je n'ai jamais pour l'\u00e9t\u00e9 un l\u00e2cheur oui nous quitter ce poste est tout \u00e0 fait contraire \u00e0 tous les instants de mon corps, mais en tant que pr\u00e9sident, je dois mettre les int\u00e9r\u00eats de l'Am\u00e9rique, avant tout, alors que les l'Am\u00e9rique a besoin d'un pr\u00e9sident \u00e0 temps complet et en un congr\u00e8s \u00e0 temps complet, particuli\u00e8rement \u00e0 cette \u00e9poque, \u00e9tant donn\u00e9 les probl\u00e8mes que nous confrontons ici et \u00e0 l'\u00e9tranger, tout le monde souhaite continuer \u00e0 lutter pendant les mois qui viennent, pour les int\u00e9r\u00eats personnels le absorbe aurait presque tout le temps, et du pr\u00e9sident et du Congr\u00e8s, voil\u00e0, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 toute notre attention doit \u00eatre concentr\u00e9e sur la question de la paix \u00e0 l'\u00e9tranger et la prosp\u00e9rit\u00e9 chez nous un choix besoin de pr\u00e9vention, donc je devais d\u00e9missionner de mon poste de pr\u00e9sident demain \u00e0 midi, d\u00e9fil\u00e9 vice- pr\u00e9sident Ford pr\u00eatera serment \u00e0 cette heure -l\u00e0, dans ce bureau. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:07) [91%] :\r\nC'\u00e9tait le 8 ao\u00fbt dernier au soir Nixon s'adressait pour la derni\u00e8re fois au peuple am\u00e9ricain en tant que pr\u00e9sident, dernier acte officiel du chef de la Maison Blanche apr\u00e8s 5 ans et demi de pouvoir dont 2 ans de scandales, le 17 juin 1970 2 ans 5 individus sont appr\u00e9hend\u00e9s par la police, ils ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 par effraction dans les locaux de l'immeuble Watergate o\u00f9 le Parti d\u00e9mocrate avait install\u00e9 le si\u00e8ge de sa campagne \u00e9lectorale, les 5 hommes \u00e9taient venus r\u00e9parer des micros d\u00e9fectueux, l'enqu\u00eate devait prouver que le si\u00e8ge du Parti d\u00e9mocrate \u00e9tait espionn\u00e9 en fait depuis mai d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:43) [88%] :\r\nVoil\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9 l'histoire, l'affaire du Watergate, c'\u00e9tait en 1974 quand on diffusait cette archive sur notre radio, Antoine Copolani, j'ai envie pour pour aborder ce ce passage -l\u00e0 de l'histoire de Nixon de lire d\u00e9j\u00e0 un extrait de votre livre, et le voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:02) [92%] :\r\nL'obsession du secret et la volont\u00e9 de prot\u00e9ger la politique \u00e9trang\u00e8re de la nation contre tout et contre tous ce combinat on en m\u00e9lange particuli\u00e8rement d\u00e9l\u00e9t\u00e8re avec la face sombre de la personnalit\u00e9 de Nixon, son besoin insatiable de confondre et d\u00e9truire ses ennemis ces tendances parano\u00efaques qui le poussait \u00e0 construire sa propre perte alors m\u00eame qu'il avait triomph\u00e9 des p\u00e9rils ou encore son id\u00e9e obsessionnelle qu'il fallait co\u00fbte que co\u00fbte \u00e9viter un retour des d\u00e9mocrates au pouvoir co\u00fbte que co\u00fbte en effet et m\u00eame \u00e0 tout prix, tous ces \u00e9l\u00e9ments, conduire \u00e0 une multiplication d'actes ill\u00e9gaux d\u00e8s l'aube de son 1er mandat John Mitchell et r\u00e9suma ensuite sous les locaux l'\u00e9loquente formule des horreurs de la Maison Blanche, puis comme Waterloo, le nom de Watergate devant un symbole, un terme g\u00e9n\u00e9ral, incluant le cambriolage du quartier g\u00e9n\u00e9ral du comit\u00e9 national du Parti d\u00e9mocrate en juin 1972 et ses suites, comme l'ensemble des malversations commises par le pouvoir ex\u00e9cutif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:54) [81%] :\r\nVoil\u00e0 en r\u00e9sum\u00e9 aussi par vous cette fortune Copolani ce fameux Watergate alors racontez -nous, mais c'est justement ce Watergate pourquoi pourquoi l\u00e0- bas, on a r\u00e9duit Nixon \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:07) [87%] :\r\nBen on lieu ce dictionnaire cela parce que, effectivement, c'est c'est sur cette effraction de 2 70 2 qui qui a, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire, qui a fait \u00e9clater le scandale, c'est cela qui l'a conduit \u00e0 sa d\u00e9mission, donc en 74 ans dans de de cette ann\u00e9e- l\u00e0, mais comme vous l'avez tr\u00e8s bien il y avec l'extrait, c'est un point tr\u00e8s important le le le Watergate, le cambriolage en tant que telle, ce que Nixon qualifi\u00e9 son attach\u00e9 de presse disait que c'\u00e9tait un \u00e0 un cambriolage de 3\u00e8me Andres et Nixon disait n'avait pas tort, c'\u00e9tait une tentative de cambriolage de 3\u00e8me homme en fait un peu mal un incident ma foi assez comment dans la vie politique am\u00e9ricaine, il faut pas se voiler la face, il faut pas s'imaginer que les uns et les autres ne proc\u00e9dait pas \u00e0 de l'espionnage politique un Johnson, le pr\u00e9d\u00e9cesseur de de de Nixon, proc\u00e9der \u00e0 de l'espionnage politique vraiment \u00e0 grande \u00e9chelle, y compris les avions de campagne des des candidats Franklin Roosevelt qui quasiment maintenant un Saint la\u00efc n'\u00e9tait pas si j'ose dire, en mati\u00e8re de politique politicienne, un petit Saint, non plus seulement dans le cas de Nixon, \u00e9videmment, les choses sont beaucoup plus grave parce que le Watergate, l'effraction de juin ce cambriolage, qui en soit \u00e9tonnante \u00e9videmment tout \u00e0 fait r\u00e9pr\u00e9hensible, ce n'est que la pointe \u00e9merg\u00e9e de de l'iceberg, il y a ces fameuses horreur de la Maison Blanche, il y a une kyrielle d'\u00e9l\u00e9ments tout \u00e0 fait ill\u00e9gaux ill\u00e9gaux de d\u00e9rives diverses et vari\u00e9es qui font que le Watergate, je crois que c'est la meilleure image qu'on peut avoir le Watergate, il y a une double image, d'une n\u00e9buleuse, c'est quelque chose de tr\u00e8s n\u00e9buleux, une n\u00e9buleuse extr\u00eamement tendue labyrinthique, on peut se perd dans cette n\u00e9buleuse et Nixon lui- m\u00eame a fini par se perdre dans cette n\u00e9buleuse or Nixon personnage qui avait des d\u00e9fauts, c'est certain, mais il y a un d\u00e9faut qui lui a jamais \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e m\u00eame par ses fans un reproche qu'il a jamais \u00e9t\u00e9 m\u00eame par ses critiques les plus virulents, c'est de ne pas \u00eatre intelligent, ne pas avoir d'Intelligence politique, il avait une grande Intelligence politique, personne ne l'a jamais accus\u00e9 d'\u00eatre incomp\u00e9tents, personne ne l'a jamais accus\u00e9 de manquer de comp\u00e9tence ou d'Intelligence politique, or l\u00e0, cette n\u00e9buleuse \u00e9tait tellement danser et tellement complexe justement que lui- m\u00eame a fini par s'y perdre et la 2\u00e8me image qui caract\u00e9rise le Watergate, il y a un mois un enregistrement une bande magn\u00e9tique tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre qu'on appelle la bande magn\u00e9tique du du du cancer du Watergate, c'est quand le conseiller juridique de Nixon, John Dean, l'avocat de la Maison Blanche, il lui dit qu'il y a, et c'est l'expression qu'il utilise un cancer dans la Maison Blanche et qu'en fait, d\u00e8s que ce cancer est proche du pr\u00e9sident et que le cancer est en train de m\u00e9tastases, \u00e7a c'est une 2\u00e8me image qui montre bien les choses, il y a pas seulement ce cette effraction, il y a toute une s\u00e9rie d'op\u00e9rations ill\u00e9gales pour des imp\u00e9ratifs justement il fallait couvrir la politique \u00e9trang\u00e8re am\u00e9ricaine, entretenir le secret et parfois aussi \u00e9craser l'ennemi \u00e0 \u00e9craser politique on ne faisant pers\u00e9cut\u00e9 par le Fisc par la justice et donc cette n\u00e9buleuse, d'une part, dans laquelle Nixon s'est perdu il y a pas trouv\u00e9 la sortie a pas trouv\u00e9 le chemin, c'est un v\u00e9ritable avenir 20 et ce concert a fini par emporter la pr\u00e9sidence de de Nixon et a marqu\u00e9 tr\u00e8s durablement sa place dans l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:33) [90%] :\r\nEt justement qu'est -ce qui reste aujourd'hui de cette pr\u00e9sidence de Nixon de ce Watergate, mais pas seulement dans la politique am\u00e9ricaine actuelle Antoine Copolani. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:43) [81%] :\r\nBen le Watergate, maintenant, h\u00e9 bien le Watergate maintenant tout s'appelle Gaytten tout il y a eu le Monica Gates et Clinton ira l'Irangate sous Reagan, donc il y a vraiment ne serait -ce que de donc, point de vue du commandant de de de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:58) [83%] :\r\nLa relation m\u00e8re il y a eu peu de l'op\u00e9ration absolument, il y a eu \u00e9videmment quelque chose d'extr\u00eamement durable, c'est consid\u00e9r\u00e9 comme le le grand scandale qui a marqu\u00e9 la suite qui a vraiment modifi\u00e9 durablement le la pratique politique am\u00e9ricaine, le rapport des des m\u00e9dias, ce 4\u00e8me pouvoir ou ou 3 autres pouvoirs, donc \u00e7a \u00e7a reste, \u00e7a reste justement \u00e7a reste aussi peut -on du fait que c'est un peu un durablement marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:28) [86%] :\r\nInd\u00e9l\u00e9bile la la la carri\u00e8re et la pr\u00e9sidence de Nixon, mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est que vraiment c'est pas moi qui fut l'auteur de cette, de cette formule John of Nixon Nissan une am\u00e9ricaine Nixon et plus que le Watergate ayant le Watergate, quelque chose de tr\u00e8s important cette ann\u00e9e \u00e0 scandale politique tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait majeur scandale politique le plus important de l'histoire du 20\u00e8me si\u00e8cle, mais ce qu'on peut d\u00e9couvrir maintenant on red\u00e9couvre maintenant \u00e0 lumi\u00e8re des archers les ce que ce que j'essaie de faire c'est qu'il y a beaucoup d'autres facettes de la pr\u00e9sidence de Nixon qui pendant longtemps \u00e9t\u00e9 occult\u00e9e par ce scandale et que maintenant on peut effectivement aurait examin\u00e9 gouverne sur la Chine que vous mentionniez tout \u00e0 l'heure, la fin de la guerre du du Vietnam, les accords de d\u00e9sarmement pour solde de limitation des armements avec l'Union sovi\u00e9tique, l'entr\u00e9e dans la d\u00e9tente, le processus de paix au Proche-Orient, vraiment beaucoup de choses y compris en politique int\u00e9rieure, la pr\u00e9sence de Nixon et v\u00e9ritablement bien plus riche que le Watergate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:26) [85%] :\r\nEt pour en savoir plus, mais suffit de lire votre livre, Antoine Copolani, Richard Nixon c'est paru aux \u00e9ditions Fayard, \u00e7a vient de para\u00eetre avec \u00e9norm\u00e9ment de de sources cit\u00e9es des dialogues aussi retranscrit entre justement Nixon et digne, puisqu'on en parlait, et d'autre, un livre qui nous fait vivre, Nixon devant les yeux, il y a quelques photos aussi pour ceux qui aiment \u00e7a, merci beaucoup, Antoine Coppola, ni d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants de Montpellier, c'est moi qui vont site tr\u00e8s chaleureusement, merci beaucoup, je vous offre Apollo 21, rien que \u00e7a, et pour terminer cette \u00e9mission cette Laurent merci chante. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:52:04) [96%] :\r\nIl y a la maladie voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:52:29) [92%] :\r\nOn est encore sous le choc, m\u00e9lange de tristesse et de soulagement, on \u00e9vite de regarder le paysage, sauf les enfants qui, \u00e0 travers le hublot d\u00e9couvrent l'Oral. \r\nJ'ai un peu peur de notre maison, reniflant l'\u00e9clatement de la malice. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:53:01) [54%] :\r\nCorrect, pas m\u00eame du boeuf oui comment les secrets. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:53:07) [94%] :\r\nIl y a la respiration r\u00e9guli\u00e8re de Marie. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:53:37) [83%] :\r\nTous les mardis, nous aidons les responsables du potager. \r\nParis, ce qu'il y avait eu des tomates et carottes tout ce qui peut pousser \u00e0 hauteur de dans l'affaire. \r\n\u00e7a fait plusieurs jours qu'il s'est mur\u00e9 dans Science avec les enfants nourris des poissons, ce qui occupation comme autre on fait ce m\u00e9tier, qui est retourn\u00e9 \u00e0 la page que que les banques Jacques Monin canif dans rentre. \r\nDans 6 mois, de Decaillon rejoindre la 1er station donc. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:54:16) [66%] :\r\nEt donc une garantie, il y en avait une semaine nous sommes envahis par les dauphins et bien aussi bien ou puisque sa version qui vont se du muet et on peur d'acheter anciens dans l'enregistrement devrait savoir bien serait donc et c'est loin d'il y a plus de bruit lors d'un chocolatier et c'est important pour leur demander aux soci\u00e9t\u00e9s ou et moi je suis pour le whisky pour l'avoir certains jouent fait dans la soci\u00e9t\u00e9 et on il en combien de temps pour \u00e9crire la biosph\u00e8re et nous restons priverions aussi avec point donc je connais rien, je veux la rupture a et heureusement n'pas souvent, elle est donc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:54:56) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est avec cette vision futuriste de Florent Marchet que nous terminons cette \u00e9mission et cette semaine, dimanche 16 heures n'oublie pas la nouvelle diffusion d'entretien avec le tr\u00e8s talentueux chef cuisinier et tout jeune retrait\u00e9 G\u00e9rard Rabat et nous on se retrouve lundi 14 heures pour de nouvelles aventures tr\u00e8s bon week- end \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:55:14) [71%] :\r\nSur d'\u00e9ventuelles sans cesse en France maintenant boire chaque jour cette opacit\u00e9 avec le pass\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:55:20) [74%] :\r\nMerci \u00e0 toute l'\u00e9quipe, j'ai Gilles au Zaman \u00e0 la r\u00e9alisation, Monique Cortesi, ma\u00eetre assistante de production n'a pas de une Berg qui a choisi les musiques et Dany Seagram qui ce cube de notre site Internet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:44) [78%] :\r\nJuste apr\u00e8s les informations, c'est Pauline X avec passag\u00e8re merci d'\u00e9couter la 1\u00e8re il est 15 heures point RTS. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coppolani, Antoine", "role": "professeur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D91C3D84-A4AD-4D23-A285-36052BE4F26C", "internalArchiveId": "D91C3D84-A4AD-4D23-A285-36052BE4F26C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Walter Wobmann, conseiller national UDC soleurois, un politicien m\u00e9connu en Suisse romande : portrait dress\u00e9 par St\u00e9phane Deleury avec l'interview de Walter Wobmann", "publicationDate": "2014-01-08T00:00:00Z", "summary": "L'interdiction des minarets c'est lui. La victoire contre la vignette \u00e0 100 francs c'est lui. Walter Wobmann marque pourtant de son empreinte la vie politique f\u00e9d\u00e9rale depuis une d\u00e9cennie. ", "durationSec": 234, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Soleure (canton)"], "thematicThemes": ["conseiller national"], "thematicPersons": ["UDC", "Wobmann, Walter"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-01T10:26:19Z", "speechToTexts": ["01.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nVers 18 sur la 1\u00e8re l'interdiction des minarets, c'\u00e9tait il y a 5 ans bient\u00f4t, c'est lui la victoire contre la vignette \u00e0 100 francs c'est lui aussi Valter Wobmann, conseiller national UDC soleurois tout \u00e0 fait m\u00e9connu en Suisse romande, il marque pourtant de son empreinte la vie politique f\u00e9d\u00e9rale depuis une d\u00e9cennie, bonjour St\u00e9phane Delory bonjour Simon vous nous dress\u00e9 ce matin le portrait de celui qui combat aujourd'hui le fonds ferroviaire soumis au vote le 9 f\u00e9vrier le fameux Five, de quoi faire trembler ceux qu'il appelle lui- m\u00eame la classe politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [92%] :\r\nOui, parce qu'il a surpris tout le monde en lan\u00e7ant le r\u00e9f\u00e9rendum contre la vignette \u00e0 100 francs et surtout en obtenant le soutien de 6 Suisses sur 10 en votation aujourd'hui il veut r\u00e9\u00e9diter son exploit en torpillant le fonds d'infrastructure ferroviaire Valter Wobmann est en quelque sorte devenu le le meilleur ennemi de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard \u00e9galement la sortie du nucl\u00e9aire, il va d'ailleurs croiser le fer avec l'Argovienne d\u00e8s le 20 janvier en commission de l'\u00e9nergie, en fait c'est un fonceur, un adepte de la course de moto, il a souvent gagn\u00e9 seul contre tous, c'est l'homme des bons coups politiques comme lorsqu'il a impos\u00e9, on l'a dit, l'interdiction des minarets, pas tout \u00e0 fait celui avec son petit groupe des guerres King, un groupe qu'il pr\u00e9side, quel est son secret, alors je lui ai pos\u00e9 la question, et voici ce qu'il r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [79%] :\r\nAvec ce pays, c'est non pas une fois occup\u00e9 N\u00eemes pas il faut recr\u00e9er un jeu quelqu'un peut tr\u00e8s proche du peuple, qui a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s proche de la population d\u00e9j\u00e0 avec mon m\u00e9tier de m\u00e9caniciens, mais aussi comme pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration motocycliste suisse, je vais toujours vers les gens, je suis pr\u00e9sent, manifestations, oui, mais vous aurez bien plus de chance de me rencontrer la comme il y a de la classe politique, oui, j'arrive \u00e0 sentir ce qui ne va pas et ce qui pr\u00e9occupe la population j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [93%] :\r\nGagner seule contre l'establishment politique et en plus, avec tr\u00e8s peu de moyens, Valter Wobmann y voient le signe du bon fonctionnement du syst\u00e8me politique suisse un profil qui n'est d'ailleurs pas sans rappeler un certain Tomasz Minder il avait lui aussi lanc\u00e9 seul son initiative contre les salaires abusifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [88%] :\r\nOui, l\u00e2chons le mot St\u00e9phane Delory est -ce qu'on peut parler en l'occurrence de populisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [92%] :\r\nC'est clairement ce que lui reprochent ses adversaires politiques, mais pour Valter Wobmann populisme ce n'est pas forc\u00e9ment un gros mot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [76%] :\r\nEt une fois en force, le tr\u00e8s peu dit ce qui ici comme repr\u00e9sentant du peuple, Jean une gouvernement ni le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ni l'administration oh je repr\u00e9sente le peuple, des gens qui moyen, c'est, pour moi, tout ce qui compte, apr\u00e8s tout ce qu'on pense mais adversaires, je m'en fiche compl\u00e8tement, nous sommes 10 m\u00e9dailles pour faire les gauchistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [84%] :\r\nPour lui, c'est clair, s'il gagne autant de rotation, h\u00e9 bien c'est qu'il entend les pr\u00e9occupations du peuple et tout le reste, h\u00e9 bien ce n'est que jalousie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [91%] :\r\n\u00e9videmment, bon il a UDC Valter Wobmann \u00e0 l'int\u00e9rieur de de l'UDC, j'imagine qu'on appr\u00e9cie son fr\u00e8re politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [87%] :\r\nMais \u00e7a peut para\u00eetre \u00e9tonnant mais Valter Wobmann ne fait pas partie de ce qu'on appelle les strat\u00e8ges de l'UDC, en fait c'est un franc- tireur il lanc\u00e9 en solitaire r\u00e9colte les signatures gr\u00e2ce \u00e0 son r\u00e9seau, notamment l'Asie, les motards, il n'h\u00e9site pas non plus, parfois, s'appuyer sur des groupes un peu plus obscurs comme par la meute, le parti le laisse agir, puis se lance dans la course lorsqu'il sent l'odeur de la victoire, c'est une forme d'opportunisme qui agace un peu le soleurois mais il faut bien admettre que le couple Wobmann UDC c'est du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [78%] :\r\nBon est -ce que Monsieur Walter Wobmann, est en train de pr\u00e9parer de de nouveau coup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [90%] :\r\n\u00e9videmment, \u00e9videmment, son groupe de guerre King and pr\u00e9pare une initiative pour interdire la burqa, on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, le texte pourrait \u00eatre pr\u00eat cette ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0, une autre de ses id\u00e9es, h\u00e9 bien c'est une initiative populaire pour un passeport suisse \u00e0 l'essai va p\u00e8re Walter Wobmann fait partie des politiciens les plus \u00e0 droite du Parlement et \u00e7a se sent, et puis il a son r\u00eave secret lev\u00e9 l'interdiction des courses de motos et de voitures en Suisse br\u00e8ve Wobmann est loin d'avoir men\u00e9 son dernier combat et il y a fort \u00e0 parier qu'elle se retrouve \u00e0 nouveau dans la passation de la position de David contre Goliath. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [85%] :\r\nLe portrait de Valter Wobmann jusque -l\u00e0, maintenant, il va plus \u00eatre en Suisse romande, merci beaucoup, St\u00e9phane Deleury. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wobmann, Walter", "role": "conseiller national UDC soleurois", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-578DBF0C-4981-4C83-A383-16BA7C8DBEBB", "internalArchiveId": "578DBF0C-4981-4C83-A383-16BA7C8DBEBB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : La BNS essuie une perte de 9 milliards en 2013. Jeremias Bertschy, adjoint du vice-directeur de la division \u00abPolitique budg\u00e9taire, p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, statistique financi\u00e8re\u00bb \u00e0 l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des finances, nous explique pourquoi la Conf\u00e9d\u00e9ration n'avait pas anticip\u00e9 la perte de la BNS en 2013", "publicationDate": "2014-01-07T00:00:00Z", "durationSec": 250, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-11T09:14:02Z", "speechToTexts": ["06.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [92%] :\r\nInvit\u00e9 de la r\u00e9daction, c'est une bien mauvaise nouvelle pour de nombreux Budgets Contenau ainsi que pour celui de la Conf\u00e9d\u00e9ration a vu la perte essuy\u00e9e par la Banque nationale suisse durant son exercice 2013, celle -ci ne pourra pas leur allouer une part de son b\u00e9n\u00e9fice, c'est la premi\u00e8re fois que \u00e7a arrive depuis 1900, cette date de la fondation de la BNS et \u00e7a met plusieurs directeurs cantonaux des finances dans l'embarras car il n'avait pas anticip\u00e9 cette perte, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances n'avait rien vu venir, non plus, et il va devoir composer avec un trou de 333 millions de francs dans son budget 2014, on en parle avec vous ce matin, J\u00e9r\u00e9my has bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:37) [87%] :\r\nBonjour, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [89%] :\r\nVous \u00eates l'adjoint du vice- directeur de la division politique budg\u00e9taire p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re et statistiques financi\u00e8res \u00e0 l'administration f\u00e9d\u00e9rale des finances. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [60%] :\r\nOui, c'est 160. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [93%] :\r\nVoil\u00e0, en gros, en gros, c'est vous qui fournissez au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les informations qui lui permettent d'\u00e9tablir le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [88%] :\r\nOuais, c'est \u00e7a, ouais ouais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [97%] :\r\nAlors est -ce que l'annonce de ce non- versement de la BNS a \u00e9t\u00e9 une surprise pour vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:01) [84%] :\r\nNaturellement, naturellement sa peinture prise comme comme vous avez dit : on a toujours re\u00e7u du l'argent de la BNS la Conf\u00e9d\u00e9ration elle est actionnaire, alors elle a droit \u00e0 DDB. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [82%] :\r\nNon, alors non, alors la Conf\u00e9d\u00e9ration n'est pas l'actionnaire de la BNS. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:17) [88%] :\r\nMais, mais on on pourtant j'ai vu hier au journal de midi 45 sur la RTS il y avait un journaliste qui l'a dit, les actionnaires de la BNS les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [84%] :\r\nEst une erreur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:32) [81%] :\r\nMais alors et et puis hier soir dans Forum oui je consomme beaucoup des mairies \u00e0 francophones pour entreprendre mon transfert sugg\u00e9r\u00e9 le conseiller d'\u00c9tat Monsieur Broulis il a dit mais qu'entend-on, propri\u00e9taire de paix bien de la BNS et \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration d'un tiers des femmes qui va avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [92%] :\r\nOui, oui, mais c'est faux, en fait, le le capital de la BNS est d\u00e9tenu par les cantons les banques cantonales et les actionnaires priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:57) [68%] :\r\nNon, alors pour monsieur Morris, il se passe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [85%] :\r\nEt bon apr\u00e8s pas non, mais enfin il s'agit pas d'un dividende, qui ne sera pas vers\u00e9e, mais de la part du b\u00e9n\u00e9fice qui exc\u00e8de le dividende, selon une convention sign\u00e9e entre le d\u00e9partement des finances et la BNS en 2011, une convention qui pr\u00e9voit un versement d'un 1000000000 r\u00e9partis pour un tiers \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration et pour 2 tiers, on compte, comme c'est pr\u00e9vu par l'article 99, Jacques de la Constitution pour autant que que b\u00e9n\u00e9fice il y a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:22) [77%] :\r\nMonsieur j'ai j'ai rien compris Monsieur d\u00e9sol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [87%] :\r\nLa voix apparemment vous \u00eates, vous n'\u00eates pas le seul, mais enfin c'est pas grave, ce qui nous int\u00e9resse, c'est pourquoi vous n'aviez pas anticip\u00e9 que la BNS sur une perte et et qu'elle ne pourra donc pas vous versez votre part de333,3 millions de, de, de francs pr\u00e9vue par la convention. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:40) [85%] :\r\nMais comment vous voulez que on anticipe \u00e7a comment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [93%] :\r\nIl suffit d'observer le le le bilan de la BNS elle d\u00e9tient plus d'une tonne d'or. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:49) [92%] :\r\nAlors vous croyez g\u00e9rer le temps de regarder le bilan de la BNF. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [87%] :\r\nMais vous avez vu l'\u00e9volution des cours de l'or en 2013. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:57) [84%] :\r\nEt vous, vous croyez, c'est le temps de regarder le cours de l'or. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [89%] :\r\nNon mais monsieur Bertier leur a perdu un quart de sa valeur en un an. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:05) [75%] :\r\nVoil\u00e0 alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [86%] :\r\nJ'ai pas n'importe quel apprenti employ\u00e9e de commerce peut estimer que compte le kilo d'or passe en un an de pr\u00e8s de 50000 francs \u00e0 moins de 30000 francs et lorsqu'on parle d'un 1000000 de kilos il il y a forc\u00e9ment y avoir une perte comptable le faire le calcul est simple : 15000 francs de baisse par kilo multipli\u00e9 par un 1000000 de kilos monsieur Bertier comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:29) [73%] :\r\n\u00e7a fait cette femme oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [80%] :\r\nEn 15 avec une telle moins Value la menace ne pouvait simplement pas faire b\u00e9n\u00e9fice b\u00e9n\u00e9fices. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:38) [83%] :\r\nMais vous croyez que c'est le temps de faire des multiplications, monsieur, c'est autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [88%] :\r\nC'est en tout cas on se on on vous souhaite, ainsi qu'\u00e0 tous les directeurs cantonaux des finances qui ne consultent pas non plus les les cours de l'or, de trouver une solution pour tout de m\u00eame \u00e9quilibrer votre budget J\u00e9r\u00e9my ce Bercy, je rappelle que vous travaillez \u00e0 l'administration f\u00e9d\u00e9rale des finances je vous souhaite une bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:59) [73%] :\r\nMonsieur, il faut \u00eatre plus avec moi si vous leur ma d\u00e9j\u00e0 qui me. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "id": "0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-769DD140-4AF2-427B-9D8E-6919DC0419D6", "internalArchiveId": "769DD140-4AF2-427B-9D8E-6919DC0419D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Casablanca (2/2): le r\u00e9veil de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Avec notamment Nabil Ayouch, cin\u00e9aste, r\u00e9alisateur du film \"Les Chevaux de Dieu\"", "publicationDate": "2014-01-07T00:00:00Z", "summary": "\u00c0 Casablanca, le Mouvement du 20 f\u00e9vrier est n\u00e9 dans le sillage des r\u00e9volutions arabes. Depuis, la jeunesse continue \u00e0 faire pression pour qu\u2019il y ait de vrais changements dans cette soci\u00e9t\u00e9 min\u00e9e par la corruption, le ch\u00f4mage et la mis\u00e8re. Casablanca concentre 36% des bidonvilles du pays.", "durationSec": 3244, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Casablanca", "Maroc"], "thematicThemes": ["corruption", "ville", "ch\u00f4mage", "pauvret\u00e9", "soci\u00e9t\u00e9 civile", "lutte politique", "bidonville"], "thematicPersons": ["Ayouch, Nabil"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-30T11:24:49Z", "speechToTexts": ["30.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [61%] :\r\nIl n'a donc demand\u00e9 de terre de, de, de 15 pays avec les tous les petits partis alors qu'ici. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:00:27) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [89%] :\r\nCasablanca et le laboratoire du Maroc Casablanca a d'abord \u00e9t\u00e9 une sorte de gigantesque sangsues qui a aspir\u00e9 toutes les richesses de ce pays, mais aujourd'hui, et aussi le laboratoire dans lequel ce test toutes les id\u00e9es de tous les concepts toutes les r\u00e9volutions qui vont probablement modifier ce pays \u00e0 jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [68%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:55) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et bonjour \u00e0 toute ville folle \u00e9nergique addictive il faut choisir des mots forts pour parler de Casablanca m\u00e9gapole aux 5 millions d'habitants, peut-\u00eatre 6, voici la 2\u00e8me \u00e9mission que des tours, consacr\u00e9 \u00e0 la capitale \u00e9conomique du Maroc, et c'est dans les bars, dans les ateliers, dans les quartiers que nous emm\u00e8ne le reportage d'Anne Pastor dans le Casablanca, laboratoire d'une jeunesse au mouvement bonjour Anne bonjour alors avant de partir \u00e0 la rencontre des gens qui font bouger Casa, j'aimerais que vous nous fassiez un plan large que vous nous donniez une image comment est -ce que vous pourriez d\u00e9crire cette ville comment est -ce qu'elle s'\u00e9tait imprim\u00e9 dans votre regard. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:01:40) [85%] :\r\nMais en fait, Casablanca, est une ville tr\u00e8s particuli\u00e8re parce que, longtemps, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9s, m\u00e9pris\u00e9s par les pouvoirs publics, alors du coup, si vous voulez, elle s'est d\u00e9velopp\u00e9e de mani\u00e8re chaotique, laissant place aujourd'hui une ville totalement d\u00e9structur\u00e9, pos\u00e9 au bord de l'Atlantique, alors en fait en 2 mots, Casablanca, n'est pas une mais multiple, c'est \u00e0 la fois Chicago pour le gigantisme ces building dans certaines avenues et puis c'est aussi la Havane pour le charme cr\u00e9ole de de son bord de mer, bien s\u00fbr, balis\u00e9 par les va accepter la rage, mais c'est aussi de guerre pour la mis\u00e8re de ces banlieues qui porte \u00e0 jamais les stigmates des attentats de mai 2003, surgit de ces fameux quartiers p\u00e9riph\u00e9riques que les habitants d'ailleurs surnomme Kaboul et c'est enfin le Paris des ann\u00e9es art-d\u00e9co avec cet h\u00e9ritage architectural oui mais aujourd'hui si les dans la salet\u00e9 noirci par les pots d'\u00e9chappement et la pollution, c'est donc si vous voulez, Martine f\u00eate de quartier juxtapos\u00e9s, o\u00f9 on passe en fait d'un monde \u00e0 l'autre sans aucun \u00e9tat d'\u00e2me, une ville qui est d\u00e9chir\u00e9 par ces disparit\u00e9s ces contradictions et j'allais dire c'est presque finalement on confond pr\u00e8s de dynamisme, de mis\u00e8re, de r\u00e9signation et de col\u00e8re si \u00e7a Casablanca. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:01) [92%] :\r\n\u00e7a fait beaucoup, Chicago la Paris et d'autres encore, vous, quand vous parlez de dynamisme et de col\u00e8re, j'ai envie de vous demander ce qui s'est pass\u00e9 en fait \u00e0 Casablanca pendant les r\u00e9volutions arabes, on a peu parl\u00e9 du du Maroc et de Casablanca. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:18) [89%] :\r\nOn en a peu parl\u00e9 en France mais au Maroc on on a beaucoup parl\u00e9 parce qu'il y a toujours une tradition rebelle et existantes, en particulier \u00e0 Casablanca, alors \u00e9videmment lors des r\u00e9volutions arabes, la jeunesse aussi s'est mobilis\u00e9 et le mouvement du 20 f\u00e9vrier dont on parle r\u00e9guli\u00e8rement, alors aujourd'hui il continue sous diff\u00e9rentes formes, il y a r\u00e9guli\u00e8rement des manifestations et cette mobilisation a stimul\u00e9 la renaissance culturelle dont on parle, Is\u00e8re et que vive et Casablanca en fait depuis quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:50) [92%] :\r\nVoil\u00e0, c'est ce qu'ils appellent la Na\u00efda \u00e7a veut dire en arabe r\u00e9veil ou encore debout, c'est vrai qu'on y a consacr\u00e9 l'\u00e9mission d'hier, si on fait le m\u00eame mouvement que ce qui \u00e9tait la Movida en Espagne. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:02) [91%] :\r\nVoil\u00e0 version Afrique du Nord, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant donc, mouvement culturel, ce qui n'est en fait pas du tout r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lite aux intellectuels et en plus, \u00e0 Casablanca, la soci\u00e9t\u00e9 civile n'est pas en reste, il faut dire que Casablanca et port\u00e9 par une tradition, un rebelle depuis la fin des ann\u00e9es de plomb et la mort de Hassan II en 1999 alors aujourd'hui pour vous donner une petite id\u00e9e, il y a plus de 30000 associations qui joue un r\u00f4le capital dans la soci\u00e9t\u00e9, bon malheureusement Casablanca et le si\u00e8ge quasi exclusif un de cette soci\u00e9t\u00e9 civile marocaine qui a bien s\u00fbr \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9e par le Mouvement du 20 f\u00e9vrier et le printemps arabe, alors aujourd'hui certains disent qu'elle est devenue une force politique et c'est vrai qu'elle continue \u00e0 faire pression pour qu'ils aient de vrais changements, car il faut savoir, \u00e7a ne va pas plaire \u00e0 tout le monde mais le Maroc est encore aujourd'hui, min\u00e9e par la corruption, la n\u00e9gligence des politiques et l'absence de perspectives, il y a aussi beaucoup d'ch\u00f4mage et d'immigration ill\u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:07) [90%] :\r\nAlors un mot encore, Anne, vous parliez de cette ville, f\u00eates de quartier juxtapos\u00e9es dans le reportage, aujourd'hui on ira notamment dans un bidonville et et dans ce genre de quartier, le milieu associatif dont vous parlez, c'est la seule source d'espoir en fait. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:24) [89%] :\r\nExactement, exactement, ces associations sont les seuls intervenir dans ces quartiers qui, il faut bien dire, sont devenus des zones de non- droit et leurs actions peuvent v\u00e9ritablement changer des vies au quotidien, ce sont quand m\u00eame quelque 800000 personnes qui s'investissent chaque jour donc toute forme de lutte comme on va le d\u00e9couvrir et qui sont devenus des exemples de r\u00e9sistance \u00e0 Casablanca. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:48) [85%] :\r\nCasablanca le r\u00e9veil de la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est un reportage d'Anne Pastor r\u00e9alis\u00e9 par Carmen algarade a, que l'on d\u00e9couvrira juste apr\u00e8s 7 premi\u00e8res chansons \u00e0 tout de suite Anne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:06) [73%] :\r\nPoint RFI se sont \u00e9vanouis, elles se sont envol\u00e9es, ensuite comme des c'est sans pris la fuite, cette belle promesse non et curieuse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:31) [75%] :\r\nLaurent barre symbolique du caoutchouc fait caca, donc les moyens sont bons pour les cha\u00eenes sont solides et nous sert le. \r\nBatteur d\u00e9chargent les marchandises et les avions leur calvaire sans \u00eatre tr\u00e8s \u00e0 charge alors mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:11) [69%] :\r\nQuotidien, c'est un monde ne que \u00e7a mon petit coquelicot, de la fa\u00e7on dont les vrais et c'est la patience. \r\nTu as tort d'\u00eatre aussi sont assez attarderai trop 30 points, on est pas de tout ce qui nous r\u00e9unit et \u00e0 la justice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:25) [60%] :\r\nJe r\u00e9p\u00e8te d\u00e9charger marchandises, les avions de chasse de que \u00e7a et les Thrashers, j'ai saut\u00e9 termine interr\u00e9gion qui sourit sa \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:09:06) [60%] :\r\nFran\u00e7ois ici. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:07) [88%] :\r\nC'est St\u00e9phane Eicher sur la 1\u00e8re et sur le plan de Casablanca, vous visez le parti Yasmina, beaucoup de jeunes sont l\u00e0 et, parmi eux, un \u00e9tudiant en journalisme, il s'appelle Abou Ammar taf note, il a 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:23) [85%] :\r\nBon, ici c'est un lieu o\u00f9 tous les jeunes de Casablanca se retrouvent, \u00e7a fait un passage pour pour avoir son monde sans VISA Casablanca carr\u00e9ment ici au parquet finir franchement je le consid\u00e8re comme Patrimoine national plus que la tour Hassan, franchement tu apprends des choses l\u00e0 quand un jeune de 15 16 ans quand tu viens ici ces gens vraiment la civilisation comme gens en face, elle a occup\u00e9 pendant l'apprentissage soit musical soit de la vie, toutes couches confondues, genre ces ces, ces, ces riches qui vient pour jouer leur luxe devant les pauvres, les pauvres qui vient voir les riches comment ils vivent, genre il y a ici m\u00eame des royalistes et ceux qui n'aiment pas le roi, moi je dis simplement, parfois m\u00eame \u00e0 des militants qui passent leur temps \u00e0 analyser des discours politiques, je leur dis : si vous venez \u00e0 Gaza, vous n'\u00eates pas au parquet ce mineur, jamais vous ne comprendrez quoi parce que c'est le cas Jean-Reyssier Yasmina, il y a toutes les tendances, il y a la jeunesse cette jeunesse qui veut de la libert\u00e9, c'est ici qu'on. \r\nOn apprend \u00e0 devenir libre avoir \u00e0 vrai dire, comme vis-\u00e0-vis du r\u00e9gime en place. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:29) [92%] :\r\nToi, tu es \u00e9tudiant en journalisme et le mouvement du du 20 f\u00e9vrier a \u00e9t\u00e9 pour toi comme un d\u00e9clic, hein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:37) [77%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clic, pourquoi, parce que si j'ai appris tellement de choses \u00e0 vrai dire, 90 pourcent de de mon apprentissage politique, je l'ai fait au sein de GM va encore franchement, mes parents ne laissait pas venir au des. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:50) [90%] :\r\nPour toi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quoi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le le le ras-le-bol de cette, de cette soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:56) [83%] :\r\n\u00e0 cette pas carr\u00e9ment le ras-le-bol, mais genre voil\u00e0 \u00e7a stagne, faudrait que les choses changent pas seulement politique, ce qui est politique et la cl\u00e9, mais ce n'est pas seulement \u00e7a, c'est quoi s'attarder sur les probl\u00e8mes sociaux parce qu'il y en a tellement surtout tous les \u00e9chelles du d\u00e9veloppement, le Maroc et c'est un pays sous- d\u00e9velopp\u00e9 soit culturellement soit d\u00e9mocratiquement soit socialement soit \u00e9conomiquement mais on pourra pas dire quand qu'on est dans un pays d\u00e9mocratique avec. \r\nSelon les chiffres officiels, 20 pourcent de de ch\u00f4meurs dans un pays qui a des richesses naturelles en revendre quoi c'est c'est vraiment dur, mais c'est pas bien partager creux, quoi que \u00e7a dure depuis 10 ans encore avec des promesses qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 fait, de quoi genre pour qu'on va, qu'on va croire aujourd'hui \u00e0 ces promesses -l\u00e0 parce qu'on a beau pente non ce qui est aberrant dans le discours du 9 mars il y a le roi qui sera maintenu, dit : voil\u00e0, j'\u00e9tais 10 poteaux dor\u00e9navant \u00e7a va pas \u00eatre le cas est -ce que le fait de dire que j'ai \u00e9teint dispose va tout changer, non franchement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:57) [83%] :\r\nEt dans le puits, le mouvement du 20 f\u00e9vrier toute votre vie, elle tourne autour du mouvement et dans cet espoir d'un autre Marocain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:07) [79%] :\r\nOui, en France, il y a pas de limite, on y va, enfants, je peux dit voil\u00e0, je dis non au roi, voil\u00e0 merci M6 mais c'est pas \u00e7a, ce qu'on veut quoi sur tous les points encore \u00e9conomiques, culturels financier Jean, on en a marre de la putain dictature alaouite, on va continuer \u00e0 militer, mais m\u00eame si on a l'impression qu'on est quand m\u00eame r\u00e9cup\u00e9rer m\u00eame si l'\u00c9tat a r\u00e9ussi \u00e0 calmer, beaucoup de gens non on pas prise en sera toujours dans la rue, on va maintenir la paix \u00e0 la pression sur ce ce r\u00e9gime dispose quand l'on puisse dire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:39) [59%] :\r\nMoi Djermakoye traitement manifestants Zander sitting chanter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:44) [83%] :\r\nC'est un changement vers la d\u00e9mocratie, je n'ont m\u00eame pas le droit de de crier ou de dire ce que tu pense d'abord je dois para\u00eetre pour \u00e7a mais mais mais on met nos voix, on les entend pas, on pr\u00e9f\u00e8re les compter dans les \u00e9lections encore. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:00) [93%] :\r\nVous avez des probl\u00e8mes personnellement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:02) [81%] :\r\nOui, trop de probl\u00e8mes, j'ai \u00e9t\u00e9 tabass\u00e9 j'\u00e9tais harcel\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 mais \u00e7a pas durer longtemps encore et et demi quoi avec un interrogatoire apr\u00e8s m'ont fait signer des propos qui ne sont pas les miennes quoi continuer non non, suis pas assez b\u00eate pour faire \u00e7a aussi grosse bien s\u00fbr moi ils m'ont arr\u00eat\u00e9 une heure et demie, mon p\u00e8re y en a pass\u00e9 8 ans d'enqu\u00eate, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:27) [82%] :\r\nQuoi, et donc comment vous communiquez entre vous, les r\u00e9seaux sociaux et les coups de t\u00e9l\u00e9phone est -ce que c'est \u00e9coutez les portables que les r\u00e9seaux sociaux sont pirat\u00e9s, oui, il y a pas mal. \r\n2 pages Facebook y arr\u00eater qui ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s et d\u00e9truits par par les appareils de \u00c9tat notamment le 1er groupe ou s'est lancer la discussion qui est d\u00e9mocratie et libert\u00e9 ici et maintenant, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par le service d'enseignement, maintenant c'est, il est dans le pass\u00e9, \u00e7a se comprend, le peuple veut changement aussi c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9 marocain parlons roi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 aussi, donc, et donc l\u00e0 se situe il est pour, il est pour un comit\u00e9 local du mouvement 20 f\u00e9vrier \u00e0 Casablanca, celui du centre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:30) [65%] :\r\nAlors tous ceux qui demandent le commun propos\u00e9 revendications toujours les m\u00eames toujours comme revendication sans qu'point il y a rien qui a chang\u00e9 donc bon dos croissance se calmer voil\u00e0 Poitiers qu'il craignait pour malades r\u00e9glera le probl\u00e8me couvrir Alex. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:54) [85%] :\r\nIl a dit que nous n'allons pas arr\u00eater jusqu'\u00e0 ce que tous les 2, toutes les revendications soient r\u00e9alis\u00e9s les revendications sociales, \u00e9conomiques et politiques. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:01) [44%] :\r\nEt m\u00eame serait l'autre, on est toujours \u00e0 crois sa d\u00e9marche fid\u00e8le \u00e0 Blois parler. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:07) [86%] :\r\nBeaucoup de personnes sont pr\u00eates \u00e0 donner de mardi pour un Maroc meilleur. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:12) [63%] :\r\nC'est grave parce que la mani\u00e8re, puis la pointe qui coule bien dans les m\u00e9dias, faut -il comme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:22) [84%] :\r\nUn Pasteur, on a entendu tout \u00e0 l'heure, c'est au parc Yasmina qu'on apprend \u00e0 devenir libre est -ce qu'est -ce qu'ils ont des revendications pr\u00e9cises, ces manifestants. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:15:34) [80%] :\r\nOui, tout simplement, Stop \u00e0 la corruption, plus de transparence, Stop au ch\u00f4mage campagne \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:15:42) [87%] :\r\nL'immigration ill\u00e9gale et et au n\u00e9potisme et il faut dire qu'il y a tr\u00e8s souvent fait des manifestations, on n'en entend pas tr\u00e8s parlez -nous d'Europe, c'est finalement \u00e0 Chartres que l'occasion se pr\u00e9sente, les cas oui r\u00e9pondent pr\u00e9sent alors r\u00e9cemment, c'\u00e9tait contre la vie ch\u00e8re, il y a quelques mois, c'\u00e9tait contre le le p\u00e9dophile vous savez lib\u00e9r\u00e9es et graci\u00e9es par le roi d'ailleurs devant le toll\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral Mohammed VI, \u00e7a a d\u00fb reculer, est ce que l'on peut dire, c'est que finalement, le mouvement du 20 Chevrier a ouvert la voie \u00e0 une beaucoup plus grande contestation de la jeunesse et m\u00eame apr\u00e8s l'adoption du oui \u00e0 98 pourcent au au r\u00e9f\u00e9rendum de juillet 2012 ans qui pr\u00e9voit notamment une r\u00e9vision de la Constitution, cette jeunesse finalement ne se d\u00e9mode Libye l'espace qui satisfaite du tout du nouveau texte qui devrait quand m\u00eame accorder plus de pouvoirs au 1er ministre et renforcer l'\u00e9tat de droit avec une justice ind\u00e9pendante, alors elle continue en permanence \u00e0 faire pression pour qu'il devra changements. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:48) [91%] :\r\nAlors on on n'entend que ce sont beaucoup des jeunes, vous nous disiez dans l'\u00e9mission d'hier que plus de 50 pourcent de de la population, \u00e0 Casablanca, \u00e0 moins de 20 ans et que 30 pourcent des des 15 30 ans sont au au ch\u00f4mage, donc beaucoup de de contestation dans l'air, dans l'\u00e9mission d'hier, on a d\u00e9couvert beaucoup de jeunes, beaucoup d'artistes, mais vous avez aussi \u00e0 me rencontrer un un industriel qui soutient ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:17:13) [88%] :\r\nOui, depuis longtemps, il s'quasi, c'est le directeur entre autres de la banque alimentaire marocaine alors lui il se d\u00e9finit comme un homme d'affaires citoyens soucieux de l'avenir de son pays, alors cela ne veut pas dire pour autant qu'il en oublie la marche de ces entreprises puisque il l'un des plus grands patrons du Maroc, il dirige une dizaine d'entreprises et plus de 2000 ouvriers Casablanca mais c'est vrai que son environnement familial, son \u00e9ducation, il faut rappeler que son p\u00e8re \u00e9tait entre autres militants actifs du Parti communiste marocain dans les familles, par contre, sa m\u00e8re, elle a longtemps dirig\u00e9 les Oeuvres sociales ont contribu\u00e9 \u00e0 forger cette personnalit\u00e9 hors du commun de Carini Tazi, qui depuis la fin des ann\u00e9es 90 et je reprends ses propos, lutte contre le poison diffus de la d\u00e9tresse sociale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:04) [66%] :\r\nAlors \u00e9lud\u00e9 ici prend comment. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:18:06) [87%] :\r\nAlors, en fait, il a cr\u00e9\u00e9 un r\u00e9seau de 50 associations qui forme des cadres et des banques de projets dans des quartiers essentiellement et puis en 2002 et il a cr\u00e9\u00e9 la Banque alimentaire marocaine en fait Karim Tazi, pensent que l'associatif et l'\u00e9cole de la d\u00e9mocratie et qu'aujourd'hui les partis politiques si vous voulez, sont devenues des copines vide alors pour lui, c'est donc l'associatif qui doit prendre la rel\u00e8ve de nouveau leader \u00e0 \u00e9merger, et finalement, aider les gens \u00e0 se prendre en charge et c'est finalement ce qu'a montr\u00e9 aussi le printemps arabe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:43) [90%] :\r\nLe mouvement du 20 f\u00e9vrier est une sorte de torrents imp\u00e9tueux, qui a un moment, a connu une baisse de du de son cours se disent peut-\u00eatre provisoirement en petit ruisseau, certains sont des intellos dont des rappeurs, mais en tout cas ils contribuent chacun \u00e0 leur fa\u00e7on au r\u00e9veil d'une citoyennet\u00e9 marocaine qui \u00e9tait dans le coma, il ils sont dans un \u00e9tat de convulsions, ils se d\u00e9battent ils gesticulent un peu dans tous les sens, mais en tout cas, il donne des signes d'une remarquable vitalit\u00e9 ou en tout cas d'un remarquable, refus de se laisser enterrer vivant le foisonnement des initiatives dont je parle et d'abord significatif d'un r\u00e9el armement citoyen de la population marocaine qui dit je me reconsid\u00e8re \u00e0 nouveau actrice du devenir de mon pays membres de la communaut\u00e9 des Marocains, et j'ai un int\u00e9r\u00eat dans la construction de cette communaut\u00e9 marocaine ai un int\u00e9r\u00eat dans la construction de cette nouvelle soci\u00e9t\u00e9 marocaine et je le manifeste \u00e0 ma fa\u00e7on et je crois que \u00e7a, c'est absolument salutaire mais je crois que tous ces ruisseaux finiront de nouveau parce retrouver dans le Torrent imp\u00e9tueux du mouvement du 20 f\u00e9vrier et finiront un jour par rejoindre peut-\u00eatre un un grand fleuve qui serait une classe politique marocaine des partis politiques qui ont abandonn\u00e9 le client\u00e9lisme, le n\u00e9potisme, la servilit\u00e9 vis-\u00e0-vis du pouvoir, la corruption, la corruption et qui ont d\u00e9cid\u00e9 de se reconstruire d\u00e9mocratiquement sur le principe suivant qui est que c'est chez un \u00e9lectorat le peuple qu'on va chercher la l\u00e9gitimit\u00e9 et je crois que \u00e7a ou \u00e7a augure en tout cas d'une future r\u00e9forme du Champ partisan marocain parce que le besoin du Maroc aujourd'hui est d'abord un besoin de d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:47) [85%] :\r\nDu tout, de 13 \u00e0 14 heures sur la 1\u00e8re question intervenant sc\u00e9naris\u00e9, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:51) [52%] :\r\nEuros grave 11. \r\nIl a compl\u00e8tement ferm\u00e9. \r\nDes mais non. \r\nPour la plan\u00e8te. \r\nEt \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'Afrique aujourd'hui, et pour nous. \r\nC'est le lieu de la culture 5 90000 voitures. \r\nGuillaume technique noble, c'est-\u00e0-dire qu'Jean succ\u00e8s Gen\u00e8ve. \r\nGolfe fait des nombreux documents Est- ce que le chanteur 19 heures 30. \r\nUne grave : avoir des gens qui on va PA, c'est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 certains endroits. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:29) [69%] :\r\nBon c'est vrai puisque 8 heures. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:42) [61%] :\r\nAvec le. \r\nOui, pour rien, sans appel, donc pas d'une puissante c'est pression \u00e0 froid la quoi. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:53) [75%] :\r\nJe voudrais toujours. \r\nJ'ai bien. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:01) [87%] :\r\nOn est en plein coeur d'un des derniers bidonville de Sidi Moumen, qui s'appelle Anna Karina, Anne Carri\u00e8re peut dire bidonville en arabe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:10) [92%] :\r\nCasablanca, c'est une ville branch\u00e9e, c'est aussi une ville d\u00e9chir\u00e9e par ces disparit\u00e9s et ses contradictions, capitale \u00e9conomique du Maroc mais ville d\u00e9vast\u00e9e par le ch\u00f4mage et la mis\u00e8re, plus de 5 millions d'habitants, dont 500000 s'entassent dans des bidonvilles Anne Pastor, que peut -on dire de ce lieu o\u00f9 vous nous emmenez. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:24:33) [87%] :\r\nAlors, je vous emm\u00e8ne \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville, dans l'un des 2 arrondissements de la pr\u00e9fecture de logistique des Bernoussi du grand Casablanca alors pour vous donner une id\u00e9e, ce parti a doubl\u00e9 sa population entre 1994 et 2004 Bertrand peu pr\u00e8s de 135000 personnes \u00e0 290000 habitants et il y a un taux d'ch\u00f4mage officiel de plus de 20 pourcent officieux officieux de tampon, si ce n'est plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:01) [95%] :\r\nDonc, la population a plus que doubl\u00e9 en 10 ans et nous sommes encore 10 ans plus tard est -ce que vous aviez encore le sentiment d'\u00eatre \u00e0 Casablanca. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:25:10) [85%] :\r\nNon, j'avais surtout le sentiment d'\u00eatre sur un immense terrain vague et rocailleux avec quelques-uns, un homme des chevaux, des charniers qui produit en de jonch\u00e9 de d\u00e9tritus et des poulains qui s'\u00e9battent dont on ne s\u00e9pare pas pour ritualit\u00e9 dire faites de bric et de broc, qu'on peut l'ondul\u00e9, ce n'est pas une fiction, mais bien de la r\u00e9alit\u00e9 elles sont align\u00e9s comme des sardines douce \u00e9chappe d'ailleurs le son strident de la t\u00e9l\u00e9vision capt\u00e9es par parabole de fortune, il faut quand m\u00eame rappeler que les terroristes des attentats de 2003 Casablanca Givet dont ce bidonville et c'est v\u00e9ritablement une image de d\u00e9solation et de mis\u00e8re qu'on a sous les yeux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:53) [90%] :\r\nAlors c'est le cin\u00e9aste Nabil Ayouch qui vous emm\u00e8ne dans ce quartier, c'est l\u00e0 qu'il a tourn\u00e9, l'un de ses films Les Chevaux de Dieu qui raconte la r\u00e9alit\u00e9 quotidienne de ces gens qui, on le rappelle, vivent \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, puis premi\u00e8res puissances \u00e9conomiques du royaume du Maroc. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:26:16) [65%] :\r\nAvec Daniel la \u00e0 la Vierge Marie la de la les la priorit\u00e9, pourquoi vouloir attirer les hommes \u00e0 mon parce que je veux jouer. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:27) [86%] :\r\nMais de h\u00e9ros du film sont de jeunes de Sidi Moumen oui bidonvilles, on se trouve actuellement ses 2 fr\u00e8res, ils sont n\u00e9s et qui ont grandi dans ce bidonville un assistant r\u00e9alisateur aussi parce que j'ai essay\u00e9 de d\u00e9crire une dimension formation transmission dans le film oui oui est un est un gamin et si ces bidonvilles qui s'est toujours int\u00e9ress\u00e9 au cin\u00e9ma, donc on a pris dans l'\u00e9quipe technique du film, donc on essaie au maximum d'int\u00e9grer des gens du bidonvilles c'est leur part partir d'histoires et leur v\u00e9ritable qui m'int\u00e9resse et puis parce que c'est vrai qu'\u00e9conomiquement aussi, on a fait travailler beaucoup de gens \u00e0 diff\u00e9rents postes, que ce soit dans l'\u00e9quipe, en terme de gardiennage en terme de figuration aussi beaucoup, beaucoup de figurants sont issus du bidonville et une aventure extr\u00eamement fatigante passionnante et au niveau humain extr\u00eamement enrichissante parce que je vous assure que d\u00e9barquer comme \u00e7a tous les matins, quelque part cet \u00e9cosyst\u00e8me avec une \u00e9quipe de tournage avec des cam\u00e9ras dans l'intimit\u00e9 de ces gens -l\u00e0, c'est pas anodin, c'est pas anodin pour eux mais c'est pas anodin pour nous non plus, des observateurs de de leur quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:52) [70%] :\r\nVoil\u00e0, c'est une partie des gens qui souffrent. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:10) [88%] :\r\nPourquoi avoir choisi cette histoire parce que je, je pense qu'on sait, en 2003 au moment o\u00f9 les attentats de Casablanca ont eu lieu \u00e0 int\u00e9resser assez peu \u00e0 l'histoire de ces ces gamins qui ont pos\u00e9 des bombes, on appelle des kamikazes n\u00e9s de ces quartiers alors c'est populaire de Gaza de ce bidonville m\u00eame pour certains, m\u00eame, je pense qu'il est, il est fondamental aussi des sites se poser la question de savoir pourquoi des gamins comme ce qu'on a en face de nous n'est maintenant de 10 ans un moment ou un autre de leur vie ben voient leur destin basculer et deviennent, ils deviennent kamikazes, tout est compris, j'ai compris qu'il avait pas, il y avait pas qu'une seule raison pour laquelle on devient kamikaze, il y a pas de il y a pas d'sch\u00e9ma apr\u00e8s ce qui nous int\u00e9resse, c'est v\u00e9ritablement la mani\u00e8re dont, \u00e0 travers ces gamins leurs histoires, leurs destins personnels et la grande histoire, qui les encadrent, autour de qui avance inexorablement, voil\u00e0 le commentaire de dramaturgie, de leurs petites histoires de rencontrer la grande histoire, donc on peut dire qu'on est \u00e0 cheval entre le documentaire et la fiction. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:13) [90%] :\r\nD'ailleurs dans tout votre travail cin\u00e9matographique un puis\u00e9s dans la r\u00e9alit\u00e9, dans la r\u00e9alit\u00e9, souvent d'ailleurs de Casablanca. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:22) [86%] :\r\nOui, parce que j'ai envie d'\u00eatre de de cet environnement, j'ai fait un pr\u00e9c\u00e9dent film s'appelle Alisa avec des enfants de la rue, sur l'A7 2 en fait dans la rue avant, avant de faire le fier avec ses enfants le jour, la nuit, dans tous les endroits qu'ils improbable m\u00eame de Gaza et je me suis rendu compte \u00e0 quel point il \u00e9tait un peu. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:41) [88%] :\r\nTant pour comprendre, d'observer et d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de ceux qui vivent au quotidien et \u00e7a passe par le temps, le temps qu'on leur accorde, c'est un environnement qui est riche et un environnement qui en mouvement qui est extr\u00eamement excitant \u00e0 vivre au quotidien, parfois tr\u00e8s d\u00e9primant, oui mais voil\u00e0, on n'est pas dans une soci\u00e9t\u00e9 scl\u00e9ros\u00e9e, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 extr\u00eamement jeunes puisque plus de la moiti\u00e9 \u00e0 moins de 20 ans donc extr\u00eamement cr\u00e9ative, par la force des choses, et c'est tr\u00e8s nourrissant je suis l\u00e0 o\u00f9 les coeurs battent. \r\nIl y a de la drogue, il y a de la violence, c'est s\u00fbr, il y a d'exclusion, mais il a aussi belles choses moi je m'en Suran du contrat en passant du temps ici, il y a aussi de de beaux Liens qui se cr\u00e9e entre les gens, parce que justement il y a cette mis\u00e8re et donc il y a forc\u00e9ment une dose de solidarit\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, tout n'est pas forc\u00e9ment si noir maintenant, c'est pour \u00e7a qu'il faut pas changer pouvez pas imaginer \u00e0 quel point, pour eux, c'est un peu. \r\nQue publiquement, tout \u00e7a soit mis sur sur un \u00e9cran, donc \u00e7a apparaisse et que se soit vu c'est fondamental pour eux ne pas sentir oubli\u00e9s championnat. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:52) [77%] :\r\nJ'ai pass\u00e9 Nabil savent \u00e0 vous a reconnu oui oui \u00e0 fond et vous avez l\u00e0, si on peut pas partir avant m\u00eame d'avoir \u00e0 Monsieur Alcantara voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:04) [81%] :\r\nElle dit qu'il ne me connaissait tout \u00e0 la hauteur, suicidaire, parce qu'elle aime les films engag\u00e9s que je fais et qui aujourd'hui la prendre L comme com\u00e9dienne. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:13) [67%] :\r\nJ'ai toutes les marques Tyson alors voil\u00e0, ce match Star \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:18) [76%] :\r\nAlli\u00e9s qui allait pas aller \u00e0 l'\u00e9cole, donc c'est \u00e0 cause de \u00e7a qu'est bien \u00e0 l'\u00e9coute qu'avec ses enfants, et non pas \u00e0 l'\u00e9cole et que s'ils avaient \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole et ben les choses. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:27) [75%] :\r\nC'est pas pareil, parce que sans cervelle la un naufrage et ce qui nous \u00e0 savoir ce qu'on y a donc un succ\u00e8s, ce concert l\u00e0 madame assure la s\u00e9v\u00e8re nous vous interpelle ce monsieur nous propose d'assister \u00e0 une r\u00e9union \u00e0 4 heures ici, la 6\u00e8me, ou m\u00eame une r\u00e9union par rapport \u00e0 tout ce qui se passe dans bidonville notamment probl\u00e9matique de relogement etc alors je voudrais enfin voil\u00e0, comme \u00e7a va s'adresser aux chevaux fleuron poign\u00e9e, il dit qu'il est vraiment, il aimerait beaucoup conviennent parce que, \u00e0 4 il y aura un grand rassemblement et aimerait bien qu'il y ait des cam\u00e9ras et des appareils photo pour montrer un petit peu toutes ces revendications, je parle comme cela, c'est d'avoir une savent Walters savez Saddam oui, face \u00e0 la mar\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:13) [86%] :\r\nCe savoir est -ce que vous pensez que les \u00e9v\u00e9nements du mouvement du 20 f\u00e9vrier leur ont donn\u00e9 finalement plus de confiance pour revendiquer, ben oui, leurs droits. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:23) [87%] :\r\nAh oui, clairement, le mouvement du 20 f\u00e9vrier peut pas seulement Mouvement du 20 f\u00e9vrier mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ce qui s'est pass\u00e9 au niveau social, a permis \u00e0 ces revendications de, de, de sortir au grand jour et d'\u00eatre avec avec plus d'assurance et les plus de de de virulence aussi maintenant \u00e9videmment il. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:41) [84%] :\r\nIl reste, il reste encore tout \u00e0 faire, hein, le probl\u00e9matique d'habitat insalubre, par exemple, \u00e7a fait 50 ou 60 ans bidonvilles dans lequel on existe, il y a une prise en charge, dans la mesure des moyens de l'\u00c9tat, alors \u00e9videmment il y a beaucoup de corruption, il y a beaucoup de de fl\u00e9aux qui ralentissent le processus qui pourrait aller plus vite, maintenant il y a pas d'h\u00f4pitaux, pas d'\u00e9coles est ce qu'il faut, c'est leur offrir des infrastructures, ce qu'il faut, c'est leur permettent de s'ouvrir l'esprit, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la culture et c'est \u00e7a qui fait craquer des gamins disant quand ils en auront va ils auront pas envie de se faire p\u00e9ter seront vides sont cr\u00e9\u00e9s de construire et d\u00e9velopper les choses dans leur pays et c'est ce qui m'int\u00e9resse moi dans tout ce que je suis au niveau de la soci\u00e9t\u00e9 civile dans le niveau du monde associatif, c'est vrai que j'essaye d'\u00eatre engag\u00e9e parce que, parce que j'y crois et parce que j'ai envie de participer \u00e0 la construction de cette cette belle maison qui Maroc en mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:32) [89%] :\r\nEt d'ailleurs vous avez initi\u00e9 un projet de cin\u00e9ma dans les, dans les quartiers p\u00e9riph\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:38) [88%] :\r\nCe projet, c'est une association que j'ai cr\u00e9\u00e9 avec un un distributeur avec 60 salles de cin\u00e9ma, c'est une instruction \u00e0 but non lucratif, sa belle image pour tous et l'objectif, en fait, c'est de construire des salles de cin\u00e9ma journaliste partout, il y a plus de salles partout, les gens n'ont plus les moyens. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:56) [86%] :\r\nD'avoir acc\u00e8s \u00e0 la culture ou d'aller \u00e0 la culture, bah, c'est la culture qui doit aller vers eux alors dans des quartiers comme Moumen donc dans la p\u00e9riph\u00e9rie des grandes villes mais aussi dans mon on a ses projets donc de de b\u00e2tir ces salles avec des tickets d'entr\u00e9e tr\u00e8s faible adapt\u00e9s au pouvoir d'achat des gens des gratuit\u00e9s m\u00eame envisag\u00e9e pour les scolaires, la volont\u00e9 d'amener la femme qui est souvent exclus la culture pour des raisons de de non- mixit\u00e9, la volont\u00e9 de montrer des films de la diversit\u00e9 culturelle qui viennent du monde entier vont ext\u00e9nuer c'est aussi les lieux de vie, des lieux de d'Agora pour discuter, pour \u00e9changer, pour s'ouvrir tout simplement et \u00e7a dans l'urgence du Maroc du Maroc en mouvement et puis surtout, \u00e0 la m\u00eame culture vraiment ce qui peut nous ce qui peut nous rassembler, nous sauver je pense. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:06) [93%] :\r\nIl y a la langue. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:35:07) [63%] :\r\n\u00e0 Monaco, y a la vibrer pour les Toumani permet \u00e0 droite Francine tout sauf un effort d'identit\u00e9 mais l\u00e0 il faut \u00eatre une mamie have to Fail tout quoi ce prix de Paris si on augmente les Ivoiriens, loin de moi, j'ai pas \u00e9t\u00e9 aussi Petit-Couronne : je suis pr\u00eat \u00e0 Guillaume a \u00e9t\u00e9 command\u00e9 \u00e0 B\u00e9ziers, c'est ce qui va se produire, c'est un pays voulait surtout des pelouses poursuivent m\u00eame Flaubert pourtant d'un top elle juste regarder la c'est dans la, moi \u00e7a, \u00e7a c'est pour la histoire pour \u00e0 ce que j'ai, j'ai voulu tout \u00e7a aum\u00f4ne \u00e7a peut y a pas Starace peut donc voir \u00e9clore du il y a une grosse tombeau lorsqu'on regarde juste le Fun c'est une Stavrakis et \u00e7a c'est pas de moi, qui ne feuilleton odieux sur. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:35:56) [78%] :\r\nMoi \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est la la la la la la, oui, moi j'aimerais alors la la la la la la la la la la, avec \u00e7a, point la la la la la la point. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:36:14) [60%] :\r\nLa p\u00e9nurie se fait une merveille et puis il y a plainte il y a, essayiste, ont brandi j'perdu plainte il y a des juristes habituellement, j'ai tout arrive \u00e0 son roi moi il nous fixons Ousbeks pas oui plus capitaliste, c'est un ensemble qui, au bout du lac de glace ou comment elle s'est nourrie d'imp\u00f4t qui avait ouvert les abonnements police roumaine et Chine pour c'est une grosse Wangen vers 0 pourcent de de frais de tout \u00e7a, \u00e7a, c'est avoir la hausse : Tokyo 6 ou, voil\u00e0 tout \u00e7a fleure bon le \u00e7a peut de stage peut donc pas \u00eatre art du Kostopoulos pourrait bien motus, de fait, \u00e7a va souhait o\u00f9 \u00e7a se passe, moi qui ne fais odieux aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:37:07) [74%] :\r\n\u00e0 la longue, la, la, la, prix moyen, moi m\u00eame je vois plus la, la, la, la voil\u00e0 m\u00eame samedi, point \u00e0 la ligne. \r\nLa la la la la la la, prix moi il ne savait pas qu'il la maladie chronique samedi. \r\nVoil\u00e0 la prix oui, moi, j'la alors voil\u00e0 la poitrine \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:25) [87%] :\r\nC'\u00e9tait Aillaud sur la 1\u00e8re et vous \u00e9coutez des tours qui propose, sur 3 jours, une plong\u00e9e dans la ville de Casablanca avec en repartant, reportage d'Anne Pastor aujourd'hui le r\u00e9veil de la soci\u00e9t\u00e9 civile alors parmi ceux qui s'investissent, il y a Khadidja, une styliste marocaine reconnu qui a mis sa carri\u00e8re entre parenth\u00e8ses pour transmettre sans savoir, dans un quartier d\u00e9favoris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:52) [67%] :\r\nDe politique sont importantes en grande partie de toute l'Allemagne pour nous d'abord voil\u00e0 mais il a tout de m\u00eame du notre voiture. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:39:07) [86%] :\r\nOn est o\u00f9 ici d'ailleurs, alors l\u00e0 o\u00f9 il y a chez Mohammadi, c'est un quartier retir\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des abattoirs, un quartier comme vous voyez un petit peu pauvre un peu d\u00e9laiss\u00e9 un peu \u00e0 l'abandon mais en fait, les gens qui habitent l\u00e0, ils sont tr\u00e8s fiers de leur quartier, parce que dans ce quartier en fait sont son les grands chanteurs de nacelles Railway Gilles Gilles alors les ann\u00e9es 70, tr\u00e8s tr\u00e8s pop et puis en fait aussi dans ce quartier, il y a le la fameuse prison de Moulay Ch\u00e9rif et \u00e9tait d\u00e9tenu et tortur\u00e9 des prisonniers politiques, donc bien \u00e9videmment aujourd'hui c'est ferm\u00e9, mais les gens sont extr\u00eamement fiers de leur quartier, bien que ce soit quand m\u00eame bah, vous voyez bien, donc on ne peut peu donc l\u00e0 en fait, nous allons alors \u00e0 l'association, donc c'est une association qui fait essentiellement de l'alphab\u00e9tisation pour les femmes, les jeunes, les jeunes filles de ce quartier et puis apr\u00e8s la couture aussi, donc l\u00e0 en fait on va monter, alors Kabbaj vous avez mis entre parenth\u00e8ses, j'allais dire votre m\u00e9tier d'artiste et de cr\u00e9atrice pour aider ce qui n'est pas mort lente r\u00e9conciliation pourquoi j'avais envie de partager, de transmettre et donc c'est comme. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:40:16) [80%] :\r\n\u00e7a qui est n\u00e9e l'id\u00e9e de de mettre en place une association que qui qui s'appelle bureau voil\u00e0 donc une exp\u00e9rience voil\u00e0 de l'info. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:40:35) [84%] :\r\nCe sont des femmes qui sont des des m\u00e8res au foyer, donc ne sont pas, ne travaillent pas, non, pas de doute d'autonomie financi\u00e8re et le avec ses ateliers justement que ce c'est vraiment ne d'avoir gagn\u00e9 6 m2 soit de dire que, elles existent \u00e0 travers quelque chose \u00e0 travers elle- m\u00eame et puis bon, le fait de faire des choses L \u00e0 Sofia, l'avait dit bien voir ce que j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:40:56) [76%] :\r\nComment alors elle sort de son sac parce que j'ai demand\u00e9 de faire, parce qu'\u00e0 travailler \u00e0 la maison, on a des ateliers et puis en fait, donc je leur donne des vous devoir entrer guillemets et l\u00e0, elle a beaucoup travaill\u00e9, Wasps et qu'un match \u00e9colo, voil\u00e0 donc l\u00e0 ce sont des pochettes, des petites pochettes oui oui pourrait finir. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:41:15) [83%] :\r\nVoil\u00e0, je leur permet effectivement de d'associer des couleurs de donner une nouvelle formule de leur dire : voil\u00e0, donc on va plut\u00f4t faire \u00e7a, que \u00e7a me fasse et puis poss\u00e8de sous cette forme, seront plus vendable parce que \u00e7a s'est plut\u00f4t tendance va donc c'est des c'est des choses comme \u00e7a que je que j'apporte. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:41:31) [67%] :\r\nEt on va retrouver juste un foyer oui, la menace, \u00e7a ne on ne fuira voil\u00e0 les femmes qui arrivent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:38) [72%] :\r\nEst vue avec un musical de leur voix, ils ont pr\u00e9par\u00e9 leur production \u00e0 quel d\u00e9lai Kabbaj. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:41:45) [67%] :\r\n\u00e0 l'acheter, Mexico, il y a 3 conseils mais ici vieux fait elle fait son travail, \u00e7a c'est sa propre initiative vous dire au-del\u00e0 de cette somme, voil\u00e0 donc vous allez les banques nationales, beaucoup de travail, une la voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:42:02) [68%] :\r\nS\u00e9lectivement avec la personne. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:42:05) [82%] :\r\nElle disait qu'en fait elle ne fait pas vendre mais tout Sarfati vont la prendre parce que dans le cas de cette formation, on leur apprend aussi \u00e0 \u00e0 quel prix, le prix de revient, le prix de vente, comment faire un b\u00e9b\u00e9, les filles et puis comment \u00e9ventuellement monter une petite structure elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:19) [90%] :\r\nVous auriez envie de monter une petite structure de devenir autonome gr\u00e2ce \u00e0 vous, fabrication de 2 sacs d'objets d'accessoires. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:42:28) [68%] :\r\nEt avoir si Dieu le veut, \u00e7a c'est r\u00e9cidiv\u00e9 c'est-\u00e0-dire que moi je veux bien, maintenant, si effectivement, donc il de Dieu je m\u00eame pas chez Difool repas un abrite Wendy oubli\u00e9 aucun acheteur il faut swissinfo pour Omar et d'un passage n'avait la recherche parce notamment sur la t\u00eate, un en fait elle \u00e9l\u00e8ve son enfant seule. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:42:47) [82%] :\r\nElle a vraiment besoin de d'argent de soupe, elle va \u00eatre autonomes financi\u00e8rement et c'est dans ce sens que ces ateliers sont tr\u00e8s importants pour elle et elle voudrait vraiment pas continuer dans ce sens et \u00eatre compl\u00e8tement autonome financi\u00e8rement, de telle sorte \u00e0 ce qu'elle puisse ben lui, son fils et et puis subvenir \u00e0 ses besoins, \u00e0 lui, elle- m\u00eame, elle est tr\u00e8s ambitieuse et la. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:43:08) [81%] :\r\nLa preuve, \u00e7a fait \u00e0 peine une semaine a produit tout \u00e7a des maintenant, oui, et en fait, elle enseigne aussi parce que l\u00e0 on est au 2\u00e8me \u00e9tage, donc c'est l'atelier de couture et au 1er \u00e9tage c'est le pour l'alphab\u00e9tisation et elle, elle enseigne aux femmes aussi la rire bien alors l'arabe. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:43:23) [81%] :\r\nOui et voil\u00e0 donc une esp\u00e8ce de solidarit\u00e9 comme \u00e7a qui se fait parce est de plus en plus de femmes m\u00eame qui viennent apprendre improbable arabes \u00e9crire et \u00e0 \u00e9crire, \u00e0 compter, pour, c'est tr\u00e8s important, il y a un d\u00e9sir, il y a un grand d\u00e9sir effectivement ne veut plus rester analphab\u00e8tes, je veux vraiment pass\u00e9 et passer le cap, les pieds d\u00e9j\u00e0 apprendre \u00e0 lire, \u00e9crire et puis \u00e9ventuellement par la suite, passer \u00e0 une autre \u00e9tape pieds l'autonomie financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:43:49) [73%] :\r\nBien il a rien fait dire aujourd'hui : je vois oui alors vous, pourquoi vous avez envie d'\u00eatre autonome pour am\u00e9liorer, am\u00e9liorer le service, le petit \u00e0 petit en plus pour faire, admet un commerce pour moi perdu de son int\u00e9r\u00eat du produit est bond\u00e9, il y a plus d\u00e9pendre du mari et leur nom maintenant maintenant Wim. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:44:15) [87%] :\r\nC'est fini, on assiste \u00e0 nouveau Maroc avec des des femmes qui sont l\u00e0 en fait \u00e0 laisser leur maison pour venir assister \u00e0 ces ateliers, alors maintenant on va d\u00e9couvrir les r\u00e9seaux petites choses \u00e7a ce sont des politiques \u00e9coliers du chien et on va apporter, voil\u00e0 des petites choses dessus pour les Russes, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:44:32) [79%] :\r\nOui c'est c'est amusant parce que sont quand m\u00eame des objets tr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 une tr\u00e8s tendance, alors que les ces femmes de ce quartier -l\u00e0 sont plut\u00f4t des femmes plut\u00f4t traditionnelle et puis ce n'est bon, il faut dire que j'ai pouss\u00e9 un petit peu, c'\u00e9tait un peu de forcing, est ce que vous voyez l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:44:49) [81%] :\r\nCe sont des petits boutons g\u00e9n\u00e9ralement commis dans les caftans ou dans les djellabas hein alors c'est ce que j'essaie de faire c'est de ritualiser des choses pour utilisant des des habits traditionnels voil\u00e0 et puis en fait on va les d\u00e9tourner, donc l\u00e0, je le redis : on prend les des petits boutons et on va en faire des petits bracelets assez branch\u00e9e et tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s tendance et tr\u00e8s tendance, alors voil\u00e0, c'est comme \u00e7a, voil\u00e0 et je et surtout donner la libert\u00e9 juridique oui vous osez, osez, osez la couleur vous il y a aussi les formes parce que c'est vrai qu'au d\u00e9part, c'\u00e9tait assez assez timides, hein, par rapport aux couleurs c'est impossible, on peut pas associer le orange fluo avec du verre, c'est pas possible, voil\u00e0 bon finalement le r\u00e9sultat est l\u00e0 avec vous, voil\u00e0, on va s'du mais n'ayez pas peur de \u00e7a sera vendu voil\u00e0 donc c'est comme \u00e7a que, elles ont quand m\u00eame pu oser faire des une chose assez comp\u00e9tent Poillon bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:45:40) [55%] :\r\nL'entreprise justement et \u00e0 quoi \u00e7a de son il y a 2000, elle sera \u00e7a pas. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:45:48) [86%] :\r\nOn va juste mettre en fait un un beau boutons comme \u00e7a crocheter ouvre ton sur ton et qui va venir finir la pochette voil\u00e0 si vous fait \u00e7a voil\u00e0 est -ce que vous allez sortir dans la rue avec le sac. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:46:01) [68%] :\r\nIl y a, pourquoi pas, fait des probl\u00e8mes parce qu'elle conserv\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 des mois travail pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:46:08) [74%] :\r\nEh ben c'est super parce j'ai chang\u00e9 les mentalit\u00e9s des femmes, il a la plus de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:46:14) [78%] :\r\nEst -ce que vous pensiez avant de commencer cet atelier que vous arriveriez \u00e0 fabriquer \u00e0 cr\u00e9er ces accessoires comme \u00e7a, d\u00e8s qu'il y ait ce qu'ils puissent \u00eatre vendues, c'est super, j'ai dit j'a r\u00eav\u00e9 de faire quelque chose, mais personne n'y croyait \u00e7a et oui, m\u00eame si on cible h\u00e9 oui c'est la vous regardez la plus je les moulins. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:46:44) [81%] :\r\nEn fait, c'est, c'est vraiment un travail, un travail d'\u00e9quipe, voil\u00e0, ils sont compl\u00e8tement reconnaissante, vous aurez voil\u00e0 maintenant que s\u00e9ances de. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:46:51) [71%] :\r\nIl y a un un remake j'ai j'ai j'ai j'ai voil\u00e0 maintenant qu'elle avait fait encore voile pour les civils que les difficult\u00e9s donne des images assez contrast\u00e9 oui \u00e0 quoi voil\u00e0 6 personnes sont voil\u00e0 l'Euro elle elle l'enl\u00e8ve comme \u00e7a, \u00e7a vous \u00eates vous avez sur 3 parcours absolument tout, a voulu sur maintenant oui le foulard compl\u00e8tement en arri\u00e8re et la nuque d\u00e9gag\u00e9e pas magnifique \u00e7a super, on ne peut femme je ne peux pas. \r\nAlors du coup leur dit voil\u00e0 ce qu'il faut faire maintenant pour lever le voile, vous mettez votre quotidien \u00e0 ce regard dans le miroir voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:47:35) [69%] :\r\nVous \u00eates mari\u00e9 ah oui qu'est -ce qui dit le mari oui rien de rien et vu. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:47:43) [53%] :\r\nC'est moi le chef \u00e0 la maison, donc \u00e0 partir de au monde. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:49) [80%] :\r\nIl est d'accord, le mari, ah oui, formidable en tout cas qui voulait gr\u00e2ce au r\u00e9alisez vos r\u00eaves au pastiche fac-simil\u00e9s totalitaire. \r\n\u00e7a, c'est une expression en arabe mais il a trouve merveilleuse voil\u00e0 et tout \u00e7a fait merveille ce qui veut dire, j'allais dire oui on va par les fameux RSA c'est une discussion qui les excite verrait son c\u00e9libataire et elle voudrait bien se marier, elle voudrait ne trouver des hommes, le musicologue et moi qui suis alors pr\u00e9senter des hommes ah. \r\nQui, je vous aussi, non, oui, je vous regarde un parti vous avez pos\u00e9 la question : vous voulez commencer ses hommes d'abord beau bien oui tr\u00e8s grave pourrait prendre la la part il y a priori et pour l'Allemand qui concerne acheter qui ne savait pas pas la part belle non narre a oubli\u00e9, Serbie et qui travaille sur. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:48:45) [67%] :\r\nMerci pour tout, de type qui ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s, elle c'est qui allez all\u00e9 le dire, il fait la r\u00e9volution, mais il avait roul\u00e9 sur oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:58) [81%] :\r\nVoil\u00e0 le r\u00f4le on rigole beaucoup et on travaille beaucoup, on alors. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:07) [74%] :\r\nEh oui, c'est-\u00e0-dire s'il y a mon projet justement bien s\u00fbr, c'est de mettre en place une boutique de commerce \u00e9quitable, j'ai que j'appelais elle pourrait laisser justement la demande la randonn\u00e9e elle c'est soit tout de suite, nous voil\u00e0 qui serait compl\u00e8tement autonome financi\u00e8rement, et il continue d'elle- m\u00eame sans son savoir mais ni notre soutien militaire des autres. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:49:29) [74%] :\r\nL'bien voil\u00e0, il y a de la vie voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:49:37) [67%] :\r\nPoint du tout : Dominique de et vous en effet et cet accueil ambulants vous le regardez, dans la dur\u00e9e, c'est-\u00e0-dire l'homme d'affaires. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:59) [80%] :\r\nParce que je voulais juste \u00e0 temps, tout juste parce que tr\u00e8s parce c'est \u00e7a, c'est tr\u00e8s stimulant pour moi de venir le rencontrer parce que c'est vrai, on est vraiment dans l'\u00e9change. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:50:11) [82%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, c'est vraiment, c'est normal, mais voil\u00e0 : les femmes en tout cas de ce quartier qui se qui prenne en main leur destin qui prendra, et qui se prend concr\u00e8tement et qui n'attend plus de faire les choses pour elle mais voil\u00e0 donc ce Picasso mobilis\u00e9s et comme si c'\u00e9tait la solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:54) [86%] :\r\nCasablanca le r\u00e9veil de la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est un reportage de Ham Pastor r\u00e9alis\u00e9 par Carmen algarade a alors Anne y avait une magnifique ambiance dans cette atelier m\u00eame une chaude ambiance entre les femmes qui \u00e9taient l\u00e0, juste une question, j'ai pas bien compris et elle fabrique des colliers pour chiens. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:51:16) [84%] :\r\nJ'\u00e9tais s\u00fbr que vous allez me poser cette question- l\u00e0, h\u00e9 bien non, les colis. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:51:20) [82%] :\r\nPour chiens, enfin oui et non, donc ce ne sont pas pour les animaux mais bien pour les femmes, en fait, ces ces tr\u00e8s seventies tr\u00e8s 70 qui enserre le cou. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:31) [89%] :\r\nD'accord, \u00e7a fait penser \u00e0 l'aise au au film un air de famille o\u00f9 il y a un quiproquo autour du collier pour chien, je me disais : la r\u00e9ponse aux hommes, \u00e9couter rend qu'au Maroc, j'ai rarement vu quelqu'un 1er son chien avec une laisse, quel \u00e9tait votre sentiment Anne dans dans cet atelier. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:51:49) [88%] :\r\nMoi je crois que vous l'avez entendu quel quel type bonheur de de partager un moment avec eux toutes ces femmes et puis on \u00e9tait tellement loin des id\u00e9es re\u00e7ues. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:51:59) [88%] :\r\nDe ces femmes voil\u00e9es totalement soumises \u00e0 leur mari au progr\u00e8s, \u00e0 la modernit\u00e9, et en fait, vous avez entendu, c'est tout le contraire, que j'ai rencontr\u00e9s, et finalement le plus impressionnant, c'\u00e9tait cette volont\u00e9 de toutes ces femmes de se prendre en charge, de prendre en main leur destin avec joie et en m\u00eame temps je vous assure le leurs yeux briller, \u00e9vitant les comme finalement ceux des enfants qui s'\u00e9merveille devant le 1er travail qu'ils ont r\u00e9alis\u00e9 tout et un vrai moment de bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:31) [94%] :\r\nTr\u00e8s impressionnant aussi de d\u00e9couvrir le le travail de cette styliste parce qu'elle avait une belle carri\u00e8re qu'elle a laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 pour pour s'occuper d'autres femmes est -ce que son cas est unique, o\u00f9 elle est repr\u00e9sentative de ce qui se passe l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:52:45) [91%] :\r\nEn fait, elle est repr\u00e9sentative, c'est-\u00e0-dire que, pour elle, \u00e0 un moment donn\u00e9 il y avait une urgence et l'urgence, c'\u00e9tait d'aider les autres et elle fait partie de ces artistes qui s'investissent de plus en plus dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, parce que si vous voulez, devant l'absence de politique culturelle et sociale, ils sont oblig\u00e9s de suppl\u00e9er aux carences de l'\u00c9tat, alors aujourd'hui d'ailleurs, Khadija Kabbaj, elle propose aussi des ateliers cr\u00e9atifs la pour les enfants du quartier dans les anciens abattoirs qui ont \u00e9t\u00e9 transform\u00e9s en en friche culturelle et d'ailleurs dans ce lieu qu'on d\u00e9couvrira peut-\u00eatre demain, il y a pas moyen de de 30 associations artistes mais aussi associatifs qui interviennent dans cet espace qui avant tout ouvert, public gratuit et si vous voulez, j'ai l'impression que c'est l\u00e0 que sera vendu le Maroc de demain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:37) [90%] :\r\nAlors, pour s\u00fbr qu'on retournera aux abattoirs dans la 3\u00e8me partie de votre reportage Anne Pastor, merci beaucoup, \u00e0 demain et le temps de remercier St\u00e9phanie Gucci, Fran\u00e7ois Piton Isabelle Barthe maintiennent caboche Martine Galland c'est toute l'\u00e9quipe de d\u00e9tour, il est 14 heures \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:54:01) [87%] :\r\nEt alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:02) [72%] :\r\nRtsinfo l'. \r\n"], "program": {"href": "/programs/317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "id": "317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "name": "D\u00e9tours"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ayouch, Nabil", "role": "cin\u00e9aste marocain", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Galland, Martine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Pastor, Anne", "role": "reporter", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "r\u00e9sidents de Casablanca", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABD5ECA9-B965-4A19-BE06-354E5DF2BFC9", "internalArchiveId": "ABD5ECA9-B965-4A19-BE06-354E5DF2BFC9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Bernard Rappaz, militant et chanvrier valaisan, \u00e0 propos de son autobiographie \"Pionnier\" (Ed. Favre)", "publicationDate": "2014-01-07T00:00:00Z", "durationSec": 3365, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Valais"], "thematicThemes": ["contestation", "chanvre (plante)", "lutte politique"], "thematicPersons": ["Rappaz, Bernard (chanvrier valaisan)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:52:17Z", "speechToTexts": ["16.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [73%] :\r\nBonjour tout entre nous soi-dit point M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue d'entre nous soit dit, certains voient en lui un terrible trafiquant de drogue un individu amoral qui a enfreint la loi et encourager des comportements dangereux pour notre jeunesse, d'autres au contraire voient en lui un id\u00e9aliste, voire un utopiste, un rebelle qui ose d\u00e9fier les institutions et l'autorit\u00e9 avec une certaine dose de provocation qui utilisent d'ailleurs comme une arme politique et l\u00e0, ce sont ses mots, quelque soit l'opinion qu'on a sur lui, il purge encore sa peine jusqu'en 2016 th\u00e9oriquement aujourd'hui c'est un prisonnier en semi- d\u00e9tention que je re\u00e7ois mon 1er prisonnier ici bonjour Bernard Rappaz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:50) [81%] :\r\nBonjour madame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [90%] :\r\nOn vous surnomme parfois le bandit des Alpes, vous avez \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour violation grave de la loi sur les stup\u00e9fiants et gestion d\u00e9loyale aggrav\u00e9e et beaucoup de d'accusations \u00e0 pallier les \u00e9num\u00e9rer 6 ans et 8 mois en tout \u00e0 purger, donc \u00e7a se termine th\u00e9oriquement en 2016 libert\u00e9 conditionnelle normalement dans un mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:11) [89%] :\r\nOu alors, normalement, selon le processus quand on a effectu\u00e9 les 2 tiers de sa peine, on peut demander \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier du r\u00e9gime de la libert\u00e9 conditionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [87%] :\r\nL\u00e0, vous \u00eates en ce qu'on appelle semi- d\u00e9tention il faut que vous nous expliquiez Bernard Rapp parce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:27) [89%] :\r\nAlors je suis en semi- libert\u00e9 oui c'est d'ailleurs quelque chose qui int\u00e9resse \u00e9norm\u00e9ment les gens n'appr\u00e9ciait plus les gens s'se pose des questions : comment \u00e7a se passe en prison et tout, alors quand on arrive \u00e0 la mi- peine quand on a effectu\u00e9 la la moiti\u00e9 de sa peine, si on a un bon comportement si on a un travail si on a logement qu'on peut b\u00e9n\u00e9ficier du r\u00e9gime de semi- libert\u00e9 qui consiste donc \u00e0 sortir le le matin pour travailler p\u00e8re rentrait le soir, et quand on a fait les les 2 tiers de sa semi- libert\u00e9, on arrive dans le dernier tiers de la semi- libert\u00e9 et l\u00e0 on peut avoir comme moi en ce moment, je suis au b\u00e9n\u00e9fice du logement externe se dire j'ai plus besoin d\u00e9sormais en prison, mais par contre je suis seraient soumis \u00e0 des conditions et j'ai pas le droit, par exemple, de quitter la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [85%] :\r\nL\u00e0, vous avez quitt\u00e9 le canton du Valais, oui, \u00e7a, vous avez droit oui oui oui, c'est ce qui vous avez quitt\u00e9 le Valais pour le canton de Vaud parce que c'est en Valais que vous purger votre peine, vous \u00eates domicili\u00e9 je crois si votre tante oui \u00e0 Saxon un un Saxon d'o\u00f9 vous venez en gros oui Georges Dumas vu na\u00eetre oui c'est \u00e7a, donc vous avez vous avez vos racines l\u00e0- bas bien plant\u00e9 d'autres racines que vous avez plant\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es, on le sait, on vous conna\u00eet pour sa Bernard Rapp a pour avoir cultiv\u00e9 du chanvre en grande quantit\u00e9 et c'est, c'est aussi ce qui vous vaut ce surnom l\u00e0 de de Gandhi, des Alpes de Jos\u00e9 Bov\u00e9 valaisan enfant vous a donn\u00e9 plein plein de surnoms aussi \u00e0 cause de cette moustache la qu'est -ce que vous faites pousser la ces jours- ci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [87%] :\r\nNon, l\u00e0, l\u00e0, je ne fais rien, mais je m'occupe de Val naturel et nous avons beaucoup dit d'isolation v\u00e9g\u00e9tale donc \u00e0 base de chanvre, mais aussi de coton et de bois et m\u00eame d'habits et j'essaye de de promouvoir de l'isolation v\u00e9g\u00e9tal recyclables, plut\u00f4t que d'isolation synth\u00e9tique \u00e0 base de p\u00e9trole comme Lesage Aix ou bien la laine de verre, la laine de Pierre qui sont des produits malsains qui demande \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9nergie pour \u00eatre fabriqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:33) [89%] :\r\nComment on utilise encore beaucoup aujourd'hui, parce que le chanvre s'assument pas seulement un c'est vrai qu'on vous a accus\u00e9, on a beaucoup insist\u00e9 sur cette accusation l\u00e0 de trafic de drogue, trafics de stup\u00e9fiants, le cannabis, tout simplement, vous avez aussi lutter pour l'ADP, ni la d\u00e9p\u00e9nalisation, c'est difficile \u00e0 dire du du cannabis, mais on peut faire plein d'autres choses, d'ailleurs vous d\u00e9tailler dans le livre qui sort ces temps- Pionnier c'est sorti aux \u00e9ditions Favre c'est vous qui l'avez \u00e9crit Bernard Rappaz il y a aussi des photos de de votre parcours, des photos de vous en font des photos de vous, dans les ann\u00e9es hippies et puis les photos de de vos plantations, alors on va tout de suite dire que \u00e9videmment il y a des auditeurs comme je disais au tout d\u00e9but, Bernard Rappaz dans les conscient qui trouve que vous \u00eates un terrible trafiquants donc il faudrait pas vous inviter, faut pas vous donner la parole et puis on a d'autres qui vous voit comme un comme un rebelle, un utopiste, vous vous consid\u00e9rez comment entre les 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:25) [88%] :\r\nOui, alors les gens en g\u00e9n\u00e9ral j'ai j'ai pas de probl\u00e8mes avec les gens que je peux aller n'importe o\u00f9 en Suisse, les gens me reconnaissent et me saluent et puis souvent, il y a des jets je suis t\u00e9moin de 2 messages presque affectueux de la part des gens qui me disent merci ce que tu fais, merci de te battre pour nous, \u00e7a me fait toujours chaud au coeur, quoi, \u00e7a c'est clair qu'il y a peut-\u00eatre des gens qui m'appr\u00e9cie pas du tout, mais comme ces gens sont en g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s hypocrite on on me le dit pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [90%] :\r\nPensez -vous qu'il vous a fait, mais c'est vrai que, bon, ben voil\u00e0, vous avez enfreint la loi vous une peine de prison vous payez vos dettes moi comme tous les gens qui ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s, apr\u00e8s on va pas discuter de \u00e7a aujourd'hui Bernard Rappaz on va parler de vous, de votre parcours de ce qui est ce qui a nourri vos id\u00e9es, votre r\u00e9flexion au fil des ann\u00e9es donc vous travaillez toute la journ\u00e9e, aujourd'hui vous dormez m\u00eame hors de prison, et puis vous avez \u00e9crit ce livre en prison au moment o\u00f9 vous pouviez pas encore sortir, c'est comme \u00e7a que \u00e7a a commenc\u00e9 au fond. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:23) [84%] :\r\nOui, oui, une envie de de noir sur des feuilles blanches, j'ai toujours aim\u00e9 \u00e9crire et la cellule, c'\u00e9tait vraiment un endroit id\u00e9al pour \u00e9crire, on est tranquille, on n'est pas d\u00e9rang\u00e9, vous \u00eates gr\u00e2ce, on n'a pas l\u00e0 c'est ma petite cellule ben oui, c'est la solitude, c'est devenu une campagne tr\u00e8s fid\u00e8les ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:44) [86%] :\r\nC'est aussi un moyen de s'en sortir, courir non bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:48) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:50) [87%] :\r\nUne chanson d'un chanteur que vous aimez beaucoup c'est Brassens, on avait parl\u00e9 quand on s'pour pr\u00e9parer, c'\u00e9tait mission je crois que c'est tout indiqu\u00e9 la mauvaise r\u00e9putation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:01) [83%] :\r\nAu village sans pr\u00e9tention, je mauvaise r\u00e9putation je me d\u00e9m\u00e8ne ou que je reste quoi je passe pour un je-ne-sais-quoi, bonjour la pourtant de tort \u00e0 personne, en suivant mon chemin de petits pas normes mais les bras font m\u00eame pas que l'on suive une autre route que non les braves quand m\u00eame pas que l'on suive une autre route, que tout le monde, mais il y a 2 mois, sauf les \u00e7a va de soi, le jour du 14 juillet pour le reste dans mon lit Douillet la musique qui marche au pas cela m\u00eame regardez pas o\u00f9 je la fais pourtant de tort \u00e0 personne, en \u00e9coutant pas le 1er roman qui sont mais les bras m\u00eame pas que l'on suive une autre route que non, les bras gens m\u00eame pas que l'on suive une autre route, que tout le monde me montre autrement, sauf les manchots, \u00e7a va de soi, quand je croise un voleur malchanceux, poursuivi par un crit\u00e8re lance la pourquoi la terrible, puis des joueurs se trouve par terre, je la fais de temps \u00e0 personne, en laissant courir les voleurs de Parme mais les braves gens m\u00eame pas que l'on suive une autre route que non, les bras flambent m\u00eame pas que l'on suive une autre route, que tout le monde se rue sur moi de sauf les culs-de-jatte, \u00e7a va de soi, pas besoin d'\u00eatre J\u00e9r\u00e9mie, pour deviner le sort qui, promis, s'ils trouvent une commande \u00e0 l'heure o\u00f9 il ne l'a pas seront au coup de pouce \u00e0 la f\u00eate pourtant de tort \u00e0 personne, en suivant les chemins qui pas savoir \u00e0 me m\u00ealer braves quand m\u00eame pas que l'on suive une autre route que non les braves gens m\u00eame pas que l'on suive une autre route, que tout le monde viendra me voir me parler les de bien entendu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [84%] :\r\nVoil\u00e0, c'est bien envoy\u00e9 pour commencer, Georges Brassens, la mauvaise r\u00e9putation pour vous accueillir, vous, Bernard Rappaz, qui sortait Pionnier aux \u00e9ditions Favre c'est fait en fait le r\u00e9cit de votre vie, depuis votre enfance jusqu'\u00e0 aujourd'hui d'ailleurs, on dit de votre enfance \u00e0 aujourd'hui soyons Cor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:28) [91%] :\r\nEn fran\u00e7ais, vous qui aimez \u00e9crire, alors je vais vous faire \u00e9couter quelque chose parce que vous avez dit tout \u00e0 l'heure vous aimez beaucoup \u00e9crire et \u00e7a se voit, puisque \u00e9crire un livre, mais vous aimiez aussi et depuis longtemps beaucoup lire, cela me fait penser \u00e0 une phrase de Rudolf Steiner ne me croyez pas, c'est exactement cela. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:46) [90%] :\r\nOui, cette phrase revient souvent, il revient souvent parce que, in\u00e9vitablement, il parlait de beaucoup de sujets sur lesquels il avait beaucoup plus de choses \u00e0 dire que son auditoire, alors l\u00e0, les gens avaient tendance \u00e0 l'\u00e9couter, bouche b\u00e9e, et quand il voyait cette attitude, il disait : surtout ne croyez pas, c'est-\u00e0-dire vous \u00eates l\u00e0 pour comprendre je vous donne des choses ces choses, je vous donne le moyen de les comprendre, il faut faire travailler votre pens\u00e9e et si vous n'avez pas compris, h\u00e9 bien ne r\u00e9p\u00e9tait pas comme quelqu'un qui n'a pas compris dites je n'ai pas compris et petit \u00e0 petit, si vous faites l'effort, vous allez voir la compr\u00e9hension Vienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:22) [85%] :\r\nVoil\u00e0, on parlait de d'un des auteurs que vous avez lu tr\u00e8s jeune Bernard Rappaz c'est vrai, Rudolf Steiner, vous D\u00e9couvrez, c'\u00e9tait la voix de Joseph \u00c9rard du braille au micro d'annexion en 2011, qui parlait de Rodolphe Steiner ne me croyez pas, \u00e7a vous parle \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:37) [85%] :\r\nOui, mais aussi le disait hein nous ne me croyez pas sur parole v\u00e9rifier par vous- m\u00eame, c'est important et je crois que tous les gens qu'on a atteint un certain niveau, ils peuvent utiliser cette phrase et ce conseil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:51) [74%] :\r\nVous tombez sur de l'Steiner et sur ses \u00e9crits. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:54) [87%] :\r\nAlors, je suis tomb\u00e9 sur doctrinaire, quand j'ai j'ai j'ai j'ai v\u00e9cu le travail de pionnier de la guerre, j'\u00e9tais le 1er paysan bio dans le canton du Valais et j'\u00e9tais le 1er arboriculteur bio de Suisse romande et \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais assoiff\u00e9 de de connaissances et les pionniers de l'agriculture biologique, c'est li\u00e9 l'agriculture biodynamique et le p\u00e8re de l'agriculture bio, de la musique c'est Rodolphe Tanner, voil\u00e0 pourquoi je suis tomb\u00e9 sur O2 sur sur lui, mais il avait une dimension qui \u00e9tait, qui \u00e9tait \u00e9norme, il a pas seulement \u00e9t\u00e9 un pionnier pour l'agriculture mais aussi au niveau de la \u00e2me la m\u00e9decine maison \u00e9ducation les entrep\u00f4ts, les anthroposophique, ils ont fait un travail, ils font un travail qui est qui est vraiment admirable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:39) [89%] :\r\n\u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 vos premiers engagements politiques finalement, Bernard Rappaz et qui sont tr\u00e8s pr\u00e9coces, si j'ose dire, vous le racontez aussi dans Pionnier \u00e0 12 ans vous d\u00e9cidez que vous voulez \u00eatre objecteur de conscience 12 ans c'est quand m\u00eame pas l'\u00e2ge, on pense \u00e0 \u00e7a, normalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:54) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre, moi j'\u00e9tais un enfant pr\u00e9coce, maintenant on vit peut-\u00eatre une, une \u00e9poque o\u00f9 les enfants sont de plus en plus je j'allais dire : attendez, non mais c'est pas \u00e7a qui veut que la peine \u00e0 laquelle je peux ils sont de plus en plus, il reste plus en plus longtemps dans le cocon familial, il s'engage au compte- gouttes, voire tr\u00e8s tardivement, il y a des p\u00e9riodes comme \u00e7a, ma m\u00e8re, elle \u00e9tait aussi pr\u00e9coce, par exemple, je sais qu'elle a commenc\u00e9 avec mon p\u00e8re \u00e0 15 ans et puis \u00e0 se marier, 3 ans apr\u00e8s, je sais pas, \u00e0 l'\u00e9poque on \u00e9tait peut-\u00eatre plus pr\u00e9coce que maintenant c'est un peu le conditionnement de la soci\u00e9t\u00e9 qui qui fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:31) [86%] :\r\nD'ailleurs, \u00e7a m'a fait sourire dans votre lit, vous parler non seulement le vote pr\u00e9cocit\u00e9 en politique, mais aussi avec les femmes, oui, et vous parlez, vous \u00eates vous parlez alors \u00e0 coeur ouvert 2 de vos relations, vous avez d'ailleurs beaucoup de femmes dans votre vie, quelques oui en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:44) [75%] :\r\nElle en g\u00e9n\u00e9ral, elle me supporter 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:47) [84%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 pas mal, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal qu'est la 1\u00e8re 7 \u00e0 12 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:52) [86%] :\r\nOui, c'\u00e9tait ma promesse cousine oui, elle m'a elle m'a elle m'acheter le livre il y a pas longtemps, elle m'a demand\u00e9 une d\u00e9dicace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:00) [88%] :\r\nAh, vous \u00eates seul toujours en contact avec oui oui oui oui, un peu votre famille Bernard parce que grandissait aussi dans un contexte familial un peu particulier pour l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:10) [87%] :\r\nTr\u00e8s particulier, surtout pour le canton du Valais, ma famille \u00e9tait \u00e0 terre, m\u00eame anticl\u00e9rical, mon p\u00e8re \u00e9tait \u00e9tait communiste et puis j'ai v\u00e9cu, j'ai v\u00e9cu, j'ai grandi dans ce terreau donc mon oncle me faisait lire le Canard Encha\u00een\u00e9 depuis l'\u00e2ge de 12 ans par exemple, au d\u00e9but, je regardais de sa pour, petit \u00e0 petit, j'ai vite compris comment fonctionnait la la politique, la politique internationale, puis c'est c'est un sujet qui m'a toujours passionn\u00e9, aujourd'hui, je suis toujours passionn\u00e9 par ce par la conduite du monde donc dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:44) [90%] :\r\nFinalement, vous avez \u00e9t\u00e9 fa\u00e7onn\u00e9s aussi par votre p\u00e8re pas votre oncle par votre m\u00e8re aussi bien s\u00fbr en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:50) [88%] :\r\nOn on est conditionn\u00e9 par l'\u00e9ducation par par beaucoup de 2 facteurs, mais le fait d'avoir eu une \u00e9ducation or christianisme pour moi c'\u00e9tait \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une chance parce que, d\u00e8s l'\u00e2ge de 12 ans et demi 13 ans j'avais un esprit 9 et ouvert surtout, c'est pour \u00e7a qu'\u00e0 13 ans je lisait le Coran, je lisais la bave, j'ai relu la Bible, j'\u00e9tais, j'avais un esprit ouvert sur les questions spirituelles, chose que j'aurais pas pu avoir si jamais, si j'avais \u00e9t\u00e9 conditionn\u00e9e par le par le christianisme, alors je regrette pas cette \u00e9ducation, j'ai aussi mes parents mon au nudisme, par exemple, je trouve, et c'est c'est quelque chose de tr\u00e8s sain pour le pour l'esprit, le nudisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:33) [81%] :\r\nVotre p\u00e8re d'ailleurs, comme vous, assez provocateur finalement puisqu'il il est communiste, dans un endroit o\u00f9 on est plut\u00f4t catholique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:40) [86%] :\r\nOui, oui, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour incitation \u00e0 \u00e9meutes par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:44) [84%] :\r\nVous allez manifester quand vous aviez 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:46) [89%] :\r\nOui, je crois, oui, oui, j'ai ma m\u00e8re \u00e9tait curieuse, elle \u00e9tait, elle m'avait sorti dans la poussette, j'ai v\u00e9cu les \u00e9v\u00e9nements du 7 ao\u00fbt 1953 Saxon, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9volte paysanne tr\u00e8s forte d'entr\u00e9es 10 avril \u00e0 obtenir, bien s\u00fbr, \u00e0 l'\u00e9poque, mon village l'\u00e9conomie num\u00e9ro un, de, de, de tout le village, c'\u00e9tait la culture de l'abricot et quand il y avait de la m\u00e9vente et puis des importations de l'\u00e9tranger et puis qu'on pouvait plus vendre la r\u00e9volte a vite pris racine dans ma r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:18) [86%] :\r\nEn m\u00eame temps, Bernard Rappaz, vous \u00eates valaisan vos parents avaient une exploitation vinicole, vous \u00e9tiez tout d\u00e9sign\u00e9, vous \u00e9tiez enfant unique in vos parents n'ont eu qu'un enfant, mais vous vous \u00e9tiez choy\u00e9, d'ailleurs vous le d\u00e9crivez bien dans les vous \u00e9tiez un enfant tr\u00e8s bien entour\u00e9 et tr\u00e8s aim\u00e9 et puis, vous \u00e9tiez tout d\u00e9sign\u00e9 pour reprendre, comme on le fait souvent Valais le domaine familial. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:37) [88%] :\r\nAbsolument, et \u00e7a, c'est une erreur que j'invite tous les les plus, les p\u00e8res de famille ou les futurs p\u00e8res \u00e0 ne pas commettre, c'est clair que les enfants nous appartiennent pas, ils viennent \u00e0 travers nous, on a la chance de les avoir et de les c\u00f4toyer pendant quelques ann\u00e9es, mais un jour ou l'autre ils vont quitter le nid et avoir leur propre destin, on peut pas construire ses r\u00eaves sur le dos de ses enfants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:00) [79%] :\r\nVous avez ressenti \u00e7a vous ben oui oui oui, enfant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:03) [90%] :\r\nOui, oui, moi, mon p\u00e8re, il voulait que je reprenne le domaine viticole, il voulait quand il voulait construire une cave et puis vous savez quand on marque de p\u00e8re en fils oui c'\u00e9tait \u00e7a, se sont dits de Yapi s'est cass\u00e9 le nez parce que parce que j'ai pas voulu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:18) [91%] :\r\nIl y avait quand m\u00eame une partie traditionnelle valaisanne, on lui bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, pourquoi vous avez pas voulu Bernard Rapp. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:25) [86%] :\r\nMais \u00e9coutez \u00e0 \u00e0 16 17 ans, je voulais surtout je m'int\u00e9ressais plut\u00f4t \u00e0 la m\u00e9decine \u00e0 \u00eatre \u00e9ducateur ou assistant social Java une fibre comme \u00e7a qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 et puis mon p\u00e8re m'a m'a oblig\u00e9 \u00e0 faire le logis donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:47) [77%] :\r\nJe suivais pas que vous deveniez \u00e9ducateur non non non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:50) [87%] :\r\nMaintenant d'un d'ailleurs, il m'a oblig\u00e9 \u00e0 donc \u00e0 faire l'oenologie et puis moi j'ai j'ai j'ai oui j'ai j'ai choisi cette voie, mais c'est aussi parce qu'il m'entendait pas avec lui et puis je voulais partir de 3 ans en France pour faire oenologue, je suis un des rares oenologue suisse qui est doublement dipl\u00f4m\u00e9 quoi j'ai mon dipl\u00f4me et en Suisse et en France et \u00e0 s'il vous pla\u00eet, ah oui, ah bon, \u00e0 Bonn, c'\u00e9tait vraiment la la meilleure le malheur lyc\u00e9e viticole du monde, d'ailleurs c'est \u00e7a m'a valu des presque des ennuis parce que comme j'\u00e9tais le petit Suisse, du lyc\u00e9e, le directeur voulait me forcer \u00e0 faire des \u00e9tudes, des \u00e9tudes de techniciens sup\u00e9rieurs ne logis aurait pris 6 ans de plus et puis j'ai r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:36) [86%] :\r\nMais comment \u00e7a se passait ses \u00e9tudes, vous deviez quand m\u00eame y trouver du plaisir puisque vous aimez la vie aucune mesure la guerre, vous parliez d'agriculture bio tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:43) [87%] :\r\nMais j'aimais mais j'aime un bon j'aime toujours boire un bon vin, j'ai donc c'est clair qu'\u00e0 18 ans de tr\u00e8s sensible et puis j'ai d\u00e9couvert l'alcoolisme \u00e0 travers mon grand- p\u00e8re et puis \u00e0 mon 1er beau-p\u00e8re et \u00e7a m'a, \u00e7a m'a traumatis\u00e9e \u00e0 quelques pas, et je me suis dit mais Bernard qu'est -ce que tu veux faire dans ta vie est -ce que tu veux ta trafic \u00e0 trafiquants de drogue l\u00e9gale toute ta vie, ou bien est -ce que tu veux faire autre chose l\u00e9gale pour vous c'est l'alcool, oui, oui et puis, et c'est pas pour \u00e7a que je, je dirais qu'il faut interdire l'alcool, bien au contraire, je trouve que la situation actuelle, elle est assez favorable dans le sens qu'on informe de plus en plus les gens sur les dangers de l'alcool, mais bon les lobby de l'alcool et surtout du vin en Suisse sont hyper puissant, il y a qu'\u00e0 voir puisque aujourd'hui m\u00eame dans le canton de Vaud on veut limiter l'acc\u00e8s \u00e0 la bi\u00e8re aux alcools forts, mais pas le porc, donc c'est un pouvoir \u00e9conomique 7E7 un pouvoir politique, il y a pas beaucoup de politiciens qui sont abstinence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:44) [89%] :\r\nMais c'est, mais \u00e0 part \u00e7a, vous qui luttez pour la d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis, c'est ce qui risque aussi d'arriver si le cannabis est d\u00e9p\u00e9nalis\u00e9e, c'est-\u00e0-dire qu'il y aura des lobbies, il y aura des pressions, il y aura des produits qui seront peut-\u00eatre un peu am\u00e9lior\u00e9 en Guin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:59) [91%] :\r\nOui, c'est pour, c'est pour \u00e7a que le jour o\u00f9 on va enfin r\u00e9glementer ce march\u00e9, ce qui va forc\u00e9ment diminuer la la consommation si on regarde l'exemple du Portugal \u00e7a fait 12 ans qu'ils ont d\u00e9p\u00e9nalis\u00e9 la consommation apr\u00e8s 12 ans le constat, c'est que la consommation elle baisse parce que c'est surtout la culture de l'interdit qui pousse les gens \u00e0 consommer le jour o\u00f9 vous enlever cette culture l'interdit, \u00e0 moins d'int\u00e9r\u00eat, quoi, comment expliquer que dans un pays o\u00f9 c'est tr\u00e8s lib\u00e9ral comme la Hollande, il y a 5 fois moins de consommateurs de cannabis chez les adolescents qu'en France, alors qu'en France, tr\u00e8s r\u00e9pressif, la veille, \u00e7a saute aux yeux, quoi, c'est la culture de l'interdit qui qui d\u00e9veloppe plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:42) [83%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est vrai, c'est voteriez les chiffres, moi je les ai pas mais, mais, c'est vrai, c'est ce que risque appuy\u00e9 sur et c'est culturel \u00e7a on sait pas, on va pas rentrer dans un d\u00e9bat l\u00e0 qui Jean-Bernard a pas mais vous avez, vous avez la parole aujourd'hui, on vous la laisse pour pour parler aussi de vous Bernard Rappaz donc le vin au bout d'un moment, vous D\u00e9couvrez que voil\u00e0, l'alcoolisme, je crois que vous voyez m\u00eame quelqu'un mourir d'alcoolisme, oui, mais \u00e7a prend peur et \u00e7a vous \u00e7a vous coupe l'envie finalement de de continuer \u00e0 \u00e9tudier l'oenologie, c'est \u00e7a qu'est -ce que vous dites, \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:13) [90%] :\r\nSi je veux faire quoi, ben moi j'avais d\u00e9j\u00e0 l'id\u00e9e de de d\u00e9velopper une agriculture sans produits chimiques, une chose qui \u00e9tait impensable \u00e0 l'\u00e9poque d'ailleurs, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment critiqu\u00e9 pour \u00e7a, on m'a trait\u00e9 de fossoyeur de l'agriculture, on m'a menac\u00e9 tout parce que j'ai j'ai d\u00e9velopp\u00e9 l'agriculture biologique dans mon canton, alors que quand j'\u00e9tais le pionnier suisse du chanvre, franchement, je suis, j'ai re\u00e7u beaucoup plus de soutien que de critiques, \u00e7a m'a, \u00e7a m'avait frapp\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, mais bon, oui, comme vous dites ah le jour o\u00f9 on va r\u00e9glementer ce march\u00e9 ben \u00e7a d\u00e9pend comment, comment on va le faire \u00e0 l'\u00e9poque, hein, je me battais avec la coordination suisse du chanvre, notre objectif c'\u00e9tait par exemple de d\u00e9velopper les cultures de chanvre th\u00e9rapeutique et r\u00e9cr\u00e9atives sur la 3\u00e8me zone viticole valaisanne, \u00e7a veut dire on laisse ce march\u00e9 aux agriculteurs, mais sp\u00e9cialement aux vignerons qui ont des vies en 3\u00e8me zone parce que le secteur vitivinicole valaisan et suisse \u00e0 la peine, il y a, on a trop de surfaces par rapport \u00e0 la, \u00e0 la demande de consommation, ma foi, c'est comme \u00e7a, on importe de plus en plus de de l'\u00e9tranger aussi, donc pourquoi pas se concentrer sur la 1\u00e8re et la 2\u00e8me zone viticole qui donne quand m\u00eame des vins de qualit\u00e9 sup\u00e9rieure et laisser cette 3\u00e8me zone \u00e0 l'arriv\u00e9e du chanvre c'est \u00e7a adapt\u00e9s finalement \u00e0 la situation du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:38) [88%] :\r\nApr\u00e8s, vous connaissez les critiques aussi des des parents d'enfants qui sont tomb\u00e9s dans la drogue, la drogue, peut-\u00eatre aussi plus dur et qui disent oui mais s'ils sont arriv\u00e9s l\u00e0, c'est aussi parce qu'ils ont commenc\u00e9 par une rue plus douce BHV en connaissent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:49) [84%] :\r\n\u00e7a mais il faut il faut il faut il faut qu'on, moi je comprends les parents, hein, je comprends les parents sur ce c'est pas et leur faute, par exemple en Valais avec notamment Le Nouvelliste pendant 30 40 ans, on a fait croire aux gens que le cannabis, as -tu comme l'h\u00e9ro\u00efnes, donc il y a beaucoup de jeu, moi j'ai connu beaucoup de je n'avais pas qui pensaient que le cannabis est comme les ruines et puis quand ils ont d\u00e9couvert le cannabis, ils ont vu que c'\u00e9tait vraiment une une drogue qui \u00e9tait l\u00e9g\u00e8re et et et pas tr\u00e8s, pas tr\u00e8s nocives, ils ont. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:23) [76%] :\r\nC'\u00e9tait des gens vous contredire Bernard Rappaz a des gens qui vous diront non les paie pas l\u00e9g\u00e8re, et elle est tr\u00e8s nocive. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:28) [87%] :\r\nOui, oui, bon, mais diff\u00e9rentes th\u00e9ories oui mais je veux dire, soyons clairs, c'est un produit qui n'a pas d'os de l'\u00c9tat, la dose l\u00e9tale, c'est la quantit\u00e9 de d'une substance qu'il faut pour tuer une souris, vous avez des doses l\u00e9tales dans votre cuisine avec le sucre, le sel, le caf\u00e9 et le th\u00e9, le safran, le poivre et j'en passe, il y a pas de doses l\u00e9tales avec le chant, alors c'est difficile de parler d'un pro de la toxicit\u00e9 d'un produit qui n'a pas une dose l\u00e9tale, par contre le ch\u00f4mage et les et \u00e7a, c'est clair et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:59) [85%] :\r\nCom et \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre l\u00e9tale par l'Androcur non non il y a pas de dosettes insulaire qui a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:04) [89%] :\r\nPas il y a le le le charme n'a pas d'effets cumulatifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:08) [94%] :\r\nMais \u00e7a peut mener ailleurs alors, justement, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:11) [87%] :\r\nPublic, \u00e7a fait maintenant 30 ans qu'ils ont analys\u00e9 le probl\u00e8me et et et publi\u00e9 un \u00e9norme dossier pour pour pour d\u00e9montrer, c'est un dossier qui d\u00e9mentent justement que le chanvre n'a m\u00eame pas aux drogues dures, \u00e0 part le probl\u00e8me de l'ill\u00e9galit\u00e9, vous allez dans la rue, dans un endroit o\u00f9 vous pensez pouvoir acheter du cannabis de fa\u00e7on ill\u00e9gale, et on vous propose des drogues dures, c'est, c'est pour \u00e7a 15 en Suisse allemande, on fait en sorte que le march\u00e9 ouvert de de cannabis dans ces endroits diff\u00e9rents du march\u00e9 ouvert des drogues dures, tels que Coca\u00efne h\u00e9ro\u00efnes mais l\u00e0 la question, elle est m\u00eame pas est -ce qu'est -ce qu'on on va autoriser \u00e0 nouveau produit sur le march\u00e9 \u00e0 partir si on devrait maintenant analyser ce qu'on on va autoriser le tabac ou bien l'alcool sur le march\u00e9 avec les crit\u00e8res qu'on a actuellement c'est de drogues dures l\u00e9gales, elle passerait jamais la rampe, c'est vous qui le dites, la question c'est que le cannabis, il existe, il existe, et puis on doit faire avec alors est -ce qu'on continue de jouer l'autruche en disant c'est interdit, c'est interdit ou bien est -ce qu'on essaye de faire avec, comme on a fait avec le tabac et l'alcool, faut -il rappeler que, il y a une \u00e9poque, par exemple en Allemagne, on avait de la peine de mort pour les fumeurs de tabac, \u00e7a a pas emp\u00each\u00e9 le le tabac de se d\u00e9velopper, la peine de mort, \u00e7a peut se toute fa\u00e7on j'am\u00e8ne solution quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:35) [87%] :\r\nOui, \u00e7a c'est votre c\u00f4t\u00e9 non violent qui ressort Bernard Rappaz mais vous avez vu, on n'a pas puisse emp\u00eacher d'entrer dans ce d\u00e9bat sur le cannabis, mais c'est pas le but de cette \u00e9mission aujourd'hui, c'est de parler de vous, on vous avez laiss\u00e9 \u00e0 Bonn en 1968 vous D\u00e9couvrez le slogan il est interdit d'interdire, parce qu'on en plein mais 68 et l\u00e0 vous D\u00e9couvrez en m\u00eame temps \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:53) [87%] :\r\nEn m\u00eame temps, le cannabis et puis, vous entrez dans le mouvement hippie, finalement, vous devenez un hippie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:57) [85%] :\r\nAbsolument, absolument, d'ailleurs ces jours- ci circule une vid\u00e9o sur Internet, c'est la th\u00e8se en Suisse romande, si on fait une \u00e9mission en 1974 aussi devant les yeux pour un jour une heure voil\u00e0 au festival de sa parole, et l\u00e0 vous voyez un des premiers interviews que j'ai d\u00fb donner \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision suisse va vous vous reconna\u00eetrez ouais ouais, avec M\u00e9lenchon veut oui j'\u00e9tais impressionn\u00e9 de revoir ces images, il y a oui, il y a pas longtemps que je que j'ai vu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:25) [86%] :\r\nC'est Woodstock sur Valais l'archive lien sur notre site \u00e0 nous, entre nous soit dit, donc c'est RTS la rubrique entre nous soit dit, allez voir parce que c'est absolument sid\u00e9rant, \u00e7a se passe dans la for\u00eat de sapins ou en Valais, on se croirait vraiment \u00e0 Woodstock, c'est en 1974 on voit oui, c'est vrai, tout hippie dont vous faites partie non estival de musique, on va y revenir \u00e0 ce festival de musique mais on va \u00e9couter l\u00e0 pour l'instant une autre musique, musique elle de ne \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:02) [80%] :\r\n\u00e0 la reprise de ce smartphone mais non, les autres bien aussi. \r\nBravo ma copine, donc voil\u00e0 ce mais un peu plus. \r\nJe n'entendent pas rouler les depuis au oui revient le soir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:34) [64%] :\r\nOui mais est -ce que on va boire un poste point c'est \u00e7a maintenant ce match. \r\nM\u00eame mobilis\u00e9s pour un sur risque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:56) [66%] :\r\nMadame la est un point \u00e0 la oui c'est cela mais, mais, au point de la. \r\nLa com\u00e8te non voil\u00e0 mais tout, je veux bien le soir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:55) [68%] :\r\n5 r\u00e9gulation plus pour l'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:08) [66%] :\r\n\u00e0 demain la la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:05) [78%] :\r\nC'est la voix de Gr\u00e9gory Porter, \u00e7a fait du bien d'antan s'amuser Jane Sa\u00efd en remercie Nathalie sur une belle note programmatrice musicale de l'avoir choisie pour nous, \u00e7a va bien aussi avec ce groupe, dont on parlait \u00e0 sapin ou \u00e0 ou de stock cette ce morceau l\u00e0 il date d'aujourd'hui, les 2013, mais si \u00e7a existe encore, peut-\u00eatre qu'on aurait programm\u00e9es Gr\u00e9gory Porter va festival gratuit vous pr\u00e9ciser \u00e7a oui, ben Rappaz vous aviez cr\u00e9\u00e9 \u00e7a pour que tout le monde puisse aller \u00e9couter de la musique au fond. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:31) [88%] :\r\nOui je je l'explique un peu dans le dans le livre, on a eu la visite de Daniel Rosselat qui venait que son v\u00e9lomoteur ses culottes courtes et puis son drapeau, son petit drapeau, c'est ce qu'il \u00e9tait tout jeune et on a eu la vie l'invisible de Claude Nobs soci\u00e9t\u00e9 je me rappelle que j'avais, moi je me je m'occupais du service d'ordre n'aurait d\u00fb, j'ai cherch\u00e9 partout son casque de motard qui est qui, il a finalement la retrouver mais il faut dire qu'\u00e0 l'\u00e9poque, voil\u00e0 quoi : la jeunesse de l'\u00e9poque, on \u00e9tait coinc\u00e9s d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, entre le communisme pilote c\u00f4t\u00e9 entre capitalisme et cette 3\u00e8me voie c'est devant les pompes, aller \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait le le mouvement hippie : c'\u00e9tait une voie qui est qui et qui \u00e9taient diam\u00e9tralement oppos\u00e9es : c'\u00e9tait une voie qui visait pas la part belle au mat\u00e9rialisme comme font le capitalisme et le communisme, il est bien clair que notre soci\u00e9t\u00e9 elle va dans le mur avec la culture de l'argent avec le le le Dieu dollar on est on on va dans le mur et puis c'est pas le communiste qui va nous sortir de l\u00e0 parce que le communisme aussi encore une le l'utopie de croire que la la richesse et le bonheur se dans l'accumulation de biens mat\u00e9riels, il faut qu'on passe \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 spirituel, il faut qu'on fasse ce que le christianisme a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:48) [93%] :\r\nJustement, en parlant de spiritualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:51) [90%] :\r\nEh bien \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile, c'est une possibilit\u00e9, nous a \u00e9t\u00e9 r\u00e9pondu c'est une possibilit\u00e9, quand il y en a pas d'autre, de voir des moines, prendre des pierres et les lancer policier chinois pour lui, c'est simplement l'aboutissement d'un m\u00e9contentement populaire qui dure depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, depuis l'invasion du Tibet par les troupes chinoises depuis l'exil en 1959 et ce qu'il voit, lui, de nouveau, dans ce qui vient de se passer, c'est que l'\u00e9tranger que l'assume, ce n'est pas la 1\u00e8re fois qu'il y a eu des troubles au Tibet, il y a eu d\u00e9j\u00e0 des \u00e9meutes, aussi bien \u00e0 Lhassa qu'ailleurs, simplement le Tibet ayant \u00e9t\u00e9 un pays ferm\u00e9 jusqu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 l'\u00e9tranger ne le savait pas, et puis il y a encore une, faut pas l'oublier, \u00e7a je le rajoute de mon propre cru c'est que il y a au Tibet comme ailleurs, comme autrefois au moyen- \u00e2ge en Europe, une tradition de moines guerriers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:46) [75%] :\r\nClaude Levinson c'est la journaliste qui parlait, l\u00e0 et qui parlait du Dala\u00ef-Lama, dont on entendait la voix en arri\u00e8re- plan, puisqu'elle a 21 vu, c'\u00e9tait en 1987, vous vous \u00eates bouddhiste, Bernard Rapp pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:58) [78%] :\r\nOui, je, je suis pas entrer en religion, mais j'ai choisi ce v\u00e9hicule pour moi, c'est le beau c'est un v\u00e9hicule spirituel \u00e7a une une voix philosophique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:07) [81%] :\r\nComment \u00e7a s'est pass\u00e9 Jean-Jaur\u00e8s le bouddhisme, je reste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:09) [80%] :\r\nProfond\u00e9ment anarchiste, mais si je devrais oui je l'ai je suis rentr\u00e9, j'ai pris refuge, suis je suis devenu bouddhiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:17) [90%] :\r\nMais racontez -nous justement cette rencontre avec le bouddhisme, comment s'est pass\u00e9 quand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:20) [92%] :\r\nElle s'est fait petit \u00e0 petit, \u00e7a fait longtemps aussi que je soutiens les Tib\u00e9tains dans leur lutte \u00e0 travers mes lectures moi j'ai trouv\u00e9 que le le bouddhiste, c'\u00e9tait vraiment la la situation de la culture, qui a \u00e9t\u00e9 le plus loin dans l'apprentissage de la connaissance de ces choses quoi de ces choses spirituelles et oui, franchement je regrette pas ce choix, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment et puis je suis au d\u00e9but, au d\u00e9but de de ma vie spirituelle toute ma vie, j'ai eu, j'ai men\u00e9 des combats politiques mais je savais que quand j'arriverai s'vers l'Automne de ma vie, c'est plut\u00f4t les choses spirituelles qui allait m'a tir\u00e9 le plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:58) [74%] :\r\nC'est ce qui vous vaut peut-\u00eatre ce surnom Gendy de Gandhi des Alpes avec l'est s\u00fbrement l\u00e0, oui, oui parce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:04) [87%] :\r\nJ'aime beaucoup grandi mais ce surnom, il est \u00e0 mon avis, la 1\u00e8re fois que j'ai entendu parler, c'est le bonheur, un quotidien bernois c'est une journaliste du qui m'avait fait un interview et qui avait intitul\u00e9 son article Rappaz le Gandhi des Alpes et alors, \u00e7a vous a fait quoi triomphant ah oui mais bien s\u00fbr que \u00e7a fait plaisir, moi je, je crois \u00e0 la non- violence et puis Gandhi nous a ouvert des portes, comme Nelson Mandala ou le Dail la main, tous ces gens ont bien compris que la non- violence \u00e9tait l\u00e0 et un esprit de compassion, c'est beaucoup plus important que la violence et puis et puis de tourner en rond avec le d\u00e9sormais \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:45) [82%] :\r\nBon, en m\u00eame temps, parler de la provocation qui votre \u00e2me politique, vous avez aussi braqu\u00e9 une banque, Bernard Rapp \u00e0 la banque de Saxon 180000 francs je crois que vous avez pris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:55) [81%] :\r\nOui, mais bon \u00e7a c'est \u00e7a, c'est une \u00e7a c'est quand m\u00eame assez violent ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:59) [86%] :\r\nUne qu'une connerie de jeunesse g\u00e9rante je revendique pas, \u00e7a je suis pas an, donc j'attendais au bistrot, c'est mon complice qui est qui a fait le hold-up mais je l'attendais au bistrot et puis on a partag\u00e9 moiti\u00e9-moiti\u00e9 et puis, je me sentais autant responsable que lui, mais comme j'avais d\u00e9j\u00e0 eu des activit\u00e9s politiques, le jour du proc\u00e8s, je me surtout \u00e0 42 mois et puis mon complice, il en avait seulement une trentaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:27) [89%] :\r\nParce que vous aviez d\u00e9j\u00e0 fait de la prison avant pour objection de conscience si je me trompe pas, Bernard Rappaz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:32) [89%] :\r\nJ'avais d\u00e9j\u00e0 fait de la prison avant c'\u00e9tait uniquement pour l'objection de conscience et puis par le pour, le fait que je refusais de payer ma taxe militaire puisque chaque ann\u00e9e j'ai \u00e9cop\u00e9 de 10 jours de prison \u00e0 cause de \u00e7a, \u00e7a a eu un grand qui est quand m\u00eame, c'est-\u00e0-dire \u00e7a eu un grand Avantage d'un virement parcours, c'est que la prison, c'est quelque chose qui me qui me faisait plus peur parce que je connaissais parce que normalement tout le monde a peur de la prison, en tout cas, les gens qui ont jamais fait de prison en ont peur, c'est normal, donc moi j'avais plus cette peur, c'est pour \u00e7a qu'un, j'ai pris le combat du genre, je savais tr\u00e8s bien qu'un jour ou l'autre, j'allais finir en cellule. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:10) [76%] :\r\nSaviez que vous, \u00e0 vous, alors la loi, bien s\u00fbr, bien je dis quelque chose d'ill\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:15) [88%] :\r\nBen b\u00e9b\u00e9 mais c'\u00e9tait quelque chose de n\u00e9cessaire que je revendique, et je regrette pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:20) [88%] :\r\nEt vous vous enrichissez aussi gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a m'enrichit c'est un commerce \u00e0 c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:26) [79%] :\r\nQue je jouais, je vivais du chanvre comme venir on peut vivre du vin, oui, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:30) [91%] :\r\nSachant que vous avez pas le droit de le faire, c'est-\u00e0-dire que c'est c'est plus compliqu\u00e9 que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:35) [91%] :\r\n\u00e7a, on avait quand m\u00eame le soutien du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on avait le soutien du Conseil des \u00c9tats, on avait, soutien de la l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police de l'agriculture et de la sant\u00e9 publique et fort de ses soutiens, il y avait un message clair au niveau de la Suisse, c'est que les politiques voulaient r\u00e9glementer le march\u00e9 du du Champ. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:56) [88%] :\r\nMais en m\u00eame temps vous agissez dans une zone grise voire rouge puisqu'on n'a pas le droit, en Suisse, de vendre du cannabis, oui, on n'a pas le droit, mais il y avait, vous avez quand m\u00eame vendu 260 kilos, bien plus que souhait\u00e9 oui c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:09) [85%] :\r\nNon, non, on va on Alain vendu des tonnes, mais on vendait \u00e0 un prix qui d\u00e9fiaient toute concurrence employ\u00e9 que si on vendait quasiment sans b\u00e9n\u00e9fice qu'on serait \u00e9pargn\u00e9 un peu parce qu'les pistes, on s'est tromp\u00e9 compl\u00e8tement sur ce sujet, mais je reste plus grand condamn\u00e9 de de Suisse et de tous les temps en ce qui concerne le Champ mes coll\u00e8gues, j'ai des coll\u00e8gues Z\u00fcrichois saint-gallois b\u00e2lois aux Bernois lucernois qui ont vendu pour bien plus que moi et qui ont jamais fait un jour de prison, ils ont eu des petites peines avec sursis, quoi, il y a eu une grande diff\u00e9rence de l'application de la loi f\u00e9d\u00e9rale qui est qui est helv\u00e9tique, qui est suisse, qui est nationale, une grande diff\u00e9rence entre l'application de la loi dans le canton du Valais au bien Gen\u00e8ve ou bien dans les cantons suisses al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:57) [86%] :\r\nMais finalement, on se dit que je vous disais, vous \u00eates un t\u00eate une t\u00eate dure Bernard Rapp \u00e0 un dur \u00e0 cuire aussi et vous l\u00e2chez pas votre -ce plus presque envie dire un emmerdeur, mais c'est vrai, parce que bon, vous dites pas simplement bon maintenant j'\u00e9tais condamn\u00e9 je purge ma peine tranquille et puis c'est bon, vous avez fait, on a beaucoup parl\u00e9 de vos gr\u00e8ves de la faim, par exemple, pourquoi vous \u00eates pas simplement dit : bon, ben voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:20) [87%] :\r\nMais parce que quand on, quand on prend un combat qu'on estime juste parce qu'il va forc\u00e9ment vers une am\u00e9lioration de la soci\u00e9t\u00e9, dans lequel on vit tous les jours autant vous que moi quand on on m\u00e8ne un combat comme \u00e7a, on le m\u00e8ne jusqu'au bout, si c'est pas dans cette vie, bah \u00e7a sera dans une autre vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:36) [72%] :\r\nVous qui \u00eates bouddhiste oui plaisir croyez sera quoi votre prochaine vive. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:40) [84%] :\r\nOui, je sais pas mais en tous les cas la r\u00e9incarnation, j'y crois \u00e0 pied, j'explique aussi, c'est un peu dans mon lit parce quand j'\u00e9tais gosse, je me souvenais de une ou 2 vies ant\u00e9rieures, mais, mais pas un \u00e9tait tellement ferm\u00e9 l\u00e0- dessus que on, on m'a on m'a brill\u00e9 l\u00e0 dessus, il y avait pas de mysticisme alors que sort \u00e9tait int\u00e9ressant justement, si vous avez un gosse qui se soutient qui se souvient de ses vies ant\u00e9rieures, mais faites -le parler interview\u00e9 le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:06) [89%] :\r\nC'\u00e9tait quoi, dites -nous vos vies ant\u00e9rieures, ce que je raconte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:09) [91%] :\r\nNon, je ne peux pas entrer dans les d\u00e9tails, mais disons dans ma vie de tous les jours quand je faisais quelque chose que je savais que c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois que je faisais cette chose dans cette vie si j'en avais souvent conscience d'avoir d\u00e9j\u00e0 fait cette chose dans d'autres vies, alors \u00e7a \u00e7a me mater la puce \u00e0 l'oreille, on peut avoir des bribes de souvenirs de de vies ant\u00e9rieures quand on est on est jeune et puis \u00e7a, \u00e7a dispara\u00eet avec avec l'\u00e2ge adulte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:32) [88%] :\r\nEst -ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 fait de la prison dans d'autres villes peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, c'est, vous savez, la, la, la prison c'est pas si terrible que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:38) [88%] :\r\nOn se retrouve face \u00e0 \u00e0 \u00e0 soi -m\u00eame et puis s'en soi qu'on a tous les solutions \u00e0 tous nos probl\u00e8mes, \u00e7a en soi, on peut parler de Dieu, ou bien de d'\u00e9nergie d'unique \u00e9nergie infinie et tout, mais je veux dire ce royaume des cieux, il est en nous, il y a en chacun d'entre nous, donc pour moi la prison \u00e7a toujours \u00e9t\u00e9 si j'ai support\u00e9 la prison, \u00e7a passe, je me je me mettais toujours dans la peau du Moine qui va faire sa cure de retraite, grosso-modo, j'avais ma cellule, j'ai \u00e9t\u00e9 nourri, log\u00e9 et puis voil\u00e0, c'est comme \u00e7a que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:15) [84%] :\r\nCar le contribuable diront certains parlent contribuables totalement injuste, il est nourri, log\u00e9 par nous finalement oui et par non loin, il est clair que les prisonniers sont nourris log\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:25) [88%] :\r\nOui, bon, j'\u00e9tais pas, j'ai quand m\u00eame \u00e9chapp\u00e9 l'ann\u00e9e 2010 pratiquement jamais mang\u00e9, j'ai fait 3 gr\u00e8ves de la faim les unes derri\u00e8re les autres et 2 fois je me suis r\u00e9alimenter mais \u00e0 domicile, donc l\u00e0 on peut dire que j'ai, que j'ai fait \u00e9conomiser des frais de de nourriture \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:45) [82%] :\r\nAvec quelqu'un vous a dit le 1er jour vous retrouver dans une cellule, sa toute 1\u00e8re fois c'\u00e9tait quand vous avez fait objecteurs de conscience. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:54) [85%] :\r\nGnaouie oui non mais attendons j'ai j'ai pas \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour gestion de conscience parce que en main au recrutement, on m'a sorti de l'arm\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque, les autorit\u00e9s faisaient faisait \u00e7a avec beaucoup, des milliers de jeunes pour diminuer le nombre d'objecteurs dans les statistiques, donc si on pouvait vous pour raisons m\u00e9dicales et c'est ce qu'on en r\u00e9former Emma r\u00e9former parce que soit disant que j'avais les pieds plats alors que j'\u00e9tais champion valaisan d'athl\u00e9tisme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:23) [100%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:23) [83%] :\r\nOui, oui, parce que \u00e7a aussi vous raconter, donc vous avez fait beaucoup de de sport, et notamment de l'athl\u00e9tisme, on \u00e9coute un chanteur qui est venu \u00e0 sa part on sait Maxime Le Forestier, c'est vrai, il est venu, oui, oui, vous l'avez rencontr\u00e9 ce mot qui \u00e9tait le chercher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:37) [82%] :\r\nAu Festival d'Avignon, je vous rappelle le probl\u00e8me qu'on avait, c'est que lui il \u00e9tait parfaitement dispos\u00e9 \u00e0 venir jouer gratuitement, mais par contre, ces musiciens qui \u00e9taient syndiqu\u00e9s en 2, il devait avoir un salaire quoi et vous les avez pay\u00e9s alors on a d\u00fb mais en faisait des collectes, tout \u00e9tait gratuit sauf la nourriture et la boisson, c'est \u00e7a qui qu'ils vive le festival. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:58) [85%] :\r\nC'est un peu de sous, pourquoi payer les musiciens de Maxime forestier qu'on va \u00e9couter maintenant, vous qui n'avez jamais eu de fr\u00e8re, c'est vous qui avait demand\u00e9 cette chanson sp\u00e9cifiquement mon fr\u00e8re justement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:36) [74%] :\r\nCe soir, plus qui \u00e9tait comme 2 amis qui se ressent. \r\nSi tu savais ce que j'ai pu donner. \r\nJ'ai peut-\u00eatre d\u00e9rang\u00e9, c'est pas comme ici comme vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:22) [61%] :\r\nCe nom. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:22) [78%] :\r\nPoint une somme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:38) [78%] :\r\nC'est un peu \u00e9mu un Bernard Alane \u00e9coute \u00e7a, vous auriez pu chanter exactement, c'est par l\u00e0, vous avez voulu avoir un fr\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:44) [90%] :\r\n\u00e9coutez c'est pas rigolo de fils unique, moi je suis contre la politique des enfants uniques, je trouve que c'est mieux d'avoir 2 enfants que d'un peu ou bien pas du tout que d'en avoir un seul parce que vous pouvez toute la meilleure volont\u00e9 du monde, mais si vous avez un enfant qui est unique, Isra\u00ebl du monde qui est -ce qui vous a manqu\u00e9 \u00e0 vous le la concurrence le le le partage, le fait d'avoir des fr\u00e8res et des soeurs qui, qui vous remettre \u00e0 votre place, avec qui il y a une il y a une concurrentiel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:16) [80%] :\r\nC'est \u00e7a qui est qu'important dans ce cas -l\u00e0, qui vous diront : c'est bien d'\u00eatre le centre du monde, on est chouchout\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:21) [88%] :\r\nBen moi j'ai mis des ann\u00e9es pour me pour me lib\u00e9rer de \u00e7a quoi, c'est clair qu'\u00e0 partir d'un certain moment, l'\u00e9ducation, c'est soi -m\u00eame qu'on s'occupe, moi je sais pas partir 17 ans pour ces t\u00e9moins m\u00eame qui avait pris un un changement de l'\u00e9ducation, c'est plus la soci\u00e9t\u00e9, c'est plus la famille c'est vous- m\u00eame, et l\u00e0, si vous avez \u00e9t\u00e9 conditionn\u00e9 pendant 17 ans, on est un enfant unique en \u00e9tant le centre du monde, h\u00e9 ben vous avez tendance \u00e0 \u00eatre \u00e9go\u00efste, vous avez, vous avez tendance vous avez certains d\u00e9fauts qui qui vit, qui viennent naturellement et il faut prendre en main, il faut apprendre \u00e0 partager, il faut apprendre \u00e0 vivre en soci\u00e9t\u00e9, avec avec d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:56) [85%] :\r\nCes b\u00eatises de jeunesse dont vous parlez, dont par exemple le braquage de la banque de s'accentuer si vous avez pas \u00e9t\u00e9 fils unique, vous pensez que vous l'auriez pas fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:03) [91%] :\r\nJe sais pas, vous savez, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai, j'avais eu un chagrin d'amour aussi qui m'a peut-\u00eatre aussi mis un peu hier, j'\u00e9tais peut-\u00eatre pas vraiment conscient \u00e0 100 pourcent de de ce que je faisais, c'est une connerie, c'est une erreur de jeunesse, j'ai pay\u00e9 pour \u00e7a mais j'en parle dans mon lit pas, \u00e7a fait partie de ma vie et puis de toute fa\u00e7on si j'en parlerai pas, on me reprocherait alors c'est pour \u00e7a que j'en parle d'amender oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:30) [88%] :\r\nChagrin d'amour, mais c'est vrai que vous \u00eates un grand sentimental, Bernard Rappaz, c'est aussi ce qu'on d\u00e9couvre dans le livre un coeur d'artichaut presque, vous \u00eates tr\u00e8s romantique, tr\u00e8s sentimental et \u00e7a, c'\u00e9tait quelque chose qu'on ignore, parce que quand on voit votre image publique de chanvrier condamn\u00e9 aujourd'hui \u00e0 une peine de prison pour avoir enfreint la loi, notamment sur les stup\u00e9fiants, on voit moins le c\u00f4t\u00e9 fleur bleue, sans, sans mauvais jeu de mots, elle permettra pas, \u00e9coutez cette voix. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:00) [87%] :\r\nIl y a en tout cas des r\u00e9alit\u00e9s dont on peut dire que la science auquel la science ne r\u00e9pondra jamais puis entre ces r\u00e9alit\u00e9s et les r\u00e9alit\u00e9s scientifiques, il y a un monde un peu flou et on peut toujours aller plus loin que la science ces r\u00e9alit\u00e9s que la science expliquera jamais, c'est pourquoi nous sommes l\u00e0, quel est le sens de la vie d'o\u00f9 nous venons, sur le plan j'entends vraiment spirituel, on peut l'expliquer son plan mat\u00e9riel peut expliquer le Big bang, tout le monde et pourquoi s'big-bang pourquoi ces lois de la nature, pourquoi est -ce qu'il a ces 5 forces fondamentales dans la nature, on les explique extr\u00eamement bien on arrive \u00e0 les utiliser \u00e0 les manipuler, c'est formidable, pourquoi est -ce que demain \u00e7a tire, personne ne peut vraiment l'expliquer autrement on peut le d\u00e9crire, mais on peut pas vraiment l'expliquer les fondre et \u00e7a, \u00e7a monte bien qu'a quand m\u00eame des choses auxquelles on n'acc\u00e9dera jamais on essaie de de trouver la derni\u00e8re petite particule qui va encore expliqu\u00e9 une \u00e9tape plus loin, la formation de l'univers et la r\u00e9alit\u00e9, mais il y a quelque chose qui nous \u00e9chappera toujours en tant qu'\u00eatre humain, mat\u00e9riel, nous ne sommes pas que de la viande, la pens\u00e9e humaine, c'est encore le r\u00e9sultat de la viande, hein, c'est le cerveau qui fonctionne selon des lois biologiques, physiques, chimiques, mais il y a quelque chose qui vous d\u00e9passer et \u00e7a c'est une conviction et je pense que un scientifique honn\u00eatet\u00e9 je quoique la plupart le voient comme \u00e7a, reconnaissent qu'ils peuvent expliquer beaucoup de choses, mais il y a des choses qu'il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:26) [83%] :\r\n\u00e7a, c'est une vrai, vous avez reconnu je suis oui Rappaz n'avait connu Philippe Roch, bien s\u00fbr, qui a \u00e9t\u00e9 directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, je ne vois mais qui n'est souvent chez vous \u00e0 Saxon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:36) [94%] :\r\nC'est un ami de longue date, on s'appr\u00e9cient mutuellement, je crois, m\u00eame si en ce moment, par exemple, bon je suis pas du tout d'accord avec son combat contre les grosses \u00e9oliennes, moi je suis plut\u00f4t favorable vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:48) [68%] :\r\nSi on avait mis une dans votre jardin apr\u00e8s un meilleur investi dans une \u00eele. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:51) [88%] :\r\nAvec l'aide de Philippe, mais bon, il vous dira que c'\u00e9tait une petite machine FC que 5 m\u00e8tres de diam\u00e8tre, mais c'est vrai que j'ai v\u00e9cu des d\u00e9cennies enti\u00e8res avec une \u00e9olienne dans dans mon jardin, \u00e0 30 m\u00e8tres de de de ma maison et puis qu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait \u00e0 en \u00e9tait pas mal vu mais disons en vous et sourire les gens disaient : jamais, jamais Steiner Jilal pourra nous amener quoi que ce soit, c'\u00e9tait la m\u00eame chose, les m\u00eames th\u00e9ories sur l'\u00e9nergie solaire et puis maintenant on s'aper\u00e7oit que l'\u00e9nergie solaire, \u00e7a existe, l'\u00e9nergie \u00e9olienne, \u00e7a existe, et puis on peut compter, on peut compter avec les pays on peut faire \u00e0 11 avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:31) [86%] :\r\nToujours votre c\u00f4t\u00e9 non- conformiste, provocateur, rebelle, hein, \u00e7a c'est constant chez vous, Bernard Rapp. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:36) [84%] :\r\nOui mais \u00e7a, \u00e7a fait partie de la panoplie des armes que ah non violent indisposition une des armes, c'est l'humour si vous arrivez \u00e0 faire rire votre ennemi, vous avez, vous l'avez \u00e0 moiti\u00e9 Anna an\u00e9anti l'humour, c'est tr\u00e8s important et puis bon, l\u00e0, moi j'aime la provocation, effectivement, mais c'est un art d\u00e9licat, il faut pas d\u00e9passer les bornes, et il faut quand m\u00eame, enfin bref, oui, oui, oui, je, je pense que c'est d\u00e9sormais utile dans la non- violence et qu'il faut pas s'en priver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:04) [87%] :\r\nL'humour d'ailleurs, il est aussi pr\u00e9sent dans Pionnier il y a des il y a des cartoons un des des bandes dessin\u00e9es qui vous met en sc\u00e8ne, je m'en suis bien d'une l\u00e0, de m\u00e9moire, je n'ai pas devant les yeux, mais vous \u00eates dans votre lit, en train de faire la gr\u00e8ve de la faim, vous dites : arr\u00eatez de vous bouffer le nez un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:17) [85%] :\r\nComme Denis oui c'est des caricatures justement j'aime pas les pages blanches et puis ben j'ai profit\u00e9 de remplir les pages blanches avec des caricatures qui Dieu d\u00e9di\u00e9 surtout en 2010 lors de mettre en gr\u00e8ve de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:30) [89%] :\r\nO\u00f9 l\u00e0, on a beaucoup beaucoup parl\u00e9 de vous dans les m\u00e9dias qu'est -ce que vous pensez de ce que dit Philippe Roch dans cette archive qui date de 2011 sur la viande finalement la science qui explique et tr\u00e8s rationnel et puis la nature et les choses qu'on peut pas expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:43) [90%] :\r\nC'est int\u00e9ressant parce qu'il a un esprit scientifique, il a une formation de scientifiques et puis c'est int\u00e9ressant de voir un scientifique, comment il peut aborder ce sujet, mais je sais que sur le plan spirituel, on est tr\u00e8s proches l'un de l'autre, bouddhiste, tous les 2 non, lui il a quand m\u00eame une une \u00e9ducation chr\u00e9tienne que je n'ai pas et puis je pense pas qui, qui va quitter ses racines chr\u00e9tiennes mais par quand il a, il a une ouverture d'esprit que remarquables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:10) [94%] :\r\nVous Bernard Rappaz vous avez des regrets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:15) [86%] :\r\nBonne question, ben \u00e7a m'soap un \u00e7a ne saute pas aux yeux, mais regrets donc, je suis d\u00e9j\u00e0 \u00e0 moiti\u00e9 satisfaits parce que vivre avec des regrets c'est pas, c'est pas int\u00e9ressant, non je j'ai j'arrive pas \u00e0 vous sortir, c'est vraiment des remords, des regrets mais peut-\u00eatre, mais dans ma vie, il y a souvent j'\u00e9tais trop entier GT3 engag\u00e9es et puis mes campagnes voyait de moins en moins j'\u00e9tais tout le temps en s\u00e9ance \u00e0 droite \u00e0 gauche et j'avais pas le recul n\u00e9cessaire pour voir la la vie que que je menais et puis que que je peux pousser un peu mon entourage, avis \u00e0 \u00e0 vivre malgr\u00e9 eux quoi mais non autrement j'ai pas de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:03) [81%] :\r\nJ'ai vu pas certaines ont dit que que vous \u00e9tiez \u00e9go\u00efstes centr\u00e9s sur vous- m\u00eame, oui, oui, c'est que tout tourne autour de vous a pas moi qui l'invente, oui, vraiment, c'est clair, \u00e7a c'est, c'est c'est \u00e7a a fait importantes, notamment la maman de votre fille notamment qu'est -ce que vous allez faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:20) [87%] :\r\nQuand vous aurez fini de purger cette peine, parce que l\u00e0, vous l'avez dit, vous \u00eates en semi libert\u00e9 vous travaillez, vous vivez chez vos tantes, la plupart du temps qu'est -ce que vous allez faire quoi, ce sera vraiment fini normalement en 2016. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:32) [91%] :\r\nAh ben \u00e9coutez d'abord il y a l\u00e0 il y a le l'\u00e9tape prochaine qui de de passer en libert\u00e9 conditionnelle, \u00e7a me permettra de quitter la Suisse notamment ah ben je je r\u00eave depuis des ann\u00e9es, de retourner faire un trek au N\u00e9pal, par exemple, j'adore le j'adore l'Himalaya, j'adore le N\u00e9pal, j'adore cette culture j'adore, j'adore comment dire la tol\u00e9rance que les gens ont dans ces pays, j'adore le fait que vous voyez jamais des gens se disputer, vous voyez jamais de la violence jamais de l'agressivit\u00e9 toujours des sourires, des chansons partout dans tous les villages qu'on traversait chose qui existe plus chez nous si vous traversez un village et puis vous entendez quelqu'un chanter peut-\u00eatre bien que quelques minutes apr\u00e8s, il y a la police ou une ambulance qui va venir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:22) [88%] :\r\nVous exag\u00e9rez \u00e0 peine non mais \u00e0 peine, comme vous dites, mais vous est -ce que vous reprendrez ce combat pour la lib\u00e9ralisation de la vente du cannabis etc ou est -ce que vous cette fois vous allez vous ranger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:35) [85%] :\r\nSur non ce ce combat, il est, il est, il est, il est toujours pr\u00e9sent, il existe toujours, il continue \u00e0 travers mon livre \u00e0 travers \u00e0 travers mon t\u00e9moignage \u00e0 travers mes mes participations m\u00eame m\u00e9diatique \u00e0 ce niveau -l\u00e0, mon combat continue mais j'ai plus besoin de de cultiver du chanvre, de montrer qu'est -ce qu'on peut faire avec le chant nous bien \u00e9poque quand j'ai commenc\u00e9 quand j'\u00e9tais le 1er cultivateurs suisse de chanvre connu officiel et en grande quantit\u00e9 importante ben quand quand j'ai commenc\u00e9 ce travail on on pensait vraiment en Suisse que le chanvre qui, en Suisse, emploie pas le consommer que \u00e7a pour \u00e7a donnerait jamais le le Champ comme le chant qui pousse en Inde ou ailleurs, c'\u00e9tait totalement faux : on peut tr\u00e8s tr\u00e8s Awa, une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne qualit\u00e9 qui poussent chez nous dans les Alpes et il y a pas besoin de, de, d'importer de l'\u00e9tranger du chanvre, moi je rejoins quand m\u00eame ma grand- m\u00e8re, ma grand- m\u00e8re qui \u00e9tait une chanvrier et qui comprenait pas pourquoi qui critiquait les jeunes d'aujourd'hui qui viennent nous dire que c'est une drogue alors qu'on a, on a toujours cultiv\u00e9 cette plante que cette plainte \u00e0 l'a toujours \u00e9t\u00e9 utile dans la soci\u00e9t\u00e9, dans les zones d'autrefois quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:50) [75%] :\r\nVoyez comme quoi cette famille, je ne peux quand m\u00eame apr\u00e8s et Pionnier celle devait avec Live, paru aux \u00e9ditions Favre on finira sur ce mot de votre grand- m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:58) [82%] :\r\nEt puis, sur une chanson, c'est un Suisse qui chante, il s'appelle Patrick Bishop, son nom ne peut les Suisses avec une chanson Golden, merci d'\u00eatre venu nous voir, Bernard Rappaz, bon retour en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:09) [97%] :\r\nMerci \u00e0 vous et puis bonne ann\u00e9e \u00e0 tout le monde, merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:37) [82%] :\r\nVoil\u00e0, c'est fini pour aujourd'hui, merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe, Isabelle Barth \u00e0 la r\u00e9alisation des archives et en r\u00e9gie Monique Ortese notre assistante de production Nathalie Chandrika choisissez musiques pour la remercier parce qu'elles sont dr\u00f4lement belle Dany Silam pour notre site Internet, juste apr\u00e8s les infos, c'est Pauline V\u00e9ronique savez que passag\u00e8re, toujours et encore de belles musiques et de beaux reportages, mais on se retrouve demain avec Corinne Jacquet polar tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00e9coute de 1\u00e8re il est 15 heures rtsinfo. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rappaz, Bernard (chanvrier valaisan)", "role": "chanvrier, militant valaisan", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-449911BE-9205-4134-A054-1E623B5E9020", "internalArchiveId": "449911BE-9205-4134-A054-1E623B5E9020", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De nombreux jeunes Grecs quittent leur pays : interviews de Laurane Chytiris, \u00e9tudiante grecque \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et de Savas Robolis, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 Panteion et directeur scientifique de l'Institut du travail \u00e0 Ath\u00e8nes", "publicationDate": "2014-01-06T00:00:00Z", "summary": "C'est une Gr\u00e8ce encore fragile prend pour six mois la pr\u00e9sidence de l'Union europ\u00e9enne. Apr\u00e8s 3 ans de cure d'aust\u00e9rit\u00e9, le pays s'efforce de sortir de la crise en vue des \u00e9lections locales du printemps 2014. Mais ch\u00f4mage et pauvret\u00e9 poussent de plus en plus de Grecs \u00e0 quitter leur patrie. Notamment les jeunes. Cela va poser un probl\u00e8me d\u00e9mographique \u00e0 la Gr\u00e8ce dans les d\u00e9cennies \u00e0 venir. Pour renverser la situation, il faudrait une reprise \u00e9conomique tr\u00e8s rapide. Mais ce n'est pas possible avec la politique impos\u00e9e par la Tro\u00efka, \u00e0 savoir les experts repr\u00e9sentant la Commission europ\u00e9enne, la Banque centrale europ\u00e9enne et le Fonds mon\u00e9taire international.", "durationSec": 134, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gr\u00e8ce"], "thematicThemes": ["\u00e9tudiant", "d\u00e9mographie et population", "exil", "crise \u00e9conomique", "jeune (\u00e2ge)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-05-28T15:42:16Z", "speechToTexts": ["28.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nGros plan donc aujourd'hui sur la Gr\u00e8ce et sur l'Union europ\u00e9enne Gr\u00e8ce qui prend donc les r\u00eanes de cette Union pour 6 mois, mais un pays encore extr\u00eamement fragile \u00e9conomiquement, bien s\u00fbr, on l'a dit, mais aussi politiquement apr\u00e8s 3 ans d'une cure d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9e notamment par Bruxelles, la Gr\u00e8ce s'efforce de sortir de la crise, alors ils ont des \u00e9lections du printemps prochain, mais le ch\u00f4mage, la pauvret\u00e9 aussi incite de plus en plus de Grecs qui a quitt\u00e9 leur patrie et s'exile, notamment les jeunes, les \u00e9tudiants, \u00e0 commencer par les binationaux C\u00e9line souvent l'a rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [86%] :\r\nMais pas en Gr\u00e8ce mais donc bien en Suisse que nous retrouvons Iris, il y a des zones o\u00f9 l'avion rencontr\u00e9s \u00e0 l'universit\u00e9 d'Ath\u00e8nes o\u00f9 elle tentait de finir ses \u00e9tudes entre gr\u00e8ves et manifestations aujourd'hui, elle fait un master \u00e0 Fribourg, mais l'obtention de son Bachelor, n'a pas \u00e9t\u00e9 facile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [81%] :\r\nEntre- temps, mes parents, ils avaient pu amener payer le loyer, donc j'ai du des m\u00e9nages est all\u00e9 \u00e0 court ou chez mes parents et puis du coup bas, j'ai pass\u00e9 le dernier examen au mois de f\u00e9vrier sur l'pour s'affiche, montrez -nous, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 savoir que je pourrais rien faire en Gr\u00e8ce, je trouvais pas de travail, si je trouve un travail, \u00e7a sera tr\u00e8s, tr\u00e8s mal pay\u00e9 ou peut-\u00eatre m\u00eame pas du tout pays pendant quelque temps, donc c'est assez logique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [92%] :\r\nBelgique, Ecosse, bon nombre de ses amis sont \u00e9galement partis \u00e0 l'\u00e9tranger, une fuite des cerveaux qui pr\u00e9occupent beaucoup, \u00e7a va s'Robolis, il est directeur scientifique de l'Institut du travail \u00e0 Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:30) [89%] :\r\nIl est bien un souci, c'est effectivement une situation tr\u00e8s pr\u00e9occupante pour les jeunes eux- m\u00eames et pour notre soci\u00e9t\u00e9 qui est d\u00e9j\u00e0 vieillissante, on aura un gros probl\u00e8me dans la pyramide de la population d'ici 2050, un gros trou en m\u00eame renverser cette tendance fatale stopper la fuite de meilleurs effectifs, la seule solution serait une reprise \u00e9conomique tr\u00e8s rapide, mais elle ne peut pas avoir lieu avec le mod\u00e8le n\u00e9olib\u00e9ral impos\u00e9 par la tro\u00efka, il faudrait une reprise qui convaincrait les jeunes qu'un avenir existe ici dans leur propre pays et pas seulement \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [94%] :\r\nMaintenant que cette reprise n'aura pas lieu ni Laurane ni ses amis ne pense \u00e0 retourner en Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [88%] :\r\nReportage de C\u00e9line, qu'on retrouvera tout \u00e0 l'heure. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chytiris, Laurane", "role": "\u00e9tudiante grecque \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duployer, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robolis, Savas", "role": "professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Panteion et directeur scientifique de l'Institut du travail \u00e0 Ath\u00e8nes&#x0D;\n", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-998D77D7-F517-4451-9FF4-F83FC29078D9", "internalArchiveId": "998D77D7-F517-4451-9FF4-F83FC29078D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Europe vue d'Afrique : Interview d'Alain Mabanckou, \u00e9crivain congolais", "publicationDate": "2014-01-05T00:00:00Z", "summary": "L'Europe est en panne. En crise. Emp\u00eatr\u00e9e dans une bureaucratie qui la paralyse, elle ne fait plus r\u00eaver. De centre du monde occidental, le continent se replie et se barricade pour se transformer en forteresse. C'est la d\u00e9prime. Comment cette Europe est-elle per\u00e7ue ailleurs? Quel regard des \u00e9crivains portent-ils sur le marasme europ\u00e9en? Haute d\u00e9finition vous propose ce samedi le deuxi\u00e8me de trois entretiens pour prendre du recul, g\u00e9ographique et intellectuel. Quel r\u00f4le peut encore jouer l'Europe? Alain Mabanckou s'agace d'une Europe qui repousse les migrants \u00e0 ses marges. Alors jeune congolais, \"l'Europe, c'\u00e9tait un avenir possible, un r\u00eave\". Aujourd'hui, le continent est \"en perte de valeurs\". L'hospitalit\u00e9 d\u00e9cline, et la gratitude envers ses anciennes colonies n'est pas au rendez-vous. L'Europe ne sait plus comment g\u00e9rer son pass\u00e9 colonial. R\u00e9sultat: \"l'immigr\u00e9 est devenu l'ennemi num\u00e9ro un\". Alain Mabanckou refuse une Europe \u00e9go\u00efste qui ne voit que son \"ventre \u00e0 rassasier\". Il refuse encore une photo europ\u00e9enne en noir et blanc. Il plaide pour une Europe multiculturelle, multiple. Et les beaux principes, face \u00e0 la mont\u00e9e des populismes, ne suffisent plus. Biographie : Signe distinctif: une casquette viss\u00e9e sur la t\u00eate qu\u2019il n\u2019enl\u00e8ve que pour faire du sport! Alain Mabanckou a l\u2019\u0153il qui p\u00e9tille et l\u2019ironie \u00e0 fleur de peau. Noire. Et \u00e7a se voit, forc\u00e9ment! Il assume l\u2019h\u00e9ritage avec aplomb et impertinence mais il ne veut pas \"s\u2019enfermer dans sa noirceur\". N\u00e9 au 1966 au Congo-Brazzaville, il \u00e9tudiera le droit en France. Mais c\u2019est vers la litt\u00e9rature que son destin le porte. En 1998, son premier roman \"Bleu-Blanc-Rouge\" lui vaut le Grand Prix litt\u00e9raire de l\u2019Afrique noire. Ses \u0153uvres sont aujourd\u2019hui traduites dans une quinzaine de langues et \"Verre Cass\u00e9\" a fait l\u2019objet de plusieurs adaptations th\u00e9\u00e2trales. Avec \"Demain, j\u2019aurai vingt ans\", r\u00e9cit de son enfance \u00e0 Pointe-Noire, il est le premier noir africain publi\u00e9 dans la prestigieuse collection blanche de Gallimard! Son dernier livre raconte son retour dans la ville de son enfance apr\u00e8s 23 ans d'absence. Il enseigne aujourd\u2019hui la litt\u00e9rature francophone \u00e0 UCLA, la prestigieuse universit\u00e9 de Los Angeles. Il vit \u00e0 Santa Monica. A lire : \"Lumi\u00e8res de Pointe Noire\", Editions du Seuil, 2013; \"Les Sanglots de l\u2019homme noir\", essai, Editions Fayard, 2012; \"Demain, j\u2019aurai vingt ans\", Gallimard, 2010.", "durationSec": 898, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Europe", "Afrique"], "thematicThemes": ["crise \u00e9conomique", "identit\u00e9 collective", "crise politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T09:52:18Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [77%] :\r\nVoil\u00e0, voyons bonne d\u00e9finition Manuela Salvi point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [85%] :\r\nBonjour, Alain Mabanckou, bonjour, vous \u00eates \u00e9crivain, votre dernier roman au Seuil, c'est Lumi\u00e8res de Pointe Noire votre ville de naissance au Congo, vous avez un signe distinctif, une casquette viss\u00e9e sur la t\u00eate \u00e0 t\u00eate africaine, vous voulez donner sens fran\u00e7aise aussi, parce que vous avez \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 Paris et am\u00e9ricaine vous enseigner la litt\u00e9rature ont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9s au vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [85%] :\r\nT\u00eate et la casquette t\u00e9l\u00e9 am\u00e9ricaine parce que j'ai vu aux \u00c9tats-Unis, mais aussi on sent quand m\u00eame le l'\u00e9clatement des continent aussi dans ce que nous portons op\u00e9rabilit\u00e9 au fin fond des cantons de je ne sais pas, de la Suisse et puis porter des habits qui viennent d'Indon\u00e9sie, surtout que m\u00eame les grandes marques sont fabriqu\u00e9s de mani\u00e8re un peu esclavagistes en Asie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [85%] :\r\nAlors, \u00e0 l'heure de la globalisation de la mondialisation, l'Europe, je viens pas une crise d'identit\u00e9 alors partons pour cette Europe d'ailleurs revu d'Afrique partant de Pointe Noire votre ville de naissance, donc vous dites Alain Mabanckou qui \u00e9l\u00e8ve multiculturelle comment regardiez -vous depuis ce Carrefour, comment regardez -vous l'Europe que repr\u00e9sente -elle pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [90%] :\r\nPour nous, l'Europe, la France, donc tout ce que faisait la France de bien ou de mal \u00e9t\u00e9 r\u00e9percut\u00e9e \u00e0 toute l'Europe, et apr\u00e8s il faut venir sur le continent pour constater que, \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Europe, il y a plusieurs cultures, il y a plusieurs autres grandes impuissance de l'\u00e9poque qui \u00e9tait colonial donc en passant, Portugal, l'Espagne, l'Italie et avec Belgique etc etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [79%] :\r\nAutre pays colonisateur, mais cette Europe, m\u00eame si vous l'apercevez comme un bloc s'\u00e9tait un avenir possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [83%] :\r\nCette Europe, m\u00eame si nous la percevons comme telle \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le lieu de l'avenir puisque quant l'Europ\u00e9en venait, il a men\u00e9 toute sa civilisation on voyait \u00e7a comme un lieu de fascination qu'il fallait d\u00e9couvrir les Africains, les congolais se disait que tout le monde un Europe \u00e9tait riche donc pour s'enrichir, h\u00e9 ben, il faut aller en Europe et m\u00eame les Africains, les congolais qui revenait d'Europe, quelles que soient les souffrances qu'ils avaient endur\u00e9 dans le continent europ\u00e9en, il nous disait jamais que l\u00e0- bas on souffrait donc on a gard\u00e9 cette image d'unit\u00e9 et Europe opulente d'une Europe qui, s'il y a noir dans ce continent, l\u00e0, il suffisait qu'ils se courbent seulement pour ramasser de l'argent pour ramasser les richesses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [97%] :\r\nEt cette id\u00e9e est valable encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [87%] :\r\nL'id\u00e9e valable encore aujourd'hui et peut-\u00eatre que l'une des pi\u00e8ces ma\u00eetresses qui explique parfois cette immigration douloureuse, donc c'est un peu ce r\u00eave que nous caresse sont qui fait que beaucoup non, ose m\u00eame pas penser qu'ils peuvent s'\u00e9panouir chez eux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [88%] :\r\nCe r\u00eave se fracasse contre la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 la Mabanckou, on le sait aujourd'hui, l'Europe est en crise, elle est tr\u00e8s habile au jeu de l'introspection \u00e0 la souvent ou parfois peu d'int\u00e9r\u00eat au regard que les autres portent sur elle cette Europe en crise, comment la voyez -vous, voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [86%] :\r\nMais cette Europe en crise, je la vois comme int\u00e9r\u00eat tout un territoire \u00e9videmment en perte peut-\u00eatre de valeur de valeur d'hospitalit\u00e9 de valeur de reconnaissance de la forteresse voil\u00e0 c'est la forteresse et puis beaucoup d'anciennes puissances coloniales brillent par leur ingratitude quand on voit par exemple que l'Europe qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, menac\u00e9s par le fascisme par le nazisme avait d\u00fb faire appel \u00e0 ses africain pour venir gal\u00e9rer en pleine tirailleurs s\u00e9n\u00e9galais et autres, il y a des Africains qui sont morts ici sans savoir pourquoi ils s'et battaient parce qu'on leur avait dit : c'\u00e9tait un grand empire et nous sommes venus, et tous ceux qui sont venus ann\u00e9e Europa, c'\u00e9tait pour que la, d'autres sont r\u00e9partis en Afrique, d'autres sont rest\u00e9s en France dans les pays europ\u00e9ens, ils ont cr\u00e9\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations et des g\u00e9n\u00e9rations, donc cette immigration \u00e0 plusieurs facettes, doubl\u00e9e d'ingratitude de la part des puissances colonisatrices et puis comme l'Europe est emp\u00eatr\u00e9e dans les crises \u00e9conomiques dans les crise d'identit\u00e9 dans le ch\u00f4mage, pour expliquer peut-\u00eatre le c\u00f4t\u00e9 sombre de l'Europe, on cherche un ennemi : l'immigr\u00e9 est devenue en Europe les Noemi public num\u00e9ro 1 et c'est bien dommageable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:36) [88%] :\r\nLe bouc \u00e9missaire d'une Europe ingrate et arrogant qui se ferme sur elle- m\u00eame, le retour des fronti\u00e8res vous le vous le redoutez oui le la fermeture des Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:46) [85%] :\r\nFermeture de fronti\u00e8res, elle est l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que l'Europe ne sachant plus comment g\u00e9rer son pass\u00e9 colonial : comment g\u00e9rer la g\u00e9n\u00e9ration d'immigr\u00e9s qui sont n\u00e9s ici et qui sont devenus fran\u00e7ais, h\u00e9 bien on cherche presque \u00e0 fr\u00e8re mais ce que fronti\u00e8re qui ont pourtant \u00e9t\u00e9 ouverte depuis fort longtemps, si on se ferme, h\u00e9 ben on soul\u00e8ve peut-\u00eatre les questions d'identit\u00e9 en qu'est -ce qu'une identit\u00e9 qu'est -ce que l'identit\u00e9 europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:15) [89%] :\r\nMais ce qu'il y a pour vous une identit\u00e9 europ\u00e9enne parce que l'Europe comme votre pays comme Pointe-Noire \u00e9tant Carrefour et multiculturelle au d\u00e9part parce qu'elle est -il simplement aussi, elle est fond\u00e9e sur plusieurs pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:27) [87%] :\r\nIl existe une 2 entit\u00e9s europ\u00e9enne \u00e0 condition qu'on la d\u00e9finit pas seulement par la couleur de peau, mais qu'on la d\u00e9finit par l'histoire commune qu'on a v\u00e9cu pour sauvegarder les fondements de la Maison europ\u00e9enne, \u00e7a, \u00e7a monte et \u00e7a, \u00e7a manque parce que 5 fois que les Europ\u00e9ens d\u00e9finissent leur identit\u00e9, ils oublient les personnages qui ont apport\u00e9 la Pierre Cotte moi je regarde un immeuble je ne vois pas seulement les designers qui est venu faire les vitrines qui brillent j'ai voit le ma\u00e7on qui a fabriqu\u00e9 la brique, quand je vois l'Europe je je compare \u00e0 un ventre l'Europe mange mais oublie le travail d\u00e8s demain qui fa\u00e7onn\u00e9 la nourriture pour pr\u00e9parer le plat et se nourrir, donc elle est \u00e9go\u00efste, elle est \u00e9go\u00efste parce que elle ne voit que son ventre, alors que les mains, c'est-\u00e0-dire les autres, les immigr\u00e9s, h\u00e9 ben on peut d\u00e9couper, aujourd'hui on s'en fout, on est rassasi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [93%] :\r\nQuelle identit\u00e9 devrait d\u00e9velopper l'Europe pour relever ce d\u00e9fi de l'alt\u00e9rit\u00e9 ce d\u00e9fi de la diversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:30) [86%] :\r\nMais, d\u00e9j\u00e0, que l'Europe commence \u00e0 oublier une image d'une photo forcement en noir et blanc, l'Europe doit avoir une photographie en couleur Reese des peuples qui la composent, h\u00e9 ben une identit\u00e9 s'est par les rencontres par les croisements, elle ne se cr\u00e9ent pas par une id\u00e9e pieuse d'une Europe toute blanche, avec des personnages blond aux yeux bleus \u00e7a n'existe plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:58) [85%] :\r\nC'est vrai que la r\u00e9alit\u00e9 saute aux yeux, cette r\u00e9alit\u00e9 n'existe plus, le monde politique, l'oubli parce que le, la mont\u00e9e des populismes c'est pr\u00e9cis\u00e9ment tabl\u00e9 sur une identit\u00e9 unique et sur en retour des fronti\u00e8res et qu'ils identit\u00e9 bien clair. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:11) [85%] :\r\nLa, la, la, divertissent et l\u00e0, mais dans les principes, parce que ce qui compte, ce n'est pas seulement lorsque nous lan\u00e7ons des grands principes, quand vous regardez la plupart des constitutions Air europ\u00e9enne, m\u00eame celles qui ne sont pas \u00e9crites, comme en Angleterre, on reconna\u00eet volontiers : voil\u00e0, nous sommes tous libres en droits \u00e9gaux, on veut pas faire du racisme, on veut pas faire cela que dans la pratique, ce n'est pas forc\u00e9ment le cas, on a toujours cette distinction \u00e0 faire, demandez \u00e0 n'importe qui un Europ\u00e9en, dites -lui de d\u00e9crire un Europ\u00e9en, il part sera forc\u00e9ment un blanc mais par contre, demandez lui de d\u00e9crire un Am\u00e9ricain, il ne les d\u00e9crira pas forc\u00e9ment comme un blanc parce que ils ont vu cette histoire am\u00e9ricaine qui s'est fait la s\u00e9gr\u00e9gation, les droits civiques, les m\u00e2les comme le Martin Luther King, les Kennedy qui sont morts, donc on a une id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale m\u00eame de l'Am\u00e9ricain, qui est \u00e9clat\u00e9, h\u00e9 ben, l'Europe doit emprunter peut-\u00eatre ce chemin, donc il faut ouvrir en ne peut pas seulement 6 enorgueillir d'avoir des Africains, lorsqu'on fait une course de 100 m\u00e8tres qu'on a gagn\u00e9 avec le drapeau, je ne sais pas, fran\u00e7ais, belge ou quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:29) [82%] :\r\nNous aurions comment quelle r\u00e9ponse attendez -vous de de cette Europe qui se ferme sur elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:34) [90%] :\r\nPar c\u00e9der au populisme, parce que les hommes politiques ont la responsabilit\u00e9 de donner l'exemple, parfois dans la vie, il vaut mieux perdre les \u00e9lections que perd son \u00e2me et moi, j'ai constat\u00e9 que beaucoup de zones politiques europ\u00e9ens sont hypocrites, ils veulent bien s'ouvrir, mais ils savent que s'ils s'ouvrent, ils vont pas \u00eatre d\u00e9put\u00e9, ils vont pas \u00eatre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, donc ils suivent ce courant ambiant, un courant un vent ils pr\u00e9f\u00e8rent avoir un si\u00e8ge au Parlement, quitte \u00e0 composer avec les extr\u00e9mistes, c'est l\u00e0 que nos gars sont justement les acquis que nous avons depuis fort longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:16) [78%] :\r\nVous parlez de devant pestilentiel Alain Mabanckou que craignez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:19) [87%] :\r\nMais je crains par exemple si vous prenez l'exemple d'un pays que je connais le mieux en Europe, c'est la France, quand vous avez des gens qui traitent une femme comme Christiane Taubira de ministre Benjamin \u00e7a, ministre de la justice non seulement ministre de la justice, mais l'une des plus brillantes politiciennes de France, voire une nation comme la France parce que, qu'on ne se le cache pas, on va dire oui, mais c'est un individu qui a trait\u00e9 quelqu'un de raciste, c'est pas toute la France, je suis d\u00e9sol\u00e9, moi je suis congolais, le jour o\u00f9 je fais un Crime en Europe un Crime crapuleux, on va dire c'est un congolais qui l'a fait parce que dans une caisse de tomates, il suffit qu'il y ait une tomate qui est pourri, h\u00e9 ben \u00e7a va pourrir l'ensemble, le Fran\u00e7ais, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s maigre de bananes, je dis m\u00eame maigre, h\u00e9 ben il engage la responsabilit\u00e9 nationale de la France. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:11) [95%] :\r\nMais il se permet aussi de le dire parce que le climat est favorable \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:15) [93%] :\r\nNon seulement le climat d\u00e9favorable mais je ne comprends pas un gouvernement qui prend son temps \u00e0 dire : on va voir d'\u00e9tudier la possibilit\u00e9 quand on traite quelqu'un de synth\u00e8se et que \u00e7a prenne du temps, c'est pitoyable de voir que \u00e7a vient m\u00eame pendant le r\u00e8gne intol\u00e9rable d'un gouvernement socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:34) [82%] :\r\nParce que la gauche est au pouvoir, vous parlez de la France est -ce que le reste des tomates dans le cageot europ\u00e9ens sont aussi pourris que la France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:40) [87%] :\r\nBah oui compte vous allez du c\u00f4t\u00e9 de l'italien des Italiens ils insultent bien dans les m\u00eames proportions, la ministre secr\u00e9taire d'\u00c9tat, d'origine congolaise, \u00e7a veut dire que nous sommes victimes non, nous ne sommes m\u00eame pas victimes nous sommes coupables de ce qui se passe actuellement, parce que nous avons fabriqu\u00e9 nous-m\u00eames le n\u00e9o- racisme, nous avons l'image de ce raciste qui aujourd'hui parade all\u00e8grement dans le couloir de la courtoisie voil\u00e0 parce qu'il sait que si jetterait de synth\u00e8se, je n'aurais pas une r\u00e9action imm\u00e9diate, le raciste frappe imm\u00e9diatement pourquoi la r\u00e9ponse \u00e0 donner, va prendre 40 ans, c'est pas possible, les Juifs \u00e9taient trait\u00e9s comme des animaux parler nazi au Rwanda, les Tutsis \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme des cafards ou des cancres et l\u00e0 donc chaque fois qu'on utilise le vocabulaire de l'animalit\u00e9, nous sommes au coeur des pages sombres de l'histoire, \u00e7a commence pas d'abord par l'animalit\u00e9 pour enlever l'humanit\u00e9 qui existe \u00e0 un \u00eatre humain, de sorte que lorsqu'on va l'exterminer, on aura l'impression non pas d'exterminer un \u00eatre humain mais un animal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:55) [84%] :\r\nOr, nous sommes tous fr\u00e8res en humanit\u00e9, c'est ce qu'on en comprend entre les lignes, \u00e0 la Mabanckou la l'Europe doit s'ouvrir, sortir de ses particularismes d\u00e9noncer la mont\u00e9e du populisme, c'est \u00e0 ce prix l\u00e0, qu'elle pourra en jours encore inspirer le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:12) [90%] :\r\nJe pense qu'il faut avoir des d\u00e9cisions Direct, courageuse, ne pas tourner en rond comme ce que je suis en train de voir ici le racisme ou la Zeno phobies sont condamn\u00e9s dans la plupart des constitution europ\u00e9enne mais c'est pas la condamnation g\u00e9n\u00e9rale qui n'importe, moi, ce sont les r\u00e9sultats sur le terrain, le racisme, c'est vrai qu'il est l\u00e0, il existe, mais lorsqu'il est telle qu'il est, il faut l'\u00e9radiquer, qu'il faut le d\u00e9noncer, il faudrait financer, il faut trouver les moyens l\u00e9gaux et les moyens l\u00e9gaux ou la coercition fera de sorte que, avant de le faire, bon, on va r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 2 fois, parce que moi ce qui me chagrine, ce n'est pas tant la position du racisme, moi j'ai pas de probl\u00e8me avec un raciste parce que celui qui a un probl\u00e8me avec moi tant que il me d\u00e9range pas, dans ce que je suis, je le vois m\u00eame pas, \u00e7a veut dire qu'il ne me conna\u00eet pas, donc, l'Europe doit prendre le temps de faire la p\u00e9dagogie, la p\u00e9dagogie consiste \u00e0 d\u00e9crire, \u00e0 \u00e9taler la culture les cultures des autres ann\u00e9es plus consid\u00e9rer que la culture europ\u00e9enne est au-dessus des autres cultures, si les gens nous connaissent mieux, ils vont apprendre \u00e0 nous respecter, nous ne sont pas des mendiants en tant qu'Africain, nous avons une civilisation risque ce que nous cherchons, c'est de d\u00e9montrer aux autres que ce sont les additions des des cultures qui font que nous devenons un peuple plein d'humanisme et manque, il y a une crise d'humanisme en Europe o\u00f9 nous sommes, nous nous sommes lanc\u00e9s dans une concurrence raciste, x\u00e9nophobe, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s dangereuse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:56) [83%] :\r\nVous dites non, vous sentez aussi europ\u00e9en, Alain Mabanckou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:59) [88%] :\r\nEt c'est \u00e7a aussi qui \u00e9prouvent peut-\u00eatre l'ouverture, je n'ai jamais \u00e9cart\u00e9 la part entre guillemets de guerre OPA unit\u00e9 qui existe en moi, j'ai fait l'\u00e9cole fran\u00e7aise, j'ai fait mes \u00e9tudes en France, j'ai connu la culture fran\u00e7aise avant m\u00eame de venir en France, puisque l'\u00e9cole \u00e9tait faite par la litt\u00e9rature fran\u00e7aise par les cultures fran\u00e7aise je ne gomme pas cela mais pourquoi l'Europe une gomme sa part d'africanit\u00e9, c'est parce que la honte mais ce qu'elle a fait dans le pass\u00e9, si nous en parlions la rencontre PTC, moi, je pense par exemple que s'il y a un probl\u00e8me avec l'Afrique entre l'Afrique et l'Europe, c'est parce qu'on n'a jamais discut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:39) [93%] :\r\nMerci, voil\u00e0 qui est dit et qui est bien dit merci \u00e0 la merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:43) [70%] :\r\nVoil\u00e0, voyons, bon il toujours. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mabanckou, Alain", "role": "\u00e9crivain congolais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-159C9D8E-5DEF-4F54-BA25-4CDB2F9B6DC5", "internalArchiveId": "159C9D8E-5DEF-4F54-BA25-4CDB2F9B6DC5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Les r\u00e9seaux sociaux ne font pas les r\u00e9volutions arabes. L'\u00e9clairage de Fathallah Daghmi, ma\u00eetre de conf\u00e9rences en sciences de l'information de l'Universit\u00e9 de Poitiers, auteur de \"Les m\u00e9dias font-ils les r\u00e9volutions?\" (Ed. L'Harmattan). - 2. L'agence de presse. Interview de Jean-Fran\u00e7ois Richard, journaliste, auteur de \"Journaliste d'agence de presse\" (Ed. des Presses Universitaires de Grenoble)", "publicationDate": "2014-01-04T00:00:00Z", "durationSec": 3380, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Pays arabes"], "thematicThemes": ["agence de presse", "r\u00e9seau social", "r\u00e9volution", "lutte politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-06-22T16:46:02Z", "speechToTexts": ["22.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [78%] :\r\nL'\u00c9lys\u00e9e a \u00e9t\u00e9 bien m\u00e9tier c'est vrai titre I did g\u00e9n\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [84%] :\r\nBonjour \u00e0 tous c'est donc bonne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:15) [85%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [91%] :\r\nUne bonne ann\u00e9e plac\u00e9e sous le signe de la m\u00e9fiance, on remercie \u00c9douard Snowden pour \u00e7a, le lanceur d'alerte ex- informaticien de la Hennessey a chang\u00e9 la donne en 2013 en prouvant qu'une des plus grandes th\u00e9ories du complot exister l'Agence de s\u00e9curit\u00e9 nationale am\u00e9ricaine \u00e0 la plan\u00e8te sur \u00e9coute, ils ont infiltr\u00e9 Internet avec l'aide des grandes entreprises informatiques am\u00e9ricaines, ma foi, toutes plus ou moins dangereux aussi bienvenue en 2014, il nous reste 361 jours pour nous r\u00e9approprier ce compenser n\u00f4tre l'Internet et les moyens de communication ces outils quotidiens qui ont r\u00e9duit la taille de notre plan\u00e8te \u00e0 celle d'un grain de riz, bienvenue en 2014, il nous reste 361 jours pour essayer de ne pas perdre le Nord, essayer de voir ce monde connect\u00e9 qui nous entourent, avec le recul n\u00e9cessaire, bienvenue en 2014 361 jours \u00e0 passer ensemble chaque samedi mais dialogue sera l\u00e0, on tentera avec vous de ne pas tomber trop dans les pi\u00e8ges tendus par ces tout-puissants et \u00e7a commence sans doute par une certaine dose de m\u00e9fiance, une m\u00e9fiance aux fronti\u00e8res de la parano, on nous gardons bien dit tomber bien s\u00fbr bonne ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [91%] :\r\nEt ce matin, dans mes dialogues 2 sujets vers 10 heures 35 on parlera du r\u00f4le et de l'avenir des agences de presse, mais d'abord, au d\u00e9but de semer, dialogue avec un retour, un retour sur un ph\u00e9nom\u00e8ne que les m\u00e9dias avaient interpr\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de mani\u00e8re sans doute un peu pr\u00e9cipit\u00e9 les r\u00e9volutions arabes r\u00e9volution2,0 avait qualifi\u00e9 quelques observateurs dans l'emballement des soul\u00e8vements populaires, tant il paraissait extraordinaire aux yeux des m\u00e9dias occidentaux, bien s\u00fbr, les analystes, les gens bien inform\u00e9s, comme on dit, avait nuanc\u00e9 leurs premiers propos non effectivement les r\u00e9seaux sociaux ne font pas la r\u00e9volution mais il y a 3 ans, quand l'impensable s'est produit dans les rues du Caire ou de Tunis, il avait bien fallu trouver une explication, quitte \u00e0 la corriger par la suite en Tunisie, en \u00c9gypte, en Libye, les dictateurs n'ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 par les seuls agitation num\u00e9rique, les nouvelles technologies ont bien s\u00fbr jouer un r\u00f4le, mais lequel pas forc\u00e9ment pr\u00e9pond\u00e9rant pas forc\u00e9ment d\u00e9terminant est loin d'\u00eatre des soul\u00e8vements2,0 comme il fut tentant de l'\u00e9crire \u00e0 l'\u00e9poque, une interview de Thierry Fischer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [92%] :\r\nFathallah d'Aqmi bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [91%] :\r\nBonjour Thierry Fischer Fathallah d'Aqmi, vous \u00eates ma\u00eetre de conf\u00e9rence en sciences de l'information et de la communication \u00e0 l'universit\u00e9 de Poitiers, vous \u00eates un sp\u00e9cialiste, on va dire comme \u00e7a, sp\u00e9cialiste du discours diffus\u00e9 par les m\u00e9dias fran\u00e7ais et puis sous votre direction, h\u00e9 bien les \u00e9ditions L'Harmattan ont publi\u00e9 tout r\u00e9cemment un ouvrage intitul\u00e9 Les m\u00e9dias font -ils les r\u00e9volutions, point d'interrogation, une compilation d'\u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es pr\u00e9cis\u00e9ment sur la nature et les raisons de ces soul\u00e8vements une succession d'analyse qui restitue le r\u00f4le et l'importance des r\u00e9seaux sociaux dans la mobilisation populaire alors Fathallah d'Aqmi, avec le recul, quel emballement incroyable quel emballement m\u00e9diatique \u00e0 l'\u00e9poque pour avoir qualifi\u00e9 ces soul\u00e8vements de de r\u00e9volution2,0 typique des m\u00e9dias, selon vous, de faire des interpr\u00e9tations s'est pr\u00e9cipiter comme \u00e7a dans l'instant dans l'\u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:17) [87%] :\r\n\u00e9videmment, alors je commencerai tout d'abord par dire que cet ouvrage donc qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 sous donc notre direction, mais aussi avec 2 autres coll\u00e8gues, des murs, c'\u00e9tait d'Agadir donc Abderrahmane me sid\u00e8re effar\u00e9 Toumi et ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait justement que la plupart des analystes n'avaient peut-\u00eatre pas vu voir venir c'est r\u00e9voltant, c'est r\u00e9volutions ces soul\u00e8vements et il fallait bien entendu trouver une explication, une explication qui rassure tous ces analystes et on a trouv\u00e9, on a, on a abord\u00e9 cette question par l'eau boud\u00e9, on va dire des outils de communication, c'est simple, si visible et donc \u00e7a permet surtout de trouver une explication plausible, a fait mouvement mais ce qui est int\u00e9ressant justement c'est que le le m\u00e9dia o\u00f9 ou les m\u00e9dias nominal global, hein, c'est ainsi que les journalistes sont le dans le peu dans le temps pr\u00e9sent qui ils doivent trouver des explications \u00e0 des mouvements en cours et c'est ce qui induit parfois oui, qui provoque des erreurs de jugement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:19) [88%] :\r\nEt c'est vrai qu'\u00e0 l'\u00e9poque, h\u00e9 bien les journalistes aussi hein \u00e9taient munis de leur t\u00e9l\u00e9phone portable, t\u00e9l\u00e9phone intelligent de leur tablette, etc et b\u00e9n\u00e9ficier aussi de ces informations qui circulaient comme \u00e7a dans les r\u00e9seaux sociaux et puis ils ont interpr\u00e9t\u00e9 ces \u00e9v\u00e9nements, un petit peu au 1er degr\u00e9 technologique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:33) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors l\u00e0 aussi, hein, ce qui est int\u00e9ressant \u00e0 observer avec ces mouvements, c'est que les journalistes n'\u00e9tait pas le seul sur le terrain, c'est qu'il y avait les citoyens et citoyens munis de leur t\u00e9l\u00e9phone portable de leurs outils de communication et que le citoyen pouvait aussi \u00eatre un acteur de on une source d'information alors parfois, pas toujours v\u00e9rifiables en tout cas, l'information n'est pas toujours v\u00e9rifiables, mais ce qui est int\u00e9ressant cette concurrence entre les vrais journalistes, o\u00f9 les journalistes de m\u00e9tier, puis les journalistes Regards Citoyens qui dans l'emballement les donner aussi leur point de vue sur la question, ce qui a provoqu\u00e9 parfois une certaine confusion, notamment dans l'interpr\u00e9tation de ces \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:13) [91%] :\r\nFathallah d'Aqmi on va avec vous essayer de comprendre et remplac\u00e9 resituer l'importance du r\u00f4le des r\u00e9seaux sociaux dans dans tous ces soul\u00e8vements, bien qu'il fallait les prendre quand m\u00eame s\u00e9parer hein ces ces soul\u00e8vements c'est pas uniforme de la Libye \u00e0 l'\u00c9gypte en passant par l'Alg\u00e9rie, pourquoi pas, et la et la s\u00e9rie, il faut vraiment faire preuve d'un d'un grand discernement, on va commencer par le d\u00e9but, et parce que j'ai d\u00e9couvert dans votre livre, c'est que fondamentalement \u00e0, \u00e0 l'origine il y a, il y a une grosse erreur d'interpr\u00e9tation culturel soulignez -vous enfin l'une des \u00e9tudes le souligne, c'est que c'est la force de leur r\u00e9alit\u00e9 qui a pr\u00e9valu, alors que les m\u00e9dias occidentaux ont une culture de l'image et l\u00e0 peut-\u00eatre toute la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:00) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors on pourrait peut-\u00eatre renverser la le le le raisonnement commencerait m\u00eame par observer les situations qui se passe aujourd'hui en Occident pour voir un peu que ce sens et des outils de communication qui nous pousse finalement vers des situations o\u00f9 l'oralit\u00e9 aura une place pr\u00e9pond\u00e9rante, quand vous prenez par exemple les smartphones, le temps de la r\u00e9flexion critique et de plus en plus r\u00e9duit le temps de lecture et de plus en plus r\u00e9duit le temps de toute mani\u00e8re, dans le temps long et et r\u00e9duit et donc \u00e7a nous pousse vers une forme d'oralit\u00e9 que vont imposer solitude communication alors pour revenir \u00e0 la question de des soul\u00e8vements arabes alors \u00e7a avait commenc\u00e9 par la question d\u00e9j\u00e0 de l'interpr\u00e9tation qui renvoie vers une histoire politique occidentale, on avait appel\u00e9 cela d\u00e8s d\u00e8s le printemps arabe ou les printemps arabes en faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e9videmment au printemps de 1848 et puis au au au Printemps de Prague et ensuite au soul\u00e8vement des des peuples europ\u00e9ens, \u00e0 partir de 2989 et donc on avait on en quelque sorte une lecture occidentale de faits qui se d\u00e9roulait sur un autre continent, et surtout qui avaient une histoire particuli\u00e8re ou une histoire singuli\u00e8re histoire diff\u00e9rente du monde occidental et donc on \u00e9tait un peu en tout cas au d\u00e9part de jusqu'\u00e0 actuellement on \u00e9tait sur des interpr\u00e9tations qui n'avait pas forc\u00e9ment une assise v\u00e9ridique ou de terrain parce que quand vous regardez un peu les soci\u00e9t\u00e9s arabes les termes comme soul\u00e8vement comme d\u00e9mocratie ne sont pas du tout interpr\u00e9t\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, quand on parle, par exemple, les pratiques de d\u00e9mocratique o\u00f9 le le vivre ensemble d\u00e9mocratique au sens orientale du terme \u00e9videmment, on va se retrouver avec des questions comme les les \u00e9lections qui nous renvoie aux urnes, mais les questions comme la s\u00e9paration par exemple du spirituel et du du politique, il n'est pas forc\u00e9ment une condition sine qua non pour l'\u00e9p\u00e9e peuples arabo- musulman, et donc on \u00e9tait parti d\u00e8s le d\u00e9part sur des questions sur des interpr\u00e9tations qui \u00e9manait en fait qui a impos\u00e9 une grille de lecture diff\u00e9rente sur des \u00e9v\u00e9nements qui se passer en fait dans d'autres dimensions d'une dimension \u00e0 la fois historique, culturelle, sociale diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:17) [93%] :\r\nAlors les journalistes occidentaux ont chapard\u00e9 quelques formules qui ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9hicul\u00e9es notamment par Twitter et les ont interpr\u00e9t\u00e9 ces formules d'une mani\u00e8re totalement diff\u00e9rente que ce que l'\u00e9metteur a a voulu dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:33) [94%] :\r\nAlors ce qui est int\u00e9ressant \u00e0 observer dans ces \u00e9v\u00e9nements, c'est que le la grille de lecture justement des soul\u00e8vements arabes quelque peu erron\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9part, c'est-\u00e0-dire que nous avons pris ces \u00e9v\u00e9nements pour des soul\u00e8vements qui est un peu comme s'il s'agissait de la continuit\u00e9 de ce qui se passait dans le monde occidental, alors qu'en r\u00e9alit\u00e9, il s'agissait d'une autre dimension, d'autres peuples qui ont d'autres aspirations et surtout qu'il avait d'autres r\u00e9alit\u00e9s, alors la question, c'\u00e9tait aussi, il y a un manque de connaissance de terrain et puis de l'histoire politique de ces peuples qui a pouss\u00e9 ou Andy en erreur certains journalistes et certains analystes notamment en Europe et et et en Am\u00e9rique du Nord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:19) [93%] :\r\nParce que ce que vous soulignez, en effet, c'est que les m\u00e9dias occidentaux ont ont tr\u00e8s vite et de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rique parl\u00e9 de revendication de libert\u00e9 de de tous ces peuples et vous soulignez dans cet ouvrage que vous avez dirig\u00e9, vous soulignez, c'est avant tout une revendication de dignit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:36) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors je pourrais renvoyer au 1er slogan de donc de la r\u00e9volution des soul\u00e8vements tunisien, on \u00e9tait dans, principalement dans, dans la dignit\u00e9 et l'anglais, les premiers soul\u00e8vements qu'on n'avait pas \u00e9voqu\u00e9 ces r\u00e9voltes, notamment en Tunisie sur le bassin minier de Sud-tunisien, o\u00f9 les gens avaient des aspirations autre que que les aspirations \u00e9videmment ses aspirations d\u00e9mocratiques sont importantes, mais c'\u00e9tait une question d'abord Denis c'est une question de travail, une question de respect, ce qui nous on voit \u00e0 des situations fait sociales \u00e9conomique et culturelles diff\u00e9rentes, la plupart de ces des peuples du sud de la militaire ann\u00e9e vit une fin, une forme de de crise crise \u00e0 la fois politique manque de d\u00e9mocratie manque de libert\u00e9 d'expression, crise sociale, le ch\u00f4mage, crise \u00e9conomique donc relance \u00e9conomique enfin l'infrastructure \u00e9conomique qui ne ne parvient pas \u00e0 absorber toutes les comp\u00e9tences finalement citoyenne les r\u00e9voltes ou les sous- soul\u00e8vements arabes sont pouss\u00e9s ou sont port\u00e9es par des jeunes et ce sont ces jeunes qui souffrent principalement de du ch\u00f4mage des des jeunes principalement dipl\u00f4m\u00e9s et donc \u00e7a nous renvoie en fait \u00e0 \u00e0 des r\u00e9alit\u00e9s sociales, politiques, \u00e9conomiques et culturels qui sont fortes, diff\u00e9rente de ce qui se passe en Europe par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:57) [88%] :\r\nEt ce qui a favoris\u00e9 ces soul\u00e8vements, enfin en tout cas c'est regroupement c'est dites -vous avant les r\u00e9seaux sociaux, il a fallu sur pr\u00e9cis\u00e9ment ces r\u00e9seaux sociaux install\u00e9, ce qui est une coutume de de l'oralit\u00e9 peut-\u00eatre installer ce que vous dites, et moi j'ai pris \u00e7a comme un mot cl\u00e9 la confiance entre l'\u00e9metteur et le r\u00e9cepteur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:18) [89%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, alors la question donc l'\u00e9videmment on notamment par Jean-Paul fran\u00e7ais et Benamou il y a, en fait, on voit un peu une histoire \u00e0 l'\u00e0 l'histoire dire culturelles ou du du monde arabe ou musulman, c'est une question de confiance \u00e0 la confiance qui nous renvoie notamment vers le texte coranique, alors que quand vous avez une information qui nous arrive de quelque part, vous devez n\u00e9cessairement v\u00e9rifier en v\u00e9rifier la source, la source et la compagnie sont principal de l'acceptation de cette information et l\u00e0, on le retrouve donc dans le le texte coranique qui nous ont rejoint les r\u00e9seaux sociaux, les r\u00e9seaux sociaux finalement un peu comme pour une question de rumeurs analyser notamment par Edgar Morin on ne conna\u00eet parfois ou souvent pas la source de l'information, c'est-\u00e0-dire que l'information va circuler de mur en mur par exemple sur les r\u00e9seaux sociaux sur Facebook ou surtout 8 heures donc on va avoir l'information, l'a diffus\u00e9 \u00e0 ne pas \u00eatre un maillon de la cha\u00eene sans forc\u00e9ment conna\u00eetre l'origine de cette information et donc cette m\u00e9fiance au d\u00e9part de la part des des citoyens par rapport aux r\u00e9seaux sociaux s'explique notamment, pour cette question de confiance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:30) [90%] :\r\nFathallah Daegu mis aujourd'hui bien, or on a un petit peu de recul, entre- temps, a explos\u00e9 \u00e0 la face du monde, le caract\u00e8re inquisiteur de la NSA, \u00e0 l'\u00e9gard de tous les r\u00e9seaux sociaux d\u00e9m\u00eal\u00e9s de tout le le r\u00e9seau num\u00e9rique mondial, vous dites \u00e0 un moment donn\u00e9 dans dans ce livre que \u00e9videmment il y a l\u00e0 il y a eu les citoyens, les utilisateurs qui ont profit\u00e9 de ces r\u00e9seaux sociaux mais ne l'oublions pas soulign\u00e9 vous les \u00c9tats aussi en ont bien profit\u00e9, bref, qui en a profit\u00e9, le plus, bien malin celui qui peut r\u00e9pondre mais au regard des \u00e9v\u00e9nements et du caract\u00e8re inquisiteur de l'ann\u00e9e, NSA qu'est -ce que \u00e7a vous inspire cette nouvelle r\u00e9alit\u00e9 alors qu'elle est, de mani\u00e8re embryonnaire aussi dans votre livre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:17) [92%] :\r\nAlors ce qui est int\u00e9ressant, l\u00e0 aussi, \u00e0 observer, c'est que le but de cet ouvrage, notamment c'est de, c'est de comprendre enfin donner une explication, essayer de de d\u00e9construire et de reconsid\u00e9rer le pouvoir du changement que peut pr\u00e9senter par exemple l'usage du web social de mani\u00e8re globale et le plus \u00e2g\u00e9 de de ce qu'on pourrait appeler le web participatif ou les r\u00e9seaux sociaux alors cette r\u00e9alit\u00e9, il ne faut pas donc il y a \u00e9galement quelques points \u00e0 ne pas prendre en consid\u00e9ration lorsqu'on aborde cette question de donc de l'int\u00e9r\u00eat des r\u00e9seaux sociaux du pouvoir du changement des r\u00e9seaux sociaux, c'est que d'abord nous ne pourrons pas penser cette question \u00e0 l'ext\u00e9rieur du cadre de ce qu'on pourrait appeler la consommation impos\u00e9e par une certaine h\u00e9g\u00e9monie de l'info, Taking un peu le divertissement de de masse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:05) [89%] :\r\n\u00e0 outrance, il ne faut pas avancer cette r\u00e9alit\u00e9 en dehors du cadre impos\u00e9 par les grandes entreprises d'offres d'Internet et de t\u00e9l\u00e9communications, et donc la capacit\u00e9 de, de, de, de mobilisation d'action des citoyens le site situe justement \u00e0 l'int\u00e9rieur de de ce cadre l\u00e0, hein, je, je pourrais comprendre notamment une des id\u00e9es d'Inde, d'un des coll\u00e8gues qui travaillent sur ces questions, il nous dit que la capacit\u00e9 justement du web capitaliste, c'est qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 int\u00e9grer tout le mouvement contestataire, c'est ce qui fait un formidable levier pour ce mouvement pour ce ce ce ce r\u00e9seau et source ce web capitaliste, ce qui a r\u00e9ussi \u00e0 int\u00e9grer, en fait, les contestataires, vous contestez, mais \u00e0 l'int\u00e9rieur, encadre et \u00e7a \u00e9videmment le mais ce que nous en tout cas dans notre analyse dans notre ouvrage faisant allusion notamment \u00e0 la question de des soul\u00e8vements en Tunisie notamment, c'est vrai que comme les journalistes Les gouverneurs ou ou l\u00e9ger r\u00e9gimes autoritaires ont \u00e9t\u00e9 surpris au d\u00e9part par ce mouvement, mais \u00e7a serait une une erreur de consid\u00e9rer que ces r\u00e9gimes ne vont pas tirer le le les le\u00e7ons de cet \u00e9chec et que ces r\u00e9gimes aussi utiliser les r\u00e9seaux sociaux sociaux comme ils ont \u00e9puis\u00e9 les paras auparavant les m\u00e9dias de mani\u00e8re globale, la radio, la t\u00e9l\u00e9vision et la presse pour asseoir une forme d'h\u00e9g\u00e9monie pour garder en dire le statu quo sur l'Euro a \u00e9tabli et les citoyens ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 travailler ensemble, bien entendu, mais surtout \u00e0 trouver le moyen de consolider on terme de de communication tente de d\u00e9lib\u00e9ration, les r\u00e9seaux qui existent en r\u00e9alit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, il faut voir si vous prenez par exemple la question de de du printemps, ce qu'on a appel\u00e9 le printemps d'\u00e9rable au Canada quand les r\u00e9seaux enfin tout tout le mouvement qui \u00e9tait port\u00e9e par notamment sur les r\u00e9seaux sociaux derri\u00e8re ou on vous allez trouver un r\u00e9seau social et cette fois -ci, qui n'est pas un num\u00e9rique, c'est-\u00e0-dire des syndicats des hommes ou des femmes sur le terrain, qui coordonne les mouvements et c'est l'int\u00e9r\u00eat cette capacit\u00e9 ont la capacit\u00e9 deC. militant de ces gens qui sont sur le terrain pour utiliser les moyens de communication dans dans un une perspective d'action de coordination et surtout de propositions politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:41) [88%] :\r\nComme \u00e0 l'\u00e9poque, n'importe quel syndicat au mouvement citoyen aurait utilis\u00e9 une imprimerie ou une machine \u00e0 \u00e9crire pour diffuser ces ces, ces communiqu\u00e9s syndicaux quoi aujourd'hui on utilise Twitter Les r\u00e9seaux sociaux mais c'est le dernier maillon de tout un processus de tout un ph\u00e9nom\u00e8ne social. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:56) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors l\u00e0, \u00e0 la diff\u00e9rence, bien entendu, c'est qu'avec le mouvement social actuel et surtout avec les cette cette formidable capacit\u00e9 des des moyens de communication \u00e0 fournir des outils de mobilisation et d'action au citoyen lambda, en fait, c'est-\u00e0-dire tout le monde peut devenir acteurs de cette r\u00e9alit\u00e9 sociale peut aussi peut-\u00eatre en \u00eatre le t\u00e9moin, c'est que chacun de nous \u00e0 travers ce r\u00e9seau de communication peut proposer peut agir, alors l\u00e0 aussi il faut \u00eatre na\u00eff pour croire que cette capacit\u00e9 de mobilisation des r\u00e9seaux sociaux est comparable \u00e0 la capacit\u00e9 de mobilisation des r\u00e9seaux tout court dans la mesure o\u00f9 si on augmente la capacit\u00e9 justement de participation des citoyens, c'est que par ailleurs on affaiblit le degr\u00e9 d'action des citoyens, il y a coll\u00e9 citoyen, ils vont \u00eatre tent\u00e9s, par exemple, quand vous prenez le cas tunisien ou marocain ont alg\u00e9rien, les citoyens ont \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 par exemple de r\u00e9agir \u00e0 une cause, mais ses citoyens, c'est nouveau, ce qu'on pourrait appeler les les nouveaux militants en fait, il peut parfaitement militer 2 ou 3 semaines et puis passer autre chose avec les r\u00e9seaux sociaux, on passe de ce qu'on pourrait appeler l'on gage ment affili\u00e9 \u00e0 l'engagement a franchi vers le citoyen n'a pas de scrupules \u00e0 passer par exemple aujourd'hui il va d\u00e9fendre ou le blocage d'universit\u00e9s et Canteleu \u00e7a sera r\u00e9solu nombre de 3 jours, nombre de 3 semaines, on va passer autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:24) [89%] :\r\nFathallah d'Aqmi le l'usager est particuli\u00e8rement volatile, il l'utilise les r\u00e9seaux sociaux s'il le souhaite, de mani\u00e8re tr\u00e8s \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, c'est moins fig\u00e9e que ce que le discours dominant veut bien le laisser croire tout de m\u00eame cette r\u00e9volution2,0 \u00e9videmment cette vision qu'on en adoss\u00e9 soul\u00e8vement arabe ne s'est pas totalement dissip\u00e9 est -ce qu'on pourrait pas dire qu'en fin de compte, il persiste cette vision un petit peu technologique de r\u00e9volutions arabes est -ce que c'est pas aussi par int\u00e9r\u00eat de glorification de de la technologie occidentale, finalement c'est un camp culturel qui gagne sur l'autre en glorifiant, ce qu'il sait le mieux faire, \u00e0 savoir le d\u00e9veloppement des nouvelles technologies. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:10) [89%] :\r\nAlors c'est une lecture assez int\u00e9ressante, il faut revenir, l\u00e0 aussi, c'est important de de de contextualiser les choses, la vision qu'on appelle, font que les scientifiques appellent une vision, c'est-\u00e0-dire cette capacit\u00e9 qu'on a de dire qu'on traite le changement et pro qui n\u00e9cessairement par les outils de communication fait cette vision fait nous visons bien entendu occidentale, c'est une vision qu'on pourrait, on peut -on envoyer au sommet par exemple mondial de, de, de l'information, \u00e0 la fois de jeunesse d'ailleurs tout \u00e0 fait proche de, de, de, de nous et de Tunis, c'est d'ailleurs le la comparaison est assez saisissante, mais alors ce qui est int\u00e9ressant, c'est que l'outil ou l'approche par l'outil est une approche bien s\u00fbr simpliste mais surtout c'est une approche qui nous permet de de mettre des mots sur la r\u00e9alit\u00e9, c'est on impression que lorsque le moment les choses dans ce que nous pouvons toucher les choses, c'est une mani\u00e8re de les r\u00e9soudre qu'en r\u00e9alit\u00e9, les outils de communication ces outils ou ces technologies de communication sans d'abord on ment, de citoyens, ce sont les citoyens qui mobilise ses ses outils de communication et si la vision occidentale avait bien entendu ou glorifient cette forme aussi de technologie ou d'avancement technologique, c'est aussi, comme vous le dites, une mani\u00e8re de mettre en avant la civilisation occidentale par rapport \u00e0 d'autres \u00e9lus civilisation alors le le le le malheur c'est que par exemple quand vous prenez la situation aussi bien en Afrique du Nord, en Afrique du subsaharienne ou o\u00f9 dans l'Afrique de mani\u00e8re globale, les gens l'impression que, par exemple, pour des questions de d\u00e9veloppement et il suffit de mettre on place des outils de communication des r\u00e9seaux de communication pour par enchantement tous les probl\u00e8mes, ou en tout cas la majorit\u00e9 des probl\u00e8mes li\u00e9s au niveau au d\u00e9veloppement disparaissent alors que la r\u00e9alit\u00e9 est beaucoup plus complexe que cela. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:03) [90%] :\r\nOn va terminer cet entretien sur une autre caract\u00e9ristique du d\u00e9cryptage \u00e0 travers un un prisme tout \u00e0 fait particulier, celui des Occidentaux, quand il s'est agi de d'essayer de, de comprendre le r\u00f4le, on l'a \u00e9voqu\u00e9 succinctement en d\u00e9but d'entretien, mais le r\u00f4le du religieux, le r\u00f4le des islamistes dans ce mouvement populaire g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, les occidentaux se sont imm\u00e9diatement pr\u00e9cipit\u00e9s sur, j'allais dire le r\u00f4le de de certains guides soi-disant religieux, or vous soulignez que dans les pays occidentaux, quand un homme politique, une femme politique un une personnalit\u00e9 revendique une une croyance, quelle qu'elle soit, cela n'induit pas la disqualification de sa d\u00e9marche politique, et l\u00e0 il y a 2 poids, 2 mesures, selon le d\u00e9cryptage Pierre, r\u00e9alis\u00e9 par les journalistes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:58) [90%] :\r\nAlors l\u00e0 aussi, vous faites bien de de le souligner, c'est une lecture int\u00e9ressante de la situation, c'est que le le le la lecture du fait religieux des 2 c\u00f4t\u00e9s de la militaire se se fait diff\u00e9remment alors \u00e7a pourrait nous renvoyer \u00e0 ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure en d\u00e9but de cet entretien sur la la grille de lecture erron\u00e9e de la situation des des soul\u00e8vements arabes alors quand vous parlez du fait religieux, c'est que vous faites, forc\u00e9ment, allusion \u00e0 une histoire l\u00e0 aussi politique occidentale, le rapport entre le religieux et entre l'\u00c9glise et l'\u00c9tat, qui s'est sold\u00e9, notamment dans certains pays comme la France, par la s\u00e9paration entre l'\u00e9tat et l'\u00c9glise, en 1905, et nous sommes en fait dans cette lecture de la situation quand vous prenez les soci\u00e9t\u00e9s arabo- musulmane, elle ne pense pas forc\u00e9ment bien qu'il y ait une une une frange de la population qui est r\u00e9solument la\u00efque mais ne pense pas, dans sa majorit\u00e9, le fait ou la chose politique comme \u00e9tant une s\u00e9paration entre le religieux et la politique, donc quand on parle du r\u00f4le des islamistes, \u00e7a aussi c'est une mani\u00e8re d'essayer de, de trouver une explication de donner une explication en effet qui sont beaucoup plus complexe que cela, dans les soci\u00e9t\u00e9s arabo- musulmane et notamment sur cette question de soul\u00e8vement, on a vu des jeunes en fait de tendances politiques diff\u00e9rentes, d'ailleurs, qu'il ne se r\u00e9clamaient pas d'\u00e9tiquette politique, on va dire classiques, ni de gauche ni de droite, ils \u00e9taient tous ensemble il une forme de dignit\u00e9 cherch\u00e9 \u00e0 r\u00e9sister alors \u00e9tabli par des outils de communication, donc la question du fait religieux, c'est vrai qu'elle reste une question assez assez int\u00e9ressante quand vous observez la lecture faite de tout ce qui se passe d'ailleurs dans le monde arabo- musulman, ce qu'on essaye de trouver toujours une lecture cette c'est simple, en fait, c'est que les soci\u00e9taires Abou musulmane sont toujours les plus avares, tirs de d'une grille de lecture qu'on pourrait identifier un peu comme quand on analyse les questions de n'a, par exemple, de du traitement des banlieues fran\u00e7aises, c'est que vous pouvez parfaitement deviner \u00e0 partir de quel point de vue on va aborder la question, o\u00f9 la situation est donn\u00e9 l'histoire r\u00e9cente ou dans la lecture des des faits historiques r\u00e9cents de la soci\u00e9t\u00e9 bon musulmane, nous avons l'islamisme comme \u00e9tant un point de lecture important pour un lecteur pour un un observateur occidental, alors \u00e7a ne veut pas dire pour autant que il n'y a pas une r\u00e9alit\u00e9 de terrain qui renvoie vers une forme, l\u00e0 aussi, de qui se r\u00e9clame, qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la religion, un cadre religieux non, je veux simplement dire que la soci\u00e9t\u00e9 avons musulmane est une soci\u00e9t\u00e9 aussi complexe que la soci\u00e9t\u00e9 occidentale et que nous ne pouvons pas l'expliquer uniquement par le fait religieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:51) [92%] :\r\nFathallah Dag mis cet entretien touche \u00e0 sa fin, on voit, c'est une \u00e9vidence que les r\u00e9seaux sociaux n'ont pas fait les r\u00e9volutions non pas d\u00e9tr\u00f4ner les dictateurs \u00e0 fortiori aussi parce que, avec le recul, grosso-modo, 2 ans plus tard, on constate qu'en en Libye, en \u00c9gypte, en Syrie, au Maroc ou ailleurs, \u00e9videmment les r\u00e9alit\u00e9s sont bien diff\u00e9rentes pour chacun des pays concern\u00e9s, soyons vigilants au fait de faire la distinction entre tous ces pays et leur \u00e9volution preuve c'est un petit peu ce \u00e0 quoi vous nous rappelez d'anc\u00eatre entretien c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:30) [87%] :\r\nEn fait, il faut penser ces technologies comme des moyens qui vont favoriser l'\u00e9mancipation sociale qui vont maximiser la puissance d'agir des citoyens qui soient du nord ou du sud d'ailleurs et donc il il para\u00eet n\u00e9cessaire de penser les potentialit\u00e9s civique de la communication num\u00e9rique \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce cadre exclusif de la communication ou de la consommation que j'ai \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il faut aussi vous avoir une lecture int\u00e9ressante \u00e0 ce de ces mouvements, c'est de mettre en lien justement ce mouvement \u00e0 dire dans sa globalit\u00e9, hein, quand par exemple des des citoyens \u00e9gyptiens \u00e0 travers des graffitis, envoyer des messages via internet il il les envoie aussi bien \u00e0 des citoyens arabes ont musulmans ou non on Afrique du Nord qu'\u00e0 des citoyens qui r\u00e9siste justement, qui changent au qui tentent de changer alors \u00e9tabli aussi bien, a pour sa Delsol aussi bien on \u00e0 Wall-Street mais ou, sinon, d'autres endroits du monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:31) [91%] :\r\nFathallah d'Aqmi, je rappelle que vous avez dirig\u00e9, en compagnie de Farida Tommy et Abderrahmane \u00e0 me sid\u00e8re les m\u00e9dias font -ils les r\u00e9volutions un ouvrage publi\u00e9 aux \u00e9ditions L'Harmattan un ouvrage compos\u00e9 d'une compilation d'\u00e9tudes concernant la juste place, si j'ose m'exprimer ainsi la juste place des r\u00e9seaux sociaux dans ce que l'on a appel\u00e9 les r\u00e9volutions arabes Fathallah d'agrumes imm\u00e9diat, l\u00e0 vous souhaite un tr\u00e8s tr\u00e8s bon week- end. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:00) [74%] :\r\nMerci beaucoup, vous, \u00e9galement un ros\u00e9 auditeurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:04) [77%] :\r\nDe info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:08) [94%] :\r\nEn Suisse al\u00e9manique, la circulation s'\u00e9coule difficilement sur l'axe Berne, Z\u00fcrich entre Niederbipp \u00e9changeurs de H\u00e4rkingen en direction de Z\u00fcrich et puis sur la ligne de ferroutage, de la Furka, le temps d'attente est \u00e0 pr\u00e9sent d'une heure \u00e0 Roberval. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:21) [65%] :\r\nDes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:32) [83%] :\r\nMais le le samedi \u00e0 17 heures sur la 1er succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:19) [91%] :\r\nPas de quoi lutter contre la morosit\u00e9 de la pluie ambiante et peut-\u00eatre de l'accompagner, le go\u00fbt des larmes de Eddy Mitchell 10 heures 35 retour dans mes dialogues sur la premi\u00e8re, on parle de la d\u00e9p\u00eache de l'agence de presse indispensable aujourd'hui pour tous les journalistes, toutes les publications utilise cette source d'information ne peut pas s'en passer, ATS AFP et Reuters Keystone AP autant de signatures que vous retrouvez parfois en bas des articles que vous lisez l'agence de presse a \u00e9t\u00e9 durant des ann\u00e9es, la principale source d'information, de tous les diffuseurs d'information aujourd'hui, les temps changent, retour sur un savoir- faire qui n'a peut-\u00eatre pas dit son dernier mot, avec Thierry Fischer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:58) [91%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Richard bonjour bonjour Jean-Fran\u00e7ois Richard, vous venez de signer un livre qui s'intitule : Le journaliste d'agence de presse publi\u00e9 aux \u00e9ditions des Presses universitaires de Grenoble, merci d'\u00eatre avec nous dans mes dialogues en duplex depuis notre Studio de Lyon Jean-Fran\u00e7ois Richard, vous avez \u00e9t\u00e9 longtemps journaliste dans une agence de presse pr\u00e9cis\u00e9ment la fameuse agence France- Presse, c\u00e9l\u00e8bre agence de presse fran\u00e7aise vous avez principalement travaill\u00e9 pour le service politique, alors aujourd'hui il faut bien le reconna\u00eetre, rares sont les Lecteurs qui regardent, hein, en bas de l'article pour v\u00e9rifier la la signature et relev\u00e9 parfois qu'il ait sign\u00e9 cet article d'une agence \u00e0 c'est une simple griffe le lecteur n'pas en plus n\u00e9cessairement quelqu'un derri\u00e8re cette griffe AFP Reuter ou ATS vous le regrettez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:48) [89%] :\r\nNon, non, parce que c'est dans un travail de, de, de celui d'agence qui est extr\u00eamement gratifiant parce que nous sommes, en gros, les grossistes de la formation dont que nous fournissons aux m\u00e9dias et aux d\u00e9cideurs des informations v\u00e9rifi\u00e9es exact et donc c'est Tom qui \u00e9tait assez exaltant donc non je ne regrette pas que les m\u00e9dias utilisent les agences de presse, c'est d'ailleurs pour cela qu'elles ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es, c'est-\u00e0-dire pour mutualiser les co\u00fbts ph\u00e9nom\u00e9nal de de l'information pour \u00eatre sur le terrain pour voir les choses il faut envoyer des journalistes \u00e7a co\u00fbte fort cher et autrefois les coups de transmission de d\u00e9sinformation \u00e9tait aussi tr\u00e8s co\u00fbteuse, donc il fallait mutualiser partager les frais pour avoir de l'information, c'est pour \u00e7a que le r\u00f4le des agences de presse, ben, c'est d'\u00eatre les premi\u00e8res \u00e0 relater un \u00e9v\u00e9nement et pour cela l'est les d\u00e9p\u00eaches doivent avoir un certain nombre de caract\u00e9ristiques pour faire face \u00e0 c'\u00e9tait exigence de rapporter les les faits rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:21) [93%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Richard on va \u00e9videmment parler durant cet entretien, parler de de cette rigueur d'\u00e9criture de ce protocole d'\u00e9criture pour que la d\u00e9p\u00eache ce qui est dit le contenu, la formation soit comprise de tous, de la majorit\u00e9 des abonn\u00e9s en tout cas on va quand m\u00eame faire parce que c'est n\u00e9cessaire, un tout petit peu d'histoire, l'agence de presse, c'est de l'info 24 heures sur 24 en quelque sorte, nous dites -vous, c'est les nouvelles technologies avant l'heure, c'est-\u00e0-dire on n'a pas attendu les nouvelles technologies pour faire de la formation continue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:51) [90%] :\r\nExactement, quand, en 1800 vers les ann\u00e9es 1850 Charles Havas a cr\u00e9\u00e9 la premi\u00e8re agence de presse \u00e0 Paris l'agence Havas, il a utilis\u00e9 les techniques qui \u00e9tait \u00e0 sa disposition \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait pour transmettre rapidement une une information qu'il fallait utiliser soit les pigeons voyageurs soient les premiers Telegraph, or l\u00e0, la technologie va rapidement \u00e9voluer au cours du 19\u00e8me si\u00e8cle et \u00e7a va permettre de transmettre les informations de plus en plus rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:37) [83%] :\r\nPourquoi on trouvait que l'information, ce qui est important \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:41) [90%] :\r\nIl y a la la formation \u00e9tait importante, surtout pour les milieux et \u00e9conomique et qui cherchait \u00e0 faire des affaires, et c'est pour \u00e7a que Havas d'ailleurs s'\u00e9tait install\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de la Bourse de Paris, de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir faire parvenir au boursicoteurs, les informations qu'il pouvait faire bouger les march\u00e9s, c'est ainsi que la d\u00e9couverte par exemple pas d'un gisement p\u00e9trolier ou d'une mine d'or en Afrique du Sud pouvait si on en on appelle information on pouvait trafiqu\u00e9s, j'ai \u00e0 dire sur dans les bourses et faire faire des affaires, c'est au d\u00e9marrage, c'est une entreprise tr\u00e8s capitalistique pour faire des affaires, ensuite, on s'est rendu compte que, au niveau politique, la l'information \u00e9tait aussi capital, donc il \u00e9tait important de de faire circuler dans la vieille Europe, les les informations assez rapidement de de fa\u00e7on \u00e0 ce que les citoyens et la d\u00e9mocratie naissante puisse \u00eatre inform\u00e9 rapidement \u00e7a, c'\u00e9tait aussi le le cas aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 l'agence am\u00e9ricaine Associated Press en fait est est n\u00e9e de la la guerre au Mexique o\u00f9 il fallait faire parvenir assez rapidement entre le Mexique et la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis, les informations de fa\u00e7on \u00e0 ce que les citoyens soient alert\u00e9s de la la situation locale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:44) [89%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Richard, aujourd'hui il y a toute une panoplie d'agence de presse, grosso-modo, comment les caract\u00e9riser comment d\u00e9finir la pertinence de leur pr\u00e9sence dans le paysage m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:56) [87%] :\r\nJe pense qu'il y a au moins 3 cat\u00e9gories de d'agence y les grandes agences internationales. \r\nEt puis Reuters et AFP il y a Les grandes agences nationales, l\u00e0 vous avez cit\u00e9 pour la Suisse, l'ATS pour l'Allemagne DPA pour Lee, l'Italie, l'ing\u00e9rence comme \u00e7a et puis qui rapporte donc ces agences nationales rapporte les, les, les informations du pays en privil\u00e9giant donc les informations locales et enfin il y a les agences sp\u00e9cialis\u00e9es qui se s'empare d'un sujet et qui font de la veille, de, de, de l'information sur le sujet, qu'elle traite, par exemple, il y a en France une agence qui est sp\u00e9cialis\u00e9 dans les probl\u00e8mes de sant\u00e9 et et il y a m\u00eame des des agences qui sont sur un seul sujet par exemple le le le SIDA il y a une agence qui se se transmet en permanence les informations concernant la la recherche et l'\u00e9volution de de ce fl\u00e9au. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:20) [92%] :\r\nEt les agences fonctionnent sur le principe des des des abonn\u00e9s et il faut \u00e9videmment pour financer l'entreprise il faut des abonn\u00e9s qu'est -ce qu'un abonn\u00e9, r\u00e9clament prioritairement \u00e0 son agence de presse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:37) [91%] :\r\nEh bien, un abonn\u00e9 r\u00e9clame \u00e0 son agence, une information qui est rapide et exact, c'est-\u00e0-dire qu'en fait, les agences de de presse doivent faire face \u00e0 l'\u00e9glise du du temps r\u00e9el, parce que aujourd'hui les moyens de diffusion moderne de l'information impose aux agences de r\u00e9pondre en permanence \u00e0 leurs clients, qui diffuse d\u00e9sormais l'information en flux continu, il y a une quarantaine d'ann\u00e9es, les journaux, radios avait lieu 3 fois par jour, les gens nous complet 3 fois par jour le matin \u00e0 midi et le soir et puis il y a eu des, des, des flashes d'information toutes les heures sur les radios, aujourd'hui, on conna\u00eet tous la formation continue avec les, les cha\u00eenes de radio ou de t\u00e9l\u00e9vision qui diffuse 24 heures sur 24 que de l'information et la Internet avec et les r\u00e9seaux sociaux font une jaillir une concurrence effr\u00e9n\u00e9e aux agences simplement les agences ont la capacit\u00e9, elle, de non seulement transmettre rapidement une information mais de la v\u00e9rifier et d'Orange n'assurer en gros l'exactitude, c'est cette certification de la formation, qui fait que les agences de presse vont poursuivre leur mission d'informer les clients qui sont l'ensemble des m\u00e9dias, mais aussi les d\u00e9cideurs, ce que j'appelle les d\u00e9cideurs, ce sont soit les, les, les, les gouvernements et les institutions et les grandes entreprises et les milieux \u00e9conomiques qui ont besoin de la formation pour se d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:55) [90%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Richard c'est vrai qu'on l'oublie un peu, hein, quand on est lecteur consommateurs traditionnels d'information, les agences de presse fournissent des informations aux m\u00e9dias traditionnels \u00e0 nos journaux quotidiens aux hebdomadaires \u00e0 la radio, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, mais les agences de presse qu'on pourra Bonnet \u00e9norm\u00e9ment de priv\u00e9 et normalement d'entreprises, les multinationales des institutions, des hommes politiques et \u00e7a, c'est toute une part de la diffusion de l'information qui n'est pas \u00e0 n\u00e9gliger et qui oblige \u00e9videmment le fournisseur d'informations, en l'occurrence, l'agence de presse \u00e0 \u00e0 \u00eatre extr\u00eamement fiable sur la dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:28) [91%] :\r\nExactement aujourd'hui dans toutes les grandes entreprises multinationales mais mais aussi les grandes entreprises nationales les Intranet diffuse de la formation qui est n\u00e9cessaire au fonctionnement des des entreprises et des institutions, une entreprise pharmaceutique qui aura besoin de savoir ce qui se passe par exemple dans certains pays au niveau sanitaire, pour pouvoir orienter \u00e0 la fois c'est ses recherches son et son d\u00e9veloppement, donc il est important que cette information soit v\u00e9rifi\u00e9 et soit exact, donc le le travail de l'agence hier et de bien diversifier ses sources, c'est-\u00e0-dire s'assurer que les informations qu'ils diffuseront ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois v\u00e9rifi\u00e9 avec des gens qui sont pour, qui sont contre, qui conteste les les choses, donc, est une \u00e0 une agence de presse a besoin d'impartialit\u00e9 et de pluralisme la partialit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'elle doit \u00eatre assez objective pour avoir acc\u00e8s \u00e0 l'ensemble des des sources qui sont disponibles et le pluralisme baisser de donner la parole \u00e0 tout le monde sans prendre position et le de, de faire en sorte que, on signale par exemple que l'on a essay\u00e9 de joindre \u00e0 des personnes et et l'ensemble des protagonistes d'une affaire, et que si ils ne veulent pas r\u00e9pondre qu'on n'arrive pas \u00e0 aller \u00e0 les joindre, h\u00e9 bien il faut que l'agence signale ces ces tentatives qui ont \u00e9t\u00e9 infructueuses donc, souci de v\u00e9rit\u00e9 et d'impartialit\u00e9 et de pluralisme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:46) [94%] :\r\nAlors effectivement, on demande aux journalistes sur place et \u00e0 l'agence de presse par voie de cons\u00e9quence, d'avoir une certaine exhaustivit\u00e9 en ce qui concerne un sujet, on va prendre un exemple Jean-Fran\u00e7ois Richard une mine de cuivre, un important gisement est d\u00e9couvert en Afrique du Sud \u00e7a pr\u00e9figure une exploitation importante, elle est d'un d'un niveau international \u00e0 ce moment -l\u00e0 le journaliste que va -t-il faire l'agence sur place que doit -il concernant cet \u00e9l\u00e9ment factuel, et cette d\u00e9couverte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:22) [92%] :\r\nEh bien, il doit donc de v\u00e9rifier d'abord la la formation \u00e0 diverses sources d'abord aupr\u00e8s des gens qui ont fait la la d\u00e9couverte, c'est-\u00e0-dire l'entreprise en gros qui est qui a fait la d\u00e9couverte ensuite h\u00e9 ben il faut aussi s'assurer que c'est bien r\u00e9el, donc il faut essayer d'avoir d\u00e8s confirmation de l'information aupr\u00e8s sans doute d'officiels sud- africains qui sont sp\u00e9cialistes des mines ou du cuivre ou de la r\u00e9gion des hommes aussi DD secteurs \u00e9conomiques et politiques de la r\u00e9gion, puis on ensuite bah diffus\u00e9 la cette information en la repla\u00e7ant dans son contexte, ce qui est tr\u00e8s importante pour un journaliste la agence c'est de resituer la la formation dans son contexte, parce que g\u00e9n\u00e9ralement ces informations donc qui sont diffus\u00e9s dans le monde entier, les gens qui la re\u00e7oivent ne connaissent pas forc\u00e9ment bien le contexte de de de l'Afrique du Sud les mines de cuivre et de l'exploitation du du, du cuivre, donc le journaliste aura pour r\u00f4le de non seulement donner l'information mais de bien expliquer quel est l'environnement de cette information pour que elle puisse \u00eatre re\u00e7u \u00e0 l'autre bout du monde, et \u00eatre comprise par le lecteur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:09) [92%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Richard, vous signez journaliste d'agence de presse sous-titre l'information 24 heures sur 24 c'est un un Manuel publi\u00e9 aux Presses universitaires de Grenoble, un Manuel \u00e0 la port\u00e9e de de n'importe qui qui s'int\u00e9ressent \u00e0 r\u00e9diger correctement de l'information, on pourrait r\u00e9sumer \u00e7a comme \u00e7a, c'est \u00e9videmment destin\u00e9 \u00e0 ceux qui aspirent \u00e0 \u00e0 \u00eatre journaliste \u00e0 \u00e0 embrasser cette carri\u00e8re, l\u00e0 on va \u00e9voquer un ou 2 exemples de ce fameux protocole d'\u00e9criture respecter quasiment par toutes les agences de presse, c'est du reste assez aust\u00e8re comme \u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:42) [91%] :\r\nOui, mais je devais \u00eatre assez dou\u00e9 pour \u00e7a, parce que quand au encore \u00e0 l'\u00e9cole de journalisme, j'ai fait un stage au monde, au d\u00e9but des ann\u00e9es 70, mon rapport de stage disait ah au Style un peu trop s\u00e9v\u00e8re donc d\u00e9j\u00e0 avoir un Style un peu trop s\u00e9v\u00e8re pour le monde et \u00e7a ne fait que pr\u00e9figurer une grande carri\u00e8re dans une agence, donc c'est vrai que le le le le Style du nu d'une agence de presse et et d\u00e9pouill\u00e9, il suffit donc de de raconter les histoires en respectant les r\u00e8gles du journalisme qui sont de raconter qui, quoi, quand, comment et o\u00f9 des l'accroche et il suffit aussi de d'utiliser des mots simples, des verbes : sujet, verbe, compl\u00e9ment, c'est l\u00e0, c'est vrai que, il y a peu de Fleury TUR dans une d\u00e9p\u00eache d'agence, il y a tr\u00e8s peu d'adversaires et d'adjectifs, mais il n'emp\u00eache que ce en respectant ces r\u00e8gles de simplicit\u00e9, on arrive \u00e0 diffuser rapidement l'information et qui est utilisable pour tous les m\u00e9dias, c'est-\u00e0-dire que on peut l'imprimer pour les quotidiens ou les magazines, on peut la lire dans une radio, on peut s'en servir dans un r\u00e9cit t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 et d\u00e9sormais on peut le l'utiliser sur le web et sur les r\u00e9seaux sociaux aujourd'hui \u00e0 titre d'une agence de presse peut \u00eatre diffus\u00e9s en bandeau d\u00e9filant sur un \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9vision continue au m\u00eame se terminer en tweets puisque d\u00e9sormais, les r\u00e9seaux sociaux prennent une importance consid\u00e9rable dans la diffusion des informations en temps r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:10) [91%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Richard si je dis qu'un texte d'agence de presse ind\u00e9pendamment du titre est une sorte de de train avec des wagons et chaque wagon repr\u00e9sente un paragraphe mais doit \u00eatre ind\u00e9pendant et auto- porteur en lui- m\u00eame, c'est pas une histoire avec un fil rouge est un petit h\u00e9ros comme \u00e7a qui se baladerait du d\u00e9but jusqu'\u00e0 la fin du texte chaque paragraphe doit \u00eatre en quelque sorte autonome et ceci son rebond \u00e9videmment juxtapos\u00e9s les uns apr\u00e8s les autres pour avoir un ensemble complet et rigoureux et chronologique de l'information totale est -ce que je me trompe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:44) [89%] :\r\nNon, absolument pas votre comparaison avec le travail, c'est lagon et est excellente, puisque la locomotive de de la formation d'un d'agence, c'est l'accroche ce que c'est-\u00e0-dire 30 ou 35 mots o\u00f9 on d\u00e9crit vraiment le fait et puis ensuite on on utilise une technique qu'on appelle la pyramide invers\u00e9e, c'est-\u00e0-dire qu'on accroche des wagons par ordre d'importance Les de fa\u00e7on \u00e0 ce que effectivement l'information soit compr\u00e9hensible dans son continue mais que l'on puisse d\u00e9tacher un certain nombre de wagons aussi la place o\u00f9 le temps manque pour diffuser une information donc le les journaux utiliseront la la la d\u00e9p\u00eache en fonction de la place dont il disposeront dans leurs \u00e9ditions Les et il faut savoir aussi que pour faire environ une minute de de radio et bah, on peut lire environ 200 \u00e0 200 50 mots donc dans ce ce de cette disposition la d\u00e9p\u00eache d'agence et tr\u00e8s structur\u00e9 avec la locomotive en t\u00eate et puis les diff\u00e9rents wagons qui qui s'encha\u00eenent, mais en fonction du de la place, on dispose le m\u00e9dia, il met plus ou moins de 2 wagons dans dans dans son nom, r\u00e9cit final. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:29) [90%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Richard avec le mot de la fin, merci beaucoup de vous \u00eatre rendu disponible pour les dialogues, je rappelle que vous signez l'ouvrage intitul\u00e9 journaliste d'agence de presse ouvrage r\u00e9cemment publi\u00e9 aux Presses universitaires de Grenoble, un ouvrage parfaitement d\u00e9coup\u00e9es parfaitement vulgariser \u00e0 la \u00e0 la port\u00e9e de tous, c'est principalement pour celles et ceux qui souhaitent embrasser la carri\u00e8re de 2 journalistes des bons conseils de de r\u00e9daction de protocole de r\u00e9daction en ce qui concerne l'information et l'\u00e9v\u00e9nement, Jean-Fran\u00e7ois Richard \u00e0 m\u00e9dias l\u00e0, c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s bon week- end merci au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:07) [97%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:09) [94%] :\r\nEn Suisse al\u00e9manique, la circulation s'\u00e9coule difficilement sur l'axe Berne, Z\u00fcrich entre l'aire de service de gras Rolls et Kirchberg ainsi contre Niederbipp elle \u00e9changeurs de H\u00e4rkingen en direction de Z\u00fcrich sur la ligne de ferroutage, de la Furka, une heure et demie d'attente est \u00e0 pr\u00e9sent n\u00e9cessaire \u00e0 la gare de chargement d'Oberwald. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:26) [67%] :\r\nLes DVD. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:18) [85%] :\r\nAdieu oui oui. \r\nDis moi il n'y a rien, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:59) [90%] :\r\nVous avez boug\u00e9 des des doigts et peut-\u00eatre m\u00eame d\u00e9hanch\u00e9, c'est votre droit et c'est ce qu'on vous souhaite de pire c'\u00e9tait mes dialogues sur la premi\u00e8re, on vous donne rendez- vous samedi prochain \u00e0 10 heures au m\u00eame endroit, merci \u00e0 Carmen algarade a ainsi qu'\u00e0 Marie- Claude Cudraz pour la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, \u00c9lo\u00efse Nussbaum notre assistante de production, la suite de votre matin\u00e9e avec le casque, il est 11 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Jean-Francis", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Daghmi, Fathallah", "role": "professeur en sciences de l'information", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-147EF08D-0CE6-4862-A8DD-08C7505CA7E0", "internalArchiveId": "147EF08D-0CE6-4862-A8DD-08C7505CA7E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En 2009, le secret bancaire suisse est menac\u00e9 depuis l'\u00e9clatement de la crise aux Etats-Unis. On a l'impression que les politiciens suisses ont \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 la gorge : 1. Extraits d'un d\u00e9bat entre Fulvio Pelli, pr\u00e9sident du PLR et de Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois (Archives RSR, Forum 18.12.2009). - 2. Interview de Michel D\u00e9robert, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des banquiers priv\u00e9s, au sujet de cette crise de la place financi\u00e8re suisse", "publicationDate": "2014-01-03T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9rie sur les d\u00e9bats mythiques en Suisse. T\u00e9moignages d'acteurs cl\u00e9s.", "durationSec": 539, "genres": ["D\u00e9bat", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["secret bancaire", "accord international", "place financi\u00e8re", "banque"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-30T08:57:21Z", "speechToTexts": ["30.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl est 7 heures 21 \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re, on vous retrouve Christian Favre bonjour \u00e0 bonjour dans la rubrique internationale, on passe \u00e0 la rubrique politique avec vous entamez une autre s\u00e9rie les d\u00e9bats mythiques ce vendredi avec un sujet qui gardent \u00e9videmment toujours une place majeure dans l'actualit\u00e9, on peut parier d'ailleurs, ce sera l'occasion de quelques \u00e9changes enflamm\u00e9s encore en 2014, puisqu'il s'agit du secret bancaire alors Fulvio Pelli Roger Nordmann face \u00e0 la profonde mutation de la place financi\u00e8re suisse depuis l'\u00e9clatement de la crise aux \u00c9tats-Unis, et bien s\u00fbr la fin du secret bancaire et bien Christian, on a l'impression avec ce sujet que les politiques avaient \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 la gorge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [89%] :\r\nOui \u00e7a juste faut lire les \u00e9v\u00e9nements se sont succ\u00e9d\u00e9s \u00e0 une vitesse inou\u00efe depuis l'\u00e9t\u00e9 2008 depuis l'affaire Bill que 9 L2 les premiers d\u00e9m\u00eal\u00e9s de l'UBS avec la justice am\u00e9ricaine qui aurait cru qu'on laisse pas seulement de quelques mois, la banque serait contrainte de livrer les noms de dizaines de ses clients am\u00e9ricains qui aurait imagin\u00e9, Nathalie, que dans la foul\u00e9e, en mars 2009, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral annonce se soumettre aux crit\u00e8res de transparence de l'OCDE, en clair qu'il annonce la fin du secret bancaire, sur le plan politique, on voit alors s'affronter 2 visions radicalement oppos\u00e9es, la gauche tr\u00e8s offensive, il faut retourner au plus vite la page des salles adapt\u00e9es au standard internationaux et puis en face, \u00e0 droite en 2009 celles, pas question de l\u00e2cher, on croit encore que la Suisse peut s'am\u00e9nager une sorte de 3\u00e8me voie passer entre les gouttes, c'est ici que la solution de l'imp\u00f4t lib\u00e9ratoire Rubik mis sur l'attaque par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [89%] :\r\nEt c'est l\u00e0 qu'on retrouve Folio Pelli et Roger Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [95%] :\r\nOui, le socialiste Vaudois et le radical tessinois qui \u00e9tait alors pr\u00e9sident du PLR, bonsoir affront\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises sur nos ondes, et en particulier le 18 septembre 2009 dans Forum en plein d\u00e9bat sur Rubik. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [88%] :\r\nL'avenir de la place financi\u00e8re suisse, c'est pas d'avoir de l'argent soustrait au Fisc des pays \u00e9trangers la l'avenir d'autres banquiers, c'est d'\u00eatre banquiers comp\u00e9tents dans leur m\u00e9tier dans le corps de leur m\u00e9tier et pas dans le fait de bloquer l'argent en fait. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:54) [83%] :\r\nBon, \u00e7a c'est le le voeu des socialistes depuis toujours, alors c'est pas une nouveaut\u00e9, ce qu'il nous raconte moi je pense que c'est une chance pour l'Allemagne d'un caisse des imp\u00f4ts bien sinon elles vont jamais pouvoir encaisser car tous ses clients allemands de banques suisses vont dispara\u00eetre ou bien la vie ou bien en Angleterre ou bien en Am\u00e9rique \u00e0 l'imp\u00f4t \u00e0 la source, maintient l'non- \u00e7a veut dire maintient la sph\u00e8re priv\u00e9e, certaines valeurs que nous Suisse nous avons toujours appr\u00e9ci\u00e9, je pense que on est en ordre, on est comme les autres, simplement les autres meurent ne veulent pas le reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [89%] :\r\nMais au fait, je trouve cette passion assez \u00e9tonnant parce que vraiment, il faut que la Suisse essaye maintenant d'avoir une solution qui est, qui est compl\u00e8tement correcte avec les pays voisins qui comprend le transfert de noms des fraudeurs fiscaux, il y a pas de raison, on confond l'int\u00e9r\u00eat de certaines banques avec l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [81%] :\r\nOn l'a compris, hein, un Fulvio Pelli Roger Nordmann, ce sont 2 mani\u00e8res radicalement oppos\u00e9es de proches de la Suisse dans l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:49) [84%] :\r\nIl faut bien savoir que ce qu'on veut et on proteste autant du secret bancaire et du fait que nous, on a ici des clients qui ne payent pas leurs imp\u00f4ts alors si les clients payent leurs imp\u00f4ts, c'est la Suisse n'avalera plus \u00eatre proche de servir de refuge pour les gens qui ne votent pas, on rien leur obligation envers leur pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:07) [85%] :\r\nEt l\u00e0, j'ai l'impression que les baux qui arrivent comme la gr\u00eale apr\u00e8s la vendange, les Europ\u00e9ens sont tellement orienter leur syst\u00e8me vers le les d'informations que \u00e7a para\u00eet difficile pour un pays ext\u00e9rieur qui changent compl\u00e8tement leur direction si les banquiers avaient ce compris que le Business de, de, de g\u00e9rer des fonds non d\u00e9clar\u00e9s avait, pas d'avenir, qui avait fait le virage plut\u00f4t on aurait d'abord pas \u00e9t\u00e9 dans cette situation tr\u00e8s p\u00e9nible ces derniers mois et bouleverse aussi la question de l'honn\u00eatet\u00e9, hein, l'affaire UBS a tellement demain endommager la cr\u00e9dibilit\u00e9 qui se posera la question des de la confiance des \u00c9tats \u00e9trangers dans les banques suisses. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:40) [91%] :\r\nIl faut \u00eatre ouvert \u00e0 changer les syst\u00e8mes dans une p\u00e9riode de crise, et \u00e7a c'est le m\u00e9rite des banques oui mais jamais trop tard pour faire quelque chose de bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [89%] :\r\nOui, la suite de l'histoire, on la conna\u00eet, fin 2012 l'Allemagne finit par refuser Rubik dans la foul\u00e9e de la ministre des Finances avec Widmer-Schlumpf \u00e9voque l'impensable pour la droite, le passage \u00e0 l'\u00e9change d'informations r\u00e9actions alors sont tr\u00e8s vives, mais la machine est en marche, \u00e0 peine 6 mois plus tard, s'\u00e9taient, en juin, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral in corpore fait le pas sous les conseils du professeur Brunet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [83%] :\r\nMais ce que les pressions internationales Christian non, ce sont pas att\u00e9nu\u00e9e pour autant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [89%] :\r\nC'est juste, elles ont m\u00eame redoubl\u00e9, hein, les \u00c9tats-Unis, tout d'abord avec l'\u00e9pisode traumatisant de la Lex USA, c'\u00e9tait l'\u00e9t\u00e9 dernier et puis la pression est venue aussi de l'OCDE, avec ses standards de transparence fiscale et ses listes noires pour ceux qui ne respectent pas, ici encore, la gauche pousse pour que la place financi\u00e8re se mette en conformit\u00e9 avec les r\u00e8gles internationales, la droite, elle r\u00e9siste encore avec une initiative populaire pour prot\u00e9ger la serre priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [85%] :\r\nOn revient, nos 2 protagonistes du d\u00e9bat Fulvio Pelli Roger Nordmann sont 2 acteurs aux trajectoires oppos\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [94%] :\r\nOui, durant cette p\u00e9riode, Fulvio Pelli a failli ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu au conseil national, il a ensuite quitt\u00e9 la pr\u00e9sidence du PLR, il a fait sa derni\u00e8re session en d\u00e9cembre au Parlement sa carri\u00e8re est derri\u00e8re lui, Roger Nordmann, de son c\u00f4t\u00e9 a pris du galon dans le groupe PS aux Chambres jusqu'\u00e0 s'imposer comme un des parlementaires romands, les plus influents de trajectoire assez embl\u00e9matique, \u00e0 vous le reconna\u00eetrez si on les compare avec l'\u00e9volution de ce dossier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:07) [90%] :\r\nEt puis, un autre acteur int\u00e9ressant c'est le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des banquiers priv\u00e9s, Michel D\u00e9robert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [95%] :\r\nOui, c'est le t\u00e9moin que nous avons retenus pour porter un regard de l'int\u00e9rieur, sur cette p\u00e9riode, nous avons commenc\u00e9 par lui demander s'il avait eu un pressentiment en 2008, lors de l'\u00e9clatement de la crise aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:23) [91%] :\r\nEn 2008 ont pens\u00e9 \u00e0 beaucoup d'chose hein, il y avait le syst\u00e8me qui \u00e9tait fortement ce que l'on peut dire, c'est que c'est probablement les \u00c9tats-Unis qui ont fait changer la donne, parce que le secret bancaire suisse a \u00e9t\u00e9 mis sous pression depuis de longues ann\u00e9es, mais les \u00c9tats-Unis prenaient cela toujours un peu \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re mais ne semblait pas tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par ce sujet, et le fait qu'il y a eu la crise les a amen\u00e9s \u00e0 s'occuper beaucoup plus de, des probl\u00e8mes d'\u00e9vasion fiscale de leurs propres citoyens et donc c'est cela sans doute qui a chang\u00e9 la donne du tout au tout, notamment \u00e0 l'OCDE et puis ensuite au G 20. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:05) [92%] :\r\n\u00e0 partir de 2 mars 2009, Hans-Rudolf Mertz annonce finalement la fin du secret bancaire, comment est -ce qu'on observe le d\u00e9bat politique depuis la perspective des banques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:14) [92%] :\r\nNous avions l'impression que le monde allait fortement chang\u00e9 des r\u00e9ponses ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s sous la forme d'une imposition \u00e0 la source, donc il pr\u00e9serve ainsi vous les conditions que l'on connaissait en Suisse, ce que nous avons surestim\u00e9, c'est notre capacit\u00e9 de convaincre les pays s'\u00e9trangers \u00e0 posteriori faut bien reconna\u00eetre que les \u00e7a n'a pas march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:42) [90%] :\r\nOn a l'impression que les banques et les politiques ne se sont pas bien compris qu'qui a eu fracture oui sans doute. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:48) [89%] :\r\nQue dans une tourmente pareil il y a des fractures qui se forme, oui, effectivement, les banques sont peut-\u00eatre plus pragmatique dans leur approche, que le monde politique, il y a eu des virages que les banques sont oblig\u00e9es d'op\u00e9rer parce que n'ont pas le choix, que le monde politique plus de peine \u00e0 n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:09) [93%] :\r\nUn des \u00e9l\u00e9ments qui va rester tr\u00e8s fort finalement c'est le d\u00e9samour vis-\u00e0-vis des banques, de la part de la population, qui s'est f\u00e2ch\u00e9 avec les banques et les banquiers, c'est un petit peu le le point noir de cet \u00e9pisode. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:22) [91%] :\r\nPar rapport \u00e0 d'autres pays, la situation en Suisse moins importantes, mais c'est vrai que l'affaire UBS a laiss\u00e9 des traces tr\u00e8s profondes dans le monde politique et dans la population, voil\u00e0 c'est c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne je dirais aussi aliment\u00e9e par l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:41) [86%] :\r\nAujourd'hui, on peut dire que le le monde bancaire en Suisse un peu gros, Guy oui il y a un petit peu, Grougi, on peut toujours \u00eatre optimiste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:48) [88%] :\r\nC'est une bonne qualit\u00e9, mais il faut \u00eatre aussi r\u00e9aliste, je suis quand m\u00eame un petit peu inquiet \u00e0 part resserrer les mailles du filet r\u00e9glementaire, la Suisse n'a pas fait grand chose au cours de ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, elle s'y met maintenant en instituant un groupe de travail pr\u00e9sid\u00e9 par le professeur Brunetti mais non, ces 4 ann\u00e9es dans ces 2 domaines tr\u00e8s importants pour l'avenir, la comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e0 l'acc\u00e8s au march\u00e9, je dirais, on n'a pas suffisamment agi tellement on \u00e9tait obs\u00e9d\u00e9 par les risques par l'int\u00e9grit\u00e9 et par la question de tout tout fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:24) [83%] :\r\nChristian, enfin, tout a chang\u00e9, pourtant, le dossier est loin d'\u00eatre boucl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:27) [88%] :\r\nOui, transparence \u00e9change automatique \u00e0 la direction est donn\u00e9, mais aujourd'hui, difficile de dire comment cela va affecter la place financi\u00e8re, notamment en termes d'emplois et de comp\u00e9titivit\u00e9 reste une certitude, c'est qu'une certaine facette de la suite de la Suisse avec cette crise est pass\u00e9 aux oubliettes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:43) [96%] :\r\nChristian, merci, c'\u00e9tait le dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie les d\u00e9bats mythiques qui ont rythm\u00e9 l'histoire r\u00e9cente de la politique suisse. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "D\u00e9robert, Michel", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des banquiers priv\u00e9s", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Nordmann, Roger (homme politique vaudois)", "role": "conseiller national socialiste vaudois (Archives RSR, Forum 18.12.2009)", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Pelli, Fulvio", "role": "conseiller national tessinois radical, pr\u00e9sident du PLR  (Archives RSR, Forum 18.12.2009)", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1096EF58-BD17-4DBD-8E87-4B9251072BAE", "internalArchiveId": "1096EF58-BD17-4DBD-8E87-4B9251072BAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le 12 d\u00e9cembre 2007 Christoph Blocher est \u00e9vinc\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Gros plan sur deux personnalit\u00e9s devenues indissociables, Christoph Blocher et Eveline Widmer-Schlumpf. On peut parler d'un v\u00e9ritable tremblement de terre politique, dont on ressent encore les secousses en 2013 : 1. Extraits d'un d\u00e9bat entre Jean-Fran\u00e7ois Rime, vice-pr\u00e9sident du groupe UDC et de Christian Levrat, conseiller national socialiste fribourgeois (Archives TSR, 13.12.2007) - 2. Interview d' Ursula Haller, conseill\u00e8re nationale PBD et membre fondatrice du parti politque suisse le Parti Bourgeois D\u00e9mocratique (PBD)", "publicationDate": "2014-01-02T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9rie sur les d\u00e9bats mythiques en Suisse. T\u00e9moignage d'acteurs cl\u00e9s. Ce 12 d\u00e9cembre 2007, c'est le choc. Christoph Blocher n'est pas r\u00e9\u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le lendemain, une personnalit\u00e9 politique quasi inconnue sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale, Eveline Widmer Schlumpf, UDC grisonne, accepte son \u00e9lection et succ\u00e8de au tribun zurichois.\r\n\r\n ", "durationSec": 527, "genres": ["Commentaire", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection", "ex\u00e9cutif national", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "parti politique"], "thematicPersons": ["Widmer-Schlumpf, Eveline", "PBD", "Blocher, Christoph"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-03-25T11:57:07Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haller, Ursula", "role": "conseill\u00e8re nationale PBD bernoise", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Levrat, Christian", "role": "conseiller national socialiste fribourgeois (Archives TSR, 13.12.2007)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Rime, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "vice-pr\u00e9sident de l'UDC (Archives TSR, 13.12.2007)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F9746D3-CF68-471C-B8DA-CA39CB29AB3C", "internalArchiveId": "2F9746D3-CF68-471C-B8DA-CA39CB29AB3C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cr\u00e9ation d'un groupe parlementaire romanche \u00e0 Berne : commentaire de Vincent Bourquin avec les interviews de Martin Candinas, pr\u00e9sident du nouveau groupe parlementaire et de Dominique de Buman, pr\u00e9sident d'Helvetia Latina", "publicationDate": "2014-01-02T00:00:00Z", "summary": "Les Romanches ne veulent pas faire partie du folklore suisse, mais montrer qu'ils sont bien vivants. C'est pour cela qu'ils viennent de cr\u00e9er un groupe parlementaire \u00e0 Berne pour mieux d\u00e9fendre leur langue et leur culture. Ce groupe est soutenu par plus de 50 \u00e9lus issus de tous les partis politiques, comme Christophe Darbellay ou Christoph Blocher. Des parlementaires romanches : combien sont-ils sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale ?", "durationSec": 148, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Grisons", "Suisse"], "thematicThemes": ["langue romanche", "l\u00e9gislatif national"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-04-04T13:42:25Z", "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "pr\u00e9sident d'Helvetia Latina, conseiller national PDC fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Candinas, Martin", "role": "pr\u00e9sident du groupe parlementaire romanche, conseiller national PDC grison", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "correspondant RTS au Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}