{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=175&rows=25&query=Politique", "count": 802, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=200&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=777&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=150&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "asset-1382584", "internalArchiveId": "AA1410382406", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les Roms sont parmi nous", "publicationDate": "2014-11-06T00:00:00Z", "durationSec": 3383, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6283551", "imageURL": "http://www.rts.ch/6219864.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Les Roms sont parmi nous", "Les Roms sont parmi nous", "Mamma V\u00e9ra est un ange gardien pour les Roms", "Temps pr\u00e9sent", "Les Roms sont parmi nous", "Temps pr\u00e9sent", "Les Roms sont parmi nous", "Temps pr\u00e9sent", "Les Roms sont parmi nous"], "alternativeSummary": ["Les Roms sont parmi nous", "Ils nous d\u00e9rangent dans les rues de Suisse romande, avec leur mis\u00e8re, \u00e0 laquelle il est parfois difficile de croire. Mais les Roms sont parmi nous et sans doute pour longtemps. A Lausanne, une initiative pour scolariser les enfants Roms donnent des r\u00e9sultats \u00e9tonnant. Dans cette ville, une septantaine de mendiants tendent la main chaque jour. Combien gagnent-ils vraiment ? Sont-ils instrumentalis\u00e9s par une mafia ? O\u00f9 va l'argent gagn\u00e9 en Suisse, et qui repart en Roumanie ? Comment se comporte vraiment la population face \u00e0 ces mendiants, \u00e0 qui certains r\u00e9clament m\u00eame des faveurs sexuelles ? Enqu\u00eate en Suisse et en Roumanie.", "V\u00e9ra a fond\u00e9 l'association Opre Rrom. Son combat est la discrimination. Elle aide les Roms \u00e0 traverser les gal\u00e8res quotidiennes de leurs vies. ", "Les Roms sont parmi nous", "Les Roms sont parmi nous", "Les Roms sont parmi nous"], "variantIds": ["ece-6167004", "ece-6185313", "ece-6167611", "ece-6167576"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T13:11:27Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:09\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:13  10:00:29:10\r\n{\\an1}Ils tendent une main tremblotante,\r\n\r\n10:00:29:14  10:00:31:17\r\n{\\an1}se courbent comme s'ils \u00e9taient\r\n\r\n10:00:31:22  10:00:33:18\r\n{\\an1}tenaill\u00e9s par la faim.\r\n\r\n10:00:33:23  10:00:38:11\r\n{\\an1}Qui croit encore \u00e0 cette com\u00e9die\r\njou\u00e9e par les Roms en Romandie ?\r\n\r\n10:00:38:16  10:00:44:11\r\n{\\an1}Les passants expriment leur agacement\r\nparfois leur m\u00e9pris ou pire encore.\r\n\r\n10:00:44:15  10:00:49:09\r\n{\\an3}   Les Roms sont l\u00e0 depuis 10 ans et\r\n en voie de s'installer durablement.\r\n\r\n10:00:49:13  10:00:52:16\r\n{\\an3}             A Gen\u00e8ve, ils sont li\u00e9s\r\n              \u00e0 la d\u00e9linquance, vols\r\n\r\n10:00:52:21  10:00:54:15\r\n{\\an3}                    et prostitution.\r\n\r\n10:00:54:20  10:00:57:12\r\n{\\an3}     Les mesures contre la mendicit\u00e9\r\n\r\n10:00:57:17  10:00:58:22\r\n{\\an3}                   ne suffisent pas.\r\n\r\n10:00:59:03  10:01:00:20\r\n{\\an3}             Harcel\u00e9s par la police,\r\n\r\n10:01:01:01  10:01:03:10\r\n{\\an3}               bombard\u00e9s de factures\r\n               qu'ils ne paient pas,\r\n\r\n10:01:03:14  10:01:08:05\r\n{\\an3}        les Roms font l'aller-retour\r\n     entre la Suisse et la Roumanie.\r\n\r\n10:01:08:10  10:01:12:00\r\n{\\an1}Pour savoir ce qui se cache\r\nderri\u00e8re cette mendicit\u00e9,\r\n\r\n10:01:12:05  10:01:14:20\r\nnous nous sommes int\u00e9ress\u00e9s\r\n   \u00e0 Lausanne\r\n\r\n10:01:15:01  10:01:17:04\r\n{\\an1}qui tente d'int\u00e9grer les Roms.\r\n\r\n10:01:17:09  10:01:21:21\r\n{\\an1}A-F.Widmann et M-L.Baggiolini ont\r\npass\u00e9 des semaines \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s\r\n\r\n10:01:22:02  10:01:23:11\r\n{\\an1}ici et en Roumanie.\r\n\r\n10:01:23:15  10:01:26:03\r\n{\\an1}Vous allez voir l'envers du d\u00e9cor.\r\n\r\n10:01:26:08  10:01:31:12\r\n{\\an1}Des profiteurs, bien s\u00fbr, mais aussi\r\nchez la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de Roms,\r\n\r\n10:01:31:17  10:01:36:14\r\n{\\an1}une souffrance et une envie de\r\ns'en sortir qui inspire le respect.\r\n\r\n10:01:39:01  10:01:41:10\r\n         Un petit enfant\r\n             -Maman.\r\n\r\n10:01:41:14  10:01:43:01\r\n             -Maman.\r\n\r\n10:01:50:03  10:01:51:08\r\n       Elle rit\r\n\r\n10:02:21:08  10:02:25:11\r\n   Musique douce \u00e0 la guitare\r\n\r\n10:02:25:16  10:02:27:09\r\n       Excusez-moi, Madame.\r\n\r\n10:02:27:13  10:02:28:18\r\n             Bonjour.\r\n\r\n10:02:28:23  10:02:31:15\r\n      T'as une petite pi\u00e8ce,\r\n         s.v.p., Madame.\r\n\r\n10:02:31:20  10:02:33:09\r\n           -Peut-\u00eatre\r\n\r\n10:02:33:13  10:02:36:16\r\n       que vous avez d\u00e9j\u00e0\r\n     crois\u00e9 cette mendiante.\r\n\r\n10:02:36:21  10:02:40:05\r\n      Mais sa complainte,\r\n vous n'y avez pas vraiment cru\r\n\r\n10:02:40:10  10:02:42:22\r\n   ou vous n'y avez pas pr\u00eat\u00e9\r\n           attention.\r\n\r\n10:02:43:03  10:02:45:03\r\n  Lala nous invite \u00e0 la suivre.\r\n\r\n10:02:45:08  10:02:48:08\r\n    Vous allez \u00eatre \u00e9tonn\u00e9s.\r\n\r\n10:02:48:12  10:02:50:16\r\n                  -Une pi\u00e8ce, s.v.p.\r\n               -De combien ?\r\n\r\n10:02:50:21  10:02:53:14\r\n         -Comme vous voulez, Madame.\r\n               -Pour quoi ?\r\n\r\n10:02:53:19  10:02:56:21\r\n{\\an3}                  -Besoin de manger,\r\n         j'ai une fille de deux ans.\r\n\r\n10:02:57:02  10:02:59:22\r\n                 -Combien ?\r\n       Il vous manque quelque chose ?\r\n\r\n10:03:00:03  10:03:03:09\r\n                     -D\u00e9gage !\r\n-Pourquoi tu parles comme \u00e7a ?\r\n\r\n10:03:03:13  10:03:06:08\r\n{\\an1}Moi, j'ai pas dit \u00e0 toi \"d\u00e9gage\".\r\n\r\n10:03:06:12  10:03:08:16\r\n{\\an3}          -J'ai pas de petite pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:03:08:21  10:03:10:20\r\n{\\an3}           J'ai pas de petite pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:03:11:01  10:03:14:02\r\n     -Merci beaucoup, Madame,\r\n       que Dieu te b\u00e9nisse.\r\n\r\n10:03:14:07  10:03:17:06\r\n           -Qu'il vous b\u00e9nisse aussi.\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n10:03:19:04  10:03:21:07\r\n{\\an1}Excusez-moi, Madame, bonjour.\r\n\r\n10:03:21:11  10:03:25:08\r\nUne petite pi\u00e8ce pour manger, s.v.p.\r\n          -C'est d\u00e9fendu.\r\n\r\n10:03:25:12  10:03:27:11\r\n   C'est d\u00e9fendu, la mendicit\u00e9.\r\n\r\n10:04:23:01  10:04:26:01\r\nUne petite pi\u00e8ce, s.v.p.\r\n                      -Pour quoi ?\r\n\r\n10:04:26:06  10:04:28:04\r\n -Acheter \u00e0 manger.\r\n                 -A manger !\r\n\r\n10:05:21:05  10:05:23:19\r\n    -Depuis quelques ann\u00e9es,\r\n        une septantaine\r\n\r\n10:05:24:00  10:05:27:07\r\n          de ces mendiants\r\nont pris leurs quartiers \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:05:27:11  10:05:30:11\r\n       Ils vivent autour \r\n      de la place Bel-Air.\r\n\r\n10:05:30:16  10:05:34:12\r\n  Ils s'y retrouvent le matin,\r\n  \u00e0 midi et en fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n10:06:52:06  10:06:55:11\r\n         -Violeta, Beby\r\n et leurs trois enfants vivotent\r\n\r\n10:06:55:16  10:06:57:12\r\n  \u00e0 Lausanne depuis trois ans.\r\n\r\n10:06:57:17  10:06:59:11\r\n    Leur existence se n\u00e9gocie\r\n\r\n10:06:59:16  10:07:04:02\r\n chaque jour: mendier, chercher\r\n  \u00e0 manger, trouver o\u00f9 dormir.\r\n\r\n10:07:04:07  10:07:08:17\r\n Il y a trois semaines, Violeta\r\ns'est cass\u00e9 le doigt en courant.\r\n\r\n10:07:08:22  10:07:12:07\r\n   Sa fracture s'est d\u00e9plac\u00e9e,\r\n      elle va \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n10:07:12:11  10:07:15:00\r\n{\\an3}            Violeta parle en romani\r\n\r\n10:07:15:05  10:07:17:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:18:01  10:07:20:21\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 la petite ambulance bleue.\r\n\r\n10:07:21:02  10:07:22:07\r\n{\\an3}                          -Bonjour.\r\n\r\n10:07:22:11  10:07:23:21\r\n{\\an1}-Bonjour, ch\u00e9rie.\r\n\r\n10:07:26:01  10:07:27:07\r\n{\\an1}Salut, Beby.\r\n\r\n10:07:27:11  10:07:28:16\r\n                       -Ca va ?\r\n\r\n10:07:28:21  10:07:31:11\r\n{\\an1}-Ca va, \u00e7a va, \u00e7a va, \u00e7a va.\r\n\r\n10:07:31:15  10:07:33:08\r\n    Tu es pr\u00eate ?\r\n\r\n10:07:37:11  10:07:38:15\r\n{\\an1}-Tu pousses...\r\n\r\n10:07:38:20  10:07:40:01\r\n       Allez, hop !\r\n\r\n10:07:40:06  10:07:41:15\r\n       En avant !\r\n\r\n10:07:41:20  10:07:43:07\r\n       Des cloches sonnent\r\n\r\n10:07:43:11  10:07:48:10\r\n-Pour les Roms, V\u00e9ra Tch\u00e9r\u00e9missinoff\r\nest \"Mama V\u00e9ra\", leur ange-gardien.\r\n\r\n10:07:48:14  10:07:51:01\r\nElle a fond\u00e9 l'association Opre Rrom\r\n\r\n10:07:51:06  10:07:54:20\r\n    qui les aide \u00e0 traverser \r\n    les gal\u00e8res quotidiennes.\r\n\r\n10:07:55:01  10:07:57:22\r\n  -Toute la famille... Regarde !\r\n\r\n10:07:59:15  10:08:03:11\r\n{\\an3}                   -Vous avez dormi\r\n         \u00e0 la Bourdonnette, alors ?\r\n\r\n10:08:10:19  10:08:13:06\r\n{\\an3}       -Pour toi et pour ton mari ?\r\n\r\n10:08:25:05  10:08:28:04\r\n{\\an1}-Il faut me donner les amendes.\r\n\r\n10:08:28:09  10:08:33:10\r\n-La famille de Violeta a re\u00e7u 1'000\r\nfrs d'amendes pour camping sauvage.\r\n\r\n10:08:33:14  10:08:35:18\r\n A chaque r\u00e9cidive, \u00e7a augmente.\r\n\r\n10:08:35:23  10:08:38:01\r\n La famille dort souvent dehors.\r\n\r\n10:08:38:06  10:08:39:20\r\n      -C'est juste humain.\r\n\r\n10:08:40:01  10:08:44:11\r\n    Si vous voyez quelqu'un\r\n  qui souffre, qui est malade,\r\n\r\n10:08:44:16  10:08:48:03\r\n   vous l'amenez \u00e0 l'h\u00f4pital,\r\n    pas besoin de r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n10:08:48:08  10:08:49:14\r\n           Par contre,\r\n\r\n10:08:49:19  10:08:54:11\r\non ne leur fait pas croire qu'on \r\nva r\u00e9soudre tous leurs probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:08:54:15  10:08:57:09\r\nEt cela, ils l'ont bien compris.\r\n\r\n10:08:57:13  10:09:01:06\r\n           Mon combat,\r\nc'est vraiment la discrimination.\r\n\r\n10:09:01:11  10:09:06:15\r\n On m'a dit: \"Il y a des pauvres\r\n chez les Roms comme ailleurs.\"\r\n\r\n10:09:06:20  10:09:09:19\r\n   Il y en a plein la plan\u00e8te\r\n        malheureusement.\r\n\r\n10:09:10:00  10:09:15:16\r\nMais les Roms sont l\u00e0 devant moi,\r\nils sont pauvres et discrimin\u00e9s.\r\n\r\n10:09:15:21  10:09:19:09\r\n -Trois semaines apr\u00e8s sa chute,\r\n      Violeta sera op\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n10:09:22:11  10:09:26:04\r\n Le lendemain de son op\u00e9ration,\r\n    elle repart au travail.\r\n\r\n10:09:26:09  10:09:30:17\r\n   Elle a besoin d'argent pour\r\ntraverser cette nouvelle journ\u00e9e.\r\n\r\n10:09:30:22  10:09:35:11\r\nComme tous les Roms de Lausanne,\r\n  Violeta a sa place attitr\u00e9e\r\n\r\n10:09:35:16  10:09:37:22\r\n   et ses outils de mendicit\u00e9.\r\n\r\n10:09:40:04  10:09:41:09\r\n              -Ouh !\r\n\r\n10:09:41:13  10:09:42:18\r\n            C'est bien.\r\n\r\n10:09:42:23  10:09:47:13\r\n-Un dernier sourire avant de rev\u00eatir\r\n      son masque de mendiante.\r\n\r\n10:09:57:10  10:09:59:07\r\n{\\an3}                   -Bonjour, Madame.\r\n\r\n10:09:59:11  10:10:01:09\r\n  -Jadis, Lausanne payait bien.\r\n\r\n10:10:01:13  10:10:04:03\r\nDepuis un an, un r\u00e8glement de police\r\n\r\n10:10:04:08  10:10:07:06\r\n    fixe des limites strictes\r\n         \u00e0 la mendicit\u00e9.\r\n\r\n10:10:07:11  10:10:10:06\r\nInterdiction de harceler le quidam,\r\n\r\n10:10:10:11  10:10:13:03\r\n           de mendier\r\n  \u00e0 moins de 5 m d'un magasin.\r\n\r\n10:10:13:08  10:10:16:11\r\n        Chaque incartade\r\n  est sanctionn\u00e9e par l'amende.\r\n\r\n10:10:16:16  10:10:28:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:02:10  10:11:06:11\r\n-Gilbert Glassey est \"Monsieur Rom\"\r\n     de la police de Lausanne.\r\n\r\n10:11:06:15  10:11:09:01\r\nSa mission: cadrer les mendiants\r\n\r\n10:11:09:06  10:11:12:13\r\n     pour qu'ils respectent\r\n        l'ordre public.\r\n\r\n10:11:12:18  10:11:15:00\r\n{\\an1}-Ils viennent r\u00e9guli\u00e8rement\r\n\r\n10:11:15:05  10:11:16:16\r\n{\\an1}depuis trois ans.\r\n\r\n10:11:16:21  10:11:19:10\r\n -Ce groupe commet des d\u00e9lits ?\r\n\r\n10:11:19:14  10:11:21:20\r\n     -Ils ont des activit\u00e9s\r\n          en relation\r\n\r\n10:11:22:01  10:11:27:03\r\n{\\an1}avec les astuces \u00e0 la mendicit\u00e9,\r\nnotamment des fausses collectes.\r\n\r\n10:11:29:13  10:11:33:02\r\n{\\an1}Bien s\u00fbr, des vols \u00e0 l'\u00e9talage...\r\n\r\n10:11:34:05  10:11:38:18\r\n{\\an1}Pour des v\u00eatements, pour de\r\nla nourriture essentiellement.\r\n\r\n10:11:41:23  10:11:44:01\r\n{\\an1}Et de camping sauvage.\r\n\r\n10:11:44:06  10:11:49:00\r\nCeux qu'on conna\u00eet ici ne sont pas\r\n impliqu\u00e9s dans des cambriolages.\r\n\r\n10:11:49:05  10:11:53:20\r\n-Parole de policier: il n'existe pas\r\n   de r\u00e9seau mafieux \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:11:54:01  10:11:57:19\r\n   -La mendicit\u00e9 se pratique \r\n  dans le cadre d'une famille.\r\n\r\n10:11:58:00  10:12:02:09\r\n     Le chef de famille a la\r\nresponsabilit\u00e9 de garder l'argent,\r\n\r\n10:12:02:13  10:12:05:18\r\n    de l'envoyer en Roumanie\r\n    pour ceux qui y restent.\r\n\r\n10:12:05:23  10:12:10:02\r\nEn terme de mendicit\u00e9 organis\u00e9e,\r\n    dans le style mafieux...\r\n\r\n10:12:11:18  10:12:16:14\r\n    Je n'ai pas connaissance \r\n   de ce ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:12:16:19  10:12:19:22\r\n        -Violeta, combien\r\n    avez-vous re\u00e7u d'argent ?\r\n\r\n10:12:20:03  10:12:30:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:32:23  10:12:35:05\r\n -Quand toute la famille mendie,\r\n\r\n10:12:35:10  10:12:37:10\r\nvous gagnez combien en un jour ?\r\n\r\n10:12:44:09  10:12:47:12\r\n-Les gens qu'on croise \u00e0 Bel-Air\r\n\r\n10:12:47:17  10:12:49:15\r\n     vivent de la mendicit\u00e9.\r\n\r\n10:12:49:20  10:12:54:16\r\nPlusieurs d'entre eux b\u00e9n\u00e9ficient\r\n    d'une aide personnalis\u00e9e.\r\n\r\n10:12:54:21  10:12:56:07\r\n       Ils ont eu le temps\r\n\r\n10:12:56:11  10:13:00:16\r\n{\\an1}de cr\u00e9er des liens,\r\nsouvent avec des personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n10:13:02:15  10:13:05:20\r\n{\\an1}Plusieurs d'entre eux\r\nb\u00e9n\u00e9ficient de cette aide\r\n\r\n10:13:06:01  10:13:08:14\r\n   qui est souvent importante.\r\n\r\n10:13:08:19  10:13:10:19\r\n      -Les jours de chance,\r\n\r\n10:13:11:00  10:13:14:07\r\n         des Lausannois\r\nleur offrent \u00e0 manger, des habits\r\n\r\n10:13:14:11  10:13:16:16\r\n et parfois de coquettes sommes.\r\n\r\n10:13:16:21  10:13:20:04\r\n      La chance n'est pas\r\n au rendez-vous tous les jours.\r\n\r\n10:13:20:09  10:13:21:19\r\n{\\an3}                  -On va t\u00e9l\u00e9phoner.\r\n\r\n10:13:22:00  10:13:24:16\r\n{\\an3}  Ca, c'est la permanence ambulante.\r\n\r\n10:13:24:21  10:13:29:01\r\n      -Deux Roms viennent\r\nd'\u00eatre interpel\u00e9s par la police.\r\n\r\n10:13:29:06  10:13:33:19\r\nV\u00e9ra est habitu\u00e9e au fait que les\r\n mendiants soient pris \u00e0 parti.\r\n\r\n10:13:34:00  10:13:35:10\r\n                -Bonjour, Madame.\r\n\r\n10:13:35:14  10:13:38:14\r\n              Mme Tch\u00e9r\u00e9missinoff\r\n          de l'association Opre Rrom.\r\n\r\n10:13:38:19  10:13:42:06\r\n             C'est la gendarmerie\r\n          qui m'a donn\u00e9 votre num\u00e9ro.\r\n\r\n10:13:42:11  10:13:47:20\r\nC'est au sujet d'un monsieur rom qui\r\na \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 avec son fils ce matin.\r\n\r\n10:13:48:01  10:13:50:21\r\n  Ils ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s ce matin.\r\n\r\n10:13:51:02  10:13:54:05\r\n              Soi-disant seulement\r\n              pour une d\u00e9position,\r\n\r\n10:13:54:10  10:13:56:09\r\n                   mais on n'a pas\r\n                    de nouvelles.\r\n\r\n10:13:59:16  10:14:00:21\r\n               Oui.\r\n\r\n10:14:02:23  10:14:05:19\r\n         -Comme les Roms\r\n   n'ont pas de domicile fixe,\r\n\r\n10:14:06:00  10:14:09:04\r\n     la police les embarque \r\n     au hasard des contr\u00f4les\r\n\r\n10:14:09:09  10:14:12:08\r\n       pour les fouiller\r\n   et notifier leurs amendes.\r\n\r\n10:14:12:12  10:14:16:06\r\nQuand le nombre de contraventions\r\n       d\u00e9passe les bornes,\r\n\r\n10:14:16:11  10:14:20:02\r\n    les Roms passent parfois \r\n    quelques jours \u00e0 l'ombre.\r\n\r\n10:14:21:18  10:14:34:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:14:37:11  10:14:40:14\r\n       En d\u00e9but de soir\u00e9e,\r\n   toute la mis\u00e8re de Lausanne\r\n\r\n10:14:40:19  10:14:44:11\r\n   converge vers La Marmotte,\r\n   un des deux abris de nuit.\r\n\r\n10:14:44:16  10:14:48:07\r\n D'habitude, on n'y accepte pas\r\n    les femmes avec enfants.\r\n\r\n10:14:48:11  10:14:50:00\r\n       Ce soir, exception\r\n\r\n10:14:50:05  10:14:53:07\r\n          pour Violeta\r\n dont le doigt la fait souffrir.\r\n\r\n10:14:53:11  10:14:56:15\r\n      Depuis son op\u00e9ration,\r\n      elle a dormi dehors.\r\n\r\n10:14:59:13  10:15:02:06\r\n{\\an3}   -Les structures d'accueil de nuit\r\n\r\n10:15:02:11  10:15:05:04\r\n{\\an3}   ne sont pas adapt\u00e9es aux mineurs.\r\n\r\n10:15:05:09  10:15:08:10\r\nIci, on a normalement 31 personnes.\r\n\r\n10:15:08:14  10:15:12:15\r\n  Certaines ont des probl\u00e8mes \r\n  psychiatriques, ou d'alcool,\r\n\r\n10:15:12:20  10:15:15:11\r\n de consommation de stup\u00e9fiants,\r\n\r\n10:15:15:16  10:15:18:20\r\n         donc ce m\u00e9lange\r\n     n'est d\u00e9j\u00e0 pas \u00e9vident.\r\n\r\n10:15:19:01  10:15:20:17\r\n      On manque de places.\r\n\r\n10:15:20:22  10:15:24:11\r\n      Comme on n'arrive pas\r\n   \u00e0 accueillir tout le monde,\r\n\r\n10:15:24:15  10:15:27:23\r\n      certaines personnes\r\n   se retrouvent dans la rue.\r\n\r\n10:15:32:23  10:15:36:07\r\n          -Une nuit ici\r\n    co\u00fbte 5 frs par personne,\r\n\r\n10:15:36:11  10:15:39:16\r\nrepas et petit-d\u00e9jeuner compris.\r\n\r\n10:15:39:21  10:15:43:09\r\n-Il faut qu'elle reste avec sa fille,\r\n\r\n10:15:43:14  10:15:47:05\r\n  que la petite n'aille pas seule\r\n        dans la structure.\r\n\r\n10:16:43:10  10:16:48:10\r\n    -Au m\u00eame moment, le reste\r\ndu groupe s'installe pour dormir.\r\n\r\n10:16:48:14  10:16:52:13\r\nLa bise noire souffle sur le L\u00e9man,\r\n         il fait 5 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:16:52:18  10:16:56:18\r\n  Ces familles n'ont pas trouv\u00e9\r\n    de place dans les abris,\r\n\r\n10:16:56:23  10:17:00:22\r\n     ou elles ne peuvent pas\r\n   s'offrir une nuit au chaud.\r\n\r\n10:17:06:01  10:17:08:12\r\n-Je vous demande de revenir \u00e0 16h30.\r\n\r\n10:17:08:17  10:17:10:07\r\n{\\an1}-Je peux attendre ici ?\r\n\r\n10:17:10:11  10:17:13:01\r\n{\\an3}  -Non, parce qu'on a trop de monde.\r\n\r\n10:17:13:06  10:17:14:22\r\n                         On \u00e9touffe.\r\n-Dehors ?\r\n\r\n10:17:15:03  10:17:19:15\r\n{\\an3}           -Non, \u00e0 cause des voisins\r\n       et sinon on devient fous ici.\r\n\r\n10:17:19:20  10:17:22:17\r\n        -Au Point d'Eau,\r\n       les SDF retrouvent\r\n\r\n10:17:22:22  10:17:24:03\r\n         figure humaine.\r\n\r\n10:17:24:08  10:17:28:01\r\n  Un franc la machine, un franc\r\n    la douche et le peignoir\r\n\r\n10:17:28:06  10:17:30:21\r\npour ceux qui n'ont pas de rechange.\r\n\r\n10:17:31:02  10:17:34:11\r\n   La salle d'eau des d\u00e9munis\r\n    est constamment d\u00e9bord\u00e9e\r\n\r\n10:17:34:16  10:17:37:18\r\n     notamment par les Roms.\r\n\r\n10:17:37:23  10:17:43:21\r\n   L'infirmi\u00e8re leur prodigue\r\nles premiers soins gratuitement.\r\n\r\n10:17:44:02  10:17:46:02\r\n{\\an1}-Leurs probl\u00e8mes majeurs\r\n\r\n10:17:46:07  10:17:49:07\r\n{\\an1}sont o\u00f9 dormir, o\u00f9 manger, o\u00f9 aller.\r\n\r\n10:17:49:11  10:17:54:10\r\n{\\an1}Finalement, la sant\u00e9 est le dernier\r\ndes probl\u00e8mes qu'ils doivent g\u00e9rer.\r\n\r\n10:17:54:14  10:18:00:02\r\n{\\an1}Ce qui fait qu'ils viennent chez nous\r\nque lorsqu'ils sont extr\u00eamement mal.\r\n\r\n10:18:00:07  10:18:03:08\r\n           Leurs dents\r\n  sont souvent en mauvais \u00e9tat.\r\n\r\n10:18:03:12  10:18:08:12\r\nQuand les femmes arrivent, on voit\r\n  qu'il leur en manque beaucoup.\r\n\r\n10:18:08:17  10:18:12:15\r\n      Ils demandent souvent\r\n  qu'on leur arrache les dents.\r\n\r\n10:18:12:20  10:18:14:07\r\n         L\u00e9ger brouhaha\r\n\r\n10:18:14:11  10:18:16:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:16:22  10:18:18:15\r\n{\\an1}-Pourquoi filmer ?!\r\n\r\n10:18:18:20  10:18:22:06\r\n   -Les Roms les plus d\u00e9munis\r\n        vont venir ici.\r\n\r\n10:18:22:11  10:18:25:01\r\n    Et parmi les plus d\u00e9munis\r\n          d'entre eux,\r\n\r\n10:18:25:06  10:18:28:22\r\n   on a vraiment des personnes\r\n    extr\u00eamement fragilis\u00e9es.\r\n\r\n10:18:29:03  10:18:31:17\r\nLa pauvret\u00e9 du Rom le plus pauvre,\r\n\r\n10:18:31:22  10:18:36:00\r\n     \u00e7a peut \u00eatre des gens\r\nqui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu scolaris\u00e9s.\r\n\r\n10:18:36:05  10:18:39:19\r\n{\\an1}Mesdames, c'est \u00e9crit \r\nsur le ticket \"16h30\".\r\n\r\n10:18:40:00  10:18:43:02\r\n{\\an1}Vous devez partir et revenir \u00e0 16h30.\r\n\r\n10:18:43:07  10:18:45:13\r\n                        -Pourquoi ?\r\n   -Trouvez une solution.\r\n\r\n10:18:45:18  10:18:47:23\r\n                          -La pluie !\r\n         -Je suis d\u00e9sol\u00e9e.\r\n\r\n10:18:48:04  10:18:52:11\r\n    Par exemple, un illettr\u00e9\r\n  qui ne sait pas lire l'heure\r\n\r\n10:18:52:16  10:18:55:17\r\n         a de la peine\r\n   \u00e0 se repr\u00e9senter le temps.\r\n\r\n10:18:55:22  10:18:57:23\r\n{\\an3}            Des personnes reviennent\r\n\r\n10:18:58:04  10:19:00:02\r\n{\\an3}             plusieurs fois demander\r\n\r\n10:19:00:07  10:19:02:01\r\n{\\an3}            si la machine est finie.\r\n\r\n10:19:02:06  10:19:04:17\r\n{\\an3}                On leur dit \"revenez\r\n                   dans 40 minutes\",\r\n\r\n10:19:04:22  10:19:07:12\r\n{\\an3}                   mais 5 min apr\u00e8s,\r\n                la personne revient.\r\n\r\n10:19:07:17  10:19:10:11\r\n      Ca a \u00e9t\u00e9 des sources\r\n       d'incompr\u00e9hension.\r\n\r\n10:19:10:15  10:19:15:17\r\n \"Ils se moquent de nous, \u00e7a fait\r\nquatre fois que je lui explique !\"\r\n\r\n10:19:15:22  10:19:17:17\r\n   Ca a \u00e9t\u00e9 une compr\u00e9hension\r\n\r\n10:19:17:22  10:19:20:23\r\n           de se dire\r\nque les personnes peu scolaris\u00e9es\r\n\r\n10:19:21:04  10:19:24:19\r\n   peuvent avoir une mauvaise\r\n    compr\u00e9hension du temps.\r\n\r\n10:19:25:00  10:19:29:11\r\n    Mesdames, je vous laisse\r\n cinq minutes pour partir d'ici.\r\n\r\n10:19:29:15  10:19:31:08\r\n{\\an3}              Si je vous revois ici,\r\n\r\n10:19:31:12  10:19:36:17\r\n{\\an3}    je reprends votre ticket et vous\r\n    ne vous douchez pas aujourd'hui.\r\n\r\n10:19:36:22  10:19:39:06\r\n  Vous connaissez les r\u00e8gles !\r\n\r\n10:19:39:11  10:19:40:20\r\n{\\an1}Non, pas du tout.\r\n\r\n10:19:41:01  10:19:42:08\r\n{\\an1}A tout \u00e0 l'heure !\r\n\r\n10:19:53:07  10:19:54:22\r\n       -Ici, on se trouve\r\n\r\n10:19:55:03  10:19:57:03\r\n{\\an1}au parking du V\u00e9lodrome.\r\n\r\n10:19:57:08  10:19:59:08\r\n{\\an1}Et on retrouve Cam\u00e9lia !\r\n\r\n10:20:00:22  10:20:02:08\r\n{\\an1}Bonjour, Cam\u00e9lia.\r\n\r\n10:20:02:12  10:20:06:01\r\n           -Ca va pas;\r\n moi, donn\u00e9 l'amende \u00e0 1'000 frs.\r\n\r\n10:20:06:06  10:20:08:06\r\n-1'000 frs d'amende !\r\n          -Oui.\r\n\r\n10:20:08:11  10:20:10:22\r\nAujourd'hui, il a fait un tour l\u00e0.\r\n\r\n10:20:11:03  10:20:12:12\r\n{\\an1}-Oui, montre-moi.\r\n\r\n10:20:12:17  10:20:15:11\r\n{\\an1}1'000 frs d'amende,\r\nc'est quoi \u00e7a ?\r\n\r\n10:20:17:10  10:20:19:19\r\n{\\an3}       Quatre cents, quatre cents...\r\n\r\n10:20:20:00  10:20:21:05\r\n{\\an1}-Cent vingt.\r\n\r\n10:20:21:10  10:20:22:14\r\n{\\an3}                      -Cent vingt...\r\n\r\n10:20:22:19  10:20:24:01\r\n{\\an3}                     Cent cinquante.\r\n\r\n10:20:24:06  10:20:27:09\r\n         C'est tout pour mendicit\u00e9 ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:20:27:13  10:20:29:17\r\n{\\an3}          Toute la journ\u00e9e comme \u00e7a.\r\n\r\n10:20:29:22  10:20:32:05\r\n{\\an3}      \"Bonjour, \u00e7a va, bon courage.\"\r\n\r\n10:20:32:10  10:20:34:11\r\n{\\an3}        Moi, parler \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n10:20:34:16  10:20:36:14\r\n{\\an3}             Moi, c'est tr\u00e8s gentil.\r\n\r\n10:20:36:19  10:20:38:05\r\n{\\an3}                   Moi, pas voler...\r\n\r\n10:20:38:10  10:20:41:03\r\n{\\an3}                  Moi, pas \"bonjour,\r\n                 s'il vous pla\u00eet...\"\r\n\r\n10:20:41:08  10:20:43:22\r\n{\\an3}  \"Comme vous voulez, pas probl\u00e8me.\"\r\n\r\n10:20:44:03  10:20:46:23\r\n         -Les mendiants\r\n  doivent rester \u00e0 cinq m\u00e8tres\r\n\r\n10:20:47:04  10:20:49:06\r\n    de l'entr\u00e9e des magasins.\r\n\r\n10:20:49:11  10:20:52:05\r\n    Cam\u00e9lia compte en romani\r\n\r\n10:20:52:10  10:20:53:22\r\n                C'est dix m\u00e8tres !\r\n\r\n10:20:54:03  10:20:57:10\r\n     -Ils se font fouiller\r\n   et confisquer leur argent.\r\n\r\n10:21:05:06  10:21:08:00\r\n{\\an1}Dans la journ\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 contr\u00f4l\u00e9e !\r\n\r\n10:21:08:05  10:21:09:17\r\n{\\an1}Il est comme \u00e7a...\r\n\r\n10:21:09:22  10:21:12:19\r\n{\\an1}Dans la journ\u00e9e, je te jure...\r\n\r\n10:21:22:12  10:21:25:16\r\n      -Ca, c'est pour dormir\r\n         dans la voiture.\r\n\r\n10:21:27:07  10:21:31:13\r\n  L'int\u00e9ress\u00e9 a camp\u00e9 sur la voie\r\n  publique, malgr\u00e9 l'interdit...\r\n\r\n10:21:31:18  10:21:33:10\r\n          Toujours le m\u00eame refrain.\r\n\r\n10:21:33:14  10:21:36:22\r\n     -Une vingtaine de Roms \r\n     dorment sur ce parking.\r\n\r\n10:21:37:03  10:21:41:06\r\n     Pour \u00e9viter un campement,\r\nla police intervient r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n10:21:41:11  10:21:43:09\r\n       -Trois dorment ici ?\r\n\r\n10:21:47:20  10:21:51:07\r\n    -Des passants l'accusent\r\n  de travailler pour la mafia.\r\n\r\n10:21:51:11  10:21:54:01\r\n   Cette accusation le blesse.\r\n\r\n10:22:34:05  10:22:37:13\r\n     -Les citoyens roumains\r\n    n'ont droit qu'\u00e0 un visa\r\n\r\n10:22:37:18  10:22:39:16\r\n    de touristes de 90 jours.\r\n\r\n10:22:39:21  10:22:43:00\r\n    Pour s\u00e9journer en Suisse\r\n        plus longtemps,\r\n\r\n10:22:43:05  10:22:48:19\r\net y travailler, il leur faut une \r\nautorisation: autant dire la lune.\r\n\r\n10:22:49:00  10:22:59:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:59:20  10:23:04:03\r\n    Les Roms prient en romani\r\n\r\n10:23:07:06  10:23:10:20\r\n   -Le dimanche \u00e0 St-Laurent,\r\n          le bon Dieu\r\n\r\n10:23:11:01  10:23:12:12\r\n       se partage en deux.\r\n\r\n10:23:12:17  10:23:14:17\r\n       Les Roms d'un c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:23:14:22  10:23:16:21\r\n   et les non Roms de l'autre.\r\n\r\n10:23:17:02  10:23:18:23\r\n   *-Dieu qui nous rassemble.\r\n\r\n10:23:19:04  10:23:22:11\r\n    *J\u00e9sus-Christ qui nous aime\r\n         et nous conduit.\r\n\r\n10:23:22:16  10:23:25:22\r\n   Le choeur chante du gospel\r\n\r\n10:23:26:03  10:23:28:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:29:00  10:23:34:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:34:08  10:23:39:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:40:21  10:23:43:07\r\n-Chaque dimanche apr\u00e8s la pri\u00e8re,\r\n\r\n10:23:43:11  10:23:46:23\r\n     les Suisses et les Roms\r\n          se retrouvent\r\n\r\n10:23:47:04  10:23:50:01\r\n            \u00e0 l'heure\r\n de l'ap\u00e9ro et du repas gratuit.\r\n\r\n10:23:50:06  10:23:51:19\r\n         Elle rit\r\n\r\n10:23:52:00  10:23:53:09\r\n       -Bonjour.\r\n\r\n10:23:53:13  10:23:54:20\r\n       Ca c'\u00e9tait...\r\n\r\n10:23:55:01  10:23:56:18\r\n-Comment \u00e7a va ?\r\n         -Bonjour.\r\n\r\n10:23:56:23  10:23:59:11\r\n{\\an1}Ca, c'\u00e9tait... c'est bien vu.\r\n\r\n10:24:03:18  10:24:06:19\r\n          -Tu me sembles tr\u00e8s gentil.\r\n-Merci beaucoup.\r\n\r\n10:24:07:00  10:24:08:05\r\n                   -Tr\u00e8s gentil.\r\n\r\n10:24:08:10  10:24:11:23\r\n   -Les besoins sont immenses,\r\n        mais on a appris\r\n\r\n10:24:12:04  10:24:13:11\r\n{\\an1}\u00e0 \u00eatre modestes.\r\n\r\n10:24:13:16  10:24:17:12\r\n    Les quinze premiers qui me\r\n demanderont 10 frs de t\u00e9l\u00e9phone,\r\n\r\n10:24:17:17  10:24:18:22\r\n       je vais au kiosque,\r\n\r\n10:24:19:03  10:24:23:11\r\n{\\an1}apr\u00e8s j'arr\u00eate car j'ai le budget\r\nd'une petite communaut\u00e9.\r\n\r\n10:24:23:15  10:24:26:17\r\n         On fait un bout\r\n      et apr\u00e8s on s'arr\u00eate.\r\n\r\n10:24:26:22  10:24:29:11\r\nLes limites sont de deux ordres.\r\n\r\n10:24:29:16  10:24:33:20\r\n  Elles sont \u00e0 la fois dans la\r\ncoexistence pacifique du groupe.\r\n\r\n10:24:34:01  10:24:37:15\r\n      Au d\u00e9but, on n'avait\r\n   pas tellement de crit\u00e8res.\r\n\r\n10:24:37:20  10:24:39:01\r\n{\\an1}On se disait\r\n\r\n10:24:39:06  10:24:40:22\r\n{\\an1}s'il y a vingt Roms,\r\n\r\n10:24:41:03  10:24:42:17\r\n{\\an1}ils peuvent entrer.\r\n\r\n10:24:42:22  10:24:46:06\r\n{\\an1}Parfois, il y a eu plus\r\nde Roms que de \"fid\u00e8les\".\r\n\r\n10:24:46:11  10:24:49:08\r\n{\\an1}Cela cr\u00e9e des tensions\r\ndifficiles \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n10:24:49:12  10:24:54:13\r\n{\\an1}Ils ont l'impression de ne plus \u00eatre\r\nchez eux, de ne plus rien comprendre.\r\n\r\n10:24:54:18  10:24:58:03\r\n      Des gens nous disaient:\r\n        \"Si vous continuez\r\n\r\n10:24:58:08  10:25:01:18\r\n  \u00e0 accueillir autant de Roms,\r\n       je ne viens plus.\"\r\n\r\n10:25:01:23  10:25:04:13\r\n{\\an1}Et simultan\u00e9ment, d'autres disaient:\r\n\r\n10:25:04:18  10:25:07:20\r\n\"Si vous ne les accueillez plus,\r\n          on s'en va.\"\r\n\r\n10:25:08:01  10:25:09:06\r\n{\\an3}                      On note Maria.\r\n\r\n10:25:09:11  10:25:10:15\r\n{\\an3}                             Allez !\r\n\r\n10:25:10:20  10:25:13:11\r\n           Oui, oui...\r\n       toi, c'est comment ?\r\n\r\n10:25:14:21  10:25:16:07\r\n     -Nicolas ?\r\n\r\n10:25:16:11  10:25:17:16\r\n{\\an1}-De la sauce ?\r\n\r\n10:25:21:00  10:25:22:08\r\n{\\an3}                    -Merci beaucoup.\r\n\r\n10:25:22:12  10:25:23:23\r\n         L\u00e9ger brouhaha\r\n\r\n10:25:24:04  10:25:30:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:30:15  10:25:31:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:32:01  10:25:33:13\r\n     -Je sais que les Roms,\r\n\r\n10:25:33:18  10:25:37:07\r\n{\\an3}             ils ont besoin d'argent\r\n            parce qu'ils en ont pas.\r\n\r\n10:25:37:11  10:25:38:20\r\n       -Ils sont pauvres.\r\n\r\n10:25:40:12  10:25:44:15\r\n{\\an3}       -Et puis, il faut leur donner\r\n              un petit peu d'argent,\r\n\r\n10:25:44:20  10:25:47:02\r\n{\\an3}    quand ils demandent dans la rue.\r\n\r\n10:25:47:07  10:25:53:00\r\n{\\an3}  Mais mon p\u00e8re, il n'en donne jamais\r\nparce qu'il aimerait pas en d\u00e9penser.\r\n\r\n10:25:53:05  10:26:06:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:06:09  10:26:17:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:18:04  10:26:22:07\r\n  -On dit qu'ils sont nomades,\r\n     qu'ils aiment bouger,\r\n\r\n10:26:22:11  10:26:25:17\r\n    mais ce sont des migrants\r\n         par n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n10:26:27:02  10:26:29:23\r\n{\\an1}L'illustration\r\ndu r\u00eave rom, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:26:30:22  10:26:33:04\r\n{\\an1}C'est pas une roulotte.\r\n\r\n10:26:33:09  10:26:34:21\r\n{\\an1}C'est pas le voyage.\r\n\r\n10:26:35:02  10:26:36:10\r\n{\\an1}C'est une maison\r\n\r\n10:26:36:16  10:26:40:23\r\n{\\an1}o\u00f9 il y a une chambre pour dormir.\r\n\r\n10:26:41:04  10:26:43:06\r\n{\\an1}Il a m\u00eame mis un bureau.\r\n\r\n10:26:43:11  10:26:47:03\r\n{\\an1}La salle de bains, les WC...\r\net on m'a ajout\u00e9e l\u00e0.\r\n\r\n10:26:47:08  10:26:48:12\r\n{\\an1}V\u00e9ra rit\r\n\r\n10:26:48:17  10:26:50:23\r\n{\\an1}Mais c'est \u00e7a, le r\u00eave rom.\r\n\r\n10:26:51:04  10:26:55:13\r\n{\\an3}        C'est un r\u00eave qui ressemble,\r\n       finalement, \u00e0 tous les r\u00eaves.\r\n\r\n10:26:55:18  10:26:57:19\r\n{\\an3}         Une maison pour ma famille.\r\n\r\n10:26:58:00  10:27:00:00\r\n  -Dans le quartier de Chailly,\r\n\r\n10:27:00:05  10:27:02:23\r\n         trois familles\r\n    vivent ce petit miracle.\r\n\r\n10:27:03:04  10:27:05:04\r\n     Une \u00e9glise leur a pr\u00eat\u00e9\r\n\r\n10:27:05:09  10:27:08:16\r\n     une chambre par famille\r\n       dans cet immeuble.\r\n\r\n10:27:08:21  10:27:13:03\r\n Quand ils vivent sous un toit, \r\nles Roms m\u00e8nent une vie \"rang\u00e9e\".\r\n\r\n10:27:42:00  10:27:45:03\r\n        -Mais ce confort\r\n   n'est que tr\u00e8s temporaire.\r\n\r\n10:27:45:08  10:27:48:16\r\n     Dans quelques semaines,\r\n      ils devront repartir.\r\n\r\n10:28:14:08  10:28:17:13\r\n      -Et puis, votre r\u00eave,\r\n       c'est quoi alors ?\r\n\r\n10:28:57:20  10:28:59:11\r\n{\\an1}Je m'appelle Tsupi.\r\n\r\n10:28:59:17  10:29:01:03\r\n{\\an1}C'est ma famille.\r\n\r\n10:29:01:08  10:29:04:12\r\n{\\an1}C'est ma soeur, mon beau-fr\u00e8re.\r\n\r\n10:29:04:17  10:29:07:19\r\n{\\an1}Ca, c'est ma fille et ma femme...\r\n\r\n10:29:08:00  10:29:09:11\r\n      Elle parle en romani\r\n\r\n10:29:09:15  10:29:13:03\r\n    -Tsupi et Lala sont bas\u00e9s\r\n    \u00e0 Lausanne depuis 4 ans.\r\n\r\n10:29:13:08  10:29:16:00\r\nLala n'a presque pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:29:16:05  10:29:20:11\r\nEt elle s'est mari\u00e9e tr\u00e8s jeune,\r\n          \u00e0 l'\u00e2ge rom.\r\n\r\n10:29:20:15  10:29:22:13\r\n  -Quatorze ans, c'est jeune !\r\n\r\n10:29:26:23  10:29:29:11\r\nNarcissa va se marier \u00e0 quel \u00e2ge ?\r\n\r\n10:29:35:07  10:29:37:06\r\n     -Elle pourra choisir ?\r\n\r\n10:30:13:11  10:30:15:10\r\n   Excusez-moi, Madame, bonjour.\r\n\r\n10:30:15:14  10:30:17:19\r\n   Vous avez une petite pi\u00e8ce ?\r\n\r\n10:30:18:00  10:30:19:05\r\n          Bonjour.\r\n\r\n10:30:19:10  10:30:21:16\r\n               -Ca va ?\r\n-Quelque chose...\r\n\r\n10:30:21:21  10:30:25:21\r\n -Mari\u00e9es d\u00e8s 14 ans, enceintes\r\n  parfois \u00e0 15, et mendiantes\r\n\r\n10:30:26:02  10:30:27:08\r\n         toute leur vie.\r\n\r\n10:30:27:12  10:30:30:13\r\n     V\u00e9ra aimerait inverser\r\n    le sort des femmes roms.\r\n\r\n10:30:30:18  10:30:33:14\r\n         Une permanence\r\n   vient de leur \u00eatre d\u00e9di\u00e9e.\r\n\r\n10:30:33:19  10:30:36:19\r\n             -La probl\u00e9matique femme,\r\n                    c'est tout\r\n\r\n10:30:37:00  10:30:38:18\r\n{\\an3}               ce qui est en rapport\r\n\r\n10:30:38:23  10:30:41:21\r\n{\\an3}                avec les grossesses,\r\n\r\n10:30:42:02  10:30:47:11\r\n{\\an3}   d\u00e9sir\u00e9es ou non, la contraception,\r\n\u00e9ventuellement m\u00eame la st\u00e9rilisation.\r\n\r\n10:30:51:07  10:30:54:01\r\n{\\an3} Je ne veux pas dire le mot abandon,\r\n\r\n10:30:54:06  10:30:58:23\r\n{\\an3}    mais le fait de donner un enfant\r\n\u00e0 l'adoption, on a eu plusieurs cas.\r\n\r\n10:30:59:04  10:31:03:20\r\n{\\an3}  D'abord parce que les personnes ne\r\n   peuvent pas accueillir un enfant:\r\n\r\n10:31:04:01  10:31:08:23\r\n{\\an3}soit elles habitent dans une voiture,\r\n           ou simplement dans la rue.\r\n\r\n10:31:09:04  10:31:12:12\r\nLa maternit\u00e9 ne donne pas l'enfant\r\n         dans ces cas-l\u00e0.\r\n\r\n10:31:12:17  10:31:16:06\r\n           J'ai eu trois cas de b\u00e9b\u00e9s\r\n              donn\u00e9s \u00e0 l'adoption.\r\n\r\n10:31:16:11  10:31:21:02\r\n{\\an3}         C'est un d\u00e9chirement, c'est\r\n      des moments tr\u00e8s durs \u00e0 vivre.\r\n\r\n10:31:22:13  10:31:27:09\r\n{\\an3}             L\u00e0, c'est vraiment r\u00e9gi\r\n     par les n\u00e9cessit\u00e9s \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:31:28:19  10:31:31:11\r\n{\\an3}        Economique, uniquement, oui.\r\n\r\n10:31:36:12  10:31:38:05\r\n      Ils rient aux \u00e9clats\r\n\r\n10:31:38:10  10:31:42:07\r\n -Quatre familles roms habitent\r\n  dans cette maison de Pully,\r\n\r\n10:31:42:11  10:31:43:18\r\n        un quartier chic.\r\n\r\n10:31:43:23  10:31:46:14\r\n        *Musique tzigane\r\nElle rit\r\n\r\n10:31:46:19  10:31:49:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:50:03  10:31:52:04\r\n  -Le propri\u00e9taire, architecte,\r\n\r\n10:31:52:09  10:31:55:08\r\n leur a pr\u00eat\u00e9 le rez-de-chauss\u00e9e\r\n          pour 5 mois.\r\n\r\n10:31:55:12  10:32:00:00\r\nLe temps de lancer un projet pilote:\r\n    une premi\u00e8re dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:32:00:05  10:32:05:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:05:09  10:32:07:01\r\n   -Oh, tout le monde !\r\n\r\n10:32:07:06  10:32:08:19\r\n     -Anne-Catherine et V\u00e9ra\r\n\r\n10:32:09:00  10:32:12:09\r\n     ont remu\u00e9 ciel et terre\r\n    pour scolariser ces ados.\r\n\r\n10:32:12:13  10:32:16:17\r\n    La Ville et le canton ont\r\nr\u00e9pondu pr\u00e9sent \u00e0 deux conditions:\r\n\r\n10:32:16:22  10:32:20:20\r\n  un logement et un financement\r\n    pour l'assurance maladie\r\n\r\n10:32:21:01  10:32:22:13\r\n       et leur scolarit\u00e9.\r\n\r\n10:32:22:18  10:32:24:11\r\n     Seuls cinq enfants roms\r\n\r\n10:32:24:16  10:32:25:20\r\n        ont cette chance.\r\n\r\n10:32:26:01  10:32:28:11\r\n            -Aller \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n            c'est important.\r\n\r\n10:32:28:15  10:32:30:10\r\n{\\an1}Ca r\u00e9pond aussi au besoin\r\n\r\n10:32:30:14  10:32:35:05\r\n{\\an1}qu'un jeune gar\u00e7on n'a pas \u00e0 tra\u00eener\r\ntoute la journ\u00e9e dans la rue.\r\n\r\n10:32:35:10  10:32:37:01\r\n{\\an1}Il y a mieux \u00e0 faire.\r\n\r\n10:32:37:06  10:32:39:15\r\n{\\an3}               L'\u00e9cole apporte tout.\r\n\r\n10:32:39:20  10:32:44:19\r\n{\\an3}                     Culturellement,\r\nquand on apprend \u00e0 lire, \u00e0 \u00e9crire...\r\n\r\n10:32:47:10  10:32:50:20\r\n{\\an1}C'est les clefs\r\nde l'insertion sociale.\r\n\r\n10:32:51:01  10:32:56:23\r\n Les clefs du changement aussi,\r\n de l'\u00e9volution des mentalit\u00e9s.\r\n\r\n10:32:57:04  10:32:59:12\r\n-Tu as \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole en Roumanie ?\r\n\r\n10:32:59:17  10:33:01:08\r\n    -Oui.\r\n                 -Combien de temps ?\r\n\r\n10:33:01:12  10:33:02:17\r\n     -Six ans.\r\n\r\n10:33:02:22  10:33:06:06\r\n-Tu sais d\u00e9j\u00e0 beaucoup de choses !\r\n       -Oui.\r\n\r\n10:33:06:11  10:33:08:10\r\n{\\an3}       -Nicolas, il s'en sort bien.\r\n\r\n10:33:08:14  10:33:09:19\r\n         -Et toi, Kalo ?\r\n\r\n10:33:10:00  10:33:11:05\r\n{\\an1}-Deux ann\u00e9es.\r\n\r\n10:33:11:10  10:33:13:00\r\n         -Deux ann\u00e9es ?!\r\n-Oui.\r\n\r\n10:33:13:05  10:33:15:22\r\n{\\an1}A l'\u00e9cole en Roumanie...\r\n\r\n10:33:16:03  10:33:17:15\r\n{\\an3}                 -Tu calcules bien.\r\n\r\n10:33:17:20  10:33:20:02\r\n-Un peu.\r\n                 -Ca va, le calcul !\r\n\r\n10:33:20:07  10:33:22:03\r\n{\\an3}           Tu sais lire et \u00e9crire ?\r\n\r\n10:33:22:08  10:33:23:12\r\n{\\an1}-Un peu, oui.\r\n\r\n10:33:24:20  10:33:26:15\r\n                     -Et calculer !\r\n-Oui.\r\n\r\n10:33:26:20  10:33:28:23\r\n{\\an1}-Deux semaines d'\u00e9cole...\r\n -Peu.\r\n\r\n10:33:29:04  10:33:31:20\r\n{\\an1}-Avant d'habiter\r\navec la grand-maman.\r\n\r\n10:33:32:01  10:33:33:17\r\nIl n'y avait pas d'\u00e9cole.\r\n\r\n10:33:33:22  10:33:37:07\r\n{\\an1}La grand-maman s'occupait\r\nde beaucoup d'enfants.\r\n\r\n10:33:44:08  10:33:48:21\r\n{\\an1}-Elle s'occupait de douze enfants\r\ndans un endroit sans \u00e9cole.\r\n\r\n10:33:49:02  10:33:52:08\r\n -La fille va aller \u00e0 l'\u00e9cole ?\r\n                  -Non l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:33:52:12  10:33:55:14\r\n{\\an1}-Pas partir, mais non l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:33:55:19  10:33:57:00\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n10:33:57:05  10:33:58:23\r\n{\\an1}-On sait pas.\r\n\r\n10:34:02:06  10:34:04:14\r\n-Si on est mari\u00e9e, pas d'\u00e9cole ?\r\n\r\n10:34:04:19  10:34:05:19\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n10:34:20:19  10:34:23:22\r\n      -C'est la tradition.\r\n-C'est comme \u00e7a !\r\n\r\n10:34:24:03  10:34:27:10\r\n      Musique pop roumaine\r\n\r\n10:34:27:14  10:34:34:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:34:23  10:34:38:11\r\n...\r\n  -Pour avoir droit \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n\r\n10:34:38:15  10:34:42:17\r\n    les ados et leurs parents\r\n   ont d\u00fb s'engager par \u00e9crit.\r\n\r\n10:34:42:22  10:34:47:19\r\nPas de retard, pas d'absent\u00e9isme,\r\n   et ne pas mendier ni voler.\r\n\r\n10:34:48:00  10:34:49:05\r\n         Depuis f\u00e9vrier,\r\n\r\n10:34:49:10  10:34:54:04\r\n ils passent cinq demi-journ\u00e9es\r\npar semaine en classe d'accueil.\r\n\r\n10:34:54:09  10:34:57:00\r\n        Ils ont le niveau\r\n      de premi\u00e8re primaire.\r\n\r\n10:34:57:05  10:34:58:10\r\n{\\an1}-Un petit B.\r\n\r\n10:35:00:19  10:35:02:00\r\n{\\an1}Ca, c'est D.\r\n\r\n10:35:02:05  10:35:03:10\r\n        -B ?\r\n\r\n10:35:03:14  10:35:04:19\r\n{\\an1}-B, comme b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n10:35:05:00  10:35:07:04\r\nQu'est-ce que tu entends apr\u00e8s ?\r\n\r\n10:35:07:09  10:35:09:18\r\n    Tu entends un A, V-v-v-v...\r\n                -V.\r\n\r\n10:35:09:23  10:35:12:11\r\n{\\an1}-Et apr\u00e8s,\r\nqu'est-ce que t'entends ?\r\n\r\n10:35:12:15  10:35:13:20\r\n             AVI...\r\n              -I...\r\n\r\n10:35:14:01  10:35:15:06\r\n                -I.\r\n\r\n10:35:15:11  10:35:17:08\r\n             -O, N.\r\n\r\n10:35:17:12  10:35:20:09\r\n      -On entend le son ON,\r\n        tu te rappelles ?\r\n\r\n10:35:20:13  10:35:22:11\r\n            Ca fait ?\r\n             -O... N.\r\n\r\n10:35:25:16  10:35:26:21\r\n{\\an1}-Bravo.\r\n\r\n10:35:27:02  10:35:28:07\r\n{\\an1}Redis C, H !\r\n\r\n10:35:28:11  10:35:29:16\r\n       -C, H, E...\r\n\r\n10:35:29:21  10:35:31:02\r\n             F...\r\n    -Non.\r\n\r\n10:35:31:07  10:35:32:11\r\n      V...\r\n           -A, L.\r\n\r\n10:35:32:16  10:35:34:01\r\n  -A, L.\r\n       -C'est bien ?\r\n\r\n10:35:34:06  10:35:36:18\r\n{\\an1}-Oui, c'est bien, bravo.\r\n\r\n10:35:36:23  10:35:39:17\r\nQu'est-ce qu'on entend dans MOU ?\r\n\r\n10:35:39:22  10:35:41:06\r\n            -M, O, T...\r\n              -Non.\r\n\r\n10:35:41:11  10:35:43:01\r\n       On entend M, et OU.\r\n\r\n10:35:43:06  10:35:45:05\r\n              MOU.\r\n              -MOU !\r\n\r\n10:35:45:10  10:35:47:02\r\n    -Comment on fait le OU ?\r\n\r\n10:35:47:07  10:35:48:19\r\n              O, U.\r\n\r\n10:35:49:00  10:35:50:20\r\n           -J'ai fini.\r\n\r\n10:35:51:01  10:35:52:06\r\n                   -L.\r\n\r\n10:35:52:11  10:35:54:06\r\n        -Comme Lausanne.\r\n            -Lausanne.\r\n\r\n10:35:54:11  10:35:56:15\r\n             -L\u00e9...\r\n        -Apr\u00e8s L, il y a ?\r\n\r\n10:35:56:20  10:35:59:02\r\n  Tu arrives \u00e0 lire ces mots ?\r\n\r\n10:35:59:07  10:36:00:16\r\n{\\an1}On commence par ici.\r\n\r\n10:36:00:21  10:36:02:09\r\n                           -\"Avion.\"\r\n-Avion.\r\n\r\n10:36:02:13  10:36:04:13\r\n                           \"Mouton.\"\r\n-Mouton.\r\n\r\n10:36:04:18  10:36:06:03\r\n                         -\"Bonjour.\"\r\n\r\n10:36:06:08  10:36:07:12\r\n{\\an1}-Bonjour.\r\n\r\n10:36:11:21  10:36:14:17\r\n{\\an1}-Nos pr\u00e9jug\u00e9s ont vol\u00e9 en \u00e9clats.\r\n\r\n10:36:14:22  10:36:16:02\r\n{\\an1}On a rencontr\u00e9\r\n\r\n10:36:16:07  10:36:18:15\r\n{\\an1}des familles et des enfants\r\n\r\n10:36:18:20  10:36:23:11\r\n{\\an1}tr\u00e8s preneurs du projet propos\u00e9,\r\nsurtout p\u00e9dagogique.\r\n\r\n10:36:23:15  10:36:28:03\r\n{\\an1}Des enfants qui sont l\u00e0 30 minutes\r\n\u00e0 l'avance, tous les jours,\r\n\r\n10:36:28:08  10:36:31:22\r\n{\\an1}qui n'ont jamais manqu\u00e9\r\nune p\u00e9riode d'\u00e9cole.\r\n\r\n10:36:32:03  10:36:35:13\r\n{\\an1}Ils sont tr\u00e8s motiv\u00e9s\r\npendant les cours,\r\n\r\n10:36:35:18  10:36:39:07\r\n{\\an1}ils se donnent vraiment\r\nbeaucoup de peine.\r\n\r\n10:36:39:11  10:36:44:04\r\n{\\an1}Et, je dirais, globalement,\r\nun comportement exemplaire\r\n\r\n10:36:44:09  10:36:46:22\r\nvis-\u00e0-vis des adultes\r\n  et entre eux.\r\n\r\n10:36:47:03  10:36:52:10\r\n{\\an1}Un respect qui nous a tous surpris,\r\n\u00e9videmment, en bien.\r\n\r\n10:36:52:14  10:36:55:03\r\n{\\an3}        Il \u00e9p\u00e8le ce qui est indiqu\u00e9\r\n\r\n10:36:55:08  10:36:56:12\r\n                  -Bien, bravo !\r\n\r\n10:36:56:17  10:36:58:02\r\n{\\an3}                 Tr\u00e8s bien, Nicolas.\r\n\r\n10:36:58:07  10:36:59:11\r\n                        Bogden ?\r\n\r\n10:37:01:05  10:37:02:22\r\n-Je parlerais de succ\u00e8s\r\n\r\n10:37:03:03  10:37:06:16\r\n   si dans 3-4 ans\r\ncette exp\u00e9rience a pu perdurer\r\n\r\n10:37:06:21  10:37:10:19\r\n  et que les enfants\r\nqui ont pass\u00e9 par ce projet pilote\r\n\r\n10:37:11:00  10:37:15:11\r\n  aient atteint des comp\u00e9tences\r\n    d'un enfant de 10-11 ans.\r\n\r\n10:37:16:19  10:37:18:06\r\n             -E, A, U.\r\n\r\n10:37:18:11  10:37:20:21\r\n-L'exp\u00e9rience est tr\u00e8s concluante,\r\n\r\n10:37:21:02  10:37:25:06\r\n mais l'\u00e9ducation de ces jeunes\r\n ne tient pourtant qu'\u00e0 un fil.\r\n\r\n10:37:25:11  10:37:27:11\r\n Pour qu'ils restent \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n\r\n10:37:27:15  10:37:29:21\r\n  il faudra un nouveau logement\r\n\r\n10:37:30:02  10:37:34:17\r\n et de bonnes \u00e2mes pour financer\r\n  assurance et frais scolaires.\r\n\r\n10:37:34:22  10:37:38:22\r\n{\\an1}-On peut faire du bon travail,\r\net sur plusieurs ann\u00e9es,\r\n\r\n10:37:39:03  10:37:44:00\r\n{\\an1}am\u00e9liorer tr\u00e8s notablement les\r\nchances de ces jeunes au quotidien.\r\n\r\n10:37:44:05  10:37:47:10\r\n{\\an1}Pour trouver un emploi, \r\npour se forger un avenir\r\n\r\n10:37:47:14  10:37:51:17\r\n{\\an1}qui, je l'esp\u00e8re, serait meilleur\r\nque celui de leurs parents.\r\n\r\n10:37:58:18  10:38:01:16\r\n-Les ados qui ne vont pas \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n10:38:01:21  10:38:05:16\r\n    gagnent parfois leur vie \r\n   en jouant les sourds-muets.\r\n\r\n10:38:05:21  10:38:09:14\r\n      C'est le cas de Mo\u00efse\r\n qui op\u00e8re en dehors de Lausanne\r\n\r\n10:38:09:19  10:38:12:11\r\n       et qui, \u00f4 miracle, \r\n       retrouve la parole.\r\n\r\n10:38:12:15  10:38:16:03\r\n-A Neuch\u00e2tel, \u00e7a marche bien l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:38:16:08  10:38:18:07\r\n{\\an1}-Comment vas-tu \u00e0 Neuch\u00e2tel ?\r\n\r\n10:38:18:11  10:38:19:17\r\n{\\an3}                     -Avec le train.\r\n\r\n10:38:19:22  10:38:22:00\r\n  -Tu ne paies pas le billet ?\r\n\r\n10:38:22:05  10:38:24:09\r\n{\\an3}       -Non, car je n'ai pas 26 frs.\r\n\r\n10:38:24:13  10:38:28:17\r\n   -Et qu'est-ce qui se passe\r\n  avec les contr\u00f4leurs alors ?\r\n\r\n10:38:28:22  10:38:30:20\r\n{\\an3}           -Ils te donnent l'amende.\r\n\r\n10:38:31:01  10:38:33:18\r\n -Tu as chaque fois une amende ?\r\n                       -Oui.\r\n\r\n10:38:33:23  10:38:37:08\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qui se passe \r\navec ces amendes apr\u00e8s ?\r\n\r\n10:38:37:12  10:38:38:20\r\n                  -Je ne sais pas.\r\n\r\n10:38:39:01  10:38:41:14\r\n -Toi, tu as combien d'amendes ?\r\n\r\n10:38:41:19  10:38:43:00\r\n                      -Moi ?\r\n\r\n10:38:43:05  10:38:45:08\r\n                      -17'000.\r\n-17'000 frs d'amende !\r\n\r\n10:38:45:12  10:38:48:07\r\n  Tu n'as pas peur des amendes,\r\n            en fait.\r\n\r\n10:38:48:11  10:38:50:02\r\n{\\an1}-Si y a pas l'argent,\r\n\r\n10:38:50:07  10:38:51:11\r\n                je fais quoi ?\r\n\r\n10:38:51:16  10:38:53:03\r\n                Je paie comment ?\r\n\r\n10:38:58:11  10:39:01:00\r\n       -Les mauvais jours,\r\n       les Roms encaissent\r\n\r\n10:39:01:05  10:39:04:06\r\n            le froid,\r\nles m\u00e9chants regards et la police.\r\n\r\n10:39:04:11  10:39:11:07\r\n Comment peuvent-ils pr\u00e9f\u00e9rer cette\r\nvie \u00e0 celle qu'ils ont en Roumanie ?\r\n\r\n10:39:11:11  10:39:14:20\r\n         Pour le savoir,\r\nnous sommes all\u00e9s en Transylvanie.\r\n\r\n10:39:15:01  10:39:16:10\r\n           Une r\u00e9gion\r\n\r\n10:39:16:14  10:39:19:15\r\n     dont plusieurs familles\r\n        sont originaires.\r\n\r\n10:39:19:20  10:39:21:22\r\n    La femme parle en romani\r\n\r\n10:39:22:03  10:39:26:01\r\n     Nombre de Roms d'Iclod \r\n     ont s\u00e9journ\u00e9 en Suisse,\r\n\r\n10:39:26:06  10:39:28:14\r\n  ou y comptent de la famille.\r\n\r\n10:39:28:19  10:39:30:05\r\n       Ils appellent m\u00eame\r\n\r\n10:39:30:10  10:39:32:22\r\n cette rue, la rue de Lausanne.\r\n\r\n10:39:33:03  10:39:34:13\r\n         L\u00e9ger brouhaha\r\n\r\n10:39:34:18  10:39:38:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:38:09  10:39:41:19\r\n           -Cette maison\r\nest une des plus belles du village.\r\n\r\n10:39:42:00  10:39:46:03\r\n     Elle appartient \u00e0 Cici,\r\n un fid\u00e8le mendiant de Lausanne.\r\n\r\n10:39:46:08  10:39:50:11\r\n Sa femme y vit avec ses enfants\r\n     et ses petits-enfants.\r\n\r\n10:39:50:16  10:39:56:03\r\nSon toit a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 en partie\r\n par la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des Vaudois.\r\n\r\n10:39:56:08  10:40:00:14\r\n{\\an1}-Oui, oui, mais pas seulement...\r\n\r\n10:40:02:04  10:40:04:15\r\n{\\an1}On a travaill\u00e9 pendant 30 ans\r\n\r\n10:40:04:20  10:40:10:01\r\n{\\an1}pour faire cette maison,\r\net pas seulement en Suisse.\r\n\r\n10:40:10:06  10:40:17:04\r\n{\\an1}Maintenant, on aimerait construire\r\nune douche et finir une autre pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:40:18:18  10:40:20:05\r\n{\\an1}Et c'est pour \u00e7a\r\n\r\n10:40:20:10  10:40:26:21\r\n{\\an1}que mon mari et mon fils restent\r\n\u00e0 Lausanne pour gagner de l'argent.\r\n\r\n10:40:27:02  10:40:31:13\r\n-C'est pour achever la construction\r\n  de cette b\u00e2tisse au toit rouge\r\n\r\n10:40:31:18  10:40:33:11\r\n   que la famille de Violeta,\r\n\r\n10:40:33:16  10:40:38:13\r\n la femme au doigt cass\u00e9, continue\r\n\u00e0 mendier dans la capitale vaudoise.\r\n\r\n10:40:38:18  10:40:42:06\r\n     Pour le maire roumain,\r\n   c'est finalement une chance\r\n\r\n10:40:42:11  10:40:45:20\r\n    que ces Roms rapportent \r\n   de l'argent de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:40:46:01  10:40:49:04\r\n  Le maire r\u00e9pond au t\u00e9l\u00e9phone\r\n           en roumain\r\n\r\n10:40:49:09  10:40:53:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:54:00  10:40:57:14\r\nCar si l'UE a bien vers\u00e9 18 mios\r\n      d'euros \u00e0 la r\u00e9gion\r\n\r\n10:40:57:19  10:41:00:10\r\npour am\u00e9liorer le sort des Roms,\r\n\r\n10:41:00:14  10:41:04:09\r\n   le maire n'en aurait touch\u00e9\r\n   qu'une toute petite partie,\r\n\r\n10:41:04:13  10:41:08:18\r\n           juste assez\r\n   pour construire une cr\u00e8che.\r\n\r\n10:41:12:08  10:41:15:20\r\n{\\an1}-Arr\u00eatons-nous l\u00e0,\r\net ils vont tous venir.\r\n\r\n10:41:16:01  10:41:19:16\r\n{\\an1}Vous verrez ici\r\ndes maisons abandonn\u00e9es,\r\n\r\n10:41:19:21  10:41:22:06\r\n{\\an1}et d'autres mieux soign\u00e9es.\r\n\r\n10:41:22:11  10:41:26:11\r\n{\\an1}Ceux qui vivent ici,\r\nce sont les Roms les plus pauvres.\r\n\r\n10:41:26:15  10:41:30:18\r\n{\\an1}Leur situation financi\u00e8re\r\nest tr\u00e8s pr\u00e9caire.\r\n\r\n10:41:30:23  10:41:36:00\r\n{\\an1}Il y a deux ans, on leur a\r\ninstall\u00e9 le courant \u00e9lectrique.\r\n\r\n10:41:36:05  10:41:38:14\r\n{\\an1}Le projet pour goudronner le chemin\r\n\r\n10:41:38:19  10:41:41:15\r\n{\\an1}est toujours\r\nsur la table du gouvernement.\r\n\r\n10:42:09:09  10:42:10:13\r\n           -L'UE donne\r\n\r\n10:42:10:18  10:42:15:01\r\n   beaucoup d'argent pour que \r\n  les Roms restent en Roumanie.\r\n\r\n10:42:15:06  10:42:16:22\r\n    O\u00f9 est pass\u00e9 cet argent ?\r\n\r\n10:42:17:03  10:42:18:09\r\n{\\an1}-Je ne peux pas\r\n\r\n10:42:18:13  10:42:20:16\r\n{\\an1}r\u00e9pondre \u00e0 votre question.\r\n\r\n10:42:20:21  10:42:22:23\r\n{\\an1}Des associations roumaines\r\n\r\n10:42:23:04  10:42:27:23\r\ns'occupent des probl\u00e8mes des Roms\r\n  et g\u00e8rent l'argent.\r\n\r\n10:42:28:04  10:42:31:23\r\n  Nous, on a juste\r\nre\u00e7u un financement en 2006\r\n\r\n10:42:32:04  10:42:35:06\r\n{\\an1}pour construire une cr\u00e8che \u00e0 Iclod.\r\n\r\n10:42:35:11  10:42:39:23\r\n         Une cr\u00e8che mixte\r\npour les enfants roms et roumains.\r\n\r\n10:42:40:04  10:42:43:15\r\n Comme toute l'Europe, la Roumanie\r\n\r\n10:42:43:20  10:42:45:20\r\n{\\an1}est frapp\u00e9e par la crise.\r\n\r\n10:42:46:01  10:42:48:19\r\n{\\an1}Ca affecte beaucoup l'emploi.\r\n\r\n10:42:49:00  10:42:52:21\r\n{\\an1}C'est vraiment tr\u00e8s difficile\r\nde trouver du travail ici.\r\n\r\n10:43:56:11  10:43:59:12\r\n  -Certains s'en sortent bien,\r\n        tr\u00e8s bien m\u00eame.\r\n\r\n10:43:59:17  10:44:03:07\r\n     A quelques kilom\u00e8tres,\r\n un palais rom surgit de terre.\r\n\r\n10:44:03:11  10:44:05:11\r\n Voici la femme du propri\u00e9taire\r\n\r\n10:44:05:16  10:44:08:13\r\n       qui travaillerait\r\n   sur les chantiers \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:44:08:18  10:44:11:11\r\n        Une information\r\n     impossible \u00e0 v\u00e9rifier.\r\n\r\n10:44:17:10  10:44:19:17\r\n Surprise: dans ce lieu argent\u00e9,\r\n\r\n10:44:19:22  10:44:24:11\r\n   on retrouve Mo\u00efse, le jeune\r\nde 17 ans aux 17'000 frs d'amende,\r\n\r\n10:44:24:15  10:44:26:22\r\n   expuls\u00e9 de Suisse deux ans,\r\n\r\n10:44:27:03  10:44:29:16\r\n \u00e0 cause des fausses collectes.\r\n\r\n10:44:29:21  10:44:33:11\r\nTu connais le monsieur du palace ?\r\n               -Oui, je connais.\r\n\r\n10:44:46:16  10:44:47:21\r\n       -Tu vas dormir o\u00f9 ?\r\n\r\n10:44:53:11  10:44:56:09\r\n         -Mo\u00efse s'en va\r\n    vers un avenir incertain.\r\n\r\n10:44:56:13  10:44:58:09\r\n    Mais il prend le risque,\r\n\r\n10:44:58:13  10:45:02:01\r\n           car \u00e0 17 ans,\r\nil ne peut compter que sur lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:45:02:06  10:45:05:14\r\n    Il ne peut rien attendre\r\n  de son pays ou de sa famille.\r\n\r\n10:45:05:19  10:45:09:07\r\n      Dida, son fr\u00e8re a\u00een\u00e9,\r\n    a quitt\u00e9 la place Bel-Air\r\n\r\n10:45:09:11  10:45:12:03\r\n      pour venir s'occuper\r\n       de sa grand-m\u00e8re.\r\n\r\n10:45:19:02  10:45:20:14\r\n{\\an3}                 -C'est la cuisine.\r\n\r\n10:45:34:21  10:45:36:10\r\n                         Un jour !\r\n\r\n10:46:10:01  10:46:13:04\r\n          -La Roumanie\r\n paye un fort tribut \u00e0 la crise.\r\n\r\n10:46:13:09  10:46:14:20\r\n        Le salaire moyen\r\n\r\n10:46:15:01  10:46:17:03\r\n plafonne \u00e0 200 euros par mois.\r\n\r\n10:46:17:08  10:46:18:12\r\n        Ici habite Rada,\r\n\r\n10:46:18:17  10:46:23:12\r\nqui a pass\u00e9 l'hiver et le printemps\r\n \u00e0 Lausanne avec ses deux enfants.\r\n\r\n10:46:23:17  10:46:26:04\r\n          Elle a d\u00e9cid\u00e9\r\n     de les ramener au pays.\r\n\r\n10:46:26:09  10:46:28:23\r\n      Ses fils n'ont pas pu\r\n         \u00eatre scolaris\u00e9s\r\n\r\n10:46:29:04  10:46:31:13\r\net dormir dehors, c'\u00e9tait trop dur.\r\n\r\n10:46:55:16  10:46:59:16\r\n   -Rada a mendi\u00e9 toute sa vie\r\n     et va continuer ainsi.\r\n\r\n10:47:07:01  10:47:11:08\r\nPour ses enfants, elle se serrera\r\n     la ceinture \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n10:47:11:12  10:47:15:14\r\n   dormira chaque nuit dehors et\r\nenverra tout son argent en Roumanie.\r\n\r\n10:47:19:19  10:47:23:04\r\n     -Une fois par semaine,\r\ntu envoies de l'argent; combien ?\r\n\r\n10:47:30:13  10:47:34:12\r\n -C'est comme \u00e7a qu'ils arrivent\r\n          \u00e0 vivre ici.\r\n\r\n10:47:34:17  10:47:36:06\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:47:44:08  10:47:48:05\r\n-Pour survivre dans ces collines,\r\n     un toit ne suffit pas.\r\n\r\n10:47:48:10  10:47:53:11\r\nAlors pour sortir une famille rom\r\n de la mendicit\u00e9, 25 Lausannois\r\n\r\n10:47:53:16  10:47:57:02\r\n      ont r\u00e9uni 13'000 frs\r\n  pour construire cette maison\r\n\r\n10:47:57:07  10:48:00:07\r\net \u00e9galement acheter des moutons.\r\n\r\n10:48:00:11  10:48:02:15\r\n Le chanceux, c'est lui, Costel.\r\n\r\n10:48:02:20  10:48:06:18\r\nAid\u00e9 par le pr\u00e9sident du conseil\r\n   de paroisse de La Sallaz,\r\n\r\n10:48:06:23  10:48:08:20\r\n  il a pu r\u00e9aliser son projet.\r\n\r\n10:48:18:13  10:48:21:01\r\n       -Tous les Roms ici\r\n      ach\u00e8tent une maison,\r\n\r\n10:48:21:06  10:48:23:15\r\n          mais ensuite,\r\n    ils ne peuvent pas vivre.\r\n\r\n10:48:23:20  10:48:25:15\r\n  Pour vous, ce sera diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:48:42:14  10:48:44:11\r\n   -Vous, ce que vous voulez,\r\n\r\n10:48:44:15  10:48:46:14\r\n   c'est rentrer en Roumanie ?\r\n\r\n10:49:09:06  10:49:11:01\r\n    Ils se saluent en romani\r\n\r\n10:49:14:03  10:49:15:13\r\n{\\an3}                       L\u00e0, mon chef.\r\n\r\n10:49:17:11  10:49:25:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:49:25:13  10:49:29:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:49:29:13  10:49:32:23\r\n     -Mais avant de rentrer\r\n   d\u00e9finitivement en Roumanie,\r\n\r\n10:49:33:04  10:49:35:13\r\nCostel a un gros probl\u00e8me \u00e0 r\u00e9gler.\r\n\r\n10:49:35:18  10:49:37:11\r\n   Il est endett\u00e9 de 6'000 frs\r\n\r\n10:49:37:15  10:49:41:13\r\nqu'il a emprunt\u00e9s suite \u00e0 l'accident\r\n      de voiture de sa femme.\r\n\r\n10:49:41:18  10:49:45:21\r\n  Il n'a pas acc\u00e8s aux banques\r\n     et a d\u00fb mettre en gage\r\n\r\n10:49:46:02  10:49:49:04\r\n  les bijoux en or de sa femme.\r\n\r\n10:49:57:03  10:50:00:04\r\n-Si Costel ne verse pas chaque mois\r\n\r\n10:50:00:09  10:50:03:12\r\n           250 euros,\r\n   la dame vendra ses bijoux.\r\n\r\n10:50:03:17  10:50:08:05\r\n En fin de parcours, il aura pay\u00e9\r\nbeaucoup plus que le pr\u00eat initial,\r\n\r\n10:50:08:10  10:50:10:05\r\n  mais il n'avait pas le choix.\r\n\r\n10:50:26:17  10:50:29:22\r\n       -Vous allez arriver\r\n    \u00e0 rembourser vos dettes ?\r\n\r\n10:50:30:03  10:50:32:12\r\n{\\an3}      -Pas encore, peut-\u00eatre demain.\r\n\r\n10:50:32:17  10:50:35:22\r\n-Vous devrez vendre les moutons ?\r\n                      -Non.\r\n\r\n10:50:53:23  10:50:57:11\r\n    -Tant qu'il ne pourra pas\r\n       vivre en Roumanie,\r\n\r\n10:50:57:15  10:51:02:06\r\n  Costel prendra r\u00e9guli\u00e8rement\r\n     le chemin de Lausanne.\r\n\r\n10:51:07:19  10:51:12:21\r\n  A Chailly, dans l'appartement\r\n     pr\u00eat\u00e9 par les \u00e9glises,\r\n\r\n10:51:13:02  10:51:17:09\r\n    un p\u00e8re r\u00e9veille sa fille\r\n      pour aller \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:51:17:13  10:51:21:11\r\n   C'est comme \u00e7a chaque matin\r\n      depuis huit semaines.\r\n\r\n10:51:21:16  10:51:24:15\r\n      Anton r\u00eave d\u00e9sormais\r\n      d'une nouvelle vie.\r\n\r\n10:51:24:20  10:51:26:18\r\n  Il n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:51:26:23  10:51:30:03\r\n             A dix ans,\r\nil travaillait d\u00e9j\u00e0 dans les champs.\r\n\r\n10:51:37:00  10:51:41:09\r\nQuel est votre projet, quelle vie\r\n   aimeriez-vous pour Larisa ?\r\n\r\n10:51:48:06  10:51:50:16\r\n   -Vouloir tout, c'est quoi ?\r\n\r\n10:52:17:05  10:52:20:16\r\n{\\an3}    C'est pas \u00e7a, travail, travail !\r\n\r\n10:52:20:21  10:52:22:08\r\n       -\"Faire la manche\",\r\n\r\n10:52:22:12  10:52:26:21\r\n quand vous en parlez en romani,\r\n    vous dites \"le travail\".\r\n\r\n10:52:27:02  10:52:28:14\r\n                    -Oui.\r\n\r\n10:52:28:19  10:52:31:03\r\n      -On part au travail.\r\n                      -Exact.\r\n\r\n10:52:31:08  10:52:33:13\r\n   -Tu ne veux pas que Larisa\r\n\r\n10:52:33:18  10:52:35:07\r\n          apprenne \u00e7a ?\r\n\r\n10:52:35:11  10:52:37:19\r\n         -Faire la manche ? Jamais.\r\n\r\n10:52:38:00  10:52:39:19\r\n              Jamais, jamais.\r\n\r\n10:52:41:03  10:52:43:11\r\n   -Une autre vie pour Larisa.\r\n\r\n10:52:43:15  10:52:45:11\r\n               -Bien s\u00fbr !\r\n\r\n10:52:46:07  10:52:48:05\r\n    *Musique \u00e9lectro saccad\u00e9e\r\n\r\n10:52:48:10  10:52:52:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:52:11  10:52:56:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:56:20  10:52:58:22\r\n...\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:52:59:03  10:53:03:05\r\n-Larisa est le cinqui\u00e8me enfant rom\r\n       scolaris\u00e9 \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:53:03:10  10:53:07:03\r\n Contrairement aux adolescents,\r\n       elle a pu int\u00e9grer\r\n\r\n10:53:07:08  10:53:09:04\r\n      une classe ordinaire\r\n\r\n10:53:09:09  10:53:15:13\r\net commencer sa scolarit\u00e9 en m\u00eame\r\ntemps que les enfants de son \u00e2ge.\r\n\r\n10:53:15:18  10:53:17:14\r\n         L\u00e9ger brouhaha\r\n\r\n10:53:17:19  10:53:20:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:53:20:21  10:53:24:00\r\n{\\an3}           -On la sent tr\u00e8s \u00e0 l'aise\r\n\r\n10:53:24:05  10:53:27:19\r\n{\\an3}         et tr\u00e8s preneuse, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:53:28:00  10:53:30:13\r\n                    C'est marquant\r\n                 chez cette petite.\r\n\r\n10:53:30:18  10:53:33:03\r\n Elle prend tout, regarde tout.\r\n\r\n10:53:33:08  10:53:35:17\r\n     C'est tr\u00e8s prometteur.\r\n\r\n10:53:37:21  10:53:39:20\r\n         Le prof\r\n     -Dis-moi comment\r\n\r\n10:53:40:01  10:53:41:23\r\n              Tous\r\n         -Tu t'appelles\r\n\r\n10:53:42:04  10:53:45:18\r\n   Je voudrais savoir ton nom.\r\n\r\n10:53:45:23  10:53:49:00\r\n{\\an1}Un enfant\r\n-Je m'apelle Graham\r\n\r\n10:53:49:05  10:53:52:01\r\n              Tous\r\n       -Ah, quel joli nom\r\n\r\n10:53:52:06  10:53:58:01\r\n Dis-moi comment tu t'appelles,\r\n   je voudrais savoir ton nom\r\n\r\n10:53:58:06  10:54:01:06\r\n      Une enfant et le prof\r\n      -Je m'appelle Susanna\r\n\r\n10:54:01:11  10:54:04:09\r\n              Tous\r\n       -Ah, quel joli nom.\r\n\r\n10:54:04:13  10:54:07:00\r\n  Dis-moi comment tu t'appelles\r\n\r\n10:54:07:05  10:54:10:12\r\n   Je voudrais savoir ton nom\r\n\r\n10:54:10:17  10:54:13:16\r\n            Le prof\r\n      -Je m'appelle Larisa\r\n\r\n10:54:13:21  10:54:16:04\r\n              Tous\r\n       -Ah, quel joli nom\r\n\r\n10:54:16:09  10:54:20:05\r\n-Bravo, Larisa, tu as fait mieux\r\n     que la derni\u00e8re fois.\r\n\r\n10:54:20:10  10:54:23:04\r\n              Tous\r\n  Dis-moi comment tu t'appelles\r\n\r\n10:54:23:09  10:54:26:04\r\n   Je voudrais savoir ton nom\r\n\r\n10:54:26:09  10:54:28:16\r\n             Le prof\r\n      -Je m'appelle Mohamed\r\n\r\n10:54:28:21  10:54:31:06\r\n       -Ah, quel joli nom\r\n\r\n10:54:31:11  10:54:35:19\r\n{\\an3}-Les Roms de Lausanne ont d\u00fb quitter\r\n          comme pr\u00e9vu leur logement.\r\n\r\n10:54:36:00  10:54:40:11\r\n{\\an3}    La scolarit\u00e9 de Larisa, dont les\r\n   parents sont rentr\u00e9s en Roumanie,\r\n\r\n10:54:40:15  10:54:41:18\r\n                      est menac\u00e9e.\r\n\r\n10:54:41:23  10:54:46:16\r\n{\\an3} Son oncle Costel a pris un logement\r\n   \u00e0 Lausanne pour s'occuper d'elle.\r\n\r\n10:54:46:21  10:54:51:11\r\n{\\an3}     Quant aux ados scolaris\u00e9s, deux\r\n familles ayant d\u00fb quitter Lausanne,\r\n\r\n10:54:51:16  10:54:55:19\r\n{\\an3}il est probable que le projet pilote\r\n             s'arr\u00eate d'ici fin 2014\r\n\r\n10:54:56:00  10:54:58:10\r\n{\\an3}      selon les autorit\u00e9s scolaires.\r\n\r\n10:54:58:14  10:55:02:09\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, la r\u00e9alit\u00e9 est\r\ntr\u00e8s diff\u00e9rente de Lausanne.\r\n\r\n10:55:02:13  10:55:05:15\r\n   Vols, prostitution,\r\nexploitation de la mis\u00e8re,\r\n\r\n10:55:05:20  10:55:09:04\r\nla d\u00e9linquance roumaine d\u00e9passe\r\n      celle du Maghreb.\r\n\r\n10:55:09:09  10:55:11:01\r\n   Le d\u00e9bat est ouvert.\r\n\r\n10:55:11:06  10:55:13:20\r\n{\\an1}L'interdiction totale de la mendicit\u00e9\r\n\r\n10:55:14:01  10:55:15:23\r\n{\\an1}est-elle la bonne solution ?\r\n\r\n10:55:16:04  10:55:17:05\r\n       Faut-il tenter\r\n\r\n10:55:17:10  10:55:19:08\r\n   l'int\u00e9gration des Roms ?\r\n\r\n10:55:19:12  10:55:21:08\r\n   Notre invit\u00e9, G.Glassey,\r\n\r\n10:55:21:12  10:55:23:07\r\n    m\u00e9diateur \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n10:55:23:11  10:55:25:00\r\n   participera au d\u00e9bat.\r\n\r\n10:55:25:05  10:55:28:17\r\n{\\an3}                  Excellente soir\u00e9e,\r\n    tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:55:28:22  10:55:33:10\r\nVingt femmes entre 18 et 40 ans et\r\n un concours de beaut\u00e9 diff\u00e9rent:\r\n\r\n10:55:33:14  10:55:35:18\r\n  celui de Miss Ronde Romandie.\r\n\r\n10:55:35:23  10:55:39:12\r\nElles ont des probl\u00e8mes de surpoids,\r\n     acceptent mal leur corps.\r\n\r\n10:55:39:17  10:55:43:04\r\n      Le concours de beaut\u00e9\r\nchange-t-il le regard du public ?\r\n\r\n10:55:43:09  10:55:46:19\r\n   Va-t-il les aider \u00e0 passer\r\n   une \u00e9tape, \u00e0 mieux vivre ?\r\n\r\n10:55:47:00  10:55:50:13\r\n   Plong\u00e9e dans l'intimit\u00e9 de\r\nces femmes \u00e0 travers une aventure\r\n\r\n10:55:50:18  10:55:52:11\r\n     d'amiti\u00e9 et d'\u00e9motion.\r\n\r\n10:56:08:07  10:56:14:07\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-11-06T21:02:49Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1404075995", "title": "CLEAN_Les Roms sont parmi nous", "excerpt": "A Lausanne, une septantaine de Roms vivent et mendient dans les rues de la ville. Venus de Roumanie, ils dorment dehors et survivent en faisant la manche afin de pouvoir manger et faire vivre leur famille. Certains ont la chance de b\u00e9n\u00e9ficier d'un logement et d'un programme de scolarisation pour leurs enfants. Ils t\u00e9moignent de leur vie, de leurs r\u00eaves et d'un avenir qu'ils esp\u00e8rent meilleur pour leurs enfants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WIDMANN, Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "BAGGIOLINI, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SAPARELLI, Bruno", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "ROUMANIE"], "thematicThemes": ["TSIGANES", "MENDICIT\u00c9", "PAUVRET\u00c9"], "sequenceIds": ["1389425", "1389435", "1389448"]}, {"internalArchiveId": "AA1404075996", "title": "TITRE_Les Roms sont parmi nous"}, {"internalArchiveId": "AA1411388962", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Les Roms sont parmi nous", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1412398858", "durationSec": 226, "title": "Roms en Roumanie", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WIDMANN, Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "BAGGIOLINI, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1412398859", "durationSec": 174, "title": "Femme rom mendiant \u00e0 Lausanne", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "BAGGIOLINI, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WIDMANN, Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1411389219", "summary": "Roms dans la rue mendiant. T\u00e9moignages de Roms. Itw V\u00e9ra Tch\u00e9r\u00e9missinoff, Association Opre Rom. Femme rom assise dans la rue faisant la manche. Roms tra\u00eenant sur la place Bel-Air. Itw Gilbert Glassey, police de Lausanne. Itw Sara Diaz, La Marmotte. Itw Isabel Sangra Bron, infirmi\u00e8re Le Point d'Eau. Femmes roms arrivant au Point d'Eau pour faire leur lessive. Itw Ameli Pistorius, Le Point d'Eau. Roms priant dans la rue devant l'Eglise Saint-Laurent. Itw Jean Chollet, pasteur Eglise Saint-Laurent. Roms mangeant \u00e0 l'int de la paroisse Saint-Laurent.", "id": "1389425", "visualThemes": ["TSIGANES", "MENDICIT\u00c9", "PAUVRET\u00c9"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1411389229", "summary": "Famille Rom vivant dans un appartement dans un petit immeuble. T\u00e9moignage Tsupi, Rom de 29 ans, vivant dans un appartement. T\u00e9moignage Lala, femme Rom de 24 ans.  Itw V\u00e9ra Tch\u00e9r\u00e9missinoff, Association Opre Rom. Familles roms habitant dans un appartement. Itw Anne-Catherine Raymond. T\u00e9moignage adolescents et enfant roms scolaris\u00e9s. Petit groupe d'adolescents et d'enfants roms apprenant \u00e0 lire et \u00e0 \u00e9crire dans classe d'accueil. Itw Christophe Blanchet, doyen Centre Ressources \u00e9l\u00e8ves allophones. T\u00e9moignage de Mo\u00efse, Rom de 17 ans. Roms dormant sur des bancs dehors dans la rue. T\u00e9moignage d'Anton, Rom de 23 ans. Larisa, petite fille rom, int\u00e9gr\u00e9e dans une classe de l'\u00e9cole primaire. Itw Catherine Le Bourhis, enseignante.", "id": "1389435", "visualThemes": ["TSIGANES", "MENDICIT\u00c9", "PAUVRET\u00c9"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1411389242", "summary": "Roms vivant dans village, marchant dans la rue. Famille rom vivant dans maison \u00e0 moiti\u00e9 construite. T\u00e9moignage femme rom. Itw Ilie Fratiila, maire du village d'Iclod. Ilie Fratiila se faisant interpeller par un homme en col\u00e8re. T\u00e9moignage Dida, Rom. T\u00e9moignage de Rada, Roms. T\u00e9moignage Costel, Rom. Costel se rendant \u00e0 un office de pr\u00eat sur gage.", "id": "1389448", "visualThemes": ["TSIGANES", "PAUVRET\u00c9"], "visualGeographicals": ["ROUMANIE"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PIGUET, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1550012", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "BE000023", "position": "1"}}, {"id": "1547474", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT015054", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1386341", "internalArchiveId": "AA1410386102", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2014-11-06T00:00:00Z", "durationSec": 660, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6283348", "imageURL": "http://www.rts.ch/6283351.image", "alternativeTitle": ["Nouvo", "Nouvo du 06 novembre 2014", "\u00ab DU NEUF EN BREF \u00bb", "Nouvo", "\u00ab Les petits d\u00e9tournements \u00bb", "La renaissance de Bolex", "La politique 2.0", "Nouvo", "Nouvo"], "alternativeSummary": ["Les petits d\u00e9tournements, c\u2019est la rubrique mensuelle qui vous donne des trucs et astuces malins pour se simplifier la vie en faisant travailler vos dix doigts (plus ou moins).", "Les cam\u00e9ras Bolex, symboles de produits suisses de qualit\u00e9, n'\u00e9taient plus qu'un lointain souvenir. Jusqu'\u00e0 ce projet fou n\u00e9 dans la t\u00eate de deux jeunes r\u00e9alisateurs am\u00e9ricains. Leur objectif: cr\u00e9er une cam\u00e9ra Bolex num\u00e9rique.", "Pour beaucoup, la politique rime avec ennui. En moyenne, un citoyen suisse sur deux exerce son droit de vote."], "variantIds": ["ece-6167648", "ece-6185172"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-29T14:20:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT015264\r\nDate de transcription : 29-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:18 > 0:00:27) [96%] : \r\nSaviez-vous qu'en moyenne un citoyen suisse sur 2 exerce son droit de vote et pourtant sur les r\u00e9seaux sociaux, les blogs de plus en plus d'internautes s'empoignent autour des th\u00e8mes Poli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:32 > 0:00:47) [91%] : \r\nLes jeunes et la politique, c'est pas le grand amour en moyenne seulement 31 pourcent des 18 30 ans se d\u00e9placent pour voter et cette rupture fait parler d\u00e9sint\u00e9r\u00eat des jeunes pour la politique et chiffr\u00e9 la fili\u00e8re et c'est un peu vertigineux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:47 > 0:00:54) [93%] : \r\nPr\u00e8s de 40 pourcent d'entre eux s'estiment peu ou pas du tout int\u00e9ress\u00e9s par la politique toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:54 > 0:01:11) [93%] : \r\nCe qu'il reproche \u00e0 la vie politique, l'ennui des objets de votation de mani\u00e8re pas assez clair et les a\u00een\u00e9s ne font pas beaucoup mieux avec \u00e0 peine une personne sur 2 qui exerce son droit de vote, le d\u00e9bat politique ne soul\u00e8ve pas les foules, c'est sur internet qu'il pourrait trouver une nouvelle forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:15 > 0:01:26) [95%] : \r\nEn costume 7 jours sur 7 Gr\u00e9goire Barbey 24 ans, est un des blogueurs politiques les plus influents du canton de Gen\u00e8ve jamais loin de la buvette du Grand Conseil et des figures politiques du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:28 > 0:01:43) [90%] : \r\nJ'ai vu tout de suite que c'\u00e9tait quelqu'un qui \u00e9tait parfois un petit peu \u00e0 gauche, en m\u00eame temps, conservateur, lib\u00e9ral, la mouche du coche subversif et et aujourd'hui, ben c'est quelqu'un, bah, voil\u00e0, on s'y int\u00e9resse, on aime ou on aime pas, on d\u00e9teste, on adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:45 > 0:01:57) [88%] : \r\nPol\u00e9mique un peu hyper actif, le jeune blogueur fait partie de cette g\u00e9n\u00e9ration connect\u00e9e en permanence aux r\u00e9seaux sociaux le fil de sa page se mesure en kilom\u00e8tre et mesure probablement quelques milliers de postes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:57 > 0:02:00) [91%] : \r\nEt je trouvais \u00e7a c'est le matin en me levant, en fait je fais que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:01 > 0:02:10) [94%] : \r\nPresque 4000 amis des hommes politiques, des journalistes et des citoyens lambda qui d\u00e9battent de l'actualit\u00e9 au rythme des publications du blogueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:10 > 0:02:39) [89%] : \r\nLes gens r\u00e9agissent les politiciens r\u00e9agissent et \u00e7a contribue largement \u00e0 mon sens \u00e0 forger cet cet esprit d\u00e9mocratique et c'est pour \u00e7a que la politique suisse a une capacit\u00e9 de devenir moins ennuyeuse parce que je pense que c'est l'ennuyeuse, c'est parce qu'on reste bas\u00e9 sur, sur l'aspect traditionnel o\u00f9 on nous expose les bulletins enfin les, les, les objets \u00e0 votation de mani\u00e8re parfois un peu, comment dire barbon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:39 > 0:03:24) [92%] : \r\nAu mois d'avril, il a lanc\u00e9 son propre site, il ya Point CH un espace dans lequel les personnalit\u00e9s politiques sont invit\u00e9s \u00e0 s'exprimer librement sur les th\u00e8mes d'actualit\u00e9, le site permet aux internautes de r\u00e9agir une discussion peut s'engager avec l'auteur de l'article briser la glace entre les citoyens et les d\u00e9cideurs, faire participer les jeunes, les initiatives qui vont dans ce sens se multiplient sur Internet ici votre pens\u00e9e a joue sur la p\u00e9dagogie, le processus d\u00e9mocratique, les objets de votation sont expliqu\u00e9s aux jeunes citoyens avec leur code plus r\u00e9cemment des journalistes al\u00e9maniques ont cr\u00e9\u00e9 lobby watch Point CH.\r\nLeur objectif : montrer les Liens entre les membres du Parlement et les int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s qui influence le processus d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:24 > 0:03:33) [93%] : \r\nSi on a les donn\u00e9es et les donn\u00e9es, \u00e7a existe, si on a les donn\u00e9es, il faut des et d'une mani\u00e8re que que tout le monde peut les utiliser avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:35 > 0:03:36) [84%] : \r\nAvec seulement quelques coups.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:38 > 0:03:50) [93%] : \r\nLe 1er coup de lobbies Watch au mois de septembre, \u00e0 une semaine de la votation f\u00e9d\u00e9rale sur l'initiative de la caisse d'assurance maladie unique montre que 14 pourcent des parlementaires sont li\u00e9s \u00e0 des int\u00e9r\u00eats du secteur de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:51 > 0:04:08) [89%] : \r\nLe chiffre publi\u00e9 par l'iWatch fait le Buzz dans tous les m\u00e9dias traditionnels, les sources d'information se multiplient, les lieux d'\u00e9change aussi, mais pour le professeur Olivier Glassey, politologue, il reste difficile de v\u00e9rifier si cette tendance sur Internet suscite un engagement politique concret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:09 > 0:04:35) [89%] : \r\nOn peut effectivement avoir un web qui sous des apparences d'ouverture et de, de, de communication universelle est en fait plut\u00f4t un agr\u00e9gat de de de cellules de discussions plut\u00f4t ferm\u00e9e sur elle- m\u00eame, on a, on amorce une conversation mais apr\u00e8s comment cette conversation disons donne va donner corps \u00e0 des changements dans notre dans notre soci\u00e9t\u00e9 ces Liens-l\u00e0 et, \u00e0 mon avis ne sont pas si \u00e9vident que \u00e7a dans le contexte actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:36 > 0:04:49) [91%] : \r\nPour la vie politique, internet est un espace de d\u00e9bat, de discussion, la d\u00e9mocratie num\u00e9rique celle qui permettrait l\u00e9galement aux citoyens de voter ou m\u00eame d'imaginer des lois reste \u00e0 construire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:49 > 0:04:50) [58%] : \r\nMais moins de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:55 > 0:05:23) [92%] : \r\nUne Start-Up fran\u00e7aise vient de lancer dans les airs, un oiseau bionique t\u00e9l\u00e9command\u00e9 qui se pilote gr\u00e2ce \u00e0 son smartphone le volatile ultral\u00e9gers puisqu'il ne p\u00e8se que 9 grammes peut n\u00e9anmoins battre des ailes pendant 8 minutes et parcourir une distance d'1 virgule 8 km et cerise sur le g\u00e2teau, la batterie se recharge en le pla\u00e7ant sur un 9 aimant\u00e9 capable d'assurer une dizaine de recharge encore \u00e0 l'\u00e9tat de prototype, la version futur sera capable de faire du sur place et de retransmettre, de la vid\u00e9o en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:27 > 0:05:55) [93%] : \r\nAu d\u00e9but de l'ann\u00e9e, une marque de shampooing avait innov\u00e9 en cr\u00e9ant une affiche interactive dans le m\u00e9tro de Stockholm des capteurs d\u00e9tecter l'arriv\u00e9e du train en gare, il faisait aussit\u00f4t prendre vie \u00e0 l'image qu'on croyait fig\u00e9, l'effet de surprise \u00e9tait garantie aupr\u00e8s des passagers cette fois-ci le m\u00eame stratag\u00e8me a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 au m\u00eame endroit avec une image semblable, mais la finalit\u00e9 est toute diff\u00e9rente : une chute tout \u00e0 fait d\u00e9stabilisantes visant \u00e0 r\u00e9unir des fonds pour la fondation su\u00e9doise d'aide aux enfants atteints de cancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:58 > 0:06:20) [91%] : \r\nLe probl\u00e8me des interrupteurs, c'est qu'ils ne sont jamais plac\u00e9 au bon endroit dans la version moderne des maisons ou les ampoules sont connect\u00e9s au WiFi et fonctionne en Bluetooth, il ne manquait que l'interrupteur, fini les fils \u00e9lectriques, termin\u00e9 les trous de fixation avec l'avis, il suffit de le coller au mur, et une fois calibrer par le biais d'une application de le toucher du doigt pour que la lumi\u00e8re soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:24 > 0:06:58) [89%] : \r\nQuand on voyage beaucoup, une valise peut faire toute la diff\u00e9rence, surtout en terme de s\u00e9duction et de sexe \u00e0 pile en plus de pouvoir y ranger ses petites affaires, la Blue Smart et bard\u00e9 de fonction, tout d'abord, elle se connecte \u00e0 votre t\u00e9l\u00e9phone, en fuite depuis la on peut la verrouiller la rep\u00e9r\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 de la g\u00e9o- localiser sur une carte mais \u00e9galement calcul\u00e9 le nombre de kilom\u00e8tres de couloirs parcouru et conna\u00eetre le poids de son bagage en la soulevant par la poign\u00e9e et l\u00e0 c'est peut-\u00eatre notre liste une batterie int\u00e9gr\u00e9e permet de recharger vos accessoires \u00e9lectroniques pendant les longues escales et \u00e7a c'est la classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:04 > 0:07:05) [88%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:06 > 0:07:13) [92%] : \r\nMolex : est ce que ce nom vous dit quelque chose, c'\u00e9tait le symbole de l'industrie suisse de qualit\u00e9, et voil\u00e0 qu'il rena\u00eet de ses 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:16 > 0:07:23) [85%] : \r\nPar ailleurs, volet, symbole d'une gamme c\u00e9l\u00e8bres d'appareil capable aussi bien de capter la vie de la restituer sur l'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:23 > 0:07:32) [93%] : \r\nC'est l'histoire d'une seconde chance, James Dean, Marl\u00e8ne Dietrich ou encore Andy Warhol, tous avaient une cam\u00e9ra Molex Made in Switzer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:35 > 0:07:43) [97%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, la soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e \u00e0 Yverdon emploie 8000 personnes \u00e0 travers le monde c'\u00e9tait la cam\u00e9ra des Stars, des documentaires et du cin\u00e9ma d'avant- garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:46 > 0:07:51) [91%] : \r\nMolex rate le virage de la vid\u00e9o qui tuera la cam\u00e9ra m\u00e9canique l'entreprise sombres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:54 > 0:07:59) [82%] : \r\nLa Baule, ex- digital, une cam\u00e9ra num\u00e9rique, n\u00e9 dans l'esprit de 2 jeunes cin\u00e9astes am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:02 > 0:08:22) [93%] : \r\nLeur ambition, redonner vie \u00e0 la cam\u00e9ra mythique aux \u00c9tats-Unis Molex b\u00e9n\u00e9ficie d'une grande r\u00e9putation vous savez tout de suite de quoi il s'agit parce que c'est une cam\u00e9ra tellement c\u00e9l\u00e8bres des r\u00e9alisateurs important comme David Lynch Steven Spielberg ont commenc\u00e9 leur carri\u00e8re en tournant des courts m\u00e9trages avec une Molex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:22 > 0:08:22) [89%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:24 > 0:08:41) [95%] : \r\nAlors que l'industrie \u00e9tait en route pour le num\u00e9rique, je ne trouvais pas qu'il y avait de bonnes solutions pour remplacer le 16 millim\u00e8tres, alors j'ai commenc\u00e9 \u00e0 regarder ce qu'il faudrait faire techniquement pour inventer une nouvelle cam\u00e9ra et en faisant \u00e7a, je me suis aper\u00e7u qu'il y avait beaucoup de monde qui est rechercher la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:42 > 0:08:55) [93%] : \r\nJoseph Rubinstein contact alors, ex- international \u00e0 Yverdon le projet s\u00e9duit l'entreprise qui tourne alors au ralenti aujourd'hui il n'y a plus qu'un seul m\u00e9caniciens charg\u00e9s de faire de la maintenance sur les cam\u00e9ras d'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:56 > 0:09:14) [93%] : \r\nOn a laiss\u00e9 carte blanche \u00e0 Monsieur Rubinstein pour cr\u00e9er sa cam\u00e9ra comme il le veut, pourvu que l'ensemble correspondent aux crit\u00e8res Molex qui sont connues depuis des dizaines d'ann\u00e9es donc, qualit\u00e9, fiabilit\u00e9 bon service au clients toutes ces choses qui doivent rester irr\u00e9prochable, c'est aussi dans son propre int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:14 > 0:09:30) [92%] : \r\nJoseph lance son id\u00e9e alors sur le site Kickstarter, une plateforme de financement participatif en 3 jours sans Mollex digitales sont pr\u00e9- vendues un bon pr\u00e9sage et un bon coup de pub pour une cam\u00e9ra qui co\u00fbte un peu plus de 3000 francs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:32 > 0:09:47) [86%] : \r\nC'est ce qui est moi cette cam\u00e9ra et ce que j'appelle une CMV, une cam\u00e9ra minimum viable pour tourner un film que vous pouvez projeter au cin\u00e9ma, il ressemble \u00e0 un film, et non pas une vid\u00e9o Oaxaca mauvais endroit veut d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:47 > 0:10:11) [90%] : \r\nDes la cam\u00e9ra d'essais, c'est fait pour les \u00e9tudiants en cin\u00e9ma, les r\u00e9alisateurs ind\u00e9pendants les r\u00e9alisations artistiques ou les r\u00e9alisateurs de pub, enfin pour des gens qui recherchent une esth\u00e9tique particuli\u00e8re mais aussi tous ceux qui aiment tourner avec du film, nous essayons de cr\u00e9er une cam\u00e9ra qui se rapprochent au plus pr\u00e8s des sensations que l'on peut avoir avec des cam\u00e9ras qui utilisent de la pellicule plut\u00f4t que du num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:12 > 0:10:20) [84%] : \r\nTout juste commercialis\u00e9 la Mollex d\u00e9c\u00e8s suscite la curiosit\u00e9 des r\u00e9alisateurs un joujou pas cher et super maniable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:20 > 0:10:25) [80%] : \r\nUn mot quand tu appuies sur la g\u00e2chette qui enregistre et \u00e7a s'arr\u00eate quand tu la rel\u00e2che soutenu la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:25 > 0:10:33) [89%] : \r\nUne aubaine pour Molex International, pas de recherche et d\u00e9veloppement, aucun risque financier Molex pr\u00eate uniquement son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:33 > 0:10:44) [86%] : \r\nVu qu'on a pu pr\u00e9senter de nouveaux mod\u00e8les depuis une trentaine d'ann\u00e9es donc \u00e7a repousse tout le nombre de puis les gens se se disent ah oui, Molex, le seul fait de reparler de Molex r\u00e9veille tous les, tous les vieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:45 > 0:10:55) [91%] : \r\nAu meilleur de son temps, Molex occuper de 30 pourcent du march\u00e9 mondial des cam\u00e9ras aujourd'hui avec ce nouveau mod\u00e8le num\u00e9rique Molex esp\u00e8re simplement rester vivant dans les esprits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:14 > 0:11:53) [90%] : \r\nVous en avez marre que votre carte d'alimentation tr\u00e8s n'importe o\u00f9 et fassent de mauvaises rencontres, c'est le moment de resserrer la visse prenez votre c\u00e2bles enroul\u00e9s le s\u00e9v\u00e8rement autour d'un crayon bien droit apr\u00e8s avoir pris soin de l'immobiliser fermement avec une pince \u00e0 linge aux 2 extr\u00e9mit\u00e9s, une fois mise en \u00e9tat de nuire alors qu'il fait sacr\u00e9ment moins le malin, armez-vous de patience et d'un s\u00e8che-cheveux puissance max et c'est parti pour 5 minutes de torture temps mais oui et oui, c'est non, retirer les parfaite et votre cap sera doux comme un chaton qui vient de na\u00eetre et toujours \u00e0 port\u00e9e de main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:04 > 0:12:41) [91%] : \r\nVous avez 5 minutes pour partir en voyage et vous n'avez pas envie d'avoir des chemises toutes froiss\u00e9es, pas de soucis avec 2 doigts sur chaque main 7 secondes suffisent pour avoir la classe am\u00e9ricaine, m\u00eame en vacances, Tomber la chemise, pos\u00e9e l\u00e0 \u00e0 plat partager la mentalement en 2, puis encore en 2 pinc\u00e9s d\u00e9licatement le tissu au niveau de l'\u00e9paule avec la main droite et au niveau du torse, avec la main gauche, ramener l'\u00e9paule par l'ext\u00e9rieur en bas de l'habit soulever le tout, laissez-le reposer et le une derni\u00e8re fois et hop, le tour est jou\u00e9 et si vous ne partez pas en voyage, vous pouvez en profiter pour \u00e9pater vos amis ou pour ranger votre armoire une bonne fois pour toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:47 > 0:12:54) [97%] : \r\nQuand il y en a un \u00e7a va, c'est quand il y en a beaucoup qu'il y a des probl\u00e8mes, je parle toujours des c\u00e2bles, bien s\u00fbr, vous \u00eates au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:54 > 0:13:13) [91%] : \r\nRouleau \u00e0 force de les voir s'emm\u00ealer tout seul d\u00e8s que vous avez le dos tourn\u00e9, sous- pour pas qu'ils s'amusent \u00e0 s'agglutiner entre eux de mani\u00e8re lubrique, il faut les s\u00e9parer et pour cela, rien de tels que des rouleaux de papier toilette vide une bonne gastro et le tour est jou\u00e9 disposez-les verticalement et c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te dans un tiroir une bo\u00eete.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:13 > 0:13:16) [96%] : \r\nChacun dans son tube et les c\u00e2bles seront bien gard\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:22 > 0:13:29) [96%] : \r\nVoil\u00e0, c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, mais la vie continue sur notre site Internet et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-11-06T19:09:53Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1411390551", "title": "La renaissance de Bolex !"}, {"internalArchiveId": "AA1412399220", "title": "La politique 2.0"}], "program": {"href": "/programs/431", "id": "431", "name": "Nouvo"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAGLIARDONE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "JACOT, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FISCHER, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "JACOT, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1549450", "comment": "Quelques images 1.33 archives N/B et Couleur. Dernier plan g\u00e9n\u00e9rique fn fondu au noir. Fin sonore dans le noir.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT015264", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1367196", "internalArchiveId": "AA1408367067", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "L'\u00e9cole", "publicationDate": "2014-11-05T20:14:00Z", "summary": "La nostalgie ambiante fait penser que tout \u00e9tait mieux avant. A travers des archives, l'\u00e9mission retrace l'\u00e9volution de l'\u00e9cole depuis les ann\u00e9es 1950 et analyse avec les invit\u00e9s, Christian-Alain Mueller, historien de l'\u00e9ducation et Marine, \u00e9l\u00e8ve, Christophe Dorsaz, enseignant et Thomas Wiesel, humoriste, le sentiment vrais ou faut que le pass\u00e9 vaut mieux que le pr\u00e9sent.", "durationSec": 4200, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6280784", "imageURL": "http://www.rts.ch/6219878.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE", "PLATEAU"], "thematicThemes": ["B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "ANN\u00c9ES 1950"], "thematicPersons": ["WIESEL, THOMAS"], "alternativeTitle": ["C'\u00e9tait mieux avant ?", "L'\u00e9cole\nL'\u00e9cole", "C'\u00e9tait mieux avant ?", "L'\u00e9cole\nL'\u00e9cole", "C'\u00e9tait mieux avant ?", "L'\u00e9cole", "C'\u00e9tait mieux avant ?", "C'\u00e9tait mieux avant? L'\u00e9cole", "Il y a 60 ans : le tricot et la baguette", "Au sommaire...", "L\u2019(in)\u00e9galit\u00e9 des chances", "Que reste-t-il de la p\u00e9dagogie active ?", "L\u2019\u00e9cole baba-cool", "L\u2019\u00e9cole \u00e0 la baguette", "L\u2019\u00e9cole, c\u2019\u00e9tait mieux avant ?", "Le regard acide de Thomas", "D\u00e9mocratisation ou \u00ab massification \u00bb ?", "Pri\u00e8re patriotique et fautes d\u2019orthographe", "Avant les ann\u00e9es 70, il y avait des cachots dans les \u00e9coles romandes", "C'\u00e9tait mieux avant? L'\u00e9cole", "L'\u00e9cole", "Le regard acide de Thomas", "C'\u00e9tait mieux avant? L'\u00e9cole"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9cole\nL'\u00e9cole", "L'\u00e9cole\nL'\u00e9cole", "L'\u00e9cole", "L'\u00e9cole", "L\u2019\u00e9volution de l\u2019\u00e9cole depuis l\u2019enseignement autoritaire \u00e0 la p\u00e9dagogie baba-cool.", "Quatre \u00e9l\u00e8ves, mill\u00e9sim\u00e9es 2014, sont immerg\u00e9es dans une classe de 1954 avec des programmes scolaires et une institutrice d\u2019\u00e9poque", "L\u2019\u00e9volution de l\u2019\u00e9cole depuis l\u2019enseignement autoritaire \u00e0 la p\u00e9dagogie baba-cool", "Il y a 60 ans, les \u00e9tudes secondaire \u00e9taient payantes et seuls 4% des jeunes Suisses obtenaient leur matu. Aujourd\u2019hui, ils sont 20%.", "Christophe Dorsaz, \u00e9l\u00e8ve dans les ann\u00e9es 70 devenu p\u00e8re et enseignant, retrace l\u2019\u00e9volution de l\u2019\u00e9cole \u00e0 partir de sa trajectoire personnelle", "Comment l\u2019enseignement traditionnel a c\u00e9d\u00e9 la place \u00e0 la p\u00e9dagogie anti-autoritaire des ann\u00e9es 70", "Coups de r\u00e8gle, mise au cachot et gifles : quand l\u2019autorit\u00e9 r\u00e9gnait sur la classe", "Christian-Alain Muller, historien et enseignant, \u00e9voque la baisse du niveau scolaire", "Jeune humoriste de 25 ans, Thomas Wiesel livre son regard sur l\u2019\u00e9cole d\u2019hier et d\u2019aujourd\u2019hui", "Christian-Alain Muller, historien de l\u2019\u00e9ducation, d\u00e9code la d\u00e9mocratisation des \u00e9tudes", "En 60 ans, le niveau orthographique a baiss\u00e9 mais les connaissances scolaires se sont enrichies", "Comme en t\u00e9moigne un ancien instituteur, les ma\u00eetres distribuaient facilement des punitions. La plus redoutable \u00e9tait la mise au cachot, o\u00f9 des tentatives de suicide \u00e9taient \u00e0 d\u00e9plorer.", "Trailer 2", "Jeune humoriste de 25 ans, Thomas Wiesel livre son regard sur l\u2019\u00e9cole d\u2019hier et d\u2019aujourd\u2019hui.", "Trailer"], "variantIds": ["ece-6167658", "ece-6167638", "ece-6167698", "ece-6167081"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T00:39:38Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:23  10:00:15:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:15:14  10:00:18:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:18:17  10:00:22:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:27:05  10:00:31:11\r\n{\\an1}-Bonsoir, une \u00e9pid\u00e9mie de nostalgite\r\nfrappe toutes les g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n10:00:31:15  10:00:33:09\r\n{\\an1}Les s\u00e9niors regrettent\r\n\r\n10:00:33:13  10:00:35:19\r\n{\\an1}la belle \u00e9poque de leur enfance.\r\n\r\n10:00:36:00  10:00:40:21\r\n{\\an1}Beaucoup de jeunes id\u00e9alisent\r\nles ann\u00e9es 1960 et 1980.\r\n\r\n10:00:41:02  10:00:42:17\r\n{\\an1}Exemple: l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:00:42:22  10:00:46:11\r\n{\\an1}Chacun garde un souvenir \u00e9mu\r\nde sa premi\u00e8re classe.\r\n\r\n10:00:46:15  10:00:51:18\r\n{\\an1}L'odeur de la craie, la voix\r\nde la ma\u00eetresse, la cour de r\u00e9cr\u00e9.\r\n\r\n10:00:51:23  10:00:54:22\r\n{\\an1}Toutes ces images\r\nd\u00e9clenchent la nostalgie.\r\n\r\n10:00:55:03  10:00:59:16\r\n{\\an1}Mais est-ce qu'en Suisse romande,\r\nl'\u00e9cole, c'\u00e9tait mieux avant ?\r\n\r\n10:00:59:21  10:01:02:06\r\n-Pour le savoir, on fera un tour\r\n\r\n10:01:02:11  10:01:06:00\r\n     dans une classe de 1954\r\n  reconstitu\u00e9e pour l'occasion.\r\n\r\n10:01:06:05  10:01:08:21\r\n       Filles et gar\u00e7ons\r\n    faisaient classe \u00e0 part.\r\n\r\n10:01:09:02  10:01:12:10\r\n       Les futures mamans\r\n       se familiarisaient\r\n\r\n10:01:12:14  10:01:14:13\r\n  avec le tricot et la pri\u00e8re.\r\n\r\n10:01:14:18  10:01:18:13\r\n    Les plus r\u00e9calcitrantes\r\n recevaient des coups de r\u00e8gle.\r\n\r\n10:01:18:18  10:01:21:07\r\n{\\an3}                  -Vous n'allez plus\r\n                    rire longtemps !\r\n\r\n10:01:21:11  10:01:23:01\r\n      -Les coups de r\u00e8gle,\r\n\r\n10:01:23:06  10:01:25:10\r\n{\\an1}c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bizarre.\r\n\r\n10:01:25:14  10:01:29:04\r\n     -Dans les ann\u00e9es 1970,\r\n      l'\u00e9cole autoritaire\r\n\r\n10:01:29:09  10:01:31:12\r\n fait place \u00e0 l'\u00e9cole baba cool.\r\n\r\n10:01:31:17  10:01:35:00\r\n -A voir ces enfants en libert\u00e9,\r\n       on pourrait croire\r\n\r\n10:01:35:05  10:01:37:19\r\nque c'est jour de cong\u00e9, mais non.\r\n\r\n10:01:38:00  10:01:39:21\r\n       Ils sont en classe.\r\n\r\n10:01:40:02  10:01:41:09\r\n        -Il n'y avait pas\r\n\r\n10:01:41:13  10:01:42:19\r\n{\\an3}                      de punitions !\r\n\r\n10:01:43:00  10:01:46:01\r\n     Ils crient joyeusement\r\n\r\n10:01:46:06  10:01:49:08\r\n          -On comparera\r\n    le niveau scolaire d'hier\r\n\r\n10:01:49:12  10:01:52:00\r\n     et celui d'aujourd'hui.\r\n\r\n10:01:52:05  10:01:53:16\r\n         L'orthographe,\r\n\r\n10:01:53:21  10:01:56:23\r\n c'\u00e9tait quand m\u00eame mieux avant.\r\n\r\n10:01:59:13  10:02:03:03\r\n{\\an1}-Retour sur les bancs\r\nd'\u00e9cole en 1954,\r\n\r\n10:02:03:08  10:02:07:14\r\n{\\an1}voyage dans le temps\r\nque nous avons organis\u00e9,\r\n\r\n10:02:07:19  10:02:11:14\r\n{\\an1}Sophie Gabus et moi, \r\navec Val\u00e9rie Pereira.\r\n\r\n10:02:11:19  10:02:13:14\r\n{\\an1}-\"C'\u00e9tait mieux avant\", action !\r\n\r\n10:02:13:19  10:02:22:10\r\n -Au g\u00e9n\u00e9rique ce soir: Marine,\r\n   Samantha, Livia et Emilie.\r\n\r\n10:02:22:14  10:02:24:16\r\n Quatre filles de dix-onze ans.\r\n\r\n10:02:24:21  10:02:29:23\r\n Elles n'ont pas leur langue dans \r\nleur poche et ont soif d'aventures.\r\n\r\n10:02:30:04  10:02:33:22\r\n  -Ma passion, c'est le cheval,\r\n          l'\u00e9quitation.\r\n\r\n10:02:34:03  10:02:36:21\r\n              Le cin\u00e9ma, le train.\r\n\r\n10:02:37:02  10:02:39:01\r\n   -J'aime faire de l'agility\r\n\r\n10:02:39:06  10:02:40:21\r\n              avec mon chien.\r\n\r\n10:02:41:02  10:02:42:16\r\n           -J'aime \u00eatre libre.\r\n\r\n10:02:44:10  10:02:47:11\r\n{\\an3}           -J'aime bien le fran\u00e7ais,\r\n               le dessin, les maths.\r\n\r\n10:02:47:16  10:02:50:12\r\n   J'aime bien la r\u00e9cr\u00e9 aussi.\r\n\r\n10:02:50:17  10:02:52:17\r\n{\\an1}-Je veux devenir v\u00e9t\u00e9rinaire.\r\n\r\n10:02:52:22  10:02:55:13\r\n       L'\u00e9cole, je pense \r\n      que \u00e7a va \u00eatre long.\r\n\r\n10:02:55:18  10:02:58:22\r\n{\\an1}Les journ\u00e9es seront\r\nlongues et assez dures.\r\n\r\n10:02:59:03  10:03:03:15\r\n Mais bon, si t'arrives \u00e0 quelque\r\n chose de bien, \u00e7a vaut le coup.\r\n\r\n10:03:03:20  10:03:04:17\r\n             -Psychologue.\r\n\r\n10:03:04:22  10:03:06:14\r\n                      -Polici\u00e8re.\r\n\r\n10:03:06:19  10:03:11:17\r\n{\\an3}Mais si c'est trop d'\u00e9tudes pour moi,\r\n           j'aimerais faire figurante\r\n\r\n10:03:11:22  10:03:13:04\r\n           ou actrice.\r\n\r\n10:03:13:09  10:03:14:19\r\n        -Je voudrais \u00eatre\r\n\r\n10:03:15:00  10:03:18:13\r\n              v\u00e9t\u00e9rinaire,\r\n    apr\u00e8s j'aimerais \u00eatre chanteuse,\r\n\r\n10:03:18:18  10:03:21:07\r\n{\\an3}  et apr\u00e8s, j'aimerais \u00eatre peintre.\r\n\r\n10:03:21:11  10:03:27:00\r\n-Nos quatre nanas mill\u00e9sime 2014\r\nd\u00e9barquent chez les costumi\u00e8res\r\n\r\n10:03:27:05  10:03:31:00\r\n        de la t\u00e9l\u00e9vision,\r\n    d\u00e9termin\u00e9es \u00e0 en d\u00e9coudre\r\n\r\n10:03:31:05  10:03:33:10\r\n      avec les ann\u00e9es 1950.\r\n\r\n10:03:33:14  10:03:36:21\r\n  Exit la mode color\u00e9e de 2014,\r\n\r\n10:03:37:02  10:03:40:20\r\non enfile les chaussettes blanches\r\n     et les souliers vernis.\r\n\r\n10:03:42:08  10:03:45:17\r\n          Sans oublier\r\n    un myst\u00e9rieux accessoire\r\n\r\n10:03:45:22  10:03:48:16\r\nde rigueur \u00e0 l'\u00e9poque: le tablier.\r\n\r\n10:03:48:21  10:03:51:06\r\n{\\an3}                  -Comment on fait ?\r\n\r\n10:03:51:11  10:03:53:06\r\n{\\an3}             -Je comprends pas trop.\r\n\r\n10:03:55:09  10:03:57:11\r\n       -Bizarre, bizarre.\r\n\r\n10:03:57:16  10:04:00:00\r\n{\\an3}             -Comme \u00e7a, \u00e0 peu pr\u00e8s !\r\n\r\n10:04:00:05  10:04:01:22\r\n  -Une fois les tabliers nou\u00e9s,\r\n\r\n10:04:02:03  10:04:05:15\r\n          on d\u00e9couvre\r\n les effets de la m\u00e9tamorphose.\r\n\r\n10:04:06:07  10:04:07:18\r\n              Flash\r\n\r\n10:04:07:23  10:04:11:11\r\n          -Vous trouvez\r\n   que vous ressemblez \u00e0 qui ?\r\n\r\n10:04:11:16  10:04:13:13\r\n                    -A ma grand-m\u00e8re.\r\n           Elles rient\r\n\r\n10:04:13:18  10:04:16:12\r\n-Nos quatre n\u00e9nettes sont pr\u00eates\r\n\r\n10:04:16:17  10:04:20:02\r\n         pour la rentr\u00e9e\r\n    des classes d'avril 1954.\r\n\r\n10:04:20:07  10:04:21:20\r\n      Voil\u00e0 ce qui passait\r\n\r\n10:04:22:01  10:04:23:18\r\n     au Cin\u00e9-Journal suisse.\r\n\r\n10:04:23:23  10:04:28:05\r\n-Attachement, gratitude, respect,\r\n confiance: voici les sentiments\r\n\r\n10:04:28:10  10:04:32:06\r\n  qu'inspire le G\u00e9n\u00e9ral Guisan \r\n dix ans apr\u00e8s la grande alerte.\r\n\r\n10:04:33:04  10:04:35:07\r\n  Mesdames, voulez-vous voter ?\r\n\r\n10:04:35:11  10:04:37:21\r\nElles ont r\u00e9pondu oui en majorit\u00e9.\r\n\r\n10:04:38:02  10:04:41:17\r\n   Par une votation masculine,\r\n    l'avenir dira si Monsieur\r\n\r\n10:04:41:22  10:04:44:00\r\n   a pardonn\u00e9 ce oui \u00e0 Madame.\r\n\r\n10:04:44:20  10:04:47:16\r\n   La r\u00e9colte ayant \u00e9t\u00e9 bonne,\r\n        plusieurs \u00e9coles\r\n\r\n10:04:47:21  10:04:52:22\r\n ont re\u00e7u des cargaisons de pommes\r\nqui seront distribu\u00e9es aux enfants.\r\n\r\n10:04:54:02  10:04:57:18\r\n  -On ne donne plus de pommes \r\n  \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9 depuis longtemps.\r\n\r\n10:04:57:23  10:05:00:17\r\n  Mais le coll\u00e8ge de Montriond\r\n           \u00e0 Lausanne\r\n\r\n10:05:00:22  10:05:04:04\r\n    semble avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9\r\n    par le temps qui passe.\r\n\r\n10:05:04:09  10:05:07:09\r\n         C'est donc ici\r\n  que nos quatre exploratrices\r\n\r\n10:05:07:13  10:05:11:05\r\n    venues de 2014 vont faire\r\n     leur rentr\u00e9e scolaire.\r\n\r\n10:05:12:15  10:05:15:05\r\n          Le b\u00e2timent,\r\n   class\u00e9 monument historique,\r\n\r\n10:05:15:10  10:05:17:02\r\n     n'a jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9.\r\n\r\n10:05:17:07  10:05:19:11\r\n On peut ais\u00e9ment y reconstituer\r\n\r\n10:05:19:16  10:05:22:23\r\n       une salle de classe\r\n    du d\u00e9but des ann\u00e9es 1950.\r\n\r\n10:05:23:04  10:05:27:10\r\n   Avec du mobilier, du mat\u00e9riel\r\nscolaire, des r\u00e8gles, des encriers,\r\n\r\n10:05:27:14  10:05:32:01\r\n et des plumiers rigoureusement\r\n       garantis d'\u00e9poque.\r\n\r\n10:05:32:16  10:05:34:05\r\n          -Voil\u00e0.\r\n\r\n10:05:34:10  10:05:40:05\r\n  -Deux anciens \u00e9l\u00e8ves viennent\r\nv\u00e9rifier l'authenticit\u00e9 du d\u00e9cor.\r\n\r\n10:05:40:10  10:05:42:23\r\n{\\an1}-Faut que je retrouve ma place.\r\n\r\n10:05:43:04  10:05:47:11\r\n -Dans les ann\u00e9es 1940 et 1950,\r\n Edward et sa soeur Antoinette\r\n\r\n10:05:47:16  10:05:51:21\r\n ont us\u00e9 leurs fonds de culotte\r\n sur les chaises de Montriond.\r\n\r\n10:05:52:02  10:05:54:15\r\n{\\an3}                     -J'\u00e9tais jamais\r\n                        tout devant,\r\n\r\n10:05:54:20  10:05:57:01\r\n{\\an3}      sauf en prim' sup', plus tard.\r\n\r\n10:05:57:06  10:05:59:21\r\n{\\an1}-Moi, j'\u00e9tais souvent devant.\r\n\r\n10:06:00:02  10:06:02:05\r\n{\\an1}-Entre ces deux.\r\n\r\n10:06:02:10  10:06:04:21\r\n     -Mais \u00e7a vous rappelle\r\n        quelque chose ?\r\n\r\n10:06:05:02  10:06:06:21\r\n         -Les tables, oui.\r\n\r\n10:06:07:02  10:06:09:03\r\n{\\an1}-Les chaises aussi.\r\n\r\n10:06:09:08  10:06:12:01\r\n{\\an3}     -Les chaises, c'\u00e9tait comme \u00e7a.\r\n\r\n10:06:12:06  10:06:15:10\r\n{\\an3}C'est toujours aussi gris et sombre.\r\n\r\n10:06:15:14  10:06:19:17\r\n  -Devenu ensuite instituteur,\r\n       Edward a travers\u00e9\r\n\r\n10:06:19:22  10:06:21:22\r\nsoixante ans d'histoire scolaire.\r\n\r\n10:06:22:03  10:06:24:10\r\n   Affiches, pupitres, livres:\r\n\r\n10:06:24:14  10:06:26:10\r\n       tout est conforme.\r\n\r\n10:06:26:14  10:06:28:13\r\n  Reste \u00e0 coacher la com\u00e9dienne\r\n\r\n10:06:28:18  10:06:32:01\r\n        qui va se glisser\r\n dans la peau de l'institutrice.\r\n\r\n10:06:32:06  10:06:33:21\r\n{\\an1}-Bonjour, je suis Julie.\r\n\r\n10:06:34:02  10:06:36:18\r\nJe vais jouer la ma\u00eetresse.\r\n              -Enchant\u00e9e.\r\n\r\n10:06:36:23  10:06:38:05\r\n{\\an3}                          -Enchant\u00e9.\r\n\r\n10:06:38:10  10:06:42:06\r\n       -Je vais devoir tutoyer \r\n       ou vouvoyer mes \u00e9l\u00e8ves ?\r\n\r\n10:06:42:11  10:06:45:23\r\n{\\an3}       -C'est toujours le tutoiement\r\n                  pour la ma\u00eetresse.\r\n\r\n10:06:46:04  10:06:49:21\r\n{\\an3}               Mais pour les \u00e9l\u00e8ves,\r\n       ne jamais se laisser tutoyer.\r\n\r\n10:06:50:02  10:06:53:01\r\n{\\an3} C'est \"Mademoiselle\", c'est \"vous\".\r\n\r\n10:06:53:06  10:06:57:05\r\n   -La tenue de l'institutrice\r\n     est une tenue discr\u00e8te.\r\n\r\n10:06:57:10  10:06:59:12\r\nDonc c'est une robe ou une jupe,\r\n\r\n10:06:59:17  10:07:02:08\r\n      autant que possible,\r\n       pas trop voyante.\r\n\r\n10:07:02:12  10:07:06:00\r\n{\\an1}Ni provocante, ni voyante.\r\n\r\n10:07:06:05  10:07:10:20\r\n{\\an1}Si possible, qui arrive en tout cas\r\njuste \u00e7a en dessous des genoux.\r\n\r\n10:07:11:01  10:07:12:19\r\n{\\an3}          -Je suivrai vos conseils.\r\n\r\n10:07:13:00  10:07:14:22\r\n  -Une coiffure pas excentrique\r\n\r\n10:07:15:03  10:07:17:09\r\n          mais normale.\r\n\r\n10:07:17:13  10:07:19:15\r\n{\\an3}    -Ma grand-m\u00e8re, je me reconnais.\r\n\r\n10:07:19:20  10:07:22:03\r\n-Ca vous rappelle des souvenirs ?\r\n\r\n10:07:22:08  10:07:24:11\r\n-Oui, j'ai l'impression\r\n\r\n10:07:24:15  10:07:26:04\r\n d'\u00eatre dans la peau\r\n\r\n10:07:26:09  10:07:28:21\r\n   de mon papa qui \r\n   est instituteur.\r\n\r\n10:07:29:02  10:07:31:11\r\n{\\an1}Donc \u00e7a me fait repenser \u00e0 tout,\r\n\r\n10:07:31:16  10:07:35:23\r\n{\\an1}\u00e0 cet univers dans lequel\r\nj'ai baign\u00e9 toute mon enfance.\r\n\r\n10:07:36:04  10:07:41:06\r\n{\\an1}Un univers o\u00f9 on ne fait pas toujours\r\nce qu'on veut quand on veut.\r\n\r\n10:07:41:11  10:07:44:08\r\n{\\an1}Pas de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, mais bien cadr\u00e9.\r\n\r\n10:07:44:12  10:07:46:09\r\n       -Le cadre est pos\u00e9.\r\n\r\n10:07:46:13  10:07:51:14\r\nLes quinze figurantes qui composent\r\n la classe investissent les lieux.\r\n\r\n10:07:51:19  10:07:57:00\r\nRien que des filles car \u00e0 ce niveau,\r\n les classes n'\u00e9taient pas mixtes.\r\n\r\n10:08:00:08  10:08:02:17\r\n      Les jeunes figurantes\r\n        ont \u00e9t\u00e9 brief\u00e9es.\r\n\r\n10:08:02:22  10:08:06:16\r\n  On leur a appris \u00e0 tricoter,\r\n       \u00e0 faire la pri\u00e8re\r\n\r\n10:08:06:21  10:08:08:21\r\net \u00e0 ob\u00e9ir au doigt et \u00e0 l'oeil.\r\n\r\n10:08:09:02  10:08:15:00\r\nSauf Olivia et Emma qui joueront\r\nles petites pestes de la classe.\r\n\r\n10:08:15:05  10:08:18:18\r\n    Le voyage dans le temps\r\n de nos exploratrices commence.\r\n\r\n10:08:18:23  10:08:22:17\r\n           -Bonjour \u00e0 toutes;\r\n        vous pouvez vous asseoir.\r\n\r\n10:08:22:22  10:08:27:09\r\nPar contre, vous, vous restez ici,\r\n       s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n10:08:27:13  10:08:30:09\r\nVoil\u00e0, comme vous pouvez\r\n   le constater,\r\n\r\n10:08:30:13  10:08:34:15\r\n{\\an1}nous accueillons dans la classe\r\nquatre nouvelles camarades.\r\n\r\n10:08:36:11  10:08:38:01\r\n{\\an1}-Il n'y a que des filles.\r\n\r\n10:08:38:06  10:08:39:23\r\n -Que des filles.\r\n\r\n10:08:40:04  10:08:42:09\r\n          -Ca t'a plu ?\r\n     -Oui.\r\n\r\n10:08:42:13  10:08:44:23\r\n{\\an3}       -Vous pouvez vous installer.\r\n\r\n10:08:45:04  10:08:48:20\r\n           Je vous arr\u00eate,\r\n   vous allez soulever les chaises.\r\n\r\n10:08:49:01  10:08:53:02\r\n{\\an3}      Parce qu'ici, on ne tra\u00eene pas\r\n           sa chaise, on la soul\u00e8ve.\r\n\r\n10:08:53:07  10:08:56:09\r\n{\\an3}     Vous voulez bien les remettre ?\r\n                              Merci.\r\n\r\n10:08:56:13  10:09:01:23\r\n{\\an3}            Donc vous allez soulever\r\n      vos chaises pour vous asseoir.\r\n\r\n10:09:02:04  10:09:05:01\r\n{\\an3}                 Vous savez s\u00fbrement\r\n                 beaucoup de choses.\r\n\r\n10:09:05:06  10:09:07:19\r\n{\\an3}Vous devrez vous adapter \u00e0 la classe.\r\n\r\n10:09:08:00  10:09:10:22\r\n{\\an3}               Pour bien comprendre\r\n           comment elle fonctionne,\r\n\r\n10:09:11:03  10:09:13:10\r\n{\\an3}           je vais demander \u00e0 Am\u00e9lie\r\n\r\n10:09:13:14  10:09:16:19\r\n{\\an3}                      de venir lire\r\n         la charte de cette classe.\r\n\r\n10:09:17:00  10:09:19:15\r\n    -\"La charte de l'\u00e9colier\r\n          lausannois.\"\r\n\r\n10:09:19:20  10:09:24:00\r\n{\\an3}    \"A la maison, je cherche \u00e0 faire\r\n             plaisir \u00e0 mes parents.\"\r\n\r\n10:09:24:05  10:09:26:15\r\n\"J'aime l'ordre et la propret\u00e9.\"\r\n\r\n10:09:26:20  10:09:28:06\r\n       \"En classe, j'aime\r\n\r\n10:09:28:11  10:09:30:07\r\n{\\an3}       mon ma\u00eetre et mes camarades.\"\r\n\r\n10:09:30:11  10:09:34:08\r\n          \"Je travaille\r\n   avec joie et pers\u00e9v\u00e9rance.\"\r\n\r\n10:09:34:12  10:09:38:18\r\n{\\an3}       -Tout le monde a bien entendu\r\n        les r\u00e8gles lues par Am\u00e9lie ?\r\n\r\n10:09:38:23  10:09:41:20\r\n        Toutes en choeur \r\n        -Oui, Mademoiselle.\r\n\r\n10:09:42:01  10:09:43:12\r\n{\\an3}                    -Si par malheur\r\n\r\n10:09:43:17  10:09:46:19\r\n{\\an3}quelqu'un ne respecte pas la charte,\r\n\r\n10:09:47:00  10:09:49:10\r\n{\\an3}   voil\u00e0 ce qui pourrait se passer.\r\n\r\n10:09:49:14  10:09:51:21\r\n        Une r\u00e9primande.\r\n\r\n10:09:52:18  10:09:54:21\r\n{\\an1}-Mes mains tremblaient.\r\n\r\n10:09:55:02  10:09:58:21\r\n-Si \u00e7a continue, une punition.\r\n\r\n10:09:59:21  10:10:01:17\r\n{\\an1}-Et puis j'avais aussi\r\n\r\n10:10:01:22  10:10:04:07\r\n    les jambes\r\n qui tremblaient.\r\n\r\n10:10:04:11  10:10:06:16\r\n    -Si on ose aller plus loin,\r\n\r\n10:10:06:21  10:10:08:20\r\n    la r\u00e8gle sur les doigts.\r\n\r\n10:10:11:06  10:10:13:03\r\n-Dans son visage,\r\n  on voyait\r\n\r\n10:10:13:08  10:10:16:16\r\n{\\an1}qu'il fallait pas rigoler\r\nou faire de b\u00eatise.\r\n\r\n10:10:16:21  10:10:19:21\r\n{\\an1}Sinon, on se ferait\r\ntaper sur les doigts.\r\n\r\n10:10:20:02  10:10:22:12\r\n     -Tu as ressenti quoi ?\r\n-De la peur.\r\n\r\n10:10:22:17  10:10:24:07\r\n           -Je n'h\u00e9siterai pas.\r\n\r\n10:10:24:11  10:10:26:15\r\n     De la discipline, ici,\r\n\r\n10:10:26:20  10:10:28:11\r\n              dans ma classe.\r\n\r\n10:10:28:16  10:10:30:03\r\n               Est-ce clair ?\r\n\r\n10:10:30:08  10:10:31:23\r\n             Toutes\r\n        -Oui, Mademoiselle.\r\n\r\n10:10:32:04  10:10:35:02\r\n       -Alors, nous allons\r\n     d\u00e9marrer cet apr\u00e8s-midi\r\n\r\n10:10:35:07  10:10:37:04\r\n{\\an3}             par la le\u00e7on de tricot.\r\n\r\n10:10:37:09  10:10:39:16\r\n{\\an3}          Vous avez votre mat\u00e9riel ?\r\n\r\n10:10:39:21  10:10:42:00\r\n             Toutes\r\n        -Oui, Mademoiselle.\r\n\r\n10:10:42:05  10:10:43:12\r\n           -Sortez-le\r\n\r\n10:10:43:17  10:10:46:10\r\n{\\an3}          et posez-le sur vos bancs.\r\n\r\n10:10:46:14  10:10:47:23\r\n       Il se passe quoi ?\r\n\r\n10:10:48:04  10:10:50:12\r\n-Nous n'avons pas notre mat\u00e9riel.\r\n\r\n10:10:50:17  10:10:52:21\r\n{\\an3}    -Ah bon ? Et \u00e7a vous fait rire ?\r\n\r\n10:10:54:04  10:10:55:22\r\n       Prenez vos r\u00e8gles.\r\n\r\n10:10:57:02  10:11:00:01\r\n         Pas de mat\u00e9riel ?\r\n   Placez vos doigts, oui, oui !\r\n\r\n10:11:00:06  10:11:02:09\r\n{\\an1}Vous n'allez plus rire longtemps.\r\n\r\n10:11:03:15  10:11:05:05\r\n                    Voil\u00e0 !\r\n\r\n10:11:05:10  10:11:07:08\r\n              Ca vous fait rire ?\r\n\r\n10:11:08:12  10:11:10:07\r\n              Alors, ne riez pas.\r\n\r\n10:11:13:11  10:11:16:10\r\n{\\an1}-Qu'elle donne\r\ndes coups de r\u00e8gle,\r\n\r\n10:11:16:14  10:11:19:01\r\n{\\an1}c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bizarre !\r\n\r\n10:11:19:06  10:11:22:09\r\nParce qu'elle ne respecte pas\r\n    les enfants.\r\n\r\n10:11:22:13  10:11:24:16\r\n{\\an1}-Taper les enfants, c'est mal.\r\n\r\n10:11:24:21  10:11:29:10\r\n   -En 1954, tricot et couture\r\n        ont la part belle\r\n\r\n10:11:29:14  10:11:33:11\r\n         dans l'horaire\r\n     des classes f\u00e9minines.\r\n\r\n10:11:33:15  10:11:39:18\r\n    Cinq heures hebdomadaires\r\n    de travaux \u00e0 l'aiguille,\r\n\r\n10:11:39:23  10:11:43:06\r\n    c'est plus que les le\u00e7ons\r\n         d'arithm\u00e9tique\r\n\r\n10:11:43:11  10:11:47:10\r\n    dont l'\u00e9tude plus pouss\u00e9e\r\n    est r\u00e9serv\u00e9e aux gar\u00e7ons.\r\n\r\n10:11:47:14  10:11:49:13\r\n   -Tu peux desserrer un peu.\r\n\r\n10:11:49:18  10:11:51:17\r\n        Elles chuchotent\r\n\r\n10:11:51:22  10:11:53:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:54:13  10:11:56:11\r\n{\\an1}-On a d\u00fb faire de la...\r\n\r\n10:11:56:15  10:11:58:20\r\n{\\an1}Je ne sais plus quoi.\r\n\r\n10:11:59:01  10:12:02:00\r\n{\\an1}Avec les grosses aiguilles, de la...\r\n\r\n10:12:02:05  10:12:04:11\r\n          -Du tricot ?\r\n-Ouais, du tricot.\r\n\r\n10:12:04:16  10:12:07:09\r\n  J'arrivais pas,\r\nm\u00eame si on m'expliquait.\r\n\r\n10:12:07:13  10:12:13:01\r\n     -Je retourne mon fil; \r\n    entre les deux, je tire.\r\n\r\n10:12:13:06  10:12:16:18\r\n-C'est utile de savoir tricoter ?\r\n-Pas \u00e0 notre \u00e9poque.\r\n\r\n10:12:16:23  10:12:19:10\r\nIl y a tout \u00e7a dans les magasins.\r\n\r\n10:12:19:14  10:12:21:06\r\n{\\an1}-Que se passe-t-il ici ?\r\n\r\n10:12:21:11  10:12:23:19\r\n{\\an1}Ouh l\u00e0, l\u00e0, dis donc dis donc !\r\n\r\n10:12:24:00  10:12:29:08\r\n{\\an1}Pour \u00eatre une bonne \u00e9pouse, il va \r\nfalloir que tu t'appliques mieux !\r\n\r\n10:12:29:12  10:12:31:04\r\n{\\an1}-Oui, Mademoiselle.\r\n\r\n10:12:34:06  10:12:38:10\r\n   -C'est le bon temps o\u00f9 papa\r\n   t\u00e9l\u00e9phone et maman tricote.\r\n\r\n10:12:38:14  10:12:41:20\r\n      Parce que chez nous,\r\n     chacun est \u00e0 sa place.\r\n\r\n10:12:42:01  10:12:44:21\r\n   Papa est le chef incontest\u00e9\r\n          de la famille\r\n\r\n10:12:45:02  10:12:47:18\r\n        alors que maman\r\n    r\u00e8gne sur les fourneaux.\r\n\r\n10:12:47:23  10:12:51:08\r\n     Pas question pour elle\r\n   de gagner ses propres sous:\r\n\r\n10:12:51:12  10:12:53:13\r\n  on la traiterait d'effront\u00e9e.\r\n\r\n10:13:07:02  10:13:12:10\r\n-Ici, dans cette classe, on apprend,\r\n     finalement, \u00e0 \u00eatre quoi ?\r\n\r\n10:13:12:14  10:13:13:22\r\n         Samantha ?\r\n\r\n10:13:14:03  10:13:16:19\r\n           -Maman.\r\n    -On apprend \u00e0 \u00eatre maman.\r\n\r\n10:13:17:00  10:13:21:10\r\n{\\an1}Et \u00e0 faire ces choses qui feront\r\nque dans le foyer tout ira bien.\r\n\r\n10:13:21:14  10:13:24:02\r\n      Quand on est maman,\r\n    on s'occupe de son foyer\r\n\r\n10:13:24:07  10:13:25:18\r\n            et de ses enfants.\r\n\r\n10:13:25:23  10:13:28:06\r\n{\\an3}       Samantha, que fait ta maman ?\r\n\r\n10:13:28:11  10:13:30:04\r\n{\\an1}-Moi, je vais \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:13:30:09  10:13:33:07\r\n{\\an1}Pendant ce temps, elle va au travail.\r\n\r\n10:13:33:11  10:13:35:08\r\n{\\an3}         -Au travail, c'est-\u00e0-dire ?\r\n\r\n10:13:35:12  10:13:36:15\r\n{\\an1}-Elle travaille\r\n\r\n10:13:36:20  10:13:38:07\r\n{\\an1}\u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n10:13:38:11  10:13:40:17\r\n{\\an3}   -Elle veut gagner plus d'argent ?\r\n\r\n10:13:40:22  10:13:43:10\r\nParce que g\u00e9n\u00e9ralement, le papa,\r\n\r\n10:13:43:14  10:13:45:11\r\n          qu'est-ce qu'il fait ?\r\n\r\n10:13:45:16  10:13:47:09\r\n           Quel est son r\u00f4le ?\r\n\r\n10:13:47:13  10:13:49:14\r\n        -Le papa travaille.\r\n\r\n10:13:49:19  10:13:53:01\r\n         -Le papa travaille et am\u00e8ne\r\n            de l'argent au foyer.\r\n\r\n10:13:53:06  10:13:54:21\r\n{\\an3}           La maman dirige le foyer.\r\n\r\n10:13:56:19  10:14:00:03\r\n  -A Marcelin, l'ancienne \u00e9cole\r\n         m\u00e9nag\u00e8re rurale\r\n\r\n10:14:00:08  10:14:03:16\r\n ne suffisant plus aux besoins,\r\n   on en a cr\u00e9\u00e9 une nouvelle.\r\n\r\n10:14:03:21  10:14:07:01\r\n       -L'\u00e9tape suivante\r\n de cette initiation domestique\r\n\r\n10:14:07:06  10:14:08:22\r\n      est l'\u00e9cole m\u00e9nag\u00e8re.\r\n\r\n10:14:09:03  10:14:10:09\r\n        Un passage oblig\u00e9\r\n\r\n10:14:10:13  10:14:14:06\r\n    qui est rest\u00e9 en vigueur\r\n  jusque dans les ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n10:14:14:11  10:14:18:07\r\n     Pour les jeunes filles,\r\n c'est toujours le m\u00eame refrain.\r\n\r\n10:14:18:11  10:14:20:14\r\n   \"Devenez m\u00e8res au foyer !\"\r\n\r\n10:14:20:19  10:14:22:15\r\n         Elles chantent\r\n\r\n10:14:22:20  10:14:28:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:14:29:01  10:14:31:01\r\n   -Tu sais qu'\u00e0 cette \u00e9poque,\r\n\r\n10:14:31:06  10:14:35:11\r\n    les filles ne faisaient pas\r\nle m\u00eame programme que les gar\u00e7ons ?\r\n\r\n10:14:35:15  10:14:37:00\r\n   -Oui.\r\n\r\n10:14:37:05  10:14:40:16\r\n-Elles faisaient moins de fran\u00e7ais,\r\n         moins de calcul.\r\n\r\n10:14:40:21  10:14:42:03\r\n{\\an1}-C'est pas bien.\r\n\r\n10:14:42:08  10:14:45:01\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, elles n'avaient\r\npas de m\u00e9tier.\r\n\r\n10:14:45:06  10:14:48:22\r\n{\\an1}Et si elles en avaient un,\r\nc'\u00e9tait pas franchement bien.\r\n\r\n10:14:49:03  10:14:51:22\r\n           -Tu penses\r\n  que les gar\u00e7ons et les filles\r\n\r\n10:14:52:03  10:14:54:22\r\n       doivent faire\r\n la m\u00eame chose \u00e0 l'\u00e9cole ?\r\n\r\n10:14:55:03  10:14:56:23\r\n{\\an1}-Oui, car c'est des enfants.\r\n\r\n10:14:57:04  10:14:59:12\r\n{\\an1}Filles et gar\u00e7ons sont des enfants.\r\n\r\n10:14:59:17  10:15:02:17\r\n{\\an1}Les filles ne sont pas\r\ndes extraterrestres.\r\n\r\n10:15:02:22  10:15:06:14\r\n     -D\u00e8s 1959, pour sortir\r\n   les filles de leur ghetto,\r\n\r\n10:15:06:19  10:15:09:11\r\net en passant, faire des \u00e9conomies,\r\n\r\n10:15:09:16  10:15:13:03\r\n     on instaure la mixit\u00e9 \r\n    dans toutes les classes.\r\n\r\n10:15:13:08  10:15:15:17\r\nMais les r\u00e9sistances sont coriaces.\r\n\r\n10:15:15:22  10:15:18:10\r\n   -Du point de vue catholique,\r\n\r\n10:15:18:14  10:15:21:11\r\n     on se m\u00e9fie de la mixit\u00e9.\r\n\r\n10:15:21:15  10:15:24:11\r\n     Pas pour des raisons \r\n    th\u00e9ologiques ou morales\r\n\r\n10:15:24:16  10:15:26:19\r\n{\\an1}que je ne veux pas \u00e9voquer ici.\r\n\r\n10:15:27:00  10:15:30:11\r\n{\\an3}          -Les jeunes filles doivent\r\n           avoir leur classe \u00e0 elles\r\n\r\n10:15:30:15  10:15:32:11\r\n{\\an3}          pour garder leur f\u00e9minit\u00e9.\r\n\r\n10:15:32:15  10:15:37:21\r\n{\\an3} Leur contact sur des bancs d'\u00e9cole,\r\nelles deviennent des gar\u00e7ons manqu\u00e9s\r\n\r\n10:15:38:02  10:15:41:10\r\n{\\an3}     et ce n'est pas ce qu'on attend\r\n                  des jeunes filles.\r\n\r\n10:15:41:14  10:15:45:09\r\n{\\an1}-On peut avoir une fille\r\ncomme copine jusqu'\u00e0 12-13 ans.\r\n\r\n10:15:45:13  10:15:49:02\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, il doit y avoir\r\nune coupure jusqu'\u00e0 18-19 ans\r\n\r\n10:15:49:07  10:15:52:12\r\npour retrouver la jeune fille\r\n  sur un autre plan.\r\n\r\n10:15:52:17  10:15:57:05\r\n{\\an1}-Le fait d'\u00eatre gar\u00e7ons-filles,\r\n\u00e7a stimulerait les \u00e9tudes.\r\n\r\n10:15:57:10  10:15:59:16\r\n{\\an1}Je n'attends plus que \u00e7a !\r\n\r\n10:15:59:21  10:16:05:04\r\n  -Finalement, la mixit\u00e9 s'est\r\ng\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e dans les ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n10:16:05:09  10:16:08:21\r\n          Aujourd'hui,\r\n   elle est remise en question\r\n\r\n10:16:09:02  10:16:13:11\r\npar les ind\u00e9crottables nostalgiques\r\n     de l'\u00e9cole traditionnelle\r\n\r\n10:16:13:16  10:16:15:12\r\n   et par certaines f\u00e9ministes\r\n\r\n10:16:15:17  10:16:18:12\r\n          qui affirment\r\n   que les r\u00e9sultats scolaires\r\n\r\n10:16:18:17  10:16:21:09\r\n         sont meilleurs\r\n   dans les classes de filles.\r\n\r\n10:16:21:13  10:16:24:05\r\n        -Les filles sont\r\n   plus sages que les gar\u00e7ons.\r\n\r\n10:16:24:10  10:16:26:20\r\n{\\an1}Elles sont moins excit\u00e9es.\r\n\r\n10:16:27:01  10:16:29:22\r\n{\\an1}Et puis la classe\r\nest plus calme.\r\n\r\n10:16:30:03  10:16:32:09\r\n      -On travaille mieux ?\r\n     -Oui.\r\n\r\n10:16:32:13  10:16:35:15\r\nParce qu'il y en a toujours\r\n   un qui emb\u00eate.\r\n\r\n10:16:35:20  10:16:37:23\r\n  Qui fait...\r\n\r\n10:16:38:04  10:16:39:20\r\n{\\an1}Qui ralentit les autres.\r\n\r\n10:16:40:01  10:16:44:04\r\n      -Toi, tu aimerais avoir\r\ndes classes de filles comme en 1954.\r\n\r\n10:16:44:09  10:16:46:00\r\n       -Oui.\r\n\r\n10:16:51:09  10:16:55:02\r\n      -En fin de journ\u00e9e, \r\n     Livia retourne en 2014\r\n\r\n10:16:55:07  10:16:59:03\r\n      et retrouve sa m\u00e8re, \r\n      docteure en biologie.\r\n\r\n10:16:59:08  10:17:00:21\r\n{\\an1}-Ce que t'es jolie !\r\n\r\n10:17:01:02  10:17:03:19\r\nC'\u00e9tait chouette cette journ\u00e9e ?\r\n                           -Ouais.\r\n\r\n10:17:04:00  10:17:06:15\r\n-La ma\u00eetresse \u00e9tait gentille ?\r\n                           -A moiti\u00e9.\r\n\r\n10:17:06:20  10:17:10:11\r\n{\\an1}-A moiti\u00e9 ? Donc \u00e0 moiti\u00e9 m\u00e9chante ?\r\n\r\n10:17:10:16  10:17:13:13\r\n{\\an3}    -Elle a donn\u00e9 des coups de r\u00e8gle\r\n\r\n10:17:13:18  10:17:18:05\r\n{\\an3}               \u00e0 deux petites filles\r\n    qui devaient faire les coquines.\r\n\r\n10:17:18:10  10:17:19:23\r\n{\\an1}-Ces chaussures !\r\n\r\n10:17:20:04  10:17:22:20\r\nElles sont trop belles.\r\n                    -J'adore la robe.\r\n\r\n10:17:23:01  10:17:24:21\r\n{\\an1}-Et surtout les chaussettes.\r\n\r\n10:17:25:02  10:17:27:04\r\n                   -La robe, j'aime.\r\n-C'est tr\u00e8s beau.\r\n\r\n10:17:27:09  10:17:33:15\r\n-J'ai fait un tricot et je suis tr\u00e8s\r\nnulle dans le tricot, je dois dire.\r\n\r\n10:17:33:20  10:17:35:13\r\n{\\an1}-\"Revoir la dict\u00e9e,\r\n\r\n10:17:35:18  10:17:40:11\r\n{\\an1}histoire de Zo'hio page 134\r\nde \"Mon premier livre\".\r\n\r\n10:17:40:16  10:17:45:04\r\n{\\an1}\"Histoire biblique:\r\nlire les dix commandements.\"\r\n\r\n10:17:45:09  10:17:47:18\r\n{\\an1}-Le premier commandement.\r\n\r\n10:17:47:23  10:17:52:18\r\n         \"Tu n'auras pas d'autre Dieu\r\n               devant ma face.\"\r\n\r\n10:17:54:05  10:17:57:00\r\n   -Quand je vois les textes,\r\n          la religion,\r\n\r\n10:17:57:05  10:18:00:03\r\n      toute cette rigidit\u00e9,\r\n       la morale, tout \u00e7a,\r\n\r\n10:18:00:08  10:18:03:21\r\n \u00e7a ne me fait pas du tout envie\r\n     de revenir en arri\u00e8re.\r\n\r\n10:18:04:02  10:18:09:18\r\n-Que dire de l'\u00e9ducation diff\u00e9rente\r\ndonn\u00e9e aux filles et aux gar\u00e7ons ?\r\n\r\n10:18:09:23  10:18:12:05\r\n{\\an1}-Ca ne me convient pas du tout !\r\n\r\n10:18:12:10  10:18:15:08\r\n{\\an1}Ca ne me convient\r\npas du tout, \u00e9videmment.\r\n\r\n10:18:15:12  10:18:18:19\r\n{\\an1}Pour moi, il est \u00e9vident\r\nque filles et gar\u00e7ons\r\n\r\n10:18:19:00  10:18:21:11\r\n{\\an1}doivent recevoir la m\u00eame \u00e9ducation.\r\n\r\n10:18:21:16  10:18:23:11\r\n{\\an1}Avoir la m\u00eame chance.\r\n\r\n10:18:23:16  10:18:28:10\r\n  Moi-m\u00eame je suis\r\nune femme scientifique, donc voil\u00e0...\r\n\r\n10:18:28:14  10:18:33:08\r\n{\\an1}J'adorais les maths, les sciences,\r\nje d\u00e9testais le tricot.\r\n\r\n10:18:33:12  10:18:35:19\r\n{\\an1}Les filles et les gar\u00e7ons\r\n\r\n10:18:36:00  10:18:39:13\r\n        doivent recevoir\r\nla m\u00eame \u00e9ducation d\u00e8s le d\u00e9part.\r\n\r\n10:18:39:18  10:18:44:03\r\n{\\an1}\"Virgule, ayant mang\u00e9\r\nbeaucoup trop de cacahu\u00e8tes.\"\r\n\r\n10:18:44:08  10:18:46:04\r\n{\\an1}Point \u00e0 la ligne.\r\n\r\n10:18:48:20  10:18:51:04\r\n{\\an1}-Bonsoir, Marine.\r\n\r\n10:18:52:12  10:18:55:22\r\n    Est-ce que tu es contente\r\n    d'\u00eatre revenue en 2014 ?\r\n\r\n10:18:56:03  10:18:57:18\r\n                      -Oui.\r\n\r\n10:18:57:23  10:19:00:07\r\n        Parce que les habits de 1950,\r\n\r\n10:19:00:11  10:19:01:17\r\n              c'\u00e9tait pas...\r\n\r\n10:19:01:22  10:19:04:04\r\n          -Pas g\u00e9nial ?\r\n                    -Non.\r\n\r\n10:19:04:09  10:19:08:11\r\n   -Tu \u00e9tais contente\r\nde retrouver ta classe de 2014 ?\r\n\r\n10:19:08:16  10:19:13:06\r\n{\\an3}        -Oui, parce que ma ma\u00eetresse\r\n     est beaucoup mieux que l'autre.\r\n\r\n10:19:13:11  10:19:16:21\r\n{\\an3}      Et puis que les \u00e9l\u00e8ves sont...\r\n\r\n10:19:17:02  10:19:20:09\r\n{\\an3}                 On est plus gentils\r\n          les uns envers les autres.\r\n\r\n10:19:20:13  10:19:24:02\r\n    -Tu as aim\u00e9 \u00eatre\r\ndans une classe que de filles ?\r\n\r\n10:19:24:07  10:19:26:20\r\n{\\an3}-Non: si tu n'es qu'avec des filles,\r\n\r\n10:19:27:01  10:19:31:19\r\n{\\an3}      tu ne vas pas avec les gar\u00e7ons\r\net tu n'as aucune affinit\u00e9 avec eux.\r\n\r\n10:19:32:00  10:19:35:03\r\n{\\an1}-Les programmes de fille\r\nte faisaient plaisir ?\r\n\r\n10:19:35:08  10:19:36:18\r\n{\\an1}Apprendre \u00e0 \u00eatre maman,\r\n\r\n10:19:36:23  10:19:38:21\r\n{\\an1}\u00e0 faire du tricot.\r\n\r\n10:19:39:02  10:19:40:23\r\n{\\an3}          -Non, parce que le tricot,\r\n\r\n10:19:41:04  10:19:42:09\r\n{\\an3}                 c'est pas mon truc.\r\n\r\n10:19:42:13  10:19:44:08\r\n{\\an3}           Les gar\u00e7ons et les filles\r\n\r\n10:19:44:12  10:19:47:11\r\n{\\an3}   ont le droit \u00e0 la m\u00eame \u00e9ducation.\r\n\r\n10:19:47:16  10:19:51:16\r\n{\\an1}-Les filles n'\u00e9taient pas\r\nles seules \u00e0 \u00eatre discrimin\u00e9es\r\n\r\n10:19:51:21  10:19:53:21\r\n{\\an1}dans l'\u00e9cole des ann\u00e9es 1950.\r\n\r\n10:19:54:02  10:19:57:21\r\nLes \u00e9l\u00e8ves issus de milieux modestes\r\n  \u00e9taient pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9s\r\n\r\n10:19:58:02  10:20:00:14\r\npar un syst\u00e8me scolaire\r\n   tr\u00e8s s\u00e9lectif.\r\n\r\n10:20:00:19  10:20:04:19\r\n{\\an1}T\u00e9moignages d'anciens \u00e9l\u00e8ves\r\net explications de Malik Melihi.\r\n\r\n10:20:05:00  10:20:08:04\r\n    -Retour au vieux coll\u00e8ge\r\n         de Montriond.\r\n\r\n10:20:10:05  10:20:15:14\r\nEdward et Antoinette poursuivent la\r\ntourn\u00e9e des lieux de leur enfance.\r\n\r\n10:20:15:19  10:20:17:11\r\n       -A\u00efe, a\u00efe !\r\n\r\n10:20:17:16  10:20:19:20\r\n   -Au sous-sol, retrouvailles\r\n\r\n10:20:20:01  10:20:23:14\r\n          avec un local\r\n plut\u00f4t incongru dans une \u00e9cole.\r\n\r\n10:20:23:19  10:20:26:16\r\n-Ca ne fait plus envie.\r\n                       -Pas du tout !\r\n\r\n10:20:26:21  10:20:28:09\r\n{\\an3}               Mais bon, c'\u00e9tait \u00e7a.\r\n\r\n10:20:28:13  10:20:31:10\r\nIl soupire\r\n                      Enfin, voil\u00e0 !\r\n\r\n10:20:31:14  10:20:32:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:33:02  10:20:35:20\r\n{\\an1}-Tu crois qu'elles\r\nfonctionnent encore ?\r\n\r\n10:20:38:03  10:20:39:13\r\n{\\an3}                           -Et oui !\r\n\r\n10:20:39:18  10:20:42:11\r\n        -Et oui !\r\n             -L'eau est toujours l\u00e0.\r\n\r\n10:20:42:15  10:20:46:15\r\n        -Alors, c'\u00e9tait,\r\n  si mes souvenirs sont bons...\r\n\r\n10:20:46:20  10:20:51:23\r\n{\\an1}C'est sous l'impulsion d'un m\u00e9decin\r\nqui s'appelait le Dr Combe,\r\n\r\n10:20:52:04  10:20:56:08\r\n        qu'on a install\u00e9\r\n      des douches \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n10:20:56:12  10:21:01:02\r\npour les familles qui n'avaient pas\r\n        de salle de bains.\r\n\r\n10:21:01:07  10:21:04:05\r\n      -C'\u00e9tait un quartier \r\n      tr\u00e8s populaire, ici ?\r\n\r\n10:21:04:10  10:21:09:18\r\n{\\an1}-Oui, Sous-Gare, il y avait beaucoup\r\nd'employ\u00e9s des chemins de fer.\r\n\r\n10:21:09:23  10:21:13:16\r\n{\\an1}Et puis la rue du Simplon, ici,\r\nc'est tr\u00e8s v\u00e9tuste.\r\n\r\n10:21:13:21  10:21:17:16\r\n    -Chef de train aux CFF,\r\n le p\u00e8re d'Edward et Antoinette\r\n\r\n10:21:17:21  10:21:20:12\r\n        gagne modestement\r\n      la vie de la famille.\r\n\r\n10:21:20:17  10:21:23:16\r\n     Avec un salaire mensuel\r\n      de moins de 500 frs,\r\n\r\n10:21:23:21  10:21:25:20\r\n  pas de quoi faire des folies.\r\n\r\n10:21:26:01  10:21:27:19\r\n  Voil\u00e0 qui scelle la scolarit\u00e9\r\n\r\n10:21:28:00  10:21:29:16\r\n    d'Edward et de sa soeur.\r\n\r\n10:21:29:21  10:21:34:10\r\n A dix ans, il aurait pu essayer\r\n d'entrer au coll\u00e8ge secondaire.\r\n\r\n10:21:34:14  10:21:38:11\r\n     Cela lui aurait ouvert\r\n la voie des \u00e9tudes sup\u00e9rieures.\r\n\r\n10:21:38:16  10:21:42:04\r\n    -Vous auriez voulu faire \r\n    des \u00e9tudes plus longues ?\r\n\r\n10:21:42:09  10:21:45:16\r\n{\\an3}        -Peut-\u00eatre diff\u00e9rentes, oui.\r\n\r\n10:21:45:21  10:21:48:19\r\n                   Le probl\u00e8me,\r\n             c'\u00e9tait le financement.\r\n\r\n10:21:49:00  10:21:52:10\r\n{\\an3}L'\u00e9colage \u00e9tait payant jusqu'en 1956\r\n                      au secondaire:\r\n\r\n10:21:52:14  10:21:56:15\r\n{\\an3}         il fallait payer l'\u00e9colage,\r\n      les livres, les cahiers, tout.\r\n\r\n10:21:56:20  10:22:01:10\r\n{\\an3} Dans certaines familles, ce n'\u00e9tait\r\n       tout simplement pas possible.\r\n\r\n10:22:01:14  10:22:05:20\r\n{\\an3}       Pour des raisons financi\u00e8res,\r\n     la question ne s'est pas pos\u00e9e.\r\n\r\n10:22:06:01  10:22:11:18\r\n{\\an3}   On \u00e9tait trois enfants et c'\u00e9tait\r\n  exclu de pouvoir payer un \u00e9colage.\r\n\r\n10:22:11:23  10:22:15:18\r\n  -L'\u00e9colage, 100 frs par ann\u00e9e\r\n  sans compter les fournitures,\r\n\r\n10:22:15:23  10:22:17:17\r\n   est supprim\u00e9 par la suite.\r\n\r\n10:22:17:22  10:22:20:07\r\n             Edward\r\n  a d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 sa scolarit\u00e9.\r\n\r\n10:22:20:11  10:22:21:19\r\n         El\u00e8ve brillant,\r\n\r\n10:22:22:00  10:22:24:12\r\nil r\u00e9ussit \u00e0 devenir instituteur.\r\n\r\n10:22:24:17  10:22:28:12\r\n     Un statut professionnel\r\n    que sa soeur lui a envi\u00e9.\r\n\r\n10:22:28:17  10:22:30:08\r\n-J'aurais voulu \u00eatre\r\n\r\n10:22:30:12  10:22:32:13\r\n   ma\u00eetresse d'\u00e9cole enfantine.\r\n\r\n10:22:32:18  10:22:34:00\r\n   Ca me plaisait.\r\n\r\n10:22:34:05  10:22:36:10\r\n-Pourquoi \u00e7a ne s'est pas fait ?\r\n\r\n10:22:36:14  10:22:38:03\r\n    -On n'avait pas le choix.\r\n\r\n10:22:38:08  10:22:42:06\r\n      A l'\u00e9poque, on ne nous\r\npoussait pas tellement aux \u00e9tudes.\r\n\r\n10:22:42:11  10:22:46:19\r\n   On nous disait: \"Vous faites\r\ndes \u00e9tudes, puis vous vous mariez.\"\r\n\r\n10:22:47:00  10:22:49:11\r\nCelles qui avaient d'autres envies\r\n\r\n10:22:49:15  10:22:52:19\r\n{\\an1}faisaient des classes priv\u00e9es.\r\n\r\n10:22:53:00  10:22:57:02\r\n{\\an1}C'\u00e9tait des gens\r\nqui avaient des moyens.\r\n\r\n10:22:57:07  10:23:01:03\r\n-Nous irons danser ce soir peut-\u00eatre\r\n\r\n10:23:01:08  10:23:04:23\r\nOu bien chahuter tous entre amis\r\n\r\n10:23:05:04  10:23:07:03\r\n       Rien que d'y penser\r\n\r\n10:23:07:08  10:23:09:02\r\n       J'en perds la t\u00eate\r\n\r\n10:23:09:07  10:23:10:23\r\n       Mais oui, mais oui\r\n\r\n10:23:11:04  10:23:13:05\r\n          L'\u00e9cole est finie\r\n\r\n10:23:13:10  10:23:16:22\r\n        Fanfare pompeuse\r\n\r\n10:23:17:16  10:23:21:18\r\n{\\an5}    -Bonsoir, Madame, bonsoir,\r\n Mademoiselle, bonsoir, Monsieur.\r\n\r\n10:23:21:23  10:23:25:15\r\n{\\an5}      L'\u00e9cole est finie pour\r\n  des milliers de jeunes Suisses.\r\n\r\n10:23:25:20  10:23:28:00\r\n La cloche a d\u00e9finitivement sonn\u00e9\r\n\r\n10:23:28:05  10:23:31:10\r\n      apr\u00e8s la distribution \r\n     des maturit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n10:23:31:14  10:23:35:01\r\n{\\an1}En cette ann\u00e9e 1960,\r\n4 % des jeunes de 19 ans,\r\n\r\n10:23:35:06  10:23:39:12\r\n{\\an1}surtout des gar\u00e7ons,\r\nont obtenu le pr\u00e9cieux dipl\u00f4me.\r\n\r\n10:23:39:17  10:23:44:07\r\n{\\an1}Compar\u00e9e aux pays voisins, cette\r\nproportion est beaucoup trop faible.\r\n\r\n10:23:44:11  10:23:48:19\r\n   Notre pays manque de cerveaux \r\n   et de main d'oeuvre qualifi\u00e9e.\r\n\r\n10:23:49:00  10:23:54:14\r\n Il faut ouvrir plus largement les\r\nportes de l'enseignement sup\u00e9rieur.\r\n\r\n10:23:54:19  10:23:58:14\r\nC'est ce que proposent \u00e0 l'unisson\r\n        partis politiques,\r\n\r\n10:23:58:19  10:24:01:11\r\nsyndicats et milieux universitaires.\r\n\r\n10:24:01:15  10:24:03:16\r\n{\\an1}-Ce qui compte dans un pays,\r\n\r\n10:24:03:21  10:24:07:05\r\n{\\an5}      c'est \u00e9lever\r\nle niveau g\u00e9n\u00e9ral de la nation.\r\n\r\n10:24:07:10  10:24:10:23\r\n   Ou le niveau g\u00e9n\u00e9ral\r\ndes enfants et des adolescents.\r\n\r\n10:24:11:04  10:24:12:21\r\n{\\an1}Il ne s'agit pas seulement\r\n\r\n10:24:13:02  10:24:16:07\r\n     de travailler\r\npour l'enseignement sup\u00e9rieur,\r\n\r\n10:24:16:11  10:24:21:22\r\n{\\an1}mais de permettre \u00e0 chaque enfant de\r\nfaire les \u00e9tudes dont il est capable.\r\n\r\n10:24:22:03  10:24:25:06\r\n           -Le nombre\r\ndes coll\u00e9giens et des gymnasiens\r\n\r\n10:24:25:11  10:24:29:09\r\n qui obtiennent la matu f\u00e9d\u00e9rale\r\n      commence \u00e0 augmenter.\r\n\r\n10:24:29:13  10:24:33:12\r\n Pourtant, dans les ann\u00e9es 1970,\r\n l'acc\u00e8s aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures\r\n\r\n10:24:33:17  10:24:38:05\r\nest encore r\u00e9serv\u00e9 aux rejetons de\r\nl'\u00e9lite sociale et intellectuelle,\r\n\r\n10:24:38:10  10:24:41:12\r\n          comme ce fils\r\n     d'un avocat lausannois.\r\n\r\n10:24:41:17  10:24:43:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:44:10  10:24:48:11\r\n -Tu as une passion particuli\u00e8re\r\n  pour la musique romantique ?\r\n\r\n10:24:48:16  10:24:52:00\r\n      -Oui, j'aime beaucoup Schumann,\r\n             et aussi Chopin.\r\n\r\n10:24:52:05  10:24:55:16\r\n{\\an3}           -Vous avez beaucoup suivi\r\n        votre fils dans ses \u00e9tudes ?\r\n\r\n10:24:55:21  10:24:57:21\r\n{\\an1}-Oui, quand il \u00e9tait enfant, oui.\r\n\r\n10:24:58:02  10:25:00:08\r\n{\\an1}Maintenant, il se d\u00e9brouille seul.\r\n\r\n10:25:00:12  10:25:02:11\r\n{\\an1}Quand ils commencent l'\u00e9cole,\r\n\r\n10:25:02:16  10:25:06:07\r\n  faut leur apprendre\r\n\u00e0 travailler, \u00e0 s'organiser,\r\n\r\n10:25:06:11  10:25:08:10\r\n{\\an1}que ce soit profitable pour eux.\r\n\r\n10:25:08:14  10:25:12:22\r\n{\\an1}Un enfant qui reste des heures\r\nsur un devoir, \u00e7a fait mal au coeur.\r\n\r\n10:25:13:03  10:25:15:13\r\n          -Pour le fils\r\n    d'une salari\u00e9e italienne,\r\n\r\n10:25:15:18  10:25:18:02\r\nobtenir la matu est moins \u00e9vident.\r\n\r\n10:25:18:07  10:25:20:14\r\n{\\an3}           -Un enfant vient vers moi\r\n\r\n10:25:20:19  10:25:25:11\r\n                  et me demande\r\n   de lui expliquer le pass\u00e9 compos\u00e9.\r\n\r\n10:25:25:15  10:25:28:15\r\n          \"Quand \u00e7a finit en a,\r\n           en i, en o, en s ?\"\r\n\r\n10:25:28:20  10:25:33:10\r\n \"Mon pauvre petit, je ne sais pas,\r\n  je n'ai pas \u00e9tudi\u00e9 le fran\u00e7ais.\"\r\n\r\n10:25:33:14  10:25:38:05\r\n -Il faudra attendre l'ouverture\r\n massive de coll\u00e8ges d\u00e9but 1980\r\n\r\n10:25:38:10  10:25:42:11\r\npour voir d\u00e9barquer dans les classes\r\n       secondaires des \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n10:25:42:16  10:25:44:06\r\n    de tous milieux sociaux.\r\n\r\n10:25:44:11  10:25:47:16\r\n{\\an3}      -La d\u00e9mocratisation des \u00e9tudes\r\n                      est en marche.\r\n\r\n10:25:47:21  10:25:52:01\r\n{\\an6}Derniers chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n                   de la statistique:\r\n\r\n10:25:52:06  10:25:57:18\r\n{\\an3}  11 % des jeunes Suisses ont r\u00e9ussi\r\n     leur maturit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale en 1980.\r\n\r\n10:25:57:23  10:26:00:17\r\n           Cette proportion\r\n         a doubl\u00e9 en vingt ans\r\n\r\n10:26:00:22  10:26:03:18\r\n         mais elle reste basse\r\n         compar\u00e9e \u00e0 l'Europe,\r\n\r\n10:26:03:23  10:26:07:05\r\n      surtout chez les filles\r\n   o\u00f9 le taux est d'\u00e0 peine 9 %.\r\n\r\n10:26:07:10  10:26:09:11\r\n    Beaucoup r\u00e9clament des mesures\r\n\r\n10:26:09:15  10:26:12:13\r\n            pour faciliter\r\n    l'acc\u00e8s des femmes aux \u00e9tudes.\r\n\r\n10:26:12:18  10:26:16:10\r\n     -Dans les ann\u00e9es 2010,\r\nl'\u00e9galit\u00e9 des sexes est atteinte\r\n\r\n10:26:16:14  10:26:18:09\r\n        et m\u00eame d\u00e9pass\u00e9e.\r\n\r\n10:26:18:13  10:26:21:08\r\nAux distributions des maturit\u00e9s,\r\n\r\n10:26:21:12  10:26:25:05\r\nLes laur\u00e9ates sont plus nombreuses\r\n        que les laur\u00e9ats.\r\n\r\n10:26:25:10  10:26:27:20\r\n{\\an3}     Bonsoir, pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n10:26:28:01  10:26:31:07\r\n                le taux de maturit\u00e9\r\n          franchit la barre des 20 %.\r\n\r\n10:26:31:11  10:26:34:20\r\n              C'est cinq fois plus\r\n        qu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n10:26:35:01  10:26:37:13\r\nLes jeunes issus de la classe moyenne\r\n\r\n10:26:37:18  10:26:40:19\r\n        ont largement acc\u00e8s\r\n     au coll\u00e8ge et au gymnase.\r\n\r\n10:26:41:00  10:26:43:17\r\n         Pour les \u00e9l\u00e8ves\r\n     des milieux d\u00e9favoris\u00e9s,\r\n\r\n10:26:43:22  10:26:47:03\r\n      les \u00e9tudes sup\u00e9rieures\r\n     sont difficiles d'acc\u00e8s.\r\n\r\n10:26:47:08  10:26:48:14\r\n       Comme il y a 40 ans,\r\n\r\n10:26:48:19  10:26:52:18\r\n    un fils de femme de m\u00e9nage \r\n   a trois fois moins de chances\r\n\r\n10:26:52:23  10:26:56:00\r\n       que celui d'un avocat\r\n       de d\u00e9crocher sa matu.\r\n\r\n10:26:56:05  10:26:58:23\r\n        L'ascenseur social\r\n       serait-il en panne ?\r\n\r\n10:27:02:08  10:27:04:22\r\n{\\an1}-Christian-Alain Mueller, bonsoir.\r\n\r\n10:27:05:03  10:27:07:08\r\n{\\an1}Un taux de maturit\u00e9 gymnasiale\r\n\r\n10:27:07:12  10:27:10:11\r\n{\\an1}qui passe de 4 % \u00e0 20 %,\r\npour vous, historien,\r\n\r\n10:27:10:16  10:27:14:15\r\n{\\an1}qui avez fait une th\u00e8se\r\nsur la d\u00e9mocratisation des \u00e9tudes,\r\n\r\n10:27:14:20  10:27:17:10\r\n{\\an1}c'est r\u00e9jouissant, c'est un progr\u00e8s ?\r\n\r\n10:27:17:14  10:27:19:05\r\n{\\an3}                  -Ce n'est pas s\u00fbr.\r\n\r\n10:27:19:10  10:27:21:17\r\n{\\an3}   Car cette multiplication par cinq\r\n\r\n10:27:21:22  10:27:23:18\r\n{\\an3}           s'est op\u00e9r\u00e9e, finalement,\r\n\r\n10:27:23:23  10:27:25:16\r\n                en un demi-si\u00e8cle.\r\n\r\n10:27:25:21  10:27:30:13\r\n{\\an3}  On oublie que la structure sociale\r\n          a consid\u00e9rablement chang\u00e9.\r\n\r\n10:27:30:18  10:27:35:07\r\n{\\an3}      Les parcours scolaires se sont\r\n allong\u00e9s pour permettre la cr\u00e9ation\r\n\r\n10:27:35:11  10:27:39:03\r\n             d'une classe moyenne\r\n         qui est urbaine, f\u00e9minis\u00e9e,\r\n\r\n10:27:39:08  10:27:42:00\r\n{\\an3}salari\u00e9e et qui dispose d'un capital\r\n\r\n10:27:42:05  10:27:44:19\r\n{\\an3} ou d'un dipl\u00f4me scolaire important\r\n\r\n10:27:45:00  10:27:49:00\r\n{\\an3}    pour occuper la grande expansion\r\n              des emplois qualifi\u00e9s.\r\n\r\n10:27:49:05  10:27:52:23\r\n Ceci a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9volution \u00e9conomique\r\n              du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:27:53:04  10:27:56:22\r\n{\\an3}          Il a fallu former des gens\r\n         pour ces emplois qualifi\u00e9s.\r\n\r\n10:27:57:03  10:28:00:15\r\n{\\an3}       Donc r\u00e9volution, modification\r\n             de la structure sociale\r\n\r\n10:28:00:20  10:28:05:06\r\n{\\an3} que l'\u00e9cole a accompagn\u00e9e, plus que\r\n      v\u00e9ritablement d\u00e9mocratisation.\r\n\r\n10:28:05:11  10:28:09:16\r\n{\\an3}    Je parle plut\u00f4t de massification\r\n       de l'enseignement secondaire,\r\n\r\n10:28:09:21  10:28:11:04\r\n{\\an3}                      car il a fallu\r\n\r\n10:28:11:09  10:28:15:06\r\n     envoyer plus de gens \u00e0 l'\u00e9cole\r\n      par besoin socio\u00e9conomique.\r\n\r\n10:28:15:11  10:28:19:12\r\n{\\an1}-Un enfant de milieu d\u00e9favoris\u00e9,\r\naujourd'hui, acc\u00e8de toujours\r\n\r\n10:28:19:17  10:28:22:14\r\n{\\an1}aussi difficilement \u00e0 l'universit\u00e9 ?\r\n\r\n10:28:22:19  10:28:27:21\r\n{\\an3}      -C'est un peu moins difficile,\r\n       mais la valeur de son dipl\u00f4me\r\n\r\n10:28:28:02  10:28:32:23\r\n{\\an3} sera inf\u00e9rieure \u00e0 celle qu'il avait\r\n       dans les ann\u00e9es 1905 ou 1960.\r\n\r\n10:28:33:04  10:28:36:11\r\n-Ca s'est d\u00e9valoris\u00e9 ?\r\n             -D'une certaine mani\u00e8re.\r\n\r\n10:28:36:15  10:28:39:19\r\n{\\an3}           M\u00e9caniquement, un dipl\u00f4me\r\n            plus largement distribu\u00e9\r\n\r\n10:28:40:00  10:28:41:16\r\n{\\an3}           est forc\u00e9ment d\u00e9valoris\u00e9.\r\n\r\n10:28:41:21  10:28:44:00\r\n{\\an1}-On est \u00e0 20 %, 25 % \u00e0 Gen\u00e8ve;\r\n\r\n10:28:44:05  10:28:47:14\r\nil faudrait arriver \u00e0 combien,\r\n    \u00e0 votre avis ?\r\n\r\n10:28:47:19  10:28:52:09\r\n{\\an3}        -Tout d\u00e9pend quelle fonction\r\n  on donne \u00e0 la maturit\u00e9 gymnasiale.\r\n\r\n10:28:52:13  10:28:54:10\r\n{\\an3}           Si on lui donne la valeur\r\n\r\n10:28:54:14  10:28:57:05\r\n{\\an3}            qu'on continue d'esp\u00e9rer\r\n\r\n10:28:57:10  10:28:58:19\r\n                 de lui donner:\r\n\r\n10:28:59:00  10:29:01:02\r\n{\\an3}     l'acc\u00e8s \u00e0 une forme d'\u00e9litisme,\r\n\r\n10:29:01:07  10:29:05:07\r\n{\\an3}        acc\u00e8s aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures\r\n      et ensuite, carri\u00e8re lib\u00e9rale.\r\n\r\n10:29:05:11  10:29:08:20\r\n{\\an3}          Effectivement, 20 % cr\u00e9ent\r\n            \u00e9norm\u00e9ment de crispation\r\n\r\n10:29:09:01  10:29:11:05\r\n{\\an3}     autour de cette d\u00e9valorisation.\r\n\r\n10:29:11:10  10:29:14:13\r\n   Des enseignants et des politiques\r\n                  sont inquiets\r\n\r\n10:29:14:18  10:29:20:12\r\n{\\an3}     d'une baisse du niveau et quant\r\n  \u00e0 la capacit\u00e9 de former une \u00e9lite.\r\n\r\n10:29:20:17  10:29:23:03\r\n{\\an3}        Moi, j'ai une autre posture.\r\n\r\n10:29:23:08  10:29:27:08\r\n        Elle \u00e9tait celle, id\u00e9aliste,\r\n                  des humanit\u00e9s.\r\n\r\n10:29:27:12  10:29:32:17\r\n{\\an3}    J'estime que si on consid\u00e8re que\r\n  la formation \u00e0 la culture g\u00e9n\u00e9rale\r\n\r\n10:29:32:22  10:29:36:02\r\n          que dispense la maturit\u00e9\r\n            produit une personne\r\n\r\n10:29:36:07  10:29:39:03\r\n               ou permet d'\u00eatre\r\n            quelqu'un socialement,\r\n\r\n10:29:39:08  10:29:42:02\r\n       il faudrait que tout le monde\r\n                  aie sa maturit\u00e9.\r\n\r\n10:29:42:07  10:29:44:16\r\n                   Et que l'emploi\r\n             soit une autre affaire.\r\n\r\n10:29:44:21  10:29:49:19\r\n{\\an1}-On vous retrouve tout \u00e0 l'heure\r\npour parler du niveau scolaire.\r\n\r\n10:29:50:00  10:29:53:11\r\nSi la d\u00e9mocratisation des \u00e9tudes\r\n     a peu avanc\u00e9,\r\n\r\n10:29:53:15  10:29:56:02\r\n{\\an1}une chose a chang\u00e9: la discipline.\r\n\r\n10:29:56:07  10:30:00:15\r\nD\u00e9monstration au coll\u00e8ge de Montriond\r\n        en 1954.\r\n\r\n10:30:00:20  10:30:02:11\r\n    -Je vais \u00e9crire le titre\r\n\r\n10:30:02:15  10:30:04:16\r\n{\\an1}de la dict\u00e9e au tableau\r\n\r\n10:30:04:21  10:30:06:22\r\n   -Retour \u00e0 l'\u00e9cole de 1954.\r\n\r\n10:30:09:03  10:30:10:16\r\n          -Histoire...\r\n\r\n10:30:12:11  10:30:13:20\r\n           Du n\u00e8gre...\r\n\r\n10:30:15:11  10:30:17:15\r\n     Zo'hio.\r\n\r\n10:30:17:20  10:30:20:20\r\n{\\an1}Zo, donc le Z majuscule.\r\n\r\n10:30:21:01  10:30:23:16\r\n{\\an1}O apostrophe...\r\n\r\n10:30:24:13  10:30:27:19\r\n     Hio, point.\r\n\r\n10:30:28:00  10:30:30:05\r\n  -La dict\u00e9e, c'\u00e9tait raciste.\r\n\r\n10:30:31:16  10:30:33:20\r\n  -Raciste.\r\n  -Raciste.\r\n\r\n10:30:34:01  10:30:36:14\r\n      -Ouais, raciste !\r\n\r\n10:30:36:19  10:30:38:04\r\n{\\an1}-On dit un Africain,\r\n\r\n10:30:38:09  10:30:40:18\r\n{\\an1}pas un n\u00e8gre,\r\n\u00e7a se fait pas.\r\n\r\n10:30:40:23  10:30:44:14\r\n{\\an1}-Je voulais le dire,\r\nmais je voulais pas\r\n\r\n10:30:44:19  10:30:47:12\r\nrecevoir un coup de r\u00e8gle\r\n   sur les doigts.\r\n\r\n10:30:47:17  10:30:51:13\r\n   -Ce charmant texte au titre\r\n \u00e9vocateur est tir\u00e9 de l'ouvrage\r\n\r\n10:30:51:18  10:30:53:22\r\ndans lequel les \u00e9coliers vaudois\r\n\r\n10:30:54:03  10:30:56:13\r\napprenaient \u00e0 lire jusqu'en 1969.\r\n\r\n10:30:56:18  10:31:01:09\r\n -Il y avait une fois, virgule,\r\n   dans le pays des n\u00e8gres...\r\n\r\n10:31:01:13  10:31:03:14\r\n           Virgule...\r\n\r\n10:31:03:19  10:31:05:23\r\n        Un petit n\u00e8gre...\r\n\r\n10:31:07:04  10:31:09:02\r\n       Qui se promenait...\r\n\r\n10:31:11:11  10:31:12:19\r\n           Virgule...\r\n\r\n10:31:13:00  10:31:14:05\r\n{\\an3}                Tu veux de l'aide ?!\r\n\r\n10:31:14:10  10:31:19:20\r\nTu veux de l'aide pour mieux voir\r\n  sur la copie de ta voisine ?\r\n\r\n10:31:20:01  10:31:21:13\r\n               R\u00e9ponds !\r\n\r\n10:31:21:18  10:31:23:08\r\n{\\an3}                 -Non, Mademoiselle.\r\n\r\n10:31:23:12  10:31:24:19\r\n          -C'est fini.\r\n\r\n10:31:25:00  10:31:27:17\r\n{\\an3}                Vous deux, ce matin,\r\n                vous m'avez \u00e9nerv\u00e9e.\r\n\r\n10:31:27:22  10:31:29:14\r\n{\\an3}        Cet apr\u00e8s-midi, vous oubliez\r\n\r\n10:31:29:19  10:31:32:16\r\n{\\an3}                        votre tricot\r\n        et vous trichez \u00e0 la dict\u00e9e.\r\n\r\n10:31:34:01  10:31:35:08\r\n{\\an3}               Et \u00e7a vous fait rire.\r\n\r\n10:31:35:12  10:31:37:15\r\n{\\an3}                 -Non, Mademoiselle.\r\n\r\n10:31:37:20  10:31:39:19\r\n{\\an3}      -Non ? Mais vous rigolez bien.\r\n\r\n10:31:40:00  10:31:42:10\r\n{\\an3}            Mademoiselle est agac\u00e9e.\r\n\r\n10:31:42:14  10:31:46:15\r\n{\\an3}       Vous me passerez votre cahier\r\n et ce sera un mot pour les parents.\r\n\r\n10:31:46:20  10:31:50:23\r\n{\\an3}                La semaine prochaine,\r\nle cachot mercredi pendant une heure.\r\n\r\n10:31:51:20  10:31:53:06\r\n{\\an3}                D'autres amatrices ?\r\n\r\n10:31:53:11  10:31:55:06\r\n{\\an3}              Alors on se concentre.\r\n\r\n10:32:03:18  10:32:05:17\r\n  -Le cachot existait vraiment.\r\n\r\n10:32:05:22  10:32:09:04\r\n          Dans beaucoup\r\n de b\u00e2timents scolaires vaudois,\r\n\r\n10:32:09:09  10:32:11:13\r\n il y avait de petites cellules\r\n\r\n10:32:11:18  10:32:14:21\r\n    aujourd'hui transform\u00e9es\r\n     en placards \u00e0 balais.\r\n\r\n10:32:15:02  10:32:18:09\r\n    Des cellules d'isolement\r\n    qui servaient de cachot.\r\n\r\n10:32:18:13  10:32:21:13\r\nAm\u00e9nag\u00e9es au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n10:32:21:18  10:32:26:02\r\n    elles ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es\r\n  jusque dans les ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n10:32:26:07  10:32:29:09\r\n  -Il y avait m\u00eame des barreaux.\r\n\r\n10:32:29:13  10:32:33:18\r\n{\\an3}     Il y avait une table rabattable\r\n        contre le mur et une chaise.\r\n\r\n10:32:33:23  10:32:37:04\r\n{\\an3}                    L'enfant venait,\r\n       il avait son travail \u00e0 faire.\r\n\r\n10:32:37:09  10:32:40:12\r\n{\\an3}               On rabattait la table\r\n          et il faisait son travail.\r\n\r\n10:32:40:17  10:32:45:11\r\n{\\an3}           J'en ai connu qui avaient\r\n   un regard pour pouvoir contr\u00f4ler.\r\n\r\n10:32:45:16  10:32:47:21\r\n       -Comme en prison ?\r\n                    -Ouais.\r\n\r\n10:32:48:02  10:32:53:11\r\n{\\an3}Mais c'est mieux, parce que certains\r\nenfants pouvaient faire des b\u00eatises.\r\n\r\n10:32:53:16  10:32:55:04\r\n{\\an3}                       C'est arriv\u00e9.\r\n\r\n10:32:55:09  10:32:58:14\r\n{\\an3}          Des tentatives de suicide,\r\n               chez des plus grands.\r\n\r\n10:32:58:19  10:33:00:09\r\n     On punissait beaucoup.\r\n\r\n10:33:00:13  10:33:02:21\r\nLe ma\u00eetre passait dans le couloir\r\n\r\n10:33:03:02  10:33:05:08\r\n{\\an3}             et on faisait comme \u00e7a.\r\n\r\n10:33:05:12  10:33:08:11\r\n{\\an3}             Un geste de protection.\r\n\r\n10:33:08:16  10:33:14:20\r\n{\\an3}     On ne savait jamais ni comment,\r\n   ni o\u00f9, ni quand la baffe partait.\r\n\r\n10:33:15:23  10:33:18:04\r\n{\\an3}               Ni pourquoi, parfois.\r\n\r\n10:33:19:13  10:33:22:00\r\n{\\an3}           -La droite ou la gauche ?\r\n\r\n10:33:22:05  10:33:24:05\r\n{\\an1}-La gauche, Monsieur.\r\n\r\n10:33:28:20  10:33:33:11\r\n    -Soixante ans plus tard,\r\n    les r\u00f4les sont invers\u00e9s.\r\n\r\n10:33:33:16  10:33:35:22\r\n Les profs prennent les baffes.\r\n\r\n10:33:36:03  10:33:38:06\r\n -Les injures dans les classes.\r\n\r\n10:33:38:11  10:33:39:20\r\n             Des menaces de mort.\r\n\r\n10:33:40:01  10:33:45:02\r\n{\\an3}  Des menaces de venir avec son papa\r\n    pour casser la gueule d'un prof.\r\n\r\n10:33:45:07  10:33:47:23\r\n            -J'ai d\u00e9couvert une fois\r\n                 sur un pupitre\r\n\r\n10:33:48:04  10:33:51:17\r\n    qu'on me traitait de sale chien,\r\n            de fils de pute, etc.\r\n\r\n10:33:51:22  10:33:53:23\r\n{\\an3}    Avec mon nom marqu\u00e9 sur le banc.\r\n\r\n10:33:54:04  10:33:57:21\r\n{\\an1}-L'\u00e9l\u00e8ve \u00e9tait face \u00e0 moi\r\navec un couteau \u00e0 cran d'arr\u00eat.\r\n\r\n10:33:58:02  10:34:02:11\r\n{\\an1}J'ai eu la pr\u00e9sence d'esprit de lui\r\nlancer une chaise \u00e0 la figure,\r\n\r\n10:34:02:16  10:34:05:16\r\n{\\an1}il a l\u00e2ch\u00e9 le couteau\r\net \u00e7a s'est fini comme \u00e7a.\r\n\r\n10:34:05:21  10:34:08:05\r\n    -Non, non, o\u00f9 tu vas l\u00e0 ?\r\n\r\n10:34:08:10  10:34:10:09\r\nTu fais quoi ?\r\n               -Je me tire.\r\n\r\n10:34:10:13  10:34:12:18\r\n-Tu pars pas comme \u00e7a de mon cours.\r\n\r\n10:34:12:23  10:34:14:08\r\n             Ca va pas, non ?\r\n\r\n10:34:14:12  10:34:16:08\r\n{\\an3}             -Calme-toi, calme-toi !\r\n\r\n10:34:16:12  10:34:18:13\r\n{\\an1}-Arr\u00eatez, maintenant !\r\n\r\n10:34:18:18  10:34:20:11\r\n            Elle crie\r\n\r\n10:34:20:16  10:34:22:02\r\n{\\an1}-L\u00e2che-moi !\r\n\r\n10:34:22:15  10:34:26:05\r\n       -Je ne sais pas si le jeune\r\n         humoriste Thomas Wiesel\r\n\r\n10:34:26:10  10:34:28:16\r\n a connu une classe aussi agit\u00e9e.\r\n\r\n10:34:28:21  10:34:34:00\r\n{\\an3} Mais il para\u00eet que c'\u00e9tait un \u00e9l\u00e8ve\r\n     vif et critique envers l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:34:34:05  10:34:35:22\r\n{\\an3}                       On l'\u00e9coute !\r\n\r\n10:34:40:11  10:34:43:03\r\n{\\an1}-L'\u00e9cole, c'\u00e9tait mieux avant.\r\n\r\n10:34:43:08  10:34:46:03\r\nA l'\u00e9poque, on n'encombrait pas\r\n\r\n10:34:46:08  10:34:48:22\r\n{\\an1}les filles avec des sciences !\r\n\r\n10:34:49:03  10:34:51:08\r\n{\\an1}Avec 5 h de tricot par semaine:\r\n\r\n10:34:51:12  10:34:57:00\r\n{\\an1}les pulls de ma grand-m\u00e8re, c'\u00e9tait \r\njuste le programme de premi\u00e8re ann\u00e9e.\r\n\r\n10:34:57:05  10:35:01:11\r\nL'\u00e9cole apprenait aux filles \u00e0 \u00eatre\r\n   de gentilles m\u00e8res au foyer.\r\n\r\n10:35:01:15  10:35:05:21\r\nMaintenant, les gamines regardent\r\n \"16 ans et enceinte\" sur MTV !\r\n\r\n10:35:06:02  10:35:10:11\r\n     Filles et gar\u00e7ons s\u00e9par\u00e9s\r\nse concentraient mieux sur l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:35:10:15  10:35:13:11\r\nMais avec leurs nappes comme robes,\r\n\r\n10:35:13:16  10:35:16:15\r\n            les filles\r\n ne d\u00e9concentraient pas les mecs !\r\n\r\n10:35:16:20  10:35:21:03\r\n Ni avec leurs tresses en bretzel\r\n et les chignons p\u00e2t\u00e9 de porc...\r\n\r\n10:35:21:08  10:35:25:08\r\n  En 2014, avec des filles en string\r\n        qui remonte aux \u00e9paules,\r\n\r\n10:35:25:12  10:35:28:05\r\n                difficile\r\n  pour les mecs de se concentrer.\r\n\r\n10:35:28:10  10:35:33:08\r\n  Mais \u00e7a peut aider en g\u00e9om\u00e9trie,\r\nd'avoir un angle droit dans le jeans.\r\n\r\n10:35:33:12  10:35:36:09\r\n             Avant, les pauvres\r\n          n'avaient pas les moyens\r\n\r\n10:35:36:13  10:35:38:19\r\nd'\u00e9tudier pour devenir astronaute.\r\n\r\n10:35:39:00  10:35:41:21\r\n          Maintenant, les \u00e9tudes,\r\n           c'est ouvert \u00e0 tous,\r\n\r\n10:35:42:02  10:35:45:08\r\n        mais les gosses veulent\r\n      devenir J.Bieber ou Nabilla.\r\n\r\n10:35:45:12  10:35:47:14\r\n     L'ascenseur social est bloqu\u00e9:\r\n\r\n10:35:47:19  10:35:51:10\r\n    plus personne ne veut faire\r\n     r\u00e9parateur d'ascenseurs !\r\n\r\n10:35:51:14  10:35:54:21\r\n        On est nostalgique\r\n    de cette \u00e9cole disciplin\u00e9e\r\n\r\n10:35:55:02  10:35:58:08\r\n  o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves \u00e9taient r\u00e9prim\u00e9s\r\n        \u00e0 coups de r\u00e8gle.\r\n\r\n10:35:58:12  10:36:01:04\r\n      On mena\u00e7ait les \u00e9l\u00e8ves\r\n        d'aller en prison.\r\n\r\n10:36:01:09  10:36:04:02\r\n       Aujourd'hui,\r\non les menace avec le Mac Do !\r\n\r\n10:36:04:07  10:36:06:11\r\n{\\an1}On mena\u00e7ait de les frapper,\r\n\r\n10:36:06:16  10:36:10:08\r\nmaintenant on les effraie\r\n   \u00e0 coup de nuggets !\r\n\r\n10:36:10:12  10:36:14:02\r\n{\\an1}Et encore: bosser au Mac Do\r\nest tellement populaire\r\n\r\n10:36:14:07  10:36:17:00\r\n{\\an1}qu'il est difficile \r\nde se faire engager.\r\n\r\n10:36:17:05  10:36:18:21\r\n{\\an1}Bient\u00f4t, on devra dire:\r\n\r\n10:36:19:02  10:36:23:01\r\n{\\an1}\"Finis tes devoirs si tu veux\r\npouvoir bosser au Mac Do !\"\r\n\r\n10:36:23:06  10:36:25:10\r\n{\\an1}C'\u00e9tait pas mieux avant !\r\n\r\n10:36:25:14  10:36:28:12\r\n     C'est pire maintenant !\r\n\r\n10:36:28:17  10:36:31:11\r\n{\\an1}-Thomas Wiesel,\r\nvous n'avez pas connu\r\n\r\n10:36:31:15  10:36:34:07\r\n{\\an1}les coups de r\u00e8gle sur les doigts.\r\n\r\n10:36:34:11  10:36:35:16\r\n                    -Non !\r\n\r\n10:36:35:21  10:36:39:02\r\n{\\an3}             C'est peut-\u00eatre pour \u00e7a\r\n            que je suis impertinent.\r\n\r\n10:36:39:07  10:36:42:23\r\n -Comment calmait-on\r\nle turbulent Thomas \u00e0 l'\u00e9cole ?\r\n\r\n10:36:43:04  10:36:47:01\r\n{\\an3}      -Maintenant, c'est plus devenu\r\n        de la torture psychologique.\r\n\r\n10:36:47:06  10:36:50:10\r\n              On demande \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve\r\n           s'il fait \u00e7a \u00e0 la maison,\r\n\r\n10:36:50:14  10:36:52:23\r\n{\\an3}  ce que ses parents en penseraient.\r\n\r\n10:36:53:04  10:36:57:08\r\n{\\an3}   Maintenant, le ch\u00e2timent corporel\r\n                      s'est invers\u00e9.\r\n\r\n10:36:57:12  10:37:01:01\r\n{\\an3}           Les \u00e9l\u00e8ves ou les parents\r\n                frappent les profs !\r\n\r\n10:37:01:06  10:37:02:22\r\n -Vous frappiez, vous ?\r\n\r\n10:37:03:03  10:37:06:15\r\n{\\an3}            -Avec mes quarante kilos\r\n         jusqu'\u00e0 18 ans, impossible.\r\n\r\n10:37:06:20  10:37:09:10\r\n{\\an1}-Ce chantage psychologique est lourd.\r\n\r\n10:37:09:14  10:37:13:16\r\n{\\an1}Une fess\u00e9e vaut mieux qu'un\r\n\"Thomas, tu me fais de la peine...\"\r\n\r\n10:37:13:21  10:37:17:10\r\n{\\an3}       -J'ai l'impression que toutes\r\n               les punitions lourdes\r\n\r\n10:37:17:14  10:37:22:22\r\n{\\an3}    comme les heures d'arr\u00eat \u00e9taient\r\n      devenus des badges d'h\u00e9ro\u00efsme.\r\n\r\n10:37:23:03  10:37:27:03\r\n{\\an3}      Mais la torture psychologique,\r\n          on n'avait pas tr\u00e8s envie.\r\n\r\n10:37:27:08  10:37:31:03\r\n{\\an3}  Faire du mal au prof \u00e9tait mal vu,\r\n               on ne le voulait pas.\r\n\r\n10:37:31:08  10:37:35:21\r\n{\\an1}-C.Dorsaz, vous \u00eates enseignant,\r\nmusicien, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n10:37:36:02  10:37:38:23\r\n{\\an1}Que vous \u00e9voquent\r\nles propos de Thomas ?\r\n\r\n10:37:39:04  10:37:41:21\r\n{\\an3}        -Avec l'\u00e9cole, on peut faire\r\n\r\n10:37:42:02  10:37:44:16\r\n{\\an3}           de super sketchs, bravo !\r\n\r\n10:37:44:21  10:37:50:20\r\n{\\an1}-Et l'id\u00e9e que la discipline a \u00e9t\u00e9\r\nremplac\u00e9e par les pressions morales ?\r\n\r\n10:37:51:01  10:37:52:20\r\n{\\an3}         -C'est une longue histoire.\r\n\r\n10:37:53:01  10:37:55:22\r\n                 Plus de 150 ans\r\n          d'histoire de l'autorit\u00e9 !\r\n\r\n10:37:56:03  10:37:59:08\r\n                Il faudrait faire\r\n        une \u00e9mission sur l'autorit\u00e9.\r\n\r\n10:37:59:12  10:38:01:10\r\n{\\an1}-Vous \u00eates musicien et prof.\r\n\r\n10:38:01:14  10:38:05:22\r\n{\\an1}Mais vous \u00eates surtout l\u00e0\r\ncar vous avez \u00e9t\u00e9 le t\u00e9moin direct\r\n\r\n10:38:06:03  10:38:09:16\r\nde la transformation de l'\u00e9cole\r\n   dans les ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n10:38:09:21  10:38:13:04\r\n{\\an1}Quand on est pass\u00e9\r\nde l'\u00e9cole autoritaire\r\n\r\n10:38:13:09  10:38:16:03\r\n{\\an1}\u00e0 une p\u00e9dagogie plus active et libre.\r\n\r\n10:38:16:08  10:38:20:06\r\n     La TSR a film\u00e9\r\ntoute votre trajectoire scolaire\r\n\r\n10:38:20:11  10:38:22:07\r\n    depuis vos premiers pas,\r\n\r\n10:38:22:11  10:38:26:00\r\n  votre premier jour \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n        quand vous \u00e9tiez\r\n\r\n10:38:26:05  10:38:28:05\r\n{\\an1}encore une t\u00eate blonde.\r\n\r\n10:38:28:10  10:38:31:04\r\n   On va d\u00e9couvrir\r\nces images \u00e9tonnantes.\r\n\r\n10:38:33:09  10:38:38:08\r\n{\\an1}-On y va, un petit moment,\r\nencore en cort\u00e8ge.\r\n\r\n10:38:38:12  10:38:40:00\r\n         J'aimerais bien\r\n\r\n10:38:40:06  10:38:44:12\r\nque chaque petit \u00e9colier\r\n s'assoie \u00e0 une place.\r\n\r\n10:38:44:17  10:38:48:16\r\n     On va rappeler \u00e0 chacun\r\n      comment on s'appelle.\r\n\r\n10:38:49:12  10:38:50:22\r\n                 -Barbara.\r\n\r\n10:38:51:19  10:38:53:08\r\n             -Fr\u00e9dy.\r\n          -Christophe.\r\n\r\n10:38:53:18  10:38:55:23\r\n        Christophe adulte\r\n         Tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9s.\r\n\r\n10:38:56:04  10:39:00:11\r\n     -Chacun se tient bien,\r\n   on ne bouge plus ses mains.\r\n\r\n10:39:00:16  10:39:04:01\r\n    On regarde et on \u00e9coute \r\n    ce que dit la ma\u00eetresse.\r\n\r\n10:39:04:06  10:39:06:01\r\n     -C'\u00e9tait une discipline\r\n\r\n10:39:06:06  10:39:10:12\r\nqui n'\u00e9tait pas dr\u00f4le, et surtout,\r\n     qu'on ne comprenait pas.\r\n\r\n10:39:10:17  10:39:12:02\r\n      On ne comprenait pas\r\n\r\n10:39:12:07  10:39:16:12\r\npourquoi il fallait \u00eatre tellement\r\n    silencieux, ne pas bouger.\r\n\r\n10:39:16:17  10:39:19:20\r\n       Alors qu'on \u00e9tait\r\n pleins d'entrain, de vie, etc.\r\n\r\n10:39:20:01  10:39:21:16\r\n{\\an1}La discipline appara\u00eet\r\n\r\n10:39:21:22  10:39:24:03\r\n{\\an1}dans tous les syst\u00e8mes\r\n\r\n10:39:24:08  10:39:26:20\r\n{\\an1}d\u00e8s qu'il y a un manque de sens.\r\n\r\n10:39:27:01  10:39:30:01\r\n{\\an1}Si on donne du sens, \r\nqu'on dit aux enfants\r\n\r\n10:39:30:06  10:39:33:07\r\n{\\an1}qu'on va s'int\u00e9resser\r\n\u00e0 la vie, \u00e0 l'homme,\r\n\r\n10:39:33:11  10:39:35:10\r\n{\\an1}d'o\u00f9 il vient, o\u00f9 il va...\r\n\r\n10:39:35:14  10:39:37:00\r\n{\\an1}Ca devient un pari\r\n\r\n10:39:37:05  10:39:41:20\r\n{\\an1}tellement important pour l'enfant\r\nqu'il va \u00eatre captiv\u00e9.\r\n\r\n10:39:42:01  10:39:45:04\r\n{\\an1}Si on lui dit\r\nqu'on va apprendre ci, \u00e7a, \u00e7a,\r\n\r\n10:39:45:09  10:39:49:00\r\n{\\an1}et que l'enfant ne voit pas\r\nla finalit\u00e9 des choses,\r\n\r\n10:39:49:05  10:39:53:11\r\nil se dissipe et on met en place\r\n   une n\u00e9cessaire discipline.\r\n\r\n10:39:53:15  10:39:58:06\r\n          -Levez-vous,\r\n   vous mettez vos deux mains\r\n\r\n10:39:58:11  10:40:03:01\r\n        derri\u00e8re le dos,\r\n  vous vous tenez tr\u00e8s bien...\r\n\r\n10:40:05:05  10:40:08:20\r\n    -L'ambiance \u00e0 la maison \r\n    est compl\u00e8tement d\u00e9cal\u00e9e\r\n\r\n10:40:09:01  10:40:12:04\r\n            car on est\r\ndans une \u00e9ducation ouverte, libre.\r\n\r\n10:40:12:09  10:40:13:11\r\n         -On va au lit !\r\n\r\n10:40:13:16  10:40:15:22\r\n{\\an1}-Non, pas tout de suite !\r\n\r\n10:40:16:03  10:40:18:03\r\n         -Quand, alors ?\r\n        -Apr\u00e8s.\r\n\r\n10:40:18:08  10:40:20:02\r\n      -Qui va dans le lit ?\r\n\r\n10:40:20:07  10:40:22:21\r\n  -Non, mais pas tout de suite !\r\n\r\n10:40:23:02  10:40:24:12\r\n{\\an1}-Vous jouez \u00e0 quoi ?\r\n\r\n10:40:24:17  10:40:27:07\r\n{\\an1}-On invite l'enfant \u00e0 s'exprimer.\r\n\r\n10:40:27:11  10:40:30:02\r\n{\\an1}Dans ces sc\u00e8nes,\r\nje conteste mes parents.\r\n\r\n10:40:30:07  10:40:33:21\r\n{\\an1}Ca avait fait scandale\r\ncar je haussais la voix devant eux.\r\n\r\n10:40:34:02  10:40:36:22\r\n        -Non, maintenant,\r\n     on joue un petit moment.\r\n\r\n10:40:37:03  10:40:39:04\r\n   -Le petit moment est pass\u00e9.\r\n\r\n10:40:39:09  10:40:40:20\r\n               -NON !!\r\n\r\n10:40:41:01  10:40:45:02\r\n          -Allez, \u00e7a va,\r\non n'a pas toujours des hurlements.\r\n\r\n10:40:45:07  10:40:46:19\r\n      -Je m'en fous.\r\n\r\n10:40:47:00  10:40:50:19\r\n  C'\u00e9tait la v\u00e9ritable ambiance\r\n    qu'il y avait chez nous.\r\n\r\n10:40:51:00  10:40:53:14\r\n        Si on n'\u00e9tait pas\r\n      dans la bonne humeur,\r\n\r\n10:40:53:19  10:40:55:22\r\n en tant qu'enfant, on \u00e9clatait.\r\n\r\n10:40:56:03  10:40:58:11\r\nCa donnait lieu \u00e0 des discussions.\r\n\r\n10:40:58:16  10:41:01:09\r\n{\\an1}Mais on \u00e9tait \u00e9cout\u00e9\r\ndans ce qu'on \u00e9tait,\r\n\r\n10:41:01:13  10:41:05:12\r\n{\\an1}on n'avait pas \u00e0 la maison\r\nune discipline d\u00e9bile, ou st\u00e9rile.\r\n\r\n10:41:05:17  10:41:09:14\r\n     -Le p\u00e8re de Christophe\r\n      pratique l'\u00e9ducation\r\n\r\n10:41:09:19  10:41:12:14\r\n        anti-autoritaire\r\n    \u00e0 la maison et en classe.\r\n\r\n10:41:12:19  10:41:14:20\r\n   Instituteur, il exp\u00e9rimente\r\n\r\n10:41:15:01  10:41:18:19\r\n         \u00e0 l'\u00e9cole publique\r\ndes m\u00e9thodes p\u00e9dagogiques nouvelles.\r\n\r\n10:41:19:00  10:41:21:15\r\n{\\an3}       -La position qu'on doit avoir\r\n\r\n10:41:21:20  10:41:23:03\r\n                    est en marge.\r\n\r\n10:41:23:08  10:41:25:15\r\n             On doit refuser \r\n             l'embrigadement.\r\n\r\n10:41:25:20  10:41:28:14\r\n  Le probl\u00e8me pour Christophe,\r\n         c'est le m\u00eame.\r\n\r\n10:41:28:19  10:41:31:09\r\n        On aimerait bien \r\n        qu'il ne soit pas\r\n\r\n10:41:31:13  10:41:34:22\r\n        un bon Genevois,\r\n   un bon Suisse, un bon ceci,\r\n\r\n10:41:35:03  10:41:37:13\r\n     un bon n'importe quoi.\r\n\r\n10:41:37:18  10:41:41:06\r\nL'enfant au tableau joue de la fl\u00fbte\r\n\r\n10:41:41:11  10:41:45:15\r\n    -La trajectoire scolaire\r\nde Christophe va donc bifurquer.\r\n\r\n10:41:45:20  10:41:49:02\r\n      Il quitte son \u00e9cole\r\n   propre en ordre et rejoint\r\n\r\n10:41:49:07  10:41:52:19\r\n     la classe de son p\u00e8re,\r\n   chose possible \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:41:53:00  10:41:55:08\r\nIl y d\u00e9couvre la p\u00e9dagogie libre\r\n\r\n10:41:55:12  10:41:58:20\r\n          de C.Freinet,\r\n   fond\u00e9e sur l'\u00e9panouissement\r\n\r\n10:41:59:01  10:42:02:13\r\n   et l'expression de l'\u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n10:42:04:18  10:42:07:02\r\n -A voir ces enfants en libert\u00e9,\r\n\r\n10:42:07:07  10:42:10:10\r\n       on pourrait croire\r\n    que c'est jour de cong\u00e9.\r\n\r\n10:42:10:14  10:42:12:14\r\nEh bien non, ils sont en classe.\r\n\r\n10:42:12:19  10:42:14:17\r\n  Les adultes peuvent craindre\r\n\r\n10:42:14:22  10:42:18:04\r\n            d'y trouver\r\nune sorte d'\u00e9cole de l'indiscipline.\r\n\r\n10:42:18:09  10:42:21:06\r\n       Mais bien comprise,\r\n     elle nous para\u00eet plut\u00f4t\r\n\r\n10:42:21:11  10:42:24:07\r\n         une \u00e9ducation\r\nde la libert\u00e9 et de sa ma\u00eetrise.\r\n\r\n10:42:24:11  10:42:27:08\r\n      Un travail en \u00e9quipe\r\n    au sein de la communaut\u00e9.\r\n\r\n10:42:27:12  10:42:31:16\r\n    -Dans sa nouvelle classe \r\n    de l'enseignement public,\r\n\r\n10:42:31:21  10:42:34:22\r\n           Christophe\r\n   est accueilli par son p\u00e8re\r\n\r\n10:42:35:03  10:42:36:15\r\n        qui est son prof.\r\n\r\n10:42:36:20  10:42:40:14\r\n             -Et Raymond Dorsaz\r\n         prend la parole et nous dit:\r\n\r\n10:42:40:19  10:42:43:14\r\n               \"Je suis tr\u00e8s heureux\r\n                d'\u00eatre avec vous.\"\r\n\r\n10:42:43:19  10:42:45:23\r\n{\\an3}    \"On va vivre ensemble deux ans.\"\r\n\r\n10:42:46:04  10:42:50:08\r\n   \"Mon but est de vous aider\r\n     \u00e0 devenir des grands.\"\r\n\r\n10:42:50:12  10:42:52:08\r\n     \"Chacun \u00e0 sa mani\u00e8re.\"\r\n\r\n10:42:52:12  10:42:54:23\r\n \"Pas tous de la m\u00eame mani\u00e8re.\"\r\n\r\n10:42:55:04  10:42:56:17\r\n       \"Faire une \u00e9quipe,\r\n\r\n10:42:56:22  10:43:00:15\r\n{\\an3}          apprendre \u00e0 vivre ensemble\r\n          en \u00e9tant tr\u00e8s diff\u00e9rents.\"\r\n\r\n10:43:00:20  10:43:03:03\r\n        L'orchestre joue\r\n\r\n10:43:03:08  10:43:08:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:08:11  10:43:11:11\r\nEt l\u00e0, on est arriv\u00e9s sur une \u00eele...\r\n\r\n10:43:11:15  10:43:14:18\r\nJe ne savais pas o\u00f9 je d\u00e9barquais !\r\n\r\n10:43:14:23  10:43:18:07\r\n  Comme si un rideau se levait\r\n     et que tout d'un coup\r\n\r\n10:43:18:11  10:43:20:12\r\n{\\an1}on voyait la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n10:43:20:17  10:43:22:04\r\n{\\an1}Et on s'est dit:\r\n\r\n10:43:22:09  10:43:25:05\r\n{\\an1}\"Si c'est \u00e7a l'\u00e9cole,\r\non va \u00eatre heureux.\"\r\n\r\n10:43:31:06  10:43:34:11\r\n   Il y avait tout un arsenal\r\n\r\n10:43:34:15  10:43:37:10\r\n  de possibilit\u00e9s d'intervenir,\r\n\r\n10:43:37:14  10:43:40:06\r\n        d'\u00eatre cr\u00e9atif...\r\n\r\n10:43:40:11  10:43:41:18\r\n          De t\u00e9moigner.\r\n\r\n10:43:41:23  10:43:45:14\r\n       Le matin, on avait\r\n    \"Les nouvelles du matin\".\r\n\r\n10:43:45:19  10:43:49:14\r\n   On se mettait sur des tapis\r\n  r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s dans les poubelles,\r\n\r\n10:43:49:19  10:43:53:02\r\n           tous en rond,\r\net on avait les nouvelles du matin.\r\n\r\n10:43:53:07  10:43:55:22\r\n          On racontait\r\n    ce qui nous \u00e9tait arriv\u00e9\r\n\r\n10:43:56:03  10:43:59:07\r\n        ou on commentait\r\nune actualit\u00e9 entendue \u00e0 la t\u00e9l\u00e9\r\n\r\n10:43:59:11  10:44:01:18\r\n qui nous avait frapp\u00e9, choqu\u00e9.\r\n\r\n10:44:01:23  10:44:04:12\r\n           Et du coup,\r\n   une discussion s'engageait.\r\n\r\n10:44:05:17  10:44:08:15\r\n{\\an3}   Alors, voil\u00e0 le cahier d'\u00e9cole...\r\n\r\n10:44:08:20  10:44:10:21\r\n{\\an3}                 L\u00e0, on est en 1975.\r\n\r\n10:44:11:02  10:44:14:08\r\n{\\an3}                    On est au retour\r\n             des vacances de P\u00e2ques.\r\n\r\n10:44:14:12  10:44:16:14\r\n{\\an3}                Pendant une semaine,\r\n\r\n10:44:16:19  10:44:22:11\r\n{\\an3}       toute la classe est consacr\u00e9e\r\n        \u00e0 la narration des vacances.\r\n\r\n10:44:22:16  10:44:24:22\r\n-Dans cette dr\u00f4le d'\u00e9cole, l'\u00e9l\u00e8ve\r\n\r\n10:44:25:03  10:44:31:07\r\ncompose son programme \u00e0 sa guise\r\n et se met lui-m\u00eame des notes.\r\n\r\n10:44:31:11  10:44:34:11\r\n{\\an1}-On \u00e9tait assez s\u00e9v\u00e8res\r\nchacun avec soi-m\u00eame,\r\n\r\n10:44:34:16  10:44:37:05\r\n  mais jamais \r\nen dessous de la moyenne !\r\n\r\n10:44:37:10  10:44:39:13\r\n   Il y a un pari qui est fait\r\n\r\n10:44:39:18  10:44:44:08\r\n           que l'individu\r\nva chercher ce qui est bon pour lui.\r\n\r\n10:44:44:12  10:44:46:18\r\n    Et \u00e7a, nous, on l'a v\u00e9cu\r\n\r\n10:44:46:23  10:44:52:02\r\ncomme une confiance dans l'humain,\r\n          dans l'enfant.\r\n\r\n10:44:52:07  10:44:57:10\r\n{\\an1}On sentait qu'on nous prenait\r\npour des futurs adultes.\r\n\r\n10:44:57:14  10:45:00:07\r\n{\\an1}Et \u00e7a, \u00e7a nous a tous port\u00e9s.\r\n\r\n10:45:00:11  10:45:02:11\r\n{\\an3}             -Je pleure pas du tout.\r\n\r\n10:45:02:15  10:45:05:08\r\n        -Cette \u00e9ducation\r\n     fond\u00e9e sur l'autonomie\r\n\r\n10:45:05:12  10:45:07:16\r\n    donne de bons r\u00e9sultats,\r\n\r\n10:45:07:21  10:45:12:16\r\n mais avec certains instituteurs\r\n      baba cool, \u00e7a d\u00e9rape.\r\n\r\n10:45:12:21  10:45:15:19\r\n{\\an1}-C'est une p\u00e9riode\r\no\u00f9 il y a eu des erreurs.\r\n\r\n10:45:16:00  10:45:18:05\r\n{\\an1}J'ai entendu mon p\u00e8re dire:\r\n\r\n10:45:18:10  10:45:24:04\r\n{\\an1}\"Les enfants n'ont pas besoin des\r\nadultes, ils savent s'\u00e9lever seuls.\"\r\n\r\n10:45:24:09  10:45:27:11\r\n{\\an1}C'est une aberration, mais en 1970,\r\n\r\n10:45:27:15  10:45:29:18\r\n     c'\u00e9tait une certitude.\r\n\r\n10:45:29:23  10:45:33:07\r\n  Des enfants ont \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s,\r\n       se sont retrouv\u00e9s\r\n\r\n10:45:33:11  10:45:37:11\r\n     face \u00e0 des enseignants\r\n peut-\u00eatre moins charismatiques,\r\n\r\n10:45:37:15  10:45:39:17\r\n qui les laissaient \u00e0 vau-l'eau.\r\n\r\n10:45:39:22  10:45:41:17\r\n  Des amis \u00e0 moi ont souffert.\r\n\r\n10:45:41:22  10:45:47:00\r\n{\\an1}D'un c\u00f4t\u00e9, c'\u00e9tait extraordinairement\r\njuste scientifiquement:\r\n\r\n10:45:47:05  10:45:50:01\r\nla vie produit des solutions\r\n   pour la vie.\r\n\r\n10:45:50:06  10:45:52:09\r\n{\\an1}Et l'autre, c'\u00e9tait erron\u00e9.\r\n\r\n10:45:52:13  10:45:54:19\r\n{\\an1}Puisque l'enfant ne cro\u00eet\r\n\r\n10:45:55:00  10:45:59:12\r\n{\\an1}que gr\u00e2ce au regard bienveillant\r\nd'un adulte \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui\r\n\r\n10:45:59:17  10:46:02:11\r\n{\\an1}qui va le soutenir, qui va lui servir\r\n\r\n10:46:02:15  10:46:06:17\r\n{\\an1}de miroir et d'\u00e9cho\r\nau questionnement qu'il va avoir.\r\n\r\n10:46:06:22  10:46:10:21\r\n{\\an1}Donc on ne peut pas\r\ngrandir tout seul, c'est vrai.\r\n\r\n10:46:11:02  10:46:12:09\r\n       -A la m\u00eame \u00e9poque,\r\n\r\n10:46:12:13  10:46:17:02\r\nbeaucoup d'autres profs pratiquaient\r\n      la p\u00e9dagogie libertaire.\r\n\r\n10:46:17:07  10:46:20:02\r\n          Aujourd'hui,\r\n   Anne-C\u00e9cile est retrait\u00e9e.\r\n\r\n10:46:20:07  10:46:26:07\r\nMais elle n'a pas perdu la niaque\r\nde sa jeunesse soixante-huitarde.\r\n\r\n10:46:26:11  10:46:28:12\r\n{\\an1}-A l'\u00e9cole, on a du bol\r\n\r\n10:46:28:17  10:46:30:21\r\n{\\an1}On se marre, on se marre !\r\n\r\n10:46:31:02  10:46:34:23\r\n{\\an1}A l'\u00e9cole, on a du bol,\r\non se marre comme des marioles\r\n\r\n10:46:35:04  10:46:37:14\r\n{\\an1}Nos ma\u00eetresses,\r\nelles sont pas stress\r\n\r\n10:46:37:19  10:46:40:04\r\n{\\an1}Elles sont cool, elles sont cool\r\n\r\n10:46:40:09  10:46:44:09\r\n       -Ma\u00eetresse d'\u00e9cole\r\n     particuli\u00e8rement cool,\r\n\r\n10:46:44:13  10:46:48:14\r\n       Anne-C\u00e9cile a transmis\r\n\u00e0 des g\u00e9n\u00e9rations de petits Genevois\r\n\r\n10:46:48:19  10:46:52:10\r\nson insatiable go\u00fbt de la libert\u00e9.\r\n\r\n10:46:52:14  10:46:55:19\r\n{\\an3}                -On \u00e9tait au service\r\n                   de la population.\r\n\r\n10:46:56:00  10:46:58:19\r\n                 On veut apprendre\r\n               aux gamins \u00e0 grandir.\r\n\r\n10:46:59:00  10:47:01:12\r\n{\\an3}                 -Les... Blanches...\r\n\r\n10:47:01:17  10:47:03:09\r\n{\\an3}                   -On dit \"blancs\".\r\n\r\n10:47:03:13  10:47:04:21\r\n{\\an3}                              -En...\r\n\r\n10:47:05:02  10:47:06:08\r\n{\\an3}                              Neige.\r\n\r\n10:47:06:12  10:47:11:03\r\n{\\an3}    -Les blancs en neige sont battus\r\n  jusqu'\u00e0 ce qu'ils deviennent durs.\r\n\r\n10:47:11:08  10:47:14:09\r\n   Je les aidais \u00e0 d\u00e9velopper\r\n        leur imagination\r\n\r\n10:47:14:13  10:47:16:17\r\n sans pr\u00e9t\u00e9riter leur scolarit\u00e9.\r\n\r\n10:47:16:22  10:47:19:22\r\n{\\an3}      Pour moi, les trucs parall\u00e8les\r\n                 \u00e9taient importants.\r\n\r\n10:47:20:03  10:47:24:16\r\nVous croyez qu'on remplit les verres\r\n   avec des cuill\u00e8res \u00e0 trous ?!\r\n\r\n10:47:24:21  10:47:27:04\r\nJe m'organisais comme je voulais.\r\n\r\n10:47:27:09  10:47:30:06\r\n     Une fois par semaine, \r\n     il y avait la cuisine.\r\n\r\n10:47:30:11  10:47:33:11\r\n     Une fois par semaine, \r\n    la sortie au petit bois.\r\n\r\n10:47:33:15  10:47:36:22\r\n      Une fois par semaine,\r\n        les d\u00e9guisements.\r\n\r\n10:47:37:03  10:47:39:06\r\n  On avait une sorte de rituel.\r\n\r\n10:47:39:11  10:47:41:21\r\n     Ils crient joyeusement\r\n\r\n10:47:42:02  10:47:43:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:47:43:18  10:47:47:02\r\n   -A partir des ann\u00e9es 1990,\r\n      la r\u00e9cr\u00e9 est finie.\r\n\r\n10:47:47:07  10:47:52:12\r\nLes technocrates et les p\u00e9dagogues\r\n   font main basse sur l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:47:52:17  10:47:55:09\r\n{\\an3} -La r\u00e9novation: un gros cataclysme.\r\n\r\n10:47:55:13  10:47:59:02\r\n   Tout d'un coup, il fallait\r\n   mettre l'\u00e9l\u00e8ve au centre.\r\n\r\n10:47:59:07  10:48:00:19\r\n      La couture s'appelait\r\n\r\n10:48:01:00  10:48:04:11\r\n\"activit\u00e9s cr\u00e9atrices sur textile\".\r\n\r\n10:48:04:15  10:48:07:18\r\n              Notre \u00e9cole \u00e9tait\r\n         un \"\u00e9tablissement scolaire\".\r\n\r\n10:48:07:23  10:48:11:19\r\n          Il y avait le portfolio,\r\n        les activit\u00e9s transversales.\r\n\r\n10:48:12:00  10:48:15:23\r\n          M\u00eame le ballon prisonnier,\r\n           un jeu pour se d\u00e9fouler,\r\n\r\n10:48:16:04  10:48:19:18\r\n               il fallait voir\r\n        si l'enfant collaborait bien,\r\n\r\n10:48:19:23  10:48:23:17\r\n    s'il se maintenait bien\r\n dans l'espace spatio-temporel.\r\n\r\n10:48:23:22  10:48:28:06\r\nM\u00eame le ballon prisonnier devenait\r\n    une activit\u00e9 math\u00e9matique.\r\n\r\n10:48:28:11  10:48:30:08\r\n      -Et \u00e0 force de pr\u00f4ner\r\n\r\n10:48:30:12  10:48:35:19\r\nla libre parole, les profs ont perdu\r\n     le contr\u00f4le: regrettable.\r\n\r\n10:48:36:00  10:48:37:20\r\n{\\an1}-Vive l'\u00e9cole, vive l'\u00e9cole\r\n\r\n10:48:38:01  10:48:40:13\r\n       -Hip, hip, hourra,\r\n     on est libre, on y va !\r\n\r\n10:48:40:18  10:48:43:09\r\n          -Les enfants\r\n  ont beaucoup pris la parole.\r\n\r\n10:48:43:13  10:48:47:06\r\n   Surtout dans les derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n                 d'enseignement,\r\n\r\n10:48:47:11  10:48:51:11\r\n{\\an3}         j'ai remarqu\u00e9 que chez eux,\r\n     ils \u00e9taient assez enfants-rois.\r\n\r\n10:48:51:16  10:48:57:00\r\n{\\an3}  Ils avaient tendance \u00e0 remettre en\r\nquestion ce que la ma\u00eetresse disait.\r\n\r\n10:48:57:05  10:49:01:07\r\n Une m\u00e8re m'a dit: \"Mon enfant \r\nne voulait pas venir \u00e0 l'\u00e9cole.\"\r\n\r\n10:49:01:11  10:49:02:20\r\n      \"Nous avons n\u00e9goci\u00e9.\"\r\n\r\n10:49:03:01  10:49:05:09\r\nMais dans une classe avec 26 gamins,\r\n\r\n10:49:05:13  10:49:10:00\r\n{\\an3}     si chacun dit: \"Moi je fais ci,\r\n          moi je suis pas d'accord.\"\r\n\r\n10:49:10:05  10:49:11:19\r\n{\\an3}              On ne s'en sort plus !\r\n\r\n10:49:12:00  10:49:15:23\r\n    La 2 CV joyeuse caracole\r\n\r\n10:49:16:04  10:49:18:23\r\n     Sur la route de l'\u00e9cole\r\n\r\n10:49:20:11  10:49:24:04\r\n{\\an1}-Christophe Dorsaz,\r\nquand on voit ces images, on se dit\r\n\r\n10:49:24:09  10:49:26:03\r\n{\\an1}que votre \u00e9cole \u00e9tait cool.\r\n\r\n10:49:26:08  10:49:29:11\r\nFixer ses propres notes,\r\n   tutoyer le prof.\r\n\r\n10:49:29:15  10:49:32:06\r\n{\\an1}A part un grand sens de la libert\u00e9,\r\n\r\n10:49:32:11  10:49:36:07\r\n{\\an1}fondamentalement,\r\nqu'est-ce que \u00e7a vous a apport\u00e9 ?\r\n\r\n10:49:36:11  10:49:38:11\r\n{\\an3}         -J'ai eu la chance de vivre\r\n\r\n10:49:38:16  10:49:41:09\r\n{\\an3} ces deux syst\u00e8mes, comme on l'a vu.\r\n\r\n10:49:41:13  10:49:43:07\r\n{\\an3}            Ce dont j'ai conscience,\r\n\r\n10:49:43:11  10:49:47:09\r\n             c'est qu'un des deux\r\n  a produit une grande satisfaction.\r\n\r\n10:49:47:13  10:49:49:01\r\n            On peut l'expliquer,\r\n\r\n10:49:49:06  10:49:54:07\r\n{\\an3}\u00e0 mon avis, parce qu'on pouvait venir\r\n \u00e0 l'\u00e9cole avec de grandes questions.\r\n\r\n10:49:54:11  10:49:57:19\r\n              On avait des d\u00e9bats\r\n         sur les guerres, l'\u00e9go\u00efsme.\r\n\r\n10:49:58:00  10:50:02:19\r\n{\\an3}    On pr\u00e9parait des conf\u00e9rences sur\r\n  l'origine de la vie, la naissance.\r\n\r\n10:50:03:00  10:50:04:08\r\n                Donc on \u00e9tait\r\n\r\n10:50:04:12  10:50:07:11\r\n{\\an3}                en prise avec ce qui\r\n                   nous pr\u00e9occupait.\r\n\r\n10:50:07:16  10:50:11:16\r\n         C'est l\u00e0 que pour nous,\r\n     pour moi en tant qu'enseignant,\r\n\r\n10:50:11:21  10:50:15:21\r\n         je vois que C.Freinet a eu\r\n       une intuition extraordinaire.\r\n\r\n10:50:16:02  10:50:19:17\r\n{\\an3}          En mettant l'enfant devant\r\n             la merveille de la vie,\r\n\r\n10:50:19:22  10:50:21:14\r\n{\\an3}            il a suscit\u00e9 son int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n10:50:21:19  10:50:23:20\r\n{\\an3}           et son d\u00e9sir d'apprendre.\r\n\r\n10:50:24:01  10:50:28:21\r\n{\\an3}En Romandie, on a eu un pr\u00e9d\u00e9cesseur\r\n   \u00e0 C.Freinet: Heinrich Pestalozzi.\r\n\r\n10:50:29:02  10:50:30:19\r\n{\\an3}           Au d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n10:50:31:00  10:50:34:03\r\n                    il a d\u00e9velopp\u00e9\r\n         une p\u00e9dagogie psychologique\r\n\r\n10:50:34:08  10:50:37:21\r\n{\\an3}              en mettant les enfants\r\n    dans l'observation de la nature.\r\n\r\n10:50:38:02  10:50:39:11\r\n{\\an1}-Vous avez appris\r\n\r\n10:50:39:16  10:50:42:02\r\n{\\an1}sur le plan scolaire ou pas ?\r\n\r\n10:50:42:07  10:50:46:08\r\n{\\an3}                 -J'ai plut\u00f4t acquis\r\n    les notions scolaires plus tard,\r\n\r\n10:50:46:12  10:50:49:01\r\n{\\an3}  quand j'ai mont\u00e9 des projets, etc.\r\n\r\n10:50:49:06  10:50:52:07\r\n{\\an3}Mais peu importe, chacun son rythme.\r\n\r\n10:50:52:11  10:50:54:09\r\n{\\an1}-Vous \u00eates enseignant\r\n\r\n10:50:54:13  10:50:57:01\r\n{\\an1}et p\u00e8re d'un coll\u00e9gien.\r\n\r\n10:50:57:06  10:51:00:08\r\n{\\an1}Que reste-t-il\r\ndans l'\u00e9cole d'aujourd'hui\r\n\r\n10:51:00:12  10:51:03:19\r\n{\\an1}de ces espoirs alternatifs\r\ndes ann\u00e9es 1970 ?\r\n\r\n10:51:04:00  10:51:09:14\r\n{\\an3}-La possibilit\u00e9 des enfants de venir\r\n       avec tout leur questionnement\r\n\r\n10:51:09:19  10:51:13:15\r\n            a relativement disparu,\r\n             et c'est bien dommage.\r\n\r\n10:51:13:20  10:51:17:09\r\n{\\an3}                 Car l'\u00eatre se forme\r\n          \u00e0 partir de ses questions.\r\n\r\n10:51:17:13  10:51:22:01\r\n    Du coup, l'\u00e9cole produit\r\n     une quantit\u00e9 de savoir\r\n\r\n10:51:22:06  10:51:26:17\r\n    sur des aspects pratiques\r\n    et techniques de la vie.\r\n\r\n10:51:26:22  10:51:29:09\r\n{\\an3}  Du coup, on peut se poser demander\r\n\r\n10:51:29:13  10:51:33:11\r\n    pourquoi il y a eu ce renoncement\r\n             ou cette \u00e9vacuation.\r\n\r\n10:51:33:15  10:51:39:00\r\n{\\an3} Mon id\u00e9e, c'est qu'au fond, on voit\r\n    que quand l'enfant doit r\u00e9soudre\r\n\r\n10:51:39:05  10:51:43:18\r\n{\\an3}     ses probl\u00e8mes, se posent en lui\r\n          des tensions, des conflits\r\n\r\n10:51:43:23  10:51:45:23\r\n       dont on sait par ailleurs\r\n\r\n10:51:46:04  10:51:50:11\r\n       que c'est en les r\u00e9solvant\r\n       qu'il va cro\u00eetre, grandir.\r\n\r\n10:51:50:16  10:51:55:17\r\n{\\an3}   Mais qui veut, aujourd'hui, mettre\r\nles enfants en situation de conflit ?\r\n\r\n10:51:55:22  10:51:57:17\r\n{\\an3}           Donc l'\u00e9cole met en place\r\n\r\n10:51:57:22  10:52:02:19\r\n{\\an3}    des tas de savoirs p\u00e9riph\u00e9riques\r\n     qui envahissent les programmes.\r\n\r\n10:52:03:00  10:52:07:09\r\n{\\an3}              Et peu \u00e0 peu, l'\u00e9cole,\r\n \u00e0 regret pour certains enseignants,\r\n\r\n10:52:07:13  10:52:11:09\r\n{\\an3}   devient une annexe du supermarch\u00e9\r\n                 de la consommation.\r\n\r\n10:52:11:13  10:52:15:11\r\n{\\an3}              Et celui-ci a pour but\r\n     d'endormir l'angoisse g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n10:52:15:16  10:52:20:01\r\n              Car on ne peut plus\r\n           r\u00e9pondre \u00e0 ce questions !\r\n\r\n10:52:20:06  10:52:23:14\r\n              Et de se d\u00e9fouler\r\n     dans la consommation \u00e0 outrance.\r\n\r\n10:52:23:19  10:52:25:11\r\n{\\an1}-Mais le niveau baisse ?\r\n\r\n10:52:25:15  10:52:29:04\r\nLes \u00e9l\u00e8ves sont d\u00e9motiv\u00e9s\r\n  et le niveau baisse ?\r\n\r\n10:52:29:09  10:52:33:16\r\n{\\an3}           -Je n'ai pas une carri\u00e8re\r\n assez longue pour m'exprimer ainsi.\r\n\r\n10:52:33:21  10:52:37:07\r\n       J'esp\u00e8re qu'il y aura toujours\r\n              des enseignants\r\n\r\n10:52:37:11  10:52:40:08\r\n            qui passeront du temps\r\n              avec leurs \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n10:52:40:12  10:52:43:20\r\n{\\an3}       pour cheminer sur les grandes\r\n                questions de la vie.\r\n\r\n10:52:44:01  10:52:45:02\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:52:45:07  10:52:48:13\r\nLes \u00e9l\u00e8ves ne font plus rien,\r\n   ils sont d\u00e9motiv\u00e9s:\r\n\r\n10:52:48:18  10:52:51:15\r\nune rengaine qu'on entend\r\n    depuis toujours.\r\n\r\n10:52:51:20  10:52:54:15\r\nSur une tablette d'argile\r\n      babylonienne,\r\n\r\n10:52:54:20  10:52:59:12\r\non a trouv\u00e9 une inscription affirmant\r\n  que les jeunes de M\u00e9sopotamie\r\n\r\n10:52:59:17  10:53:03:09\r\nsont paresseux et incapables\r\n  de perp\u00e9tuer la culture.\r\n\r\n10:53:03:13  10:53:05:22\r\n{\\an1}Mais pas besoin de remonter si loin\r\n\r\n10:53:06:03  10:53:09:14\r\npour trouver des nostalgiques\r\n    du niveau scolaire.\r\n\r\n10:53:09:19  10:53:12:22\r\n  -Le niveau scolaire\r\n    de nos jeunes,\r\n\r\n10:53:13:03  10:53:17:19\r\n{\\an1}a l'air inf\u00e9rieur \u00e0 ce\r\nqu'on avait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n10:53:18:00  10:53:23:02\r\n   -\"Ce que j'aime au village,\r\n       c'est le ch\u00e2teau.\"\r\n\r\n10:53:23:07  10:53:26:09\r\n-Le d\u00e9ficit en orthographe\r\n   est catastrophique.\r\n\r\n10:53:26:13  10:53:30:05\r\n    -\"La cloche fait ding-dong,\r\n            ding-dong.\"\r\n\r\n10:53:30:10  10:53:33:07\r\n-On leur apprend \u00e0 babiller,\r\n        \u00e0 parloter.\r\n\r\n10:53:33:11  10:53:35:06\r\nNous, on essayait plut\u00f4t\r\n\r\n10:53:35:11  10:53:38:10\r\n       de leur mettre\r\nquelque chose dans le cr\u00e2ne.\r\n\r\n10:53:38:14  10:53:42:04\r\nTout en les faisant raisonner,\r\n        bien entendu.\r\n\r\n10:53:42:09  10:53:47:23\r\nIl me semble qu'il y a une certaine \r\ndispersion qui me fait un peu souci.\r\n\r\n10:53:48:04  10:53:52:08\r\n           En choeur\r\n -La p\u00e2tisserie, P-A circonflexe,\r\n\r\n10:53:52:12  10:53:57:22\r\n         T-I-S-S-E-R-I-E.\r\n\r\n10:53:58:03  10:54:01:15\r\n  En choeur avec la ma\u00eetressse\r\n      -Une fois cinq, cinq !\r\n\r\n10:54:01:20  10:54:04:20\r\n      Les \u00e9l\u00e8ves en choeur \r\n       -Deux fois cinq, dix.\r\n\r\n10:54:05:01  10:54:06:21\r\n     Trois fois cinq, quinze.\r\n\r\n10:54:07:02  10:54:09:20\r\n-Ah, l'\u00e9cole d'avant, c'\u00e9tait cadr\u00e9.\r\n\r\n10:54:10:01  10:54:15:02\r\nOn ressassait le livret comme des\r\npetits perroquets et on recopiait\r\n\r\n10:54:15:07  10:54:18:14\r\n     des mots de vocabulaire\r\n        \u00e0 la plume \u00e0 bec.\r\n\r\n10:54:18:19  10:54:21:10\r\n    Mais pour quel r\u00e9sultat ?\r\n\r\n10:54:21:14  10:54:23:12\r\n    Meilleur qu'aujourd'hui ?\r\n\r\n10:54:23:17  10:54:26:21\r\n   Petit test sur une centaine\r\n        d'\u00e9l\u00e8ves de 2014.\r\n\r\n10:54:27:02  10:54:30:15\r\n   Nous leur avons fait faire\r\n      une dict\u00e9e de 1953.\r\n\r\n10:54:30:20  10:54:32:23\r\n{\\an1}-Vous soulignez \u00e0 la r\u00e8gle.\r\n\r\n10:54:33:04  10:54:35:21\r\n       Le titre, c'est...\r\n\r\n10:54:36:02  10:54:38:09\r\n{\\an3}                  \"Le petit malade.\"\r\n\r\n10:54:38:13  10:54:41:14\r\n           -A l'\u00e9poque,\r\ntous les \u00e9l\u00e8ves vaudois de dix ans\r\n\r\n10:54:41:19  10:54:46:08\r\ndevaient se coltiner cette dict\u00e9e\r\npour passer en classe sup\u00e9rieure.\r\n\r\n10:54:46:12  10:54:48:22\r\n        Il fallait faire\r\n      moins de huit fautes\r\n\r\n10:54:49:03  10:54:51:04\r\n     pour avoir la moyenne.\r\n\r\n10:54:51:09  10:54:55:04\r\n            En 2014,\r\n le corps m\u00e9dical et l'anatomie\r\n\r\n10:54:55:09  10:54:58:16\r\nposent quelques petits probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:54:58:21  10:55:01:21\r\n    -Le m\u00e9decin pose la main\r\n\r\n10:55:02:02  10:55:03:11\r\n          sur le front\r\n\r\n10:55:03:15  10:55:06:20\r\n  du malade et sur son poignet.\r\n\r\n10:55:07:01  10:55:09:09\r\n          Point final.\r\n\r\n10:55:15:06  10:55:17:14\r\n-Le r\u00e9sultat final n'est pas fameux.\r\n\r\n10:55:17:19  10:55:19:22\r\n Deux tiers des \u00e9coliers de 2014\r\n\r\n10:55:20:03  10:55:24:00\r\n      N'auraient pas obtenu\r\n       la moyenne en 1953.\r\n\r\n10:55:24:05  10:55:27:23\r\nIls ont fait plus de huit fautes,\r\n   et souvent, beaucoup plus.\r\n\r\n10:55:29:04  10:55:30:11\r\n         Un autre texte\r\n\r\n10:55:30:15  10:55:33:12\r\n           a \u00e9t\u00e9 dict\u00e9\r\n  \u00e0 des \u00e9l\u00e8ves un peu plus \u00e2g\u00e9s\r\n\r\n10:55:33:17  10:55:36:08\r\npour un r\u00e9sultat tout aussi mitig\u00e9.\r\n\r\n10:55:36:12  10:55:40:00\r\n       Comment expliquer\r\n     une pareille plant\u00e9e ?\r\n\r\n10:55:40:05  10:55:43:07\r\n          Edward Pahud\r\n  a peut-\u00eatre quelques r\u00e9ponses\r\n\r\n10:55:43:11  10:55:46:05\r\n             tir\u00e9es\r\n de son exp\u00e9rience d'enseignant\r\n\r\n10:55:46:10  10:55:48:18\r\nmais aussi de sa bonne connaissance\r\n\r\n10:55:48:23  10:55:51:13\r\n    des programmes scolaires\r\n          d'autrefois.\r\n\r\n10:55:51:18  10:55:53:13\r\n   Avec Yvonne Cook, il dirige\r\n\r\n10:55:53:18  10:55:56:14\r\n     la Fondation vaudoise \r\n     du Patrimoine scolaire\r\n\r\n10:55:56:19  10:55:58:16\r\n qui collectionne et r\u00e9pertorie\r\n\r\n10:55:58:21  10:56:02:06\r\n         tout le mat\u00e9riel:\r\nlivres, cahiers, ardoises, plumiers\r\n\r\n10:56:02:11  10:56:06:09\r\n    utilis\u00e9s dans les classes\r\n     depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:56:06:13  10:56:11:06\r\nA force d'explorer ces archives,\r\n  Edward Pahud est bien plac\u00e9\r\n\r\n10:56:11:11  10:56:16:11\r\n pour savoir qu'il y a 60 ans, le \r\nfran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole, c'\u00e9tait surtout\r\n\r\n10:56:16:16  10:56:20:04\r\n    l'apprentissage r\u00e9p\u00e9titif\r\n    des mots du vocabulaire.\r\n\r\n10:56:20:09  10:56:23:16\r\n   -On apprenait des chapitres\r\n      d'histoire biblique,\r\n\r\n10:56:23:21  10:56:25:21\r\n  d'histoire suisse par coeur.\r\n\r\n10:56:26:02  10:56:29:18\r\n{\\an3}        Et le lendemain, on r\u00e9citait\r\n           quand on \u00e9tait interrog\u00e9.\r\n\r\n10:56:29:23  10:56:32:04\r\n-C'est ce qui donne l'impression\r\n\r\n10:56:32:09  10:56:36:01\r\n  que les connaissances de base\r\n     \u00e9taient plus solides ?\r\n\r\n10:56:36:06  10:56:41:06\r\n{\\an5}        -Elles \u00e9taient peut-\u00eatre\r\n    plus r\u00e9duites, mais tr\u00e8s solides.\r\n\r\n10:56:41:11  10:56:43:14\r\nCela fait dire \u00e0 beaucoup de gens\r\n\r\n10:56:43:19  10:56:46:17\r\n     qu'on en conna\u00eet moins\r\n     aujourd'hui qu'avant.\r\n\r\n10:56:46:22  10:56:50:02\r\n        C'\u00e9tait si ancr\u00e9\r\n qu'ils s'en souviennent encore.\r\n\r\n10:56:50:07  10:56:53:01\r\n{\\an3}    Mais que faire de ces \u00e9l\u00e9ments ?\r\n\r\n10:56:53:06  10:56:55:16\r\n{\\an3}        Il faut les utiliser, apr\u00e8s.\r\n\r\n10:56:55:21  10:56:59:11\r\n    -Les \u00e9l\u00e8ves d'aujourd'hui\r\n  ont une orthographe m\u00e9diocre,\r\n\r\n10:56:59:16  10:57:01:09\r\n   mais sont plus performants\r\n\r\n10:57:01:13  10:57:06:08\r\n que leurs a\u00een\u00e9s pour comprendre\r\n      et analyser un texte.\r\n\r\n10:57:06:12  10:57:10:04\r\n     Un \u00e9tude r\u00e9cente montre\r\n que la g\u00e9n\u00e9ration des 16-30 ans\r\n\r\n10:57:10:09  10:57:14:23\r\n ma\u00eetrise mieux le fran\u00e7ais que les\r\ng\u00e9n\u00e9rations des ann\u00e9es 1960 ou 1970.\r\n\r\n10:57:15:04  10:57:18:06\r\n     Sur ce point, l'\u00e9cole\r\n  n'\u00e9tait pas meilleure avant.\r\n\r\n10:57:18:11  10:57:21:10\r\n          -Aujourd'hui,\r\n   on acquiert plus facilement\r\n\r\n10:57:21:14  10:57:23:16\r\n{\\an3}      les outils de la connaissance.\r\n\r\n10:57:23:21  10:57:25:23\r\n{\\an3}      C'est-\u00e0-dire qu'il faut savoir\r\n\r\n10:57:26:04  10:57:28:07\r\no\u00f9 aller chercher l'information.\r\n\r\n10:57:28:11  10:57:30:21\r\nComment l'approcher, l'appr\u00e9hender\r\n\r\n10:57:31:02  10:57:33:20\r\n          et en tirer\r\n   le maximum ou l'essentiel.\r\n\r\n10:57:34:01  10:57:38:04\r\n     La capacit\u00e9 d'analyser\r\n n'est pas tellement mesurable.\r\n\r\n10:57:38:09  10:57:41:07\r\n   Alors qu'une connaissance,\r\n         c'est v\u00e9rifi\u00e9.\r\n\r\n10:57:41:11  10:57:46:12\r\n{\\an3}             Telle date, tel sommet,\r\n                \u00e7a peut se v\u00e9rifier.\r\n\r\n10:57:46:17  10:57:50:03\r\n            Mais les autres capacit\u00e9s\r\n\r\n10:57:50:08  10:57:54:02\r\n                   vers lesquelles\r\n           l'\u00e9cole d'aujourd'hui tend\r\n\r\n10:57:54:07  10:57:57:15\r\n    sont plus difficiles \u00e0 contr\u00f4ler.\r\n\r\n10:57:57:20  10:58:01:08\r\n  -On peut quand m\u00eame comparer\r\n   les programmes des cours.\r\n\r\n10:58:01:12  10:58:04:20\r\n        En 2014, Livia,\r\n   Samantha, Emilie et Marine\r\n\r\n10:58:05:01  10:58:07:16\r\n font beaucoup moins de couture\r\n           qu'en 1954\r\n\r\n10:58:07:21  10:58:12:03\r\nmais elles ont plus d'heures de \r\nmaths, de sciences, de fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:58:12:08  10:58:14:16\r\nEn plus, elles apprennent l'allemand\r\n\r\n10:58:14:21  10:58:18:11\r\n        et m\u00eame l'anglais\r\n  pour certaines d'entre elles.\r\n\r\n10:58:18:15  10:58:21:23\r\n-I don't understand.\r\n       -Tu sais ce que \u00e7a veut dire ?\r\n\r\n10:58:22:04  10:58:24:09\r\n{\\an1}-I don't know,je sais pas.\r\n\r\n10:58:24:13  10:58:26:18\r\n{\\an1}I don't understand,je sais pas.\r\n\r\n10:58:26:23  10:58:29:11\r\n                      -Je ne comp...\r\n-Je ne comprends pas.\r\n\r\n10:58:29:16  10:58:32:08\r\n      Les enfants chantent\r\n      une pri\u00e8re matinale\r\n\r\n10:58:32:12  10:58:38:13\r\n-Bonjour, J\u00e9sus, veux-tu mon coeur\r\n\r\n10:58:38:18  10:58:42:09\r\n     En ce jour qui se l\u00e8ve\r\n\r\n10:58:42:13  10:58:46:11\r\n      -En 1954, \u00e0 la place \r\n     des langues \u00e9trang\u00e8res,\r\n\r\n10:58:46:15  10:58:49:04\r\n on \u00e9tudiait la parole de Dieu:\r\n\r\n10:58:49:09  10:58:52:12\r\n deux heures d'histoire biblique\r\n           par semaine\r\n\r\n10:58:52:17  10:58:54:18\r\n et r\u00e9citation du \"Notre P\u00e8re\".\r\n\r\n10:58:54:23  10:58:58:21\r\n{\\an3}      -Aujourd'hui, pour cette le\u00e7on\r\n                d'histoire biblique,\r\n\r\n10:58:59:02  10:59:01:17\r\n{\\an3}nous allons commencer par une pri\u00e8re.\r\n\r\n10:59:01:22  10:59:03:21\r\n{\\an1}-Notre P\u00e8re qui es aux Cieux,\r\n\r\n10:59:04:02  10:59:07:11\r\nque Ton nom soit sanctifi\u00e9,\r\n  que Ton r\u00e8gne vienne.\r\n\r\n10:59:07:15  10:59:11:13\r\n Que Ta volont\u00e9 soit faite\r\nsur la terre comme au ciel.\r\n\r\n10:59:11:18  10:59:16:10\r\n{\\an1}Donne-nous aujourd'hui\r\nnotre pain de ce jour.\r\n\r\n10:59:16:14  10:59:19:10\r\n-Tu ne connais pas le Notre P\u00e8re ?\r\n     -Non !\r\n\r\n10:59:19:14  10:59:23:02\r\n   -D\u00e9livre-nous du mal, amen.\r\n\r\n10:59:23:07  10:59:25:00\r\n{\\an1}-En tout, cas, mon \u00e9cole\r\n\r\n10:59:25:05  10:59:27:14\r\n{\\an1}n'est pas une \u00e9cole catholique\r\n\r\n10:59:27:19  10:59:29:08\r\n{\\an1}ou je ne sais pas quoi.\r\n\r\n10:59:29:12  10:59:32:10\r\n            En choeur\r\n -\"Seigneur, accorde ton secours\r\n\r\n10:59:32:14  10:59:34:16\r\nau beau pays que mon coeur aime.\"\r\n\r\n10:59:34:21  10:59:40:17\r\n     -Apr\u00e8s avoir pri\u00e9 Dieu,\r\n    on priait pour la patrie.\r\n\r\n10:59:40:22  10:59:43:14\r\n           En choeur\r\n -Seigneur, accorde ton secours\r\n\r\n10:59:43:19  10:59:45:15\r\n        -J'aime pas trop.\r\n\r\n10:59:45:20  10:59:47:17\r\n{\\an1}Le rythme avec les paroles,\r\n\r\n10:59:47:22  10:59:49:21\r\n{\\an1}\u00e7a fait chanson d'\u00e9glise.\r\n\r\n10:59:50:02  10:59:53:18\r\n    -Tu aimes quand on parle\r\n  de la Suisse, de la patrie ?\r\n\r\n10:59:53:23  10:59:55:05\r\n{\\an1}-Je m'ennuie.\r\n\r\n10:59:55:10  10:59:57:19\r\n{\\an1}-Oh, beau pays que mon coeur aime\r\n\r\n10:59:58:00  11:00:01:02\r\n     -Tu aimerais retourner\r\n     en 1954 pour de vrai ?\r\n\r\n11:00:03:02  11:00:04:19\r\n{\\an1}-Pour de vrai...\r\n\r\n11:00:05:00  11:00:07:06\r\n{\\an1}Pff, oui et non !\r\n\r\n11:00:08:13  11:00:15:17\r\n{\\an1}Oui, parce que c'\u00e9tait mieux\r\nd'\u00e9crire avec la plume \u00e0 encre.\r\n\r\n11:00:15:22  11:00:17:16\r\n  Et puis...\r\n\r\n11:00:18:10  11:00:23:07\r\n{\\an1}Non, parce que je ne veux pas \r\nme faire taper sur les doigts.\r\n\r\n11:00:23:11  11:00:26:07\r\n{\\an1}-Non, comptez pas sur moi.\r\n\r\n11:00:27:04  11:00:28:11\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n11:00:28:15  11:00:31:07\r\n{\\an1}-Parce que les profs sont s\u00e9v\u00e8res.\r\n\r\n11:00:31:11  11:00:35:01\r\n{\\an1}En plus, l\u00e0,\r\nheureusement que c'est un film.\r\n\r\n11:00:35:06  11:00:39:11\r\n{\\an1}Mais si c'en \u00e9tait pas un... voil\u00e0 !\r\n\r\n11:00:39:16  11:00:42:04\r\n{\\an1}-Lorsqu'on est trop s\u00e9v\u00e8re...\r\n\r\n11:00:42:09  11:00:45:02\r\nApr\u00e8s, les enfants, ils se f\u00e2chent.\r\n\r\n11:00:45:07  11:00:46:19\r\n{\\an1}On va dire \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n11:00:47:00  11:00:48:07\r\n         -C'est-\u00e0-dire ?\r\n\r\n11:00:48:11  11:00:52:04\r\n    -Bah je sais pas,\r\nils vont dire comme nous,\r\n\r\n11:00:52:09  11:00:55:23\r\n     la r\u00e9volution\r\nou quelque chose comme \u00e7a.\r\n\r\n11:00:56:04  11:00:58:23\r\n       -Ils se r\u00e9voltent ?\r\n   -Oui, voil\u00e0.\r\n\r\n11:00:59:04  11:01:01:11\r\n   Ben, j'imagine.\r\n\r\n11:01:01:15  11:01:05:09\r\n-Je reste dans la classe o\u00f9 je suis.\r\n\r\n11:01:05:13  11:01:10:10\r\n{\\an1}Je ne veux pas les coups de r\u00e8gle\r\nsur les doigts, non !\r\n\r\n11:01:10:14  11:01:12:08\r\n  Non merci !\r\n\r\n11:01:13:10  11:01:15:01\r\n  Je pr\u00e9cise.\r\n\r\n11:01:15:06  11:01:16:15\r\n          -Tu m'as dit\r\n\r\n11:01:16:20  11:01:19:11\r\n       D'aimer et j'ob\u00e9is\r\n\r\n11:01:19:16  11:01:22:21\r\n-Ce bilan n\u00e9gatif n'est pas partag\u00e9\r\n\r\n11:01:23:02  11:01:25:04\r\n    par certaines figurantes.\r\n\r\n11:01:25:09  11:01:29:16\r\n         Elles ont ador\u00e9\r\n      la ma\u00eetresse de 1954.\r\n\r\n11:01:29:21  11:01:32:02\r\n-C'\u00e9tait mieux pour travailler.\r\n\r\n11:01:32:07  11:01:34:07\r\n{\\an1}En 2014, tu peux pas faire\r\n\r\n11:01:34:11  11:01:38:20\r\n{\\an1}ta fiche de maths tranquillement,\r\nil y a toujours du bruit.\r\n\r\n11:01:39:01  11:01:40:18\r\n{\\an1}L\u00e0, c'\u00e9tait tr\u00e8s agr\u00e9able.\r\n\r\n11:01:40:23  11:01:44:07\r\n{\\an1}-Des fois, il y a des classes, o\u00f9...\r\n\r\n11:01:44:11  11:01:46:04\r\n{\\an1}O\u00f9 \u00e7a bourdonne, quoi !\r\n\r\n11:01:46:09  11:01:50:08\r\n{\\an1}Des fois, on a juste envie\r\nd'avoir les oreilles vides\r\n\r\n11:01:50:12  11:01:53:11\r\n  et d'entendre\r\nle grattement de la plume.\r\n\r\n11:01:53:16  11:01:55:18\r\n             Fanfare\r\n\r\n11:01:55:23  11:01:58:01\r\n...\r\n       Les filles hurlent\r\n\r\n11:01:58:06  11:01:59:17\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n11:01:59:22  11:02:04:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:02:04:23  11:02:09:10\r\n{\\an1}-C-A.Mueller, on dit souvent\r\nque le niveau scolaire baisse.\r\n\r\n11:02:09:14  11:02:12:02\r\n{\\an1}Les programmes ont chang\u00e9.\r\n\r\n11:02:12:07  11:02:15:04\r\n{\\an1}Mais concr\u00e8tement,\r\nen tant qu'historien\r\n\r\n11:02:15:09  11:02:20:00\r\n{\\an1}et doyen au Centre de la Transition\r\nprofessionnelle qui s'occupe\r\n\r\n11:02:20:05  11:02:23:20\r\n    des \u00e9l\u00e8ves\r\nen bout de parcours scolaire,\r\n\r\n11:02:24:01  11:02:25:17\r\n{\\an1}ce niveau baisse ?\r\n\r\n11:02:25:22  11:02:28:10\r\n-La baisse de niveau, on la rencontre\r\n\r\n11:02:28:14  11:02:30:20\r\n{\\an3}     p\u00e9riodiquement au 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n11:02:31:01  11:02:32:16\r\n{\\an3}          Auparavant, elle refl\u00e9tait\r\n\r\n11:02:32:21  11:02:36:00\r\n{\\an3}             une volont\u00e9 d'\u00e9l\u00e9vation\r\n            des exigences scolaires.\r\n\r\n11:02:36:05  11:02:37:19\r\n{\\an3}             On disait que le niveau\r\n\r\n11:02:38:00  11:02:42:00\r\n{\\an3}         avait baiss\u00e9 car on voulait\r\n     que les \u00e9l\u00e8ves apprennent plus.\r\n\r\n11:02:42:05  11:02:46:02\r\n{\\an3}      Depuis une vingtaine d'ann\u00e9es,\r\n          les indices ou les preuves\r\n\r\n11:02:46:07  11:02:48:09\r\n{\\an3}      d'une baisse des connaissances\r\n\r\n11:02:48:13  11:02:51:15\r\nou de la ma\u00eetrise de certains savoirs\r\n                    est av\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n11:02:51:20  11:02:54:00\r\n{\\an3}       Or la question est difficile,\r\n\r\n11:02:54:05  11:02:59:08\r\n{\\an3} car elle touche 15 % des \u00e9l\u00e8ves qui\r\n se noient dans le syst\u00e8me scolaire.\r\n\r\n11:02:59:12  11:03:02:18\r\n               On peut l'expliquer\r\n              par des circonstances,\r\n\r\n11:03:02:23  11:03:08:09\r\n{\\an3}des faits tels que la paup\u00e9risation,\r\n  l'aggravation des in\u00e9galit\u00e9s, etc.\r\n\r\n11:03:08:13  11:03:10:09\r\n{\\an3}                Mais elles ont aussi\r\n\r\n11:03:10:13  11:03:14:10\r\n{\\an3}    pour raisons des transformations\r\n             de la culture scolaire.\r\n\r\n11:03:14:14  11:03:16:18\r\n{\\an3}                 Celle-ci est pass\u00e9e\r\n\r\n11:03:16:23  11:03:19:15\r\n{\\an3}                     de la diffusion\r\n            de disciplines scolaires\r\n\r\n11:03:19:20  11:03:23:03\r\n{\\an3}                  qui fonctionnaient\r\n     comme des disciplines mentales.\r\n\r\n11:03:23:08  11:03:27:15\r\n{\\an3}        Difficiles \u00e0 acqu\u00e9rir, elles\r\noccasionnaient des \u00e9checs scolaires.\r\n\r\n11:03:27:20  11:03:32:00\r\n{\\an3}   Mais elles posaient des questions\r\n         de type culturel et humain.\r\n\r\n11:03:32:05  11:03:33:23\r\n{\\an3}              C'est quoi la patrie ?\r\n\r\n11:03:34:04  11:03:35:12\r\n{\\an3}                   C'est quoi Dieu ?\r\n\r\n11:03:35:17  11:03:37:07\r\n{\\an3}             De mani\u00e8re autoritaire,\r\n\r\n11:03:37:11  11:03:38:21\r\n                mais quand m\u00eame.\r\n\r\n11:03:39:02  11:03:43:07\r\n{\\an3}              Qu'est-ce que l'amour,\r\n               l'alt\u00e9rit\u00e9, la mort ?\r\n\r\n11:03:43:11  11:03:46:09\r\n               Ces questions\r\n       sont de moins en moins pos\u00e9es\r\n\r\n11:03:46:13  11:03:51:05\r\n{\\an3}au profit de savoirs plus techniques,\r\n        de d\u00e9marches et de proc\u00e9dures\r\n\r\n11:03:51:10  11:03:54:00\r\n{\\an3}  qu'on peut qualifier d'abstraites.\r\n\r\n11:03:54:05  11:03:56:00\r\n{\\an3}           Elles font que les \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n11:03:56:05  11:04:00:09\r\n{\\an3}qui sont \u00e9loign\u00e9s du savoir scolaire\r\n            ont du mal \u00e0 l'acqu\u00e9rir.\r\n\r\n11:04:00:13  11:04:02:22\r\n{\\an1}-Vous n'\u00eates pas traditionaliste,\r\n\r\n11:04:03:03  11:04:06:16\r\n{\\an1}mais vous pensez que l'\u00e9cole,\r\nc'\u00e9tait mieux avant ?!\r\n\r\n11:04:06:21  11:04:08:19\r\n{\\an3}      -Non, c'\u00e9tait pas mieux avant.\r\n\r\n11:04:09:00  11:04:11:05\r\n{\\an3}  On n'a jamais eu autant les moyens\r\n\r\n11:04:11:10  11:04:15:21\r\n{\\an3}   de donner toutes les formes de la\r\n  pens\u00e9e humaine \u00e0 autant d'enfants.\r\n\r\n11:04:16:02  11:04:19:07\r\n{\\an3}              Car on en a les moyens\r\n           techniques et financiers.\r\n\r\n11:04:19:11  11:04:24:07\r\n{\\an3}Les d\u00e9marches d\u00e9ductives, analytiques\r\n           et des choses artistiques.\r\n\r\n11:04:24:11  11:04:26:19\r\n{\\an3} Mais en m\u00eame temps, on est focalis\u00e9\r\n\r\n11:04:27:00  11:04:30:12\r\n{\\an3}            sur l'utilit\u00e9 \u00e9conomique\r\n         de l'\u00e9cole et des dipl\u00f4mes.\r\n\r\n11:04:30:17  11:04:32:16\r\n{\\an3}              Le terme \"comp\u00e9tences\"\r\n\r\n11:04:32:21  11:04:36:04\r\n          est celui qui d\u00e9signe bien\r\n                    ce probl\u00e8me.\r\n\r\n11:04:36:09  11:04:39:16\r\n{\\an3}       On va \u00e0 l'\u00e9cole pour acqu\u00e9rir\r\n                    des comp\u00e9tences.\r\n\r\n11:04:39:21  11:04:42:19\r\n{\\an3}           Pour acqu\u00e9rir des savoirs\r\n                      \u00e0 faire valoir\r\n\r\n11:04:43:00  11:04:46:11\r\n{\\an3}            sur le march\u00e9 du travail\r\n          et peu dans sa propre vie.\r\n\r\n11:04:46:15  11:04:51:00\r\n{\\an3}  C'est dommageable et cela explique\r\n      l'extension de la consommation\r\n\r\n11:04:51:05  11:04:54:04\r\n       de tout ce qui est bien-\u00eatre,\r\n                 bien vivre, etc.\r\n\r\n11:04:54:09  11:04:56:03\r\n{\\an3}      Il y a un responsable de cela.\r\n\r\n11:04:56:08  11:04:58:08\r\n{\\an3}         Ce type de culture scolaire\r\n\r\n11:04:58:12  11:05:02:20\r\n{\\an3}           a \u00e9t\u00e9 promu et transform\u00e9\r\n    par les sciences de l'\u00e9ducation.\r\n\r\n11:05:03:01  11:05:08:15\r\n{\\an3}Ceci au nom de l'argument qui ne peut\r\n que s\u00e9duire les milieux \u00e9conomiques,\r\n\r\n11:05:08:20  11:05:12:01\r\n{\\an3}               celui de l'efficacit\u00e9\r\n                 de l'apprentissage.\r\n\r\n11:05:12:06  11:05:17:08\r\n{\\an3}Or la culture scolaire de maintenant,\r\nje la trouve d'une s\u00e8cheresse inou\u00efe.\r\n\r\n11:05:17:12  11:05:20:22\r\n{\\an3} On s'ennuie profond\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n11:05:21:03  11:05:24:00\r\n{\\an1}-Vous le constatez avec vos jeunes ?\r\n\r\n11:05:24:05  11:05:29:05\r\n{\\an3} -Ils sont au bout de la route, et en\r\nm\u00eame temps, ils ont 15'000 questions.\r\n\r\n11:05:29:10  11:05:33:01\r\n{\\an3}            Vous arrivez \u00e0 accrocher\r\n        d'une mani\u00e8re traditionnelle\r\n\r\n11:05:33:06  11:05:35:07\r\n{\\an3}        une bonne partie des \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n11:05:35:11  11:05:39:07\r\n{\\an3}          Si vous parlez de l'amour,\r\n        de la vie, de la trahison...\r\n\r\n11:05:39:11  11:05:43:07\r\n-Des vraies valeurs ?\r\n    -Ce ne sont pas que des valeurs.\r\n\r\n11:05:43:11  11:05:47:02\r\n{\\an3}      Ce sont des questions qui font\r\n               la condition humaine.\r\n\r\n11:05:47:07  11:05:51:06\r\n{\\an3}                  Et l'\u00e9cole y r\u00e9pond\r\nd'une mani\u00e8re autoritaire, difficile,\r\n\r\n11:05:51:11  11:05:53:23\r\n{\\an3}    mais elle faisait cet effort-l\u00e0\r\n\r\n11:05:54:04  11:05:58:18\r\n{\\an3}dans le sens o\u00f9 entre la fin du 19\u00e8me\r\n           si\u00e8cle et les ann\u00e9es 1970,\r\n\r\n11:05:58:23  11:06:03:07\r\n{\\an3}     elle a essay\u00e9, pour l'\u00e9ducation\r\n            de masse, de s'approcher\r\n\r\n11:06:03:11  11:06:06:02\r\n{\\an3}  de la grand culture, la l\u00e9gitime.\r\n\r\n11:06:06:07  11:06:09:03\r\n{\\an3}          Je vais ajouter une chose.\r\n\r\n11:06:09:08  11:06:12:08\r\n{\\an3}                     La focalisation\r\n           sur le r\u00e9sultat scolaire,\r\n\r\n11:06:12:12  11:06:17:08\r\n{\\an3}sur o\u00f9 se situe l'enfant par rapport\r\n     aux autres dans la comp\u00e9tition,\r\n\r\n11:06:17:12  11:06:19:03\r\n{\\an3}              est une chose terrible\r\n\r\n11:06:19:08  11:06:22:23\r\n{\\an3}         qui r\u00e9v\u00e8le notre d\u00e9pendance\r\n               au jugement scolaire.\r\n\r\n11:06:23:04  11:06:28:04\r\n{\\an3}Je le dis souvent: pas tout le monde\r\n     ne se mariera, aura des enfants\r\n\r\n11:06:28:09  11:06:31:15\r\n{\\an3}                     ou travaillera,\r\n   mais tout le monde ira \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n\r\n11:06:31:20  11:06:35:02\r\n{\\an3}         c'est notre derni\u00e8re grande\r\n              exp\u00e9rience collective.\r\n\r\n11:06:35:07  11:06:37:06\r\n{\\an1}-Marine, on te donne\r\n\r\n11:06:37:11  11:06:38:14\r\n{\\an1}le mot de la fin.\r\n\r\n11:06:38:19  11:06:40:23\r\n{\\an1}Dans le reportage, tu dis:\r\n\r\n11:06:41:04  11:06:43:10\r\n{\\an1}\"Heureusement que c'\u00e9tait un film.\"\r\n\r\n11:06:43:14  11:06:46:05\r\nTu n'aurais vraiment pas voulu\r\n      \u00e7a en vrai ?\r\n\r\n11:06:46:10  11:06:48:22\r\n-Non, car il y a beaucoup de choses\r\n\r\n11:06:49:03  11:06:51:09\r\n  que je n'arrivais pas \u00e0 faire.\r\n\r\n11:06:51:13  11:06:54:07\r\n{\\an3}            Et puis que la ma\u00eetresse\r\n\r\n11:06:54:11  11:06:59:21\r\n      \u00e9tait s\u00e9v\u00e8re\r\net \u00e7a ne donnait pas envie d'y \u00eatre\r\n\r\n11:07:00:02  11:07:03:01\r\n               pendant la scolarit\u00e9.\r\n-C'est marrant,\r\n\r\n11:07:03:06  11:07:06:09\r\ncar certaines des figurantes\r\n    ont trouv\u00e9\r\n\r\n11:07:06:13  11:07:08:19\r\nque cette ma\u00eetresse \u00e9tait super,\r\n\r\n11:07:09:00  11:07:12:17\r\n    que c'\u00e9tait tout calme,\r\n qu'on pouvait bien travailler.\r\n\r\n11:07:12:22  11:07:14:15\r\n            -Oui, c'\u00e9tait calme,\r\n\r\n11:07:14:20  11:07:20:05\r\n   mais on ne travaillait pas autant\r\n       qu'\u00e0 l'\u00e9cole de maintenant.\r\n\r\n11:07:20:10  11:07:24:19\r\n               Et maintenant,\r\n          on a beaucoup de travaux.\r\n\r\n11:07:25:00  11:07:28:19\r\n             Et les gens parlent\r\n             pour d\u00e9compresser.\r\n\r\n11:07:29:00  11:07:30:19\r\n      -Pour d\u00e9compresser ?!\r\n\r\n11:07:31:00  11:07:34:15\r\nQuelle note tu mettrais \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n11:07:34:20  11:07:37:15\r\n    de 1954, sur six ?\r\n\r\n11:07:37:20  11:07:40:11\r\n  Quelle note tu lui mettrais ?\r\n\r\n11:07:40:15  11:07:43:01\r\n                   -Cinq.\r\n          -Quand m\u00eame !\r\n\r\n11:07:44:11  11:07:45:15\r\n           Pas deux ?\r\n                    -Non.\r\n\r\n11:07:45:20  11:07:46:23\r\n             -Merci.\r\n\r\n11:07:47:04  11:07:51:05\r\n   On arrive au terme\r\nde cette soir\u00e9e scolaire.\r\n\r\n11:07:51:10  11:07:54:10\r\n{\\an1}Sur notre site, l'\u00e9mission de ce soir\r\n\r\n11:07:54:14  11:07:56:22\r\net des documents d'archives\r\n\r\n11:07:57:03  11:07:59:21\r\n{\\an1}en version int\u00e9grale, des r\u00e9f\u00e9rences,\r\n\r\n11:08:00:02  11:08:02:21\r\n  et les contributions\r\n   de nos partenaires\r\n\r\n11:08:03:02  11:08:06:03\r\n    du Matin Dimanche\r\net de www.notrehistoire.ch.\r\n\r\n11:08:06:08  11:08:10:10\r\nVous trouverez aussi le nouveau\r\n  mus\u00e9e virtuel de l'\u00e9cole.\r\n\r\n11:08:10:14  11:08:15:16\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 ouvert par la Fondation\r\nVaudoise du Patrimoine Scolaire\r\n\r\n11:08:15:21  11:08:18:15\r\nqui a beaucoup collabor\u00e9\r\n    \u00e0 cette \u00e9mission.\r\n\r\n11:08:18:20  11:08:22:12\r\nOn se retrouve le 10 d\u00e9cembre\r\n  pour parler transports.\r\n\r\n11:08:22:17  11:08:24:12\r\n   Belle fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n11:08:35:09  11:08:41:09\r\n{\\an1} SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-11-05T21:46:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1412396472", "durationSec": 3120, "title": "TV5M C'\u00e9tait mieux avant? L'\u00e9cole", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "KAPLUN, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BURNAND, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "HOFMANN, Bettina", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/806", "id": "806", "name": "C'\u00e9tait mieux avant ?"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "BURNAND, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "GABUS, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HOFMANN, Bettina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "KAPLUN, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BURNAND, Eric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1540248", "comment": "En cours de programme quelques images d'archives en noir et blanc.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014194", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1386239", "internalArchiveId": "AA1410386000", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2014-11-05T00:00:00Z", "durationSec": 1903, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6280573", "imageURL": "http://www.rts.ch/6280572.image", "backgrounds": ["Suisse, images illustrant la fugue d'un adolescent, l'errance.", "Dorigny, \u00e9tudiants suivant cours dans amphith\u00e9\u00e2tre de l'universit\u00e9 de Lausanne (UNIL)."], "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "Swisscom r\u00e9compense, chaque ann\u00e9e, les meilleures start-ups suisses", "Suicide assist\u00e9: les pr\u00e9cisions de Franco Cavalli, m\u00e9decin oncologue", "Les coll\u00e9giens et les \u00e9tudiants s'\u00e9changent depuis toujours les cours et polycopi\u00e9s", "Elections Etats-Unis 1/2: les explications de Pierre Gobet", "Le Petit Prince est le texte le plus lu et vendu dans le monde apr\u00e8s la Bible", "Le bouleversement am\u00e9ricain se lit sur les cartes \u00e9lectorales", "Les Vaudois sont pr\u00e9curseurs en mati\u00e8re de suicide assist\u00e9", "Au Burkina Faso, le lieutenant-colonel Isaac Zida, s'est engag\u00e9 \u00e0 remettre le pouvoir aux civils", "Neuch\u00e2tel se dote d'un dispositif l\u00e9gal pour l'aide au suicide", "VS: l'affaire de la contamination au mercure est loin d'\u00eatre finie", "Ebola: les organisations humanitaires recrutent des volontaires", "Le 19h30", "La fugue est un ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9pandu", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Les meilleurs projets re\u00e7oivent une semaine aux \u00c9tats-Unis pour convaincre investisseurs et distributeurs.", "Un groupe d'\u00e9tudiants a cr\u00e9\u00e9 une plateforme web pour trier et regrouper, par exemple, des r\u00e9sum\u00e9s de cours.", "Pour la premi\u00e8re fois, \u00e0 l'occasion des 70 ans de la mort de Saint-Exup\u00e9ry, il est chant\u00e9 en fran\u00e7ais gr\u00e2ce \u00e0 l'initiative de l'Op\u00e9ra de Lausanne et de Lille.", "Les r\u00e9publicains ont remport\u00e9 la chambre haute.", "Depuis bient\u00f4t deux ans, les EMS du canton ont l'obligation de suivre les souhaits des r\u00e9sidents.", "Les jeunes militants sont tr\u00e8s actifs, le nom de leur mouvement en dit long sur leur volont\u00e9 de changement, c'est le \"Balai citoyen\".", "Les homes et institutions d'utilit\u00e9 publique, soit la majorit\u00e9 des \u00e9tablissements du canton, seront oblig\u00e9s d'accepter l'association \"Exit\" dans leurs murs.", "Un march\u00e9 disput\u00e9 s'est ouvert pour des entrepreneurs.", "Ce sont des missions ext\u00e9nuantes, du fait de la chaleur et des conditions de s\u00e9curit\u00e9 tr\u00e8s lourdes.", "Dans le canton de Vaud, par exemple, la police enregistre trois fugues chaque jour."], "variantIds": ["ece-6167073", "ece-6167071"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-22T10:59:54Z", "subTitles": ["19:30:01:05  19:30:17:04\r\n...\r\n\r\n19:30:17:09  19:30:19:03\r\n   Mesdames, Messieurs bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:08  19:30:21:11\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:21:15  19:30:24:12\r\nLes r\u00e9publicains pavoisent aux USA.\r\n\r\n19:30:24:17  19:30:35:22\r\n  Ils ont la majorit\u00e9 au Congr\u00e8s et\r\nils forcent le pr\u00e9sident \u00e0 cohabiter.\r\n\r\n19:30:36:09  19:30:38:16\r\nP.Gobet est en direct de Washington.\r\n\r\n19:30:38:21  19:30:42:06\r\n       On \u00e9voquera la marge\r\n de manoeuvre restante \u00e0 B.Obama.\r\n\r\n19:30:42:19  19:30:46:12\r\n     Les maisons de retraite\r\ndevront accepter l'aide au suicide\r\n\r\n19:30:46:17  19:30:49:21\r\n         dans leurs murs\r\n   dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:30:50:02  19:30:54:18\r\n      On verra les r\u00e9actions,\r\n   notamment de personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n19:30:55:04  19:30:58:10\r\n    On entendra Franco Cavalli,\r\n    le m\u00e9decin porte le combat\r\n\r\n19:30:58:14  19:31:00:12\r\n      pour la reconnaissance\r\n      de l'aide au suicide.\r\n\r\n19:31:01:01  19:31:02:20\r\n     Reportage au Burkina Faso\r\n\r\n19:31:03:01  19:31:06:21\r\n      o\u00f9 les jeunes incarnent\r\n     la volont\u00e9 de changement.\r\n\r\n19:31:07:02  19:31:10:06\r\n    Un mouvement s'est baptis\u00e9\r\n        \"Balais citoyen\".\r\n\r\n19:31:10:16  19:31:13:08\r\nLa fugue est un ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9pandu.\r\n\r\n19:31:13:12  19:31:18:09\r\n La police enregistre trois fugues\r\n par jour dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:31:18:13  19:31:21:14\r\n     Le t\u00e9moignage d'une maman\r\n       a valeur de document.\r\n\r\n19:31:22:04  19:31:25:13\r\n      Puis, le \"Petit Prince\"\r\n        en version chant\u00e9e.\r\n\r\n19:31:25:18  19:31:29:18\r\n     Le spectacle se donnera\r\n   \u00e0 Lausanne, Gen\u00e8ve et Paris.\r\n\r\n19:31:35:19  19:31:39:08\r\n   Le bouleversement am\u00e9ricain\r\nse lit sur les cartes \u00e9lectorales.\r\n\r\n19:31:39:12  19:31:42:09\r\n       Le rouge r\u00e9publicain\r\n     versus le bleu d\u00e9mocrate.\r\n\r\n19:31:42:13  19:31:45:05\r\n     La vague rouge a emport\u00e9\r\n        la Chambre haute.\r\n\r\n19:31:45:10  19:31:49:19\r\n   Le pr\u00e9sident devra coexister\r\navec cette majorit\u00e9 d'adversaires.\r\n\r\n19:31:51:13  19:31:57:06\r\n  C.Gardner, r\u00e9publicain, prend\r\n le si\u00e8ge d'un d\u00e9mocrate sortant\r\n\r\n19:31:57:11  19:32:02:23\r\n   dans le Colorado, qui avait\r\n   vot\u00e9 Obama il y a deux ans.\r\n\r\n19:32:03:11  19:32:06:04\r\nLe message \u00e0 Washington est clair:\r\n\r\n19:32:06:09  19:32:08:03\r\n        faites votre boulot\r\n\r\n19:32:08:08  19:32:10:11\r\n       et d\u00e9gagez du chemin.\r\n\r\n19:32:10:22  19:32:13:07\r\n   Idem T.Cotton, en Arkansas.\r\n\r\n19:32:13:11  19:32:17:22\r\n  Il devient s\u00e9nateur \u00e0 37 ans.\r\n\r\n19:32:18:11  19:32:20:06\r\n   Un gouvernement qui subvient\r\n\r\n19:32:20:11  19:32:21:19\r\n        \u00e0 tous les besoins,\r\n\r\n19:32:22:00  19:32:25:15\r\n      c'est un gouvernement \r\n     qui peut tout reprendre.\r\n\r\n19:32:26:03  19:32:28:18\r\n          Dans l'Iowa,\r\n   c'est le ph\u00e9nom\u00e8ne J.Ernst.\r\n\r\n19:32:28:23  19:32:30:01\r\n        Dans sa campagne,\r\n\r\n19:32:30:06  19:32:34:19\r\nla r\u00e9publicaine mettait en avant\r\nsa capacit\u00e9 \u00e0 castrer les porcs.\r\n\r\n19:32:35:07  19:32:37:13\r\n     A Washington, nous allons\r\n\r\n19:32:37:18  19:32:43:22\r\nles faire couiner comme des cochons.\r\n\r\n19:32:44:15  19:32:49:04\r\n        Les r\u00e9publicains\r\nreprennent le contr\u00f4le du S\u00e9nat,\r\n\r\n19:32:49:09  19:32:52:10\r\n  gagnant au moins sept si\u00e8ges.\r\n\r\n19:32:52:14  19:32:58:11\r\n  Ils renforcent leur majorit\u00e9 \r\n \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants.\r\n\r\n19:32:58:16  19:33:01:01\r\n Le nouvel homme fort au S\u00e9nat,\r\n\r\n19:33:01:06  19:33:09:00\r\nc'est le r\u00e9publicain M.McConnell,\r\nconstamment r\u00e9\u00e9lu depuis 30 ans.\r\n\r\n19:33:09:12  19:33:11:15\r\n Ce n'est pas parce que nous avons\r\n\r\n19:33:11:20  19:33:13:08\r\n     un syst\u00e8me \u00e0 deux partis,\r\n\r\n19:33:13:12  19:33:15:12\r\n que nous devons \u00eatre en conflit.\r\n\r\n19:33:15:17  19:33:20:04\r\n   J'esp\u00e8re que le pr\u00e9sident va\r\nme donner l'occasion de le montrer.\r\n\r\n19:33:20:14  19:33:25:19\r\nA voir comment B.Obama va r\u00e9agir.\r\n\r\n19:33:26:00  19:33:29:11\r\n        En jeu: les deux\r\n derni\u00e8res ann\u00e9es de son mandat.\r\n\r\n19:33:30:17  19:33:32:11\r\n         P.Gobet, bonsoir.\r\n\r\n19:33:32:15  19:33:47:07\r\n          Trois visages\r\npour comprendre la nouvelle donne.\r\n\r\n19:33:47:07  19:33:51:00\r\n Ernst a jou\u00e9 habilement de cette \r\nhistoire de castration des cochons.\r\n\r\n19:33:53:17  19:33:56:14\r\n      -Oui, elle incarne bien\r\n   le r\u00e9sultat de ces \u00e9lections.\r\n\r\n19:33:57:21  19:34:00:06\r\n        Une figure nouvelle\r\n      avec un style agressif.\r\n\r\n19:34:08:06  19:34:11:11\r\n    Il lui a suffi d'affirmer \r\n    ses valeurs conservatrices\r\n\r\n19:34:11:16  19:34:13:17\r\net de critiquer sans rel\u00e2che Obama.\r\n\r\n19:34:19:10  19:34:21:14\r\n   -Deuxi\u00e8me visage, McConnell.\r\n\r\n19:34:23:19  19:34:26:00\r\n    C'est un peu l'anti-Obama.\r\n\r\n19:34:30:14  19:34:32:19\r\n     -L\u00e0, il y a un paradoxe.\r\n\r\n19:34:35:10  19:34:38:05\r\n  Cette \u00e9lection est le r\u00e9sultat\r\n       d'un m\u00e9contentement.\r\n\r\n19:34:40:18  19:34:43:15\r\n    Les Am\u00e9ricains en ont assez\r\n     de la situation actuelle.\r\n\r\n19:34:46:14  19:34:50:11\r\nPourtant, les r\u00e9publicains n'ont pas\r\n propos\u00e9 quelque chose de nouveau.\r\n\r\n19:34:55:22  19:34:57:18\r\n      C'est un vieux routard\r\n\r\n19:34:57:23  19:35:01:14\r\n   de la politique \u00e0 Washington,\r\n         30 ans de S\u00e9nat.\r\n\r\n19:35:01:16  19:35:04:07\r\n      Il peut difficilement\r\n    repr\u00e9senter le changement.\r\n\r\n19:35:04:21  19:35:07:02\r\n       -Quelle est la marge\r\n        de Barack Obama ?\r\n\r\n19:35:10:16  19:35:13:15\r\n      -Les vainqueurs d'hier\r\n contr\u00f4lent l'ensemble du Congr\u00e8s.\r\n\r\n19:35:18:05  19:35:20:14\r\n        Mais ils n'ont pas\r\n     une autoroute devant eux.\r\n\r\n19:35:23:04  19:35:25:09\r\n           Barack Obama\r\n     d\u00e9tient le droit de veto.\r\n\r\n19:35:28:14  19:35:31:11\r\n    Il va tenir une conf\u00e9rence\r\n    de presse dans une heure.\r\n\r\n19:35:33:15  19:35:35:20\r\n       Il devrait se montrer\r\n        pr\u00eat au compromis.\r\n\r\n19:35:36:00  19:35:40:00\r\n-Neuch\u00e2tel se dote d'un dispositif\r\n  l\u00e9gal pour l'aide au suicide.\r\n\r\n19:35:40:05  19:35:42:13\r\n           La majorit\u00e9\r\n   des \u00e9tablissements du canton\r\n\r\n19:35:42:18  19:35:46:10\r\n     seront oblig\u00e9s d'accepter\r\nl'association Exit dans leurs murs.\r\n\r\n19:35:46:14  19:35:49:20\r\n         D\u00e9cision avalis\u00e9e\r\n       par le Grand Conseil.\r\n\r\n19:35:51:03  19:35:55:18\r\n   Dans ce home \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\naucun suicide assist\u00e9 jusqu'ici.\r\n\r\n19:35:55:22  19:35:57:14\r\n   Mais avec la nouvelle loi,\r\n\r\n19:35:57:19  19:36:00:13\r\n        l'\u00e9tablissement\r\n     devra accueillir Exit.\r\n\r\n19:36:00:18  19:36:05:14\r\n   La direction et de nombreux\r\n    r\u00e9sidents y sont oppos\u00e9s.\r\n\r\n19:36:06:10  19:36:09:13\r\nJ'ai pass\u00e9 des moments difficiles.\r\n\r\n19:36:09:18  19:36:14:21\r\n         Mais j'ai r\u00e9agi.\r\n\r\n19:36:15:10  19:36:19:15\r\n   Pour la direction, accepter\r\n  le suicide est contre-nature.\r\n\r\n19:36:19:20  19:36:23:12\r\nElle pr\u00e9f\u00e8re les soins palliatifs.\r\n\r\n19:36:24:02  19:36:25:07\r\n           Nous pensons\r\n\r\n19:36:25:11  19:36:27:22\r\n    que ce n'est pas compatible\r\n\r\n19:36:28:03  19:36:30:13\r\n       avec l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n19:36:31:01  19:36:35:20\r\n Le Parlement neuch\u00e2telois, quant\r\n\u00e0 lui, dit OUI au suicide assist\u00e9,\r\n\r\n19:36:36:01  19:36:40:03\r\n  sous l'oeil de Daphn\u00e9 Berner,\r\n   ancienne m\u00e9decin cantonale.\r\n\r\n19:36:40:08  19:36:44:03\r\nPour elle, c'est un vrai progr\u00e8s.\r\n\r\n19:36:44:15  19:36:46:03\r\n      Si le home ne veut pas\r\n\r\n19:36:46:08  19:36:47:15\r\n        et que la personne\r\n\r\n19:36:47:20  19:36:50:19\r\n     n'a nulle part o\u00f9 aller,\r\n         c'est l'impasse.\r\n\r\n19:36:51:00  19:36:54:05\r\n     La personne n'a pas acc\u00e8s\r\n        au suicide assist\u00e9,\r\n\r\n19:36:54:10  19:36:59:00\r\n  on ne respecte pas sa volont\u00e9\r\net elle doit continuer \u00e0 souffrir.\r\n\r\n19:36:59:05  19:37:07:23\r\n     J'ignore comment le home\r\ns'occupe ensuite de cette personne.\r\n\r\n19:37:08:18  19:37:12:15\r\n     Tous les homes publics\r\n    sont concern\u00e9s, soit 54.\r\n\r\n19:37:12:20  19:37:16:05\r\nSeuls trois priv\u00e9s seront \u00e9pargn\u00e9s.\r\n\r\n19:37:16:09  19:37:20:23\r\n        Tout le personnel\r\n   doit donc \u00eatre sensibilis\u00e9.\r\n\r\n19:37:21:12  19:37:23:10\r\n     On organise tout de suite\r\n\r\n19:37:23:14  19:37:26:08\r\n  un soutien, un moment d'\u00e9change\r\n\r\n19:37:26:12  19:37:32:02\r\n    d'une port\u00e9e et d'une dur\u00e9e\r\n   variables selon les \u00e9motions.\r\n\r\n19:37:32:07  19:37:36:05\r\n       Mais il est important\r\n d'\u00eatre pr\u00e9sent pour le personnel,\r\n\r\n19:37:36:10  19:37:39:07\r\n        car c'est violent\r\n      pour ceux qui restent.\r\n\r\n19:37:39:19  19:37:43:14\r\n     Le canton de Vaud a \u00e9t\u00e9\r\n le premier \u00e0 se doter d'une loi\r\n\r\n19:37:43:19  19:37:47:17\r\n  sur l'assistance au suicide \r\n  en EMS et dans les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:37:47:22  19:37:49:14\r\n        Le peuple l'avait\r\n       nettement accept\u00e9e.\r\n\r\n19:37:50:12  19:37:54:17\r\n     Depuis deux ans, les EMS\r\ndu canton de Vaud ont l'obligation\r\n\r\n19:37:54:22  19:37:57:08\r\nde suivre les souhaits des r\u00e9sidents\r\n\r\n19:37:57:12  19:38:01:11\r\n    lorsque les crit\u00e8res fix\u00e9s\r\n     par la loi sont remplis.\r\n\r\n19:38:07:07  19:38:11:23\r\n  Dans cette fondation, quatre\r\npersonnes ont fait appel \u00e0 Exit.\r\n\r\n19:38:12:04  19:38:15:13\r\n   Cette soignante se souvient\r\n     de l'une d'entre elle.\r\n\r\n19:38:15:18  19:38:19:21\r\nUne dame de 96 ans, qui a choisi\r\n  de partir en toute dignit\u00e9.\r\n\r\n19:38:20:09  19:38:22:10\r\n     Elle s'est lev\u00e9e \u00e0 05h00,\r\n\r\n19:38:22:14  19:38:25:01\r\n  elle s'est lav\u00e9e et maquill\u00e9e.\r\n\r\n19:38:25:06  19:38:30:13\r\n   Elle a attendu sa belle-fille\r\n       pour enfiler sa robe.\r\n\r\n19:38:30:18  19:38:35:19\r\n Elle \u00e9tait lucide et consciente.\r\n\r\n19:38:36:08  19:38:38:05\r\n      Dans cet EMS vaudois,\r\n\r\n19:38:38:10  19:38:42:20\r\nles r\u00e9sidents savent qu'ils pourront\r\n    b\u00e9n\u00e9ficier de cette mesure.\r\n\r\n19:38:43:07  19:38:48:10\r\n  Pour les personnes o\u00f9 il n'y a\r\n plus d'espoir, je suis d'accord.\r\n\r\n19:38:48:14  19:38:53:14\r\n  -Il faut vivre avec ce qu'on a \r\n  et attendre l'appel de l\u00e0-haut.\r\n\r\n19:38:54:02  19:38:58:12\r\n La loi vaudoise oblige les EMS\r\n\u00e0 suivre le choix des r\u00e9sidents.\r\n\r\n19:38:58:17  19:39:00:15\r\n   Il y avait des pr\u00e9curseurs.\r\n\r\n19:39:01:04  19:39:02:22\r\n    J'ai le souci de respecter\r\n\r\n19:39:03:03  19:39:05:18\r\n   tous les projets des anciens.\r\n\r\n19:39:05:23  19:39:09:07\r\n     On ne peut pas se mettre\r\n    compl\u00e8tement \u00e0 leur place,\r\n\r\n19:39:09:11  19:39:15:04\r\n    m\u00eame si on assure des soins\r\npalliatifs, des encouragements, etc.\r\n\r\n19:39:15:09  19:39:21:03\r\n     Il y a des circonstances\r\n   qui donnent envie de partir.\r\n\r\n19:39:21:08  19:39:25:04\r\n   On ne peut que respecter \u00e7a.\r\n\r\n19:39:25:15  19:39:28:23\r\n     L'accompagnement d'Exit\r\n     dans le canton de Vaud:\r\n\r\n19:39:32:02  19:39:34:21\r\n         Pas d'explosion\r\n du nombre de cas apr\u00e8s le vote.\r\n\r\n19:39:35:02  19:39:38:07\r\n     Mais les \u00e9tablissements\r\n  ont d\u00fb pr\u00e9parer le personnel.\r\n\r\n19:39:38:17  19:39:40:04\r\n        Le plus difficile:\r\n\r\n19:39:40:09  19:39:44:14\r\n quand on sait le jour et l'heure.\r\n\r\n19:39:44:19  19:39:48:11\r\nA partir de l\u00e0, c'est insupportable.\r\n\r\n19:39:48:16  19:39:52:15\r\n  Alors que c'est une mort digne.\r\n\r\n19:39:53:02  19:39:56:09\r\n    Le suicide assist\u00e9 en EMS\r\n       reste exceptionnel.\r\n\r\n19:39:56:13  19:40:00:22\r\nExit intervient surtout \u00e0 domicile.\r\n\r\n19:40:02:13  19:40:07:10\r\n        F.Cavalli, bonsoir.\r\n\r\n19:40:07:14  19:40:14:11\r\n    Votre action parlementaire\r\n         avait fait date.\r\n\r\n19:40:18:03  19:40:20:16\r\nEst-ce que l'\u00e9volution du jour vous\r\n            satisfait ?\r\n\r\n19:40:21:20  19:40:24:01\r\n       -Oui, c'est positif.\r\n\r\n19:40:25:19  19:40:28:01\r\n         Il y a \u00e9galement\r\n     des ouvertures \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:40:29:14  19:40:31:19\r\n L'exemple a fait boule de neige.\r\n\r\n19:40:52:14  19:40:54:00\r\n      Dans tous les cantons,\r\n\r\n19:40:54:05  19:40:58:05\r\n  j'esp\u00e8re qu'on va s'acheminer \r\n  vers des solutions semblables.\r\n\r\n19:41:01:18  19:41:04:17\r\n       L'acad\u00e9mie m\u00e9dicale\r\nd\u00e9clare que c'est un acte m\u00e9dical.\r\n\r\n19:41:06:00  19:41:08:05\r\n         Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent,\r\n      ce n'\u00e9tait pas le cas.\r\n\r\n19:41:17:16  19:41:20:23\r\n    J'esp\u00e8re que les autorit\u00e9s\r\n politiques auront la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:41:21:04  19:41:23:10\r\n de dire que les m\u00e9decins peuvent\r\n\r\n19:41:23:14  19:41:26:21\r\n         assister les gens\r\n   au suicide dans les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:41:26:23  19:41:29:15\r\n            La Suisse\r\n   est la seule nation au monde\r\n\r\n19:41:29:20  19:41:33:00\r\n   qui permet l'aide au suicide\r\n         \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n19:41:36:13  19:41:38:20\r\n   Si on le permet aux m\u00e9decins,\r\n\r\n19:41:39:01  19:41:42:13\r\n      on n'aura plus besoin \r\n      de l'association Exit.\r\n\r\n19:41:44:11  19:41:47:18\r\n     -Dans le canton de Vaud,\r\nl'augmentation n'a pas \u00e9t\u00e9 si forte\r\n\r\n19:41:47:20  19:41:50:02\r\n        qu'on le pr\u00e9voyait.\r\n\r\n19:41:50:06  19:41:52:11\r\nLa mort, ce n'est jamais banalis\u00e9.\r\n\r\n19:41:57:03  19:42:00:00\r\n          -C'est toujours\r\n    quelque chose de douloureux\r\n\r\n19:42:00:05  19:42:03:03\r\n          pour le m\u00e9decin\r\n   qui doit \u00e9crire l'ordonnance.\r\n\r\n19:42:09:15  19:42:13:09\r\nAujourd'hui, les patients doivent \r\nrentrer chez eux s'ils le peuvent.\r\n\r\n19:42:20:06  19:42:23:10\r\n        Dans tous les pays\r\n       qui ont permis cela,\r\n\r\n19:42:23:14  19:42:26:09\r\n        il n'y a jamais eu\r\n        de boule de neige.\r\n\r\n19:42:28:07  19:42:30:23\r\n        Il n'y a jamais eu\r\n       d'explosion des cas,\r\n\r\n19:42:31:04  19:42:34:11\r\n         car il n'y a pas\r\n  d'enthousiasme pour le suicide.\r\n\r\n19:42:35:01  19:42:38:18\r\nCe qui est important, c'est qu'on \r\npermette aux m\u00e9decins de le faire.\r\n\r\n19:42:53:18  19:42:56:16\r\nSi je suis patient pendant 20 ans,\r\n\r\n19:42:56:21  19:43:01:08\r\n le moment le plus important de ma \r\nvie, celui de mourir de fa\u00e7on digne,\r\n\r\n19:43:01:12  19:43:05:15\r\n        je pr\u00e9f\u00e8re pouvoir \r\n       le faire \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:43:07:11  19:43:09:19\r\n  Ils viennent du monde entier.\r\n\r\n19:43:10:00  19:43:13:09\r\n      Ils sont infirmiers,\r\n    m\u00e9decins ou logisticiens.\r\n\r\n19:43:13:13  19:43:18:09\r\n  Ils travailleront au Liberia,\r\n  en Guin\u00e9e ou en Sierra Leone.\r\n\r\n19:43:18:13  19:43:21:06\r\n      Sur la ligne de front\r\n    de la lutte contre Ebola.\r\n\r\n19:43:21:11  19:43:24:12\r\n  Mais d'abord, ces volontaires\r\n      s'arr\u00eatent \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:43:24:17  19:43:27:20\r\n     l'un des trois centres\r\n  de formation Ebola au monde.\r\n\r\n19:43:28:01  19:43:32:00\r\n Travailler dans un centre Ebola\r\n  exige une proc\u00e9dure stricte.\r\n\r\n19:43:32:05  19:43:35:16\r\n       L'habillage se fait\r\n\u00e0 deux pour un meilleur contr\u00f4le.\r\n\r\n19:43:35:21  19:43:38:10\r\n        Aucun centim\u00e8tre\r\n    de peau ne doit d\u00e9passer.\r\n\r\n19:43:38:20  19:43:40:08\r\n     Je vais vite avoir chaud\r\n\r\n19:43:40:12  19:43:42:02\r\n      dans cette combinaison,\r\n\r\n19:43:42:07  19:43:46:05\r\n     mais je me sens prot\u00e9g\u00e9e\r\n   pour aller voir les patients.\r\n\r\n19:43:46:17  19:43:51:07\r\n      Sous ces combinaisons,\r\nla chaleur peut attendre 47 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:43:51:11  19:43:54:16\r\n    Impossible de travailler\r\n       plus d'une heure.\r\n\r\n19:43:54:21  19:43:57:21\r\n     Formation sur la prise\r\n     en charge du patient.\r\n\r\n19:43:58:02  19:44:00:15\r\n          Pas de place\r\n      pour l'improvisation.\r\n\r\n19:44:00:20  19:44:04:04\r\n       Une erreur pourrait\r\n  \u00eatre fatale pour le soignant.\r\n\r\n19:44:04:14  19:44:06:11\r\n   La particularit\u00e9 avec Ebola,\r\n\r\n19:44:06:15  19:44:08:10\r\n   c'est que vous ne pouvez pas\r\n\r\n19:44:08:14  19:44:09:12\r\n          vous d\u00e9p\u00eacher.\r\n\r\n19:44:09:17  19:44:12:00\r\n S'il y a un tremblement de terre,\r\n\r\n19:44:12:05  19:44:15:04\r\n         vous vous occupez\r\n    des patients imm\u00e9diatement.\r\n\r\n19:44:15:09  19:44:17:22\r\n          L\u00e0, vous devez\r\n     prendre des pr\u00e9cautions,\r\n\r\n19:44:18:03  19:44:20:03\r\n  tout doit \u00eatre fait lentement.\r\n\r\n19:44:20:13  19:44:23:21\r\n   Rester calme en tout temps\r\n    et respecter les r\u00e8gles.\r\n\r\n19:44:24:02  19:44:27:10\r\n     Pas question d'essuyer\r\n    la bu\u00e9e de ses lunettes.\r\n\r\n19:44:27:21  19:44:31:07\r\n   La partie la plus dangereuse,\r\n      c'est le d\u00e9shabillage.\r\n\r\n19:44:31:11  19:44:33:00\r\n     Chaque fois qu'on touche\r\n\r\n19:44:33:05  19:44:34:03\r\n          quelque chose,\r\n\r\n19:44:34:08  19:44:37:14\r\n    on a peut-\u00eatre recontamin\u00e9\r\n    ce qu'on avait d\u00e9sinfect\u00e9.\r\n\r\n19:44:38:00  19:44:40:06\r\nPour le groupe, une formation utile,\r\n\r\n19:44:40:11  19:44:43:12\r\n    stressante pour certains,\r\n    rassurante pour d'autres.\r\n\r\n19:44:43:22  19:44:45:18\r\n  On se rend compte \u00e0 quel point\r\n\r\n19:44:45:23  19:44:47:06\r\n       il faut \u00eatre attentif\r\n\r\n19:44:47:11  19:44:51:11\r\n    \u00e0 sa propre s\u00e9curit\u00e9, tout\r\nen aidant les personnes atteintes.\r\n\r\n19:44:51:22  19:44:55:11\r\nDes malades qui ont besoin plus que\r\njamais de personnel soignant form\u00e9.\r\n\r\n19:44:56:11  19:44:59:08\r\n         Au Burkina Faso,\r\n     le lieutenant Isaac Zida\r\n\r\n19:44:59:12  19:45:03:21\r\ns'est engag\u00e9 \u00e0 remettre le pouvoir\r\n    aux civils sous 15 jours.\r\n\r\n19:45:04:02  19:45:07:21\r\n            La soci\u00e9t\u00e9\r\n est en bouillonnement politique.\r\n\r\n19:45:08:02  19:45:13:15\r\n       Les jeunes militants\r\n        sont tr\u00e8s actifs.\r\n\r\n19:45:16:20  19:45:20:13\r\n      Monsieur le Pr\u00e9sident\r\n\r\n19:45:20:18  19:45:22:19\r\n    Lui, c'est Captain Inous.\r\n\r\n19:45:23:01  19:45:25:18\r\n        Regarde le peuple\r\n\r\n19:45:25:23  19:45:30:20\r\nIl esp\u00e8re faire entendre son message\r\n     gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:45:31:08  19:45:32:23\r\n       Les jeunes attendent\r\n\r\n19:45:33:04  19:45:35:17\r\n        plus de d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:45:36:03  19:45:40:05\r\n Le mod\u00e8le de beaucoup de jeunes\r\n   au Burkina, c'est Smockey.\r\n\r\n19:45:40:10  19:45:44:03\r\n   Il est l'un des fondateurs \r\n   du mouvement Balai citoyen.\r\n\r\n19:45:44:13  19:45:46:20\r\n Il y avait un fatalisme ambiant.\r\n\r\n19:45:47:01  19:45:49:06\r\n Les gens avaient envie de quitter\r\n\r\n19:45:49:11  19:45:50:16\r\n          le Burkina Faso\r\n\r\n19:45:50:21  19:45:53:04\r\n  plut\u00f4t que de le reconstruire.\r\n\r\n19:45:53:09  19:45:58:02\r\n       On a essay\u00e9 de semer\r\n    la graine de la reconqu\u00eate.\r\n\r\n19:45:58:07  19:46:02:19\r\n  De la m\u00eame fa\u00e7on que le peuple\r\n  a donn\u00e9 le pouvoir \u00e0 l'arm\u00e9e,\r\n\r\n19:46:03:00  19:46:06:21\r\n         de la m\u00eame fa\u00e7on\r\n   ce peuple peut le r\u00e9cup\u00e9rer.\r\n\r\n19:46:07:09  19:46:12:19\r\nRasman\u00e9, \u00e9tudiant en philosophie,\r\n          est militant.\r\n\r\n19:46:13:00  19:46:16:11\r\n   Comme lui, deux Burkinab\u00e9s\r\n   sur trois sont des jeunes,\r\n\r\n19:46:16:16  19:46:19:09\r\ntenus \u00e0 l'\u00e9cart de la vie politique.\r\n\r\n19:46:19:23  19:46:24:04\r\n            J'ai 28 ans\r\n et je n'ai connu qu'un pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:46:24:09  19:46:26:20\r\n    Dans la situation actuelle\r\n\r\n19:46:27:01  19:46:28:11\r\n        personne ne pourra\r\n\r\n19:46:28:15  19:46:30:00\r\n        nous dicter une loi\r\n\r\n19:46:30:05  19:46:31:17\r\n           comme avant.\r\n\r\n19:46:32:04  19:46:36:22\r\n       Conseiller discret\r\nderri\u00e8re le mouvement, A.Diallo.\r\n\r\n19:46:37:11  19:46:41:11\r\nDes contributions qu'on m'a donn\u00e9es\r\n      pour le Balai citoyen.\r\n\r\n19:46:41:21  19:46:45:18\r\n   Sa cha\u00eene de TV sur le Web \r\n   a jou\u00e9 un r\u00f4le fondamental.\r\n\r\n19:46:46:05  19:46:47:19\r\n        On peut revendiquer\r\n\r\n19:46:48:00  19:46:49:16\r\n     d'avoir contribu\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er\r\n\r\n19:46:49:21  19:46:52:03\r\n cette conscience chez les jeunes.\r\n\r\n19:46:52:08  19:46:55:03\r\n        On a cr\u00e9\u00e9 l'espace\r\n      d'expression du d\u00e9bat.\r\n\r\n19:46:55:08  19:46:58:06\r\n  C'est la r\u00e9volution des jeunes.\r\n\r\n19:46:58:16  19:47:02:02\r\n    La cha\u00eene web Droit libre\r\n    est pass\u00e9e en une semaine\r\n\r\n19:47:02:07  19:47:05:07\r\n        de 2'000 \u00e0 20'000\r\n   consultations quotidiennes.\r\n\r\n19:47:05:17  19:47:07:05\r\n       Les jeunes Burkinab\u00e9s\r\n\r\n19:47:07:10  19:47:09:17\r\n ont fait tomber Blaise Compaor\u00e9.\r\n\r\n19:47:09:22  19:47:14:11\r\n   Mais ils sont laiss\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cart\r\ndu processus de transition politique.\r\n\r\n19:47:14:22  19:47:18:19\r\n A l'assembl\u00e9e du Balai citoyen,\r\n    nous les retrouvons tous.\r\n\r\n19:47:19:06  19:47:21:14\r\nMaintenant que le requin est parti\r\n\r\n19:47:21:19  19:47:23:07\r\n       on se dit qu'on doit\r\n\r\n19:47:23:11  19:47:25:07\r\n        se mettre en avant.\r\n\r\n19:47:25:11  19:47:30:05\r\nLes civils que nous avons aujourd'hui\r\n   sont pires que les militaires.\r\n\r\n19:47:30:15  19:47:33:03\r\nLa difficult\u00e9 est de se positionner\r\n\r\n19:47:33:08  19:47:35:17\r\n        entre la vieille\r\n      garde de l'opposition\r\n\r\n19:47:35:22  19:47:40:04\r\net de s'assurer que les militaires\r\n       ne s'\u00e9ternisent pas.\r\n\r\n19:47:40:09  19:47:44:14\r\n     On termine par l'hymne\r\n \u00e0 la victoire du Balai citoyen.\r\n\r\n19:47:44:19  19:47:47:09\r\n      Avec tous les peuples\r\n\r\n19:47:48:10  19:47:51:12\r\nLa fugue est un ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9pandu.\r\n\r\n19:47:51:17  19:47:57:05\r\n  Dans le canton de Vaud, la police\r\nenregistre pr\u00e8s de 3 fugues par jour.\r\n\r\n19:47:57:10  19:48:01:13\r\n     Le t\u00e9moignage d'une maman\r\n       a valeur de document.\r\n\r\n19:48:04:16  19:48:08:19\r\n    Le 8 octobre 2013, Alain,\r\n    nous l'appellerons ainsi,\r\n\r\n19:48:09:00  19:48:10:11\r\n       enfourche son v\u00e9lo.\r\n\r\n19:48:10:16  19:48:15:01\r\nDans son sac \u00e0 dos: son passeport,\r\n  des v\u00eatements et de l'argent.\r\n\r\n19:48:15:06  19:48:17:15\r\n Il ne rentrera pas \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:48:17:20  19:48:20:15\r\n  Alain, 17 ans, est en fuite.\r\n\r\n19:48:21:06  19:48:23:19\r\n C'est l'angoisse qui nous prend.\r\n\r\n19:48:24:00  19:48:28:02\r\n        On se dit que \u00e7a va\r\n     s'estomper avec le temps.\r\n\r\n19:48:28:07  19:48:30:15\r\n    Mais plus le temps passait,\r\n\r\n19:48:30:20  19:48:34:04\r\n            pire c'\u00e9tait\r\nparce qu'on n'avait pas de nouvelles.\r\n\r\n19:48:34:13  19:48:37:10\r\n   Alain fuit un apprentissage\r\n        qui se passe mal,\r\n\r\n19:48:37:14  19:48:40:16\r\n       marqu\u00e9 par le d\u00e9c\u00e8s\r\n   d'un de ses meilleurs amis.\r\n\r\n19:48:40:21  19:48:42:15\r\n  Ses parents vont \u00e0 la police.\r\n\r\n19:48:42:20  19:48:45:04\r\nMais la fugue n'est pas un d\u00e9lit.\r\n\r\n19:48:45:14  19:48:48:02\r\nLe fugueur n'est pas un d\u00e9linquant.\r\n\r\n19:48:48:07  19:48:50:03\r\n     La r\u00e9action va s'adapter\r\n\r\n19:48:50:08  19:48:55:04\r\n   \u00e0 l'inqui\u00e9tude de la personne\r\nqui signale la disparition du mineur\r\n\r\n19:48:55:09  19:49:00:11\r\n          et en fonction\r\n   de l'\u00e9tat de sant\u00e9 du mineur.\r\n\r\n19:49:00:21  19:49:04:23\r\n   On parvient \u00e0 le localiser\r\n gr\u00e2ce \u00e0 ses retraits bancaires.\r\n\r\n19:49:05:04  19:49:09:19\r\n   Il s'est rendu en Autriche,\r\n        puis en Hongrie.\r\n\r\n19:49:10:00  19:49:15:22\r\nIl passera six semaines \u00e0 Budapest,\r\nseul dans la banlieue de la ville.\r\n\r\n19:49:16:03  19:49:23:04\r\n   Plus de 1'000 fugues par an\r\n     dans le canton de Vaud,\r\n\r\n19:49:23:09  19:49:28:07\r\n     presque autant \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n    et pr\u00e8s de 300 en Valais.\r\n\r\n19:49:29:01  19:49:31:07\r\n      Deux tiers des fugueurs\r\n\r\n19:49:31:11  19:49:33:17\r\n    ne vont fuguer qu'une fois\r\n\r\n19:49:33:22  19:49:37:13\r\net dans une p\u00e9riode de moins de 48 h.\r\n\r\n19:49:37:18  19:49:41:07\r\n         Le tiers restant\r\n  vont fuguer de nombreuses fois\r\n\r\n19:49:41:11  19:49:50:04\r\n et vont aller toujours plus loin\r\n   et prendre plus de risques.\r\n\r\n19:49:50:19  19:49:54:08\r\n       Apr\u00e8s six semaines\r\n    en Hongrie, Alain rentre,\r\n\r\n19:49:54:12  19:50:01:02\r\n mais il va squatter cette cabane,\r\n\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de sa famille.\r\n\r\n19:50:01:07  19:50:03:11\r\n       Le froid et la faim\r\n\r\n19:50:03:15  19:50:07:15\r\nle poussent \u00e0 voler de la nourriture\r\n       dans un chalet voisin.\r\n\r\n19:50:07:20  19:50:11:09\r\n      La police l'arr\u00eate,\r\nles retrouvailles sont intenses.\r\n\r\n19:50:11:22  19:50:16:16\r\n   Il m'a saut\u00e9 dans les bras,\r\nil a pleur\u00e9 et m'a demand\u00e9 pardon.\r\n\r\n19:50:16:21  19:50:20:07\r\n       C'\u00e9tait magnifique !\r\n\r\n19:50:20:18  19:50:23:17\r\n Aujourd'hui, Alain est heureux.\r\n\r\n19:50:23:22  19:50:27:16\r\n       Pour ses parents,\r\n   la cicatrice est profonde.\r\n\r\n19:50:28:04  19:50:32:14\r\n      On y repense quand m\u00eame,\r\nmais on essaye de chasser ces pens\u00e9es\r\n\r\n19:50:32:19  19:50:36:09\r\n            parce que\r\n   \u00e7a ne nous fait pas avancer.\r\n\r\n19:50:36:13  19:50:41:09\r\n -C'est difficile pour une maman ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:50:41:13  19:50:46:19\r\n        C'\u00e9tait difficile \r\n       pour mon mari aussi.\r\n\r\n19:50:47:00  19:50:51:02\r\n-Vous pleurez encore aujourd'hui ?\r\n            -Parfois.\r\n\r\n19:50:51:17  19:50:56:11\r\n En Suisse romande, 2'784 fugues\r\n sont enregistr\u00e9es chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:50:56:15  19:50:58:23\r\n Il y en aurait quatre fois plus\r\n\r\n19:50:59:04  19:51:02:04\r\n          puisqu'elles\r\n  ne sont pas toutes d\u00e9clar\u00e9es.\r\n\r\n19:51:06:06  19:51:10:09\r\n   Le chocolatier Camille Bloch\r\n   se modernise et s'agrandit.\r\n\r\n19:51:10:13  19:51:14:18\r\n30 mios de frs vont \u00eatre investis.\r\n\r\n19:51:14:23  19:51:21:06\r\n       L'entreprise esp\u00e8re\r\n  doubler son nombre de visites.\r\n\r\n19:51:23:05  19:51:27:23\r\n Swisscom r\u00e9compense chaque ann\u00e9e\r\n les meilleures start-up suisses.\r\n\r\n19:51:28:04  19:51:31:23\r\n       Pour la premi\u00e8re fois,\r\nles Romands prennent la part du lion.\r\n\r\n19:51:32:04  19:51:36:10\r\n R\u00e9compense: une semaine aux USA \r\npour convaincre les investisseurs.\r\n\r\n19:51:37:14  19:51:40:08\r\n          Deux produits\r\n     apparemment identiques.\r\n\r\n19:51:40:12  19:51:44:06\r\n    Mais l'un est une copie, \r\n   d\u00e9masqu\u00e9e gr\u00e2ce au code QR,\r\n\r\n19:51:44:11  19:51:46:12\r\n  le successeur du code barre.\r\n\r\n19:51:46:17  19:51:50:22\r\n    Identification ais\u00e9e gr\u00e2ce\r\n\u00e0 une application pour smartphones\r\n\r\n19:51:51:03  19:51:53:03\r\n    d\u00e9velopp\u00e9e par ScanTrust.\r\n\r\n19:51:53:08  19:51:57:21\r\n   Retour de la Silicon Valley\r\n    de la start-up de l'EPFL.\r\n\r\n19:51:58:13  19:52:02:02\r\n          On a rencontr\u00e9\r\n  beaucoup de clients potentiels.\r\n\r\n19:52:02:07  19:52:03:19\r\n        Notamment un g\u00e9ant\r\n\r\n19:52:04:00  19:52:05:14\r\n       du commerce en ligne,\r\n\r\n19:52:05:19  19:52:10:13\r\n       qui subit le probl\u00e8me\r\nde la contrefa\u00e7on depuis longtemps.\r\n\r\n19:52:11:01  19:52:14:13\r\n      Egalement du voyage,\r\n   les Jurassiens de Geosatis\r\n\r\n19:52:14:18  19:52:19:13\r\navec leurs bracelets \u00e9lectroniques \r\npour mesurer le stress des d\u00e9tenus.\r\n\r\n19:52:19:18  19:52:24:01\r\n     Aux USA, 32'000 condamn\u00e9s\r\nportent des bracelets \u00e9lectroniques,\r\n\r\n19:52:24:06  19:52:27:02\r\n   un march\u00e9 que se disputent\r\n        les fabricants.\r\n\r\n19:52:27:14  19:52:29:19\r\n Apr\u00e8s la pr\u00e9sentation du produit,\r\n\r\n19:52:30:00  19:52:32:14\r\non a compris que le besoin \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n19:52:32:19  19:52:36:21\r\nIls nous ont fait savoir leur int\u00e9r\u00eat\r\n       pour aller de l'avant.\r\n\r\n19:52:37:02  19:52:42:09\r\nOn a aussi rencontr\u00e9 un distributeur\r\n        pour la Californie.\r\n\r\n19:52:42:20  19:52:46:18\r\nSwisscom a emmen\u00e9 les meilleures\r\n    start-up suisses aux USA\r\n\r\n19:52:46:23  19:52:52:06\r\npour qu'elles rencontrent clients\r\n  et investisseurs potentiels.\r\n\r\n19:52:52:11  19:52:54:19\r\n      Quatre des cinq \u00e9lus\r\n        \u00e9taient romands.\r\n\r\n19:52:55:06  19:52:57:10\r\n En Romandie, le courant start-up\r\n\r\n19:52:57:14  19:52:59:04\r\n        est plus prononc\u00e9.\r\n\r\n19:52:59:09  19:53:04:00\r\n   On s'y est lanc\u00e9 plus vite sur\r\nle cr\u00e9neau des nouvelles technologies\r\n\r\n19:53:04:05  19:53:05:17\r\n     issues des hautes \u00e9coles.\r\n\r\n19:53:05:22  19:53:07:14\r\n     Ca existe aussi \u00e0 l'EPFZ,\r\n\r\n19:53:07:19  19:53:11:05\r\n         mais chez vous,\r\nl'\u00e9tat d'esprit est plus agressif.\r\n\r\n19:53:11:16  19:53:16:19\r\n      Des bracelets jurassiens\r\net une application vaudoise aux USA.\r\n\r\n19:53:17:00  19:53:21:07\r\nLe dynamisme des start-up romandes\r\n   n'a pas fini de surprendre.\r\n\r\n19:53:22:16  19:53:27:13\r\n  Les coll\u00e9giens \u00e9changent depuis\r\n toujours les cours et polycopi\u00e9s.\r\n\r\n19:53:27:18  19:53:31:10\r\n Internet fait passer la pratique\r\n      \u00e0 l'\u00e8re industrielle.\r\n\r\n19:53:31:14  19:53:34:09\r\n      Des \u00e9tudiants ont cr\u00e9\u00e9\r\n        une plateforme web\r\n\r\n19:53:34:13  19:53:37:03\r\n pour trier les r\u00e9sum\u00e9s de cours.\r\n\r\n19:53:40:13  19:53:43:20\r\n       Cet universitaire\r\n   soigne son r\u00e9sum\u00e9 de cours\r\n\r\n19:53:44:01  19:53:48:03\r\n qui sera consult\u00e9 par plusieurs\r\n     centaines de personnes.\r\n\r\n19:53:48:08  19:53:53:00\r\nIl le mettra sur une plateforme web\r\n      destin\u00e9e aux \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:53:53:05  19:53:57:09\r\n L'\u00e9change des documents de main\r\n  \u00e0 main est d\u00e9sormais d\u00e9pass\u00e9.\r\n\r\n19:53:57:19  19:53:59:15\r\n    Les r\u00e9sum\u00e9s s'\u00e9changeaient\r\n\r\n19:53:59:20  19:54:01:07\r\n        plus difficilement\r\n\r\n19:54:01:11  19:54:03:13\r\n   car c'\u00e9tait en petit comit\u00e9.\r\n\r\n19:54:03:18  19:54:09:17\r\n       La dynamique \u00e9tait l\u00e0\r\n    mais elle \u00e9tait restreinte.\r\n\r\n19:54:10:04  19:54:12:20\r\nLa plateforme est ouverte \u00e0 tous.\r\n\r\n19:54:13:01  19:54:16:01\r\nChacun peut y publier son manuscrit.\r\n\r\n19:54:16:12  19:54:22:14\r\n    Je dois le retaper sur Word\r\n      ou je le scanne ainsi ?\r\n\r\n19:54:23:03  19:54:28:09\r\n    On peut noter anonymement\r\n les documents et les commenter.\r\n\r\n19:54:28:13  19:54:34:15\r\n La plateforme fonctionne d\u00e9j\u00e0 \r\ndans dix \u00e9tablissements romands.\r\n\r\n19:54:36:08  19:54:40:07\r\n           En chiffres:\r\n    plus de 3'870 utilisateurs.\r\n\r\n19:54:40:11  19:54:45:10\r\n       Connexions par jour:\r\n       entre 200 et 1'000.\r\n\r\n19:54:45:14  19:54:54:13\r\n Plus de 1'780 documents \u00e9chang\u00e9s\r\n  et des utilisateurs contents.\r\n\r\n19:54:55:05  19:54:59:00\r\n         Succ\u00e8s complet.\r\n\r\n19:54:59:11  19:55:03:17\r\n   Excellente id\u00e9e, \u00e7a facilite \r\n  l'acc\u00e8s \u00e0 des notes de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:55:03:22  19:55:08:17\r\n        -C'est tr\u00e8s utile,\r\n     on a trop de plateformes.\r\n\r\n19:55:08:22  19:55:12:17\r\nAvoir quelque chose de centralis\u00e9,\r\n           c'est bien.\r\n\r\n19:55:13:06  19:55:17:00\r\n   La plateforme Summaries.ch\r\n   a conclu des partenariats\r\n\r\n19:55:17:05  19:55:21:23\r\navec des soci\u00e9t\u00e9s qui donnent des \r\ncadeaux aux contributeurs assidus.\r\n\r\n19:55:22:04  19:55:26:10\r\nLe site a m\u00eame obtenu le satisf\u00e9cit\r\n de la direction de l'universit\u00e9.\r\n\r\n19:55:26:20  19:55:28:15\r\n    C'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e.\r\n\r\n19:55:28:20  19:55:30:08\r\n      Le principe est ancien,\r\n\r\n19:55:30:12  19:55:32:06\r\n   la technologie est nouvelle.\r\n\r\n19:55:32:11  19:55:35:01\r\n           Ca participe\r\n   d'une logique de solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:55:35:11  19:55:39:03\r\n Aucune garantie sur la qualit\u00e9\r\n    des documents \u00e9chang\u00e9s.\r\n\r\n19:55:39:07  19:55:42:11\r\n    Mais les administrateurs\r\n     peuvent les contr\u00f4ler.\r\n\r\n19:55:42:16  19:55:45:14\r\n        Les utilisateurs\r\n  sont invit\u00e9s \u00e0 faire le tri.\r\n\r\n19:55:45:19  19:55:48:23\r\n     Pour cela, rien de tel \r\n    qu'une pr\u00e9sence soutenue.\r\n\r\n19:55:50:20  19:55:55:11\r\n   L'affaire de la contamination\r\n au mercure est loin d'\u00eatre finie.\r\n\r\n19:55:55:15  19:55:59:21\r\n  Un march\u00e9 disput\u00e9 s'est ouvert\r\n     pour des entrepreneurs.\r\n\r\n19:56:02:13  19:56:08:02\r\nCo\u00fbt de l'\u00e9limination du mercure \r\nsur le chantier de l'A9: 20 mios.\r\n\r\n19:56:08:07  19:56:11:20\r\n    Et ce n'est qu'un d\u00e9but;\r\n   des centaines de parcelles\r\n\r\n19:56:12:01  19:56:16:07\r\n   sont concern\u00e9es: quartiers\r\nr\u00e9sidentiels ou terres agricoles.\r\n\r\n19:56:16:11  19:56:21:11\r\n  Une facture qui s'annonce sal\u00e9e\r\net qui fait d\u00e9j\u00e0 tourner les t\u00eates.\r\n\r\n19:56:22:19  19:56:24:12\r\n       C'est une opportunit\u00e9\r\n\r\n19:56:24:17  19:56:26:10\r\n     de se faire de l'argent.\r\n\r\n19:56:26:14  19:56:29:19\r\n       Il y a des personnes\r\n        peu scrupuleuses.\r\n\r\n19:56:30:06  19:56:32:07\r\n  Dans la banlieue zurichoise,\r\n\r\n19:56:32:11  19:56:35:17\r\n        cette entreprise\r\n est le poids lourd du secteur.\r\n\r\n19:56:35:22  19:56:40:02\r\n       25'000 t de terres\r\n   ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es ici.\r\n\r\n19:56:40:13  19:56:47:12\r\n  Il y a beaucoup de concurrents\r\n    en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:56:47:17  19:56:50:18\r\nNous essayons de nous positionner.\r\n\r\n19:56:51:06  19:56:54:14\r\n   Prototypes r\u00e9volutionnaires\r\n      ou proc\u00e9d\u00e9s miracles,\r\n\r\n19:56:54:19  19:56:58:05\r\n      les dossiers affluent\r\n  \u00e0 l'administration cantonale.\r\n\r\n19:56:58:15  19:57:00:18\r\n   Il y a des volumes importants\r\n\r\n19:57:00:23  19:57:03:06\r\n    donc un march\u00e9 int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:57:03:11  19:57:07:20\r\n Certains entrepreneurs cherchent\r\n  seulement \u00e0 faire de l'argent.\r\n\r\n19:57:08:06  19:57:11:04\r\n     Les services de l'Etat\r\n     doivent faire le tri.\r\n\r\n19:57:11:14  19:57:15:08\r\n        Le cas de soci\u00e9t\u00e9s\r\nqui proposent des poudres magiques,\r\n\r\n19:57:15:12  19:57:24:12\r\n     \u00e7a ne tient pas la route\r\net on ne va pas entrer en mati\u00e8re.\r\n\r\n19:57:25:11  19:57:29:14\r\n  La source du mercure: le site\r\n  industriel de Lonza \u00e0 Vi\u00e8ge.\r\n\r\n19:57:29:19  19:57:34:16\r\n L'entreprise dit avoir re\u00e7u des \r\noffres mais refuse d'en dire plus.\r\n\r\n19:57:34:21  19:57:36:12\r\n     A quelques kilom\u00e8tres,\r\n\r\n19:57:36:17  19:57:40:10\r\n       cette installation\r\n en fonction depuis trois mois.\r\n\r\n19:57:40:14  19:57:46:07\r\n    L'entreprise de C.Meile est\r\ncandidate pour d\u00e9crocher un contrat.\r\n\r\n19:57:47:14  19:57:49:13\r\n   Trois installations en Suisse\r\n\r\n19:57:49:18  19:57:51:01\r\n        font la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:57:51:06  19:57:54:19\r\n       Nous sommes les seuls\r\n     en Valais et en Romandie.\r\n\r\n19:57:55:06  19:57:58:23\r\n  Chacun affute ses arguments.\r\n\r\n19:57:59:04  19:58:03:11\r\n  Les principaux appels d'offre\r\n  sont attendus l'an prochain.\r\n\r\n19:58:03:15  19:58:07:11\r\n   Reste \u00e0 savoir qui paiera.\r\n\r\n19:58:10:11  19:58:13:11\r\n   Journ\u00e9e des prix litt\u00e9raires\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n19:58:13:15  19:58:16:14\r\n        Le Goncourt revient\r\n     \u00e0 la Fran\u00e7aise L.Salvayre\r\n\r\n19:58:16:19  19:58:18:17\r\n   pour son roman \"Pas pleurer\".\r\n\r\n19:58:18:22  19:58:21:12\r\nUne oeuvre sur la guerre d'Espagne.\r\n\r\n19:58:21:17  19:58:26:11\r\nD.Foenkinos a obtenu le prix Renaudot\r\n     pour son roman \"Charlotte\".\r\n\r\n19:58:27:19  19:58:31:11\r\n  Succession au Mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e\r\n            \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:58:31:16  19:58:37:04\r\n    L'institution sera dirig\u00e9e\r\n       par Tatyana Franck.\r\n\r\n19:58:38:12  19:58:43:10\r\n  Le \"Petit Prince\" est le texte\r\n     le plus lu dans le monde\r\n\r\n19:58:43:14  19:58:46:02\r\n    depuis sa parution en 1942.\r\n\r\n19:58:46:07  19:58:48:21\r\n   Il a marqu\u00e9 les g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:58:49:01  19:58:51:18\r\n    Le voici chant\u00e9 sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:58:51:23  19:58:56:01\r\n    C'est ce soir \u00e0 Lausanne,\r\n  puis \u00e0 Gen\u00e8ve, Lille et Paris.\r\n\r\n19:58:59:11  19:59:02:23\r\nJamais l'oeuvre de Saint-Exup\u00e9ry\r\n       n'avait \u00e9t\u00e9 port\u00e9e\r\n\r\n19:59:03:04  19:59:06:12\r\n      sur une sc\u00e8ne d'op\u00e9ra\r\n  dans la langue de son auteur.\r\n\r\n19:59:06:17  19:59:11:06\r\n     Un \"Petit Prince\" vibrant\r\nau son de la partition de M.Levinas.\r\n\r\n19:59:11:11  19:59:18:23\r\n...\r\n\r\n19:59:19:11  19:59:21:13\r\n         Je suis consid\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:59:21:18  19:59:23:23\r\n  comme un compositeur fondateur\r\n\r\n19:59:24:04  19:59:27:15\r\n       du courant spectral,\r\n    celui de la lumi\u00e8re du son.\r\n\r\n19:59:27:20  19:59:33:02\r\n      Sur le plan esth\u00e9tique,\r\nc'est un tournant dans mon travail.\r\n\r\n19:59:33:13  19:59:37:05\r\n           S'approprier\r\nles couleurs musicales des sc\u00e8nes,\r\n\r\n19:59:37:10  19:59:41:10\r\n      c'est l'un des d\u00e9fis\r\n de ce Petit Prince, J.Crousaud.\r\n\r\n19:59:42:00  19:59:45:07\r\nJ'ai test\u00e9 la fa\u00e7on d'aborder ce r\u00f4le\r\n\r\n19:59:45:11  19:59:49:04\r\n   vocalement et techniquement.\r\n\r\n19:59:49:09  19:59:55:12\r\nJe propose des couleurs que quelqu'un\r\n   d'autre ne pourra pas proposer.\r\n\r\n19:59:55:17  20:00:00:08\r\n          Ce r\u00f4le impose\r\n   une prise de risques \u00e9norme.\r\n\r\n20:00:00:20  20:00:04:04\r\n            Le risque\r\n   de sonorit\u00e9s contemporaines\r\n\r\n20:00:04:09  20:00:09:04\r\n     pour porter une oeuvre\r\n   philosophique universelle.\r\n\r\n20:00:09:09  20:00:17:20\r\nSaint-Exup\u00e9ry propose une r\u00e9flexion\r\n      sur les valeurs vraies.\r\n\r\n20:00:18:07  20:00:20:19\r\nLe \"Petit Prince\" est \u00e9crit en 1942\r\n\r\n20:00:21:00  20:00:23:11\r\nquand les deux syst\u00e8mes totalitaires\r\n\r\n20:00:23:16  20:00:25:02\r\n           s'entretuent.\r\n\r\n20:00:25:07  20:00:28:17\r\n         Le Petit Prince\r\n     ne sauve pas l'humanit\u00e9,\r\n\r\n20:00:28:22  20:00:31:06\r\n      mais lui dit la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n20:00:31:16  20:00:36:08\r\n  \"L'essentiel est invisible pour\r\nles yeux\", dit le renard apprivois\u00e9.\r\n\r\n20:00:36:18  20:00:43:20\r\n        Je suis le renard\r\n        voici mon secret\r\n\r\n20:00:44:07  20:00:46:11\r\n  Le challenge \u00e9tait de s'emparer\r\n\r\n20:00:46:14  20:00:49:10\r\n de ce texte et de le transcender.\r\n\r\n20:00:49:14  20:00:56:19\r\nDe cr\u00e9er un spectacle o\u00f9 l'imagerie\r\n du \"Petit Prince\" est tr\u00e8s forte.\r\n\r\n20:00:57:07  20:01:01:12\r\n         Mission accomplie\r\npour les cr\u00e9ateurs de ce spectacle,\r\n\r\n20:01:01:17  20:01:07:01\r\n     chant\u00e9 dans les d\u00e9cors\r\n    et costumes de J.Crouch.\r\n\r\n20:01:07:05  20:01:11:15\r\n         Saint-Exup\u00e9ry\r\n  continue \u00e0 inspirer l'enfant\r\n\r\n20:01:11:20  20:01:17:19\r\n     qui, en chacun de nous,\r\n     r\u00eave d'\u00eatre \u00e9merveill\u00e9.\r\n\r\n20:01:18:21  20:01:25:01\r\n   Ce soir, l'\u00e9mission \"C'\u00e9tait\r\n mieux avant\" consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n20:01:25:06  20:01:27:16\r\n Bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:27:21  20:01:36:09\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nT.Bongi, J.Deffaugt, V.Fiore-Donne,\r\n  E.Gattlen, M.Kastrati, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-11-05T19:15:50Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1411387595", "durationSec": 133, "title": "FRIGO NOUVO ECHANGES UNI PAD_RTS000000415890", "excerpt": "Etudiant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL), Marc-Antoine Kuenzi a cr\u00e9\u00e9 de la plateforme Summaries.ch., qui permet aux \u00e9tudiants d'\u00e9changer leurs r\u00e9sum\u00e9s et notes de cours. Le site compte pr\u00e8s de 4000 utilisateurs et pr\u00e8s de 1800 documents ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FISCHER, Charles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DORIGNY"], "thematicThemes": ["UNIVERSIT\u00c9", "\u00c9TUDIANT", "SITE INTERNET"], "sequenceIds": ["1388145"]}, {"internalArchiveId": "AA1411387596", "durationSec": 141, "title": "FRIGO PETIT PRINCE OPERA PAD_RTS000000417964", "excerpt": "L'op\u00e9ra de Lausanne pr\u00e9sente un cr\u00e9ation \"Le petit prince\", inspir\u00e9 de l'oeuvre de St-Exup\u00e9ry et mis en musique par le compositeur Micha\u00ebl Levinas. La chanteuse soprano Jeanne Crousaud interpr\u00e8te le r\u00f4le titre. Pour le directeur de l'op\u00e9ra de Lausanne, le d\u00e9fi d'adapter un texte aussi connu a \u00e9t\u00e9 pleinement relev\u00e9.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["OP\u00c9RA (OEUVRE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1411387597", "durationSec": 152, "title": "SO BURKINA BALAI_RTS000000418723", "excerpt": "Le mouvement Balaicitoyen a contribu\u00e9 \u00e0 la mobilisation ayant conduit \u00e0 la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Blaise Compaor\u00e9. Compos\u00e9 essentiellement de jeunes, Balaicitoyen r\u00e9clame davantage de d\u00e9bat d\u00e9mocratique, et diffuse ses id\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux et notamment la web-tv Droit libre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["OUAGADOUGOU"], "thematicThemes": ["CRISE POLITIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)", "MOUVEMENT POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1388083"]}, {"internalArchiveId": "AA1411387598", "durationSec": 130, "title": "SO BUSINESS MERCURE_RTS000000418573", "excerpt": "La d\u00e9contamination des terrains pollu\u00e9s au mercure dans la commune de Vi\u00e8ge suscite la convoitise de nombreuses entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es dans le traitement des terres touch\u00e9s par la pollution industrielle. Les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes re\u00e7oivent parfois des offres d'entreprises n'offrant aucune garantie de s\u00e9rieux, mais tentant leur chance sur cet int\u00e9ressant march\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VIEGE"], "thematicThemes": ["POLLUTION INDUSTRIELLE", "MERCURE (M\u00c9TAL)", "D\u00c9CONTAMINATION"], "sequenceIds": ["1388151", "1388158"]}, {"internalArchiveId": "AA1411387599", "durationSec": 22, "title": "SO CAMILLE BLOCH_RTS000000418714", "excerpt": "Des organisations humanitaires forment les volontaires pr\u00eats \u00e0 se rendre au Liberia pour soigner des malades d'Ebola. Gen\u00e8ve est l'une des 3 centres mondiaux  o\u00f9 une telle formation, centr\u00e9e sur des mesures de protection et de s\u00e9curit\u00e9 extr\u00eamement rigoureuses, est donn\u00e9e."}, {"internalArchiveId": "AA1411387600", "durationSec": 112, "title": "SO DEPART HUMANITAIRE_RTS000000418713", "excerpt": "R\u00e9cit de la m\u00e8re d'un adolescent qui a fugu\u00e9 durant 6 semaines. En 2012, on a recens\u00e9 2784 cas de fugues de mineurs en Suisse romande. Les deux tiers des fugues sont br\u00e8ves et sans r\u00e9cidive.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PERSONNEL HOSPITALIER", "FI\u00c8VRE EBOLA", "FORMATION"], "sequenceIds": ["1388053"]}, {"internalArchiveId": "AA1411387601", "durationSec": 184, "title": "SO GF FUGUES 02_RTS000000418594", "excerpt": "USA Le Parti R\u00e9publicain est le grand vainqueur des \u00e9lections l\u00e9gislatives de mi-mandat. D\u00e9sormais les R\u00e9publicains d\u00e9tiennent la majorit\u00e9 des si\u00e8ges au S\u00e9nat (52 contre 45) et \u00e0 la Chambre des Repr\u00e9sentants (242 contre 174). Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9mocrate Barack Obama devra donc gouverner durant les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es de son mandat dans un r\u00e9gime de cohabitation.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["FUGUE (COMPORTEMENT)", "ADOLESCENT"], "sequenceIds": ["1388119"]}, {"internalArchiveId": "AA1411387602", "durationSec": 100, "title": "SO MID TERMES NEWS_RTS000000418700", "excerpt": "R\u00e9actions de responsables d'EMS, suite \u00e0 la d\u00e9cision du Grand Conseil neuch\u00e2telois d'obliger les \u00e9tablissements d'utilit\u00e9 publique d'autoriser l'aide au suicide dans ses locaux, lorsque la personne ne peut se d\u00e9placer ailleurs. Pour une organisation comme L'Arm\u00e9e du Salut, accepter d'accueillir des associations comme Exit est d\u00e9clar\u00e9 contraire aux valeurs religieuses chr\u00e9tiennes.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1387956"]}, {"internalArchiveId": "AA1411387603", "durationSec": 121, "title": "SO NEUCHATEL EXIT_RTS000000418647", "excerpt": "Vaud est le premier canton de Suisse romande \u00e0 avoir oblig\u00e9 en 2012 tous les EMS d'autoriser les suicides assist\u00e9s dans leurs locaux. A la Maison de la Fondation Beau-Site, 4 cas d'euthanasie ont eu lieu depuis, et le personnel a re\u00e7u une formation pour accompagner et traverser ces proc\u00e9dures d'euthanasie.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KAY, Adrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "EUTHANASIE", "\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL"], "sequenceIds": ["1387995", "1387998"]}, {"internalArchiveId": "AA1411387604", "durationSec": 116, "title": "SO REAX EMS_RTS000000418732", "excerpt": "Le groupe Swisscom r\u00e9compense des start-up en leur offrant une semaine de s\u00e9jour aux USA dans la Silicone Valley, pour rencontrer de potentiels clients et investisseurs. Cette ann\u00e9e, 4 des 5 PME sp\u00e9cialis\u00e9es dans les nouvelles technologies laur\u00e9ates de ce prix \u00e9taient originaires de Suisse romande.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CLARENS"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "EUTHANASIE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "sequenceIds": ["1387994"]}, {"internalArchiveId": "AA1411387605", "durationSec": 109, "title": "SO START UP ROMANDES_RTS000000418733", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PETITPIERRE, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)", "TECHNOLOGIE DE POINTE"], "thematicCorporations": ["SWISSCOM"], "sequenceIds": ["1388124"]}, {"internalArchiveId": "AA1411387606", "durationSec": 24, "title": "SO TAPIS JONI ERNST 2_RTS000000418610"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1411387713", "summary": "Arriv\u00e9e sur estrade et d\u00e9claration Cory Gardner, s\u00e9nateur r\u00e9publicain \u00e9lu du Colorado. Arriv\u00e9e sur estrade et d\u00e9claration de Tom Cotton, s\u00e9nateur r\u00e9publicain \u00e9lu de l'Arkansas. Arriv\u00e9e sur estrade et d\u00e9claration de Joni Ernst, s\u00e9natrice r\u00e9publicaine \u00e9lu de Iowa. Sch\u00e9mas montrant la nouvelle r\u00e9partition des si\u00e8ges entre R\u00e9publicains et D\u00e9mocrates au S\u00e9nat et \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants. Arriv\u00e9e sur estrade et d\u00e9claration de Mitch McConnell, futur chef de la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine au S\u00e9nat.", "id": "1387956", "visualThemes": ["\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["USA"], "visualPersons": ["MCCONNELL, MITCH"]}, {"internalArchiveId": "AA1411387751", "summary": "Int\u00e9rieur et ext\u00e9rieur de la Maison de la fondation Beau-Site, home pour personnes \u00e2g\u00e9es, Itw Lucienne Bezen\u00e7on, responsable de la Maison.  Soignants et r\u00e9sidents jouant aux cartes. Itw r\u00e9sidentes. Itw Pierre Rochat, pr\u00e9sident ARODEMS et pr\u00e9sident de la Fondation Beau-Site. Personnes \u00e2g\u00e9es lisant ou se promenant.", "id": "1387994", "visualThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "visualGeographicals": ["CLARENS"]}, {"internalArchiveId": "AA1411387752", "summary": "Ext\u00e9rieur et int\u00e9rieur \"Le Foyer\", home pour personnes \u00e2g\u00e9es de l'Arm\u00e9e du Salut : infirmier venant prendre la tension de pensionnaire. Itw Daniel Galland, r\u00e9sidant. Itw Didier Rochat, directeur romand des institutions sociales de l'Arm\u00e9e du Salut. \nExt\u00e9rieur et int\u00e9rieur home m\u00e9dicalis\u00e9 \"Les Charmettes\", avec r\u00e9sidants et soignants. Itw Olivier Schnegg, directeur.", "id": "1387995", "visualThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "EUTHANASIE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1411387755", "summary": "Int salle du Grand Conseil neuch\u00e2telois : d\u00e9put\u00e9s si\u00e9geant. Itw Daphn\u00e9 Berner, m\u00e9decin et membre de l'association d'aide au suicide Exit.", "id": "1387998", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "EUTHANASIE", "SUFFRAGE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1411387772", "summary": "Itw en duplex de Lugano de Franco Cavalli, m\u00e9decin oncologue.", "id": "1388015", "visualThemes": ["EUTHANASIE", "L\u00c9GISLATION"], "visualPersons": ["CAVALLI, FRANCO"]}, {"internalArchiveId": "AA1411387810", "summary": "Centre de formation Ebola : personnel soignant et humanitaire apprenant \u00e0 enfiler combinaison de protection. Itw Tracy Zordan, infirmi\u00e8re de la Croix-Rouge australienne. Volontaires faisant exercices de prise en charge du patient souffrant du virus d'Ebola. Itw Siri Johanne Boye, formatrice de la Croix-Rouge. Exercices de d\u00e9contamination des combinaisons. Itw Claire Dorion, formatrice MSF. Exercices de d\u00e9shabillage. Itw Sarah Lachat, charg\u00e9e de communication MSF.", "id": "1388053", "visualThemes": ["PERSONNEL HOSPITALIER", "FORMATION", "FI\u00c8VRE EBOLA"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1411387840", "summary": "Enregistrement d'une chanson de Captain Indus dans studio. Itw Captain Indus, chanteur et militant du mouvement Balaicitoyen. Itw Smockey, co-fondateur mouvement Balaicitoyen. Itw Rasmane Zinaba, \u00e9tudiant membre de Balaicitoyen. Itw Abdoulaye Diallo, responsable de la web-tv Droit libre. Statement. Membres du groupe Balaicitoyen en r\u00e9union, portant T-shirt du mouvement et chantant.", "id": "1388083", "visualThemes": ["CRISE POLITIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)", "MOUVEMENT POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["OUAGADOUGOU"]}, {"internalArchiveId": "AA1411387876", "summary": "Reconstitution du parcours d'un adolescent fugueur. Itw m\u00e8re d'un adolescent fugueur. Panneau \"Police cantonale\". Itw Dominique Glur, porte-parole de la police vaudoise. Itw Lo\u00efc Piteira, criminologue \"Missing children Switzerland\".", "id": "1388119", "visualThemes": ["FUGUE (COMPORTEMENT)", "ADOLESCENT"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1411387881", "summary": "Fondateurs de la start-up Scantrust faisant d\u00e9monstration de leur code d'identification QR, permettant de d\u00e9tecter les contrefa\u00e7ons. Itw Justin Picard, co-fondateur de Scantrust. Bracelets \u00e9lectroniques pour prisonniers con\u00e7us par entreprise Geosatis. Itw Reshad Moussa, directeur commercial Geosatis. Itw Roger Wuethrich-Hasenboehler, responsable de la division PME chez Swisscom.", "id": "1388124", "visualThemes": ["PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE", "TECHNOLOGIE DE POINTE"], "visualGeographicals": ["ECUBLENS"]}, {"internalArchiveId": "AA1411387902", "summary": "Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL) :  professeur donnant cours devant \u00e9tudiants, avec \u00e9tudiant prenant des notes. Itw Marc-Antoine Kuenzi, fondateur de la plateforme Summaries.ch. Pages du site Summaries.ch. Itw \u00e9tudiants. Itw Jacques Lanar\u00e8s, vice-recteur de l'universit\u00e9. Etudiants travaillant dans classe devant ordinateurs.", "id": "1388145", "visualThemes": ["SITE INTERNET", "\u00c9TUDIANT", "UNIVERSIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["DORIGNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1411387908", "summary": "Itw Ursin Ginsig, directeur entreprise Eberhard Recycling. Ext\u00e9rieur et int\u00e9rieur installations de d\u00e9contamination de l'entreprise Eberhard Recycling,", "id": "1388151", "visualThemes": ["POLLUTION INDUSTRIELLE", "MERCURE (M\u00c9TAL)", "D\u00c9CONTAMINATION"], "visualGeographicals": ["ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1411387915", "summary": "Itw Nicolas Broccard, chef \"Sites pollu\u00e9s, d\u00e9chets et sols du Valais\". Ext b\u00e2timent si\u00e8ge de l'entreprise Lonza et b\u00e2timents industriels. Hangars et installation de l'entreprise de d\u00e9contamination Bowa Recycling. Itw Carole Meile, directrice Bowa Recycling.", "id": "1388158", "visualThemes": ["POLLUTION INDUSTRIELLE", "MERCURE (M\u00c9TAL)", "D\u00c9CONTAMINATION"], "visualGeographicals": ["VIEGE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1549424", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT015262", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-AEF46E8E-D691-4DA2-B605-BC05FFDFE671", "internalArchiveId": "AEF46E8E-D691-4DA2-B605-BC05FFDFE671", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des jeunes consommateurs responsables. A propos du rapport de la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour l'enfance et la jeunesse,  \"Critiques ou manipul\u00e9s? Pour de jeunes consommateurs responsables\". Interview de Caroline Regamey, sociologue, charg\u00e9e de politique et recherche sociales au Centre social protestant Vaud (CSP), collaboratrice r\u00e9guli\u00e8re aux colloques et \u00e9tudes de la CFEJ", "publicationDate": "2014-11-04T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9tude dresse le tableau d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 de plus en plus ax\u00e9e sur la consommation. Alors comment faire pour que les jeunes acqui\u00e8rent de bons comportements?", "durationSec": 649, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["manipulation psychologique", "consommation", "jeune (\u00e2ge)", "marketing"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-11T23:42:39Z", "speechToTexts": ["12.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nComment faire pour que les jeunes acqui\u00e8rent de bons comportements en mati\u00e8re de consommation sont -ils plut\u00f4t cr\u00e9dules ou critiques, un nouveau rapport de la Commission F\u00e9d\u00e9rale pour l'enfance et la jeunesse publi\u00e9 hier dresse le tableau d'une soci\u00e9t\u00e9 de plus en plus ax\u00e9e sur la consommation, Pauline, voire l'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [92%] :\r\nOui comment adopter la bonne attitude, dans un monde o\u00f9 publicit\u00e9 et marketing impr\u00e8gne chaque centim\u00e8tre de notre vie et ce d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, comment les jeunes apprennent -t-il \u00e0 g\u00e9rer leur argent peut anticiper les comportements \u00e0 risque dans le domaine de l'endettement, ce sont les questions tr\u00e8s diverses, ma foi, qui traverse le rapport. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [90%] :\r\nEt pour en parler nous accueillons Caroline bonjour, bonjour, vous \u00eates sociologue et charg\u00e9e de de politique sociale au CSP le\u00e7ons social protestant du canton de Vaud alors avec votre coll\u00e8gue Christine Dupertuis qui part r\u00e9guli\u00e8rement sur le terrain et et dans les \u00e9coles postobligatoire vous avez donc sign\u00e9 un article dans ce rapport, le rapport de la Commission F\u00e9d\u00e9rale pour l'enfance et la jeunesse article intitul\u00e9 parler d'argent et de consommation avec les jeunes dans une optique pr\u00e9ventive alors parler d'argent avec les jeunes, oui, mais pour leur dire quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [89%] :\r\nJustement parler d'argent avec les jeunes, c'est, c'est le moyen qu'on qu'on utilise un qu'on a choisi pour initier, je dirais, une s\u00e9rie de 2 d\u00e9marches d'ordre pr\u00e9ventif, on parle d'argent pour on fait tr\u00e8s bien le l'endettement, le surendettement qui pourrait se peut survenir parler d'argent, c'est lib\u00e9rer un espace de parole autour des questions financi\u00e8res, qui sont souvent peu abord\u00e9, que ce soit dans le cadre familial ou en dehors, parler d'argent, c'est aussi un moyen de pouvoir transmettre des connaissances, des connaissances qui peuvent \u00eatre utiles aux jeunes et aussi de leur permettre de mieux conna\u00eetre le leur propre attitude finalement vis-\u00e0-vis de l'argent, la fa\u00e7on dont dont aurait eux elles r\u00e9agissent devant l'argent, ce qui leur permet ensuite de se comporter de fa\u00e7on je dirais beaucoup plus raisonn\u00e9e et c'est \u00e7a un peu l'objectif : d\u00e9velopper l'esprit critique, vous sentez plut\u00f4t une facilit\u00e9 ou bien une pudeur avec les jeunes, comment il s'y livre, il y a toujours un peu des 2, hein, c'est pas tout noir ou tout blanc, les jeunes sont sont souvent tr\u00e8s attentif sur ces questions- l\u00e0 et vont pas forc\u00e9ment se livrer du 1er coup mais c'est quand m\u00eame un sujet qu'on peut aborder, je dirais, sans grand tabou, les jeunes sont sont certainement on peut certainement plus de facilit\u00e9 \u00e0 s'exprimer sur la question que que les personnes plus \u00e2g\u00e9es mais il s'agit d'offrir aussi je dirais un terrain respectueux qui s'y pr\u00eatent, c'est-\u00e0-dire parler d'argent sous sous- entend aussi de pouvoir le faire sans jugement, sans se trouver face \u00e0 des \u00e0 des des jugements de valeur ou \u00e0 des critiques et c'est, et c'est ce type d'espace qui permet finalement de r\u00e9fl\u00e9chir ensemble, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [89%] :\r\nConcr\u00e8tement, Caroline, mais comment vous entamer la discussion avec ces jeunes, c'est-\u00e0-dire on leur fait la morale, vous leur dites : faut pas pas d\u00e9penser trop, ou bien vous vous regardez co- quelles sont leurs habitudes et puis vous leur expliquez que je m'en fous pas s'endetter, comment \u00e7a se passe concr\u00e8tement, quel est le message que vous essayez de faire passer aupr\u00e8s de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [89%] :\r\nAlors la morale, certainement pas, justement, on essaie d'\u00e9viter cet angle l\u00e0 il s'agit pas dire ce qui est juste ou faux de pratiquer s'agite passe de ne pas stigmatiser les les jeunes qui peut-\u00eatre se fourvoie peu de de certaines fa\u00e7ons de faire parler des jeux d'argent avec les jeunes vont aussi pr\u00e8s de la fa\u00e7on suivante, c'est-\u00e0-dire que d'abord on est une sensibilisation qui a fait souvent par les par les professeurs dans les \u00e9coles du postobligatoire qui vont lancer la r\u00e9flexion avec soit du th\u00e9\u00e2tre forum soit la projection d'un film documentaire ou un questionnaire qui permet de commencer \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ces questions- l\u00e0 et ensuite les, les, les animateurs, animatrice de pr\u00e9vention arrivent avec des pr\u00e9sentations qui, sur un mode ludique et interactif permet d'amener toute une s\u00e9rie de notions et en l'occurrence on utilise volontiers un Power Point qui met en sc\u00e8ne des aventures, des aventures financi\u00e8res de jeunes hommes et de jeunes femmes qui sont dans la situation des des jeunes qu'on rencontre et donner de profil peuvent se projeter et \u00e7a permet d'amener toute une s\u00e9rie de notions sur lesquelles on peut discuter, tester un peu les connaissances des jeunes les compl\u00e9ter parfois les mettre en garde, etc, et c'est comme \u00e7a qu'on avan\u00e7ait un peu dans le pas \u00e0 pas et dans le dialogue, en fait, vous apprenez \u00e0 un jeune ce que c'est qu'un budget un leasing un contrat ces ces notions l\u00e0 justement, alors il y a toute une partie qui a de l'lors de la connaissance \u00e0 c'est-\u00e0-dire expliquer les, les, les, je dirais les les \u00e9l\u00e9ments les plus importants en terme de gestion financi\u00e8re, mais par exemple, c'est d'expliquer les imp\u00f4ts comment \u00e7a fonctionne l'importance que \u00e7a le fait que, il faut pr\u00e9voir certains postes incontournable dans un budget, sinon on va se retrouver extr\u00eamement mal pris, donc la question du budget, c'est une question qu'on peut, qu'on peut travailler mais les connaissances, c'est aussi savoir ce qu'est un leasing savoir \u00e0 quoi on s'en gage contrat savoir ce qui est un cr\u00e9dit \u00e0 la consommation, \u00e7a, c'est tout le pan des connaissances et il y a d'autres facteurs qu'on qu'on travaille avec les jeunes, c'est la soci\u00e9t\u00e9 de consommation ces incitations ses rouages le Mark et le le marketing et le matraquage publicitaire, essayer de d\u00e9coder un peu avec les jeunes, toutes, toutes, ce \u00e0 quoi ils sont, ils sont expos\u00e9s en permanence et puis enfin, le rapport \u00e0 l'argent commence en soi -m\u00eame, justement par rapport au matraquage publicitaire on peut lire dans le rapport qu'un enfant de 10 ans conna\u00eet entre 300 et 400 noms de marques, une des recommandations du rapport serait donc de proscrire la publicit\u00e9 dans certains lieux surtout li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole et aux loisirs sportifs par exemple est -ce que c'est seulement envisageable est -ce r\u00e9aliste, c'est un peu la lutte du peu de terre contre pot de fer, l\u00e0 en l'occurrence pense qu'effectivement, \u00e7a fait partie d'un faisceau de mesures qui sont ou qui sont dessin\u00e9es dans dans les recommandations de ce rapport, alors moi je pense qu'effectivement c'est c'est compr\u00e9hensible un de vouloir prot\u00e9ger les enfants donne les espaces dans lesquels ils vivent le le le plus souvent pendant la journ\u00e9e, on peut le faire dans les espaces qu'on ne ma\u00eetrise guillemets hein dans les \u00e9coles, dans les zones de vie enfantines etc c'est faisable, reste que d\u00e8s qu'ils franchissent le le seuil, ils vont se retrouver dans un espace public qui regorge de ces incitations, donc il faut varier les approches hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [94%] :\r\nUn autre chiffre qui ressort de de ce rapport, c'est un chiffre qui montre qu'environ 9 pourcent des des jeunes de 18 \u00e0 29 ans vivent dans un m\u00e9nage avec des d\u00e9couverts bancaires et que ce chiffre est le est le m\u00eame pour les 30 \u00e0 50 ans, c'est-\u00e0-dire qu'une fois que la dette est contract\u00e9e, elle reste pour la vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:40) [86%] :\r\nAlors, non, pas forc\u00e9ment les, les, les, les personnes de, de, de 20 \u00e0 29 ans, c'est la classe d'\u00e2ge suit votre sont pas les m\u00eames \u00e9videmment hein, la, la question des statistiques, elle est int\u00e9ressante parce que \u00e7a permet de dire que, en Suisse, on a peu de donn\u00e9es solides sur la question de l'endettement en g\u00e9n\u00e9ral, on commence \u00e0 avoir des donn\u00e9es repr\u00e9sentatives assez r\u00e9cent, qui permettent de distinguer justement les groupes d'\u00e2ge et on a encore d\u00e9bat de grands progr\u00e8s \u00e0 faire, alors les stades qu'est -ce qu'elle nous permet de dire, elles permettent de confirmer enfin que les jeunes ne sont pas en g\u00e9n\u00e9ral surendett\u00e9 qui sont la plupart du temps, la majorit\u00e9, d'autres ne sont pas dans une situation de dettes mot probl\u00e9matique, mais que c'est une \u00e7a non Peschke c'est une cat\u00e9gorie qui est la bonne cible, je dirais, pour faire de la pr\u00e9vention parce que qu'est -ce qu'on vise \u00e0 \u00e9viter que les jeunes d'aujourd'hui ne deviennent les adultes ou surendett\u00e9s de demain, donc, effectivement, et ne sont peut-\u00eatre pas surendett\u00e9s, mais il pourrait le devenir et c'est \u00e0 \u00e7a qu'on s'occupe \u00e0 d\u00e9biter voil\u00e0 et dans votre travail avec les classes vaudoises est -ce que vous observez des disparit\u00e9s entre les comportements li\u00e9s \u00e0 l'argent, en fonction des classes sociales, ce qu'il y a une diff\u00e9rence alors c'est une, c'est une r\u00e9ponse que je pourrais pas donner parce qu'on ne on ne fait pas cette observation, on ne s'y emploie pas je dirais : nous avons un nombre d'approche concernant la pr\u00e9vention qui est, qui est de faire de la pr\u00e9vention primaire avec les jeunes de la pr\u00e9vention primaire, \u00e7a veut dire qu'au fond, va s'adresser \u00e0 toute personne de la m\u00eame mani\u00e8re que soit finalement sa position, quelle que soit sa trajectoire et d'o\u00f9 elle vient sa situation personnelle ou familiale, donc c'est pas dans ces d\u00e9marches de pr\u00e9vention qu'on va s'int\u00e9resser \u00e0 la situation individuelle, par contre, les jeunes qui seraient en difficult\u00e9, m\u00eames elle- m\u00eame ou qui auraient des pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 la situation de leur famille peuvent trouver les adresses o\u00f9 ils peuvent s'adresser pour pour \u00eatre conseiller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:38) [91%] :\r\nCaroline, mais comment vous vous y prenez pour faire comprendre aux jeunes la diff\u00e9rence entre l'indispensable et ce qui est plus ou moins futiles, hein, c'est ce que vous disiez, c'est-\u00e0-dire par rapport aux achats parce que acheter, consommer, c'est faire des choix comment voulez sensibiliser \u00e0 ce qui est justement de l'ordre du n\u00e9cessaire, de ce qui est plut\u00f4t accessoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:01) [87%] :\r\nAlors je veux r\u00e9pondre je r\u00e9pondrais qu'est -ce que c'est tr\u00e8s positif, c'est tr\u00e8s constructif, la plupart du temps, c'est les jeunes eux- m\u00eames qui font ce chemin c'est-\u00e0-dire que \u00e9tant confront\u00e9 \u00e0 toute une s\u00e9rie d'informations mais aussi \u00e0 des discussions par exemple qui est, qui permet de distinguer un peu ce qu'elle lors de l'eau vive lors du besoin, ce que j'ai vraiment besoin de m'acheter cette chose qui me fait envie etc qu'assez rapidement, les jeunes arrivent m\u00eame \u00e0 formuler cette, cette distinction -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [85%] :\r\nLe site que que ce qu'on croit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:32) [90%] :\r\nIls sont, ils sont certainement Lucie, ils sont certainement plus prudente que ce qu'on imagine et je dirais que, tr\u00e8s souvent le d\u00e9clic se fait, il y a une prise de conscience par rapport \u00e0 ce type de distinction qui est fondamental apr\u00e8s pour faire des choix raisonnables Fr\u00e9d\u00e9ric oui un nouveau mode de paiement, c'est le t\u00e9l\u00e9phone portable est -ce que ce moyen d'achat tr\u00e8s spontan\u00e9e, vous faites peur par rapport \u00e0 l'endettement des jeunes, alors moi je dirais qu'on doit \u00eatre attentif \u00e0 tous les nous qui se pr\u00e9sentent, hein, vous voyez qu'on a, on a maintenant une multiplication des possibilit\u00e9s de s'endetter pour des jeunes y a toute une s\u00e9rie de canaux qui sont des des modes de communication privil\u00e9gi\u00e9 des jeunes, alors il faut faire en sorte que les nouveaut\u00e9s puisse \u00eatre int\u00e9gr\u00e9e et c'est pour \u00e7a que je pense que c'est c'est plus une attitude ou une une conscience face \u00e0 la consommation qui permettra d'\u00eatre plus avis\u00e9s, y compris avec ses nouveaut\u00e9s l\u00e0 qui sont un sujet de pr\u00e9occupation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:25) [87%] :\r\nMerci beaucoup, Caroline, sociologue et charg\u00e9e de politique sociale au CSP, donc sans social protestant du canton de Vaud, vous commentiez donc cette \u00e9tude de la Commission F\u00e9d\u00e9rale pour l'enfance et la Jeunesse \u00e0 laquelle vous avez particip\u00e9 donc sur le le rapport entre les jeunes et la commode consommation une \u00e9tude dont vous trouverez d'ailleurs le compte rendu complet en lien sur notre site, ajoute : c'est une excellente journ\u00e9e \u00e0 vous aussi, merci entretien pr\u00e9par\u00e9 par Pauline folle X. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Regamey, Caroline", "role": "sociologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21D9446D-3962-4011-AF9B-A70FDEAA2B7B", "internalArchiveId": "21D9446D-3962-4011-AF9B-A70FDEAA2B7B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "14-18, l\u2019esprit des tranch\u00e9es (1/5) : L'union sacr\u00e9e", "publicationDate": "2014-11-03T00:00:00Z", "summary": "Lors de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, de 1914 \u00e0 1918, les religions se sont largement impliqu\u00e9es, soit pour l\u00e9gitimer la guerre, la condamner, appeler \u00e0 la paix ou soutenir les combattants de la nation. A vue d\u2019esprit explore la place du religieux dans la Grande Guerre avec les historiens Xavier Boniface et Georges Corm. Le 28 juin 1914, l\u2019assassinat de l\u2019archiduc d\u2019Autriche Fran\u00e7ois-Ferdinand d\u00e9clenche la Premi\u00e8re Guerre mondiale, entra\u00eenant l\u2019Europe dans le chaos. Durant quatre ans, 72 pays ont particip\u00e9 \u00e0 la Grande Guerre. Plus de 60 millions de soldats ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s. 10 millions d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 20 millions ont gard\u00e9 dans leur chair la trace de ce conflit. Des villages entiers ont disparu de la carte, et la terre des champs de bataille garde encore l\u2019empreinte de cet enfer. Les religions ont \u00e9t\u00e9 largement impliqu\u00e9es dans cette guerre. Elles l\u2019ont accompagn\u00e9e dans toutes ses dimensions notamment par un discours th\u00e9ologique de l\u00e9gitimation et par la pr\u00e9sence confessionnelle au front. La chute des empires, dont l\u2019Empire ottoman, n\u2019est \u00e9galement pas sans cons\u00e9quence, cent ans plus tard, dans l\u2019instabilit\u00e9 politico-religieuse actuelle. Verdun, le chemin des Dames, le fort de Douaumont, les poilus, les gueules cass\u00e9es ne sont pas que des images d\u2019un autre temps. Ils sont devenus des personnes et des lieux de l\u2019histoire contemporaine. A vue d\u2019esprit s\u2019int\u00e9resse \u00e0 cette guerre et \u00e0 sa mobilisation spirituelle, en compagnie de Xavier Boniface, historien et auteur de l\u2019ouvrage \u00ab Histoire religieuse de la Grande guerre \u00bb, et Georges Corm, historien, professeur \u00e0 l\u2019Institut des sciences politiques de l\u2019Universit\u00e9 Saint-Joseph \u00e0 Beyrouth. Une s\u00e9rie propos\u00e9e par Marie-Claude Cudry. Bibliographies: Xavier Boniface, \u00ab Histoire religieuse de la Grande Guerre \u00bb, Editions Fayard, 2014- \u00ab Paroles de poilus. Lettres et carnets du front 1914-1918 \u00bb, Editions Librio, 2012 - \u00ab L\u2019album r\u00e9f\u00e9rence de la Grande Guerre \u00bb, Geo histoire hors-s\u00e9rie 2014- \u00ab La Grande Guerre 1914-2014 et le monde de demain \u00bb, Revue de l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales, 2014. \r\n1/5 : Les Eglises ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es durant la guerre. En France, par exemple, ils ont \u00e9t\u00e9 plus de 30'000 religieux et s\u00e9minaristes, 500 pasteurs et \u00e9tudiants en th\u00e9ologie protestante ainsi qu\u2019une centaine de rabbins \u00e0 endosser l\u2019uniforme. Les responsables religieux, qu\u2019ils soient chr\u00e9tiens, musulmans ou juifs, ont accompagn\u00e9 toutes les dimensions du conflit. Avec Xavier Boniface, historien et auteur de \u00ab Histoire religieuse de la Grande Guerre \u00bb aux Editions Fayard.", "durationSec": 1741, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["guerre mondiale (premi\u00e8re)", "religion et croyances", "histoire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-05-09T16:39:28Z", "speechToTexts": ["09.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [95%] :\r\nPierre-Yves Moret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [92%] :\r\nLa guerre de 14 18 a marqu\u00e9 l'histoire et les esprits, Verdun le chemin des dames, le fort de Douaumont les poilus les gueules cass\u00e9es, autant d'images de personnes et de lieux qui font partie de notre histoire contemporaine, mais quelles sont les donn\u00e9es religieuse de ce conflit et alors que la premi\u00e8re guerre mondiale a entra\u00een\u00e9 l'Europe dans le chaos, quelles en sont les cons\u00e9quences dans l'instabilit\u00e9 politico- religieuse actuelle, ce sont les questions que nous abordons cette semaine dans cette s\u00e9rie sur l'histoire religieuse de la premi\u00e8re guerre mondiale, une s\u00e9rie propos\u00e9e par Marie- Claude Scudery et r\u00e9alis\u00e9 par Alexandre d'avoir. \r\nBienvenue pour cette nouvelle semaine \u00e0 vue d'esprit voil\u00e0 100 ans que la Premi\u00e8re guerre mondiale a commenc\u00e9 pour devenir le conflit meurtrier et terrifiant que lan\u00e7ait, c'est vous qui nous proposer de revenir sur ces questions, Marie- Claude Scudery bonjour, bonjour, alors vous avez choisi ce th\u00e8me, non seulement parce qu'il est d'actualit\u00e9, mais aussi \u00e0 cause d'une publication en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [93%] :\r\nEh oui, comme souvent, c'est un livre qui est \u00e0 l'origine de ces entretiens, un livre cette fois \u00e9crit par Xavier Boniface il est historien, sp\u00e9cialiste des relations entre les \u00c9glises et l'\u00c9tat, et il a fait para\u00eetre au printemps dernier une histoire religieuse de la Grande Guerre, aux \u00e9ditions Fayard, c'est un livre fort instructif et comme nous vous l'avez dit, nous comm\u00e9morons cette ann\u00e9e le centenaire de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, il m'a paru int\u00e9ressant de voir comment les religions se sont impliqu\u00e9s dans ce conflit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [96%] :\r\nParce que justement les \u00e9glises, elles ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s, d'une certaine mani\u00e8re dans ce conflit directement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [93%] :\r\nElles ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s et si nous prenons par exemple la France pays la\u00efque depuis 1905 Xavier Boniface a recens\u00e9 qu'ils ont \u00e9t\u00e9 plus de 30000 religieux et s\u00e9minaristes il y a aussi eu 500 pasteurs et des \u00e9tudiants en th\u00e9ologie protestante et une centaine de Rabat \u00e0 endosser l'uniforme juste pour la France, donc oui et comme nous allons l'entendre au cours de cette semaine, les religions, pas seulement chr\u00e9tienne ou juive, les religions, de tous les pays se sont largement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [90%] :\r\nCliquez dans la Grande Guerre, alors on va donc plonger dans cette p\u00e9riode historique avec vous Marie- Claude qui trie et vous avez donc intitul\u00e9 cette premi\u00e8re \u00e9mission, ce 1er volet l'union sacr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [97%] :\r\nOui, c'est une notion importante que va nous expliquer Xavier Boniface pour ce premier \u00e9pisode, je lui ai tout d'abord demand\u00e9 de nous dresser la carte politique de l'Europe en 1914. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [90%] :\r\nEn 1914 la l'Europe comporte quelques tr\u00e8s grandes puissances \u00e0 la d\u00e9fense d'aujourd'hui o\u00f9 il y a beaucoup de petits pays \u00e0 l'\u00e9poque ce quelques grandes puissances il y a l'Empire russe qui \u00e9tait alli\u00e9 \u00e0 la France c'est la France qui est une des des rares r\u00e9gime r\u00e9publicain de toute l'Europe de l'\u00e9poque, entre les 2 il y a l'Allemagne est un grand empire r\u00e9gime autoritaire monarchique, enfin imp\u00e9rial au sud, il y a l'empire austro- hongrois, qui \u00e9tait une \u00e9norme entit\u00e9 comportant de tr\u00e8s nombreux peuples et nationalit\u00e9s qui est travers\u00e9 par de fortes tensions et qui a \u00e9t\u00e9 d'un d'un vieil empire si on se dirige plus vers l'ouest de la Suisse qui est toujours neutre plusieurs remonte au nord de la France, la Belgique, qui est \u00e9galement officiellement neutre, les Pays-Bas et puis le royaume d'Angleterre, Royaume-Uni, plus exactement, qui est \u00e9galement alli\u00e9 \u00e0 la France, nous avons, et puis plus vers le sud de l'Italie alors sur la composition des efforts ces rapports de force peu de R\u00e9publique finalement peu de r\u00e9gimes d\u00e9mocratiques \u00e0 par la France, l'Angleterre, car un un r\u00e9gime monarchie fan monarchie lib\u00e9rale et parlementaire, la Belgique et puis l'Italie, sinon nous avons essentiellement des grandes puissances pas les puissances qui ont retrouv\u00e9 parmi les les pays bellig\u00e9rants je vous parle, apr\u00e8s des Balkans ces grandes puissances ont vont s'affronter, qui aura aussi une lecture politique au cours de la guerre entre ces puissances monarchique et ces puissances d\u00e9mocratiques, surtout \u00e0 partir de 1917 et la r\u00e9volution russe, donc un Premi\u00e8re ensemble d'alliances qui n'Premi\u00e8re alliance si on veut que plut\u00f4t une entente la Triple Entente qui relie l'Angleterre, la France et la Russie une entente, c'est-\u00e0-dire que les pays ne s'engage pas \u00e0 se soutenir syst\u00e9matiquement ils sont, ils ont des des proximit\u00e9s, il y a des Liens assez forts entre la la France et la Russie, mais en cas de guerre qui impliquerait la France et la Russie, l'Angleterre qui n'a sign\u00e9 qu'une entente, l'entente cordiale, ne s'est pas engag\u00e9 \u00e0 l'avance \u00e0 entrer dans un conflit face \u00e0 cette triple entente il y a la triple alliance qui comporte \u00e0 l'\u00e9poque, l'Allemagne, l'Autriche et l'Italie, l'Italie fait partie de cette triple alliance et changera de on 900 cas \u00e7a changera de bord, elle rejoindra l'entente et puis il y a les Balkans qui sont, eux, un espace europ\u00e9en profond\u00e9ment boulevers\u00e9s, puisque il y a eu 2 guerres en 1912 1913 qui ont entra\u00een\u00e9 surtout le recul de l'Empire ottoman, l'Empire ottoman, qui n'est pas inclus dans une alliance et qui a entra\u00een\u00e9 l'agrandissement de la Serbie, l'agrandissement de la Gr\u00e8ce, l'agrandissement de la Bulgarie, voil\u00e0 un petit peu le sch\u00e9ma europ\u00e9en en 1914. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:23) [92%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour le panorama politique : qu'en est -il du panorama religieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:29) [91%] :\r\nNous avons une Europe pluriconfessionnelle avec de vieilles traditions religieuses entre une Italie une France une Belgique et une Autriche et une Espagne catholique et il y a l'Europe protestante essence en ce sens tr\u00e8s large, l'Angleterre, enfin le la Grande-Bretagne directement les Pays-Bas, l'Allemagne, et puis il y a l'Europe orthodoxe, la Russie et puis la Serbie et quelques en partie les Bulgares et quelques endroits en dans l'empire austro- hongrois, des musulmans, mais ils sont tr\u00e8s marginaux puisqu'ils sont essentiellement dans l'Empire ottoman, avec l'essentiel Empire ottoman d\u00e9sormais se trouve dans l'espace asiatique mais voil\u00e0 donc une dimension plurielle de ces religions, alors j'ai parl\u00e9 selon les religions majoritaires mais dans chaque pays, il y a aussi des minorit\u00e9s et des minorit\u00e9s qui peuvent \u00eatre importantes en Allemagne par exemple, un tiers de la population et catholique en Russie il y a une importante communaut\u00e9 juive qui vivent majoritairement dans les parties occidentales de l'empire, notamment dans la Pologne qui est \u00e0 l'\u00e9poque, partag\u00e9 entre l'Allemagne, la Russie et l'Autriche et des des communaut\u00e9s juives importante vivant en Pologne il y a aussi les communaut\u00e9s juives plus restreinte en France, en Belgique, en Grande-Bretagne ou en Italie, donc un panorama c'est un petit peu complexe de de ces religions et ce qui va \u00eatre int\u00e9ressant de voir c'est comment ils vont r\u00e9agir au cours de la Grande Guerre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:00) [94%] :\r\nC'est ce qu'on va voir au au cours de ces \u00e9missions Xavier Boniface vous avez \u00e9voqu\u00e9 la France on va s'arr\u00eater bien \u00e9videmment sur ce pays en France, il y a une loi qui existe depuis 9 ans depuis 1905, vous nous rappelez ce qu'est cette loi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:17) [91%] :\r\nAlors c'est la loi de s\u00e9paration des \u00c9glises et de l'\u00c9tat, cela veut dire qu'en fait, l'\u00c9tat est absolument neutre \u00e0 l'\u00e9gard des religions, et en m\u00eame temps qu'il garantit le libre exercice des cultes, un petit peu une sp\u00e9cificit\u00e9 compliqu\u00e9 \u00e0 percevoir cette double dimension, de libert\u00e9 et de neutralit\u00e9 qui veut que l'\u00c9tat ne reconnaissent aucun culte en particulier alors que pr\u00e9c\u00e9demment, il reconnaissait 3 religions le catholicisme, protestantisme directement le Luther anis\u00e9e calvinisme et le Juda\u00efsme, d\u00e9sormais, l'\u00c9tat ne reconna\u00eet plus aucun culte, il ne reconna\u00eet pas, \u00e7a veut dire aussi qu'il ne les subventionne pas depuis le d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, l'\u00c9tat subventionne les cultes payer les ministres des cultes, ce n'est plus qu'\u00e0 depuis la loi de 1905, donc on a l\u00e0 une situation un peu particuli\u00e8re, notamment en Europe, puisque l'\u00e9tat et l'\u00c9glise sont compl\u00e8tement s\u00e9par\u00e9s officiellement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:13) [97%] :\r\nEt que peut -on dire de la pratique religieuse d'avant 14 en fran\u00e7ais et dans les autres pays europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:21) [91%] :\r\nAlors il y a un double discours l\u00e0- dessus, certains affirmaient insist\u00e9, \u00e0 juste titre d'ailleurs sur la s\u00e9cularisation des soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes, donc un d\u00e9tachement progressif des populations vis-\u00e0-vis de la culture de la tradition et de la foi religieuse, mais en m\u00eame temps on reste, quand on regarde un peu plus pr\u00e8s les choses, il reste profond\u00e9ment des attaches \u00e0 la religion Arpanet et des pratiques r\u00e9guli\u00e8res, mais pour les catholiques, par exemple, ce sont les pratiques lors des grandes f\u00eates de l'ann\u00e9e liturgique, No\u00ebl, P\u00e2ques ou encore \u00e0 certains moments de la vie pour les bapt\u00eames, les mariages, les enterrements sont donc des rendez- vous, petit peu traditionnel qui continue \u00e0 \u00eatre respect\u00e9, donc en fait si on regarde un peu les choses de pr\u00e8s, nous avons des populations qui reste tr\u00e8s majoritairement pratiquante, tr\u00e8s irr\u00e9guli\u00e8rement mais globalement les populations qui ont une tradition religieuse, m\u00eame si, suivant les pays, suivant les r\u00e9gions, suivant les moments, cette pratique plus ou moins grand, il y a plus ou moins d'anticl\u00e9ricalisme mais globalement la majorit\u00e9 des populations conserve des traditions religieuses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:42) [98%] :\r\n1er jour de la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale. \r\nHier matin, j'ai pris la r\u00e9solution d'agir en fran\u00e7ais. \r\nJe rendais mes cartons \u00e0 la musique quand je me suis retourn\u00e9 machinalement sur la ville, la cath\u00e9drale vivaient, et il disait : je suis belle, de tout mon pass\u00e9, je suis la gloire, je suis la foi, je suis la France mes enfants qui m'ont donn\u00e9 la vie, je les aime et je les regarde. \r\nMaurice Mar\u00e9chal. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:18) [93%] :\r\nVenons -en au d\u00e9but de la guerre, le 28 juin 1914 de l'archiduc Fran\u00e7ois-Ferdinand est assassin\u00e9 \u00e0 Sarajevo L'Autriche d\u00e9clare la guerre \u00e0 la Serbie, c'est l'engrenage jusqu'\u00e0 l'appel aux armes, comment r\u00e9agit le monde religieux dans un 1er temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:34) [91%] :\r\nAlors, durant la crise qui s'\u00e9tend en gros du 28 juin 1914 jusqu'\u00e0 la fin du mois de juillet, je crois que le le monde religieux, il est comme le reste des soci\u00e9t\u00e9s qui ne voit pas arriver le danger au moins jusqu'en gros le 23 juillet sur le moment, l'ultimatum autrichien \u00e0 la Serbie et la derni\u00e8re semaine de juillet, tout le monde est d\u00e9pass\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements, on voit un esp\u00e8ce de spirale se constituer avec la mobilisation avec son d'armes, notamment de l'extr\u00eame fin juillet en Russie puis les d\u00e9clarations de guerre d\u00e9but ao\u00fbt et je crois que le le monde religieux r\u00e9agit pas diff\u00e9remment que le reste des soci\u00e9t\u00e9s, m\u00eame le pape semble un peu d\u00e9pass\u00e9 par la situation mesure pas non plus mais n'est pas le seul, c'est le cas aussi de tous les chefs d'\u00c9tat ne mesure pas le la la rapidit\u00e9 et la la menace qui p\u00e8se de plus en plus, il n'en prend que tardivement conscience au monde, la guerre se d\u00e9clenche, comme tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:31) [93%] :\r\nLa mobilisation intervient le 1er ao\u00fbt 1914 pour ce ce qui est de la France notamment, est -ce que le clerg\u00e9 est aussi mobilis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:40) [89%] :\r\nAlors le cas de la France est particulier et il partage cette sp\u00e9cificit\u00e9 avec l'Italie, ce sont les 2 seuls pays d'Europe \u00e0 mobiliser le clerg\u00e9 sous l'uniforme, ce sont des lois, des lois la\u00efques en fran\u00e7ais et en italien, en Italie, c'est depuis must en 75 et en France depuis 1889 que les s\u00e9minaristes mais \u00e9galement les agents en th\u00e9ologie protestante et les futurs rabbins doivent le service militaire et \u00e0 ce titre, faisant un service militaire, ils peuvent \u00eatre rappel\u00e9s en cas de guerre peut \u00eatre mobilis\u00e9s alors en France on a trouv\u00e9 un arrangement au moins au d\u00e9but, \u00e7a s'arr\u00eate en 1905 en m\u00eame temps que la loi de s\u00e9paration et une autre loi sur la conscription, les membres du clerg\u00e9 une fois mobilis\u00e9s servirait dans le service de sant\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 ils seraient amen\u00e9s \u00e0 ne pas faire couler le sang, on sait que le l'un des grands interdits pour le pr\u00eatre s'de faire couler le sang d'autrui n'a pas le droit de porter des armes, et c'est un des aspects, notamment de sa sp\u00e9cificit\u00e9 sacerdotal et donc l'\u00c9tat consid\u00e9r\u00e9 que ces pr\u00eatre mieux dans le service de sant\u00e9 comme infirmier, brancardier que comme combattants puis 905, les choses changent tous les pr\u00eatre s', s\u00e9minaristes qui ont fait leur service Meet appartient 905 sont mobilis\u00e9s comme n'importe quel autre soldat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:55) [91%] :\r\nPortant l'uniforme de fusil comme tout le monde en tous les cas \u00e7a am\u00e8ne un grand nombre, plusieurs milliers de pr\u00eatre s'et de s\u00e9minaristes, religieux, novice \u00e0 porter les armes rev\u00eatir l'uniforme et \u00e0 aller dans les tranch\u00e9es ou dans les h\u00f4pitaux militaires. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:10) [95%] :\r\nPourquoi est -ce que en Allemagne par exemple, il n'y a pas cette loi de conscription en fait en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:18) [90%] :\r\nOui, c'est tout \u00e0 fait, c'est la loi de conscription et \u00e7a c'est cons\u00e9quence la mobilisation : pourquoi l'Allemagne ne l'a pas adopt\u00e9 peut se tient sans doute \u00e0 l'histoire politico- religieuse de l'Allemagne, qui a connu des moments de tension entre l'\u00c9glise catholique et le pouvoir imp\u00e9rial, notamment \u00e0 l'\u00e9poque de Bismarck avec le le coup, Djorkaeff, mais la majorit\u00e9 des Allemands \u00e9tant protestant, il y a pas eu de mesure allant Cond\u00e9 protestant et puis il faut pas oblig\u00e9 non plus que la France en 1914 c'est 40 millions d'habitants, face \u00e0 une une Allemagne de 60 millions d'habitants, donc la France a beaucoup moins de soldats \u00e0 mettre en ligne que l'Allemagne, donc on on va chercher toutes les ressources possibles en quelque sorte et pourrait voir aussi dans cette logique, le recours aux soldats africains d\u00e8s 1914 heures. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:03) [96%] :\r\nLa mobilisation est l'occasion, Xavier Boniface de de faire rencontrer les religions entre elles parce que ce ne sont pas des mondes qui se c\u00f4toient forc\u00e9ment dans le courant des journ\u00e9es et des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:17) [86%] :\r\nC'est vrai que la guerre permet, par le biais de l'aum\u00f4nerie militaire permet \u00e0 des ministres des cultes \u00e0 des pr\u00eatre des pasteurs, des rabbins tr\u00e8s rarement avec des imams, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s peu de se c\u00f4toyer de se fr\u00e9quenter de se croiser et c'est : c'est l'une des grandes nouveaut\u00e9s de la Premi\u00e8re Guerre mondiale qui aura des effets \u00e0 long terme des effets indirects parce que c'est pas non plus dans les tranch\u00e9es, la Premi\u00e8re Guerre mondiale, que le cum\u00e9nisme s'est form\u00e9, mais la guerre a pr\u00e9par\u00e9 le un peu les esprits assez rencontres c'\u00e9tait ministre SDEI inter- interreligieux alors on raconte toujours dans l'arm\u00e9e fran\u00e7aise quelques exemples d'amiti\u00e9 qui sont cr\u00e9\u00e9s, par exemple, le futur \u00e9v\u00eaque de l'\u00eele de Kharg \u00e0 Li\u00e9nard, qui \u00e9tait aum\u00f4nier militaire, un r\u00e9giment infanterie au cours de la premi\u00e8re guerre mondiale et qui a rencontr\u00e9 le Pasteur Nikita, un Pasteur lillois, ils sont vraiment nourrit une grande amiti\u00e9 qui a perdur\u00e9 parce que tous les 2 ont acc\u00e9d\u00e9 notamment c\u00e9der \u00e0 l'\u00e9piscopat et au cardinal \u00e0 et il veut aussi \u00e0 un ami, donc ils ont eu cette d\u00e9couverte r\u00e9ciproque, or \u00e7a se passe pas toujours tr\u00e8s bien des pr\u00e9ventions qui restent des pr\u00e9jug\u00e9s qui reste mais il y a quand m\u00eame ses contacts informels ces contacts, je vous parle, n\u00e9cessairement quotidien mais par le biais d'et notamment de l'aum\u00f4nerie des des rencontres qui se font et qui cr\u00e9e un \u00e9tat d'esprit un terreau, quelque sorte sur lequel Pujos \u00e9panouir ensuite difficilement \u00e9galement les pr\u00e9mices de cum\u00e9nisme et du dialogue interreligieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:58) [96%] :\r\nDimanche dernier, nous avons eu une modeste Metz. \r\nUne salle de comme chapelle une table trop basse comme h\u00f4tel quelques serviettes pour voiler l'aust\u00e9rit\u00e9 des murs, un bouquet de fleurs champ\u00eatre on comme d\u00e9cor et comme chandelier de belles pommes sont taill\u00e9s du coeur desquels \u00e9mergent \u00e9lixir liturgie. \r\nAu simplicit\u00e9 bien approche je le crois tu sais et j'oubliais de mentionner que le vent \u00e9tait rouge et naturel comme l'esprit devient facilement religieux en cette solitude et simplicit\u00e9. \r\nAbb\u00e9 Lemarinier vicaire de Trouville, caporal au 200 36\u00e8me de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:53) [93%] :\r\nOn va s'arr\u00eater si vous \u00eates d'accord Xavier Boniface on va s'arr\u00eater \u00e0 terme que l'on retrouve d\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, je crois que c'est le le 4 ao\u00fbt qu'il les prononc\u00e9 la premi\u00e8re fois, c'est l'union sacr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:06) [89%] :\r\nAlors c'est un terme qui a son \u00e9quivalent en allemand bourg-fidele la paix des forteresses o\u00f9 des citadelles en fait l'union sacr\u00e9e, c'est un terme qui est utilis\u00e9 dans un discours du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Raymond Poincar\u00e9 dans un message qu'il destine \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7aise et dans lequel il appelle les Fran\u00e7ais \u00e0 faire l'union sacr\u00e9e union sacr\u00e9e, de quoi s'agit -il, il s'agit surtout et avant tout, d'oublier ces querelles de l'\u00e9poque de la paix de d'avant- guerre, tension, les oppositions internes \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise et service, tout le monde, \u00e7a vise aussi bien les socialistes internationalistes que les catholiques et les anticl\u00e9ricaux il faut laisser tomber les querelles pour unir ses forces contre l'adversaire, \u00e7a c'est le le fondement, l'union sacr\u00e9e sur le moment, l'union sacr\u00e9e, personne n'y fait attention, d'autres choses \u00e0 penser seulement la mobilisation d\u00e9but de la guerre du d\u00e9part, les soldats et c'est progressivement que ce cette notion d'union sacr\u00e9e va s'imposer, alors elle va se r\u00e9aliser, globalement en France elle \u00e9quivalent dans d'autres pays en en Angleterre aussi en Allemagne, elle va perdurer en gros jusque 1916 1917 et ensuite le ciment va un petit peu s'\u00e9tioler \u00e0 partir de 1916 917 Simone national en Italie, l'union sacr\u00e9e a toujours eu du mal \u00e0 prendre en Autriche, Hongrie, cette union sacr\u00e9e est effective en 14 et puis rapidement les forces centrifuges chance nationalit\u00e9s ont fragilis\u00e9 l'empire austro- hongrois et qui dispara\u00eet, qui \u00e9clate en 1918 en Russie aussi, il y a l'union sacr\u00e9e, l'OPEP a union sacr\u00e9e, mais on retrouve un petit peu cet \u00e9tat d'esprit mais qui dure pas beaucoup a pas longtemps qui dure quelques mois de l'\u00e9t\u00e9 14 en France, il a \u00e9t\u00e9 durable puisqu'on retrouve jusqu'en 1918 on a oubli\u00e9 ces querelles o\u00f9 on les as -tu, on les a un petit peu \u00e0 peu estomp\u00e9e pour continuer la lutte, un exemple parmi des tas d'autres, le ministre de l'Int\u00e9rieur suspend les mesures qui visait les congr\u00e9gations religieuses qui avaient \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s depuis 900 \u00e0 1100 de 904 sur l\u00e9gislation et suspend l'application de cette loi qui reste encore des congr\u00e9gations religieuses, voil\u00e0, c'est un gage de la part du gouvernement en faveur de cette partie de la population, comme quoi on oublie ce qui divise, pour s'unir contre l'adversaire ext\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:27) [92%] :\r\nEt les \u00e9glises r\u00e9agissent comment dans cette id\u00e9e de d'union sacr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:31) [92%] :\r\nPartout, les \u00e9glises soutiennent l'union sacr\u00e9e toutes les \u00c9glises jouent imm\u00e9diatement le jeu il y a pas d'opposition manifeste dans les milieux religieux dans quelque pays que ce soit \u00e0 l'encontre de la guerre en France on on voit aussi bien les communaut\u00e9s juives, protestantes que le catholicisme qui est tr\u00e8s majoritaire soutiennent sans \u00e9tat d'\u00e2me, par patriotisme, l'effort de guerre, on voit des pr\u00eats des \u00e9v\u00eaques seront assister au d\u00e9part des troupes b\u00e9nir dans certains cas assez rare mais c'est arriv\u00e9 b\u00e9nir des troupes ou des drapeaux, il y a cette atmosph\u00e8re un petit peu de de mobilisation intellectuelle, morale, culturelle des \u00e9glises en faveur de l'effort de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:12) [92%] :\r\nOui, et on ne peut pas s'emp\u00eacher de penser ou en tout cas, de faire une association avec Dieu ou C\u00e9sar parce que b\u00e9nir les canons, c'est quand m\u00eame quelque chose d'assez fort. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:21) [88%] :\r\nOui alors c'est quand m\u00eame assez exceptionnel aussi, mais effectivement on voit pas de s\u00e9paration, l\u00e0 pour le coup, j'ai mobilis\u00e9 comme C\u00e9sar ou du moins, on va essayer de retrouver une justification religieuse \u00e0 la guerre qui est en cours, donc on va essayer de rapprocher ce qui est s\u00e9par\u00e9, je crois que l'un des gros arguments d\u00e9velopp\u00e9s chez les croyants et au-del\u00e0 m\u00eame des \u00e9glises dans l'ensemble des fid\u00e8les, c'est cette convergence entre la foi en Dieu et la foi en la patrie renvoie aussi toute une th\u00e9ologie dans le catholicisme qui est int\u00e9ressante \u00e0 d\u00e9velopper le catholique, il y a un devoir d'\u00c9tat et le devoir d'\u00c9tat, c'est son devoir de citoyen, c'est son devoir d'homme public et d'Inde en 1914 du devoir du citoyen s'est port\u00e9 les armes, donc le bon catholique doit accepter de porter les armes et de combattre, autre \u00e9l\u00e9ment croit, on affirme que c'est Dieu qui est \u00e0 l'origine des nations \u00e0 partir mots c'est Dieu qui a cr\u00e9\u00e9, qui a voulu les nations du EMC nation qui l'a cr\u00e9\u00e9, h\u00e9 bien il faut compter cette nation est attaqu\u00e9, il faut la d\u00e9fendre et c'est peut-\u00eatre le 3\u00e8me point de cette justification catholique, c'est un engagement catholique, c'est que la France c'est agresser et donc dans la th\u00e9ologie de la guerre juste \u00e9tabli par Saint-Thomas 13\u00e8me si\u00e8cle la guerre d\u00e9fensive : c'est une guerre juste, donc on se d\u00e9fend contre une agression, donc il est juste de faire la guerre en Allemagne on mais c'est l'Allemagne qui attaque peut peut-\u00eatre tenir a -t-elle discours oui parce que l'Allemagne se sent s'estiment menac\u00e9s encercl\u00e9, coinc\u00e9 entre les Russes et les Fran\u00e7ais, on a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la g\u00e9opolitique d'avant 1914 donc, l\u00e0, l'Allemagne, elle se sent menac\u00e9e prison comme dans un \u00e9tau entre la France et la Russie, et donc attaquer pour elle, c'est se lib\u00e9rer, c'est se donner de l'air et donc il y a aussi une dimension de de l\u00e9gitimation religieuse derri\u00e8re cette r\u00e9action guerri\u00e8re qui n'est pas compris \u00e9videmment des adversaires chacun reproche \u00e0 l'autre de vouloir mobiliser Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:43) [96%] :\r\nXavier Boniface, arr\u00eatons -nous un court instant sur l'Allemagne parce que il y a aussi la Bavi\u00e8re, la Bavi\u00e8re qui est catholique \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:50) [89%] :\r\nLa Bavi\u00e8re et la Rh\u00e9nanie sont catholiques, c'est, c'est l\u00e0 o\u00f9 se trouvent essentiellement le tiers des Allemands catholiques les catholiques ont \u00e9t\u00e9 pourchass\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque du Kultur quand m\u00eame si a une grosse trentaine d'ann\u00e9es auparavant 30 40 ans auparavant, les ann\u00e9es 1870 une politique violemment anticl\u00e9rical de la part de Bismarck qui reproche en fait aux catholiques de d\u00e9pendre d'un souverain \u00e9tranger le pape et de lui ob\u00e9ir, donc ne pas \u00eatre de bons Allemands parce qu'ils ob\u00e9issent, m\u00eame si pour une partie de leur vie \u00e0 ce souverain \u00e9tranger qu'le pape et donc les catholiques allemands veulent montrer en 1914 \u00e0 l'ensemble de l'Allemagne, qui sont de bons Allemands parce qu'ils soutiennent et qui vont soutenir la guerre qui vont faire leurs devoirs militaire par fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 l'Allemagne, c'est en fait de de z\u00e8le patriotique pour montrer que, contrairement \u00e0 ce qu'on leur reproche, ils sont de bons patriotes ne sont pas de mauvaises allemand et on retrouve un petit peu la m\u00eame chose en France, simplement en France, catholicisme majoritaire l'internement de des anticl\u00e9ricaux, c'est-\u00e0-dire les catholiques ne sont pas de bons citoyens fran\u00e7ais parce que ils ob\u00e9issent \u00e0 un souverain d'une part et d'autre part un souverain \u00e9tranger et donc son mauvais patriotes et cet investissement des catholiques dans la guerre en France, c'est aussi pour justifier leur patriotisme qu'on a un point commun et qu'on retrouve dans dautre minorit\u00e9s religieuses, les juifs en Russie qui \u00e9taient pers\u00e9cut\u00e9s, il y a eu les pogroms, la fin du 19\u00e8me d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, mais il n'emp\u00eache que, malgr\u00e9 ces pogroms malgr\u00e9 les pers\u00e9cutions et communaut\u00e9 juive soutiennent le tsar et l'effort de guerre la Russie parce qu'ils veulent mon elles veulent montrer ces communaut\u00e9s qu'sont profond\u00e9ment patriote que les griefs qu'on leur fait que l'accusation qu'on leur fait de ne pas \u00eatre patriote de manquer d'attachement \u00e0 leur pays, h\u00e9 bien c'est un faux argument et la guerre, c'est l'occasion de le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:38) [85%] :\r\nTrouver Xavier Boniface, quel est le r\u00f4le du Saint-Si\u00e8ge dans ce d\u00e9but, guerre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:44) [90%] :\r\nAlors, le Saint-Si\u00e8ge une personnalit\u00e9 droit international avec elle est reconnaissante de droit notamment d'avoir des des ambassadeurs, mais n'est pas reconnu \u00e0 l'\u00e9poque comme un \u00c9tat \u00e0 part enti\u00e8re, il ne l'est plus depuis le Champ 110 et le redeviendra officiellement c'est en mati\u00e8re de trois internationales comme 929 avec les accords du Latran, mais c'est vrai que par commodit\u00e9, on consid\u00e8re que la personnalit\u00e9 juridique internationale du Saint-Si\u00e8ge alors le Saint-Si\u00e8ge h\u00e9 bien une position petit peu difficile d'une part parce que il y a des catholiques partout en Europe, que ce soit dans la Triple Entente ou dans la triple alliance il y a des catholiques a plusieurs dizaines de millions en difficult\u00e9 pour le Saint-Si\u00e8ge de devoir choisir entre les camps de fait et il refusera toujours de choisir de soutenir ou de condamner l'un ou l'autre camp, alors si on regarde maintenant d'un point de vue g\u00e9opolitique les relations du Saint-Si\u00e8ge sont souvent meilleurs et pour des raisons historiques avec les puissances de la triple alliance plut\u00f4t que des puissances de la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:45) [90%] :\r\nTriple entente pourquoi, h\u00e9 bien il y a des \u00e9changes d'ambassadeurs, il y a un an \u00e0 Berlin et annonce \u00e0 M\u00fcnich, donc l'Allemagne de repr\u00e9sentant du Saint-Si\u00e8ge pour des raisons qui sont li\u00e9es \u00e0 l'histoire de l'Allemagne qui n'a connu son unification que tardivement, et par ailleurs il y a une nonciature \u00e0 Vienne, pr\u00e8s de l'Empire d'Autriche, en revanche, il n'y a plus en France depuis 1904 un an, alors la loi de s\u00e9paration, les relations avec les les Britanniques seront r\u00e9duites au strict minimum depuis le 16\u00e8me si\u00e8cle il y a, sont tr\u00e8s faibles aussi avec la Russie puisque la Russie orthodoxe n'entretient pas de relations officielles avec l'Italie, c'est plus compliqu\u00e9 puisque du fait m\u00eame de l'unit\u00e9 italienne bien le Saint-Si\u00e8ge et perdu son son caract\u00e8re d'\u00c9tat et donc il y a plus de lien officiel entre le Saint-Si\u00e8ge et l'Italie, m\u00eame si des moyens de communiquer, voil\u00e0 donc une situation qui est plut\u00f4t favorable aux grandes puissances de la triple alliance que aux grandes puissances de la triple entente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:55) [93%] :\r\nLes propos de Xavier Boniface qui r\u00e9pondait \u00e0 vos questions, Marie- Claude Scudery alors voil\u00e0 nous adresser dans ce 1er chapitre de cette s\u00e9rie sur l'histoire religieuse de la Grande Guerre \u00e0 Panorama, religieux et politique de cette premi\u00e8re guerre mondiale, dont nous c\u00e9l\u00e9brons le centenaire cette ann\u00e9e le centenaire du d\u00e9but, demain, nous allons continuer avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:14) [94%] :\r\nOui, nous allons nous int\u00e9resser aux aum\u00f4nerie militaire \u00e0 la pr\u00e9sence de l'Islam et au paradoxe de servir Dieu en temps de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:22) [88%] :\r\nMerci Marie- Claude, je pr\u00e9cise que vous avez plac\u00e9 des r\u00e9f\u00e9rences, sur notamment la les r\u00e9f\u00e9rences du de la publication de Xavier Boniface dont on peut rappeler peut-\u00eatre le titre, il s'agit d'histoire religieuse de la Grande Guerre, paru aux \u00e9ditions Fayard, et tout cela figure donc sur notre page RTS poids Ch barres obliques esprit merci Alexandre d'avoine pour la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, ainsi qu'ils viennent, ils qui pr\u00eate sa voix aux lectures. \r\n\u00e0 vue d'esprit, c'est tout pour aujourd'hui, merci de nous avoir suivi les extraits de lettres que vous avez entendu sont tir\u00e9es de l'ouvrage Paroles de poilus, lettres et carnets du front 1914 1918 des r\u00e9f\u00e9rences qui figure sur notre page internet RTS Achbar oblique esprit. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Davoine, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cudry, Marie-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boniface, Xavier", "role": "historien, auteur de \"Histoire religieuse de la Grande Guerre\" (Ed. Fayard, 2014)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B006A4B-FFD1-4E3B-A1B7-EE96837688AB", "internalArchiveId": "1B006A4B-FFD1-4E3B-A1B7-EE96837688AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard a salu\u00e9 le travail des experts du Panel intergouvernemental sur le changement climatique (GIEC) qui ont publi\u00e9 leur 5\u00e8me rapport : Commentaire de St\u00e9phane Deleury et interview de Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, cheffe du DETEC", "publicationDate": "2014-11-03T00:00:00Z", "summary": "Dans leur 5e rapport publi\u00e9 dimanche, les scientifiques pr\u00e9conisent une r\u00e9duction des \u00e9missions globales de gaz \u00e0 effet de serre de 40 \u00e0 70% d'ici 2050 pour rester sous la barre des 2 degr\u00e9s de r\u00e9chauffement climatique. Un appel directement lanc\u00e9 aux d\u00e9cideurs politiques qui tenteront une nouvelle fois de s'entendre sur des objectifs communs \u00e0 Paris \u00e0 la fin de 2015.", "durationSec": 335, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["rapport (document)", "pollution industrielle", "environnement", "croissance \u00e9conomique"], "thematicPersons": ["GIEC (Groupement intergouvernemental des experts sur l'\u00e9volution du climat)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-12-22T11:07:46Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuthard, Doris", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral: cheffe du DETEC", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1379515", "internalArchiveId": "AA1410379356", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sommaire, g\u00e9n\u00e9rique d\u00e9but et intro", "publicationDate": "2014-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 1744, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6274532", "imageURL": "http://www.rts.ch/6237661.image", "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "- L'argent virtuel\n- S\u00e9quence didactique : argent \u00e9thique\n- Notre invit\u00e9 : Dominique Froidevaux, directeur Caritas Gen\u00e8ve\n- Concours boursier\n- Les moyens auxiliaires indispensables\n- Inventer demain : la chaudi\u00e8re num\u00e9rique", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "- L'argent virtuel\n- S\u00e9quence didactique : argent \u00e9thique\n- Notre invit\u00e9 : Dominique Froidevaux, directeur Caritas Gen\u00e8ve\n- Concours boursier\n- Les moyens auxiliaires indispensables\n- Inventer demain : la chaudi\u00e8re num\u00e9rique", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "- L'argent virtuel\n- S\u00e9quence didactique : argent \u00e9thique\n- Notre invit\u00e9 : Dominique Froidevaux, directeur Caritas Gen\u00e8ve\n- Concours boursier\n- Les moyens auxiliaires indispensables\n- Inventer demain : la chaudi\u00e8re num\u00e9rique", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "L'argent virtuel / Dominique Froidevaux / Les moyens auxiliaires indispensables", "- L'argent virtuel\n- S\u00e9quence didactique : argent \u00e9thique\n- Notre invit\u00e9 : Dominique Froidevaux, directeur Caritas Gen\u00e8ve\n- Concours boursier\n- Les moyens auxiliaires indispensables\n- Inventer demain : la chaudi\u00e8re num\u00e9rique", "Notre invit\u00e9: Dominique Froidevaux, directeur Caritas Gen\u00e8ve", "Inventer demain: la chaudi\u00e8re num\u00e9rique", "Concours boursier", "Les moyens auxiliaires indispensables", "S\u00e9quence didactique: argent \u00e9thique", "L'argent virtuel"], "alternativeSummary": ["- L'argent virtuel\n- S\u00e9quence didactique : argent \u00e9thique\n- Notre invit\u00e9 : Dominique Froidevaux, directeur Caritas Gen\u00e8ve\n- Concours boursier\n- Les moyens auxiliaires indispensables\n- Inventer demain : la chaudi\u00e8re num\u00e9rique", "- L'argent virtuel\n- S\u00e9quence didactique : argent \u00e9thique\n- Notre invit\u00e9 : Dominique Froidevaux, directeur Caritas Gen\u00e8ve\n- Concours boursier\n- Les moyens auxiliaires indispensables\n- Inventer demain : la chaudi\u00e8re num\u00e9rique", "- L'argent virtuel\n- S\u00e9quence didactique : argent \u00e9thique\n- Notre invit\u00e9 : Dominique Froidevaux, directeur Caritas Gen\u00e8ve\n- Concours boursier\n- Les moyens auxiliaires indispensables\n- Inventer demain : la chaudi\u00e8re num\u00e9rique", "- L'argent virtuel\n- S\u00e9quence didactique : argent \u00e9thique\n- Notre invit\u00e9 : Dominique Froidevaux, directeur Caritas Gen\u00e8ve\n- Concours boursier\n- Les moyens auxiliaires indispensables\n- Inventer demain : la chaudi\u00e8re num\u00e9rique", "On peut bient\u00f4t tout acheter avec des bitcoins... m\u00eame des cr\u00eapes et du sexe ! On fait le point sur ces nouvelles monnaies qui \u00e9chappent aux banques. L'odeur de l'argent ! Caritas Gen\u00e8ve refuse les 100'000 francs d'un fabricant de cigarettes. Son directeur s'explique en direct. Une chaise roulante \u00e7a peut co\u00fbter plus cher qu'une voiture. Pourquoi ? Qui paie ? On va parler handicap et argent.", "L'odeur de l'argent ! Caritas Gen\u00e8ve refuse les 100'000 francs d'un fabricant de cigarettes. Son directeur s'explique en direct.", "Une chaise roulante \u00e7a peut co\u00fbter plus cher qu'une voiture. Pourquoi ? Qui paie ? On va parler handicap et argent.", "On peut bient\u00f4t tout acheter avec des bitcoins... m\u00eame des cr\u00eapes et du sexe !  On fait le point sur ces nouvelles monnaies qui \u00e9chappent aux banques."], "variantIds": ["ece-6167640", "ece-6167857", "ece-6167822", "ece-6167233"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-26T20:10:08Z", "subTitles": ["20:14:17:15  20:14:19:11\r\n     Des cr\u00eapes et du sexe:\r\n\r\n20:14:19:16  20:14:24:20\r\n        on peut d\u00e9sormais\r\n tout acheter avec les bitcoins.\r\n\r\n20:14:25:01  20:14:30:05\r\nCaritas Gen\u00e8ve refuse 100'000 frs\r\n  d'un fabricant de cigarettes.\r\n\r\n20:14:30:10  20:14:32:20\r\n     Explications en direct.\r\n\r\n20:14:33:01  20:14:37:10\r\n Une chaise roulante peut co\u00fbter\r\n    plus cher qu'une voiture.\r\n\r\n20:14:37:14  20:14:38:21\r\n         Dans les 30'000.\r\n\r\n20:14:39:02  20:14:41:13\r\nOn va parler handicap et argent.\r\n\r\n20:14:41:18  20:14:43:22\r\n           C'est TTC.\r\n\r\n20:14:44:03  20:14:52:03\r\n...\r\n\r\n20:14:58:16  20:15:00:20\r\n    Bonsoir, bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n20:15:01:01  20:15:03:11\r\n  Le bitcoin, monnaie virtuelle,\r\n\r\n20:15:03:16  20:15:07:07\r\n     remplacera-t-elle un jour\r\n     nos francs et nos euros ?\r\n\r\n20:15:07:11  20:15:11:04\r\n    Toujours plus de commerces\r\n           l'acceptent.\r\n\r\n20:15:11:09  20:15:17:04\r\n  Tout ce que vous avez toujours\r\n   voulu savoir sur le bitcoin.\r\n\r\n20:15:19:05  20:15:23:23\r\n      Ici, on paie la cr\u00eape\r\n        avec des bitcoins\r\n\r\n20:15:24:04  20:15:28:23\r\n Cette cr\u00eaperie est le quartier \r\n g\u00e9n\u00e9ral du bitcoin en Romandie.\r\n\r\n20:15:29:04  20:15:34:21\r\nElle dispose d'un des seuls Bancomat\r\n      \u00e0 bitcoins de la r\u00e9gion.\r\n\r\n20:15:35:02  20:15:41:16\r\n   Pour en acheter, on installe\r\nune application sur son smartphone.\r\n\r\n20:15:41:21  20:15:44:16\r\nVoil\u00e0 un distributeur de bitcoins.\r\n\r\n20:15:44:21  20:15:49:12\r\n      Vous pouvez en acheter\r\n    contre des francs suisses.\r\n\r\n20:15:49:17  20:15:57:05\r\n Je pr\u00e9sente mon num\u00e9ro de compte\r\n  \u00e0 la machine qui le reconna\u00eet.\r\n\r\n20:15:57:10  20:16:02:11\r\n    Puis j'ins\u00e8re les billets.\r\n\r\n20:16:02:15  20:16:07:06\r\n          Voil\u00e0, j'ai re\u00e7u\r\nmes 0,05 bitcoins sur mon t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n20:16:07:11  20:16:11:01\r\n       Il y en a 1 \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n20:16:11:06  20:16:14:04\r\n      3 \u00e0 Zurich, 1 \u00e0 Lugano.\r\n\r\n20:16:14:09  20:16:17:14\r\n       Ils seront install\u00e9s \r\n       dans toute la Suisse.\r\n\r\n20:16:18:03  20:16:19:21\r\n       Derni\u00e8re nouveaut\u00e9:\r\n\r\n20:16:20:02  20:16:24:07\r\n on peut convertir ses bitcoins\r\n      en devises r\u00e9elles.\r\n\r\n20:16:24:11  20:16:27:01\r\n Je peux prendre jusqu'\u00e0 combien ?\r\n\r\n20:16:27:06  20:16:30:03\r\n   -500 francs maximum par jour.\r\n\r\n20:16:32:00  20:16:34:03\r\n   Qu'est-ce que le bitcoin ?\r\n\r\n20:16:34:08  20:16:39:04\r\n Cette nouvelle devise a 4 ans \r\n ne s'\u00e9change que sur Internet.\r\n\r\n20:16:39:09  20:16:44:07\r\n   Ultras\u00e9curis\u00e9e est crypt\u00e9e,\r\n   on l'appelle cryptomonnaie.\r\n\r\n20:16:44:11  20:16:45:20\r\n       L'un des objectifs\r\n\r\n20:16:46:01  20:16:50:23\r\nest de diminuer les risque de fraude\r\n   lors des achats sur Internet.\r\n\r\n20:16:51:04  20:16:55:01\r\n  Roger Ver, qui a fait fortune\r\n       dans l'informatique\r\n\r\n20:16:55:06  20:17:01:22\r\n      sillonne le monde pour\r\npromouvoir cette nouvelle monnaie.\r\n\r\n20:17:04:01  20:17:06:15\r\nLe bitcoin permet \u00e0 chaque individu,\r\n\r\n20:17:06:20  20:17:09:06\r\n   o\u00f9 qu'il soit dans le monde,\r\n\r\n20:17:09:11  20:17:13:22\r\nd'envoyer et de recevoir de l'argent\r\n      pratiquement sans frais.\r\n\r\n20:17:14:03  20:17:18:19\r\nLes travailleurs \u00e9migr\u00e9s qui envoient\r\n     de l'argent dans leur pays\r\n\r\n20:17:19:00  20:17:22:18\r\npaient aujourd'hui des commissions\r\n        tr\u00e8s importantes.\r\n\r\n20:17:22:23  20:17:27:05\r\n        Avec les bitcoins,\r\nils peuvent le faire gratuitement.\r\n\r\n20:17:27:19  20:17:29:11\r\n       Cette cryptomonnaie\r\n\r\n20:17:29:16  20:17:33:11\r\n    se diffuse dans le monde\r\n  telle une tra\u00een\u00e9e de poudre.\r\n\r\n20:17:33:16  20:17:38:19\r\nOn peut payer avec chez eBookers,\r\nVirgin, Starbucks, eBay, Expedia.\r\n\r\n20:17:39:00  20:17:44:13\r\n    En Suisse, toujours plus \r\n    de commerces l'acceptent.\r\n\r\n20:17:47:14  20:17:49:14\r\n      En Suisse, 80 marchands\r\n\r\n20:17:49:19  20:17:52:01\r\n       acceptent le bitcoin.\r\n\r\n20:17:52:06  20:17:57:09\r\nDes ost\u00e9opathes, bars, restaurants\r\n   et m\u00eame un salon de massage.\r\n\r\n20:17:57:18  20:18:05:04\r\nCe salon \u00e9rotique accepte le bitcoin\r\npour des raisons tr\u00e8s terre \u00e0 terre.\r\n\r\n20:18:07:03  20:18:10:06\r\nUne personne qui ne serait pas venue\r\n\r\n20:18:10:11  20:18:13:05\r\n pour des questions de discr\u00e9tion\r\n\r\n20:18:13:10  20:18:18:00\r\n    peut venir avec le bitcoin \r\n   dont le paiement est discret.\r\n\r\n20:18:18:18  20:18:22:22\r\nCelui qu'on surnomme \"J\u00e9sus bitcoin\"\r\n         est venu en Suisse\r\n\r\n20:18:23:03  20:18:26:23\r\n            pour donner\r\nune prestigieuse conf\u00e9rence \u00e0 l'IMD.\r\n\r\n20:18:27:04  20:18:29:17\r\nLes participants ont pay\u00e9 280 frs\r\n\r\n20:18:29:22  20:18:33:02\r\n          pour \u00e9couter\r\n  l'ap\u00f4tre des cryptomonnaies.\r\n\r\n20:18:33:07  20:18:38:04\r\n  Pour lui, le bitcoin est d\u00e9j\u00e0\r\n  sa monnaie de tous les jours.\r\n\r\n20:18:39:07  20:18:41:21\r\nJ'ai utilis\u00e9 des bitcoins pour payer\r\n\r\n20:18:42:02  20:18:44:12\r\n mon billet d'avion Tokyo-Gen\u00e8ve,\r\n\r\n20:18:44:17  20:18:49:21\r\nmes h\u00f4tels ici, en Suisse, et pour\r\ntoutes mes d\u00e9penses quotidiennes.\r\n\r\n20:18:50:02  20:18:54:21\r\n    Un jour, on n'utilisera plus\r\nles euros, les francs et les dollars\r\n\r\n20:18:55:02  20:18:56:14\r\n        mais des bitcoins.\r\n\r\n20:18:57:00  20:19:00:18\r\n    Mais selon le professeur\r\n   de finance qui l'a invit\u00e9,\r\n\r\n20:19:00:23  20:19:05:09\r\n  cette monnaie est dangereuse,\r\n    pas stable, trop risqu\u00e9e.\r\n\r\n20:19:06:04  20:19:08:13\r\n Je ne parierais pas mes \u00e9conomies\r\n\r\n20:19:08:18  20:19:10:08\r\n        dans cette monnaie.\r\n\r\n20:19:10:12  20:19:13:09\r\n         Il y a une limite\r\n       au prix d'un bitcoin,\r\n\r\n20:19:13:13  20:19:16:05\r\n       cela ne va pas durer.\r\n\r\n20:19:17:15  20:19:22:23\r\nMalgr\u00e9 les r\u00e9serves du professeur,\r\ncette monnaie a envahi la plan\u00e8te.\r\n\r\n20:19:23:04  20:19:27:00\r\n      Les cartes de cr\u00e9dit\r\nsont les premi\u00e8res \u00e0 en souffrir.\r\n\r\n20:19:27:10  20:19:29:03\r\n     Le mod\u00e8le de l'op\u00e9rateur\r\n\r\n20:19:29:08  20:19:30:21\r\n       des cartes de cr\u00e9dit\r\n\r\n20:19:31:02  20:19:35:05\r\nc'est 3 % de frais ou de commission\r\n        sur la transaction.\r\n\r\n20:19:35:10  20:19:38:21\r\n         Le bitcoin arrive\r\n   avec un mod\u00e8le de z\u00e9ro frais.\r\n\r\n20:19:39:02  20:19:42:22\r\n      Les op\u00e9rateurs de carte\r\n        devront s'adapter.\r\n\r\n20:19:43:10  20:19:47:01\r\n  Ensuite, ce sont les banques\r\n       qui vont trinquer.\r\n\r\n20:19:47:06  20:19:52:01\r\nLeur syst\u00e8me de commissionnement\r\n des transactions est \u00e0 revoir.\r\n\r\n20:19:52:11  20:19:55:05\r\n Ils sont excessifs, actuellement.\r\n\r\n20:19:55:10  20:19:58:18\r\nLes banques empochent chaque ann\u00e9e\r\n\r\n20:19:58:23  20:20:03:09\r\n        500 mias de dollars\r\npour les transactions de paiements.\r\n\r\n20:20:03:18  20:20:07:18\r\n  Les banques ne souhaitant pas\r\n    s'exprimer sur ce sujet,\r\n\r\n20:20:07:22  20:20:12:14\r\n    nous sommes all\u00e9s voir un\r\nsp\u00e9cialiste du march\u00e9 des changes.\r\n\r\n20:20:13:00  20:20:14:19\r\n    Le bitcoin va \u00e0 l'encontre\r\n\r\n20:20:15:00  20:20:16:11\r\n       du mod\u00e8le des banques\r\n\r\n20:20:16:16  20:20:19:19\r\n qui est bas\u00e9 sur les commissions.\r\n\r\n20:20:21:02  20:20:24:19\r\n     En Suisse, les banques\r\n   ne traitent pas le bitcoin.\r\n\r\n20:20:25:00  20:20:28:09\r\n          our consommer\r\n     et utiliser le bitcoin,\r\n\r\n20:20:28:13  20:20:33:22\r\n     il faut avoir le coeur\r\n         bien accroch\u00e9.\r\n\r\n20:20:34:13  20:20:36:17\r\n   C'est une monnaie tr\u00e8s jeune\r\n\r\n20:20:36:22  20:20:39:11\r\n dont la capitalisation est faible\r\n\r\n20:20:39:15  20:20:42:01\r\n par rapport \u00e0 d'autres monnaies.\r\n\r\n20:20:42:06  20:20:47:16\r\n Elle int\u00e9resse des investisseurs \r\n qui prennent beaucoup de risques,\r\n\r\n20:20:47:21  20:20:53:01\r\ndes sp\u00e9culateurs qui font fortement\r\n    varier le cours du bitcoin.\r\n\r\n20:20:53:11  20:20:57:11\r\n       Ce graphique montre\r\n une volatilit\u00e9 impressionnante.\r\n\r\n20:20:57:15  20:21:02:13\r\nA son lancement, le bitcoin valait\r\n  1 franc, il est mont\u00e9 \u00e0 1'000.\r\n\r\n20:21:02:18  20:21:06:16\r\n  Aujourd'hui, il vaut 320 frs\r\n     et a fait des \u00e9mules.\r\n\r\n20:21:07:03  20:21:13:08\r\n  Le bitcoin reste le leader mais\r\ndes comp\u00e9titeurs arrivent derri\u00e8re.\r\n\r\n20:21:13:12  20:21:17:20\r\n   470 petits fr\u00e8res de bitcoin\r\n       sont sur le march\u00e9.\r\n\r\n20:21:18:01  20:21:25:11\r\nC'est rare de voir autant de projets\r\n parall\u00e8les se d\u00e9velopper si vite.\r\n\r\n20:21:28:13  20:21:30:21\r\n    Philippe Lugassy, bonsoir.\r\n\r\n20:21:31:02  20:21:35:19\r\n   Vous en avez, des bitcoins ?\r\n\r\n20:21:37:00  20:21:40:17\r\n        \u2015J'en ai amen\u00e9 un.\r\n\r\n20:21:40:19  20:21:46:11\r\n        \u00c7a repr\u00e9sente 0.01.\r\n\r\n20:21:46:12  20:21:52:12\r\n   Le bitcoin, c'est une monnaie\r\n            virtuelle.\r\n\r\n20:21:52:14  20:21:54:17\r\n     \u2015Il n'y a qu'un bancomat.\r\n\r\n20:21:54:19  20:22:00:19\r\n       Ou les trouve-t-on ?\r\n\r\n20:22:01:16  20:22:06:14\r\n \u2015On met des ordinateurs en r\u00e9seau\r\n     pour cr\u00e9er des bitcoins.\r\n\r\n20:22:06:16  20:22:10:09\r\nOn assure ainsi la s\u00e9curit\u00e9 des des\r\n     transactions du bitcoin.\r\n\r\n20:22:10:11  20:22:15:08\r\n On re\u00e7oit en retour des bitcoins.\r\n\r\n20:22:15:10  20:22:21:10\r\n  \u00c7a pose un v\u00e9ritable probl\u00e8me.\r\n\r\n20:22:24:18  20:22:28:11\r\nC'est peut-\u00eatre la m\u00eame situation de\r\n   la situation horlog\u00e8re en 1970\r\n\r\n20:22:28:12  20:22:33:12\r\n qui n'a pas vu arriver le quartz.\r\n\r\n20:22:33:14  20:22:37:02\r\nEn Allemagne, une banque va ouvrir\r\n     des comptes en bitcoins.\r\n\r\n20:22:37:04  20:22:40:17\r\n        \u2015Sans commission ?\r\n\r\n20:22:40:19  20:22:46:19\r\n    \u2015Des commissions r\u00e9duites.\r\n\r\n20:22:48:11  20:22:54:11\r\n\u2015Est-ce un secteur qui \u00e9chappe \u00e0 la\r\n              FINMA ?\r\n\r\n20:23:01:09  20:23:06:15\r\n\u2015Non, la FINMA a d\u00e9clar\u00e9 qu'il n'y\r\n avait pas d'inqui\u00e9tude \u00e0 avoir.\r\n\r\n20:23:06:17  20:23:11:19\r\n Par contre, les d\u00e9tenteurs seront\r\n       soumis \u00e0 un contr\u00f4le.\r\n\r\n20:23:11:19  20:23:14:07\r\n   Voici la derni\u00e8re nouveaut\u00e9.\r\n\r\n20:23:14:18  20:23:19:06\r\n    D'ordinaire, au bistrot,\r\n on paie avec sa carte de cr\u00e9dit\r\n\r\n20:23:19:11  20:23:24:07\r\n   et vous apposez votre code \r\n  ou signature sur un terminal.\r\n\r\n20:23:24:11  20:23:26:22\r\n     C'est la version papy.\r\n\r\n20:23:28:06  20:23:31:21\r\n    C'est compliqu\u00e9 \u00e0 installer\r\n\r\n20:23:32:02  20:23:34:19\r\n         et \u00e7a co\u00fbte cher.\r\n\r\n20:23:35:00  20:23:43:04\r\n Dans encore beaucoup d'endroits, \r\non ne peut pas payer avec sa carte.\r\n\r\n20:23:44:09  20:23:49:13\r\n  Un terminal co\u00fbte 1'900 frs,\r\nil faut un compte en banque d\u00e9di\u00e9\r\n\r\n20:23:49:18  20:23:53:17\r\n     ainsi qu'un abonnement\r\n  pour assurer la maintenance.\r\n\r\n20:23:58:08  20:24:00:08\r\n      Je n'ai jamais compris\r\n\r\n20:24:00:12  20:24:03:11\r\n  qu'on doive acheter un appareil\r\n\r\n20:24:03:16  20:24:08:23\r\n    et qu'en plus des commissions\r\nsoient prises sur chaque transaction.\r\n\r\n20:24:09:10  20:24:11:13\r\n  De plus, les cartes de cr\u00e9dit\r\n\r\n20:24:11:18  20:24:16:15\r\nconservent longtemps votre argent\r\n   au d\u00e9triment du commer\u00e7ant.\r\n\r\n20:24:17:02  20:24:19:06\r\n    J'ai pay\u00e9 avec une annexe.\r\n\r\n20:24:19:11  20:24:22:01\r\nIl recevra l'argent dans 15 jours.\r\n\r\n20:24:22:06  20:24:26:12\r\n    Avec la nouvelle m\u00e9thode,\r\n c'est le prochain jour ouvrable.\r\n\r\n20:24:26:22  20:24:30:03\r\n  Le syst\u00e8me de paiement Square\r\n          venu des USA,\r\n\r\n20:24:30:08  20:24:33:19\r\n       est directement li\u00e9\r\n   \u00e0 votre t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\n\r\n20:24:34:00  20:24:35:14\r\n       Ainsi n'importe qui\r\n\r\n20:24:35:19  20:24:40:10\r\n   peut \u00eatre directement pay\u00e9\r\n sur le lieu de l'intervention.\r\n\r\n20:24:40:14  20:24:44:21\r\n   Ce syst\u00e8me n'est pas encore\r\n     op\u00e9rationnel en Suisse.\r\n\r\n20:24:47:06  20:24:53:03\r\n Ce syst\u00e8me gratuit prend la carte\r\n     quand on la passe dedans.\r\n\r\n20:24:53:08  20:24:56:15\r\n           Ca s'ins\u00e8re\r\n   dans le jack d'un t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n20:24:56:20  20:25:01:15\r\n En 10 minutes un compte est mont\u00e9\r\n      et vous pouvez accepter\r\n\r\n20:25:01:20  20:25:05:04\r\n      n'importe quel paiement\r\n       en faisant unswipe.\r\n\r\n20:25:05:13  20:25:07:11\r\n    D'ici peu, fini le cash,\r\n\r\n20:25:07:15  20:25:12:00\r\n       le t\u00e9l\u00e9phone portable\r\nservira \u00e9galement de porte-monnaie.\r\n\r\n20:25:12:05  20:25:15:09\r\n     Gaffe \u00e0 pas l'\u00e9garer !\r\n\r\n20:25:17:23  20:25:21:15\r\n          Virtuel ou pas,\r\n  l'argent a toujours une odeur !\r\n\r\n20:25:21:20  20:25:24:08\r\n  Caritas Gen\u00e8ve vient de refuser\r\n\r\n20:25:24:12  20:25:27:19\r\n      un don de 100'000 frs \r\n     de l'industrie du tabac.\r\n\r\n20:25:28:00  20:25:30:16\r\nAvant d'en parler avec notre invit\u00e9,\r\n\r\n20:25:30:21  20:25:35:19\r\n         on fait le point\r\nsur les largesses des cigarettiers.\r\n\r\n20:25:36:06  20:25:38:17\r\n   Les cigarettiers p\u00e8sent lourd\r\n\r\n20:25:38:22  20:25:41:08\r\n   dans l'\u00e9conomie de la Suisse\r\n\r\n20:25:41:12  20:25:45:11\r\n   o\u00f9 si\u00e8gent les 3 plus grandes\r\n       industries du tabac.\r\n\r\n20:25:45:16  20:25:50:07\r\n   Philip Morris, Japan Tobacco\r\n   et British American Tobacco.\r\n\r\n20:25:50:11  20:25:52:22\r\n  De plus, la l\u00e9gislation suisse\r\n\r\n20:25:53:03  20:25:56:20\r\n     en mati\u00e8re de parrainage \r\n     pour l'industrie du tabac\r\n\r\n20:25:57:01  20:25:59:20\r\nest la moins restrictive d'Europe.\r\n\r\n20:26:00:01  20:26:03:20\r\n         Les cigarettiers\r\nfinancent donc beaucoup de choses.\r\n\r\n20:26:04:01  20:26:05:21\r\n           -Comme l'AVS.\r\n\r\n20:26:06:02  20:26:10:05\r\n-Effectivement: 2,3 mias de francs.\r\n\r\n20:26:10:11  20:26:14:07\r\n  Pour ce qui est du sponsoring,\r\n         l'aide directe,\r\n\r\n20:26:14:11  20:26:22:23\r\nles cigarettiers en Suisse financent\r\n  m\u00eame des \u00e9tudes universitaires.\r\n\r\n20:26:23:04  20:26:26:11\r\n    En 2013, en Suisse romande,\r\n\r\n20:26:26:16  20:26:33:16\r\n          ils ont financ\u00e9\r\n34 \u00e9v\u00e8nements culturels et sportifs.\r\n\r\n20:26:40:03  20:26:43:14\r\n        Et il y a les dons\r\n   aux associations caritatives.\r\n\r\n20:26:43:19  20:26:47:18\r\n     Seul Philip Morris publie\r\n       la liste officielle:\r\n\r\n20:26:51:15  20:26:55:17\r\n     Montant re\u00e7u chaque ann\u00e9e\r\n\r\n20:26:55:22  20:27:00:10\r\n        de Philip Morris,\r\n     son plus grand donateur.\r\n\r\n20:27:01:03  20:27:04:02\r\n  Dominique Froidevaux, bonsoir.\r\n\r\n20:27:04:07  20:27:06:15\r\n   Vous dirigez Caritas Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:27:06:20  20:27:13:01\r\n  Caritas Neuch\u00e2tel, Vaud et Jura\r\n   acceptent l'argent du tabac.\r\n\r\n20:27:13:06  20:27:15:17\r\n      A Gen\u00e8ve, vous refusez.\r\n\r\n20:27:15:22  20:27:25:21\r\n            Vous \u00eates\r\n  plus vertueux que les autres ?\r\n\r\n20:27:28:14  20:27:34:14\r\n           \u2015Pas du tout.\r\n\r\n20:27:34:18  20:27:39:02\r\n  Les industries s'int\u00e9ressent \u00e0\r\n             Caritas\r\n\r\n20:27:39:04  20:27:44:02\r\npour la qualit\u00e9 du travail que nous\r\n             faisons.\r\n\r\n20:27:44:03  20:27:49:10\r\n Nous sommes actifs dans la lutte\r\n       contre la pauvret\u00e9.\r\n\r\n20:27:49:11  20:27:55:11\r\n\u2015Pourquoi refuser 100'000 francs ?\r\n\r\n20:28:02:17  20:28:08:17\r\n\u2015Car ils arrivent de l'industrie du\r\n              tabac.\r\n\r\n20:28:09:20  20:28:14:11\r\nNous avons estim\u00e9 que nous devions\r\nsoigner le choix de nos donateurs.\r\n\r\n20:28:14:13  20:28:18:23\r\n\u2015On a du mal \u00e0 suivre la coh\u00e9rence.\r\n\r\n20:28:19:01  20:28:23:14\r\n  Vous acceptez l'argent du UBS.\r\n\r\n20:28:23:16  20:28:26:01\r\nEt l'argent d'une soci\u00e9t\u00e9 de n\u00e9goce.\r\n\r\n20:28:26:03  20:28:31:22\r\n       Ainsi que de Bacardi.\r\n\r\n20:28:32:00  20:28:36:12\r\nL'alcool vous pose moins de probl\u00e8mes\r\n           que le tabac ?\r\n\r\n20:28:36:14  20:28:42:14\r\n \u2015Je suis l\u00e0 pour corriger le tir.\r\n\r\n20:28:48:15  20:28:54:09\r\n L'ensemble des noms que vous avez\r\n               cit\u00e9s\r\n\r\n20:28:54:11  20:29:00:11\r\n       ne repr\u00e9sentent rien.\r\n\r\n20:29:03:08  20:29:08:13\r\n       C'est moins de 0.5 %.\r\n\r\n20:29:08:15  20:29:12:07\r\nNous avons un vrai partenariat avec\r\n             Barclays.\r\n\r\n20:29:12:09  20:29:18:09\r\n\u2015Vous ne v\u00e9rifiez pas l'origine des\r\n              fonds ?\r\n\r\n20:29:19:08  20:29:22:04\r\n \u2015Oui, mais beaucoup d'entreprises\r\n              cit\u00e9es\r\n\r\n20:29:22:06  20:29:28:06\r\n  sont actives dans le b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n20:29:29:00  20:29:33:07\r\n   Par exemple, l'alcool, c'est\r\n     seulement du b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n20:29:33:09  20:29:38:03\r\nIl n'y a pas d'argent proprement dit.\r\n\r\n20:29:38:04  20:29:40:06\r\n    Certaines entreprises comme\r\n            Richemont,\r\n\r\n20:29:40:08  20:29:44:06\r\n        c'est du b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n20:29:44:08  20:29:49:05\r\n  Le journaliste qui a publi\u00e9 ces\r\n           informations\r\n\r\n20:29:49:07  20:29:53:02\r\n   n'a pas v\u00e9rifi\u00e9 ces sources.\r\n\r\n20:29:53:04  20:29:59:04\r\n\u2015Je reviens sur ces 100'000 francs.\r\n\r\n20:29:59:15  20:30:02:22\r\nLorsqu'on fait beaucoup de d\u00e9ficit,\r\n     ne faut-il pas \u00eatre plus\r\n\r\n20:30:03:00  20:30:06:10\r\n           pragmatique ?\r\n\r\n20:30:06:11  20:30:11:20\r\n\u2015Nous ne sommes pas en danger \u00e0 court\r\n               terme.\r\n\r\n20:30:11:22  20:30:16:20\r\nPar contre, nous sommes d\u00e9pendants\r\n   des dons sur le long terme.\r\n\r\n20:30:16:22  20:30:22:22\r\n Nous avons fait un choix raisonn\u00e9\r\n   pour des questions \u00e9thiques.\r\n\r\n20:30:24:19  20:30:30:19\r\nNotre charte sur les recherches de\r\n               fond\r\n\r\n20:30:35:11  20:30:37:11\r\n     comprend un petit nombre\r\n          d'entreprises\r\n\r\n20:30:37:13  20:30:43:13\r\n     qui violent notre charte.\r\n\r\n20:30:53:06  20:30:59:06\r\nBritish American Tobacco appauvrit\r\n         les populations.\r\n\r\n20:31:12:07  20:31:16:05\r\n\u2015Les 100'000 francs qui manquent, \u00e7a\r\n   signifie quels renoncements ?\r\n\r\n20:31:16:07  20:31:20:23\r\n   \u2015Nous allons renoncer \u00e0 rien.\r\n\r\n20:31:21:01  20:31:24:22\r\n   Nous ne renoncerons pas \u00e0 nos\r\n            donateurs.\r\n\r\n20:31:25:00  20:31:29:19\r\n  Nos donateurs sont des soci\u00e9t\u00e9s\r\n         philanthropiques.\r\n\r\n20:31:29:21  20:31:35:21\r\n  \u2015Vous n'avez pas besoin de ces\r\n         100'000 francs.\r\n\r\n20:31:37:03  20:31:43:03\r\n     \u2015Ile seraient bienvenus.\r\n\r\n20:31:45:07  20:31:47:17\r\n  Je re\u00e7ois beaucoup de gens qui\r\n          veulent donner\r\n\r\n20:31:47:19  20:31:53:19\r\n   une partie de leur h\u00e9ritage \u00e0\r\n             Caritas.\r\n\r\n20:31:54:01  20:31:58:23\r\n    Ceux-ci sont nos principaux\r\n            donateurs.\r\n\r\n20:31:59:01  20:32:01:11\r\nIls sont soucieux de notre coh\u00e9rence.\r\n\r\n20:32:01:12  20:32:07:12\r\n    Il nous pose des questions.\r\n\r\n20:32:08:17  20:32:13:11\r\nIls voient que nous avons un label\r\n             qualit\u00e9,\r\n\r\n20:32:13:13  20:32:19:06\r\n qui montre que nous avons peu de\r\n    d\u00e9penses administratives.\r\n\r\n20:32:19:08  20:32:22:09\r\n   On nous demande si on accepte\r\n    l'argent des cigarettiers.\r\n\r\n20:32:22:11  20:32:25:01\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n20:32:25:01  20:32:29:14\r\n Destination Hong Kong la chinoise\r\n\r\n20:32:29:19  20:32:35:13\r\n   qui attend la classe gagnante\r\n de notre grand concours boursier.\r\n\r\n20:32:35:18  20:32:41:16\r\n Il y a un mois, on d\u00e9couvrait des\r\n\u00e9tudiants jurassiens enthousiastes.\r\n\r\n20:32:41:21  20:32:44:03\r\n      Que sont-ils devenus ?\r\n\r\n20:32:44:17  20:32:47:06\r\n        Le mois dernier,\r\n\r\n20:32:47:11  20:32:53:10\r\nla future \u00e9lite du trading jurassien\r\n avait 10'000 frs virtuels en main.\r\n\r\n20:32:53:14  20:32:58:06\r\nLa plupart des \u00e9l\u00e8ves ne connaissait\r\n      alors rien \u00e0 la Bourse.\r\n\r\n20:32:58:11  20:33:00:09\r\nQuels progr\u00e8s \u00e0 la mi-parcours ?\r\n\r\n20:33:00:18  20:33:02:23\r\n    Le bilan est tr\u00e8s positif.\r\n\r\n20:33:03:04  20:33:04:09\r\n          Ils ont compris\r\n\r\n20:33:04:13  20:33:07:02\r\n  le fonctionnement de la Bourse.\r\n\r\n20:33:07:07  20:33:12:01\r\n        L\u00e0, ils apprennent\r\n \u00e0 anticiper et \u00e0 faire des paris.\r\n\r\n20:33:14:03  20:33:16:11\r\n     -On se prend vite au jeu.\r\n\r\n20:33:16:15  20:33:20:04\r\n-On devient des pros de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:33:20:13  20:33:27:02\r\n       Discussion du jour:\r\n miser sur Coca Cola ou Haribo ?\r\n\r\n20:33:29:12  20:33:31:09\r\n         Toujours Haribo ?\r\n\r\n20:33:31:13  20:33:34:07\r\n-J'ai pens\u00e9 \u00e0 Halloween, les bonbons:\r\n\r\n20:33:34:11  20:33:35:18\r\n             Haribo !\r\n\r\n20:33:36:07  20:33:39:09\r\n        De l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n     on prend de la hauteur.\r\n\r\n20:33:42:14  20:33:44:06\r\n      Comme Air France ou KLM\r\n\r\n20:33:44:11  20:33:46:05\r\n      ne se portent pas bien,\r\n\r\n20:33:46:10  20:33:49:11\r\n        on aimerait mettre\r\n      une option \u00e0 la baisse.\r\n\r\n20:33:49:15  20:33:52:11\r\n           A l'inverse,\r\n    on essaie aussi d'imaginer\r\n\r\n20:33:52:16  20:33:57:23\r\n     des options \u00e0 la hausse \r\n     sur d'autres compagnies.\r\n\r\n20:33:59:13  20:34:02:15\r\n-Vos anticipations tiennent la route.\r\n\r\n20:34:04:06  20:34:06:21\r\n Cela permet de tester des choses\r\n\r\n20:34:07:02  20:34:11:00\r\n        qu'on ne ferait pas\r\n        dans la vie r\u00e9elle.\r\n\r\n20:34:11:05  20:34:16:00\r\n       Quand on me demande\r\n d'acheter unputsur une action,\r\n\r\n20:34:16:05  20:34:21:19\r\n    dans mon cours d'\u00e9conomie,\r\n       c'est tout b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n20:34:22:13  20:34:25:12\r\n Et pour le voyage \u00e0 Hong Kong ?\r\n\r\n20:34:25:23  20:34:28:05\r\n     On va br\u00fbler un cierge !\r\n\r\n20:34:29:01  20:34:33:10\r\n  Au classement, les 2 groupes\r\n  sont plac\u00e9s 91\u00e8me et 121\u00e8me.\r\n\r\n20:34:33:14  20:34:36:17\r\n           Ca va faire\r\n  beaucoup de cierges \u00e0 br\u00fbler,\r\n\r\n20:34:36:22  20:34:39:19\r\nvous savez donc sur quoi miser !\r\n\r\n20:34:41:11  20:34:45:17\r\n    190 classes sont inscrites \r\n   dans la cat\u00e9gorie des Ecoles.\r\n\r\n20:34:45:22  20:34:50:10\r\n   Au classement, c'est l'EPFL \r\n  qui est en t\u00eate du classement.\r\n\r\n20:34:50:14  20:34:56:11\r\n   Les \u00e9carts sont tr\u00e8s serr\u00e9s.\r\n\r\n20:34:58:05  20:35:02:07\r\n       Chez les individuels,\r\n    Landry Devaud m\u00e8ne toujours\r\n\r\n20:35:02:11  20:35:07:16\r\n      mais ses poursuivants \r\n     font une belle remont\u00e9e.\r\n\r\n20:35:14:04  20:35:17:15\r\n        On parle rarement\r\n     de handicap et d'argent.\r\n\r\n20:35:17:20  20:35:24:06\r\nUne chaise roulante, \u00e7a co\u00fbte cher\r\n  et il y a peu de concurrence.\r\n\r\n20:35:24:11  20:35:27:09\r\n On peut parler de march\u00e9 captif.\r\n\r\n20:35:27:14  20:35:30:10\r\n       Qui paie la facture ?\r\n\r\n20:35:30:14  20:35:32:15\r\n             Enqu\u00eate.\r\n\r\n20:35:35:16  20:35:40:04\r\n    Un th\u00e8me de conversation\r\n     inqui\u00e8te Th\u00e9o et Marc:\r\n\r\n20:35:40:09  20:35:45:02\r\n le prix de leurs indispensables\r\n       chaises roulantes.\r\n\r\n20:35:46:19  20:35:50:21\r\n      Le fauteuil de Vitali,\r\n       combien il a co\u00fbt\u00e9 ?\r\n\r\n20:35:51:02  20:35:53:03\r\n        -Dans les 30'000 ?\r\n\r\n20:35:53:08  20:35:55:17\r\n        -Il m'a dit 40'000.\r\n\r\n20:35:55:22  20:35:57:21\r\n        Des prix de fous !\r\n\r\n20:35:58:02  20:36:01:23\r\n    Ca fait une bonne bagnole,\r\n        avec les options !\r\n\r\n20:36:02:04  20:36:05:17\r\n       -Et nous, les options\r\n       on les a pas encore.\r\n\r\n20:36:05:22  20:36:10:08\r\n-Quand on parle du d\u00e9ficit de l'AI,\r\n\r\n20:36:10:12  20:36:12:02\r\n     jamais personne ne parle\r\n\r\n20:36:12:07  20:36:14:04\r\n      de ces prix effarants.\r\n\r\n20:36:14:09  20:36:17:01\r\n         Ca vaut la peine\r\n      de creuser l'histoire.\r\n\r\n20:36:17:14  20:36:20:00\r\n     Th\u00e9o a donc alert\u00e9 TTC.\r\n\r\n20:36:22:06  20:36:25:18\r\n  Chez nous, c'est l'AI qui paie.\r\n\r\n20:36:25:23  20:36:28:02\r\n     Est-ce que les fabricants\r\n\r\n20:36:28:07  20:36:34:06\r\n  ou les revendeurs en profitent \r\n  pour se faire une bonne marge ?\r\n\r\n20:36:34:19  20:36:37:09\r\nLa promotion du fauteuil roulant\r\n\r\n20:36:37:13  20:36:42:11\r\n           passe aussi\r\n   par des publicit\u00e9s l\u00e9ch\u00e9es.\r\n\r\n20:36:42:15  20:36:47:17\r\nUn march\u00e9 o\u00f9 de grands producteurs\r\n     nordiques et am\u00e9ricains\r\n\r\n20:36:47:22  20:36:51:11\r\n            c\u00f4toient\r\n  quelques fabricants chinois.\r\n\r\n20:36:51:16  20:36:59:00\r\n...\r\n\r\n20:36:59:05  20:37:01:20\r\n          Qu'ils soient\r\n     manuels ou \u00e9lectriques,\r\n\r\n20:37:02:01  20:37:06:16\r\n       les prix des fauteuils\r\noscillent entre 2'000 et 30'000 frs.\r\n\r\n20:37:06:21  20:37:12:14\r\nDes prix qui peuvent \u00eatre jusqu'\u00e0\r\n un tiers plus chers chez nous.\r\n\r\n20:37:14:13  20:37:16:02\r\n       Il est bien possible\r\n\r\n20:37:16:07  20:37:18:04\r\n      que les prix en Suisse\r\n\r\n20:37:18:09  20:37:20:10\r\n        soient plus \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n20:37:20:15  20:37:26:11\r\n  On a la chance ou la malchance\r\n      d'\u00eatre un petit pays.\r\n\r\n20:37:26:16  20:37:29:23\r\n           Fatalement,\r\n   \u00e7a fait une petite quantit\u00e9.\r\n\r\n20:37:30:04  20:37:34:08\r\n      On ne peut pas r\u00e9gater\r\n       au niveau des prix.\r\n\r\n20:37:35:08  20:37:39:19\r\n Avec seulement 4'000 fauteuils\r\n vendus en Suisse chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n20:37:40:00  20:37:42:05\r\n  difficile de faire pression.\r\n\r\n20:37:42:10  20:37:44:11\r\n    Avant de passer commande,\r\n\r\n20:37:44:15  20:37:49:03\r\n   le patient devra s'arr\u00eater\r\n dans l'un des 8 d\u00e9p\u00f4ts de l'AI\r\n\r\n20:37:49:08  20:37:54:08\r\nafin de voir si un mod\u00e8le adapt\u00e9\r\net de 2\u00e8me main est disponible.\r\n\r\n20:37:54:12  20:37:57:07\r\nLa Suisse privil\u00e9gie le recyclage\r\n\r\n20:37:57:11  20:38:03:20\r\nce qui influe sur le mat\u00e9riel choisi\r\n         et donc son prix.\r\n\r\n20:38:06:03  20:38:08:05\r\n   Le mat\u00e9riel mis \u00e0 disposition\r\n\r\n20:38:08:10  20:38:10:13\r\n   est de qualit\u00e9 assez \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n20:38:10:18  20:38:15:08\r\n  Mais c'est compens\u00e9 par le fait\r\n      qu'il est r\u00e9utilisable.\r\n\r\n20:38:15:21  20:38:21:01\r\nChaque ann\u00e9e, 1'000 pi\u00e8ces entrent \r\ndans ce d\u00e9p\u00f4t pour y \u00eatre r\u00e9vis\u00e9es,\r\n\r\n20:38:21:06  20:38:24:17\r\n     r\u00e9par\u00e9es puis pr\u00eat\u00e9es \r\n    \u00e0 un nouvel utilisateur.\r\n\r\n20:38:24:22  20:38:28:14\r\n     Les moyens auxiliaires\r\n   restent propri\u00e9t\u00e9 de l'AI.\r\n\r\n20:38:28:19  20:38:34:05\r\n  Si aucun mod\u00e8le ne convient,\r\n  il faudra aller en magasin.\r\n\r\n20:38:34:10  20:38:37:03\r\n       Co\u00fbt de ce mod\u00e8le.\r\n\r\n20:38:37:16  20:38:39:11\r\n       Le prix est justifi\u00e9\r\n\r\n20:38:39:15  20:38:42:07\r\n car on a un encombrement minimum\r\n\r\n20:38:42:11  20:38:46:02\r\n         et des centaines\r\n   de combinaisons de r\u00e9glages.\r\n\r\n20:38:46:07  20:38:49:02\r\n    Roues avec axe cliquetable.\r\n\r\n20:38:50:11  20:38:55:23\r\nQu'en dit l'assurance invalidit\u00e9\r\n     qui paie la facture ?\r\n\r\n20:38:57:11  20:39:00:06\r\nLes assurances sociales ne sont pas\r\n\r\n20:39:00:10  20:39:03:07\r\ndes organes de surveillance des prix.\r\n\r\n20:39:03:11  20:39:06:05\r\nAlors qui surveille les d\u00e9penses ?\r\n\r\n20:39:06:09  20:39:10:17\r\n        L'organe sp\u00e9cialis\u00e9\r\nqui con\u00e7oit avec l'assur\u00e9 sa chaise,\r\n\r\n20:39:10:22  20:39:15:00\r\n         l'assur\u00e9 lui-m\u00eame\r\n et l'office AI cantonal comp\u00e9tent\r\n\r\n20:39:15:05  20:39:28:06\r\n  veillent \u00e0 l'ad\u00e9quation entre\r\nles besoins et le prix du produit.\r\n\r\n20:39:28:19  20:39:31:18\r\n           Pourtant,\r\n  des n\u00e9gociations sont men\u00e9es\r\n\r\n20:39:31:23  20:39:34:13\r\nau sujet des montant rembours\u00e9s.\r\n\r\n20:39:35:00  20:39:38:13\r\nL'objectif est la ma\u00eetrise des co\u00fbts.\r\n\r\n20:39:38:18  20:39:42:18\r\nLes co\u00fbts totaux AI et AVS oscillent\r\n\r\n20:39:42:22  20:39:47:10\r\n        mais augmentent peu\r\n     depuis beaucoup d'ann\u00e9es.\r\n\r\n20:39:51:04  20:39:55:11\r\n    Le mode de remboursement\r\npourrait \u00eatre totalement modifi\u00e9.\r\n\r\n20:39:55:16  20:39:59:20\r\nComme pour les appareils auditifs\r\n        qui, depuis 2011,\r\n\r\n20:40:00:01  20:40:02:22\r\n        sont rembours\u00e9s\r\n    selon un forfait unique.\r\n\r\n20:40:03:03  20:40:04:16\r\n          Le but \u00e9tait\r\n\r\n20:40:04:21  20:40:09:01\r\n   d'inciter les malentendants\r\n  \u00e0 faire jouer la concurrence.\r\n\r\n20:40:09:06  20:40:11:14\r\n Mais les prix n'ont pas baiss\u00e9\r\n\r\n20:40:11:19  20:40:16:18\r\net les utilisateurs paient d\u00e9sormais\r\n     une partie de la facture.\r\n\r\n20:40:17:05  20:40:20:05\r\nJe crains, qu'un jour l'AI nous dise:\r\n\r\n20:40:20:10  20:40:23:10\r\n        \"Vous avez besoin\r\n     d'une chaise \u00e0 40'000 ?\"\r\n\r\n20:40:23:14  20:40:29:07\r\n        \"En voil\u00e0 30, \u00e0 vous\r\nde trouver les 10'000 qui manquent.\"\r\n\r\n20:40:30:03  20:40:32:19\r\nL'Office des assurances sociales\r\n\r\n20:40:33:00  20:40:36:17\r\n     devrait rendre sa copie\r\n         l'an prochain.\r\n\r\n20:40:46:19  20:40:50:11\r\n              Utiliser\r\nla chaleur des serveurs informatiques\r\n\r\n20:40:50:15  20:40:53:11\r\n          pour produire\r\n     l'eau chaude du robinet.\r\n\r\n20:40:53:16  20:40:58:13\r\n  C'est l'id\u00e9e du 9\u00e8me finaliste\r\nde notre concours Inventer Demain.\r\n\r\n20:40:58:18  20:41:03:08\r\n     La finale du 1er d\u00e9cembre\r\n d\u00e9signera la meilleure innovation\r\n\r\n20:41:03:12  20:41:07:03\r\n      parmi 60 entrepreneurs\r\n       suisses et fran\u00e7ais.\r\n\r\n20:41:11:00  20:41:16:14\r\n Il y a une aberration \u00e9nerg\u00e9tique\r\n   \u00e0 utiliser une climatisation\r\n\r\n20:41:16:19  20:41:23:03\r\n  pour absorber une chaleur dont \r\n nous avons besoin tous les jours.\r\n\r\n20:41:25:10  20:41:26:05\r\n       Voici une chaufferie\r\n  d'un immeuble de 30 logements.\r\n\r\n20:41:26:09  20:41:28:10\r\nIl y a un an, nous y avons install\u00e9\r\n\r\n20:41:31:15  20:41:35:11\r\n       Voici une chaufferie\r\n  d'un immeuble de 30 logements.\r\n\r\n20:41:35:15  20:41:38:11\r\nIl y a un an, nous y avons install\u00e9\r\n\r\n20:41:38:15  20:41:41:15\r\n          la 1\u00e8re version\r\n      de chaudi\u00e8re num\u00e9rique.\r\n\r\n20:41:41:20  20:41:45:03\r\n         Elle est compos\u00e9e\r\n     de serveurs informatiques\r\n\r\n20:41:45:08  20:41:49:15\r\n     immerg\u00e9s dans un fluide\r\nisolant \u00e9lectrique et caloporteur.\r\n\r\n20:41:49:20  20:41:54:19\r\nCe fluide r\u00e9cup\u00e8re toute la chaleur\r\n issue des serveurs informatiques\r\n\r\n20:41:55:00  20:41:57:14\r\n         pour la stocker\r\n      dans ce ballon tampon.\r\n\r\n20:41:57:19  20:42:01:11\r\n     L'eau de ce ballon tampon\r\n      passe de 10 \u00e0 50 degr\u00e9s\r\n\r\n20:42:01:16  20:42:06:07\r\n       puis alimente ce ballon\r\nde production d'eau chaude sanitaire.\r\n\r\n20:42:06:11  20:42:08:18\r\n   Les habitants de cet immeuble\r\n\r\n20:42:08:23  20:42:12:11\r\n            b\u00e9n\u00e9ficient\r\n   d'une eau chaude moins ch\u00e8re.\r\n\r\n20:42:14:21  20:42:28:03\r\n-La semaine prochaine, notre enqu\u00eate\r\n   sur les prix des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n20:42:28:08  20:42:34:07\r\n En attendant, prenez vos cachets,\r\n      passez une douce nuit.\r\n\r\n20:42:34:11  20:42:37:03\r\n            A bient\u00f4t.\r\n\r\n20:42:43:17  20:43:01:11\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT014853\r\nDate de transcription : 26-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:31 > 0:02:39) [74%] : \r\nAh, et pourtant j'\u00e9tais tirs c'\u00e9tait r\u00e9par\u00e9 trop fort j'\u00e9tais avertir votre \u00e9quipe c'\u00e9tait r\u00e9parer toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:39 > 0:02:44) [89%] : \r\nIl faudra simplement qui aurait un peu les cam\u00e9ras parce que c'est un peu le boxon puis je ne me souviens plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:44 > 0:03:03) [78%] : \r\nBah club Springboks non je sais car comme Paul Fournel voil\u00e0, c'est \u00e7a que je dis donc, on va commencer son acte de l'accord, je vais sur place, froid, la 3 la Bible Abou Lugassy puis dans le dans la foul\u00e9e du loft le 2\u00e8me partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:04 > 0:03:14) [80%] : \r\nDe Lucas \u00e0 la foule et que, dans la foul\u00e9e que moi- m\u00eame, mais comme on disait, en principe, en le regardant, lui, un peu tellement puis moi, je crois, et apr\u00e8s l'didactique je le lance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:14 > 0:03:28) [73%] : \r\nJe change jamais outre invit\u00e9 et Laurence et Patrick pr\u00e9sente l'invit\u00e9 sur la 3 Lens actifs, soit 3 Laura Bush avec cette note nuance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:29 > 0:04:05) [79%] : \r\nDonc l\u00e0 on est sur la 3 3 pr\u00e9sente l'invit\u00e9 et puis Lance Lance d'accord et puis la Bible \u00e0 Blue Laurence territoriaux relance, tu t'en fiche autour \u00e0 Las enfin \u00e0 la fin de ben, \u00e0 la fin de l'interview, \u00e0 la fin du Tir, vous allez voir 3 \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 3 et pas de didactique Laurence 3 pour Froidevaux oui \u00e7a c'est bon pour second et 2 pour le concours boursier assez sur la 2 on est d'accord, d'accord sur la 2 concours boursier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:09 > 0:04:19) [83%] : \r\nEt apr\u00e8s on est l'opposition, le classement, je fais encore sur la 2 apr\u00e8s le tissu de minuit l'accord toujours sur la 2 1 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:23 > 0:04:25) [95%] : \r\nEt les chaises roulantes sur la 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:28 > 0:04:43) [85%] : \r\nDe apr\u00e8s chaises roulantes sur la 3 les pr\u00eatre placer sur le et puis \u00e0 un parce que l\u00e0 il y a juste un Jingle hein, donc \u00e0 la fin du r\u00e9sultat, le classement Jingle chaise roulante et puis ensuite je vais sur la 3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:45 > 0:04:48) [95%] : \r\nD'accord, bon ben c'est bon pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:53 > 0:04:55) [81%] : \r\nJ'moi j'ai r\u00e9ussi \u00e0 prendre les lentement dans le but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:01 > 0:05:09) [81%] : \r\nVous savez pas pourquoi mais non 4 minutes ouais enfin c'est toujours on pompe, on pompe au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:10 > 0:05:14) [67%] : \r\nVoir son son son hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:14 > 0:05:16) [67%] : \r\nVoil\u00e0 qui peut-\u00eatre un moniteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:16 > 0:05:21) [66%] : \r\nOui il Vitol ma\u00eetre valide donc pas avaler copie de rechange, tu peux me para\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:30 > 0:05:32) [69%] : \r\nDonc, \u00e7a, je le fais l\u00e0 un de boue radio bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:36 > 0:05:59) [86%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, le Bitcoin ne remplacera-t-il en jaune au et nos euros en tous les cas pour une monnaie virtuelle, elle est d\u00e9j\u00e0 bien r\u00e9elle, toujours plus de commerce a toujours plus de commerce, les acceptent, c'est le cas \u00e0 Gen\u00e8ve d'une cr\u00eaperie, et m\u00eame dans salon \u00e9rotique : tout ce que vous avez toujours voulu savoir sur le Bitcoin Cohen, le bien nomm\u00e9 Philippe Lugassy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:06 > 0:06:10) [71%] : \r\nLes 3000 je 3 dans ce bonsoir cette derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:26 > 0:06:31) [77%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 que la la la la, tu la cabine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:35 > 0:06:50) [87%] : \r\nLe Mans s'occuper, donc ce qu'on peut s'occuper et puis pas perte du lien social, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, oui, mais il faut vraiment 2 fois ceux qui ont des, des, des, des potentialit\u00e9s de tout faire qualifier pour redonner une qualification et surtout les jeunes, on avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:54 > 0:07:18) [74%] : \r\nSi montrer une quoi il mais dans les banques, c'est Fischer qui valent moult, beaucoup vont passer au nord qu'elle me disent c'est \u00e9norme au soir, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, cependant, on a plusieurs maires Justin Justin oh oh c'est \u00e7a c'est fort, attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:07:18 > 0:07:21) [96%] : \r\nD'accord, mais je le tiens 5 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:21 > 0:07:23) [72%] : \r\nOui, autour des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:07:23 > 0:07:24) [99%] : \r\n\u00e0 la hauteur de mes yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:24 > 0:07:26) [78%] : \r\nVoil\u00e0 et \u00e0 5 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:26 > 0:07:27) [98%] : \r\n5 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:36 > 0:07:43) [80%] : \r\nOui, en m\u00eame temps c'est la politesse Maietti Woodstock en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:43 > 0:07:53) [91%] : \r\nNon mais, mais tu sais qu'il a raison, il a raison, il faut b\u00e2iller parce que \u00e7a d\u00e9tend \u00e9norm\u00e9ment, \u00e7a te d\u00e9tends et \u00e7a te vide et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:07 > 0:09:16) [88%] : \r\nUne page se tourne, les comptes s'ouvrent entre la France et la Suisse, on parlera d\u00e9sormais d'autre chose, Fran\u00e7ois Hollande, apr\u00e8s sa rencontre avec Didier Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:18 > 0:09:43) [86%] : \r\nDes cr\u00eapes et du sexe, on peut bient\u00f4t tout achet\u00e9es avec les Ebit Cohen on fait le point sur ces nouvelles monnaies qui \u00e9chappe aux banques, l'odeur de l'argent, Caritas Gen\u00e8ve refuse les 100000 francs d'un fabricant de cigarettes, son directeur, s'explique en Direct une chaise roulante, \u00e7a peut co\u00fbter plus cher qu'une voiture aux doit \u00eatre dans les 30000 noms pourquoi qui paye, on va parler handicap\u00e9s argent cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:57 > 0:10:18) [89%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, le Bitcoin remplacera-t-il un jour nos francs et nos euros en tous les cas pour une monnaie virtuelle, elle a d\u00e9j\u00e0 bien r\u00e9elle, toujours plus de commerce, les acceptent, c'est le cas \u00e0 Gen\u00e8ve d'une cr\u00eaperie et m\u00eame d'un salon \u00e9rotique : tout ce que vous avez toujours voulu savoir sur le beat Cohen, le bien nomm\u00e9 Philippe Lugassy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:21 > 0:10:40) [90%] : \r\nIci la cr\u00eape avec des Bitcoin d'ailleurs c'est tr\u00e8s prix et le quartier g\u00e9n\u00e9ral du Bitcoin en Romandie ce restaurant dispose \u00e9galement d'un des seuls bancomat habite communes de la r\u00e9gion pour en acheter, il suffit d'installer une application sur son smartphone et le tour est jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:42 > 0:11:00) [86%] : \r\nDonc \u00e7a c'est un distributeur de billets, donc vous pouvez acheter des bides Corinne avec contre des francs suisses quant \u00e0 lui dire : je vais lui montrer qu'elle est mon num\u00e9ro de compte et je le pr\u00e9sente \u00e0 la machine et automatiquement il reconna\u00eet mon num\u00e9ro de compte ici maintenant, j'ai plus qu'\u00e0 ins\u00e9rer les billets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:03 > 0:11:18) [83%] : \r\nDonc l\u00e0 je dirais 0,0 5 buts quand m\u00eame qui sont arriv\u00e9s sur le t\u00e9l\u00e9phone, actuellement il y a environ 6 sur la \u00e0 Gen\u00e8ve de la 3 \u00e0 Z\u00fcrich il y en a, Lugano et ils sont, et il y en aura qui seront install\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s dans toute la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:18 > 0:11:25) [86%] : \r\nDerni\u00e8re nouveaut\u00e9 et pas des moindres, un peu aussi convertir CeBIT Cohen en devises bien r\u00eave d'accord je peux, je peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:25 > 0:11:33) [93%] : \r\nJusqu'\u00e0 combien ben \u00e7a d\u00e9pend de combien d'argent le non- sens francs maximum par jour 500 francs par jour, mais au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:33 > 0:12:03) [89%] : \r\nQu'est-ce que le Bitcoin une, c'est une nouvelle devise qui a 4 ans et qui ne s'\u00e9change que sur Internet, c'est une monnaie ultra- s\u00e9curis\u00e9 qui est crypt\u00e9 que l'on nomme crypto- monnaie et dont l'un des objectifs est de diminuer les risques de fraude lors d'achats sur Internet, Roger Ver surnomm\u00e9 J\u00e9sus Bigon \u00e9tait \u00e9galement de passage \u00e0 la cr\u00eaperie c'est l'ap\u00f4tre du Bitcoin une, il a fait fortune en millions dans l'informatique, et maintenant il sillonne le monde pour assurer la promotion de cette nouvelle monnaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:04 > 0:12:27) [87%] : \r\nLe Bitcoin permet \u00e0 chaque individu, o\u00f9 qu'ils soient dans le monde, d'envoyer et de recevoir de l'argent, pratiquement sans frais, par exemple, cela signifie que les travailleurs \u00e9migr\u00e9s qui renvoient de l'argent dans leur pays et qui paye aujourd'hui des commissions tr\u00e8s importantes, peuvent le faire gratuitement et instantan\u00e9ment avec le Bitcoin, une quel que soit le jour dimanche No\u00ebl au milieu de la nuit et Tazmahal refaites Stade-V\u00e9lodrome tenaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:28 > 0:12:46) [88%] : \r\nCette crypto- monnaie est en train de se diffuser dans le monde, telle une tra\u00een\u00e9e de poudre, on peut payer avec J. I. Booker c'est Virgin Star bottes eBay exp\u00e9dients et en Suisse de plus en plus de commerce commence \u00e0 l'accepter comme nous l'explique cet informaticien de chez Lombard Odier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:46 > 0:12:56) [84%] : \r\n\u00e7a, c'\u00e9tait une cr\u00eape donc dans toute la Suisse, et environ 80 marchands qui, except\u00e9 Bacon, dont une trentaine en Romandie et \u00e7a va des ost\u00e9opathes au bar- restaurant et m\u00eame un salon de massage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:57 > 0:13:06) [91%] : \r\nEh bien oui, dans ce salon \u00e9rotique, on a choisi d'accepter le Bitcoin il n'a pas seulement pour le jeu de mot mais aussi pour des raisons tr\u00e8s terre \u00e0 terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:06 > 0:13:15) [88%] : \r\nUne personne qui ne serait pas venu ici pour des questions de discr\u00e9tion avec le il peut venir puisque \u00e7a lui permet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:15 > 0:13:39) [89%] : \r\nPaiements tout ce qui est plus discret, cela dit J\u00e9sus Beat quand il n'est pas venu en Suisse pour manger des cr\u00eapes et se faire masser, il est l\u00e0 pour donner une prestigieuse conf\u00e9rence \u00e0 l'IMD, les participants ont pay\u00e9 280 francs pour \u00e9couter l'ap\u00f4tre des crypto- monnaie, pas de doute pour lui, le Bitcoin, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, monnaie de tous les jours \u00e0 Houston.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:39 > 0:13:56) [82%] : \r\nQuand il g\u00eane qui lisait les Bitcoin, une compagnie mon billet d'avion Tokyo Gen\u00e8ve pour payer mes h\u00f4tels ici en Suisse, j'utilise le Bitcoin pour toutes mes d\u00e9penses quotidiennes \u00e0 acting \u00eatre quand m\u00eame le Bitcoin quand il va \u00eatre de plus en plus adopter de par le monde, et un jour on n'utilisera plus les oraux, les francs, les dollars mais Ebit connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:57 > 0:14:06) [87%] : \r\nMais ce n'est pas l'avis du professeur de finance et qui l'a invit\u00e9 pour lui cette monnaie dangereuse, elle n'est pas stable, elle est trop risqu\u00e9 iPod moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:06 > 0:14:18) [87%] : \r\nJe ne parierais pas mes \u00e9conomies dans cette monnaie, il y a une limite au prix d'un Beat, cela ne va pas durer et je ne veux pas \u00eatre le dernier investisseur la poss\u00e9der David Cohen oui Beat Pocket.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:18 > 0:14:26) [97%] : \r\nMalgr\u00e9 les r\u00e9serves du professeur cette monnaie a envahi la plan\u00e8te et les premiers \u00e0 en souffrir sont les cartes de cr\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:27 > 0:14:43) [91%] : \r\nLe mod\u00e8le aujourd'hui de l'op\u00e9rateur de cartes de cr\u00e9dit, il est tr\u00e8s simple c'est 3 pourcent sur la transaction de frais ou de commissions en Bitcoin, il arrive avec un mod\u00e8le de 0 frais, ce qui va obligatoirement pousser les op\u00e9rateurs de cartes \u00e0 devoir s'adapter pour r\u00e9pondre \u00e0 ce changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:44 > 0:14:53) [92%] : \r\nEnsuite, ce sont les banques qui vont trinquer, leur syst\u00e8me de commissionnement des transactions et totalement \u00e0 revoir une qu'choc Bitcoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:53 > 0:15:03) [78%] : \r\nDell excessif pour l'avait quand m\u00eame des sont excessifs dans le syst\u00e8me actuel un banque empoche chaque ann\u00e9e 500 milliards de dollars pour les transactions de paiement \u00e0 l'petto Banks et folle paiement syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:04 > 0:15:11) [92%] : \r\nComme les banques ne souhaitait pas s'exprimer sur ce sujet, nous sommes all\u00e9s voir un sp\u00e9cialiste du march\u00e9 des Champs, le Bitcoin oui mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:11 > 0:15:20) [88%] : \r\nEst un mod\u00e8le affaires compl\u00e8tement \u00e0 l'encontre du mod\u00e8le des banques traditionnelles, c'est-\u00e0-dire qui qui est bas\u00e9e sur les commissions, donc ce serait c'est-\u00e0-dire une balle dans le pied que rentrer dans l'id\u00e9e de de faire du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:20 > 0:15:35) [92%] : \r\nOui, en l'\u00e9tat, en Suisse, les banques ne traite pas le Bitcoin avec le risque d'avoir une r\u00e9volution de retard mais tout n'est pas rose dans le monde du Beat Cohen pour le consommer l'utiliser, il faut avoir le coeur bien accroch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:35 > 0:15:52) [92%] : \r\nC'est une monnaie tr\u00e8s jeune qui a une capitalisation encore un peu faible par rapport \u00e0 d'autres monnaies et qui int\u00e9resse des investisseurs qui prennent beaucoup de risques et cette monnaie attire des sp\u00e9culateurs qui font fortement varier le co\u00fbt du Beat Cohen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:53 > 0:16:05) [95%] : \r\nVous voyez donc ce graphique, la volatilit\u00e9 est impressionnante \u00e0 son lancement, le Bitcoin il valait 1 francs il est mont\u00e9 \u00e0 1000 et aujourd'hui il vaut environ 320 francs et il a fait des \u00e9mules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:08 > 0:16:25) [91%] : \r\nAujourd'hui, le Bitcoin, il reste le leader, mais il a des comp\u00e9titeurs qui arrive derri\u00e8re, on a \u00e0 peu pr\u00e8s je crois aujourd'hui environ 470 petit fr\u00e8re de Bitcoin qui sont aujourd'hui sur le march\u00e9 et c'est assez rare de voir aussi rapidement autant de projets parall\u00e8les se d\u00e9velopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:29 > 0:16:44) [84%] : \r\nPhilippe Lugassy bonsoir, bonsoir, vous en avez aid\u00e9 Beat Cohen ben l\u00e0 j'en ai amen\u00e9 \u00e0 en cause une fraction Beat de Bitcoin une 0,0 1 \u00e7a veut dire \u00e0 peu pr\u00e8s 3 francs, mais \u00e7a c'est un peu l'exception parce que le Bitcoin, c'est une monnaie virtuelle qui n'est pas physique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:44 > 0:16:49) [91%] : \r\nAlors, on la trouve o\u00f9 on a vu dans le reportage \u00e0 un seul bancomat en Suisse romande, o\u00f9 les trouvez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:49 > 0:17:05) [88%] : \r\nAlors une voulait trouver en mettant \u00e0 disposition la force de calcul de vos ordinateurs, c'est-\u00e0-dire on met des ordinateurs en r\u00e9seau et ainsi on cr\u00e9e des Beat cogne, c'est-\u00e0-dire on fond, on assure la s\u00e9curit\u00e9 des transactions du et ainsi on re\u00e7oit en retour David Cohen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:05 > 0:17:10) [82%] : \r\nAlors c'est monnaie qui \u00e9chappe aux banques, qu'est ce qu'un jour \u00e7a pourrait leur poser un r\u00e9el probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:10 > 0:17:35) [89%] : \r\nAh moi je pense que c'est un v\u00e9ritable probl\u00e8me aujourd'hui si, si on compare, c'est peut-\u00eatre la situation de l'industrie horlog\u00e8re dans les ann\u00e9es 70 qui n'a pas vu arriver le Quartz et les Japonais, c'est un peu je pense qui arrive aujourd'hui avec les crypto- monnaie pour les banques suisses en particulier, par exemple en Allemagne aujourd'hui, il y a une banque qui va ouvrir prochainement pour des comptes emb\u00eatant on Bitcoin donc sans commission absolument Europe commission tr\u00e8s r\u00e9duite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:35 > 0:17:42) [85%] : \r\nAlors on l'a vu ces crypto- monnaie il y a pas que le Clubic cogne \u00e0 451 bient\u00f4t qui vont arriver, c'est un secteur qui \u00e9chappe au contr\u00f4le de la Finma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:42 > 0:18:04) [91%] : \r\nAbsolument pas, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9livr\u00e9 un rapport en juin de cette ann\u00e9e, en d\u00e9clarant que, il y a pas, au fond d'inqui\u00e9tude \u00e0 avoir, vis-\u00e0-vis du bicorne parce que cette encore un ph\u00e9nom\u00e8ne marginal, en revanche, ceux qui vont utiliser pour des transactions seront soumis \u00e0 un contr\u00f4le d'une autorit\u00e9 de r\u00e9gulation et donc de la Finma, donc pas d'inqui\u00e9tude, mais de la prudence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:04 > 0:18:13) [91%] : \r\nEt comme on n'arr\u00eate pas le progr\u00e8s, on pourra bient\u00f4t tout payer avec son smartphone il y aura plus de billets plus de monnaie, vous allez nous montrer la toute derni\u00e8re nouveaut\u00e9, c'est la suite de votre reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:15 > 0:18:27) [96%] : \r\nD'ordinaire, lorsqu'on va au bistrot, on sort sa carte de cr\u00e9dit et le serveur ou le patron d\u00e9barque avec un terminal mettez votre code ou apposer votre signature, c'est la version pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:27 > 0:18:28) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:28 > 0:18:44) [89%] : \r\nAujourd'hui, \u00e7a c'est vraiment compliqu\u00e9 \u00e0 installer, c'est pas quelque chose qu'on peut imm\u00e9diatement mettre en place, \u00e7a co\u00fbte cher, donc \u00e7a cr\u00e9e une barri\u00e8re d'entr\u00e9e, il y a quand m\u00eame beaucoup d'endroits o\u00f9 on peut encore ne on ne peut pas payer avec sa carte parce que le commer\u00e7ant juge que c'est trop cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:44 > 0:18:57) [92%] : \r\nSachez qu'un terminal \u00e7a co\u00fbte 1900 francs, il faut bien entendu un compte en banque d\u00e9di\u00e9e et ceci sans compter un abonnement pour assurer la maintenance St\u00e9phane caisse patron de 4 restaurants branch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:58 > 0:19:07) [93%] : \r\nPersonnellement, par rapport au syst\u00e8me actuel jamais tellement compris qu'on soit oblig\u00e9 d'acheter un appareil et qu'on est en plus des commissions qui soient prises sur chaque transaction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:08 > 0:19:16) [96%] : \r\nDe plus, les cartes de cr\u00e9dit ont fortement tendance \u00e0 conserver longuement votre argent au d\u00e9triment du commer\u00e7ant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:16 > 0:19:25) [88%] : \r\nJe ne payer avec une AM-EX, donc en fait il va recevoir l'argent dans 15 jours environ, alors qu'avec la nouvelle m\u00e9thode c'est le prochain j'ouvre \u00e0 nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:25 > 0:19:46) [90%] : \r\nLa nouvelle m\u00e9thode, elle nous vient des \u00c9tats-Unis, \u00e7a s'appelle square, c'est un syst\u00e8me de paiement qui est directement li\u00e9e \u00e0 votre t\u00e9l\u00e9phone portable ainsi le serrurier le jardinier ou n'importe qui peut \u00eatre directement pay\u00e9s sur le lieu de l'intervention, explications sur un syst\u00e8me qui n'est pas encore op\u00e9rationnel, on suit oui en train moussaillons sur le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:46 > 0:20:03) [86%] : \r\nC'est tout simple, c'est un syst\u00e8me qui est gratuit, qui ne qui prend la carte et puis on la passe dedans et \u00e7a s'sert en fait dans le Jack d'un t\u00e9l\u00e9phone iPhone ou Andro\u00efd et ensuite en 10 minutes, il a un compte qui est mont\u00e9 et puis vous pouvez accepter n'importe quel paiement en faisant soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:04 > 0:20:13) [87%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 cet appendice miracle d'ici peu, fini le cash, le t\u00e9l\u00e9phone portable servira \u00e9galement de porte- monnaie faudra juste faire gaffe apr\u00e8s les guerres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:18 > 0:20:36) [93%] : \r\nVirtuel ou pas, l'argent a toujours une odeur Caritas Gen\u00e8ve vient de refuser un don de 100000 francs de l'industrie du tabac, on va en parler avec notre invit\u00e9 mais tout d'abord, en fait le point avec vous Laurence Pearl et sur les largesses des cigarettiers finalement tout ce qu'on peut tout, tout ce qu'on finance en Suisse avec l'argent du tabac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:36 > 0:21:04) [95%] : \r\nAlors ce qu'il faut d\u00e9j\u00e0 rappeler Patrick, c'est que les cigarettiers ont toujours eu beaucoup de poids dans l'\u00e9conomie de la Suisse d\u00e9j\u00e0 par le fait que les 3 plus grandes multinationales du tabac ayant leur si\u00e8ge Philip Morris \u00e0 Lausanne, British American Tobacco Azouz et Japan Tobacco \u00e0 Gen\u00e8ve, ajoutez \u00e0 cela le fait que la l\u00e9gislation suisse en mati\u00e8re de parrainage pour l'industrie du tabac et la moins restrictive en Europe et vous aurez compris que les cigarettiers finance beaucoup beaucoup de choses dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:04 > 0:21:07) [91%] : \r\nLa premi\u00e8re chose \u00e0 laquelle on pense \u00e9videmment c'est la veille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:07 > 0:22:01) [94%] : \r\nVous avez raison, c'est la somme la plus importante : 2 3 milliards de francs maintenant pour ce qui est du sponsoring, donc de l'aide directe, ce qui nous occupe davantage ce soir, il faut savoir que l'industrie du tabac en Suisse finance m\u00eame des \u00e9tudes universitaires avec toute la pol\u00e9mique que cela peut soulever par rapport \u00e0 l'ind\u00e9pendance de la recherche dans la vie culturelle et sportive en 2013 en Suisse romande, ils ont financ\u00e9 34 \u00e9v\u00e9nements principalement des festivals de musique comme le Pal\u00e9o \u00e0 raison de 300000 francs ou encore le Montreux Jazz environ 400000 francs et puis il y a tous les dons aux associations caritatives et l\u00e0 il y a que Philip Morris, qui publie une liste officielle de ces dons et \u00e7a va du Centre social protestant \u00e0 la Croix-Rouge, section Vaud en passant par les cartons du coeur de Lausanne et dans cette liste il y a aussi Caritas Neuch\u00e2tel qui touchent par ann\u00e9e un peu plus de 43000 francs de Philip Morris et son plus gros donateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:01 > 0:22:25) [89%] : \r\nMa ch\u00e8re Laurence merci Dominique Froidevaux bonsoir alors justement, vous \u00eates le directeur de Caritas Gen\u00e8ve on l'a vu Laurence nous l'a rappel\u00e9 Caritas Neuch\u00e2tel mais aussi Caritas Vaud Caritas Jura accepte l'argent de l'industrie du tabac, vous avez refus\u00e9 un don de la Japan Tobacco, on comprend mal ces divergences entre les sections cantonales est ce que vous \u00eates plus vertueux, plus moralisateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:25 > 0:23:09) [92%] : \r\nNon, pas du tout ce qu'il faut savoir, c'est que les industries s'int\u00e9ressent \u00e0 Caritas pour la qualit\u00e9 du travail que nous faisons, nous sommes actifs dans la lutte contre la pauvret\u00e9, nous sommes actifs pour aider chaque personne en difficult\u00e9, alors pourquoi vous refusez 100000 francs qui tombe du ciel, alors il tombe pas du ciel, il tombe de Japan Tobacco et nous avons choisi apr\u00e8s une m\u00fbre r\u00e9flexion qui s'est fait en en comit\u00e9, c'est par un souci de coh\u00e9rence, hein, autant nous devons assurer la qualit\u00e9 dans notre travail quotidien, autant \u00e0 Gen\u00e8ve nous avons estim\u00e9 que nous devions soigner le le le choix de nos donateurs, nous avons beaucoup de donateurs qui nous demande une coh\u00e9rence dans ce domaine-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:09 > 0:23:32) [90%] : \r\nAlors, vous parlez de la coh\u00e9rence monnaie un peu du mal \u00e0 suivre parce qu'en m\u00eame temps vous acceptez l'argent d'UBS, vous acceptez l'argent d'un d'une soci\u00e9t\u00e9 de n\u00e9goce, vous acceptez l'argent de Bacardi, \u00e7a veut dire que l'alcool vous pose moins de probl\u00e8mes que le tabac, \u00e7a veut dire que les activit\u00e9s bancaires, on sait que l'UBS devant les tribunaux, vous pose moins de probl\u00e8mes que le tabac qui est une activit\u00e9 l\u00e9gale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:32 > 0:24:04) [88%] : \r\nAlors justement l\u00e0 pour corriger le Tir parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 dans un grand journal l'ensemble des des noms que vous avez cit\u00e9 l\u00e0, \u00e0 part peut-\u00eatre la banque Barclays, que vous n'avez pas cit\u00e9, h\u00e9 bien repr\u00e9sente rien du tout, \u00e7a repr\u00e9sente moins d'un demi pour 100 de notre financement c'est comme l'ensemble alors parlons chiffres, combien de milliers, alors c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 55000 francs l'ensemble dans 45000 francs sont dus \u00e0 la Barclays Bank, avec qui nous avons un vrai partenariat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:04 > 0:24:09) [85%] : \r\nAlors si je vous comprends bien, si la somme est petite, j'aimerais le chien pas l'origine de de fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:09 > 0:24:42) [91%] : \r\nSi nous v\u00e9rifions l'origine des fonds mais beaucoup des entreprises que vous avez cit\u00e9 l\u00e0 que le matin, a cit\u00e9 ce sont des entreprises qui sont actifs dans le b\u00e9n\u00e9volat d'entreprise par exemple, le l'alcool c'est seulement du b\u00e9n\u00e9volat, c'est pas de l'argent, il y a peut-\u00eatre quelques pots de peinture pour r\u00e9nover une de nos boutiques, il y a pas, il y a pas d'argent proprement dit certaines des entreprises que vous avez cit\u00e9 comme Richemont et autres, c'est pas de l'argent, c'est du b\u00e9n\u00e9volat d'entreprise le journaliste qui a publi\u00e9 ces informations n'a pas v\u00e9rifi\u00e9 n'a pas demand\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:42 > 0:24:54) [85%] : \r\nJ'esp\u00e8re qu'il nous avait l'argent pourrait corriger mais je reviens sur les 100000 francs, qui est une femme, alors cette fois-ci importante quand on fait un 1000000 d\u00e9ficit comme vous le faites \u00e0 Caritas Gen\u00e8ve est ce qu'on n'ait pas tenu \u00e0 \u00eatre un peu plus pragmatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:54 > 0:25:57) [89%] : \r\nAlors c'est un 1000000 et demi re qui est ma\u00eetris\u00e9, \u00e7a veut dire qu'apr\u00e8s variations de fond, on arrive \u00e0 l'\u00e9quilibre financier, et \u00e7a veut dire qu'on n'est pas en danger \u00e0 court terme, par contre on est d\u00e9pendant des dons sur le long terme et nous avons fait un choix raisonn\u00e9, d'abord pour des raisons \u00e9thiques dans la notre charte de recherche de fonds comprend l'exclusion d'un petit nombre d'entreprises, c'est tr\u00e8s peu, celle qui violeraient manifestement les droits de l'homme, celle dont le coeur d'activit\u00e9 et nuisible ou dommageable Japan Tobacco qu'est-ce qui viole alors le coeur d'activit\u00e9 et pas favorable \u00e0 la sant\u00e9 et en de par le fait que c'est une activit\u00e9 qui a qui provoque des de la maladie et de la mortalit\u00e9 en grand nombre, et bien qu'provoquent aussi qui appauvrit les populations, et en particulier celle du Sud, o\u00f9 les \u00c9tats sont faibles et n'ont pas les moyens de d\u00e9velopper une vraie politique de pr\u00e9vention du tabagisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:57 > 0:26:03) [84%] : \r\nPour 100000 francs qui manque aujourd'hui, \u00e7a signifie quel projet vous allez devoir quel projet vous allez devoir renoncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:03 > 0:26:23) [91%] : \r\nOn va pas renoncer \u00e0 des projets parce que nos principaux donateurs, ce sont pas les entreprises ou alors ce sont des petites et moyennes entreprises, ce sont des gens qui sont parfaitement ind\u00e9pendants et qui nous sont fid\u00e8les se sont D. D soci\u00e9t\u00e9s philanthropique \u00e0 des fondations philanthropiques ou ce sont des grands donateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:23 > 0:26:26) [92%] : \r\nDonc en fait vous n'avez pas besoin de 600 100000 francs si je comprends bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:27 > 0:27:16) [89%] : \r\nIl serait bienvenu, parce que c'est du travail, la recherche de fonds c'est convaincre du s\u00e9rieux du travail que nous faisons dans notre coeur de m\u00e9tier, \u00e0 nous, et moi je re\u00e7ois beaucoup de gens qui veulent faire un donner une partie de leur h\u00e9ritage \u00e0 Caritas, voire l'entier de leur h\u00e9ritage s'ils n'pas de de descendants, ceux-ci sont nos principaux donateurs et on les invite \u00e0 Caritas aussi, mais l\u00e0 aussi, on l'accepte, mais non, mais ceux-ci sont tr\u00e8s soucieux de notre coh\u00e9rence et c'est pour \u00e7a, ils nous posent des questions, il voit que dans le nous avons un Label qualit\u00e9 qui est Label Zewo nous l'avons dans toutes les Caritas, hein, mais nous avons un Label qualit\u00e9 o\u00f9 on voit que nous avons peu d\u00e9penses administratives, donc on vient nous voir, mais on veut voir ce qu'on a dans le ventre, est ce que vous acceptez les \u00e0 l'argent des cigarettiers, c'est ce qu'on nous demande souvent tr\u00e8s bien et de ses grands donateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:16 > 0:27:42) [88%] : \r\nDominique Froidevaux merci en tout cas d'\u00eatre venu en Direct, explique merci \u00e0 votre position destination HK, ce n'est pas le Haut Koenigsbourg mais Hong-Kong la Chinoise qui attend la classe gagnante de notre grand concours boursier il y a un mois, on avait d\u00e9couvert des \u00e9tudiants jurassiens tr\u00e8s enthousiaste, alors que sont-ils devenus aujourd'hui, qu'est ce qu'ils ont appris sur le fonctionnement de la bourse Melchior Robert Auberson et retourne les voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:44 > 0:27:57) [88%] : \r\nOn avait laiss\u00e9 le mois dernier la future \u00e9lite du Trading jurassien, avec 10000 francs virtuel en main, la plupart des \u00e9l\u00e8ves ne connaissait alors rien \u00e0 la bourse \u00e0 mi- parcours, leur professeur Romain Christ voit d\u00e9j\u00e0 des progr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:59 > 0:28:20) [86%] : \r\nAlors un bilan tr\u00e8s positif, ils ont compris le fonctionnement de la bourse et l\u00e0 ils sont en train de de se de comprendre que c'est qu'il faut anticiper les choses et puis faire en en Guin\u00e9e mais des paris, surtout pour une dur\u00e9e du concours ces courtes, c'est vrai qu'on on se prend vite au jeu, \u00e7a nous apprend \u00e0 tenir des probl\u00e8mes d'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:25 > 0:28:29) [82%] : \r\nPulsion sucr\u00e9e, ce jour- l\u00e0, miser sur Coca-Cola ou Haribo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:30 > 0:28:59) [86%] : \r\nToujours Haribo, c'est juste penser le yen les bons bonbons g\u00e9latineux, d'un c\u00f4t\u00e9 de l'autre, on prend de la hauteur, on a avec Air France et KLM, qui se porte pas tr\u00e8s bien, donc on aurait bien voulu mettre une option \u00e0 l'ABS et puis apr\u00e8s, on a aussi essay\u00e9 d'imaginer, \u00e0 l'inverse des autres compagnies qui pourraient, qui pourraient justement mont\u00e9e si on veut donc imaginer des options \u00e0 la hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:59 > 0:29:22) [88%] : \r\nAux anticipations et tiennent la route pour un avion, c'est pas trop pour moi, \u00e7a m'int\u00e9resse aussi parce que c'est le moyen de tester certaines choses qu'on ne ferait pas dans dans la vie r\u00e9elle, h\u00e9 ben c'est int\u00e9ressant quand on me dit : ah oui, on veut essayer d'acheter un putt c'est sur une action pour moi, c'est dans mon cours d'\u00e9conomie, c'est c'est tout b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:24 > 0:29:32) [97%] : \r\nEt pour le voyage \u00e0 Hong Kong, on esp\u00e8re qu'on va aller br\u00fbler un cierge au classement, les 2 groupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:32 > 0:29:39) [86%] : \r\nSont plac\u00e9s 91\u00e8me et 100 21\u00e8me \u00e7a risque de faire beaucoup de cierges \u00e0 br\u00fbler, vous savez sur quoi miser dans les prochaines semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:42 > 0:29:55) [90%] : \r\nJe vous rappelle que 190 classes sont inscrites dans la cat\u00e9gorie des \u00e9coles au classement PFL qui est en t\u00eate devant l'\u00e9cole professionnelle du Chablais et l'\u00e9cole professionnelle artisanale et commerciale de Bull les \u00e9carts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:55 > 0:30:08) [85%] : \r\nComme vous le voyez, sont tr\u00e8s serr\u00e9s chez les individuels toujours Landry de veau qui est devant, mais ses poursuivants font une belle remont\u00e9e 2\u00e8me dire que Fischer 3\u00e8me Pierre ballet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:15 > 0:30:33) [94%] : \r\nOn en parle rarement de handicap et d'argent, et pourtant les principaux int\u00e9ress\u00e9s ne s'en prive pas, comme vous allez l'entendre une chaise roulante, \u00e7a co\u00fbte cher, peu de concurrence, on pourrait aussi parler de march\u00e9 captif le prix d'une chaise roulante qui paye la facture, c'est une enqu\u00eate de Val\u00e9rie Demi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:37 > 0:30:38) [88%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:38 > 0:30:45) [88%] : \r\nTh\u00e9o et Marc se rencontrent un th\u00e8me de conversation a le don de les inqui\u00e9ter, c'est le prix de leurs indispensables chaise roulante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:47 > 0:30:48) [62%] : \r\nDire mais fauteuils de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:49 > 0:31:17) [84%] : \r\nOui italien comme il a co\u00fbt\u00e9 oh \u00e7a doit \u00eatre dans les 30000 moi, j'ai entendu 40000 \u00e0 celui qui m'a dit mais c'est les prix de fonds \u00e7a fait bonne bagnole Corinne voil\u00e0 avec les options encore et puis nous les, les, les options, on les a pas l\u00e0 encore quand on parle de l'UDF de l'AI, personne, en tout cas, personne n'a jamais parl\u00e9 type apparemment pas, non, c'est clair, et puis on a \u00e7a vaut la peine de creuser l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:17 > 0:31:20) [92%] : \r\nC'est justement pour \u00e7a que Th\u00e9o a alert\u00e9 TTC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:20 > 0:31:34) [82%] : \r\nIl y a beaucoup d'\u00e9lectronique, moi je me demande Luc chez nous, bon, c'est l'AI qui paye, et s'il y en a qui profitent les fabricants des revendeurs poursuit un banquier de marge toute fa\u00e7on c'est Ricky pays donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:37 > 0:31:43) [89%] : \r\nEh bien, parlons-en, du march\u00e9 du fauteuil roulant, un secteur o\u00f9 la promotion passe aussi par des publicit\u00e9s l\u00e9cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:45 > 0:31:50) [82%] : \r\nUn march\u00e9 o\u00f9 de grands producteurs nordiques am\u00e9ricains c\u00f4toient quelques fabricants chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:59 > 0:32:14) [92%] : \r\nQu'il soit Manuel ou \u00e9lectrique, les prix des fauteuils aussi entre 2000 et 30000 francs suisses les prix que nous avons compar\u00e9 et qui effectivement peuvent \u00eatre jusqu'\u00e0 un tiers plus cher chez nous la Suisse serait-t-elle un \u00eelot de chert\u00e9 aussi pour les fauteuils roulants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:14 > 0:32:35) [90%] : \r\nEh bien possible que les prix en Suisse plus \u00e9lev\u00e9 dans le march\u00e9 du fauteuil roulant comme, effectivement, dans beaucoup de domaines, on a la chance ou la malchance d'\u00eatre un petit pays, fatalement, \u00e7a fait des petites quantit\u00e9s, je pourrais simplement pas r\u00e9gater au niveau des prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:35 > 0:33:06) [92%] : \r\nAvec seulement 4000 fauteuils vendus en Suisse chaque ann\u00e9e difficile en effet de faire pression, mais avant de passer commande dans un magasin sp\u00e9cialis\u00e9, le patient devra tout d'abord, s'arr\u00eater dans l'Inde et 8 d\u00e9p\u00f4t de La Haye afin de voir si un mod\u00e8le adapt\u00e9 et de 2\u00e8me main est disponible, nous sommes ici dans le d\u00e9p\u00f4t du Mont-sur-Lausanne en Suisse, on privil\u00e9gie le recyclage et cela a une implication sur la qualit\u00e9 du mat\u00e9riel choisi et donc de son prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:06 > 0:33:15) [87%] : \r\nAlors c'est clair que le mat\u00e9riel mis \u00e0 disposition en Suisse et d'une qualit\u00e9 assez \u00e9lev\u00e9, mais je veux dire c'est compos\u00e9 par le fait qu'il est r\u00e9utilisable facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:16 > 0:33:37) [93%] : \r\nChaque ann\u00e9e un millier de pi\u00e8ces diverses entrent dans ce d\u00e9p\u00f4t pour y \u00eatre r\u00e9vis\u00e9s, r\u00e9par\u00e9s avant d'\u00eatre pr\u00eat\u00e9 \u00e0 un nouvel utilisateur les moyens auxiliaires reste en effet toujours la propri\u00e9t\u00e9 de l'AI mais si aucun mod\u00e8le ne convient, c'est dans un magasin comme celui-ci qu'il faudra se rendre ce mod\u00e8le par exemple est affich\u00e9 \u00e0 5000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:38 > 0:33:53) [83%] : \r\nLe prix de ce vote justifi\u00e9e dans le sens o\u00f9 on a, au minimum, on a, on ne peut pas quantifier en tout cas, plusieurs centaines de combinaisons de r\u00e9glages et vous avez donc le h\u00e9ros avec accent clic tablent de donc le coussin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:53 > 0:33:57) [88%] : \r\nOui, quand on dit l'assurance- invalidit\u00e9 qui au final paye la facture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:57 > 0:34:03) [94%] : \r\nLes assurances sociales ne sont pas des organes de surveillance des prix ou d'intervention sur les march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:34:04 > 0:34:06) [90%] : \r\nMais alors qu'il doit surveiller les d\u00e9penses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:06 > 0:34:28) [85%] : \r\nL'organe sp\u00e9cialis\u00e9 qui con\u00e7oit avec l'assur\u00e9 sans sa chaise individuel l'assurer lui- m\u00eame et l'office AI cantonal comp\u00e9tent, sont charg\u00e9s \u00e0 veiller \u00e0 ce que le produit d'un c\u00f4t\u00e9, correspondre aux besoins de l'assurer et de l'autre c\u00f4t\u00e9, ne soit pas exag\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:34:29 > 0:34:34) [98%] : \r\nReste que des n\u00e9gociations sont men\u00e9es actuellement au sujet des montants rembours\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:34 > 0:34:52) [91%] : \r\nL'objectif, c'est la ma\u00eetrise des co\u00fbts et d'ailleurs, je rappelle que les co\u00fbts totaux pour les assurances sociales ah est AVS aussi un peu mais n'augmente pas remarquablement depuis depuis beaucoup d'ann\u00e9es donc, le but, c'est certainement la ma\u00eetrise des co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:34:52 > 0:35:16) [94%] : \r\nLe risque, c'est que le mode de remboursement soit totalement modifi\u00e9, c'est ce qui est arriv\u00e9 avec les appareils auditifs depuis 2011 ils sont rembours\u00e9s, selon un forfait unique, le but \u00e9tait d'inciter les malentendants \u00e0 faire jouer la concurrence, cela n'a pas fonctionn\u00e9, les prix n'ont pas baiss\u00e9 depuis et les utilisateurs doivent d\u00e9sormais payer une partie de la facture, c'est justement ce qui inqui\u00e8te Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:16 > 0:35:29) [82%] : \r\nCe que je crains, moi, c'est un jour l\u00e0, ils nous disent : ah monsieur ma vie, vous avez besoin d'une chaise \u00e0 40000 ans, voil\u00e0 30 et d\u00e9brouillez-vous pour trouver les 10000 qui manque, je fais comment moi pour trouver les 10000 qui monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:35:31 > 0:35:37) [96%] : \r\nL'Office des assurances sociales n'a pas voulu nous en dire plus, il devrait rendre sa copie au courant de l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:48 > 0:36:06) [95%] : \r\nUtiliser la chaleur des serveurs informatiques pour produire l'eau chaude du robinet, c'est l'id\u00e9e du 9\u00e8me, finaliste de notre concours Inventer demain que vous allez d\u00e9couvrir maintenant la finale le 1er d\u00e9cembre d\u00e9signera la meilleure innovation parmi 60 entrepreneurs suisses et fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:08 > 0:36:11) [98%] : \r\n\u00e0 Grenoble, Christophe Perron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:36:11 > 0:36:13) [91%] : \r\nSon id\u00e9e : recycler la chaleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:36:13 > 0:36:25) [92%] : \r\nServeurs informatiques, j'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'il avait une aberration \u00e9nerg\u00e9tique a finalement utilis\u00e9 une climatisation pour absorber une chaleur, donc nous avons besoin tous les jours, ne serait-ce que pour nos besoins en eau chaude sanitaire en douce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:29 > 0:37:10) [89%] : \r\nNous sommes donc ici dans une chaufferie d'un immeuble d'une trentaine de logements \u00e0 Grenoble, c'est dans cette m\u00eame chaufferie qui nous avons install\u00e9 il y a un an \u00e7a cette premi\u00e8re le combien version de chaudi\u00e8re num\u00e9rique cette chaudi\u00e8re num\u00e9rique qui est compos\u00e9 de serveurs informatiques, ils sont immerg\u00e9s dans un fluide isolants \u00e9lectriques et au porteur, ce film permet de r\u00e9cup\u00e9rer la totalit\u00e9 de la chaleur issue des cerveaux informatiques pour venir la stock\u00e9s dans ce ballon tampon l'de ce ballon tampon passe d'une dizaine de degr\u00e9s \u00e0 50 degr\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 la chaleur de nos serveurs pour ensuite venir alimenter ce ballon de production d'eau chaude sanitaire qui termine le chauffage de l'eau pour la mont\u00e9e \u00e0 plus de 60 degr\u00e9s et permettre aux habitants de cet immeuble de b\u00e9n\u00e9ficier d'une offre moins ch\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:16 > 0:37:36) [90%] : \r\nLa semaine prochaine, ne manquez pas notre enqu\u00eate sur le prix des m\u00e9dicaments pourquoi certaines pilules co\u00fbte 5 \u00e0 6 fois plus cher en Suisse que dans les pays voisins, alors que, et c'est vrai aussi, les prix baissent depuis 3 ans une nouvelle baisse d'ailleurs en \u00e9tait annonc\u00e9, aujourd'hui m\u00eame, en attendant, prenez vos cachets passer une douce nuit bien.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-11-03T20:10:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1411387147", "durationSec": 371, "title": "TTC BITCOIN 1 0311 PAD_RTS000000417197", "excerpt": "La monnaie \u00e9lectronique Bitcoin rencontre un succ\u00e8s croissant. Son d\u00e9veloppement est fulgurant et sa valeur subit des variations impressionnantes. Les sp\u00e9cialistes du monde bancaire sont toutefois dubitatifs face \u00e0 cette monnaie qui permet des \u00e9change sans aucun frais bancaire.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SPIERER, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BITCOIN", "MONNAIE \u00c9LECTRONIQUE", "TAUX DE CHANGE", "OP\u00c9RATION BANCAIRE"], "sequenceIds": ["1406175"]}, {"internalArchiveId": "AA1411387148", "durationSec": 126, "title": "TTC BITCOIN 2 0311 PAD_RTS000000417199", "excerpt": "Avec l'arriv\u00e9e des monnaies \u00e9lectroniques, payer avec des billets ou des pi\u00e8ces de monnaie est de plus en plus d\u00e9pass\u00e9. De nouveaux syst\u00e8mes de paiement permettent notamment d'utiliser son smartphone pour payer directement avec sa carte de cr\u00e9dit, sans avoir \u00e0 utiliser de terminal bancaire.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SPIERER, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["OP\u00c9RATION BANCAIRE", "MONNAIE \u00c9LECTRONIQUE"], "sequenceIds": ["1408756"]}, {"internalArchiveId": "AA1411387149", "durationSec": 315, "title": "TTC CHAISES ROULANTES 0311 PAD_RTS000000417198", "excerpt": "En Suisse c'est l'assurance-invalidit\u00e9 qui paie pour les chaises roulantes des handicap\u00e9s. Certains pensent que les fabricants en profitent pour gonfler les prix, profitant du manque de concurrence et d'un march\u00e9 captif. Le prix d'un fauteuil roulant peut varier de 2000 \u00e0 30000 francs suisses.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VAUCHER, Roger", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FAUTEUIL ROULANT", "ASSURANCE-INVALIDIT\u00c9", "PRIX (\u00c9CONOMIE)", "HANDICAP"], "sequenceIds": ["1408807"]}, {"internalArchiveId": "AA1411387150", "durationSec": 120, "title": "TTC CONCOURS BOURSIER 0311 PAD_RTS000000417294", "excerpt": "Les 11 apprentis employ\u00e9s de commerce de l'Ecole professionnelle de Porrentruy ont fait des progr\u00e8s dans leur connaissance du domaine de la bourse gr\u00e2ce \u00e0 leur participation au Concours boursier organis\u00e9 par l'\u00e9mission T.T.C.. Leur professeur se r\u00e9jouit de cette exp\u00e9rience instructive.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["APPRENTI", "BOURSE", "CONCOURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1411387151", "durationSec": 71, "title": "TTC ID CHAUDIERE NUMERIQUE 0311 PAD_RTS000000417195", "excerpt": "Pr\u00e9sentation d'inventions pour un concours d'innovation entre 60 entrepreneurs suisses et fran\u00e7ais. A Grenoble, Christophe Perron voudrait cr\u00e9er une chaudi\u00e8re num\u00e9rique en recyclant la chaleur des serveurs informatiques pour faire chauffer l'eau sanitaire.", "thematicGeographicals": ["GRENOBLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1411387216", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Payer sans argent", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1501406176", "summary": "Gen\u00e8ve : distributeur automatique de Bitcoin BTM dans cr\u00eaperie. D\u00e9monstration utilisation du distributeur de Bitcoin avec QR code affich\u00e9 sur smartphone et utilisateur convertissant francs suisses en Bitcoin ou inversement. Itw Alexis Roussel, employ\u00e9 Sbex. Divers plans pi\u00e8ces de Bitcoin. Itw Roger Ver, promoteur du Bitcoin.\nGen\u00e8ve : Itw Lisa, responsable salon de massage \u00e9rotique Venusia.\nLausanne, int IMD : Roger Ver donnant conf\u00e9rence sur le Bitcoin. Itw Arturo Bris, professeur de finance \u00e0 l'IMD.\nItw Pascal Wicht, Binary Cargo. \nItw Jean-Marc Sabet, B-Sharpe.", "id": "1406175", "visualThemes": ["BITCOIN", "DISTRIBUTEUR D'ARGENT"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408757", "summary": "Itw Olivier Perez Kennedy, employ\u00e9 Enigma. Itw St\u00e9phane Menk\u00e8s, directeur du restaurant Paku Paku. Gros plans cartes de cr\u00e9dit et main passant Postcard dans terminal bancaire. Olivier Perez Kennedy montrant l'utilisation de Square pour payer avec sa carte bancaire directement sur son smartphone.", "id": "1408756", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "CARTE BANCAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408769", "summary": "Itw Dominique Froidevaux, directeur Caritas Gen\u00e8ve.", "id": "1408768", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408808", "summary": "Th\u00e9o Gachet et Marc Mabille, handicap\u00e9s physiques, discutant du prix des chaises roulantes. Itw Th\u00e9o Gachet. Extrait spot publicitaire pour fauteuil roulant de la marque Quickie Helium. Christophe Guenant, grossiste Prom\u00e9ditec, sortant fauteuil roulant de carton et le d\u00e9pliant puis r\u00e9parant chaise roulante avec outils. Itw Christophe Guenant. Itw Marc Mabille.\nLe Mont-sur-Lausanne, int d\u00e9p\u00f4t de l'assurance-invalidit\u00e9 : nombreuses chaises roulantes et fauteuils roulants stock\u00e9s. Itw Fran\u00e7ois Moreillon, responsable d\u00e9p\u00f4t de l'AI du Mont-sur-Lausanne. Employ\u00e9s r\u00e9parant fauteuils roulants avec outils. Itw Thierry Gretillat, propri\u00e9taire magasin AMS.\nItw Harald Sohns, chef suppl\u00e9ant communication \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales.", "id": "1408807", "visualThemes": ["FAUTEUIL ROULANT", "HANDICAP", "SPOT PUBLICITAIRE"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "MONT-SUR-LAUSANNE, LE"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GEMPERLE, Laurence", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1546006", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014853", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1385526", "internalArchiveId": "AA1410385289", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12h45", "publicationDate": "2014-11-02T00:00:00Z", "durationSec": 1726, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6270664", "imageURL": "http://www.rts.ch/6270669.image", "alternativeTitle": ["Le 12h45", "Le 12h45", "Nouvo: les enqu\u00eates de la r\u00e9daction", "La situation politique est toujours incertaine au Burkina Faso", "A Porrentruy, se d\u00e9roule un derby \u00e9questre hors du commun", "Le 12h45", "Fribourg acceuille la cinqui\u00e8me \u00e9dition du festival \"Esquisses d'Orient\"", "Les r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de Donetsk et de Lougansk vont voter", "La revue de presse dominicale", "Hockey / LNA: les Romands n'ont pas brill\u00e9", "Le 12h45", "Le 12h45"], "alternativeSummary": ["Un millier de manifestants sont descendus dans les rues \u00e0 Ouagadougou pour protester contre la prise de pouvoir de l'arm\u00e9e.", "Le derby de la St-Martin allie \u00e9preuves techniques et ludiques en plein c\u0153ur de la vieille ville.", "La danse orientale est un art n\u00e9 au Moyen-Orient qui a \u00e9t\u00e9 parfois d\u00e9savou\u00e9 voire m\u00eame prohib\u00e9 dans certains pays.", "Les s\u00e9paratistes veulent \u00e9lire leurs pr\u00e9sidents et leurs parlements.", "Fribourg-Gott\u00e9ron, Lausanne, Bienne et Gen\u00e8ve ont beaucoup souffert durant la soir\u00e9e."], "variantIds": ["ece-6167337", "ece-6167985"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-08T05:20:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT015200\r\nDate de transcription : 08-FEB-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:02) [72%] : \r\nC'est aussi la cause de de tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:06 > 0:00:08) [56%] : \r\nIl ne touch\u00e9 la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:18 > 0:01:21) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour, bienvenue dans ce journal, dont voici les titres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:23 > 0:01:36) [93%] : \r\nD\u00e9but de scrutin dans les r\u00e9gions s\u00e9paratistes de l'Est de l'Ukraine pour \u00e9lire leur pr\u00e9sident et parlement des \u00e9lections, soutenu par Moscou, mais contest\u00e9 par Kiev qui ouvre ce matin une enqu\u00eate criminelle pour tentative de prise de pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:37 > 0:01:47) [93%] : \r\nHockey sur glace, la soir\u00e9e d'hier n'a pas souri aux clubs romands dans le championnat de Ligue 1 d\u00e9faite pour FribourgGott\u00e9ron Lausanne Gen\u00e8ve- Servette et Bienne d\u00e9tail dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:48 > 0:02:00) [91%] : \r\nLa danse orientale \u00e0 l'honneur \u00e0 Fribourg, ce week- end avec Festival Esquisse Lorient un art moyen- oriental qui subit la r\u00e9pression dans certains pays, rencontre avec des danseuses, qui doivent se battre contre les pr\u00e9jug\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:03 > 0:02:25) [94%] : \r\nLes bureaux de vote ont ouvert ce matin en Ukraine dans les r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de donner \u00e0 ceux qui Lougansk les s\u00e9paratistes veulent \u00e9lire leur pr\u00e9sident et leur parlement mais si ce scrutin est soutenu par Moscou du c\u00f4t\u00e9 de Kiev, on annonce ce matin l'ouverture d'une enqu\u00eate criminelle pour tentative de prise de pouvoir et changement de l'ordre constitutionnel Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:26 > 0:02:48) [85%] : \r\nUn scrutin malgr\u00e9 les avertissements de Kiev et des Occidentaux, les s\u00e9paratistes s'appr\u00eatent \u00e0 sceller leur ind\u00e9pendance soutenue par ses \u00e9lecteurs, qui ont perdu tout espoir d'un avenir meilleur, au sein de l'Ukraine Osborne reconnu et ce qui \u00e9taient venus nous voulons un changement \u00e9conomique car mon salaire sont bas en attendant tout ce que nous voulons, ce sont des revenus stables et r\u00e9gulier, habile et autres pratiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:49 > 0:03:28) [93%] : \r\n\u00e9trangl\u00e9 par la guerre et ses cons\u00e9quences au quotidien, ils ont fait le d\u00e9placement, confiants que leurs r\u00e9serves mini\u00e8res pourront leur assurer des jours heureux, comme le sugg\u00e8re cette propagande de Style sovi\u00e9tique mais combien sont rest\u00e9es \u00e0 la maison, pr\u00e9f\u00e9rant boycotter le scrutin et combien ont d\u00e9j\u00e0 fui la r\u00e9gion au moins 6 soldats ukrainiens sont morts depuis vendredi, aucune surprise n'est attendue dans ce vote o\u00f9 les favoris sont les hommes forts, le leader de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de donner \u00e0 ce cas pour une fois laiss\u00e9 tomber la tenue de combat, mais le scrutin va assur\u00e9ment compliquer les efforts de paix Kiev a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 l'ouverture d'une enqu\u00eate criminelle pour ce qu'elle qualifie de tentative de prise de pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:29 > 0:03:46) [96%] : \r\nLa concentration des gaz \u00e0 effet de serre sur la plan\u00e8te, a atteint son plus haut niveau depuis 800000 ans, c'est ce que vient d'annoncer le groupe d'experts sur le climat du GIEC r\u00e9unis \u00e0 Copenhague et qui publie aujourd'hui son rapport final tr\u00e8s attendu ses \u00e9missions de gaz doivent \u00eatre r\u00e9duites de 40 \u00e0 70 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:46 > 0:03:53) [95%] : \r\nD'ici 2050 chambres de pas d\u00e9passer une hausse de 2 degr\u00e9s de la temp\u00e9rature de la plan\u00e8te selon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:53 > 0:04:00) [92%] : \r\nLe GIEC les mesures \u00e0 prendre, de ne devrait toutefois pas affecter trop fortement la croissance \u00e9conomique, si on prend rapidement des mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:01 > 0:04:25) [93%] : \r\nEt la situation politique est toujours incertaine au Burkina Faso, un millier de manifestants sont descendus dans la rue ce matin \u00e0 Ouagadougou pour protester contre la prise de pouvoir de l'arm\u00e9e, la rue qui justement a pouss\u00e9 blesse Compaor\u00e9 a quitt\u00e9 son poste de pr\u00e9sident, apr\u00e8s 27 ans de pouvoir elle conteste la d\u00e9signation hier par l'arm\u00e9e du lieutenant- colonel Dida comme chef du r\u00e9gime de transition Xynthia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:27 > 0:04:49) [95%] : \r\n24 heures apr\u00e8s l'arriv\u00e9e des accidents \u00e0 la t\u00eate du r\u00e9gime de transition les Burkinab\u00e9 restent sur le qui- vive, une partie de l'opposition et de la soci\u00e9t\u00e9 civile d\u00e9noncent une confiscation du pouvoir par les militaires, ce matin, ils ont manifest\u00e9 sur la place de la r\u00e9volution dans le calme, selon la conseill\u00e8re nationale Isabelle Chevalley observer la situation avec une association.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT8 (0:04:50 > 0:05:00) [89%] : \r\nLes gens se d\u00e9placent pour se retrouver \u00e0 la place de la r\u00e9volution, donc ils ont des sifflets, ils ont, ils faut un peu de bruit, comme ils l'ont fait d'ailleurs la derni\u00e8re fois, mais pour l'instant, il y a pas de d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:01 > 0:05:09) [99%] : \r\nIl faut dire que le d\u00e9part du pr\u00e9sident Blaise Compaor\u00e9 apr\u00e8s 27 ans au pouvoir et plusieurs jours d'\u00e9meutes \u00e0 apaiser une partie de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT8 (0:05:09 > 0:05:26) [86%] : \r\nQui est int\u00e9ressant c'est que hier, ils ont beaucoup nettoy\u00e9 les d\u00e9g\u00e2ts qu'ils avaient fait pour montrer qu'il est peut-\u00eatre pas des casseurs \u00e9taient pas l\u00e0 pour casser, donc la soci\u00e9t\u00e9 civile descendues dans la rue pour nettoyer la ville, et quand je suis revenu sur Ouagadougou, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s propre, on voyait quelques traces de br\u00fblures mais plus grand chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:26 > 0:05:32) [96%] : \r\nLes militaires assurent que la transition se fera de mani\u00e8re d\u00e9mocratique, mais reste flou sur les modalit\u00e9s pratiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:34 > 0:05:52) [94%] : \r\nAlors que le PBD vient d'annoncer qu'il ne poursuivra pas son rapprochement avec le PDC l'avenir de sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale est plus que jamais d'actualit\u00e9, une ann\u00e9e avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Eveline Widmer-Schlumpf est d'ailleurs tr\u00e8s pr\u00e9sentes dans la presse de ce dimanche, et la plupart des commentateurs sont tr\u00e8s pessimistes, la revue de presse du jour est sign\u00e9 Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:54 > 0:07:55) [90%] : \r\nEvelyne Widmer-Schlumpf va-t-elle se retirer et interroge la SonntagsZeitung, qui doutent de la solidit\u00e9 de l'alliance politique entre le PBD, le Parti bourgeois d\u00e9mocratique de la Grisonne et le PDC son principal soutien politique Eveline Widmer-Schlumpf songerait tout retrait malgr\u00e9 quelques soutiens notamment venues du Parti socialiste, selon la NZZ la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et tr\u00e8s critiqu\u00e9 au sein du PDC ou on la rend responsable du mariage rat\u00e9 entre son PBD et le PDC conclusion de la NZZ les jours de la Grisonne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont compt\u00e9s, un avis partag\u00e9 dans le SonntagsBlick o\u00f9, l\u00e0 aussi, l'appui du pr\u00e9sident du PDC, Christophe Darbellay et mis en doute, explications le PDC et le parti, avoir le plus souffert de la cr\u00e9ation du PBD citation mena\u00e7ante de Christophe Darbellay, nous \u00e9lisons qui nous voulons au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Ecopop la prochaine votation pour limiter l'immigration dans Schweiz Am Sonntag les critiques de l'UDC compte le Conseil f\u00e9d\u00e9ral surprise Ogui et g\u00e9n\u00e9ralement oppos\u00e9s sont d'accord, la communication du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est mauvaise et chacune de ses d\u00e9clarations outranci\u00e8res am\u00e8ne des partisans \u00e0 Ecopop mais Adolfo qui estime aussi que l'UDC aura sa part de responsabilit\u00e9 si Ecopop devait \u00eatre accept\u00e9e, l'ex- Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime notamment que Ueli Maurer et Christophe Blocher joue avec le feu en sous- entendant sans cesse que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas appliquer le vote du 9 f\u00e9vrier sur la limitation de l'immigration, l'aide sociale remise en question par les radicaux et UDC z\u00fcrichois, les 2 parties d\u00e9nonce la forte hausse des personnes aid\u00e9es mais aussi des d\u00e9penses sociales et r\u00e9actions des responsables de l'aide sociale en Suisse, pr\u00eat \u00e0 conc\u00e9der plus de flexibilit\u00e9 aux cantons enfin la visite de Didier Burkhalter \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, une visite qui se passent de commentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:59 > 0:08:04) [87%] : \r\nEt nous ouvre maintenant une page sportive avec vous mode r\u00e9chaud et on commence tout de suite par un changement \u00e0 la t\u00eate de la Super League.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:04 > 0:08:23) [85%] : \r\nOui, c'est la grande surprise hier soir sur les pelouses helv\u00e9tique Z\u00fcrich qui, leader du championnat, a \u00e9t\u00e9 battu par la lanterne rouge, Lucerne 3 2, les Lucernois ont ainsi c'\u00e9tait leur 1\u00e8re victoire de la saison en championnat, la plus belle r\u00e9ussite lucernois de la soir\u00e9e est sign\u00e9 laisse canaux et cette reprise superbe de la Terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:26 > 0:08:38) [91%] : \r\nZ\u00fcrich battu cette balle qui reprend les r\u00eanes de la Super League apr\u00e8s sa victoire 2 0 contre Grasshopper l'homme du match et le jeune paraguayen Gonzales avec un assist et ce but marqu\u00e9 juste apr\u00e8s la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:40 > 0:08:51) [90%] : \r\nEt en hockey sur glace, maintenant, \u00e0 moins que l'on puisse dire, c'est que la soir\u00e9e n'a pas souri aux clubs romands, ils ont tous \u00e9t\u00e9 battus oui, notamment en FribourgGott\u00e9ron apr\u00e8s les tirs au but et Lausanne apr\u00e8s prolongation Miguel acquise au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:53 > 0:09:12) [89%] : \r\nIl reste 75 secondes \u00e0 jouer quand Daniel Bang et Suisse sur les dents de Smith, le Su\u00e9dois se retrouve sur le banc des p\u00e9nalit\u00e9s, ce qui a le don de f\u00e2cher le public lausannois \u00e0 4 contre 3 Bergeron, offre la victoire \u00e0 Z\u00fcrich, le d\u00e9fenseur lausannois John Gobbi trouve pourtant 10 raisons de rester positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:15 > 0:09:28) [78%] : \r\nFinalement garde ce 3\u00e8me tiers et cette progression a compl\u00e8tement domin\u00e9 Z\u00fcrich c'est quand m\u00eame le champion en titre, il y a disons pas jouer, c'\u00e9tait vrai je chemin bonne fra\u00eecheur, c'est-\u00e0-dire que la condition physique elle l\u00e0 a si on continue \u00e0 jouer comme \u00e7a les points vont continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:29 > 0:10:10) [89%] : \r\n\u00e0 Ambri FribourgGott\u00e9ron, a subi un coup d'arr\u00eat apr\u00e8s 3 succ\u00e8s de rang et avoir pass\u00e9 la soir\u00e9e \u00e0 courir derri\u00e8re le score Kamerzin \u00e9galise \u00e0 3 partout \u00e0 27 secondes de la sir\u00e8ne finale ouf de soulagement en proie \u00e0 de gros soucis financiers, les L\u00e9ventins bon finalement s'imposer aux tirs au but gr\u00e2ce \u00e0 Giroud qui r\u00e9ussissent et 3 tentatives dans la derni\u00e8re Gott\u00e9ron rentre du Tessin, avec un point, toujours bon \u00e0 prendre face \u00e0 Berne, Roubaix, il montre le chemin \u00e0 suivre pour Gen\u00e8ve- Servette apr\u00e8s 5 minutes de jeu Gen\u00e8ve qui va mener 3 \u00e0 2, jusqu'\u00e0 ce que peut \u00eatre mal contr\u00f4l\u00e9e par Mayer \u00e0 la demi- heure dont profitent Gardner plus inscrira les 2 derniers buts pour Berne, Gen\u00e8ve doit apprendre \u00e0 g\u00e9rer cette fin de match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:11 > 0:10:26) [85%] : \r\nCe n'\u00e9tait de taille qui nous tue en ce moment pour faire un ou 2 heures de trop souvent vers la fin de la partie, \u00e7a nous co\u00fbte cher France o\u00f9 d\u00e9bute moderne FDF temps on perd le match peu b\u00eatement, \u00e7a c'est clair, \u00e7a, \u00e7a peut pas continuer comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:27 > 0:10:46) [85%] : \r\nEnfin \u00e0 domicile bien n'a fait illusion pendant 19 minutes, le temps pour le maire de donner l'Avantage, le Finlandais, une minute plus tard Marc mis\u00e8re \u00e9galise d\u00e9j\u00e0 pour Davos Davos ce qui va faire la diff\u00e9rence et imposer sa classe dans le 2\u00e8me tiers exemple avec ce mouvement conclu par courrier Jens 5 4 \u00e0 2 en ces temps bien bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:50 > 0:10:56) [93%] : \r\nEt nous passons maintenant \u00e0 la Formule 1 l'\u00e9curie Mercedes poursuivait sa domination cette saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:56 > 0:11:24) [95%] : \r\nSans surprise, ces 2 pilotes monopolisent la 1\u00e8re ligne du Grand Prix des \u00c9tats-Unis \u00e0 Austin c'est Nico Rosberg ici \u00e0 l'image qui a d\u00e9croch\u00e9 la pole position hier lors des qualifications, le pilote allemand a devanc\u00e9 son co\u00e9quipier Lewis Hamilton de 37 centi\u00e8mes, avec ses 17 points de retard au championnat, sur son rival Rosberg doit absolument gagner ce Grand Prix pour esp\u00e9rer remporter son 1er titre mondial en quelques semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:24 > 0:11:30) [92%] : \r\nC'est une course \u00e0 suivre ce soir en Direct d\u00e8s 20 heures 55 sur Arte, merci beaucoup Rishon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:32 > 0:11:51) [87%] : \r\nEt ce week- end \u00e0 Fribourg accueille la 5\u00e8me \u00e9dition du Festival Esquisse d'Orient est consacr\u00e9e \u00e0 la danse orientale un harnais au Moyen-Orient parfois d\u00e9savou\u00e9 d\u00e9savou\u00e9, voire m\u00eame prohib\u00e9e dans certains pays, certaines danseuses doivent se battre au quotidien pour faire conna\u00eetre leur art, le reportage de Damien m\u00e9tro et No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:52 > 0:12:06) [89%] : \r\nDerri\u00e8re la pr\u00e9cision de leurs gestes se cache l'intensit\u00e9 d'un combat issus du Moyen-Orient, de la danse orientale reste mal consid\u00e9r\u00e9e, voire m\u00eame par certains pays pour Sarah, il serait impensable de se produire en public dans son pays d'origine, l'Iran \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:06 > 0:12:19) [88%] : \r\nChat les gens \u00e9taient compl\u00e8tement libre on pouvait chanter, danser dans la rue, sans avoir peur de repr\u00e9sailles, aujourd'hui, voil\u00e0, on a une grippe R\u00e9publique islamique au pouvoir et il y a beaucoup d'interdiction et pr\u00e9visions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:28 > 0:12:40) [93%] : \r\nAilleurs en \u00c9gypte, par exemple, souvent consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des berceaux de cette danse on alterne tol\u00e9rance puis r\u00e9pression il y a quelques mois, Mariam Ribordy en a fait la douloureuse exp\u00e9rience au sortir d'un festival de danse dans un h\u00f4tel du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:40 > 0:13:03) [89%] : \r\nOn a lanc\u00e9 une Pierre mais c'est cela, c'est une situation courante, il sait qu'on ne sait rien de choquant, mais voil\u00e0, c'est ce qu'on ne peut pas \u00e9voluer librement, c'est beaucoup de combats dans ces pays l\u00e0 et c'est pour cela que je j'essaye de transmettre cet art \u00e0 l'ext\u00e9rieur aussi on essaye de de maintenir dans les pays arabes, parce que c'est une danse qui vient du fin fond du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:04 > 0:13:16) [93%] : \r\nPlus surprenant en Suisse aussi les artistes doivent encore se battre pour faire tomber les pr\u00e9jug\u00e9s avec son Festival Esquisse d'Orient iranienne \u00e9tablie \u00e0 Fribourg veut montrer au public la technicit\u00e9 des artistes pour beaucoup beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:16 > 0:13:27) [76%] : \r\nDejan c'est encore une densit\u00e9 m\u00eame m\u00eame pire dans ce qui appara\u00eet est li\u00e9e \u00e0 un gala de danse orientale, c'\u00e9tait encore consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e0 lire donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:37 > 0:13:42) [76%] : \r\nForce de repr\u00e9sentation ses danseuses r\u00eavent \u00e0 l'avenir, de pouvoir balayer les clich\u00e9s d'un tour de main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:46 > 0:14:01) [90%] : \r\nEt \u00e0 Porrentruy se d\u00e9roule actuellement un derby \u00e9questre hors du commun, le derby de la Saint-Martin, c'est son nom, Ali \u00e9preuves techniques et ludique en plein coeur de la vieille ville ajoulote en comp\u00e9tition : plus de 230 chevaux et 65 \u00e9quipes, le reportage de Fabienne Paon Bianco.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:02 > 0:14:24) [96%] : \r\nC'est le rendez- vous incontournable pour les \u00e9leveurs de l'arc jurassien et tout cavalier \u00e9m\u00e9rite, l'occasion pour chacun de prouver son agilit\u00e9 mais aussi de se retrouver cette 8\u00e8me \u00e9dition du derby de la Saint-Martin a attir\u00e9 une soixantaine d'\u00e9quipes de toute la Suisse, et plus de 230 chevaux, il a m\u00eame fallu refuser du monde, un succ\u00e8s qui repose avant tout sur la convivialit\u00e9 du rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:24 > 0:14:46) [90%] : \r\nTout d'abord, le c\u00f4t\u00e9 festif de la Saint-Martin, ensuite il y adjoindre les chevaux, savoir que le canton du Jura, c'est quand m\u00eame d'\u00eatre d'une race et puis en 3\u00e8me lieu c'est \u00e9videmment de 10 juin aussi la ville de Porrentruy, qui est une ville absolument magnifique, avec des pav\u00e9s des rues \u00e0 Paris avec des places historiques et puis c'est \u00e7a je crois qui fait le charme de derby.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:46 > 0:14:57) [97%] : \r\nUne soixantaine de b\u00e9n\u00e9voles au bon d\u00e9roulement de la manifestation, les diff\u00e9rents postes sont regroup\u00e9s principalement au coeur d'un Porrentruy derri\u00e8re leur c\u00f4t\u00e9 ludique, ils exigent de la technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:57 > 0:15:23) [89%] : \r\nIl faut quand m\u00eame avoir des chevaux assez tranquille qui qui ob\u00e9issent bien qui qui participent aux marins qui n'ont pas peur du petits Canal ou de la p\u00eache ou d'autres obstacles c'est c'est vraiment une chose qui n'est pas forc\u00e9ment qui sont pas forc\u00e9ment facile au d\u00e9part mais avec de l'entra\u00eenement, on arrive \u00e0 faire des choses comme il faut, j'ai juste manqu\u00e9 une seule \u00e9dition sinon je reviens chaque ann\u00e9e, puis il y a pas de concurrence \u00e0 la bonne franquette et on s'amuse bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:23 > 0:15:33) [94%] : \r\nApr\u00e8s les chevaux Porrentruy et la joie s'appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer le week- end prochain le cochon avec le traditionnel repas gargantuesque de la Saint-Martin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:34 > 0:15:44) [93%] : \r\nEt maintenant le meilleur des reportages de nouveau notre magazine des nouvelles tendances et des technologies, nous commen\u00e7ons par la renaissance des cam\u00e9ras, ex- symbole de produits suisses de qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:03 > 0:16:12) [94%] : \r\nSaviez-vous qu'en moyenne un citoyen suisse sur 2 exerce son droit de vote et pourtant sur les r\u00e9seaux sociaux, les blogs de plus en plus d'internautes s'empoignent autour des th\u00e8mes Paul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:17 > 0:16:32) [81%] : \r\nLes jeunes et la politique, c'est pas le grand amour en moyenne seulement 31 pourcent des des 18 30 ans se d\u00e9place voter, mais cette rupture fait parler des hommes, et si la divers et c'est et de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:32 > 0:16:38) [88%] : \r\nPr\u00e8s de 40 pourcent d'entre eux, c'est ce qui peut int\u00e9resser par la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:39 > 0:16:56) [92%] : \r\nCe qu'il reproche \u00e0 la vie politique, l'ennui des objets de votation de mani\u00e8re pas assez clair et les a\u00een\u00e9s ne font pas beaucoup mieux avec \u00e0 peine une personne sur 2 qui a exerc\u00e9 son droit de vote, le d\u00e9bat politique ne soul\u00e8ve pas les foules, c'est sur internet qu'il pourrait trouver une nouvelle forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:00 > 0:17:11) [94%] : \r\nEn costume 7 jours sur 7 Gr\u00e9goire Barbey 24 ans, est un des blogueurs politiques les plus influents du canton de Gen\u00e8ve jamais loin de la buvette du Grand Conseil et des figures politiques du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:13 > 0:17:28) [90%] : \r\nJ'ai vu tout de suite que c'\u00e9tait quelqu'un qui \u00e9tait parfois un petit peu \u00e0 gauche, en m\u00eame temps conservateur-lib\u00e9ral la mouche du coche subvertir et est aujourd'hui passer quelqu'un, ben voil\u00e0, on s'y int\u00e9resse, on aime ou on aime pas, on d\u00e9teste, on adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:30 > 0:17:42) [90%] : \r\nPol\u00e9mique un peu hyper actif, le jeune blogueur fait partie de cette g\u00e9n\u00e9ration connect\u00e9e en permanence aux r\u00e9seaux sociaux le fil de sa page se mesurant kilom\u00e8tre et mesure probablement quelques milliers de postes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:42 > 0:17:45) [72%] : \r\nEt je me aussi m'maintenant le vent en fait, je sais que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:46 > 0:17:55) [96%] : \r\nPresque 4000 amis des hommes politiques, des journalistes et des citoyens lambda qui d\u00e9battent de l'actualit\u00e9 au rythme des publications du blogueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:55 > 0:18:24) [85%] : \r\nLes gens agissent des politiciens r\u00e9agissent et \u00e7a contribue largement \u00e0 mon sens \u00e0 fond, j'ai cette cette esprit d\u00e9mocratique et c'est pour \u00e7a que la politique suisse a une capacit\u00e9 de devenir moins ennuyeuse parce que je pense que c'est ennuyeux, c'est parce qu'on reste bas\u00e9 sur, sur l'aspect traditionnel o\u00f9 on nous expose d\u00e9butants enfin les listes ils objets votation de mani\u00e8re parfois un peu, comment dire, par monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:24 > 0:19:09) [92%] : \r\nAu mois d'avril, il a lanc\u00e9 son propre site politi y a Point CH un espace dans lequel les personnalit\u00e9s politiques sont invit\u00e9s \u00e0 s'exprimer librement sur les th\u00e8mes d'actualit\u00e9, le site permet aux internautes de r\u00e9agir une discussion peut s'engager avec l'auteur de l'article de briser la glace entre les citoyens et les d\u00e9cideurs, faire participer les jeunes, les initiatives qui vont dans ce sens se multiplient sur Internet ici votre Point CH ou sur la p\u00e9dagogie, le processus d\u00e9mocratique, les objets de votation sont expliqu\u00e9s aux jeunes citoyens avec leur code plus r\u00e9cemment des journalistes al\u00e9maniques ont cr\u00e9\u00e9 watch Point CH.\r\nLeur objectif : montrer les Liens entre les membres du Parlement et les int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s qui influence le processus d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:09 > 0:19:21) [88%] : \r\nSi on a les donn\u00e9es et les donn\u00e9es, \u00e7a existe, si on allait donner, il faut du publier d'une mani\u00e8re que tout le monde peut les utiliser avec avec seulement quelques prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:23 > 0:19:53) [90%] : \r\nLe 1er coup de lobbies Watch au mois de septembre, \u00e0 une semaine de la votation f\u00e9d\u00e9rale sur l'initiative de la caisse d'assurance maladie unique montre que 14 pourcent des des parlementaires sont li\u00e9s \u00e0 des int\u00e9r\u00eats du secteur de la sant\u00e9 : le chiffre publi\u00e9 par lobbies fait le besoin dans tous les m\u00e9dias traditionnels, les sources d'information se multiplient, les lieux d'\u00e9change aussi, mais pour le professeur Olivier glac\u00e9, politologue, il reste difficile de v\u00e9rifier si cette tendance sur Internet suscite un engagement politique concr\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:54 > 0:20:20) [88%] : \r\nPeut effectivement avoir un web qui, sous les apparences d'ouverture et de, de, de communication universelle est en fait plut\u00f4t un agr\u00e9gat de de de cellules de discussions plut\u00f4t ferm\u00e9e sur elle- m\u00eame, on a, on amorce une conversation et apr\u00e8s comment cette conversation disons donne va donner corps \u00e0 des changements dans notre dans notre soci\u00e9t\u00e9 ces Liens-l\u00e0 et, \u00e0 mon avis sont pas si \u00e9vident que \u00e7a dans le contexte actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:22 > 0:20:34) [91%] : \r\nPour la vie politique, internet est un espace de d\u00e9bat, de discussion, la d\u00e9mocratie num\u00e9rique celle qui permettrait l\u00e9galement aux citoyens de voter ou m\u00eame d'imaginer des lois reste \u00e0 construire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:40 > 0:21:08) [91%] : \r\nUne Start-Up fran\u00e7aise vient de lancer dans les airs, un oiseau bionique t\u00e9l\u00e9command\u00e9 qui se pilote gr\u00e2ce \u00e0 son smartphone le volatile ultral\u00e9gers puisqu'il ne p\u00e8se que 9 grammes peut n\u00e9anmoins battre des ailes pendant 8 minutes et parcourir une distance de 8 kilom\u00e8tres et, cerise sur le g\u00e2teau, la batterie se recharge en le pla\u00e7ant sur un oeuf aimant\u00e9 capable d'assurer une dizaine de recharge encore \u00e0 l'\u00e9tat de prototype, la version future sera capable de faire du sur place et de retransmettre, de la vid\u00e9o en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:21:12 > 0:21:37) [89%] : \r\nAu d\u00e9but de l'ann\u00e9e, une marque de shampooing avait innov\u00e9 en cr\u00e9ant une affiche interactive dans le m\u00e9tro de Stockholm des capteurs d\u00e9tecter l'arriv\u00e9e du train en gare, il faisait aussit\u00f4t prendre vie \u00e0 l'image qu'on croyait fig\u00e9, l'effet de surprise et de garanties aupr\u00e8s des passagers cette fois-ci le m\u00eame stratag\u00e8me a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 au m\u00eame endroit avec une image semblable, mais la finalit\u00e9 est toute diff\u00e9rente : une chute tout \u00e0 fait d\u00e9stabilisantes visant \u00e0 r\u00e9unir des fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:37 > 0:21:40) [96%] : \r\nPour la fondation su\u00e9doise d'aide aux enfants atteints de cancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:43 > 0:22:05) [88%] : \r\nLe probl\u00e8me des interrupteurs, c'est qu'ils ne sont jamais plac\u00e9 au prenant droit dans la version moderne des maisons o\u00f9 les ampoules sont connect\u00e9s au WiFi et fonctionnant plus tout, il ne manquait que l'interrupteur mauve, fini les fils \u00e9lectriques, termin\u00e9 les trous de fixation avec l'avis suffit de le coller au mieux et une fois calibrer par le biais d'une application toucher du doigt pour que la lumi\u00e8re soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:22:09 > 0:22:23) [85%] : \r\nQuand on voyage beaucoup, une valise pour faire toute la diff\u00e9rence, surtout en terme de s\u00e9duction et de sexe, en plus de pouvoir et ranger ses petites affaires, la plus marqu\u00e9e bard\u00e9s de fonctions tout d'abord, elle se connecte \u00e0 votre t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:23 > 0:22:44) [89%] : \r\nEnsuite, depuis la on peut la verrouiller la rep\u00e9r\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 de la g\u00e9olocaliser sur une carte mais \u00e9galement calcul\u00e9 le nombre de kilom\u00e8tres de couloirs parcouru et conna\u00eetre le poids de son bagage en la soulevant par la poign\u00e9e h\u00e9las cette Leaf, une batterie int\u00e9gr\u00e9e permet de recharger vos accessoires \u00e9lectroniques pendant les longues escales et \u00e7a c'est la classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:51 > 0:22:58) [91%] : \r\nMolex est-ce que ce nom vous dit quelque chose, c'\u00e9tait le symbole de l'industrie suisse des qualit\u00e9s et voil\u00e0 qu'il rena\u00eet de ses 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:01 > 0:23:07) [86%] : \r\nIl a vol\u00e9, symbole d'une garde c\u00e9l\u00e8bres d'appareil capable aussi bien de capter la vie de la R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:07 > 0:23:17) [84%] : \r\nSur l'\u00e9cran, c'est l'histoire d'une seconde chance, James Dean, Marl\u00e8ne dites riche ou encore Andy Warhol, tous avaient une cam\u00e9ra Molex Made in souhaite s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:20 > 0:23:29) [96%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, la soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e \u00e0 Yverdon emploie 8000 personnes \u00e0 travers le monde c'\u00e9tait la cam\u00e9ra des Stars, des documentaires et du cin\u00e9ma d'avant- garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:31 > 0:23:36) [83%] : \r\nPuis Molex rate le virage de la vid\u00e9o qui tuera la cam\u00e9ra m\u00e9canique l'entreprise sombres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:39 > 0:23:45) [82%] : \r\nLa Baule, ex- digital, une cam\u00e9ra num\u00e9rique n\u00e9e dans l'esprit de de jeunes cin\u00e9astes am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:23:47 > 0:24:07) [86%] : \r\nLeur ambition, redonner vie \u00e0 la cam\u00e9ra mythique Nina 16 aux \u00c9tats-Unis ball ex- fissile une grande r\u00e9putation vous savez tout de suite de quoi il s'agit parce que c'est une cam\u00e9ra tellement c\u00e9l\u00e8bre des r\u00e9alisateurs important comme d'\u00e9viter une chose Stevens Milberg ont commenc\u00e9 leur carri\u00e8re en tournant des courts-m\u00e9trages avec une bolets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:07 > 0:24:08) [70%] : \r\nOn n'a pas acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:09 > 0:24:26) [95%] : \r\nAlors que l'industrie \u00e9tait en route pour le num\u00e9rique, je ne trouvais pas qu'il y avait de bonnes solutions pour remplacer le 16 millim\u00e8tres, alors j'ai commenc\u00e9 \u00e0 regarder ce qu'il faudrait faire techniquement pour inventer une nouvelle cam\u00e9ra et en faisant \u00e7a, je me suis aper\u00e7u qu'il y avait beaucoup de monde qui rechercher la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:28 > 0:24:40) [93%] : \r\nJoseph Rubinstein contacte alors Molex International \u00e0 Yverdon le projet s\u00e9duit l'entreprise qui tourne alors au ralenti aujourd'hui il n'y a plus qu'un seul m\u00e9caniciens charg\u00e9s de faire de la maintenance sur les cam\u00e9ras d'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:24:41 > 0:24:59) [90%] : \r\nOn a laiss\u00e9 carte blanche \u00e0 Monsieur Rubinstein pour cr\u00e9er sa cam\u00e9ra comme il le veut, pourvu que l'ensemble correspondent aux crit\u00e8res, ceux qui sont connues depuis des dizaines d'ann\u00e9es donc, qualit\u00e9, fiabilit\u00e9 bon service au client, toutes ces choses qui doivent rester gr\u00e9 prochain c'est aussi dans son propre int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:59 > 0:25:15) [93%] : \r\nJoseph lance son id\u00e9e alors sur le site Kickstarter, une plateforme de financement participatif en 3 jours sans Mollex digitales sont pr\u00e9- vendues un bon pr\u00e9sage et un bon coup de pub pour une cam\u00e9ra qui co\u00fbte un peu plus de 3000 francs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:17 > 0:25:32) [85%] : \r\nQu'et voit cette cam\u00e9ra et ce que j'appelle une CMB cam\u00e9ra minimum viable pour tourner un film que vous pouvez projeter au cin\u00e9ma, il ressemble \u00e0 un film, et non pas une vid\u00e9o Oaxaca mauvais Grebert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:32 > 0:25:56) [90%] : \r\nDes sexting la cam\u00e9ra de \u00e7a, c'est fait pour les \u00e9tudiants en cin\u00e9ma des r\u00e9alisateurs ind\u00e9pendants les r\u00e9alisations artistiques ou les r\u00e9alisateurs de enfin pour des gens qui recherchent une esth\u00e9tique particuli\u00e8re mais aussi tous ceux qui aiment tourner avec du film, nous essayons de cr\u00e9er une cam\u00e9ra qui se rapprochent au plus pr\u00e8s des sensations que l'on peut avoir avec des cam\u00e9ras qui utilisent de la pellicule plut\u00f4t que du num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:58 > 0:26:05) [79%] : \r\nTout juste commercialis\u00e9 la belle ex- d\u00e9c\u00e8s suscite la curiosit\u00e9 des r\u00e9alisateurs un joujou pas cher et super maniable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:06 > 0:26:09) [85%] : \r\nQuand tu appuies sur la g\u00e2chette qui enregistre et \u00e7a s'arr\u00eate quand tu la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:10 > 0:26:18) [88%] : \r\nUne aubaine pour Molex International, pas de recherche et d\u00e9veloppement, aucun risque financier Molex pr\u00eate uniquement son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:26:18 > 0:26:29) [84%] : \r\nD\u00e8s qu'on a pu pr\u00e9senter de nouveaux mod\u00e8les depuis une trentaine d'ann\u00e9es donc \u00e7a rebouge tout le nombre de ces pays, les gens se se disent ah oui, Molex sac fait de reparler de Molex r\u00e9veille tous les, tous les 2 sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:30 > 0:26:40) [92%] : \r\nAu meilleur de son temps, Molex occupe 30 pourcent du du march\u00e9 mondial des cam\u00e9ras aujourd'hui avec ce nouveau mod\u00e8le num\u00e9rique Molex esp\u00e8re simplement rester vivant dans les esprits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:26:59 > 0:27:38) [87%] : \r\nVous en avez marre que votre c\u00e2ble d'alimentation prennent n'importe o\u00f9 et fassent de mauvaises rencontres, c'est le moment de resserrer la vis, prenez votre c\u00e2bles enroul\u00e9s le saint-bernard autour d'un crayon bien droit apr\u00e8s avoir pris soin de l'immobiliser fermement avec une phalange aux 2 extr\u00e9mit\u00e9s, une fois mis hors d'\u00e9tat de nuire et alors qu'il fait sacr\u00e9ment moins le malin, armez-vous de patience et d'un s\u00e8che-cheveux puissance max et c'est parti pour 5 minutes de torture, h\u00e9 oui, h\u00e9 oui c'est donc retirer les parcelles et votre cap sera doux comme un ch\u00e2teau qui vient de na\u00eetre et toujours \u00e0 port\u00e9e de main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:49 > 0:28:26) [89%] : \r\nVous avez 5 minutes pour partir en voyage et vous n'avez pas envie d'avoir des chemises toutes froiss\u00e9es, pas de soucis avec 2 doigts sur chaque main 7 secondes suffisent pour avoir la classe am\u00e9ricaine, m\u00eame en vacances, Tomber la chemise, poser la la partager la mentalement en 2, puis encore en 2 pincer d\u00e9licatement le tissu au niveau de l'\u00e9paule avec la main droite et au niveau du torse, avec la main gauche, ramener les \u00e9paule par l'ext\u00e9rieur en bas de la vie, soulever le tout, laissez-le reposer et repli\u00e9 le une derni\u00e8re fois, mais le tour est jou\u00e9 et si vous ne partez pas en voyage, vous pouvez en profiter pour \u00e9pater vos amis ou pour ranger votre une bonne fois pour toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:33 > 0:29:01) [88%] : \r\nQuand il y en a un \u00e7a va, c'est quand il y en a beaucoup qu'il y a des probl\u00e8mes, je parle toujours des c\u00e2bles, bien s\u00fbr, vous \u00eates au bout du rouleau \u00e0 force de les voir s'en m\u00ealer tout seul d\u00e8s que vous avez le dos tourn\u00e9 le \u00e7a pas qu'ils s'amusent \u00e0 s'agglutiner entre 2 mani\u00e8re lubrique, il faut les s\u00e9parer et pour cela, rien de tels que des rouleaux toilettes vide une bonne gastro et le tour est jou\u00e9 disposer les verticalement et c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te dans un tiroir ou une bo\u00eete, chacun dans son tube et les c\u00e2bles seront bien gard\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:29:07 > 0:29:14) [96%] : \r\nVoil\u00e0 nouveau c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, mais la vie continue sur notre site Internet et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:17 > 0:29:31) [91%] : \r\nEt c'est la fin de cette addition dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef puis ne manquez pas, pardonnez-moi d'Aarhus rejoint re\u00e7oit aujourd'hui Jos\u00e9 Manuel Barroso, qui quitte son poste de pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 tous et \u00e0 ce soir 19 heures 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:39 > 0:29:42) [85%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:30:15 > 0:30:21) [88%] : \r\nTout se passe, tout est calme ce week- end, que \u00e7a va rien de sp\u00e9cial, oui c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:30:27 > 0:30:32) [93%] : \r\n\u00e7a se d\u00e9grade tranquillement demain, puis surtout pour mardi, mercredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:30:38 > 0:30:39) [74%] : \r\nMerci toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:30:42 > 0:31:01) [76%] : \r\n\u00e9coutez, il y a aucun endroit o\u00f9 il est bien mais pas pour rester derri\u00e8re c'est dr\u00f4le oui \u00e9coutez toute fa\u00e7on je ce plus je je ne fait toujours pas pareil 30 Thirst religieuse geek types de poisons gardons bah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:31:25 > 0:31:44) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, ce 1er week- end de novembre d\u00e9cid\u00e9ment, Royal tr\u00e8s ensoleill\u00e9 12 esp\u00e8re que vous en profitez puisque nous verrons demain lundi les pr\u00e9mices d'une d\u00e9gradation, c'est une perturbation carabin\u00e9 qui dictera les op\u00e9rations d\u00e8s mardi avec des pluies abondantes ne temp\u00e9tueux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:31:55 > 0:31:56) [84%] : \r\nOui, oui, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:31:59 > 0:32:00) [87%] : \r\nOui, c'est vrai que \u00e7a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:32:14 > 0:32:17) [86%] : \r\nPas mal sec j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:33:35 > 0:33:36) [86%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:33:40 > 0:36:11) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, ce 1er week- end de novembre est vraiment royal ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s doux, j'esp\u00e8re que vous avez l'occasion de bien en profiter puisque nous verrons les pr\u00e9mices d'une d\u00e9gradation demain lundi \u00e0 l'avant d'une perturbation carabin\u00e9 pour mardi et mercredi, accompagn\u00e9 de Fun temp\u00e9tueux et de pr\u00e9cipitations abondantes, nous avons eu des brouillards qui ont, comme hier, \u00e9viter le bassin g\u00e9nevois mais qui s\u00e9vissait de Lausanne en direction de Constance Schaffhouse la couchette assez mince, le pape \u00e0 600 m\u00e8tres la bonne nouvelle c'est que dans la r\u00e9gion des Trois-Lacs, il devrait se dissiper plus vite qu'hier, nous avions eu une demi- heure de soleil \u00e0 Neuch\u00e2tel et bien avant midi, on voyait d\u00e9j\u00e0 le soleil filtr\u00e9, donc, selon Annick Haldimann de m\u00e9t\u00e9o Suisse : c'est un tr\u00e8s beau temps pour cet apr\u00e8s- midi avec ses fins cirrus qu'qui n'alt\u00e9reront vraiment en rien la sensation de beau temps une quand m\u00eame des conditions vraiment id\u00e9ales \u00e9galement \u00e0 la montagne, o\u00f9 il fait toujours tr\u00e8s doux 16 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 8 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, ailleurs dans les r\u00e9gions peu concern\u00e9s par la grisaille, on atteint des 16 degr\u00e9s par exemple la balle 15 \u00e0 Gen\u00e8ve 17 en Valais 17 aussi des 18 du c\u00f4t\u00e9 de Coire alors le vent de sud- ouest, est en train de se renforcer, petit \u00e0 petit, notamment sur les cr\u00eates du Jura, elle devient mod\u00e9r\u00e9 atteignant 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, plut\u00f4t 20 \u00e0 40 dans les Alpes, demain matin, lundi donc le prologue de la d\u00e9gradation, avec encore une fois, les brouillards matinaux, mais par- dessus l'augmentation de la n\u00e9bulosit\u00e9 qui pourrait d'ailleurs limiter la formation de ces brouillards sur le plateau et d\u00e9j\u00e0 un temps un ciel plus nuageux au Tessin, avec les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations verra cette couverture nuageuse se densifier par le m\u00eame chemin, l'apr\u00e8s- midi n'est pas exclu d'avoir une ou 2 gouttes sur le sud du Jura, voir le bassin Genevois et \u00e7a se change vraiment v\u00e9ritablement au Tessin, avec des pluies assez fortes, enfin le seront un cumul importants d'ici mercredi les temp\u00e9ratures au petit matin, seront plus \u00e9lev\u00e9s gr\u00e2ce au nuage, except\u00e9 en Valais 3 \u00e0 4 degr\u00e9s nous aurons toujours ce risque de gel au sol et l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a reste doux encore 14 \u00e0 15 degr\u00e9s 19 \u00e0 Coire 12 seulement par contre \u00e9videmment au Tessin avec la pluie et \u00e7a se rafra\u00eechit \u00e0 la montagne 13 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 5 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, les vents vont devenir fort \u00e0 temp\u00e9tueux d\u00e9j\u00e0 lundi sur les cr\u00eates du Jura, atteignant 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, voire dans les Alpes et cela fera certainement l'objet d'un avis pour les journ\u00e9es de mardi \u00e0 mercredi, de m\u00eame que pour la vie de fortes pr\u00e9cipitations, une situation que M\u00e9t\u00e9oSuisse suivra de tr\u00e8s pr\u00e8s, voil\u00e0 je vous quitte avec le film de ce dimanche o\u00f9 nous comm\u00e9morons les fid\u00e8les d\u00e9funts \u00e0 ce soir en voir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-11-02T12:23:57Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1411386834", "durationSec": 69, "title": "MI BURKINA_RTS000000416740", "excerpt": "Ouagadougou, Burkina Faso, situation suite \u00e0 la prise du pouvoir par l'arm\u00e9e. Par t\u00e9l\u00e9phone de Ouagadougou, itw Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9rale.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BURKINA FASO"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "COUP D'ETAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1411386835", "durationSec": 114, "title": "MI DANSES ORIENTALES_RTS000000416751", "excerpt": "La danse orientale est r\u00e9prim\u00e9e dans les pays islamiques. Mais ses danseuses sont \u00e9galement mal consid\u00e9r\u00e9es en Suisse. Le Festival Esquisse d'Orient veut montrer la beaut\u00e9 et la technicit\u00e9 de ces danses.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["DANSE FOLKLORIQUE", "FESTIVAL"], "sequenceIds": ["1387143"]}, {"internalArchiveId": "AA1411386836", "durationSec": 92, "title": "MI DERBY EQUESTRE_RTS000000416760", "excerpt": "Le derby \u00e9questre de Porrentruy r\u00e9unit 230 chevaux et 65 \u00e9quipes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["SPORT \u00c9QUESTRE (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1387148"]}, {"internalArchiveId": "AA1411386837", "durationSec": 65, "title": "MI DONETSK ELEX_RTS000000416757", "excerpt": "Nico Rosberg a r\u00e9alis\u00e9 la pole position pour le Grand Prix des \u00c9tats-Unis \u00e0 Austin.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1411386838", "durationSec": 23, "title": "MI F1_RTS000000416770", "excerpt": "Victoire Lucerne contre Zurich et B\u00e2le contre Grasshopper, football."}, {"internalArchiveId": "AA1411386839", "durationSec": 29, "title": "MI FOOT_RTS000000416708", "excerpt": "D\u00e9faite Lausanne HC contre ZSC Lions Zurich, d\u00e9faite Fribourg Gotteron contre HC Ambri-Piotta, d\u00e9faite Gen\u00e8ve-Servette contre SC Bernekk, d\u00e9faite EHC Bienne contre HC Davos, hockey sur glace."}, {"internalArchiveId": "AA1411386840", "durationSec": 29, "title": "MI GIEC 2_RTS000000416755", "excerpt": "Suisse Revue de presse sur l'actualit\u00e9 dominicale dans la presse suisse."}, {"internalArchiveId": "AA1411386841", "durationSec": 119, "title": "MI HOCKEY_RTS000000416768"}, {"internalArchiveId": "AA1411386842", "durationSec": 127, "title": "MI REVUE DE PRESSE_RTS000000416774", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1411386879", "summary": "Danseuses dansant danse orientale. Itw Sarah,  professeure de danse orientale \u00e0 Cannes. Maryam Ribordy, directrice Festival Esquisse d'Orient.", "id": "1387143", "visualThemes": ["DANSE FOLKLORIQUE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1411386884", "summary": "Attelages parcourant rues de la ville. Itw Martial Laville, pr\u00e9sident comit\u00e9 d'organisation Derby de la St-Martin. Equipages participant au Derby. Itw concurrents.", "id": "1387148", "visualThemes": ["SPORT \u00c9QUESTRE (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["PORRENTRUY"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1549008", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT015200", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1385527", "internalArchiveId": "AA1410385290", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2014-11-02T00:00:00Z", "durationSec": 1704, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6271089", "imageURL": "http://www.rts.ch/6271088.image", "backgrounds": ["De cyclistes roulant dans les rues et \u00e0 proximit\u00e9 de la gare de B\u00e2le."], "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "Boko Haram vient d'annoncer que toutes les otages ont \u00e9t\u00e9 mari\u00e9es de force", "Le Petit bonheur: une malvoyante et son compagnon ont particip\u00e9 au marathon de New York", "Un Conseiller national propose un port de plaque min\u00e9ralogique pour les v\u00e9los", "Le pr\u00e9sident Ukrainien Petro Porochenko a qualifi\u00e9 de farce les \u00e9lections organis\u00e9es", "L'essentiel de l'actualit\u00e9 sportive", "Les Am\u00e9ricains vont \u00eatre appel\u00e9s aux urnes pour les \u00e9lections de mi-mandat", "\u00c9lections Ukraine: les explications de Gulliver Gragg", "Le 19h30", "Concentration gaz effet de serre: les pr\u00e9cisions de Martin Beniston, professeur et climatologue, Universitaire de Gen\u00e8ve.", "Le mouvement \"not in my name\" a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par des musulmans voulant \u00e9viter les amalgames", "La concentration de gaz \u00e0 effet de serre a atteint un niveau record", "Voile: Nicolas Rolaz est devenu champion du monde d'optimiste en Argentine", "La politique de l'aide sociale provoque des d\u00e9bats houleux en Suisse al\u00e9manique", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["L'ONG Human Right Watch publie un rapport \u00e9difiant cette semaine, bas\u00e9 sur des entretiens avec des victimes qui ont r\u00e9ussi \u00e0 s'\u00e9chapper.", "Ils ont couru 42,195 kilom\u00e8tres au milieu de 50'000 coureurs, un v\u00e9ritable d\u00e9fi pour des personnes handicap\u00e9es mais surtout un vrai bonheur de se sentir vivant.", "\u00c7a serait un moyen de lutter contre l'impunit\u00e9 de certains voyous qu'il n'est actuellement pas possible d'identifier.", "Ces \u00e9lections organis\u00e9es dans les r\u00e9publiques s\u00e9paratistes de l'est de l'Ukraine sont soutenues par Moscou.", "L'enjeu principal est le s\u00e9nat qui pourrait passer en mains r\u00e9publicaines.", "En Suisse aussi, les musulmans veulent \u00e9viter d'\u00eatre identifi\u00e9s aux mouvements terroristes.", "C'est ce qui ressort du rapport final publi\u00e9 par le GIEC \u00e0 Copenhague, le premier depuis 2007.", "200 navigateurs provenant de 45 pays ont pris part \u00e0 cette comp\u00e9tition et c'est la premi\u00e8re fois que la m\u00e9daille d'or revient \u00e0 un Suisse.", "A Zurich, le parlement a fait des propositions de durcissement."], "variantIds": ["ece-6167292", "ece-6167290"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T22:27:52Z", "subTitles": ["19:30:01:17  19:30:14:09\r\n...\r\n\r\n19:30:14:13  19:30:18:10\r\n   Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:14  19:30:21:12\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:22:07  19:30:26:02\r\nLe Giec a publi\u00e9 son rapport final.\r\n\r\n19:30:26:07  19:30:33:10\r\n  Il faut agir vite pour r\u00e9duire\r\n    les gaz \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n19:30:33:14  19:30:37:13\r\n  Le climatologue Martin Beniston\r\n          sera avec nous.\r\n\r\n19:30:38:04  19:30:42:02\r\n    Les s\u00e9paratistes ukrainiens\r\n  ont d\u00e9fi\u00e9 les autorit\u00e9s de Kiev\r\n\r\n19:30:42:07  19:30:46:23\r\n    en organisant des \u00e9lections\r\ndans les r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es.\r\n\r\n19:30:47:04  19:30:54:19\r\n Des \u00e9lections qualifi\u00e9es de farce\r\n    par le pr\u00e9sident ukrainien.\r\n\r\n19:30:56:08  19:30:59:13\r\n     L'aide sociale critiqu\u00e9e\r\n         de toutes parts.\r\n\r\n19:30:59:18  19:31:02:15\r\n            A Zurich,\r\n   une motion du camp bourgeois\r\n\r\n19:31:02:20  19:31:07:02\r\n         demande de durcir\r\nles conditions pour parer les abus.\r\n\r\n19:31:07:13  19:31:13:09\r\n     Rencontre avec un marin \r\n    en devenir, Nicolas Rolaz.\r\n\r\n19:31:13:13  19:31:21:11\r\nIl est devenu jeudi dernier champion\r\n du monde d'Optimist en Argentine.\r\n\r\n19:31:22:09  19:31:26:05\r\n     Puis, l'histoire d'amour\r\n entre un guide et une malvoyante\r\n\r\n19:31:26:10  19:31:29:00\r\n        qui ont particip\u00e9\r\n     au marathon de New York.\r\n\r\n19:31:32:07  19:31:36:09\r\n Les concentrations de gaz \u00e0 effet\r\n      de serre sur la plan\u00e8te\r\n\r\n19:31:36:13  19:31:40:12\r\n      ont atteint les niveaux\r\nles plus \u00e9lev\u00e9s depuis 800'000 ans.\r\n\r\n19:31:40:17  19:31:44:19\r\n        C'est ce qui ressort\r\ndu rapport final publi\u00e9 par le Giec.\r\n\r\n19:31:45:00  19:31:50:06\r\n Il serait urgent d'agir, il est \r\n possible d'inverser la tendance.\r\n\r\n19:31:51:14  19:31:54:18\r\n  C'est le 5\u00e8me rapport du Giec\r\n           en 25 ans.\r\n\r\n19:31:54:23  19:31:59:06\r\n Ban Ki-Moon a rappel\u00e9 qu'il est\r\n certain que l'activit\u00e9 humaine\r\n\r\n19:31:59:11  19:32:01:21\r\n         a une influence\r\n      sur le r\u00e9chauffement.\r\n\r\n19:32:02:09  19:32:04:18\r\n    Nous devons agir rapidement\r\n\r\n19:32:04:23  19:32:08:21\r\n   pour \u00e9viter une issue fatale.\r\n\r\n19:32:09:08  19:32:12:06\r\n    Les concentrations de gaz\r\n        \u00e0 effet de serre\r\n\r\n19:32:12:11  19:32:16:12\r\n   auraient atteint leur plus\r\n haut niveau depuis 800'000 ans.\r\n\r\n19:32:16:17  19:32:18:20\r\n La temp\u00e9rature de l'atmosph\u00e8re\r\n\r\n19:32:19:01  19:32:22:06\r\n    a augment\u00e9 de 0,85 degr\u00e9\r\n          depuis 1880.\r\n\r\n19:32:22:11  19:32:25:23\r\n            Les oc\u00e9ans\r\nenregistrent la plus forte hausse:\r\n\r\n19:32:26:04  19:32:29:03\r\n       un dixi\u00e8me de degr\u00e9\r\n        tous les dix ans.\r\n\r\n19:32:29:08  19:32:35:18\r\n      Le niveau des oc\u00e9ans\r\n est mont\u00e9 de 19 cm depuis 1901.\r\n\r\n19:32:35:23  19:32:39:22\r\n Cons\u00e9quences de ce d\u00e9r\u00e8glement:\r\n   inondations et s\u00e8cheresses\r\n\r\n19:32:40:03  19:32:43:13\r\n            affectent\r\n  les r\u00e9gions les plus pauvres.\r\n\r\n19:32:44:01  19:32:48:17\r\nLa famine peut devenir une menace.\r\n\r\n19:32:49:10  19:32:51:13\r\nLe Giec \u00e9met des recommandations\r\n\r\n19:32:51:18  19:32:55:03\r\n      visant \u00e0 abandonner \r\n     les \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n19:32:55:08  19:32:58:15\r\n    Objectifs: les \u00e9missions\r\n    de gaz \u00e0 effet de serre\r\n\r\n19:32:58:20  19:33:03:07\r\n   doivent baisser de 40 \u00e0 70 %\r\nd'ici 2050 et dispara\u00eetre en 2100.\r\n\r\n19:33:03:11  19:33:10:17\r\nCes mesures pourraient faire baisser\r\nla croissance \u00e9conomique de 0,06 %.\r\n\r\n19:33:10:22  19:33:17:07\r\nC'est moins que les cons\u00e9quences\r\n  de catastrophes climatiques.\r\n\r\n19:33:20:02  19:33:22:23\r\n     Martin Beniston, bonsoir.\r\n\r\n19:33:23:04  19:33:26:02\r\n        Un rapport s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n19:33:26:07  19:33:30:10\r\n         Un message clair:\r\n\r\n19:33:30:14  19:33:36:21\r\n face \u00e0 l'ampleur du r\u00e9chauffement\r\n  climatique, il faut agir vite.\r\n\r\n19:33:38:09  19:33:40:20\r\n      Est-ce que ce n'est pas\r\n         trop alarmiste ?\r\n\r\n19:33:40:22  19:33:45:10\r\n     - Cela fait 20 ou 25 ans\r\n  que l'on r\u00e9p\u00e8te la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:33:57:23  19:34:02:11\r\n   Plus on approche de la barre\r\nfatidique des 2 degr\u00e9s, plus il est\r\n\r\n19:34:02:13  19:34:05:18\r\n    urgent d'agir. Les impacts\r\n  seront de plus en plus s\u00e9v\u00e8res.\r\n\r\n19:34:05:20  19:34:10:08\r\nPlus le climat se r\u00e9chauffe, plus \r\nil y aura des conditions extr\u00eames.\r\n\r\n19:34:11:09  19:34:15:20\r\n  Avec des cons\u00e9quences humaines \r\n  et \u00e9conomiques catastrophiques.\r\n\r\n19:34:18:12  19:34:23:01\r\n           - Ce rapport\r\n  va servir de base scientifique\r\n\r\n19:34:23:03  19:34:27:14\r\n    aux dirigeants politiques.\r\n\r\n19:34:29:15  19:34:34:03\r\nOn leur demande de r\u00e9duire les gaz\r\n  \u00e0 effet de serre de 40 \u00e0 70 %,\r\n\r\n19:34:34:06  19:34:38:17\r\n  est-ce r\u00e9aliste ? - Cela para\u00eet\r\n  difficile, mais pas impossible.\r\n\r\n19:34:47:04  19:34:51:15\r\n     Les gaz \u00e0 effet de serre\r\n  viennent des \u00e9nergies fossiles\r\n\r\n19:34:51:17  19:34:56:05\r\n      pour une grande part. \r\n      Il faut les remplacer.\r\n\r\n19:34:56:14  19:35:01:03\r\n     - Est-ce qu'environnement\r\n  et croissance font bon m\u00e9nage ?\r\n\r\n19:35:04:02  19:35:08:13\r\n   - Les nouvelles technologies,\r\n      les nouvelles \u00e9nergies\r\n\r\n19:35:08:15  19:35:13:04\r\n           sont sources\r\n    de nouvelles opportunit\u00e9s.\r\n\r\n19:35:14:07  19:35:18:18\r\n        Imaginez le monde \r\n       avant l'informatique\r\n\r\n19:35:18:20  19:35:23:09\r\n     et la t\u00e9l\u00e9phonie mobile. \r\n     L'\u00e9conomie se transforme.\r\n\r\n19:35:31:03  19:35:35:14\r\n    On peut imaginer un monde\r\n qui tourne autour d'une \u00e9conomie\r\n\r\n19:35:35:16  19:35:38:14\r\n        avec moins d'effets\r\n     des gaz \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n19:35:38:14  19:35:43:17\r\n   -Les \u00e9lections organis\u00e9es dans\r\nles r\u00e9publiques s\u00e9paratistes de l'est\r\n\r\n19:35:43:22  19:35:50:06\r\n de l'Ukraine vont faire l'objet \r\nd'une enqu\u00eate criminelle par Kiev.\r\n\r\n19:35:52:03  19:35:56:05\r\n   Ils ont perdu tout espoir\r\nd'un avenir meilleur en Ukraine.\r\n\r\n19:35:56:10  19:36:00:01\r\n   Fatigu\u00e9s par les conflits, \r\n   ils ont fait le d\u00e9placement\r\n\r\n19:36:00:06  19:36:03:08\r\n          pour sceller\r\n  leur s\u00e9paration d'avec Kiev.\r\n\r\n19:36:03:19  19:36:05:22\r\n  Nous voulons une vie meilleure.\r\n\r\n19:36:06:03  19:36:08:16\r\nC'est impossible de continuer ainsi.\r\n\r\n19:36:08:21  19:36:11:16\r\n           -Nous voulons\r\n     un changement \u00e9conomique.\r\n\r\n19:36:11:20  19:36:18:13\r\n           Nous voulons\r\n des revenus stables et r\u00e9guliers.\r\n\r\n19:36:19:11  19:36:24:10\r\nIls se tournent vers la Russie qui \r\na promis de reconna\u00eetre le scrutin.\r\n\r\n19:36:24:14  19:36:29:01\r\nLeurs r\u00e9serves mini\u00e8res pourront\r\n leur assurer des jours heureux\r\n\r\n19:36:29:06  19:36:32:06\r\n     selon la communication\r\n       des s\u00e9paratistes.\r\n\r\n19:36:32:18  19:36:35:19\r\nNous pourrons r\u00e9tablir l'\u00e9conomie,\r\n\r\n19:36:36:00  19:36:41:12\r\nl'industrie et construire un Etat.\r\n\r\n19:36:43:01  19:36:46:11\r\n   Le leader de la R\u00e9publique\r\n    autoproclam\u00e9e de Donetsk\r\n\r\n19:36:46:16  19:36:49:04\r\na laiss\u00e9 tomb\u00e9 la tenue de combat.\r\n\r\n19:36:49:09  19:36:54:05\r\nMais ce scrutin risque de torpiller\r\n   les fragiles efforts de paix.\r\n\r\n19:36:54:10  19:36:56:20\r\nKiev a ouvert une enqu\u00eate criminelle\r\n\r\n19:36:57:01  19:37:01:09\r\n   suite \u00e0 ce qu'elle qualifie\r\nde tentative de prise de pouvoir.\r\n\r\n19:37:01:13  19:37:04:05\r\nCe matin, un attentat \u00e0 l'explosif\r\n\r\n19:37:04:10  19:37:09:22\r\n       aurait fait deux morts\r\n\u00e0 un point de contr\u00f4le de Marioupol.\r\n\r\n19:37:13:09  19:37:16:14\r\n     G.Cragg, vous avez pass\u00e9\r\n      la journ\u00e9e \u00e0 Donetsk.\r\n\r\n19:37:16:19  19:37:22:16\r\n         Beaucoup de gens\r\n   se sont d\u00e9plac\u00e9s pour voter ?\r\n\r\n19:37:29:05  19:37:33:16\r\n     - Oui. Il est impossible\r\n  d'obtenir des chiffres fiables.\r\n\r\n19:37:43:09  19:37:45:01\r\n    Mais on avait l'impression\r\n\r\n19:37:45:06  19:37:48:12\r\nqu'il y avait un grand enthousiasme\r\n         pour le scrutin,\r\n\r\n19:37:48:14  19:37:53:03\r\n surtout pour les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n19:37:55:21  19:38:00:10\r\nLe gouvernement de Kiev est d\u00e9peint\r\n  comme un gouvernement d'extr\u00eame\r\n\r\n19:38:00:11  19:38:05:20\r\n    droite, des missiles tombent\r\nr\u00e9guli\u00e8rement sur des zones civiles.\r\n\r\n19:38:07:06  19:38:11:17\r\n En r\u00e9alit\u00e9, c'est un gouvernement\r\n  centriste qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 Kiev.\r\n\r\n19:38:14:13  19:38:17:16\r\n  Un scrutin reconnu par l'OSCE\r\n\r\n19:38:17:21  19:38:23:09\r\n      qui ne reconna\u00eetra pas\r\n         le scrutin ici.\r\n\r\n19:38:23:09  19:38:26:15\r\n      -Mardi, les Am\u00e9ricains\r\n      sont appel\u00e9s aux urnes\r\n\r\n19:38:26:20  19:38:28:22\r\n pour les \u00e9lections de mi-mandat.\r\n\r\n19:38:29:03  19:38:32:22\r\n L'enjeu est au S\u00e9nat qui pourrait\r\n  passer en mains r\u00e9publicaines.\r\n\r\n19:38:35:13  19:38:39:14\r\n          Ce jour-l\u00e0,\r\n la vedette est Michelle Obama.\r\n\r\n19:38:39:19  19:38:43:13\r\n      La femme du pr\u00e9sident\r\n        est venue en Iowa\r\n\r\n19:38:43:18  19:38:47:13\r\n          pour soutenir\r\n le candidat d\u00e9mocrate au S\u00e9nat.\r\n\r\n19:38:48:04  19:38:50:06\r\n           Allez voter !\r\n\r\n19:38:50:11  19:38:53:12\r\n  Engagez-vous dans la campagne !\r\n\r\n19:38:53:23  19:38:58:16\r\nLe d\u00e9fi: conserver un si\u00e8ge tenu \r\npar les d\u00e9mocrates depuis 30 ans.\r\n\r\n19:38:58:21  19:39:03:21\r\n          Bruce Braley\r\n    a face \u00e0 lui Joni Ernst,\r\n\r\n19:39:04:02  19:39:08:11\r\n       lieutenant-colonel\r\n     de la garde nationale,\r\n\r\n19:39:08:15  19:39:13:09\r\n        devenue c\u00e9l\u00e8bre\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 cette publicit\u00e9.\r\n\r\n19:39:13:21  19:39:18:03\r\n      J'ai grandi en castrant\r\n       les porcs \u00e0 la ferme.\r\n\r\n19:39:18:08  19:39:24:16\r\n   A Washington, j'agirai contre\r\nles politiciens qui d\u00e9pensent trop.\r\n\r\n19:39:25:05  19:39:32:07\r\n      L'Iowa est notamment le\r\npremier producteur de ma\u00efs des USA.\r\n\r\n19:39:32:11  19:39:36:15\r\n     C'est \u00e9galement un centre\r\npour les banques et les assurances.\r\n\r\n19:39:36:20  19:39:40:13\r\n             L'Etat\r\n a vot\u00e9 deux fois pour B.Obama.\r\n\r\n19:39:40:18  19:39:44:20\r\n          A Des Moines,\r\non retrouve J.Ernst \u00e0 un meeting.\r\n\r\n19:39:45:01  19:39:50:10\r\n        B.Obama est une\r\n    de ses cibles pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n19:39:51:15  19:39:54:07\r\nNous avons un pr\u00e9sident qui ne fait\r\n\r\n19:39:54:11  19:39:56:22\r\n    que r\u00e9agir au lieu d'agir.\r\n\r\n19:39:57:03  19:40:02:22\r\nNous devons prot\u00e9ger les Am\u00e9ricains\r\n contre l'Etat islamique ou Ebola.\r\n\r\n19:40:03:10  19:40:06:23\r\n       Elle veut supprimer\r\n le syst\u00e8me d'assurance-maladie,\r\n\r\n19:40:07:04  19:40:10:15\r\n      baisser les imp\u00f4ts,\r\n  rendre l'avortement ill\u00e9gal.\r\n\r\n19:40:11:03  19:40:13:11\r\n Nous avons de tr\u00e8s bonnes chances\r\n\r\n19:40:13:15  19:40:15:20\r\n      de reprendre ce si\u00e8ge.\r\n\r\n19:40:16:01  19:40:21:23\r\n  J.Ernst sera la premi\u00e8re femme\r\n       de l'Iowa au S\u00e9nat.\r\n\r\n19:40:22:04  19:40:25:10\r\n    -Il nous faut \u00e0 Washington\r\n\r\n19:40:25:14  19:40:27:08\r\n           des personnes\r\n\r\n19:40:27:12  19:40:32:06\r\n   qui nous laissent travailler \r\n  sans nous \u00e9touffer sous la loi.\r\n\r\n19:40:32:16  19:40:35:12\r\n     Dans cette petite ville\r\n          industrielle,\r\n\r\n19:40:35:17  19:40:40:11\r\n       B.Baley se retrouve\r\n       devant un syndicat.\r\n\r\n19:40:40:15  19:40:45:00\r\nIl ram\u00e8ne le d\u00e9bat \u00e0 l'enjeu local.\r\n\r\n19:40:45:11  19:40:49:18\r\n     Ce n'est pas le pr\u00e9sident\r\n    qui se pr\u00e9sente, c'est moi.\r\n\r\n19:40:49:23  19:40:54:19\r\n   Il s'agit de savoir qui sera\r\n le meilleur s\u00e9nateur pour l'Iowa.\r\n\r\n19:40:55:00  19:40:59:22\r\n       J'\u00e9tablis des ponts,\r\n       je ne les br\u00fble pas.\r\n\r\n19:41:01:09  19:41:04:07\r\n        Il veut augmenter\r\n       le salaire minimum,\r\n\r\n19:41:04:11  19:41:06:23\r\n r\u00e9former le syst\u00e8me migratoire,\r\n\r\n19:41:07:04  19:41:10:11\r\n       relever les imp\u00f4ts \r\n      pour les plus riches.\r\n\r\n19:41:10:20  19:41:15:07\r\n  Il soutient nos valeurs comme \r\n  l'\u00e9ducation, les travailleurs.\r\n\r\n19:41:15:11  19:41:17:14\r\n      -Je veux qu'on continue\r\n\r\n19:41:17:19  19:41:21:11\r\n    \u00e0 avoir de bonnes retraites\r\n    et une couverture maladie.\r\n\r\n19:41:21:22  19:41:23:02\r\n          -L'\u00e9lection ici\r\n\r\n19:41:23:07  19:41:26:00\r\n pourrait faire basculer le S\u00e9nat.\r\n\r\n19:41:26:05  19:41:29:16\r\n         L'enjeu d\u00e9passe\r\n     les fronti\u00e8res de l'Etat\r\n\r\n19:41:29:21  19:41:34:21\r\net attire beaucoup d'argent en Iowa.\r\n\r\n19:41:35:11  19:41:37:00\r\n     Les habitants ont subi\r\n\r\n19:41:37:05  19:41:41:15\r\n   90'000 annonces politiques\r\n        \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:41:41:20  19:41:47:00\r\n   Pour un coup estim\u00e9 de 17 mios\r\nc\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, 14 c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate.\r\n\r\n19:41:47:05  19:41:51:19\r\n14 dollars par \u00e9lecteur, un record.\r\n\r\n19:41:52:00  19:41:59:01\r\n      Les deux candidats sont\r\nau coude-\u00e0-coude dans les sondages.\r\n\r\n19:42:01:11  19:42:04:14\r\n         Au Burkina Faso,\r\n     la situation reste tendue\r\n\r\n19:42:04:19  19:42:08:08\r\n       apr\u00e8s le renversement\r\n   du pr\u00e9sident Blaise Compaor\u00e9.\r\n\r\n19:42:08:12  19:42:13:02\r\n Le lieutenant Isaac Zida, port\u00e9 \r\n\u00e0 la t\u00eate du r\u00e9gime de transition,\r\n\r\n19:42:13:07  19:42:15:10\r\n  est contest\u00e9 par l'opposition.\r\n\r\n19:42:15:14  19:42:19:00\r\n         Des manifestants\r\n      ont r\u00e9clam\u00e9 son d\u00e9part.\r\n\r\n19:42:19:05  19:42:27:07\r\n    Une rencontre a d\u00e9but\u00e9 entre\r\nles chefs de l'opposition et I.Zida.\r\n\r\n19:42:29:06  19:42:33:20\r\n  T\u00e9moignages bouleversants alors\r\n  que Boko Haram vient d'annoncer\r\n\r\n19:42:34:01  19:42:38:01\r\n   que les jeunes filles otages \r\n   avaient \u00e9t\u00e9 mari\u00e9es de force.\r\n\r\n19:42:38:06  19:42:42:21\r\n L'ONG Human Rights Watch publie \r\nun rapport bas\u00e9 sur des entretiens\r\n\r\n19:42:43:02  19:42:46:09\r\n        avec des victimes\r\n   qui ont r\u00e9ussi \u00e0 s'\u00e9chapper.\r\n\r\n19:42:48:04  19:42:51:04\r\nLa terreur s'appelle Boko Haram.\r\n\r\n19:42:51:09  19:42:53:20\r\n         Litt\u00e9ralement,\r\n     le livre est un p\u00e9ch\u00e9.\r\n\r\n19:42:54:01  19:42:57:03\r\n         Par extension,\r\n    l'\u00e9ducation occidentale.\r\n\r\n19:42:57:08  19:43:01:10\r\n      Les hommes du groupe\r\n   s\u00e8ment le chaos au Nigeria.\r\n\r\n19:43:01:23  19:43:04:23\r\n   L'un d'entre eux m'a viol\u00e9e.\r\n\r\n19:43:05:04  19:43:09:17\r\n    J'avais mon b\u00e9b\u00e9 avec moi.\r\n\r\n19:43:09:22  19:43:16:05\r\n Il m'a dit de le poser par terre,\r\n         et je l'ai fait.\r\n\r\n19:43:16:20  19:43:19:22\r\nCes femmes ont r\u00e9ussi \u00e0 s'\u00e9chapper.\r\n\r\n19:43:20:03  19:43:22:20\r\n Elles racontent leur calvaire:\r\n\r\n19:43:23:01  19:43:27:23\r\nmariage forc\u00e9, conversion \u00e0 l'islam,\r\n        violences gratuites.\r\n\r\n19:43:28:09  19:43:31:23\r\nNous ne voulions pas nous convertir.\r\n\r\n19:43:32:04  19:43:43:08\r\n  Ces hommes nous ont dit qu'ils\r\nnous tueraient si on d\u00e9sob\u00e9issait.\r\n\r\n19:43:44:06  19:43:47:18\r\n       Elles servent aussi\r\n       de bouclier humain.\r\n\r\n19:43:48:06  19:43:51:13\r\n      Quand ils m'ont somm\u00e9e\r\n        de tuer un homme,\r\n\r\n19:43:51:18  19:43:59:03\r\n  mon corps s'est mis \u00e0 trembler\r\n        et je suis tomb\u00e9e.\r\n\r\n19:43:59:08  19:44:03:15\r\n         Ils m'ont forc\u00e9e\r\n  \u00e0 regarder comment ils tuaient.\r\n\r\n19:44:03:20  19:44:09:06\r\n          Je me suis dit\r\n que j'allais leur voler un fusil\r\n\r\n19:44:09:11  19:44:16:07\r\net me tirer une balle dans la t\u00eate\r\npuisque d\u00e9sormais je savais tirer.\r\n\r\n19:44:16:19  19:44:24:19\r\nBoko Haram d\u00e9tiendrait plus de 500 \r\nfemmes et jeunes filles au Nigeria.\r\n\r\n19:44:26:09  19:44:31:22\r\n     Les atrocit\u00e9s perp\u00e9tr\u00e9es\r\n   par le groupe Etat islamique\r\n\r\n19:44:32:03  19:44:37:01\r\n        entachent l'image\r\n   des musulmans dans le monde.\r\n\r\n19:44:37:06  19:44:43:19\r\n     En Suisse, les musulmans\r\n   veulent \u00e9viter les amalgames.\r\n\r\n19:44:44:00  19:44:49:06\r\nC'\u00e9tait l'un des messages de l'Union\r\nvaudoise des associations musulmanes\r\n\r\n19:44:49:11  19:44:52:20\r\nqui f\u00eatait ses dix ans \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:44:54:07  19:44:59:19\r\n...\r\n\r\n19:45:00:00  19:45:03:19\r\n Les musulmans \u00e9taient \u00e0 la f\u00eate\r\n     aujourd'hui \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:45:04:00  19:45:08:16\r\nLoin des images violentes v\u00e9hicul\u00e9es\r\n  par l'actualit\u00e9 internationale.\r\n\r\n19:45:09:02  19:45:12:06\r\n      L'islam, ce n'est pas\r\n    ce qu'on montre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n19:45:12:11  19:45:14:20\r\n        C'est une religion \r\n        de paix et d'amour.\r\n\r\n19:45:15:01  19:45:19:08\r\n   -Je suis un citoyen suisse, \r\n   musulman, et je le vis bien.\r\n\r\n19:45:19:17  19:45:23:11\r\n            En Suisse,\r\n5 % de la population est musulmane.\r\n\r\n19:45:23:16  19:45:30:23\r\nUne communaut\u00e9 parfois incomprise,\r\n   comme le montrent ces tags.\r\n\r\n19:45:31:16  19:45:34:11\r\nSi on entend que de mauvaises choses,\r\n\r\n19:45:34:15  19:45:37:05\r\n \u00e7a donne une mauvaise impression.\r\n\r\n19:45:37:10  19:45:41:11\r\n     Nous voulons que les gens\r\n    nous jugent selon nos actes\r\n\r\n19:45:41:16  19:45:44:02\r\net pas selon les actes des autres.\r\n\r\n19:45:44:12  19:45:47:12\r\n     Les musulmans vaudois \r\n     ont voulu l'ouverture.\r\n\r\n19:45:47:17  19:45:52:08\r\n A leurs c\u00f4t\u00e9s, des repr\u00e9sentants\r\njuifs, catholiques et protestants.\r\n\r\n19:45:52:12  19:45:54:18\r\n Et des \u00e9lus, surtout de gauche.\r\n\r\n19:45:55:13  19:45:59:11\r\n    Les musulmans de notre pays\r\n\r\n19:45:59:16  19:46:05:01\r\n   ne sont pas des djihadistes.\r\n\r\n19:46:06:21  19:46:11:13\r\nL'ouverture a ses limites: aucun \r\nrepr\u00e9sentant UDC n'\u00e9tait pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:46:11:18  19:46:16:06\r\n  De la mise en place de carr\u00e9s\r\nconfessionnels dans les cimeti\u00e8res\r\n\r\n19:46:16:11  19:46:19:14\r\n \u00e0 la reconnaissance officielle\r\n        par les cantons,\r\n\r\n19:46:19:19  19:46:22:04\r\nles d\u00e9fis futurs restent de taille.\r\n\r\n19:46:23:01  19:46:25:10\r\n  La politique de l'aide sociale\r\n\r\n19:46:25:14  19:46:30:04\r\nprovoque des discussions enflamm\u00e9es\r\n       en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:46:30:09  19:46:35:18\r\n        Le Parlement a fait\r\n des propositions de durcissement.\r\n\r\n19:46:35:23  19:46:41:16\r\n      Dans le camp bourgeois,\r\n   on voudrait \u00eatre plus strict.\r\n\r\n19:46:44:06  19:46:47:06\r\n         L'aide sociale\r\n    est-elle trop g\u00e9n\u00e9reuse ?\r\n\r\n19:46:47:11  19:46:49:21\r\nLes recommandations de la Conf\u00e9rence\r\n\r\n19:46:50:02  19:46:53:22\r\ndes institutions d'action sociale\r\n    sont-elles inad\u00e9quates ?\r\n\r\n19:46:54:03  19:46:55:19\r\n   A une ann\u00e9e des \u00e9lections,\r\n\r\n19:46:56:00  19:46:59:03\r\n          la discussion\r\n s'emballe en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:46:59:08  19:47:02:14\r\n    Une motion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e\r\n     au Parlement zurichois\r\n\r\n19:47:02:19  19:47:07:21\r\npar le camp bourgeois pour tourner \r\nle dos aux normes de la Conf\u00e9rence.\r\n\r\n19:47:08:02  19:47:12:15\r\n Les prestations de base g\u00eanent.\r\n\r\n19:47:13:05  19:47:15:08\r\n    Le nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires\r\n\r\n19:47:15:12  19:47:17:04\r\n       a beaucoup augment\u00e9.\r\n\r\n19:47:17:09  19:47:20:16\r\n    Les tarifs de la Conf\u00e9rence\r\n        sont trop g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n19:47:20:21  19:47:24:10\r\n       Ils sont consid\u00e9r\u00e9s\r\n     \u00e0 leur plus haut niveau.\r\n\r\n19:47:24:14  19:47:30:15\r\nCela n'incite pas les b\u00e9n\u00e9ficiaires\r\n    \u00e0 sortir de l'aide sociale.\r\n\r\n19:47:31:02  19:47:34:12\r\n    Des affaires m\u00e9diatis\u00e9es\r\n     ont nourri les d\u00e9bats,\r\n\r\n19:47:34:17  19:47:37:18\r\n          comme le cas\r\n   du jeune d\u00e9linquant Carlos,\r\n\r\n19:47:37:23  19:47:41:16\r\n    au b\u00e9n\u00e9fice d'un on\u00e9reux \r\n    programme de r\u00e9insertion.\r\n\r\n19:47:41:21  19:47:49:13\r\n  A gauche, on regarde ce voeu\r\n de d\u00e9r\u00e9gulation avec m\u00e9fiance.\r\n\r\n19:47:52:23  19:47:55:01\r\n     Ce n'est pas en se pliant\r\n\r\n19:47:55:06  19:47:58:07\r\n  \u00e0 des instances et \u00e0 des normes\r\n\r\n19:47:58:11  19:48:02:07\r\n         qu'on va diminuer\r\n     les difficult\u00e9s des gens.\r\n\r\n19:48:02:11  19:48:07:11\r\n         Y a une pr\u00e9carit\u00e9\r\n    qui existe dans notre pays.\r\n\r\n19:48:07:15  19:48:09:08\r\n      Il s'agit d'y r\u00e9pondre.\r\n\r\n19:48:09:18  19:48:13:12\r\nLa Conf\u00e9rence pour l'aide sociale\r\n       garde la distance.\r\n\r\n19:48:13:17  19:48:16:14\r\n          Elle pr\u00e9pare\r\n  sa nouvelle feuille de route.\r\n\r\n19:48:16:19  19:48:18:10\r\n     Mais des voix demandent\r\n\r\n19:48:18:14  19:48:23:14\r\n    davantage d'implications\r\n   de la part des politiques.\r\n\r\n19:48:25:09  19:48:29:11\r\n   Cyclistes et automobilistes\r\n ne font pas toujours bon m\u00e9nage.\r\n\r\n19:48:29:15  19:48:32:14\r\n           C'est l'avis\r\n  d'un conseiller national b\u00e2lois\r\n\r\n19:48:32:19  19:48:36:13\r\n          qui veut lutter\r\ncontre les cyclistes indisciplin\u00e9s.\r\n\r\n19:48:37:23  19:48:41:21\r\n      En Suisse, B\u00e2le est\r\n certainement la ville du v\u00e9lo.\r\n\r\n19:48:42:02  19:48:44:20\r\nEt pourtant, un conseiller national\r\n\r\n19:48:45:01  19:48:48:15\r\n a d\u00e9cid\u00e9 de partir en croisade\r\n      contre les cyclistes\r\n\r\n19:48:48:20  19:48:55:05\r\nqui d\u00e9posent leurs engins n'importe\r\n  o\u00f9 et ceux qui sont dangereux.\r\n\r\n19:48:55:19  19:48:57:20\r\n    L'an dernier, \u00e0 B\u00e2le-Ville,\r\n\r\n19:48:58:01  19:48:59:06\r\n        on a eu deux morts\r\n\r\n19:48:59:11  19:49:02:01\r\n           lors de chocs\r\n     entre cycliste et pi\u00e9ton.\r\n\r\n19:49:02:11  19:49:05:19\r\n        Selon M.Lehmann,\r\n      bien d'autres pi\u00e9tons\r\n\r\n19:49:06:00  19:49:10:00\r\n  ont \u00e9t\u00e9 bouscul\u00e9s ou bless\u00e9s\r\n   par des hooligans \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n19:49:10:05  19:49:13:13\r\n    Il a d\u00e9pos\u00e9 trois motions\r\n      r\u00e9clamant des mesures\r\n\r\n19:49:13:18  19:49:17:11\r\n        pour mettre fin\r\n \u00e0 l'impunit\u00e9 de ces individus.\r\n\r\n19:49:17:15  19:49:19:19\r\n   Cette d\u00e9claration de guerre\r\n\r\n19:49:20:00  19:49:26:02\r\n          fait sourire\r\n     l'association Pro V\u00e9lo.\r\n\r\n19:49:26:16  19:49:28:09\r\n     D.Leuthard, du m\u00eame parti\r\n\r\n19:49:28:13  19:49:29:17\r\n          que M.Lehmann,\r\n\r\n19:49:29:22  19:49:34:19\r\n lui a dit qu'il n'y avait aucune \r\n raison de faire des lois en plus.\r\n\r\n19:49:35:00  19:49:39:04\r\n            La police\r\n doit appliquer dans les cantons.\r\n\r\n19:49:39:15  19:49:42:16\r\nMais M.Lehmann d\u00e9fendra ses motions.\r\n\r\n19:49:42:21  19:49:50:02\r\n  Il pr\u00f4nera l'immatriculation\r\n obligatoire de tous les v\u00e9los.\r\n\r\n19:49:51:07  19:49:53:11\r\n   Cela permettrait d'identifier\r\n\r\n19:49:53:16  19:49:56:22\r\n     le pourcentage de voyous.\r\n\r\n19:49:58:07  19:50:02:00\r\n    L'id\u00e9e est que les voyous\r\n    ne puissent plus profiter\r\n\r\n19:50:02:05  19:50:05:07\r\nde l'anonymat actuel de leur v\u00e9lo.\r\n\r\n19:50:05:11  19:50:09:07\r\n Le projet pr\u00e9voit de d\u00e9velopper\r\n     la vid\u00e9o surveillance,\r\n\r\n19:50:09:11  19:50:13:18\r\nm\u00eame si la majorit\u00e9 des cyclistes\r\n   ne posent pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n19:50:13:23  19:50:18:15\r\n   Ne parlez pas de pr\u00e9vention\r\n          \u00e0 M.Lehmann !\r\n\r\n19:50:19:06  19:50:21:22\r\n    En mati\u00e8re de circulation,\r\n\r\n19:50:22:03  19:50:27:04\r\n   le Suisse ne peut \u00eatre \u00e9duqu\u00e9\r\nqu'au travers de son porte-monnaie.\r\n\r\n19:50:27:14  19:50:31:04\r\n  Des arguments qu'il d\u00e9fendra\r\n  devant le Conseil national.\r\n\r\n19:50:36:19  19:50:39:07\r\n          Tout \u00e0 l'heure,\r\n     \"Mise au Point\" reviendra\r\n\r\n19:50:39:11  19:50:42:13\r\n  sur la difficile cohabitation\r\nentre cyclistes et automobilistes.\r\n\r\n19:50:43:11  19:50:45:13\r\n      On ouvre une page sport\r\n      avec le r\u00e9sum\u00e9 du jour.\r\n\r\n19:50:46:11  19:50:50:17\r\n           Le FC Sion\r\n peut nourrir quelques regrets.\r\n\r\n19:50:50:22  19:50:55:17\r\n  Les S\u00e9dunois auraient pu aller\r\nchercher la victoire face \u00e0 Aarau.\r\n\r\n19:50:55:22  19:51:03:16\r\nRevenus \u00e0 2 partout, ils conc\u00e8dent\r\n leur 3\u00e8me match nul cons\u00e9cutif.\r\n\r\n19:51:09:22  19:51:16:03\r\n    En finale \u00e0 Paris-Bercy,\r\n    Djokovic a battu Raonic.\r\n\r\n19:51:16:08  19:51:23:02\r\n Le Canadien s'incline 6-2, 6-3.\r\n\r\n19:51:23:07  19:51:26:11\r\n  Djokovic conserve son titre.\r\n\r\n19:51:26:15  19:51:30:10\r\nIl sera le grand favori du Masters.\r\n\r\n19:51:30:14  19:51:33:00\r\n    Federer aura de la peine\r\n\r\n19:51:33:05  19:51:36:20\r\n         \u00e0 lui reprendre\r\n  la place de num\u00e9ro 1 mondial.\r\n\r\n19:51:38:13  19:51:43:19\r\n   S.Buemi en passe de remporter\r\nson 1er titre mondial en endurance.\r\n\r\n19:51:44:00  19:51:50:14\r\n      L'ancien pilote de F1\r\n     a f\u00eat\u00e9 son 4\u00e8me succ\u00e8s.\r\n\r\n19:51:50:19  19:51:59:05\r\n  Le duo Buemi-Davidson poss\u00e8de\r\n42 points d'avance au classement.\r\n\r\n19:52:04:08  19:52:09:15\r\n      Devant des centaines\r\n   de milliers de spectateurs,\r\n\r\n19:52:09:20  19:52:15:11\r\n91 voiliers ont pris le d\u00e9part de la\r\n 10\u00e8me \u00e9dition de la Route du Rhum,\r\n\r\n19:52:15:16  19:52:19:01\r\n    direction Point-\u00e0-Pitre.\r\n\r\n19:52:19:06  19:52:24:11\r\n Les favoris ont dans le viseur\r\n   le record datant de 2006.\r\n\r\n19:52:24:16  19:52:31:13\r\n     Les chances de victoire\r\ndu Suisse Y.Guichard sont r\u00e9elles.\r\n\r\n19:52:34:00  19:52:39:09\r\nLe jeune Vaudois Nicolas Rolaz a tout\r\n  pour devenir un grand navigateur.\r\n\r\n19:52:39:14  19:52:46:23\r\n  Il est devenu champion du monde\r\n     d'Optimist en Argentine.\r\n\r\n19:52:47:05  19:52:51:03\r\n          200 navigateurs\r\nprenaient part \u00e0 cette comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:52:51:08  19:52:56:12\r\n   C'est la premi\u00e8re fois que la\r\nm\u00e9daille d'or revenait \u00e0 un Suisse.\r\n\r\n19:52:58:10  19:53:04:08\r\n    Il revient avec le titre\r\nde champion du monde d'Optimist.\r\n\r\n19:53:04:11  19:53:10:12\r\n      L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\r\n      s'est enflamm\u00e9 hier.\r\n\r\n19:53:10:17  19:53:16:01\r\n  Avec l'\u00e9motion et la fatigue,\r\n       le champion craque.\r\n\r\n19:53:16:06  19:53:26:11\r\n         J'ai pas de mot.\r\n\r\n19:53:26:11  19:53:30:23\r\nIl y a eu beaucoup d'\u00e9motion hier\r\n              soir.\r\n\r\n19:53:31:00  19:53:35:12\r\nL'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve s'est enflamm\u00e9\r\n          \u00e0 son arriv\u00e9e.\r\n\r\n19:53:39:08  19:53:40:15\r\n       Je n'ai pas de mots.\r\n\r\n19:53:40:15  19:53:44:18\r\n  Parmi les supporters, Pierre\r\nFehlmann, le c\u00e9l\u00e8bre navigateur.\r\n\r\n19:53:45:08  19:53:46:11\r\n         J'\u00e9tais au d\u00e9part\r\n\r\n19:53:46:16  19:53:48:00\r\n       de la Route du Rhum,\r\n\r\n19:53:48:05  19:53:50:06\r\n      je suis rentr\u00e9 expr\u00e8s.\r\n\r\n19:53:50:11  19:53:55:13\r\n          C'est important\r\n    d'\u00eatre l\u00e0 pour le soutenir.\r\n\r\n19:54:01:00  19:54:04:06\r\n         Le jeune homme\r\n avait pressenti cette victoire.\r\n\r\n19:54:04:19  19:54:06:01\r\n           Il avait dit\r\n\r\n19:54:06:06  19:54:08:10\r\n   qu'il serait dans le top 10.\r\n\r\n19:54:08:14  19:54:13:21\r\nSa m\u00e8re lui a dit qu'il \u00e9tait gonfl\u00e9,\r\n il a r\u00e9pondu: \"Fais-moi confiance.\"\r\n\r\n19:54:15:02  19:54:22:10\r\n  Ce titre est l'aboutissement\r\n    d'ann\u00e9es d'entra\u00eenement.\r\n\r\n19:54:22:10  19:54:26:22\r\n  C'est une page qui se tourne.\r\n\r\n19:54:29:14  19:54:29:15\r\n         La navigation\r\nest devenue un v\u00e9ritable besoin.\r\n\r\n19:54:29:15  19:54:33:19\r\n     L'Optimist, c'est fini.\r\n\r\n19:54:33:19  19:54:39:22\r\n   C'est la sensation de l'air,\r\n     le glissement sur l'eau.\r\n\r\n19:54:40:03  19:54:47:12\r\nLe bateau fait passer des sensations\r\n  dans les mains, dans les pieds.\r\n\r\n19:54:48:21  19:54:55:23\r\nObjectif ultime, un titre olympique,\r\n   mais aujourd'hui, c'est repos.\r\n\r\n19:54:58:13  19:55:02:19\r\n     C'est l'histoire d'amour\r\n entre un guide et une malvoyante\r\n\r\n19:55:03:00  19:55:06:21\r\n   qui ont particip\u00e9 ce dimanche\r\n     au marathon de New York.\r\n\r\n19:55:07:01  19:55:09:14\r\n         Courir au milieu \r\n        de 50'000 coureurs,\r\n\r\n19:55:09:19  19:55:13:05\r\n              un d\u00e9fi\r\n  pour des personnes handicap\u00e9es.\r\n\r\n19:55:13:10  19:55:18:04\r\n       Nous avons rencontr\u00e9\r\n     ce couple hors du commun.\r\n\r\n19:55:21:02  19:55:25:02\r\nPascale court trois fois par semaine\r\n\r\n19:55:25:07  19:55:28:23\r\n         pour \u00eatre pr\u00eate\r\n  pour le marathon de New York.\r\n\r\n19:55:29:04  19:55:33:00\r\nMalvoyante depuis l'\u00e2ge de 28 ans,\r\n     cette ancienne gymnaste\r\n\r\n19:55:33:05  19:55:37:11\r\n a trouv\u00e9 dans cette discipline\r\nla force de continuer autrement.\r\n\r\n19:55:37:23  19:55:39:14\r\n    On n'a pas la connaissance\r\n\r\n19:55:39:19  19:55:44:12\r\nde l'espace qu'il y a autour de nous\r\n  car tout va vite quand on court.\r\n\r\n19:55:44:17  19:55:47:01\r\n    Les guides sont l\u00e0 pour \u00e7a.\r\n\r\n19:55:47:06  19:55:50:22\r\n        -C'est angoissant ?\r\n             -Un peu.\r\n\r\n19:55:51:10  19:55:55:21\r\n-On doit voir pour deux personnes.\r\n\r\n19:55:56:02  19:55:59:05\r\n     On doit pouvoir analyser\r\n       un sol \u00e0 20 ou 30 m\r\n\r\n19:55:59:10  19:56:03:13\r\net pr\u00e9voir tout danger qui va venir.\r\n\r\n19:56:04:05  19:56:09:08\r\n Michael a choisi d'\u00eatre guide \r\npour la fondation Champ'Achilles\r\n\r\n19:56:09:12  19:56:13:00\r\n      qui aide des athl\u00e8tes\r\n    en situation de handicap.\r\n\r\n19:56:13:05  19:56:17:01\r\n         Une complicit\u00e9\r\n    devenue histoire d'amour.\r\n\r\n19:56:17:11  19:56:22:04\r\n    Je donne beaucoup d'un c\u00f4t\u00e9\r\n pour l'aider quand elle voit pas.\r\n\r\n19:56:22:09  19:56:27:08\r\n    Et elle me redonne autant,\r\n          voire plus...\r\n\r\n19:56:27:18  19:56:32:17\r\n Ils se sont lanc\u00e9 un challenge:\r\n courir au marathon de New York.\r\n\r\n19:56:32:22  19:56:40:08\r\nUn marathon particulier qui laisse\r\n place aux personnes handicap\u00e9es.\r\n\r\n19:56:41:01  19:56:46:05\r\nIls acceptent toutes les personnes\r\n    en situation de handicap.\r\n\r\n19:56:46:10  19:56:50:07\r\n       C'est magique car ils\r\n   nous connaissent pas du tout.\r\n\r\n19:56:50:11  19:56:53:07\r\n     Mais ils nous acclament.\r\n\r\n19:56:53:11  19:56:57:00\r\n      C'est plein d'\u00e9motions.\r\n\r\n19:56:57:12  19:57:03:01\r\nDes \u00e9motions diff\u00e9rentes des autres\r\n  coureurs, mais tr\u00e8s parlantes.\r\n\r\n19:57:03:13  19:57:06:11\r\n            On ressent\r\n   plein de choses diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:57:06:16  19:57:10:15\r\n        La premi\u00e8re chose,\r\n   c'est les odeurs de barbecue,\r\n\r\n19:57:10:20  19:57:14:21\r\n       la musique qu'il y a\r\n     tous les 2,5 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n19:57:15:02  19:57:18:18\r\n           Il y a aussi\r\n    le quartier juif orthodoxe\r\n\r\n19:57:18:22  19:57:25:12\r\no\u00f9 y a personne pour nous encourager,\r\n on entend que le bruit des baskets.\r\n\r\n19:57:25:17  19:57:29:09\r\n     C'est tellement magique,\r\n        tellement beau...\r\n\r\n19:57:29:12  19:57:33:08\r\nOn a envie de vivre tout le temps \u00e7a.\r\n\r\n19:57:44:03  19:57:47:12\r\n         L'image du jour,\r\n   c'est le soleil et la douceur\r\n\r\n19:57:47:17  19:57:50:11\r\n        qui ont envelopp\u00e9 \r\n       le pays aujourd'hui.\r\n\r\n19:57:50:16  19:57:53:09\r\n        Une m\u00e9t\u00e9o cl\u00e9mente \r\n       qui va c\u00e9der la place\r\n\r\n19:57:53:13  19:57:57:18\r\n     \u00e0 un temps plus tourment\u00e9\r\n       ces prochains jours.\r\n\r\n19:58:00:00  19:58:03:21\r\n          Apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o,\r\n  ne manquez pas \"Mise au Point\".\r\n\r\n19:58:04:02  19:58:07:20\r\n  Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n19:58:08:01  19:58:11:22\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n M.Kastrati, R.Pawlak, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-11-02T19:13:58Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1411386932", "durationSec": 82, "title": "SO UKRAINE ELEX_RTS000000416905", "excerpt": "Rencontre avec Nicolas Rolaz, jeune suisse de 15 ans sacr\u00e9 champion du monde de voilier Optimist en Argentine.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1411386933", "durationSec": 122, "title": "SO ROLAZ NICOLAS 2_RTS000000416919", "excerpt": "Le conseiller national PDC b\u00e2lois Markus Lehmann souhaiterait durcir la r\u00e9pression contre les cyclistes indisciplin\u00e9s et introduire l'immatriculation des v\u00e9los.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MORGES", "COINTRIN"], "thematicThemes": ["VOILE (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1411386934", "durationSec": 116, "title": "SO REPRESSION CYCLISTE 2_RTS000000416821", "excerpt": "L'Union Vaudoise des Associations Musulmanes (UVAM) a f\u00eat\u00e9 ses 10 ans. Pour l'occasion, elle a organis\u00e9 un f\u00eate visant \u00e0 d\u00e9montrer qu'aucun amalgame ne doit \u00eatre fait entre les mouvements extr\u00e9mistes islamistes et la religion musulmane.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "BICYCLETTE"], "sequenceIds": ["1387272"]}, {"internalArchiveId": "AA1411386935", "durationSec": 90, "title": "SO MUSULMANS VD_RTS000000416914", "excerpt": "La campagne \u00e9lectorale am\u00e9ricaine de mi-mandat bat son plein en Iowa.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ISLAM"], "sequenceIds": ["1387260"]}, {"internalArchiveId": "AA1411386936", "durationSec": 17, "title": "SO IMJOUR3 LAC SOLEIL_RTS000000416873", "excerpt": "Les principaux \u00e9v\u00e9nements sportifs du week-end."}, {"internalArchiveId": "AA1411386937", "durationSec": 90, "title": "SO GIEC CLIMAT 2_RTS000000416941", "excerpt": "Des partis politiques de droite souhaitent durcir les recommandations de la Conf\u00e9rence des institutions d'action sociale pour l'octroi d'aide sociale. Le parlement zurichois a fait des propositions allant dans ce sens.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1411386938", "durationSec": 207, "title": "SO GF IOWA CAMPAIGN_RTS000000416723", "excerpt": "Rencontre avec la marathonienne malvoyante Pascale Perrottet, secr\u00e9taire de l'association Champ'Achille et son guide et compagnon Micka\u00ebl Colloc, qui s\u00bfentra\u00eenent pour le Marathon de New York.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1387248"]}, {"internalArchiveId": "AA1411386939", "durationSec": 110, "title": "SO ESSENTIEL SPORT_RTS000000416949", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1411386940", "durationSec": 23, "title": "SO BURKINA 2_RTS000000416897"}, {"internalArchiveId": "AA1411386941", "durationSec": 99, "title": "SO BOKO HARAM_RTS000000416843", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1411386942", "durationSec": 102, "title": "SO AIDE SOCIALE_RTS000000416945", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ASSISTANCE SOCIALE"], "sequenceIds": ["1387262"]}, {"internalArchiveId": "AA1411386943", "durationSec": 146, "title": "FRIGO PETIT BONHEUR MARATHON PAD_RTS000000414306", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "BROCQUEVILLE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MARATHON", "AVEUGLE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1411386967", "summary": "Duplex Lausanne : itw Martin Beniston, professeur et climatologue Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "id": "1387231"}, {"internalArchiveId": "AA1411386984", "summary": "Michelle Obama, premi\u00e8re dame des USA, faisant campagne \u00e9lectorale en faveur du candidat d\u00e9mocrate au S\u00e9nat am\u00e9ricain Bruce Braley. vid\u00e9oclip de campagne de Joni Ernst, candidate r\u00e9publicaine. Paysages agraire et urbain de l'Iowa. Meeting de campagne \u00e9lectorale de Joni Ernst. Itw de rue. Meeting de campagne \u00e9lectorale de Bruce Braley. Itw Bruce Braley. Statement.", "id": "1387248", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["IOWA"]}, {"internalArchiveId": "AA1411386996", "summary": "F\u00eate de Union vaudoise des associations musulmanes UVAM. Itw de rue. Itw Pascal Gemperli, Pr\u00e9sident UVAM. Itw Eric Voruz, Conseiller National PS.", "id": "1387260", "visualThemes": ["ISLAM", "F\u00caTE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1411386998", "summary": "Parlement zurichois en s\u00e9ance. Itw willy Haderer, d\u00e9put\u00e9 zurichois UDC. Itw Marc Vuilleumier, municipal lausannois en charge de l'int\u00e9gration et de la protection de la population.", "id": "1387262", "visualThemes": ["ASSISTANCE SOCIALE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1411387008", "summary": "Cyclistes roulant et panneaux indicateurs pour v\u00e9los. Itw  Markus Lehmann, conseiller national PDC b\u00e2lois. Cycliste roulant proche de pi\u00e9tons. Nombreux v\u00e9los dans parking \u00e0 v\u00e9los. Jean-Fran\u00e7ois Steiert, pr\u00e9sident de l'association Pro V\u00e9lo. Circulation routi\u00e8re avec cyclistes.", "id": "1387272", "visualThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "BICYCLETTE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE", "BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "CRAGG, Gulliver", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1549009", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT015201", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1370485", "internalArchiveId": "AA1408370346", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "OUTRE-Zapping \u00e0 l'a\u00e9roport de Belp", "publicationDate": "2014-11-01T17:51:00Z", "summary": "Jost Von Reding pr\u00e9sente depuis l'a\u00e9roport de Belp une s\u00e9lection des meilleurs reportages diffus\u00e9s sur les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision des autres r\u00e9gions de Suisse.", "durationSec": 1500, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6269618", "imageURL": "http://www.rts.ch/6269619.image", "alternativeTitle": ["OUTRE-Zapping \u00e0 l'a\u00e9roport de Belp", "OUTRE-Zapping \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Belp", "Le record du monde du sabrage de champagne", "Le top mondial du sabrage", "Une reconversion qui d\u00e9range", "OUTRE-Zapping \u00e0 l'a\u00e9roport de Belp", "Chasse : la concurrence du loup", "Prostitution \u00e0 Lugano, ras-le-bol !", "Le champion du recyclage", "OUTRE-Zapping \u00e0 l'a\u00e9roport de Belp", "OUTRE-Zapping \u00e0 l'a\u00e9roport de Belp", "OUTRE-Zapping \u00e0 l'a\u00e9roport de Belp", "OUTRE-Zapping \u00e0 l'a\u00e9roport de Belp", "OUTRE-Zapping \u00e0 l'a\u00e9roport de Belp", "OUTRE-Zapping \u00e0 l'a\u00e9roport de Belp", "OUTRE-Zapping \u00e0 l'a\u00e9roport de Belp", "OUTRE-Zapping \u00e0 l'a\u00e9roport de Belp"], "alternativeSummary": ["Outre-Zapping vous emm\u00e8ne cette semaine \u00e0 l'a\u00e9roport de Belp. L\u2019occasion de mieux d\u00e9couvrir ce petit a\u00e9roport situ\u00e9 dans les environs de Berne. Nous irons notamment \u00e0 la rencontre de la directrice d\u2019une \u00e9cole de pilotes amateurs.", "Mirko Rainer, un sommelier tessinois, a sabr\u00e9 47 bouteilles de champagne en une minute, ce qui lui a valu d'\u00eatre inscrit aux Guinness World Records.", "Un sommelier tessinois, Mirko Rainer, est entr\u00e9 dans le Guiness des records. Il a r\u00e9ussi \u00e0 sabrer 47 bouteilles de champagne en une minute.", "L\u2019a\u00e9rodrome militaire de D\u00fcbendorf dans le canton de Zurich sera c\u00e9d\u00e9 en partie \u00e0 l\u2019aviation civile et en partie reconverti en parc d\u2019innovation. Tout le monde ne voit pas d\u2019un bon \u0153il ce changement d\u2019affectation voulu par la Conf\u00e9d\u00e9ration. Certains craignent une forte augmentation des mouvements a\u00e9riens.", "La chasse est ouverte depuis d\u00e9but septembre dans le massif du Calanda aux Grisons. Dans la r\u00e9gion, il y a beaucoup de cerfs, des animaux que convoitent \u00e0 la fois les chasseurs, mais d\u00e9sormais aussi les loups. La r\u00e9sistance s\u2019organise c\u00f4t\u00e9 chasseurs.", "La prostitution \u00e0 Lugano prend une ampleur telle que les voisins de ces lieux fr\u00e9quent\u00e9s par les prostitu\u00e9es appellent au secours. Mais difficile d\u2019intervenir dans ce milieu pour le moins opaque.", "A Zurich, Andreas Rudin a cr\u00e9\u00e9 sa petite association de recyclage de vieux ordinateurs.  Il poss\u00e8de un hangar plein de vieux mat\u00e9riel informatique, qu\u2019il r\u00e9cup\u00e8re, r\u00e9pare, transforme. Et il en profite pour donner du travail \u00e0 des ch\u00f4meurs et \u00e0 des demandeurs d\u2019asile."], "variantIds": ["ece-6152108", "ece-6147825", "ece-6148253", "ece-6148201", "ece-6148183"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T00:40:44Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:16:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:17:00  10:00:36:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:37:02  10:00:41:14\r\n  En g\u00e9n\u00e9ral, les capitales sont\r\ndesservies par de grands a\u00e9roports.\r\n\r\n10:00:41:19  10:00:43:05\r\n       Rien de tel \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:00:43:10  10:00:48:04\r\nC'est un a\u00e9roport \u00e0 taille humaine \r\nque nous vous proposons de visiter.\r\n\r\n10:00:48:09  10:00:51:01\r\n             Bonjour,\r\n  gruezi mitenand, buongiorno.\r\n\r\n10:00:51:06  10:00:55:17\r\n  Je suis ravi de vous retrouver\r\npour cette \u00e9dition d'Outre-zapping,\r\n\r\n10:00:55:22  10:00:57:17\r\n   qui vous propose le meilleur\r\n\r\n10:00:57:22  10:01:03:02\r\n         des t\u00e9l\u00e9visions\r\n     italienne et al\u00e9manique.\r\n\r\n10:01:03:07  10:01:05:06\r\n    Tout de suite, le sommaire.\r\n\r\n10:01:05:11  10:01:09:16\r\n   Nous partirons \u00e0 la rencontre\r\n           d'un militant\r\n\r\n10:01:09:21  10:01:15:03\r\npour une consommation responsable.\r\n\r\n10:01:15:08  10:01:20:03\r\nIl est aussi question de recyclage\r\n pour l'a\u00e9rodrome de Duebendorf.\r\n\r\n10:01:20:08  10:01:24:07\r\n     Sa reconversion est loin\r\n      de faire l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n10:01:24:11  10:01:30:04\r\n     Les chasseurs grisons ont\r\n    le blues, la faute au loup.\r\n\r\n10:01:30:09  10:01:35:10\r\n       La saison de chasse \r\n      s'annonce moins bonne.\r\n\r\n10:01:35:14  10:01:38:15\r\nEnfin, nous nous rendrons \u00e0 Lugano.\r\n\r\n10:01:38:20  10:01:43:04\r\n          La prostitution\r\n      y \u00e9chauffe les esprits.\r\n\r\n10:01:43:09  10:01:47:14\r\n     Nous nous entretiendrons\r\n         avec D.Steffen,\r\n\r\n10:01:47:19  10:01:50:21\r\n qui conna\u00eet tout de cet a\u00e9roport.\r\n\r\n10:01:51:02  10:01:54:00\r\nLe voyage commence par le check-in.\r\n\r\n10:01:54:05  10:01:56:21\r\n Allons voir \u00e0 quoi \u00e7a ressemble.\r\n\r\n10:01:57:02  10:02:02:13\r\n Berne n'est pas la bonne adresse\r\n pour les vols intercontinentaux.\r\n\r\n10:02:02:18  10:02:06:02\r\n        Mais pour l'Europe,\r\n       il y a de quoi faire.\r\n\r\n10:02:06:07  10:02:10:23\r\n  On va aller \u00e0 Zurich d\u00e9couvrir\r\n    un champion du recyclage.\r\n\r\n10:02:11:04  10:02:17:00\r\n        Un portrait bross\u00e9\r\n       par Schweiz aktuell.\r\n\r\n10:02:21:05  10:02:25:03\r\n       Tout ce bric-\u00e0-brac\r\n aurait d\u00fb partir \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n10:02:25:08  10:02:29:08\r\n     Mais Andreas Rudin et\r\n  son association l\u2019ont sauv\u00e9.\r\n\r\n10:02:29:12  10:02:34:11\r\n 70 tonnes de vieux ordinateurs\r\n   d\u00e9m\u00e9nag\u00e9es dans une cave.\r\n\r\n10:02:34:15  10:02:37:02\r\n      La plupart sont encore\r\n\r\n10:02:37:07  10:02:39:11\r\n        en \u00e9tat de marche.\r\n\r\n10:02:39:15  10:02:42:01\r\n    Quelques-uns sont en panne,\r\n\r\n10:02:42:06  10:02:44:07\r\n     mais on peut les r\u00e9parer.\r\n\r\n10:02:44:11  10:02:47:17\r\nIl y a assez de pi\u00e8ces de rechange.\r\n\r\n10:02:47:22  10:02:52:12\r\n  Les ordinateurs vont d\u2019abord\r\n   \u00eatre d\u00e9ball\u00e9s, puis tri\u00e9s.\r\n\r\n10:02:52:17  10:02:58:12\r\nAvant, son atelier se trouvait sur\r\nle terrain des anciennes casernes.\r\n\r\n10:02:58:17  10:03:02:21\r\n       Un paradis pour les\r\n  bidouilleurs en informatique.\r\n\r\n10:03:03:02  10:03:05:17\r\n  Il y a toujours des passionn\u00e9s\r\n\r\n10:03:05:22  10:03:08:11\r\n  qui recherchent des ordinateurs\r\n\r\n10:03:08:16  10:03:11:04\r\n   datant d\u2019il y a 20 ou 30 ans.\r\n\r\n10:03:11:09  10:03:18:07\r\n Avant-hier encore, on a vendu un\r\nclavier quasi pr\u00e9historique d\u2019IBM.\r\n\r\n10:03:18:11  10:03:22:16\r\n     Andreas Rudin n\u2019est pas\r\n   informaticien de formation,\r\n\r\n10:03:22:21  10:03:26:21\r\n      mais il s\u2019est plong\u00e9\r\n  dans ce domaine voil\u00e0 20 ans.\r\n\r\n10:03:27:02  10:03:32:12\r\n  La plupart des ordinateurs sont\r\njet\u00e9s bien trop vite, affirme-t-il.\r\n\r\n10:03:32:17  10:03:37:10\r\n   Le mod\u00e8le de son commerce\r\ns\u2019appelle recyclage fonctionnel:\r\n\r\n10:03:37:14  10:03:43:06\r\n    les pi\u00e8ces encore en \u00e9tat\r\n   de marche sont r\u00e9utilis\u00e9es.\r\n\r\n10:03:43:11  10:03:46:22\r\n   Nous avons une seule plan\u00e8te\r\n          \u00e0 disposition,\r\n\r\n10:03:47:03  10:03:51:13\r\n   avec des ressources limit\u00e9es,\r\n     et chaque personne sens\u00e9e\r\n\r\n10:03:51:18  10:03:56:07\r\n   devrait comprendre qu\u2019on ne \r\n   peut pas continuer comme \u00e7a.\r\n\r\n10:03:56:11  10:04:00:09\r\n       Mais notre \u00e9conomie\r\n   ne l\u2019a toujours pas compris.\r\n\r\n10:04:00:13  10:04:03:17\r\n        On sort sans arr\u00eat \r\n       de nouveaux produits,\r\n\r\n10:04:03:22  10:04:07:23\r\n        con\u00e7us de mani\u00e8re \u00e0\r\n    tomber rapidement en panne,\r\n\r\n10:04:08:04  10:04:11:20\r\n        et de sorte qu\u2019on\r\n    ne puisse pas les r\u00e9parer.\r\n\r\n10:04:12:01  10:04:16:04\r\n       D\u00e8s qu\u2019on les ouvre,\r\n  ils se cassent d\u00e9finitivement.\r\n\r\n10:04:16:09  10:04:21:21\r\nIls ne r\u00e9parent pas seulement les \r\nvieux ordinateurs, ils les mettent\r\n\r\n10:04:22:02  10:04:26:22\r\n aussi \u00e0 niveau avec le syst\u00e8me\r\n  d\u2019exploitation libre, Linux.\r\n\r\n10:04:27:03  10:04:32:00\r\n  L\u2019avantage, c\u2019est qu\u2019on n\u2019est \r\n  pas contraint par le fabricant\r\n\r\n10:04:32:05  10:04:36:12\r\n de racheter une nouvelle machine,\r\n       parce qu\u2019il a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n10:04:36:17  10:04:38:21\r\n    de sortir une mise \u00e0 jour.\r\n\r\n10:04:39:02  10:04:48:08\r\n Avec ce syst\u00e8me d\u2019exploitation, on\r\npeut adapter le software au hardware.\r\n\r\n10:04:48:12  10:04:51:23\r\n       10 autres personnes\r\n      travaillent avec lui.\r\n\r\n10:04:52:04  10:04:55:08\r\n     A.Rudin a des conseils\r\n       peu conventionnels\r\n\r\n10:04:55:12  10:04:58:16\r\n         sur la mani\u00e8re\r\n    de r\u00e9parer un ordinateur.\r\n\r\n10:04:58:21  10:05:03:19\r\n    Si on allume le portable et\r\n qu\u2019on le met dans une couverture,\r\n\r\n10:05:04:00  10:05:08:13\r\n     il chauffe tellement que\r\n  \u00e7a ramollit tout \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur,\r\n\r\n10:05:08:18  10:05:17:09\r\n       et dans 50 % des cas,\r\n  les connexions se r\u00e9tablissent.\r\n\r\n10:05:17:13  10:05:21:14\r\n    L\u2019association Revamp It !\r\n     est d\u2019utilit\u00e9 publique.\r\n\r\n10:05:21:19  10:05:27:00\r\n  Elle emploie des gens \u00e0 l\u2019aide\r\nsociale et des demandeurs d\u2019asile.\r\n\r\n10:05:27:05  10:05:30:15\r\n C\u2019est le cas de Jabba Hussein.\r\n\r\n10:05:30:20  10:05:33:08\r\n      Je restais \u00e0 la maison,\r\n\r\n10:05:33:12  10:05:35:19\r\n        je ne faisais rien.\r\n\r\n10:05:36:00  10:05:37:12\r\n         Le service social\r\n\r\n10:05:37:17  10:05:39:05\r\n        m\u2019a arrang\u00e9 ce job.\r\n\r\n10:05:39:10  10:05:42:07\r\nIci, j\u2019en apprends tous les jours.\r\n\r\n10:05:42:11  10:05:47:05\r\n   Dans mon pays, je travaillais\r\n     d\u00e9j\u00e0 dans l\u2019informatique.\r\n\r\n10:05:47:10  10:05:50:13\r\n      Le bail aux casernes\r\n      est arriv\u00e9 \u00e0 terme.\r\n\r\n10:05:50:18  10:05:53:11\r\n       Il a fallu trouver\r\n       un nouvel endroit.\r\n\r\n10:05:53:16  10:05:57:17\r\n      Une ancienne banque\r\n dans le quartier de Wipkingen.\r\n\r\n10:05:57:22  10:06:02:06\r\n     L\u2019atelier est install\u00e9\r\nl\u00e0 o\u00f9 s\u2019alignaient les guichets.\r\n\r\n10:06:02:11  10:06:09:00\r\n  Cela prendra quelques semaines\r\njusqu\u2019\u00e0 ce que l\u2019atelier soit pr\u00eat.\r\n\r\n10:06:14:00  10:06:29:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:29:18  10:06:33:17\r\n     En moyenne, 700 passagers\r\n     par jour transitent ici.\r\n\r\n10:06:33:22  10:06:36:15\r\nC\u2019est 50 fois moins qu\u2019\u00e0 Cointrin.\r\n\r\n10:06:36:20  10:06:41:17\r\n  R\u00e9sultat, les files d\u2019attente \r\n  \u00e0 l\u2019enregistrement sont rares.\r\n\r\n10:06:41:22  10:06:47:15\r\n  L'a\u00e9roport de Duebendorf pourrait\r\nbient\u00f4t se pr\u00e9valoir de cet argument.\r\n\r\n10:06:47:20  10:06:51:14\r\n      Le plan de reconversion\r\n      de cette base militaire\r\n\r\n10:06:51:19  10:06:55:11\r\n     pr\u00e9voit une part r\u00e9serv\u00e9e\r\n       \u00e0 l'aviation civile.\r\n\r\n10:06:55:16  10:06:58:19\r\nLes riverains ont peur des nuisances.\r\n\r\n10:06:59:00  10:07:01:14\r\n   Un sujet de Schweiz aktuell.\r\n\r\n10:07:04:08  10:07:07:07\r\nLa pomme de discorde, c\u2019est elle.\r\n\r\n10:07:07:11  10:07:11:05\r\n       Une surface grande\r\n   comme 400 terrains de foot:\r\n\r\n10:07:11:10  10:07:14:11\r\n      l\u2019a\u00e9rodrome militaire\r\n         de Duebendorf.\r\n\r\n10:07:14:16  10:07:17:13\r\nLe Parlement veut y faire cohabiter\r\n\r\n10:07:17:18  10:07:21:11\r\n     un centre de recherche\r\n     et un a\u00e9rodrome civil.\r\n\r\n10:07:21:16  10:07:26:08\r\nIl faudra donc faire de la place\r\n    pour l\u2019aviation priv\u00e9e.\r\n\r\n10:07:26:12  10:07:30:02\r\n      Une nouvelle mission \r\n     que Duebendorf a obtenu\r\n\r\n10:07:30:07  10:07:34:00\r\n        d\u2019un consortium\r\n  d\u2019entreprises et de la REGA.\r\n\r\n10:07:34:05  10:07:36:11\r\n     C\u2019est une bonne nouvelle.\r\n\r\n10:07:36:15  10:07:39:09\r\n  Pas seulement pour Duebendorf,\r\n\r\n10:07:39:13  10:07:44:12\r\n  mais pour l\u2019aviation suisse et\r\n  la place \u00e9conomique de Zurich.\r\n\r\n10:07:44:17  10:07:51:16\r\n  On ajoute de nouveaux segments\r\nde l\u2019aviation, comme le sauvetage.\r\n\r\n10:07:51:21  10:07:55:23\r\n     Voici ce \u00e0 quoi devrait\r\n     ressembler l\u2019a\u00e9rodrome:\r\n\r\n10:07:56:04  10:08:02:00\r\nsur la piste principale, des avions\r\ncourt-courriers et des jets priv\u00e9s.\r\n\r\n10:08:02:05  10:08:08:14\r\n    L\u2019arm\u00e9e restera pr\u00e9sente\r\navec une base pour h\u00e9licopt\u00e8res.\r\n\r\n10:08:08:19  10:08:13:11\r\n      Le parc d\u2019innovation\r\n  devrait occuper 70 hectares.\r\n\r\n10:08:13:16  10:08:18:20\r\n     Patrick Walder ne veut\r\n      pas d\u2019un a\u00e9rodrome,\r\n\r\n10:08:19:01  10:08:23:06\r\n         et encore moins\r\n     d\u2019un parc d\u2019innovation.\r\n\r\n10:08:23:11  10:08:27:13\r\n Pour Duebendorf et pour la ville,\r\n\r\n10:08:27:18  10:08:30:06\r\n      c\u2019est vraiment le pire.\r\n\r\n10:08:30:11  10:08:33:15\r\n           Les vols vont\r\n     \u00eatre multipli\u00e9s par deux.\r\n\r\n10:08:33:20  10:08:37:21\r\n    Les horaires d\u2019exploitation\r\n       vont \u00eatre augment\u00e9s.\r\n\r\n10:08:38:02  10:08:43:01\r\n     Les routes, le rail, les\r\ninfrastructures seront surcharg\u00e9es.\r\n\r\n10:08:43:06  10:08:47:15\r\n   Pour Lothar Zioerjen aussi,\r\n   la d\u00e9cision est une erreur.\r\n\r\n10:08:47:20  10:08:52:17\r\n   Le pr\u00e9sident de Duebendorf\r\ncraint que l\u2019a\u00e9roport ne finisse\r\n\r\n10:08:52:22  10:08:57:15\r\n    par accueillir les avions\r\n    dont Zurich ne veut plus.\r\n\r\n10:08:57:20  10:09:01:16\r\n    On nous demande d\u2019optimiser\r\n\r\n10:09:01:21  10:09:04:07\r\n   l\u2019am\u00e9nagement du territoire.\r\n\r\n10:09:04:11  10:09:09:20\r\n Mais la densit\u00e9 du logement est \r\nforte et devrait encore augmenter.\r\n\r\n10:09:10:01  10:09:14:03\r\n      Il n'y a pas la place\r\n    pour un deuxi\u00e8me a\u00e9roport.\r\n\r\n10:09:14:08  10:09:18:06\r\n    Le Parlement a d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9\r\n      les premiers jalons\r\n\r\n10:09:18:11  10:09:22:05\r\n        pour l\u2019a\u00e9roport\r\n civil et le parc d\u2019innovation.\r\n\r\n10:09:22:10  10:09:28:03\r\nMais l'infrastructure ne devrait\r\npas voir le jour avant 5 \u00e0 10 ans.\r\n\r\n10:09:28:08  10:09:45:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:46:01  10:09:48:15\r\n    -Monsieur Steffen, bonjour.\r\n\r\n10:09:48:20  10:09:50:21\r\n     Vous avez chang\u00e9 de nom.\r\n\r\n10:09:51:02  10:09:56:19\r\nD\u2019A\u00e9roport de Belp, vous \u00eates pass\u00e9\r\n\u00e0 A\u00e9roport International de Berne.\r\n\r\n10:09:57:00  10:09:59:00\r\n      -Nous voulions exprimer\r\n\r\n10:09:59:05  10:10:01:11\r\n    ce que nous sommes devenus,\r\n\r\n10:10:01:16  10:10:06:20\r\nun a\u00e9roport public international pour\r\n des voyageurs se rendant en Europe.\r\n\r\n10:10:07:01  10:10:11:22\r\nSimplement confirmer par un nouveau\r\nnom l\u2019\u00e9tat de notre d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:10:12:03  10:10:17:12\r\n    -Quels obstacles entravent un\r\nd\u00e9veloppement plus important encore ?\r\n\r\n10:10:17:17  10:10:21:07\r\n       -Le terminal o\u00f9 nous\r\n     nous trouvons a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u\r\n\r\n10:10:21:11  10:10:24:06\r\npour un demi-million de passagers.\r\n\r\n10:10:24:11  10:10:27:13\r\n            \u00c0 pr\u00e9sent,\r\n    nous en sommes \u00e0 la moiti\u00e9.\r\n\r\n10:10:27:18  10:10:31:04\r\n       La limitation vient\r\n     des pistes et du tarmac.\r\n\r\n10:10:31:09  10:10:34:07\r\n       L\u00e0, nous n\u2019arriverons\r\n         jamais \u00e0 devenir\r\n\r\n10:10:34:11  10:10:37:05\r\nun a\u00e9roport comme Zurich ou Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:10:37:10  10:10:41:00\r\n           -Cette taille\r\n   pr\u00e9sente aussi des avantages.\r\n\r\n10:10:41:05  10:10:44:13\r\n     -Oui, les gens appr\u00e9cient\r\n       la qualit\u00e9 chez nous.\r\n\r\n10:10:44:18  10:10:48:02\r\n       Les corridors courts \r\n      s\u00e9duisent une client\u00e8le\r\n\r\n10:10:48:07  10:10:51:06\r\n      qui aurait de la peine\r\n         \u00e0 s\u2019y retrouver\r\n\r\n10:10:51:11  10:10:54:07\r\n  dans des a\u00e9roports plus grands.\r\n\r\n10:10:54:11  10:10:57:19\r\n -Daniel Steffen, merci beaucoup.\r\n\r\n10:10:58:00  10:11:02:07\r\n     S'il y a une concurrence\r\n   que les chasseurs redoutent,\r\n\r\n10:11:02:11  10:11:04:07\r\n       c'est celle du loup.\r\n\r\n10:11:04:11  10:11:10:05\r\nCette ann\u00e9e, la chasse ne se pr\u00e9sente\r\n  pas sous les meilleurs auspices.\r\n\r\n10:11:10:10  10:11:14:09\r\n Le loup prend sa part de gibier.\r\n\r\n10:11:14:13  10:11:18:11\r\n   On se retrouve tout de suite.\r\n\r\n10:11:21:03  10:11:25:17\r\n    Il est 5 heures du matin.\r\n\r\n10:11:25:22  10:11:31:01\r\nDans une heure, c\u2019est l\u2019ouverture\r\n de la chasse dans les Grisons.\r\n\r\n10:11:31:06  10:11:33:21\r\nFritz Zueger chasse depuis 33 ans.\r\n\r\n10:11:34:02  10:11:38:10\r\n   Mais les chasseurs ne sont \r\n  pas les seuls au Kunkelspass.\r\n\r\n10:11:38:14  10:11:41:06\r\n Les loups sont aussi en alerte.\r\n\r\n10:11:41:11  10:11:44:04\r\n C\u2019\u00e9tait un des meilleurs endroits\r\n\r\n10:11:44:09  10:11:46:12\r\n      pour trouver des cerfs.\r\n\r\n10:11:46:17  10:11:52:09\r\n Il y avait toujours 40 \u00e0 50 cerfs,\r\nmais depuis 6 mois il n\u2019y en a plus.\r\n\r\n10:11:52:13  10:11:54:07\r\n      Ils se sont dispers\u00e9s.\r\n\r\n10:11:54:11  10:11:58:08\r\n        On y croit encore,\r\n  mais avant, quand on chassait,\r\n\r\n10:11:58:12  10:12:03:23\r\n          on \u00e9tait quasi\r\n     certain d\u2019avoir un cerf.\r\n\r\n10:12:04:04  10:12:05:14\r\n             On y va.\r\n\r\n10:12:05:19  10:12:10:18\r\n   Depuis que les loups ont fait\r\nleur r\u00e9apparition au col du Kunkel,\r\n\r\n10:12:10:23  10:12:13:15\r\nl\u2019ambiance n\u2019est plus au beau fixe.\r\n\r\n10:12:13:20  10:12:19:03\r\n      Fritz Zueger se rend\r\n       dans son repaire.\r\n\r\n10:12:19:08  10:12:24:12\r\n     Moins il y a d\u2019animaux,\r\net plus nous sommes sous pression.\r\n\r\n10:12:24:17  10:12:30:03\r\n   Avant, on pouvait chasser plus\r\ncalmement, dans les r\u00e8gles de l\u2019art.\r\n\r\n10:12:30:08  10:12:32:21\r\n          Tout \u00e0 coup,\r\n       tout va tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:12:33:02  10:12:37:07\r\n     Un cerf appara\u00eet devant\r\n   le repaire de Fritz Zueger.\r\n\r\n10:12:37:11  10:12:40:19\r\n           Coup de feu\r\n\r\n10:12:53:06  10:12:55:15\r\n  Comment s\u2019est pass\u00e9 le tir ?\r\n\r\n10:12:55:20  10:12:58:12\r\n      -C\u2019est all\u00e9 tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:12:58:17  10:13:01:17\r\n        Mais j\u2019estime que \r\n       \u00e7a s\u2019est bien pass\u00e9.\r\n\r\n10:13:01:22  10:13:05:13\r\n    J\u2019ai vu le cerf se dresser,\r\n         puis s\u2019affaisser.\r\n\r\n10:13:05:18  10:13:08:11\r\nC\u2019est la preuve qu\u2019il est atteint.\r\n\r\n10:13:08:16  10:13:13:06\r\n  Mais l\u00e0, dans la for\u00eat de pins,\r\n      c\u2019est difficile \u00e0 dire.\r\n\r\n10:13:13:11  10:13:17:04\r\nMais j\u2019ai l\u2019impression que c\u2019est bon.\r\n\r\n10:13:17:09  10:13:19:18\r\n  La boucherie Lozza \u00e0 Tamins.\r\n\r\n10:13:19:23  10:13:24:07\r\n  La viande provient du gibier\r\n   abattu dans les environs.\r\n\r\n10:13:24:11  10:13:29:19\r\nLe garde-chasse de Tamins, Claudio\r\nSpadin, contr\u00f4le les carcasses.\r\n\r\n10:13:30:00  10:13:34:03\r\n  Selon lui, le retour du loup\r\n      a modifi\u00e9 la donne.\r\n\r\n10:13:34:08  10:13:37:06\r\nC\u2019est s\u00fbr que les animaux sauvages\r\n\r\n10:13:37:11  10:13:40:22\r\nse sont d\u00e9plac\u00e9s, surtout les cerfs.\r\n\r\n10:13:41:03  10:13:45:08\r\n    Les chamois se sont retir\u00e9s\r\n     dans les zones rocheuses.\r\n\r\n10:13:45:12  10:13:49:11\r\n      Les chevreuils se sont\r\n    enfonc\u00e9s dans les taillis.\r\n\r\n10:13:49:15  10:13:52:07\r\n On voit beaucoup moins de gibier.\r\n\r\n10:13:52:11  10:13:55:23\r\n       Ils se sont dispers\u00e9s\r\n      dans d\u2019autres secteurs.\r\n\r\n10:13:56:04  10:14:00:09\r\n    -Le gibier parvient mieux\r\n   \u00e0 se cacher des chasseurs ?\r\n\r\n10:14:00:13  10:14:02:11\r\n         -Oui, assur\u00e9ment.\r\n\r\n10:14:02:15  10:14:05:08\r\n     Retour au Kunkelspass.\r\n\r\n10:14:05:12  10:14:09:16\r\n       Fritz Zueger est \u00e0\r\n    la recherche de son cerf.\r\n\r\n10:14:09:21  10:14:13:19\r\n       L\u2019animal se trouve\r\n    au milieu des conif\u00e8res.\r\n\r\n10:14:14:00  10:14:18:19\r\n         Il est presque\r\n   impossible de le retrouver.\r\n\r\n10:14:19:00  10:14:22:03\r\n   \u00c7a ne sert \u00e0 rien de chercher\r\n\r\n10:14:22:08  10:14:23:21\r\n         dans les \u00e9pineux.\r\n\r\n10:14:24:02  10:14:28:02\r\n  Il nous faudrait une \u00e9ternit\u00e9.\r\n\r\n10:14:28:07  10:14:32:04\r\n      J'ai cru que je l\u2019avais\r\n      entendu tout \u00e0 l\u2019heure.\r\n\r\n10:14:32:09  10:14:37:18\r\nJ\u2019esp\u00e8re que je ne l\u2019ai pas atteint,\r\n   mais peut-\u00eatre qu'il a crev\u00e9.\r\n\r\n10:14:37:23  10:14:43:04\r\n      Fritz Zueger retourne\r\n       vers ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n10:14:43:09  10:14:48:09\r\n  Le lendemain, ils tentent de\r\nretrouver le cerf avec un chien.\r\n\r\n10:14:48:13  10:14:52:21\r\n        L\u2019animal a disparu,\r\nil n\u2019a probablement pas \u00e9t\u00e9 abattu.\r\n\r\n10:14:53:02  10:14:57:08\r\n Il aurait pu en \u00eatre autrement,\r\n     cette image le prouve.\r\n\r\n10:14:57:12  10:15:00:06\r\n      Ce cerf a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vor\u00e9\r\n         par des loups.\r\n\r\n10:15:00:11  10:15:04:19\r\n   Ce ne sont pas les loups qui\r\nont tu\u00e9 l\u2019animal, mais un chasseur.\r\n\r\n10:15:05:00  10:15:06:20\r\n   C\u2019est nouveau aux Grisons.\r\n\r\n10:15:07:01  10:15:10:19\r\n      Selon les chasseurs,\r\nle garde-chasse doit intervenir.\r\n\r\n10:15:11:00  10:15:12:14\r\n    Vu la quantit\u00e9 de loups,\r\n\r\n10:15:12:19  10:15:16:11\r\n     la saison de la chasse\r\n  pourrait vite \u00eatre termin\u00e9e.\r\n\r\n10:15:16:16  10:15:21:06\r\n    C\u2019est un culte aux Grisons.\r\n\r\n10:15:21:11  10:15:24:03\r\nIl ne s\u2019agit pas seulement de tirer.\r\n\r\n10:15:24:08  10:15:27:00\r\nOn doit aussi avoir de la jugeote.\r\n\r\n10:15:27:05  10:15:30:10\r\n     Apr\u00e8s le ski aux Grisons,\r\n         il y a la chasse.\r\n\r\n10:15:30:14  10:15:34:06\r\n   -Mais les loups \u00e9taient l\u00e0\r\n     avant les chasseurs ?\r\n\r\n10:15:34:11  10:15:37:20\r\n         -Je ne sais pas\r\n     qui \u00e9tait l\u00e0 en premier.\r\n\r\n10:15:38:01  10:15:42:04\r\n  Aux Grisons, la cohabitation\r\n    entre loup et chasseurs\r\n\r\n10:15:42:09  10:15:45:12\r\nrisque d\u2019\u00eatre difficile \u00e0 vivre.\r\n\r\n10:15:45:17  10:16:00:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:16:00:09  10:16:04:17\r\n   Il n\u2019y a pas que des avions \r\n   de ligne qui volent \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:16:04:22  10:16:10:11\r\n Deux \u00e9coles de pilotage ont pris\r\n leurs quartiers dans l\u2019a\u00e9roport.\r\n\r\n10:16:10:15  10:16:12:21\r\n      Mme Staehlin, enchant\u00e9.\r\n\r\n10:16:13:02  10:16:16:20\r\n      C\u2019est vous qui dirigez \r\n     cette \u00e9cole de pilotage ?\r\n\r\n10:16:17:01  10:16:21:02\r\n         -Oui, c\u2019est moi.\r\n\r\n10:16:21:07  10:16:24:21\r\n         -L'\u00e9cole poss\u00e8de\r\n       un simulateur de vol.\r\n\r\n10:16:25:02  10:16:28:00\r\n      Son prix: 180'000 frs.\r\n\r\n10:16:28:05  10:16:47:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:16:48:01  10:16:51:11\r\n           Mme Staehlin,\r\n    vous \u00eates contente de moi ?\r\n\r\n10:16:51:16  10:16:52:20\r\n            -Oui, tr\u00e8s.\r\n\r\n10:16:53:01  10:16:56:18\r\n         Mais je suis Eva,\r\n   dans l\u2019aviation on se tutoie.\r\n\r\n10:16:56:23  10:17:01:05\r\n       -Si j\u2019\u00e9tais un \u00e9l\u00e8ve,\r\nje commencerais sur un simulateur ?\r\n\r\n10:17:01:10  10:17:05:23\r\n   -Non, d\u2019abord avec un avion,\r\n   et apr\u00e8s avec le simulateur.\r\n\r\n10:17:06:04  10:17:07:12\r\n            -Pourquoi ?\r\n\r\n10:17:07:17  10:17:11:05\r\n        -Parce qu\u2019on doit\r\n    d\u2019abord apprendre \u00e0 voler.\r\n\r\n10:17:11:10  10:17:16:17\r\n  Jauger la puissance, apprendre \u00e0\r\nfaire de virages, monter, descendre.\r\n\r\n10:17:16:22  10:17:20:17\r\n     -Et pourquoi tu as voulu \r\n     ouvrir ton \u00e9cole \u00e0 Belp ?\r\n\r\n10:17:20:22  10:17:25:05\r\n     -Parce que c\u2019est le plus\r\n  bel a\u00e9roport que je connaisse.\r\n\r\n10:17:25:10  10:17:29:00\r\n    On a les montagnes en face,\r\n        tous les avantages\r\n\r\n10:17:29:05  10:17:33:04\r\n    avec la circulation mixte,\r\n     on apprend \u00e0 s\u2019int\u00e9grer.\r\n\r\n10:17:33:09  10:17:38:22\r\n -Est-ce que tu trembles avec tes\r\n\u00e9l\u00e8ves quand ils ont des examens ?\r\n\r\n10:17:39:03  10:17:41:21\r\n            -Toujours.\r\n\r\n10:17:42:02  10:17:45:01\r\n    Je les aide \u00e0 se pr\u00e9parer.\r\n\r\n10:17:45:06  10:17:50:18\r\n Pour nous, \u00e7a fait la diff\u00e9rence \r\n que les \u00e9l\u00e8ves soient satisfaits.\r\n\r\n10:17:50:23  10:17:56:01\r\n    -Ca titille les nerfs quand\r\nils sont au d\u00e9but de leur formation.\r\n\r\n10:17:56:06  10:17:57:14\r\n          -Oui c\u2019est s\u00fbr.\r\n\r\n10:17:57:19  10:18:01:06\r\n           Mais c\u2019est \u00e7a\r\n  qui rend la chose passionnante.\r\n\r\n10:18:01:11  10:18:05:00\r\n      De pouvoir accompagner \r\n      les gens jusqu\u2019au bout.\r\n\r\n10:18:05:05  10:18:07:19\r\n       -Eva, merci beaucoup.\r\n\r\n10:18:08:00  10:18:12:22\r\n    Lugano aussi a un a\u00e9roport,\r\n  mais les habitants se plaignent\r\n\r\n10:18:13:03  10:18:21:03\r\n       de la prostitution,\r\n  et de l'incurie des autorit\u00e9s.\r\n\r\n10:18:25:04  10:18:29:16\r\n        -Dans cet immeuble,\r\n        \u00e7a va vraiment mal.\r\n\r\n10:18:29:21  10:18:36:17\r\n    Depuis que le propri\u00e9taire\r\n a chang\u00e9, c'est devenu un bordel.\r\n\r\n10:18:36:22  10:18:40:00\r\n           -C'est qui\r\n  le propri\u00e9taire maintenant ?\r\n\r\n10:18:40:05  10:18:42:09\r\n        -Aurelio, je crois.\r\n\r\n10:18:42:13  10:18:43:20\r\n            -Emilio ?\r\n\r\n10:18:44:01  10:18:46:03\r\n          -Oui, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:18:46:08  10:18:49:23\r\n       Dans ce quartier,\r\n  on l'appelle le gratte-ciel.\r\n\r\n10:18:50:04  10:18:54:03\r\n   17 \u00e9tages, 75 appartements,\r\n     le nom du propri\u00e9taire\r\n\r\n10:18:54:08  10:19:00:07\r\n     est connu dans le monde\r\n       de la prostitution.\r\n\r\n10:19:00:11  10:19:05:11\r\n  -C'est clair que \u00e7a me d\u00e9range,\r\n  en tant que locataire qui paie,\r\n\r\n10:19:05:16  10:19:08:19\r\n  j'ai le droit d'avoir la paix.\r\n\r\n10:19:09:00  10:19:12:11\r\n        -Salut, j'ai vu\r\n     une photo sur le site.\r\n\r\n10:19:12:15  10:19:14:15\r\n              -*Oui ?\r\n\r\n10:19:14:20  10:19:17:17\r\n  -Mais je peux te trouver o\u00f9 ?\r\n\r\n10:19:17:22  10:19:21:23\r\n      -*A la rue Beltramina.\r\n\r\n10:19:24:13  10:19:30:13\r\nVoici l\u2019avenue Beltramina, une rue\r\no\u00f9 se trouve la police de Lugano.\r\n\r\n10:19:30:18  10:19:37:16\r\n  Dans ce b\u00e2timent blanc, cinq\r\nappartements sont d\u00e9di\u00e9s au sexe.\r\n\r\n10:19:37:21  10:19:43:01\r\n   La propri\u00e9taire d'au moins\r\n deux studios s'appelle Marina.\r\n\r\n10:19:43:06  10:19:46:18\r\n      Marina est en prison \r\n     pour une autre affaire.\r\n\r\n10:19:46:23  10:19:51:19\r\n   Mais son activit\u00e9 continue\r\n gr\u00e2ce \u00e0 un pr\u00eate-nom br\u00e9silien.\r\n\r\n10:19:52:00  10:19:57:06\r\nDe la prostitution dans une zone \r\nr\u00e9sidentielle, avec des magasins,\r\n\r\n10:19:57:11  10:20:00:22\r\n      des offices publics,\r\n    et beaucoup de familles.\r\n\r\n10:20:01:03  10:20:04:21\r\n      Un autre immeuble est\r\n    c\u00e9l\u00e8bre depuis longtemps.\r\n\r\n10:20:05:02  10:20:08:20\r\n  -Ici, la prostitution explose,\r\n        et ces personnages\r\n\r\n10:20:09:01  10:20:10:19\r\n     continuent leur commerce.\r\n\r\n10:20:11:00  10:20:13:20\r\n       -Et \u00e7a dure depuis\r\n       plusieurs ann\u00e9es ?\r\n\r\n10:20:14:01  10:20:17:17\r\n       -Oui, apr\u00e8s neuf ans,\r\n    on a r\u00e9ussi \u00e0 les expulser.\r\n\r\n10:20:17:22  10:20:21:17\r\n          Et maintenant,\r\n ils ont recommenc\u00e9 pire qu'avant.\r\n\r\n10:20:21:22  10:20:25:07\r\n         -Mais la Ville\r\n  a l'intention de s\u00e9vir, non ?\r\n\r\n10:20:25:11  10:20:28:07\r\n          -On veut s\u00e9vir,\r\n      mais personne ne bouge.\r\n\r\n10:20:28:11  10:20:32:11\r\n    Les autorit\u00e9s font semblant\r\n      qu'il ne se passe rien.\r\n\r\n10:20:32:16  10:20:35:05\r\n        Le sexe, ok, \u00e7a va.\r\n\r\n10:20:35:10  10:20:40:02\r\n     L'homme a besoin de sexe,\r\npour cocufier sa fianc\u00e9e, sa femme.\r\n\r\n10:20:40:07  10:20:43:15\r\n        Qu'ils construisent\r\n     une maison dans la for\u00eat,\r\n\r\n10:20:43:20  10:20:48:17\r\n mais pas ici, il y a des enfants,\r\n       des personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n10:20:48:22  10:20:53:22\r\nMais combien y a-t-il d'appartements\r\n     lou\u00e9s \u00e0 des prostitu\u00e9es ?\r\n\r\n10:20:54:03  10:20:57:05\r\n        Selon la police,\r\n     60 dans tout la ville.\r\n\r\n10:20:57:10  10:20:59:21\r\n Nous avons interview\u00e9 un homme\r\n\r\n10:21:00:02  10:21:05:02\r\nqui vend des espaces publicitaires\r\n    sur Internet aux escortes.\r\n\r\n10:21:05:07  10:21:08:02\r\n -Il y a entre 10 et 15 personnes\r\n\r\n10:21:08:07  10:21:12:06\r\n      qui louent des chambres\r\n         aux prostitu\u00e9es.\r\n\r\n10:21:12:11  10:21:16:19\r\n       Ces filles viennent\r\n  travailler au Tessin et apr\u00e8s,\r\n\r\n10:21:17:00  10:21:22:07\r\nlorsqu'elles obtiennent le permis B\r\n  ou C, elles louent \u00e0 leur tour\r\n\r\n10:21:22:11  10:21:25:09\r\n des studios ou des appartements.\r\n\r\n10:21:25:13  10:21:27:17\r\n   -Elles sous-louent, alors ?\r\n\r\n10:21:27:22  10:21:29:01\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:21:29:06  10:21:32:17\r\n     -Combien paie une fille\r\n      pour un appartement ?\r\n\r\n10:21:32:22  10:21:35:23\r\n   -De 600 \u00e0 800 frs la semaine.\r\n\r\n10:21:36:04  10:21:41:05\r\n Mais celui qui loue l\u2019appartement\r\n  ne fait pas de telles factures.\r\n\r\n10:21:41:10  10:21:48:20\r\n    Si la fille reste un mois,\r\n il fait une facture de 1'200 frs.\r\n\r\n10:21:49:01  10:21:50:19\r\n      Comment je l\u2019explique ?\r\n\r\n10:21:51:00  10:21:56:00\r\n   Il peut toujours ne pas payer\r\nses imp\u00f4ts correctement par exemple.\r\n\r\n10:21:56:05  10:21:58:05\r\n     C'est un peu une jungle.\r\n\r\n10:21:58:10  10:22:02:04\r\n        Les propri\u00e9taires\r\n     \u00e9chappent aux contr\u00f4les.\r\n\r\n10:22:02:09  10:22:07:08\r\nCertains poss\u00e8dent huit appartements,\r\n    les calculs sont vite faits.\r\n\r\n10:22:07:12  10:22:10:05\r\nLes logements sont toujours pleins.\r\n\r\n10:22:10:10  10:22:14:02\r\n       Lorsqu'il y en a un\r\n    qui ferme, un autre ouvre.\r\n\r\n10:22:14:07  10:22:19:10\r\n Les habitants attendent de voir\r\n comment la Ville va intervenir\r\n\r\n10:22:19:14  10:22:26:03\r\n          pour endiguer\r\n   ce boom de la prostitution.\r\n\r\n10:22:26:13  10:22:34:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:34:15  10:22:38:13\r\n    A l\u2019a\u00e9roport de Berne,\r\n on trouve aussi les ateliers\r\n\r\n10:22:38:18  10:22:41:20\r\ndu constructeur a\u00e9rospatial Ruag.\r\n\r\n10:22:42:01  10:22:46:12\r\n   Des m\u00e9canos sp\u00e9cialis\u00e9s,\r\nexperts des appareils Dornier.\r\n\r\n10:22:48:11  10:22:53:11\r\n     Nous retournons au Tessin\r\npour voir le roi du sabre en action.\r\n\r\n10:22:53:15  10:23:00:02\r\n    Ce sommelier est entr\u00e9\r\n dans le Guinness des records.\r\n\r\n10:23:00:07  10:23:05:16\r\nUn autre record pour Il quotidiano,\r\n  le plan-s\u00e9quence le plus long\r\n\r\n10:23:05:21  10:23:09:18\r\npour un reportage d'actualit\u00e9.\r\n\r\n10:23:09:23  10:23:14:02\r\n      Three, two, one, go !\r\n\r\n10:23:14:07  10:24:13:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:13:19  10:24:16:20\r\n             Stop !\r\n\r\n10:24:17:01  10:24:22:02\r\n    47 bouteilles de champagne\r\nd\u00e9capit\u00e9es en une minute permettent\r\n\r\n10:24:22:07  10:24:30:12\r\n    \u00e0 ce sommelier de figurer\r\n  dans le Guinness des records.\r\n\r\n10:24:30:17  10:24:33:00\r\n   Les bouteilles sont glac\u00e9es,\r\n\r\n10:24:33:05  10:24:35:12\r\n     mouill\u00e9es, la main droite\r\n\r\n10:24:35:17  10:24:38:11\r\navec le sabre devient plus lourde,\r\n\r\n10:24:38:15  10:24:44:03\r\n dans l'autre main, on ne sent plus\r\nles doigts parce qu'ils sont glac\u00e9s.\r\n\r\n10:24:44:08  10:24:46:18\r\n  -Mirko s'est entrain\u00e9 durement\r\n\r\n10:24:46:23  10:24:49:12\r\n pour r\u00e9ussir \u00e0 sabrer aussi vite.\r\n\r\n10:24:49:17  10:24:53:21\r\n     Je crois que l'adr\u00e9naline\r\n   lui a donn\u00e9 un coup de pouce,\r\n\r\n10:24:54:02  10:24:56:21\r\n           il a d\u00e9pass\u00e9\r\n     les r\u00e9sultats des essais.\r\n\r\n10:24:57:02  10:24:59:20\r\n       -Vous pensez d\u00e9j\u00e0 \r\n      au prochain record ?\r\n\r\n10:25:00:01  10:25:01:18\r\n        -Non, \u00e7a me suffit.\r\n\r\n10:25:01:23  10:25:04:00\r\n       C'\u00e9tait une tentative\r\n\r\n10:25:04:05  10:25:05:20\r\n       de battre un record,\r\n\r\n10:25:06:01  10:25:11:06\r\n      mais le but au d\u00e9part,\r\n   c'\u00e9tait l'action caritative.\r\n\r\n10:25:11:11  10:25:17:03\r\nOn a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9passer nos attentes:\r\n  on pensait recueillir 2'000 frs,\r\n\r\n10:25:17:08  10:25:23:02\r\n  et on est arriv\u00e9s \u00e0 7'800 frs.\r\n\r\n10:25:23:07  10:25:40:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:40:22  10:25:44:06\r\n           Nous arrivons\r\n    au terme de cette \u00e9mission.\r\n\r\n10:25:44:11  10:25:48:13\r\n       La semaine prochaine,\r\n      nous serons \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n10:25:48:18  10:25:53:14\r\n     Merci de votre fid\u00e9lit\u00e9,\r\n     \u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n10:25:53:19  10:26:13:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:13:09  10:26:19:20\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-11-01T17:47:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1411388963", "durationSec": 1560, "title": "TV5M OUTRE-Zapping \u00e0 l'a\u00e9roport de Belp", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "CRAUSAZ, Guillaume", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1605515354", "summary": "Sujet SRF Schweiz Aktuell du 04.09.2014 \"Le champion du recyclage\" sur l'association de recyclage de vieux ordinateurs Revamp it cr\u00e9\u00e9e par Andreas Rudin dans un hangar \u00e0 Zurich.", "id": "1515316", "visualGeographicals": ["ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1605515402", "summary": "Sujet SRF Schweiz Aktuell du 03.09.2014 \"Une reconversion qui d\u00e9range\" sur la transformation de l'a\u00e9rodrome militaire de Duebendorf en a\u00e9rodrome civil et parc d'innovation.", "id": "1515364", "visualGeographicals": ["DUEBENDORF"]}, {"internalArchiveId": "AA1605515403", "summary": "Plateau Belp : itw Daniel Steffen, directeur commercial de l'a\u00e9roport international de Berne.", "id": "1515365", "visualGeographicals": ["BELP"]}, {"internalArchiveId": "AA1605515405", "summary": "Sujet SRF Schweiz Aktuell du 05.09.2014 \"Chasse : la concurrence du loup\" sur la r\u00e9sistance des chasseurs face aux loups durant la saison de la chasse dans le massif du Calanda aux Grisons.", "id": "1515367", "visualGeographicals": ["GRISONS"]}, {"internalArchiveId": "AA1605515406", "summary": "Plateau Belp : itw Eva Staehelin, directrice d'\u00e9cole de pilotage ALP-AIR \u00e0 l'a\u00e9roport international de Berne.", "id": "1515368", "visualGeographicals": ["BELP"]}, {"internalArchiveId": "AA1605515410", "summary": "Sujet RSI Il Quotidiano du 10.09.2014 \"Prostitution \u00e0 Lugano, ras-le-bol !\" sur les plaintes du voisinage face \u00e0 la prostitution dans les immeubles r\u00e9sidentiels de Lugano.", "id": "1515372", "visualGeographicals": ["LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1605515411", "summary": "Sujet RSI Il Quotidiano du 07.09.2014 \"Le top mondial du sabrage\" sur le sommelier tessinois Mirko Rainer entr\u00e9 dans le livre Guinness des records pour avoir r\u00e9ussi \u00e0 sabrer 47 bouteilles de champagne en une minute.", "id": "1515373"}], "program": {"href": "/programs/778", "id": "778", "name": "Outre-zapping"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERNI, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "CRAUSAZ, Guillaume", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "GRAF, Ann-Kathrin", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1541815", "comment": "niv. vid\u00e9o \u00e0 110%  programme hors Gamut dur\u00e9e totale", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014274", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1384053", "internalArchiveId": "AA1410383836", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Six ans de pr\u00e9sidence: quel bilan pour Obama?", "publicationDate": "2014-11-01T13:26:00Z", "summary": "Xavier Colin d\u00e9crypte les six ans de pr\u00e9sidence du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama. Il dresse un bilan de sa politique en compagnie de son invit\u00e9 David Sylvan, professeur de relations internationales \u00e0 l'IHEID.", "durationSec": 900, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6238857", "imageURL": "http://www.rts.ch/6230577.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "USA"], "thematicThemes": ["POLITIQUE"], "thematicPersons": ["OBAMA, BARACK"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "Six ans de pr\u00e9sidence: quel bilan pour Obama?", "Le reportage", "L'invit\u00e9", "Le contexte", "L'\u00e9ditorial", "Obama n'a pas tenu toutes ses promesses", "Six ans de pr\u00e9sidence: quel bilan pour Obama?", "Geopolitis", "Six ans de pr\u00e9sidence: quel bilan pour Obama?", "Geopolitis", "Six ans de pr\u00e9sidence: quel bilan pour Obama?"], "alternativeSummary": ["Six ans de pr\u00e9sidence: quel bilan pour Obama?", "Quel bilan peut-on dresser aujourd'hui de la pr\u00e9sidence Obama? Faut-il parler d'\u00e9lections de la derni\u00e8re chance? Geopolitis d\u00e9crypte par avance ce qu'aura \u00e9t\u00e9 l'\u00ab \u00e8re Obama \u00bb.", "En politique \u00e9trang\u00e8re, force est de constater que Barack Obama n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 mener la politique qu'il avait annonc\u00e9 au moment de sa premi\u00e8re \u00e9lection.", "Six ans de pr\u00e9sidence: quel bilan pour Obama?", "Six ans de pr\u00e9sidence: quel bilan pour Obama?"], "variantIds": ["ece-6167407", "ece-6168028", "ece-6167802"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2018-04-17T07:14:51Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT015136\r\nDate de transcription : 30-JUL-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:00:04 > 1:02:14) [91%] : \r\nBienvenue sur g\u00e9opolitique s'il avait fait na\u00eetre d'immenses esp\u00e9rances lorsqu'il avait pris ses fonctions en janvier 2009, il parlait tellement de paix et non plus de guerre qu'on lui avait m\u00eame d\u00e9cern\u00e9 le prix Nobel de la paix, le fait m\u00eame qu'il \u00e9tait \u00e9lu, lui, le jeune s\u00e9nateur venu de Chicago \u00e9tait une page formidablement nouvelle dans l'histoire des \u00c9tats-Unis, un Noir \u00e0 la Maison- Blanche, un \u00e9v\u00e9nement consid\u00e9rable, 6 ans plus tard, \u00e0 l'heure d'affronter des \u00e9lections parlementaires qui risque de lui faire perdre le contr\u00f4le du S\u00e9nat, o\u00f9 en est Barack Obama, que reste-t-il des promesses du 44\u00e8me, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique au S\u00e9nat \u00e0 Washington il y a 100 si\u00e8ges de par \u00e9tat de l'Union, actuellement, les d\u00e9mocrates sont majoritaires, mais il suffirait, le 4 novembre prochain que les r\u00e9publicains gagne 6 si\u00e8ges pour inverser la tendance et comme les r\u00e9publicains d\u00e9tient actuellement et vont continuer \u00e0 d\u00e9tenir la majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, et bien c'est avec un parlement disant hostile que le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis devraient composer durant les 2 heures niers ann\u00e9e de son second mandat difficile perspectives pour un Barack Obama dont on peut d'ores et d\u00e9j\u00e0 tirer un bilan, un bilan fort mitig\u00e9, c'est l'analyse de ce num\u00e9ro de g\u00e9opolitique s'si le vicomte Alexis de Tocqueville revenait en Am\u00e9rique, en cette ann\u00e9e 2014, il aurait bien du mal \u00e0 reconna\u00eetre ce syst\u00e8me de gouvernement am\u00e9ricain dont il vantait les m\u00e9rites en 1835 pas ou peu de dialogues, voire un affrontement insens\u00e9 entre la Maison Blanche et une Chambre des repr\u00e9sentants, sur la question du budget par exemple un gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, faute de financement, de fermer d'arr\u00eater de fonctionner comme \u00e0 l'Automne 2013, sans compter toutes les promesses non tenues, celle d'un pr\u00e9sident qui le monde entier, pas seulement l'Am\u00e9rique, voyez l'incarnation d'un nouveau Style politique ou diplomatique, tout ce qui faisait la diff\u00e9rence avec les 2 mandats d'un George W Bush, assimil\u00e9 \u00e0 une pr\u00e9sidence tr\u00e8s guerri\u00e8re Obama en 2009 c'\u00e9tait le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:02:14 > 1:02:17) [86%] : \r\nDe toutes les possibilit\u00e9s et de tous les d\u00e9fis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:02:17 > 1:02:18) [88%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:02:19 > 1:02:27) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:02:29 > 1:02:53) [72%] : \r\nEt vous allez voil\u00e0 au standard dans le m\u00eame avait point\u00e9 sur on, je pense au Osterwalder, s'il y a peut-\u00eatre jou\u00e9 contr\u00f4leuses au roi de la r\u00e9forme Jean coinc\u00e9s, le point \u00e0 Bagdad pour se tenir avec les USA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:02:53 > 1:02:56) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:02:57 > 1:03:45) [94%] : \r\nUn magnifique discours qui r\u00e9veillait le monde et inspirer la confiance, on va voir que dans le domaine \u00e9tranger, on est pass\u00e9 de l'illusion \u00e0 la d\u00e9sillusion et que dans la gestion des affaires int\u00e9rieures, l\u00e0 encore, l'heure est \u00e0 la d\u00e9ception et pourtant il y a avec le pr\u00e9sident Obama une situation \u00e9conomique am\u00e9ricaine qui est tout sauf m\u00e9diocre, la croissance elle est repartie, elle est de l'ordre de de <VIRG> 2 pourcent le ch\u00f4mage s'il est au plus bas depuis 2007, vers les 5,9 pourcent l'inflation est ma\u00eetris\u00e9e \u00e0 2 pourcent et et enfin le d\u00e9ficit budg\u00e9taire est en baisse constante sous la barre actuellement des 3 pourcent en en somme pour le pr\u00e9sident Obama le bilan \u00e9conomique est plut\u00f4t positif, telle n'est pas le cas en mati\u00e8re de r\u00e9formes int\u00e9rieures aux \u00c9tats-Unis telle n'est pas le cas non plus en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:46 > 1:03:49) [67%] : \r\nPoint \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:49 > 1:05:31) [90%] : \r\nOui, en tout, il avait dit qu'il fermerait Guantanamo il n'a pas pu concr\u00e9tiser sa promesse, le congr\u00e8s ne l'a pas laiss\u00e9 oeuvrer en ce sens de m\u00eame en mati\u00e8re de terrorisme, il aurait souhait\u00e9 des proc\u00e8s aux \u00c9tats-Unis, m\u00eame avec des proc\u00e9dures plus civile que militaire, en vain, il avait laiss\u00e9 entendre que les dispositions du Patriot Act ne serait pas forc\u00e9ment reconduite, il les a toute reprise \u00e0 son compte et pourtant c'est bel et bien, au Caire, consid\u00e9r\u00e9e comme la capitale d'un monde arabo- musulman avec lequel il fallait absolument se r\u00e9concilier, qu'il avait effectu\u00e9 son 1er voyage \u00e0 l'\u00e9tranger, faisant miroiter des espoirs de paix et de d\u00e9mocratie, tout comme chez pr\u00e9d\u00e9cesseurs, il avait promis qu'une nouvelle aire si ouvrirait au Proche-Orient, qu'il \u00e9tait temps de trouver une solution \u00e9quitable dans le conflit isra\u00e9lo- palestinien, tout comme ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, il semble avoir \u00e9chou\u00e9, m\u00eame s'il lui reste 2 ans pour tenter l'impossible dans le discours de Prague, il proclamait sa volont\u00e9 de parvenir \u00e0 l'abolition des armes nucl\u00e9aires, le fameux programme 0 News, on parlait de r\u00e9cepteurs de red\u00e9marrage, notamment avec la Russie, 6 ans plus tard, c'est le syst\u00e8me de d\u00e9fense antimissile qui a d\u00e9velopp\u00e9 et les relations avec Moscou crise ukrainienne oblige, sont au plus bas, enfin il y a le dossier irakien et syrien, encore une fois, Barack Obama avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sur un programme de d\u00e9sengagement militaire, ce sera fait en Afghanistan \u00e0 la fin de son mandat, cet effet en Irak \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2011, mais la guerre rattraper Barack Obama tente en Irak, en Syrie, il ne s'est r\u00e9solue \u00e0 ces options militaires que sous la compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:05:36 > 1:05:50) [92%] : \r\nC'\u00e9tait son grand r\u00eave jeter un pont entre d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains gouverner enfin d'une mani\u00e8re bipartisane, \u00e9viter les affrontements st\u00e9riles ne plus donner de Washington, l'image d'un Champ politique clos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:05:50 > 1:06:14) [91%] : \r\nSi \u00e9loign\u00e9 des pr\u00e9occupations de 310 millions d'Am\u00e9ricains l'\u00e9chec a \u00e9t\u00e9 flagrant pr\u00e9sident n'est pas le seul responsable : la r\u00e9forme du syst\u00e8me de sant\u00e9, le fameux Obamacare, ce fut son grand projet, h\u00e9 oui, il restera comme le 1er pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 avoir fait voter un texte instituant une couverture m\u00e9dicale pour 35 millions d'Am\u00e9ricains qui en \u00e9tait d\u00e9pourvu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:06:14 > 1:07:04) [90%] : \r\nMais au-del\u00e0 des d\u00e9bats interminables, il y aura eu cette mise en oeuvre tellement chaotique tr\u00e8s mal comprise, parfois m\u00eame rejet\u00e9 que c'est tout un b\u00e9n\u00e9fice politique qui lui a \u00e9chapp\u00e9 la r\u00e9forme sur l'immigration, un revers qui lui vaut l'hostilit\u00e9 de millions d'Am\u00e9ricains et surtout d'Hispaniques, les textes de loi sur l'interdiction de vente de certaines armes automatiques et autres armes de guerre, un \u00e9chec total pour ce pr\u00e9sident qui, au mois avec os\u00e9 d\u00e9noncer les enjeux \u00e0 chaque fusillade meurtri\u00e8re et la question raciale, Barack Obama n'en avait pas fait sa priorit\u00e9, mais il aura bel et bien \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9 par 2 faits divers qui ont marqu\u00e9 l'Am\u00e9rique en Floride et \u00e0 Ferguson, dans le Missouri, des maux dont souffre l'Am\u00e9rique depuis longtemps et que lui tendent une pr\u00e9sidence d\u00e9mocrate n'ont gu\u00e8re pu soigner efficacement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:07:06 > 1:07:06) [72%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:07:07 > 1:07:09) [64%] : \r\nOui bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:07:09 > 1:07:28) [93%] : \r\nL'invit\u00e9 de g\u00e9opolitique, ce David Sylvan, qui est professeur de relations internationales \u00e0 l'Institut et hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, alors c'est facile de dire : bilan n\u00e9gatif au bilan positif c'est entre les 2 qu'est-ce qu'on retient, on commence par la politique int\u00e9rieure qu'est-ce qu'on retient de ce pr\u00e9sident Obama \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:07:28 > 1:08:34) [83%] : \r\nBen j'ai quoi, d'une part, il a fait beaucoup de, de, de changement, il a fait voter le Congr\u00e8s, r\u00e9forme du syst\u00e8me de de l'assurance sant\u00e9, ce qui est vraiment important, \u00e7a donne \u00e7a : \u00e7a, mais les \u00c9tats-Unis vers disons la fin du XXe si\u00e8cle, oui ils un pays retard pour la plupart oui et deuxi\u00e8mement et \u00e7a fait beaucoup de r\u00e9formes en ce qui concerne par exemple le secteur financier, et \u00e7a j'ai sauv\u00e9 les banques il il a sauv\u00e9 les banques, mais \u00e9galement il a fait des reformes qui, pour l'avenir pour la prochaine Crash le prochaine crise c'est un serait vraiment utile, donc, je crois, pour moi ce sont 2 changements vraiment important, il a \u00e9galement contribu\u00e9 pour 2 autres choses, il a fait une s\u00e9rie d'ordre ex\u00e9cutif pour changer la politique envers le climat et enfin en ne peut pas simplement par ses de secours, il a chang\u00e9, disons de la tonalit\u00e9 pour la discussion de certains droits civiques pour les pour les minorit\u00e9s pour l\u00e9guer ce train, et \u00e7a c'est vraiment important et je pense on ne sous- estime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:08:34 > 1:08:47) [89%] : \r\nMais il y a des dossiers sur lesquels il n'a pas progress\u00e9, o\u00f9 il n'a pas pu progresser \u00e0 cause congr\u00e8s par exemple, l'immigration et puis alors les armes et nous, Europ\u00e9ens, \u00e7a ne choque toujours, il y a aucun progr\u00e8s en ce qui concerne la limitation des armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:08:47 > 1:09:14) [80%] : \r\nPour moi, il a un grand leader, c'est quelqu'un qui sait c'est le th\u00e9 dans une bataille qui oui serait perdure, mais qu'il m'accorde des points pour le prochaine volet et Obama raisonne toujours en terme de hockey, je vais perdre ce niveau-l\u00e0, donc je renonce et il n'a pas, je crois que vraiment compris que, pr\u00e9cis\u00e9ment, de bataillon, on ne peut changer le gagner quand m\u00eame oui ou changer pour la prochaine fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:09:14 > 1:09:24) [91%] : \r\nBon, mais c'est peut-\u00eatre pas sembler plut\u00f4t changer pour la prochaine fois, lui ce qu'il veut c'est bien r\u00e9ussir son 2\u00e8me mandat et encore une fois, en mati\u00e8re de politique int\u00e9rieure, il va faire des choses assez nouvelle dans les 2 ans qui lui reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:09:24 > 1:09:30) [75%] : \r\nSi tout d\u00e9pend franchement de leurs r\u00e9sultat du r\u00e9sultat des \u00e9lections \u00e0 dans le S\u00e9nat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:09:30 > 1:09:34) [80%] : \r\nOui, s'il a vraiment un S\u00e9nat r\u00e9publicain contre lui, il est bloqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:09:34 > 1:10:17) [81%] : \r\nEt et sur comblement et il y aurait donc des batailles presque continuer au surtout \u00e0 propos des nominations des juges voil\u00e0 parce qu'parce que les Russes, les on voulait enfin il y a 6 mois oui moi \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame que en bien compris qu'il fallait changer leur les r\u00e8gles du jeu pour les votes sur les nominations des juges et maintenant ils agissent de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s vite et ils ont commenc\u00e9 en \u00e7a a d\u00e9bloqu\u00e9 1 4 en 6 ans de blocage pour la nomination des juges est maintenant on commence \u00e0 avoir des juges d\u00e9mocrates dont beaucoup de cours et de de tribunaux et les r\u00e9publicains ont peur de tout cela, donc \u00e7a sur ce que sur \u00e7a, ils vont le bleu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:10:17 > 1:10:27) [88%] : \r\nVan Loc, alors parlons un petit peu mal en politique \u00e9trang\u00e8re, je vous pose la question tr\u00e8s franchement est-ce que nous, Europ\u00e9ens, on a eu tort d'esp\u00e9rer tellement en la personnalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:10:27 > 1:11:57) [79%] : \r\nDe Barack Obama, je crois, je crois, mais moi je, moi je pourquoi vont nous eu tort parce que, et c'est c'est pas seulement les europ\u00e9ennes, c'est les journalistes, et beaucoup de gens, ils ne comprennent pas que c'est un syst\u00e8me que m\u00eame un pr\u00e9sident tr\u00e8s pr\u00e9sent devrait agir dans de dans ce syst\u00e8me et, par exemple, prenez le cas des conseillers d'Obama Obama parce que d'une part, il manquait compl\u00e9ment de l'exp\u00e9rience au niveau ex\u00e9cutif est aussi bon que beaucoup d'exp\u00e9rience, \u00e0 Washington, oui, c'est le propre de beaucoup de pr\u00e9sidents qui arrive ben pas aussi aussi que que le oui mais de toute fa\u00e7on il a, il a choisi syst\u00e9matiquement les gens qui avaient des CV comme avant, la peur de l'anglais Bertone, bras et d'acheter les meilleurs l'Himalaya et savent mais ce sont des gens qui manquait compl\u00e9mentaires de, de, d'innovation et de cr\u00e9ativit\u00e9 et donc il a eu aucune continuation presque \u00e0 100 pourcent 2 2 des grandes lignes de, de, de, de son pr\u00eat, ce serait seulement de ces professeurs mais, pr\u00e9cis\u00e9ment, de gauche, donc il a \u00e9videmment continuer le retrait des troupes \u00e0 Jean-Pierre alors que c'est un train mais Afghanistan : il a co\u00fbt\u00e9 un peu le mon\u00e9taire, mais elle \u00e9tait tellement isol\u00e9 au sein de sa sa propre ministre assure qu'il a m\u00eame d\u00fb r\u00e9diger ses propres m\u00eame entre les militaires, ses propres militaire, donc je crois c'est \u00e7a, il manquait comblement de l'imagination pour cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:11:57 > 1:12:05) [95%] : \r\nOn a dit au d\u00e9but de cette \u00e9mission, il lui reste 2 ans tout de m\u00eame en 2 ans, il peut nous surprendre ce pr\u00e9sident Obama avant de partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:12:06 > 1:12:45) [80%] : \r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a je vous avez rien dire dit contournement nord parce que on a une expression l'Anglais Roy je suis watching oui quoi, il n'y a pas vraiment de changement, bien s\u00fbr, il y aurait d'autres crises au niveau international, je crois que, que ce qu'il fait actuellement, par exemple en ce qui concerne les Russes et l'Ukraine, oui, c'est il y a, il essaye de faire qu'il y a un certain c'est une possibilit\u00e9 de de r\u00e9ussir je crois dans le Proche-Orient et l'a condamn\u00e9 \u00e0 perdre compl\u00e9ment et ailleurs qui nous d\u00e9j\u00e0 sur la bas pour l'Asie ou c'est quoi qu'on adore on dit sur le bac Bonnet c'est c'est quelque chose qui est 2\u00e8me plan d'accord \u00e0 l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:12:46 > 1:13:01) [82%] : \r\nUne petite question, vous me r\u00e9pondez presque par oui ou par non est-ce que Hillary Clinton peut-\u00eatre pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, \u00e0 la suite de Barack Obama oui est ce qu'elle va \u00eatre pr\u00e9vue avec candidate aux s\u00fbrement et vous pensez qu'elle sera \u00e9lue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:13:01 > 1:13:31) [79%] : \r\nSi bas pour moi, la v\u00e9ritable question, si elle peut convaincre les d\u00e9mocrates sont propres de l'appuyer dans la les primaires parce qu'elle est d\u00e9test\u00e9 par l'aile gauche du parti, parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 complice aussi pendant des ann\u00e9es a jamais avec tous les grands banquiers de Wall Street, c'est un travail et et il y a beaucoup de gens qui le panda pardonne pas donc peut-\u00eatre \u00e0 l'des probl\u00e8mes, mais si elle gagne l'inverse de DMLA, c'est-\u00e0-dire \u00e0 coup s\u00fbr serait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:13:32 > 1:13:43) [90%] : \r\nOn verra en 2016, \u00e0 un mois de novembre 2016 dans 2 ans, merci David Sylvan, je rappelle que vous \u00eates professeur de relations internationales, Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, merci \u00e0 vous l\u00e2cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:13:47 > 1:13:48) [65%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:13:48 > 1:15:05) [92%] : \r\nC'\u00e9tait le 4 juillet dernier un 4 juillet qui marque l'anniversaire de la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance am\u00e9ricaine Barack Obama l'avait dit, pour lui, les \u00c9tats-Unis sont et restent le mod\u00e8le de d\u00e9mocratie et le mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9, pour le reste de la plan\u00e8te, il y a 200 38 ans, argument\u00e9, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, je le cite encore nos fondateurs se r\u00e9unissaient \u00e0 Philadelphie pour lancer l'exp\u00e9rience am\u00e9ricaine tous unis autour d'une v\u00e9rit\u00e9 simple nous sommes cr\u00e9\u00e9s \u00e9gaux, le cr\u00e9ateur nous a donn\u00e9 des droits inali\u00e9nables comme la vie, la libert\u00e9 et la recherche du bonheur et c'est cela, concluait Barack Obama je cite \u00e0 nouveau : c'est cela qui nous a aid\u00e9s, nous am\u00e9ricain \u00e0 b\u00e2tir la d\u00e9mocratie la plus forte, la classe moyenne la plus grande et l'arm\u00e9e la plus puissante que le monde est jamais connue, alors on peut bien s\u00fbr, tout en \u00e9tant d'accord peut-\u00eatre sur le fond de ces affirmations, on peut souligner l'assurance, certains diront l'arrogance du chef de la Maison Blanche, d'autant que ce dernier d'une mani\u00e8re d\u00e9finitive concluait son discours du 4 juillet dernier par ces mots : il n'existe pas un seul pays sur terre qui ne pas volontiers sa place avec les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, fin de citation mais pas fin du d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:15:06 > 1:15:07) [81%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:15:07 > 1:15:23) [86%] : \r\nEt sur la page web de g\u00e9opoliticien pr\u00e9par\u00e9e par David Nicole vos commentaires \u00e0 cette \u00e9mission \u00e0 votre disposition des vid\u00e9os Infographie : site internet et archives, la possibilit\u00e9 de podcaster cette \u00e9mission de la RTS et vous \u00eates toujours les bienvenus sur g\u00e9opolitique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:15:39 > 1:15:40) [64%] : \r\nPhilippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:15:47 > 1:15:50) [84%] : \r\nIl a tous les 15 jours en kiosque ou sur bilan poids Ch.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-10-21T09:42:33Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1410384135", "title": "OBAMA_CF", "excerpt": "Preprod \u00e0 base de News sur le bilan du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama apr\u00e8s 6 ans de pr\u00e9sidence.", "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["POLITIQUE"], "thematicPersons": ["OBAMA, BARACK"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1548212", "comment": "Attention, mettre un marqueur de fin \u00e0 15:40:17 afin de supprimer le billboard.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT015136", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-AB23E1C2-3C17-4187-91D2-912564E3B783", "internalArchiveId": "AB23E1C2-3C17-4187-91D2-912564E3B783", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deux langues \u00e9trang\u00e8res au primaire, das ist zu viel. Reportage dans les cantons de Nidwald et de Lucerne \u00e0 la rencontre d'enseignants, de parents et de repr\u00e9sentants du monde politique", "publicationDate": "2014-11-01T00:00:00Z", "summary": "Auteur: C\u00e9line Fontananaz; Rubrique: Politique; \r\nSommaire: \r\nUne guerre linguistique aura-t-elle lieu en suisse? L'enseignement de deux langues \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l'\u00e9cole primaire est contest\u00e9 en Suisse centrale et orientale. Et dans ce d\u00e9bat, des parents, des profs et des \u00e9lus n'h\u00e9sitent pas \u00e0 privil\u00e9gier l'anglais plut\u00f4t que le fran\u00e7ais. Voil\u00e0 qui a d'ailleurs valu aux cantons une remise \u00e0 l'ordre de la part du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset \u00e0 l'occasion de la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'instruction publique. Alors, pour comprendre les raisons de cette fronde, C\u00e9line Fontannaz est all\u00e9e \u00e0 la rencontre de ses acteurs, \u00e0 commencer par une classe de la campagne lucernoise.", "durationSec": 883, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Lucerne (canton)", "Nidwald", "Suisse"], "thematicThemes": ["enseignement obligatoire", "langue anglaise", "langue fran\u00e7aise"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-03-27T01:05:31Z", "speechToTexts": ["27.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [54%] :\r\nOui \u00e0 \u00e0 Albert le mais c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [79%] :\r\nCe qu'on appelle depuis quand est -ce que tu fais du fran\u00e7ais, \u00e7a veut dire que fera m\u00e9dicale vient de commencer, c'est beaucoup de travail, Arbeit il y a, et sur la question de la langue et de calcaire, ce qui est du c'est ce elle fait longtemps que je voulais aller en fran\u00e7ais par les Fran\u00e7ais et Paris, ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 effet th\u00e9orique, indique aimeraient voir la Tour Eiffel pour toi, c'est difficile, l'allemand, le fran\u00e7ais, l'anglais, le suisse allemand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [78%] :\r\nLaine ce qui vous apprend \u00e7a depuis que je suis en Suisse \u00e0 la id\u00e9e pour comprendre quelque chose dans ma langue, je dois passer du fran\u00e7ais \u00e0 l'allemand scandaleux, puis de l'allemand au endroit oui c'est pas facile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:06) [86%] :\r\nSi on supprimait une langue au niveau primaire \u00e7a serait pourtant un soulagement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [85%] :\r\nUne irruption. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [77%] :\r\nOui je pensais allemande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [69%] :\r\n\u00e7a veut dire donc que le cas Jean vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:28) [90%] :\r\nAlors, la le\u00e7on est termin\u00e9e, on est maintenant dans la cour d'\u00e9cole de burin, monsieur arnold, vous avez 29 ans vous \u00eates enseignant de fran\u00e7ais enseignant instituteur depuis 5 ans, vous soutenez l'initiative qui dit qu'il faut r\u00e9duire \u00e0 une seule langue \u00e9trang\u00e8re au niveau primaire pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:47) [82%] :\r\nLangues, je crois, c'est trop, parce que les \u00e9l\u00e8ves, on a des probl\u00e8mes avec allemande peut-\u00eatre ou avec les math\u00e9matiques et avec une langue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:58) [95%] :\r\nC'est plus facile, je crois que ce qu'ils ont vraiment de la difficult\u00e9, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [78%] :\r\n\u00c9va. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:03) [88%] :\r\nPar exemple, si les \u00e9l\u00e8ves font pas de la Suisse, on a des autres pays et venez l\u00e0, donc c'est l'Allemand suisse allemand, c'est encore tr\u00e8s grande diff\u00e9rence parce que \u00e7a, c'est tr\u00e8s difficile pour les \u00e9l\u00e8ves, donc c'est pour les enfants migrants que c'est difficile, oui, oui c'est \u00e7a et mais aussi pour les autres, pas pour tous les \u00e9l\u00e8ves, ce sont des \u00e9l\u00e8ves qui font \u00e7a sans probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:32) [84%] :\r\nOn dit pourtant que, \u00e0 prendre les langue jeune c'est bien parce que on va avoir de la facilit\u00e9 \u00e0 prendre les langues, vous y croyez pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [81%] :\r\nOui et non parce que l'enfant pas des probl\u00e8mes avec l'allemand avec math\u00e9matiques avec toutes les choses, \u00e7a, \u00e7a marche tr\u00e8s bien, c'est \u00e7a, mais si on a des probl\u00e8mes allemand par exemple, je crois que c'est pas pas commencer avec ou avec 2 ans donc, et les \u00e9l\u00e8ves, on peut pas \u00e9crire une texte en allemand Cor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:07) [88%] :\r\nPar exemple, mais vous, contrairement \u00e0 une bonne partie de vos coll\u00e8gues, vous pensez que c'est le Fran\u00e7ais qu'il faut garder au primaire et pas l'anglais pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:14) [82%] :\r\nMoi oui, le Fran\u00e7ais Cyril la 2\u00e8me langue de la Suisse, pour moi c'est clair, \u00e7a c'est notre manque donc nous apprenons \u00e7a parce que les les Suisses romands, on apprend aussi l'allemande et aussi pour donner la motivation pour la France, voil\u00e0 parce que l'anglaise pour beaucoup des enfants au sein de l'anglais plus plus motiv\u00e9 que le fran\u00e7ais, donc c'est aussi le devoir de l'\u00e9cole, donner la motivation pour la France. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:50) [88%] :\r\nEst -ce que pour vous, c'est une question politique maintenant choisir si c'est l'anglais ou le fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:57) [87%] :\r\nOui, oui, je crois, c'est la m\u00eame chose qu'avec la gymnastique c'est obligatoire pour toute la Suisse on avoir 3 le\u00e7ons gymnastique, donc pourquoi pas faire une obligatoire pour la France. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:13) [91%] :\r\nPar exemple, la Nidwald, on va voter mercredi sur la question de savoir s'il faut repousser le fran\u00e7ais au niveau secondaire, vous esp\u00e9rez qu'il vote non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:26) [93%] :\r\nJe sais pas, c'est, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, mais j'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re que si on on a dit non pour \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:39) [71%] :\r\nOui, c'est exactement qu'\u00e9crire si oui oui, et puis, et puis on \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:46) [80%] :\r\nJe m'appelle Am\u00e9lie je suis d\u00e9put\u00e9 UDC second conseil de Nidwald. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:50) [92%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 la base du du postulat qui demande que le fran\u00e7ais soit repouss\u00e9e au niveau secondaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:54) [84%] :\r\nA on \u00e9tait tout simplement remonter Wim aujourd'hui sera avant tout question de l'initiative qui demande qu'une seule langue \u00e9trang\u00e8re soit d\u00e9sormais enseign\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole, prime. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [82%] :\r\nAlors, on est entr\u00e9 dans la salle du Parlement Nidwald une salle compl\u00e8tement salle historique. \r\nLes les 60 parlementaires vont d\u00e9battre de l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [66%] :\r\n\u00e7a, c'est oui \u00e0 Paris, donc c'est pas merci. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:27) [76%] :\r\n\u00e7a la conforter notre domaine qui ne font pas \u00e7a, ils sont. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:30) [87%] :\r\nL'UDC a fait un sondage aupr\u00e8s de 600 francs et ressort toujours la m\u00eame chose, les \u00e9l\u00e8ves du primaire sont surcharg\u00e9s, avec 2 langues \u00e9trang\u00e8res, on n'est pas les seuls \u00e0 le dire, il y a plusieurs comptes autour de nous, o\u00f9 la discussion commence, notre objectif, c'est de renforcer les math\u00e9matiques et l'Allemand on propose donc de repousser le fran\u00e7ais au secondaire, mais le but c'est qu'\u00e0 la fin de l'\u00e9cole obligatoire, les \u00e9l\u00e8ves atteignent voir le m\u00eame beaucoup aujourd'hui pour me faire vous savez ces gens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:56) [92%] :\r\nVous ne voulez pas que le fran\u00e7ais soit moins important, n\u00e9anmoins vous plaidez vraiment pour l'anglais, l'anglais, c'est quand m\u00eame la langue qu'il faut ma\u00eetriser en 1er. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:05) [82%] :\r\nUne Thomas oui, nous sommes d'avis que dans l'\u00e9conomie, c'est l'anglais dont on a besoin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:09) [77%] :\r\nPour vous avez pens\u00e9 par les Romands allaient r\u00e9agir si fort. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:12) [75%] :\r\nEt puis, je comprends les comprend en partie test\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [59%] :\r\nOn va version b\u00eata, au contraire on dire alors c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:20) [78%] :\r\nLes Schmidt conseil d'\u00c9tat pour la formation, \u00e9ducation canton Nidwald. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:28) [89%] :\r\nSi on met le fran\u00e7ais au secondaire o\u00f9 croyez vraiment qu'avec cette solution -l\u00e0, on parlera aussi bien le fran\u00e7ais que l'anglais \u00e0 la fin de l'\u00e9cole obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:38) [84%] :\r\nOui, s\u00fbrement le fran\u00e7ais on on maintient la quantit\u00e9 des le\u00e7ons et en plus, on fait une \u00e9change obligatoire pour les avec la Romandie alors la coh\u00e9sion nationale sera renforc\u00e9e et aussi le Fran\u00e7ais sera renforc\u00e9e, avec cette solution et si je ne risque de faire grise, l'initiative est refus\u00e9e par 37 voix contre 17. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:12) [71%] :\r\nNous avons, en mars, oh la la, c'est la pause et voil\u00e0, l'initiative a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e est -ce que vous \u00eates d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:18) [76%] :\r\nMais sortir, on s'y attendait, l'UDC \u00e9tait presque seul a vot\u00e9 pour, de toute fa\u00e7on la population va voter en mars prochain et on verra bien, d'avoir \u00e9t\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:27) [75%] :\r\nUne photo et puis ceux qui se contentent de s'r\u00e9sultat le groupe et dossiers \u00e9taient clairement oppos\u00e9s \u00e0 l'adoption de l'initiative, il est trop t\u00f4t pour prendre une telle d\u00e9cision imminent Manama hyst\u00e9rie je suis Th\u00e9r\u00e8se sur la pr\u00e9sidente du PDC du canton Nidwald mais c'est une 3\u00e8me, il faut attend de voir comment les autres cantons de Suisse centrale se prononceront et r\u00e9soudront cette question 10 c\u00f4t\u00e9 anglaise me suis \u00e9gar\u00e9 ces Swissmedic dans ce m\u00eame si on peut m\u00eame quand il est important que les cantons accordent violon sans sage, je crains que la Berne f\u00e9d\u00e9rale nous dicte sa solution un de sperme, \u00e7a ce serait vraiment tr\u00e8s mauvais pour le f\u00e9d\u00e9ralisme tout fait taire les semences une corde parce ce qu'\u00e0 mon avis, ils ont national doit \u00eatre enseign\u00e9e au niveau primaire ou mais c'est mon avis personnel au sein du groupe PDC, les d\u00e9bats ne sont toujours pas termin\u00e9s donc mixte m\u00eame des discoth\u00e8ques. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:17) [68%] :\r\nSes mains Percival intelligente et le fran\u00e7ais, l'allemand, j'aime bien, c'est un peu la longue aussi avec mais je pr\u00e9f\u00e8re le fran\u00e7ais parce que c'est nouveau, \u00e0 la fin, mais j'ai pas la r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:36) [90%] :\r\nOutre la formation des enseignants pour le secondaire et. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:39) [90%] :\r\nAlors, je m'appelle Barbara fait rire, je travaille dans la formation des enseignants pour l'\u00e9cole primaire \u00e0 la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique du canton de Saint-Gall o\u00f9 j'enseigne la didactique du fran\u00e7ais langue \u00e9trang\u00e8re, ce qui me frappe, c'est que la discussion pour l'apprentissage de langues et les tr\u00e8s souvent r\u00e9duits au fait qu'il faut que \u00e7a soit efficace, que \u00e7a fasse plaisir que tout le monde puisse le faire, et les enseignants et les \u00e9l\u00e8ves, et en fait, on rencontre les m\u00eames chances et difficult\u00e9s que dans d'autres branches, mais personne dans le monde dirait or cet enfant- l\u00e0, il va pas faire les maths parce que c'est quand m\u00eame difficile et qu'il faut y travailler, apprendre une langue \u00e9trang\u00e8re, \u00e0 l'\u00e2ge plus jeune, elle a l'Avantage que les enfants, il travaille encore beaucoup plus par l'intuition et dans leur d\u00e9veloppement, ils ne sont pas encore dans la pubert\u00e9, la grande recherche de soi, je sais pas si \u00e7a encourage l'apprentissage de langues \u00e9trang\u00e8res ou s'il vaut mieux s\u00e9parer les 2 aspects de d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:45) [93%] :\r\nEt vous, de votre exp\u00e9rience, vous avez le sentiment que, finalement, les enfants peuvent avancer avec 2 langues au primaire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:52) [90%] :\r\nD'apr\u00e8s ce que j'ai vu aussi lors de visites scolaires, il me semble que l\u00e0, pour la plupart des enfants 80 pourcent ce ce n'est pas un probl\u00e8me, et en plus il y a beaucoup d'enfants qui aiment les langues, je crois que tu te toute fa\u00e7on, il faut une certaine souplesse pour les enfants qui ont des grosses difficult\u00e9s d'apprentissage, il faut trouver des solutions particuli\u00e8res mais je pense que ce n'est pas un peu plus ou moins que dans d'autres proches si or. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:22) [90%] :\r\nPousse le fran\u00e7ais est -ce que vous avez l'impression quand m\u00eame que il y a moins d'enfants qui entreront en contact avec le fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:28) [93%] :\r\nJe crois qu'on perd une sorte de contacts et aussi une sorte d'ouverture moi je trouverais tr\u00e8s tr\u00e8s dommage d'enlever une langue nationale du courrier que l'homme pour en garder une autre moi j'ai j'ai dit qu'il faut les 2. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:53) [81%] :\r\nEt c'est une fille c'est mordre, il n'en est ici en pleine campagne \u00e0 mal Corse \u00e7a se situe dans les environs de Lucerne, \u00e0 une trentaine de km oui je m'appelle Sabine et Th\u00fcrig, mes enfants sont en 3\u00e8me et en 6\u00e8me ann\u00e9e scolaire vers\u00e9e gr\u00e2ce. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:11) [72%] :\r\nExcusez -moi madame Chantal et la maison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:15) [81%] :\r\nAlors il y a un an \u00e0 sortir son livre 2 Fran\u00e7ais d'exercice, \u00e7a fait 2 ans que tu fais du fran\u00e7ais \u00e7a alors \u00e7a, c'est un petit exercice de lecture, on voit 2 personnages qui conversent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:27) [62%] :\r\nOui, elle est l\u00e0, chuter \u00e0 passe merci au revoir madame Yasmina pass\u00e9 commande fran\u00e7ais King d\u00e9g\u00e9n\u00e8re c\u00f4te je paie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:42) [94%] :\r\nPour ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 bien appris l'anglais, les cours de fran\u00e7ais c'est vraiment facile, bon on nous r\u00e9p\u00e8te tout le temps qu'on va avoir besoin du fran\u00e7ais, c'est vrai que c'est motivant de savoir que si on sait le fran\u00e7ais on va pouvoir apprendre davantage de choses. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:57) [65%] :\r\nBen \u00e7a ce match, ni l'ANPE m\u00eame du Quint\u00e9 C\u00e9sar. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:01) [72%] :\r\nVous avez l'impression qu'aujourd'hui avec 2 langues au primaire, votre fille elle est surcharg\u00e9 lundi guichet ce qui fuient leur pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:10) [87%] :\r\nMais c'\u00e9tait avec finesse et quant \u00e0 Guillon, donc je n'ai pas l'impression \u00e0 l'\u00e9cole, elle s'en sort bien, pour l'instant, elle a de bons r\u00e9sultats en anglais et en fran\u00e7ais, \u00e7a va aussi qu'ils viennent -ils un duplex alors pour le moment je n'ai pas le sentiment qu'elle est surcharg\u00e9e, non c'est pas ironique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:26) [91%] :\r\nOui, ici on est au milieu de la campagne, on est vraiment un petit peu loin de tout, quels ce que les gens ici ont avec la Suisse romande avec le fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:38) [74%] :\r\nIl un n'est pas notre cr\u00e9dibilit\u00e9 comit\u00e9 Welch Michelin en fait aucun on n'a pas de contact associant travaille par exemple pour une entreprise qui les vendent de la marchandise en Suisse romande Handson mais sinon il n'y a pas de comptes \u00e0 r\u00e9gler, donc ce qu'nous co\u00fbt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:54) [91%] :\r\nEt petit si on doit d\u00e9cider quelle langue on supprime au primaire, vous pensez qu'ici, les gens vont \u00eatre d'accord que ce soit l'anglais plut\u00f4t que fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:05) [80%] :\r\nOui, parce que techniquement, je ne crois pas, les gens se sont compl\u00e8tement fait \u00e0 l'anglais, ils sont contents, Tommy, il voit aussi que les enfants du plaisir \u00e0 prendre l'anglais que c'est une langue qui nous est proche, Paris, on est vraiment habitu\u00e9 maintenant Malartic m\u00e9tal galette, pourtant il y a une \u00e9poque o\u00f9 le Fran\u00e7ais c'\u00e9tait chic, vous avez l'impression que \u00e7a a perdu cette valeur ici finalement France a perdu de la valeur, il y a un sas craint Jones un d'bic\u00e9phale autant c'est bien possible que le fran\u00e7ais n'est plus vraiment la cote, je crois que \u00e7a d\u00e9pend toujours beaucoup des films ou de la musique qui font la une des m\u00e9dias, mais aussi qu'\u00e0 si ce film Bienvenue chez les Ch'tis, par exemple, quand le film Bienvenue chez les Ch'tis est sorti le Fran\u00e7ais \u00e9tait de nouveau super nous Vienard moi aussi quelqu'un de Manille, or j'\u00e9tais inqui\u00e8te \u00e7a aura une situation basque et suivant la musique, je pense, par exemple, un stress qui est jongle tr\u00e8s bien avec les 2 langues, \u00e7a pourrait \u00e0 nouveau changer crainte d'ins\u00e9curit\u00e9 face \u00e0 une dette 16 au fond on ne savait pas tout d\u00e9pend aussi vraiment de nous et de notre ouverture d'esprit, mais c'est une \u00e9vidence, le Fran\u00e7ais est moins appr\u00e9ci\u00e9e que l'anglais pass\u00e9iste ou c'est comme \u00e7a et, pour la plupart des gens, le Fran\u00e7ais n'est pas une langue nationale bien s\u00fbr, nous ne l'parlons pas ce qui est vraiment dommage parce s'il est plus chanter hyst\u00e9rique. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "fille de Sabine Th\u00fcrig", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnold, Marcel", "role": "enseignant", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schmid, Res", "role": "conseiller d'Etat nidwaldien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Th\u00fcrig, Sabine", "role": "m\u00e8re de famille et enseignante", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Odermatt, Armin", "role": "d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil nidwaldien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "H\u00f6lzer, Th\u00e9r\u00e8se", "role": "pr\u00e9sidente du PDC de Nidwald", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wolfer, Barbara", "role": "enseignante \u00e0 la Haute \u00e9cole p\u00e9dagogique de Saint-Gall", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1306C09F-CDEA-4765-AD9A-BF9D71313220", "internalArchiveId": "1306C09F-CDEA-4765-AD9A-BF9D71313220", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique: l\u2019exemple danois. Reportage \u00e0 Copenhague en compagnie de Hanne Jerslid, conseill\u00e8re en climat et \u00e9nergie au WWf Danemark et interview de Peter Moelgaard, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9nergie \u00e9olienne \u00e0 la Copenhagen Business School", "publicationDate": "2014-11-01T00:00:00Z", "durationSec": 1632, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Danemark"], "thematicThemes": ["politique \u00e9nerg\u00e9tique", "\u00e9nergie \u00e9olienne"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-26T16:31:00Z", "speechToTexts": ["26.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [64%] :\r\nEnvironnement n'attire, cadre de vie, c'est triste de p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [95%] :\r\nSalut, merci beaucoup d'\u00eatre venu et c'est un beau v\u00e9lo Vert, on peut pas le rater. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:21) [97%] :\r\nAlors nous sommes en route pour aller attraper notre bateau c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:25) [83%] :\r\nOui le le pas tous l\u00e0 tout \u00e0 l'heure et puis on va, on va partir jusqu'au parc \u00e9olien, le parc est situ\u00e9 juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du porte- c'est tr\u00e8s facile, qui allait. \r\nCe alors m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:47) [89%] :\r\nEt voil\u00e0, \u00e7a sent bon le large, la mer et les embruns et ce charmant petit accent qui nous indique \u00e7a ne suit m'courrier que nous partons plut\u00f4t vers le nord maintenant, en ce pays o\u00f9 tout le monde roule \u00e0 v\u00e9lo et pour qui l'\u00e9nergie, c'est du vent, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:02) [95%] :\r\nOui, c'est vrai que quand on pense au Danemark on pense peut-\u00eatre \u00e0 la petite sir\u00e8ne, mais aussi aux \u00e9oliennes, c'est l'image en tout cas que le Danemark essaye de vendre \u00e0 l'\u00e9tranger et c'est vrai que les Danois sont les leaders mondiaux de cette technologie \u00e0 ce jour, c'est \u00e0 eux qu'on doit l'installation de plus de 90 pourcent des des \u00e9oliennes Offshore du monde mais si les affaires se portent bien, du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9oliennes danoises, c'est aussi et avant tout parce qu'il y a une v\u00e9ritable volont\u00e9 politique d'investir dans cette \u00e9nergie le gouvernement suit une strat\u00e9gie avec pour objectif du 100 pourcent d'\u00e9nergies renouvelables d'ici \u00e0 2005. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:38) [89%] :\r\nSeulement, ce que ne dispara\u00eet danois, c'est qu'aujourd'hui encore, ils sont parmi ceux qui d\u00e9tiennent les records d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, parce qu'ils consomment aussi beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:49) [93%] :\r\nBon h\u00e9 oui Gilles actuellement 80 pourcent des des besoins \u00e9nerg\u00e9tiques du Danemark proviennent du p\u00e9trole, du charbon et du gaz, mais tout \u00e7a, \u00e7a va bient\u00f4t changer sonne oui et c'est d\u00e9j\u00e0 en bonne voie, puisque, suite au protocole de Kyoto, le pays s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire de 21 pourcent ses ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre sur la p\u00e9riode 2008 2012, ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 ambitieux par rapport aux objectifs de 8 pourcent de de l'Union europ\u00e9enne et d\u00e8s 2010, on constate que par rapport aux chiffres de 1990 les \u00e9missions ont chut\u00e9 de plus de 23 pourcent plus plus que ce qu'il s'\u00e9tait fix\u00e9 et le Danemark ne compte pas s'arr\u00eater en si bon chemin, puisque le gouvernement a annonc\u00e9 que d\u00e8s la fin de cette d\u00e9cennie pour 2020, un tiers de son objectif serait atteint gr\u00e2ce \u00e0 la force du vent de l'\u00e9nergie solaire et de la biomasse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:36) [91%] :\r\nJe sais pas s'il y a beaucoup de soleil au Danemark, mais ce qui est s\u00fbr, c'est que leur grand atout, bien \u00e9videmment, c'est la m\u00e8re qui est propice \u00e0 la construction des des parcs \u00e9oliens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:45) [90%] :\r\nOui, c'est clairement un atout pourtant la majorit\u00e9 de leurs \u00e9oliennes sont sur terre, il y en a d\u00e9j\u00e0 plus de 4700 c'est aussi un pays plat, donc il y a plein de vent et en mer, h\u00e9 bien il y en a pr\u00e8s de 520 c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal qui ont une capacit\u00e9 de 1300 m\u00e9gawatts, soit environ la consommation d'une ville comme Marseille et, comme vous semblez en avoir tr\u00e8s envie, Lucile, je vous emm\u00e8ne sur le site de l'un de ces parisiens en lien avec \u00e0 Neuilly Herzeele devait VF Danemark on va prendre le large, le temps d'une br\u00e8ve croisi\u00e8re qui va nous permet de mieux comprendre les ambitions \u00e9nerg\u00e9tiques des Danois, on embarque donc annul\u00e9 Raoul \u00e0 Copenhague au nouveau port attention utile, n'oubliez pas votre cir\u00e9, il se pourrait bien qu'il pleut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:32) [87%] :\r\nIl a le temps, il est un petit peu bizarre derri\u00e8re nous, on a dans la capitale, on voit la main. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:38) [90%] :\r\nFigure aupr\u00e8s de Christiania on a superbe ciel bleu et puis on se tourne \u00e0 180 degr\u00e9s vers exactement l\u00e0 o\u00f9 on se dirige les nuages gris. \r\nMais en fait en danois nous second, une mani\u00e8re de dire \u00e7a fait Sa\u00efphon qui a fait quoi Jean-Pierre Klein, c'est ce qu'on dit en danois, \u00e7a veut dire qu'il n'existait pas de mauvais temps, il y a seulement de mauvais traitements, nous sommes ou c'est quoi l\u00e0 qu'on voit qu'on passe pour le moment. \r\nAlors l\u00e0 on passe en fait le parc \u00e9olien du Net, qui est d'un parc \u00e9olien bonne chance qui est situ\u00e9 juste bord. \r\nCe qui va artistique c'est que une partie du des des \u00e9oliennes comme moi ici. \r\nEt l\u00e0, j'aime une coop\u00e9rative. \r\nLes autres appartiennent une compagnie d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e7a implique que que que il y a des gens qui est priv\u00e9e en fait qui qui ont des parts dans dans ces \u00e9oliennes l\u00e0. \r\nIls ont choisi d'investir dans des \u00e9oliennes. \r\nOn sent que c'est \u00e9loign\u00e9 des c\u00f4tes accueilli dans la cabine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [80%] :\r\nAlors, il fait moins froid extr\u00eame de privil\u00e9gier la reine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:15) [91%] :\r\n\u00e0 l'heure un est -ce que tu peux me parler un petit peu de ces objectifs que le Danemark s'est fix\u00e9 jusqu'en 2020. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:21) [85%] :\r\nOn attend que l'\u00e9nergie \u00e9olienne va couvrir 50 pourcent de de la consommation \u00e9lectrique en 2020 et ce qu'on a d\u00e9cid\u00e9, en plus, c'est aussi de faciliter la transformation des comptes de centrales de narration qui aujourd'hui dans les grandes villes et l\u00e0, utiliser du charbon ces centrales doivent \u00eatre transform\u00e9s attendez des centrales bas\u00e9e sur la biomasse dans les ann\u00e9es qui viennent, aurait d\u00e9cid\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:55) [86%] :\r\nDe de renforcer les efforts pour \u00e9conomiser avec l'\u00e9nergie, de sorte que, on peut produire les m\u00eames choses en utilisant moins d'\u00e9nergie et \u00e7a c'est raifort qui date de d\u00e9j\u00e0 des ann\u00e9es ici, au Danemark et on on va renforcer ses ses fort dans les ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:14) [91%] :\r\nEt tout cela ce sont des pas vers l'objectif qu'on a d'arriver \u00e0 100 pourcent d'\u00e9nergies renouvelables en 2050. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:29) [89%] :\r\nNous sommes toujours en compagnie d'Anne hier si donc du VVF Dalmar car en croisi\u00e8re dans l'un de ses parcs et ses nombreuses parc \u00e9olien danois, le Danemark, qui a donc engag\u00e9 une transition \u00e9nerg\u00e9tique 2050, alors nous aussi, hein les les Suisses, nous avons nos ambitions en terme de transition \u00e9nerg\u00e9tique, puisque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donn\u00e9 sa feuille de route dans le domaine de la transition \u00e9nerg\u00e9tique 2050 avec, notamment, vous le savez, la sortie du nucl\u00e9aire et 2 points de vue, le Danemark a un petit Avantage, parce que lui n'a pas 5 r\u00e9acteurs a arr\u00eat\u00e9 5 films. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:02) [93%] :\r\nNon, le nucl\u00e9aire n'a jamais \u00e9t\u00e9 populaire ici le gouvernement s'est d\u00e9finitivement positionn\u00e9e contre en 1985 et quand le choc p\u00e9trolier a frapp\u00e9 de plein fouet le royaume du Danemark, le pays \u00e9tait enti\u00e8rement d\u00e9pendant des \u00e9nergies fossiles, le prix des carburants alors d\u00e9coll\u00e9 en fl\u00e8che, ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'agir, il faut tout de m\u00eame attend 2008 pour qu'une premi\u00e8re commission sur le changement climatique \u00e9tabli une strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique jusqu'en 2050 et depuis lors, les 2 derniers gouvernements pourtant aux couleurs politiques oppos\u00e9s se sont engag\u00e9s \u00e0 respecter cette strat\u00e9gie que dit cette strat\u00e9gie exactement alors, ce sont surtout les objectifs qui sont \u00e9tablis le chemin pour y arriver, sont encore incertains, on sait qu'on va fermer les centrales \u00e0 charbon d'ici \u00e0 2030 et \u00eatre neutre en \u00e9missions de carbone d'ici \u00e0 2050 on sait aussi que si l'on ne veut pas faire trop changer la mani\u00e8re de consommer l'\u00e9nergie, il faut des solutions alternatives, on ne peut pas compter que sur l'\u00e9nergie \u00e9olienne qui est trop instable alors plusieurs sc\u00e9narios sont possibles avec sans aucun doute un coup un peu plus \u00e9lev\u00e9 pour le consommateur, d\u00e9j\u00e0 que le Danemark est le pays de l'Union europ\u00e9enne o\u00f9 l'\u00e9lectricit\u00e9 co\u00fbte le plus cher, un peu moins de 30 centimes d'Euro par kW/h et cette transition pourrait encore faire ou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:17) [76%] :\r\nLes sc\u00e9narios en fait sont pass\u00e9 sur et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:22) [86%] :\r\n\u00e7a montre que \u00e7a fait seulement co\u00fbter un peu plus de choisir un des sc\u00e9narios que de choisir un sc\u00e9nario sur le, sur des \u00e9nergies fossiles est -ce que c'est est -ce que c'est tripl\u00e9s un sc\u00e9nario bas\u00e9 sur grand parti d'\u00e9nergie ou le yen ne va compter \u00e0 peu pr\u00e8s 10 milliards de couronnes danoises de plus que le sc\u00e9nario d'\u00e9nergie fossile, donc c'est c'est plus cher, mais c'est quand m\u00eame toujours \u00e0 un montant surmontable et aussi il y a un int\u00e9r\u00eat au niveau de production de technologie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:06) [92%] :\r\nAlors tu m'a dit que le Danemark avait beaucoup mis\u00e9 sur l'\u00e9nergie \u00e9olienne, mais aussi sur les centrales de biomasse, pourquoi la biomasse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:16) [90%] :\r\n\u00e0 l'autre avis la biomasse ici au Danemark peut constituer une sur cette \u00e9nergie de transmission supprimer plus vite l'usage du charbon qui a autrefois caract\u00e9ris\u00e9 le syst\u00e8me danois, donc on voir que la biomasse p\u00eache jouer un r\u00f4le dans un temps limit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:38) [94%] :\r\nEt l'objectif c'est de supprimer d'abord le charbon et ensuite supprim\u00e9 la biomasse aussi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:44) [82%] :\r\nAlors au terme la biomasse doit \u00eatre \u00eatre utilis\u00e9e l\u00e0 pour les fonctions o\u00f9 on n'a pas de tort possibilit\u00e9 par exemple la Transport et rien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:55) [91%] :\r\nVous avez des objectifs qui sont fix\u00e9s, mais pour l'instant, vous attendez que d'autres technologies qui se d\u00e9veloppent pour prendre d'autres d\u00e9cisions c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:03) [93%] :\r\nNous ne connaissons pas encore l'avenir et pas non plus l'avenir technologique tout \u00e0 fait, donc c'est pas possible de fixer le chemin concr\u00e8tes d'ici l'an 2050, mais \u00e9videmment c'est important de faire 2 pas qui m\u00e8ne dans la bonne direction et c'est aussi pourquoi mon association est tr\u00e8s content qu'on va maintenant \u00e9tablir au Danemark, conseil de climat qui va consister de d'experts ind\u00e9pendants qui doivent donner des conseils au gouvernement sur la politique de climat futur. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:00) [85%] :\r\nAlors nous y sommes, qu'est ce qu'on voit l\u00e0 par la fen\u00eatre par le. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:04) [87%] :\r\nHomme alors voil\u00e0 pour ce qu'il y a, il y a un afficheur qui consiste, demain matin, Theolia : moins de 2 m\u00e9gawatts, donc ce sont des \u00e9oliennes assez complet et, en fait, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 ce parc a \u00e9t\u00e9 construit, c'\u00e9tait en 2000 2001 \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait le plus grand parc \u00e9olien du monde alors c'est peut-\u00eatre un peu difficile \u00e0 croire au choix parce qu'aujourd'hui il y a bien des parcs Fischer qui sont beaucoup plus grands, ce parc a une production d'\u00e9lectricit\u00e9 qui correspond \u00e0 peu pr\u00e8s je crois \u00e0 3 pourcent de de la consommation \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:01) [82%] :\r\nAlors l\u00e0, on est juste au pied, oui, c'est une grande construction \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 dans celle -l\u00e0 toi non pas dans. \r\nC'\u00e9tait une vue superbe alors. \r\n\u00e7a d\u00e9pend, moi j'ai pas le vertige de toute mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:25) [95%] :\r\nAlors qu'en est -il au niveau de des \u00e9missions de CO2 dans le domaine du transport est -ce qu'on constate que \u00e7a diminue aussi. \r\nTotal dans le domaine du transport, les \u00e9missions ne diminue pas et justement c'est pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:43) [89%] :\r\nNous avons un gros d\u00e9fi devoir au Danemark notre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:50) [94%] :\r\nOn va faire le tour et puis on va rentrer \u00e0 Copenhague est -ce que il y a des choses qu'on pourrait am\u00e9liorer au Danemark. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:57) [89%] :\r\nActuellement, le Danemark, un gros fonds CUS seul domaine d'\u00e9nergie c'est-\u00e0-dire que sur le syst\u00e8me de quotas alors que dans le domaine de l'agriculture dans le domaine de transport, il y a pas de pas mal de choses qui reste \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:14) [85%] :\r\nEn tout cas merci beaucoup, merci, on dit toujours : Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:42) [70%] :\r\nPour qu'un 1000000, donc vous bon wagon de station trop grande d\u00e9finition avions c'est une station, c'est pas une belle qu'on pas nous appelle l'espace qu'on veut, vid\u00e9o, la voix, la vie v\u00e9lo pour mes clients non pas belle b\u00e9cane plein turbo. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:14:41) [89%] :\r\n2. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:21) [80%] :\r\n100 11 heures avec son dans l'objectif, c'est que pour un, on peut dire en dehors de l'eau avec un nouveau le nom du v\u00e9lo la voir pas femmes veulent v\u00e9lo la vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:31) [90%] :\r\nSi je suis \u00e0 quelques m\u00e8tres du pont de Ronning, Louise, qui est donc ce pont le plus fr\u00e9quent\u00e9 par les 2 roues au Danemark, il est plus ou moins 17 heures, c'est l'heure de pointe. \r\nEt on voit des v\u00e9los dans tous les coins. \r\nDes v\u00e9los de toutes les formes et de toutes les couleurs, des triporteurs, des v\u00e9los, avec des remorques des v\u00e9los Didj\u00e9 avec des enfants assis devant, derri\u00e8re, dans l'arm\u00e9e. \r\nIl y a un petit rayon de soleil. \r\nEt l\u00e0, il y a m\u00eame un monsieur qui vient de passer avec un v\u00e9lo dans lequel il promenait son chien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:27) [89%] :\r\nEh ben, voil\u00e0 on on retrouve notre image d'Epinal du du d\u00e9but dans les Danois, champions de la petite reine sonne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:34) [91%] :\r\nOui, c'est vrai, lui, s'il n'est pas tout \u00e0 fait, car cette image concerne essentiellement la circulation urbaine parce que les transports en commun entre les villes doivent vraiment \u00eatre am\u00e9lior\u00e9, et puis m\u00eame dans la capitale verte europ\u00e9enne les objectifs fix\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 revus \u00e0 la baisse, faute de moyens financiers, actuellement, un habitant de Copenhague sur 3 se rend au travail ou \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 v\u00e9lo, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, me direz -vous, oui, mais ce n'est pas assez la municipalit\u00e9 de Copenhague esp\u00e9rait bien faire grimper le chiffre \u00e0 1 sur 2 d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:04) [87%] :\r\nEst que les Danois p\u00e9dales par plaisir ou par souci environnemental. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:10) [91%] :\r\nAlors, selon une enqu\u00eate men\u00e9e il y a 2 ans par la municipalit\u00e9, les Copenhague ou acide 6 arguments avant celui de l'environnement pour expliquer leur utilisation du 2 roues et la cause environnementale arrivant bon dernier avec seulement 5 pourcent du du coup un r\u00e9seau de transport a am\u00e9liorer \u00e7a fait gonfler leur empreinte \u00e9cologique et aussi il faut dire que ce sont des gros producteurs de porcs et \u00e7a c'est tr\u00e8s gourmands en \u00e9nergie fossile. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:35) [90%] :\r\nCe qui explique que les les fameuses champion des des rejets de gaz \u00e0 effet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:39) [95%] :\r\nCertes, c'est presque un peu un paradoxe et c'est justement parce que suite \u00e0 cette escapade en mer, d'autres questions sont arriv\u00e9es que je me suis rendu \u00e0 l'\u00e9cole de commerce de Copenhague. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:49) [87%] :\r\nAlors, j'ai rencontr\u00e9 Peter meule Borde le directeur du d\u00e9partement des sciences \u00e9conomiques et, surtout, un sp\u00e9cialiste des questions sur l'\u00e9nergie \u00e9olienne, je lui ai demand\u00e9 comment vit -il expliquer ce paradoxe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:06) [93%] :\r\nEt \u00e7a on on va voir si tout quand m\u00eame, \u00e7a c'est vraiment difficile \u00e0 expliquer notre empreinte carbone n'est pas constitu\u00e9e exclusivement de notre production d'\u00e9lectricit\u00e9, les pays d\u00e9velopp\u00e9s ont une grosse empreinte carbone parce qu'ils sont riches, ils polluent beaucoup par le transport, les activit\u00e9s agricoles et parce que leurs habitations consomme beaucoup d'chauffage mais je pense vraiment qu'en ce qui concerne le syst\u00e8me \u00e9lectrique et juste le syst\u00e8me \u00e9lectrique, le Danemark a vraiment une tr\u00e8s petite empreinte, vous pouvez faire mieux que le Danemark seulement si vous avez de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, comme la Su\u00e8de, qui elle a nucl\u00e9aire donc alli\u00e9 \u00e0 l'\u00e9nergie hydraulique, donc contenu du fait que nous n'avons aucun des 2 au Danemark, nous avons une petite empreinte compar\u00e9 aux pays qui doivent recourir aux \u00e9nergies fossiles. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:53) [94%] :\r\nPourquoi est -ce que le Danemark a d\u00e9cid\u00e9 d'investir tellement dans les \u00e9nergies renouvelables est -ce que c'est parce que les les ressources \u00e9puise ou est -ce que c'est par pur souci \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:05) [91%] :\r\nChez les Stars n'aura, c'est cela qui ne savent une celle sur la route \u00e0 la crise p\u00e9troli\u00e8re des ann\u00e9es 70 quand nous avons pris conscience qu'une d\u00e9pendance au p\u00e9trole allait nous co\u00fbter tr\u00e8s cher, nous avions \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e9norm\u00e9ment de Amazon nous avons alors d\u00e9cid\u00e9 d'investir dans l'\u00e9nergie \u00e9olienne, mais nous y vont vu aussi une technologie potentiellement exportables et nous avons vu juste puisque aujourd'hui nous exportons Jos\u00e9 mais aussi notre savoir, donc \u00e7a a plut\u00f4t bien march\u00e9, mais il existe au Danemark une opposition \u00e0 ces objectifs ambitieux, surtout \u00e0 cause du prix important que nous allons devoir payer cela concerne les m\u00e9nages mais aussi les entreprises, et autant vous dire qu'elle s'inqui\u00e8te de l'impact de cette transition sur notre comp\u00e9titivit\u00e9 et notre attractivit\u00e9 par rapport \u00e0 nos voisins, c'est vrai qu'au Danemark, en d'\u00e9lectricit\u00e9 tr\u00e8s ch\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:56) [91%] :\r\nEt que la facture du consommateur danois et et la la plus \u00e9lev\u00e9e en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:03) [79%] :\r\nEst assez stable, expansif, une date mais quand oui l'\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 mon cher, surtout pour les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:11) [93%] :\r\nEst -ce que cette transition \u00e9nerg\u00e9tique est une aubaine \u00e9conomique peut \u00eatre cr\u00e9atrice d'emplois par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:17) [92%] :\r\nParce que plus ce stade o\u00f9 elle elle est cr\u00e9atrice d'emplois et si nous parvenons \u00e0 maintenir notre position de leader, nous pourrons certainement a cr\u00e9\u00e9 beaucoup d'autres dans le domaine de la technologie \u00e9nerg\u00e9tique mais il faut garder respect que c'est aussi tr\u00e8s cher d'\u00eatre chef de file dans son domaine, parce qu'on peut parfois commettre des erreurs et on a un peu tendance \u00e0 oublier le co\u00fbt de cette transition \u00e9nerg\u00e9tique mais c'est le devoir d'un \u00e9conomiste de dire que tout \u00e7a n'est pas gratuit, oui, \u00e7a sonne bien, \u00e7a a l'air bien beau on esp\u00e8re tous que \u00e7a va marcher, mais il y a des gens qui sont cette transition. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:51) [98%] :\r\nCe sont pas des gens qui sont sensibles au bruit. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:56) [87%] :\r\nEt \u00e7a me pla\u00eet beaucoup, dans le nord est des oui mais voil\u00e0, il y a de \u00e7a, certains n'aiment pas le bruit quand on est pr\u00e8s d'une \u00e9olienne, mais d'autres pensent tout simplement que le vent est une solution tr\u00e8s ch\u00e8re qu'elle co\u00fbte, en substance, il pense que le Danemark feraient mieux d'utiliser les technologies conventionnelles, ces m\u00eames personnes en g\u00e9n\u00e9ral, je pense aussi que nous n'avons pas de gros probl\u00e8mes de changement climatique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:19) [94%] :\r\nDes climato-sceptiques. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:21) [91%] :\r\nOui, souvent, ces personnes pensent que nos solutions bas\u00e9es sur l'\u00e9nergie \u00e9olienne sont inutiles. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:27) [93%] :\r\nEst -ce que le mod\u00e8le danois de transition \u00e9nerg\u00e9tique est transposable. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:34) [89%] :\r\n\u00e7a des seules choses en partie oui, certaines solutions sont propres \u00e0 notre pays, mais le fait d'utiliser l'\u00e9nergie \u00e9olienne peut \u00eatre appliqu\u00e9e ailleurs d'ailleurs, ce sont des solutions que nous exportons d\u00e9j\u00e0 mais si un pays peut compter sur des centrales hydro\u00e9lectriques, ce qui travaillent \u00e0 orange peut stocker de l'\u00e9lectricit\u00e9, donc vous voyez des sc\u00e9narios, nous en avons plein mais m\u00eame \u00e0 savoir pas encore pr\u00e9cis\u00e9ment comment nous allons accomplir cette transition et centrales de biomasse ont s\u00fbrement faire partie du plan et servir de roue de secours, mais je ne pense pas que \u00e7a suffira, contr\u00f4ler la consommation serait aussi une partie de la solution : voil\u00e0, nous ne manquons pas d'id\u00e9es, mais nous devons voir lesquels sont r\u00e9alisables et rentable. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:16) [98%] :\r\nMerci beaucoup, je vous en prie. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:23:24) [87%] :\r\nLes propos de Peter me garde donc, \u00e9conomiste et sp\u00e9cialiste des questions li\u00e9es \u00e0 \u00e0 l'\u00e9olien, alors \u00e7a non, on l'a entendu dans les propos de p\u00e9tainisme le garde m\u00eame au Danemark, les \u00e9oliennes divise l'opinion. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:23:37) [95%] :\r\nOui, Lucile, comme partout il existe ici une opposition aux \u00e9oliennes, du c\u00f4t\u00e9 des politiques, le parti de l'Alliance lib\u00e9rale ne fait pas partie de l'accord sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique et alors du c\u00f4t\u00e9 de la population, c'est au niveau local que tout se joue, puisque le gouvernement a charg\u00e9 les municipalit\u00e9s de trouver les terrains sur lesquels on remplacera les anciennes \u00e9oliennes ou sur lesquels on en installera des nouvelles toujours plus performantes mais donc aussi toujours plus grosses, et c'est bien \u00e7a qu'on leur reproche leur taille, leur manque d'esth\u00e9tisme et leur bruit alors comme les politiques savent que leur strat\u00e9gie ne peut pas marcher sans le soutien des Danois, ils ont cr\u00e9\u00e9 une loi sur la copropri\u00e9t\u00e9 d\u00e8s 2008. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:24:17) [89%] :\r\nEt on voit que les les reproches qu'on peut faire au parc la \u00e9olien sont un peu les m\u00eames que ce soit au Danemark ou ici en Suisse et pourtant l\u00e0 le le contexte est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent alors que dit cette loi, laquelle vous venez de faire allusion. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:29) [93%] :\r\nEh bien, lucide, si vous d\u00e9cidez de venir vous installer ici et que vous vous trouvez dans un rayon de moins de 4 kilom\u00e8tres et demi d'une \u00e9olienne, vous avez droit \u00e0 des actions avant ah oui, oui \u00e0 des actions si vous voulez aller plus loin que le simple investissement, vous pouvez m\u00eame \u00eatre impliqu\u00e9 dans les futurs projets \u00e9oliens de la r\u00e9gion car tout constructeur d'une nouvelle \u00e9olienne doit offrir au minimum 20 pourcent des des parts au prix co\u00fbtant, il n'existe pas de chiffres officiels qui recense le nombres de particuliers qui ont franchi le pas, mais j'ai parl\u00e9 \u00e0 l'un 2 qui m'a dit qu'il avait fait \u00e7a au d\u00e9part pour, je cite le Fun, mais aussi parce que c'\u00e9tait un investissement int\u00e9ressant il per\u00e7oit maintenant un dividende et il existe comme \u00e7a plusieurs associations locales de ces copropri\u00e9taires la plus connue, compte quelque 35000 membres, on peut donc dire que le gouvernement met le paquet pour s\u00e9duire les citoyens \u00e0 coups de subside de programmes d'amortissement et de syst\u00e8mes de garantie. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:25:25) [91%] :\r\nEt un mod\u00e8le \u00e9conomique qui h\u00e9site encore entre le mod\u00e8le proprement lib\u00e9ral et le mod\u00e8le coop\u00e9ratif, d'ailleurs, si vous voulez en savoir plus \u00e0 propos du mod\u00e8le \u00e9olien au Danemark, je vous renvoie \u00e0 l'avant- dernier num\u00e9ro de La Revue durable, nous avions \u00e0 l'\u00e9poque re\u00e7u Jacques Novitski \u00e9tait venu nous parler notamment de ce mod\u00e8le danois merci beaucoup Sun Shim pour ce reportage au Danemark et \u00e0 bient\u00f4t \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:54) [95%] :\r\nEn Suisse, alors me direz -vous. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:25:57) [89%] :\r\nEn Suisse aussi, on a, nous nous ambition notre chantier annon\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire d'ici 2050, la question c'est de savoir comment, quels sont les natifs les alternatives et puis surtout, quel mod\u00e8le \u00e9conomique et on vient de le voir avec le Danemark, on a 2 2 mod\u00e8les grosso-modo le mod\u00e8le conventionnel plut\u00f4t lib\u00e9rale on choisi une technologie fait une transition technologique, puis on change pas grand- chose du c\u00f4t\u00e9 du march\u00e9 lui- m\u00eame et puis un mod\u00e8le plus coop\u00e9rative, donc plus solidaire, plus citoyens ou les citoyens sont du coup plus mettre \u00e0 la fois de la production et de la consommation de leur de leur \u00e9nergie, un mod\u00e8le qui peut \u00e9galement int\u00e9resser la Suisse et \u00e0 cet \u00e9gard, je vous signale cette rencontre \u00e0 l'espace Dickens, ce sera le 21 novembre, notez bien, pour une transition \u00e9nerg\u00e9tique, citoyens et citoyennes en Suisse romande, c'est le titre donc de cette rencontre, organis\u00e9e par la revue de Rabelais et puis sur le th\u00e8me plus vaste de la transition \u00e9cologique en g\u00e9n\u00e9ral, je vous signale cette table ronde participatif qui aura lieu \u00e0 P\u00f4le Sud \u00e0 Lausanne, le mardi 4 novembre \u00e0 19 heures, avec la participation des marques Favier, qui est le coordinateur du collectif fran\u00e7ais pour une transition citoyenne, voil\u00e0 tout \u00e7a vous agenda c'est bien not\u00e9, c'est bien. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moelgaard, Peter", "role": "sp\u00e9cialiste danois de l'\u00e9nergie \u00e9olienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jerslid, Hanne", "role": "conseill\u00e8re en climat et \u00e9nergie, WWF Danemark", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Courier, Sung-Shim", "role": "reporter belge", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8AD5EDD-1F1D-47C5-88FF-72263C9FC23C", "internalArchiveId": "C8AD5EDD-1F1D-47C5-88FF-72263C9FC23C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Burkina Faso. Un jour avec la chute du pr\u00e9sident Blaise Compaor\u00e9, un jeune officier Isaas Zida a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par l'arm\u00e9e pour conduire un r\u00e9gime de transition : Interview de Mohammad-Mahmoud Ould Mohamedou, directeur adjoint du Centre de Politique de S\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve et professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut des Hautes \u00c9tudes Internationales et du D\u00e9veloppement", "publicationDate": "2014-11-01T00:00:00Z", "summary": "Le lieutenant-colonel Isaac Zida, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9  par l'arm\u00e9e pour conduire un r\u00e9gime de transition au Burkina Faso. Les hauts grad\u00e9s, r\u00e9unis \u00e0 l'\u00e9tat-major, ont rapidement tranch\u00e9 en faveur du lieutenant-colonel Zida, num\u00e9ro 2 de la garde pr\u00e9sidentielle, qui se disputait le pouvoir avec le chef d'\u00e9tat-major des arm\u00e9es, le g\u00e9n\u00e9ral Traor\u00e9.\r\nA la fin de cette interview, Mohammad-Mahmoud Ould Mohamedou revient \u00e9galement sur la situation des jeunes filles", "durationSec": 345, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Burkina Faso", "Nig\u00e9ria"], "thematicThemes": ["coup d'Etat", "arm\u00e9e", "islam", "enl\u00e8vement", "fille"], "thematicPersons": ["Boko Haram"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-12-22T14:59:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ould Mohamedou, Mohammad-Mahmoud", "role": "irecteur adjoint du Centre de Politique de S\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve et professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut des Hautes \u00c9tudes Internationales et du D\u00e9veloppement", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61FADA5F-8131-42E2-AC1C-CB80A4DA989B", "internalArchiveId": "61FADA5F-8131-42E2-AC1C-CB80A4DA989B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le statut binational de l'A\u00e9roport B\u00e2le-Mulhouse est en discussion entre la Suisse et la France : interview Christoph Bruntschin, conseiller d'Etat de B\u00e2le-Ville en charge de l'\u00e9conomie ", "publicationDate": "2014-10-31T00:00:00Z", "summary": "La France tient au d\u00e9veloppement du caract\u00e8re binational de l'A\u00e9roport de B\u00e2le-Mulhouse. D\u00e9claration du pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande, au terme de sa rencontre avec le Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Didier Burkhalter. En \u00e9t\u00e9 2014, Paris avait d\u00e9clar\u00e9 vouloir imposer les entreprises suisses actives sur le site selon le mod\u00e8le fran\u00e7ais. D\u00e9cision qui avait remis en question la collaboration des deux pays sur cet a\u00e9roport. Du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le, on se r\u00e9jouit du ton adopt\u00e9 par la France", "durationSec": 92, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Suisse", "B\u00e2le", "Mulhouse"], "thematicThemes": ["politique internationale", "accord international", "a\u00e9roport"], "thematicPersons": ["EuroAirport de B\u00e2le-Mulhouse-Fribourg"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-13T09:06:16Z", "speechToTexts": ["13.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa France tient au d\u00e9veloppement du caract\u00e8re binational de l'a\u00e9roport de B\u00e2le- Mulhouse, d\u00e9claration hier du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande, au terme de sa rencontre avec le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Didier Burkhalter cet \u00e9t\u00e9, Paris avait d\u00e9clar\u00e9 vouloir imposer les entreprises suisses actives sur le site, selon le mod\u00e8le fran\u00e7ais, d\u00e9cision qui avait remis en question la collaboration des 2 pays sur cet a\u00e9roport alors du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le, on se r\u00e9jouit du ton adopt\u00e9 hier par la France, mais on reste aussi tr\u00e8s prudent Christophe Brown Chine, conseiller d'\u00c9tat en charge de l'\u00e9conomie du canton de B\u00e2le- Ville. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:31) [90%] :\r\nLa 1\u00e8re impression c'est c'est vraiment positif parce que il semble que Monsieur Hollande avait dit qu'il voulait s'engager pour le statut binational de l'a\u00e9roport et puis bon, apr\u00e8s il faut voir comme \u00e7a va se concr\u00e9tiser sur le niveau technique, mais quand m\u00eame des bonnes nouvelles aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [91%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est un petit peu que le diable se cache dans les d\u00e9tails, on niveau en particulier des entreprises qui sont pr\u00e9sentes sur le site, les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [87%] :\r\nOui, tout d'abord la situation des entreprises sur la plateforme et en plus il y a aussi le statut binational de l'A\u00e9roport comme entreprise lanc\u00e9e surtout la question de la TVA, \u00e7a veut dire la question quelle TVA s'applique la TVA fran\u00e7aise ou suisse, et en plus aussi l'application des des taxes, aviation civile L Aroussi et devrait \u00eatre appliqu\u00e9e selon les r\u00e8gles suisses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Christian Favre. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bruntschin, Christoph", "role": "conseiller d'Etat b\u00e2lois (BS) : chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E6E16DC-080D-4F50-8E14-246B5E5D730F", "internalArchiveId": "9E6E16DC-080D-4F50-8E14-246B5E5D730F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les limites \u00e9thiques du march\u00e9, le r\u00f4le de l'argent : interviews de Michael Sandel, philosophe politique am\u00e9ricain et auteur du livre \"What money can't buy\" (Large Print, 2012), de Paul Dembinski, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et de Philippe Nantermod, d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral-radical au Grand Conseil valaisan ", "publicationDate": "2014-10-31T00:00:00Z", "summary": "Quelles sont les limites \u00e9thiques du march\u00e9 ? L'argent permet-il de tout acheter ? Forc\u00e9ment non. Mais alors o\u00f9 s'arr\u00eate l'\u00e9conomie de march\u00e9 et o\u00f9 commence une soci\u00e9t\u00e9 domin\u00e9e exclusivement par l'argent ? ", "durationSec": 578, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["\u00e9thique", "\u00e9conomie capitaliste", "Etat", "march\u00e9 financier", "argent (monnaie)", "soci\u00e9t\u00e9 civile"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-04T15:30:13Z", "speechToTexts": ["04.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nQuelles sont les limites \u00e9thiques du march\u00e9, l'argent permet -il de tout acheter forc\u00e9ment non malheureux o\u00f9 s'arr\u00eate l'\u00e9conomie de march\u00e9 et o\u00f9 commence une soci\u00e9t\u00e9 domin\u00e9e exclusivement par l'argent, ce sont pr\u00e9cis\u00e9ment les questions auxquelles Mickelson a tent\u00e9 d'r\u00e9pond dans un livre What money 40 by le r\u00f4le de l'argent et des march\u00e9s financiers dans une soci\u00e9t\u00e9 id\u00e9ale, il est l'invit\u00e9 d'une conf\u00e9rence organis\u00e9e par l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, nous lui avons \u00e9galement pos\u00e9 la question : quel est le ce quelles sont donc les choses qui \u00e9chappe au pouvoir de l'argent, voici sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [73%] :\r\nDire pour arriver ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [93%] :\r\nAujourd'hui il n'y a que tr\u00e8s peu d'chose que l'argent ne peut pas acheter l'amour, l'amiti\u00e9, mais ce qui me frappe, c'est que ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, l'argent et les march\u00e9s ont \u00e9tendu leur influence et commence \u00e0 envahir tous les secteurs de nos vies, y compris les relations personnelles, la sant\u00e9, l'\u00e9ducation, les m\u00e9dias, la justice et je pense que nous devons avoir un d\u00e9bat pour d\u00e9finir o\u00f9 le march\u00e9 sert le bien public et o\u00f9 ce n'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:03) [64%] :\r\nL'ouest et donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [96%] :\r\nQuelles sont les limites que vous vous mettez les limites \u00e9thiques \u00e0 ce march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:09) [63%] :\r\nVoire de la Somme ou la menace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [88%] :\r\nEh bien, il y a un certain nombre de limites habituellement observ\u00e9es par exemple, nous n'acceptons pas un libre march\u00e9 des enfants oui, donc nous n'acceptons pas un libre march\u00e9 des reins ou des organes humains. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:23) [57%] :\r\nSi m\u00eame organe bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [85%] :\r\nEt pourtant, la demande \u00e9tant aux sports et autres transplantations, du coup, il existe une offre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:31) [72%] :\r\nDe ce poids et une femme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [89%] :\r\nEt certains \u00e9conomistes disent que pour accorder la demande avec l'offre, il faut tout simplement laisser les gens acheter eux- m\u00eames les organes humains pas plus tard, mais nous ne faisons pas parce que nous craignions une exploitation des pauvres et nous h\u00e9sitons \u00e0 laisser le corps humain et la personne devenir des objets et des instruments de profit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:51) [70%] :\r\nTout \u00e0 fait in\u00e9dit que maintes fois parfaite et abattu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [91%] :\r\nMais il existe beaucoup de secteurs, nous d\u00e9battons du curseur ou la morale plus devrait intervenir par exemple les relations \u00e0 l'environnement \u00e0 l'enseignement et l'apprentissage, donc ce sont des domaines qui sont port\u00e9s par des d\u00e9bats publics contemporain et je pense qu'il est n\u00e9cessaire de d\u00e9battre encore plus clairement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [91%] :\r\nSandales, vous dites qu'on a d\u00e9riv\u00e9 d'une \u00e9conomie de march\u00e9, \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 de march\u00e9 l'argent s'est impos\u00e9 dans tous les domaines de la sant\u00e9, la formation, ils en sont les cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:23) [72%] :\r\nL'\u00e9cran : la mire \u00c9tretat je pense. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [94%] :\r\nL'\u00e9conomie de march\u00e9 est un outil pr\u00e9cieux et efficace pour organiser l'activit\u00e9 productive, mais dans la soci\u00e9t\u00e9 de march\u00e9, tout est \u00e0 vendre, c'est un mode de vie, dans lequel la pens\u00e9e et les valeurs mercantiles commence \u00e0 dominer tous les aspects de la vie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:41) [68%] :\r\nCe pacte soit juste un d'BD jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [94%] :\r\nEt pour illustrer le danger dans cela, prenez par exemple, ces lieux o\u00f9 l'on motive des jeunes gens \u00e0 \u00e9tudier, plus c'est \u00e0 lire des livres contre du cash. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:53) [76%] :\r\nOn peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [91%] :\r\nLe but, ce qui est d'encourager \u00e0 lire et apprendre est louable, mais il y a le danger que le m\u00e9canisme du march\u00e9 et l'incitation du cash, enseigne la mauvaise le\u00e7on, \u00e0 savoir que l'apprentissage est une corv\u00e9e, qui doit \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, plut\u00f4t qu'un but en soi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:09) [64%] :\r\nNous ne sommes pas une Bidan fait son visage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [92%] :\r\nDonc voil\u00e0 un exemple dans lequel utiliser un m\u00e9canisme de march\u00e9 pourrait corrompre le bien intrins\u00e8que plut\u00f4t que le promouvoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:19) [67%] :\r\nQue d'avoir \u00e9t\u00e9 un peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:21) [96%] :\r\nOn a \u00e9t\u00e9 trop loin justement dans ces domaines, notamment en mati\u00e8re de formation, comme vous le dites, l'argent a fait irruption dans les universit\u00e9s, on a \u00e9t\u00e9 trop loin, il faut revenir en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:32) [65%] :\r\nAvec 5 Val\u00e9rie \u00e9duquer souvent nazi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [88%] :\r\nJe pense que l'\u00e9ducation est l'un des domaines o\u00f9 l'argent et l'esprit de march\u00e9 peuvent \u00eatre corrupteur de valeurs importantes, nous devons \u00eatre tr\u00e8s prudent, par exemple, si on se rend compte que les agents de recherche des universit\u00e9s sont domin\u00e9s par des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:50) [71%] :\r\nViennent de se h\u00e9 bien le prince d\u00e9cide d'emmener des de pipeline cette campagne, j'\u00e9tais comme excuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [93%] :\r\nPour prendre un exemple extr\u00eame, les universit\u00e9s qui d\u00e9pend de dons priv\u00e9s pourraient finir par admettre des \u00e9tudiants dont les parents peuvent faire des contributions importantes \u00e0 l'universit\u00e9, m\u00eame si ces \u00e9tudiants ne seraient pas admis \u00e0 la base. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:11) [59%] :\r\nM\u00e9nage Adaoua Espiguette mais de se dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [97%] :\r\nDonc il y a beaucoup d'domaines li\u00e9s \u00e0 l'universit\u00e9 et \u00e0 la formation sup\u00e9rieure, o\u00f9 il existe une tentation d'autoriser l'esprit et les valeurs du march\u00e9 a domin\u00e9 et o\u00f9 il est important de prot\u00e9ger l'int\u00e9grit\u00e9 de la science et de la recherche et l'int\u00e9grit\u00e9 du but \u00e9ducatif. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:29) [66%] :\r\nDonc \u00e7a rien disait Monsieur Chen est tr\u00e8s dou\u00e9 qui peut \u00eatre utile si l'on peut passer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:35) [78%] :\r\nLe professeur de philosophie politique \u00e0 revoir sandales qui est \u00e0 Gen\u00e8ve ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:39) [87%] :\r\nAlors peut -on tout acheter notre soci\u00e9t\u00e9 telle guid\u00e9s par l'argent, on en d\u00e9bat avec vous Paul des qui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:45) [93%] :\r\nBonjour madame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [89%] :\r\n\u00e9conomiste, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et directeur de l'Observatoire de la finance, avec nous \u00e9galement Philippe Nantermod bonsoir, bonsoir, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil valaisan Paul des ce qui ce dernier point soulev\u00e9 par Michael sandales, celui de du financement des universit\u00e9s vous -m\u00eame vous \u00eates signataire d'une charte pour un financement plus transparent, c'est dire que vous partagez ses pr\u00e9occupations. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:06) [89%] :\r\nC'est clair que contre la gratuit\u00e9 de la pens\u00e9e et l'application de la pens\u00e9e, \u00e0 des fins technologie mercantile, il y a une fronti\u00e8re, cette fronti\u00e8re doit \u00eatre quelque part marqu\u00e9 alors bien s\u00fbr on peut aujourd'hui on parle beaucoup du financement de besoins de financement des universit\u00e9s ou de routes, \u00e9coles, je pense qu'il faut faire une une tignasse stricte entre ce qui rel\u00e8ve d'une recherche fondamentale qui elle doit \u00eatre gratuite ouverte et accessible \u00e0 tous et une recherche qui est finalis\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part, et l\u00e0 le financement priv\u00e9, raison d'\u00eatre, mais c'est la confusion entre les 2 qui me para\u00eet la plus que dangereuse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:45) [95%] :\r\nPhilippe Nantermod vous, vous les mettez o\u00f9 les limites du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:49) [85%] :\r\nVous \u00e9coutez, moi j'aime d\u00e9j\u00e0 pas ce terme de gratuit, parce qu'il est mensonger, rien n'est gratuit et je connais aucun professeur d'universit\u00e9 qui travaillent gratuitement d\u00e9cemment pay\u00e9s par quelqu'un d'autre, et vous avez plut\u00f4t que des priv\u00e9s qui le paye le public, c'est-\u00e0-dire qu'on force les gens pay\u00e9s par l'imp\u00f4t, mais finalement ce n'est pas gratuit et les universit\u00e9s sont loin d'\u00eatre gratuite, elle nous co\u00fbte une fortune, il faut quand m\u00eame le reconna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:09) [68%] :\r\nMais les lointains o\u00f9 les limites du march\u00e9 unique enterrement mais les limites du mal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:14) [80%] :\r\nEt d'enterrement ah, vous avez \u00e9t\u00e9 Paul Dembinski le le le fait que quelqu'un qu'est -ce qu'est -ce qu'il y a comme tout de m\u00eame pas des aspects positifs au fait demain de de de mon\u00e9tiser les choses vous envoyez pas. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:28) [86%] :\r\nJ'ai l'impression que, on ne la soci\u00e9t\u00e9 est un tout, alors, plus on des choses, \u00e7a veut dire du c\u00f4t\u00e9 d'autres moines hier de le de, le but de produire ce m\u00eame chose disparaissent, qu'il s'agisse du repas familial qui est remplac\u00e9 par un repas au restaurant, c'est tr\u00e8s bien mais le repas au restaurant \u00e0 ses qualit\u00e9s, le repas familial cuisinier ensemble, on a d'autres qui sont ce que les \u00e9conomistes appellent les externalit\u00e9s mais ces externalit\u00e9s l\u00e0 quand on met ensemble la main \u00e0 la p\u00e2te cr\u00e9e du lien social, que le march\u00e9 n'est pas en mesure de cr\u00e9er. \r\nProche de plus on d\u00e9place vers le march\u00e9 et dire encore une fois je suis pas un anti- march\u00e9 je pense que cela rivaux pourront tous raison garder, donc si le march\u00e9 est une machine \u00e0 d\u00e9cortiquer la soci\u00e9t\u00e9 alors Monsieur Sandell qu'on d\u00e9borde de la soci\u00e9t\u00e9 de march\u00e9, c'est tr\u00e8s joli, mais j'ai l'impression que la soci\u00e9t\u00e9 d'train de dispara\u00eetre au Ghana, une juxtaposition d'individus qui sont reli\u00e9s par des transactions plus ou moins \u00e9conomique avec une raison non plus ou moins \u00e9conomique mais le trublion sociale qui est indispensable dans l'\u00e9ducation, dont le soin donc toutes les activit\u00e9s sociales est en train de se briser et c'est \u00e7a qui est le plus dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:36) [90%] :\r\nPhilippe Nanterre vous a retrouv\u00e9 le liant social, le fait que l'argent domine finalement beaucoup d'chose \u00e7a d\u00e9truit le liant social, on est plus dans un concept de soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:46) [94%] :\r\nNon je crois pas, au contraire, l'argent, c'est simplement un outil d'\u00e9change, c'est rien de plus que \u00e7a, c'est la c'est la concr\u00e9tisation des moyens, vous avez pour pour acqu\u00e9rir des biens et l'argent est simplement l\u00e0 pour faciliter les transferts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:58) [86%] :\r\nAlain \u00e0 outrance cette question du financement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:00) [85%] :\r\nEt \u00e9videmment qu'on diabolise \u00e0 outrance parce qu'on fait abstraction du financement public, comme s'il tombait du ciel alors, moralit\u00e9, le financement public ne fait que cro\u00eetre la taille des \u00c9tats ces derni\u00e8res ann\u00e9es a a fait qu'augmenter, et en r\u00e9alit\u00e9, h\u00e9 bien, simplement, on passe par une institution qui est l'\u00c9tat pour financer quelque chose qui avait \u00e9t\u00e9 financ\u00e9s par le priv\u00e9 et r\u00e9alit\u00e9 le le march\u00e9 \u00e7a le march\u00e9 sort de plus en plus de secteurs sont sortis du march\u00e9, prenez par exemple le secteur des cr\u00e8ches, l'\u00e9ducation, de la quittant avant quelque chose qui appartiennent au priv\u00e9, aujourd'hui c'est l'\u00c9tat, on le, on le, on le cartel ils ont monopolis\u00e9, c'est l'\u00c9tat qui explique comment \u00e7a va fonctionner, c'est un facteur parmi d'autres et de de 2 lois pass\u00e9es en train de de Dominique, chose qui \u00e9chappe \u00e0 l'argent, plut\u00f4t quelque chose qui est r\u00e9gi par l'argent, je crois qu'on se trompe de voir le march\u00e9 partout, le march\u00e9 se sort de tout \u00e7a et c'est bien le probl\u00e8me parce que, dans tous les secteurs o\u00f9 march\u00e9 n'agit plus, h\u00e9 bien on voit de la p\u00e9nurie, on voit des probl\u00e8mes de financement va quitter tous m\u00eames qui n'existait pas avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:51) [82%] :\r\nUne br\u00e8ve r\u00e9action Paul des qui, avant de conclure : voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:54) [80%] :\r\nIl est, il est, il est fonci\u00e8rement de raisonner sur un axe march\u00e9 East 3\u00e8me, joueur, c'est celui de la soci\u00e9t\u00e9 au sens interpersonnels et \u00e0 la fois l'\u00c9tat et \u00e0 la fois le march\u00e9 sont des machines en grande partie \u00e0 d\u00e9sarticuler il vient en r\u00e9paration, mais il continue, ont contribu\u00e9 \u00e0 d\u00e9sarticuler lien donc discutent de dire : on sort de dire que la gratuit\u00e9 n'existe pas, je plains monsieur l'enterrement qui n'en a jamais exp\u00e9riment\u00e9 et moi j'exprimant tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:23) [72%] :\r\nUn d\u00e9bat hautement philosophique merci Paul d\u00e9bine, ce qui est Philippe Nanterre nos bonne soir\u00e9e \u00e0 voulu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:28) [65%] :\r\nOui mettre quoi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dembinski, Paul", "role": "professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et directeur de l'observatoire de la finance \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sandel, Michael J.", "role": "philosophe politique am\u00e9ricain et professeur de philosophie \u00e0 Harvard", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral-radical au Grand conseil valaisan et avocat", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0DC7C94-5DAC-425E-A819-C42494D8597E", "internalArchiveId": "E0DC7C94-5DAC-425E-A819-C42494D8597E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre entre Didier Burkhalter, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse et son homologue fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande : 1. Extrait d'une d\u00e9claration de Fran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise. - 2. Commentaire de St\u00e9phane Deleury - 3. Interview de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral suisse en charge du DFAE. - 4. Commentaire de Vincent Bourquin", "publicationDate": "2014-10-31T00:00:00Z", "summary": "Une rencontre au sommet a eu lieu ce jeudi 30 octobre 2014 \u00e0 Paris entre le Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Didier Burkhalter et le Pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande. Les dossiers en suspens sont multiples entre la France et la Suisse. ", "durationSec": 774, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "France"], "thematicThemes": ["libre circulation des personnes", "politique internationale", "r\u00e9union internationale", "a\u00e9roport", "fiscalit\u00e9"], "thematicPersons": ["EuroAirport de B\u00e2le-Mulhouse-Fribourg"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-01-09T16:01:09Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Hollande, Fran\u00e7ois", "role": "pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise (extrait d'une d\u00e9claration)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burkhalter, Didier", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral suisse : chef du DFAE, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F07F2DDA-2DBF-4BEB-9A40-AC06756CE652", "internalArchiveId": "F07F2DDA-2DBF-4BEB-9A40-AC06756CE652", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le peuple burkinab\u00e9 maintient la pression pour obtenir le d\u00e9part du pr\u00e9sident Blaise Compaor\u00e9 : 1. Commentaire de Maurine Mercier avec l'extrait de la d\u00e9claration d'un porte-parole de l'arm\u00e9e qui annonce que le gouvernement est dissout et une interview de Karim, magistrat burkinab\u00e9", "publicationDate": "2014-10-31T00:00:00Z", "summary": "Des centaines de milliers de Burkinab\u00e9s se sont mobilis\u00e9s contre son projet de modifier la Constitution qui lui permettrait de rester au pouvoir un 5\u00e8me mandat. La journ\u00e9e d'hier, le 30 octobre 2014, a fait au moins 30 morts et selon l'opposition la journ\u00e9e de vendredi 31 octobre 2014 s'annonce mouvement\u00e9e.", "durationSec": 149, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Burkina Faso"], "thematicThemes": ["d\u00e9mission", "manifestation politique", "politique", "chef d'Etat"], "thematicPersons": ["Compaor\u00e9, Blaise"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T11:24:52Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nBurkina Faso : l'opposition appelle le peuple \u00e0 maintenir la pression pour obtenir le d\u00e9part sans condition du pr\u00e9sident Blaise Compaor\u00e9 hier des centaines de milliers de Burkinab\u00e9s se sont mobilis\u00e9s contre son projet de modifier la Constitution, qui lui permettrait de rester au pouvoir un 5\u00e8me mandat et au moins 30 personnes sont mortes d'ailleurs hier, selon l'opposition, ce vendredi, pourrait bien \u00eatre une nouvelle journ\u00e9e mouvement\u00e9e Maurine Mercier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [94%] :\r\nOui, des dizaines de milliers de personnes sont d\u00e9j\u00e0 mass\u00e9s dans les rues de la capitale leur slogan Blaise d\u00e9gage ils persisteront jusqu'\u00e0 ce qu'ils obtiennent le d\u00e9part du pr\u00e9sident Blaise Compaor\u00e9 la d\u00e9claration de l'arm\u00e9e hier, elle ne les a pas rassur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [84%] :\r\nL'Assembl\u00e9e nationale dissoute, le gouvernement est dissout un l'soit la mis en place en concertation avec toutes les forces vives de la nation en vue de pr\u00e9parer les conditions pour les retours alors conditionnel normal dans un d\u00e9lai de 12 mois plus tard, elle court serait instaur\u00e9 sur l'ensemble du territoire national pour compter les s\u00e9jours de 19 heures \u00e0 6 heures afin de pr\u00e9server la s\u00e9curit\u00e9 des personnes et des biens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [91%] :\r\nDissolution du gouvernement et de l'Assembl\u00e9e nationale, l'instauration d'un couvre- feu, promesse d'une transition d\u00e9mocratique dans les 12 mois \u00e0 venir, l'arm\u00e9e semble alors \u00e9vinc\u00e9 le pr\u00e9sident, mais celui -ci, celui -ci appara\u00eet ensuite \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, il fait des concessions, mais, mais il refuse la d\u00e9mission les Burkinab\u00e9 assurent qu'ils ne tol\u00e9reront pas que le pr\u00e9sident termine son mandat \u00e0 27 ans de r\u00e8gne, \u00e7a suffit, il faut qu'il parte, hein, c'est le sentiment g\u00e9n\u00e9ral mais pour r\u00e9ussir \u00e0 le renverser les Burkinab\u00e9 n'ont pas d'autre choix que de cette appuy\u00e9s sur leur arm\u00e9e faire confiance, donc \u00e0 une institution qui les a d\u00e9j\u00e0 maintes fois trahies, nous avons joint il y a quelques minutes, Karim Karim, magistrat il pr\u00e9f\u00e8re garder l'anonymat. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:42) [80%] :\r\nEt c'est arriv\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises que l'arm\u00e9e, faisant mine de conduire la transition mais si finalement la visite d'irrespect crainte mais doit d\u00e9j\u00e0 l'arm\u00e9e a annonc\u00e9 une p\u00e9riode transitoire de 12 mois je pense que, ils vont devoir le respecter parce que le le m\u00eame peuple qui est descendu dans la rue pour la France de sont dans la rue pour d\u00e9fendre, donc \u00e7a l'\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [89%] :\r\nLes manifestants sont actuellement mass\u00e9es devant l'\u00c9tat-Major des arm\u00e9es, il scande Blaise d\u00e9gage mais aussi, et Kouam\u00e9 Lougu\u00e9 au pouvoir Kouam\u00e9 Lougu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la retraite, ancien ministre de la d\u00e9fense qui b\u00e9n\u00e9ficie parmi les contestataires d'un fort capital sympathie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [82%] :\r\nMaurine Mercier, notre rubrique International. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Boudani, Yaya", "role": "correspondant de RFI \u00e0 Ouagadougou", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Karim, magistrat burkinab\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Inconnu", "role": "porte-parole de l'arm\u00e9e burkinab\u00e9 (extrait d'une d\u00e9claration)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E87B981D-5CC9-4162-B455-84CAC72EF15D", "internalArchiveId": "E87B981D-5CC9-4162-B455-84CAC72EF15D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Barak Obama, le pr\u00e9sident qui enchantait les foules, va-t-il finir par d\u00e9cevoir tout le monde ? : d\u00e9bat avec Patrick Nussbaum, r\u00e9dacteur en chef radio de la RTS, Eric Guevara-Frey, ancien correspondant RTS \u00e0 Washington et Philippe Revaz, correspondant RTS \u00e0 Washington et avec l'extrait du pr\u00e9sident Barak Obama qui chante sur le titre de Sweet Home Chicago du bluesman Robert Johson lors d'une soir\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche en f\u00e9vrier 2012", "publicationDate": "2014-10-31T00:00:00Z", "summary": "Bilan de la pr\u00e9sidence de Barak Obama", "durationSec": 552, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["chef d'Etat", "politique"], "thematicPersons": ["Obama, Barack"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-01-09T16:11:22Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Revaz, Philippe", "role": "correspondant RTS \u00e0 Washington", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Nussbaum, Patrick", "role": "r\u00e9dacteur en chef radio de la RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "ancien correspondant RTS \u00e0 Washington", "type": "Participant"}, {"function": "Soliste", "name": "Obama, Barack", "role": "Obama chante Sweet home Chicago", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1385225", "internalArchiveId": "AA1410384990", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2014-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 1962, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6268289", "imageURL": "http://www.rts.ch/6268298.image", "backgrounds": ["USA, du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama dans l'exercice de sa fonction.", "USA, bilan du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives de mi-mandat."], "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "NE / Toussaint: les Suisses d\u00e9pensent de moins en moins pour les rites fun\u00e9raires", "BE: un conseiller municipal UDC de la ville de Bienne se retrouve dans la tourmente", "Royaume-Uni: la grogne grandit parmi les employ\u00e9s les plus modestes", "Etats-Unis: les \u00e9lections de mi-mandat pourraient donner l'avantage aux R\u00e9publicains", "GE: le mus\u00e9e de l'Ariana consacre une exposition \u00e0 l'artiste genevois Jean-Marie Borgeaud", "Burkina Faso: retour sur les 27 ann\u00e9es de r\u00e8gne de Blaise Compaor\u00e9", "Burkina Faso: le pr\u00e9sident Blaise Compaor\u00e9 a finalement pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission", "Nouvo: les r\u00e9seaux sociaux motivent les jeunes \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 la vie politique", "Alain Berset se mobilise pour d\u00e9fendre l'enseignement des langues nationales", "B\u00e9b\u00e9 syrien mort-n\u00e9: les justifications du chef des garde-fronti\u00e8res ne convainquent pas", "Tennis / ATP Bercy: Federer s'est inclin\u00e9 face \u00e0 Milos Raonic", "Le 19h30", "La typographie suisse est inscrite pour figurer au patrimoine culturel immat\u00e9riel de l'humanit\u00e9", "Tentative d'attentat en Europe / Irakiens arr\u00eat\u00e9s: les explications de Linda Bourget", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Le secteur des pompes fun\u00e8bres souffre de ce manque d'investissement.", "Une enqu\u00eate administrative r\u00e9v\u00e8le de graves fautes de conduite de la part de Beat Feurer.", "Malgr\u00e9 un retour \u00e0 la croissance, les salaires ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s depuis le d\u00e9but de la crise financi\u00e8re en 2007.", "L'impopularit\u00e9 du pr\u00e9sident Barack Obama risque de se ressentir dans le scrutin des Am\u00e9ricains.", "Ce peintre de formation a abord\u00e9 la c\u00e9ramique en parfait autodidacte.", "Compaor\u00e9 a \u00e9t\u00e9 pendant longtemps un alli\u00e9 des Occidentaux qui le voyait comme un garant de stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion.", "C'est d\u00e9sormais le chef d'\u00e9tat-major de l'arm\u00e9e, le g\u00e9n\u00e9ral Honor\u00e9 Traor\u00e9, qui dirige le pays.", "Ils sont en moyenne seulement 31% \u00e0 exercer leur droit de vote.", "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral est intervenu en personne aupr\u00e8s des directeurs cantonaux de l'instruction publique.", "Les gardes-fronti\u00e8res suisses sont accus\u00e9s de ne pas avoir pr\u00eat\u00e9 assistance \u00e0 une Syrienne enceinte.", "Le Canadien est venu \u00e0 bout du B\u00e2lois (7-6 ; (7/5) ; 7-5 ) et s'est qualifi\u00e9 pour les demi-finales.", "Cette tradition suisse est pourtant peu connue dans notre pays."], "variantIds": ["ece-6152154", "ece-6152152"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T23:55:32Z", "subTitles": ["19:30:17:13  19:30:22:21\r\n   Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:23:02  19:30:27:15\r\n   Le chef de l'arm\u00e9e d\u00e9sormais\r\n    \u00e0 la t\u00eate du Burkina Faso.\r\n\r\n19:30:27:20  19:30:36:23\r\nLe pr\u00e9sident Blaise Compaor\u00e9 a \u00e9t\u00e9\r\ncontraint d'annoncer sa d\u00e9mission.\r\n\r\n19:30:38:15  19:30:45:12\r\nTrois Irakiens sont bien d\u00e9tenus dans\r\n  notre pays depuis plusieurs mois,\r\n\r\n19:30:45:17  19:30:57:20\r\n    soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir planifi\u00e9\r\n un attentat terroriste en Europe.\r\n\r\n19:30:59:14  19:31:03:10\r\n       Les salari\u00e9s anglais\r\n      descendent dans la rue\r\n\r\n19:31:03:14  19:31:06:19\r\npour manifester leur m\u00e9contentement.\r\n\r\n19:31:07:00  19:31:11:07\r\n   Malgr\u00e9 une forte croissance,\r\nleurs salaires sont toujours gel\u00e9s.\r\n\r\n19:31:11:16  19:31:15:15\r\n   A la veille de la Toussaint,\r\n retour sur les rites fun\u00e9raires.\r\n\r\n19:31:15:20  19:31:20:09\r\nLes Suisses d\u00e9pensent moins d'argent\r\n    pour enterrer leurs proches.\r\n\r\n19:31:20:22  19:31:24:21\r\n   R.Federer vient d'\u00eatre battu \r\n   par le Canadien Milos Raonic.\r\n\r\n19:31:25:02  19:31:28:08\r\n        La fin d'une s\u00e9rie\r\n    de 14 victoires d'affil\u00e9e.\r\n\r\n19:31:28:12  19:31:34:02\r\n        Retour sur ce match\r\n        en fin de journal.\r\n\r\n19:31:36:18  19:31:40:17\r\n      Les \u00e9v\u00e8nements se sont\r\n    pr\u00e9cipit\u00e9s au Burkina Faso.\r\n\r\n19:31:40:22  19:31:46:15\r\nLe pr\u00e9sident Blaise Compaor\u00e9 a c\u00e9d\u00e9\r\nau lendemain d'\u00e9meutes meurtri\u00e8res.\r\n\r\n19:31:46:20  19:31:50:21\r\n    Il a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission,\r\n     apr\u00e8s 27 ans de pouvoir.\r\n\r\n19:31:51:02  19:31:56:06\r\n       Le chef d'\u00e9tat-major\r\n    de l'arm\u00e9e dirige le pays.\r\n\r\n19:32:01:14  19:32:06:12\r\nLa r\u00e9volte des jeunes Burkinab\u00e9s \r\naura eu raison de l'\u00e8re Compaor\u00e9.\r\n\r\n19:32:06:17  19:32:10:16\r\n     Ce matin encore, apr\u00e8s\r\nplusieurs jours de manifestation,\r\n\r\n19:32:10:21  19:32:13:18\r\n la confusion g\u00e9n\u00e9rale r\u00e9gnait.\r\n\r\n19:32:13:23  19:32:19:22\r\n      Mais cet apr\u00e8s-midi,\r\n Blaise Compaor\u00e9 a d\u00e9missionn\u00e9.\r\n\r\n19:32:20:03  19:32:22:02\r\n    L'arm\u00e9e prend le pouvoir.\r\n\r\n19:32:22:12  19:32:25:02\r\n J'assumerai \u00e0 compter de ce jour\r\n\r\n19:32:25:07  19:32:27:20\r\n        les responsabilit\u00e9s\r\n\r\n19:32:28:01  19:32:29:11\r\n        de chef de l'Etat.\r\n\r\n19:32:29:15  19:32:34:03\r\n L'engagement est pris de proc\u00e9der\r\n  sans d\u00e9lai \u00e0 des consultations\r\n\r\n19:32:34:08  19:32:38:15\r\n      devant aboutir au retour\r\n\u00e0 une vie constitutionnelle normale.\r\n\r\n19:32:39:01  19:32:42:01\r\n   La fin de 27 ans de pouvoir\r\n        pour B.Compaor\u00e9,\r\n\r\n19:32:42:06  19:32:48:05\r\n         aussit\u00f4t effac\u00e9\r\ndu site Internet de la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:32:48:21  19:32:51:11\r\n*Par notre travail avec Helvetas,\r\n\r\n19:32:51:16  19:32:54:11\r\non est en contact avec les jeunes\r\n\r\n19:32:54:16  19:32:59:04\r\n     qui n'ont pas d'emploi,\r\n      qui sont d\u00e9soeuvr\u00e9s.\r\n\r\n19:32:59:09  19:33:02:02\r\n*Cette jeunesse doit \u00eatre contente\r\n\r\n19:33:02:07  19:33:08:00\r\n     de voir que son message\r\n         a \u00e9t\u00e9 entendu.\r\n\r\n19:33:08:11  19:33:12:15\r\n     Dans ce pays o\u00f9 la moiti\u00e9\r\nde la population a moins de 18 ans,\r\n\r\n19:33:12:20  19:33:15:07\r\n le soulagement est perceptible.\r\n\r\n19:33:15:11  19:33:19:20\r\n    B.Compaor\u00e9 aurait quitt\u00e9\r\nOuagadougou pour le sud du pays.\r\n\r\n19:33:20:21  19:33:26:11\r\n     Blaise Compaor\u00e9 avait \u00e9t\u00e9\r\nr\u00e9\u00e9lu en 2010 avec un score de 80 %.\r\n\r\n19:33:26:16  19:33:30:15\r\n    Il \u00e9tait arriv\u00e9 au pouvoir \r\n   en 1987, apr\u00e8s un coup d'Etat\r\n\r\n19:33:30:20  19:33:33:22\r\n         qui avait co\u00fbt\u00e9\r\n    la vie \u00e0 son pr\u00e9d\u00e9cesseur.\r\n\r\n19:33:34:03  19:33:37:16\r\n Compaor\u00e9 a \u00e9t\u00e9 longtemps un alli\u00e9\r\n         des Occidentaux,\r\n\r\n19:33:37:21  19:33:41:06\r\n          qui le voyaient\r\n   comme un garant de stabilit\u00e9.\r\n\r\n19:33:42:03  19:33:46:07\r\n       Alors qu'il r\u00eavait\r\n      d'un nouveau mandat,\r\n\r\n19:33:46:11  19:33:52:03\r\n   voil\u00e0 B.Compaor\u00e9 renvers\u00e9\r\n par une r\u00e9volution fulgurante.\r\n\r\n19:33:52:08  19:33:56:00\r\n     Un printemps burkinab\u00e9\r\n  qui pourrait faire des \u00e9mules\r\n\r\n19:33:56:05  19:33:58:21\r\n       et faire trembler \r\n      quelques dictateurs.\r\n\r\n19:33:59:02  19:34:03:12\r\nPour le cin\u00e9aste genevois C.Cupelin,\r\n     le moment est historique.\r\n\r\n19:34:03:23  19:34:06:10\r\n  Ils d\u00e9finissent leur mouvement\r\n\r\n19:34:06:14  19:34:09:04\r\n   comme un printemps burkinab\u00e9.\r\n\r\n19:34:09:09  19:34:12:20\r\n      C'est dans la filiation\r\n       des printemps arabes.\r\n\r\n19:34:13:01  19:34:18:04\r\n   C'est une journ\u00e9e historique.\r\n\r\n19:34:18:09  19:34:25:05\r\n Pour les Burkinab\u00e9s et pour ceux\r\n  qui croient en la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:34:25:10  19:34:28:19\r\nCeux qui ont souffert d'une personne\r\n\r\n19:34:29:00  19:34:32:19\r\n   qui a accapar\u00e9 les richesses\r\n    d'un pays pendant 27 ans.\r\n\r\n19:34:33:22  19:34:41:02\r\n   B.Compaor\u00e9 \u00e9tait critiqu\u00e9\r\n pour sa richesse ostentatoire.\r\n\r\n19:34:41:17  19:34:43:19\r\n    La vision de la population,\r\n\r\n19:34:44:00  19:34:46:18\r\nc'est des nantis qui ont des villas,\r\n\r\n19:34:46:23  19:34:49:02\r\n       des grosses voitures.\r\n\r\n19:34:49:07  19:34:52:21\r\n         Tous ces nantis\r\nont eu leurs maisons br\u00fbl\u00e9es hier.\r\n\r\n19:34:53:02  19:34:58:05\r\n    Un tiers de la population \r\n   vit avec un dollar par jour.\r\n\r\n19:34:58:10  19:35:05:07\r\n     Les campagnes connaissent\r\n       une pauvret\u00e9 absolue.\r\n\r\n19:35:07:04  19:35:10:20\r\n   Des \u00e9v\u00e9nements qui ravivent\r\n    la m\u00e9moire de T.Sankara,\r\n\r\n19:35:11:01  19:35:14:19\r\n        auquel C.Cupelin\r\n    a consacr\u00e9 un film culte.\r\n\r\n19:35:16:05  19:35:19:02\r\n  La politique de la r\u00e9volution,\r\n\r\n19:35:19:07  19:35:22:02\r\n  c'\u00e9tait donner de l'eau \u00e0 tous\r\n\r\n19:35:22:07  19:35:25:22\r\n     au d\u00e9triment du champagne\r\n        pour quelques-uns.\r\n\r\n19:35:26:03  19:35:29:20\r\n      La politique de Blaise,\r\n        c'\u00e9tait l'inverse.\r\n\r\n19:35:30:10  19:35:34:13\r\nB.Compaor\u00e9 assassinera T.Sankara,\r\n       son fr\u00e8re d'armes,\r\n\r\n19:35:34:18  19:35:36:17\r\n     car jug\u00e9 par l'Occident\r\n\r\n19:35:36:22  19:35:41:09\r\n        plus fr\u00e9quentable\r\n  que ce jeune r\u00e9volutionnaire.\r\n\r\n19:35:46:06  19:35:49:12\r\n       Le Minist\u00e8re public\r\n   de la Conf\u00e9d\u00e9ration confirme\r\n\r\n19:35:49:17  19:35:53:13\r\n   que trois Irakiens sont bien\r\n  d\u00e9tenus en Suisse depuis mars.\r\n\r\n19:35:53:18  19:35:57:17\r\n   Ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir\r\n planifi\u00e9 un attentat terroriste.\r\n\r\n19:35:57:22  19:36:02:04\r\n     Les trois hommes seraient\r\nrattach\u00e9s au groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:36:02:09  19:36:07:02\r\n      Les autorit\u00e9s suisses \r\n     collaborent avec le FBI.\r\n\r\n19:36:07:07  19:36:12:11\r\n    Linda Bourget, est-ce qu'on\r\n    en sait un peu plus ce soir\r\n\r\n19:36:12:16  19:36:16:22\r\n    sur les soup\u00e7ons qui p\u00e8sent\r\n      sur ces trois hommes ?\r\n\r\n19:36:20:12  19:36:23:10\r\n-Ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir recours\r\n          \u00e0 des explosifs.\r\n\r\n19:36:23:11  19:36:25:08\r\n         Des gaz toxiques.\r\n\r\n19:36:25:12  19:36:31:00\r\n        Et d'\u00eatre associ\u00e9s\r\n   \u00e0 la pr\u00e9paration d'attentats.\r\n\r\n19:36:31:02  19:36:35:14\r\n On mesure un peu mieux la gravit\u00e9\r\n       de l'affaire ce soir.\r\n\r\n19:36:46:21  19:36:49:11\r\n          On se retrouve\r\n     face \u00e0 la cellule suisse\r\n\r\n19:36:49:15  19:36:53:01\r\n   d'une organisation terroriste\r\n          internationale.\r\n\r\n19:36:53:06  19:36:56:03\r\n           Trois hommes\r\n   au coeur d'une vaste affaire.\r\n\r\n19:36:56:08  19:36:58:11\r\n La Suisse collabore avec le FBI.\r\n\r\n19:36:58:12  19:37:03:00\r\n        C'est une premi\u00e8re.\r\n\r\n19:37:03:02  19:37:08:21\r\nD'apr\u00e8s nos informations, ce sont les\r\nservices de renseignement am\u00e9ricains\r\n\r\n19:37:09:02  19:37:12:13\r\n  qui avaient dans le collimateur\r\n         un de ces hommes.\r\n\r\n19:37:12:18  19:37:15:08\r\n          Une certitude,\r\n       ce cas va peser lourd\r\n\r\n19:37:15:12  19:37:18:17\r\n     sur le d\u00e9bat du Parlement\r\n       du mois de d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:37:18:19  19:37:21:16\r\n        \u00c0 l'heure actuelle,\r\n   des services de renseignement\r\n\r\n19:37:21:21  19:37:25:16\r\n    ne peuvent surveiller ce type\r\nde personne que dans l'espace public.\r\n\r\n19:37:25:18  19:37:29:10\r\nLe Parlement doit dire ces prochains\r\n     mois s'il veut leur donner\r\n\r\n19:37:29:11  19:37:32:01\r\n  plus de moyens pour faire face\r\n     aux menaces terroristes.\r\n\r\n19:37:32:01  19:37:36:17\r\n -Les parlementaires n'ont pas \u00e9t\u00e9\r\n  satisfaits des r\u00e9ponses donn\u00e9es\r\n\r\n19:37:36:22  19:37:40:14\r\n par le chef des gardes-fronti\u00e8res\r\n       et E.Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:37:40:19  19:37:45:05\r\nIls \u00e9taient entendus suite au drame\r\n  du b\u00e9b\u00e9 mort-n\u00e9 d'une Syrienne.\r\n\r\n19:37:45:10  19:37:48:04\r\n       Les gardes-fronti\u00e8res\r\n       suisses sont accus\u00e9s\r\n\r\n19:37:48:09  19:37:51:13\r\nde ne pas lui avoir pr\u00eat\u00e9 assistance.\r\n\r\n19:37:52:18  19:37:56:22\r\n     La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\n     ne veut pas commenter.\r\n\r\n19:37:58:06  19:38:00:05\r\n   C'est mieux que la pr\u00e9sidente\r\n\r\n19:38:00:10  19:38:02:13\r\n    de la commission s'exprime.\r\n\r\n19:38:03:01  19:38:05:22\r\n       Une heure plus t\u00f4t,\r\n        E.Widmer-Schlumpf\r\n\r\n19:38:06:03  19:38:09:10\r\n           p\u00e9n\u00e9trait\r\n  dans la salle de commission.\r\n\r\n19:38:09:14  19:38:12:12\r\nSomm\u00e9e de fournir des explications.\r\n\r\n19:38:12:17  19:38:17:02\r\nEn juillet, une migrante syrienne\r\n   enceinte perdait son enfant\r\n\r\n19:38:17:07  19:38:20:12\r\n      lors de son transfert\r\n    par les douaniers suisses\r\n\r\n19:38:20:17  19:38:22:21\r\n    \u00e0 la fronti\u00e8re italienne.\r\n\r\n19:38:23:16  19:38:26:12\r\n      Il faut faire en sorte\r\n\r\n19:38:26:17  19:38:29:00\r\n          qu'un tel drame\r\n\r\n19:38:29:05  19:38:32:06\r\n      ne se reproduise plus.\r\n\r\n19:38:32:11  19:38:36:01\r\n      C'est dramatique aussi\r\n    pour les gardes-fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:38:36:14  19:38:40:01\r\n          Ces douaniers\r\nsont-ils assez nombreux et form\u00e9s\r\n\r\n19:38:40:06  19:38:43:15\r\n    pour g\u00e9rer ces migrants \r\n    qui traversent le pays ?\r\n\r\n19:38:43:20  19:38:46:02\r\n L'an dernier, ils ont rapatri\u00e9\r\n\r\n19:38:46:07  19:38:49:03\r\n         vers l'Italie\r\n   plus de 3'000 clandestins.\r\n\r\n19:38:49:08  19:38:52:13\r\n       E.Widmer-Schlumpf\r\n  n'a pas convaincu la gauche.\r\n\r\n19:38:53:00  19:38:54:02\r\n           Les r\u00e9ponses\r\n\r\n19:38:54:07  19:38:56:07\r\n    ne sont pas satisfaisantes.\r\n\r\n19:38:56:11  19:39:02:02\r\n Il y a des lacunes concernant les \r\nbesoins dans le domaine des langues.\r\n\r\n19:39:02:07  19:39:07:00\r\n    Il faut plus d'interpr\u00e8tes.\r\n\r\n19:39:07:16  19:39:10:02\r\n   A l'UDC, on semble rassur\u00e9.\r\n\r\n19:39:10:11  19:39:12:03\r\n       Les gardes-fronti\u00e8res\r\n\r\n19:39:12:08  19:39:14:03\r\n       ont assez d'\u00e9l\u00e9ments\r\n\r\n19:39:14:08  19:39:20:08\r\npour pouvoir prendre des d\u00e9cisions\r\n    en connaissance de cause.\r\n\r\n19:39:21:01  19:39:23:21\r\n            L'affaire\r\n  aura des suites au Parlement.\r\n\r\n19:39:24:02  19:39:28:04\r\n     La commission charg\u00e9e de\r\nla surveillance de l'administration\r\n\r\n19:39:28:09  19:39:30:12\r\n pourrait se saisir du dossier.\r\n\r\n19:39:30:17  19:39:34:20\r\n     Une enqu\u00eate est en cours\r\npour faire la lumi\u00e8re sur le drame.\r\n\r\n19:39:35:16  19:39:39:15\r\n     Le PBD ne poursuivra pas\r\n  son rapprochement avec le PDC.\r\n\r\n19:39:39:20  19:39:43:19\r\n       Le projet d'un groupe\r\nparlementaire commun avait \u00e9t\u00e9 port\u00e9\r\n\r\n19:39:44:00  19:39:47:12\r\n         par la direction\r\n       des deux formations.\r\n\r\n19:39:49:05  19:39:57:04\r\n    La BNS annonce un b\u00e9n\u00e9fice\r\n       de 28,5 mias de frs.\r\n\r\n19:39:57:09  19:40:02:16\r\nLes positions en monnaies \u00e9trang\u00e8res\r\n  ont engendr\u00e9 un gain important.\r\n\r\n19:40:02:21  19:40:09:05\r\n      Le stock d'or a g\u00e9n\u00e9r\u00e9\r\nune plus-value de 3,3 mias de frs.\r\n\r\n19:40:10:17  19:40:17:04\r\n    Alain Berset est intervenu\r\n\r\n19:40:17:09  19:40:24:00\r\n  aupr\u00e8s des directeurs cantonaux\r\n    de l'instruction publique.\r\n\r\n19:40:24:05  19:40:27:19\r\n   Objectif: rappeler \u00e0 l'ordre\r\n     les cantons al\u00e9maniques\r\n\r\n19:40:28:00  19:40:32:02\r\n     qui menacent de ne plus\r\nenseigner le fran\u00e7ais en primaire.\r\n\r\n19:40:33:02  19:40:35:23\r\n         A.Berset tente\r\n    de convaincre directement\r\n\r\n19:40:36:04  19:40:39:03\r\nles ministres des cantons frondeurs.\r\n\r\n19:40:39:08  19:40:45:15\r\n   Mais le conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n   n'obtient pas de garantie.\r\n\r\n19:40:45:20  19:40:48:23\r\n Alors il maintient la pression.\r\n\r\n19:40:49:04  19:40:53:23\r\n    La Conf\u00e9d\u00e9ration l\u00e9gif\u00e8rera\r\nsur l'enseignement des langues si...\r\n\r\n19:40:55:11  19:40:57:05\r\n     La ligne serait franchie\r\n\r\n19:40:57:10  19:40:59:11\r\n        si un canton d\u00e9cide\r\n\r\n19:40:59:15  19:41:07:06\r\n  de ne plus enseigner une langue\r\n   nationale \u00e0 l'\u00e9cole primaire.\r\n\r\n19:41:07:23  19:41:10:11\r\nIl est rare qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:41:10:15  19:41:13:14\r\n           intervienne\r\n aupr\u00e8s des ministres cantonaux.\r\n\r\n19:41:13:19  19:41:20:08\r\nA.Berset craint que les Suisses \r\nn'arrivent plus \u00e0 se comprendre.\r\n\r\n19:41:20:12  19:41:25:00\r\nCinq cantons al\u00e9maniques menacent\r\n  de repousser l'apprentissage\r\n\r\n19:41:25:05  19:41:29:18\r\n   de la 2\u00e8me langue nationale\r\n  de la primaire au secondaire.\r\n\r\n19:41:29:23  19:41:32:14\r\n          Deux cantons\r\n    n'enseignent toujours pas\r\n\r\n19:41:32:19  19:41:35:09\r\n    de 2\u00e8me langue nationale\r\n          au primaire.\r\n\r\n19:41:35:13  19:41:40:14\r\nDes cantons qui re\u00e7oivent un signal\r\n   clair de 22 ministres sur 26.\r\n\r\n19:41:40:19  19:41:45:02\r\nOn les appelle \u00e0 mettre en oeuvre\r\n      le compromis de 2004:\r\n\r\n19:41:45:07  19:41:50:22\r\nenseigner une 2\u00e8me langue nationale\r\n   et l'anglais d\u00e8s la primaire.\r\n\r\n19:41:51:12  19:41:54:15\r\nJe suis heureux de cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:41:54:20  19:41:59:10\r\nCa va \u00eatre entendu dans ces cantons.\r\n\r\n19:41:59:22  19:42:02:14\r\n         Les ministres\r\n    des cantons r\u00e9fractaires\r\n\r\n19:42:02:19  19:42:06:00\r\n   n'ont pas voulu s'exprimer\r\n       devant la cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:42:06:05  19:42:10:02\r\n     A eux d'aller expliquer\r\n\u00e0 leurs citoyens et leur Parlement\r\n\r\n19:42:10:07  19:42:14:00\r\n     qu'ils ne peuvent plus\r\n  faire tout ce qu'ils veulent.\r\n\r\n19:42:14:21  19:42:19:22\r\n  Au Royaume-Uni, la grogne grandit\r\nparmi les employ\u00e9s les plus modestes.\r\n\r\n19:42:20:03  19:42:26:04\r\n Malgr\u00e9 un retour \u00e0 la croissance,\r\n    les salaires ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s.\r\n\r\n19:42:28:05  19:42:32:01\r\n   Voil\u00e0 une sc\u00e8ne \u00e0 laquelle\r\n   on n'\u00e9tait plus habitu\u00e9s:\r\n\r\n19:42:32:06  19:42:34:21\r\n        les Anglais dans\r\n     la rue pour manifester.\r\n\r\n19:42:35:02  19:42:37:15\r\n         C'\u00e9tait il y a\r\n    deux semaines \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:42:37:20  19:42:41:13\r\n   Les actions sociales comme \r\n  celle-ci se sont multipli\u00e9es.\r\n\r\n19:42:41:18  19:42:45:20\r\n  Le Royaume-Uni enregistre la \r\n plus forte croissance d'Europe.\r\n\r\n19:42:46:01  19:42:47:17\r\n    Mais pour les syndicats,\r\n\r\n19:42:47:22  19:42:51:21\r\ncette reprise doit s'accompagner\r\n  d'augmentations salariales.\r\n\r\n19:42:52:07  19:42:53:18\r\n      Une reprise \u00e9conomique\r\n\r\n19:42:53:23  19:42:55:05\r\n        qui n'est pas b\u00e2tie\r\n\r\n19:42:55:10  19:42:58:04\r\n      sur l'\u00e9quit\u00e9 salariale\r\n       repose sur du sable.\r\n\r\n19:42:58:09  19:43:01:06\r\n      Si les gens n'ont pas \r\n     d'argent pour consommer,\r\n\r\n19:43:01:11  19:43:03:23\r\n          il n'y aura pas\r\n      les cr\u00e9ations d'emplois\r\n\r\n19:43:04:04  19:43:08:01\r\n     et la croissance durable\r\n  \u00e0 laquelle nous aspirons tous.\r\n\r\n19:43:08:11  19:43:11:00\r\nPour les employ\u00e9s les plus modestes,\r\n\r\n19:43:11:05  19:43:14:02\r\n    le retour \u00e0 la croissance\r\n         a un go\u00fbt amer.\r\n\r\n19:43:14:12  19:43:16:03\r\n       Je vais devoir aller\r\n\r\n19:43:16:08  19:43:18:07\r\n   dans une banque alimentaire,\r\n\r\n19:43:18:11  19:43:21:15\r\n           je n'aurais\r\n jamais cru que ce soit possible.\r\n\r\n19:43:21:20  19:43:24:16\r\n          Je n'ai pas eu\r\n     d'augmentation en 8 ans,\r\n\r\n19:43:24:21  19:43:30:13\r\n  je gagne 11,50 frs de l'heure,\r\n  alors je n'ai rien pour vivre.\r\n\r\n19:43:31:04  19:43:37:03\r\n       Les salaires r\u00e9els\r\n  ont chut\u00e9 de 8 % depuis 2007.\r\n\r\n19:43:37:23  19:43:41:01\r\n    Les salaires ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s,\r\n\r\n19:43:41:06  19:43:43:10\r\n   ou tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9s\r\n\r\n19:43:43:14  19:43:46:20\r\n     mais dans le m\u00eame temps,\r\n     l'inflation a progress\u00e9.\r\n\r\n19:43:47:01  19:43:49:16\r\n             Du coup,\r\n  les salaires r\u00e9els ont baiss\u00e9.\r\n\r\n19:43:50:02  19:43:53:12\r\n     Selon ce professeur \u00e0\r\n la London School of Economics,\r\n\r\n19:43:53:17  19:43:57:20\r\nune telle perte de pouvoir d'achat\r\n    sur une p\u00e9riode de 7 ans,\r\n\r\n19:43:58:01  19:44:01:04\r\n       c'est du jamais vu\r\n     depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:44:01:13  19:44:04:00\r\n  Les syndicats sont plus faibles\r\n\r\n19:44:04:05  19:44:05:18\r\n         que par le pass\u00e9,\r\n\r\n19:44:05:23  19:44:10:02\r\n            et l'acc\u00e8s \u00e0\r\nl'assurance ch\u00f4mage a \u00e9t\u00e9 restreint.\r\n\r\n19:44:10:07  19:44:16:06\r\n    Du coup, la comp\u00e9tition est\r\n plus dure pour trouver un emploi.\r\n\r\n19:44:16:11  19:44:22:06\r\n      Ces deux facteurs ont \r\n      pes\u00e9 sur les salaires.\r\n\r\n19:44:23:19  19:44:27:22\r\n      Nous retrouvons Sue,\r\n   l'employ\u00e9e de supermarch\u00e9.\r\n\r\n19:44:28:03  19:44:32:06\r\n Elle rentre \u00e0 la maison apr\u00e8s \r\n une longue journ\u00e9e de travail,\r\n\r\n19:44:32:11  19:44:35:08\r\n   pay\u00e9e 11,50 frs de l'heure.\r\n\r\n19:44:35:20  19:44:38:13\r\n   Mon salaire part enti\u00e8rement\r\n\r\n19:44:38:18  19:44:41:10\r\ndans le loyer, on survit uniquement\r\n\r\n19:44:41:14  19:44:43:18\r\n   avec le salaire de mon mari.\r\n\r\n19:44:43:23  19:44:46:13\r\n         Nous ne mangeons\r\n       jamais au restaurant,\r\n\r\n19:44:46:18  19:44:52:13\r\nnous n'allons jamais au cin\u00e9ma, nous\r\n ne faisons aucune sortie payante.\r\n\r\n19:44:52:18  19:44:59:05\r\n J'aimerais bien gagner 15 frs de\r\n l'heure, mais \u00e7a n'arrivera pas.\r\n\r\n19:45:00:15  19:45:03:13\r\n       Les bas salaires,\r\n   un enjeu devenu politique,\r\n\r\n19:45:03:18  19:45:06:12\r\n           \u00e0 six mois\r\n    des prochaines \u00e9lections.\r\n\r\n19:45:06:23  19:45:08:12\r\n      Le gouvernement emmen\u00e9\r\n\r\n19:45:08:17  19:45:10:06\r\n       par les conservateurs\r\n\r\n19:45:10:11  19:45:14:03\r\n     est parvenu \u00e0 redresser\r\n l'\u00e9conomie ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:45:14:08  19:45:18:15\r\n Avec un taux de ch\u00f4mage \u00e0 6 %, le\r\nRoyaume-Uni peut faire des envieux,\r\n\r\n19:45:18:20  19:45:21:16\r\n         mais une partie\r\ndes Britanniques attend maintenant\r\n\r\n19:45:21:21  19:45:24:11\r\n        une revalorisation \r\n        du pouvoir d'achat.\r\n\r\n19:45:25:10  19:45:29:20\r\nAux USA, les \u00e9lections de mi-mandat\r\n  ont lieu la semaine prochaine.\r\n\r\n19:45:30:01  19:45:34:11\r\n Les Am\u00e9ricains renouvellent leurs\r\nrepr\u00e9sentants et un tiers du S\u00e9nat,\r\n\r\n19:45:34:15  19:45:37:21\r\n    dont la majorit\u00e9 pourrait \r\n    basculer c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain.\r\n\r\n19:45:42:20  19:45:46:14\r\n     B.Obama dans le Maine,\r\n\r\n19:45:46:19  19:45:51:20\r\n une de ses rares apparitions dans\r\nla campagne qui arrive \u00e0 son terme.\r\n\r\n19:45:56:16  19:46:02:04\r\n Obama a r\u00e9duit ses interventions \r\naux c\u00f4t\u00e9s des candidats au minimum.\r\n\r\n19:46:02:09  19:46:08:02\r\n         Sa popularit\u00e9\r\n est en baisse depuis deux ans.\r\n\r\n19:46:08:07  19:46:11:11\r\n  Un taux d'approbation \u00e0 42 %.\r\n\r\n19:46:11:16  19:46:14:11\r\nUn d\u00e9samour marqu\u00e9 dans les Etats\r\n\r\n19:46:14:16  19:46:17:15\r\n          qui comptent\r\n   pour le contr\u00f4le du S\u00e9nat.\r\n\r\n19:46:17:20  19:46:22:15\r\n       40 % au Colorado,\r\n33 % en Arkansas et au Kentucky.\r\n\r\n19:46:23:12  19:46:25:15\r\n      Je ne suis pas d'accord\r\n\r\n19:46:25:20  19:46:27:12\r\n           avec B.Obama\r\n\r\n19:46:27:17  19:46:30:04\r\n sur les armes et l'environnement.\r\n\r\n19:46:30:14  19:46:35:11\r\nCette candidate d\u00e9mocrate fait tout\r\n    pour prendre ses distances.\r\n\r\n19:46:35:15  19:46:40:08\r\nElle a m\u00eame refus\u00e9 de dire si elle\r\n  avait vot\u00e9 pour Obama en 2012.\r\n\r\n19:46:41:16  19:46:43:10\r\n     Les \u00e9lecteurs du Kentucky\r\n\r\n19:46:43:14  19:46:45:17\r\n   ont droit au secret du vote.\r\n\r\n19:46:46:08  19:46:50:23\r\n Certains d\u00e9mocrates ont aval\u00e9 de\r\ntravers en entendant cette phrase.\r\n\r\n19:46:51:11  19:46:53:09\r\n      Je ne suis pas candidat\r\n\r\n19:46:53:13  19:46:56:06\r\n           cet automne.\r\n\r\n19:46:56:11  19:46:58:17\r\n        Reprise imm\u00e9diate\r\n      par les r\u00e9publicains.\r\n\r\n19:46:59:03  19:47:02:00\r\n       Si le S\u00e9nat bascule,\r\n\r\n19:47:02:05  19:47:04:11\r\n   les deux chambres du Congr\u00e8s\r\n\r\n19:47:04:16  19:47:06:23\r\n  seront en mains r\u00e9publicaines.\r\n\r\n19:47:07:04  19:47:11:07\r\nDe quoi compliquer les deux derni\u00e8res\r\n        ann\u00e9es de son mandat.\r\n\r\n19:47:11:20  19:47:18:08\r\n   Mais le pr\u00e9sident est toujours\r\nun atout pour les r\u00e9coltes de fonds.\r\n\r\n19:47:18:12  19:47:22:12\r\n      Pour les d\u00e9mocrates,\r\n\r\n19:47:22:17  19:47:27:05\r\npeut-\u00eatre la meilleure contribution\r\n    d'Obama \u00e0 la campagne 2014.\r\n\r\n19:47:28:03  19:47:33:09\r\nDemain, Xavier Colin nous dressera le\r\n bilan de B.Obama dans \"Geopolitis\",\r\n\r\n19:47:33:13  19:47:35:16\r\n   \u00e0 suivre \u00e0 13h25 sur RTS Un.\r\n\r\n19:47:36:23  19:47:41:17\r\n   A Bienne, les r\u00e9sultats d'une\r\nenqu\u00eate administrative sont s\u00e9v\u00e8res\r\n\r\n19:47:41:22  19:47:46:07\r\n     \u00e0 l'\u00e9gard du directeur de\r\nl'action sociale et de la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:47:46:11  19:47:49:17\r\n      le conseiller municipal\r\n         UDC Beat Feurer.\r\n\r\n19:47:49:22  19:47:54:12\r\n    Un expert avait \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9\r\n    suite \u00e0 un climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re.\r\n\r\n19:47:57:06  19:48:02:04\r\nUn mauvais moment pour Beat Feurer:\r\n   la pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats\r\n\r\n19:48:02:09  19:48:07:11\r\nde l'enqu\u00eate administrative au sein\r\nde sa direction de l'action sociale.\r\n\r\n19:48:07:16  19:48:10:08\r\nLes conclusions sont sans appel:\r\n\r\n19:48:10:12  19:48:14:15\r\n      manque de leadership\r\net de connaissance des dossiers.\r\n\r\n19:48:14:20  19:48:18:09\r\n   Des lacunes qui ont plong\u00e9\r\n       ses collaborateurs\r\n\r\n19:48:18:13  19:48:20:23\r\n  dans un climat d'ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:48:21:04  19:48:24:06\r\n        B.Feurer a \u00e9vit\u00e9\r\n   les questions qui f\u00e2chent.\r\n\r\n19:48:24:21  19:48:26:11\r\n      Ce n'est pas mon style\r\n\r\n19:48:26:15  19:48:29:00\r\n d'\u00eatre le grand ma\u00eetre qui dirige\r\n\r\n19:48:29:05  19:48:31:11\r\n   et tout le monde doit ob\u00e9ir.\r\n\r\n19:48:31:16  19:48:35:10\r\n     Je mettais trop de temps \r\n     pour dire que \u00e7a suffit !\r\n\r\n19:48:35:14  19:48:43:14\r\n   J'avoue: je suis responsable\r\n         pour ce manque.\r\n\r\n19:48:45:06  19:48:48:05\r\nIl n'envisage pas de d\u00e9missionner.\r\n\r\n19:48:48:10  19:48:52:10\r\nDeux cadres ont quitt\u00e9 leur poste\r\n      avec effet imm\u00e9diat.\r\n\r\n19:48:52:14  19:48:57:01\r\n      Les autorit\u00e9s ont pris\r\ndes mesures pour mettre de l'ordre.\r\n\r\n19:48:57:06  19:49:01:18\r\n     L'\u00e9lu UDC sera soutenu\r\n   par deux de ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n19:49:03:13  19:49:06:06\r\n On a mis un dispositif en place.\r\n\r\n19:49:06:11  19:49:09:08\r\n     Il devrait lui permettre\r\n\r\n19:49:09:12  19:49:13:05\r\n            d'accomplir\r\n  ses t\u00e2ches de mani\u00e8re correcte.\r\n\r\n19:49:13:10  19:49:17:11\r\nLa confiance pourrait \u00eatre r\u00e9tablie.\r\n\r\n19:49:18:05  19:49:21:02\r\n-Ce n'est pas une mise sous tutelle\r\n\r\n19:49:21:07  19:49:23:04\r\n       mais \u00e7a y ressemble.\r\n\r\n19:49:23:09  19:49:26:13\r\n            S'il reste\r\n   \u00e0 la t\u00eate de son d\u00e9partement,\r\n\r\n19:49:26:18  19:49:31:04\r\nil devra soumettre \u00e0 l'approbation\r\n    chacune de ses d\u00e9cisions.\r\n\r\n19:49:31:09  19:49:35:10\r\n  Son autorit\u00e9 et ses comp\u00e9tences\r\n     sont remises en question.\r\n\r\n19:49:36:09  19:49:41:00\r\n      Des traditions suisses\r\n  diverses figurent sur la liste\r\n\r\n19:49:41:05  19:49:47:03\r\n  que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite\r\ninscrire au patrimoine de l'UNESCO.\r\n\r\n19:49:47:08  19:49:51:21\r\n    Mais une autre discipline \r\n   attend cette reconnaissance:\r\n\r\n19:49:52:02  19:49:55:14\r\n        le design graphique\r\n     et la typographie suisse.\r\n\r\n19:49:57:08  19:50:02:18\r\nCes \u00e9tudiants r\u00eavent de faire partie\r\n    des plus grands typographes,\r\n\r\n19:50:02:23  19:50:06:16\r\n   \u00e0 l'image de Max Miedinger\r\n     ou d'Adrian Frutiger,\r\n\r\n19:50:06:21  19:50:13:09\r\n    qui ont cr\u00e9\u00e9 les polices\r\n     Helvetica et Frutiger.\r\n\r\n19:50:15:00  19:50:20:11\r\n   La signal\u00e9tique des a\u00e9roports\r\n    utilise le mod\u00e8le Frutiger.\r\n\r\n19:50:20:16  19:50:24:07\r\n    Dans le m\u00e9tro de New York,\r\n\r\n19:50:24:11  19:50:27:13\r\nc'est de l'Helvetica qui est utilis\u00e9.\r\n\r\n19:50:27:18  19:50:32:05\r\n   Quelques individus en Suisse\r\n\r\n19:50:32:10  19:50:38:08\r\nont cr\u00e9\u00e9 des polices de caract\u00e8res\r\n qui sont devenues universelles.\r\n\r\n19:50:39:04  19:50:43:15\r\n     Des polices r\u00e9put\u00e9es pour\r\nleur lisibilit\u00e9 et leur neutralit\u00e9.\r\n\r\n19:50:43:20  19:50:48:11\r\nDe nombreuses multinationales ont \r\nadopt\u00e9 l'Helvetica pour leur logo.\r\n\r\n19:50:48:16  19:50:52:10\r\nCr\u00e9\u00e9es au d\u00e9but des ann\u00e9es 1950,\r\n   ces polices de caract\u00e8res\r\n\r\n19:50:52:14  19:50:56:15\r\n  co\u00efncident avec l'apparition\r\n    du style international.\r\n\r\n19:50:56:20  19:51:01:08\r\n   Une patte que l'on retrouve\r\n  sur les affiches de l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:51:01:21  19:51:05:08\r\nLa vision de la rue est importante.\r\n\r\n19:51:05:12  19:51:10:04\r\n    L'affiche suisse est sobre\r\n\r\n19:51:10:09  19:51:13:07\r\n         et tr\u00e8s lisible.\r\n\r\n19:51:13:19  19:51:17:13\r\n Un style suisse qui rencontrera\r\n    un succ\u00e8s international,\r\n\r\n19:51:17:18  19:51:20:19\r\n   mais qui reste peu reconnu\r\n        dans notre pays.\r\n\r\n19:51:21:08  19:51:23:13\r\n   Les gens n'ont pas conscience\r\n\r\n19:51:23:18  19:51:26:13\r\n  de cette qualit\u00e9 de graphisme,\r\n\r\n19:51:26:18  19:51:31:23\r\ndans les affiches, les catalogues,\r\n    les communiqu\u00e9s de presse.\r\n\r\n19:51:32:04  19:51:38:00\r\n Cela forme un patrimoine suisse.\r\n\r\n19:51:38:18  19:51:42:11\r\n   Un savoir-faire qui attend\r\n   son inscription prochaine\r\n\r\n19:51:42:15  19:51:46:05\r\n     au patrimoine culturel \r\n     immat\u00e9riel de l'UNESCO.\r\n\r\n19:51:47:07  19:51:52:00\r\n      R.Federer a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9\r\n en quart de finale \u00e0 Paris-Bercy.\r\n\r\n19:51:52:05  19:51:56:05\r\n         Le B\u00e2lois a subi\r\n      la loi de Milos Raonic.\r\n\r\n19:51:56:10  19:52:01:10\r\n   C'est la premi\u00e8re victoire du\r\nCanadien contre le num\u00e9ro 2 mondial.\r\n\r\n19:52:02:11  19:52:06:21\r\n   Il a battu R.Federer pour\r\nla premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:52:07:02  19:52:12:20\r\nM.Raonic attend \u00e7a depuis 4 ans.\r\n\r\n19:52:13:01  19:52:16:11\r\nC'\u00e9tait sa septi\u00e8me confrontation\r\n         avec le B\u00e2lois.\r\n\r\n19:52:16:15  19:52:23:11\r\nD\u00e8s les premiers jeux, le Canadien\r\n    sait o\u00f9 placer ses balles.\r\n\r\n19:52:23:16  19:52:29:02\r\nSon atout principal, des premi\u00e8res\r\n    balles \u00e0 plus de 230 km/h.\r\n\r\n19:52:29:07  19:52:34:07\r\n    Il remporte le tie-break\r\n   du premier set sur un ace.\r\n\r\n19:52:37:07  19:52:41:15\r\n  Les fans de Federer esp\u00e8rent\r\n un passage \u00e0 vide du Canadien.\r\n\r\n19:52:41:20  19:52:46:20\r\nMais M.Raonic se montre encore plus\r\n  solide dans la deuxi\u00e8me manche.\r\n\r\n19:52:48:11  19:52:51:16\r\n            Il contre\r\n   tous les assauts du Suisse.\r\n\r\n19:52:51:21  19:52:55:02\r\n    Il lui ravit son service\r\n          et m\u00e8ne 6-5.\r\n\r\n19:52:55:07  19:53:02:11\r\n    M.Raonic \u00e9limine Federer\r\n    en deux sets, 7-6, 7-5.\r\n\r\n19:53:02:16  19:53:10:20\r\nEh non, cette fois-ci, ce n'est pas\r\n papa, le grand vainqueur du jour.\r\n\r\n19:53:13:18  19:53:18:00\r\n   L'abstention chez les jeunes\r\n  est un sujet de pr\u00e9occupation.\r\n\r\n19:53:18:05  19:53:25:12\r\n  Pourtant, le go\u00fbt pour le d\u00e9bat\r\n citoyen trouve un nouveau souffle\r\n\r\n19:53:25:17  19:53:31:20\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux et les blogs.\r\n\r\n19:53:34:11  19:53:38:11\r\n  Ce que les jeunes reprochent\r\n      \u00e0 la vie politique:\r\n\r\n19:53:38:15  19:53:42:16\r\n      l'ennui et des objets\r\n       pas assez clairs.\r\n\r\n19:53:42:21  19:53:47:19\r\nSeulement 31 % des 18-30 ans votent.\r\n\r\n19:53:48:00  19:53:50:05\r\n  Le d\u00e9bat politique classique\r\n\r\n19:53:50:10  19:53:53:23\r\n        pourrait trouver\r\nune nouvelle forme sur Internet.\r\n\r\n19:53:54:04  19:53:58:17\r\n    Gr\u00e9goire Barbey, 24 ans,\r\n est un des bloggeurs politiques\r\n\r\n19:53:58:22  19:54:01:12\r\n  les plus influents de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:54:01:17  19:54:06:10\r\n    Jamais loin de la buvette\r\n        du Grand Conseil.\r\n\r\n19:54:07:02  19:54:09:22\r\nJ'ai vu que c'\u00e9tait quelqu'un parfois\r\n\r\n19:54:10:03  19:54:12:19\r\nun peu \u00e0 gauche, mais conservateur,\r\n\r\n19:54:13:00  19:54:15:11\r\n        lib\u00e9ral, subversif.\r\n\r\n19:54:15:16  19:54:21:11\r\n  Alors on aime ou on n'aime pas.\r\n\r\n19:54:23:02  19:54:27:14\r\n  Pol\u00e9mique, un peu hyperactif,\r\nil fait partie de cette g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n19:54:27:19  19:54:29:18\r\n    connect\u00e9e en permanence.\r\n\r\n19:54:30:05  19:54:32:13\r\n Je fais \u00e7a le matin en me levant.\r\n\r\n19:54:32:18  19:54:34:13\r\n        Je ne fais que \u00e7a.\r\n\r\n19:54:35:01  19:54:38:16\r\n4'000 amis: des hommes politiques,\r\n         des journalistes\r\n\r\n19:54:38:21  19:54:42:03\r\n        et des citoyens\r\n  qui d\u00e9battent de l'actualit\u00e9\r\n\r\n19:54:42:08  19:54:44:17\r\n au rythme de ses publications.\r\n\r\n19:54:45:04  19:54:47:01\r\n       Les gens r\u00e9agissent.\r\n\r\n19:54:47:06  19:54:49:09\r\n     Et \u00e7a contribue \u00e0 forger\r\n\r\n19:54:49:13  19:54:53:00\r\n     cet esprit d\u00e9mocratique.\r\n\r\n19:54:54:13  19:54:58:14\r\n En avril, il a lanc\u00e9 son propre\r\n       site, politeia.ch.\r\n\r\n19:54:58:19  19:55:03:08\r\n    Les personnalit\u00e9s politiques\r\nsont invit\u00e9es \u00e0 s'exprimer librement\r\n\r\n19:55:03:12  19:55:05:22\r\n   sur les th\u00e8mes d'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:55:06:03  19:55:09:02\r\n  Et aux internautes de r\u00e9agir.\r\n\r\n19:55:09:07  19:55:14:05\r\nBriser la glace entre les citoyens\r\net les d\u00e9cideurs, faire participer\r\n\r\n19:55:14:10  19:55:18:11\r\n  les jeunes, les initiatives \r\n  dans ce sens se multiplient.\r\n\r\n19:55:18:16  19:55:24:07\r\nMais pour ce politologue, difficile\r\n\u00e0 dire si cette tendance sur le Net\r\n\r\n19:55:24:11  19:55:27:20\r\n       am\u00e8ne un engagement\r\n       politique concret.\r\n\r\n19:55:28:10  19:55:31:11\r\n  Sous des apparences d'ouverture\r\n\r\n19:55:31:16  19:55:34:14\r\n et de communication universelle,\r\n\r\n19:55:34:19  19:55:40:01\r\n    on peut avoir un agr\u00e9gat de\r\ndiscussions ferm\u00e9es sur elles-m\u00eames.\r\n\r\n19:55:40:06  19:55:45:10\r\n Comment une conversation amorc\u00e9e\r\n      va-t-elle donner corps\r\n\r\n19:55:45:14  19:55:51:11\r\n        \u00e0 des changements \r\n       dans notre soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n19:55:55:11  19:55:59:14\r\nInternet est un espace de d\u00e9bats\r\n       et de discussions.\r\n\r\n19:55:59:19  19:56:04:15\r\n     La d\u00e9mocratie num\u00e9rique,\r\nqui permettrait au citoyen de voter\r\n\r\n19:56:04:20  19:56:09:00\r\n     ou d'imaginer des lois,\r\n       reste \u00e0 construire.\r\n\r\n19:56:10:08  19:56:14:21\r\n         Demain est le jour\r\nde la Toussaint pour les catholiques.\r\n\r\n19:56:15:02  19:56:19:09\r\n       Beaucoup d'entre eux\r\n     se rendront au cimeti\u00e8re.\r\n\r\n19:56:19:13  19:56:25:05\r\n          Mais les rites\r\nautour de la mort ont bien chang\u00e9.\r\n\r\n19:56:29:14  19:56:37:22\r\n           Avec la crise,\r\nles pompes fun\u00e8bres font grise mine.\r\n\r\n19:56:38:03  19:56:43:02\r\nSigne des temps, les cercueils les\r\nplus vendus sont les moins chers.\r\n\r\n19:56:43:14  19:56:46:23\r\n   Ceci est un peuplier plaqu\u00e9.\r\n\r\n19:56:47:15  19:56:52:14\r\n Mille francs pour ce mod\u00e8le, trois\r\nfois moins que celui en bois massif.\r\n\r\n19:56:52:19  19:56:55:22\r\n85 % des ventes de cette entreprise.\r\n\r\n19:56:56:03  19:57:00:17\r\nLes Romands d\u00e9boursent en moyenne\r\n5'000 francs pour un enterrement,\r\n\r\n19:57:00:22  19:57:03:11\r\ndeux fois moins qu'il y a vingt ans.\r\n\r\n19:57:03:22  19:57:05:22\r\n   Les gens ont tendance \u00e0 faire\r\n\r\n19:57:06:03  19:57:08:09\r\n  des \u00e9conomies sur le cercueil,\r\n\r\n19:57:08:13  19:57:11:09\r\n       sur l'avis mortuaire.\r\n\r\n19:57:15:09  19:57:18:13\r\n   Ghislaine a perdu son mari\r\n      il y a quatre mois.\r\n\r\n19:57:18:18  19:57:21:06\r\n         Pour respecter\r\n     ses derni\u00e8res volont\u00e9s,\r\n\r\n19:57:21:11  19:57:24:13\r\n         l'enterrement\r\n s'est fait dans la simplicit\u00e9.\r\n\r\n19:57:25:03  19:57:26:20\r\n         On ne voulait pas\r\n\r\n19:57:27:01  19:57:29:16\r\n       de frais exorbitants,\r\n\r\n19:57:29:21  19:57:33:10\r\n     sachant qu'il souhaitait\r\n          \u00eatre incin\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:57:33:14  19:57:37:12\r\n On s'est facilement mis d'accord\r\n         avec la famille.\r\n\r\n19:57:38:03  19:57:41:12\r\n     De plus en plus de gens\r\n       limitent les frais.\r\n\r\n19:57:41:17  19:57:44:19\r\n       Des avis mortuaires\r\n        de petite taille.\r\n\r\n19:57:45:00  19:57:51:12\r\n Des c\u00e9r\u00e9monies dans l'intimit\u00e9:\r\n\u00e7a co\u00fbte moins cher en collation.\r\n\r\n19:57:51:17  19:57:56:00\r\n         Enfin, on incin\u00e8re\r\nplus qu'on inhume: 95 % aujourd'hui.\r\n\r\n19:57:56:05  19:58:01:12\r\n  Les cendres sont de plus en plus\r\nd\u00e9pos\u00e9es dans le jardin du souvenir:\r\n\r\n19:58:01:16  19:58:04:15\r\n \u00e7a \u00e9vite de payer un monument.\r\n\r\n19:58:04:20  19:58:08:04\r\n           Les fleurs\r\nfont aussi partie des \u00e9conomies.\r\n\r\n19:58:09:15  19:58:12:02\r\n    La location d'arrangements\r\n\r\n19:58:12:07  19:58:14:11\r\n        devient \u00e0 la mode.\r\n\r\n19:58:14:15  19:58:20:19\r\n   C'est moins cher que d'acheter\r\ndes fleurs juste pour l'enterrement.\r\n\r\n19:58:22:02  19:58:25:19\r\n      La mort \u00e0 prix cass\u00e9s\r\n  a d\u00e9barqu\u00e9 en Suisse romande.\r\n\r\n19:58:26:00  19:58:29:11\r\n   Cette association propose \r\n   des forfaits d'enterrement\r\n\r\n19:58:29:15  19:58:31:10\r\n    \u00e0 moins de 2'500 francs.\r\n\r\n19:58:31:19  19:58:33:22\r\n  Il y a beaucoup moins de choix\r\n\r\n19:58:34:03  19:58:36:13\r\nque dans une entreprise classique.\r\n\r\n19:58:36:18  19:58:39:16\r\n      Nous offrons un service\r\n         \u00e0 un prix d\u00e9fini.\r\n\r\n19:58:40:05  19:58:43:17\r\n          Autre tendance,\r\nle boom des pr\u00e9voyances fun\u00e9raires:\r\n\r\n19:58:43:22  19:58:47:01\r\n        on paie soi-m\u00eame\r\n   son enterrement \u00e0 l'avance.\r\n\r\n19:58:47:12  19:58:50:03\r\n       Souvent, les enfants\r\n\r\n19:58:50:08  19:58:52:23\r\n    ont eux-m\u00eames des enfants.\r\n\r\n19:58:53:04  19:58:58:15\r\nOn ne veut pas leur laisser des frais\r\n     et des questions \u00e0 r\u00e9gler.\r\n\r\n19:58:59:09  19:59:02:01\r\n En ce week-end de la Toussaint,\r\n\r\n19:59:02:06  19:59:06:09\r\n          chacun sera\r\n en communion avec ses proches.\r\n\r\n19:59:09:13  19:59:13:01\r\n       Il aura fallu 40 ans\r\n   et plusieurs projets avort\u00e9s.\r\n\r\n19:59:13:06  19:59:16:05\r\n       Gen\u00e8ve a son nouveau \r\n       mus\u00e9e d'ethnographie.\r\n\r\n19:59:16:10  19:59:22:03\r\n         Il a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9\r\n  cet apr\u00e8s-midi en grande pompe,\r\n\r\n19:59:22:08  19:59:26:11\r\n  en pr\u00e9sence d'Isabelle Chassot.\r\n\r\n19:59:26:16  19:59:31:03\r\n Les travaux ont dur\u00e9 quatre ans.\r\n\r\n19:59:33:12  19:59:38:05\r\n   A Gen\u00e8ve, l'Ariana consacre\r\nune exposition au travail \u00e9tonnant\r\n\r\n19:59:38:10  19:59:47:18\r\nde l'artiste genevois J-M.Borgeaud\r\n qui r\u00e9alise de grandes statues.\r\n\r\n19:59:52:05  19:59:55:13\r\n Les sculptures de J-M.Borgeaud\r\n\r\n19:59:55:18  19:59:59:18\r\n        sont l\u00e9g\u00e8rement\r\n   plus grandes qu'un humain.\r\n\r\n19:59:59:23  20:00:04:00\r\n     Model\u00e9es dans l'argile,\r\nelles \u00e9veillent des r\u00e9miniscences\r\n\r\n20:00:04:05  20:00:08:17\r\n       d'un \u00e9den disparu,\r\n   fait de paix et d'harmonie.\r\n\r\n20:00:09:05  20:00:11:01\r\n     Si vous faites une statue\r\n\r\n20:00:11:06  20:00:12:14\r\n         de cette taille,\r\n\r\n20:00:12:19  20:00:17:14\r\n       c'est un corps-objet.\r\n\r\n20:00:17:19  20:00:22:04\r\nSi elle est plus grande, la sensation\r\n      du corps est plus proche.\r\n\r\n20:00:22:09  20:00:25:09\r\n      -Il cherche \u00e0 d\u00e9passer\r\n       ce qui est possible.\r\n\r\n20:00:25:13  20:00:27:10\r\n    Il r\u00e9alise des personnages\r\n\r\n20:00:27:14  20:00:28:23\r\n         d'un seul tenant.\r\n\r\n20:00:29:04  20:00:31:09\r\n     -Ca aurait \u00e9t\u00e9 difficile\r\n\r\n20:00:31:13  20:00:33:14\r\n     de bosser par fragments.\r\n\r\n20:00:33:19  20:00:36:22\r\n          La corporalit\u00e9\r\n     est une unit\u00e9 rayonnante.\r\n\r\n20:00:37:03  20:00:40:02\r\n  Mon boulot, c'est de capter \u00e7a.\r\n\r\n20:00:40:23  20:00:42:20\r\n      Peintre \u00e0 l'origine,\r\n\r\n20:00:43:01  20:00:48:13\r\n   J-M.Borgeaud s'est tourn\u00e9\r\nvers la c\u00e9ramique il y a 20 ans.\r\n\r\n20:00:49:03  20:00:51:11\r\n   Une pi\u00e8ce de cette dimension,\r\n\r\n20:00:51:15  20:00:53:18\r\n        c'est 100 \u00e0 120 kg.\r\n\r\n20:00:53:23  20:00:56:23\r\nIl faut travailler progressivement.\r\n\r\n20:00:57:04  20:01:00:01\r\n    Le tibia, c'est d\u00e9j\u00e0 15 kg.\r\n\r\n20:01:00:06  20:01:06:02\r\nVous ne pouvez pas poser les cuisses\r\n    dessus, sinon \u00e7a s'effondre.\r\n\r\n20:01:06:07  20:01:11:14\r\n  Donc vous devez laisser durcir \r\n le tibia pour porter les cuisses.\r\n\r\n20:01:11:19  20:01:19:18\r\n    Il faut environ deux mois\r\n  pour faire une pi\u00e8ce comme \u00e7a.\r\n\r\n20:01:20:16  20:01:23:23\r\n      Comme il n'existe pas\r\n    de four \u00e0 ces dimensions,\r\n\r\n20:01:24:04  20:01:27:04\r\n          J-M.Borgeaud\r\n  le construit dans son jardin.\r\n\r\n20:01:27:09  20:01:32:06\r\n La casse est toujours possible.\r\n\r\n20:01:32:11  20:01:37:09\r\n     Du modelage \u00e0 la cuisson,\r\nquatre \u00e0 cinq mois se sont \u00e9coul\u00e9s.\r\n\r\n20:01:37:13  20:01:42:23\r\n     La statue appara\u00eet, avec\r\nles surprises de la cuisson au feu.\r\n\r\n20:01:43:13  20:01:45:19\r\n     Le feu donne la couleur.\r\n\r\n20:01:46:00  20:01:49:11\r\n      Comme je suis peintre, \r\n     pour moi c'est magnifique\r\n\r\n20:01:49:16  20:01:53:20\r\n      de transmettre au feu \r\n     le pouvoir des couleurs.\r\n\r\n20:01:54:01  20:01:58:05\r\n Je le laisse agir comme il veut.\r\n\r\n20:02:00:14  20:02:07:08\r\n  C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n20:02:17:01  20:02:20:06\r\n   Le vaisseau spatial de Virgin\r\n           s'est \u00e9cras\u00e9.\r\n\r\n20:02:20:08  20:02:23:05\r\nOn ignore le sort des deux pilotes.\r\n\r\n20:02:23:05  20:02:25:06\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:02:25:11  20:02:28:00\r\n     Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous,\r\n           et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:02:28:13  20:02:33:11\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nJ.Deffaugt, L.Estade, V.Fiore-Donno,\r\nV.Gerber, M.Kastrati, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-10-31T19:15:50Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1410386661", "durationSec": 111, "title": "SO TYPOGRAPHIE_RTS000000415937", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a approuv\u00e9 une liste indicative de huit traditions suisses qui seront candidates pour l'inscription au patrimoine culturel immat\u00e9riel de l'humanit\u00e9 (UNESCO) parmi lesquels la typographie suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TYPOGRAPHIE", "PATRIMOINE CULTUREL"], "thematicCorporations": ["UNESCO"], "sequenceIds": ["1391765"]}, {"internalArchiveId": "AA1410386662", "durationSec": 103, "title": "SO SYRIENNE_RTS000000416138", "excerpt": "Proc\u00e8s des garde-fronti\u00e8res et de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de l'\u00e9conomie Eveline Widmer-Schlumpf apr\u00e8s la mort du b\u00e9b\u00e9 d'une r\u00e9fugi\u00e9e syrienne \u00e0 la fronti\u00e8re \u00e0 Domodossola en 07.2014. Les garde-fronti\u00e8res sont accus\u00e9s de ne pas lui avoir pr\u00eat\u00e9 assistance et d'\u00eatre responsable de la fausse-couche.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DOMODOSSOLA"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "B\u00c9B\u00c9", "R\u00c9FUGI\u00c9", "GARDE-FRONTI\u00c8RE"], "thematicPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE"], "sequenceIds": ["1391345"]}, {"internalArchiveId": "AA1410386663", "durationSec": 178, "title": "SO SALAIRES MANIF_RTS000000416098", "excerpt": "La grogne grandit parmi les employ\u00e9s qui ont manifest\u00e9 dans la capitale afin de protester contre le gel des salaires. Le Royaume-uni enregistre la plus forte croissance \u00e9conomique en Europe mais les salaires r\u00e9els ont chut\u00e9 de 8% depuis 2007.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "SALAIRE"], "sequenceIds": ["1391746"]}, {"internalArchiveId": "AA1410386664", "durationSec": 103, "title": "SO OBAMA BILAN_RTS000000416182", "excerpt": "Les Am\u00e9ricains renouvelleront le 04.11.2014 la Chambre des repr\u00e9sentants et un tiers du S\u00e9nat. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama doit d\u00e9j\u00e0 composer avec une Chambre des repr\u00e9sentants \u00e0 majorit\u00e9 r\u00e9publicaine. Les \u00e9lections l\u00e9gislatives de mi-mandat pourraient lui valoir une fin de r\u00e8gne sans grande marge de manoeuvre si son camp venait \u00e0 perdre la majorit\u00e9 au S\u00e9nat.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE"], "sequenceIds": ["1391751"]}, {"internalArchiveId": "AA1410386665", "durationSec": 160, "title": "SO MORT LOW COST 2_RTS000000416065", "excerpt": "Les Suisses d\u00e9pensent moins pour les rites fun\u00e9raires tant pour le cercueil que pour les avis mortuaires ou les fleurs d\u00e9pos\u00e9es sur les tombes dans les cimeti\u00e8res.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["RITE FUN\u00c9RAIRE", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "sequenceIds": ["1391782"]}, {"internalArchiveId": "AA1410386666", "durationSec": 23, "title": "SO MEG 2_RTS000000416171", "excerpt": "Le mus\u00e9e d'Ethnographie (MEG) de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en pr\u00e9sence des autorit\u00e9s genevoises mais aussi de la ministre de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, Isabelle Chassot."}, {"internalArchiveId": "AA1410386667", "durationSec": 25, "title": "SO IRAKIENS 2_RTS000000416197", "excerpt": "D\u00e9faite du joueur de tennis Roger Federer qui a \u00e9t\u00e9 battu par le Canadien Milos Raonic sur le score de 7-6 7-5 en quart de finale du tournoi ATP de Paris Bercy."}, {"internalArchiveId": "AA1410386668", "durationSec": 73, "title": "SO FEDERER_RTS000000416188", "excerpt": "Rappel historique de la situation politique du Burkina Faso depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir du pr\u00e9sident Blaise Compaor\u00e9 apr\u00e8s un coup d'Etat qui avait co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 son pr\u00e9d\u00e9cesseur Thomas Sankara jusqu'\u00e0 la destitution de Blaise Compaor\u00e9 apr\u00e8s un coup d'Etat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["RAONIC, MILOS", "FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1387254"]}, {"internalArchiveId": "AA1410386669", "durationSec": 122, "title": "SO EXPLICATIFS BURKINA_RTS000000416172", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur Alain Berset a rencontr\u00e9 les directeurs cantonaux de l'Instruction publique suisse lors d'une assembl\u00e9e pl\u00e9ni\u00e8re. Par 22 voix contre 2, une abstention et une absence, les cantons ont vot\u00e9 l'enseignement de deux langues \u00e9trang\u00e8res et l'anglais \u00e0 l'\u00e9cole primaire.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DERIPPE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "PORTA, Silvia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BURKINA FASO"], "thematicThemes": ["HISTORIQUE", "COUP D'ETAT"], "thematicPersons": ["COMPAORE, BLAISE"], "sequenceIds": ["1391332"]}, {"internalArchiveId": "AA1410386670", "durationSec": 102, "title": "SO CDIP LANGUES_RTS000000416126", "excerpt": "La pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate administrative au sein de la Direction de l'action sociale et de la s\u00e9curit\u00e9 de la Ville de Bienne souligne les manquements du conseiller municipal UDC Beat Feurer. Un manque de leadership et de connaissance des dossiers ainsi qu'une absence de clart\u00e9 lui sont reproch\u00e9s \u00e0 la t\u00eate de ce dicast\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["ENSEIGNEMENT DES LANGUES", "\u00c9COLE PRIMAIRE"], "sequenceIds": ["1391357"]}, {"internalArchiveId": "AA1410386671", "durationSec": 81, "title": "SO BURKINA ONG_RTS000000416152", "excerpt": "Le mus\u00e9e de l'Ariana consacre une exposition au travail de l'artiste peintre et sculpteur Jean-Marie Borgeaud. Intitul\u00e9e \"La terre au corps\", cette exposition s'emploie \u00e0 apprivoiser la terre et nous renvoit \u00e0 notre humanit\u00e9 \u00e0 travers des statues plus grandes que la normale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1410386672", "durationSec": 98, "title": "SO AIDE SOCIALE 2_RTS000000416180", "excerpt": "Le go\u00fbt pour la vie politique et le droit de vote en Suisse trouve un regain d'int\u00e9r\u00eat parmi les jeunes gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux et aux blogs ou sites internet sp\u00e9cialis\u00e9s en politique. C'est le cas du jeune journaliste et blogueur genevois Gr\u00e9goire Barbey qui a cr\u00e9\u00e9 son site internet \"Politeia.ch\" qui d\u00e9bat de sujets politiques d'actualit\u00e9.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "HUMBERT, Maxime", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["DIRECTION DE L'ENTREPRISE", "ASSURANCE SOCIALE"], "sequenceIds": ["1391758"]}, {"internalArchiveId": "AA1410386673", "durationSec": 130, "title": "FRIGO STATUES BORGEAUD VERSION COURTE_RTS000000409042", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "SCULPTURE"], "sequenceIds": ["1391787"]}, {"internalArchiveId": "AA1410386674", "durationSec": 158, "title": "FRIGO NOUVO BLOG POL 2410 PAD_RTS000000415645", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAGLIARDONE, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "JEUNESSE", "R\u00c9SEAU SOCIAL", "INTERNET"], "sequenceIds": ["1391773"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1411386990", "summary": "Bercy Arena : extraits de match et balle de match remport\u00e9e par Milos Raonic, joueur de tennis canadien, contre Roger Federer, joueur de tennis suisse. Dans tribune, Mirka, Charlene Riva et Myla Rose, \u00e9pouse et filles jumelles de Roger Federer.", "id": "1387254", "visualThemes": ["TOURNOI (TENNIS)"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["RAONIC, MILOS", "FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1411391154", "summary": "Itw du cin\u00e9aste Christophe Cupelin.", "id": "1391332", "visualThemes": ["HISTORIQUE", "COUP D'ETAT", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BURKINA FASO"]}, {"internalArchiveId": "AA1411391167", "summary": "Bref itw de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie Eveline Widmer-Schlumpf \u00e0 la sortie de l'audition. Eveline Widmer-Schlumpf entrant dans la salle d'audition. Still photo de la r\u00e9fugi\u00e9e syrienne dans un lit d'h\u00f4pital. P\u00e8re du b\u00e9b\u00e9 mort mettant le petit cercueil de l'enfant dans le coffre d'une voiture. Itw de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PLR vaudoise Isabelle Moret. Itw de la pr\u00e9sidente de la Commission des Institutions politiques Cesla Amarelle. Itw du conseiller national UDC vaudois Andr\u00e9 Bugnon.", "id": "1391345", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE", "MORET, ISABELLE", "AMARELLE, CESLA", "BUGNON, ANDRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1411391179", "summary": "Conseiller f\u00e9d\u00e9ral ministre du D\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur Alain Berset discutant avec les directeurs cantonaux de l'Instruction publique (CDIP). Itw du conseiller f\u00e9d\u00e9ral ministre du D\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur Alain Berset. Extrait de la conf\u00e9rence de presse d'Alain Berset. Itw du pr\u00e9sident Christoph Eymann, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des Directeurs de l'Instruction Publique (CDIP).", "id": "1391357", "visualThemes": ["R\u00c9UNION", "ENSEIGNEMENT PUBLIC"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1411391579", "summary": "Employ\u00e9s manifestant dans la rue. Itw Frances O'Grady, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'Union syndicale TUC. Itw Sue Patel, employ\u00e9e d'un supermarch\u00e9. Itw John van Reenen, responsable du Centre pour la performance \u00e9conomique. Sue Patel regardant la t\u00e9l\u00e9vision avec son mari.", "id": "1391746", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1411391584", "summary": "Pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama arrivant sur sc\u00e8ne et faisant un discours devant une foule l'acclamant. Barack Obama marchant sur la pelouse de la Maison blanche. Extrait du clip de la campagne \u00e9lectorale de la candidate Alison Lundergan Grimes. Extrait du discours de Barack Obama. Barack Obama faisant un discours lors d'une soir\u00e9e priv\u00e9e.", "id": "1391751", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["USA"], "visualPersons": ["OBAMA, BARACK"]}, {"internalArchiveId": "AA1411391591", "summary": "R\u00e9union de la direction de l'action sociale en pr\u00e9sence du conseiller municipal UDC Beat Feurer. Itw du conseiller municipal biennois Beat Feurer. Discussion entre deux cadres de l'action sociale dans un bureau. Int d'un centre d'aide sociale. Itw Erich Fehr, maire de Bienne.", "id": "1391758", "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1411391598", "summary": "Int d'une classe avec des \u00e9tudiants en design graphique travaillant sur des ordinateurs. Polices de caract\u00e8re Helvetica et Frutiger dans la vie quotidienne. Itw J\u00e9r\u00f4me Baratelli, responsable de la communication visuelle HEAD. Itw Flavia Cocchi, designer graphique. Deux \u00e9tudiantes en design graphique discutant devant deux affiches.", "id": "1391765", "visualThemes": ["TYPOGRAPHIE", "ART GRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1411391606", "summary": "Int d'un atelier avec des jeunes travaillant. Electeurs d\u00e9posant leurs bulletins de vote dans l'urne. Mains scannant un bulletin de vote. Gr\u00e9goire Barbey, journaliste et blogueur discutant avec des politiciens genevois. Itw Luc Barthassat, conseiller d'Etat PDC genevois. Gr\u00e9goire Barbey consultant son mobile ou t\u00e9l\u00e9phone portable. Page Facebook de Gr\u00e9goire Barbey. Itw Gr\u00e9goire Barbey, journaliste et blogueur. Site Politeia.ch. Itw Olivier Glassey, professeur et politologue de l'Observatoire des sciences politiques et soci\u00e9t\u00e9 de l'universit\u00e9. Gr\u00e9goire Barbey s'installant devant son ordinateur.", "id": "1391773", "visualThemes": ["BULLETIN DE VOTE", "INTERNET", "R\u00c9SEAU SOCIAL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1411391615", "summary": "Automnal, tombes dans un cimeti\u00e8re. Int pompes fun\u00e8bres, collaborateur fermant un cercueil. Itw Christian Ghielmetti, entrepreneur des pompes fun\u00e8bres. Itw Ghislaine Hofer, habitante. Gros plan sur un avis mortuaire. Jardin du souvenir dans un cimeti\u00e8re. Itw Romina Girola, fleuriste. Itw Jean-Luc Michel, pr\u00e9sident de l'association \"L'autre rive\".", "id": "1391782", "visualThemes": ["CIMETI\u00c8RE", "TOMBE", "AUTOMNAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1411391620", "summary": "Exposition des statues de l'artiste Jean-Marie Borgeaud. Itw de l'artiste peintre et sculpteur Jean-Marie Borgeaud. Itw Anne-Claire Schumacher, conservatrice du Mus\u00e9e de l'Ariana. Groupe d\u00e9posant le moule d'une statue sur le feu dans un jardin en plein air.", "id": "1391787", "visualThemes": ["STATUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1548891", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT015197", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-13230E67-2D19-4031-936B-649FC47D9193", "internalArchiveId": "13230E67-2D19-4031-936B-649FC47D9193", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un projet de lib\u00e9ralisation du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 est mis en consultation :  1. Commentaire de Ga\u00ebl Klein avec l'interview de Jean-Yves Gentil, conseiller communal del\u00e9montain en charge de l'\u00e9nergie et des eaux. - 2. Interview de Michel Hirtzlin, chef des Services Industriels de Del\u00e9mont ", "publicationDate": "2014-10-30T00:00:00Z", "summary": "Ce projet de lib\u00e9ralisation pr\u00e9voit que les petits consommateurs pourront aussi profiter de la libre concurrence pour leur approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 d\u00e8s le 1er janvier 2018. Un syst\u00e8me comparable \u00e0 celui de l'assurance maladie ou de la t\u00e9l\u00e9phonie. Mais ce projet suscite bien des interrogations et m\u00eame certaines craintes, notamment en mati\u00e8re de politique de d\u00e9veloppement durable. Aussi bien \u00e0 Lausanne qu'\u00e0 Del\u00e9mont, on s'interroge s\u00e9rieusement sur le bien-fond\u00e9 de ce projet.  ", "durationSec": 509, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Jura (canton)", "Del\u00e9mont", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9nergie \u00e9lectrique", "lib\u00e9ralisation des prix", "d\u00e9veloppement durable", "prix (\u00e9conomie)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-01-09T16:03:51Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gentil, Jean-Yves", "role": "conseiller communal del\u00e9montain en charge de l'\u00e9nergie et des eaux", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hirtzlin, Michel", "role": "chef des Services industriels \u00e0 Del\u00e9mont", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "correspondant RTS Del\u00e9mont", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-31F57849-B30A-4896-B698-C8FFE5179870", "internalArchiveId": "31F57849-B30A-4896-B698-C8FFE5179870", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Sandrine Salerno, conseill\u00e8re administrative d ela Ville de Gen\u00e8ve, charg\u00e9e des finances et du logement", "publicationDate": "2014-10-30T00:00:00Z", "durationSec": 3352, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["fonction politique", "administration"], "thematicPersons": ["Salerno, Sandrine"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:51:58Z", "speechToTexts": ["17.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nEt puis point entre nous soit dit, dit M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [81%] :\r\nBonjour \u00e0 tous se connaissent, et vous le langage et puis celle qu'on appelle \u00e9galement le langage non sexiste, et il est utilis\u00e9 dans un certain nombre de textes officiels en Suisse et ailleurs, exemple : on ne dit pas la sapeurs-pompiers mais l\u00e0, \u00e7a peut se paupi\u00e8res, on ne dit pas la chauffeur mais la chauffeuse \u00e0 Pasteur la Pastor s mais on dit pas non plus le mais le sage homme les r\u00e8gles pour des sexualisation textes sont claires et pr\u00e9cises et parfois critiqu\u00e9 pour la lourdeur syntaxique qu'elles entra\u00eenent ainsi je m'adresserais pas vous les auditeurs que tous ceux qui m'\u00e9coutent, mais toutes celles et tous ceux qui m'\u00e9coutent, nuance d\u00e9tail ou \u00e9l\u00e9ment essentiel de l'avanc\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes, bonjour Sandrine Salerno. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:57) [86%] :\r\nBonjour, vous \u00eates politicienne genevoise, vous \u00eates en Direct, en duplex de Gen\u00e8ve, justement, vous \u00eates maire socialiste de la Ville de Gen\u00e8ve pour encore quelques semaines, ou devrais -je dire peut-\u00eatre mairesse Sandrine Salerno non, alors moi je disais Mermet mais aujourd'hui, c'\u00e9tait moi qui suis maire de je ne sais si vous collectionnez c'est vrai oui oui que Riad ailleurs Le mus\u00e9e d'ethno d'absolument dans quelques heures, absolument, c'est c'est aujourd'hui que \u00e7a se passe le Mus\u00e9e d'ethnographie qui est absolument splendide d'ailleurs termin\u00e9 sous votre fonction de maire d'ailleurs tout ce projet c'est un projet de plusieurs ann\u00e9es, alors l\u00e0 je vous je vous taquine un peu avec ce langage mais quand vous \u00e9tiez maire Sandrine Salerno, vous disiez, m\u00e8re et femme RS. \r\n\r\nSalerno Sandrine (00:01:39)  [89%] :\r\nJ'aurais pu en fait, je disais : Madame la maire oui, comme \u00e7a, c'\u00e9tait clair et puis la mairesse c'est souvent une terminologie qui est utilis\u00e9 au Canada, alors on a le choix entre Madame la maire ou la mairesse et puis je veux opter pour Madame la maire, pour moi c'est important qu'on entende la et pas madame le maire ou le maire, pourquoi, pour 2 raisons : d'abord parce que je suis une femme et je pense que c'est essentiel, donc dans les titres dans le langage parl\u00e9 dans le langage \u00e9crit quand on s'adresse \u00e0 une femme, h\u00e9 bien on f\u00e9minise de la m\u00eame fa\u00e7on que lorsqu'on s'adresse \u00e0 un homme, on masculinisent toujours et que \u00e7a ne pose jamais aucune question et aucun probl\u00e8me et puis ensuite parce qu'il n'est arriv\u00e9 une anecdote : lors de mon tout 1er mandat \u00e0 la 1\u00e8re fois o\u00f9 j'ai eu la chance d'\u00eatre maire de la ville de Gen\u00e8ve je devais aller \u00e0 une inauguration officielle, on attendait le maire de la ville de Gen\u00e8ve, donc je suis arriv\u00e9, je me suis pr\u00e9sent\u00e9e en disant : Sandrine Salerno et puis la personne qui filtraient les entr\u00e9es oui 2 minutes mettez -vous de c\u00f4t\u00e9 bon alors \u00e7a je mangeais ob\u00e9it, puis j'ai j'2010 \u00e0 peu pr\u00e8s exactement \u00e7a, et puis j'ai attendu 5, 10, 15 minutes, on n'est jamais venu le chercher pourquoi, parce qu'on attendait le maire de la ville de Gen\u00e8ve et le maire de la ville de Gen\u00e8ve dans la t\u00eate de la personne qui filtraient mais dans la t\u00eate \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde h\u00e9 ben le maire, c'est un homme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:06) [73%] :\r\nEt puis, c'\u00e9tait une femme qui s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme un pas sur terre \u00e0 terre en disant mais oui ce enfin il y a dans la t\u00eate et vous \u00e9tiez dehors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [87%] :\r\nEh oui, alors ce langage et puis 5 jours je vous taquine un peu l\u00e0- dessus, c'est vrai que on avait parl\u00e9 de vous \u00e0 ce propos dans la presse c'\u00e9tait quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, o\u00f9 vous aviez introduit \u00e7a vous vouliez qu'on qu'on utilise dans le langage en officielle \u00e0 Gen\u00e8ve et puis il y avait des gens qui s'\u00e9tait un peu moqu\u00e9 horizon hume bon c'est ridicule, c'est risible, ce sont des d\u00e9tails, alors l\u00e0 je pose la question dans cette introduction nuance ou d\u00e9tail ou \u00e9l\u00e9ment essentiel pour vous Sandrine Salerno. \r\n\r\nSalerno Sandrine (00:03:43)  [91%] :\r\nPour moi, c'est un \u00e9l\u00e9ment essentiel alors pour d'autres, \u00e7a peut \u00eatre un d\u00e9tail, mais je pense que c'est un d\u00e9tail qui a toute son importance d'ailleurs aujourd'hui en Ville de Gen\u00e8ve, on a non seulement un r\u00e8glement sur l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, mais on a aussi une fa\u00e7on de s'exprimer qui qui contemple les 2 genres, hommes et femmes, moi je dis jamais mes collaborateurs, je dis mes collaboratrices, mes collaborateurs et je pense que c'est normal en plus je pense qu'un homme ou une femme politique lorsqu'il s'adresse \u00e0 ses \u00e9lecteurs \u00e0 ses \u00e9lectrices et l\u00e0 quand m\u00eame temps si il ou elle veut \u00eatre compris de s'adresser aux gens, moi je suis pas un \u00e9lecteur je suis une \u00e9lectrice je suis pas un citoyen, je suis une citoyenne et je pense que c'est vraiment important, la force des mots c'est c'est aussi quelque chose de symboliquement et de concr\u00e8tement important donc en Ville de Gen\u00e8ve, que \u00e7a soit moi mes, mes coll\u00e8gues aussi on fait on fait attention d\u00e9sormais \u00e0 f\u00e9miniser notre langage et lorsqu'on s'adresse par \u00e9crit compris dans l'administration, tr\u00e8s souvent, d\u00e9sormais, on a une forme \u00e9crite qui respecte les 2 genres et je pense que c'est bien normal au 21\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:55) [91%] :\r\nAlors \u00e7a c'\u00e9tait votre opinion sur le langage et puis on vous conna\u00eet par ailleurs Sandrine Salerno pour vos convictions plut\u00f4t f\u00e9ministe et on va parler de ce que c'est que d'\u00eatre une femme en politique, c'est ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 fait souvent dans c'\u00e9tait mission avec vos vos autres coll\u00e8gues femmes qui sont venus ici dans entre nous soit dit, et puis surtout, on va parler de votre parcours de ce qui vous a men\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates, aujourd'hui femme politique socialiste f\u00e9ministe, on a parfois gloser sur votre c\u00f4t\u00e9 f\u00e9ministe de gauche, c'est pas de la de \u00e7a qu'on va parler aujourd'hui, on va vraiment essayer de comprendre comment vous \u00eates arriv\u00e9 l\u00e0 ce que vous auriez pu faire d'autre aussi peut-\u00eatre est -ce que vous auriez r\u00eav\u00e9 de faire, on va commencer assez loin d'ailleurs non dans votre vie, Sandrine Salerno, si vous \u00eates d'accord enfin un grand retour en arri\u00e8re, un loser, vous n'\u00eates pas si vieille d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:42) [84%] :\r\nAlors qu'mais mais quand m\u00eame on va, on va remonter quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re et puis pour l'instant, bon nous dans le bain pour nous mettre en train. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:50) [89%] :\r\nOn se voit pas, vous \u00eates dans le Studio \u00e0 Gen\u00e8ve, on voyait \u00e0 travers une cam\u00e9ra en soit uniquement entre une cam\u00e9ra, moi je suis dans ce Studio \u00e0 Lausanne, on va \u00e9couter toutes les 2 ensemble, avec les auditeurs, J\u00e9r\u00e9mie Kisling chanteur plut\u00f4t alors du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne qui chante ce monde avance, je trouve que \u00e7a vous va bien Sandrine Salerno. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:20) [71%] :\r\nC'est ce qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:26) [63%] :\r\nTailler dans les puits pour la vraie vie avoir dans la. \r\nLe rapport. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:35) [83%] :\r\nNous savons d'avance, J\u00e9r\u00e9mie Kisling, extrait de son album, sont d'un album qui sortir 2012, tous mes vous connaissiez Sandrine Salerno cette chanson, j'avais jamais entendu par compte l'artiste Wyclef d\u00e9j\u00e0 j'ai \u00e9t\u00e9 entendu on entendra d'autres artistes qui vous sont chers, pendant cette \u00e9mission puisque nous passons plusieurs chansons, \u00e9videmment, nous avons une heure devant nous, ou presque, pour parler de vous, Sandrine Salerno 1er un retour en arri\u00e8re nous sommes en 1970 \u00e9coutez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:02) [82%] :\r\nQuand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:04) [92%] :\r\nJe crois que ces ouvriers \u00e9trangers qui sont chez nous depuis 12 euros plus d'ann\u00e9es ils se sont probablement l'assimiler mais les nouveaux venus qui viennent surtout du Sud je crois pas et que nous avons la possibilit\u00e9 de les assimiler, et je crois non plus \u00e0 la volont\u00e9 de ces, de ces ouvriers de s'assimiler, parce qu'ils viennent ici pour gagner leur pain et ils ont un r\u00eave, c'est de retourner chez elle le plus vite possible et je ne vois aucune raison pourquoi nous devons les oblig\u00e9s de s'assimiler \u00e0 nos conditions. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:44) [96%] :\r\nJe m'\u00e9tonne qu'on qu'on est tout simplement un r\u00f4le politique. \r\nDes Italiens chez nous il y a eu le comme engrais colonie italienne a laiss\u00e9 un. \r\nNo syndicalistes n'ont pas voulu n'ont pas voulu y assister, je sais tr\u00e8s bien qu'on a c\u00e9d\u00e9 non juste mais non, \u00e0 part de \u00e7a, on avait aussi fait des demandes politiques, c'est-\u00e0-dire que les \u00e9trangers, les Italiens Boulay, le droit de vote. \r\nAlors, c'est-\u00e0-dire en qualit\u00e9 d'\u00e9tranger participer \u00e0 Note2be politique en plus, il y avait une assistance le sac d\u00e9put\u00e9 communiste italien ou le long, il y avait un s\u00e9nateur communiste italien qui a endoctrin\u00e9 les Italiens contre l'initiative Schwartzenberg tout \u00e7a sur l'oreille, la police f\u00e9d\u00e9rale et je me demande si c'est c'est c'est correct. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:46) [87%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:47) [84%] :\r\nIl se demande : vous avez reconnu sa voix, j'imagine, Sandrine Salerno, un jour, en tout cas reconnus le contexte des discussions c'\u00e9tait James Schwartzenberg qui \u00e9tait participe \u00e0 un d\u00e9bat autour de l'initiative du m\u00eame nom, 1970 une initiative qui vous touche peut-\u00eatre pas directement vous mais en tout cas a d'assez pr\u00e8s finalement Sandrine Salerno. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:08) [89%] :\r\nDonc, en d\u00e9finitive, elle me touche pour pas mal de raisons d'abord. \r\n\r\nSalerno Sandrine (00:12:13)  [90%] :\r\nParce que je suis, je suis n\u00e9 en 1971 donc vraiment dans le contexte des premi\u00e8res initiatives Schwartzenberg, ensuite parce que je suis issu d'une famille de migrants, mon p\u00e8re \u00e9tait italien du sud de l'Italie de Sicile, ma m\u00e8re fran\u00e7aise, j'ai \u00e9t\u00e9 naturalis\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 16 ans sur une d\u00e9marche qui \u00e9tait pas une d\u00e9marche volontaire qui \u00e9tait la volont\u00e9 de mes parents, principalement mon p\u00e8re que ses enfants, on \u00e9tait 3 dans la famille, enfin on a 3 les m\u00eames chances s'il d\u00e9cidait de rester en Suisse que les Suisses, donc oui, le contexte politique des ann\u00e9es 70, il a une influence sur mon parcours familial, pas tellement parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des discussions \u00e0 la maison, \u00e7a n'en a jamais \u00e9t\u00e9 dans les faire, mais apr\u00e8s, plus tard, en tant qu'adulte, et notamment pour avoir travaill\u00e9 4 ans ensemble de contacts suisse immigr\u00e9s qui a une structure \u00e0 Gen\u00e8ve qui qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour travailler justement sur les enjeux de migrations de travailleurs saisonniers en travaillant ensemble, de contact, j'ai revisit\u00e9 ma propre histoire familiale et et je l'ai vu avec un regard totalement diff\u00e9rent, puisque la petite main image typique d'Epinal idyllique des souvenirs d'enfance que j'avais tr\u00e8s parfait, tr\u00e8s joli, je me suis rendu compte, en grattant qu'en d\u00e9finitive la trajectoire de mon p\u00e8re, elle \u00e9tait tr\u00e8s similaire \u00e0 celle de centaines de milliers d'Italiens qui soit accidentellement soit volontairement \u00e9tait un jour arriver en Suisse \u00e0 la fin des ann\u00e9es enfin, dans les ann\u00e9es 60 7. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:59) [83%] :\r\nAlors ce qu'on entend de la James Wharton que c'\u00e9tait un grand d\u00e9bat, hein, et c'est terrible, \u00e7a para\u00eet terrible avec le recul aujourd'hui ce qu'ils diront, mais comment imaginer que des Italiens puissent faire de la politique et on en 1970 c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s vieux comme archives, il parle de ses 5 d\u00e9put\u00e9s communistes italiens ce sous- entendu pour lui extr\u00eamement mal\u00e9fiques, votre p\u00e8re faisait partie de ces Italiens dont il parle ou pas Sandrine Salerno oui lanc\u00e9e par. \r\n\r\nSalerno Sandrine (00:14:27)  [88%] :\r\nQui alors mon p\u00e8re, il avait, il a eu un une trajectoire de migration qui qui a un un, un peu \u00e0 la marge, mais en m\u00eame temps qui est, qui est, qui est tr\u00e8s exemplaire de ces ann\u00e9es- l\u00e0, il est parti un peu sur un coup de t\u00eate de Sicile, il a souhait\u00e9 aller en Allemagne, il est rest\u00e9 3 semaines ici et pas plus du tout, il avait un copain ici \u00e0 Gen\u00e8ve, donc il a fait un crochet pour rentrer en Italie par la Suisse par Gen\u00e8ve et puis il est rest\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve de profession, il \u00e9tait ailleurs, il a trouv\u00e9 un emploi dans la confection pour hommes, mais il a v\u00e9cu de plein fouet, m\u00eame si lui il on a tr\u00e8s rarement t\u00e9moign\u00e9 ben du racisme, de la discrimination qui \u00e9tait faite en Suisse et \u00e0 Gen\u00e8ve aux Italiens, il \u00e9tait aussi quelque part un st\u00e9r\u00e9otype de ce que les partisans de personnes bac d\u00e9crivait c'\u00e9tait un Italien du Sud, il \u00e9tait dans la mort de il \u00e9tait jeune, il \u00e9tait beau, oui, mais certains vont le savoir, la seule femme \u00e0 vous avez sans rel\u00e2che dans la rue, dans des interviews le ton le traiter de voleur de femmes et donc \u00e7a, elle a v\u00e9cu de plein fouet et c'est clair que, \u00e0 l'\u00e9poque pour les Italiens, c'\u00e9tait pas facile cette m\u00eame difficile de devenir et de s'installer en Suisse et \u00e0 Gen\u00e8ve, malheureusement, l'histoire, elle a pas beaucoup chang\u00e9, parce que ben, il y a eu les Italiens, les espagnols, les Portugais apr\u00e8s les personnes d'exYougoslavie. \r\n\r\nSalerno Sandrine (00:16:01)  [86%] :\r\nAujourd'hui, on a d'autres types de migration, on a aussi un retour des Europ\u00e9ens, vu la crise qu'on a en Europe et c'est quand m\u00eame toujours tr\u00e8s difficile, aujourd'hui, on parle beaucoup moins d'assimilation, beaucoup plus, int\u00e9gration, mais quand on entend les discours politiques, on se rend compte qu'ils ont eu de la peine \u00e0 \u00e9voluer, qu'on est toujours beaucoup dans le st\u00e9r\u00e9otype et qu'en d\u00e9finitive, toutes les images n\u00e9gatives qu'on a pu calqu\u00e9e sur les populations m\u00e9ridionales dans les ann\u00e9es 70 on les pose aujourd'hui sur d'autres populations, en d\u00e9finitive, l'histoire se r\u00e9p\u00e8te et \u00e0 peu tout ce qui change, malheureusement il faisait de la politique, notre p\u00e8re, il envisage et on n'a jamais fait en Suisse, \u00e7a je pense que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est compliqu\u00e9 pour quelqu'un qui est d'origine \u00e9trang\u00e8re, m\u00eame quand il a des droits politiques, parce que \u00e7a fait 8 ans qu'il a install\u00e9 en Suisse, de s'exercer dans sa citoyennet\u00e9 politique tant qu'il y en a jamais fend suisse de toute fa\u00e7on il aurait eu relativement peu de possibilit\u00e9s, l'arr\u00eat peut aller dans un syndicat ou un parti politique, mais, mais c'\u00e9tait quand m\u00eame des enfin, relativement peu de personnes qui sont engag\u00e9s sur cette voie -l\u00e0, par contre, il avait un positionnement \u00e0 gauche quand il \u00e9tait en Italie, ce qui \u00e9tait en d\u00e9finitive quand m\u00eame assez commun, l'Italie, histoire de la guerre, dont il est quand m\u00eame pas mal italien qui \u00e9tait proche \u00e0 l'\u00e9poque, ben c'\u00e9tait le le Parti communiste, qui \u00e9tait tr\u00e8s fort en Italie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:33) [91%] :\r\nEt et vous en parlez quand vous \u00e9tiez enfant, peut-\u00eatre pas, mais un peu plus grande d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nSalerno Sandrine (00:17:38)  [89%] :\r\nNon, on n'a, on n'a jamais eu tellement discussions politiques en famille, il faut dire aussi que mon p\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 relativement jeune, j'avais 17 ans lorsqu'il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 vont \u00eatre au moment o\u00f9 on arr\u00eate commence \u00e0 Orly discussions politique de toute fa\u00e7on il \u00e9tait plus l\u00e0, par contre, un souvenir politique tr\u00e8s fort, \u00e7a aussi, j'ai d\u00e9j\u00e0 racont\u00e9 ma m\u00e8re est d'origine fran\u00e7aise et mon 1er vrai souvenir politique, c'est en 1981 l'\u00e9lection de Fran\u00e7ois Mitterrand \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, puisque c'est un moment qu'on a suivi en famille, qui \u00e9taient d'autant plus important que ma m\u00e8re \u00e9tait fran\u00e7aise et quand Mitterrand a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour mon p\u00e8re, c'\u00e9tait vraiment une explosion de joie, \u00e0 savoir que, pour ma m\u00e8re qui a le poc peut-\u00eatre pas socialiste et pas du tout fan de Mitterrand, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une une forte d\u00e9ception et et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surprenant comme comme diff\u00e9rence de r\u00e9action entre mon p\u00e8re et ma m\u00e8re pour mon fr\u00e8re, ma soeur et moi qui avons assist\u00e9 \u00e0 \u00e7a, en comprenant que c'\u00e9tait un moment important, en m\u00eame temps quelque chose qui nous est pas quand m\u00eame, en tout cas c'est mon 1er souvenir politique, vous aviez une dizaine d'ann\u00e9es, oui, j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole primaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:50) [83%] :\r\nQuel enfant justement, si vous parliez de votre soeur et de votre fr\u00e8re qui vous avez grandi, nous vous \u00e9tiez plusieurs enfants vous jouiez ensemble, on l'imagine bien vous \u00e9tiez comment. \r\n\r\nSalerno Sandrine (00:18:59)  [87%] :\r\nBon, je pense que j'\u00e9tais assez proche de ce que cela peut continuer \u00e0 \u00eatre aujourd'hui, bon, d'abord sur l'a\u00een\u00e9 de la fratrie, donc j'avais quand m\u00eame un petit c\u00f4t\u00e9 chef de groupe, j'avais aussi souvent la volont\u00e9 d'\u00eatre celle qui proposait les jeux qui proposait les r\u00e8gles, vous \u00e9tiez toujours la maman de l'enfant le plus intelligent dans vos jeux dr\u00f4les, j'ai lu \u00e7a quelque part Sandrine Szabo, \u00e7a je ne sais pas, par contre, c'est qu'on avait souvent des conflits avec mon fr\u00e8re et ma soeur pour savoir qui qui poserait les r\u00e8gles qui qui qui est en question, et c'\u00e9tait vous, c'\u00e9tait souvent moi, d'abord parce que j'\u00e9tais la plus grande, donc c'\u00e9tait quand m\u00eame plus facile, j'\u00e9tais mais bon, j'avais quand m\u00eame de la r\u00e9sistance pour ma soeur sont des jumeaux, donc, alors, bon, il y avait ma soeur donc avait on avait une une complicit\u00e9 aussi parce qu'on partageait la m\u00eame chambre qui est un peu naturelle, mais en m\u00eame temps mort, mon fr\u00e8re et ma soeur ont toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s soud\u00e9e, donc je pense que l'un dans l'autre, c'\u00e9tait assez \u00e9quilibr\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:04) [90%] :\r\nVous avez aussi un parcours finalement d'enfants et d'adolescente un peu atypique parce que vous n'\u00eates pas toujours rester au m\u00eame endroit, vous partez en Sicile, dans les ann\u00e9es 80 pour quelque quelque temps, puis vous allez sur la C\u00f4te d'Azur, si je suis bien renseign\u00e9 oui c'est juste pourquoi qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, Sandrine Salerno. \r\n\r\nSalerno Sandrine (00:20:20)  [90%] :\r\nEn fait on a quitt\u00e9 la Suisse pas dans les ann\u00e9es 80 dans les ann\u00e9es 70 apr\u00e8s la naissance de mon fr\u00e8re et ma soeur pour justement le contexte politique que vous avez \u00e9voqu\u00e9 tout au d\u00e9but de l'\u00e9mission parce que dans les ann\u00e9es 70, il y a eu ben plusieurs initiatives de l'extr\u00eame droite par Schwartzenberg donc un climat qui \u00e9tait particuli\u00e8rement d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, avec un discours politique dur vis-\u00e0-vis des migrants, l'int\u00e9gration de mon p\u00e8re en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, qui \u00e9tait, qui \u00e9tait moyennement r\u00e9ussi avec peut-\u00eatre une volont\u00e9 quand m\u00eame de retourner en Italie quand m\u00eame de faire sa villa o\u00f9 il avait sa famille, son origine, les ann\u00e9es 70 et notamment autour de l'ann\u00e9e 75 c'est aussi une p\u00e9riode de crise \u00e9conomique, on a une pression au niveau du ch\u00f4mage pour pour ben restreindre l'armateur une plus grande difficult\u00e9, avoir le permis renouvel\u00e9 une opportunit\u00e9 pour mon p\u00e8re, de retourner travailler en Sicile dans le m\u00e9tier de la confection pour hommes et et du coup, dans la volont\u00e9 de ma famille, de dire : ben ben on repart en Italie et puis on essaye de voir si, si on arrive \u00e0 \u00e0 construire un espace de vie plus plus harmonieux ailleurs, \u00e7a n'a pas march\u00e9, donc on est rest\u00e9 quelques ann\u00e9es en Italie, c'est bien, \u00e7a nous a permis d'\u00eatre bilingue et aussi de mieux conna\u00eetre \u00e0 notre famille paternelle et puis apr\u00e8s on a fait une halte une ann\u00e9e dans la C\u00f4te d'Azur, la C\u00f4te d'Azur vers Nice et puis pour finir, on est rentr\u00e9, est revenu \u00e0 la case d\u00e9part, on est retourn\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve au Lignon qu'on avait quitt\u00e9 pour la Sicile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:06) [93%] :\r\nVous voyez -vous plus tard quand vous \u00e9tiez enfant, vous vous pensiez d\u00e9j\u00e0 la politique Sandrine Salerno. \r\n\r\nSalerno Sandrine (00:22:13)  [89%] :\r\nNon, non, parce que la politique c'est vraiment venu plus tard, je pense au d\u00e9but de l'\u00e2ge adulte, par contre, je pense que j'\u00e9tais d\u00e8s le d\u00e9part, une petite fille qui \u00e9tait, qui \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9, qui avait son jugement propre qui avait aussi des jugements de valeur sur les sur les situations qu'elle pouvait vivre, je pense que depuis mon enfance, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 quelqu'un qui supportait pas l'injustice qui \u00e9tait faite aux autres qui bien l'\u00e9galit\u00e9 de traitement donc par exemple, je me souviens \u00e0 l'\u00e9cole primaire, on avait eu durant une ann\u00e9e, une situation assez compliqu\u00e9e avec des, des, des disputes \u00e0 l'int\u00e9rieur de la classe, et notamment une petite fille qui \u00e9tait devenu un peu le bouc \u00e9missaire dans l'ensemble de la classe, moi j'avais refus\u00e9 de me solidarit\u00e9 avec tous les autres j'ai j'ai j'ai toujours eu de la peine \u00e0 \u00e0 \u00e0 suivre le courant lorsque le courant et l'emmenait vers la discrimination ou Gerpinnes \u00e7a je pense que c'est quelque chose que j'ai depuis que je suis relativement jeune oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:22) [93%] :\r\nEt qui vous habite encore aujourd'hui, \u00e7a on le sait un petit peu mieux maintenant pour une Salerno chanteuse d'op\u00e9ra, j'ai lu \u00e7a quelque part, vous aviez envie d'\u00eatre chanteuse d'op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:31) [73%] :\r\nBon, alors, la fin est -ce que \u00e7a, c'est le journaliste \u00e9crivez un petit anticl\u00e9ricaux qui a invent\u00e9 oui. \r\n\r\nSalerno Sandrine (00:23:38)  [87%] :\r\nParce que, peut-\u00eatre, au d\u00e9tour d'une d'une conversation qu'on avait eu non ce qui est s\u00fbr, c'est que moi je j'aime beaucoup la musique parce que pour moi, bonsoir, fait un peu aujourd'hui, Jean Ferrat, en accompagnant notamment ma fille a\u00een\u00e9e, qui fait du piano, la musique, c'est vrai que c'est quelque chose que j'aime beaucoup parce que je trouve que \u00e7a permet de s'\u00e9vader, \u00e7a permet de de s'imaginer ailleurs je, je, j'aime bien chanter aussi, j'ai fait quelques ann\u00e9es sans vainqueur donc et j'aime et j'aime aussi la musique classique, un pas exclusivement, mais je suis quelqu'un qui aime qui aime bien la musique classique, qui aime bien aussi les voix de de soprane, donc c'est vrai qu'il y a peut-\u00eatre dans dans un D D D Day r\u00eave ou des d\u00e9lires personnelle que j'fait avoir lieu quand vous voyez certaines chanteuses Op\u00e9ra, vous vous dites, \u00e7a doit quand m\u00eame \u00eatre une exp\u00e9rience incroyable \u00e0 vivre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:32) [83%] :\r\nDans une autre vie peut-\u00eatre Sandrine Salerno, dans une autre vie, parce que malheureusement, j'avais pas le don non plus, hein, on va couper votre micro l\u00e0 comme \u00e7a vous pourrez vous l\u00e2cher dans ce Studio, vous vous \u00eates tout seul, ailleurs, je ne vous entendrai pas promis \u00e9couterait pas s'arr\u00eata \u00e0 Franklin qui chante pourrait chanter par- dessus parce que \u00e7a s'y pr\u00eate bien, c'est pas de la musique classique, c'est pas tout \u00e0 fait du soprano mais c'est tr\u00e8s beau et c'est vous qui nous proposer le pass\u00e9 \u00e7a n'avait plus riche Man. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:12) [58%] :\r\nAlain Bazot, ouais c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:47) [87%] :\r\nPoint. \r\nPoirier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:09) [68%] :\r\nJe vous promets que faisait pas Sandrine \u00e7a j'ai circulent vous avez chant\u00e9 et vous savez chanter dites -moi oui oui \u00e7a chantait plus non, mais ce que vous avez chant\u00e9 pendant cette chanson, le nom de votre sant\u00e9 non beaucoup c'est parce qu'il a en m\u00eame temps de chanter aussi bien faire \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:25) [81%] :\r\nJeune, suis pas de mon c\u00f4t\u00e9, ici \u00e0 Lausanne, vous vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve Sandrine Salerno politicienne socialiste genevoise et c'\u00e9tait votre proposition, \u00e7a ne veut plus du chemin, on va pas vous demander pourquoi \u00e7a peut passer une belle chanson swinging. \r\n\r\nSalerno Sandrine (00:28:39)  [85%] :\r\nOui, et puis c'est tout, enfin je veux dire c'est de l'assaut, elle s'arr\u00eatera, Aretha Franklin, c'est une voix extraordinaire Chaussin, personnage mythique et puis c'est aussi la capacit\u00e9 qu'elle a elle- m\u00eame quand complainte plein d'autres artistes, \u00e0 partir d'une chanson face une chanson, c'est un petit monde en soi, mais c'est quand m\u00eame, bref, c'est 2, 3 minutes, c'est vraiment faire voyager des gens se faire transmettre de l'\u00e9motion, c'est, c'est c'est extraordinaire ce qu'on peut faire avec la voie contourn\u00e9e dou\u00e9 et puis et puis sera Canada Franklin c'est une artiste que j'ai d\u00e9couvert quand j'\u00e9tais aux \u00c9tats-Unis Fillon perdure en \u00e9t\u00e9 parce que j'\u00e9tais assez nul, \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais au coll\u00e8ge assez nuls en anglais, fallait que coince un peu, donc, c'est parti pendant 2 mois au Nouveau-Mexique, leur fille au Pair et puis l\u00e0 j'avais 17 ans et j'ai d\u00e9couvert par hasard pas Franklin et j'ai ador\u00e9, maintenant j'ai 43 ans, et c'est toujours une artiste que j'\u00e9coute avec toujours autant de bonheur et d'\u00e9motions, et je trouve \u00e7a formidable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:41) [77%] :\r\nEt du coup vous \u00eates devenu superbe non l'anglais parce que c'\u00e9tait Franklin on on va vous parliez le voyage mon voyage dans votre parcours \u00e0 vous savez Sandrine Salerno aujourd'hui avec des sons et notamment celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:54) [91%] :\r\nComme l'. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:55) [85%] :\r\nNous jouerons un peu les pompiers des pompiers pyromanes, \u00e0 mon sens, ce qui aujourd'hui ont quelques allumettes, tout le monde le sait cette c'\u00e9tait assez impressionnant pour compte, on lit d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la lecture de ce qui s'est pass\u00e9, il est difficilement visible de savoir concr\u00e8tement ce qui se passe, les tenants et les aboutissants en plus de \u00e7a, on a pu tourner tr\u00e8s peu inform\u00e9s sur ces questions- l\u00e0, donc j'essaie de penser \u00e0 monsieur madame tout le monde quoi qu'il en joue avec les \u00e9conomies des retrait\u00e9s aujourd'hui, mais \u00e9galement des employer des salari\u00e9s et pas seulement en Suisse mais des \u00c9tats-Unis de leur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:30) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:31) [83%] :\r\nJe sais pas si vous avez reconnu savoir lui dire que l\u00e9g\u00e8re pointe d'accent tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s un accent Vaudois oui c'est \u00e7a parce qu'il y a une chevelure Christian Le Pen, c'\u00e9tait en 2008. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:44) [87%] :\r\nDans le magazine TTC sur la RTS alors dites -nous, parce que vous le connaissez, vous avez \u00e9tudi\u00e9 avec lui un service canadien. \r\n\r\nSalerno Sandrine (00:30:52)  [85%] :\r\nJe bien c'est, c'est c'est une belle rencontre, c'est une rencontre marquante pour moi au d\u00e9but, l'\u00e2ge adulte, donc Christian Lopez aujourd'hui, c'est le directeur de l'Os\u00e9o Gen\u00e8ve qui est ne Oeuvres d'entraide qui travaille notamment \u00e9norm\u00e9ment sur la r\u00e9insertion socioprofessionnelle, moi j'ai rencontr\u00e9, il avait 25 ans, j'en avais 20 \u00e0 l'universit\u00e9, on a fait, on a fait, bah en gros tout le parcours universitaire ensemble \u00e0 la fois \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a s'appelait la licence, aujourd'hui c'est le Bachelor de Sciences politiques et puis les 2 autour de la trentaine, on a \u00e7a diff\u00e9rence, hein, on a repris des \u00e9tudes, on a fait un master en administration publique on \u00e9tait alors demain, je suis un d\u00e9gagement sera suivie voil\u00e0 donc j'essaie, c'est une des personnes qui, avec laquelle j'ai fait mon parcours universitaire qui, \u00e0 son fils d'un d'un couple extraordinaire de r\u00e9fugi\u00e9s politiques chiliens donc avec Christian bah, j'ai d\u00e9couvert toute la probl\u00e9matique que je connaissais pas bien des r\u00e9fugi\u00e9s et m\u00eame pas du tout des r\u00e9fugi\u00e9s politiques latino- am\u00e9ricains, j'ai d\u00e9couvert l'espagnol que maintenant je connais gr\u00e2ce \u00e0 lui, gr\u00e2ce \u00e0 sa famille, j'ai pris des cours avec ses parents et puis surtout avec lui avec d'autres, on est un petit noyau de 2 copines et copains on a durant nos ann\u00e9es universitaires bah \u00e0 la fois fait la f\u00eate, on s'est beaucoup amus\u00e9, mais on s'investit dans le syndicat estudiantin Genevois qui s'appelle c'est une voil\u00e0 l\u00e0 c'est on a vraiment s'universit\u00e9 associations d'\u00e9tudiants, \u00e7a c'est compliqu\u00e9, mais \u00e7a veut dire \u00e7a, \u00e7a rassure, syndicats \u00e9tudiants de l'Uni on a bien milit\u00e9 et c'\u00e9tait en tout cas pour moi un de mes premiers d\u00e9buts marquant dans la vie politique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:50) [82%] :\r\nOn vous avez vu, petite-fille du temps d\u00e9j\u00e0 compte les injustices d\u00e9j\u00e0 indign\u00e9 quand il y avait une injustice l\u00e0 c'\u00e9tait dur \u00e7a continue finalement au sein de la CEE avec notamment Christian Lopez et d'autre, je vais pas vous faire \u00e9couter les voix, tout le monde, c'\u00e9tait juste un exemple, vous lutter par exemple contre le la hausse des taxes universitaires ne croit \u00e0 la fin de la. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:11) [83%] :\r\nOn \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait Marc. \r\n\r\nSalerno Sandrine (00:33:12)  [88%] :\r\nUne bonne suite \u00e0 ce qui \u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve, responsable du DIP, donc il y avait aussi la la tutelle de l'universit\u00e9 qui voulait, elle a r\u00e9ussi par la suite, augmenter les taxes universitaires, donc les frais d\u00e9collage pour les \u00e9tudiants, nous on s'y oppos\u00e9 avec succ\u00e8s, on avait fait des campagnes de sensibilisation, de discussions qui \u00e9tait, qui \u00e9tait int\u00e9ressante \u00e0 la fois parce qu'on a eu un enfant de course, un succ\u00e8s \u00e0 l'abandonner son projet, aussi parce que \u00e7a nous a permis de nous former nous rencontrer, pour ma part, ben, c'\u00e9tait une des premi\u00e8res fois o\u00f9 je me frotter \u00e0 l'activit\u00e9 politique beaucoup plus structur\u00e9 et puis, et puis c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une tr\u00e8s belle exp\u00e9rience parce qu'en m\u00eame temps, c'\u00e9tait des ann\u00e9es d'\u00e9tudes, mais aussi de d\u00e9couverte, mais aussi de rire de plaisir, donc c'est une fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s amicale et chaleureuse, de faire de la politique \u00e0 Christian Lopez je dois aussi le fait de mettre, pr\u00e9sent\u00e9 en 99 d'abord d'avoir adh\u00e9r\u00e9 au PS parce qu'\u00e0 la fin de notre cursus universitaire, enfin en tout cas la premi\u00e8re partie, Christian avait vraiment envie qu'on prolonge \u00e7a dans une structure politique, on est all\u00e9 voir un peu \u00e0 gauche, l'offre politique, le parti qui, lui, l'avait s\u00e9duit, moi j'\u00e9tais un petit peu plus sceptique au d\u00e9but, \u00e0 l'id\u00e9e de rentrer dans un parti politique, c'\u00e9tait le PS pour finir je les rejoins donc c'est c'est c'est quand m\u00eame lui qui m'a qui m'a incit\u00e9 \u00e0 \u00e0 m'inscrire de mani\u00e8re tout \u00e0 fait formel dans un parti politique et puis en 99 on a ouvert les listes au conseil municipal, moi je pensais pas me pr\u00e9senter parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque j'avais d'autres projets, je suis pas n\u00e9 en souhaitant \u00eatre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et puis Christian hein, il avait cette envie d'aller sur les listes et puis en m\u00eame temps, il disait, puis c'est vrai que c'est un d\u00e9bat \u00e0 l'\u00e9poque, hein, qu'on avait au PS aujourd'hui un peu moins heureusement mais les personnes qui avaient des noms \u00e0 consonance \u00e9trang\u00e8re se faisait r\u00e9guli\u00e8rement biff\u00e9 sur les listes, y compris les listes socialistes et donc lui avait cette envie de se pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait le pr\u00e9sident d'ailleurs, la section villes PS mais en m\u00eame temps et t\u00e9moigner du fait que sa lettre hyper compliqu\u00e9 parce que c'est un Lopez et c'\u00e9tait fallait donc plus compliqu\u00e9 et moi justement, voil\u00e0, c'est un peu le le rappel avec ce que j'ai peut-\u00eatre en petite fille je me souviens tr\u00e8s bien, je le dis, mais non justement c'est des gens de la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, le PS et Salerno ces, ces gens -l\u00e0 qui doivent \u00eatre sur la liste du PS en Ville de Gen\u00e8ve alors viens on y va, et puis on a fait cette campagne de 99, moi j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au conseil municipal Christian malheureusement pas, et donc moi j'ai j'ai d\u00e9but\u00e9, alors l\u00e0 un un autre chapitre de ma vie politique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:15) [84%] :\r\nEt vous vous engagez -vous s\u00e9rieusement, enfin c'est c'est c'est pas que c'\u00e9tait pas s\u00e9rieux avant mais l\u00e0 vous \u00eates vraiment de plain-pied dans la vie politique, vous avez dit que vous avez cherch\u00e9 au d\u00e9but du c\u00f4t\u00e9 de la gauche, quelles \u00e9taient les parties qui peut \u00e9ventuellement, vous vous parlez vous int\u00e9resser, c'\u00e9tait forc\u00e9ment \u00e9vident que \u00e7a serait la gauche tout de suite, Sandrine Salerno. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:36:33) [89%] :\r\nOui, c'est \u00e9vident, pourquoi, mais parce que je pense qu', parce que pour moi depuis le d\u00e9part, m\u00eame quand quand quand je pense \u00e0 moi, en tant que que que coll\u00e9gienne, j'allais au maintenir son anti- apartheid, j'\u00e9tais dans les mouvements de solidarit\u00e9 internationale \u00e0 l'je j'avais une vision o\u00f9 l'\u00e9tat r\u00e9gule quand m\u00eame le fonctionnement de la soci\u00e9t\u00e9 ou c'est l'\u00e9tat qui permet d'acc\u00e9der \u00e0 certains endroits qui permet d'acc\u00e9der. \r\n\r\nSalerno Sandrine (00:37:13)  [93%] :\r\nBah, notamment \u00e0 l'instruction publique, je pense que si on avait. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:37:19) [92%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque une \u00e9cole qui permettait. \r\n\r\nSalerno Sandrine (00:37:23)  [92%] :\r\nTous les \u00e9l\u00e8ves de faire son chemin, qui \u00e9taient peut-\u00eatre beaucoup plus ouverte d'ailleurs que l'\u00e9cole qu'on conna\u00eet aujourd'hui en 2014, je sais pas si j'aurais fait un parcours universitaire, mon p\u00e8re et ma m\u00e8re ne sont pas aller \u00e0 l'universit\u00e9, je pense que je dois beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:37:39) [85%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e0 l'\u00c9tat. \r\n\r\nSalerno Sandrine (00:37:41)  [92%] :\r\nAu syst\u00e8me \u00e9ducatif, je ne vois donc, donc oui je j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 m\u00eame coll\u00e8ge je pense quelqu'un \u00e0 la fois qui \u00e9taient sur des valeurs d'ouverture, de tol\u00e9rance et puis et puis qui reconnaissait un r\u00f4le important moteur r\u00e9gulateur \u00e0 l'action publique pour moi c'est tr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a l'a toujours \u00e9t\u00e9, puis j'ai toujours \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9 par \u00e7a aussi, c'est pour \u00e7a aussi que j'ai fait sciences politiques, ce que j'avais envie de comprendre, mani\u00e8re peut-\u00eatre un petit peu plus macro- alors comment \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:14) [80%] :\r\nOui pour plus largement que \u00e7a passe pour pour qu'on comprenne bien, alors, ensuite, vous avez parl\u00e9 du du CC si le centre de contact suisse immigr\u00e9s vous d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure 1997 \u00e0 2002, vous \u00eates coordinatrice ne se cesser si de contact fils immigr\u00e9s qu'est -ce que vous avez appris pour votre travail plus proprement politique d'aujourd'hui et les ann\u00e9es qui viennent de s'\u00e9couler, Sandrine Salerno. \r\n\r\nSalerno Sandrine (00:38:40)  [86%] :\r\nBon, d\u00e9j\u00e0, je pense qu'au centre de contact suisse immigr\u00e9s, donc qui est, qui est une association qui f\u00eate d'ailleurs durant durant ces semaines ses 40 ans, j'ai appris beaucoup d'chose d'abord j'ai rencontr\u00e9 des personnes formidables, des personnes qui \u00e9taient tr\u00e8s engag\u00e9s qui \u00e9coutez les autres qui essaient de trouver des solutions aux difficult\u00e9s des personnes qui, qui \u00e9taient des assistantes sociales, mais des assistantes sociales, avec beaucoup de charisme, beaucoup d'\u00e9nergie tr\u00e8s positive qui, trouver des solutions qui qui qui qui remonte les personnes on a -t-elle jamais dans une attitude assistance et \u00e0 liste un peu mis\u00e9rabiliste en disant oh les pauvres, mais pour bien les utiliser pour migrants, faut bien les aider, c'\u00e9tait vraiment pas \u00e7a, l'esprit qui anime un centre de contact, au contraire, c'\u00e9tait vraiment de, de, de donner des ressources suppl\u00e9mentaires aux individus, pour s'en sortir et et les gens n'avaient donc j'ai fait, j'ai fait des rencontres formidables, je pense que j'ai appris aussi que m\u00eame dans les situations sociales les plus compliqu\u00e9s, on arrive souvent \u00e0 trouver des solutions et puis le son de contact, ce qu'il ce qui a de d'extraordinaire, c'est que c'est \u00e0 la fois un lieu d'\u00e9coute, de conseils, d'aide, de soutien aux migrants, mais c'est en m\u00eame temps un lieu qui fait des propositions donc au centre de contact, on a travaill\u00e9 sur les premi\u00e8res initiatives relatives aux droits politiques pour les \u00e9trangers dans le canton de Gen\u00e8ve, bien avant que j'arrive dans on l'a fait aussi durant les 4 ans, j'ai pass\u00e9 l\u00e0- bas et puis on a notamment avec une autre association qui s'appelait contact : c'est une, c'est nous qui l'avons propos\u00e9 le dispositif actuel sont des \u00e9trangers qui qui existe dans le canton de jambes de Gen\u00e8ve, donc c'\u00e9tait \u00e0 la fois un lieu d'action, mais c'\u00e9tait aussi un lieu de r\u00e9flexion qui faisaient des propositions concr\u00e8tes et je pense que c'est un des enseignements qui qui que j'ai port\u00e9 par la suite avec moi, c'est que c'est, c'est c'est bien et c'est n\u00e9cessaire de travailler sur le quotidien des gens, mais il faut aussi avoir des perspectives pour dessiner un plus long terme qui soit plus harmonieuse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:04) [76%] :\r\nAussi faire des propositions, on va vous laisser reprendre votre autre micro Sandrine Salerno, celui de chanteuse ce micro silencieux que vous avez difficile pour Aretha Franklin, cette vaste \u00e9mis Waynaou ceux qui chantent peut-\u00eatre \u00e7a digne succ\u00e8s CESE que \u00e7a, il faudrait dire oui avec, il nous a bloqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:23) [62%] :\r\nPouy Bieber Pointe-Noire d'rendent aussi bien, sinon nous dit c'est moi oui. \r\n\u00e7a, c'est lui et moi, il a aussi pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:31) [91%] :\r\nSandrine Salerno sp\u00e9cialement pour les auditeurs, bien s\u00fbr, qui sont avec nous depuis 14 heures encore quelques minutes avec vous Sandrine Salerno pour continuer d'\u00e9grainer votre parcours et puis une derni\u00e8re voie vous faire \u00e9couter une femme enfin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:47) [80%] :\r\nPoint de du monde. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:50) [88%] :\r\nAu fond, j'ai j'ai chang\u00e9 tellement peu d'chose dans ma vie en devenant conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale je n'chang\u00e9 au fond que ma garde- robe, mais c'est vrai que j'ai gard\u00e9 ensuite longtemps ce que j'ai achet\u00e9 comme conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, vous connaissez la fameuse plaisanterie que f\u00e9ru Dreyfuss de ses vieux habits et les portes, c'est vrai, mais c'\u00e9tait des amis que j'avais, maintenant il y a une d\u00e9froque de conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale oui j'ai pas chang\u00e9 d'appartement, j'ai pas chang\u00e9 de de Style de vie, oui j'ai vieilli, j'ai pris des kilos parce que on mange plus souvent au restaurant et on mange moins moins sainement que j'ai, je n'avais l'habitude de le faire en envoyant tout simplement moi- m\u00eame Am\u00e9lie repas et en n'allant pas au restaurant, mais c'est tout, je veux dire un boulot, hein, un vrai, un vrai boulot qui vous absorbe jour et nuit, mais qui, encore une fois, avait d\u00e9j\u00e0 des aspects extr\u00eamement nouveau pour moi et joyeux qui \u00e9taient ceux d'animer une grande \u00e9quipe et puis des moments difficiles, mais encore une fois je tout est difficile, vous croyez que quand j'\u00e9tais travailleuse sociale disons au tuteur g\u00e9n\u00e9ral et que certaines des d\u00e9cisions qui pouvait \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 faire des propositions, je pouvais conduisait au placement d'un gamin en institution ou au contraire au maintien, ce gamin dans sa famille, vrai que c'\u00e9tait des d\u00e9cisions qui \u00e9tait facile \u00e0 prendre, j'ai trouv\u00e9 finalement que l'\u00e2ge aidant, c'\u00e9tait plus facile d'\u00eatre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale que travailleuse sociale et j'en profite pour rendre MAJ \u00e0 mes ex- coll\u00e8gues travailleurs et travailleuses sociales qui tous les jours et c'est tout simplement d'\u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s des gens qui en ont besoin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:38) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:40) [81%] :\r\nUn de vos mod\u00e8les, je crois, Sandrine Salerno, en tout cas au niveau de la politique si niveau estime terre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:47) [70%] :\r\nOui, c'est vendeur, plus vieux, elle est tr\u00e8s dr\u00f4le au niveau humoristique parce qu'on ne faisait que oui parce qu'elle est tr\u00e8s dr\u00f4le, Roland. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:53) [79%] :\r\nTout cela dans cette archive qui date de 2003, il \u00e9tait au micro de Patrick Ferla, qui \u00e9tait, on l'entendait Mort de rire quand elle raconte cette blague sur elle- m\u00eame, qu'on conna\u00eet tous ce oui ben vont se base. \r\n\r\nSalerno Sandrine (00:45:04)  [88%] :\r\nC'est une femme extraordinaire, je pense qu'on on on mesure aussi avec le temps, la chance qu'on a eue d'avoir Ruth Dreyfuss comme comme pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration comme concert f\u00e9d\u00e9ral parce que bon, elle est dr\u00f4le mais elle c'est une femme brillante, une femme qui est tr\u00e8s intelligente qui sait tr\u00e8s bien s'exprimer qui est juste, qui est tr\u00e8s sensible, qui est tr\u00e8s humaine, je pense que elle combine quand m\u00eame beaucoup de qualit\u00e9s \u00e0 la certainement prendre des fois je suis pas ses projets pour les conna\u00eetre, mais qu'on doit avoir quand on fait de la politique, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois pouvoir compenser de mani\u00e8re coh\u00e9rente rationnelle structurer parce que, parce que \u00e7a \u00e7a permet aux \u00e9quipes d'avancer et \u00e7a rassure les gens et puis en m\u00eame temps \u00eatre quelqu'un d'humain, quelqu'un qui est dans l'empathie, quelqu'un qui est dans le rapport aux gens qui qui serait leur parler pour un homme ou une femme politique socialiste, \u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est tr\u00e8s difficile parce qu'on est minoritaire au sein du conseil au sein de l'Assembl\u00e9e, qu'on est souvent en porte-\u00e0-faux avec son parti, moi je me souviens parce que l\u00e0, j'\u00e9tais jeune militante au PS quand rue Dreyfus c'\u00e9tait conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, elle est en charge du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur, elle avait la sant\u00e9 en faisait souvent agress\u00e9s sur les stands, quand les primes d'assurance maladie augmentait les propos \u00e0 son endroit, c'\u00e9tait parfois tr\u00e8s dur, c'est, c'est c'est une lourde t\u00e2che, on a eu beaucoup de chance de la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:38) [86%] :\r\nContre vous aussi les propos ont parfois \u00e9t\u00e9 dur en souviens de de certaines affaires avec qui avait d\u00e9fray\u00e9 un peu la chronique il y a eu plusieurs accusations contre vous voyez, \u00e0 cette occasion, l'\u00e9lu quelques interviews, vous disiez oui c'est vrai, je me suis fait agress\u00e9 dans le tram, etc, \u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 parler de ce que c'est que d'\u00eatre une femme en politique et je voulais vous demander Sandrine Salerno aujourd'hui en 2014, qu'est ce que c'est que d'\u00eatre une femme politique. \r\n\r\nSalerno Sandrine (00:47:08)  [88%] :\r\nNon, d'abord j'ai une vision assez diff\u00e9rentes mais j'ai, j'ai une une autre trajectoire un autre parcours que celui de rue Dreifuss lorsqu'elle dit c'est rien Inde de job j'ai pas chang\u00e9 grand- chose, moi quand je regarde derri\u00e8re moi, \u00e7a fait 8 ans \u00e0 peu pr\u00e8s que que je suis dans cette fonction, j'ai chang\u00e9 beaucoup de sources, je pense que, aujourd'hui, en tout cas, de faire de la politique dans un ex\u00e9cutif avec un plein temps, c'est une charge qui est tr\u00e8s lourde et qu'elle est difficile notamment parce que tous, tout ce qu'on fait et public et que m\u00eame la vie priv\u00e9e devient l'espace public, alors \u00e7a peut \u00eatre apr\u00e8s, selon les personnes ont envie plus ou moins facilement \u00e7a, je pense que c'est compliqu\u00e9, et celle, je trouve d'autant plus lorsqu'on est une femme, donc on a des enfants, vous en avez de de aujourd'hui d'\u00eatre une femme en politique, bon d\u00e9j\u00e0 de faire de la politique, c'est d'accepter de vivre dans un environnement oui qui enthousiasment on apprend beaucoup d'choses on acquiert des comp\u00e9tences et je crains vraiment pas dans la soupe, mais qui, qui est dur avec un regard public parfois sur les hommes et les femmes qui s'engagent en politique qui est, qui est aussi dure, avec parfois des remarques toute fa\u00e7on c'est tous les m\u00eames, ceux des profiteurs, ils ont des avantages ils ont 4 dossiers alors que nos journ\u00e9es elles sont longues. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:33) [81%] :\r\nMais qu'est -ce qui a de plus dur, pardon de vous couper, mais qu'est -ce qui a de plus dur du fait d'\u00eatre une femme s'il y a quelque chose de plus parce que je pense. \r\n\r\nSalerno Sandrine (00:48:40)  [87%] :\r\nOn est doublement jug\u00e9 on est jug\u00e9 parce qu'on est politique et on est jug\u00e9 parce qu'on est une femme, et \u00e7a c'est pas uniquement vrai en politique, je pense que c'est vrai dans la vie, je pense que pour les femmes, c'est toujours plus dur dans la vie professionnelle et de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, avec une pression aussi certainement que nous on se met o\u00f9 on doit \u00eatre un peu parfaite h\u00e9 bien sous tous rapports, la plus g\u00e9niale des mamans la plus g\u00e9niale cela plus g\u00e9nial des des Business et c'est compliqu\u00e9, je pense qu'aujourd'hui c'est d'\u00eatre une femme en politique, c'est accepter la charge politique est lourde et en m\u00eame temps de l'assumer en tant que femme, c'est de vivre dans un monde qui est un monde tr\u00e8s masculin avec des coll\u00e8gues masculins avec ce que je disais au d\u00e9but, hein, un regard sur ce qu'on fait sur ce qu'on est s\u00fbr, comment s'bien sur, comment se coiffe qui qui est constant et quand m\u00eame un empi\u00e8tement du regard public sur sur notre vie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:45) [88%] :\r\nEncore aujourd'hui, au 21\u00e8me si\u00e8cle, parce qu'on pourrait se dire : voil\u00e0, maintenant c'est bon on a compris les femmes et les hommes devraient \u00eatre \u00e9gaux, mais c'est vrai qu'encore aujourd'hui on critiquera moins conseil f\u00e9d\u00e9ral, par exemple, mal fagot\u00e9e qu'une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, on va moins regard\u00e9 ce qui importe, c'est vrai, je pense qu'on n'est pas \u00e9gaux. \r\n\r\nSalerno Sandrine (00:50:03)  [91%] :\r\nJe pense que et puis tant mieux parce que je pense, \u00e7a fait aussi partie de la la diff\u00e9rence, c'est aussi notre plus grande richesse, donc c'est bien qu'on soit diff\u00e9rent, mais on n'est pas \u00e9gaux, \u00e7a c'est s\u00fbr et je pense que c'est toujours plus difficile pour les femmes d'acc\u00e9der \u00e0 des fonctions de responsabilit\u00e9s en politique mais aussi dans la vie \u00e9conomique d'\u00eatre reconnu et je pense que une femme pour y arriver elle mourir \u00e0 15 fois plus le maillot et puis aimer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:32) [82%] :\r\nLe la, la, la, f\u00e9rue de justice que vous \u00eates, depuis l'enfance, \u00e7a, \u00e7a vous r\u00e9volte pas Sandrine Salerno, oui, \u00e7a me r\u00e9volte puis c'est. \r\n\r\nSalerno Sandrine (00:50:40)  [89%] :\r\nConcr\u00e8tement d'changer les choses et d'ailleurs je pense que certaines d'entre elles des \u00e9changes et au niveau de la ville, on a un vrai discours politiques sur l'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes, et je pense que c'est n\u00e9cessaire, on a adopt\u00e9 un r\u00e8glement pour les 4000 collaboratrices, collaborateur de la Ville de Gen\u00e8ve sur l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes aujourd'hui, moi dans mon d\u00e9partement financier logement le 80 pourcent je je pense de mes responsables, chef de service, c'est des femmes, ce qui \u00e9tait pas du tout le cas Avenches dans un d\u00e9partement qui est un d\u00e9partement tr\u00e8s masculin, donc, oui, oui, les choses ont chang\u00e9, m\u00eame sur des des moments assez symbolique, hein, j'ai j'ai ma ma 2\u00e8me fille durant mon mandat, \u00e7a aussi \u00e7a fait d\u00e9bat public souviens de votre grossesse assez m\u00e9diatis\u00e9 finalement ma grossesse \u00e9tait m\u00e9diatis\u00e9 avait des personnes qui disait qu'on peut pas \u00eatre femme enceinte en fonction alors que \u00e7a ne pose jamais aucun probl\u00e8me lorsqu'un homme en fonction devient p\u00e8re pour la 2\u00e8me 3\u00e8me 4\u00e8me milli\u00e8me fois, au contraire, c'est presque un Avantage et un atout alors que pour une femme, forc\u00e9ment, c'est quelque chose qui est pr\u00eate \u00e0 discussion biologie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:51) [74%] :\r\nBon \u00e7a avec lui les mois forc\u00e9 de s'arr\u00eater que qu'une femme qui doit quand m\u00eame s'arr\u00eater, ne serait -ce qu'un petit moment pour accoucher au nombre. \r\n\r\nSalerno Sandrine (00:51:57)  [91%] :\r\nVous savez, dans la r\u00e9alit\u00e9, les femmes qui s'arr\u00eatent pour accoucher, c'est aussi un peu un st\u00e9r\u00e9otype, parce que les femmes avant qu'elles aient un enfant unique et qu'elle soit dans des conditions socio- \u00e9conomiques particuli\u00e8rement avantag\u00e9s, la plupart du temps, vous avez d\u00e9j\u00e0 un enfant, vous vous arr\u00eatez pas tellement oui vous arr\u00eater pour accoucher, vous savez quand m\u00eame toujours un qui est l\u00e0, qui a besoin de vous, vous continuez \u00e0 vous occuper de la maison, faire \u00e0 manger, les courses etc, c'est aussi du boulot, c'est aussi du travail du stress et la fatigue pour pour les femmes aujourd'hui, m\u00eame si dans certains couples on un partage plus harmonieux des t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res ou de ce qui est de l'encadrement de la vie priv\u00e9e des enfants, statistiquement, on reste quand m\u00eame encore tout sur les pourcentages de temps qui sont beaucoup plus importants pour les femmes, qu'elles soient conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale ou aux aides administratives dans un secteur public ou priv\u00e9, donc on est quand m\u00eame dans des d\u00e9calages. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:56) [82%] :\r\nOui, en tout cas au niveau musical, l'\u00e9galit\u00e9 est respect\u00e9, voire d\u00e9pass\u00e9, parce qu'on a entendu, J\u00e9r\u00e9mie Kisling tout \u00e0 l'heure, mais sinon que les choses, de femmes, il y a eu Aretha Franklin et oui, non, je vous propose, Barbara, pour terminer, c'\u00e9tait mission Sandrine Salerno \u00e0 mourir pour mourir, c'est un peu triste mais tellement beau, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous verser sur les relations bon retour chez vous merci. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:53:17) [76%] :\r\nPoint pouvez pas pour. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:53:23) [75%] :\r\n\u00e0 mourir pour mourir, je crois, et l\u00e0 j'attends et partir pour partir, \u00e7a n'a pas \u00e0 attendre, je l'avais pas attendre jamais. \r\nOn aime ou jamais Panahi soumettant le mais on rentr\u00e9es h\u00e9 bien venez pas me dire et 30 ans pour mourir avec vos enfants de plus que les proposez pour \u00e9voquer voil\u00e0 j'ai vu oh oui un peu oui, bien s\u00fbr, la for\u00eat d'Ottawa, sa langue, et la fin 10 colonies la Hague 10 ann\u00e9es oui je sais s\u00fbrement coup l\u00e0 et \u00e7a au 11 et j'ai laiss\u00e9 et l\u00e0 je ne voulais m\u00eame bon not\u00e9 une rose l\u00e0 pour d\u00e9signer 11 et tant mieux s'il y en a un pays qui est les yeux bleus devant prendre fin la bombe \u00e0 Roubaix pour les affaires l\u00e0 et bon, \u00e7a m'a la par la tendance bon si gauche amour nous dit autant pour la fin de la semaine du beau temps mais pour la fin mars, il a \u00e9t\u00e9 quand enfin un ami \u00e9tant il y a on ne c'est pas des gar\u00e7ons pas et coeur Auchan ben oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:08) [80%] :\r\n\u00e7a, c'est Barbara pour terminer cette \u00e9mission, c'est d'ailleurs le choix de Sandrine Salerno qui \u00e9tait mon invit\u00e9 aujourd'hui, merci encore \u00e0 vous Sandrine Salerno, je sais pas si vous \u00eates encore l\u00e0 oui, vous \u00eates l\u00e0 je remercie aussi encore toute l'\u00e9quipe de l'\u00e9mission de jeunesse que Bachir, qui \u00e9tait en r\u00e9gime Monique Orthez tr\u00e8s 600 de production Nathalie Sch\u00f6nberg pour le choix des musiques Dany celui m\u00eame qui s'occupait de notre site. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:55:30) [88%] :\r\nCet Internet demain, rejoignez -nous, si vous voulez tout savoir sur l'enfance de l'\u00e9crivain David Foenkinos, il sera avec moi \u00e0 14 heures d'entre nous soit dit, pour le dernier, derni\u00e8re \u00e9dition de la semaine, juste apr\u00e8s les informations, Madeleine Kabbaj, Martine Galland d\u00e9tour, une rencontre avec Sarah Marquis, tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi sur la 1\u00e8re il est 15 heures Point rtsinfo. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Salerno, Sandrine", "role": "conseill\u00e8re administrative de la Ville de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Salerno, Sandrine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1382559", "internalArchiveId": "AA1410382381", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Z\u00e9ro de conduite", "publicationDate": "2014-10-30T00:00:00Z", "durationSec": 3351, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6265570", "imageURL": "http://www.rts.ch/6243200.image", "backgrounds": ["Policiers et gendarmes vaudois travaillant au bord de la route lors d'une op\u00e9ration de r\u00e9pression d'exc\u00e8s de vitesses avec un radar.", "Au centre de formation de la police de Tourtemagne en Valais, policers s'entra\u00eenant \u00e0 une conduite sportive."], "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Z\u00e9ro de conduite", "Z\u00e9ro de conduite (extrait)", "Z\u00e9ro de conduite", "Flash\u00e9 \u00e0 196 km/h sur une route limit\u00e9e \u00e0 80", "\"On est dans l'erreur\"", "Temps pr\u00e9sent", "Z\u00e9ro de conduite", "Temps pr\u00e9sent", "Z\u00e9ro de conduite", "Temps pr\u00e9sent", "Z\u00e9ro de conduite"], "alternativeSummary": ["Z\u00e9ro de conduite", "100 km/h dans un village, 140 sur une route ou 200 sur l'autoroute, d\u00e9sormais les chauffards risquent de passer directement \u00e0 la case prison. Car depuis 2013 et l'application de la nouvelle loi \u00ab Via Sicura \u00bb une acc\u00e9l\u00e9ration de trop, une faute d'inattention font de vous un criminel et sont s\u00e9v\u00e8rement r\u00e9prim\u00e9s. Trop s\u00e9v\u00e8rement ? M\u00eame d'\u00e9minents acteurs de la justice ne cachent pas leur embarras, face \u00e0 une loi qui d\u00e9sormais sanctionne plus durement un gros \u00e9cart de conduite que le trafic de drogue.", "Un jeune motard a voulu faire \"une pointe\" de vitesse avec son bolide. Epingl\u00e9 par la police, il a d\u00e9pass\u00e9 la limite autoris\u00e9e de 110 km/h ! Il tombe sous le coup du \"d\u00e9lit de chauffard\" de la nouvelle loi \"Via Sicura\".", "Jacques Roulet, avocat de la route \u00e0 Gen\u00e8ve s\u2019exprime sur \"Via Sicura\"\" qui punit s\u00e9v\u00e8rement et de la m\u00eame mani\u00e8re un chauffard qui met en danger des vies et un conducteur qui ralenti  tard sur un tron\u00e7on d\u2019autoroute.", "Z\u00e9ro de conduite", "Z\u00e9ro de conduite", "Z\u00e9ro de conduite"], "variantIds": ["ece-6152256", "ece-6167893", "ece-6147998", "ece-6147967"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T13:47:37Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:10\r\n  -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:14  10:00:29:11\r\n{\\an1}Le sujet de ce soir vous concerne.\r\n\r\n10:00:29:15  10:00:32:00\r\n{\\an1}Demain, vous pourriez\r\n\r\n10:00:32:05  10:00:36:12\r\n{\\an1}vous retrouver \u00e0 la place des\r\ninterlocuteurs de notre reportage.\r\n\r\n10:00:36:17  10:00:41:00\r\n{\\an1}Il suffit d'appuyer un peu trop fort\r\nsur le champignon\r\n\r\n10:00:41:05  10:00:44:15\r\n{\\an1}pour que la matraque de la justice\r\nfrappe tr\u00e8s fort.\r\n\r\n10:00:44:20  10:00:47:02\r\n{\\an3}   Frapper tr\u00e8s fort: un faible mot.\r\n\r\n10:00:47:07  10:00:50:07\r\n{\\an3}La Via sicura brise ceux qui passent\r\n\r\n10:00:50:11  10:00:52:14\r\n{\\an3}      entre ses griffes pour baisser\r\n\r\n10:00:52:19  10:00:56:07\r\n{\\an3}                  le nombre de morts\r\n        et de bless\u00e9s sur les routes\r\n\r\n10:00:56:11  10:00:59:03\r\n{\\an3}        en punissant les chauffards.\r\n\r\n10:00:59:08  10:01:01:02\r\n{\\an3}      Un gros d\u00e9passement de vitesse\r\n\r\n10:01:01:07  10:01:04:08\r\n{\\an3}              peut valoir une amende\r\n               de milliers de francs\r\n\r\n10:01:04:12  10:01:08:04\r\n{\\an3}mais aussi une peine de prison ferme\r\n                   d'au moins un an.\r\n\r\n10:01:08:09  10:01:11:23\r\n{\\an1}D.Willemin et N.Tortajada\r\nont retrouv\u00e9 des chauffards\r\n\r\n10:01:12:04  10:01:16:00\r\n{\\an1}que la justice traite\r\ncomme des d\u00e9linquants de la route.\r\n\r\n10:01:16:05  10:01:19:07\r\n{\\an1}Certains sont victimes \r\nd'un exc\u00e8s occasionnel.\r\n\r\n10:01:19:11  10:01:24:03\r\n{\\an1}Pourtant, ils ont perdu leur emploi\r\n\u00e0 cause de leur \u00e9cart de conduite.\r\n\r\n10:01:24:08  10:01:29:05\r\n{\\an1}Attention, pas question de nier le\r\nfait que les morts sur la route sont\r\n\r\n10:01:29:10  10:01:33:06\r\n{\\an1}dix fois moins nombreux qu'en 1970,\r\ngr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9pression.\r\n\r\n10:01:33:11  10:01:39:01\r\n{\\an1}Mais la question de savoir si la loi\r\nva trop loin m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e.\r\n\r\n10:01:39:06  10:01:56:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:57:03  10:02:01:15\r\n -Sortie de Granges-Marnand, sur \r\nla nationale 1, direction Payerne.\r\n\r\n10:02:01:20  10:02:06:06\r\n Un contr\u00f4le de vitesse est mis\r\n en place pour quelques heures\r\n\r\n10:02:06:11  10:02:09:04\r\nsur une route limit\u00e9e \u00e0 80 km/h.\r\n\r\n10:02:09:09  10:02:13:00\r\n L'agent installe son mat\u00e9riel:\r\n        d\u00e9tection laser\r\n\r\n10:02:13:05  10:02:14:14\r\n       et appareil photo.\r\n\r\n10:02:14:19  10:02:16:17\r\n  Le tout reli\u00e9 \u00e0 un ordinateur\r\n\r\n10:02:16:22  10:02:19:15\r\n         qui r\u00e9pertorie\r\n   et classe les infractions.\r\n\r\n10:02:21:03  10:02:24:06\r\n       Cette installation \r\n      prend une bonne heure\r\n\r\n10:02:24:11  10:02:27:09\r\n      avant que le contr\u00f4le\r\n      ne soit op\u00e9rationnel.\r\n\r\n10:02:27:13  10:02:29:01\r\n       L'agent communique\r\n\r\n10:02:29:06  10:02:32:20\r\n  par radio avec ses coll\u00e8gues\r\n    du poste d'interception.\r\n\r\n10:02:33:01  10:02:37:08\r\n -Poste d'interception de radar,\r\n      pour un VW 4x4 blanc.\r\n\r\n10:02:37:12  10:02:39:04\r\n{\\an1}A 122 km/h, 16h54.\r\n\r\n10:02:39:09  10:02:42:00\r\n          Philippe Clay\r\n      Le permis de conduire\r\n\r\n10:02:42:05  10:02:43:22\r\n         -Contravention\r\n\r\n10:02:44:03  10:02:47:03\r\n           Explication\r\n\r\n10:02:47:08  10:02:51:08\r\n    Indignation, limitation,\r\n        super pollution\r\n\r\n10:02:51:12  10:02:54:11\r\n           Consumation\r\n\r\n10:02:54:15  10:02:56:13\r\n        Boum collision !\r\n\r\n10:02:56:18  10:03:01:20\r\n{\\an1}-Poste d'interception de radar,\r\npour l'Opel jaune, \u00e0 108.\r\n\r\n10:03:07:12  10:03:12:05\r\n   -Trois kilom\u00e8tres plus loin,\r\nune patrouille compos\u00e9e de 4 agents\r\n\r\n10:03:12:10  10:03:16:15\r\n     se charge d'intercepter\r\nles conducteurs les plus v\u00e9loces.\r\n\r\n10:03:19:20  10:03:21:06\r\n{\\an1}-Merci, Monsieur.\r\n\r\n10:03:21:11  10:03:24:21\r\n{\\an1}Vous avez votre livret\r\nd'\u00e9tablissement en Suisse ?\r\n\r\n10:03:25:02  10:03:26:14\r\n                    -Le permis ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:03:26:19  10:03:29:10\r\n               -Je l'ai \u00e0 la maison.\r\n-Pas de souci.\r\n\r\n10:03:29:14  10:03:33:03\r\n   *-Une Audi noire TT, \u00e0 108.\r\n     -Allez \u00e0 droite, SVP.\r\n\r\n10:03:33:08  10:03:36:03\r\n{\\an1}Bonjour, Madame, permis de conduire\r\n\r\n10:03:36:08  10:03:39:13\r\n{\\an1}et carte grise du v\u00e9hicule,\r\ns'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n10:03:40:15  10:03:43:17\r\n{\\an1}Vous \u00e9tiez \u00e0 108 km/h.\r\n\r\n10:03:43:22  10:03:48:16\r\n{\\an1}En d\u00e9duisant 4 km/h, il reste 104,\r\n\u00e7a vous fait 24 km/h de trop.\r\n\r\n10:03:48:21  10:03:51:15\r\n{\\an1}Bonne fin de journ\u00e9e,\r\nau revoir, Madame.\r\n\r\n10:03:51:20  10:03:53:14\r\n    -Au revoir, Monsieur.\r\n\r\n10:03:53:19  10:03:56:19\r\n       -Cette conductrice\r\n     risque un avertissement\r\n\r\n10:03:57:00  10:04:01:06\r\n ou un mois de retrait de permis\r\n  du c\u00f4t\u00e9 du Service des autos.\r\n\r\n10:04:01:11  10:04:03:23\r\nEt elle sera d\u00e9nonc\u00e9e p\u00e9nalement.\r\n\r\n10:04:04:04  10:04:07:23\r\n    Elle recevra une amende\r\nde quelques centaines de francs.\r\n\r\n10:04:08:04  10:04:11:01\r\nLes plus gros exc\u00e8s de vitesse, eux,\r\n\r\n10:04:11:06  10:04:14:07\r\n       ne repartiront pas \r\n       avec leur v\u00e9hicule.\r\n\r\n10:04:14:11  10:04:17:11\r\n     Plus de 1'100 v\u00e9hicules\r\n       sont pass\u00e9s par l\u00e0,\r\n\r\n10:04:17:15  10:04:22:04\r\net auront \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s ce jour-l\u00e0\r\n  pour pr\u00e8s de 200 infractions,\r\n\r\n10:04:22:09  10:04:25:12\r\n       dont une trentaine\r\n  seront d\u00e9nonc\u00e9es p\u00e9nalement.\r\n\r\n10:04:25:17  10:04:28:16\r\n     La police aura proc\u00e9d\u00e9\r\n\r\n10:04:28:21  10:04:32:11\r\n         \u00e0 une dizaine\r\nde retraits de permis imm\u00e9diats.\r\n\r\n10:04:37:09  10:04:48:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:48:05  10:04:50:17\r\n        Un moteur vrombit\r\n\r\n10:04:50:22  10:04:53:00\r\n          Le radar bipe\r\n\r\n10:04:53:05  10:04:56:05\r\n -J'ai pas le temps\r\nde te dire ce que c'est,\r\n\r\n10:04:56:10  10:04:58:11\r\n{\\an1}mais c'est une moto \u00e0 196.\r\n\r\n10:04:58:16  10:05:03:18\r\n{\\an1}Poste d'interception, est-ce que\r\ntu m'as re\u00e7u, pour une moto \u00e0 196 ?\r\n\r\n10:05:03:23  10:05:06:07\r\n *-C'est 43-17 qui s'en occupe.\r\n\r\n10:05:06:11  10:05:11:02\r\n{\\an1}-Il est en teeshirt, en short,\r\net a un casque bariol\u00e9.\r\n\r\n10:05:12:09  10:05:14:11\r\n   *-C'est bon, j'ai compris.\r\n\r\n10:05:16:20  10:05:21:08\r\n{\\an3}              -Parce qu'il a un bout,\r\nil peut pas d\u00e9passer, de toute fa\u00e7on.\r\n\r\n10:05:21:12  10:05:25:01\r\n     -196 km/h sur une moto,\r\n       sur une route \u00e0 80.\r\n\r\n10:05:25:06  10:05:30:01\r\nC'est la grosse prise de la journ\u00e9e,\r\n      du mois, voire de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:05:30:06  10:05:33:17\r\n        Avec la r\u00e9duction\r\n   des cinq kilom\u00e8tres usuels,\r\n\r\n10:05:33:22  10:05:38:05\r\n    ce motocycliste a d\u00e9pass\u00e9\r\nla vitesse autoris\u00e9e de 111 km/h.\r\n\r\n10:05:38:10  10:05:40:14\r\n{\\an3}     -Mettez votre moto l\u00e0, au bord.\r\n\r\n10:05:40:19  10:05:43:23\r\n{\\an3}          Vous pouvez la laisser l\u00e0,\r\n                pour quelques jours.\r\n\r\n10:05:44:04  10:05:46:08\r\n{\\an3}    Vous savez \u00e0 combien vous \u00eates ?\r\n\r\n10:05:46:12  10:05:49:02\r\n{\\an3}                               -Oui,\r\n    je suis en teeshirt et en short.\r\n\r\n10:05:49:07  10:05:52:06\r\n{\\an3}          Je sais que je devrais pas\r\n                    rouler comme \u00e7a.\r\n\r\n10:05:52:11  10:05:55:19\r\n  -196, en teeshirt et en short,\r\n       c'est pas terrible.\r\n\r\n10:05:56:00  10:05:58:16\r\n             Mettez la moto au bord,\r\n                s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n10:06:05:15  10:06:09:02\r\nPr\u00e9parez le permis de conduire,\r\n       la carte grise.\r\n\r\n10:06:10:14  10:06:15:01\r\n{\\an1}-Vous rentrez dans le Via sicura,\r\ndonc dans le d\u00e9lit de chauffard.\r\n\r\n10:06:15:06  10:06:18:02\r\n{\\an1}On ira au poste\r\nde gendarmerie de Payerne.\r\n\r\n10:06:18:07  10:06:21:08\r\n{\\an1}Vous aurez droit\r\n\u00e0 un avocat commis d'office.\r\n\r\n10:06:21:12  10:06:24:04\r\n{\\an1}Il faut qu'on t\u00e9l\u00e9phone au procureur.\r\n\r\n10:06:25:20  10:06:28:18\r\n        -La loi pr\u00e9voit\r\n   pour ce d\u00e9lit de chauffard\r\n\r\n10:06:28:23  10:06:32:03\r\n       une peine de prison\r\n    de douze mois au minimum,\r\n\r\n10:06:32:08  10:06:34:16\r\n en g\u00e9n\u00e9ral assortie du sursis.\r\n\r\n10:06:34:21  10:06:39:06\r\n Mais \u00e0 la prochaine infraction \r\n grave, ce sera la prison ferme.\r\n\r\n10:06:39:11  10:06:41:06\r\n     -Le d\u00e9lit de chauffard...\r\n\r\n10:06:41:11  10:06:44:03\r\n        -Il n'y a pas eu\r\n     de bless\u00e9, de probl\u00e8me.\r\n\r\n10:06:44:08  10:06:47:09\r\n{\\an1}-Le d\u00e9lit de chauffard\r\n\r\n10:06:47:13  10:06:51:23\r\n{\\an1}est un d\u00e9lit \u00e0 part, nouveau.\r\n\r\n10:06:52:04  10:06:55:05\r\nIl est relativement r\u00e9cent:\r\n   depuis 2013.\r\n\r\n10:06:55:10  10:07:00:06\r\n{\\an1}Il est li\u00e9 au programme de pr\u00e9vention\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration Via sicura.\r\n\r\n10:07:00:11  10:07:03:18\r\n{\\an1}C'est une mesure phare\r\ndu programme Via sicura.\r\n\r\n10:07:03:23  10:07:08:11\r\n{\\an1}Il est aussi li\u00e9 \u00e0 l'initiative \r\nqui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque\r\n\r\n10:07:08:16  10:07:12:18\r\n{\\an1}par l'association RoadCross\r\nqui vient en aide aux victimes.\r\n\r\n10:07:12:23  10:07:17:01\r\n{\\an1}Elle fait suite \u00e0 diff\u00e9rentes\r\ninterventions parlementaires,\r\n\r\n10:07:17:06  10:07:21:20\r\n{\\an1}pour sanctionner des comportements\r\nabsolument intol\u00e9rables au volant.\r\n\r\n10:07:22:01  10:07:26:11\r\n{\\an1}Et l\u00e0, on se trouve face \u00e0 un\r\ncomportement intol\u00e9rable au volant.\r\n\r\n10:07:26:16  10:07:30:08\r\n{\\an1}De tels exc\u00e8s de vitesse\r\nne sont pas acceptables,\r\n\r\n10:07:30:12  10:07:35:11\r\n{\\an1}m\u00eame si auparavant on avait d\u00e9j\u00e0\r\nles moyens de les sanctionner.\r\n\r\n10:07:35:16  10:07:39:13\r\n-Nous avons retrouv\u00e9 notre motard\r\n      deux mois plus tard.\r\n\r\n10:07:39:18  10:07:42:11\r\n{\\an1}-Ca m'a fait chier, sur le moment.\r\n\r\n10:07:42:16  10:07:46:06\r\n Il y avait personne devant moi,\r\n       et je me suis dit:\r\n\r\n10:07:46:11  10:07:50:22\r\n \"Je veux tester mon v\u00e9hicule, \r\nvoir ce qu'il a dans le ventre.\"\r\n\r\n10:07:51:03  10:07:55:15\r\n Le probl\u00e8me avec une moto, c'est\r\nqu'on entend le moteur qui tourne,\r\n\r\n10:07:55:20  10:07:58:03\r\n{\\an1}d\u00e9j\u00e0 nerveux.\r\n\r\n10:07:58:08  10:08:01:05\r\nM\u00eame en \u00e9tant \u00e0 80\r\n   en sixi\u00e8me,\r\n\r\n10:08:01:10  10:08:04:08\r\n{\\an1}on entend que le moteur\r\na envie de donner.\r\n\r\n10:08:04:12  10:08:07:23\r\n{\\an1}Ca m'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9\r\nde d\u00e9passer sans le vouloir,\r\n\r\n10:08:08:04  10:08:10:21\r\n{\\an1}et de rouler beaucoup trop vite.\r\n\r\n10:08:11:02  10:08:15:08\r\n{\\an1}Il n'y a pas besoin de r\u00e9trograder\r\npour faire une vitesse...\r\n\r\n10:08:15:12  10:08:20:10\r\n{\\an1}A partir de 80, 90, on peut donner,\r\net jusqu'\u00e0 160, 170, on sent rien.\r\n\r\n10:08:20:14  10:08:23:22\r\n{\\an1}On ne r\u00e9alise m\u00eame pas\r\nforc\u00e9ment qu'on va vite.\r\n\r\n10:08:26:05  10:08:28:13\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais vraiment f\u00e2ch\u00e9e.\r\n\r\n10:08:28:18  10:08:31:06\r\n{\\an1}Je lui ai dit:\r\n\r\n10:08:31:11  10:08:34:18\r\n\"Si tu veux faire\r\n de la vitesse,\r\n\r\n10:08:34:23  10:08:37:11\r\n{\\an1}va le faire sur un circuit.\"\r\n\r\n10:08:37:16  10:08:41:23\r\n{\\an1}Parce qu'on ne fait pas\r\nune telle vitesse sur une route.\r\n\r\n10:08:42:04  10:08:46:06\r\n{\\an1}M\u00eame s'il n'y a personne, \r\nou quoi que ce soit, on...\r\n\r\n10:08:46:11  10:08:50:11\r\n Et en plus,\r\nil n'\u00e9tait pas \u00e9quip\u00e9 pour.\r\n\r\n10:08:50:16  10:08:53:18\r\n     -Ce samedi de juillet,\r\n      Nicola avait d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n10:08:53:23  10:08:58:08\r\n de faire une pointe de vitesse\r\n avec sa Yamaha XJ6 rutilante.\r\n\r\n10:08:58:12  10:09:02:05\r\n    D\u00e8s la sortie du village,\r\n    il a mis les gaz \u00e0 fond,\r\n\r\n10:09:02:10  10:09:05:18\r\net a atteint tr\u00e8s vite les 191 km/h.\r\n\r\n10:09:07:17  10:09:10:01\r\n{\\an3}            -Il faut qu'il comprenne\r\n\r\n10:09:10:06  10:09:13:12\r\n{\\an3}qu'il a commis une infraction grave.\r\n\r\n10:09:13:17  10:09:16:13\r\n{\\an3}   Pour lui faire bien comprendre...\r\n\r\n10:09:16:18  10:09:20:15\r\n{\\an3}           Ce n'est pas obligatoire,\r\n     mais police et minist\u00e8re public\r\n\r\n10:09:20:20  10:09:25:01\r\n{\\an3}font souvent une petite garde-\u00e0-vue,\r\n           voire une nuit en prison,\r\n\r\n10:09:25:06  10:09:27:23\r\n{\\an3}                  pour une meilleure\r\n                prise de conscience.\r\n\r\n10:09:28:04  10:09:32:23\r\n{\\an3}    Ce n'est pas n\u00e9cessairement pr\u00e9vu\r\npar le code, mais c'est une pratique.\r\n\r\n10:09:33:04  10:09:37:11\r\n{\\an1}-Il me dit: \"Viens pas me chercher,\r\nje dois dormir sur place.\"\r\n\r\n10:09:37:15  10:09:42:03\r\n{\\an1}Je dis: \"Mais on ne dort pas\r\nsur place pour un exc\u00e8s de vitesse.\"\r\n\r\n10:09:42:08  10:09:43:13\r\n{\\an1}-Ca m'a \u00e9nerv\u00e9\r\n\r\n10:09:43:18  10:09:46:10\r\n{\\an1}quand ils m'ont demand\u00e9\r\n\r\n10:09:46:14  10:09:48:13\r\n{\\an1}de lever les pieds.\r\n\r\n10:09:48:18  10:09:51:18\r\n{\\an1}Je comprenais pas,\r\npuis j'ai vu les menottes.\r\n\r\n10:09:51:23  10:09:53:23\r\n{\\an1}Dans ma t\u00eate, je me suis dit\r\n\r\n10:09:54:04  10:09:57:14\r\n{\\an1}que c'\u00e9tait grave\r\nde mettre des menottes aux pieds.\r\n\r\n10:09:57:19  10:09:59:13\r\n{\\an1}D\u00e9j\u00e0, \u00e7a fait mal.\r\n\r\n10:09:59:18  10:10:04:12\r\n{\\an1}Ils m'ont fait descendre et monter\r\ndes escaliers avec les menottes.\r\n\r\n10:10:04:17  10:10:06:16\r\n{\\an1}Pour un exc\u00e8s de vitesse !\r\n\r\n10:10:06:21  10:10:09:01\r\n{\\an1}J'allais pas partir en courant.\r\n\r\n10:10:09:06  10:10:12:08\r\n{\\an1}Si j'avais agress\u00e9 quelqu'un,\r\nje comprendrais.\r\n\r\n10:10:12:12  10:10:16:11\r\n{\\an1}Mais pour un exc\u00e8s de vitesse,\r\nje ne comprends pas du tout.\r\n\r\n10:10:16:16  10:10:20:10\r\n{\\an1}Des menottes aux mains, d'accord,\r\nmais pas aux pieds.\r\n\r\n10:10:20:14  10:10:22:15\r\n{\\an1}Ca, j'ai pas aim\u00e9 du tout.\r\n\r\n10:10:22:20  10:10:26:21\r\n{\\an1}J'ai eu l'impression qu'on\r\nme traitait comme un criminel.\r\n\r\n10:10:27:02  10:10:31:13\r\n{\\an1}J'ai fait un exc\u00e8s de vitesse,\r\nj'ai conscience que j'allais vite.\r\n\r\n10:10:31:18  10:10:34:21\r\n{\\an1}Mais mon but n'\u00e9tait pas\r\nde tuer quelqu'un.\r\n\r\n10:10:35:02  10:10:39:02\r\n{\\an1}Je trouve qu'on doit mettre\r\ndes menottes aux criminels,\r\n\r\n10:10:39:07  10:10:42:15\r\n   pas aux gens\r\nqui ont fait un exc\u00e8s de vitesse.\r\n\r\n10:10:42:20  10:10:46:23\r\n{\\an1}Mon but, c'\u00e9tait pas\r\nde tuer quelqu'un.\r\n\r\n10:10:47:04  10:10:50:02\r\n{\\an3}           -Au terme d'une proc\u00e9dure\r\n\r\n10:10:50:07  10:10:53:16\r\n{\\an3}et des auditions, il sera sanctionn\u00e9\r\n\r\n10:10:53:21  10:10:57:10\r\n{\\an3}            par cette peine minimale\r\n              d'une ann\u00e9e de prison.\r\n\r\n10:10:57:14  10:11:01:16\r\n{\\an3}    S'il n'est pas multir\u00e9cidiviste,\r\n               il a droit au sursis.\r\n\r\n10:11:01:21  10:11:05:20\r\n{\\an3}                    C'est une chance\r\n    qui lui est tout de m\u00eame laiss\u00e9e\r\n\r\n10:11:06:01  10:11:10:04\r\n{\\an3}          pour comprendre qu'il vaut\r\n     peut-\u00eatre mieux vendre la moto,\r\n\r\n10:11:10:09  10:11:13:21\r\n{\\an3}                ou en tout cas avoir\r\n            le poignet moins souple,\r\n\r\n10:11:14:02  10:11:17:11\r\n{\\an3}                 quand il retrouvera\r\n            le permis dans deux ans.\r\n\r\n10:11:23:03  10:11:28:20\r\n-Sur ordre du procureur, la moto est\r\n saisie, confisqu\u00e9e et s\u00e9questr\u00e9e.\r\n\r\n10:11:29:01  10:11:32:18\r\n      Il n'est pas certain\r\n que Nicola r\u00e9cup\u00e8re son engin.\r\n\r\n10:11:32:23  10:11:36:01\r\n     -On est dans le cadre \r\n     du crime de chauffard.\r\n\r\n10:11:36:06  10:11:39:02\r\n   Selon les nouvelles normes\r\n         de Via sicura,\r\n\r\n10:11:39:07  10:11:42:17\r\n{\\an3}          le procureur peut ordonner\r\n\r\n10:11:42:22  10:11:45:14\r\n{\\an3}              la saisie du v\u00e9hicule.\r\n\r\n10:11:45:19  10:11:50:11\r\n{\\an3}Voire la saisie de tous les v\u00e9hicules\r\n       qui sont en main du chauffard.\r\n\r\n10:11:50:15  10:11:53:11\r\n{\\an3}                     Et par la suite\r\n               r\u00e9aliser le v\u00e9hicule:\r\n\r\n10:11:53:15  10:11:55:14\r\n{\\an3}           le vendre ou le d\u00e9truire.\r\n\r\n10:11:55:19  10:11:59:03\r\n-L\u00e0, on est dans le domaine p\u00e9nal.\r\n\r\n10:11:59:08  10:12:02:21\r\n Mais il y a la deuxi\u00e8me couche:\r\n\r\n10:12:03:02  10:12:06:20\r\nle Service des autos, qui va d\u00e9cider\r\n\r\n10:12:07:01  10:12:10:13\r\nde la dur\u00e9e du retrait de permis.\r\n\r\n10:12:10:18  10:12:13:16\r\n{\\an1}-Quand vous commettez une infraction\r\n\r\n10:12:13:21  10:12:17:03\r\n{\\an1}en mati\u00e8re de circulation routi\u00e8re,\r\n\r\n10:12:17:08  10:12:20:05\r\n  deux proc\u00e9dures\r\nvont se mettre en place.\r\n\r\n10:12:20:10  10:12:23:16\r\n{\\an1}Une proc\u00e9dure p\u00e9nale,\r\navec \u00e0 la cl\u00e9 des amendes.\r\n\r\n10:12:23:21  10:12:28:15\r\n{\\an1}Et une proc\u00e9dure administrative\r\nqui touchera votre droit de conduire.\r\n\r\n10:12:28:20  10:12:31:21\r\n Ces deux proc\u00e9dures\r\n sont ind\u00e9pendantes.\r\n\r\n10:12:35:05  10:12:38:05\r\n  -C'est ce que d\u00e9couvre Herv\u00e9\r\n         \u00e0 ses d\u00e9pens.\r\n\r\n10:12:38:10  10:12:41:17\r\n Contrairement au jeune Nicola,\r\n       il \u00e9chappe de peu\r\n\r\n10:12:41:22  10:12:44:14\r\n      au label \"chauffard\"\r\n       selon Via sicura.\r\n\r\n10:12:44:19  10:12:49:06\r\n Motard lui aussi, il se permet \r\n un 134 km/h sur une route \u00e0 80.\r\n\r\n10:12:52:13  10:12:54:10\r\n{\\an3}              -Une petite grimpette.\r\n\r\n10:12:56:18  10:12:58:20\r\n{\\an3}        Et merci le v\u00e9lo \u00e9lectrique.\r\n\r\n10:12:59:01  10:13:03:03\r\n-Un exc\u00e8s de vitesse assez grave\r\n    pour lui donner le temps\r\n\r\n10:13:03:08  10:13:07:10\r\n        de go\u00fbter aux joies\r\nd'une autre cat\u00e9gorie de deux-roues.\r\n\r\n10:13:12:16  10:13:14:13\r\n      -J'ai eu la faiblesse\r\n\r\n10:13:14:18  10:13:17:17\r\n              de me faire le plaisir\r\n                d'une acc\u00e9l\u00e9ration.\r\n\r\n10:13:17:22  10:13:20:04\r\n{\\an3}       Les motards se reconna\u00eetront.\r\n\r\n10:13:20:09  10:13:21:17\r\n                      Voil\u00e0.\r\n\r\n10:13:21:22  10:13:23:17\r\n     -Vous \u00e9tiez \u00e0 combien ?\r\n\r\n10:13:23:22  10:13:27:07\r\n                 -J'ai \u00e9t\u00e9 attrap\u00e9\r\n           \u00e0 140 km/h au lieu de 80.\r\n\r\n10:13:27:11  10:13:31:10\r\n{\\an3}     Sur cette portion, parfaitement\r\n           d\u00e9gag\u00e9e, sans croisement.\r\n\r\n10:13:31:14  10:13:33:09\r\n        Un moteur vrombit\r\n\r\n10:13:35:00  10:13:37:10\r\n{\\an3}       Il nous a pris pour un radar.\r\n\r\n10:13:37:14  10:13:39:06\r\n                        Il rit\r\n\r\n10:13:39:11  10:13:41:11\r\n{\\an3}                        -L'addition\r\n                        est lourde.\r\n\r\n10:13:41:15  10:13:44:02\r\n                 12 mois de retrait\r\n                     de permis,\r\n\r\n10:13:44:07  10:13:46:07\r\n                       4'500 francs\r\n                        d'amende,\r\n\r\n10:13:46:11  10:13:48:12\r\n                    18'000 francs \r\n                   de jours-amendes\r\n\r\n10:13:48:17  10:13:50:05\r\n{\\an3}                       avec sursis.\r\n\r\n10:13:50:10  10:13:52:17\r\n                   De quoi nourrir\r\n                  quelques regrets.\r\n\r\n10:13:52:22  10:13:59:03\r\n{\\an3}           -Ma situation personnelle\r\n                 devient compliqu\u00e9e.\r\n\r\n10:13:59:08  10:14:03:07\r\n{\\an3}                Du fait de cette loi\r\n   qui est finalement tr\u00e8s excessive\r\n\r\n10:14:03:11  10:14:07:08\r\n{\\an3}                  et intransigeante,\r\n  de mon point de vue \u00e9go\u00efste, soit.\r\n\r\n10:14:07:12  10:14:12:19\r\n{\\an3}  Il n'y a aucune ouverture \u00e0 aucune\r\nempathie ou circonstance att\u00e9nuante.\r\n\r\n10:14:13:00  10:14:16:11\r\n                  Et l\u00e0 o\u00f9 je suis\r\n        un peu troubl\u00e9, c'est que...\r\n\r\n10:14:16:15  10:14:21:01\r\n{\\an3}        Ma punition, qui est lourde,\r\n est finalement beaucoup plus lourde\r\n\r\n10:14:21:06  10:14:24:22\r\n{\\an3}              que pour tout individu\r\n       faisant \u00e9tat de malveillance.\r\n\r\n10:14:25:03  10:14:29:10\r\n{\\an3}Un voleur, une personne maltraitante,\r\n             un violeur, que sais-je.\r\n\r\n10:14:29:14  10:14:33:00\r\n{\\an3}           C'est quand m\u00eame exag\u00e9r\u00e9,\r\n             c'est vraiment exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:14:33:05  10:14:36:19\r\n{\\an3}           Les autorit\u00e9s judiciaires\r\n         ne pr\u00eatent aucune attention\r\n\r\n10:14:37:00  10:14:40:05\r\n{\\an3}                   aux circonstances\r\n         att\u00e9nuantes dans ce cas-l\u00e0.\r\n\r\n10:14:40:10  10:14:44:21\r\n{\\an3}C'est syst\u00e9matique, c'est une charia\r\n       routi\u00e8re, une loi qui exag\u00e8re\r\n\r\n10:14:45:02  10:14:49:05\r\n{\\an3}          et qui ne veut voir aucune\r\n  diff\u00e9renciation entre les usagers.\r\n\r\n10:14:49:10  10:14:52:21\r\n                 Vous \u00eates coupable\r\n      et vous passez \u00e0 la casserole.\r\n\r\n10:14:53:02  10:14:56:12\r\n{\\an3}                Et l\u00e0 aussi, je l'ai\r\n      un peu en travers de la gorge.\r\n\r\n10:14:56:17  10:14:58:14\r\n{\\an3}              -Si c'\u00e9tait la charia,\r\n\r\n10:14:58:19  10:15:05:01\r\n{\\an3}on lui couperait peut-\u00eatre les mains.\r\n\r\n10:15:05:06  10:15:10:00\r\n{\\an3}        Je pense que c'est une peine\r\n     s\u00e9v\u00e8re et appropri\u00e9e \u00e0 son cas.\r\n\r\n10:15:10:05  10:15:14:14\r\nVous imaginez ce que \u00e7a repr\u00e9sente,\r\n    un d\u00e9passement de 60 km/h ?\r\n\r\n10:15:14:19  10:15:19:17\r\nJe ne connais pas les circonstances,\r\n mais c'est peut-\u00eatre \u00e0 un endroit\r\n\r\n10:15:19:22  10:15:22:19\r\n{\\an3}             o\u00f9 il y a des d\u00e9bouch\u00e9s\r\n                  de route agricole.\r\n\r\n10:15:23:00  10:15:28:02\r\n{\\an3}  Il peut y avoir de mani\u00e8re inopin\u00e9e\r\nun tracteur qui sort, c'est le drame.\r\n\r\n10:15:28:07  10:15:30:06\r\n{\\an3}           C'est absolument insens\u00e9.\r\n\r\n10:15:30:11  10:15:32:21\r\n-Il est facile de rouler trop vite\r\n\r\n10:15:33:02  10:15:37:11\r\nquand les limitations s'empilent\r\nen quelques centaines de m\u00e8tres.\r\n\r\n10:15:37:15  10:15:42:11\r\n   Jacques Roulet, fondateur\r\n du r\u00e9seau Avocats de la Route,\r\n\r\n10:15:42:15  10:15:45:15\r\n          nous emm\u00e8ne\r\n faire un tour sur l'autoroute.\r\n\r\n10:15:45:20  10:15:49:19\r\nIl nous montre comment on peut faire\r\n        un exc\u00e8s de vitesse\r\n\r\n10:15:50:00  10:15:51:23\r\n    pratiquement malgr\u00e9 soi.\r\n\r\n10:15:52:04  10:15:56:07\r\n{\\an3}  -Il faudrait ralentir un peu plus,\r\n              car c'est 60 d\u00e9j\u00e0 ici.\r\n\r\n10:16:00:00  10:16:02:04\r\n{\\an3}        Vous \u00eates toujours d\u00e9pass\u00e9 ?\r\n\r\n10:16:02:09  10:16:05:12\r\n{\\an3}           Vous vous faites devancer\r\n                 par un poids lourd.\r\n\r\n10:16:05:17  10:16:10:19\r\n{\\an3}       Et vous voyez, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0\r\n   \u00e0 20 km/h au-dessus de la limite.\r\n\r\n10:16:11:00  10:16:13:18\r\n{\\an3}         Au moment o\u00f9 c'est 40 km/h.\r\n\r\n10:16:15:11  10:16:17:22\r\n{\\an3}       Et vous vous faites d\u00e9passer.\r\n\r\n10:16:18:03  10:16:21:23\r\n{\\an3}C'est presque un retour au Moyen Age.\r\n\r\n10:16:22:04  10:16:25:13\r\n{\\an3}           On ne punit plus l'humain\r\n\r\n10:16:25:18  10:16:27:22\r\n{\\an3}      pour la faute qu'il a commise.\r\n\r\n10:16:28:03  10:16:31:02\r\n{\\an3}                       Le conducteur\r\n        qui va traverser un village,\r\n\r\n10:16:31:07  10:16:34:11\r\n{\\an3}                  \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une \u00e9cole\r\n             o\u00f9 sortent des enfants,\r\n\r\n10:16:34:16  10:16:37:13\r\n                        \u00e0 100 km/h\r\n        alors que c'est limit\u00e9 \u00e0 50,\r\n\r\n10:16:37:18  10:16:40:18\r\n{\\an3}                on est tous d'accord\r\n                qu'il faut le punir.\r\n\r\n10:16:40:23  10:16:43:09\r\n{\\an3}    Il ne faut pas le laisser faire.\r\n\r\n10:16:43:13  10:16:46:16\r\n{\\an3}            Mais celui qui se trouve\r\n                    sur l'autoroute,\r\n\r\n10:16:46:21  10:16:51:08\r\n{\\an3}      parce qu'il y a un panneau 40,\r\n    pas souvent intelligemment pos\u00e9,\r\n\r\n10:16:51:12  10:16:56:10\r\n{\\an3}     qui ne le voit pas suffisamment,\r\nqui ne l\u00e8ve pas le pied suffisamment,\r\n\r\n10:16:56:14  10:17:00:13\r\n{\\an3}             on ne peut pas lui dire\r\n  qu'il est un criminel de la route.\r\n\r\n10:17:00:18  10:17:04:11\r\n{\\an3}              Ca n'est pas possible,\r\n     \u00e7a n'est pas notre droit p\u00e9nal.\r\n\r\n10:17:04:15  10:17:08:14\r\n{\\an3}               On est dans l'erreur,\r\net je ne suis pas le seul \u00e0 le dire.\r\n\r\n10:17:08:19  10:17:12:21\r\n{\\an3}            Les magistrats eux-m\u00eames\r\n qui sont charg\u00e9s d'appliquer la loi\r\n\r\n10:17:13:02  10:17:15:14\r\n{\\an3} sont oblig\u00e9s de le constater aussi.\r\n\r\n10:17:15:19  10:17:19:05\r\n{\\an3} -Si la route \u00e9tait droite, d\u00e9serte,\r\n\r\n10:17:19:10  10:17:23:12\r\n{\\an3}        si c'\u00e9tait un circuit ferm\u00e9,\r\n\r\n10:17:23:17  10:17:28:13\r\n{\\an3}        on n'aurait pas de souci avec\r\ncette vitesse, mais c'est pas le cas.\r\n\r\n10:17:28:18  10:17:31:19\r\n                    La vraie vie,\r\n       c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:17:32:00  10:17:34:14\r\n{\\an3}C'est un v\u00e9lo tout \u00e0 coup qui passe,\r\n\r\n10:17:34:19  10:17:37:09\r\n                 un enfant qui court\r\n                  apr\u00e8s un ballon.\r\n\r\n10:17:37:13  10:17:40:17\r\n                Quand on conduit,\r\n          on doit \u00eatre pr\u00eat \u00e0 penser\r\n\r\n10:17:40:22  10:17:43:23\r\n         \u00e0 quelque chose\r\n    de totalement inhabituel.\r\n\r\n10:17:44:04  10:17:46:01\r\n       Les freins crissent\r\n\r\n10:17:46:06  10:17:48:15\r\n    Un signal sonore retentit\r\n\r\n10:17:50:00  10:17:53:05\r\n      -Un retrait de permis\r\n    peut avoir un gros impact\r\n\r\n10:17:53:10  10:17:55:22\r\nsur le quotidien des contrevenants.\r\n\r\n10:17:56:03  10:17:58:10\r\nPas seulement dans la vie priv\u00e9e,\r\n\r\n10:17:58:14  10:18:00:15\r\n   mais aussi dans le travail.\r\n\r\n10:18:00:20  10:18:04:16\r\n Imaginez le chauffeur de taxi,\r\n  le livreur de colis expr\u00e8s,\r\n\r\n10:18:04:21  10:18:06:18\r\n  le repr\u00e9sentant de commerce,\r\n\r\n10:18:06:23  10:18:10:08\r\n    le d\u00e9panneur de voitures\r\n    sans permis de conduire.\r\n\r\n10:18:10:12  10:18:14:16\r\nCe sont des vies professionnelles\r\n        qui s'effondrent.\r\n\r\n10:18:14:21  10:18:17:07\r\nC'est ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Vincent.\r\n\r\n10:18:17:11  10:18:20:18\r\n   Il est chauffeur de camion,\r\n       c'est toute sa vie.\r\n\r\n10:18:20:23  10:18:23:19\r\n      -J'adore mon m\u00e9tier,\r\n       j'adore ce boulot.\r\n\r\n10:18:24:00  10:18:26:07\r\n{\\an1}Les trajets m'emb\u00eatent pas.\r\n\r\n10:18:26:11  10:18:30:11\r\n{\\an1}J'ai autant de plaisir\r\n\u00e0 travailler avec mon camion\r\n\r\n10:18:30:15  10:18:34:00\r\n{\\an1}que quelqu'un qui est dans un bureau.\r\n\r\n10:18:34:05  10:18:36:19\r\n{\\an1}L\u00e0, on est plein,\r\n\r\n10:18:37:00  10:18:39:13\r\n{\\an1}on va vider \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:18:39:18  10:18:42:15\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, on va charger du goudron\r\n\r\n10:18:42:20  10:18:45:20\r\n     pour l'autoroute A12, \r\n     entre Matran et Bulle.\r\n\r\n10:18:48:08  10:18:51:11\r\n           Et apr\u00e8s,\r\non fera deux voyages de goudron.\r\n\r\n10:18:53:21  10:18:56:21\r\n     On rentre \u00e0 la maison,\r\n     la journ\u00e9e est finie.\r\n\r\n10:18:57:02  10:19:00:17\r\n   On va aller faire le plein \r\n   du camion, laver le camion.\r\n\r\n10:19:00:22  10:19:06:02\r\n -Vincent n'a pas commis son exc\u00e8s\r\nde vitesse \u00e0 bord de son 28 tonnes.\r\n\r\n10:19:06:07  10:19:09:15\r\n     Il s'est fait flasher \r\n    au volant de sa voiture.\r\n\r\n10:19:09:20  10:19:13:14\r\n-Je me suis fait choper au radar\r\n      sur une route \u00e0 80.\r\n\r\n10:19:13:19  10:19:17:16\r\n  Je discutais avec la personne\r\n    qui \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi,\r\n\r\n10:19:17:21  10:19:20:16\r\n        j'ai pas regard\u00e9\r\n     le compteur de vitesse.\r\n\r\n10:19:20:21  10:19:23:10\r\nJ'\u00e9tais \u00e0 116 au moment du flash.\r\n\r\n10:19:23:14  10:19:26:19\r\n     La route \u00e9tait droite,\r\n     il y avait du soleil.\r\n\r\n10:19:27:00  10:19:30:06\r\n  Il n'y avait rien qui g\u00eanait.\r\n\r\n10:19:30:11  10:19:34:12\r\n        De retour chez moi,\r\nj'\u00e9tais un peu \u00e9nerv\u00e9, c'est normal.\r\n\r\n10:19:34:17  10:19:38:16\r\nJe me suis calm\u00e9 et je suis all\u00e9\r\n     regarder sur Internet\r\n\r\n10:19:38:21  10:19:42:00\r\n{\\an3}                    les cons\u00e9quences\r\n             qu'il pourrait y avoir.\r\n\r\n10:19:42:05  10:19:45:17\r\n{\\an3}           J'ai tout de suite averti\r\n               mon ancien employeur.\r\n\r\n10:19:45:22  10:19:49:02\r\n{\\an3}                       Je lui ai dit\r\n         que je m'\u00e9tais fait flasher\r\n\r\n10:19:49:07  10:19:52:09\r\n{\\an3}                  et que je risquais\r\n               un retrait de permis.\r\n\r\n10:19:55:12  10:19:58:07\r\n              -En plus d'une amende\r\n                 de 800 francs,\r\n\r\n10:19:58:11  10:20:03:17\r\n       Vincent doit subir\r\nun retrait de permis de six mois.\r\n\r\n10:20:03:22  10:20:06:16\r\nIl risque de perdre son travail.\r\n\r\n10:20:06:21  10:20:08:14\r\n                         Son avocat\r\n                          r\u00e9ussit\r\n\r\n10:20:08:19  10:20:11:11\r\n                 \u00e0 ramener la peine\r\n                   \u00e0 trois mois.\r\n\r\n10:20:11:15  10:20:13:23\r\n                    Mais son patron\r\n                     le licencie.\r\n\r\n10:20:17:11  10:20:19:17\r\n -Je me suis retrouv\u00e9 au ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:20:19:22  10:20:23:06\r\n{\\an3}                  Et j'ai pu toucher\r\n       seulement un mois de salaire.\r\n\r\n10:20:23:11  10:20:25:00\r\n{\\an3}                Il y a des p\u00e9nalit\u00e9s\r\n\r\n10:20:25:05  10:20:30:23\r\n{\\an3} car c'est une faute grave de perdre\r\n      son permis en \u00e9tant chauffeur.\r\n\r\n10:20:32:20  10:20:34:21\r\n       J'ai des bons amis.\r\n\r\n10:20:35:02  10:20:40:04\r\n Je me suis fait sortir, j'ai pu\r\n aller en camion avec des amis.\r\n\r\n10:20:40:09  10:20:44:15\r\n{\\an3}       Un retrait de permis, on en a\r\n      de toute fa\u00e7on un dans sa vie.\r\n\r\n10:20:44:20  10:20:48:02\r\n                       Maintenant,\r\n     il faut que je fasse attention.\r\n\r\n10:20:48:07  10:20:50:17\r\n-Pourquoi vous avez cette voiture ?\r\n\r\n10:20:50:22  10:20:54:20\r\n{\\an3}             -J'ai vendu ma voiture,\r\n   je roule avec celle de ma copine.\r\n\r\n10:20:55:01  10:20:58:03\r\n     -Ca fait quoi de rouler\r\n      avec cette voiture ?\r\n\r\n10:20:58:08  10:21:00:23\r\n{\\an3}           -Il n'y a pas de confort.\r\n\r\n10:21:01:04  10:21:06:02\r\n -Mais \u00e7a \u00e9vite de faire des exc\u00e8s\r\nde vitesse, des voitures comme \u00e7a ?\r\n\r\n10:21:06:07  10:21:07:22\r\n                       -C'est s\u00fbr.\r\n\r\n10:21:08:03  10:21:12:09\r\n{\\an3}  Pour arriver \u00e0 120, je dois sortir\r\n        la grand-voile et les rames.\r\n\r\n10:21:12:13  10:21:15:03\r\n        Je ne me sens pas\r\n      en s\u00e9curit\u00e9 l\u00e0-dedans\r\n\r\n10:21:15:08  10:21:17:06\r\n   parce que c'est trop petit.\r\n\r\n10:21:17:11  10:21:19:11\r\n  Et il n'y a pas de puissance.\r\n\r\n10:21:19:15  10:21:22:23\r\n    -Vincent a vite retrouv\u00e9\r\n    du travail et un camion.\r\n\r\n10:21:23:04  10:21:27:06\r\nIl n'en va pas de m\u00eame pour Thomas,\r\n     irr\u00e9prochable conducteur\r\n\r\n10:21:27:11  10:21:30:02\r\n  depuis plus de quarante ans.\r\n\r\n10:21:30:07  10:21:32:06\r\n        Sa vie a bascul\u00e9\r\n\r\n10:21:32:11  10:21:35:18\r\n   sur une route ensoleill\u00e9e,\r\n    entre Lucens et Moudon.\r\n\r\n10:21:35:23  10:21:39:04\r\n      Chauffard malgr\u00e9 lui \r\n     et ch\u00f4meur malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n10:21:40:12  10:21:43:23\r\n{\\an1}-J'ai 59 ans,\r\nje suis au ch\u00f4mage depuis un mois.\r\n\r\n10:21:44:04  10:21:47:17\r\n{\\an1}Tout \u00e7a pour trente secondes\r\no\u00f9 j'ai roul\u00e9 trop vite.\r\n\r\n10:21:47:22  10:21:51:05\r\n       -Thomas se rendait\r\n    \u00e0 son travail \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:21:51:10  10:21:53:11\r\n   Il \u00e9tait un peu en retard.\r\n\r\n10:21:53:16  10:21:56:11\r\n      La route \u00e9tait droite\r\n        et bien d\u00e9gag\u00e9e.\r\n\r\n10:21:56:16  10:21:58:16\r\n   La limite \u00e9tait \u00e0 80 km/h.\r\n\r\n10:21:58:21  10:22:02:19\r\n  Il a effectu\u00e9 un d\u00e9passement,\r\n    trop acc\u00e9l\u00e9r\u00e9: 143 km/h.\r\n\r\n10:22:03:00  10:22:06:11\r\n       Il se fait flasher\r\n  et intercepter par la police.\r\n\r\n10:22:08:19  10:22:12:21\r\n   Il comprend tr\u00e8s vite qu'il\r\nne repartira pas avec sa voiture,\r\n\r\n10:22:13:02  10:22:15:01\r\n   et qu'une cellule l'attend\r\n\r\n10:22:15:06  10:22:18:18\r\n   au centre de la Bl\u00e9cherette\r\n     de la police vaudoise.\r\n\r\n10:22:18:23  10:22:21:21\r\n{\\an1}-A la Bl\u00e9cherette, j'ai d\u00fb attendre\r\n\r\n10:22:22:02  10:22:26:03\r\n{\\an1}la venue de l'avocat commis d'office.\r\n\r\n10:22:26:08  10:22:31:10\r\n{\\an1}On m'a mis dans une salle ferm\u00e9e,\r\ntype salle de d\u00e9grisement, \u00e0 10h00.\r\n\r\n10:22:31:14  10:22:34:02\r\n{\\an1}L'avocat est venu 1 h 30 apr\u00e8s.\r\n\r\n10:22:34:07  10:22:39:03\r\n{\\an1}Il m'a dit qu'il \u00e9tait l\u00e0 pour la\r\nforme et qu'il ne pouvait rien faire.\r\n\r\n10:22:39:08  10:22:43:02\r\n{\\an1}Et qu'il fallait attendre\r\nd'\u00eatre d\u00e9f\u00e9r\u00e9 devant le juge.\r\n\r\n10:22:43:07  10:22:48:04\r\n{\\an1}J'ai tout de suite averti les clients\r\navec qui j'avais rendez-vous.\r\n\r\n10:22:48:09  10:22:53:04\r\n{\\an1}J'ai averti ma hi\u00e9rarchie que j'avais\r\neu un petit probl\u00e8me de vitesse.\r\n\r\n10:22:53:09  10:22:57:01\r\n{\\an1}Et puis j'ai fait\r\nles cent pas dans cette cellule.\r\n\r\n10:22:57:06  10:22:59:23\r\n-On ne vous a pas mis les menottes ?\r\n\r\n10:23:00:04  10:23:01:16\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n10:23:01:21  10:23:06:08\r\n{\\an1}Je n'ai pas d\u00fb enlever les lacets\r\nmais j'ai d\u00fb retirer ma cravate.\r\n\r\n10:23:06:12  10:23:08:18\r\n{\\an1}Comme si j'avais \u00e9t\u00e9 un criminel.\r\n\r\n10:23:08:23  10:23:11:19\r\n-La liste est longue,\r\n    pour Thomas.\r\n\r\n10:23:12:00  10:23:13:13\r\n{\\an1}Il doit m\u00eame passer\r\n\r\n10:23:13:18  10:23:16:04\r\n{\\an1}une expertise\r\npsychologique\r\n\r\n10:23:16:09  10:23:17:14\r\n{\\an1}\u00e0 ses frais.\r\n\r\n10:23:17:19  10:23:20:15\r\n   A cela s'ajoute\r\nun abonnement g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n10:23:20:20  10:23:23:13\r\n      pour pouvoir\r\ncontinuer de travailler.\r\n\r\n10:23:23:18  10:23:26:11\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 cet investissement personnel,\r\n\r\n10:23:26:16  10:23:29:11\r\n il se fera virer\r\npar son employeur.\r\n\r\n10:23:29:15  10:23:33:22\r\nIl a tout perdu: permis, voiture,\r\n travail, et beaucoup d'argent.\r\n\r\n10:23:34:03  10:23:36:22\r\n{\\an1}-On m'a propos\u00e9 de faire\r\n\r\n10:23:37:03  10:23:40:11\r\n{\\an1}une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e.\r\n\r\n10:23:40:15  10:23:45:15\r\n{\\an1}Il fallait accepter ces douze mois\r\nde prison avec deux ans de sursis.\r\n\r\n10:23:45:20  10:23:50:02\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le minimum l\u00e9gal,\r\net je ne voulais pas faire recours.\r\n\r\n10:23:50:07  10:23:52:03\r\n{\\an1}J'ai eu treize mois.\r\n\r\n10:23:52:08  10:23:57:02\r\n{\\an1}Il a ajout\u00e9 un mois pour \u00e9viter des\r\ndiscussions avec le procureur chef.\r\n\r\n10:23:57:07  10:24:01:14\r\n{\\an1}Juste avant, il y avait\r\nun dealeur notoire, multir\u00e9cidiviste.\r\n\r\n10:24:01:19  10:24:04:00\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 avant moi.\r\n\r\n10:24:04:05  10:24:07:17\r\n{\\an1}Le procureur m'a dit\r\nque celui qui \u00e9tait avant moi\r\n\r\n10:24:07:22  10:24:10:11\r\n{\\an1}aurait m\u00e9rit\u00e9 beaucoup plus.\r\n\r\n10:24:10:15  10:24:13:05\r\n{\\an1}Et j'ai eu plus que lui,\r\n\r\n10:24:13:10  10:24:16:00\r\n pour un d\u00e9passement de vitesse.\r\n\r\n10:24:16:05  10:24:19:16\r\n       Quand vous discutez\r\n   avec les gens qui ont vot\u00e9,\r\n\r\n10:24:19:21  10:24:22:22\r\n  notamment les parlementaires,\r\n\r\n10:24:23:03  10:24:27:14\r\n{\\an1}tout le monde vous dit: \"On\r\nne pensait pas \u00e0 des cas comme \u00e7a.\"\r\n\r\n10:24:27:19  10:24:32:17\r\n{\\an1}\"On pensait aux petits jeunes qui\r\nfont les imb\u00e9ciles sur les routes.\"\r\n\r\n10:24:32:22  10:24:34:12\r\n{\\an1}On se trompe de cible.\r\n\r\n10:24:34:17  10:24:37:08\r\n{\\an1}-C'est un des gros probl\u00e8mes\r\n\r\n10:24:37:12  10:24:41:17\r\n{\\an1}de cette norme qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9dict\u00e9e.\r\n\r\n10:24:41:22  10:24:46:12\r\n{\\an1}On a voulu viser les fous furieux\r\nqui font des courses poursuites.\r\n\r\n10:24:46:17  10:24:50:11\r\n{\\an1}Et en r\u00e9alit\u00e9, la mani\u00e8re\r\ndont on a d\u00e9fini l'infraction\r\n\r\n10:24:50:15  10:24:53:06\r\n{\\an1}a pour cons\u00e9quence \r\nqu'on attrape aussi\r\n\r\n10:24:53:11  10:24:57:05\r\n{\\an1}des gens qui ne sont pas\r\ndans cet \u00e9tat d'esprit.\r\n\r\n10:24:57:10  10:25:02:03\r\n{\\an1}Qui ne sont pas le public cible\r\nvis\u00e9 au d\u00e9part par le l\u00e9gislateur.\r\n\r\n10:25:02:08  10:25:05:19\r\n   -Qu'un avocat sp\u00e9cialiste \r\n   du droit de la circulation\r\n\r\n10:25:06:00  10:25:09:20\r\n   critique la loi Via sicura,\r\n     on peut le comprendre.\r\n\r\n10:25:10:01  10:25:14:04\r\n       Mais qu'un procureur\r\navoue son embarras, c'est le signe\r\n\r\n10:25:14:09  10:25:17:18\r\n       d'un gros malaise\r\n  du c\u00f4t\u00e9 du Minist\u00e8re public.\r\n\r\n10:25:17:23  10:25:20:13\r\n{\\an3}      -Si on avait trouv\u00e9 un syst\u00e8me\r\n\r\n10:25:20:18  10:25:23:07\r\n{\\an3}   pour s'en prendre \u00e0 ces personnes\r\n\r\n10:25:23:11  10:25:26:11\r\n                      sans toucher\r\n      l'ensemble des automobilistes,\r\n\r\n10:25:26:15  10:25:29:02\r\n{\\an3} j'aurais bien v\u00e9cu avec Via sicura.\r\n\r\n10:25:29:07  10:25:33:11\r\n{\\an3}           En augmentant ces seuils,\r\non se retrouve parfois \u00e0 sanctionner\r\n\r\n10:25:33:15  10:25:36:18\r\n                 des gens qui sont\r\n          des d\u00e9linquants de hasard.\r\n\r\n10:25:36:23  10:25:41:18\r\n{\\an3}Par exemple un d\u00e9passement de vitesse\r\n     pour d\u00e9passer un autre v\u00e9hicule.\r\n\r\n10:25:41:23  10:25:44:18\r\n{\\an3}                     On n'arrive pas\r\n          \u00e0 faire la part des choses\r\n\r\n10:25:44:23  10:25:49:20\r\n{\\an3}et \u00e0 tomber sur ces multir\u00e9cidivistes\r\n  ou sur les gens vraiment dangereux.\r\n\r\n10:25:50:01  10:25:55:10\r\n-Fabien Gasser, le procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\ndu canton de Fribourg, se sent libre\r\n\r\n10:25:55:14  10:25:57:19\r\n de critiquer la loi Via sicura.\r\n\r\n10:25:58:00  10:26:02:11\r\n   Contrairement \u00e0 ses coll\u00e8gues,\r\nqui pourtant n'en pensent pas moins.\r\n\r\n10:26:02:15  10:26:05:11\r\n{\\an3}  -On a une s\u00e9paration des pouvoirs.\r\n\r\n10:26:05:15  10:26:10:11\r\n{\\an3}Le l\u00e9gislatif se permet de critiquer\r\n     le judiciaire quand il le faut.\r\n\r\n10:26:10:15  10:26:14:08\r\n{\\an3}          La s\u00e9paration des pouvoirs\r\n          me met \u00e0 l'aise pour dire,\r\n\r\n10:26:14:12  10:26:17:18\r\n{\\an3}            en tant que repr\u00e9sentant\r\n              du pouvoir judiciaire,\r\n\r\n10:26:17:23  10:26:22:08\r\n{\\an3}       que je suis mal \u00e0 l'aise avec\r\n une d\u00e9cision du pouvoir l\u00e9gislatif.\r\n\r\n10:26:22:12  10:26:24:16\r\n     -Mais il y a plus grave\r\n\r\n10:26:24:21  10:26:27:08\r\n     avec les \"feux bleus\",\r\n\r\n10:26:27:12  10:26:30:02\r\n          les v\u00e9hicules\r\n     en situation d'urgence.\r\n\r\n10:26:30:07  10:26:34:23\r\nPoliciers, pompiers et ambulanciers\r\n  enfreignent le code de la route\r\n\r\n10:26:35:04  10:26:37:11\r\n  pour les meilleures raisons.\r\n\r\n10:26:37:15  10:26:40:13\r\n         Mais embarqu\u00e9s\r\n   dans une course d'urgence,\r\n\r\n10:26:40:18  10:26:45:06\r\nils peuvent se retrouver tr\u00e8s vite\r\n  dans la posture du chauffard.\r\n\r\n10:26:45:11  10:26:49:05\r\n{\\an3}            -Ca inqui\u00e8te ces milieux\r\n\r\n10:26:49:10  10:26:52:14\r\n{\\an3} parce que l'exc\u00e8s de vitesse massif\r\n\r\n10:26:52:19  10:26:54:23\r\n{\\an3}         est pass\u00e9 de d\u00e9lit \u00e0 crime.\r\n\r\n10:26:55:04  10:26:59:05\r\n{\\an3}            On demande aux policiers\r\n       d'agir avec proportionnalit\u00e9,\r\n\r\n10:26:59:10  10:27:02:03\r\n{\\an3}       de ne pas commettre un crime.\r\n\r\n10:27:02:08  10:27:07:03\r\n{\\an3}     Ils ne comprennent pas pourquoi\r\n  on leur met ce type d'emp\u00eachement.\r\n\r\n10:27:07:08  10:27:11:19\r\n   -A la Bl\u00e9cherette, du c\u00f4t\u00e9\r\nde la Police cantonale vaudoise,\r\n\r\n10:27:12:00  10:27:15:23\r\n           on confirme\r\n  que la situation est d\u00e9licate\r\n\r\n10:27:16:04  10:27:20:07\r\n        pour les policiers\r\ncontraints d'intervenir en urgence.\r\n\r\n10:27:20:11  10:27:25:16\r\nPour le commandant de la police,\r\n  la chose n'est pas nouvelle.\r\n\r\n10:27:25:21  10:27:28:13\r\n{\\an3}              -Via sicura a accentu\u00e9\r\n\r\n10:27:28:18  10:27:32:04\r\n{\\an3}      un probl\u00e8me qui existait d\u00e9j\u00e0:\r\n\r\n10:27:32:09  10:27:34:22\r\n                  est-il l\u00e9gitime\r\n              de consid\u00e9rer un agent\r\n\r\n10:27:35:03  10:27:39:04\r\n{\\an3}      qui commet un exc\u00e8s de vitesse\r\n       dans l'exercice de sa mission\r\n\r\n10:27:39:09  10:27:41:20\r\n{\\an3} comme un automobiliste ordinaire ?\r\n\r\n10:27:42:01  10:27:43:07\r\n        Nous n'avons pas\r\n\r\n10:27:43:11  10:27:47:05\r\nde permis sp\u00e9cifique professionnel\r\n       pour les policiers.\r\n\r\n10:27:47:10  10:27:50:22\r\n         Si un policier\r\n   se voit retirer son permis\r\n\r\n10:27:51:03  10:27:54:05\r\n{\\an3}        en relation avec une mission\r\n                    professionnelle,\r\n\r\n10:27:54:10  10:27:58:15\r\n{\\an3}              la sanction s'applique\r\n        \u00e9galement sur le plan priv\u00e9.\r\n\r\n10:27:58:20  10:28:00:20\r\n   Ce qui est un peu d\u00e9licat.\r\n\r\n10:28:01:01  10:28:03:21\r\n-La police a une formation qui va\r\n\r\n10:28:04:02  10:28:07:23\r\n{\\an3} largement au-del\u00e0 du simple citoyen\r\n\r\n10:28:08:04  10:28:11:23\r\n{\\an3}        pour conduire des v\u00e9hicules.\r\n\r\n10:28:12:04  10:28:16:23\r\n{\\an3}  La police est r\u00e9guli\u00e8rement amen\u00e9e\r\n\u00e0 devoir intervenir tr\u00e8s rapidement,\r\n\r\n10:28:17:04  10:28:21:06\r\n{\\an3}               voire ne pas respecter\r\nles lois sur la circulation routi\u00e8re.\r\n\r\n10:28:21:11  10:28:24:13\r\n{\\an3}          La formation des policiers\r\n                  doit \u00eatre pointue,\r\n\r\n10:28:24:18  10:28:28:10\r\n{\\an3}        un policier doit \u00eatre \u00e0 m\u00eame\r\n           de ma\u00eetriser son v\u00e9hicule\r\n\r\n10:28:28:14  10:28:32:11\r\n{\\an3}             \u00e0 des vitesses beaucoup\r\n   plus \u00e9lev\u00e9es, dans des situations\r\n\r\n10:28:32:16  10:28:36:11\r\n{\\an3}  qui vont au-del\u00e0 de ce que conna\u00eet\r\n               le citoyen ordinaire.\r\n\r\n10:28:36:16  10:28:41:00\r\n -A Tourtemagne, en Valais, sur \r\nune piste d'aviation d\u00e9saffect\u00e9e,\r\n\r\n10:28:41:05  10:28:44:15\r\n     policiers, ambulanciers\r\n      et autres conducteurs\r\n\r\n10:28:44:20  10:28:46:21\r\n     de v\u00e9hicules d'urgence\r\n\r\n10:28:47:02  10:28:50:21\r\n     s'entra\u00eenent \u00e0 conduire\r\n  dans des conditions extr\u00eames.\r\n\r\n10:28:57:06  10:29:01:03\r\n{\\an3}               -Le sergent va rouler\r\n       sur la voie gauche \u00e0 90 km/h.\r\n\r\n10:29:01:08  10:29:03:19\r\n{\\an3}   Il va venir dans notre direction.\r\n\r\n10:29:04:00  10:29:08:22\r\n{\\an3}    A un certain moment, un accident\r\n se produit sur la chauss\u00e9e oppos\u00e9e.\r\n\r\n10:29:09:03  10:29:13:12\r\n{\\an3}            Un objet va \u00eatre projet\u00e9\r\n         sur sa voie de circulation.\r\n\r\n10:29:13:17  10:29:16:05\r\n       Les freins crissent\r\n\r\n10:29:17:09  10:29:23:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:24:01  10:29:25:21\r\n    -Ces gens-l\u00e0 sont form\u00e9s\r\n\r\n10:29:26:02  10:29:29:16\r\n     \u00e0 une conduite rapide\r\n dans des situations d'urgence.\r\n\r\n10:29:29:21  10:29:34:08\r\n  On ne pourrait pas envisager\r\nun permis particulier pour eux ?\r\n\r\n10:29:34:12  10:29:40:05\r\n{\\an3}         -Ca peut \u00eatre une solution.\r\n\r\n10:29:40:10  10:29:44:21\r\n{\\an3}Mais je pense pas qu'il faille donner\r\n            une autorisation g\u00e9n\u00e9rale\r\n\r\n10:29:45:02  10:29:49:00\r\n{\\an3}            de rouler \u00e0 des vitesses\r\n        plus \u00e9lev\u00e9es que les autres.\r\n\r\n10:29:49:05  10:29:52:12\r\n{\\an3} Aussi pour des questions d'exemple.\r\n\r\n10:29:52:17  10:29:55:06\r\n{\\an1}-Vous allez \u00e9viter sur la droite.\r\n\r\n10:29:55:11  10:29:58:20\r\n     Vous allez donner\r\nun gros coup de volant \u00e0 droite.\r\n\r\n10:29:59:01  10:30:02:11\r\n{\\an1}Un coup de volant \u00e9nergique, rapide.\r\n\r\n10:30:02:16  10:30:07:02\r\n{\\an3}Au lieu de revenir en position z\u00e9ro,\r\n        vous allez revenir \u00e0 gauche.\r\n\r\n10:30:07:07  10:30:10:19\r\n      Donc droite, et je reviens\r\n        compl\u00e8tement \u00e0 gauche.\r\n\r\n10:30:11:00  10:30:13:22\r\n                Et votre voiture\r\n             va se remettre \u00e0 plat.\r\n\r\n10:30:14:03  10:30:15:23\r\n       Les freins crissent\r\n\r\n10:30:16:23  10:30:21:05\r\n{\\an1}C'est pas une bonne trajectoire,\r\ntu prends ton virage au carr\u00e9.\r\n\r\n10:30:21:10  10:30:25:16\r\n{\\an3} -Un policier puni sur le plan p\u00e9nal\r\n       est puni sur le plan interne.\r\n\r\n10:30:25:21  10:30:29:06\r\n         Si un policier\r\n    prend de la prison ferme\r\n\r\n10:30:29:11  10:30:31:14\r\n{\\an3}                    parce qu'il a eu\r\n\r\n10:30:31:19  10:30:35:05\r\n{\\an3}            deux ou trois accidents,\r\n\r\n10:30:35:10  10:30:37:00\r\n{\\an3}             il y aura licenciement.\r\n\r\n10:30:37:05  10:30:41:03\r\n{\\an3}      On peut pas garder un policier\r\n           qui fait un an de prison.\r\n\r\n10:30:41:08  10:30:45:00\r\n{\\an3}                La F\u00e9d\u00e9ration Suisse\r\n        des Fonctionnaires de Police\r\n\r\n10:30:45:05  10:30:49:11\r\n{\\an3}     a interpel\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 Berne\r\n       pour que la loi soit chang\u00e9e.\r\n\r\n10:30:49:16  10:30:53:20\r\n{\\an3}  Actuellement, on ne peut pas faire\r\n         notre travail correctement.\r\n\r\n10:30:54:01  10:30:58:22\r\n{\\an3}    On est p\u00e9jor\u00e9 dans notre mission\r\n        avec ce probl\u00e8me Via sicura.\r\n\r\n10:30:59:03  10:31:01:02\r\n       Perdre son travail\r\n\r\n10:31:01:07  10:31:03:11\r\n  parce qu'on a fait son boulot\r\n\r\n10:31:03:15  10:31:06:20\r\n       et sauv\u00e9 une vie,\r\n    \u00e7a me para\u00eet incroyable.\r\n\r\n10:31:07:01  10:31:11:01\r\n    C'est plus que choquant,\r\n       c'est impossible.\r\n\r\n10:31:11:06  10:31:14:01\r\n{\\an3}     -Si on constate que le policier\r\n\r\n10:31:14:06  10:31:17:23\r\n{\\an3}                renonce \u00e0 sa mission\r\n\r\n10:31:18:04  10:31:20:06\r\n{\\an3}       parce qu'il a peur d'encourir\r\n\r\n10:31:20:11  10:31:23:14\r\n{\\an3}                 une sanction p\u00e9nale\r\n           ou administrative s\u00e9v\u00e8re,\r\n\r\n10:31:23:19  10:31:27:02\r\n{\\an3}            ce sera la d\u00e9monstration\r\n           que la loi est mal faite.\r\n\r\n10:31:27:07  10:31:30:19\r\n     -Cette loi Via sicura\r\n est contest\u00e9e de toutes parts.\r\n\r\n10:31:31:00  10:31:33:21\r\n       Faut-il la revoir,\r\n    la corriger, l'amender ?\r\n\r\n10:31:34:02  10:31:36:04\r\n{\\an3}      -Il n'y a pas de loi parfaite.\r\n\r\n10:31:36:09  10:31:38:18\r\n                  Ca n'a aucun sens\r\n\r\n10:31:38:23  10:31:42:03\r\n{\\an3}       de parler d'une loi parfaite.\r\n\r\n10:31:42:08  10:31:45:02\r\n             On peut toujours songer\r\n                 \u00e0 amender une loi.\r\n\r\n10:31:45:07  10:31:49:14\r\n{\\an3}   Si \u00e7a vient avec des propositions\r\n     sens\u00e9es, on se penchera dessus.\r\n\r\n10:31:49:19  10:31:52:08\r\n{\\an3}                   On peut peut-\u00eatre\r\n               am\u00e9liorer des choses,\r\n\r\n10:31:52:12  10:31:55:10\r\n{\\an3}                    mais \u00e0 mon avis,\r\n         c'est de l'ordre du d\u00e9tail.\r\n\r\n10:31:55:14  10:31:59:09\r\n       -Mais il n'y a pas\r\nque des chauffards sur la route.\r\n\r\n10:31:59:13  10:32:02:20\r\n       Il y a aussi ceux\r\n  qui font un exc\u00e8s de vitesse\r\n\r\n10:32:03:01  10:32:05:07\r\n  dans une situation d'urgence.\r\n\r\n10:32:05:11  10:32:08:21\r\n         La loi ne prend\r\n  pratiquement jamais en compte\r\n\r\n10:32:09:02  10:32:11:19\r\nles circonstances particuli\u00e8res.\r\n\r\n10:32:12:00  10:32:15:20\r\n   Quand Michel ne conduit pas\r\n     des trains \u00e0 200 km/h,\r\n\r\n10:32:16:01  10:32:18:08\r\n   il endosse pour le plaisir\r\n\r\n10:32:18:12  10:32:21:20\r\n    l'habit noir de chauffeur\r\n     de locomotive \u00e0 vapeur\r\n\r\n10:32:22:01  10:32:24:07\r\n  sur les rives du lac de Joux.\r\n\r\n10:32:24:11  10:32:26:19\r\n    Vitesse maximum: 45 km/h.\r\n\r\n10:32:27:00  10:32:28:07\r\n         Le train siffle\r\n\r\n10:32:28:11  10:32:31:14\r\n     Un conducteur de train\r\n    ne peut pas se permettre\r\n\r\n10:32:31:19  10:32:33:23\r\nde prendre son service en retard.\r\n\r\n10:32:34:04  10:32:36:12\r\nUn jour, avant de partir au travail,\r\n\r\n10:32:39:01  10:32:42:14\r\n    il doit emmener son fils\r\n    \u00e0 l'h\u00f4pital en urgence.\r\n\r\n10:32:42:19  10:32:47:05\r\nSa femme ne conduit pas, et c'est l\u00e0\r\n     qu'il faut faire un choix.\r\n\r\n10:32:47:10  10:32:50:02\r\n     Le train ou la famille.\r\n\r\n10:32:50:07  10:32:52:22\r\n{\\an1}-Ma femme\r\na commenc\u00e9 \u00e0 s'\u00e9nerver.\r\n\r\n10:32:53:03  10:32:55:12\r\n{\\an1}\"Il faut l'amener \u00e0 l'h\u00f4pital.\"\r\n\r\n10:32:55:17  10:32:59:11\r\n{\\an1}Je me suis rendu compte\r\nque j'\u00e9tais juste \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:32:59:16  10:33:01:23\r\n{\\an1}J'ai t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 mon travail.\r\n\r\n10:33:02:04  10:33:05:03\r\n{\\an1}C'\u00e9tait pas possible\r\nde venir plus tard.\r\n\r\n10:33:05:08  10:33:09:08\r\n{\\an1}Il n'y avait personne\r\npour remplacer mon d\u00e9but de service.\r\n\r\n10:33:09:12  10:33:12:10\r\n{\\an1}J'avais mon fils\r\nqui avait des probl\u00e8mes,\r\n\r\n10:33:12:14  10:33:15:00\r\n{\\an1}j'avais du retard \u00e0 mon travail.\r\n\r\n10:33:15:05  10:33:20:04\r\n{\\an1}Comme la route \u00e9tait d\u00e9gag\u00e9e,\r\nj'ai un peu appuy\u00e9 sur le champignon.\r\n\r\n10:33:20:09  10:33:24:05\r\n{\\an1}Et ma foi, c'est l\u00e0\r\nque j'ai eu des difficult\u00e9s.\r\n\r\n10:33:24:10  10:33:26:16\r\n     -Michel conna\u00eet la loi.\r\n\r\n10:33:26:21  10:33:29:05\r\n Il prend le risque d'acc\u00e9l\u00e9rer\r\n\r\n10:33:29:10  10:33:31:08\r\n    en connaissance de cause,\r\n\r\n10:33:31:12  10:33:33:22\r\n  sur cette route bien d\u00e9gag\u00e9e.\r\n\r\n10:33:34:03  10:33:36:07\r\n      Il sera flash\u00e9 \u00e0 122\r\n\r\n10:33:36:11  10:33:38:09\r\n       sur une route \u00e0 80.\r\n\r\n10:33:38:13  10:33:40:11\r\n{\\an1}-Je respecte la vitesse.\r\n\r\n10:33:40:16  10:33:43:03\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re fois pour moi.\r\n\r\n10:33:43:08  10:33:45:09\r\n{\\an1}C'est pas une habitude.\r\n\r\n10:33:45:13  10:33:48:21\r\n -Vous aviez un train \u00e0 prendre,\r\n         si j'ose dire ?\r\n\r\n10:33:49:02  10:33:51:17\r\n{\\an1}-J'avais un train \u00e0 conduire.\r\n\r\n10:33:51:22  10:33:54:08\r\n{\\an1}Le train est parti \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:33:54:12  10:33:57:13\r\n{\\an1}Malheureusement,\r\nj'ai pay\u00e9 cher pour \u00e7a.\r\n\r\n10:33:57:18  10:34:01:11\r\n   -Sans permis de conduire,\r\n il doit trouver des solutions.\r\n\r\n10:34:01:15  10:34:05:14\r\n Gr\u00e2ce \u00e0 un chef compr\u00e9hensif, \r\n il peut am\u00e9nager ses horaires.\r\n\r\n10:34:05:19  10:34:10:09\r\nIl a dormi sur place sur un lit de\r\nfortune pour les services de nuit.\r\n\r\n10:34:10:13  10:34:15:13\r\n            Il chante\r\n\r\n10:34:15:18  10:34:17:06\r\nR\u00e9sultat, \r\ntrois mois\r\n\r\n10:34:17:11  10:34:18:20\r\nde retrait\r\nde permis\r\n\r\n10:34:19:01  10:34:20:22\r\net 900 francs\r\n  d'amende.\r\n\r\n10:34:21:03  10:34:24:04\r\nPas de circonstance\r\n    att\u00e9nuante.\r\n\r\n10:34:24:09  10:34:25:11\r\n{\\an1}Et pourtant,\r\n\r\n10:34:25:15  10:34:27:20\r\n  il n'a rien\r\nd'un chauffard.\r\n\r\n10:34:28:01  10:34:30:11\r\n -Je trouve\r\nque c'est abusif.\r\n\r\n10:34:30:16  10:34:33:00\r\n{\\an1}Quand vous avez un syst\u00e8me\r\n\r\n10:34:33:05  10:34:37:00\r\n{\\an1}qui abuse de vous,\r\nil faut pas nourrir le syst\u00e8me.\r\n\r\n10:34:37:05  10:34:40:10\r\n{\\an1}Sinon vous le rendez plus puissant.\r\n\r\n10:34:40:14  10:34:47:22\r\n{\\an1}Donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne pas soutenir \r\ncette politique, de faire la prison.\r\n\r\n10:34:48:03  10:34:50:03\r\n   -Michel n'a pas encore re\u00e7u\r\n\r\n10:34:50:08  10:34:53:03\r\n         sa convocation\r\n    du service p\u00e9nitentiaire.\r\n\r\n10:34:53:08  10:34:55:14\r\n   Il fait partie de ces gens\r\n\r\n10:34:55:19  10:35:00:12\r\nqui ressentent un fort sentiment\r\n d'injustice face aux sanctions\r\n\r\n10:35:00:17  10:35:02:20\r\n   p\u00e9nales et administratives.\r\n\r\n10:35:03:01  10:35:07:08\r\nD'autres font le choix de conduire\r\n     malgr\u00e9 tout sans permis,\r\n\r\n10:35:07:12  10:35:10:19\r\n      car souvent leur vie\r\n   professionnelle en d\u00e9pend.\r\n\r\n10:35:11:00  10:35:15:08\r\n  Ils ne sont pas dans le d\u00e9ni\r\nmais n'acceptent pas la sanction.\r\n\r\n10:35:15:12  10:35:17:12\r\n   -J'ai enfreint les r\u00e8gles.\r\n\r\n10:35:17:17  10:35:20:10\r\n{\\an3}          J'ai \u00e9t\u00e9 un peu trop vite.\r\n\r\n10:35:20:14  10:35:23:09\r\n{\\an3}        J'ai mis personne en danger.\r\n\r\n10:35:23:13  10:35:26:03\r\n{\\an3}   Les conditions \u00e9taient parfaites.\r\n\r\n10:35:26:08  10:35:29:20\r\n{\\an3}               J'estime que la peine\r\n          est tr\u00e8s disproportionn\u00e9e.\r\n\r\n10:35:30:01  10:35:32:17\r\n        -Avec la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n10:35:32:22  10:35:35:11\r\n{\\an1}en mati\u00e8re de retrait de permis,\r\n\r\n10:35:35:16  10:35:38:07\r\n{\\an1}on voit de plus en plus de gens\r\n\r\n10:35:38:11  10:35:40:21\r\n{\\an1}se dire: \"Tant pis, je roule.\"\r\n\r\n10:35:41:02  10:35:42:19\r\n{\\an1}Des clients me disent:\r\n\r\n10:35:43:00  10:35:47:10\r\n{\\an1}\"Ma\u00eetre, 24 mois sans permis,\r\nc'est pas possible, je conduirai.\"\r\n\r\n10:35:47:14  10:35:50:21\r\n{\\an1}Je dis au client\r\nque s'il conduit sous retrait,\r\n\r\n10:35:51:02  10:35:54:14\r\n{\\an1}il sera r\u00e9cidiviste\r\net le sursis sera r\u00e9voqu\u00e9.\r\n\r\n10:35:54:19  10:35:59:17\r\n{\\an1}Et le client de me r\u00e9pondre: \"J'ai \r\npas le choix, je prends le risque.\"\r\n\r\n10:35:59:22  10:36:01:20\r\n{\\an3}            -Je continue \u00e0 conduire.\r\n\r\n10:36:02:01  10:36:03:08\r\n         -Malgr\u00e9 tout ?\r\n\r\n10:36:03:12  10:36:07:04\r\n{\\an3}             -Oui, parce que c'\u00e9tait\r\n           fondamentalement injuste.\r\n\r\n10:36:07:09  10:36:10:08\r\n{\\an3} Donc je prends sur moi de conduire.\r\n\r\n10:36:10:12  10:36:12:23\r\n{\\an1}-Si je suis sous retrait\r\n\r\n10:36:13:04  10:36:15:11\r\n{\\an1}de permis de conduire\r\n\r\n10:36:15:16  10:36:19:22\r\n{\\an1}et que je conduis malgr\u00e9 tout, \r\navec la probl\u00e9matique assurance\r\n\r\n10:36:20:03  10:36:22:22\r\n{\\an1}que je risque d'avoir\r\nsi j'ai un p\u00e9pin...\r\n\r\n10:36:23:03  10:36:27:01\r\n{\\an1}Si je suis impliqu\u00e9 dans un accident,\r\ntout va s'effondrer.\r\n\r\n10:36:27:06  10:36:30:11\r\n{\\an1}Mon assureur dira:\r\n\"Vous n'aviez pas de permis.\"\r\n\r\n10:36:30:15  10:36:33:05\r\n{\\an1}\"Comment vous allez\r\nnous rembourser ?\"\r\n\r\n10:36:33:10  10:36:37:09\r\n{\\an3} -J'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 trois fois,\r\n                sans aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n10:36:37:13  10:36:39:11\r\n     -Vous faites comment ?\r\n\r\n10:36:39:16  10:36:43:10\r\n{\\an3}      -J'ai d\u00e9velopp\u00e9 des strat\u00e9gies\r\n                qui sont imparables.\r\n\r\n10:36:43:14  10:36:45:21\r\n{\\an3}      Je ne vais pas vous en parler,\r\n\r\n10:36:46:02  10:36:50:03\r\n{\\an3}          pour ne pas mettre la puce\r\n      \u00e0 l'oreille \u00e0 qui que ce soit.\r\n\r\n10:36:50:08  10:36:54:03\r\n{\\an3}                Mais je peux rouler,\r\n  m\u00eame avec des contr\u00f4les de police.\r\n\r\n10:36:54:08  10:36:58:17\r\n-Vous pouvez pas donner une piste ?\r\n               -Non, n'insistez pas.\r\n\r\n10:36:58:22  10:37:03:02\r\n-Vous reprenez votre voiture, l\u00e0 ?\r\n      -Oui, comme d'habitude.\r\n\r\n10:37:03:07  10:37:05:10\r\n       -La premi\u00e8re cause\r\n\r\n10:37:05:14  10:37:08:09\r\n    des accidents de la route\r\n         est la vitesse.\r\n\r\n10:37:08:13  10:37:11:11\r\n     C'est pour cette raison\r\n       que le l\u00e9gislateur\r\n\r\n10:37:11:16  10:37:14:02\r\n a encore durci la loi en 2013.\r\n\r\n10:37:14:07  10:37:16:14\r\n    Avec des effets positifs:\r\n\r\n10:37:16:19  10:37:21:10\r\n 269 d\u00e9c\u00e8s en 2013 contre 1'700\r\n   au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n10:37:21:14  10:37:26:04\r\nLes zones de travaux sur autoroute\r\nsont tr\u00e8s expos\u00e9es aux accidents,\r\n\r\n10:37:26:09  10:37:30:22\r\net les ouvriers qui y travaillent\r\n  particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables.\r\n\r\n10:37:31:03  10:37:35:12\r\n      La police y effectue\r\n  r\u00e9guli\u00e8rement des contr\u00f4les.\r\n\r\n10:37:35:17  10:37:38:03\r\n -Il mesure toutes les voitures.\r\n\r\n10:37:38:08  10:37:42:21\r\nL\u00e0 o\u00f9 il y a les fl\u00e8ches, vous avez\r\n  deux colonnes: c'est les voies.\r\n\r\n10:37:43:02  10:37:46:12\r\n       Celui qui est \u00e0 90\r\n est sur la voie de d\u00e9passement.\r\n\r\n10:37:46:17  10:37:50:15\r\n    On en a un nouveau \u00e0 110,\r\n   sur la voie de d\u00e9passement.\r\n\r\n10:37:52:06  10:37:54:15\r\n{\\an3}             -Un d\u00e9c\u00e8s sur la route,\r\n\r\n10:37:54:20  10:37:56:20\r\n{\\an3}             c'est un d\u00e9c\u00e8s de trop.\r\n\r\n10:37:57:01  10:38:01:19\r\n{\\an3}      Et \u00e7a a des cons\u00e9quences graves\r\npour les proches, et pour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:38:02:00  10:38:05:01\r\n{\\an3}                   Les co\u00fbts induits\r\n          des accidents de la route,\r\n\r\n10:38:05:06  10:38:08:06\r\n{\\an3}   c'est pr\u00e8s de 10 milliards par an\r\n                          en Suisse.\r\n\r\n10:38:08:11  10:38:11:04\r\n{\\an3}                   Donc si ce nombre\r\n                d'accidents diminue,\r\n\r\n10:38:11:09  10:38:13:20\r\n{\\an3}                   ce sera b\u00e9n\u00e9fique\r\n                 pour tout le monde.\r\n\r\n10:38:14:01  10:38:16:19\r\n     -On entend souvent dire\r\n         que les radars\r\n\r\n10:38:17:00  10:38:20:00\r\nsont des machines \u00e0 faire du fric,\r\n\r\n10:38:20:05  10:38:24:20\r\n   et que les amendes ne servent\r\nqu'\u00e0 remplir les caisses de l'Etat.\r\n\r\n10:38:25:01  10:38:29:01\r\n{\\an3}      -La Police cantonale n'a aucun\r\n       objectif financier \u00e0 r\u00e9aliser\r\n\r\n10:38:29:06  10:38:31:08\r\n{\\an3}      avec les contr\u00f4les de vitesse.\r\n\r\n10:38:31:12  10:38:34:19\r\n{\\an3}               Et seulement un tiers\r\n        des emplacements de contr\u00f4le\r\n\r\n10:38:35:00  10:38:38:09\r\n{\\an3}          sont \u00e9quip\u00e9s en permanence\r\n            d'un appareil de mesure.\r\n\r\n10:38:38:13  10:38:42:14\r\n{\\an3}                 Si on voulait faire\r\n        du chiffre, on aurait \u00e9quip\u00e9\r\n\r\n10:38:42:19  10:38:47:13\r\n{\\an3}         tous les points de contr\u00f4le\r\n       de calculateurs et de lasers.\r\n\r\n10:38:47:18  10:38:50:20\r\n -La pr\u00e9vention et la r\u00e9pression\r\n          ont un co\u00fbt.\r\n\r\n10:38:51:01  10:38:54:10\r\nLes choix politiques des cantons\r\n       sont d\u00e9terminants.\r\n\r\n10:38:54:14  10:38:57:04\r\nBernard Favrat, directeur de l'UMPT,\r\n\r\n10:38:57:09  10:39:00:10\r\n       l'Unit\u00e9 de m\u00e9decine\r\n    et psychologie du trafic,\r\n\r\n10:39:00:14  10:39:02:02\r\n       en a la conviction.\r\n\r\n10:39:02:07  10:39:04:12\r\n-Toutes ces mesures ont un effet.\r\n\r\n10:39:04:17  10:39:08:07\r\n{\\an3}   En 2013, on a obtenu la mortalit\u00e9\r\n\r\n10:39:08:11  10:39:11:11\r\n{\\an3} sur les routes qu'on avait en 1940.\r\n\r\n10:39:11:16  10:39:14:05\r\n{\\an3}       Alors qu'il y a eu \u00e9videmment\r\n\r\n10:39:14:10  10:39:17:16\r\n{\\an3}             une augmentation \u00e9norme\r\n                 du parc automobile.\r\n\r\n10:39:17:21  10:39:22:10\r\n{\\an3}  Malgr\u00e9 \u00e7a, toutes les deux heures,\r\n         on a un accident en Suisse,\r\n\r\n10:39:22:14  10:39:26:00\r\n{\\an3}                avec un bless\u00e9 grave\r\n            ou une personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e.\r\n\r\n10:39:26:05  10:39:30:06\r\n{\\an3}              Or il y a des familles\r\n         autour de ces personnes-l\u00e0.\r\n\r\n10:39:30:11  10:39:35:16\r\n{\\an3}        Et on sait que les personnes\r\n   qui ont un membre de leur famille\r\n\r\n10:39:35:21  10:39:41:03\r\n{\\an3}    victime d'un accident grave vont\r\n elles-m\u00eames souffrir de d\u00e9pression.\r\n\r\n10:39:41:08  10:39:44:08\r\n{\\an3}          Elles vont aller consulter\r\n                         un m\u00e9decin,\r\n\r\n10:39:44:12  10:39:48:03\r\n{\\an3}                avoir des probl\u00e8mes,\r\n            des douleurs chroniques.\r\n\r\n10:39:48:08  10:39:51:10\r\n{\\an3}   Donc en termes de sant\u00e9 publique,\r\n\r\n10:39:51:14  10:39:55:22\r\n{\\an3}          l'impact que peuvent avoir\r\n           ces accidents est \u00e9norme.\r\n\r\n10:39:56:03  10:39:59:12\r\n         -Les chauffards\r\n   sont envoy\u00e9s ici, \u00e0 l'UMPT,\r\n\r\n10:39:59:17  10:40:04:19\r\npar le Service des autos, d\u00e8s que \r\nle retrait de permis est prononc\u00e9.\r\n\r\n10:40:05:00  10:40:07:11\r\nL'expertise psychologique d\u00e9termine\r\n\r\n10:40:07:15  10:40:10:15\r\nsi on est en face de fous furieux.\r\n\r\n10:40:10:20  10:40:14:10\r\n{\\an4}-La plupart n'ont pas d'ant\u00e9c\u00e9dents.\r\n\r\n10:40:14:14  10:40:17:15\r\n{\\an4}Donc on n'a qu'un comportement\r\n\r\n10:40:17:20  10:40:20:17\r\n{\\an1}d\u00e9lictueux, qui est certes \u00e9norme...\r\n\r\n10:40:20:22  10:40:25:11\r\n{\\an1}C'est difficile de se dire a priori:\r\n\"Oui, c'est un fou furieux.\"\r\n\r\n10:40:25:16  10:40:28:17\r\n   Commentaire du dessin anim\u00e9\r\n        -Un brave homme.\r\n\r\n10:40:28:22  10:40:31:01\r\n  Courtois, ponctuel, honn\u00eate.\r\n\r\n10:40:31:06  10:40:32:21\r\n      Bonjour, M. Pi\u00e9ton !\r\n\r\n10:40:33:02  10:40:37:07\r\n-Pour ce qui est du comportement\r\n  au volant, rien de nouveau.\r\n\r\n10:40:37:11  10:40:41:13\r\n           En 1954 d\u00e9j\u00e0,\r\nle si courtois Dingo de Walt Disney\r\n\r\n10:40:41:18  10:40:45:22\r\n  subissait une s\u00e9v\u00e8re mutation\r\n   en entrant dans sa voiture.\r\n\r\n10:40:46:03  10:40:50:15\r\n    -M. Pi\u00e9ton est envahi par un\r\nirr\u00e9sistible sentiment de puissance.\r\n\r\n10:40:50:20  10:40:53:04\r\nSa personnalit\u00e9 se m\u00e9tamorphose.\r\n\r\n10:40:53:09  10:40:56:12\r\n        Il se transforme\r\n  en un monstre incontr\u00f4lable,\r\n\r\n10:40:56:17  10:40:58:20\r\n  en un conducteur d\u00e9moniaque.\r\n\r\n10:40:59:01  10:41:02:18\r\nM. Pi\u00e9ton est devenu M. Duvolant,\r\n        l'automobiliste.\r\n\r\n10:41:02:23  10:41:04:21\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9e\r\n\r\n10:41:05:02  10:41:09:21\r\n{\\an1}par le nombre de personnes concern\u00e9es\r\npar des exc\u00e8s aussi importants.\r\n\r\n10:41:10:02  10:41:13:00\r\n{\\an1}Je pensais en voir\r\nquelques-uns par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:41:13:05  10:41:16:20\r\n{\\an1}Que personne n'allait rouler\r\n\u00e0 plus de 100 en ville.\r\n\r\n10:41:18:18  10:41:20:07\r\n           -Eh ! toi !\r\n\r\n10:41:20:11  10:41:23:10\r\n       Tu sais m\u00eame pas o\u00f9 tu vas,\r\n             sombre cr\u00e9tin !\r\n\r\n10:41:23:14  10:41:25:07\r\n             Fracas\r\n\r\n10:41:25:11  10:41:28:08\r\nIls \u00e9mettent des sons inarticul\u00e9s\r\n\r\n10:41:28:12  10:41:32:10\r\n{\\an1}-En fait, on en a\r\nbeaucoup plus que ce que j'imaginais.\r\n\r\n10:41:32:14  10:41:37:11\r\n{\\an1}Pas n\u00e9cessairement des fous furieux,\r\nquand on les voit en expertise.\r\n\r\n10:41:37:15  10:41:42:23\r\n  -L'entretien psychologique sera\r\ncompl\u00e9t\u00e9 par une batterie de tests.\r\n\r\n10:41:43:04  10:41:47:03\r\n  A partir de cette expertise, \r\n  le Service des autos d\u00e9cidera\r\n\r\n10:41:47:08  10:41:51:14\r\nsi le chauffard pourra r\u00e9cup\u00e9rer\r\nun jour son permis de conduire.\r\n\r\n10:41:51:19  10:41:54:16\r\n{\\an1}-La partie la plus dangereuse\r\n\r\n10:41:54:21  10:41:58:09\r\n{\\an1}de l'automobile, c'est le conducteur.\r\n\r\n10:41:58:13  10:42:01:11\r\nOn n'est pas innocents\r\nde nos comportements.\r\n\r\n10:42:01:16  10:42:04:12\r\n{\\an1}On est responsables\r\nde nos comportements.\r\n\r\n10:42:04:17  10:42:07:15\r\n{\\an1}Si je m'ach\u00e8te une Porsche,\r\nje vais savoir\r\n\r\n10:42:07:20  10:42:11:20\r\n{\\an1}que rouler sur les routes suisses\r\nme posera des probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:42:12:01  10:42:15:07\r\n{\\an1}Par contre,\r\nje pourrai aller sur un circuit.\r\n\r\n10:42:15:11  10:42:19:17\r\n{\\an1}Il y a un paradoxe,\r\non est aux fronti\u00e8res de la logique.\r\n\r\n10:42:19:22  10:42:24:07\r\n-Si la plupart des exc\u00e8s de vitesse\r\n    sont commis par des hommes,\r\n\r\n10:42:24:11  10:42:27:08\r\n        se glisse parfois\r\n    dans ce troupeau de m\u00e2les\r\n\r\n10:42:27:12  10:42:30:13\r\n      une femme qui partage\r\n        avec ces derniers\r\n\r\n10:42:30:18  10:42:33:16\r\n        un certain go\u00fbt\r\n   pour la vitesse au volant.\r\n\r\n10:42:33:21  10:42:36:13\r\n  -Je ne me suis jamais vant\u00e9e\r\n\r\n10:42:36:18  10:42:38:22\r\n de conduire comme une sauvage.\r\n\r\n10:42:39:03  10:42:42:09\r\n     -C'est par un dimanche\r\n    de pluie sur l'autoroute\r\n\r\n10:42:42:13  10:42:45:05\r\nque Mary se fait remettre \u00e0 l'ordre\r\n\r\n10:42:45:10  10:42:47:20\r\nen passant devant le radar fatal.\r\n\r\n10:42:48:01  10:42:50:19\r\n    Elle a vu le poste laser\r\n        juste trop tard.\r\n\r\n10:42:51:00  10:42:53:13\r\n     Mary roulait trop vite.\r\n\r\n10:42:53:18  10:42:56:18\r\n     -J'\u00e9tais environ \u00e0 160.\r\n\r\n10:42:56:23  10:42:58:23\r\n{\\an1}Au lieu de 120.\r\n\r\n10:42:59:04  10:43:02:01\r\n      -C'\u00e9tait une vitesse\r\n     habituelle pour vous ?\r\n\r\n10:43:02:06  10:43:04:13\r\n{\\an1}-Oui, je roulais m\u00eame plus vite.\r\n\r\n10:43:04:18  10:43:07:08\r\n{\\an1}Juste avant, je roulais plus vite,\r\n\r\n10:43:07:12  10:43:10:11\r\n{\\an1}j'ai d\u00fb ralentir\r\npour pouvoir d\u00e9passer.\r\n\r\n10:43:10:15  10:43:13:12\r\n{\\an1}C'est l'arr\u00eat qui est juste l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:43:13:17  10:43:16:11\r\n        Le moteur vrombit\r\n\r\n10:43:16:15  10:43:19:11\r\n...\r\n  C'est ce bruit-l\u00e0 que j'aime.\r\n\r\n10:43:19:16  10:43:24:20\r\nJ'ai grandi avec mes cousins, avec\r\nmon fr\u00e8re, il y a quatre gar\u00e7ons.\r\n\r\n10:43:25:01  10:43:28:05\r\n{\\an1}Du coup, j'aime en g\u00e9n\u00e9ral\r\nles trucs de mec.\r\n\r\n10:43:28:10  10:43:33:20\r\n{\\an1}J'ai ai parl\u00e9 avec mes copines,\r\net elles comprennent pas le principe\r\n\r\n10:43:34:01  10:43:36:01\r\n...\r\n        de conduire vite.\r\n\r\n10:43:36:06  10:43:38:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:38:16  10:43:40:22\r\n...\r\n   -Vous aimez conduire vite ?\r\n\r\n10:43:41:03  10:43:44:18\r\n    -J'adore \u00e7a, j'aime la vitesse.\r\n      -Encore aujourd'hui ?\r\n\r\n10:43:44:23  10:43:47:11\r\n{\\an3}                    -Je le fais pas,\r\n               mais j'aime toujours.\r\n\r\n10:43:47:16  10:43:51:23\r\n{\\an3}  J'aime m\u00eame \u00eatre dans les voitures\r\n       des gens qui conduisent vite.\r\n\r\n10:43:52:04  10:43:54:23\r\n      -Vous avez pas peur ?\r\n                  -Non, j'aime bien.\r\n\r\n10:43:55:04  10:43:57:20\r\n           -D'o\u00f9 vient\r\n  cette passion de la vitesse ?\r\n\r\n10:43:58:01  10:43:59:10\r\n{\\an3}                    -Je ne sais pas.\r\n\r\n10:43:59:14  10:44:03:00\r\n{\\an3}                    Dans ma famille,\r\n        on est un peu tous comme \u00e7a.\r\n\r\n10:44:03:05  10:44:05:13\r\n{\\an3}             J'ai toujours ador\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n10:44:05:18  10:44:08:13\r\n        -Vous avez aussi\r\n    la passion des voitures ?\r\n\r\n10:44:08:18  10:44:10:05\r\n{\\an3}                  -Non, pas du tout.\r\n\r\n10:44:10:10  10:44:13:00\r\n-La vitesse, rien que la vitesse.\r\n\r\n10:44:13:05  10:44:17:00\r\n     R\u00e9sultat des courses, \r\n    une avalanche d'amendes,\r\n\r\n10:44:17:05  10:44:21:11\r\n    apr\u00e8s un moment de gr\u00e2ce\r\n  et d'impunit\u00e9 d\u00fb \u00e0 la chance.\r\n\r\n10:44:23:04  10:44:25:11\r\n{\\an3}        -J'ai eu mon permis en 2005.\r\n\r\n10:44:25:15  10:44:27:10\r\n{\\an3}                     J'avais 19 ans.\r\n\r\n10:44:27:14  10:44:30:09\r\n{\\an3}J'ai eu ma premi\u00e8re voiture en 2006.\r\n\r\n10:44:30:13  10:44:34:09\r\n{\\an3}               J'ai toujours conduit\r\n   plus ou moins vite, pas attach\u00e9e,\r\n\r\n10:44:34:13  10:44:38:11\r\n{\\an3}           mais j'ai jamais rien eu,\r\n       m\u00eame pas d'amende de parcage.\r\n\r\n10:44:38:15  10:44:41:11\r\n{\\an3}                    Et puis en 2011,\r\n          je suis partie \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n10:44:41:16  10:44:45:06\r\n{\\an3}                Je pense qu'ils sont\r\n   un peu plus stricts qu'en Valais.\r\n\r\n10:44:45:11  10:44:48:08\r\n{\\an3}                Donc l\u00e0, les amendes\r\n              ont commenc\u00e9 \u00e0 couler.\r\n\r\n10:44:48:12  10:44:50:17\r\n{\\an3}     Amendes de vitesse, de parcage.\r\n\r\n10:44:50:22  10:44:54:02\r\n{\\an3}                    J'ai \u00e9t\u00e9 flash\u00e9e\r\n           en passant au feu orange,\r\n\r\n10:44:54:07  10:44:56:03\r\n{\\an3}                J'ai un peu tout eu.\r\n\r\n10:44:56:08  10:44:58:11\r\n   -Apr\u00e8s, c'est l'escalade ?\r\n\r\n10:44:58:16  10:45:01:16\r\n{\\an3}         -Apr\u00e8s, c'est les retraits,\r\n                   c'est l'escalade.\r\n\r\n10:45:01:21  10:45:06:15\r\n{\\an3}    Mais le premier retrait, j'ai eu\r\n   moins cher que ce que je pensais.\r\n\r\n10:45:06:20  10:45:08:21\r\n{\\an3}        J'ai eu l'amende de vitesse,\r\n\r\n10:45:09:02  10:45:12:05\r\n{\\an3}            les frais administratifs\r\n                du canton du Valais.\r\n\r\n10:45:12:10  10:45:14:04\r\n       -C'\u00e9tait combien ?\r\n\r\n10:45:14:09  10:45:17:09\r\n{\\an3}             -En tout, j'ai d\u00fb payer\r\n                 environ 450 francs.\r\n\r\n10:45:17:13  10:45:21:10\r\n{\\an3}                   Pour le deuxi\u00e8me,\r\n j'ai d\u00fb payer 1'500 francs en tout.\r\n\r\n10:45:21:14  10:45:25:15\r\n   -Vous avez fait le compte\r\nde tout ce que \u00e7a vous a co\u00fbt\u00e9 ?\r\n\r\n10:45:25:20  10:45:29:10\r\n{\\an3}                      -Je l'ai fait,\r\n  et j'ai vendu ma voiture apr\u00e8s \u00e7a.\r\n\r\n10:45:40:09  10:45:44:20\r\n-Donc aujourd'hui, petite voiture ?\r\n   -Petite voiture, 82 chevaux.\r\n\r\n10:45:45:01  10:45:46:14\r\n                        Tranquille.\r\n\r\n10:45:46:19  10:45:48:02\r\n         -Elle va bien ?\r\n\r\n10:45:48:07  10:45:49:17\r\n                          -Tip-top.\r\n\r\n10:45:49:22  10:45:52:12\r\n           -C'est dur\r\n  de faire des exc\u00e8s avec \u00e7a ?\r\n\r\n10:45:52:17  10:45:54:04\r\n{\\an3}                  -Oui, je respecte.\r\n\r\n10:45:54:09  10:45:58:15\r\n   -Alors \u00e7a sert \u00e0 quoi d'avoir\r\ndes voitures qui font 200 chevaux ?\r\n\r\n10:45:58:20  10:46:00:14\r\n{\\an3}                     -C'est agr\u00e9able\r\n\r\n10:46:00:19  10:46:03:09\r\n                d'\u00eatre dans ce genre\r\n                      de voiture.\r\n\r\n10:46:03:13  10:46:07:23\r\n{\\an3}               Par exemple, je trouve\r\nque c'est la classe d'avoir une Golf.\r\n\r\n10:46:08:04  10:46:11:19\r\n{\\an3}                Dedans, on est bien,\r\n          c'est r\u00e9actif, \u00e7a va vite.\r\n\r\n10:46:12:00  10:46:16:02\r\n{\\an3}          Il y a toutes les manettes\r\n          au volant, c'est agr\u00e9able.\r\n\r\n10:46:16:07  10:46:19:01\r\n{\\an3}    Quand je me serai un peu calm\u00e9e,\r\n\r\n10:46:19:06  10:46:22:14\r\n{\\an3}                  je pense reprendre\r\n              une voiture puissante.\r\n\r\n10:46:22:19  10:46:25:12\r\n-C'\u00e9tait une voiture puissante ?\r\n                           -Oui.\r\n\r\n10:46:25:17  10:46:27:22\r\n         -C'est-\u00e0-dire ?\r\n                       -180 chevaux.\r\n\r\n10:46:28:03  10:46:30:00\r\n{\\an3}           Et c'\u00e9tait une 1,4 litre.\r\n\r\n10:46:30:05  10:46:34:04\r\n{\\an3}               On effleurait \u00e0 peine\r\n  le champignon qu'elle volait d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:46:34:09  10:46:39:12\r\n -Si on avait laiss\u00e9 faire Mary, \r\nelle assurerait encore aujourd'hui\r\n\r\n10:46:39:17  10:46:44:02\r\n une moyenne allant bien au-del\u00e0\r\n    des limites acceptables.\r\n\r\n10:46:44:07  10:46:46:17\r\n{\\an1}-D'apr\u00e8s mon exp\u00e9rience,\r\n\r\n10:46:46:22  10:46:50:14\r\n{\\an1}pour certains types de conducteur,\r\n\r\n10:46:50:19  10:46:53:14\r\n{\\an1}il n'y a que la r\u00e9pression qui joue.\r\n\r\n10:46:53:19  10:46:57:14\r\n-En mati\u00e8re de comportement routier,\r\n       une question se pose:\r\n\r\n10:46:57:19  10:46:59:23\r\npourquoi la peine ne diff\u00e8re pas\r\n\r\n10:47:00:04  10:47:03:14\r\n   entre un exc\u00e8s de vitesse \r\n   avec ou sans cons\u00e9quence ?\r\n\r\n10:47:03:19  10:47:06:16\r\n{\\an1}-Si je sors d'ici,\r\nje m'arr\u00eate au stop,\r\n\r\n10:47:06:21  10:47:10:08\r\n{\\an1}je suis encore un peu perturb\u00e9\r\npar vos questions,\r\n\r\n10:47:10:12  10:47:12:22\r\n{\\an1}pas tout \u00e0 fait attentif.\r\n\r\n10:47:13:03  10:47:17:11\r\n{\\an1}Je m'engage un peu de fa\u00e7on\r\nhasardeuse, deux motards arrivent.\r\n\r\n10:47:17:15  10:47:20:05\r\n{\\an1}C'est les beaux jours qui sont l\u00e0.\r\n\r\n10:47:20:10  10:47:24:12\r\n{\\an1}Le premier motard, j'ai de la chance,\r\nc'est Thomas Luethi.\r\n\r\n10:47:24:17  10:47:27:10\r\n{\\an1}Il fait un freinage de comp\u00e9tition.\r\n\r\n10:47:27:14  10:47:31:00\r\n{\\an1}Il vient \u00e9rafler\r\nsa combinaison contre mon aile.\r\n\r\n10:47:31:05  10:47:35:11\r\n{\\an1}Mais celui qui est juste derri\u00e8re,\r\nqui n'a pas trop l'habitude,\r\n\r\n10:47:35:15  10:47:39:21\r\n{\\an1}qui freine mal, qui glisse, \r\nqui vient emboutir ma porte,\r\n\r\n10:47:40:02  10:47:44:03\r\n{\\an1}qui se retrouve t\u00e9trapl\u00e9gique\r\nou qui meurt sur place...\r\n\r\n10:47:44:08  10:47:48:16\r\n{\\an1}Eh bien ma faute, par rapport\r\nau premier ou au deuxi\u00e8me motard,\r\n\r\n10:47:48:21  10:47:51:01\r\n{\\an1}sera parfaitement identique.\r\n\r\n10:47:51:06  10:47:53:08\r\n{\\an1}Il n'y a pas de diff\u00e9rence,\r\n\r\n10:47:53:12  10:47:57:12\r\n{\\an1}c'est une m\u00eame faute qui peut aboutir\r\n\u00e0 rien ou \u00e0 un drame.\r\n\r\n10:47:57:17  10:48:00:18\r\n{\\an3}          -C'est la seule infraction\r\n\r\n10:48:00:23  10:48:04:19\r\n{\\an3}  o\u00f9 on a une peine minimale d'un an\r\n\r\n10:48:05:00  10:48:08:18\r\n{\\an3}               pour ce qu'on appelle\r\n       une mise en danger abstraite.\r\n\r\n10:48:08:23  10:48:11:11\r\n{\\an3} -On est sur la plancher des vaches.\r\n\r\n10:48:11:16  10:48:14:11\r\n{\\an3}             On est dans le concret.\r\n\r\n10:48:14:16  10:48:17:17\r\n{\\an3}               On essaie de prot\u00e9ger\r\n\r\n10:48:17:22  10:48:19:12\r\n{\\an3}                     la vie des gens\r\n\r\n10:48:19:17  10:48:22:20\r\n{\\an3}            contre les quelques cas,\r\n                rares mais extr\u00eames.\r\n\r\n10:48:23:01  10:48:25:17\r\n-Nous l'avons trouv\u00e9, le cas rare.\r\n\r\n10:48:25:22  10:48:29:12\r\n      Il s'est fait arr\u00eater\r\n avant que le couperet de la loi\r\n\r\n10:48:29:17  10:48:32:12\r\n          ne le range\r\n  dans la cat\u00e9gorie chauffard.\r\n\r\n10:48:32:17  10:48:34:04\r\n        Lo\u00efck, lui aussi,\r\n\r\n10:48:34:09  10:48:35:20\r\n       aimait rouler vite.\r\n\r\n10:48:36:01  10:48:40:13\r\n   Son fantasme \u00e9tait de foncer\r\nsur l'autoroute en toute impunit\u00e9,\r\n\r\n10:48:40:18  10:48:44:23\r\n  comme une voiture de police\r\nen urgence, avec les feux bleus.\r\n\r\n10:48:45:04  10:48:47:02\r\n        Comme \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n10:48:47:07  10:48:52:03\r\n{\\an3}                       -Je regardais\r\n  la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e \"Alerte Cobra\".\r\n\r\n10:48:54:12  10:48:56:03\r\n       Ils parlent en allemand\r\n\r\n10:48:59:06  10:49:02:01\r\n                 Et ils avaient pos\u00e9\r\n                    des feux bleus.\r\n\r\n10:49:02:06  10:49:05:01\r\n                       J'ai eu envie\r\n                        d'essayer.\r\n\r\n10:49:05:06  10:49:09:04\r\n{\\an3}          A Brico+Loisirs, on trouve\r\n      des petites LED rectangulaires\r\n\r\n10:49:09:09  10:49:11:05\r\n{\\an3}                 pour trente francs.\r\n\r\n10:49:11:10  10:49:14:12\r\n{\\an3} Donc j'ai pos\u00e9 \u00e7a sur le parebrise.\r\n\r\n10:49:14:17  10:49:16:19\r\n     Ils parlent en allemand\r\n\r\n10:49:17:00  10:49:21:21\r\n{\\an3}    L'id\u00e9e \u00e9tait de voir si les gens\r\nallaient se pousser sur l'autoroute.\r\n\r\n10:49:22:02  10:49:25:21\r\n      -Vous en aviez marre\r\nde rester derri\u00e8re des voitures ?\r\n\r\n10:49:26:02  10:49:28:02\r\n{\\an3}        -Oui, quand \u00e7a n'avance pas.\r\n\r\n10:49:28:07  10:49:31:13\r\n{\\an3}            Quand ils avancent \u00e0 100\r\n              sur la voie de gauche.\r\n\r\n10:49:31:18  10:49:35:14\r\n{\\an3}             Ils avancent plus \u00e0 120\r\n    sur la droite que sur la gauche.\r\n\r\n10:49:35:19  10:49:38:09\r\n{\\an3}On ne peut pas doubler sur la droite.\r\n\r\n10:49:38:13  10:49:43:04\r\n{\\an3}       Donc en posant des feux bleus,\r\nfaire rabattre les voitures \u00e0 droite.\r\n\r\n10:49:43:09  10:49:46:21\r\n -Vous ne vous \u00eates pas demand\u00e9\r\n     si c'\u00e9tait autoris\u00e9 ?\r\n\r\n10:49:47:02  10:49:51:11\r\n{\\an3}                -Non, effectivement,\r\n         je suis parti t\u00eate baiss\u00e9e.\r\n\r\n10:49:54:11  10:49:57:11\r\n{\\an3}            Les gens se rabattaient,\r\n                  laissaient passer.\r\n\r\n10:49:57:16  10:50:02:08\r\n{\\an3}       J'allais jusqu'\u00e0 mettre toutes\r\nles trois secondes un appel de phare.\r\n\r\n10:50:02:12  10:50:04:10\r\n{\\an3}         Et les gens se d\u00e9pla\u00e7aient.\r\n\r\n10:50:04:14  10:50:09:01\r\n{\\an3}         Pour finir, j'ai dit: \"Bon,\r\n on arr\u00eate un moment les conneries.\"\r\n\r\n10:50:09:06  10:50:10:14\r\n{\\an3}                     On sait jamais.\r\n\r\n10:50:10:19  10:50:13:12\r\n{\\an3}               Et puis le soir m\u00eame,\r\n                    j'ai recommenc\u00e9.\r\n\r\n10:50:13:17  10:50:16:02\r\n{\\an3}          Ca a vraiment bien march\u00e9.\r\n\r\n10:50:16:07  10:50:20:22\r\n{\\an3}               Et le troisi\u00e8me jour,\r\n       j'avais des copains avec moi.\r\n\r\n10:50:21:03  10:50:24:21\r\n{\\an3}                Et l\u00e0, les gendarmes\r\n          sont arriv\u00e9s: sur le c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:50:25:02  10:50:27:17\r\n{\\an3} Sept motards qui sont derri\u00e8re moi.\r\n\r\n10:50:27:22  10:50:31:21\r\n{\\an3}     Deux devant, le reste derri\u00e8re,\r\n            pour bloquer la voiture.\r\n\r\n10:50:32:02  10:50:34:08\r\n{\\an3}        Style un peu criminel, quoi.\r\n\r\n10:50:34:12  10:50:36:18\r\n   -Cette histoire lui vaudra\r\n\r\n10:50:36:23  10:50:39:17\r\n      six mois de retrait \r\n     pour vitesse excessive\r\n\r\n10:50:39:22  10:50:42:10\r\n     et utilisation illicite\r\n         de feux bleus.\r\n\r\n10:50:42:14  10:50:46:10\r\n   Il r\u00e9cidive, avec une perte\r\n    de ma\u00eetrise de v\u00e9chicule\r\n\r\n10:50:46:14  10:50:48:00\r\n{\\an3}                   sur l'autoroute.\r\n\r\n10:50:48:05  10:50:49:17\r\n{\\an3}                         Son permis\r\n\r\n10:50:49:22  10:50:51:17\r\n                       est annul\u00e9\r\n                     pour deux ans.\r\n\r\n10:50:51:22  10:50:54:11\r\n                          Repasser\r\n                         son permis\r\n\r\n10:50:54:15  10:50:56:17\r\n                      va lui co\u00fbter\r\n                        tr\u00e8s cher.\r\n\r\n10:50:56:22  10:51:02:00\r\n{\\an3}                -Ca commence \u00e0 faire\r\n                   de jolies sommes.\r\n\r\n10:51:02:05  10:51:06:16\r\n{\\an3}       En comptant les psychologues,\r\n     les frais administratifs avant,\r\n\r\n10:51:06:21  10:51:10:19\r\n{\\an3}       refaire la demande du permis,\r\n              reprendre le permis...\r\n\r\n10:51:11:00  10:51:15:04\r\n{\\an3}         Je pense qu'on peut compter\r\n            facilement 1'700 francs.\r\n\r\n10:51:15:09  10:51:20:01\r\n   -Et depuis, son probl\u00e8me, \r\n   \u00e0 Lo\u00efck, c'est les autres.\r\n\r\n10:51:20:06  10:51:25:19\r\n Les autres qui font des exc\u00e8s de\r\nvitesse, entre autres infractions.\r\n\r\n10:51:26:00  10:51:28:14\r\n        Alors il d\u00e9nonce.\r\n\r\n10:51:28:19  10:51:31:14\r\n{\\an1}-Je d\u00e9nonce parce que j'en ai marre.\r\n\r\n10:51:31:19  10:51:36:05\r\n{\\an1}Je me suis fait d\u00e9noncer\r\npar des t\u00e9moins pour mes feux bleus.\r\n\r\n10:51:36:10  10:51:38:18\r\n{\\an1}C'est ma petite vengeance.\r\n\r\n10:51:38:23  10:51:42:06\r\n{\\an1}J'ai fait \u00e7a deux mois\r\npuis je me suis calm\u00e9.\r\n\r\n10:51:42:11  10:51:44:02\r\n{\\an1}Et l\u00e0, je recommence.\r\n\r\n10:51:44:07  10:51:48:04\r\n{\\an1}Mais je fais des d\u00e9nonciations\r\nquand c'est int\u00e9ressant,\r\n\r\n10:51:48:09  10:51:50:01\r\n{\\an1}pas tous les jours.\r\n\r\n10:51:50:06  10:51:53:04\r\n          -Aujourd'hui,\r\n   Lo\u00efck semble avoir compris.\r\n\r\n10:51:53:09  10:51:57:05\r\n   Il respecte scrupuleusement\r\n   les limitations de vitesse.\r\n\r\n10:51:57:10  10:52:00:17\r\n    Il sait que sans permis,\r\n     il perd son autonomie.\r\n\r\n10:52:00:22  10:52:05:08\r\n-Appel en fr\u00e9quence, Lo\u00efck six neuf,\r\n      Lo\u00efck 69 mobile, appel.\r\n\r\n10:52:05:12  10:52:07:09\r\n{\\an1}Appel \u00e0 toutes les stations.\r\n\r\n10:52:10:08  10:52:13:08\r\n        -Et finalement,\r\n   que retiennent nos t\u00e9moins\r\n\r\n10:52:13:12  10:52:16:06\r\nde leur exp\u00e9rience malheureuse ?\r\n\r\n10:52:16:11  10:52:18:11\r\n    Un constat ? Une le\u00e7on ?\r\n\r\n10:52:18:15  10:52:22:23\r\n{\\an3}       -Des gens qui font des exc\u00e8s,\r\n              il y en aura toujours.\r\n\r\n10:52:23:04  10:52:28:08\r\n{\\an3}        Et c'est pas en faisant plus\r\n de r\u00e9pression qu'on va les arr\u00eater.\r\n\r\n10:52:28:12  10:52:31:13\r\n                       -Ca m'a mis\r\n       un peu de plomb dans la t\u00eate.\r\n\r\n10:52:31:18  10:52:36:08\r\n{\\an1}-Cette punition me sert de garantie\r\nque je ne recommencerai pas.\r\n\r\n10:52:36:12  10:52:39:14\r\n      -On retrouve Nicola,\r\n     le recordman de l'\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:52:39:19  10:52:41:21\r\n   avec ses 191 km/h en moto.\r\n\r\n10:52:42:02  10:52:45:05\r\n          Il a compris\r\n mais ne semble pas avoir mesur\u00e9\r\n\r\n10:52:45:10  10:52:49:06\r\n    toutes les cons\u00e9quences\r\n  de son fol exc\u00e8s de vitesse.\r\n\r\n10:52:49:11  10:52:53:00\r\n       -Quand je suis all\u00e9e \r\n       le chercher au poste,\r\n\r\n10:52:53:05  10:52:56:02\r\nil m'a demand\u00e9:\r\n  \"Tu penses\r\n\r\n10:52:56:07  10:53:00:05\r\n  que je pourrai\r\ntoujours \u00eatre flic ?\"\r\n\r\n10:53:00:10  10:53:04:12\r\n{\\an1}Je lui ai dit: \"Je sais pas, \r\nmaintenant, tu as un casier.\"\r\n\r\n10:53:04:17  10:53:08:15\r\n{\\an1}Je me dis qu'un jeune gar\u00e7on\r\nqui n'a jamais rien fait...\r\n\r\n10:53:08:20  10:53:12:23\r\n{\\an1}On n'a jamais eu de souci avec,\r\nil n'a jamais eu de probl\u00e8me.\r\n\r\n10:53:13:04  10:53:15:04\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il a un casier.\r\n\r\n10:53:15:09  10:53:17:16\r\n    -De quoi faire r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\r\n10:53:17:21  10:53:22:06\r\n  le motard ou l'automobiliste\r\n en qu\u00eate de sensations fortes.\r\n\r\n10:53:22:11  10:53:25:20\r\n{\\an3}     -Au fil des mesures de ce genre\r\n\r\n10:53:26:01  10:53:28:23\r\n{\\an3}  qu'on a prises, on note une baisse\r\n\r\n10:53:29:04  10:53:31:16\r\n               de plusieurs dizaines\r\n                  de morts par an.\r\n\r\n10:53:34:02  10:53:37:03\r\n  -La r\u00e9ponse de la statistique\r\n         est sans appel.\r\n\r\n10:53:37:08  10:53:39:13\r\nL'objectif n'est pas d'atteindre\r\n\r\n10:53:39:18  10:53:43:09\r\n  le niveau irr\u00e9el de z\u00e9ro mort\r\n     sur les routes suisses.\r\n\r\n10:53:43:13  10:53:46:23\r\n  Pourtant, le p\u00e8re de famille\r\n     en situation d'urgence\r\n\r\n10:53:47:04  10:53:49:08\r\ncomme le fou furieux de la route\r\n\r\n10:53:49:12  10:53:52:13\r\n            resteront\r\ndans le collimateur de la justice.\r\n\r\n10:53:52:18  10:53:56:02\r\n    Et dans un avenir proche,\r\n     un juge devra condamner\r\n\r\n10:53:56:07  10:54:01:00\r\nle chauffard r\u00e9cidiviste \u00e0 12 mois \r\nde prison ferme, Via sicura oblige.\r\n\r\n10:54:10:14  10:54:14:14\r\n{\\an3}      -La loi devrait \u00eatre rectifi\u00e9e\r\n        prochainement pour permettre\r\n\r\n10:54:14:19  10:54:19:16\r\n{\\an3}aux v\u00e9hicules de police et de secours\r\n    de foncer sans limite de vitesse.\r\n\r\n10:54:19:21  10:54:24:00\r\n{\\an3}Des citoyens ont lanc\u00e9 une initiative\r\n                  visant \"\u00e0 supprimer\r\n\r\n10:54:24:05  10:54:28:04\r\n     les sanctions disproportionn\u00e9es\r\n                  de Via sicura\".\r\n\r\n10:54:28:09  10:54:30:09\r\n{\\an1}Qu'avez-vous \u00e0 en dire ?\r\n\r\n10:54:30:13  10:54:34:14\r\n{\\an1}N'a-t-on pas tendance \u00e0 oublier\r\nles victimes de la route ?\r\n\r\n10:54:34:19  10:54:38:16\r\n{\\an1}La r\u00e9pression n'est-elle pas\r\nla seule mesure qui marche ?\r\n\r\n10:54:38:21  10:54:40:17\r\n{\\an1}Discussion sur notre forum\r\n\r\n10:54:40:22  10:54:43:09\r\n{\\an1}avec A.Demierre, chef des mesures\r\n\r\n10:54:43:13  10:54:46:04\r\n{\\an1}administratives de circulation (FR).\r\n\r\n10:54:46:09  10:54:48:13\r\n{\\an1}N'h\u00e9sitez pas \u00e0 l'interpeler\r\n\r\n10:54:48:18  10:54:50:14\r\n{\\an1}de mani\u00e8re constructive\r\n\r\n10:54:50:19  10:54:53:06\r\n{\\an1}et conforme aux r\u00e8gles\r\nde biens\u00e9ance.\r\n\r\n10:54:53:11  10:54:57:03\r\n                Excellente soir\u00e9e,\r\n    tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:54:57:08  10:55:01:17\r\nIls d\u00e9rangent avec leur mis\u00e8re \u00e0\r\nlaquelle on croit difficilement.\r\n\r\n10:55:01:22  10:55:04:12\r\n Mais les Roms sont parmi nous.\r\n\r\n10:55:04:17  10:55:07:05\r\n          A Lausanne,\r\n   la scolarisation d'enfants\r\n\r\n10:55:07:10  10:55:10:02\r\n donne des r\u00e9sultats \u00e9tonnants.\r\n\r\n10:55:10:07  10:55:12:19\r\n  70 Roms mendient chaque jour\r\n          \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:55:13:00  10:55:16:01\r\n      Comment les passants\r\n       les traitent-ils ?\r\n\r\n10:55:16:06  10:55:18:07\r\n Combien gagnent-ils vraiment ?\r\n\r\n10:55:18:11  10:55:20:21\r\n        O\u00f9 va l'argent ?\r\n      Enqu\u00eate en Roumanie.\r\n\r\n10:55:34:04  10:55:40:04\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-10-30T20:57:42Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1405080535", "durationSec": 3226, "title": "CLEAN_Z\u00e9ro de conduite", "excerpt": "La nouvelle loi sur la l\u00e9gislation routi\u00e8re baptis\u00e9e Via Secura puni fortement les auteurs de grands exc\u00e8s de vitesse. La loi laisse peu de place \u00e0 l'appr\u00e9ciation des circonstances du d\u00e9lit et les chauffards occasionnels  trouvent injustes les lourdes peines, amendes et retraits de permis auxquels ils sont condamn\u00e9s. La loi m\u00eame si elle est jug\u00e9e trop rigide m\u00eame par les professionnels a fait baisser le nombre d'accidents sur la route.", "subTitles": "10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:09\r\n -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:13  10:00:28:23\r\n{\\an1}Nous rediffusons un reportage\r\n\r\n10:00:29:04  10:00:31:16\r\n{\\an1}que vous avez beaucoup appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n10:00:31:21  10:00:36:12\r\n{\\an1}Vous pourriez \u00eatre \u00e0 la place des \r\ninterlocuteurs de notre reportage.\r\n\r\n10:00:36:17  10:00:41:00\r\n{\\an1}Il suffit d'appuyer\r\nun peu trop fort sur le champignon\r\n\r\n10:00:41:05  10:00:45:18\r\n{\\an1}pour que la grosse matraque\r\nde la justice frappe tr\u00e8s tr\u00e8s fort.\r\n\r\n10:00:45:23  10:00:47:14\r\n{\\an3}             Et c'est un faible mot.\r\n\r\n10:00:47:19  10:00:50:14\r\n{\\an3}La Via sicura brise ceux qui passent\r\n\r\n10:00:50:19  10:00:53:13\r\n{\\an3}                  entre ses griffes,\r\n             car elle vise \u00e0 baisser\r\n\r\n10:00:53:18  10:00:56:17\r\n{\\an3}   le nombre de victimes de la route\r\n\r\n10:00:56:22  10:00:59:06\r\n{\\an3}        en punissant les chauffards.\r\n\r\n10:00:59:11  10:01:01:15\r\n{\\an3}      Un gros d\u00e9passement de vitesse\r\n\r\n10:01:01:20  10:01:04:03\r\n{\\an3}                     vaut une amende\r\n               de milliers de francs\r\n\r\n10:01:04:08  10:01:08:19\r\n{\\an3}        et une peine de prison ferme\r\nd'au moins un an, plus qu'un dealer.\r\n\r\n10:01:09:00  10:01:12:14\r\n{\\an1}D.Willemin et N.Tortajada\r\nont retrouv\u00e9 des chauffards\r\n\r\n10:01:12:19  10:01:16:00\r\n{\\an1}trait\u00e9s comme des d\u00e9linquants\r\nde la route.\r\n\r\n10:01:16:05  10:01:19:07\r\n{\\an1}Certains sont victimes \r\nd'un exc\u00e8s occasionnel.\r\n\r\n10:01:19:11  10:01:24:03\r\n{\\an1}Pourtant, ils ont perdu leur emploi\r\n\u00e0 cause de leur \u00e9cart de conduite.\r\n\r\n10:01:24:08  10:01:29:05\r\n{\\an1}Attention, pas question de nier le\r\nfait que les morts sur la route sont\r\n\r\n10:01:29:10  10:01:33:06\r\n{\\an1}dix fois moins nombreux qu'en 1970,\r\ngr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9pression.\r\n\r\n10:01:33:11  10:01:38:18\r\n{\\an1}Mais la question de savoir si la loi\r\nva trop loin m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e.\r\n\r\n10:01:38:23  10:01:56:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:56:20  10:02:01:09\r\n -Sortie de Granges-Marnand, sur \r\nla nationale 1, direction Payerne.\r\n\r\n10:02:01:13  10:02:05:23\r\n Un contr\u00f4le de vitesse est mis\r\n en place pour quelques heures\r\n\r\n10:02:06:04  10:02:08:21\r\nsur une route limit\u00e9e \u00e0 80 km/h.\r\n\r\n10:02:09:02  10:02:12:17\r\n L'agent installe son mat\u00e9riel:\r\n        d\u00e9tection laser\r\n\r\n10:02:12:22  10:02:14:08\r\n       et appareil photo.\r\n\r\n10:02:14:12  10:02:16:11\r\n  Le tout reli\u00e9 \u00e0 un ordinateur\r\n\r\n10:02:16:15  10:02:19:09\r\n         qui r\u00e9pertorie\r\n   et classe les infractions.\r\n\r\n10:02:20:20  10:02:23:23\r\n       Cette installation \r\n      prend une bonne heure\r\n\r\n10:02:24:04  10:02:27:02\r\n      avant que le contr\u00f4le\r\n      ne soit op\u00e9rationnel.\r\n\r\n10:02:27:07  10:02:28:18\r\n       L'agent communique\r\n\r\n10:02:28:23  10:02:32:13\r\n  par radio avec ses coll\u00e8gues\r\n    du poste d'interception.\r\n\r\n10:02:32:18  10:02:37:01\r\n -Poste d'interception de radar,\r\n      pour un VW 4x4 blanc.\r\n\r\n10:02:37:06  10:02:38:21\r\n{\\an1}A 122 km/h, 16h54.\r\n\r\n10:02:39:02  10:02:41:17\r\n          Philippe Clay\r\n      Le permis de conduire\r\n\r\n10:02:41:22  10:02:43:15\r\n         -Contravention\r\n\r\n10:02:43:20  10:02:46:20\r\n           Explication\r\n\r\n10:02:47:01  10:02:51:01\r\n    Indignation, limitation,\r\n        super pollution\r\n\r\n10:02:51:06  10:02:54:04\r\n           Consumation\r\n\r\n10:02:54:09  10:02:56:07\r\n        Boum collision !\r\n\r\n10:02:56:11  10:03:01:13\r\n{\\an1}-Poste d'interception de radar,\r\npour l'Opel jaune, \u00e0 108.\r\n\r\n10:03:07:06  10:03:11:22\r\n   -Trois kilom\u00e8tres plus loin,\r\nune patrouille compos\u00e9e de 4 agents\r\n\r\n10:03:12:03  10:03:16:09\r\n     se charge d'intercepter\r\nles conducteurs les plus v\u00e9loces.\r\n\r\n10:03:19:13  10:03:20:23\r\n{\\an1}-Merci, Monsieur.\r\n\r\n10:03:21:04  10:03:24:14\r\n{\\an1}Vous avez votre livret\r\nd'\u00e9tablissement en Suisse ?\r\n\r\n10:03:24:19  10:03:26:08\r\n                    -Le permis ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:03:26:12  10:03:29:03\r\n               -Je l'ai \u00e0 la maison.\r\n-Pas de souci.\r\n\r\n10:03:29:08  10:03:32:20\r\n   *-Une Audi noire TT, \u00e0 108.\r\n     -Allez \u00e0 droite, SVP.\r\n\r\n10:03:33:01  10:03:35:20\r\n{\\an1}Bonjour, Madame, permis de conduire\r\n\r\n10:03:36:01  10:03:39:07\r\n{\\an1}et carte grise du v\u00e9hicule,\r\ns'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n10:03:40:09  10:03:43:11\r\n{\\an1}Vous \u00e9tiez \u00e0 108 km/h.\r\n\r\n10:03:43:15  10:03:48:10\r\n{\\an1}En d\u00e9duisant 4 km/h, il reste 104,\r\n\u00e7a vous fait 24 km/h de trop.\r\n\r\n10:03:48:14  10:03:51:09\r\n{\\an1}Bonne fin de journ\u00e9e,\r\nau revoir, Madame.\r\n\r\n10:03:51:13  10:03:53:08\r\n    -Au revoir, Monsieur.\r\n\r\n10:03:53:12  10:03:56:12\r\n       -Cette conductrice\r\n     risque un avertissement\r\n\r\n10:03:56:17  10:04:00:23\r\n ou un mois de retrait de permis\r\n  du c\u00f4t\u00e9 du Service des autos.\r\n\r\n10:04:01:04  10:04:03:16\r\nEt elle sera d\u00e9nonc\u00e9e p\u00e9nalement.\r\n\r\n10:04:03:21  10:04:07:16\r\n    Elle recevra une amende\r\nde quelques centaines de francs.\r\n\r\n10:04:07:21  10:04:10:18\r\nLes plus gros exc\u00e8s de vitesse, eux,\r\n\r\n10:04:10:23  10:04:14:00\r\n       ne repartiront pas \r\n       avec leur v\u00e9hicule.\r\n\r\n10:04:14:05  10:04:17:04\r\n     Plus de 1'100 v\u00e9hicules\r\n       sont pass\u00e9s par l\u00e0,\r\n\r\n10:04:17:09  10:04:21:21\r\net auront \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s ce jour-l\u00e0\r\n  pour pr\u00e8s de 200 infractions,\r\n\r\n10:04:22:02  10:04:25:06\r\n       dont une trentaine\r\n  seront d\u00e9nonc\u00e9es p\u00e9nalement.\r\n\r\n10:04:25:11  10:04:28:10\r\n     La police aura proc\u00e9d\u00e9\r\n\r\n10:04:28:14  10:04:32:04\r\n         \u00e0 une dizaine\r\nde retraits de permis imm\u00e9diats.\r\n\r\n10:04:37:02  10:04:47:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:47:22  10:04:50:11\r\n        Un moteur vrombit\r\n\r\n10:04:50:15  10:04:52:17\r\n          Le radar bipe\r\n\r\n10:04:52:22  10:04:55:22\r\n -J'ai pas le temps\r\nde te dire ce que c'est,\r\n\r\n10:04:56:03  10:04:58:05\r\n{\\an1}mais c'est une moto \u00e0 196.\r\n\r\n10:04:58:10  10:05:03:11\r\n{\\an1}Poste d'interception, est-ce que\r\ntu m'as re\u00e7u, pour une moto \u00e0 196 ?\r\n\r\n10:05:03:16  10:05:06:00\r\n *-C'est 43-17 qui s'en occupe.\r\n\r\n10:05:06:05  10:05:10:19\r\n{\\an1}-Il est en teeshirt, en short,\r\net a un casque bariol\u00e9.\r\n\r\n10:05:12:02  10:05:14:04\r\n   *-C'est bon, j'ai compris.\r\n\r\n10:05:16:13  10:05:21:01\r\n{\\an3}              -Parce qu'il a un bout,\r\nil peut pas d\u00e9passer, de toute fa\u00e7on.\r\n\r\n10:05:21:06  10:05:24:18\r\n     -196 km/h sur une moto,\r\n       sur une route \u00e0 80.\r\n\r\n10:05:24:23  10:05:29:18\r\nC'est la grosse prise de la journ\u00e9e,\r\n      du mois, voire de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:05:29:23  10:05:33:11\r\n        Avec la r\u00e9duction\r\n   des cinq kilom\u00e8tres usuels,\r\n\r\n10:05:33:15  10:05:37:22\r\n    ce motocycliste a d\u00e9pass\u00e9\r\nla vitesse autoris\u00e9e de 111 km/h.\r\n\r\n10:05:38:03  10:05:40:08\r\n{\\an3}     -Mettez votre moto l\u00e0, au bord.\r\n\r\n10:05:40:12  10:05:43:16\r\n{\\an3}          Vous pouvez la laisser l\u00e0,\r\n                pour quelques jours.\r\n\r\n10:05:43:21  10:05:46:01\r\n{\\an3}    Vous savez \u00e0 combien vous \u00eates ?\r\n\r\n10:05:46:06  10:05:48:19\r\n{\\an3}                               -Oui,\r\n    je suis en teeshirt et en short.\r\n\r\n10:05:49:00  10:05:51:23\r\n{\\an3}          Je sais que je devrais pas\r\n                    rouler comme \u00e7a.\r\n\r\n10:05:52:04  10:05:55:12\r\n  -196, en teeshirt et en short,\r\n       c'est pas terrible.\r\n\r\n10:05:55:17  10:05:58:10\r\n             Mettez la moto au bord,\r\n                s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n10:06:05:09  10:06:08:19\r\nPr\u00e9parez le permis de conduire,\r\n       la carte grise.\r\n\r\n10:06:10:08  10:06:14:18\r\n{\\an1}-Vous rentrez dans le Via sicura,\r\ndonc dans le d\u00e9lit de chauffard.\r\n\r\n10:06:14:23  10:06:17:19\r\n{\\an1}On ira au poste\r\nde gendarmerie de Payerne.\r\n\r\n10:06:18:00  10:06:21:01\r\n{\\an1}Vous aurez droit\r\n\u00e0 un avocat commis d'office.\r\n\r\n10:06:21:06  10:06:23:21\r\n{\\an1}Il faut qu'on t\u00e9l\u00e9phone au procureur.\r\n\r\n10:06:25:13  10:06:28:11\r\n        -La loi pr\u00e9voit\r\n   pour ce d\u00e9lit de chauffard\r\n\r\n10:06:28:16  10:06:31:20\r\n       une peine de prison\r\n    de douze mois au minimum,\r\n\r\n10:06:32:01  10:06:34:10\r\n en g\u00e9n\u00e9ral assortie du sursis.\r\n\r\n10:06:34:14  10:06:38:23\r\n Mais \u00e0 la prochaine infraction \r\n grave, ce sera la prison ferme.\r\n\r\n10:06:39:04  10:06:40:23\r\n     -Le d\u00e9lit de chauffard...\r\n\r\n10:06:41:04  10:06:43:20\r\n        -Il n'y a pas eu\r\n     de bless\u00e9, de probl\u00e8me.\r\n\r\n10:06:44:01  10:06:47:02\r\n{\\an1}-Le d\u00e9lit de chauffard\r\n\r\n10:06:47:07  10:06:51:16\r\n{\\an1}est un d\u00e9lit \u00e0 part, nouveau.\r\n\r\n10:06:51:21  10:06:54:22\r\nIl est relativement r\u00e9cent:\r\n   depuis 2013.\r\n\r\n10:06:55:03  10:06:59:23\r\n{\\an1}Il est li\u00e9 au programme de pr\u00e9vention\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration Via sicura.\r\n\r\n10:07:00:04  10:07:03:11\r\n{\\an1}C'est une mesure phare\r\ndu programme Via sicura.\r\n\r\n10:07:03:16  10:07:08:05\r\n{\\an1}Il est aussi li\u00e9 \u00e0 l'initiative \r\nqui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque\r\n\r\n10:07:08:10  10:07:12:11\r\n{\\an1}par l'association RoadCross\r\nqui vient en aide aux victimes.\r\n\r\n10:07:12:16  10:07:16:18\r\n{\\an1}Elle fait suite \u00e0 diff\u00e9rentes\r\ninterventions parlementaires,\r\n\r\n10:07:16:23  10:07:21:13\r\n{\\an1}pour sanctionner des comportements\r\nabsolument intol\u00e9rables au volant.\r\n\r\n10:07:21:18  10:07:26:05\r\n{\\an1}Et l\u00e0, on se trouve face \u00e0 un\r\ncomportement intol\u00e9rable au volant.\r\n\r\n10:07:26:10  10:07:30:01\r\n{\\an1}De tels exc\u00e8s de vitesse\r\nne sont pas acceptables,\r\n\r\n10:07:30:06  10:07:35:05\r\n{\\an1}m\u00eame si auparavant on avait d\u00e9j\u00e0\r\nles moyens de les sanctionner.\r\n\r\n10:07:35:10  10:07:39:07\r\n-Nous avons retrouv\u00e9 notre motard\r\n      deux mois plus tard.\r\n\r\n10:07:39:11  10:07:42:05\r\n{\\an1}-Ca m'a fait chier, sur le moment.\r\n\r\n10:07:42:10  10:07:45:23\r\n Il y avait personne devant moi,\r\n       et je me suis dit:\r\n\r\n10:07:46:04  10:07:50:15\r\n \"Je veux tester mon v\u00e9hicule, \r\nvoir ce qu'il a dans le ventre.\"\r\n\r\n10:07:50:20  10:07:55:09\r\n Le probl\u00e8me avec une moto, c'est\r\nqu'on entend le moteur qui tourne,\r\n\r\n10:07:55:13  10:07:57:20\r\n{\\an1}d\u00e9j\u00e0 nerveux.\r\n\r\n10:07:58:01  10:08:00:22\r\nM\u00eame en \u00e9tant \u00e0 80\r\n   en sixi\u00e8me,\r\n\r\n10:08:01:03  10:08:04:01\r\n{\\an1}on entend que le moteur\r\na envie de donner.\r\n\r\n10:08:04:06  10:08:07:16\r\n{\\an1}Ca m'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9\r\nde d\u00e9passer sans le vouloir,\r\n\r\n10:08:07:21  10:08:10:14\r\n{\\an1}et de rouler beaucoup trop vite.\r\n\r\n10:08:10:19  10:08:15:01\r\n{\\an1}Il n'y a pas besoin de r\u00e9trograder\r\npour faire une vitesse...\r\n\r\n10:08:15:06  10:08:20:03\r\n{\\an1}A partir de 80, 90, on peut donner,\r\net jusqu'\u00e0 160, 170, on sent rien.\r\n\r\n10:08:20:08  10:08:23:15\r\n{\\an1}On ne r\u00e9alise m\u00eame pas\r\nforc\u00e9ment qu'on va vite.\r\n\r\n10:08:25:22  10:08:28:07\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais vraiment f\u00e2ch\u00e9e.\r\n\r\n10:08:28:11  10:08:30:23\r\n{\\an1}Je lui ai dit:\r\n\r\n10:08:31:04  10:08:34:11\r\n\"Si tu veux faire\r\n de la vitesse,\r\n\r\n10:08:34:16  10:08:37:05\r\n{\\an1}va le faire sur un circuit.\"\r\n\r\n10:08:37:10  10:08:41:16\r\n{\\an1}Parce qu'on ne fait pas\r\nune telle vitesse sur une route.\r\n\r\n10:08:41:21  10:08:45:23\r\n{\\an1}M\u00eame s'il n'y a personne, \r\nou quoi que ce soit, on...\r\n\r\n10:08:46:04  10:08:50:05\r\n Et en plus,\r\nil n'\u00e9tait pas \u00e9quip\u00e9 pour.\r\n\r\n10:08:50:10  10:08:53:11\r\n     -Ce samedi de juillet,\r\n      Nicola avait d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n10:08:53:16  10:08:58:01\r\n de faire une pointe de vitesse\r\n avec sa Yamaha XJ6 rutilante.\r\n\r\n10:08:58:06  10:09:01:22\r\n    D\u00e8s la sortie du village,\r\n    il a mis les gaz \u00e0 fond,\r\n\r\n10:09:02:03  10:09:05:11\r\net a atteint tr\u00e8s vite les 191 km/h.\r\n\r\n10:09:07:11  10:09:09:18\r\n{\\an3}            -Il faut qu'il comprenne\r\n\r\n10:09:09:23  10:09:13:06\r\n{\\an3}qu'il a commis une infraction grave.\r\n\r\n10:09:13:11  10:09:16:07\r\n{\\an3}   Pour lui faire bien comprendre...\r\n\r\n10:09:16:11  10:09:20:09\r\n{\\an3}           Ce n'est pas obligatoire,\r\n     mais police et minist\u00e8re public\r\n\r\n10:09:20:13  10:09:24:18\r\n{\\an3}font souvent une petite garde-\u00e0-vue,\r\n           voire une nuit en prison,\r\n\r\n10:09:24:23  10:09:27:16\r\n{\\an3}                  pour une meilleure\r\n                prise de conscience.\r\n\r\n10:09:27:21  10:09:32:16\r\n{\\an3}    Ce n'est pas n\u00e9cessairement pr\u00e9vu\r\npar le code, mais c'est une pratique.\r\n\r\n10:09:32:21  10:09:37:04\r\n{\\an1}-Il me dit: \"Viens pas me chercher,\r\nje dois dormir sur place.\"\r\n\r\n10:09:37:09  10:09:41:20\r\n{\\an1}Je dis: \"Mais on ne dort pas\r\nsur place pour un exc\u00e8s de vitesse.\"\r\n\r\n10:09:42:01  10:09:43:07\r\n{\\an1}-Ca m'a \u00e9nerv\u00e9\r\n\r\n10:09:43:11  10:09:46:03\r\n{\\an1}quand ils m'ont demand\u00e9\r\n\r\n10:09:46:08  10:09:48:07\r\n{\\an1}de lever les pieds.\r\n\r\n10:09:48:11  10:09:51:11\r\n{\\an1}Je comprenais pas,\r\npuis j'ai vu les menottes.\r\n\r\n10:09:51:16  10:09:53:16\r\n{\\an1}Dans ma t\u00eate, je me suis dit\r\n\r\n10:09:53:21  10:09:57:08\r\n{\\an1}que c'\u00e9tait grave\r\nde mettre des menottes aux pieds.\r\n\r\n10:09:57:12  10:09:59:07\r\n{\\an1}D\u00e9j\u00e0, \u00e7a fait mal.\r\n\r\n10:09:59:11  10:10:04:06\r\n{\\an1}Ils m'ont fait descendre et monter\r\ndes escaliers avec les menottes.\r\n\r\n10:10:04:11  10:10:06:10\r\n{\\an1}Pour un exc\u00e8s de vitesse !\r\n\r\n10:10:06:14  10:10:08:18\r\n{\\an1}J'allais pas partir en courant.\r\n\r\n10:10:08:23  10:10:12:01\r\n{\\an1}Si j'avais agress\u00e9 quelqu'un,\r\nje comprendrais.\r\n\r\n10:10:12:06  10:10:16:05\r\n{\\an1}Mais pour un exc\u00e8s de vitesse,\r\nje ne comprends pas du tout.\r\n\r\n10:10:16:10  10:10:20:03\r\n{\\an1}Des menottes aux mains, d'accord,\r\nmais pas aux pieds.\r\n\r\n10:10:20:08  10:10:22:09\r\n{\\an1}Ca, j'ai pas aim\u00e9 du tout.\r\n\r\n10:10:22:13  10:10:26:14\r\n{\\an1}J'ai eu l'impression qu'on\r\nme traitait comme un criminel.\r\n\r\n10:10:26:19  10:10:31:07\r\n{\\an1}J'ai fait un exc\u00e8s de vitesse,\r\nj'ai conscience que j'allais vite.\r\n\r\n10:10:31:11  10:10:34:14\r\n{\\an1}Mais mon but n'\u00e9tait pas\r\nde tuer quelqu'un.\r\n\r\n10:10:34:19  10:10:38:19\r\n{\\an1}Je trouve qu'on doit mettre\r\ndes menottes aux criminels,\r\n\r\n10:10:39:00  10:10:42:09\r\n   pas aux gens\r\nqui ont fait un exc\u00e8s de vitesse.\r\n\r\n10:10:42:13  10:10:46:16\r\n{\\an1}Mon but, c'\u00e9tait pas\r\nde tuer quelqu'un.\r\n\r\n10:10:46:21  10:10:49:19\r\n{\\an3}           -Au terme d'une proc\u00e9dure\r\n\r\n10:10:50:00  10:10:53:10\r\n{\\an3}et des auditions, il sera sanctionn\u00e9\r\n\r\n10:10:53:14  10:10:57:03\r\n{\\an3}            par cette peine minimale\r\n              d'une ann\u00e9e de prison.\r\n\r\n10:10:57:08  10:11:01:10\r\n{\\an3}    S'il n'est pas multir\u00e9cidiviste,\r\n               il a droit au sursis.\r\n\r\n10:11:01:14  10:11:05:13\r\n{\\an3}                    C'est une chance\r\n    qui lui est tout de m\u00eame laiss\u00e9e\r\n\r\n10:11:05:18  10:11:09:21\r\n{\\an3}          pour comprendre qu'il vaut\r\n     peut-\u00eatre mieux vendre la moto,\r\n\r\n10:11:10:02  10:11:13:14\r\n{\\an3}                ou en tout cas avoir\r\n            le poignet moins souple,\r\n\r\n10:11:13:19  10:11:17:05\r\n{\\an3}                 quand il retrouvera\r\n            le permis dans deux ans.\r\n\r\n10:11:22:20  10:11:28:13\r\n-Sur ordre du procureur, la moto est\r\n saisie, confisqu\u00e9e et s\u00e9questr\u00e9e.\r\n\r\n10:11:28:18  10:11:32:11\r\n      Il n'est pas certain\r\n que Nicola r\u00e9cup\u00e8re son engin.\r\n\r\n10:11:32:16  10:11:35:18\r\n     -On est dans le cadre \r\n     du crime de chauffard.\r\n\r\n10:11:35:23  10:11:38:19\r\n   Selon les nouvelles normes\r\n         de Via sicura,\r\n\r\n10:11:39:00  10:11:42:11\r\n{\\an3}          le procureur peut ordonner\r\n\r\n10:11:42:15  10:11:45:08\r\n{\\an3}              la saisie du v\u00e9hicule.\r\n\r\n10:11:45:12  10:11:50:04\r\n{\\an3}Voire la saisie de tous les v\u00e9hicules\r\n       qui sont en main du chauffard.\r\n\r\n10:11:50:09  10:11:53:04\r\n{\\an3}                     Et par la suite\r\n               r\u00e9aliser le v\u00e9hicule:\r\n\r\n10:11:53:09  10:11:55:08\r\n{\\an3}           le vendre ou le d\u00e9truire.\r\n\r\n10:11:55:12  10:11:58:20\r\n-L\u00e0, on est dans le domaine p\u00e9nal.\r\n\r\n10:11:59:01  10:12:02:14\r\n Mais il y a la deuxi\u00e8me couche:\r\n\r\n10:12:02:19  10:12:06:13\r\nle Service des autos, qui va d\u00e9cider\r\n\r\n10:12:06:18  10:12:10:07\r\nde la dur\u00e9e du retrait de permis.\r\n\r\n10:12:10:11  10:12:13:10\r\n{\\an1}-Quand vous commettez une infraction\r\n\r\n10:12:13:14  10:12:16:20\r\n{\\an1}en mati\u00e8re de circulation routi\u00e8re,\r\n\r\n10:12:17:01  10:12:19:22\r\n  deux proc\u00e9dures\r\nvont se mettre en place.\r\n\r\n10:12:20:03  10:12:23:10\r\n{\\an1}Une proc\u00e9dure p\u00e9nale,\r\navec \u00e0 la cl\u00e9 des amendes.\r\n\r\n10:12:23:14  10:12:28:09\r\n{\\an1}Et une proc\u00e9dure administrative\r\nqui touchera votre droit de conduire.\r\n\r\n10:12:28:13  10:12:31:14\r\n Ces deux proc\u00e9dures\r\n sont ind\u00e9pendantes.\r\n\r\n10:12:34:22  10:12:37:22\r\n  -C'est ce que d\u00e9couvre Herv\u00e9\r\n         \u00e0 ses d\u00e9pens.\r\n\r\n10:12:38:03  10:12:41:11\r\n Contrairement au jeune Nicola,\r\n       il \u00e9chappe de peu\r\n\r\n10:12:41:15  10:12:44:08\r\n      au label \"chauffard\"\r\n       selon Via sicura.\r\n\r\n10:12:44:12  10:12:48:23\r\n Motard lui aussi, il se permet \r\n un 134 km/h sur une route \u00e0 80.\r\n\r\n10:12:52:07  10:12:54:03\r\n{\\an3}              -Une petite grimpette.\r\n\r\n10:12:56:11  10:12:58:13\r\n{\\an3}        Et merci le v\u00e9lo \u00e9lectrique.\r\n\r\n10:12:58:18  10:13:02:20\r\n-Un exc\u00e8s de vitesse assez grave\r\n    pour lui donner le temps\r\n\r\n10:13:03:01  10:13:07:03\r\n        de go\u00fbter aux joies\r\nd'une autre cat\u00e9gorie de deux-roues.\r\n\r\n10:13:12:10  10:13:14:07\r\n      -J'ai eu la faiblesse\r\n\r\n10:13:14:11  10:13:17:11\r\n              de me faire le plaisir\r\n                d'une acc\u00e9l\u00e9ration.\r\n\r\n10:13:17:15  10:13:19:21\r\n{\\an3}       Les motards se reconna\u00eetront.\r\n\r\n10:13:20:02  10:13:21:11\r\n                      Voil\u00e0.\r\n\r\n10:13:21:15  10:13:23:11\r\n     -Vous \u00e9tiez \u00e0 combien ?\r\n\r\n10:13:23:15  10:13:27:00\r\n                 -J'ai \u00e9t\u00e9 attrap\u00e9\r\n           \u00e0 140 km/h au lieu de 80.\r\n\r\n10:13:27:05  10:13:31:03\r\n{\\an3}     Sur cette portion, parfaitement\r\n           d\u00e9gag\u00e9e, sans croisement.\r\n\r\n10:13:31:08  10:13:33:02\r\n        Un moteur vrombit\r\n\r\n10:13:34:17  10:13:37:03\r\n{\\an3}       Il nous a pris pour un radar.\r\n\r\n10:13:37:08  10:13:38:23\r\n                        Il rit\r\n\r\n10:13:39:04  10:13:41:04\r\n{\\an3}                        -L'addition\r\n                        est lourde.\r\n\r\n10:13:41:09  10:13:43:19\r\n                 12 mois de retrait\r\n                     de permis,\r\n\r\n10:13:44:00  10:13:46:00\r\n                       4'500 francs\r\n                        d'amende,\r\n\r\n10:13:46:05  10:13:48:06\r\n                    18'000 francs \r\n                   de jours-amendes\r\n\r\n10:13:48:11  10:13:49:22\r\n{\\an3}                       avec sursis.\r\n\r\n10:13:50:03  10:13:52:11\r\n                   De quoi nourrir\r\n                  quelques regrets.\r\n\r\n10:13:52:15  10:13:58:20\r\n{\\an3}           -Ma situation personnelle\r\n                 devient compliqu\u00e9e.\r\n\r\n10:13:59:01  10:14:03:00\r\n{\\an3}                Du fait de cette loi\r\n   qui est finalement tr\u00e8s excessive\r\n\r\n10:14:03:05  10:14:07:01\r\n{\\an3}                  et intransigeante,\r\n  de mon point de vue \u00e9go\u00efste, soit.\r\n\r\n10:14:07:06  10:14:12:12\r\n{\\an3}  Il n'y a aucune ouverture \u00e0 aucune\r\nempathie ou circonstance att\u00e9nuante.\r\n\r\n10:14:12:17  10:14:16:04\r\n                  Et l\u00e0 o\u00f9 je suis\r\n        un peu troubl\u00e9, c'est que...\r\n\r\n10:14:16:09  10:14:20:18\r\n{\\an3}        Ma punition, qui est lourde,\r\n est finalement beaucoup plus lourde\r\n\r\n10:14:20:23  10:14:24:15\r\n{\\an3}              que pour tout individu\r\n       faisant \u00e9tat de malveillance.\r\n\r\n10:14:24:20  10:14:29:03\r\n{\\an3}Un voleur, une personne maltraitante,\r\n             un violeur, que sais-je.\r\n\r\n10:14:29:08  10:14:32:17\r\n{\\an3}           C'est quand m\u00eame exag\u00e9r\u00e9,\r\n             c'est vraiment exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:14:32:22  10:14:36:12\r\n{\\an3}           Les autorit\u00e9s judiciaires\r\n         ne pr\u00eatent aucune attention\r\n\r\n10:14:36:17  10:14:39:22\r\n{\\an3}                   aux circonstances\r\n         att\u00e9nuantes dans ce cas-l\u00e0.\r\n\r\n10:14:40:03  10:14:44:14\r\n{\\an3}C'est syst\u00e9matique, c'est une charia\r\n       routi\u00e8re, une loi qui exag\u00e8re\r\n\r\n10:14:44:19  10:14:48:22\r\n{\\an3}          et qui ne veut voir aucune\r\n  diff\u00e9renciation entre les usagers.\r\n\r\n10:14:49:03  10:14:52:14\r\n                 Vous \u00eates coupable\r\n      et vous passez \u00e0 la casserole.\r\n\r\n10:14:52:19  10:14:56:06\r\n{\\an3}                Et l\u00e0 aussi, je l'ai\r\n      un peu en travers de la gorge.\r\n\r\n10:14:56:11  10:14:58:08\r\n{\\an3}              -Si c'\u00e9tait la charia,\r\n\r\n10:14:58:12  10:15:04:18\r\n{\\an3}on lui couperait peut-\u00eatre les mains.\r\n\r\n10:15:04:23  10:15:09:17\r\n{\\an3}        Je pense que c'est une peine\r\n     s\u00e9v\u00e8re et appropri\u00e9e \u00e0 son cas.\r\n\r\n10:15:09:22  10:15:14:08\r\nVous imaginez ce que \u00e7a repr\u00e9sente,\r\n    un d\u00e9passement de 60 km/h ?\r\n\r\n10:15:14:12  10:15:19:11\r\nJe ne connais pas les circonstances,\r\n mais c'est peut-\u00eatre \u00e0 un endroit\r\n\r\n10:15:19:15  10:15:22:12\r\n{\\an3}             o\u00f9 il y a des d\u00e9bouch\u00e9s\r\n                  de route agricole.\r\n\r\n10:15:22:17  10:15:27:19\r\n{\\an3}  Il peut y avoir de mani\u00e8re inopin\u00e9e\r\nun tracteur qui sort, c'est le drame.\r\n\r\n10:15:28:00  10:15:29:23\r\n{\\an3}           C'est absolument insens\u00e9.\r\n\r\n10:15:30:04  10:15:32:14\r\n-Il est facile de rouler trop vite\r\n\r\n10:15:32:19  10:15:37:04\r\nquand les limitations s'empilent\r\nen quelques centaines de m\u00e8tres.\r\n\r\n10:15:37:09  10:15:42:04\r\n   Jacques Roulet, fondateur\r\n du r\u00e9seau Avocats de la Route,\r\n\r\n10:15:42:09  10:15:45:09\r\n          nous emm\u00e8ne\r\n faire un tour sur l'autoroute.\r\n\r\n10:15:45:13  10:15:49:12\r\nIl nous montre comment on peut faire\r\n        un exc\u00e8s de vitesse\r\n\r\n10:15:49:17  10:15:51:16\r\n    pratiquement malgr\u00e9 soi.\r\n\r\n10:15:51:21  10:15:56:00\r\n{\\an3}  -Il faudrait ralentir un peu plus,\r\n              car c'est 60 d\u00e9j\u00e0 ici.\r\n\r\n10:15:59:17  10:16:01:21\r\n{\\an3}        Vous \u00eates toujours d\u00e9pass\u00e9 ?\r\n\r\n10:16:02:02  10:16:05:06\r\n{\\an3}           Vous vous faites devancer\r\n                 par un poids lourd.\r\n\r\n10:16:05:11  10:16:10:12\r\n{\\an3}       Et vous voyez, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0\r\n   \u00e0 20 km/h au-dessus de la limite.\r\n\r\n10:16:10:17  10:16:13:11\r\n{\\an3}         Au moment o\u00f9 c'est 40 km/h.\r\n\r\n10:16:15:05  10:16:17:15\r\n{\\an3}       Et vous vous faites d\u00e9passer.\r\n\r\n10:16:17:20  10:16:21:16\r\n{\\an3}C'est presque un retour au Moyen Age.\r\n\r\n10:16:21:21  10:16:25:07\r\n{\\an3}           On ne punit plus l'humain\r\n\r\n10:16:25:11  10:16:27:15\r\n{\\an3}      pour la faute qu'il a commise.\r\n\r\n10:16:27:20  10:16:30:19\r\n{\\an3}                       Le conducteur\r\n        qui va traverser un village,\r\n\r\n10:16:31:00  10:16:34:05\r\n{\\an3}                  \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une \u00e9cole\r\n             o\u00f9 sortent des enfants,\r\n\r\n10:16:34:10  10:16:37:07\r\n                        \u00e0 100 km/h\r\n        alors que c'est limit\u00e9 \u00e0 50,\r\n\r\n10:16:37:11  10:16:40:11\r\n{\\an3}                on est tous d'accord\r\n                qu'il faut le punir.\r\n\r\n10:16:40:16  10:16:43:02\r\n{\\an3}    Il ne faut pas le laisser faire.\r\n\r\n10:16:43:07  10:16:46:10\r\n{\\an3}            Mais celui qui se trouve\r\n                    sur l'autoroute,\r\n\r\n10:16:46:14  10:16:51:01\r\n{\\an3}      parce qu'il y a un panneau 40,\r\n    pas souvent intelligemment pos\u00e9,\r\n\r\n10:16:51:06  10:16:56:03\r\n{\\an3}     qui ne le voit pas suffisamment,\r\nqui ne l\u00e8ve pas le pied suffisamment,\r\n\r\n10:16:56:08  10:17:00:07\r\n{\\an3}             on ne peut pas lui dire\r\n  qu'il est un criminel de la route.\r\n\r\n10:17:00:11  10:17:04:04\r\n{\\an3}              Ca n'est pas possible,\r\n     \u00e7a n'est pas notre droit p\u00e9nal.\r\n\r\n10:17:04:09  10:17:08:08\r\n{\\an3}               On est dans l'erreur,\r\net je ne suis pas le seul \u00e0 le dire.\r\n\r\n10:17:08:12  10:17:12:14\r\n{\\an3}            Les magistrats eux-m\u00eames\r\n qui sont charg\u00e9s d'appliquer la loi\r\n\r\n10:17:12:19  10:17:15:08\r\n{\\an3} sont oblig\u00e9s de le constater aussi.\r\n\r\n10:17:15:12  10:17:18:22\r\n{\\an3} -Si la route \u00e9tait droite, d\u00e9serte,\r\n\r\n10:17:19:03  10:17:23:06\r\n{\\an3}        si c'\u00e9tait un circuit ferm\u00e9,\r\n\r\n10:17:23:11  10:17:28:07\r\n{\\an3}        on n'aurait pas de souci avec\r\ncette vitesse, mais c'est pas le cas.\r\n\r\n10:17:28:11  10:17:31:12\r\n                    La vraie vie,\r\n       c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:17:31:17  10:17:34:08\r\n{\\an3}C'est un v\u00e9lo tout \u00e0 coup qui passe,\r\n\r\n10:17:34:12  10:17:37:02\r\n                 un enfant qui court\r\n                  apr\u00e8s un ballon.\r\n\r\n10:17:37:07  10:17:40:11\r\n                Quand on conduit,\r\n          on doit \u00eatre pr\u00eat \u00e0 penser\r\n\r\n10:17:40:15  10:17:43:16\r\n         \u00e0 quelque chose\r\n    de totalement inhabituel.\r\n\r\n10:17:43:21  10:17:45:18\r\n       Les freins crissent\r\n\r\n10:17:45:23  10:17:48:09\r\n    Un signal sonore retentit\r\n\r\n10:17:49:17  10:17:52:22\r\n      -Un retrait de permis\r\n    peut avoir un gros impact\r\n\r\n10:17:53:03  10:17:55:15\r\nsur le quotidien des contrevenants.\r\n\r\n10:17:55:20  10:17:58:03\r\nPas seulement dans la vie priv\u00e9e,\r\n\r\n10:17:58:08  10:18:00:09\r\n   mais aussi dans le travail.\r\n\r\n10:18:00:13  10:18:04:10\r\n Imaginez le chauffeur de taxi,\r\n  le livreur de colis expr\u00e8s,\r\n\r\n10:18:04:14  10:18:06:11\r\n  le repr\u00e9sentant de commerce,\r\n\r\n10:18:06:16  10:18:10:01\r\n    le d\u00e9panneur de voitures\r\n    sans permis de conduire.\r\n\r\n10:18:10:06  10:18:14:10\r\nCe sont des vies professionnelles\r\n        qui s'effondrent.\r\n\r\n10:18:14:14  10:18:17:00\r\nC'est ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Vincent.\r\n\r\n10:18:17:05  10:18:20:11\r\n   Il est chauffeur de camion,\r\n       c'est toute sa vie.\r\n\r\n10:18:20:16  10:18:23:12\r\n      -J'adore mon m\u00e9tier,\r\n       j'adore ce boulot.\r\n\r\n10:18:23:17  10:18:26:00\r\n{\\an1}Les trajets m'emb\u00eatent pas.\r\n\r\n10:18:26:05  10:18:30:04\r\n{\\an1}J'ai autant de plaisir\r\n\u00e0 travailler avec mon camion\r\n\r\n10:18:30:09  10:18:33:17\r\n{\\an1}que quelqu'un qui est dans un bureau.\r\n\r\n10:18:33:22  10:18:36:12\r\n{\\an1}L\u00e0, on est plein,\r\n\r\n10:18:36:17  10:18:39:07\r\n{\\an1}on va vider \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:18:39:11  10:18:42:09\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, on va charger du goudron\r\n\r\n10:18:42:13  10:18:45:13\r\n     pour l'autoroute A12, \r\n     entre Matran et Bulle.\r\n\r\n10:18:48:01  10:18:51:05\r\n           Et apr\u00e8s,\r\non fera deux voyages de goudron.\r\n\r\n10:18:53:14  10:18:56:14\r\n     On rentre \u00e0 la maison,\r\n     la journ\u00e9e est finie.\r\n\r\n10:18:56:19  10:19:00:11\r\n   On va aller faire le plein \r\n   du camion, laver le camion.\r\n\r\n10:19:00:15  10:19:05:19\r\n -Vincent n'a pas commis son exc\u00e8s\r\nde vitesse \u00e0 bord de son 28 tonnes.\r\n\r\n10:19:06:00  10:19:09:09\r\n     Il s'est fait flasher \r\n    au volant de sa voiture.\r\n\r\n10:19:09:13  10:19:13:08\r\n-Je me suis fait choper au radar\r\n      sur une route \u00e0 80.\r\n\r\n10:19:13:12  10:19:17:10\r\n  Je discutais avec la personne\r\n    qui \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi,\r\n\r\n10:19:17:14  10:19:20:10\r\n        j'ai pas regard\u00e9\r\n     le compteur de vitesse.\r\n\r\n10:19:20:14  10:19:23:03\r\nJ'\u00e9tais \u00e0 116 au moment du flash.\r\n\r\n10:19:23:08  10:19:26:12\r\n     La route \u00e9tait droite,\r\n     il y avait du soleil.\r\n\r\n10:19:26:17  10:19:29:23\r\n  Il n'y avait rien qui g\u00eanait.\r\n\r\n10:19:30:04  10:19:34:06\r\n        De retour chez moi,\r\nj'\u00e9tais un peu \u00e9nerv\u00e9, c'est normal.\r\n\r\n10:19:34:11  10:19:38:10\r\nJe me suis calm\u00e9 et je suis all\u00e9\r\n     regarder sur Internet\r\n\r\n10:19:38:14  10:19:41:17\r\n{\\an3}                    les cons\u00e9quences\r\n             qu'il pourrait y avoir.\r\n\r\n10:19:41:22  10:19:45:11\r\n{\\an3}           J'ai tout de suite averti\r\n               mon ancien employeur.\r\n\r\n10:19:45:15  10:19:48:19\r\n{\\an3}                       Je lui ai dit\r\n         que je m'\u00e9tais fait flasher\r\n\r\n10:19:49:00  10:19:52:02\r\n{\\an3}                  et que je risquais\r\n               un retrait de permis.\r\n\r\n10:19:55:06  10:19:58:00\r\n              -En plus d'une amende\r\n                 de 800 francs,\r\n\r\n10:19:58:05  10:20:03:11\r\n       Vincent doit subir\r\nun retrait de permis de six mois.\r\n\r\n10:20:03:15  10:20:06:10\r\nIl risque de perdre son travail.\r\n\r\n10:20:06:14  10:20:08:08\r\n                         Son avocat\r\n                          r\u00e9ussit\r\n\r\n10:20:08:12  10:20:11:04\r\n                 \u00e0 ramener la peine\r\n                   \u00e0 trois mois.\r\n\r\n10:20:11:09  10:20:13:16\r\n                    Mais son patron\r\n                     le licencie.\r\n\r\n10:20:17:04  10:20:19:11\r\n -Je me suis retrouv\u00e9 au ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:20:19:15  10:20:22:23\r\n{\\an3}                  Et j'ai pu toucher\r\n       seulement un mois de salaire.\r\n\r\n10:20:23:04  10:20:24:17\r\n{\\an3}                Il y a des p\u00e9nalit\u00e9s\r\n\r\n10:20:24:22  10:20:30:16\r\n{\\an3} car c'est une faute grave de perdre\r\n      son permis en \u00e9tant chauffeur.\r\n\r\n10:20:32:13  10:20:34:14\r\n       J'ai des bons amis.\r\n\r\n10:20:34:19  10:20:39:21\r\n Je me suis fait sortir, j'ai pu\r\n aller en camion avec des amis.\r\n\r\n10:20:40:02  10:20:44:09\r\n{\\an3}       Un retrait de permis, on en a\r\n      de toute fa\u00e7on un dans sa vie.\r\n\r\n10:20:44:13  10:20:47:19\r\n                       Maintenant,\r\n     il faut que je fasse attention.\r\n\r\n10:20:48:00  10:20:50:11\r\n-Pourquoi vous avez cette voiture ?\r\n\r\n10:20:50:15  10:20:54:13\r\n{\\an3}             -J'ai vendu ma voiture,\r\n   je roule avec celle de ma copine.\r\n\r\n10:20:54:18  10:20:57:20\r\n     -Ca fait quoi de rouler\r\n      avec cette voiture ?\r\n\r\n10:20:58:01  10:21:00:16\r\n{\\an3}           -Il n'y a pas de confort.\r\n\r\n10:21:00:21  10:21:05:19\r\n -Mais \u00e7a \u00e9vite de faire des exc\u00e8s\r\nde vitesse, des voitures comme \u00e7a ?\r\n\r\n10:21:06:00  10:21:07:15\r\n                       -C'est s\u00fbr.\r\n\r\n10:21:07:20  10:21:12:02\r\n{\\an3}  Pour arriver \u00e0 120, je dois sortir\r\n        la grand-voile et les rames.\r\n\r\n10:21:12:07  10:21:14:20\r\n        Je ne me sens pas\r\n      en s\u00e9curit\u00e9 l\u00e0-dedans\r\n\r\n10:21:15:01  10:21:16:23\r\n   parce que c'est trop petit.\r\n\r\n10:21:17:04  10:21:19:04\r\n  Et il n'y a pas de puissance.\r\n\r\n10:21:19:09  10:21:22:16\r\n    -Vincent a vite retrouv\u00e9\r\n    du travail et un camion.\r\n\r\n10:21:22:21  10:21:26:23\r\nIl n'en va pas de m\u00eame pour Thomas,\r\n     irr\u00e9prochable conducteur\r\n\r\n10:21:27:04  10:21:29:19\r\n  depuis plus de quarante ans.\r\n\r\n10:21:30:00  10:21:31:23\r\n        Sa vie a bascul\u00e9\r\n\r\n10:21:32:04  10:21:35:11\r\n   sur une route ensoleill\u00e9e,\r\n    entre Lucens et Moudon.\r\n\r\n10:21:35:16  10:21:38:21\r\n      Chauffard malgr\u00e9 lui \r\n     et ch\u00f4meur malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n10:21:40:06  10:21:43:16\r\n{\\an1}-J'ai 59 ans,\r\nje suis au ch\u00f4mage depuis un mois.\r\n\r\n10:21:43:21  10:21:47:11\r\n{\\an1}Tout \u00e7a pour trente secondes\r\no\u00f9 j'ai roul\u00e9 trop vite.\r\n\r\n10:21:47:15  10:21:50:22\r\n       -Thomas se rendait\r\n    \u00e0 son travail \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:21:51:03  10:21:53:05\r\n   Il \u00e9tait un peu en retard.\r\n\r\n10:21:53:10  10:21:56:05\r\n      La route \u00e9tait droite\r\n        et bien d\u00e9gag\u00e9e.\r\n\r\n10:21:56:10  10:21:58:10\r\n   La limite \u00e9tait \u00e0 80 km/h.\r\n\r\n10:21:58:14  10:22:02:12\r\n  Il a effectu\u00e9 un d\u00e9passement,\r\n    trop acc\u00e9l\u00e9r\u00e9: 143 km/h.\r\n\r\n10:22:02:17  10:22:06:04\r\n       Il se fait flasher\r\n  et intercepter par la police.\r\n\r\n10:22:08:12  10:22:12:14\r\n   Il comprend tr\u00e8s vite qu'il\r\nne repartira pas avec sa voiture,\r\n\r\n10:22:12:19  10:22:14:18\r\n   et qu'une cellule l'attend\r\n\r\n10:22:14:23  10:22:18:11\r\n   au centre de la Bl\u00e9cherette\r\n     de la police vaudoise.\r\n\r\n10:22:18:16  10:22:21:14\r\n{\\an1}-A la Bl\u00e9cherette, j'ai d\u00fb attendre\r\n\r\n10:22:21:19  10:22:25:20\r\n{\\an1}la venue de l'avocat commis d'office.\r\n\r\n10:22:26:01  10:22:31:03\r\n{\\an1}On m'a mis dans une salle ferm\u00e9e,\r\ntype salle de d\u00e9grisement, \u00e0 10h00.\r\n\r\n10:22:31:08  10:22:33:19\r\n{\\an1}L'avocat est venu 1 h 30 apr\u00e8s.\r\n\r\n10:22:34:00  10:22:38:20\r\n{\\an1}Il m'a dit qu'il \u00e9tait l\u00e0 pour la\r\nforme et qu'il ne pouvait rien faire.\r\n\r\n10:22:39:01  10:22:42:19\r\n{\\an1}Et qu'il fallait attendre\r\nd'\u00eatre d\u00e9f\u00e9r\u00e9 devant le juge.\r\n\r\n10:22:43:00  10:22:47:21\r\n{\\an1}J'ai tout de suite averti les clients\r\navec qui j'avais rendez-vous.\r\n\r\n10:22:48:02  10:22:52:21\r\n{\\an1}J'ai averti ma hi\u00e9rarchie que j'avais\r\neu un petit probl\u00e8me de vitesse.\r\n\r\n10:22:53:02  10:22:56:18\r\n{\\an1}Et puis j'ai fait\r\nles cent pas dans cette cellule.\r\n\r\n10:22:56:23  10:22:59:16\r\n-On ne vous a pas mis les menottes ?\r\n\r\n10:22:59:21  10:23:01:10\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n10:23:01:14  10:23:06:01\r\n{\\an1}Je n'ai pas d\u00fb enlever les lacets\r\nmais j'ai d\u00fb retirer ma cravate.\r\n\r\n10:23:06:06  10:23:08:11\r\n{\\an1}Comme si j'avais \u00e9t\u00e9 un criminel.\r\n\r\n10:23:08:16  10:23:11:12\r\n-La liste est longue,\r\n    pour Thomas.\r\n\r\n10:23:11:17  10:23:13:07\r\n{\\an1}Il doit m\u00eame passer\r\n\r\n10:23:13:11  10:23:15:21\r\n{\\an1}une expertise\r\npsychologique\r\n\r\n10:23:16:02  10:23:17:08\r\n{\\an1}\u00e0 ses frais.\r\n\r\n10:23:17:12  10:23:20:09\r\n   A cela s'ajoute\r\nun abonnement g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n10:23:20:13  10:23:23:07\r\n      pour pouvoir\r\ncontinuer de travailler.\r\n\r\n10:23:23:11  10:23:26:05\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 cet investissement personnel,\r\n\r\n10:23:26:10  10:23:29:04\r\n il se fera virer\r\npar son employeur.\r\n\r\n10:23:29:09  10:23:33:15\r\nIl a tout perdu: permis, voiture,\r\n travail, et beaucoup d'argent.\r\n\r\n10:23:33:20  10:23:36:15\r\n{\\an1}-On m'a propos\u00e9 de faire\r\n\r\n10:23:36:20  10:23:40:04\r\n{\\an1}une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e.\r\n\r\n10:23:40:09  10:23:45:09\r\n{\\an1}Il fallait accepter ces douze mois\r\nde prison avec deux ans de sursis.\r\n\r\n10:23:45:13  10:23:49:19\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le minimum l\u00e9gal,\r\net je ne voulais pas faire recours.\r\n\r\n10:23:50:00  10:23:51:20\r\n{\\an1}J'ai eu treize mois.\r\n\r\n10:23:52:01  10:23:56:19\r\n{\\an1}Il a ajout\u00e9 un mois pour \u00e9viter des\r\ndiscussions avec le procureur chef.\r\n\r\n10:23:57:00  10:24:01:08\r\n{\\an1}Juste avant, il y avait\r\nun dealeur notoire, multir\u00e9cidiviste.\r\n\r\n10:24:01:12  10:24:03:17\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 avant moi.\r\n\r\n10:24:03:22  10:24:07:11\r\n{\\an1}Le procureur m'a dit\r\nque celui qui \u00e9tait avant moi\r\n\r\n10:24:07:15  10:24:10:04\r\n{\\an1}aurait m\u00e9rit\u00e9 beaucoup plus.\r\n\r\n10:24:10:09  10:24:12:22\r\n{\\an1}Et j'ai eu plus que lui,\r\n\r\n10:24:13:03  10:24:15:17\r\n pour un d\u00e9passement de vitesse.\r\n\r\n10:24:15:22  10:24:19:10\r\n       Quand vous discutez\r\n   avec les gens qui ont vot\u00e9,\r\n\r\n10:24:19:14  10:24:22:15\r\n  notamment les parlementaires,\r\n\r\n10:24:22:20  10:24:27:08\r\n{\\an1}tout le monde vous dit: \"On\r\nne pensait pas \u00e0 des cas comme \u00e7a.\"\r\n\r\n10:24:27:12  10:24:32:11\r\n{\\an1}\"On pensait aux petits jeunes qui\r\nfont les imb\u00e9ciles sur les routes.\"\r\n\r\n10:24:32:15  10:24:34:06\r\n{\\an1}On se trompe de cible.\r\n\r\n10:24:34:11  10:24:37:01\r\n{\\an1}-C'est un des gros probl\u00e8mes\r\n\r\n10:24:37:06  10:24:41:11\r\n{\\an1}de cette norme qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9dict\u00e9e.\r\n\r\n10:24:41:15  10:24:46:06\r\n{\\an1}On a voulu viser les fous furieux\r\nqui font des courses poursuites.\r\n\r\n10:24:46:11  10:24:50:04\r\n{\\an1}Et en r\u00e9alit\u00e9, la mani\u00e8re\r\ndont on a d\u00e9fini l'infraction\r\n\r\n10:24:50:09  10:24:52:23\r\n{\\an1}a pour cons\u00e9quence \r\nqu'on attrape aussi\r\n\r\n10:24:53:04  10:24:56:22\r\n{\\an1}des gens qui ne sont pas\r\ndans cet \u00e9tat d'esprit.\r\n\r\n10:24:57:03  10:25:01:20\r\n{\\an1}Qui ne sont pas le public cible\r\nvis\u00e9 au d\u00e9part par le l\u00e9gislateur.\r\n\r\n10:25:02:01  10:25:05:12\r\n   -Qu'un avocat sp\u00e9cialiste \r\n   du droit de la circulation\r\n\r\n10:25:05:17  10:25:09:13\r\n   critique la loi Via sicura,\r\n     on peut le comprendre.\r\n\r\n10:25:09:18  10:25:13:21\r\n       Mais qu'un procureur\r\navoue son embarras, c'est le signe\r\n\r\n10:25:14:02  10:25:17:11\r\n       d'un gros malaise\r\n  du c\u00f4t\u00e9 du Minist\u00e8re public.\r\n\r\n10:25:17:16  10:25:20:07\r\n{\\an3}      -Si on avait trouv\u00e9 un syst\u00e8me\r\n\r\n10:25:20:11  10:25:23:00\r\n{\\an3}   pour s'en prendre \u00e0 ces personnes\r\n\r\n10:25:23:05  10:25:26:04\r\n                      sans toucher\r\n      l'ensemble des automobilistes,\r\n\r\n10:25:26:09  10:25:28:19\r\n{\\an3} j'aurais bien v\u00e9cu avec Via sicura.\r\n\r\n10:25:29:00  10:25:33:04\r\n{\\an3}           En augmentant ces seuils,\r\non se retrouve parfois \u00e0 sanctionner\r\n\r\n10:25:33:09  10:25:36:11\r\n                 des gens qui sont\r\n          des d\u00e9linquants de hasard.\r\n\r\n10:25:36:16  10:25:41:11\r\n{\\an3}Par exemple un d\u00e9passement de vitesse\r\n     pour d\u00e9passer un autre v\u00e9hicule.\r\n\r\n10:25:41:16  10:25:44:11\r\n{\\an3}                     On n'arrive pas\r\n          \u00e0 faire la part des choses\r\n\r\n10:25:44:16  10:25:49:13\r\n{\\an3}et \u00e0 tomber sur ces multir\u00e9cidivistes\r\n  ou sur les gens vraiment dangereux.\r\n\r\n10:25:49:18  10:25:55:03\r\n-Fabien Gasser, le procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\ndu canton de Fribourg, se sent libre\r\n\r\n10:25:55:08  10:25:57:12\r\n de critiquer la loi Via sicura.\r\n\r\n10:25:57:17  10:26:02:04\r\n   Contrairement \u00e0 ses coll\u00e8gues,\r\nqui pourtant n'en pensent pas moins.\r\n\r\n10:26:02:09  10:26:05:04\r\n{\\an3}  -On a une s\u00e9paration des pouvoirs.\r\n\r\n10:26:05:09  10:26:10:04\r\n{\\an3}Le l\u00e9gislatif se permet de critiquer\r\n     le judiciaire quand il le faut.\r\n\r\n10:26:10:09  10:26:14:01\r\n{\\an3}          La s\u00e9paration des pouvoirs\r\n          me met \u00e0 l'aise pour dire,\r\n\r\n10:26:14:06  10:26:17:11\r\n{\\an3}            en tant que repr\u00e9sentant\r\n              du pouvoir judiciaire,\r\n\r\n10:26:17:16  10:26:22:01\r\n{\\an3}       que je suis mal \u00e0 l'aise avec\r\n une d\u00e9cision du pouvoir l\u00e9gislatif.\r\n\r\n10:26:22:06  10:26:24:10\r\n     -Mais il y a plus grave\r\n\r\n10:26:24:14  10:26:27:01\r\n     avec les \"feux bleus\",\r\n\r\n10:26:27:06  10:26:29:19\r\n          les v\u00e9hicules\r\n     en situation d'urgence.\r\n\r\n10:26:30:00  10:26:34:16\r\nPoliciers, pompiers et ambulanciers\r\n  enfreignent le code de la route\r\n\r\n10:26:34:21  10:26:37:04\r\n  pour les meilleures raisons.\r\n\r\n10:26:37:09  10:26:40:07\r\n         Mais embarqu\u00e9s\r\n   dans une course d'urgence,\r\n\r\n10:26:40:11  10:26:44:23\r\nils peuvent se retrouver tr\u00e8s vite\r\n  dans la posture du chauffard.\r\n\r\n10:26:45:04  10:26:48:22\r\n{\\an3}            -Ca inqui\u00e8te ces milieux\r\n\r\n10:26:49:03  10:26:52:08\r\n{\\an3} parce que l'exc\u00e8s de vitesse massif\r\n\r\n10:26:52:12  10:26:54:16\r\n{\\an3}         est pass\u00e9 de d\u00e9lit \u00e0 crime.\r\n\r\n10:26:54:21  10:26:58:22\r\n{\\an3}            On demande aux policiers\r\n       d'agir avec proportionnalit\u00e9,\r\n\r\n10:26:59:03  10:27:01:20\r\n{\\an3}       de ne pas commettre un crime.\r\n\r\n10:27:02:01  10:27:06:20\r\n{\\an3}     Ils ne comprennent pas pourquoi\r\n  on leur met ce type d'emp\u00eachement.\r\n\r\n10:27:07:01  10:27:11:12\r\n   -A la Bl\u00e9cherette, du c\u00f4t\u00e9\r\nde la Police cantonale vaudoise,\r\n\r\n10:27:11:17  10:27:15:16\r\n           on confirme\r\n  que la situation est d\u00e9licate\r\n\r\n10:27:15:21  10:27:20:00\r\n        pour les policiers\r\ncontraints d'intervenir en urgence.\r\n\r\n10:27:20:05  10:27:25:10\r\nPour le commandant de la police,\r\n  la chose n'est pas nouvelle.\r\n\r\n10:27:25:14  10:27:28:07\r\n{\\an3}              -Via sicura a accentu\u00e9\r\n\r\n10:27:28:11  10:27:31:21\r\n{\\an3}      un probl\u00e8me qui existait d\u00e9j\u00e0:\r\n\r\n10:27:32:02  10:27:34:15\r\n                  est-il l\u00e9gitime\r\n              de consid\u00e9rer un agent\r\n\r\n10:27:34:20  10:27:38:21\r\n{\\an3}      qui commet un exc\u00e8s de vitesse\r\n       dans l'exercice de sa mission\r\n\r\n10:27:39:02  10:27:41:13\r\n{\\an3} comme un automobiliste ordinaire ?\r\n\r\n10:27:41:18  10:27:43:00\r\n        Nous n'avons pas\r\n\r\n10:27:43:05  10:27:46:22\r\nde permis sp\u00e9cifique professionnel\r\n       pour les policiers.\r\n\r\n10:27:47:03  10:27:50:15\r\n         Si un policier\r\n   se voit retirer son permis\r\n\r\n10:27:50:20  10:27:53:22\r\n{\\an3}        en relation avec une mission\r\n                    professionnelle,\r\n\r\n10:27:54:03  10:27:58:09\r\n{\\an3}              la sanction s'applique\r\n        \u00e9galement sur le plan priv\u00e9.\r\n\r\n10:27:58:13  10:28:00:13\r\n   Ce qui est un peu d\u00e9licat.\r\n\r\n10:28:00:18  10:28:03:14\r\n-La police a une formation qui va\r\n\r\n10:28:03:19  10:28:07:16\r\n{\\an3} largement au-del\u00e0 du simple citoyen\r\n\r\n10:28:07:21  10:28:11:16\r\n{\\an3}        pour conduire des v\u00e9hicules.\r\n\r\n10:28:11:21  10:28:16:16\r\n{\\an3}  La police est r\u00e9guli\u00e8rement amen\u00e9e\r\n\u00e0 devoir intervenir tr\u00e8s rapidement,\r\n\r\n10:28:16:21  10:28:20:23\r\n{\\an3}               voire ne pas respecter\r\nles lois sur la circulation routi\u00e8re.\r\n\r\n10:28:21:04  10:28:24:07\r\n{\\an3}          La formation des policiers\r\n                  doit \u00eatre pointue,\r\n\r\n10:28:24:11  10:28:28:03\r\n{\\an3}        un policier doit \u00eatre \u00e0 m\u00eame\r\n           de ma\u00eetriser son v\u00e9hicule\r\n\r\n10:28:28:08  10:28:32:05\r\n{\\an3}             \u00e0 des vitesses beaucoup\r\n   plus \u00e9lev\u00e9es, dans des situations\r\n\r\n10:28:32:10  10:28:36:05\r\n{\\an3}  qui vont au-del\u00e0 de ce que conna\u00eet\r\n               le citoyen ordinaire.\r\n\r\n10:28:36:10  10:28:40:17\r\n -A Tourtemagne, en Valais, sur \r\nune piste d'aviation d\u00e9saffect\u00e9e,\r\n\r\n10:28:40:22  10:28:44:09\r\n     policiers, ambulanciers\r\n      et autres conducteurs\r\n\r\n10:28:44:13  10:28:46:14\r\n     de v\u00e9hicules d'urgence\r\n\r\n10:28:46:19  10:28:50:14\r\n     s'entra\u00eenent \u00e0 conduire\r\n  dans des conditions extr\u00eames.\r\n\r\n10:28:56:23  10:29:00:20\r\n{\\an3}               -Le sergent va rouler\r\n       sur la voie gauche \u00e0 90 km/h.\r\n\r\n10:29:01:01  10:29:03:12\r\n{\\an3}   Il va venir dans notre direction.\r\n\r\n10:29:03:17  10:29:08:15\r\n{\\an3}    A un certain moment, un accident\r\n se produit sur la chauss\u00e9e oppos\u00e9e.\r\n\r\n10:29:08:20  10:29:13:06\r\n{\\an3}            Un objet va \u00eatre projet\u00e9\r\n         sur sa voie de circulation.\r\n\r\n10:29:13:11  10:29:15:22\r\n       Les freins crissent\r\n\r\n10:29:17:02  10:29:23:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:23:18  10:29:25:14\r\n    -Ces gens-l\u00e0 sont form\u00e9s\r\n\r\n10:29:25:19  10:29:29:10\r\n     \u00e0 une conduite rapide\r\n dans des situations d'urgence.\r\n\r\n10:29:29:14  10:29:34:01\r\n  On ne pourrait pas envisager\r\nun permis particulier pour eux ?\r\n\r\n10:29:34:06  10:29:39:22\r\n{\\an3}         -Ca peut \u00eatre une solution.\r\n\r\n10:29:40:03  10:29:44:14\r\n{\\an3}Mais je pense pas qu'il faille donner\r\n            une autorisation g\u00e9n\u00e9rale\r\n\r\n10:29:44:19  10:29:48:17\r\n{\\an3}            de rouler \u00e0 des vitesses\r\n        plus \u00e9lev\u00e9es que les autres.\r\n\r\n10:29:48:22  10:29:52:06\r\n{\\an3} Aussi pour des questions d'exemple.\r\n\r\n10:29:52:11  10:29:54:23\r\n{\\an1}-Vous allez \u00e9viter sur la droite.\r\n\r\n10:29:55:04  10:29:58:13\r\n     Vous allez donner\r\nun gros coup de volant \u00e0 droite.\r\n\r\n10:29:58:18  10:30:02:05\r\n{\\an1}Un coup de volant \u00e9nergique, rapide.\r\n\r\n10:30:02:10  10:30:06:19\r\n{\\an3}Au lieu de revenir en position z\u00e9ro,\r\n        vous allez revenir \u00e0 gauche.\r\n\r\n10:30:07:00  10:30:10:12\r\n      Donc droite, et je reviens\r\n        compl\u00e8tement \u00e0 gauche.\r\n\r\n10:30:10:17  10:30:13:15\r\n                Et votre voiture\r\n             va se remettre \u00e0 plat.\r\n\r\n10:30:13:20  10:30:15:16\r\n       Les freins crissent\r\n\r\n10:30:16:16  10:30:20:22\r\n{\\an1}C'est pas une bonne trajectoire,\r\ntu prends ton virage au carr\u00e9.\r\n\r\n10:30:21:03  10:30:25:10\r\n{\\an3} -Un policier puni sur le plan p\u00e9nal\r\n       est puni sur le plan interne.\r\n\r\n10:30:25:14  10:30:28:23\r\n         Si un policier\r\n    prend de la prison ferme\r\n\r\n10:30:29:04  10:30:31:08\r\n{\\an3}                    parce qu'il a eu\r\n\r\n10:30:31:12  10:30:34:22\r\n{\\an3}            deux ou trois accidents,\r\n\r\n10:30:35:03  10:30:36:17\r\n{\\an3}             il y aura licenciement.\r\n\r\n10:30:36:22  10:30:40:20\r\n{\\an3}      On peut pas garder un policier\r\n           qui fait un an de prison.\r\n\r\n10:30:41:01  10:30:44:17\r\n{\\an3}                La F\u00e9d\u00e9ration Suisse\r\n        des Fonctionnaires de Police\r\n\r\n10:30:44:22  10:30:49:05\r\n{\\an3}     a interpel\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 Berne\r\n       pour que la loi soit chang\u00e9e.\r\n\r\n10:30:49:10  10:30:53:13\r\n{\\an3}  Actuellement, on ne peut pas faire\r\n         notre travail correctement.\r\n\r\n10:30:53:18  10:30:58:15\r\n{\\an3}    On est p\u00e9jor\u00e9 dans notre mission\r\n        avec ce probl\u00e8me Via sicura.\r\n\r\n10:30:58:20  10:31:00:19\r\n       Perdre son travail\r\n\r\n10:31:01:00  10:31:03:04\r\n  parce qu'on a fait son boulot\r\n\r\n10:31:03:09  10:31:06:13\r\n       et sauv\u00e9 une vie,\r\n    \u00e7a me para\u00eet incroyable.\r\n\r\n10:31:06:18  10:31:10:18\r\n    C'est plus que choquant,\r\n       c'est impossible.\r\n\r\n10:31:10:23  10:31:13:18\r\n{\\an3}     -Si on constate que le policier\r\n\r\n10:31:13:23  10:31:17:16\r\n{\\an3}                renonce \u00e0 sa mission\r\n\r\n10:31:17:21  10:31:19:23\r\n{\\an3}       parce qu'il a peur d'encourir\r\n\r\n10:31:20:04  10:31:23:08\r\n{\\an3}                 une sanction p\u00e9nale\r\n           ou administrative s\u00e9v\u00e8re,\r\n\r\n10:31:23:12  10:31:26:19\r\n{\\an3}            ce sera la d\u00e9monstration\r\n           que la loi est mal faite.\r\n\r\n10:31:27:00  10:31:30:12\r\n     -Cette loi Via sicura\r\n est contest\u00e9e de toutes parts.\r\n\r\n10:31:30:17  10:31:33:14\r\n       Faut-il la revoir,\r\n    la corriger, l'amender ?\r\n\r\n10:31:33:19  10:31:35:21\r\n{\\an3}      -Il n'y a pas de loi parfaite.\r\n\r\n10:31:36:02  10:31:38:11\r\n                  Ca n'a aucun sens\r\n\r\n10:31:38:16  10:31:41:20\r\n{\\an3}       de parler d'une loi parfaite.\r\n\r\n10:31:42:01  10:31:44:19\r\n             On peut toujours songer\r\n                 \u00e0 amender une loi.\r\n\r\n10:31:45:00  10:31:49:08\r\n{\\an3}   Si \u00e7a vient avec des propositions\r\n     sens\u00e9es, on se penchera dessus.\r\n\r\n10:31:49:12  10:31:52:01\r\n{\\an3}                   On peut peut-\u00eatre\r\n               am\u00e9liorer des choses,\r\n\r\n10:31:52:06  10:31:55:03\r\n{\\an3}                    mais \u00e0 mon avis,\r\n         c'est de l'ordre du d\u00e9tail.\r\n\r\n10:31:55:08  10:31:59:02\r\n       -Mais il n'y a pas\r\nque des chauffards sur la route.\r\n\r\n10:31:59:07  10:32:02:13\r\n       Il y a aussi ceux\r\n  qui font un exc\u00e8s de vitesse\r\n\r\n10:32:02:18  10:32:05:00\r\n  dans une situation d'urgence.\r\n\r\n10:32:05:05  10:32:08:14\r\n         La loi ne prend\r\n  pratiquement jamais en compte\r\n\r\n10:32:08:19  10:32:11:12\r\nles circonstances particuli\u00e8res.\r\n\r\n10:32:11:17  10:32:15:13\r\n   Quand Michel ne conduit pas\r\n     des trains \u00e0 200 km/h,\r\n\r\n10:32:15:18  10:32:18:01\r\n   il endosse pour le plaisir\r\n\r\n10:32:18:06  10:32:21:13\r\n    l'habit noir de chauffeur\r\n     de locomotive \u00e0 vapeur\r\n\r\n10:32:21:18  10:32:24:00\r\n  sur les rives du lac de Joux.\r\n\r\n10:32:24:05  10:32:26:12\r\n    Vitesse maximum: 45 km/h.\r\n\r\n10:32:26:17  10:32:28:00\r\n         Le train siffle\r\n\r\n10:32:28:05  10:32:31:08\r\n     Un conducteur de train\r\n    ne peut pas se permettre\r\n\r\n10:32:31:12  10:32:33:16\r\nde prendre son service en retard.\r\n\r\n10:32:33:21  10:32:36:06\r\nUn jour, avant de partir au travail,\r\n\r\n10:32:38:18  10:32:42:08\r\n    il doit emmener son fils\r\n    \u00e0 l'h\u00f4pital en urgence.\r\n\r\n10:32:42:12  10:32:46:22\r\nSa femme ne conduit pas, et c'est l\u00e0\r\n     qu'il faut faire un choix.\r\n\r\n10:32:47:03  10:32:49:19\r\n     Le train ou la famille.\r\n\r\n10:32:50:00  10:32:52:15\r\n{\\an1}-Ma femme\r\na commenc\u00e9 \u00e0 s'\u00e9nerver.\r\n\r\n10:32:52:20  10:32:55:06\r\n{\\an1}\"Il faut l'amener \u00e0 l'h\u00f4pital.\"\r\n\r\n10:32:55:11  10:32:59:05\r\n{\\an1}Je me suis rendu compte\r\nque j'\u00e9tais juste \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:32:59:10  10:33:01:16\r\n{\\an1}J'ai t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 mon travail.\r\n\r\n10:33:01:21  10:33:04:20\r\n{\\an1}C'\u00e9tait pas possible\r\nde venir plus tard.\r\n\r\n10:33:05:01  10:33:09:01\r\n{\\an1}Il n'y avait personne\r\npour remplacer mon d\u00e9but de service.\r\n\r\n10:33:09:06  10:33:12:03\r\n{\\an1}J'avais mon fils\r\nqui avait des probl\u00e8mes,\r\n\r\n10:33:12:08  10:33:14:17\r\n{\\an1}j'avais du retard \u00e0 mon travail.\r\n\r\n10:33:14:22  10:33:19:21\r\n{\\an1}Comme la route \u00e9tait d\u00e9gag\u00e9e,\r\nj'ai un peu appuy\u00e9 sur le champignon.\r\n\r\n10:33:20:02  10:33:23:22\r\n{\\an1}Et ma foi, c'est l\u00e0\r\nque j'ai eu des difficult\u00e9s.\r\n\r\n10:33:24:03  10:33:26:10\r\n     -Michel conna\u00eet la loi.\r\n\r\n10:33:26:14  10:33:28:22\r\n Il prend le risque d'acc\u00e9l\u00e9rer\r\n\r\n10:33:29:03  10:33:31:01\r\n    en connaissance de cause,\r\n\r\n10:33:31:06  10:33:33:15\r\n  sur cette route bien d\u00e9gag\u00e9e.\r\n\r\n10:33:33:20  10:33:36:00\r\n      Il sera flash\u00e9 \u00e0 122\r\n\r\n10:33:36:05  10:33:38:02\r\n       sur une route \u00e0 80.\r\n\r\n10:33:38:07  10:33:40:05\r\n{\\an1}-Je respecte la vitesse.\r\n\r\n10:33:40:10  10:33:42:20\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re fois pour moi.\r\n\r\n10:33:43:01  10:33:45:02\r\n{\\an1}C'est pas une habitude.\r\n\r\n10:33:45:07  10:33:48:14\r\n -Vous aviez un train \u00e0 prendre,\r\n         si j'ose dire ?\r\n\r\n10:33:48:19  10:33:51:11\r\n{\\an1}-J'avais un train \u00e0 conduire.\r\n\r\n10:33:51:15  10:33:54:01\r\n{\\an1}Le train est parti \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:33:54:06  10:33:57:07\r\n{\\an1}Malheureusement,\r\nj'ai pay\u00e9 cher pour \u00e7a.\r\n\r\n10:33:57:11  10:34:01:04\r\n   -Sans permis de conduire,\r\n il doit trouver des solutions.\r\n\r\n10:34:01:09  10:34:05:08\r\n Gr\u00e2ce \u00e0 un chef compr\u00e9hensif, \r\n il peut am\u00e9nager ses horaires.\r\n\r\n10:34:05:12  10:34:10:02\r\nIl a dormi sur place sur un lit de\r\nfortune pour les services de nuit.\r\n\r\n10:34:10:07  10:34:15:07\r\n            Il chante\r\n\r\n10:34:15:11  10:34:16:23\r\nR\u00e9sultat, \r\ntrois mois\r\n\r\n10:34:17:04  10:34:18:13\r\nde retrait\r\nde permis\r\n\r\n10:34:18:18  10:34:20:15\r\net 900 francs\r\n  d'amende.\r\n\r\n10:34:20:20  10:34:23:21\r\nPas de circonstance\r\n    att\u00e9nuante.\r\n\r\n10:34:24:02  10:34:25:04\r\n{\\an1}Et pourtant,\r\n\r\n10:34:25:09  10:34:27:13\r\n  il n'a rien\r\nd'un chauffard.\r\n\r\n10:34:27:18  10:34:30:05\r\n -Je trouve\r\nque c'est abusif.\r\n\r\n10:34:30:10  10:34:32:17\r\n{\\an1}Quand vous avez un syst\u00e8me\r\n\r\n10:34:32:22  10:34:36:17\r\n{\\an1}qui abuse de vous,\r\nil faut pas nourrir le syst\u00e8me.\r\n\r\n10:34:36:22  10:34:40:03\r\n{\\an1}Sinon vous le rendez plus puissant.\r\n\r\n10:34:40:08  10:34:47:15\r\n{\\an1}Donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne pas soutenir \r\ncette politique, de faire la prison.\r\n\r\n10:34:47:20  10:34:49:20\r\n   -Michel n'a pas encore re\u00e7u\r\n\r\n10:34:50:01  10:34:52:20\r\n         sa convocation\r\n    du service p\u00e9nitentiaire.\r\n\r\n10:34:53:01  10:34:55:08\r\n   Il fait partie de ces gens\r\n\r\n10:34:55:12  10:35:00:06\r\nqui ressentent un fort sentiment\r\n d'injustice face aux sanctions\r\n\r\n10:35:00:11  10:35:02:13\r\n   p\u00e9nales et administratives.\r\n\r\n10:35:02:18  10:35:07:01\r\nD'autres font le choix de conduire\r\n     malgr\u00e9 tout sans permis,\r\n\r\n10:35:07:06  10:35:10:12\r\n      car souvent leur vie\r\n   professionnelle en d\u00e9pend.\r\n\r\n10:35:10:17  10:35:15:01\r\n  Ils ne sont pas dans le d\u00e9ni\r\nmais n'acceptent pas la sanction.\r\n\r\n10:35:15:06  10:35:17:06\r\n   -J'ai enfreint les r\u00e8gles.\r\n\r\n10:35:17:11  10:35:20:03\r\n{\\an3}          J'ai \u00e9t\u00e9 un peu trop vite.\r\n\r\n10:35:20:08  10:35:23:02\r\n{\\an3}        J'ai mis personne en danger.\r\n\r\n10:35:23:07  10:35:25:20\r\n{\\an3}   Les conditions \u00e9taient parfaites.\r\n\r\n10:35:26:01  10:35:29:13\r\n{\\an3}               J'estime que la peine\r\n          est tr\u00e8s disproportionn\u00e9e.\r\n\r\n10:35:29:18  10:35:32:11\r\n        -Avec la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n10:35:32:15  10:35:35:05\r\n{\\an1}en mati\u00e8re de retrait de permis,\r\n\r\n10:35:35:10  10:35:38:00\r\n{\\an1}on voit de plus en plus de gens\r\n\r\n10:35:38:05  10:35:40:14\r\n{\\an1}se dire: \"Tant pis, je roule.\"\r\n\r\n10:35:40:19  10:35:42:12\r\n{\\an1}Des clients me disent:\r\n\r\n10:35:42:17  10:35:47:03\r\n{\\an1}\"Ma\u00eetre, 24 mois sans permis,\r\nc'est pas possible, je conduirai.\"\r\n\r\n10:35:47:08  10:35:50:14\r\n{\\an1}Je dis au client\r\nque s'il conduit sous retrait,\r\n\r\n10:35:50:19  10:35:54:08\r\n{\\an1}il sera r\u00e9cidiviste\r\net le sursis sera r\u00e9voqu\u00e9.\r\n\r\n10:35:54:12  10:35:59:11\r\n{\\an1}Et le client de me r\u00e9pondre: \"J'ai \r\npas le choix, je prends le risque.\"\r\n\r\n10:35:59:15  10:36:01:13\r\n{\\an3}            -Je continue \u00e0 conduire.\r\n\r\n10:36:01:18  10:36:03:01\r\n         -Malgr\u00e9 tout ?\r\n\r\n10:36:03:06  10:36:06:21\r\n{\\an3}             -Oui, parce que c'\u00e9tait\r\n           fondamentalement injuste.\r\n\r\n10:36:07:02  10:36:10:01\r\n{\\an3} Donc je prends sur moi de conduire.\r\n\r\n10:36:10:06  10:36:12:16\r\n{\\an1}-Si je suis sous retrait\r\n\r\n10:36:12:21  10:36:15:05\r\n{\\an1}de permis de conduire\r\n\r\n10:36:15:10  10:36:19:15\r\n{\\an1}et que je conduis malgr\u00e9 tout, \r\navec la probl\u00e9matique assurance\r\n\r\n10:36:19:20  10:36:22:15\r\n{\\an1}que je risque d'avoir\r\nsi j'ai un p\u00e9pin...\r\n\r\n10:36:22:20  10:36:26:18\r\n{\\an1}Si je suis impliqu\u00e9 dans un accident,\r\ntout va s'effondrer.\r\n\r\n10:36:26:23  10:36:30:04\r\n{\\an1}Mon assureur dira:\r\n\"Vous n'aviez pas de permis.\"\r\n\r\n10:36:30:09  10:36:32:22\r\n{\\an1}\"Comment vous allez\r\nnous rembourser ?\"\r\n\r\n10:36:33:03  10:36:37:02\r\n{\\an3} -J'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 trois fois,\r\n                sans aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n10:36:37:07  10:36:39:05\r\n     -Vous faites comment ?\r\n\r\n10:36:39:10  10:36:43:03\r\n{\\an3}      -J'ai d\u00e9velopp\u00e9 des strat\u00e9gies\r\n                qui sont imparables.\r\n\r\n10:36:43:08  10:36:45:14\r\n{\\an3}      Je ne vais pas vous en parler,\r\n\r\n10:36:45:19  10:36:49:20\r\n{\\an3}          pour ne pas mettre la puce\r\n      \u00e0 l'oreille \u00e0 qui que ce soit.\r\n\r\n10:36:50:01  10:36:53:20\r\n{\\an3}                Mais je peux rouler,\r\n  m\u00eame avec des contr\u00f4les de police.\r\n\r\n10:36:54:01  10:36:58:11\r\n-Vous pouvez pas donner une piste ?\r\n               -Non, n'insistez pas.\r\n\r\n10:36:58:15  10:37:02:19\r\n-Vous reprenez votre voiture, l\u00e0 ?\r\n      -Oui, comme d'habitude.\r\n\r\n10:37:03:00  10:37:05:03\r\n       -La premi\u00e8re cause\r\n\r\n10:37:05:08  10:37:08:02\r\n    des accidents de la route\r\n         est la vitesse.\r\n\r\n10:37:08:07  10:37:11:05\r\n     C'est pour cette raison\r\n       que le l\u00e9gislateur\r\n\r\n10:37:11:10  10:37:13:19\r\n a encore durci la loi en 2013.\r\n\r\n10:37:14:00  10:37:16:08\r\n    Avec des effets positifs:\r\n\r\n10:37:16:12  10:37:21:03\r\n 269 d\u00e9c\u00e8s en 2013 contre 1'700\r\n   au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n10:37:21:08  10:37:25:21\r\nLes zones de travaux sur autoroute\r\nsont tr\u00e8s expos\u00e9es aux accidents,\r\n\r\n10:37:26:02  10:37:30:15\r\net les ouvriers qui y travaillent\r\n  particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables.\r\n\r\n10:37:30:20  10:37:35:06\r\n      La police y effectue\r\n  r\u00e9guli\u00e8rement des contr\u00f4les.\r\n\r\n10:37:35:11  10:37:37:20\r\n -Il mesure toutes les voitures.\r\n\r\n10:37:38:01  10:37:42:14\r\nL\u00e0 o\u00f9 il y a les fl\u00e8ches, vous avez\r\n  deux colonnes: c'est les voies.\r\n\r\n10:37:42:19  10:37:46:06\r\n       Celui qui est \u00e0 90\r\n est sur la voie de d\u00e9passement.\r\n\r\n10:37:46:11  10:37:50:09\r\n    On en a un nouveau \u00e0 110,\r\n   sur la voie de d\u00e9passement.\r\n\r\n10:37:51:23  10:37:54:09\r\n{\\an3}             -Un d\u00e9c\u00e8s sur la route,\r\n\r\n10:37:54:13  10:37:56:13\r\n{\\an3}             c'est un d\u00e9c\u00e8s de trop.\r\n\r\n10:37:56:18  10:38:01:12\r\n{\\an3}      Et \u00e7a a des cons\u00e9quences graves\r\npour les proches, et pour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:38:01:17  10:38:04:18\r\n{\\an3}                   Les co\u00fbts induits\r\n          des accidents de la route,\r\n\r\n10:38:04:23  10:38:07:23\r\n{\\an3}   c'est pr\u00e8s de 10 milliards par an\r\n                          en Suisse.\r\n\r\n10:38:08:04  10:38:10:21\r\n{\\an3}                   Donc si ce nombre\r\n                d'accidents diminue,\r\n\r\n10:38:11:02  10:38:13:13\r\n{\\an3}                   ce sera b\u00e9n\u00e9fique\r\n                 pour tout le monde.\r\n\r\n10:38:13:18  10:38:16:12\r\n     -On entend souvent dire\r\n         que les radars\r\n\r\n10:38:16:17  10:38:19:17\r\nsont des machines \u00e0 faire du fric,\r\n\r\n10:38:19:22  10:38:24:13\r\n   et que les amendes ne servent\r\nqu'\u00e0 remplir les caisses de l'Etat.\r\n\r\n10:38:24:18  10:38:28:18\r\n{\\an3}      -La Police cantonale n'a aucun\r\n       objectif financier \u00e0 r\u00e9aliser\r\n\r\n10:38:28:23  10:38:31:01\r\n{\\an3}      avec les contr\u00f4les de vitesse.\r\n\r\n10:38:31:06  10:38:34:12\r\n{\\an3}               Et seulement un tiers\r\n        des emplacements de contr\u00f4le\r\n\r\n10:38:34:17  10:38:38:02\r\n{\\an3}          sont \u00e9quip\u00e9s en permanence\r\n            d'un appareil de mesure.\r\n\r\n10:38:38:07  10:38:42:08\r\n{\\an3}                 Si on voulait faire\r\n        du chiffre, on aurait \u00e9quip\u00e9\r\n\r\n10:38:42:12  10:38:47:07\r\n{\\an3}         tous les points de contr\u00f4le\r\n       de calculateurs et de lasers.\r\n\r\n10:38:47:11  10:38:50:13\r\n -La pr\u00e9vention et la r\u00e9pression\r\n          ont un co\u00fbt.\r\n\r\n10:38:50:18  10:38:54:03\r\nLes choix politiques des cantons\r\n       sont d\u00e9terminants.\r\n\r\n10:38:54:08  10:38:56:21\r\nBernard Favrat, directeur de l'UMPT,\r\n\r\n10:38:57:02  10:39:00:03\r\n       l'Unit\u00e9 de m\u00e9decine\r\n    et psychologie du trafic,\r\n\r\n10:39:00:08  10:39:01:19\r\n       en a la conviction.\r\n\r\n10:39:02:00  10:39:04:06\r\n-Toutes ces mesures ont un effet.\r\n\r\n10:39:04:11  10:39:08:00\r\n{\\an3}   En 2013, on a obtenu la mortalit\u00e9\r\n\r\n10:39:08:05  10:39:11:05\r\n{\\an3} sur les routes qu'on avait en 1940.\r\n\r\n10:39:11:10  10:39:13:22\r\n{\\an3}       Alors qu'il y a eu \u00e9videmment\r\n\r\n10:39:14:03  10:39:17:10\r\n{\\an3}             une augmentation \u00e9norme\r\n                 du parc automobile.\r\n\r\n10:39:17:14  10:39:22:03\r\n{\\an3}  Malgr\u00e9 \u00e7a, toutes les deux heures,\r\n         on a un accident en Suisse,\r\n\r\n10:39:22:08  10:39:25:17\r\n{\\an3}                avec un bless\u00e9 grave\r\n            ou une personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e.\r\n\r\n10:39:25:22  10:39:29:23\r\n{\\an3}              Or il y a des familles\r\n         autour de ces personnes-l\u00e0.\r\n\r\n10:39:30:04  10:39:35:10\r\n{\\an3}        Et on sait que les personnes\r\n   qui ont un membre de leur famille\r\n\r\n10:39:35:14  10:39:40:20\r\n{\\an3}    victime d'un accident grave vont\r\n elles-m\u00eames souffrir de d\u00e9pression.\r\n\r\n10:39:41:01  10:39:44:01\r\n{\\an3}          Elles vont aller consulter\r\n                         un m\u00e9decin,\r\n\r\n10:39:44:06  10:39:47:20\r\n{\\an3}                avoir des probl\u00e8mes,\r\n            des douleurs chroniques.\r\n\r\n10:39:48:01  10:39:51:03\r\n{\\an3}   Donc en termes de sant\u00e9 publique,\r\n\r\n10:39:51:08  10:39:55:15\r\n{\\an3}          l'impact que peuvent avoir\r\n           ces accidents est \u00e9norme.\r\n\r\n10:39:55:20  10:39:59:06\r\n         -Les chauffards\r\n   sont envoy\u00e9s ici, \u00e0 l'UMPT,\r\n\r\n10:39:59:11  10:40:04:12\r\npar le Service des autos, d\u00e8s que \r\nle retrait de permis est prononc\u00e9.\r\n\r\n10:40:04:17  10:40:07:04\r\nL'expertise psychologique d\u00e9termine\r\n\r\n10:40:07:09  10:40:10:09\r\nsi on est en face de fous furieux.\r\n\r\n10:40:10:13  10:40:14:03\r\n{\\an4}-La plupart n'ont pas d'ant\u00e9c\u00e9dents.\r\n\r\n10:40:14:08  10:40:17:09\r\n{\\an4}Donc on n'a qu'un comportement\r\n\r\n10:40:17:13  10:40:20:11\r\n{\\an1}d\u00e9lictueux, qui est certes \u00e9norme...\r\n\r\n10:40:20:15  10:40:25:05\r\n{\\an1}C'est difficile de se dire a priori:\r\n\"Oui, c'est un fou furieux.\"\r\n\r\n10:40:25:10  10:40:28:11\r\n   Commentaire du dessin anim\u00e9\r\n        -Un brave homme.\r\n\r\n10:40:28:15  10:40:30:18\r\n  Courtois, ponctuel, honn\u00eate.\r\n\r\n10:40:30:23  10:40:32:14\r\n      Bonjour, M. Pi\u00e9ton !\r\n\r\n10:40:32:19  10:40:37:00\r\n-Pour ce qui est du comportement\r\n  au volant, rien de nouveau.\r\n\r\n10:40:37:05  10:40:41:07\r\n           En 1954 d\u00e9j\u00e0,\r\nle si courtois Dingo de Walt Disney\r\n\r\n10:40:41:11  10:40:45:15\r\n  subissait une s\u00e9v\u00e8re mutation\r\n   en entrant dans sa voiture.\r\n\r\n10:40:45:20  10:40:50:09\r\n    -M. Pi\u00e9ton est envahi par un\r\nirr\u00e9sistible sentiment de puissance.\r\n\r\n10:40:50:13  10:40:52:21\r\nSa personnalit\u00e9 se m\u00e9tamorphose.\r\n\r\n10:40:53:02  10:40:56:06\r\n        Il se transforme\r\n  en un monstre incontr\u00f4lable,\r\n\r\n10:40:56:11  10:40:58:13\r\n  en un conducteur d\u00e9moniaque.\r\n\r\n10:40:58:18  10:41:02:11\r\nM. Pi\u00e9ton est devenu M. Duvolant,\r\n        l'automobiliste.\r\n\r\n10:41:02:16  10:41:04:14\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9e\r\n\r\n10:41:04:19  10:41:09:14\r\n{\\an1}par le nombre de personnes concern\u00e9es\r\npar des exc\u00e8s aussi importants.\r\n\r\n10:41:09:19  10:41:12:17\r\n{\\an1}Je pensais en voir\r\nquelques-uns par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:41:12:22  10:41:16:13\r\n{\\an1}Que personne n'allait rouler\r\n\u00e0 plus de 100 en ville.\r\n\r\n10:41:18:11  10:41:20:00\r\n           -Eh ! toi !\r\n\r\n10:41:20:05  10:41:23:03\r\n       Tu sais m\u00eame pas o\u00f9 tu vas,\r\n             sombre cr\u00e9tin !\r\n\r\n10:41:23:08  10:41:25:00\r\n             Fracas\r\n\r\n10:41:25:05  10:41:28:01\r\nIls \u00e9mettent des sons inarticul\u00e9s\r\n\r\n10:41:28:06  10:41:32:03\r\n{\\an1}-En fait, on en a\r\nbeaucoup plus que ce que j'imaginais.\r\n\r\n10:41:32:08  10:41:37:04\r\n{\\an1}Pas n\u00e9cessairement des fous furieux,\r\nquand on les voit en expertise.\r\n\r\n10:41:37:09  10:41:42:16\r\n  -L'entretien psychologique sera\r\ncompl\u00e9t\u00e9 par une batterie de tests.\r\n\r\n10:41:42:21  10:41:46:20\r\n  A partir de cette expertise, \r\n  le Service des autos d\u00e9cidera\r\n\r\n10:41:47:01  10:41:51:08\r\nsi le chauffard pourra r\u00e9cup\u00e9rer\r\nun jour son permis de conduire.\r\n\r\n10:41:51:12  10:41:54:10\r\n{\\an1}-La partie la plus dangereuse\r\n\r\n10:41:54:14  10:41:58:02\r\n{\\an1}de l'automobile, c'est le conducteur.\r\n\r\n10:41:58:07  10:42:01:05\r\nOn n'est pas innocents\r\nde nos comportements.\r\n\r\n10:42:01:10  10:42:04:06\r\n{\\an1}On est responsables\r\nde nos comportements.\r\n\r\n10:42:04:11  10:42:07:09\r\n{\\an1}Si je m'ach\u00e8te une Porsche,\r\nje vais savoir\r\n\r\n10:42:07:13  10:42:11:13\r\n{\\an1}que rouler sur les routes suisses\r\nme posera des probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:42:11:18  10:42:15:00\r\n{\\an1}Par contre,\r\nje pourrai aller sur un circuit.\r\n\r\n10:42:15:05  10:42:19:11\r\n{\\an1}Il y a un paradoxe,\r\non est aux fronti\u00e8res de la logique.\r\n\r\n10:42:19:15  10:42:24:00\r\n-Si la plupart des exc\u00e8s de vitesse\r\n    sont commis par des hommes,\r\n\r\n10:42:24:05  10:42:27:01\r\n        se glisse parfois\r\n    dans ce troupeau de m\u00e2les\r\n\r\n10:42:27:06  10:42:30:07\r\n      une femme qui partage\r\n        avec ces derniers\r\n\r\n10:42:30:11  10:42:33:10\r\n        un certain go\u00fbt\r\n   pour la vitesse au volant.\r\n\r\n10:42:33:14  10:42:36:07\r\n  -Je ne me suis jamais vant\u00e9e\r\n\r\n10:42:36:11  10:42:38:15\r\n de conduire comme une sauvage.\r\n\r\n10:42:38:20  10:42:42:02\r\n     -C'est par un dimanche\r\n    de pluie sur l'autoroute\r\n\r\n10:42:42:07  10:42:44:22\r\nque Mary se fait remettre \u00e0 l'ordre\r\n\r\n10:42:45:03  10:42:47:13\r\nen passant devant le radar fatal.\r\n\r\n10:42:47:18  10:42:50:12\r\n    Elle a vu le poste laser\r\n        juste trop tard.\r\n\r\n10:42:50:17  10:42:53:07\r\n     Mary roulait trop vite.\r\n\r\n10:42:53:11  10:42:56:11\r\n     -J'\u00e9tais environ \u00e0 160.\r\n\r\n10:42:56:16  10:42:58:16\r\n{\\an1}Au lieu de 120.\r\n\r\n10:42:58:21  10:43:01:18\r\n      -C'\u00e9tait une vitesse\r\n     habituelle pour vous ?\r\n\r\n10:43:01:23  10:43:04:07\r\n{\\an1}-Oui, je roulais m\u00eame plus vite.\r\n\r\n10:43:04:11  10:43:07:01\r\n{\\an1}Juste avant, je roulais plus vite,\r\n\r\n10:43:07:06  10:43:10:04\r\n{\\an1}j'ai d\u00fb ralentir\r\npour pouvoir d\u00e9passer.\r\n\r\n10:43:10:09  10:43:13:06\r\n{\\an1}C'est l'arr\u00eat qui est juste l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:43:13:11  10:43:16:04\r\n        Le moteur vrombit\r\n\r\n10:43:16:09  10:43:19:05\r\n...\r\n  C'est ce bruit-l\u00e0 que j'aime.\r\n\r\n10:43:19:10  10:43:24:13\r\nJ'ai grandi avec mes cousins, avec\r\nmon fr\u00e8re, il y a quatre gar\u00e7ons.\r\n\r\n10:43:24:18  10:43:27:22\r\n{\\an1}Du coup, j'aime en g\u00e9n\u00e9ral\r\nles trucs de mec.\r\n\r\n10:43:28:03  10:43:33:13\r\n{\\an1}J'ai ai parl\u00e9 avec mes copines,\r\net elles comprennent pas le principe\r\n\r\n10:43:33:18  10:43:35:18\r\n...\r\n        de conduire vite.\r\n\r\n10:43:35:23  10:43:38:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:38:10  10:43:40:15\r\n...\r\n   -Vous aimez conduire vite ?\r\n\r\n10:43:40:20  10:43:44:11\r\n    -J'adore \u00e7a, j'aime la vitesse.\r\n      -Encore aujourd'hui ?\r\n\r\n10:43:44:16  10:43:47:05\r\n{\\an3}                    -Je le fais pas,\r\n               mais j'aime toujours.\r\n\r\n10:43:47:10  10:43:51:16\r\n{\\an3}  J'aime m\u00eame \u00eatre dans les voitures\r\n       des gens qui conduisent vite.\r\n\r\n10:43:51:21  10:43:54:16\r\n      -Vous avez pas peur ?\r\n                  -Non, j'aime bien.\r\n\r\n10:43:54:21  10:43:57:13\r\n           -D'o\u00f9 vient\r\n  cette passion de la vitesse ?\r\n\r\n10:43:57:18  10:43:59:03\r\n{\\an3}                    -Je ne sais pas.\r\n\r\n10:43:59:08  10:44:02:17\r\n{\\an3}                    Dans ma famille,\r\n        on est un peu tous comme \u00e7a.\r\n\r\n10:44:02:22  10:44:05:07\r\n{\\an3}             J'ai toujours ador\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n10:44:05:11  10:44:08:07\r\n        -Vous avez aussi\r\n    la passion des voitures ?\r\n\r\n10:44:08:11  10:44:09:22\r\n{\\an3}                  -Non, pas du tout.\r\n\r\n10:44:10:03  10:44:12:17\r\n-La vitesse, rien que la vitesse.\r\n\r\n10:44:12:22  10:44:16:17\r\n     R\u00e9sultat des courses, \r\n    une avalanche d'amendes,\r\n\r\n10:44:16:22  10:44:21:04\r\n    apr\u00e8s un moment de gr\u00e2ce\r\n  et d'impunit\u00e9 d\u00fb \u00e0 la chance.\r\n\r\n10:44:22:21  10:44:25:04\r\n{\\an3}        -J'ai eu mon permis en 2005.\r\n\r\n10:44:25:09  10:44:27:03\r\n{\\an3}                     J'avais 19 ans.\r\n\r\n10:44:27:08  10:44:30:02\r\n{\\an3}J'ai eu ma premi\u00e8re voiture en 2006.\r\n\r\n10:44:30:07  10:44:34:02\r\n{\\an3}               J'ai toujours conduit\r\n   plus ou moins vite, pas attach\u00e9e,\r\n\r\n10:44:34:07  10:44:38:04\r\n{\\an3}           mais j'ai jamais rien eu,\r\n       m\u00eame pas d'amende de parcage.\r\n\r\n10:44:38:09  10:44:41:05\r\n{\\an3}                    Et puis en 2011,\r\n          je suis partie \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n10:44:41:10  10:44:44:23\r\n{\\an3}                Je pense qu'ils sont\r\n   un peu plus stricts qu'en Valais.\r\n\r\n10:44:45:04  10:44:48:01\r\n{\\an3}                Donc l\u00e0, les amendes\r\n              ont commenc\u00e9 \u00e0 couler.\r\n\r\n10:44:48:06  10:44:50:11\r\n{\\an3}     Amendes de vitesse, de parcage.\r\n\r\n10:44:50:15  10:44:53:19\r\n{\\an3}                    J'ai \u00e9t\u00e9 flash\u00e9e\r\n           en passant au feu orange,\r\n\r\n10:44:54:00  10:44:55:20\r\n{\\an3}                J'ai un peu tout eu.\r\n\r\n10:44:56:01  10:44:58:05\r\n   -Apr\u00e8s, c'est l'escalade ?\r\n\r\n10:44:58:10  10:45:01:10\r\n{\\an3}         -Apr\u00e8s, c'est les retraits,\r\n                   c'est l'escalade.\r\n\r\n10:45:01:14  10:45:06:09\r\n{\\an3}    Mais le premier retrait, j'ai eu\r\n   moins cher que ce que je pensais.\r\n\r\n10:45:06:13  10:45:08:14\r\n{\\an3}        J'ai eu l'amende de vitesse,\r\n\r\n10:45:08:19  10:45:11:22\r\n{\\an3}            les frais administratifs\r\n                du canton du Valais.\r\n\r\n10:45:12:03  10:45:13:21\r\n       -C'\u00e9tait combien ?\r\n\r\n10:45:14:02  10:45:17:02\r\n{\\an3}             -En tout, j'ai d\u00fb payer\r\n                 environ 450 francs.\r\n\r\n10:45:17:07  10:45:21:03\r\n{\\an3}                   Pour le deuxi\u00e8me,\r\n j'ai d\u00fb payer 1'500 francs en tout.\r\n\r\n10:45:21:08  10:45:25:09\r\n   -Vous avez fait le compte\r\nde tout ce que \u00e7a vous a co\u00fbt\u00e9 ?\r\n\r\n10:45:25:13  10:45:29:03\r\n{\\an3}                      -Je l'ai fait,\r\n  et j'ai vendu ma voiture apr\u00e8s \u00e7a.\r\n\r\n10:45:40:02  10:45:44:13\r\n-Donc aujourd'hui, petite voiture ?\r\n   -Petite voiture, 82 chevaux.\r\n\r\n10:45:44:18  10:45:46:08\r\n                        Tranquille.\r\n\r\n10:45:46:12  10:45:47:19\r\n         -Elle va bien ?\r\n\r\n10:45:48:00  10:45:49:11\r\n                          -Tip-top.\r\n\r\n10:45:49:15  10:45:52:06\r\n           -C'est dur\r\n  de faire des exc\u00e8s avec \u00e7a ?\r\n\r\n10:45:52:11  10:45:53:21\r\n{\\an3}                  -Oui, je respecte.\r\n\r\n10:45:54:02  10:45:58:09\r\n   -Alors \u00e7a sert \u00e0 quoi d'avoir\r\ndes voitures qui font 200 chevaux ?\r\n\r\n10:45:58:13  10:46:00:08\r\n{\\an3}                     -C'est agr\u00e9able\r\n\r\n10:46:00:12  10:46:03:02\r\n                d'\u00eatre dans ce genre\r\n                      de voiture.\r\n\r\n10:46:03:07  10:46:07:16\r\n{\\an3}               Par exemple, je trouve\r\nque c'est la classe d'avoir une Golf.\r\n\r\n10:46:07:21  10:46:11:12\r\n{\\an3}                Dedans, on est bien,\r\n          c'est r\u00e9actif, \u00e7a va vite.\r\n\r\n10:46:11:17  10:46:15:19\r\n{\\an3}          Il y a toutes les manettes\r\n          au volant, c'est agr\u00e9able.\r\n\r\n10:46:16:00  10:46:18:18\r\n{\\an3}    Quand je me serai un peu calm\u00e9e,\r\n\r\n10:46:18:23  10:46:22:08\r\n{\\an3}                  je pense reprendre\r\n              une voiture puissante.\r\n\r\n10:46:22:12  10:46:25:06\r\n-C'\u00e9tait une voiture puissante ?\r\n                           -Oui.\r\n\r\n10:46:25:11  10:46:27:15\r\n         -C'est-\u00e0-dire ?\r\n                       -180 chevaux.\r\n\r\n10:46:27:20  10:46:29:17\r\n{\\an3}           Et c'\u00e9tait une 1,4 litre.\r\n\r\n10:46:29:22  10:46:33:21\r\n{\\an3}               On effleurait \u00e0 peine\r\n  le champignon qu'elle volait d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:46:34:02  10:46:39:06\r\n -Si on avait laiss\u00e9 faire Mary, \r\nelle assurerait encore aujourd'hui\r\n\r\n10:46:39:11  10:46:43:19\r\n une moyenne allant bien au-del\u00e0\r\n    des limites acceptables.\r\n\r\n10:46:44:00  10:46:46:11\r\n{\\an1}-D'apr\u00e8s mon exp\u00e9rience,\r\n\r\n10:46:46:15  10:46:50:08\r\n{\\an1}pour certains types de conducteur,\r\n\r\n10:46:50:12  10:46:53:08\r\n{\\an1}il n'y a que la r\u00e9pression qui joue.\r\n\r\n10:46:53:12  10:46:57:08\r\n-En mati\u00e8re de comportement routier,\r\n       une question se pose:\r\n\r\n10:46:57:12  10:46:59:16\r\npourquoi la peine ne diff\u00e8re pas\r\n\r\n10:46:59:21  10:47:03:08\r\n   entre un exc\u00e8s de vitesse \r\n   avec ou sans cons\u00e9quence ?\r\n\r\n10:47:03:12  10:47:06:10\r\n{\\an1}-Si je sors d'ici,\r\nje m'arr\u00eate au stop,\r\n\r\n10:47:06:14  10:47:10:01\r\n{\\an1}je suis encore un peu perturb\u00e9\r\npar vos questions,\r\n\r\n10:47:10:06  10:47:12:15\r\n{\\an1}pas tout \u00e0 fait attentif.\r\n\r\n10:47:12:20  10:47:17:04\r\n{\\an1}Je m'engage un peu de fa\u00e7on\r\nhasardeuse, deux motards arrivent.\r\n\r\n10:47:17:09  10:47:19:22\r\n{\\an1}C'est les beaux jours qui sont l\u00e0.\r\n\r\n10:47:20:03  10:47:24:06\r\n{\\an1}Le premier motard, j'ai de la chance,\r\nc'est Thomas Luethi.\r\n\r\n10:47:24:11  10:47:27:03\r\n{\\an1}Il fait un freinage de comp\u00e9tition.\r\n\r\n10:47:27:08  10:47:30:17\r\n{\\an1}Il vient \u00e9rafler\r\nsa combinaison contre mon aile.\r\n\r\n10:47:30:22  10:47:35:04\r\n{\\an1}Mais celui qui est juste derri\u00e8re,\r\nqui n'a pas trop l'habitude,\r\n\r\n10:47:35:09  10:47:39:14\r\n{\\an1}qui freine mal, qui glisse, \r\nqui vient emboutir ma porte,\r\n\r\n10:47:39:19  10:47:43:20\r\n{\\an1}qui se retrouve t\u00e9trapl\u00e9gique\r\nou qui meurt sur place...\r\n\r\n10:47:44:01  10:47:48:10\r\n{\\an1}Eh bien ma faute, par rapport\r\nau premier ou au deuxi\u00e8me motard,\r\n\r\n10:47:48:14  10:47:50:18\r\n{\\an1}sera parfaitement identique.\r\n\r\n10:47:50:23  10:47:53:01\r\n{\\an1}Il n'y a pas de diff\u00e9rence,\r\n\r\n10:47:53:06  10:47:57:06\r\n{\\an1}c'est une m\u00eame faute qui peut aboutir\r\n\u00e0 rien ou \u00e0 un drame.\r\n\r\n10:47:57:11  10:48:00:11\r\n{\\an3}          -C'est la seule infraction\r\n\r\n10:48:00:16  10:48:04:12\r\n{\\an3}  o\u00f9 on a une peine minimale d'un an\r\n\r\n10:48:04:17  10:48:08:11\r\n{\\an3}               pour ce qu'on appelle\r\n       une mise en danger abstraite.\r\n\r\n10:48:08:16  10:48:11:05\r\n{\\an3} -On est sur la plancher des vaches.\r\n\r\n10:48:11:10  10:48:14:05\r\n{\\an3}             On est dans le concret.\r\n\r\n10:48:14:10  10:48:17:11\r\n{\\an3}               On essaie de prot\u00e9ger\r\n\r\n10:48:17:15  10:48:19:06\r\n{\\an3}                     la vie des gens\r\n\r\n10:48:19:11  10:48:22:13\r\n{\\an3}            contre les quelques cas,\r\n                rares mais extr\u00eames.\r\n\r\n10:48:22:18  10:48:25:11\r\n-Nous l'avons trouv\u00e9, le cas rare.\r\n\r\n10:48:25:15  10:48:29:06\r\n      Il s'est fait arr\u00eater\r\n avant que le couperet de la loi\r\n\r\n10:48:29:11  10:48:32:06\r\n          ne le range\r\n  dans la cat\u00e9gorie chauffard.\r\n\r\n10:48:32:11  10:48:33:21\r\n        Lo\u00efck, lui aussi,\r\n\r\n10:48:34:02  10:48:35:13\r\n       aimait rouler vite.\r\n\r\n10:48:35:18  10:48:40:07\r\n   Son fantasme \u00e9tait de foncer\r\nsur l'autoroute en toute impunit\u00e9,\r\n\r\n10:48:40:11  10:48:44:16\r\n  comme une voiture de police\r\nen urgence, avec les feux bleus.\r\n\r\n10:48:44:21  10:48:46:19\r\n        Comme \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n10:48:47:00  10:48:51:20\r\n{\\an3}                       -Je regardais\r\n  la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e \"Alerte Cobra\".\r\n\r\n10:48:54:06  10:48:55:20\r\n       Ils parlent en allemand\r\n\r\n10:48:58:23  10:49:01:18\r\n                 Et ils avaient pos\u00e9\r\n                    des feux bleus.\r\n\r\n10:49:01:23  10:49:04:18\r\n                       J'ai eu envie\r\n                        d'essayer.\r\n\r\n10:49:04:23  10:49:08:21\r\n{\\an3}          A Brico+Loisirs, on trouve\r\n      des petites LED rectangulaires\r\n\r\n10:49:09:02  10:49:10:22\r\n{\\an3}                 pour trente francs.\r\n\r\n10:49:11:03  10:49:14:06\r\n{\\an3} Donc j'ai pos\u00e9 \u00e7a sur le parebrise.\r\n\r\n10:49:14:11  10:49:16:12\r\n     Ils parlent en allemand\r\n\r\n10:49:16:17  10:49:21:14\r\n{\\an3}    L'id\u00e9e \u00e9tait de voir si les gens\r\nallaient se pousser sur l'autoroute.\r\n\r\n10:49:21:19  10:49:25:14\r\n      -Vous en aviez marre\r\nde rester derri\u00e8re des voitures ?\r\n\r\n10:49:25:19  10:49:27:19\r\n{\\an3}        -Oui, quand \u00e7a n'avance pas.\r\n\r\n10:49:28:00  10:49:31:07\r\n{\\an3}            Quand ils avancent \u00e0 100\r\n              sur la voie de gauche.\r\n\r\n10:49:31:11  10:49:35:08\r\n{\\an3}             Ils avancent plus \u00e0 120\r\n    sur la droite que sur la gauche.\r\n\r\n10:49:35:12  10:49:38:02\r\n{\\an3}On ne peut pas doubler sur la droite.\r\n\r\n10:49:38:07  10:49:42:21\r\n{\\an3}       Donc en posant des feux bleus,\r\nfaire rabattre les voitures \u00e0 droite.\r\n\r\n10:49:43:02  10:49:46:14\r\n -Vous ne vous \u00eates pas demand\u00e9\r\n     si c'\u00e9tait autoris\u00e9 ?\r\n\r\n10:49:46:19  10:49:51:04\r\n{\\an3}                -Non, effectivement,\r\n         je suis parti t\u00eate baiss\u00e9e.\r\n\r\n10:49:54:05  10:49:57:05\r\n{\\an3}            Les gens se rabattaient,\r\n                  laissaient passer.\r\n\r\n10:49:57:10  10:50:02:01\r\n{\\an3}       J'allais jusqu'\u00e0 mettre toutes\r\nles trois secondes un appel de phare.\r\n\r\n10:50:02:06  10:50:04:03\r\n{\\an3}         Et les gens se d\u00e9pla\u00e7aient.\r\n\r\n10:50:04:08  10:50:08:18\r\n{\\an3}         Pour finir, j'ai dit: \"Bon,\r\n on arr\u00eate un moment les conneries.\"\r\n\r\n10:50:08:23  10:50:10:08\r\n{\\an3}                     On sait jamais.\r\n\r\n10:50:10:12  10:50:13:06\r\n{\\an3}               Et puis le soir m\u00eame,\r\n                    j'ai recommenc\u00e9.\r\n\r\n10:50:13:11  10:50:15:19\r\n{\\an3}          Ca a vraiment bien march\u00e9.\r\n\r\n10:50:16:00  10:50:20:15\r\n{\\an3}               Et le troisi\u00e8me jour,\r\n       j'avais des copains avec moi.\r\n\r\n10:50:20:20  10:50:24:14\r\n{\\an3}                Et l\u00e0, les gendarmes\r\n          sont arriv\u00e9s: sur le c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:50:24:19  10:50:27:11\r\n{\\an3} Sept motards qui sont derri\u00e8re moi.\r\n\r\n10:50:27:15  10:50:31:14\r\n{\\an3}     Deux devant, le reste derri\u00e8re,\r\n            pour bloquer la voiture.\r\n\r\n10:50:31:19  10:50:34:01\r\n{\\an3}        Style un peu criminel, quoi.\r\n\r\n10:50:34:06  10:50:36:11\r\n   -Cette histoire lui vaudra\r\n\r\n10:50:36:16  10:50:39:11\r\n      six mois de retrait \r\n     pour vitesse excessive\r\n\r\n10:50:39:15  10:50:42:03\r\n     et utilisation illicite\r\n         de feux bleus.\r\n\r\n10:50:42:08  10:50:46:03\r\n   Il r\u00e9cidive, avec une perte\r\n    de ma\u00eetrise de v\u00e9chicule\r\n\r\n10:50:46:08  10:50:47:17\r\n{\\an3}                   sur l'autoroute.\r\n\r\n10:50:47:22  10:50:49:11\r\n{\\an3}                         Son permis\r\n\r\n10:50:49:15  10:50:51:11\r\n                       est annul\u00e9\r\n                     pour deux ans.\r\n\r\n10:50:51:15  10:50:54:04\r\n                          Repasser\r\n                         son permis\r\n\r\n10:50:54:09  10:50:56:11\r\n                      va lui co\u00fbter\r\n                        tr\u00e8s cher.\r\n\r\n10:50:56:15  10:51:01:17\r\n{\\an3}                -Ca commence \u00e0 faire\r\n                   de jolies sommes.\r\n\r\n10:51:01:22  10:51:06:10\r\n{\\an3}       En comptant les psychologues,\r\n     les frais administratifs avant,\r\n\r\n10:51:06:14  10:51:10:12\r\n{\\an3}       refaire la demande du permis,\r\n              reprendre le permis...\r\n\r\n10:51:10:17  10:51:14:21\r\n{\\an3}         Je pense qu'on peut compter\r\n            facilement 1'700 francs.\r\n\r\n10:51:15:02  10:51:19:18\r\n   -Et depuis, son probl\u00e8me, \r\n   \u00e0 Lo\u00efck, c'est les autres.\r\n\r\n10:51:19:23  10:51:25:12\r\n Les autres qui font des exc\u00e8s de\r\nvitesse, entre autres infractions.\r\n\r\n10:51:25:17  10:51:28:08\r\n        Alors il d\u00e9nonce.\r\n\r\n10:51:28:12  10:51:31:08\r\n{\\an1}-Je d\u00e9nonce parce que j'en ai marre.\r\n\r\n10:51:31:12  10:51:35:22\r\n{\\an1}Je me suis fait d\u00e9noncer\r\npar des t\u00e9moins pour mes feux bleus.\r\n\r\n10:51:36:03  10:51:38:11\r\n{\\an1}C'est ma petite vengeance.\r\n\r\n10:51:38:16  10:51:41:23\r\n{\\an1}J'ai fait \u00e7a deux mois\r\npuis je me suis calm\u00e9.\r\n\r\n10:51:42:04  10:51:43:19\r\n{\\an1}Et l\u00e0, je recommence.\r\n\r\n10:51:44:00  10:51:47:21\r\n{\\an1}Mais je fais des d\u00e9nonciations\r\nquand c'est int\u00e9ressant,\r\n\r\n10:51:48:02  10:51:49:18\r\n{\\an1}pas tous les jours.\r\n\r\n10:51:49:23  10:51:52:21\r\n          -Aujourd'hui,\r\n   Lo\u00efck semble avoir compris.\r\n\r\n10:51:53:02  10:51:56:22\r\n   Il respecte scrupuleusement\r\n   les limitations de vitesse.\r\n\r\n10:51:57:03  10:52:00:11\r\n    Il sait que sans permis,\r\n     il perd son autonomie.\r\n\r\n10:52:00:15  10:52:05:01\r\n-Appel en fr\u00e9quence, Lo\u00efck six neuf,\r\n      Lo\u00efck 69 mobile, appel.\r\n\r\n10:52:05:06  10:52:07:02\r\n{\\an1}Appel \u00e0 toutes les stations.\r\n\r\n10:52:10:01  10:52:13:01\r\n        -Et finalement,\r\n   que retiennent nos t\u00e9moins\r\n\r\n10:52:13:06  10:52:15:23\r\nde leur exp\u00e9rience malheureuse ?\r\n\r\n10:52:16:04  10:52:18:04\r\n    Un constat ? Une le\u00e7on ?\r\n\r\n10:52:18:09  10:52:22:16\r\n{\\an3}       -Des gens qui font des exc\u00e8s,\r\n              il y en aura toujours.\r\n\r\n10:52:22:21  10:52:28:01\r\n{\\an3}        Et c'est pas en faisant plus\r\n de r\u00e9pression qu'on va les arr\u00eater.\r\n\r\n10:52:28:06  10:52:31:07\r\n                       -Ca m'a mis\r\n       un peu de plomb dans la t\u00eate.\r\n\r\n10:52:31:11  10:52:36:01\r\n{\\an1}-Cette punition me sert de garantie\r\nque je ne recommencerai pas.\r\n\r\n10:52:36:06  10:52:39:08\r\n      -On retrouve Nicola,\r\n     le recordman de l'\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:52:39:12  10:52:41:14\r\n   avec ses 191 km/h en moto.\r\n\r\n10:52:41:19  10:52:44:22\r\n          Il a compris\r\n mais ne semble pas avoir mesur\u00e9\r\n\r\n10:52:45:03  10:52:48:23\r\n    toutes les cons\u00e9quences\r\n  de son fol exc\u00e8s de vitesse.\r\n\r\n10:52:49:04  10:52:52:17\r\n       -Quand je suis all\u00e9e \r\n       le chercher au poste,\r\n\r\n10:52:52:22  10:52:55:19\r\nil m'a demand\u00e9:\r\n  \"Tu penses\r\n\r\n10:52:56:00  10:52:59:22\r\n  que je pourrai\r\ntoujours \u00eatre flic ?\"\r\n\r\n10:53:00:03  10:53:04:06\r\n{\\an1}Je lui ai dit: \"Je sais pas, \r\nmaintenant, tu as un casier.\"\r\n\r\n10:53:04:11  10:53:08:09\r\n{\\an1}Je me dis qu'un jeune gar\u00e7on\r\nqui n'a jamais rien fait...\r\n\r\n10:53:08:13  10:53:12:16\r\n{\\an1}On n'a jamais eu de souci avec,\r\nil n'a jamais eu de probl\u00e8me.\r\n\r\n10:53:12:21  10:53:14:21\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il a un casier.\r\n\r\n10:53:15:02  10:53:17:10\r\n    -De quoi faire r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\r\n10:53:17:14  10:53:21:23\r\n  le motard ou l'automobiliste\r\n en qu\u00eate de sensations fortes.\r\n\r\n10:53:22:04  10:53:25:13\r\n{\\an3}     -Au fil des mesures de ce genre\r\n\r\n10:53:25:18  10:53:28:16\r\n{\\an3}  qu'on a prises, on note une baisse\r\n\r\n10:53:28:21  10:53:31:10\r\n               de plusieurs dizaines\r\n                  de morts par an.\r\n\r\n10:53:33:19  10:53:36:20\r\n  -La r\u00e9ponse de la statistique\r\n         est sans appel.\r\n\r\n10:53:37:01  10:53:39:07\r\nL'objectif n'est pas d'atteindre\r\n\r\n10:53:39:11  10:53:43:02\r\n  le niveau irr\u00e9el de z\u00e9ro mort\r\n     sur les routes suisses.\r\n\r\n10:53:43:07  10:53:46:16\r\n  Pourtant, le p\u00e8re de famille\r\n     en situation d'urgence\r\n\r\n10:53:46:21  10:53:49:01\r\ncomme le fou furieux de la route\r\n\r\n10:53:49:06  10:53:52:07\r\n            resteront\r\ndans le collimateur de la justice.\r\n\r\n10:53:52:11  10:53:55:19\r\n    Et dans un avenir proche,\r\n     un juge devra condamner\r\n\r\n10:53:56:00  10:54:00:17\r\nle chauffard r\u00e9cidiviste \u00e0 12 mois \r\nde prison ferme, Via sicura oblige.\r\n\r\n10:54:06:14  10:54:09:03\r\n{\\an1}-La conf\u00e9rence des procureurs suisses\r\n\r\n10:54:09:08  10:54:12:11\r\n{\\an1}va serrer encore un peu la vis\r\nde Via sicura.\r\n\r\n10:54:12:15  10:54:16:15\r\n{\\an1}En particulier envers les\r\nautomobilistes en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:54:16:20  10:54:19:17\r\n{\\an1}Amendes plus sal\u00e9es, \r\npeines plus strictes:\r\n\r\n10:54:19:22  10:54:23:21\r\n{\\an1}l'ivresse au volant va faire\r\nplus mal devant les tribunaux.\r\n\r\n10:54:24:02  10:54:27:03\r\n{\\an1}Un policier fribourgeois,\r\nlors d'une op\u00e9ration,\r\n\r\n10:54:27:08  10:54:31:07\r\n{\\an1}a fini dans le d\u00e9cor \u00e0 180 km/h\r\nsur une route limit\u00e9e \u00e0 80.\r\n\r\n10:54:31:11  10:54:35:07\r\n{\\an1}Son jugement cl\u00e9ment assouplit la loi\r\npour cette cat\u00e9gorie.\r\n\r\n10:54:35:11  10:54:39:14\r\n{\\an3}           Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous,\r\n    tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:54:39:19  10:54:42:12\r\n   De petits conflits semblent\r\n        sans importance,\r\n\r\n10:54:42:17  10:54:46:09\r\ncomme les probl\u00e8mes de voisinage\r\n   qui amusent tout le monde\r\n\r\n10:54:46:13  10:54:49:01\r\n sauf les principaux int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n10:54:49:06  10:54:51:21\r\nPour eux, l'affaire prend souvent\r\n\r\n10:54:52:02  10:54:53:21\r\n   des proportions \u00e9tonnantes.\r\n\r\n10:54:54:02  10:54:55:15\r\n      Certains sont obs\u00e9d\u00e9s\r\n\r\n10:54:55:20  10:54:57:21\r\n et d\u00e9pensent de grosses sommes\r\n\r\n10:54:58:02  10:54:59:11\r\n      en frais de justice.\r\n\r\n10:54:59:15  10:55:00:20\r\n           T\u00e9moignages\r\n\r\n10:55:01:01  10:55:03:09\r\n       de personnes vivant\r\n       un enfer quotidien.\r\n\r\n10:55:16:15  10:55:22:15\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TORTAJADA, No\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "WICKI, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VONLANTHEN, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "CUENOD, Caroline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WILLEMIN, Dominique", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "EXC\u00c8S DE VITESSE"], "sequenceIds": ["1389930", "1390043", "1390060", "1390061", "1390062", "1390064", "1390065", "1390066", "1390068", "1390071", "1390081", "1390083", "1390090", "1390091", "1390114", "1390115", "1390120", "1390123"]}, {"internalArchiveId": "AA1405080536", "title": "TITRE_Z\u00e9ro de conduite"}, {"internalArchiveId": "AA1411387228", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Z\u00e9ro de conduite", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506441265", "durationSec": 3335, "title": "Z\u00e9ro de conduite", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PIGUET, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1411389724", "summary": "Policier installant soigneusement un radar routier sur la nationale 1. Agent cach\u00e9 derri\u00e8re une fontaine annon\u00e7ant les exc\u00e8s de vitesse \u00e0 ses coll\u00e8gues par radio.\nPoliciers arr\u00eatant les v\u00e9hicules en exc\u00e8s de vitesse et signalant les d\u00e9passements aux chauffeurs contrevenant \u00e0 la vitesse. Policier arr\u00eatant un motard en grand exc\u00e8s de vitesse.", "id": "1389930", "visualThemes": ["RADAR ROUTIER", "EXC\u00c8S DE VITESSE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1411389847", "summary": "Itw Andr\u00e9 Demierre, chef des mesures administratives du canton de Fribourg.", "id": "1390043", "visualThemes": ["EXC\u00c8S DE VITESSE", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1411389864", "summary": "Itw Nicola, couplable d'un gros exc\u00e8s de vitesse. Itw Franca, m\u00e8re de Nicola.", "id": "1390060", "visualThemes": ["EXC\u00c8S DE VITESSE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1411389865", "summary": "Itw Jacques Roulet, membre de l'association \"avocat de la route\". Jacques Roulet, assis \u00e0 la place du passager commentant les exc\u00e8s de vitesse sur une portion d'autoroute.", "id": "1390061", "visualThemes": ["EXC\u00c8S DE VITESSE", "AVOCAT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1411389866", "summary": "Itw Jean-Christophe Sauterel, porte-parole de la police cantonale vaudoise.\nPoliciers installant un radar routier sur une portion d'autoroute en travaux.", "id": "1390062", "visualThemes": ["POLICE", "EXC\u00c8S DE VITESSE", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1411389868", "summary": "Itw Herv\u00e9, motard sans permis faisant du v\u00e9lo.", "id": "1390064", "visualThemes": ["EXC\u00c8S DE VITESSE", "L\u00c9GISLATION", "T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1411389869", "summary": "Itw de Luc Recordon, conseiller aux Etats \u00e9cologiste.", "id": "1390065", "visualThemes": ["EXC\u00c8S DE VITESSE", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1411389870", "summary": "Itw docteur Bernard Favrat, chef unit\u00e9 de m\u00e9decine et psychologie du trafic. De dos, conducteur dans un simulateur de conduite entrant en collision avec un animal.\nItw Sylvie Joris Lambert, psychologue de la circulation FSP, Unit\u00e9 de m\u00e9decine et psychologie du trafic.\nExtrait dessin anim\u00e9 de Disney sur monsieur Pi\u00e9ton devenant monsieur Duvolant.", "id": "1390066", "visualThemes": ["EXC\u00c8S DE VITESSE", "PSYCHOLOGIE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1411389872", "summary": "Sur une autoroute, panneaux annon\u00e7ant des limitations de vitesse et des retraits de permis sur un tron\u00e7on en travaux. Itw Vincent, chauffeur de camions, conduisant.", "id": "1390068", "visualThemes": ["EXC\u00c8S DE VITESSE", "CAMIONNEUR"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1411389875", "summary": "Itw anonyme passager d'un train de 59 ans, au ch\u00f4mage apr\u00e8s un exc\u00e8s de vitesse et un retrait de permis.", "id": "1390071", "visualThemes": ["EXC\u00c8S DE VITESSE", "T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1411389885", "summary": "Itw Yvan Jeanneret, avocat.", "id": "1390081", "visualThemes": ["EXC\u00c8S DE VITESSE", "L\u00c9GISLATION", "AVOCAT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1411389887", "summary": "Ext entr\u00e9e du Minist\u00e8re public. Itw Fabien Gasser, procureur g\u00e9n\u00e9ral de Fribourg.", "id": "1390083", "visualThemes": ["EXC\u00c8S DE VITESSE", "L\u00c9GISLATION", "PROCUREUR"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1411389894", "summary": "Itw Jacques Antenen, commandant de la police vaudoise", "id": "1390090", "visualThemes": ["EXC\u00c8S DE VITESSE", "L\u00c9GISLATION", "POLICE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1411389895", "summary": "Voitures de police, ambulances zigzagant entre des plots. Policiers s'entra\u00eenant \u00e0 \u00e9viter des objets.\nItw Christian Antonietti, syndicat UPCP.", "id": "1390091", "visualThemes": ["POLICE", "CONDUITE AUTOMOBILE", "FORMATION PROFESSIONNELLE", "EXC\u00c8S DE VITESSE", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["TOURTEMAGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1411389918", "summary": "Train \u00e0 vapeur de la Vall\u00e9e de Joux roulant sur les rails. Itw Michel, conducteur de trains.", "id": "1390114", "visualThemes": ["EXC\u00c8S DE VITESSE", "L\u00c9GISLATION", "T\u00c9MOIGNAGE", "TRAIN \u00c0 VAPEUR"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "VALL\u00c9E DE JOUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1411389919", "summary": "Itw anonyme chauffard roulant sans permis.", "id": "1390115", "visualThemes": ["EXC\u00c8S DE VITESSE", "L\u00c9GISLATION", "T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1411389924", "summary": "Itw Mary, chauffarde, conduisant.", "id": "1390120", "visualThemes": ["EXC\u00c8S DE VITESSE", "L\u00c9GISLATION", "T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1411389927", "summary": "Itw Lo\u00efck, chauffard. Extraits de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Alerte Cobra.", "id": "1390123", "visualThemes": ["EXC\u00c8S DE VITESSE", "D\u00c9LINQUANCE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PIGUET, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1549574", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "BE000020", "position": "1"}}, {"id": "1547465", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT015053", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A6248E3E-C775-4A23-9873-E2E45BBBC6BB", "internalArchiveId": "A6248E3E-C775-4A23-9873-E2E45BBBC6BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelles sont les cons\u00e9quences du vote favorable \u00e0 la limitation de l'immigration massive du 9 f\u00e9vrier 2014 : 1. Interviews de David O'Sullivan, directeur g\u00e9n\u00e9ral administratif du Service europ\u00e9en pour l'action ext\u00e9rieure, de Pierre Rusconi, conseiller national UDC tessinois et de Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois. - 2. Commentaire de Christian Favre", "publicationDate": "2014-10-29T00:00:00Z", "summary": "Est-ce que le vote des Suisses a cass\u00e9 l'accord sur la libre circulation ? D'apr\u00e8s David 0'Sullivan, la Suisse est actuellement dans  une discussion binaire avec l'Union europ\u00e9enne. C'est blanc ou noir. La Suisse a rompu cet accord et Bruxelles ne le r\u00e9ouvrira pas pour changer quoi que ce soit. Il ne voit pas dans l'imm\u00e9diat comment on pourrait trouver un point de compromis. ", "durationSec": 1180, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["relations internationales", "libre circulation des personnes", "accord international", "immigration", "votation"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-12-22T08:26:58Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordmann, Roger (homme politique vaudois)", "role": "conseiller national socialiste vaudois, membre du NOMES", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rusconi, Pierre", "role": "conseiller national UDC tessinois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "O'Sullivan, David", "role": "directeur g\u00e9n\u00e9ral administratif du Service europ\u00e9en pour l'action ext\u00e9rieure", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}