{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=450&rows=25&query=Politique", "count": 802, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=475&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=777&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=425&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-4F8E1BE1-E00F-45D4-8478-60388E89D9F8", "internalArchiveId": "4F8E1BE1-E00F-45D4-8478-60388E89D9F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Assassinat des moines de Tibhirine en Alg\u00e9rie en 1996. Le juge antiterroriste fran\u00e7ais, Marc Tredevic qui doit proc\u00e9der \u00e0 l'autopsie des t\u00eates des 7 religieux n'a toujours pas re\u00e7u d'invitation des autorit\u00e9s alg\u00e9riennes : Interview de Michael Lonsdale, com\u00e9dien qui a incarn\u00e9 Fr\u00e8re Luc au cin\u00e9ma", "publicationDate": "2014-07-10T00:00:00Z", "summary": "Marc Tredevic n'a toujours pas re\u00e7u d'invitation des autorit\u00e9s alg\u00e9riennes. Mercredi, il manifestait son agacement sur les ondes de France Inter, d\u00e9plorant les reports successifs de sa visite: \"Il va falloir savoir si on se moque de nous\", a-t-il lanc\u00e9.", "durationSec": 273, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Alg\u00e9rie", "Tibhirine"], "thematicThemes": ["moine", "assassinat politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-08T13:28:51Z", "speechToTexts": ["08.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n25 minutes on a le plaisir de recevoir, Michael Lonsdale, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:04) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [87%] :\r\nC'est quand m\u00eame France acteur du cin\u00e9ma les du cin\u00e9ma, on peut dire \u00e7a, on va parler avec vous de tels \u00e9v\u00e9nements qui, qui vous tient \u00e0 coeur depuis d'ailleurs vous avez incarn\u00e9 l'un des protagonistes, on va parler de Tibhirine vaille conna\u00eetra -t-on un jour les assassins des moines de Tibhirine en Alg\u00e9rie rien les lois sur le juge antiterroriste fran\u00e7ais charg\u00e9s de l'enqu\u00eate Marc Tr\u00e9vidic doit proc\u00e9der \u00e0 l'autopsie des des 7 religieux depuis 1996, mais il n'a toujours pas re\u00e7u d'invitation des autorit\u00e9s alg\u00e9riennes, hein, moi je crois qu'il aurait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:34) [81%] :\r\nGarder le plus possible, ils ont pas envie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [92%] :\r\nC'est \u00e7a, \u00e0 votre avis, mais quel int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [82%] :\r\nAlors c'est rien, mais vous savez, moi je peux pas si pas de vin, tout ce que je sais, c'est que le peuple, la derni\u00e8re fois que le le film est pass\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\u00e0 Rangoun en d\u00e9but de soir\u00e9e, ensuite, vers 11 heures il y avait un reportage. \r\nAvec des terroristes qui ont expliqu\u00e9 comment ils avaient \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s, comment ils avaient \u00e9t\u00e9 contraints par les avec Cop\u00e9 la t\u00eate. \r\nAlors donc, bon, alors en effet qu'est -ce qu'on va voir, on va trouver des impacts ou alors des traces de balles dans les dans les cerveaux dans l'Est, je sais pas moi, c'est terrifiant ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [93%] :\r\nVous croyez \u00e0 la th\u00e8se de, de, de manipulation de l'arm\u00e9e alg\u00e9rienne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:19) [82%] :\r\nVous savez Jean syrien, je ne sais rien, il y a eu un appel qui a fouill\u00e9 dans tous les les terroristes s'entretuer m\u00eame et alors, j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9e de ce reportage parce qu'il y avait un des terroristes qui a expliqu\u00e9 comment ils avaient \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s bon alors donc alors pourquoi \u00e7a tra\u00eene c'\u00e9tait histoire de de de pas lui donner l'autorisation. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:41) [54%] :\r\nDonc d'une sur quoi googlisme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:45) [75%] :\r\nQuand m\u00eame, une pi\u00e8ce qui offre, alors \u00e9videmment c'est trop dire des balles les moines commencent \u00e0 s'appelle \u00e7a promet de impact fl\u00e2ner dans les cerveaux et bon, \u00e7a peut \u00eatre le gouvernement ou quelqu'un d'autre, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [83%] :\r\nMettez Lonsdale vous avez incarn\u00e9 l'un de ses fr\u00e8res de de Tibhirine russe, vous vous \u00eates ouais, vous vous \u00eates pris au jour quelque sorte, vous vous \u00eates vraiment mis dans le r\u00f4le, au point que cette cette histoire aujourd'hui vous habitez, vous, vous vous int\u00e9ressez particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:17) [78%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, moi j'ai une grande grande bonheur de pouvoir avait \u00e0 incarn\u00e9 le verdict toute la monnaie de chr\u00e9tiens absolue, quoi, c'est lui qui a r\u00e9pondu le invitation du Christ, il y a pas de plus grand amour que donner sa vie pour ceux qu'on aime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [71%] :\r\nMalgr\u00e9 Lonsdale vous avez qu'on vous avez connu les, les, les familles des victimes ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:41) [80%] :\r\nOui, j'ai rencontr\u00e9 le neveu de 2 fr\u00e8res, oui c'est \u00e7a je m'avait demand\u00e9 : c'est ce que j'ai pas trop trop trahi votre oncle, ils m'ont dit : non, mais une chose qu'on ne nous a pas demand\u00e9 de faire ce qui \u00e9tait tr\u00e8s beaucoup si a parl\u00e9 souvent. \r\nEt voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [77%] :\r\nEst ce que vous pensez et ce que les femmes, ils ont vraiment besoin le cette enqu\u00eate soulagement, ils ont fait leur deuil. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:04) [72%] :\r\nMais je n'en sais rien, \u00e9coutez \u00e7a se je veux moi je ai pas revu, je ne sais pas reparl\u00e9 avec. \r\nC'est quand m\u00eame tr\u00e8s bizarre, on leur donne l'autorisation de le faire, en plus, on fait pas je comprends pas plut\u00f4t Soissons qu'est -ce que \u00e7a va faire oui vous mais on saura que l'arm\u00e9e qui est responsable, ou bien l'inverse, les terroristes ont et puis alors qui va laisser revenir sur Toulouse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [78%] :\r\nDonc voyez vous impliquer encore encore plus mais qu'Lonsdale dans cette affaire, donnez votre image pour la somme de pr\u00e8s les choses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:40) [83%] :\r\nEnfin je veux dire moi je suis regardant et puis je, je, je vois les informations, je sais je suis un petit peu ce qui se passe, mais il y a pas de de conclusions sa visite pour d\u00e9terrer les \u00e9lections doivent faire les craintes oui faut c'est dur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [80%] :\r\nMerci beaucoup, mais qu'elle lance -t-elle oui merci nous a rejoint ses quelques minutes en Direct. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:05) [87%] :\r\nJe vous en prie, voil\u00e0, je suis d\u00e9sol\u00e9, peut produire plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [65%] :\r\nIl certaines. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:09) [72%] :\r\nEn battant, tout le monde esp\u00e8re on sait pas quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [96%] :\r\nOn aura peut-\u00eatre jamais la v\u00e9rit\u00e9 finalement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:15) [80%] :\r\nC'est bien possible, vous savez, je crois qu'ils essaient de noyer plus possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [81%] :\r\nMerci beaucoup, bonne soir\u00e9e, mais qu'elle n'\u00e9tait pas, il est 18 heures et 29 minutes dans ce forum. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Londasle, Michael", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1ABC5561-0CC0-427F-BD4F-396A5D363718", "internalArchiveId": "1ABC5561-0CC0-427F-BD4F-396A5D363718", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Longo Ma\u00ef : l'utopie au pr\u00e9sent", "publicationDate": "2014-07-10T00:00:00Z", "summary": "A l'occasion des 40 ans de la coop\u00e9rative Longo Ma\u00ef, Babylone revient sur les exp\u00e9riences utopistes de vie communautaire et sans hi\u00e9rarchie, n\u00e9es dans les ann\u00e9es 70. Au nom de quels principes et de quelles r\u00e9voltes ces communaut\u00e9s sont-elles n\u00e9es et continuent-elles, apr\u00e8s 40 ans, d'exister ? Les coop\u00e9ratives Longo ma\u00ef sont n\u00e9es de l'h\u00e9ritage des \u00e9v\u00e9nements de 68. Elles constituent aujourd'hui, 40 ans apr\u00e8s, un r\u00e9seau de 10 lieux de vie \u00e0 travers l'Europe, des coop\u00e9ratives autog\u00e9r\u00e9es, agricoles et artisanales cr\u00e9\u00e9es sur des terres \u00e0 l'abandon. Quand en d\u00e9cembre 1972 des jeunes de toute l'Europe se sont rassembl\u00e9s \u00e0 B\u00e2le pour un congr\u00e8s international, personne ne pouvait imaginer ce qui allait s'ensuivre. Reportage \u00e0 la ferme de Montois de Longo Ma\u00ef, \u00e0 Undervelier (JU). Sur quel socle id\u00e9ologique les communaut\u00e9s n\u00e9es dans les ann\u00e9es 70 se sont-elles form\u00e9es ? Comment ont-elles absorb\u00e9 les changements politiques majeurs de ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es ? De quelle mani\u00e8re ces exp\u00e9riences communautaires assez radicales ont-elles influenc\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 tout enti\u00e8re ? Comment les communaut\u00e9s des ann\u00e9es 70, b\u00e2ties dans l'opposition \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 dominante et aux g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes, peuvent-elles envisager de remettre le flambeau \u00e0 des g\u00e9n\u00e9rations qui elles-aussi ont envie de se dresser contre les  plus vieux ?  A quoi ressemblent les utopies d'aujourd'hui ? Discussion en direct avec Mich\u00e8le Riot-Sarcey, auteure de plusieurs ouvrages sur l'histoire des Utopies dont Dictionnaire des utopies.", "durationSec": 3315, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Undervelier"], "thematicThemes": ["coop\u00e9rative agricole", "coop\u00e9rative d'habitation", "utopie", "autogestion"], "thematicPersons": ["Longo Mai"], "isOnline": false, "remarks": "Rediffusion de l'\u00e9mission du 09.04.14.", "lastModifiedDate": "2016-08-18T14:26:14Z", "speechToTexts": ["18.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [95%] :\r\nPoint d'Abidal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [69%] :\r\nNancy Ypsilanti et Laurence des Ph\u00e9nix. \r\nAu lendemain de 68, ils \u00e9taient une poign\u00e9e un peu originaux, r\u00e9volt\u00e9 par le monde qui les entouraient \u00e0 faire le pas de la vie en communaut\u00e9 que ce soit dans le Larzac ont proven\u00e7aux, dans le canton du Jura la plupart de ces exp\u00e9riences rurale ont pris l'eau, certaines ont tout de m\u00eame fleuri, et c'est le cas de la coop\u00e9rative Longo Ma\u00ef qui f\u00eate ses 40 ans avec une Exposition \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 Lausanne Laurence dit F\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [95%] :\r\nOui, une Exposition qui nous plonge aussi bien dans les origines de cette exp\u00e9rience de vie en communaut\u00e9 de vie quasi autarcique que dans l'histoire des individus qui composent cette communaut\u00e9 en quelques mots, Longo Ma\u00ef, c'est une grande coop\u00e9rative, elle rassemble \u00e0 peu pr\u00e8s 200 personnes dans des petites communaut\u00e9s dispers\u00e9es dans toute l'Europe, on en trouve en France, en Suisse, en Allemagne, en Autriche et jusqu'en Ukraine, les habitants de ces communaut\u00e9s vivent donc \u00e9loign\u00e9s les uns des autres mais en connexion depuis maintenant 40 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [92%] :\r\nNous irons dans un instant pass\u00e9 un moment avec vous dans l'une de leur ferme mais d'abord nous allons nous arr\u00eater sur ces c\u00e9l\u00e9brations de 40 ans qui c\u00e9l\u00e8bre Laurence dit F\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [93%] :\r\nL'utopie exactement, puis c'est le mot qui a \u00e9t\u00e9 choisie justement par la coop\u00e9rative Longo Ma\u00ef pour cette Exposition qui s'intitule l'utopie des indociles, une mani\u00e8re d'inscrire cette exp\u00e9rience communautaire dans une histoire plus longue, celle des utopies politiques et c'est pour cette raison que nous recevons ce matin une historienne qui est entre autres l'auteur il y a quelques ann\u00e9es d'un Dictionnaire des utopies qui \u00e9tait paru chez Larousse en 2006. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [90%] :\r\nMich\u00e8le Riot-Sarcey, bonjour, bonjour, vous \u00eates avec nous en duplex de nos studios de Paris vous \u00eates historienne, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris 8 et puis nous avons avec nous dans le Studio ici \u00e0 Lausanne sera Is\u00e8re bonjour, bonjour, vous \u00eates un des fondateurs des coop\u00e9ratives Longo Ma\u00ef donc ils f\u00eatent leurs 40 ans, on le r\u00e9p\u00e8te, pourquoi avoir choisi ce mot utopie les qui pour vous d\u00e9signez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [82%] :\r\nAu d\u00e9but, on sait pas, on n'a pas choisi de mots, de se d\u00e9signer maintenant pour les 40 ans, il fallait quand m\u00eame rappeler qu'on est dans une grande famille d'utopie de chercher une alternative de faire autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [89%] :\r\nMich\u00e8le Riot-Sarcey si on plonge dans l'origine du mot invent\u00e9 au d\u00e9but du 15\u00e8me si\u00e8cle par Thomas-Mauro, on se rend compte que c'est un mot \u00e0 double sens ambigu\u00eft\u00e9 et complexit\u00e9 du terme, le bon lieu ou le non- lieu, la qu\u00eate du bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [87%] :\r\nC'est un peu \u00e7a, c'est 16\u00e8me si\u00e8cle, d\u00e9but d'une 16\u00e8me si\u00e8cle lorsque \u00e9crit son utopie hein, donc c'est lui qui forge le concept, l'id\u00e9e et qui tentent de ruser avec les autorit\u00e9s du temps pour masquer en quelque sorte la critique fondamentale qu'il adresse \u00e0 l'Angleterre, donc de son temps, Thomas \u00e9tait une autorit\u00e9, je ne savais pas que l\u00e0, et il devait ruser pour \u00e9viter la censure et c'est la raison pour laquelle il a choisi cette notion un petit peu ambigu : non- lieu mon lieu pour essayer de contourner les obstacles et pouvoir en toute libert\u00e9, de son point de vue par l'\u00e9criture, faire une critique radicale de l'Angleterre d'Henri VIII. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [84%] :\r\nMich\u00e8le Riot-Sarcey, le sens du mot utopie est encore compliqu\u00e9e de nos jours par un une double connotation \u00e0 la fois, on le voit bien dans le type de l'Exposition de Longo Ma\u00ef utopie des indociles cette liste connot\u00e9 positivement et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, les utopistes, un peu les farfelus des rigolos, il y a une connotation un peu d\u00e9pr\u00e9ciait Yves aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:57) [90%] :\r\nBien entendu, pour l'essentiel le commun des mortels va consid\u00e9rer l'utopie comme une orientation impossibles \u00e0 r\u00e9aliser, ou plus exactement un id\u00e9al qui sort totalement d'une r\u00e9alit\u00e9 beaucoup plus difficile \u00e0 saisir, or il n'y a absolument aucune possibilit\u00e9 d'imaginer un monde meilleur, en dehors d'une critique du r\u00e9el, c'est-\u00e0-dire que et id\u00e9al sont \u00e9troitement li\u00e9s, et c'est parce qu'ils sont \u00e9troitement li\u00e9s qu'au 19\u00e8me si\u00e8cle, les autorit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 menac\u00e9s en quelque sorte par un certain nombre d'utopie, comme celle de Fourier notamment qu'ils ont cru n\u00e9cessaire de renvoyer ces utopies dans un non lieu irr\u00e9alisable r\u00eaves illusions chim\u00e8re et cette d\u00e9finition reste encore pr\u00e9sente, mais si nous nous examinons et c'est un petit peu dans ce sens que nous avons r\u00e9dig\u00e9 le Dictionnaire des utopies chez nous examinons toutes les utopies qui se sont r\u00e9alis\u00e9s, entre guillemets, au moins dans l'\u00e9criture depuis le XVIe si\u00e8cle, elles partent d'une r\u00e9alit\u00e9, donc d'une critique du r\u00e9el et aujourd'hui, si nous sommes dans cette impasse, une impasse particuli\u00e8rement dramatique \u00e0 mes yeux, c'est parce que il n'y a pas d'alternative, dire qu'on a d\u00e9clar\u00e9 la mort des Utopies avec la chute du mur de Berlin en 1989 et comme il n'y a pas d'alternative, on a l'impression que le pass\u00e9 d'existe pas les Liens entre pass\u00e9, pr\u00e9sent et futur sont d\u00e9faits et c'est la raison pour laquelle cette absence visible d'une perspective meilleur rend les gens aussi morose si triste puisqu'ils ne peuvent pas se projeter vers un ailleurs autre que celui dans lequel ils sont plong\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:57) [86%] :\r\nVous nous dites que toutes les utopies naissent d'une critique, \u00e0 commencer par celle de de contre l'Angleterre, dans laquelle il vivait est -ce qu'on peut voir plus de points communs que cela : entre les diff\u00e9rents ph\u00e9nom\u00e8nes tentative utopistes tout \u00e0 l'heure, vous nous parliez de Fourier au 19\u00e8me si\u00e8cle, il n'y a pas que la critique de la soci\u00e9t\u00e9, il y a aussi une vision commune d'un monde, un rapport au bien commun au savoir mis en commun etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:21) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, il y a une vision commune d'un monde, une certitude, je je renvoie au XIXe si\u00e8cle, parce que, au d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, on a cru possible ce monde de demain, il \u00e9tait impensable pour pas simplement les utopistes la si je puis dire, mais pour la totalit\u00e9 des contemporains, il \u00e9tait impensable d'imaginer un monde o\u00f9 le progr\u00e8s technique \u00e9tait ou la philosophie du progr\u00e8s prenait racine dans le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, imaginez un monde un peu compatible avec l'exploitation de l'homme par l'homme c'est-\u00e0-dire qu'on croyait que l'avenir, c'\u00e9tait le bonheur assur\u00e9 en quelque sorte les promesses des diff\u00e9rentes r\u00e9volutions soit celle de des aides de l'Am\u00e9rique, soit celle de France Soir, celle de l'Angleterre a si\u00e8cles pr\u00e9c\u00e9dents au si\u00e8cle pr\u00e9c\u00e9dent et cette projection, elle \u00e9tait ancr\u00e9e dans les t\u00eates, c'est la raison pour laquelle on a cr\u00fb consid\u00e9rablement les utopies, Alexis de Tocqueville apr\u00e8s la r\u00e9volution de 1848 en 1850 consid\u00e8re que les utopies sont responsables de la r\u00e9volution parce que elles ont failli en renverser l'ordre existant, ensuite, tout a \u00e9t\u00e9 mis en oeuvre pour envoyer pr\u00e9cis\u00e9ment ses id\u00e9aux \u00e0 des non- lieux et c'est pourquoi, \u00e0 chaque fois, il a fallu r\u00e9tablir en quelque sorte ce lien entre r\u00e9el et id\u00e9al pour construire tout simplement une esp\u00e9rance, au sens o\u00f9 Marc Bloch, l'emploi, c'est-\u00e0-dire le principe esp\u00e9rance il est intrins\u00e8quement li\u00e9 \u00e0 la condition humaine, impossible de pouvoir vivre sans ce principe esp\u00e9rance et c'est pourquoi je dis malgr\u00e9 ce qui est dit aujourd'hui la recherche des utopies, est particuli\u00e8rement importante \u00e0 l'heure actuelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:12) [90%] :\r\nAlors Agn\u00e8s r\u00e9serve, vous \u00eates donc membre fondateur de la coop\u00e9rative Longo Ma\u00ef qui f\u00eate ses 40 ans \u00e0 l'\u00e9poque, ce sont vos lectures, vous avez lu ces terroristes avant de fonder cette coop\u00e9rative. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:26) [88%] :\r\nNous avons pas commenc\u00e9 par la lecture, nous avons commenc\u00e9 par la r\u00e9volte, nous avons commenc\u00e9 par le refus d'une soci\u00e9t\u00e9 rien contre nous \u00e9tions dans des mouvements aujourd'hui on les appellerait \u00e0 Marco, syndicalistes, des groupes de jeunes des apprentis qui sont organis\u00e9es, des jeunes qui luttait contre les injustices, dans le cadre de 68 ont un autre monde, mais on ne lisait pas beaucoup de journaux, des th\u00e9ories sur l'utopie, on savait tr\u00e8s clairement ce qu'on ne voulait pas et \u00e0 l'\u00e9poque, nous avons essay\u00e9 de cr\u00e9er une sorte de f\u00e9d\u00e9ration d'ouvriers en lutte en Europe, alors nous avons toute l'Europe, partout il y avait des gr\u00e8ves des occupations d'usines etc, on veut de la Su\u00e8de jusqu'en Espagne pour rencontrer les gens qui luttent encore pas seulement les intellectuels mais aussi des ouvriers qui luttent et l\u00e0 nous avons d\u00e9couvert que le la d\u00e9sindustrialisation de l'Europe commence, nous avons vu beaucoup d'usines ferm\u00e9es dans des r\u00e9gions marginales des mines qui se ferme parce que maintenant il y a le p\u00e9trole, il faut le charbon des r\u00e9gions enti\u00e8res qui commence \u00e0 se d\u00e9peupler, \u00e7a c'\u00e9tait le 1er pas, c'\u00e9tait un constat, on \u00e9tait tr\u00e8s curieux, on est all\u00e9 voir des gens, on les a entendu parler, et plus tard sur le mouvement soixante-huitard il est, il est tomb\u00e9 dans un impasse il y a une partie des gens qui se radicaliser et une autre partie qui s'institutionnaliser, qui est devenu leur pr\u00e9sident minorit\u00e9 ministre de Mitterrand ou d'autres, mais nous on voulait -il un tr\u00e8s Nice asth\u00e9nie s'aligner ni aller dans un impasse perdre la raison, on nous avons r\u00e9fl\u00e9chi pendant assez longtemps nous envient lanc\u00e9 rencontrait de jeunes quand chaque, chaque \u00e9t\u00e9, on faisait un camp et en fait, apr\u00e8s le dernier camp de jeunes en Belgique, dans les Ardennes, l'id\u00e9e, elle a germ\u00e9, on fait, pourquoi on ne pouvait pas rester tout le temps comme \u00e7a, on sent, et d'autre part, nous arrivons invit\u00e9 aussi des, des gens des r\u00e9gions on fait peuplements qui venait et comme \u00e7a, l'id\u00e9e s'est d\u00e9velopp\u00e9e, pourquoi pas aller l\u00e0 o\u00f9 le capitalisme a fait faillite, o\u00f9 il y a plus rien \u00e0 \u00e0 proposer, pourquoi on va pas r\u00e9alis\u00e9 ce que nous consid\u00e9rons comme une vie normale, comme on la souhaite sans savoir lire un livre sans avoir lu un livre de s'installer dans ces r\u00e9gions et \u00e7a, c'\u00e9tait la naissance de l'id\u00e9e de Longo Ma\u00ef. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:06) [82%] :\r\nAlors \u00e7a, c'\u00e9tait la naissance, 40 ans plus tard, cette id\u00e9e cet id\u00e9al et viable pour preuve : ben, reportage sur place l'orange lui qu'on voit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:18) [86%] :\r\nSa division apr\u00e8s midi \u00e0 Longo Ma\u00ef oui et il existe pour devront c'est vrai il y a une seule. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:24) [91%] :\r\nFerme Longo Ma\u00ef en Suisse, il y en a plusieurs dans le sud de la France, moi je me suis rendu \u00e0 celle qui est \u00e0 quelques pas d'Villiers dans le dans le Jura suisse, \u00e7a s'appelle la ferme de Montois, on va faire la visite avec les habitants, on entendra quelques-uns, il y a Raymond Maric et Jean-Patrick R\u00e9mo et Claude et puis vous l'entendrez \u00e0 la ferme du Montois il y a aussi pas mal de b\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:46) [73%] :\r\nMais point voil\u00e0 avec quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:51) [61%] :\r\nEt avec le chien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:58) [80%] :\r\nIci, c'est une toute petite ferme il y a 11 hectares de Terres 11 hectares, nous avons 7 hectares qu'on peut faucher o\u00f9 on peut la de secteurs c'est du p\u00e2turage 2 hectares de la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:10) [84%] :\r\nIci, en se tournant, reconna\u00eet simplement au bout d'une petite vall\u00e9e toute verte assez isol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:15) [89%] :\r\nOn n'est pas si je voulais que \u00e7a, on est \u00e0 20 minutes de Del\u00e9mont impliqu\u00e9e dans beaucoup d'activit\u00e9s sociales et politiques, \u00e9cologiques, etc, dans la r\u00e9gion, en fait on on se retrouve souvent dans la ferme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:27) [86%] :\r\nUn mois avant d'aller visiter le l'exploitation et vous pouvez me dire \u00e0 quoi \u00e7a ressemble, parce que vous vous \u00eates un moment fondateur de cet endroit, \u00e0 quoi \u00e7a ressemblait ici il y a 25 ans c'\u00e9tait occup\u00e9, c'\u00e9tait abandonner, vous avez tous construits vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:41) [93%] :\r\nLe b\u00e2timent \u00e9tait en \u00e9tat de d\u00e9cr\u00e9pitude totale, c'est-\u00e0-dire on a d\u00fb d\u00e9monter tout b\u00e2timent de ferme pour pouvoir le r\u00e9am\u00e9nager et y vivre et en fait, tous les b\u00e2timents qu'on peut voir ici aux alentours, c'est tout, nous qui avons construit au fil des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:57) [94%] :\r\nDonc ici en national droite le b\u00e2timent dans lequel vous habitez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:01) [80%] :\r\nOui, \u00e7a c'est le b\u00e2timent principal, donc l\u00e0 vraiment la compl\u00e8tement reconstruite sur la le coup. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:07) [84%] :\r\nLes droits c'est l'habitation sur le c\u00f4t\u00e9 gauche c'est le rural sur le rural, il y a donc les panneaux solaires 27 m2 de panneaux solaires qui nous chauffe l'eau et en m\u00eame temps il chauffe la maison \u00e0 l'entre- saison et ensuite, bien s\u00fbr, on a la centrale hydro\u00e9lectrique qu'on va aller visiter tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:25) [87%] :\r\nOk et puis alors, face \u00e0 nous, quantit\u00e9 de moutons qui ont \u00e9t\u00e9 tendues, il y a pas tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:30) [81%] :\r\nOui, g\u00e9n\u00e9ral en laiton avant l'ann\u00e9e l'\u00e2ge on a depuis le d\u00e9but ici des bras du pays, les Noirs sont assez courants Suisse les bras, ils sont un peu moins courant et on est reconnu comme \u00e7a sont d'\u00e9levage pour pour cette race et maintenant depuis un an, il y a aussi quelques moutons Frison parce que la jeune g\u00e9n\u00e9ration qui s'est install\u00e9 ici souhaiterait faire des fromages de brebis. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:07) [57%] :\r\nMais ici, tout petit, la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:09) [75%] :\r\nSoyez le 1er sont n\u00e9s d\u00e9but mars, donc le nuage voici fini maintenant, mais ils sont pas tous dans la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:17) [74%] :\r\nAh oui, on va qui encore des. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:19) [83%] :\r\nEssentiellement les groupes, donc on a les moutons, on a encore des moutons qui sont l\u00e0, int\u00e9rieur, l\u00e0 on a plusieurs troupeaux \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, on a ici on ne une race de de poule qui de la poule suisse, c'est pas tr\u00e8s original comme nom, mais c'est une race prosp\u00e9ra et on est aussi une station d'\u00e9levage pour cette race. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:36) [74%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, une race prospects si rare \u00e0 une des races anciennes non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:40) [85%] :\r\nC'est d'abord et ensuite qui risquent l'extinction Suisse quoi donc on essaye de de privil\u00e9gier bien s\u00fbr les les b\u00eates qui ont des origines du lieu compte quand on peut, bien s\u00fbr, de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faut se dire que, aujourd'hui, a une tendance \u00e0 l'uniformisation des races au niveau mondial comme l'les grandes la semence, ils essayent de de produire des semences uniforme pour le monde entier, ils essayent aussi de produire des races forme pour le monde entier et c'est scandaleux par exemple au niveau des poules pondeuses il y a plus que 2 races au niveau mondial dans les \u00e9levages industriels et apr\u00e8s on s'\u00e9tonne qu'il y a des probl\u00e8mes de grippe aviaire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:27) [80%] :\r\nVoir, j'ai pass\u00e9 le de, mais en tout cas qu'est -ce que \u00e7a crie et l\u00e0, des chevaux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:33) [93%] :\r\nOn les utilise occasionnellement pour les travaux dans le jardin ou dans les champs aussi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:40) [98%] :\r\nVous avez un tracteur par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:41) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, on a tracteurs, machines et tout, en fait, avec les chevaux, les travaux qui sont pour \u00e7a mais on s'fait pas une id\u00e9ologie du de la traction animale unique comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:56) [88%] :\r\nMais c'est important d'avoir cette ou de r\u00e9serve, on sait jamais, quand le p\u00e9trole va s'arr\u00eater, et en plus, faudrait arr\u00eater de gaspiller des ressources naturelles non renouvelables. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:09) [89%] :\r\nDonc sans sans fin d'une id\u00e9ologie, \u00e7a fait partie des possibles. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:12) [88%] :\r\nMais en fait beaucoup de choses en direction de traction animale mais c'est quelque chose qui demande beaucoup de temps et beaucoup de passion aussi mais comme on fait beaucoup d'autres choses, des fois il faut faire un choix entre l'agriculture, le social et le politique \u00e9cologique si on r\u00e9fl\u00e9chit et donc tous les jours, on a un peu ce soir \u00e0 faire et, parfois, on prend quand m\u00eame la solution un peu moins on\u00e9reuse en temps de travail. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:37) [95%] :\r\nAlors ici on a une esp\u00e8ce de petit bassin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:39) [91%] :\r\nC'est ann\u00e9es tant qu'on a construit il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, on a fait un barrage et ensuite de ce 1er temps \u00e7a descend dans la centrale hydro\u00e9lectrique, donc \u00e0 partir de l\u00e0, on produit de courant pour la fermer pour la vente aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:56) [88%] :\r\nC'est au moment o\u00f9 vous l'avez construit \u00e7a c'est vraiment parti d'une id\u00e9e d'autarcie \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:01) [84%] :\r\nCe qu'on essaye ici c'est de valoriser au mieux les ressources et cette ressource est l\u00e0, il faut l'utiliser ici, on voit bien le terrain terrain et s'\u00e0 la remorque l\u00e0- bas qu'on voit au fond il y a un verger l\u00e0- haut avec une trentaine d'Arabes, on tourne \u00e0 peu pr\u00e8s 80 qui est ici et au-dessus il y a le jardin, donc c'est un jardin de l'\u00e0 peu pr\u00e8s une vingtaine d'art, les l\u00e9gumes sont peu autoconsommation et socialement, on produit \u00e0 peu pr\u00e8s pour une trentaine de personnes \u00e0 l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:31) [86%] :\r\nRaymond on parlait d'autarcie \u00e9nerg\u00e9tique, l\u00e0 vous me parlez d'autarcie alimentaire avec ce jardin qui peut nourrir 30 personnes est -ce que les membres de Longo Ma\u00ef ici \u00e0 Montois vivent en autarcie vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:44) [88%] :\r\nBen \u00e7a d\u00e9pend comment on d\u00e9fini l'autarcie quelle rigueur dont on veut mettent l\u00e0- dedans, on essaye de produire un maximum de choses pour nos besoins et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, en fait, comme pas mal de produits pour la vente aussi ce qui est bon, j'ai parl\u00e9 du courant mais on a des amis aussi comment on a du miel convention n'a en fait des produits cosm\u00e9tiques on puisqu'on fait souvent des march\u00e9s dans les grandes villes o\u00f9 on est pr\u00e9sent dans la rue o\u00f9 on essaie aussi de faire de la formation et s'est pr\u00e9sent\u00e9 les actions que nous faisons et en m\u00eame temps on vend des proches. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:19) [76%] :\r\nJe passe devant la maison va jeter un coup d'\u00e9lections quoi avec l'arriv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:25) [71%] :\r\nAh j'moment Lady, on voit arriver une jeune dame blonde. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:33) [84%] :\r\nMary-Kate acquis 15 ans 14 14 tu reviens de l'\u00e9cole o\u00f9 est -ce que tu vas \u00e0 l'\u00e9cole, je vais avoir et puis du coup pour Midi survient en bus depuis basse-cour ouais et puis apr\u00e8s, ben les relier, j'ai un v\u00e9lo jusqu'ici est -ce que tu te sent un peu isol\u00e9 d'habiter comme \u00e7a on petit peu loin ou est -ce que c'est le cas aussi de la plupart de tes de tes copains de classe, les autres qui habitent Undervelier seul, c'est le village \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qu'comme une fermi\u00e8re d'inertie, ils sont isol\u00e9s, aussi, \u00e7a, \u00e7a c'est pas mon mode de vie qui fasse que je suis plus ou quoi est -ce que telle impression a quand m\u00eame un mode de vie qui est un peu diff\u00e9rent par rapport \u00e0 tes copains de classe, ouais, ben oui, parce que il y a toujours plein de gens \u00e0 la maison et je suis pas seulement avec le moment o\u00f9 papa ou fr\u00e8re puis la petite famille c'est j'avais plus de gens chez moi et puis comment est -ce que tu vis cette diff\u00e9rence, je trouve \u00e7a plut\u00f4t plus marrant ou est -ce que aimerais tant va au travail, juste un petit espace avec papa, maman et toi non, alors moi je, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 super int\u00e9ressant parce qu'il y a toujours plein de gens, plein de gens diff\u00e9rents, des cultures, des langues ici chacun participe aux t\u00e2ches communes comment est -ce que \u00e7a se passe pour les enfants de la coop\u00e9rative, pour ce qui est genre travaux sur la ferme comme \u00e7a moi je dois pas participer parce que j'aime pas \u00e7a, voil\u00e0, mais il y a des enfants qui \u00e7a, du coup ils au jardin ou avec les animaux, Navarro, ce qu'on est oblig\u00e9 de faire, c'est faire la vaisselle mettent la table, donc \u00e7a c'est partout le cas l\u00e0 voil\u00e0 c'est fait, il y a rien de sp\u00e9cial, c'est juste que j'de \u00e0 la vie \u00e0 la maison quoi et puis, en discutant avec des membres de Longo Ma\u00ef ici me parler de leur engagement politique, id\u00e9ologique, par rapport \u00e0 ce syst\u00e8me au syst\u00e8me commercial au capitalisme, au syst\u00e8me des march\u00e9s est -ce que toi tu arrives \u00e0 se positionner, \u00e0 14 ans par rapport \u00e0 \u00e7a est -ce que id\u00e9ologiquement, tu te retrouves dans ses valeurs de Longo Ma\u00ef ou est -ce que es aussi pas exemple, attir\u00e9s par des magasins, des habits faire en Asie, ce qui correspond pas forc\u00e9ment \u00e0 ce qu'on va valoriser ici ben c'est vrai que sur l'id\u00e9e, je suis assez d'accord, de ce que les gens ils disent ici, mais apr\u00e8s on pratique bah, je suis pas trop comme \u00e7a quoi parce que j'ai quand m\u00eame faire les magasins, je suis quand m\u00eame plus en dehors de ce mode de vie que la plupart des gens qui vivent ici, parce que c'\u00e9tait vraiment un choix, moi je suis n\u00e9 ici, donc voil\u00e0, apr\u00e8s j'ai grandi quand m\u00eame comme les enfants, enfin tu aimerais pas qu'il y a des diff\u00e9rences avec les autres de tournage non, puis c'est mon choix, aussi, je pourrais tr\u00e8s bien rester ici toute la semaine et puis ne pas aller faire les magasins, mais c'est juste que voil\u00e0, moi j'aime bien \u00e7a et puis tant les bien v\u00e9cue par les autres membres de la de la coop\u00e9rative, ici, c'est vrai que, des fois ils comprennent pas trop le fait que Jacques Breton n'a pas d'importance \u00e0 mon apparence et ouais, des fois, voyage, c'est un peu b\u00eate mais voil\u00e0 enfin c'est comme \u00e7a dans dans le monde avec mes copines, et tout aussi, je peux pas trop faire faire bande \u00e0 part, quoi, du coup, m\u00eame si c'est un peu b\u00eate, ben moi j'aime bien quand m\u00eame les m\u00e9dias \u00e7a et puis je fais partie des de \u00e7a aussi et puis, comment \u00e7a se r\u00e9sout ici c'est \u00e7a 10. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:32) [89%] :\r\nSuite de cette, de les convaincre qu'Obama va voil\u00e0 qu'on a 14 ans qu'on est \u00e0 l'\u00e9cole, on n'a pas envie d'y aller avec des pulls en laine fabriqu\u00e9s ici vous arrivez \u00e0 trouver des zones d'entente. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:43) [81%] :\r\nOui, ils ont ici aussi des jeunes donc ils arrivent quand m\u00eame \u00e0 comprendre, m\u00eame si aujourd'hui c'est pas leur pr\u00e9occupation, c'est-\u00e0-dire souvent d'inviter les copains de l'\u00e9cole ici, oui, mais j'ai dit mais j'ai vu Jacques les il faut vraiment que je connaisse bien la personne, et puis je suis souvent un peu g\u00ean\u00e9, pourtant c'est bizarre parce qu'il aime les vieux qui nettoient les trop venir ici parce qu'elle trouve \u00e7a hyper int\u00e9ressant mais moi j'ai quand m\u00eame g\u00ean\u00e9 parce que CVC hyper diff\u00e9rent de ce qu'elle elles vivait \u00e0 la maison, c'est l'impression que elles aussi elles sont quand m\u00eame t'invite chez elle parce qu'elle aussi elle va au mode de vie diff\u00e9rent de toi non, ben non, parce qu'elles ont plut\u00f4t un mode de vie comme tout le monde quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:18) [79%] :\r\nMerci beaucoup plus la juge point l'artiste point parler de marketing d'un beau b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:36) [90%] :\r\nRaymond, vous \u00eates un membre de cette coop\u00e9rative ici \u00e0 \u00e0 Montois vous habitez ici dans cette ferme pour participer \u00e0 la vie en en communaut\u00e9s depuis combien de temps. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:46) [79%] :\r\n\u00e7a fera 7 ans je crois Sato vit -on. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:50) [88%] :\r\nEt si vous \u00eates d'accord de me raconter votre parcours, quelles \u00e9taient les motivations d'entrer dans cette grande coop\u00e9rative. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:57) [77%] :\r\nDonc, moi c'\u00e9tait surtout j'\u00e9tais pas tr\u00e8s contents avec la vie, comment le maintenant en g\u00e9n\u00e9ral, et c'est en Suisse avec tout l'argent, la consommation qu'on a vaste vivra en ville, je cherchais une alternatif d\u00e9couvrir Longo Ma\u00ef et \u00e7a me tellement fascin\u00e9 que que je suis rest\u00e9 Vouziers quoi avant moi je j'avais fait, au d\u00e9but, une formation de \u00e9lectrom\u00e9canicien est plut\u00f4t \u00e7a fait du service civil et, finalement, encore des, des \u00e9tudes de journalisme, c'\u00e9tait pas trop le le mien \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai aussi d\u00e9couvert Longo Ma\u00ef. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:31) [90%] :\r\nComment \u00e7a s'est pass\u00e9 votre 1er jour quand on arrive avec son sac \u00e0 dos, qu'on se dit : ben voil\u00e0, j'ai envie de tenter cette exp\u00e9rience, on dit : j'aimerais bien me poser quelques jours et puis on nous met \u00e0 disposition un lit, on est un peu de travail. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:44) [85%] :\r\nOui, c'est plus ou moins \u00e7a du talent, c'est utilis\u00e9 moi j'aimerais bien dit c'\u00e9tait votre ferme nous normalement on dit aux gens que c'est bien, s'il se pend du temps une ou 2 semaines et Balladur tu arrives, tu commences \u00e0 discuter avec les champs \u00e9taient avec au travail, c'est une grande tr\u00e8s doucement comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:02) [93%] :\r\n\u00e9lectrom\u00e9canicien, qu'on se retrouve dans une ferme qui fait de l'\u00e9levage qui fait de la la culture qu'est -ce qu'on fait qu'est -ce qu'on nous confie d'abord comme travail. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:10) [77%] :\r\nC'est totalement ouvert au d\u00e9but qu'on arrive, c'est sur une ferme, il y a toujours plein de trucs, coiffeur, apr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend un peu les zones 3 corners en personnellement moi je tout de suite commenc\u00e9 en France avec les montants parce que \u00e7a l'\u00e9levage \u00e7a \u00e7a me pla\u00eet bien, d\u00e9j\u00e0 avec les moutons en bouche beaucoup en monte d'imp\u00f4t sur les les pistes, ce qu'il y a la filature par la lutte pas \u00e0 l'Automne de nouveau les pistes, ce qui, apr\u00e8s la transhumance comme \u00e7a se fait tout de suite commenc\u00e9 beaucoup \u00e0 boucher j'ai commenc\u00e9 de faire attente moutons et aussi l\u00e0 tendu dans des des collectifs qui feront pour comprendre longuement et c'est tr\u00e8s important qu'on reste pas que sur une coop\u00e9rative comme Bush entre les coop\u00e9ratives qui feront, et moi je suis assez vite, commence \u00e0 bouger, de faire les les march\u00e9s ici en Suisse, mont\u00e9e \u00e0 l'Allemagne en entrevue je vois l\u00e0 pour \u00e7a, c'est difficile de dire quand BD des ann\u00e9es j'\u00e9tais exactement en France et combien de temps ici 7 heures oui un peu flou, une forme de vagabondage intrigue vraiment cette cette, j'\u00e9tais bien vagabonde. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:13) [84%] :\r\nEt puis, l\u00e0, vous vous \u00eates pos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:16) [77%] :\r\nOui, m\u00eame pas pos\u00e9 \u00e0 100 pourcent je je veux dire la en bouche toujours jette en match envie \u00e9tait en Allemagne pour faire du bois la rapport en septembre, on a pr\u00e9vu d'aller en Roumanie de de visiter un proche, et l\u00e0 on reste toujours peu vagabonde, moi je suis quand m\u00eame un peu plus stable et c'est maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:34) [86%] :\r\nVous \u00eates aussi plus parce que vous \u00eates devenu papa de jumeaux, ils ont tous tous bient\u00f4t un an, vous imaginez comment leur vie dans cet univers, vous dites on bouge et un jour, ils iront \u00e0 l'\u00e9cole, il y a un jour on se fixe. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:47) [87%] :\r\nOui mais \u00e7a, on va, bon moi je me fais pas trop, je me prends pas trop la t\u00eate sur sa zone maintenant envie maintenant hisser on va voir o\u00f9 on est dans des 3 ans comment on va faire avec les enfants ont grandi avec les enfants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:00) [87%] :\r\nEt c'est des moments Raymond de crise des moments dit non, j'ai envie d'avoir mon Dieu \u00e0 moi, j'ai envie de pouvoir me b\u00e2tir quelque chose pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:07) [78%] :\r\nTout \u00e7a -elles pas trop non, moi je, c'est clair, d\u00e9fenduM. plus motiv\u00e9s que les autres moments d\u00e9fendu des petits conflict avec 13 autres personnes et comme \u00e7a, \u00e7a c'est pas toujours \u00e9vident au moins aussi un moment que j'ai plus envie de devenir vers la Suisse \u00e9tait clair : j'\u00e9tais plus tellement content en France mais en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a je trouve \u00e7a c'est g\u00e9nial \u00e0 Longo oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:29) [90%] :\r\nVous avez quel \u00e2ge 31 Longo Ma\u00ef f\u00eate ses 40 ans, \u00e7a veut dire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 avant m\u00eame que vous soyez n\u00e9 est -ce que cette g\u00e9n\u00e9ration des personnes plus \u00e2g\u00e9es qui ont fond\u00e9 la coop\u00e9ratives et qui aujourd'hui ont l'\u00e2ge de la retraite est -ce qu'elle passe facilement le flambeau. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:46) [81%] :\r\nPensent -ils, s'ils voient que il y a des personnes qui veulent vraiment rester qui qui prend des responsabilit\u00e9s, il sort, il sera ouvert, oui, il y a pas de conflit d'g\u00e9n\u00e9rations dans le concret, dans le concret, il y a toujours des conflits, parce que c'est des c'est des humains, c'est comme sur une une ferme quand les les perdra point donnait la la ferme \u00e0 sa fille au service, c'est toujours difficile parce que tu as cr\u00e9\u00e9 quelque chose, tu as pris ta responsabilit\u00e9 et \u00e0 un moment \u00e0 l'autre, c'est notre g\u00e9n\u00e9ration qui veut reprendre des trucs qui a peut-\u00eatre d\u00e9cid\u00e9 diff\u00e9rence c'est toujours difficile, mais \u00e7a c'est pareil \u00e0 Longo Ma\u00ef sur des autres Fernando des usines, il y a pas de Randy diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:36) [76%] :\r\nEn fait de Longo Ma\u00ef, je suis pas Lazard, donc nous allons Ma\u00ef a un peu une partie de soutien aux immigr\u00e9s, voil\u00e0 sa forme civique europ\u00e9en et puis d'un Longo Ma\u00ef la forme d\u00e8s le bras Caroline, ils ont aussi \u00e9tait mouvement de soutien sans papiers Gerassi ici, alors \u00e0 l'\u00e9poque 2004 quand \u00e7a fait boum, qu'ils ont mis tous les requ\u00e9rants demandeurs d'asile, d\u00e9merdez -vous, vous n'avez pas de papiers, vous n'avez rien on avec un trait\u00e9 le cas alors Caroline avin\u00e9s sur leur pouvoir sexe pass\u00e9 l\u00e0- bas et \u00e7a c'est vraiment l\u00e0 que j'ai monsieur conna\u00eet avec le Ma\u00ef. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:11) [86%] :\r\nEt alors l\u00e0, c'est eux qui vous ont propos\u00e9 en disant bah si vous avez pas d'aide, peut habiter ici. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:16) [76%] :\r\nEt non, non, non, moi j'ai pas venue habiter ici, c'est-\u00e0-dire quand je suis arriv\u00e9 ici, je suis venu juste en visite et puis bon fur et \u00e0 mesure et donc et comme les choses tournaient et moi, j'\u00e9tais toujours est en contact avec tous les mouvements des qui soutiennent les unit\u00e9s en Suisse alors c'est l\u00e0, j'ai connu aussi mais en fendant dans Longo Ma\u00ef parce que je suis aussi aussi, donc, pour moi c'est c'est les mecs famille d\u00e9j\u00e0 en Suisse c'est l'uniforme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:40) [85%] :\r\nIci, quand vous venez \u00e0 la ferme de Montois vous y fait quoi pour donner un coup de main, vous travaillez aujourd'hui c'est vous qui avez faire manger. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:46) [79%] :\r\nAujourd'hui, c'est moi qui faire manger, on fait l'agriculture aussi pour garder l'anorexie pendant les Verts dont on fait les l\u00e9gumes, les Cueto, moi- m\u00eame j'ai fait venir aussi des graines de l'Afrique, les blettes que vous avez mang\u00e9 donc \u00e7a c'\u00e9tait plus moi j'ai aussi une autre sorte de blettes type africaine que j'ai essay\u00e9 mais \u00e7a ici que \u00e7a produit et, l\u00e0, maintenant, cette ann\u00e9e, j'ai envie de faire les oseille avec avec les \u00e9pinards comme \u00e7a, il va aller regarder dans le cong\u00e9lateur comme \u00e7a on peut c\u00e9l\u00e9brer la note, on n'a pas de quoi acheter, et puis c'est c'est la production biologique \u00e0 l'homme, c'est vraiment \u00e0 int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:26) [91%] :\r\nJean-Patrick, vous m'avez dit que vous venez du du Congo cette mode de vie, de mani\u00e8re plus communautaire que ce qu'on a l'habitude de voir ici en Suisse, c'est aussi quelque chose qui vous \u00e9voque un peu leur mode de vie plus africain. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:37) [85%] :\r\nJ'ai envoy\u00e9 passe \u00e0 Kinshasa dans la capitale mais au on partait souvent au village, j'ai pass\u00e9 les vacances j'ai voyez cet cet esprit communautaire des gens qui vivent et par exemple ma grammaire et mon grand- p\u00e8re, ils avaient d\u00fb souvent des tas d'id\u00e9es communautaire, c'est-\u00e0-dire ici aujourd'hui vont cultiver les champs de ma grammaire tous ses coll\u00e8gues, et ils vont venir faire pour elle et puis les lendemains \u00e7a les d'une autre personne, c'\u00e9tait dans ce sens -l\u00e0 l'interchangeabilit\u00e9 contredire alors des mais j'ai trouv\u00e9 \u00e7a un peu tr\u00e8s tr\u00e8s fort et tr\u00e8s tr\u00e8s bien au niveau de l'Europe et les gens trouvent une id\u00e9e de socialiser les choses et de faire des choses en commun et d'une mani\u00e8re pacifique et des r\u00e9fl\u00e9chir autrement par rapport est et au capitalisme par rapport toujours \u00e0 Blida d'acheter, d'acheter de l'argent de l'argent de l'argent et au fur et \u00e0 mesure, j'ai marqu\u00e9 beaucoup de gens dans le monde vont reprendre cette mani\u00e8re de vivre \u00e7a, dit chercher une mani\u00e8re d'une alternative sans d\u00e9penser beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:57) [97%] :\r\nVoil\u00e0 l\u00e0 on est au point n\u00e9vralgique, c'est la culture. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:00) [91%] :\r\nC'est l'endroit o\u00f9 tout le monde passe plusieurs fois par jour, c'est l\u00e0 o\u00f9 les repas en commun se pr\u00e9pare 2 fois par jour et le repas de midi et le repas du soir, le matin, c'est un peu plus les gens viennent s'selon leur leurs horaires. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:13) [79%] :\r\nAlors l\u00e0, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est le salon, donc \u00e7a c'est le lieu du ou en se posant une petite barri\u00e8re parce qu'il y a de tout petits font enjamber la barre il faut enjamber font grimper voil\u00e0 donc c'est un grand salon o\u00f9 on peut se tenir \u00e0 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:29) [84%] :\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s, Wes disons, si on a des grandes visites, beaucoup de monde, on va dans une plus grande salle un homme ici de la vie courante, on va dire c'est notre salle de r\u00e9union, il y a un rendez- vous fix\u00e9 par semaine, c'est le lundi apr\u00e8s- midi o\u00f9 on discute des choses courantes de des choses qui \u00e0 faire pour la semaine quoi vous \u00e7a c'est agend\u00e9e fixe lundi apr\u00e8s- midi, apr\u00e8s il y a d'autres r\u00e9unions plus ponctuels sur certains. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:54) [86%] :\r\nQui sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s coup par coup. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:56) [87%] :\r\nLes finances, c'est ici qu'elle se g\u00e8re les finances communaut\u00e9s \u00e0 Montoire o\u00f9 chacun son porte- monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:02) [85%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a fait partie de de la s\u00e9ance de la semaine o\u00f9 chacun doit annoncer ses besoins c'est une personne qui est \u00e0 la caisse pour tout le monde et \u00e0 cette personne, on doit aller demander les besoins communs et c'est c'est des besoins peu plus important mais il faut les annonc\u00e9 en r\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:16) [88%] :\r\nEt donc ils ont discut\u00e9, si votre fille elle a envie d'un d'un nouveau Gene un jeans de marque et que \u00e7a demandera peut-\u00eatre un petit peu plus de sous, \u00e7a se discute en r\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:24) [85%] :\r\nMais les mal, il ne va pas poser la question comme \u00e7a, elle va poser la question pour l'argent pour pour des jeans sur ce sera pas n\u00e9cessaire de discuter et puis si \u00e7a sera plus cher, elle va demander aux grands- parents ou les troupes et des moyens de faire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:38) [81%] :\r\nMais \u00e7a signifie que tout est vers\u00e9e dans ce pot commun oui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:42) [88%] :\r\nL'argent qu'on touche moi je touche et par exemple des petites sommes pour diff\u00e9rents mandats politiques, c'est \u00e0 la commission accord j'\u00e9tais lanc\u00e9 longtemps au conseil communal, l'argent que je recevais de \u00e7a, \u00e7a va dans la dans la caisse commune. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:54) [87%] :\r\nEt puis en terme de gestion, on est dans une gestion compl\u00e8tement horizontales ou est -ce qu'il y a quand m\u00eame des des chefs \u00e0 mettre avec du 10 mai. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:02) [86%] :\r\nNon, il y a pas d'chef il y a des gens avec plus d'exp\u00e9rience, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais a priori les les prises de parole sont possibles pour tout le monde il y a beaucoup de r\u00e9unions de discussion des Gremion qui s'occupe de certaines questions, beaucoup de temps et un soupir oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:19) [85%] :\r\nC'est vraiment tr\u00e8s prenant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:21) [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s prenant, des fois c'est un peu \u00e9nervant parce que \u00e7a demande tellement de temps et de patience, d'\u00e9coute, des fois, on aurait beaucoup de gens auraient plut\u00f4t temp\u00e9rament \u00e0 vouloir foncer \u00e0 vouloir avancer plus vite, elle a souvent il faut se retenir un peu o\u00f9 il y a des copains, des copines qui doivent retenir quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:39) [84%] :\r\nEt les choses se d\u00e9cident finalement \u00e0 la majorit\u00e9, voil\u00e0 le processus d\u00e9cisionnel, il n'est fait que de discussion. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:46) [87%] :\r\nQue de discussions, oui, il y a pas de vote, il y a pas de de proc\u00e9dures de votation, il y a pas, c'est vraiment la discussion jusqu'\u00e0 ce que tout le monde puisse \u00e0 peu pr\u00e8s de vivre avec la d\u00e9cision qui est prise, \u00e7a arrive, exceptionnellement, que l'un ou l'autre ne soit pas d'accord et qui reste en situation de minorit\u00e9 mais en tout cas, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9e et prise en compte. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:16) [67%] :\r\nAu Pakistan, avec donc le proc\u00e8s de nettoyage, c'\u00e9tait une chose et que nous, mais comme un espace quand m\u00eame. \r\nIci, au milieu, c'\u00e9tait des chambres \u00e0 coucher, qui sont individuels, \u00e7a c'est apr\u00e8s quoi informatique ordinateur public quoi avec acc\u00e8s Internet et puis il y a plein d'affiches qui rappelle la militance de Longo Ma\u00ef. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:44) [83%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait \u00e7a, c'est une affiche historique ici dans le Jura, c'est fait, un peintre b\u00e2lois d'origine mais qui a v\u00e9cu et travaill\u00e9 dans les franches montagnes et c'est une affiche qui l'a fait contre les places d'argent n'a pas ce terme, qui \u00e9taient pr\u00e9vues dans les franchement tant dans les ann\u00e9es 70 ou 80 et contrats, la population s'est mobilis\u00e9e et nous Longo Ma\u00ef la transform\u00e9 avec son permis dans une affiche, qu'on a utilis\u00e9 pour la campagne pour au soutien aux d\u00e9serteurs pendant la guerre en Yougoslavie avec la phrase Anatole France, il est beau de d\u00e9sob\u00e9ir \u00e0 des hordes criminelles traduit on dit donc quoi on a \u00e0 son. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:21) [87%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a un petit drapeau avec un avion militaire barr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:27) [86%] :\r\n\u00e7a c'est Rosarno c'\u00e9tait de lampes 12 \u00e0 Rosarno, c'\u00e9tait une publication que nous avons fait sur l'exploitation des migrants en Italie du Sud dans le dans la production de d'Orange, il y avait une \u00e9meute de subsahariens qui se faisaient pourchasser et on a fait une toute une brochure l\u00e0- dessus cette d\u00e9saffection sur le droit d'asile. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:51) [94%] :\r\n\u00e0 l'origine, les gens qui ont cr\u00e9\u00e9 la la coop\u00e9rative Longo Ma\u00ef il y a juste 40 ans puisque vous voulez f\u00eater cette ann\u00e9e, c'\u00e9tait d'abord des militants politiques. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:00) [86%] :\r\nOui c'est juste, c'est aider des gens qui \u00e9taient actifs dans les mouvements soixante-huitard typique en Suisse \u00e9tait Hydra et en Autriche, le groupe s'appeler Spartacus et tous les 2 s'\u00e9taient des groupes d'opposition extraparlementaire donc il \u00e9tait pas affili\u00e9s \u00e0 des partis politiques, mais qui \u00e9tait de tendances d'extr\u00eame gauche tr\u00e8s marqu\u00e9 et s'occupait surtout de probl\u00e9matiques telles que l'exploitation des apprentis dans les entreprises, de probl\u00e8mes de jeunes qui \u00e9taient mis dans des camps de r\u00e9\u00e9ducation, c'\u00e9tait aussi la p\u00e9riode de la guerre du Vietnam, il y avait des manifestations antifascistes contre la visite du chat \u00e0 l'\u00e9poque qui qui est venu en Autriche, \u00e7a c'\u00e9tait des point culminant comme \u00e7a et donc \u00e7a c'\u00e9tait des bagarres dans lesquels ils \u00e9taient et c'\u00e9tait : il faut se mettre dans cette ambiance aussi c'\u00e9tait avec la mont\u00e9e de la bande \u00e0 Baader en Allemagne avec toute cette militarisation de la soci\u00e9t\u00e9 typiquement en Allemagne, tout ce qui \u00e9tait en dehors du du du courant normal \u00e9tait tr\u00e8s vite sympathisants de de la bande \u00e0 Baader et Longo Ma\u00ef pour \u00e7a d\u00e8s le d\u00e9but, toujours dit tr\u00e8s clairement que dans leurs choix politiques, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait autre chose qu'il recherchait qu'une confrontation arm\u00e9e idiote comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:16) [87%] :\r\nDonc, la non- violence, \u00e7a fait vraiment partie des d\u00e9fauts des fondamentaux. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:19) [91%] :\r\nDu du refus de cette ce ce genre de violence c'est \u00e7a, c'est \u00e9vident, parce que c'est une forme de de suicide politique et l\u00e0, je crois que c'\u00e9tait d'une d'une sagesse et d'une Intelligence politique extr\u00eame de d'avoir ces choix tout en restant fondamental sur la critique de la soci\u00e9t\u00e9 avec la cette course effr\u00e9n\u00e9e aux profits et \u00e0 la consommation, toutes ces choses qui font que le monde et il va droit au mur quoi c'est c'est y a pas de changement plus radical dans les moeurs et dans les dans les pens\u00e9es des gens. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:37:50) [83%] :\r\nMoi j'ai toujours ce r\u00eave de changer le monde et pas juste de changer l'alentour autour de moi, c'est le titre d'un journal qui d\u00e9guis\u00e9 Thivel Kraainem Fohlen donne changer le monde dans le petit moi, \u00e7a ne se fait pas, moi, je r\u00eave toujours de changer plus ce que je ce qui est autour de moi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:05) [84%] :\r\nClaude rendent comment s'organise quand on sait que les fondateurs, il avait 18 ans, il avait 20 ans ils \u00e9taient en opposition face \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 mais aussi face \u00e0 leurs parents face aux g\u00e9n\u00e9rations de de vieux comptes qui les avaient pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s, hein, c'est vraiment ce rapport -l\u00e0 aujourd'hui, quand des gens de 20 ans 22 23 arrive quel regard qu'il porte sur vous, qui \u00eates aujourd'hui la g\u00e9n\u00e9ration du dessus. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:27) [91%] :\r\nBen, il faut leur poser \u00e0 eux la question, hein, moi je peux juste dire comment moi je les vois, des fois, je dois me forcer un peu pour me dire mais mais maintenant tu la boucles, tu dois pas toujours leur dire comment toi tu as fait comment toi tu penses que c'est juste parce que c'est assez \u00e9vident que la plupart des des jeunes, ils veulent refaire leurs propres exp\u00e9riences et des fois c'est un peu rageant parce qu'on se dit mais ils sont en train de faire les m\u00eames conneries que nous on a fait il y a 20 ans, des fois, on trouve des moyens et des fa\u00e7ons de le dire, qui passe, mais des fois il faut juste se dire aussi que non, il faut laisser faire le leur bout du chemin, et peut-\u00eatre apr\u00e8s on reparlera. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:02) [91%] :\r\nEt fondateur aujourd'hui dans l'\u00e2ge d'\u00eatre \u00e0 la retraite, \u00e7a change quoi \u00e7a dans une communaut\u00e9 qu'on a des personnes qui commencent \u00e0 devenir des personnes \u00e2g\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:39:09) [90%] :\r\n\u00e7a change beaucoup dans le rythme de la vie quoi dans le dans l'organisation, parce que c'est des gens qui vont plus porter les m\u00eames responsabilit\u00e9s quotidiennes dans les travaux physiques, mais il faut dire que il y a plein plein d'autres activit\u00e9s avoir ici qui sont mon physiquement moins exigeante et o\u00f9 j'esp\u00e8re qu'on trouvera des solutions intelligentes parce que personne, je crois parmi les vieux qui pourrait s'imaginer aller dans un dans un homme, ou dans une maison de retraite ou quelque chose comme \u00e7a, mais ceci dit \u00e7a, on n'a rien prouv\u00e9 en Corse, \u00e7a reste tout \u00e0 construire et \u00e0 faire, mais je suis plut\u00f4t optimiste sens ce que \u00e7a fait quelques ann\u00e9es qu'on commence \u00e0 travailler \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir et \u00e0 discuter l\u00e0 dessus c'est un peu un des des grands d\u00e9fis et Paris pour les prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:56) [54%] :\r\nMe payer point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:01) [88%] :\r\nPromenade \u00e0 la ferme du Montois en compagnie des habitants de la communaut\u00e9 de Longo Ma\u00ef les cin\u00e9philes vantant encore Lorenzi, F\u00e9lix vous disiez en rentrant de ce p\u00e9riple que vous aviez du mal \u00e0 comprendre la chimie qui fait que cette exp\u00e9rience -l\u00e0, contrairement \u00e0 beaucoup d'autres, a tenu le coup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:19) [90%] :\r\nOui, exactement, \u00e7a c'est fou, 40 ans, c'est quand m\u00eame une longue histoire, vous avez sans doute la r\u00e9ponse \u00e2nesse Reizer la long\u00e9vit\u00e9 Longo Ma\u00ef c'est quoi, c'est une question de juste \u00e9quilibre entre ouverture coh\u00e9rence entre individus et communaut\u00e9s, comment vous l'expliquez que \u00e7a marche encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:33) [79%] :\r\nMoi, je pense, on n'a jamais \u00e9crit des r\u00e8gles, on n'a jamais \u00e9crit une constitution ses pens\u00e9es sur la vie et alors la vie \u00e7a change \u00e0 Lorient, beaucoup d'chose qui pouvait changer aussi, on pourrait aussi sans sans abandonner les raisons profondes, pourquoi on a cr\u00e9\u00e9 cette c'\u00e9tait utopie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:54) [88%] :\r\nBeaucoup de pragmatisme dans l'Express dans oui oui Mich\u00e8le Riot-Sarcey, vous \u00eates historienne, vous \u00eates \u00e0 Paris avec nous cette communaut\u00e9 Longo Ma\u00ef mais comme beaucoup d'autres s'est construite dans dans l'opposition \u00e0 un monde autoritaire Dmitri, on le disait dans le reportage, le monde a chang\u00e9 : comment est -ce que ces communaut\u00e9s ont r\u00e9ussi \u00e0 s'adapter \u00e0 ce monde qui a tellement chang\u00e9 en 40 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:18) [91%] :\r\nPr\u00e9alablement, j'aurais voulu revenir sur ce que disait notre ami tout \u00e0 l'heure \u00e0 propos de la tension qui peut exister entre la th\u00e9orie et la pratique, il va de soi que tous ceux qui ont pratiqu\u00e9 l'utopie au sens r\u00e9el du terme non pas copier la th\u00e9orie, ils l'ont adapt\u00e9, j'ai \u00e9crit dans le r\u00e9el de l'utopie ce processus qui consiste \u00e0 s'orienter avec la multiplicit\u00e9 des textes ou m\u00eame sans les taxes, avec comme il le disait tr\u00e8s justement tout \u00e0 tout \u00e0 l'heure avec la conscience d'un manque pour faire une pratique et vivre autrement, alors l\u00e0, moi je n'ai travaill\u00e9 sur l'utopie, surtout au niveau de des exp\u00e9riences du 19\u00e8me si\u00e8cle, je dis bien du r\u00e9el de l'utopie, que ce soit du c\u00f4t\u00e9 des des insurrections des r\u00e9voltes ou des associations, je pense aux associations de 1848 1000 800 49 qui en g\u00e9n\u00e9ral ont \u00e9t\u00e9 totalement oubli\u00e9e, il s'agissait d'un monde ouvrier qui s'dans les villes, donc c'est tout \u00e0 fait, enfin, c'est un peu diff\u00e9rent de ce qui se passe \u00e0 Longo Ma\u00ef, il me semble qu'aujourd'hui, si les utopies, entre guillemets, je dis bien, entre guillemets, parce que \u00e7a me semble un tout petit peu plus d\u00e9cal\u00e9e par rapport aux options des utopistes au sens monde meilleur, hein, si aujourd'hui elle se cantonne plus facilement dans les communaut\u00e9s agricoles avec ce que \u00e7a implique, avec tout ce qui a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, qui me semble extr\u00eamement parlant est extr\u00eamement int\u00e9ressant, c'est que le monde est tellement mondialis\u00e9 que du c\u00f4t\u00e9 des villes, et en particulier du c\u00f4t\u00e9 du monde ouvrier, imaginez une coop\u00e9rative de ce type, ce serait beaucoup plus compliqu\u00e9 parce que le monde en quelque sorte, int\u00e8gre et du m\u00eame coup, broie c'est coop\u00e9rative alors je parle du monde ouvrier et c'est la raison pour laquelle il me semble que ces petites unit\u00e9s, il n'y a pas simplement Longo moi il y en a partout dans le monde, il y a un sociologue jeune sociologue qui a fait le tour de la totalit\u00e9 des exp\u00e9riences utopique, c'est \u00e9blouissant vari\u00e9t\u00e9s, c'est une v\u00e9ritable constellation de petites communaut\u00e9s qui essaye de vivre, envers et contre ce monde mais c'est toujours \u00e0 l'\u00e9cart, en apparence, \u00e0 l'\u00e9cart du monde \u00e0 l'\u00e9cart du syst\u00e8me, parce que ce syst\u00e8me de plus en plus int\u00e8gre et broie tout ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme diff\u00e9rent et c'est pourquoi, peut-\u00eatre qu'il faut s'il faudrait r\u00e9fl\u00e9chir sur cette tension qui peut exister entre ces exp\u00e9riences extr\u00eamement int\u00e9ressante et puis d'autre part, la fa\u00e7on dont le monde agi et le monde ben tout simplement essaye d'\u00e9carter ou plus loin de lui- m\u00eame, toutes ces exp\u00e9riences, qui me semblent peut-\u00eatre \u00e0 repenser dans une coordination peut-\u00eatre plus vaste, enfin c'est un petit peu monnaie utopie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:19) [87%] :\r\nFemme on avait failli vers un monde qui broie comment est -ce que vous, vous avez pu \u00e9viter d'\u00eatre broy\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:26) [88%] :\r\nNon, on a plut\u00f4t envie de broyer le monde, on se voit, depuis toujours, et on n'a pas chang\u00e9 de \u00e7a, c'est comme un pr\u00eache -t-il, il a parl\u00e9 de la petite col\u00e8re et de la grande col\u00e8re, \u00e0 la grande col\u00e8re, c'est un engagement qui veut \u00e9liminer les raisons des injustices, il y a aussi la petite utopie et la grande \u00e9vite au pays, je veux dire une utopie qui veut se retirer sur elle- m\u00eame et et un petit paradis terrestre, \u00e0 mon avis, c'est pour moi c'est pas int\u00e9ressant, mais une utopie qui constitu\u00e9 par des gens qui veulent changer quelque chose, qui ont une \u00e0 l'encouragement une col\u00e8re contre les injustices et qui veut rester coh\u00e9rent avec le r\u00eave du monde futur et leur vie quotidienne, \u00e7a \u00e0 mon avis, c'est quelque chose qui est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:14) [96%] :\r\nMais vous avez parl\u00e9 de vous adapter \u00e0 ce monde qui change si j'ai bien compris oh vous avez d\u00e9couvert l'\u00e9cologie apr\u00e8s la fondation de Longo Ma\u00ef par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:23) [84%] :\r\nOui, parce que simplement \u00e7a n'existait pas en tant que terme c'est venu au au d\u00e9but m\u00eame alors que les cultures biologiques, c'\u00e9tait encore tr\u00e8s marginale, mais on s'est retrouv\u00e9 les 2 et \u00e7a c'est fait, il y avait pas de d\u00e9cisions importantes cens\u00e9e int\u00e9grer \u00e0 travers les secteurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:40) [88%] :\r\nVous et aujourd'hui en fait effectivement le choix d'avoir une agriculture bio, elle n'est que la cons\u00e9quence d'un choix d'ordre politique, par exemple, on n'utilise pas des semences achet\u00e9es dans la grosse industrie agroalimentaire, simplement parce qu'on refuse d'entrer dans le syst\u00e8me \u00e9conomique que repr\u00e9sente cette industrie on est \u00e9colo au 2\u00e8me degr\u00e9, on pourrait dire, je voulais vous poser une question \u00e0 Mich\u00e8le Riot-Sarcey sur les utopies d'aujourd'hui, aujourd'hui, on voit en tout cas ici en Suisse pulluler des tas de petites exp\u00e9riences beaucoup moins exigeante que celle des communaut\u00e9s dont on parlait en parlant long de Longo Ma\u00ef mais aussi des, des, des multitudes d'exp\u00e9rience dont vous nous parliez ce sont des coop\u00e9ratives d'habitation des coop\u00e9ratives mara\u00eech\u00e8res, c'est \u00e7a : lui, Tapie d'aujourd'hui une utopies plus sectoris\u00e9e moins exigeante pour les gens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:26) [90%] :\r\nIl me semble que, effectivement, \u00e7a se d\u00e9roule de cette mani\u00e8re -l\u00e0, mais je ne connais pas la totalit\u00e9 des exp\u00e9riences \u00e0 l'\u00e9chelle du monde mais je crois que, peu \u00e0 peu ces exp\u00e9riences pour rappeler \u00e7a autogestionnaire ces exp\u00e9riences un petit peu \u00e0 la marge du syst\u00e8me \u00e0 force d'\u00eatre isol\u00e9, peu \u00e0 peu se font entendre et c'est un petit peu une forme anticipe Patrice de la d\u00e9mocratie \u00e0 venir et je crois que l\u00e0 dessus il nous avons v\u00e9ritablement d\u00e9sespoir tout \u00e0 l'heure, il \u00e9tait question de base, de continuer \u00e0 imaginer de changer le monde mais si le monde fonctionne de cette mani\u00e8re -l\u00e0, c'est que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent on a \u00e9duquer le peuple si je puis dire, la totalit\u00e9 des \u00eatre d'humains en imaginant que l'\u00c9tat central r\u00e9pondrait assez \u00e0 leurs besoins et offre, ils ont d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 leur pouvoir pour l'essentiel, on a cru que la d\u00e9claration des droits de l'homme et des citoyens ou la citoyennet\u00e9, c'\u00e9tait une d\u00e9l\u00e9gation de pouvoirs \u00e0 l'heure actuelle, on est en train de remettre en cause compl\u00e8tement cette id\u00e9e -l\u00e0 et donc peu \u00e0 peu dans les petites communaut\u00e9s y compris dans les villes, il y a cette prise de conscience que si on peut peut-\u00eatre agir et retrouver ce que Pierre l'Euro disait, en milieu 1834 qu'est -ce que c'est que la libert\u00e9, c'est tout simplement la pouvoir d'agir, intellectuellement, mat\u00e9riellement et physiquement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:58) [78%] :\r\nAgn\u00e8s r\u00e9alis\u00e8rent comment est -ce que vous vous percevez c'est toutes ces exp\u00e9riences, ces pratiques qui se mettent en place, dont je parlais, coop\u00e9rative d'habitation librairie autog\u00e9r\u00e9es coop\u00e9rative mara\u00eech\u00e8re qu'on voit \u00e9merger par ici, \u00e0 vos yeux, ce sont des demi- projets, projets avort\u00e9s ou, au contraire, ce sont les enfants livr\u00e9s aux possesseurs de voter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:17) [87%] :\r\nProgramme de long c'est des germes qui sont aux racines et dans le m\u00eame sol d'id\u00e9es et il dispara\u00eet, ils apparaissent sous des formes tr\u00e8s diff\u00e9rentes, mais ces germes, ils ont un pouvoir \u00e9norme, un germe, il peut commencer \u00e0 une plaque de b\u00e9ton, nous plaidons pas et il y a beaucoup de potentiel et Longo Ma\u00ef, c'est pas un mod\u00e8le pour le monde \u00e0 venir Longo Ma\u00ef c'est notre mauvais pour nous, pour les 200 personnes qui sont \u00e0 Longo Ma\u00ef qui veulent \u00eatre coh\u00e9rent avec leurs id\u00e9es d'un autre monde et qui ont essay\u00e9 qui ont faire le leurs exp\u00e9riences, on a appris beaucoup, on peut regarder chez nous on peut apprendre peut-\u00eatre, on peut se mettre en \u00e9change, mais jamais un sera comme Longo Ma\u00ef est actuellement, nous, on est tr\u00e8s sp\u00e9cifique, je pense, chacune des exp\u00e9riences, elle a sa sp\u00e9cificit\u00e9 mais ils font partie d'un ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:13) [90%] :\r\nSa r\u00e9serve ce qui a une longue liste d'attente est -ce que il y a beaucoup de gens qui viennent vous voir, qui ont envie de visiter, d'une part, et puis d'autre part comment vieillissent les gens, on a entendu des des jeunes adolescents les petits jumeaux est -ce que vous avez maintenant vos retrait\u00e9s entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:29) [85%] :\r\nEn principe, on n'a pas encore de retrait\u00e9s parce qu'on change de fonction, on n'a pas cette barre comme c'est avec la retraite \u00e0 65 ans, si vous avez vos grands- p\u00e8res et grands- m\u00e8res, il y a des gens, moi je voudrais \u00eatre grand- p\u00e8re, bient\u00f4t, il y a aussi beaucoup de grands- p\u00e8res et des grands- m\u00e8res il y a des des enfants, mais \u00e7a c'est une un peu une symbiose g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 l'int\u00e9rieur de Longo Ma\u00ef, il a l'autre pas la 1\u00e8re question : il y a chaque ann\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s 1000 personnes qui passent dans les coop\u00e9ratives Longo Ma\u00ef alors c'est tr\u00e8s difficile pour forcer aussi un peu un poids, tous ces gens qui veulent voir qui veulent entrer dans une utopie le r\u00f4ti mais tous ensemble, avec 5 ans Emmys et cr\u00e9\u00e9 dans l'utopie \u00e0 tout, faites votre utopie et en fait les gens qu'on aime le plus, c'est des gens qui arrivent en col\u00e8re avec un encouragement qui sont pr\u00eats \u00e0 engager \u00e0 s'engager pour un autre monde et par des gens qui viennent pour consommer une alternative qui viennent avec une col\u00e8re qui viennent avec une certaine col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:36) [86%] :\r\nUne question \u00e0 la naissance, oui, si, si vous me permettez, et enfin, j'ai enseign\u00e9 essaye de les raisonner \u00e0 Sciences Po, \u00e9tonnez -vous Sciences Po Paris, m'a demand\u00e9 un cours sur l'utopie oui pour essayer de cultiver davantage les \u00e9tudiants qui \u00e9taient un tout petit peu trop norm\u00e9 \u00e0 leur go\u00fbt et donc j'ai des \u00e9tudiants dont un qui va faire tout simplement un petit bout de chemin avec vous donc qu'est -ce qu'il devrait faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:02) [83%] :\r\nMais il faut prendre rendez- vous et apr\u00e8s on s'record mutuellement, et on verra ce qui se passe, tr\u00e8s pratique, on d\u00e9j\u00e0 mais ne venez pas, il faut pas avoir peur de la confrontation, mais si quelqu'un curieux c'est tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:18) [84%] :\r\nC'est aussi une curiosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:20) [76%] :\r\nC'est un vrai d\u00e9sir a eu, il peut elle se fait, il peut \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:25) [87%] :\r\nVouliez Mich\u00e8le Riot-Sarcey, je rappelle le titre de votre livre Dictionnaire des utopies, la 2\u00e8me \u00e9dition est sorti en 2006 aux \u00e9ditions La Rose, merci \u00e0 vous \u00e9galement ne sera Is\u00e8re et nous pouvons poursuivre cette r\u00e9flexion au comme \u00e7a au ce forum c'est \u00e0 Berne jusqu'au 19 juillet. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:52:49) [66%] :\r\nIl est certain qu'il y a beaucoup de un, donc il y a longtemps. \r\n\u00e0 l'la 14 l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:54:14) [74%] :\r\nEt l'alarme et \u00e0 la une au point r\u00e9torque que les milliers de maisons qui donc nous d\u00e9marquer, \u00e0 l'issue d'une calamit\u00e9 l'ordre poil aujourd'hui pour d\u00e9couvrir au minist\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:54:37) [62%] :\r\nAlors il d\u00e9j\u00e0 il \u00e9tait bien. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reiser, Hannes", "role": "Membre fondateur de Longo Ma\u00ef", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Riot-Sarcey, Mich\u00e8le", "role": " professeur d\u2019histoire contemporaine \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Paris-VIII-Saint Denis et auteur de plusieurs ouvrages sur l\u2019histoire des Utopies dont Dictionnaire des utopies", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B439238A-5D90-4884-8F58-D7D34CDA7F86", "internalArchiveId": "B439238A-5D90-4884-8F58-D7D34CDA7F86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la crise entre Isra\u00ebl et le Hamas palestinien, quelle m\u00e9diation pourrait-\u00eatre faite de la part de l'Egypte du nouveau Pr\u00e9sident Al-Sissi ? : Interview de Riccardo Bocco, professeur de sociologie politique \u00e0 l'Institut des Hautes Etudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2014-07-10T00:00:00Z", "summary": "Isra\u00ebl et le Hamas palestinien sont pris dans un engrenage de violence avec l'intensification des raids a\u00e9riens meurtriers sur Gaza et des tirs de roquettes qui ont atteint de grandes villes isra\u00e9liennes. A l'\u00e9tranger, les Etats-Unis et l'Union europ\u00e9enne ont appel\u00e9 \u00e0 la retenue, alors que la Jordanie a demand\u00e9 l'arr\u00eat de \"l'agression barbare\" isra\u00e9lienne. ", "durationSec": 253, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Isra\u00ebl", "Egypte", "Bande de Gaza"], "thematicThemes": ["violence", "m\u00e9diation"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-09-05T13:50:48Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bocco, Riccardo", "role": "professeur de sociologie politique \u00e0 l'Institut des Hautes Etudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pfyffer, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E763DFEC-145E-479B-B7F2-1A8C30CE582C", "internalArchiveId": "E763DFEC-145E-479B-B7F2-1A8C30CE582C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Zurich, dans la Suisse de Hans Fehr, conseiller national UDC", "publicationDate": "2014-07-08T00:00:00Z", "durationSec": 1945, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Zurich (ville)", "Suisse"], "thematicThemes": ["patriotisme", "fonction politique"], "thematicPersons": ["UDC", "Fehr, Hans"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-18T14:41:44Z", "speechToTexts": ["18.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [76%] :\r\nTout helv\u00e9tique Jack d'Sonia Zoran m\u00eame David go\u00e9lands. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:17) [89%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 Z\u00fcrich, Ville et Canton, bienvenue dans la capitale qui ne l'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:22) [90%] :\r\nMais qui r\u00e9unit sushis cervelas aujourd'hui je vous propose de rencontrer Hans Fehr, conseiller national UDC et ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Asie, l'Association pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre parce que je veux savoir au moins un peu d'o\u00f9 il vient et o\u00f9 il va. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:43) [85%] :\r\nBon, j'arrive \u00e0 Z\u00fcrich, j'ai toujours l'impression qu'il faut nager plus vite \u00e0 la guerre, une des grandes gares du monde il y a des coureurs humeur en tous sens, plus de 360000 personnes par jour passent \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e0 entrer dans la danse, et \u00e7a devrait \u00eatre un demi-1000000 dans pas longtemps, gr\u00e2ce \u00e0 la nouvelle gare souterraine au plafond, inaugur\u00e9 en juin 16 m\u00e8tres sous les quais pour permettre les passages de trains en diagonale dor\u00e9, \u00e7a va bien \u00e0 Z\u00fcrich et Z\u00fcrich- obtient des fonds f\u00e9d\u00e9raux elle n\u00e9anmoins jur\u00e9 construit et Doris et tarte dit ce qui est bon pour Z\u00fcrich et bon pour la Suisse, bon donc dans la gare de Z\u00fcrich, on marche vite, surtout les jeunes gens en costume avec valise \u00e0 roulettes, sans jamais se tamponner sauf quand un groupe de retrait\u00e9s fait un mini- bouchon en se regroupant pour changer de train ou que je freine pour sortir mon magn\u00e9to et je file vers la prennent part. \r\nOui, les Z\u00fcrichois les tours dans leur ancienne zone industrielle et la prime, avec sa fa\u00e7ade de verre bleu translucide est tr\u00e8s r\u00e9ussi, grande 126 m\u00e8tres 36 \u00e9tages parcouru en quelques secondes pour atteindre le nuage et le restaurant panoramique au 30 5\u00e8me elle est un point d'exclamation plut\u00f4t soft presque discret entre le sol et le cloud entre les cadavres du quartier refonte qui elle est Biya pisse dans le bar o\u00f9 les familles qui viennent elle aussi d\u00e9couvrir la vue entre 2 c'est priv\u00e9 en face c'est lou\u00e9 par les fiduciaires, banques, assurances et multinationales du Consulting, qui cherchent des solutions pour le management du talent par une approche holistique unique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:20) [84%] :\r\nDans l'ascenseur, je pensais \u00e0 l'exactitude de ma traduction parce qu'\u00e9videmment c'est en anglais \u00e7a aussi que Management du talent ou le talent du management mais, arriv\u00e9s en j'\u00e9tais certaine d'une chose : la vue depuis la prime est une approche police unique depuis la plus haute tour de Suisse, le lac et les Alpes sont tout proches, les maisons toutes petites et derri\u00e8re Kloten juste sur la gauche, l'horizon qui se font dans la brume, sa voix. \r\nZ\u00fcrich est d\u00e9cid\u00e9ment une vie \u00e9tonnante ses r\u00eaves de grandeur s'exprime dans un r\u00e9seau de transport et de travaux publics incessant qui r\u00e9tr\u00e9cissent les distances, mais c'est aussi \u00e0 Z\u00fcrich que l'UDC fa\u00e7on blanc merci et alors on redescend sur terre pour rejoindre Hans Fehr tout sourire dans la cour du mus\u00e9e national il est c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te sur la 1\u00e8re Hans Fehr. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:12) [84%] :\r\nAh pagaille pourquoi vous avez voulu \u00eatre l\u00e0 parce que le mus\u00e9e national pour nous le de, c'est vraiment une chose importante parce que c'est le pass\u00e9, en m\u00eame temps l'actualit\u00e9 et le futur en m\u00eame temps pourquoi dans les expositions, il y a plusieurs parties ces bou\u00e9es il y a plusieurs parties, le b\u00e2timent, c'est \u00e9norme, le b\u00e2timent et \u00e7a me pla\u00eet, c'est comme un ch\u00e2teau oui mais c'est un faux ch\u00e2teau oui faux ch\u00e2teau mais quand m\u00eame \u00e7a existe, c'est pas virtuel, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait et maintenant on et il fallait une r\u00e9novation \u00e7a co\u00fbte, \u00e7a co\u00fbte, il faut un \u00e9largissement de la place pour les expositions, etc, on n'a pas assez parce que c'\u00e9tait pour cet agrandissement r\u00e9novation embellissement donc vous aimez j'aime beaucoup parce que il y a aussi une petite chose tr\u00e8s pratique pour moi, il y a un Parking tout pr\u00e8s, un homme qui n'est pas stupide, il ne prend jamais l'la voiture de Djuric, \u00e0 terme, parce que c'est le cas aussi vraiment je prends le train. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:20) [86%] :\r\nTransf\u00e9r\u00e9 comme \u00e7a surprenant de franchise le conseiller national UDC n'est pas vraiment ouvert, mais il est aussi souvent \u00e0 Berne que dans les m\u00e9dias, l'ancien directeur de l'asile, l'Association pour une Suisse ind\u00e9pendante, neutre quant fehr je vais rencontrer \u00e7a fait plus de 20 ans \u00e0 Z\u00fcrich quand j'\u00e9tais correspondante et je le retrouve telle qu'il \u00e9tait persuad\u00e9 que la Suisse est exceptionnel, internet, m\u00eame dans le faux vieux du Mus\u00e9e national il y a plusieurs sacs remarque tellement intelligent, celui qui ne conna\u00eet pas le pass\u00e9, il ne comprend pas les futurs pour moi, c'est pas tellement important mais vraiment l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:58) [84%] :\r\nIl y a la base que la Suisse pour ainsi dire, il y a le Gr\u00fctli il y a ici le Land de 2\u00e8me messieurs, je veux une Suisse moderne mais qui basent sur des principes clairs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:10) [86%] :\r\nEt vous pensez que la Suisse de la base donc la Suisse d\u00e9vastateur, la Suisse a ind\u00e9pendante de la Suisse qui dit non au voisin et aux empires autour, elle peut continuer \u00e0 vivre comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:21) [86%] :\r\nLa Suisse a eu du succ\u00e8s jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, parce que le syst\u00e8me politique extraordinaire, unique au monde, avec le principe, la derni\u00e8re parole, c'est toujours le peuple qui a la derni\u00e8re parole \u00e7a c'est, je dirais, la recette de la Suisse moderne le de la Suisse du succ\u00e8s, donc \u00e7a reste, \u00e7a reste, \u00e7a doit rester \u00e9coutez, si j'ai si je change quelque chose et si on dit non, la, la, Berne f\u00e9d\u00e9rale Barnier n'est -ce pas comme nous sommes des esclaves, \u00e7a marche plus, ce serait plus la Suisse qui je veux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:01) [87%] :\r\nEt en m\u00eame temps \u00e0 Z\u00fcrich et l\u00e0 je me suis promen\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 la prime Tower, \u00e0 la grande tour et c'est toutes des compagnies multinationales mauvaise c'est pas, c'est pas la Suisse Suisse compl\u00e8tement ind\u00e9pendante. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:12) [88%] :\r\nEt il y avait des choses pour \u00eatre moderne pour \u00eatre efficace, etc, il faut une Suisse qui des rapports avec tous les pays du monde, m\u00eame avec la Cor\u00e9e-du-Nord plus et moins sur le plan \u00e9conomique, politique, culturelle, mais en m\u00eame temps, il faut avoir une base claire soit s\u00fbret\u00e9 neutralit\u00e9 3 de l'homme, d\u00e9mocratie directe alors le succ\u00e8s bas\u00e9 sur les 2 choses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [80%] :\r\nDois -je vous via votre conviction Hans Fehr, d'o\u00f9 elle vient cette passion que vous avez que vous parlez parce que j'essaie de retirer le micro, vous parlez du petit beaucoup de temps, une simple pourquoi, d'o\u00f9 d'o\u00f9 \u00e7a vient. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:50) [81%] :\r\nParce que c'est vraiment cette, peut-\u00eatre parce que j'ai une passion pour ce pays, j'ai une passion pour la Suisse, etc, et quand \u00e7a vient juste sans passion vous f\u00eaterez import, quand j'\u00e9tais, j'ai v\u00e9cu \u00e0 la campagne, \u00e0 perte, \u00e0 me dire : c'est un petit village de paysans dans le temps, auditeur Allemagne- c'est le payer 20 c'est entre Popular \u00e9chafaud s'mais c'est s\u00fbr, et quoi la oui, c'est la base, tout pr\u00e8s du Rhin et l\u00e0 on avait mon, mon p\u00e8re \u00e9tait agriculteur, mon fr\u00e8re est rest\u00e9 agriculteur alors c'est mon berceau n'est -ce pas la compagne les b\u00eates, les vaches, les chevaux, etc, alors j'ai v\u00e9cu avec \u00e7a et \u00e7a, c'est mon monde et j'ai aussi un rapport avec le monde moderne tirs des banques du monde universelle etc et \u00e7a, c'est la passion pour une pi\u00e8ce d'or qu'on a aussi bis parce que \u00e7a passe sur quelque chose sur une conviction : la famille et la soci\u00e9t\u00e9, parce que c'est, c'est la libert\u00e9 aussi en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:56) [73%] :\r\nBon, je n'ai pas le temps de parole il il y a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:59) [77%] :\r\nC'est Hans Fehr est plut\u00f4t cash, il est aussi politicien et moi j'aimerais comprendre autrement qu'slogan comment il voit et ressent la Suisse en sachant que \u00e7a va me prend un peu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:14) [84%] :\r\nVos parents \u00e9taient paysans oui \u00e9tait paysan, mon fr\u00e8re est toujours pr\u00e9sent, oui, et vous, vous avez \u00e9tudi\u00e9, j'ai \u00e9tudi\u00e9, j'\u00e9tais premi\u00e8rement \u00e0 l'Ecosse, j'ai fait la maturit\u00e9 \u00e0 Winthertour j'ai fait commenter l'\u00c9cole normale pour \u00eatre instituteur, professeur apr\u00e8s et qu'on ne secondaire dur\u00e9 que pourquoi vous \u00eates devenu instituteur parce que quelqu'un m'a dit mais \u00e9coutez les notes quand je suis all\u00e9 au bout de pelouse pirates c'est orientation professionnelle, oui, j'\u00e9tais \u00e0 l'orientation professionnelle, c'\u00e9tait soit ce ma\u00e7on de Sadate, c'est, c'est le pass\u00e9 et il m'a dit mais \u00e9coutez notre bulletin vos notes, \u00e7a marche bien, vous allez faire la maturit\u00e9, apr\u00e8s on verra, voil\u00e0 vous encourager, il m'a, il m'a encourag\u00e9, parce que j'\u00e9tais pas tellement de de techniciens et mon mon fr\u00e8re est devenu paysan alors j'avais pas la possibilit\u00e9 de d'\u00eatre paysan il y a pas de place pour les 2 et moi j'ai fait l'autre chemin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:21) [75%] :\r\nPourquoi on va aller si bien fran\u00e7ais et au palais italien aussi, oui, il y a d'abord vu anglais, romancier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:27) [75%] :\r\nUne romance sont un peu enfin finlandais oui parce que j'avais dans le temps pour pour un corps interm\u00e9diaire, j'avais une amie finlandaise maire malheureusement \u00e7a peut marcher, finalement, oui, nous aurions \u00e0 je pourrais \u00eatre propri\u00e9taire du donneur l'acte grande propri\u00e9taire pas un peu proche de propri\u00e9t\u00e9, enfin je sais exactement o\u00f9 \u00e7a c'est c'\u00e9tait 300 hectares et je serai les chefs la mais oui, mais \u00e7a marche pas, \u00e7a marche pas, je sais pas pourquoi, parfois, \u00e7a marche pas comme vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:03) [87%] :\r\nMais la question \u00e9tait : comment vous avez appris le fran\u00e7ais alors j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole secondaire, apr\u00e8s j'ai fait la maturit\u00e9 \u00e0 pour la on avait aussi des le\u00e7ons de fran\u00e7ais et j'\u00e9tais pour des cours d'\u00e9t\u00e9 en 70 4 semaines \u00e0 Dijon, cours d'\u00e9t\u00e9, mais l\u00e0 on n'a pas bien, elle n'a pas fait beaucoup parce que on a joui de la ville, on a bu du vin, on a fait des f\u00eates etc etc c'est tout oui, plus ou moins et aux militaires \u00e0 bi\u00e8re et j'ai beaucoup de toujours des rapports avec certains romans. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:41) [90%] :\r\nEt alors je comprends pas, vous avez failli vivre en Finlande, vous parlez tr\u00e8s bien le fran\u00e7ais, vous connaissez les romans, les Romands, j'ai l'impression depuis 20 ans, ils ont de plus en plus l'impression qu'ils sont en minorit\u00e9 dans le pays, je vous interdis de me dire qu'il a l'UDC en Suisse romande, \u00e7a c'est vrai, mais plus globalement, vous pensez qu'il y a une diff\u00e9rence que que les Romands sont isol\u00e9s qui sont minoritaires dans les votes pour la politique g\u00e9n\u00e9rale du pays. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:07) [84%] :\r\n\u00e9coutez, c'est la d\u00e9mocratie, la il y a la majorit\u00e9 qui gagne, mais il faut toujours respecter la minorit\u00e9 et en Suisse, nous sommes vraiment unique sont o\u00f9 on respecte vraiment les minorit\u00e9s et les romans \u00e0 0 mort, je dirais, ils ont toujours cette c'est des gens fiers, c'est des gens qui savent tr\u00e8s bien ce qu'ils veulent alors je j'ai pas l\u00e0 l'impression qu'il se sentait tr\u00e8s minoritaire et qui n\u00e9gatif pas du tout, alors c'est la Romandie, c'est la remont\u00e9e, la Suisse, c'est peut-\u00eatre plus la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:48) [79%] :\r\nMais la Suisse serait compl\u00e8tement les diff\u00e9rentes les Romands \u00e9taient la majorit\u00e9 passe avait 20 ans, ils auraient vot\u00e9 pour le millier ou pour l'entr\u00e9e dans l'Union europ\u00e9enne et puis maintenant il voterait pas contre immigration massive, la Suisse serait un autre pays, sans doute, si les Romands avait la majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:02) [84%] :\r\nOui mais Madame Torrente, c'\u00e9tait il y a 20 ans maintenant, m\u00eame en Suisse romande, je constate tous les jours, \u00e7a change et on veut plus entrer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne on veut \u00eatre ind\u00e9pendant, libre, c'est vers m\u00eame en Suisse romande, de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:19) [83%] :\r\nLe fait est que si avait \u00e9t\u00e9 la majorit\u00e9 devrait voter autrement c'est pensable pour Z\u00fcrichois pour un Al\u00e9manique de dire, le pays pourrait prendre la la d\u00e9cision inverse : oui, j'ai vraiment pour \u00eatre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:32) [82%] :\r\nJe ne peux accepter \u00e7a, mais parce que ils sont tr\u00e8s proches, peut-\u00eatre, ils sont tr\u00e8s proches de Paris il y a dans le ton sur ton, il y avait de la partie roman je pense une certaine admiration pour ce grand pays centraliste, Paris, c'est le monde hein, la Tour Eiffel, etc de qui d'ailleurs d'origine suisse, mais de plus en plus, il sait ce rendu compte : attention il y a des 10 avantages dans ce syst\u00e8me, et moi je suis Romand, mais quand m\u00eame, je suis en 1er lieu Suisse et chez des privil\u00e8ges \u00eatre Suisse \u00e7a va tr\u00e8s bien, la libert\u00e9, etc, la situation sociale etc, alors pour moi, je suis Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:20) [84%] :\r\nEt quand vous voyagez passe voyager partout si vous faites un tour de Suisse comme moi maintenant je fais un tour de Suisse, j'essaie de regarder vraiment pas comme quand on roule comme le pays est petit on peut rouler tr\u00e8s vite justement sur l'autoroute en train puis par garder si on regarde vraiment, j'essaie de comprendre les diff\u00e9rences de paysages, de gens vous voyez comment la Suisse pour tous passer par de Gen\u00e8ve \u00e0 Berne \u00e0 Z\u00fcrich \u00e0 aux Grisons au Tessin vous sentez quoi comme nuance dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:46) [89%] :\r\nLa Suisse est pour moi comme un tapis avec beaucoup de couleurs, avec beaucoup de des sp\u00e9cialit\u00e9s, j'aime \u00eatre au Tessin, j'aime \u00eatre \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Neuch\u00e2tel, j'aime pour me promener, j'aime beaucoup le Jura mais j'aime aussi la ville de 5 \u00e0 Schaffhouse avec le mono les montagnes etc la Suisse primitif le Gr\u00fctli m\u00eame alors j'aime beaucoup parce que c'est, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, mais c'est quand m\u00eame un ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:20) [86%] :\r\nUne chanson Hans Fehr, une chanson que vous aimez Soissons Suisse que vous aimez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:24) [75%] :\r\nOn naturellement la Ligue nationale, c'est clair, mais aussi l\u00e0- haut sur la montagne, j'aime aussi Sabrina oui pardon puisse partir, c'est un chanson tr\u00e8s tr\u00e8s beau aussi, s'il y a 4 les 4 voire d'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:12) [86%] :\r\nHans Fehr m\u00eame les coeurs \u00e0 plusieurs voix et les chansons d'amour malheureuse comme le tr\u00e8s beau Guggisberg qui raconte l'histoire sans doute vrai de la. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:19) [83%] :\r\nQui devrait ni vraie Nelly et de son amour pauvre qui a eu le malheur de se battre au 17\u00e8me si\u00e8cle avec un riche croyant l'avoir tu\u00e9, le pont \u00e0 fuir \u00e0 l'\u00e9tranger pour devenir anti- mercenaires suisses quand bien plus tard, il a proxo rival a surv\u00e9cu, il revient au pays, mais vrai Nelly est morte de chagrin contretemps j'\u00e9coute le conseiller national UDC qui me parle encore d'Anna von Karajan autre belle et malheureuse de Prusse orientale, celle -ci, et je me demande pourquoi il est touch\u00e9 par ces amours contrari\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:51) [86%] :\r\nPourquoi ils voient la Suisse comme un tapis de couleurs multiples mais peine \u00e0 admettre qu'une majorit\u00e9 de romans et de B\u00e2lois sans voir le pays autrement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:59) [84%] :\r\nJe l'\u00e9coute et je pense \u00e0 la gratte venus d'ailleurs, r\u00e9cit Diren abr\u00e8ge n'a paru aux \u00c9ditions d'en bas que j'ai dans mon sac b\u00e2loise slovaque Ir\u00e9na, il raconte sa difficile arriver en Suisse et sa compr\u00e9hension, on file du temps de l'identit\u00e9 comme un patchwork dans lequel les files centre quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:16) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\nPour savoir \u00e0. \r\nAlors voil\u00e0, voil\u00e0, oui. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:16:49) [71%] :\r\nJugend. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:41) [88%] :\r\nHelv\u00e9tique ou TAC avec Hans Fehr, conseiller national UDC qui voit la Suisse comme un tapis, plein de couleurs et de nuances mais avec ou sans les \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:50) [94%] :\r\nIls doivent avoir une place les Slovaques, les Japonais ou n'importe qui mais il y a des limites en ce qui concerne l'int\u00e9gration, la force de s'int\u00e9grer et la volont\u00e9 de s'int\u00e9grer, il y a aussi une limite en ce qui concerne le nombre, parce que si vous avez une immigration comme actuellement que 80000 par an. \r\n\u00e7a marche plus et il est le pays, la Suisse ne pour pas que \u00e7a continue, disons 20 ans 50 ans, c'est pour cela qu'il faut un syst\u00e8me intelligent pour r\u00e9gler l'immigration et \u00e7a commence \u00e0 ce que le le 9 f\u00e9vrier de cette ann\u00e9e, les citoyens suisses le peuple suisse a d\u00e9cid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:38) [79%] :\r\nVous avez, pas de probl\u00e8me avec les les personnes individuelles acc\u00e8s \u00e0 une seule personne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:42) [84%] :\r\nNon, pas du tout, jamais parce que il enrichisse il y a une qui vraiment enrichissent la Suisse avec leur culture avec leur Intelligence avec leur sp\u00e9cialit\u00e9, prenez l'horlogerie 18 des notes alors qu'ils sont arriv\u00e9s dans les temps en Suisse c'\u00e9tait vraiment des r\u00e9fugi\u00e9s, il en dit je cheveux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:05) [78%] :\r\nDonner aux pays qui n'a accept\u00e9 cadeau un Gu\u00e9guen Bart une contre- valeur voil\u00e0 si \u00e0 la sensibilit\u00e9 des UT note chez les hommes, beaucoup m\u00eame, ici, si ce sont des moderne mais il faut des limites. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:23) [83%] :\r\nMaintenant, vous me voyez venir parce que je peux pas ne pas vous poser la question quand vous avez une requ\u00e9rante d'asile serbe qui travaillent pour vous, c'est pas forc\u00e9ment la question de la vie, ce qui m'a d\u00e9voil\u00e9 oui mais quand vous engagez une requ\u00e9rante d'asile serbe oui alors que vous fait r\u00e9guli\u00e8rement campagne compte les requ\u00e9rants d'asile donc \u00e7a vous d\u00e9range pas qu'elle soit 40 Basile et qu'elles soient Serbes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:41) [86%] :\r\n\u00e9coutez, il y a pas de probl\u00e8me parce que on a parl\u00e9 beaucoup de de stupidit\u00e9 en ce qui concerne ce ces soit disant qu'\u00e0 faire, cette affaire fehr mais en v\u00e9rit\u00e9, on \u00e9tait convaincu qu'elle avait la permission de travailler parce que les autorit\u00e9s nous ont dit du village de villes o\u00f9 il \u00e9tait avant cette famille cette famille serpette tr\u00e8s estim\u00e9, ils nous ont dit : oui, il y a pas de probl\u00e8me, il ont la permission de travailler et nous avons pay\u00e9 vraiment une cotisation un salaire, comment dit -on un bon salaire et finalement, on nous a dit mais par le journal, attention, ils avaient fait une faute, une gr\u00e8ve, \u00e7a va pas politiciens hommes accus\u00e9s etc etc mais. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:28) [72%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, j'ai la peau solide, elle venait d'avoir pas payer les taxes AVS \u00e0 Lom\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:32) [87%] :\r\nLa permission de travailler et la taxe AVS il y a nous \u00e9tions totalement convaincu qu'il y a une libert\u00e9 Frei/Rennes c'est une une marge de tol\u00e9rance, d'une marche de tol\u00e9rance, donc 2300 francs comme c'\u00e9tait avant, \u00e7a a chang\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es et j'ai d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 une motion pour am\u00e9liorer \u00e7a donc parce que c'est une bureaucratie absolument idiote, si vous avez un peu ABC -t-elle si vous avec quelqu'un qui travaille quelque sorte dans votre jardin, il faut toujours faire la bureaucratie totale et il y a plus de 100 conseillers nationaux qui ont soutenu cette motion pourrait r\u00e9installer cette marche de tol\u00e9rance voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:18) [86%] :\r\nMais sur le principe, or AVS, le fait qu'elles soient Serbes et requ\u00e9rant d'asile votre employ\u00e9e de maison, votre femme de m\u00e9nage, \u00e7a vous d\u00e9range pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:27) [83%] :\r\nPas du tout parce que les tr\u00e8s tr\u00e8s efficace, elle travaille tr\u00e8s fort et elle a 2 petits-enfants, cette famille est totalement int\u00e9gr\u00e9e et son le p\u00e8re de sa famille et il travaille \u00e0 100 pourcent depuis depuis des ann\u00e9es pour le village, les armes alors c'\u00e9tait pour nous totalement une surprise que \u00e7a n'allait pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:48) [73%] :\r\nPourquoi est -ce encore requ\u00e9rants d'asile. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:50) [88%] :\r\nC'est l'idiote et de la proc\u00e9dure, donc, que vous pouvez toujours faire des recours et des records et des ruptures et vous \u00eates l\u00e0, peut-\u00eatre 3 ans, 5 ans, 10 ans, il y a pas de d\u00e9cision finale alors c'est idiot, il faut vraiment changer ce syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:06) [77%] :\r\nDonc \u00e0 eux vous leur donnez par pas permis B \u00e0 cette femme, il a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:10) [80%] :\r\nEn. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:10) [79%] :\r\nAh, c'est pas mon boulot nous avons ma femme qui s'impliquent \u00e0 Idrissa au a fait une demande aux autorit\u00e9s cantonales pour faciliter, pour qu'on leur donne \u00e0 \u00e0 une raret\u00e9 folle, un cas de rigueur Katia un parce que cette famille, elle nous donne beaucoup, elle est parvenue \u00e0 Suisse pour profiter seulement. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:33) [69%] :\r\nVous avez pas pris les modes serbe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:35) [84%] :\r\nNon parce qu'elle parle allemand, elle int\u00e9gr\u00e9e et les Serbes orthodoxes. \r\nToulouse helv\u00e9tique pour sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:50) [77%] :\r\nUn tiers, un endroit de Suisse o\u00f9 vous allez -y aider \u00e0 part le Mus\u00e9e national suisse la garde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:55) [90%] :\r\nZ\u00fcrich a peut-\u00eatre dans un petit ch\u00e2teau encore dans un petit ch\u00e2teau avec une vie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:06) [85%] :\r\nUne vue fantastique sur le lac de Z\u00fcrich sur le Rhin sur la la commande Jaur\u00e8s alors j'aimerais \u00eatre \u00e0 un endroit o\u00f9 j'ai une vie \u00e9norme, \u00e7a c'est le genre de Fillon moi je sais pas mais j'aimerais \u00eatre vivre \u00e0 au n\u00f4tre, l\u00e0 o\u00f9 on va, tout l'horizon, les montagnes, les lacs etc etc mais j'aime bien \u00eatre \u00e9glise ah oui vraiment parce que c'est une r\u00e9gion tr\u00e8s tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:39) [59%] :\r\nRacontez -moi \u00e9glise \u00e0 aux commence. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:42) [86%] :\r\nAlors que l'\u00c9glise a au 7, une petite ville qui a depuis des centaines d'ann\u00e9es \u00e0 l'E3, d'\u00eatre une ville bah Acosta grandeur mais \u00e0 cause de sa position, parce que l\u00e0 on a travers\u00e9 le Rhin, les chevaux, les mat\u00e9riels, les chars dans le temps, etc, et l\u00e0, c'\u00e9tait un point de contr\u00f4le, il y a un pont qui a travers\u00e9 le Rhin et c'est quelle importance depuis plus de 1000 ans qui \u00e9glise \u00e0 cette position, et maintenant, naturellement c'est devenu moderne il y a plus de de douane pour ainsi dire n'est -ce pas il y a un pont tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre pour les trains, le coucher du soleil etc derri\u00e8re, c'est vraiment beau cette situation il y a beaucoup de photographes qui viennent faire cette impression et c'est pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l'Allemagne, et malheureusement il y a beaucoup de gens qui vont acheter pour tous les jours en Allemagne, oui, et pour moi c'est pas en notre nom, vous le faites pas, non je vais pas absolument pas parce que j'la position, il faut acheter tout ce qui est possible dans le village o\u00f9 ils habitaient, il faut \u00eatre solidaire et je critique \u00e7a aussi officiellement. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:09) [83%] :\r\nVous Suisse que vous aimez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:11) [93%] :\r\n\u00e0 part le fromage, le chocolat, la for\u00eat, les sapins. \r\n\u00e7a, j'aime beaucoup les roseli\u00e8res aussi naturellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:20) [84%] :\r\nC'est l'odeur \u00e0 l'odeur, moi j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 je pr\u00e9f\u00e8re l'odeur, alors c'est quoi l'odeur de l'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:26) [77%] :\r\nL'auteur de la Suisse, bonjour, c'est difficile, il y a mixte c'est un ensemble, le fromage, le chocolat, les roses, l'eau la la bise le vent \u00e7a ferme l'ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:42) [99%] :\r\nLa Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:44) [80%] :\r\nCe qui fehr hein, en ce qui concerne l'odeur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:47) [95%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:48) [93%] :\r\nC'est pas l'unit\u00e9, mais c'est la diff\u00e9rence qui fait l'ensemble et la toute derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:54) [86%] :\r\nMoi, par j'de la place dans votre pays parce que je suis \u00e0 moiti\u00e9, enfin moi je suis naturalis\u00e9 suisse avec mon p\u00e8re parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, les mamans Suisse \u00e7a comptait pas et puis politique, moi je suis pas toujours d'accord avec vous qu'est -ce qu'il y a la place pour nous romans \u00e9trangers pas et UDC. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:11) [84%] :\r\nMais il y a, il y a beaucoup de place pour vous parce que vous travaillez, vous \u00eates ici, vous \u00eates sympa beaucoup naissait la langue, vous \u00eates vraiment vous enrichit et vous enrichir ce pays alors voil\u00e0 votre plan. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:28) [75%] :\r\nEst- ce point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:32) [92%] :\r\nCet \u00e9t\u00e9, Hans Fehr vacances sur les rives du lac de Constance, puis sur les rives du lac Majeur avant de faire le tour du lac de Neuch\u00e2tel avait le cet Automne en me dirigeant vers le lac de Z\u00fcrich, d\u00e9cid\u00e9ment, je me dis que c'est int\u00e9ressant, son go\u00fbt pour les bords du pays et son r\u00eave de avec vue sur le lointain, en guise de r\u00e9duit national et je r\u00e9alise \u00e0 quel point la notion d'utilit\u00e9 en ce qui concerne les humains est un point crucial de nos visions politiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:59) [70%] :\r\nIl est d'abord \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:02) [84%] :\r\nAu Fort de terme totalement r\u00e9nov\u00e9, agrandi monument national de la saucisse sur la place Bellevue, je regarde les badges des employ\u00e9es sur lesquels il est marqu\u00e9 grille depuis 2005 ou 2003. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:15) [66%] :\r\nEt on nous fait pas d\u00e9but par fabricant mondial de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:19) [90%] :\r\n\u00e0 1000 personnes par jour, \u00e7a en fait des bras pour d\u00e9griser dans les pr\u00e9noms sont pleins de \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:26) [71%] :\r\nLe produit permet d'aller chercher les meilleurs belle semaine \u00e0 votre point de la vie, jour de stage Alban pour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:33) [77%] :\r\nDes Kurdes d'Irak des Kosovars des Bangladeshis qui mangent parfois des cervelas et doivent \u00eatre jug\u00e9s utiles m\u00e9ritant leur place de migrer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:48) [86%] :\r\nLa joueuse d'accord\u00e9on sur les quais, juste en face de Bellevue douteux L \u00e0 encore un peu de trouver une place en Suisse, j'\u00e9coute Tatyana musicienne ukrainienne qui vivait en Allemagne et qui esp\u00e8re pouvoir rester ici, apr\u00e8s une formation dont elle pr\u00e9f\u00e8re ne pas trop parler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:07) [84%] :\r\nJe l'\u00e9coute et je ne crois pas que j'ai envie de penser \u00e0 l'utilit\u00e9 des humains, d'o\u00f9 qu'ils viennent d'o\u00f9 qu'il \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:47) [71%] :\r\nVoil\u00e0, il a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:52) [66%] :\r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:56) [75%] :\r\nBen oui, point. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:14) [56%] :\r\nAlors que, et voil\u00e0. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:29:25) [71%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:29:26) [58%] :\r\nTamagne Magnien. \r\nJ'ai du Rafale et ce qui est cher au. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:39) [70%] :\r\n\u00e7a, c'est s\u00fbr, j'ai et pas vont aussi enfin une r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:29:52) [87%] :\r\nEncore assez. \r\nBen c'est pas moi, j'ai juste une qui a ferm\u00e9. \r\nMais. \r\nEt si l'autre au Djihad. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:30:14) [77%] :\r\nEt \u00e7a. \r\n2 hommes vers l'acide. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:30:23) [66%] :\r\nIl n'y. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:30:27) [61%] :\r\nEt par ah. \r\nBen tout est important, c'est oui et non et bien. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:30:59) [71%] :\r\nJugend. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:31:46) [96%] :\r\nUn. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:52) [84%] :\r\nHelv\u00e9tico- fini pour aujourd'hui, mais vous pouvez nous retrouver quand vous voulez sur RTS Point CH marre helv\u00e9tique ou demain \u00e0 9 heures 30 sur la 1\u00e8re et toujours \u00e0 Z\u00fcrich chez Jean-Martin Butner le journaliste du tag 5 heures pour continuer \u00e0 raconter la Suisse et Z\u00fcrich autrement et l\u00e0 avec toute l'\u00e9quipe d'ann\u00e9es sur la marine regard Nathalie Berg et David collant \u00e0 la r\u00e9alisation, je vous souhaite une belle journ\u00e9e et match sur la 1\u00e8re il est 10 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/F66E86E0-43E7-4A03-96A3-C91FC8AFF4AA", "id": "F66E86E0-43E7-4A03-96A3-C91FC8AFF4AA", "name": "Helvetic ou tac"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zoran, Sonia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zoran, Sonia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fehr, Hans", "role": "conseiller national UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F54C0B59-EAA8-475D-AA4F-B9F383140EA7", "internalArchiveId": "F54C0B59-EAA8-475D-AA4F-B9F383140EA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, cheffe du DJFP, qui a rencontr\u00e9 \u00e0 Milan ses homologues europ\u00e9ens pour discuter la question des r\u00e9fugi\u00e9s arrivant sur les c\u00f4tes italiennes", "publicationDate": "2014-07-08T00:00:00Z", "summary": "L'Europe fait face \u00e0 l'arriv\u00e9e de dizaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s sur les c\u00f4tes italiennes. Les demandes d'asile augmentent en Suisse \u00e9galement. La question est des plus sensibles politiquement.", "durationSec": 317, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne", "Italie"], "thematicThemes": ["r\u00e9union internationale", "politique d'asile", "r\u00e9fugi\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-09-05T10:13:22Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Simonetta", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale: cheffe du DFJP", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0758E81B-6BA9-45E4-8630-906137375945", "internalArchiveId": "0758E81B-6BA9-45E4-8630-906137375945", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pape Fran\u00e7ois a compar\u00e9 les abus d'enfants par des pr\u00eatres \u00e0 une \"messe noire\" et il a re\u00e7u des victimes en audience priv\u00e9e : Interviews de G\u00e9rard Falcioni, auteur de \"La messe c\u00e2line\" (Ed. Faim de Si\u00e8cle, 2004) et commentaire de Jean-Baptiste Venditi", "publicationDate": "2014-07-07T00:00:00Z", "summary": "Le pape Fran\u00e7ois a rencontr\u00e9 en audience priv\u00e9e un groupe de six victimes de pr\u00eatres p\u00e9dophiles au Vatican. Deux victimes viennent d'Allemagne, deux de Grande-Bretagne, et deux d'Irlande. Le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 la \"complicit\u00e9\" d'une partie du clerg\u00e9. Il poursuit la politique de tol\u00e9rance z\u00e9ro du Vatican envers les p\u00e9dophiles au sein de l'Eglise catholique. Cette lutte avait \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e par son pr\u00e9d\u00e9cesseur Benoit XVI.", "durationSec": 851, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Rome"], "thematicThemes": ["pr\u00eatre", "catholicisme", "p\u00e9dophilie", "d\u00e9lit sexuel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-09-04T13:27:50Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Venditi, Jean-Baptiste", "role": "correspondant RTS Rome", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Falcioni, G\u00e9rard", "role": "abus\u00e9 par des pr\u00eatres, auteur de \"La messe c\u00e2line\" (Ed. Faim de Si\u00e8cle, 2004)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FB42AB8-A620-4BE1-BF59-A3272FC5838A", "internalArchiveId": "8FB42AB8-A620-4BE1-BF59-A3272FC5838A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel avenir pour les paysans suisses", "publicationDate": "2014-07-07T00:00:00Z", "summary": "Depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, l'agriculture suisse subit une mutation rapide. Depuis l'an 2000, plus de 13 000 exploitations ont d\u00fb arr\u00eater de fonctionner, faute de ressources ou d'h\u00e9ritier. Autrement dit, depuis bient\u00f4t 15 ans, en moyenne, chaque jour, trois paysans mettent la cl\u00e9 sous la porte\u2026  Pour le monde paysan, tout change tr\u00e8s vite : techniques de production nouvelle, mondialisation et accords de libre-\u00e9change, disparition des quotas laitiers, perte des subsides, pression sur les prix par les grands distributeurs\u2026 il a fallu en 15 ans se retourner, s'associer, s'agrandir ou dispara\u00eetre. Quelles sont les \u00e9tapes qui ont jalonn\u00e9 cette mutation ? Et comment peut-on les justifier ? Quelles sont les issues pour le monde paysan ? Comment les familles parviennent-elles g\u00e9rer ces difficult\u00e9s, autant d'un point de vue financier que moral ? Yvan Droz suit depuis des ann\u00e9es la r\u00e9alit\u00e9 paysanne et vient de faire para\u00eetre le rapport \"Malaise en agriculture, une approche interdisciplinaire des politiques agricoles : France-Qu\u00e9bec-Suisse\". Sylvie Aubert\u201a est la directrice suppl\u00e9ante d'AGRIDEA, une association qui accompagne les agriculteurs et les agricultrices dans leur formation, leur perfectionnement et leur \u00e9ventuelle reconversion. Elle est en particulier responsable de l'accompagnement des femmes paysannes. Et Jacques Ravey est agriculteur \u00e0 Valeyres-sous-Rances dans le canton de Vaud. Il a d\u00fb renoncer cette ann\u00e9e \u00e0 son \u00e9levage de bovins qui \u00e9tait devenu d\u00e9ficitaire.", "durationSec": 3333, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Valeyres-sous-Rances", "Suisse"], "thematicThemes": ["crise \u00e9conomique", "agriculture", "agriculteur", "politique agricole", "lait", "\u00e9leveur"], "isOnline": false, "remarks": "Rediffusion de l'\u00e9mission du 07.01.14.", "lastModifiedDate": "2016-08-24T23:54:42Z", "speechToTexts": ["25.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:03) [80%] :\r\nTr\u00e8s bien, donc pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [97%] :\r\nBabylone. \r\nNancy Ypsilanti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [91%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 Babylone, le saviez -vous 2014 a \u00e9t\u00e9 proclam\u00e9e par l'ONU, ann\u00e9e internationale de l'agriculture familiale, et pourtant, depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, plus de 13000 exploitations agricoles ont cess\u00e9 de fonctionner en Suisse, faute de ressources ou d'h\u00e9ritier, autrement dit en moyenne chaque jour 3 paysans mettent la cl\u00e9 sous la porte, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui s'accompagne d'une difficult\u00e9 de tous types, sur lesquels vous vous \u00eates pench\u00e9 aujourd'hui Laurence dit F\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [91%] :\r\nBonjour Nancy oui, c'est vrai que depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, l'agriculture suisse subit une mutation tr\u00e8s rapide qui allie \u00e0 la fois \u00e0 des techniques de production nouvelle mondialisation Accord de libre- \u00e9change perdent subsides, on va y revenir, il a donc fallu en 15 ans, 20 ans, se retourner peut-\u00eatre s'associer s'agrandir et souvent dispara\u00eetre, parfois dans des conditions tr\u00e8s douloureuse et c'est ce qui ressort d'une \u00e9tude qui va para\u00eetre d'ici la fin du mois aux \u00e9ditions Karthala, une \u00e9tude qui porte le titre Malaise en agriculture et dont l'un des auteurs est avec nous ce matin et puis pour sonder ce malaise qui s'installe dans le monde agricole, nous irons aussi tout \u00e0 l'heure, rencontr\u00e9 un agriculteur Vaudois, ainsi que la directrice d'Hagrid et acquiert un organisme qui s'occupe d'accompagner les paysans et les paysannes dans leur reconversion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [87%] :\r\nEt bonjour, bonjour, vous \u00eates anthropologue, vous travaillez \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve asticots Graduate Institute de Gen\u00e8ve vous avez \u00e9crit plusieurs \u00e9tudes sur le monde paysan dans certains portaient des titres tr\u00e8s pessimiste en 2001, on ach\u00e8ve bien les paysans en 2007, un m\u00e9tier sans avenir : la grande transformation de l'agriculture suisse romande et vous venez de faire para\u00eetre ce rapport dont parlait Laurence dit F\u00e9lix Malaise en agriculture une approche interdisciplinaire des politiques agricoles France- Qu\u00e9bec, Suisse, ils ont quelque chose \u00e0 voir. \r\n\u00e0 part le d\u00e9sespoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [91%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, parce qu'il s'agit, dans les 3 cas d'une agriculture familiale et l\u00e0 on s'est concentr\u00e9s sur les producteurs de lait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [90%] :\r\nNisaco on reviendra sur ces comparaisons internationales mais d'abord en ce qui concerne le cas suisse est -ce qu'on peut dire de mani\u00e8re objective, que les conditions dans la paysannerie se p\u00e9jore d'ann\u00e9e en ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [88%] :\r\nJ'imagine que oui, je le crois, que c'est un peu comme on h\u00e9las un \u00e9lastique content et qui se tend maintenant jusqu'au point de se rendre, mais disons que \u00e7a fait une quinzaine d'ann\u00e9es que j'observe cette situation et c'est vrai que, chaque ann\u00e9e, j'ai l'impression que ils n'arriveront pas \u00e0 passer l'hiver, il passe toujours l'hiver. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [79%] :\r\nEt pourtant, pas de il est 7 1 il tr\u00e8s vari\u00e9s : si on compare les paysans, j'ai pas de du Lavaux \u00e0 ceux de la Plaine, \u00e0 ceux des montagnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [94%] :\r\nAlors c'est bien la difficult\u00e9 de travailler sur l'agriculture et de g\u00e9n\u00e9raliser sut \u00e0 partir de quelques \u00e9tudes de cas, c'est pour \u00e7a que nous nous sommes concentr\u00e9s essentiellement sur les producteurs de lait, les \u00e9leveurs qui sont en quelque sorte une disons de la la noblesse de l'agriculture, car c'est une des productions les plus complexes et les plus exigeantes, c'est aussi pour cela que l'on assiste aujourd'hui \u00e0 une forme de d\u00e9sindustrialisation de l'agriculture, avec un grand nombre de producteurs laitiers qui abandonne la production laiti\u00e8re, car cela exige quand m\u00eame une traite le matin une traite le soir et qui se replie sur une production de viande ou alors de vaches allaitantes ou alors qu'il abandonne compl\u00e8tement la production animale et l\u00e0 on est face \u00e0 une forme de perte de substance de l'agriculture suisse et c'est pour \u00e7a que je me j'aime bien parler de d\u00e9sindustrialisation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [83%] :\r\nIls vendront on va parler de ces, de ces \u00e9leveurs qui sont en difficult\u00e9 aujourd'hui est -ce qu'on pourrait \u00e9largir notre propos au cas par exemple des vignerons ou ou des agriculteurs de montagne c'est c'est c'est r\u00e9sultat auquel vous vous arrivez sont peuvent s'\u00e9tendre \u00e0 ses autres domaines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [93%] :\r\n\u00e0 mon sens, oui, mais alors il faut changer ce qu'il convient de changer, c'est-\u00e0-dire que la situation est tr\u00e8s difficile dans chacun des secteurs de l'agriculture, avec des particularit\u00e9s, si nous avons choisi l'agriculture fallait \u00e9levage laitier de montagne, c'est aussi parce qu'il \u00e9tait le plus parlant, par rapport \u00e0 ces difficult\u00e9s, mais si. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:29) [89%] :\r\nVoil\u00e0 les difficult\u00e9s sont les plus grandes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [87%] :\r\n\u00e0 mon sens, oui, du fait de la complexit\u00e9, mais si vous, vous ne travaillez aussi dans la dans la viticulture aussi vous travaillez d\u00e9sert m\u00e9dicinales ou alors les c\u00e9r\u00e9aliers par exemple et qui se sont confront\u00e9s \u00e0 des situations tout \u00e0 fait semblable pour ce qui est de g\u00e9n\u00e9ral, ce qui est particulier \u00e0 l'agriculture, c'est effectivement la fragilit\u00e9 de la production du lait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [88%] :\r\nEt puis son agenda tr\u00e8s particulier, mais on en reviendra, est ce qu'on pourrait d\u00e9finir dans les grandes lignes, les grandes mutations \u00e9conomiques, politiques, sociales, qui expliquent cette p\u00e9joration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [91%] :\r\nOui, c'est un passage d'une \u00e9conomie administr\u00e9e qu'on avait jusqu'\u00e0 l'au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 avec une un ensemble de quotas, un ensemble de contraintes relativement pr\u00e9cises et de conditions relativement favorable pour les agriculteurs, car l'achat \u00e9tait garantie de leur production mais ils \u00e9taient contraints \u00e0 ne pas produire trop et on bascule soudain ou disons une dizaine d'ann\u00e9es dans une \u00e9conomie. \r\nSuppos\u00e9 \u00eatre une \u00e9conomie de libre march\u00e9 avec une forme de concurrence au niveau international par encore directement sur le lait mais sur tout un ensemble de produits agr\u00e9\u00e9s de nourritures qui proviennent de l'agriculture suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [85%] :\r\nUne concurrence qui \u00e0 la fois \u00e9conomique mais qui, \u00e0 la fois le r\u00e9sultat de 2 d\u00e9cisions d'ordre politique, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:50) [92%] :\r\nCar on peut, on peut effectivement s'interroger, en particulier en ce qui concerne le lait, sur la pertinence d'une ouverture des march\u00e9s, alors qu'il y a tr\u00e8s peu d'exportation, certes il y a une exportation de fromage, mais le lait ne s'exporte quasiment pas \u00e0 partir de l\u00e0, pourquoi lui imposer une concurrence internationale et ces questions- l\u00e0 sont issus de la comparaison qu'on a pu faire aussi avec le Qu\u00e9bec, o\u00f9 l'\u00e9conomie est toujours administr\u00e9e et on a toujours un syst\u00e8me de quotas comme celui que nous avions en Suisse il y a une quinzaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [97%] :\r\nPour autant, dans le m\u00eame contexte de mondialisation que le n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:18) [92%] :\r\nExactement, avec une l'\u00e9coulement de la production niveau local. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:22) [86%] :\r\nAlors moins protectionniste moins d'aides \u00e0 l'exportation plus d'ouverture \u00e0 l'importation des pressions aussi qui sont li\u00e9es au au rapport de de de forces distributeurs, les grands les les grands magasins et les \u00e9leveurs un des chiffes qui impressionne dans votre \u00e9tude Yvan Droz c'est c'est celui de l'\u00e9cart de revenus entre les m\u00e9tiers de la terre et les autres m\u00e9tiers en Suisse, c'est ce qu'on peut dire aujourd'hui que les les paysans sont devenus working poor. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:46) [88%] :\r\nAlors absolument c'est-\u00e0-dire que pendant longtemps on du temps de cette \u00e9conomie administr\u00e9e, donc des des subventions qui \u00e9taient distribu\u00e9s aux paysans du prix du lait garanti plut\u00f4t les les salaires \u00e9taient, on cherche \u00e0 atteindre une forme de salaire comparables avec d'autres cat\u00e9gories de la population, c'est-\u00e0-dire, grosso-modo, avec des petits entrepreneurs et ce salaire a pu \u00eatre maintenu pendant longtemps, mais depuis cette sur le changement de la politique agricole, c'est vrai que le le salaire maintenant des d'un agriculteur ans qui produit du lait en montagne, ceux de l'ordre de 2000 francs par mois, ce qui est quand m\u00eame tr\u00e8s bas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:20) [87%] :\r\nJe vous propose d'entendre, t\u00e9moignage d'un paysan qui justement pour des raisons \u00e9conomiques, laisser partir son b\u00e9tail, le coeur lourd Laurence dit F\u00e9lix vous \u00eates -vous vraiment rendu sur le terrain par grand froid, alors c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dur, c'\u00e9tait avec son un oui, les routes \u00e9taient glissantes, on va pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:40) [87%] :\r\nTir au-dessus d'or dans un village qui s'appelle Val\u00e8re sous rance chez Jacques Ravey il n'est d\u00e9sormais plus que agriculteur, il a \u00e9t\u00e9 pendant tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, un \u00e9leveur et puis, il a fini par devoir renoncer \u00e0 ses vaches qui ne rapportait plus grand chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:59) [85%] :\r\nAh ben vous avait parl\u00e9 avant, ben oui comme comme ce matin, c'est vrai que c'est mort quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:05) [93%] :\r\nAlors ici on en dans une \u00e9table vide. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:08) [73%] :\r\nVoil\u00e0, ben voil\u00e0 et ce b\u00e2timent si vous regardez jusque l\u00e0 haut, oui, et le volume qui a, c'est presque une cath\u00e9drale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:17) [96%] :\r\nImmense avec des bottes de foin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:19) [81%] :\r\nElle a plus beaucoup, normalement avec du b\u00e9tail, c'\u00e9tait tout plat oui et puis l\u00e0- bas, vous aviez ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, il y avait les vaches d'autre c\u00f4t\u00e9 il y a aussi des des vaches, des g\u00e9nisses et veaux, enfin, c'\u00e9tait vraiment un lieu de vie et puis maintenant on va tristounet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:36) [87%] :\r\n\u00e0 quoi ressemblait votre quotidien quand vous aviez ces vaches dans cette \u00e9table qui est aujourd'hui vide. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:41) [77%] :\r\nAlors, est tr\u00e8s diff\u00e9rent d'aujourd'hui, c'est vrai, parce que \u00e7a commen\u00e7ait t\u00f4t le matin, pays \u00e7a finissait \u00e0 le souvent assez tard quoi si vous \u00eates tout le temps, surtout l'hiver, vous avez Vaudois, V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l\u00e0 je vous dis \u00e0 tout le temps avec Marie- hein, m\u00eame que je suis en train de, de taille, vous revenez \u00e0 midi et vous allez d'aller voir si tout va bien aussi pour de pas manger, c'est vrai que \u00e7a nous prend la t\u00eate tout le temps, tout le temps va tout le temps dans le d\u00e9tail, donc c'est pas une occupation qu'on peut programmer comme \u00e7a, voil\u00e0, voil\u00e0, c'est c'est vrai que \u00e7a fait un peu piti\u00e9 veut dire l\u00e0, non un je pense oui, parce que quoi, parce que. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:20) [85%] :\r\nCette \u00e9table ce lieu qui est absolument splendide, il date de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:24) [78%] :\r\nComment les dates de je ne sais rien, la raison par Matt pas toujours, il y a toujours eu du b\u00e9tail, l\u00e0, mon p\u00e8re l'avait mon grand- p\u00e8re, mon arri\u00e8re- grand- p\u00e8re quoi c'est bien quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:35) [92%] :\r\nC'est immense, avec une charpente absolument magnifique, c'est un lieu qui \u00e9tait plus aux normes c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:42) [77%] :\r\nVoil\u00e0, c'est surtout les vaches, il aura fallu les places ceux qui voyaient l\u00e0 on on est dans le village, donc on \u00e9tait coinc\u00e9s trop coinc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:53) [81%] :\r\nMaintenant, c'est vrai, je vous dis qu'il aurait fallu \u00e9largir, c'\u00e9tait pour leur bien \u00eatre \u00e0 elle, c'est vous qui aviez cette impression ou c'est des normes qui ont \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:59) [72%] :\r\nEt donc il y a eu de s'appliquer \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 au pour les janvier stagn\u00e9, je crois, enfin voil\u00e0 quoi, il y avait une tol\u00e9rance jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e et puis tout d'un coup on ben on devait se mettre comme plus au nord. \r\nC'\u00e9tait pas possible, mais la moelle la savoir un match maintenant regardez 20 vaches dans des \u00e9curies voil\u00e0, bah c'est plus \u00e7a, c'est plus \u00e0 l'avenir l'agriculture ici avec pourcent du l'Industrial vous de la communaut\u00e9 qui paye, c'est-\u00e0-dire essayer de s'\u00e9quiper de faire de gros investissements quand on gagne si peu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:33) [87%] :\r\n\u00e7a vous semble absurde, c'est \u00e9norme, vous avez l'impression vos vaches et j'\u00e9tais heureuse ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:37) [73%] :\r\nOn ne vaches etc, oui, oui, elles \u00e9taient pas alors sur sur le cul bien elles sont heureuses, vous savez, j'esp\u00e8re que l'essentiel, cette salle occup\u00e9e, c'est comment on s'en occupe mais c'est normal qu'\u00e0 des normes, on peut parler maintenant plus mais bon des fois pour des histoires de centim\u00e8tres et puis il y a, voil\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:57) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:07) [81%] :\r\nJacques Ravey il fait hyper. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:08) [72%] :\r\n3, si, si, si, oui, l'effet aujourd'hui Pascal Brot il y a, il y a oui effectivement, mais bon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:16) [78%] :\r\nAlors on va continuer le Tour puis comme \u00e7a prend, va se mettre au chaud pour discuter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:19) [70%] :\r\nC'est vraiment les \u00e9curies, c'\u00e9tait l\u00e0 un \u00e7a c'est vraiment le le gros b\u00e2timents ici l\u00e0-bas il y avait laiss\u00e9 des d\u00e9cid\u00e9ment, il y avait de grosses il autour la que j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9vacu\u00e9 oui enti\u00e8ret\u00e9 garanti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:33) [73%] :\r\nC'est la p\u00eache bon comme je savais que j'avais pas les r\u00e9utiliser, ben je peux les vendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:37) [80%] :\r\nDonc, c'est des stylos vous entrepos\u00e9 le linge ma\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:41) [63%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, puis le garage Vermeer, c'\u00e9tait une \u00e9curie pour les en m\u00e9tal, Yvon, l\u00e0 je me place l\u00e0 vont pouvoir notre petit groupe on ferme, puis avec si vous qui qui quoi se mettre quoi 19, ce qui laisse partir mais enfin vous la moi j'les tant il \u00e9tait bien l\u00e0, parce que j'\u00e9tais dehors, il faut \u00eatre compl\u00e8tement non quoi ah \u00e7a, alors cette ces vieilles fermes va encore l\u00e0, c'est pas vrai, quand il y avait des voix Paroles d'ailleurs pour le fumoir, donc ce qu'on veut boucherie que j'\u00e9tais gamin, on fait boucherie chaque ann\u00e9e entre de gauche ou l'enfermement, la cour va faire venir ici de de parcours, les vaches. \r\nEt puis bon, h\u00e9 bien il y a encore des b\u00e2timents qui sert d'atelier de garage des b\u00e2timents, je n'ai pas plein plein malin justement et c'est difficile faut entretenir tous ces b\u00e2timents pour moi quoi, je pensais faire pression chevaux mais \u00e7a va pas tout seul, parce que je suis Ozone village et puis on est quand m\u00eame limit\u00e9, oui donc ouais, \u00e7a c'est en discussion, mais \u00e7a ne court pas, il est quoi alors attention, parce que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:58) [52%] :\r\nLes toiles araign\u00e9es l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:00) [71%] :\r\nAh \u00e7a vous savez faire sortir surtout voil\u00e0 elle a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:12) [77%] :\r\nC'est les cloches de vos vaches. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:13) [70%] :\r\nC'est, voil\u00e0 bien longtemps les Luraschi c'est vrai elle pas ce que je vaux, vaches non, bah on, on, on, quand elles sont l\u00e0, on met des hommes des des cloches n\u00e9crologie -ce parce qu'elles vont dans la montagne, on leur met des gr\u00ealons oui \u00e0 ovation, c'est pas tellement la montagne aussi, de plus, ces cloches l\u00e0 oui \u00e7a d\u00e9clenche la s\u00e9curit\u00e9 \u00e7a \u00eatre y aller tr\u00e8s bien la les grands- parents, cette qu\u00eate \u00e0 droite la \u00e7a en parall\u00e8le et Markel 1800 certes, voyez donc, le savez -vous, les. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:46) [81%] :\r\nQuelle est la grande cloche c'est \u00e9crit Jacques \u00e7a c'\u00e9tait pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:49) [74%] :\r\n\u00e7a c'est moi jamais 13 ans je voulais je voulais monter en tous points \u00e7a alors \u00e7a se d'une attente \u00e7a surtout pas \u00e7a, \u00e7a fait parler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:08) [74%] :\r\n\u00e7a dure, journaliste \u00e0 la paella. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:26) [86%] :\r\nJacques Ravey on on regardait voteraient table qui aujourd'hui est vide, vous allez nous raconter pourquoi mais d'avoir, j'aimerais bien savoir quel vous avez avec ce village avec cette ferme depuis quand est -ce que vous \u00eates ici. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:39) [82%] :\r\nDepuis toujours, comme ma famille, parce que les rabais sont originaires de dans la soir\u00e9e, 7 pays on a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0, quoi, on a toujours habit\u00e9 \u00e0 valeur c'est vrai que d\u00e9m\u00e9nager, je connais pas \u00e7a ben mon par habiter l\u00e0, mon grand- p\u00e8re, mon art exemplaire et puis il y a ceux d'avant aussi quoi alors je voil\u00e0 et puis quand je pourrais pas vous dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:00) [92%] :\r\nVous avez donc grandi entour\u00e9 par les vaches. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:03) [84%] :\r\nAlors effectivement, c'est \u00e7a qui est, je crois que c'est \u00e7a le pire quand on arr\u00eate parce qu'on casse quelque chose qu'on a toujours connu et puis il y a un an, c'est pas, c'est pas seulement le c\u00f4t\u00e9 financier, celle que \u00e7a, voil\u00e0, c'est ce c\u00f4t\u00e9 de vivre permanent, \u00e7a \u00e0 l'\u00e9coute du b\u00e9tail ont not\u00e9, voil\u00e0, on est toujours avec fait partie de notre vie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:25) [91%] :\r\nIci, au village avec d'autres, d'autres exploitations qui avaient des vaches quand vous \u00e9tiez enfant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:29) [69%] :\r\nAh oui, avant de des matchs, bien s\u00fbr, il y a le pas. \r\nDu temps de mon p\u00e8re, ils \u00e9taient peut-\u00eatre trop t\u00f4t, ou plus de couleur quand j'\u00e9tais gamin, on \u00e9tait 10 ou 12, je sais pas combien il y a encore 2, 3 ans, on \u00e9tait 4, et puis maintenant, bah, ils sont plus de alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:50) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire que la physionomie du village a chang\u00e9, vous, vous aviez le souvenir, quand vous \u00e9tiez gosse ici que \u00e7a rythme vraiment la vie du village des enfants des adultes ce d\u00e9tail qui \u00e9tait partout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:01) [80%] :\r\nAlors, c'\u00e9tait beaucoup plus anim\u00e9e, c'est vrai, maintenant dans les villages, vous passez, il y a plus personne la journ\u00e9e avoir avec le b\u00e9tail, il y a tout le temps quelque chose qui se passe dans la ferme aussi tout le temps \u00e0 quelques kilogrammes j'ai quelques qui vient des soins faire oui avait tout le temps du monde tout le temps, puis maintenant plus personne par la concours d\u00e9b\u00e2ch\u00e9s milli\u00e8me des fois je remonte au village avec ma belle, un jour, je me dis mais est -ce que je la Beetle oui c'est vrai, tout le monde travaille maintenant \u00e0 l'ext\u00e9rieur et puis voil\u00e0 la peau qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:36) [89%] :\r\nVous vous souvenez quand vous avez pris la d\u00e9cision de devenir paysans agriculteur \u00e9leveur \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 un choix difficile donc pour vous, c'\u00e9tait absolument naturel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:45) [83%] :\r\nOui, la question elle s'est jamais pos\u00e9e en fait, moi, j'avais 3 sort bienvenue une exploitation reprend donc on ne va pas imposer mais voil\u00e0 c'est vieux comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait partie de ma vie, tout petit, on fait comment on travaillait d\u00e9j\u00e0 un peu dans les champs, dans la ferme pour soigner vos tout \u00e7a et puis c'\u00e9tait une continuit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque se posait pas la question, surtout sur le sur le gar\u00e7on puis c'est tout quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:15) [92%] :\r\nVous avez combien de vaches avant de les vendre avant l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:19) [59%] :\r\nMoi qu'est -ce que demain 24 mois c'\u00e9tait plein et 24 le non oui. \r\nEt puis toutes les Vichnievsky et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:27) [91%] :\r\nEst -ce que vous pouvez nous nous nous nous dire quelles ont \u00e9t\u00e9 les \u00e9tapes jusqu'au moment o\u00f9 vous en \u00eates s\u00e9par\u00e9s alors qu'on sent bien que pour vous c'est c'est c'\u00e9tait pas dans la joie de s'en s\u00e9parer, il y a eu sans doute diff\u00e9rentes \u00e9tapes o\u00f9 vous vous \u00eates dit : tiens, \u00e7a devient de plus en plus difficile, jusqu'au moment o\u00f9 on renonce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:42) [82%] :\r\nOui, il y en a pas mal qu'on a \u00e9t\u00e9 surpris parce que finalement, la d\u00e9cision de la prison, assez rapidement, en fait, il y a, il y a eu beaucoup de fatigue, c'est \u00e7a qui m'a fait faire ce choix, parce que je voyais que vous prenez, Benjamin, il y a 800 \u00e7a valait pas la peine, Humpich, je voyais que j'avais pas faire tout seul, donc on a travaill\u00e9 avec mon p\u00e8re jusqu'\u00e0 il y a quelques ann\u00e9es, on \u00e9tait de pire on se compl\u00e8te bien \u00e7a l'air mais quand vous retrouvez tout seul avec du b\u00e9tail que le moins souci \u00e7a vous met toute la journ\u00e9e, un repas. \r\nOui, j'ai vraiment senti de la fatigue qui s'accumule, je dis non, mais l\u00e0, il faut prendre une d\u00e9cision, il y a d\u00e9j\u00e0 un bon moi je me J\u00e9r\u00f4me du l\u00e0 il va remonter, il y a, il est au plus bas et peut peut remonter peu quand mais \u00e7a fait des ann\u00e9es quand je dis \u00e7a, et puis \u00e7a continue \u00e0 descendre. \r\nTout d'un coup, c'\u00e9tait vraiment avoir une d\u00e9ception juste vous dites pas : vous faites boulot mais c'est pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, il y a pas de reconnaissance et puis pour finir je m\u00eame m\u00eame s'ils veulent pas payer Lebailly qui qui qui le stress et puis il y les vous grattez puis la rate ben c'\u00e9tait faire rapidement le taux d'imp\u00f4t sur le journal, j'ai vu qu'il y avait une mise de bataille d'Europe, j'ai dit bon, cette fois c'est la c'est fini. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:58) [90%] :\r\nLa lavande, c'est quoi, c'est une mise aux ench\u00e8res elles arrivent toute pimpante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:02) [81%] :\r\nAlors il y a de la pr\u00e9paration, c'est vrai qu'on et on les nettoie, on les a bien envie les plats pr\u00e9par\u00e9s et tout, oui, mais voil\u00e0 c'est ce c'\u00e9tait une dure journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:12) [87%] :\r\nAvant de prendre la d\u00e9cision de ventre ses vaches Jacques Ravey dans le budget d'une exploitation comme la v\u00f4tre, ces vaches, elle ne vous rapportait r\u00e9ellement plus rien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:23) [86%] :\r\nC'est des calculs qui sont difficiles \u00e0 faire un maire effectivement que quand on commence \u00e0 regarder un peu sa comptabilit\u00e9 qui ont dit mais si on compte tout, il reste rien. \r\nDonc vous passez des heures et des horreurs et au bout du compte, il y a rien alors travailler pour la passion, \u00e7a va un petit moment, mais tout d'un coup, \u00e7a suffit plus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:44) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:44) [93%] :\r\nEt qu'est -ce qu'il aurait fallu pour que \u00e7a rapporte quelque chose en avoir beaucoup, beaucoup plus \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:50) [80%] :\r\nOui, alors c'est un petit peu la tendance maintenant c'est d'avoir des plus grands, on peut mieux en fait, on y pense moins d'or par vache voil\u00e0 mais bon a m\u00eame les grandes exploitations maintenant celles qui sont l'industriel toute l'ann\u00e9e, il y a ben c'est pas facile, donc m\u00eame, comme je l'avais plus si vous perdez plus vous n'avez plus vous perdez finalement voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:15) [88%] :\r\nJacques Ravey, vous avez 5 enfants, dont quelques-uns sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 reprendre le domaine le jour o\u00f9 vous o\u00f9 vous serez trop fatigu\u00e9 mais qui est pas encore arriv\u00e9 parce qu'ils sont, ils sont tous jeunes, vos enfants vis-\u00e0-vis de avoir vendu ses vaches, c'est tr\u00e8s douloureux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:34) [79%] :\r\nPour le 1er l'\u00e9chec Solidaria, il \u00e9tait pas plus pour que pour les parce que \u00e7a, \u00e7a m'a fait un peu gros parce que le le dernier bon, il avait 12 pays l'qui la les b\u00eates, il est, il aurait \u00e9t\u00e9 passionn\u00e9 oui il y a un mot, moi qui me vous donc j'avais donn\u00e9 son veau, il avait bon contact avec le b\u00e9tail alors c'est c'est pour lui que c'est vrai que \u00e7a me faisait le plus gros de d'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:00) [83%] :\r\nBien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:01) [90%] :\r\nOn avait dit que, qu'on se s\u00e9pare de de du b\u00e9tail, on y revient plus pourquoi on y revient plus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:07) [66%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:08) [81%] :\r\nVoil\u00e0, bah d\u00e9j\u00e0 tout ce que vous avez s\u00e9lectionn\u00e9 ces loisM. donc toutes vos vaches, elles sont loin un pied, c'est vraiment des gros investissements appr\u00e9cie votre investir pour tout le mat\u00e9riel d'exploitation pour tout le b\u00e9tail, les b\u00e2timents tout \u00e7a s'alors faudrait vraiment que moi, il faudra que le prix du jury sur 22 francs pendant une pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:30) [92%] :\r\nAvec les conditions changent compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:33) [64%] :\r\nComme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:34) [73%] :\r\nS'est vous savez vous si vous arr\u00eatez je connais pas encore commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:39) [86%] :\r\nQuand vous avez vendu vos ma vache, c'\u00e9tait \u00e0 la fin de l'hiver dernier il y a eu une esp\u00e8ce d'\u00e9lan de de solidarit\u00e9, en tout cas, les gens ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s, il y a eu un article dans 24 heures il Bernhard \u00e9crit dans la presse autour de Dorbe, vous avez \u00e9t\u00e9 surpris de cette, de cette \u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:55) [89%] :\r\nMoi, je m'attendais pas tellement \u00e0 \u00e7a c'est vrai parce que voil\u00e0, c'est un choix que j'avais fait rage sur pas pour pour me faire plaindre et puis c'est un petit peu ce que les les gens les quoi alors souvent moi c'est vrai que c'est douloureux quand devez vous en s\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:10) [90%] :\r\nQuand je vous ai contact\u00e9, vous m'avez dit bon et je je suis pas trop bavard mais mais je veux bien, je veux bien, si vous faites une \u00e9mission l\u00e0- dessus, \u00e7a veut dire que vous vous avez quand m\u00eame l'impression que le contact entre les paysans et puis les citadins qui sont aujourd'hui largement majoritaire en Suisse si les, les, les gens qui vivent en ville, se rendent pas compte de quel est votre r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:34) [76%] :\r\nVoil\u00e0, bah, je crois qu'il est vrai, effectivement les les pays oblige citadins se connaissent de moins en moins, jusqu'\u00e0 peu, il y avait encore \u00e0 la main, les citadins mais tout \u00e7a, un membre de leur famille qui \u00e9taient paysans, ils avaient peut-\u00eatre plus de contacts et \u00e7a se perd forc\u00e9ment avec le temps, on est quoi plus plus \u00e0 trop 4 pourcent de de paysan. \r\nDonc on est on bien peu m\u00e9connu et c'est dommage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:00) [89%] :\r\nQu'est -ce qui pourrait faire les les citadins pourrait faire pour aider le monde paysan qui conna\u00eet des difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:09) [83%] :\r\nOn pas les citadins qui doivent aider les paysans, tout le monde doit se remettre en question tout le temps, tout \u00e9volue, c'est normal que \u00e7a \u00e9volue un un peu d'exc\u00e8s, normal que l'on n'est plus 20 vaches dans un village, \u00e7a je comprends ce qui est, voil\u00e0 o\u00f9 c'est le plus dur, \u00e7a, c'est de faire ce travail qui n'est pas reconnue, je trouve que vraiment le prix du lait, il a \u00e9t\u00e9 trop bas c'est Automne vendu la 50 centimes quand on sait tous les coups \u00e0 tout le travail que que \u00e7a donne pour le faire, si vous avez pas de l'argent, vous vous couler compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:42) [87%] :\r\nC'est vraiment triste de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, au-del\u00e0 de votre exp\u00e9rience, bah voil\u00e0 c'est c'est douloureux de se s\u00e9parer d'animaux qu'on qu'on aime et qu'on a bichonn\u00e9s pendant si longtemps, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ces transformations de l'agriculture en Suisse, \u00e7a vous \u00e7a vous savourant triste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:59) [76%] :\r\nNon, \u00e7a ne va pas triste, parce que pour conna\u00eetre que tout \u00e9volue et, \u00e7a, les choses doivent se faire lentement, pas trop vite, comme \u00e7a, c'est trop vite, c'est l\u00e0 que \u00e7a va pas que \u00e7a fait mal, je crois que \u00e7a c'est sur des g\u00e9n\u00e9rations, ben voil\u00e0, on travaille plus avec les chevaux, j'entends tout a chang\u00e9, tout ces gens et \u00e7a continuera. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:16) [97%] :\r\nEt l\u00e0, \u00e7a va trop vite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:18) [86%] :\r\nAh oui, l\u00e0, \u00e7a va trop vite, on sait pas o\u00f9 on va, o\u00f9 on sait pas o\u00f9 on allait, pour finir, c'est tr\u00e8s difficile, vous devez pr\u00e9voir des investissements mais tout change tout le temps, donc qu'est -ce qu'il faut faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:39) [74%] :\r\nAu point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:40) [93%] :\r\nGrand merci Jacques Ravey pour ce t\u00e9moignage est -il vendre aux quelques r\u00e9actions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:47) [88%] :\r\n\u00e0 chaud oui ben je trouve certainement un t\u00e9moignage extr\u00eamement riche, parce que, enfin, j'ai pris quelques notes la gueule en l'\u00e9coutant, je crois qu'il y a toute la question de la transmission, on sent que, finalement, le plus dur, c'est d'arr\u00eater, non pas pour soi, mais c'est d'arr\u00eater pour ses enfants, c'est-\u00e0-dire que si quelqu'un \u00e0 reprendre tous les paysans n'ont pas la chance d'avoir un repreneur, il y en a de moins en moins et lorsqu'on a un et que le p\u00e8re doit arr\u00eater c'est tr\u00e8s cruel, je crois qu'il y a aussi le l'ensemble de la relation aux animaux de la relation vache en particulier le fait qu'on est, il y a une relation symbiotique entre guillemets, on est toujours \u00e0 l'\u00e9coute de la vache ou d'des vaches pour pouvoir savoir ce qui se passe, d\u00e9celer les maladies, voire les chaleurs etc et puis c'est question de de rapidit\u00e9 du changement et des incertitudes que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re et ses instances ces incertitudes sont tr\u00e8s lourdes \u00e0 porter au niveau psychologique et au niveau quotidien parce que finalement on ne sait jamais quelle nouvelle norme va appara\u00eetre, et puis \u00e0 quoi il faudra ensuite s'adapter avec les investissements tr\u00e8s lourds au niveau financier qui vont avec, changer les la longueur de quelques centim\u00e8tres enfin de dieux ou les vaches vont se se coucher, \u00e7a implique aussi modifier la structure de l'\u00e9table et \u00e7a, c'est toujours des investissements en dizaines de milliers de francs et la longueur des logette c'est un chiffre inchang\u00e9 dans une ordonnance f\u00e9d\u00e9rale et \u00e7a implique aussi des investissements tr\u00e8s importants pour les agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:18) [88%] :\r\nY vendre votre rapport comparatif qui sortira d'ici la fin du mois se penche sur le malaise paysan et sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 globale du monde agricole pour ce rapport, vous avez men\u00e9 des enqu\u00eates de terrain donc vous en avez rencontr\u00e9 tout plein des paysans ici Jacques Ravey \u00e0 jouer le jeu de, de, de s'ouvrir cette g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 -l\u00e0 est -ce que les paysans parlent facilement de leur \u00e9tat moral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:42) [89%] :\r\nJe pense que oui, si on sait les \u00e9couter, c'est-\u00e0-dire bon tout d'abord, c'est, c'est vrai, cette \u00e9tude, c'est le r\u00e9sultat d'un travail en \u00e9quipe, donc on a \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 travailler, \u00e0 \u00e9couter les agriculteurs mais je crois que s'il y a une \u00e9coute calme et externe aussi d'une personne qui s'int\u00e9resse \u00e0 la situation et qui cherche \u00e0 la comprendre, l'on n'a jamais eu de difficult\u00e9s suscit\u00e9es discours le recueillir l'approfondir avec des discussions, des entretiens avec les agriculteurs, mais il y avait \u00e9galement une certaine recherche interdisciplinaire, donc on a envie de travailler avec des psychologues communautaires qui ont conduit \u00e0 une psychologue Ginette Lafleur qui co- auteur de cet ouvrage qui travaille et qui a lanc\u00e9 diff\u00e9rents questionnaires dans les 3 pays et elle a recueilli des t\u00e9moignages dans les questionnaires, ce qui est assez inhabituel, g\u00e9n\u00e9ralement, on a juste des \u00e9chelles d\u00e9cro\u00eet, etc, et elle avait laiss\u00e9 ouvert un certain nombre de questions et la la la richesse du t\u00e9moignage, corrobor\u00e9 exactement ce qu'on avait par rapport aux entretiens est ce qu'on a entendu dans ce le t\u00e9moignage de de cette ce quoi extrait c'est \u00e7a confirme tout \u00e0 fait ce qu'on a pu montrer dans cette recherche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:53) [88%] :\r\nDifficult\u00e9s de de s'exprimer, vous avez rencontr\u00e9 Laurent celui F\u00e9lix Sylvie Aubert, qu'on entendra tout \u00e0 l'heure mais qui a particip\u00e9 \u00e0 une ligne t\u00e9l\u00e9phonique, o\u00f9 on peut appeler si on s'en d\u00e9tresse qui finalement fonctionne assez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:11) [87%] :\r\nPeu c'est un suicide, impossible de s'exprimer, ils ont lanc\u00e9 cette ligne il y a quelques ann\u00e9es qui s'appelait le le d\u00e9clic qui n\u00e9cessitait une permanence et une ligne comme la main tendue et c'est pas tellement que les gens n'arrivaient pas \u00e0 s'exprimer ce qu'il ne se faisait pas le le pas simplement de de composer le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone et, quand il finissait par le faire souvent l'\u00e9cart \u00e9tait trop lourd, l'histoire du d\u00e9clic, elle est quand m\u00eame assez symptomatique de cette situation, ils ils vendront. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:37) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est un des paradoxes parmi d'autres en agriculture, c'est qu'on sent qu'on a une situation extr\u00eamement difficile, tant d'un point de vue physique que d'un point de vue psychologique on parce au sous- aussi les maux physiques, les mots au niveau du corps au niveau des blessures au niveau de la fatigue g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e qui s'installe, due \u00e0 des conditions de travail quand m\u00eame difficile, mais au niveau psychologique \u00e9galement l'on sent en tout cas \u00e0 travers les r\u00e9sultats de cette, de ce questionnaire et des entretiens que l'on a affaire \u00e0 une situation qui est toujours plus lourdes toujours plus pesante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:07) [90%] :\r\nOn a parl\u00e9 des cas de suicide en France \u00e0 ce qu'on a des chiffres en Suisse est -ce que c'est quelque chose d'un d'actualit\u00e9 d'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:17) [91%] :\r\nAlors, un des r\u00e9sultats de cette enqu\u00eate, c'est de voir qu'il est extr\u00eamement difficile de comparer car on a des chiffres en francs sur les suicides, mais pas en Suisse, on a des chiffres sur le stress au Qu\u00e9bec, mais pas en France, etc, donc c'est la la comparaison est extr\u00eamement complexe et Ginette Lafleur a men\u00e9 des des recherches dans les diff\u00e9rents aupr\u00e8s des diff\u00e9rents services qui recense les suicides, il y a, effectivement, on n'a pas de chiffres extr\u00eamement pr\u00e9cis, mais disons c'est une, c'est une situation qui n'est pas de loin pas n\u00e9gligeable au niveau du nombre et qui est tout \u00e0 fait comparable \u00e0 ce qu'on peut avoir en France, aussi loin qu'on puisse le savoir, mais ce qui est fascinant, c'est l'absence de chiffres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:55) [83%] :\r\nEt vous, dans votre enqu\u00eate, vous allez n'avait d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, j'ai des chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:01) [90%] :\r\nAlors on on a un certain c'est vrai que l'on peut estimer grosso-modo met de nouveau, c'est une estimation qu'on a en gros 2 fois plus de suicides en agriculture que dans le reste de la population, grosso-modo, mais c'est extr\u00eamement difficile, beaucoup plus pr\u00e9cis, ce qu'on peut savoir, c'est en particulier les r\u00e9sultats de ce questionnaire qui a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 dans les 3 pays, c'est que la situation au niveau du stress, de la d\u00e9tresse psychologique du stress et des id\u00e9es \u00e0 Sion suicidaire est nettement plus grave en agriculture que dans le reste de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:33) [88%] :\r\nVendre, je vous propose un peu de musique et on se retrouve apr\u00e8s pour parler plus longuement de votre enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:41) [84%] :\r\nEt on ne craint aucun respect. \r\nTiens, on pourrait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:55) [56%] :\r\nD'Amnesty les les oui. \r\nOui, un ob\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:10) [65%] :\r\nEt de voil\u00e0 parce que oui, oui quand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:20) [75%] :\r\nLes r\u00e9serves ne crie pas oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:41) [63%] :\r\nEt alors ce sont anyone le plus haut, il y a \u00e7a d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:08) [85%] :\r\nChaos Girls fraye c'\u00e9tait magnifique \u00c9ric HD qui yvan ce ce constat d'une fragilit\u00e9 du monde paysan, vos coll\u00e8gues qu\u00e9b\u00e9cois et fran\u00e7ais ont observ\u00e9 cette m\u00eame fragilit\u00e9 dans leur propre pays, pourtant la l\u00e9gislation de ces pays est l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rente, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:30) [89%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:31) [92%] :\r\nAlors, c'\u00e9tait une des raisons de comparer ces 3 pays, parce qu'on avait du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse, une politique d'ouverture des march\u00e9s, qui est la plus rapide, disons que l'on peut trouver parmi la comparaison entre le Qu\u00e9bec, la France et la Suisse et en France, on a la politique agricole commune de l'Union europ\u00e9enne, qui commence \u00e0 s'ouvrir et \u00e0 abandonner progressivement les quotas et \u00e0 passer vers une \u00e0 passer \u00e0 une politique de subventionnement telles qu'on peut la trouver en Suisse, \u00e0 travers des aides d\u00e9coupl\u00e9es de la production, alors qu'au Qu\u00e9bec, on reste dans une situation telle qu'on la connaissait en Suisse dans la jusqu'\u00e0 la fin, au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, donc c'\u00e9tait ces 3 contextes diff\u00e9rents qui nous ont incit\u00e9s \u00e0 comparer la situation des agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:14) [92%] :\r\nMalgr\u00e9 tout, dans ces 3 situations diff\u00e9rentes, le malaise est perceptible, \u00e7a signifie que \u00e7a va au-del\u00e0 de ces, de ces crit\u00e8res purement politique et \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:24) [89%] :\r\nAlors, ce sentiment que l'on a un c'est-\u00e0-dire qu'on a, on est face \u00e0 une vague de fond qui est beaucoup plus importante que les 2, disons les les diffuser des diff\u00e9rences ou des distinctions entre les politiques agricoles, les politiques agricoles ont n\u00e9anmoins un impact s\u00e9rieux, c'est-\u00e0-dire qu'il est vrai qu'au Qu\u00e9bec, la production du lait est prot\u00e9g\u00e9e, elle est administr\u00e9e et les agriculteurs ne sont pas inquiets par rapport au prix du lait qui est quasiment Lytro grosso-modo, alors que l'on suit son \u00e0 60 60 entre 60 et 70, aujourd'hui, en revanche, au Qu\u00e9bec, ce qui les inqui\u00e8te, ce sont les accords de l'OMC et la perspective d'un abandon de ce prix garanti, donc de se trouver dans une situation telle qu'on la conna\u00eet aujourd'hui en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:06) [88%] :\r\nLa la r\u00e9alit\u00e9 paysanne, on l'a dit \u00e0 Beaucourt remuer beaucoup \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, depuis le 1er janvier on est entr\u00e9 dans un nouveau cycle de mesures en Suisse, des mesures qui sont regroup\u00e9es sous l'appellationP. \u00e0 14 17, \u00e7a veut dire politique agricole 2014, 2017 si on veut tirer les grandes lignes strat\u00e9giques de cette nouvelle politique agricole suisse \u00e0 quoi est -ce que \u00e0 quoi est -ce que \u00e7a ressemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:32) [91%] :\r\nC'est la poursuite de la politique pr\u00e9c\u00e9dente, c'est-\u00e0-dire une \u00e9cologie isolation de l'agriculture, ce qui est en quelque sorte une excellente chose, quand \u00e7a augmente la qualit\u00e9 de la production des produits, tant au niveau des c\u00e9r\u00e9ales que des produits animaux, mais \u00e7a rajoute aussi tout un ensemble de contraintes par rapport \u00e0 la production d'aliments en Suisse pour l'agriculture suisse en comparaison internationale, donc il faut aussi voir que le cadre l\u00e9gislatif est tr\u00e8s contraignant pour la production suisse et garantit une excellente qualit\u00e9 au niveau des produits agricoles suisses comparaison de nouveau international d'un autre c\u00f4t\u00e9, on a toutes les questions de protection des biotopes de la biodiversit\u00e9 et du paysage tout ceci ce sont des missions qui ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9es \u00e0 l'agriculture, \u00e0 travers l'article 104 dans la pompe dans la de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le peuple en votation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:20) [78%] :\r\nMais des missions auxquelles l'agriculture le moule agriculteur \u00e9tait peut-\u00eatre pas pr\u00e9par\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:26) [91%] :\r\nAlors absolument, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un bouleversement, une transformation du monde gigantesque pour les agriculteurs, car jusqu'\u00e0 cette introduction, l'introduction de cet article, on avait affaire \u00e0 une production g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e le slogan qui revenaient syst\u00e9matiquement auparavant ces produits et nous nous chargeons du reste nous \u00e9tant l'administration f\u00e9d\u00e9rale les distributeurs alors que pas du jour au lendemain, mais disons extr\u00eamement rapidement, comme le souligne votre interlocuteur, auparavant, on a eu affaire \u00e0 des changements tr\u00e8s importants o\u00f9 il l'a fallu non plus seulement produire mais surtout s'occuper du paysage s'occuper du bien- \u00eatre des animaux de la qualit\u00e9 des aliments etc et c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a a transform\u00e9 l'image que l'agriculteur se faisait de lui- m\u00eame, il n'\u00e9tait plus seulement producteur nourricier, ce qui est au coeur de son \u00e9toffe au coeur de la repr\u00e9sentation qu'il se fait de lui- m\u00eame mais il devenait aussi le gardien du paysage, il devenait aussi on le protecteur de la biodiversit\u00e9 des for\u00eats des p\u00e2turages bois\u00e9s et caetera. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:26) [80%] :\r\nYvan Roux pour \u00eatre bien clair, on ne confie pas juste c'est \u00e0 chaud paysan, il n'est d\u00e9sormais subventionn\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration que pour ces t\u00e2ches d\u00e9coupl\u00e9es de la production. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:36) [90%] :\r\nAbsolument, et \u00e7a il faut dire que c'est un coup de ma\u00eetre de la politique suisse, c'est d'\u00eatre arriv\u00e9 au niveau international \u00e0 garantir un soutien toujours aussi important \u00e0 l'agriculture, \u00e0 travers le pays Loeb d\u00e9paysement Direct et des subventions, entre guillemets, qui payent les externalit\u00e9s que fournissent l'agriculture, c'est-\u00e0-dire la production du paysage, car le paysage se produit entretenu en grande partie par les agriculteurs et la conservation de la biodiversit\u00e9 en bonne partie aussi maintenu gr\u00e2ce aux agriculteurs, et ce sont ses services qui sont finalement annexe \u00e0 la production mais important pour l'ensemble de la population qui sont pay\u00e9s \u00e0 travers les paiements Directs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:19) [82%] :\r\nEst ce que vous dites, c'est que l'enveloppe g\u00e9n\u00e9rale des, des, des, offerte \u00e0 l'agriculture reste la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:26) [76%] :\r\nAlors grosso-modo, reste, elle, reste assez semblable il y a eu peu de distinct de diff\u00e9rence entre la le soutien au prix et le le le soutien actuel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:36) [90%] :\r\nSi on prend le porte- monnaie d'un d'un agriculteur, quelle est la part de son revenu qui est li\u00e9 \u00e0 ces aides directes qui ne sont aujourd'hui plus du tout en lien avec la production agricole agricole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:48) [86%] :\r\n\u00e0 ce c'est difficile \u00e0 g\u00e9n\u00e9raliser maison dans une ferme de taille moyenne dans l'arc jurassien de production laiti\u00e8re grosso-modo le la, les paiements Directs repr\u00e9sentent en gros 50 \u00e0 60000 francs ce qui est long, l'\u00e9quivalent du salaire de l'agriculteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:08) [87%] :\r\n\u00e7a signifie que l'id\u00e9e de produire ce pour quoi l'agriculteur et simplement ce vous oui devient d\u00e9risoire par rapport \u00e0 son revenu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:20) [88%] :\r\nAlors, on peut le voir comme \u00e7a et c'est bien ce qui est des s\u00e9curise une bonne partie de ces \u00e9leveurs des des agriculteurs en g\u00e9n\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont le sentiment, non pas de d'\u00eatre pay\u00e9s pour leur travail donc le travail tels qu'ils se le repr\u00e9sentent, c'est-\u00e0-dire la production alimentaire qu'la production nourrici\u00e8re qui est au coeur de heure de ce qu'il souhaite faire mais d'\u00eatre pay\u00e9 pour des des externalit\u00e9s qui concerne les citadins, entre guillemets, alors c'est que certains, c'\u00e9tait la situation il y a une quinzaine d'ann\u00e9es \u00e0 l'introduction de ces mesures et, depuis lors, la repr\u00e9sentation que les agriculteurs se font de m\u00eame, a fortement \u00e9volu\u00e9 et on a un un, comment dire, un rapprochement assez rapide qui se fait entre les pr\u00e9occupations \u00e9cologiques et les repr\u00e9sentations de l'agriculture que les agriculteurs ont de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:04) [91%] :\r\nUn des uns des autres effets collat\u00e9raux de cette nouvelle strat\u00e9gie agricole en Suisse, c'est l'augmentation de la bureaucratie de de tout le travail de bureau puisque les agriculteurs pourront d\u00e9sormais toucher leur subsides doivent pouvoir prouver qu'ils ont cr\u00e9\u00e9 une petite rivi\u00e8re pour les sauterelles qu'ils ont mis un banc dans leurs champs, etc, c'est de la cette paperasse aussi cause d'un d'un certain malaise, une certaine d\u00e9prime. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:29) [89%] :\r\nAlors c'est une des soeurs, des r\u00e9sultats de notre recherche, en tout cas une perspective d'interpr\u00e9tation, c'est toujours difficile d'affirmer nos r\u00e9sultats, mais disons c'est vrai que l'administration le de l'administration durant toute la paperasserie, comme elle l'appelle, est quelque chose qui revient syst\u00e9matiquement et qui est consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e9tant tr\u00e8s lourd et difficile et souvent ingrat et c'est aussi d\u00fb au fait que le les agriculteurs ne s'\u00e9tait pas destin\u00e9e \u00e0 \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que leur m\u00e9tier a compl\u00e8tement chang\u00e9, il s'\u00e9tait destin\u00e9 \u00e0 produire des biens alimentaires \u00e0 s'occuper de des animaux, des cultures, etc, mais pas \u00e0 remplir des papiers, comme ils le disent, alors que maintenant on exige toujours plus de papiers et ces papiers ont poids extr\u00eamement rond-point symboliquement aussi un poids financier extr\u00eamement fort lourd, c'est-\u00e0-dire que s'ils ne sont pas remplies correctement, c'est la perte d'une partie des paiements Directs, donc il y a aussi un un poids extr\u00eamement fort derri\u00e8re le remplissage de ses papiers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:22) [90%] :\r\nAucune diff\u00e9rence entre paysan bio ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:27) [89%] :\r\nJe dirais que la situation g\u00e9n\u00e9rale est tr\u00e8s similaire du mot des paysans bio, effectivement, les contraintes sont plus fortes, mais les prix sont aussi bien meilleur, donc l'un dans l'autre et c'est aussi un choix de vie qui a \u00e9t\u00e9 fait par les producteurs bio et c'est c'est vrai que c'est quelque chose qui, qui est beaucoup plus exigeant, mais qui est peut-\u00eatre aussi plus valorisant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:47) [81%] :\r\nPour le producteur, Laurence, dit Philippe compte le paysan trinque toute la famille trinque \u00e0 commencer par les femmes paysannes, des femmes qui se retrouvent parfois submerg\u00e9 mal pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 ce que leur r\u00e9serve cette vie de paysannes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:02) [87%] :\r\nOui au sein de ce malaise paysan le malaise des femmes prend des contours assez particulier li\u00e9s en particulier \u00e0 leur statut un peu flou, d'\u00e9pouses de paysan, il y a une association qui s'appelle Hagrid et \u00e0 cet \u00e2ge, c'est l'organisme qui apporte au monde paysan des connaissances, des outils, des comp\u00e9tences pour am\u00e9liorer \u00e0 la fois leur efficacit\u00e9, mais aussi peut-\u00eatre leur reconversion qui les aident aussi \u00e0 \u00e0 d\u00e9velopper comme \u00e7a des techniques pour am\u00e9liorer leur qualit\u00e9 de vie et \u00e0 a, entre autres, d\u00e9cid\u00e9 de prendre le cas des femmes en moins, j'ai rencontr\u00e9 sa directrice par int\u00e9rim, elle s'appelle Sylvie Aubert et a supervis\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, un programme qui s'appelait paysanne en toute conscience. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:42) [74%] :\r\nEt au Cherry vieille assez le rejet des 8 heures. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:48) [84%] :\r\nIl y a plusieurs femmes dans l'agriculture on peut pas dire qu'elles ont intime de familles \u00e0 des agricultrices avec leur propre domaine agricole il y a des paysannes dipl\u00f4m\u00e9s, qui ont une formation de paysannes et qui s'occupe des grands m\u00e9nages agricoles ainsi que de de diff\u00e9rentes branches sur l'exploitation agricole, il y a aussi les femmes d'agriculteurs qui n'ont pas envie de s'impliquer dans le Nord, domaine donc le dos la la la d\u00e9finition femme dans l'agriculture est bien s\u00fbr tr\u00e8s large. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:23) [87%] :M. elles ont revendiqu\u00e9 afin que les paiements Directs en 1998 elles ont constat\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'elles avaient peu de reconnaissance, leur statut \u00e9tait pas reconnu leur travail \u00e9tait peu reconnue, elles sont mont\u00e9s au cr\u00e9neau en disant : maintenant, nous on veut que notre travail sur la ferme qui souvent derri\u00e8re, on tient la comptabilit\u00e9 en vous, on fait tourner un grand m\u00e9nage quant au rire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:42:50) [91%] :\r\nDes ouvriers attabl\u00e9s tout \u00e7a on veut que \u00e7a se soit reconnu comme du travail qui fait partie de l'exploit. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:57) [84%] :\r\nNation agricole, ce n'est pas uniquement une une consid\u00e9ration une reconnaissance sociale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:02) [76%] :\r\nQu'ils demandent, c'est aussi le fait de pouvoir ensuite \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 si, par exemple, a divorc\u00e9 par exemple qui a ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:43:07) [73%] :\r\nOn dit : vous n'avez jamais travaill\u00e9, madame, bien s\u00fbr, en plus ce qu'elles sont pas g\u00e9n\u00e9reuse, elle. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:43:13) [81%] :\r\nTravailler, travailler beaucoup et \u00e7a implique beaucoup sur l'exploitation, mais sans r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 leur \u00e0 leur statut, et puis le jour o\u00f9 quelque chose va mal, h\u00e9 bien je ne peuvent pas faire reconna\u00eetre le travail qu'ils ont r\u00e9alis\u00e9s sur l'exportation et ce qu'il faut savoir, c'est qu'une qu'une personne ne m'donc dans un cas, un divorce quand elle sort de l'agriculture, elle permet \u00e0 la fois o\u00f9 certains statuts \u00e9conomique mais le statut social aussi, elle est en tant que paysanne et l\u00e0, elle vit dans l'agriculture et peut faire partie d'associations Nathalie culture quand elle sort. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:53) [88%] :\r\nElle n'est plus sur la ferme, elle n'a plus de travail et puis on n'a plus de statut non plus en lien avec l'agriculture, quels conseils leur donner voix \u00e0 ces femmes qui d\u00e9cident par exemple d'\u00e9pouser un agriculteur, bon, on va quand m\u00eame pas leur dire de commencer par prendre rendez- vous chez le notaire le jour du mariage parce que \u00e7a c'est un petit oui oui en fait ce qu'il faut c'est instaurer un dialogue, un dialogue avec eux, avec son \u00e9poux pour savoir quelle va \u00eatre la vie sur l'exploitation, une femme qui rentre dans une exploitation agricole et l'\u00e9pouse d'un homme mais elle \u00e9pouse une exploitation une famille et \u00e7a il faut qu'elle en soit consciente et il doit s'instaurer un dialogue par rapport \u00e0 cette situation particuli\u00e8re, je crois que, \u00e0 part les petits ind\u00e9pendants, boulanger ou bien m\u00e9canicien, c'est tr\u00e8s rare, cette liaison tr\u00e8s forte avec l'entreprise, ensuite, si on veut travailler sur l'exploitation faut r\u00e9fl\u00e9chir si on veut prendre un statut diff\u00e9rent que celui d'\u00e9pouse qui est prot\u00e9g\u00e9 par parce qu'il est r\u00e9gl\u00e9 selon le droit matrimonial mais apr\u00e8s si elle s'investit beaucoup plus, il faut r\u00e9fl\u00e9chir si elle devient employ\u00e9e de son mari et voir prendre un statut qui prend plus de risques, c'est-\u00e0-dire carr\u00e9ment s'associer venir quoi exploitant mais \u00e7a elle prend non seulement aussi la cause de la direction de l'entreprise avec son \u00e9poux, mais les risques et \u00e7a, c'est une r\u00e9flexion qui doit \u00eatre tr\u00e8s ouverte, enfin entre les imp\u00f4ts ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:45:30) [55%] :\r\nC'\u00e9tait nous tous parce que Philippe c'est avec vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:35) [89%] :\r\nDans les mutation de l'agriculture, auquel on assiste depuis 20 ans 15 ans peut-\u00eatre encore plus rapidement, il y a souvent des mod\u00e8les de reconversion au sein des exploitations, le g\u00eete \u00e0 la ferme Deep diff\u00e9rents mod\u00e8les d'accueil comme \u00e7a souvent, c'est la femme qui prend en main ce genre de choses, c'est un travail suppl\u00e9mentaire qu'accentuer le stress des femmes dans dans l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:46:00) [88%] :\r\nAlors c'est vrai que c'est cette diversification, c'est d'abord le domaine de la femme et la diversification repr\u00e9sente un monstre stress parce que il faut pas sous- estimer, c'est une une activit\u00e9 suppl\u00e9mentaire de l'entreprise agricole et pour que \u00e7a puisse fonctionner, il faut qu'elle puisse bien s'ins\u00e9rer avec tout le reste de la gestion de l'entreprise elle- m\u00eame, la production est -ce qu'on constate c'est je prends de tourisme \u00e0 la ferme, \u00e7a marche, on \u00e9tait beaucoup, c'est la p\u00e9riode des fenaison des des grandes r\u00e9coltes et c'est vrai que \u00e7a repr\u00e9sente un monstre stress pour les personnes impliqu\u00e9es, un peu en particulier la femme parce que c'est souvent elle qui est le fait qu'on se pose beaucoup de questions sur sur cette diversification parce que ce ce stress, h\u00e9 ben, et si on ne fait pas attention \u00e0 cela et si on ne se g\u00e8re pas, en fait, les situations de stress \u00e0 court, moyen terme, les personnes se rendent malades ou bien arrive \u00e0 des situations o\u00f9 elles doivent arr\u00eater le font de mani\u00e8re contrainte et c'est tr\u00e8s d\u00e9bitants. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:09) [75%] :\r\nOui, oui, j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:18) [77%] :\r\nPoitiers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:20) [88%] :\r\nSylvie Aubert, vous savez que dans le monde paysan, il y a parfois des difficult\u00e9s \u00e0 trouver une \u00e9pouse vous craignez pas qu'en lan\u00e7ant des programmes paysanne en toute conscience, soyez sensibles au fait que cette ce sera pas facile, vous risquez de vous retrouver sur le carreau pour est pas d'accentuer encore cette difficult\u00e9 \u00e0 \u00e0 se marier dans ce monde- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:47:40) [91%] :\r\nAlors le but c'est pas de faire qu'aux femmes dans l'agriculture l'agriculture reste un monde masculin, c'est vrai, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il y a tous les c\u00f4t\u00e9 l'agriculture, le c\u00f4t\u00e9 d'\u00eatre dans sa sa propre ferme avec des conditions normalement si c'est l'exploitation a bien \u00e9volu\u00e9 : des conditions de vie qui peut \u00eatre tr\u00e8s belle, alors il y a eu un moment une r\u00e9action du monde masculin, mon Dieu, ces femmes- qu'est -ce qu'elles vont faire avec ces pays et ces probl\u00e8mes paysanne en toute conscience, mais je veux dire, aujourd'hui, on a une campagne, femmes et hommes dans l'agriculture sur toute la Suisse, et o\u00f9 la volont\u00e9, c'est vraiment de cr\u00e9er un milieu o\u00f9 les hommes et femmes se sentent bien et \u00e7a, c'est un immense progr\u00e8s par rapport \u00e0 il y a 20 ans en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:39) [91%] :\r\nMerci Sylvie Aubert elle \u00e9voquait ses difficult\u00e9s des femmes paysannes, ces difficult\u00e9s sont les m\u00eames partout. \r\nAu Qu\u00e9bec, francs suisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:52) [87%] :\r\nOui, en g\u00e9n\u00e9ral, mais non, en particulier, c'est-\u00e0-dire qu'en Suisse, on a affaire \u00e0 une repr\u00e9sentation de la famille, donc des r\u00f4les, des \u00e9lus de l'homme et de la femme qui est quand m\u00eame tr\u00e8s traditionnelle et on a affaire \u00e0 une agriculture familiale et comme le soulignait Sylvie Aubert c'est effectivement masculin pour ce qui est des t\u00e2ches externes entre guillemets masculin pour la production, mais c'est f\u00e9minin pour tous ceux qui concernent la sph\u00e8re domestique, donc la gestion de de la maisonn\u00e9e de des employ\u00e9es, etc, donc c'est plus sur un couple en g\u00e9n\u00e9ral qui g\u00e8re une exploitation que seulement un homme, \u00e7a c'est l'image qu'on peut avoir de l'ext\u00e9rieur, est ce que soulignait aussi Sylvie Aubert c'est la la fragilit\u00e9 du statut de la femme paysannes en Suisse d'ailleurs, on a un brevet d'paysannes et un peu d'agriculteurs un CFC d'agriculteur, on n'a pas de de brevets de paysan, donc on a une repr\u00e9sentation de la femme, et aussi dans les institutions dans la formation qui la renvoie entre guillemets \u00e0 la sph\u00e8re domestique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:54) [88%] :\r\nDans votre, dans votre \u00e9tude Malaise en agriculture vous souligner aussi que beaucoup de femmes d'agriculteurs travaillent \u00e0 l'ext\u00e9rieur, raison, la double casquette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:02) [92%] :\r\nAbsolument, c'est-\u00e0-dire que, alors \u00e7a c'est beaucoup plus le cas en France et au Qu\u00e9bec en Suisse car en Suisse, comme je le disais, la repr\u00e9sentation sur repr\u00e9sentation de la famille est relativement traditionnelle et l'homme devrait pouvoir garder sa femme \u00e0 la maison, c'est une forme de fiert\u00e9 ou \u00e7a l'\u00e9tait, mais vu la situation \u00e9conomique, \u00e7a devient de plus en plus difficile et il y a aussi \u00e0 de nombreuses femmes qui souhaitent continuer \u00e0 travailler \u00e0 l'ext\u00e9rieur et on peut dire, sous la forme d'une plaisanterie que c'est la femme \u00e0 travers le salaire qu'elle ram\u00e8ne qui permet \u00e0 l'agriculteur de continuer son hobby, c'est-\u00e0-dire \u00eatre agriculteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:35) [85%] :\r\nOn a dit non, ensuite, la structure des exploitations restent tr\u00e8s familial et tr\u00e8s traditionnel, c'est un peu moins le cas ailleurs est -ce qu'on peut imaginer dans des structures de type coop\u00e9ratif ou de de misant en copropri\u00e9t\u00e9 d'un domaine les femmes auraient des statuts plus clair. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:50) [85%] :\r\nAlors oui, c'est en tout cas ce qu'on peut observer en France mais il s'agirait aussi de modifier un certain nombre de de r\u00e8glements Suisse qui autoriserait une co- exploitations qui est folle favoriserait, dans une certaine mesure, comme c'est le cas en France ou au Qu\u00e9bec, o\u00f9 les femmes se repr\u00e9senter, se pr\u00e9sente comme \u00e9tant co- exploitante commettant au agricultrices, entre guillemets, au m\u00eame niveau que leur \u00e9poux, ce qui est \u00e0 peu pr\u00e8s inimaginable en Suisse o\u00f9 les femmes se pr\u00e9sente comme la femme de monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:16) [92%] :\r\nOn l'a entendu dans les reportages de Laurence des F\u00e9lix cette passion pour le b\u00e9tail, vous l'avez beaucoup rencontr\u00e9 oui, elle est toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:24) [95%] :\r\nElle est toujours l\u00e0, \u00e7a c'est clair, le rapport aux b\u00eates, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s important et c'est une des qualit\u00e9s qui est syst\u00e9matiquement soulign\u00e9s pour justifier la vie au sein d'une famille agricole, c'est-\u00e0-dire le rapport aux enfants, les enfants sont toujours pr\u00e9sents, les paysans, les paysans sont toujours sur l'exploitation et le rapport aux animaux et \u00e0 la nature qui est toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:45) [89%] :\r\nMalaise en agriculture, c'est un ouvrage, un travail d'\u00e9quipe qui para\u00eetra aux \u00e9ditions Karthala, d'ici \u00e0 peu pr\u00e8s un mois, on se donne on se redonne rendez- vous yvan dr\u00f4le ann\u00e9e prochaine pour parler plus sp\u00e9cifiquement des femmes paysannes absolument avec les. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:53:08) [59%] :\r\nA constat\u00e9 qu'il y a beaucoup de un certain donc un alors. \r\n\u00e0 l'Internet, point doubler pour revenir \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:54:34) [80%] :\r\nAlarm\u00e9s \u00e0 la une au point alors qu'on ne peut n\u00e9gliger et donc qui pointait marqu\u00e9, \u00e0 l'issue d'une capacit\u00e9 l'endroit o\u00f9 il \u00e9tait au 1er tour de dire que. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:54:55) [86%] :\r\nIl il y a eu lieu. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ravey, Jacques", "role": "agriculteur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Droz, Yvan", "role": "anthropologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aubert, Sylvie", "role": "directrice suppl\u00e9ante d'AGRIDEA", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2E14642-1489-45A4-A6C8-A24E9A9BBAD4", "internalArchiveId": "F2E14642-1489-45A4-A6C8-A24E9A9BBAD4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Matteo Renzi, le chef du gouvernement italien, a pr\u00e9sent\u00e9 les priorit\u00e9s de la pr\u00e9sidence europ\u00e9enne : Interview de Monica Frassoni, eurod\u00e9put\u00e9e italienne, copr\u00e9sidente du groupe des Verts/Alliance Libre Europ\u00e9enne", "publicationDate": "2014-07-03T00:00:00Z", "summary": "\"Il a pour lui la jeunesse, le culot et la parole\". C'est ce que pense de Matteo Renzi la d\u00e9put\u00e9e lib\u00e9rale fran\u00e7aise Syvlie Goulard. Hier \u00e0 Bruxelles, le chef du gouvernement italien a pr\u00e9sent\u00e9 les priorit\u00e9s de la pr\u00e9sidence europ\u00e9enne dont il a la charge depuis le 1er juillet. Pas encore quadrag\u00e9naire, devant un nombre de d\u00e9put\u00e9s eurosceptiques qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi important,", "durationSec": 1322, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Italie", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["vie politique", "politique"], "thematicPersons": ["Renzi, Matteo"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-08-14T12:27:55Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Frassoni, Monica", "role": "eurod\u00e9put\u00e9e italienne, copr\u00e9sidente du groupe des Verts/Alliance Libre Europ\u00e9enne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-694FFDC0-FE41-4955-A8E2-83ADC2AF3348", "internalArchiveId": "694FFDC0-FE41-4955-A8E2-83ADC2AF3348", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse pourrait permettre \u00e0 200'000 femmes d'int\u00e9grer le monde du travail : 1. Interview de Nicole Baur, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la politique familiale et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 du Canton de Neuch\u00e2tel (Extrait du Journal du matin). - 2. Interview de Fabienne Despot, pr\u00e9sidente de l'UDC vaudoise", "publicationDate": "2014-07-03T00:00:00Z", "durationSec": 221, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["travail (activit\u00e9)", "femme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-08-15T07:02:17Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Despot, Fabienne", "role": "pr\u00e9sidente de l'UDC vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baur, Nicole", "role": "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la politique familiale et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 du canton de Neuch\u00e2tel (extrait du Journal du matin)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS (Extrait du Journal du matin)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2241D31A-FD5C-472C-8123-FCD1D5278B92", "internalArchiveId": "2241D31A-FD5C-472C-8123-FCD1D5278B92", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Roumanie, l'exaltation fasciste. Entretien avec Traian Sandu, auteur de \"Un fascisme roumain\" (Ed. Perrin)", "publicationDate": "2014-07-03T00:00:00Z", "summary": "Dans les ann\u00e9es trente, l'ensemble de l'Europe est saisi, sous l'effet des cons\u00e9quences horribles de la guerre de 14, par une fascination pour les r\u00e9gimes autoritaires. C'est le cas tr\u00e8s m\u00e9connu de la Roumanie. Une ambiance faite \u00e0 la fois de combat politique mais aussi d'exaltation mystique.", "durationSec": 3393, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364372", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785484.image", "thematicGeographicals": ["Roumanie"], "thematicThemes": ["fascisme", "histoire", "ann\u00e9es 1930"], "alternativeTitle": ["Roumanie, l'exaltation fasciste / SIR_2014-07-03_vent-de-l-histoire_2241D31A-FD5C-472C-8123-FCD1D5278B92 / Roumanie, l'exaltation fasciste. Entretien avec Traian Sandu, auteur de \"Un fascisme roumain\" (Ed. Perrin)", "Vent de l'Histoire - 03.07.2014"], "alternativeSummary": ["Dans les ann\u00e9es 1930, une tentation autoritariste peu connue, nourrie de combat politique et d'exaltation mystique"], "variantIds": ["ece-9364372"], "isOnline": true, "availabilityRequestState": "available", "lastModifiedDate": "2015-11-29T11:06:52Z", "speechToTexts": ["29.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS20 (00:00:14) [70%] :\r\nJacqueline. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:17) [91%] :\r\nBonjour et bienvenue dans le vent de l'histoire, l'Allemagne et l'Italie, l'Espagne et la France, la Pologne, la Hongrie, la Roumanie, il est tr\u00e8s impressionnant de voir que dans l'immense majorit\u00e9 des pays europ\u00e9ens \u00e0 partir des ann\u00e9es 1920 s'impose des r\u00e9gimes autoritaires parfois totalitaire, voire ouvertement fasciste, la co\u00efncidence est troublante et bien s\u00fbr \u00e7a n'en est pas s\u00fbr la boucherie de la guerre de 14 a si profond\u00e9ment perturb\u00e9 les soci\u00e9t\u00e9s, les familles, les individus, qu'il y a un immense besoin d'un rep\u00e8re solide de ce que l'on croira \u00eatre l'ordre et qui le plus souvent, ne sera que la cruaut\u00e9 et comme dans ces soci\u00e9t\u00e9s devenues psychologiquement malade apr\u00e8s ce traumatisme, on va se fabriquer des ennemis des boucs \u00e9missaires toujours partout l'invention, la fabrication d'ennemis a \u00e9t\u00e9 comme une th\u00e9rapie pour des soci\u00e9t\u00e9s en d\u00e9rive, ce furent les juifs \u00e0 l'\u00e9poque, dont nous allons parler mais ce furent aussi les Berb\u00e8res en Afrique du Nord ou Les ou tout au Rwanda partout, toujours, je viens de le dire, les soci\u00e9t\u00e9s malades se r\u00e9conforte ainsi la Roumanie de l'entre guerres de ce point de vue est un bon exemple que d'ailleurs on conna\u00eet peu, c'est pourquoi j'ai invit\u00e9 aujourd'hui Hanson doux c'est un universitaire parisien qui vient de signer un livre intitul\u00e9 Un fascisme roumain, histoire de la Garde de fer Garde de fer d\u00e9j\u00e0 la formule est pleine d'inqui\u00e9tude pour nous, ce livre est paru chez Perrin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [84%] :\r\nTravailler ensemble vous imaginons que la Suisse subitement son territoire, c'est-\u00e0-dire qu'on a, mettons la Haute-Savoie est rattach\u00e9 \u00e0 la Suisse du d\u00e9partement du Jura en fran\u00e7ais rattach\u00e9 \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:34) [91%] :\r\nAu fond, une partie de l'histoire que nous allons avoir \u00e0 raconter avec vous apr\u00e8s la parution de votre livre \u00e0 fascisme roumain, c'est un peu \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que, subitement, apr\u00e8s la 1\u00e8re guerre mondiale est -ce qu'on peut dire, la Roumanie explose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [75%] :\r\nChristophe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:50) [87%] :\r\nOui \u00e0 la Roumanie explose sur le plan territorial, sur le plan d\u00e9mographique et aussi concernant \u00e9videmment la composition de sa de sa population notamment et l'acquiert de nombreuses minorit\u00e9s c'est un coin n'\u00e9tait pas v\u00e9ritablement habitu\u00e9s et donc elle doit r\u00e9agir sa classe politique, mais plus g\u00e9n\u00e9ralement ces \u00e9lites doivent r\u00e9agir et doivent donc faire face \u00e0 un d\u00e9fi qui est triple, c'est-\u00e0-dire qu'ils doivent \u00e0 la fois se doter d'organisation d'organisation administrative qui remplace celle d'\u00c9tat parfois d\u00e9velopp\u00e9s comme l'empire austro- hongrois, ce \u00e0 quoi la Roumanie n'est pas pr\u00e9cis\u00e9ment pr\u00e9par\u00e9e, il doit \u00e9galement se doter tr\u00e8s importants d'une identit\u00e9 nationale, vaste question, surtout dans ce contexte d'acquisition de populations h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes : parfois minoritaire sur le plan ethnique, mais m\u00eame les roumanophones les Roumains de Transylvanie, par exemple, de Bessarabie non pas exactement la m\u00eame histoire, donc quand m\u00eame identit\u00e9 que les Roumains de l'ancien royaume Moldova et donc \u00e0 l'aspect administratif, un aspect identitaire et un aspect politique, les partis doivent s'adapter les partis doivent essayer de repr\u00e9senter les nouvelles r\u00e9gions qui parfois g\u00e9n\u00e8re elle- m\u00eame des partis politiques, mais qui doivent s'articuler \u00e0 l'ensemble du paysage politique roumain ce qui \u00e9tait voir v\u00e9ritablement une gageure sans m\u00eame rappeler un 4\u00e8me aspect qui est celui de l'int\u00e9gration socio- \u00e9conomique, notamment \u00e9conomiques, des espaces qui a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 avant vers Budapest vers Odessa vers \u00e9ventuellement Moscou ou Saint-Petersbourg qui doivent tout d'un coup se tourner vers Bucarest, donc les choses sont d\u00e9licates. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:24) [91%] :\r\nJe ne suis pas s\u00fbr que tous ceux qui nous \u00e9coutent savent forc\u00e9ment le pourquoi de la chose, il faut que nous ons rappelle dans quelles circonstances la Roumanie donc voit son territoire \u00e0 ce point grandi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:37) [88%] :\r\nOui, et l\u00e0 il s'agit de \u00e9videmment de la sortie de guerre 1918 1919 en r\u00e9alit\u00e9 puisque les combats se sont poursuivis en Europe de l'Est jusqu'en 1919 et m\u00eame jusqu'en 1920 voire 1923 pour la la Turquie, mais pour la Roumanie je crois 1919 et donc il s'agit de la sortie de la 1\u00e8re guerre mondiale sortie donc chaotique, difficile pour la Roumanie mais qui lui a permis donc c'est explosion territoriale et d\u00e9mographique par des annexions au trait\u00e9 de pas v\u00e9ritablement le Trait\u00e9 de Versailles mais les traiter annexe que les Allemands appellent de la banlieue parisienne n'est -ce pas le trait\u00e9 de Saint-Germain-en-Laye, le trait\u00e9 de Neuilly, le trait\u00e9 de Trianon que la Roumanie a sign\u00e9 tous d'un seul tenant par un trait\u00e9 compl\u00e9mentaires en d\u00e9cembre 1919. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [99%] :\r\nL'historien Henri Guillemin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:34) [86%] :\r\nQuoi qu'il arrive, la couleur osera dire je souligne bien le mot osera aura prononc\u00e9 les paroles que voici : le temps n'est plus o\u00f9 les diplomates pouvaient se r\u00e9unir pour refaire d'autorit\u00e9 sur un coin de table, la carte des empires, h\u00e9 bien c'est exactement ce qu'on va voir \u00e0 Versailles, ce sont les dipl\u00f4mes, il \u00e9tait l'\u00e9poux, voil\u00e0 qui vont sur un coin de table \u00e0 Versailles modifi\u00e9 donc prendre leur propre go\u00fbt la carte des empires vous savez bien qu'une des id\u00e9es dominantes dans la guerre, enfin, pour faire partir les gens pour les faire se battent pour leur disait : c'est la guerre du droit \u00e0 la guerre de la Lib\u00e9ration, la guerre du droit des peuples \u00e0 disposer d'eux- m\u00eames et il faudra longtemps enfin apr\u00e8s guerre pour qu'on sache ce que mon pays l'Angleterre aussi et d'autres avaient fait de cette notion du droit des peuples pendant la guerre, m\u00eame en 1915 pour acheter acheter l'entr\u00e9e en clair de la litanie du c\u00f4t\u00e9 des alli\u00e9s, c'est-\u00e0-dire la France et l'Angleterre. \r\nOn avait promis aux Italiens les territoires qui n'\u00e9tait en aucune mani\u00e8re italien alors les premiers la partie allemande du Tyrol, ben \u00e7a le droit des peuples \u00e0 disposer d'eux- m\u00eames : 0 on avait promis \u00e9galement aux Italiens qui vont \u00eatre furieux parce qu'on va pas leur donner, avait promis une grande partie de la c\u00f4te dalmate et presque toutes les \u00eeles qui n'\u00e9tait nullement peupl\u00e9es d'Italiens, pire encore, en f\u00e9vrier 1917 quand on voyait que la Russie, alors on avait envahi la France avait envoy\u00e9 une mission militaire aupr\u00e8s d'une Star pour lui dire : il faut bien cette ann\u00e9e 217 vous fassiez un effort consid\u00e9rable effort militaire consid\u00e9rable et nous vous promet. \r\nR\u00e9compense de ne plus parler de l'autonomie de la voil\u00e0, vous savez bien que les grands th\u00e8mes de la politique ext\u00e9rieure soit disant de la France de de toujours soutenir cette Pologne cette nation rebelle cette nation qui devrait \u00eatre ind\u00e9pendante qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e et qui a \u00e9t\u00e9 an\u00e9antie 18\u00e8me si\u00e8cle h\u00e9 bien voil\u00e0 qu'\u00e0 voix basse, maintenant les diplomates fran\u00e7ais en f\u00e9vrier 217 17 c'est entendu : on vous appuiera pour \u00e9craser toute id\u00e9e d'ind\u00e9pendance, d'autonomie, en Pologne, si vous voulez bien faire un effort militaire sup\u00e9rieur. \r\nAlors vous imaginez que ces fameuses id\u00e9es du droit des peuples \u00e0 disposer de m\u00eame elles n'ont pas compt\u00e9 pour un sou, rien, rien au monde traduire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:56) [87%] :\r\nIl faut que vous nous donniez travaillant de saindoux, des pr\u00e9cisions sur un point : vous venez d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bord\u00e9s, mais je ne suis pas s\u00fbr que tout le monde mesure bien l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est cette diversit\u00e9 qu'est -ce que c'\u00e9tait qu'\u00eatre roumain avant qu'est -ce que \u00e7a devient d'\u00eatre roumain apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:16) [86%] :\r\nC'est une gageure, \u00eatre roumain avant 1918 c'\u00e9tait appartenir \u00e0 un petit royaume m\u00eame si elle est d'une identit\u00e9 un peu surdimensionn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle balkanique, mais un petit royaume tout de m\u00eame qui comptait moins de 10 millions d'habitants et donc qui \u00e9tait malgr\u00e9 tout cantonn\u00e9 parmi les petites puissances balkaniques, sortant un tout petit peu du lot, mais \u00e0 peine ainsi qu'on l'avait vu durant les guerres balkaniques, de 1912 et 1913 n\u00e9anmoins un petit royaume et grandes ambitions apr\u00e8s 1919 la Roumanie a annex\u00e9 un certain nombres de territoire peupl\u00e9 majoritairement la plupart du temps de roumanophones donc de roumain ethniques, notamment la Transylvanie entendue au sens large, c'est-\u00e0-dire tout un territoire qui appartenait auparavant alors Hongrie dans le cadre de la monarchie dualiste austro- hongrois et c'est roumain donc plusieurs millions d'habitants avaient une identit\u00e9 particuli\u00e8re : certes, il se sentait une tradition roumaine, ancienne, qui remontait \u00e0 la naissance des nationalismes \u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle, essentiellement au cours du du 19\u00e8me si\u00e8cle, il se sentait une identit\u00e9 roumaine et parfois m\u00eame plus roumaine, encore que les Roumains de la Roumanie officiel du petit royaume aux mains de Moldova, la Chine, mais ils avaient une identit\u00e9 particuli\u00e8re dans la mesure o\u00f9 ils avaient par exemple une religion souvent diff\u00e9rente les \u00e9lites et o\u00f9 une bonne partie de la population roumaine de Transylvanie n'\u00e9tait pas orthodoxe mais gr\u00e9co- catholiques c'est-\u00e0-dire uniates, c'est-\u00e0-dire qu'il respectait les rites orthodoxes mais il s'\u00e9tait rattach\u00e9s \u00e0 l'\u00e9glise de Rome au Vatican ils ob\u00e9issaient au pape de Rome, tout \u00e7a \u00e9videmment pour faire plaisir au Habsbourg pour am\u00e9liorer leur sort qui \u00e9tait souvent un sort peu enviable en tant qu'orthodoxes religion non simplement en Transylvanie hongroise et am\u00e9liorer donc leur sort gr\u00e2ce \u00e0 la venue des Habsbourg et s'\u00e9manciper, notamment de leur situation de salaire et donc cette identit\u00e9 finalement tourn\u00e9 vers l'occident vers l'ouest vers vers Rome h\u00e9 bien jur\u00e9 \u00e9videmment avec l'identit\u00e9 plut\u00f4t oriental, on va dire orthodoxe se tourner plut\u00f4t vers Constantinople \u00e9ventuellement vers Saint-Petersbourg d\u00e8s roumain de Moldova donc du petit royaume pour roumain apr\u00e8s 1859 1860. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:41) [85%] :\r\n6, un reportage de 1991. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:53) [84%] :\r\n\u00e0 Bucarest, beaucoup d'\u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites et jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re les clochers g\u00e9n\u00e9ralement muet scoop manifestait une irritation violente lorsqu'il entendait le son des cloches, celle -ci de cloches ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es au monast\u00e8re orthodoxe de nez Hampton et constitue pour les Roumains, une v\u00e9ritable relique sentimentale et historique, puisqu'elles ont \u00e9t\u00e9 fondues autant d\u00e9tiennent le grand prince de Moldavie \u00e0 la fin du 15\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:48) [62%] :\r\nSi les. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:11:54) [67%] :\r\nNous ne voulons pas que c'\u00e9tait un colloque sur la oui je communication rester voulais tout le tout que monsieur et fait je suis n\u00e9, je veux -tu. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:12:11) [86%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0 Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:16) [90%] :\r\nPuisque vous parlez tr\u00e8s Amsam doutent de cette pr\u00e9sence de la question religieuse, un tout petit peu commande en toile de fond, si je puis dire, nous allons avec vous suivre le fil de du travail que vous avez fait sur le le fascisme roumain mais en vous lisant, je me disais : mais de quoi il parle, est ce qu'il me parle de politique ou est -ce qu'il ne parle en effet aussi un peu de religion, autrement dit est -ce qu'il \u00e9tait important pour bien comprendre ce que nous allons dire de mettre en sc\u00e8ne cette dimension religieuse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:53) [86%] :\r\nOui, et l\u00e0 nous entrons un peu dans le vif du sujet de l'ouvrage sur sur le fascisme, le fascisme g\u00e9n\u00e9riques telles qu'on peut l'appeler, c'est-\u00e0-dire la tentative de d\u00e9gager une id\u00e9ologie enfin schistes qui est \u00e0 l'oeuvre depuis depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, en fait, depuis la chute du mur et et une certaine de lib\u00e9ration de la parole et de la r\u00e9flexion, une sortie de la dichotomie Est- Ouest, h\u00e9 bien la tentative de de d\u00e9gager une id\u00e9ologie de d\u00e9finir cette id\u00e9ologie apparemment n'englobe pas dans un 1er regard les mouvements radicaux nationalistes d'Europe de du centre- est, notamment, par exemple, la gare de fer roumaine, anciennement appel\u00e9 les gens de l'archange Michel, donc avec une r\u00e9f\u00e9rence religieuse patente ou les Croix fl\u00e9ch\u00e9es, l\u00e0 encore avec une r\u00e9f\u00e9rence apparemment religieuses en Hongrie, o\u00f9 les oustachis Croates au d\u00e9but, il y a une trentaine d'ann\u00e9es, parfois plus longtemps, lorsque l'on essayait de d\u00e9finir ces mouvements, h\u00e9 bien l'aspect religieux, la dimension religieuse qui \u00e9tait apparemment contenue dans le corpus doctrinaire les \u00e9carter des mouvements enfin plus traditionnel, aucun on n'est plus traditionnellement habitu\u00e9s comme le fascisme italien qui est issue parfois de tradition ultranationalisme ultranationaliste \u00e9ventuellement Madinier Anne Garibaldi de gauche \u00e9ventuellement d'un syndicalisme r\u00e9volutionnaire, \u00e9galement de gauche \u00e0 Mussolini lui- m\u00eame \u00e9tait un chef de du socialisme italien bien avant 1914 ans, donc des traditions ou alors le nazisme qui est plut\u00f4t des traditions pa\u00efennes, l\u00e0 encore, rejetant le christianisme pour de nouveaux syncr\u00e9tisme id\u00e9ologique et religieux qui regarde vers l'Orient, voire vers l'Extr\u00eame- Orient, donc \u00e9videmment l'irruption de mouvements radicaux que l'on peut appeler de droite m\u00eame s'il faudra revenir sur cette d\u00e9nomination en Europe du Centre Est comme par exemple la l\u00e9gion de l'archange Michel, d'une certaine fa\u00e7on, avec cette d\u00e9finition originale que l'on a du fascisme qui est plut\u00f4t soit soit pas il y a en tout cas qui n'est pas chr\u00e9tien et qui, on le sait, la papaut\u00e9 malgr\u00e9 les ambigu\u00eft\u00e9s depuis 12 la papaut\u00e9 s'est oppos\u00e9 \u00e0 ces id\u00e9ologique d'une certaine fa\u00e7on, comme le le remarque le l'historien du fascisme, milieu d'Gentil\u00e9 sont des religions politique donc qui concurrence en fait dans les coeurs dans les esprits des masses, la religion traditionnelle transcendante chr\u00e9tienne. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:15:34) [59%] :\r\nPeut-\u00eatre que la politique pour pour 2000 Pays-Bas d'que j'ai pas un petit gar\u00e7on j'ai dit c'est quoi un coeur de train de Spa, on oublie plusieurs pi\u00e8ces de Washington, il demande un point org Point, d'un point. \r\nAlors qu'on l'enfant de pays Cop\u00e9 d\u00e9j\u00e0, donc ils nous ont dit : non, pas moi ne a augment\u00e9 de nos mandats d'de Greenpeace, de grands d\u00e9bats, on compte sur sert de langage, de et, derri\u00e8re, et parce qu'on dit ici. \r\nPoint le voir et de oui bonjour de Hollande et de solutions, donc de sup\u00e9riorit\u00e9 de l'de David de la mer, donc du mal au point merci donc de Sa\u00efd et la terre, je suis pas moins d'une classe parce qu'ici. \r\nEt \u00e7a va suis chez certains patients, qu'elle a \u00e0 compter donc des hommes et de et \u00e0 qui, alors, c'est pas du Salvador et juste de hommes chez cette femme de pour de mots une de donc de l'eau, de l'air. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:17:37) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:48) [60%] :\r\nEt qui sont tr\u00e8s peu continuent toutefois d'jouera et c'est une fois par an et qui s'appelle Paris \u00e0 et par c'est pas \u00e9vident, la Star je participe de travail pour comprendre comment on quoi c'est une c'est c'est pourquoi parce qu'c'est-\u00e0-dire la \u00e7a, donc il est difficile pour une personne qui a \u00e9t\u00e9 pris, c'est tout aussi verser allaitant dr\u00f4le vraiment dr\u00f4le, donc c'est-\u00e0-dire, on l'entendra il salariales, on re\u00e7oit la chansonnette sachez, on a la paix et \u00e7a va pr\u00e9senter, point d'toujours journal mais c'est vrai d'ici avec pourquoi, pourquoi il y a demand\u00e9 donc c'est pas du qu'est -ce qu'on n'a plus de Traian de et c'est pour la paix. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:49) [82%] :\r\nLe soir, ce pays l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:18:54) [63%] :\r\nUne sur la rue et d'tout en tout cas d'un peu plus, c'est une poire. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:05) [74%] :\r\nEt tr\u00e8s peu d'eau et le PC et de demander \u00e7a, tout est tr\u00e8s au point, c'est une. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:19:16) [61%] :\r\nEt donc il n'y para\u00eet, note d'le d\u00e9but ces. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:22) [87%] :\r\nRona, partenaire dans la musique originale du film dispara\u00eetra. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:28) [83%] :\r\nL'et le vent de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:19:31) [56%] :\r\nJacques comme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:35) [79%] :\r\nBien entendu tr\u00e8s intime j'ai lu votre livre. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:19:40) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:42) [91%] :\r\nJe me suis dit bon cette Roumanie de 20 \u00e0 40, si je puis dire, elle est quand m\u00eame extr\u00eamement marqu\u00e9 politiquement par une dominante, on va appeler conservatrices pour faire court, \u00e0 la mort, je voudrais \u00eatre s\u00fbr c'est savoir si c'est votre sujet, qui est un peu biais\u00e9 le regard assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a il y a quand m\u00eame aussi d'autres courants ou bien est -ce que vraiment nous sommes un petit peu dans un moment d'infusion entre les 2 guerres infusion d'un profond nationalisme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:17) [88%] :\r\nOui, mais je suis d\u00e9\u00e7u de ne pas trop biais\u00e9es, mais s'il est vrai que la gauche roumaine elle existe absolument dans une certaine diversit\u00e9 d'ailleurs hein, il y a une extr\u00eame gauche assez r\u00e9duite, il y a une gauche mod\u00e9r\u00e9e social- d\u00e9mocrate et il y a un centre gauche qui est parfois une gauche de gouvernement dans le cadre du Parti national paysan donc avec une une gauche agrarienne active et tout \u00e0 fait pr\u00e9sentable mais mais il est vrai que la partie dynamique pr\u00e9cis\u00e9ment de la nation qui tentent de d\u00e9finir une identit\u00e9 roumaine telle que je l'ai montr\u00e9 apr\u00e8s les annexions de 1918 1919 h\u00e9 bien la partie dynamique se trouve \u00e0 droite et \u00e0 l'extr\u00eame droite parce que ces nouvelles \u00e9lites les jeunes \u00e9tudiants pour faire court, John depuis 10 ans, issus souvent de la ruralit\u00e9, il se trouve confront\u00e9 aux \u00e9lites urbaines r\u00e9duite traditionnelle et qui leur font concurrence pour les m\u00e9dias, urbains, essentiellement le droit, la m\u00e9decine, les m\u00e9tiers scientifiques un petit peu moins et ces anciennes \u00e9lites sont souvent des h\u00e9lices minoritaire, il y a la minorit\u00e9 juive qui est tr\u00e8s importante, dans ces m\u00e9tiers, notamment la m\u00e9decine le droit et aussi dans les affaires et il y a aussi les minorit\u00e9s, les Allemandes mieux entre villes et campagnes essentiellement urbaine tout de m\u00eame les minorit\u00e9s Magar et donc les, les, les nouvelles \u00e9lites roumaines de l'\u00e9ducation obligatoire de la scolarit\u00e9 obligatoire et qui sont investis par l'ensemble de la nation, d'une mission pr\u00e9cis\u00e9ment de construction de l'identit\u00e9, mais aussi de modernisation de la Roumanie rurale, h\u00e9 bien ces nouvelles \u00e9lites se radicalisent pr\u00e9cis\u00e9ment en opposition aux minorit\u00e9s des urbaine et en opposition aussi \u00e0 la pr\u00e9sence de l'Union sovi\u00e9tique, qui est tr\u00e8s dynamique sur la fronti\u00e8re roumaine jusqu'en 1924 il y a des tentatives de r\u00e9volutions et de soul\u00e8vements en Moldavie par des infiltrations frontali\u00e8res sovi\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:36) [78%] :\r\nAlors vous disiez, il n'y a vraiment tr\u00e8s bien d'o\u00f9 vous disiez radicalisation et en effet il faut poser la question est -ce que nous parlons de partis politiques ou on fait et ce qui ne parlant quasiment 2006, parce que cette l\u00e9gion de l'archange Michel, qui va devenir la garde de faire par la suite, on voit bien d\u00e9j\u00e0 simplement l\u00e9gion garde etc, comment qualifier ces cours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:04) [85%] :\r\nTr\u00e8s bonne question, en fait, les 2 \u00e0 la fois vous avez une logique mouvement clandestin ou semi- clandestin et fa\u00e7ade politique capable donc de ce fait int\u00e9grer \u00e9ventuellement ad\u00e9quat, \u00e9lections, politique pour prendre le pouvoir par des coalitions politiques dans les conditions qu'elle choisirait en effet les l\u00e9gionnaires ont souvent jou\u00e9 notamment vis-\u00e0-vis de la post\u00e9rit\u00e9, apr\u00e8s 1945 sur cette ambigu\u00eft\u00e9 et sur cette double nature de leur formation, \u00e0 la fois mouvement\u00e9e et fa\u00e7ades politique pour affirmer que, eux, ils ne s'int\u00e9resser qu'\u00e0 une r\u00e9volution spirituelle de la nation roumaine et qui n'\u00e9tait pas int\u00e9ress\u00e9 par la prise du pouvoir politique c'est \u00e9videmment absolument faux : le travail est pr\u00e9cis\u00e9ment de division entre la religion secr\u00e8te avec les cellules politique et en qu'on appelait les ni dans un vocabulaire assez rural East h\u00e9 bien la division entre cette r\u00e9gion -l\u00e0 et la gare de faire qui \u00e9tait la fa\u00e7ade politique et qui, pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e0 prendre le pouvoir, h\u00e9 bien cette garde de fer qui \u00e9tait la fa\u00e7ade pr\u00e9sentable, qui ensuite a connu d'autres, des nominations partisanes comme le parti tout pour le pays, par exemple, cette division a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement utile aux Straumann parce que d'une part, il pouvait affirmer qu'il ne voulait pas prendre le pouvoir, tout de suite donc il voulait simplement r\u00e9volutionn\u00e9 l'esprit des jeunes g\u00e9n\u00e9rations, ce qui est d\u00e9j\u00e0 en soi un but absolument \u00e9norme, immense \u00e0 l'\u00e9chelle de la Roumanie, c'est-\u00e0-dire qu'il s'agissait n'est -ce pas d'endoctriner la population mais ensuite elle avait bien \u00e9videmment le d\u00e9sir, une fois les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations endoctrin\u00e9s h\u00e9 bien de les faire agir ouvertement par le billet politique \u00e0 la fois \u00e9lectoraliste, mais aussi par la violence de rue bon d'une fa\u00e7on classique les pour prendre le pouvoir n'est -ce pas par une r\u00e9volution, c'\u00e9tait de Style marche sur Rome, combinant \u00e0 la fois violence et intimidation mais aussi coop\u00e9ration avec les cat\u00e9gories traditionnelles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:20) [83%] :\r\nSi vous \u00e7a 12 c'est pas les bisounours \u00e7a parce que je lis, alors nous allons beaucoup parler d'un personnage important quand m\u00eame mieux que nous, qui, alors lui, assassin\u00e9 tout simplement un pr\u00e9fet Sylvain tellement, ne travaillent pas trop d'ailleurs, on trouve \u00e7a tout \u00e0 fait normal, il est acquitt\u00e9 si je me souviens bien de la suite de l'histoire et je vois que l'assassinat, mon Dieu, je fais partie des distractions local, ce fut donc en Roumanie une p\u00e9riode violente. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:50) [83%] :\r\nOui, alors la Roumanie participe du fascisme g\u00e9n\u00e9rique les Italiens ce qu'on est triste et f\u00e2ch\u00e9e se faisait la m\u00eame chose, les \u00e7a faisait la m\u00eame chose quand, en 1934 sur leur \u00e9limination, donc c'est ce sont des morts violentes que la Roumanie qu'elle re\u00e7oit en partage, je dirais avec la modernit\u00e9 des ann\u00e9es 20 et 30 la modernit\u00e9 europ\u00e9enne donc en cela la la violence antis\u00e9mite, notamment, il est tout \u00e0 fait quelque chose d'assez g\u00e9n\u00e9rale du mois dans cet espace l\u00e0 puisque l'Italie est exclue jusqu'au milieu des ann\u00e9es 30 de cette violence antis\u00e9mite vaches, ce n'est pas en Italie n'est pas antis\u00e9mite, qui les rend en Allemagne on Hongrie, en Roumanie et dans une moindre mesure, en Croatie, c'est une p\u00e9riode violente mais c'est aussi une pratique extr\u00eamement, je dirais fertile et est favorable pour le recrutement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:41) [86%] :\r\nPour le recrutement et pour la popularisation du mouvement et il y a aussi la stigmatisation de la minorit\u00e9 juive comme sympathique \u00e0 l'Union sovi\u00e9tique, il se trouve que le Parti communiste malin grain compl\u00e8tement d\u00e9bilit\u00e9 et finalement d\u00e9consid\u00e9r\u00e9 par son opposition aux annexions de 1919 h\u00e9 bien ce parti communiste est tout \u00e0 fait des nationalis\u00e9es et les minorit\u00e9s juives bagarre et cela vaut bulgares ou russophone ukrainienne sont tr\u00e8s bien repr\u00e9sent\u00e9s dans un parti qui est lui- m\u00eame inexistant de quelques milliers de militants et donc qui ne repr\u00e9sente ni la nation roumaine, mais qui ne repr\u00e9sente pas non plus les minorit\u00e9s en question ce on, on ne peut absolument pas dire, comme le font aujourd'hui l'extr\u00eame droite roumaine et les populistes roumain que les juifs dans leur ensemble, dans leur ensemble soit massivement dans le parc dans un parti communiste qui ne repr\u00e9sentait que quelques milliers de d'adh\u00e9rents alors que ces minorit\u00e9s repr\u00e9sent\u00e9es, des centaines de milliers voire des millions de personnes, cette violence, elle traverse \u00e9galement les Roumains, eux- m\u00eames divis\u00e9s eux- m\u00eames entre diff\u00e9rentes r\u00e9gions entre diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s politiques \u00e9videntes. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:55) [63%] :\r\nEt de tibias et donc de First. \r\nDe lorsque ce n'est. \r\n\u00e7a, c'est d\u00e9cid\u00e9ment d'athl\u00e9tisme pas. \r\n\u00e0 \u00e0 ce CD. \r\nLe stade, le stade prototype la stabilit\u00e9 mais cette provocation et cela \u00e7a prendra une grande. \r\nC'est pas une danse d'un probl\u00e8me mental combien \u00e7a samedi des fois, \u00e7a allait, c'est tr\u00e8s oui bonjour. \r\n\u00e0 la City, les disparit\u00e9s entre une f\u00e9d\u00e9ration \u00e0 l'endroit. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:29:10) [72%] :\r\n\u00e7a va vers. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:16) [54%] :\r\nLa dame de r\u00e9fugi\u00e9s ne saviez attendions de cet incident, au sein de services l'audition au point d'actualit\u00e9 Daguet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:03) [68%] :\r\nErnst marche, il ne s'abrite. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:30:10) [84%] :\r\nLe vent de l'histoire Jacques comme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:13) [81%] :\r\nIl faut travailler de \u00e7a, nous, que nous mesurons ont bien un impact de ce dont nous parlons est ce que nous sommes en train de nous focaliser par le fait de votre \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:24) [85%] :\r\nSur la Garde de fer et notamment sur son chef contre nous sur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:30) [91%] :\r\nUn petit coin de la vie politique roumaine, ou bien, diriez -vous que de 20 \u00e0 40 pour bien bien comprendre ce qui se passe en Roumanie, au centre, il y a ce ph\u00e9nom\u00e8ne machiste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:43) [90%] :\r\nAu milieu des ann\u00e9es 30 ce ph\u00e9nom\u00e8ne repr\u00e9sente un ph\u00e9nom\u00e8ne politique majeur, c'est ce que j'appelle moi un grand fascisme dans un petit pays, petit pays quand m\u00eame de 18 20 millions d'habitants, voil\u00e0 donc ce n'est pas un si petit pays que \u00e7a encore en retard sur le plan socio- \u00e9conomique et au sein duquel le parti fasciste repr\u00e9sente le 3\u00e8me parti lors des \u00e9lections de d\u00e9cembre 1937 il fait autour de 16 pourcent de de l'\u00e9lectorat, ce qui repr\u00e9sente environ 450000 \u00e9lecteurs, mais ces 450000 \u00e9lecteurs, il faut bien voir ce ne sont que des hommes, or la particularit\u00e9 du machisme en g\u00e9n\u00e9ral f\u00e2ch\u00e9, pour moi en particulier, c'est de ne pas m\u00e9priser ni les femmes ni surtout les enfants, les jeunes, c'est un parti de jeunes, il affirme de fa\u00e7on brutale et exclusive East et assez exclusif des g\u00e9n\u00e9rations plus \u00e2g\u00e9es auront devient \u00e2g\u00e9e tr\u00e8s rapidement, la trentaine, la quarantaine est r\u00e9dhibitoire l\u00e0 et donc en fait c'est un parti qui accueille ici en brigade des jeunes bien avant leur majorit\u00e9 les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:54) [84%] :\r\nMorale de 21 ans, et donc c'est 450000 460000 \u00e9lecteurs de d\u00e9cembre 1937 on pourrait plus multiplier pas tout \u00e0 fait part de, puisque les femmes ne sont pas aussi pr\u00e9sent dans le mouvement que les hommes, mais ce sont tout de m\u00eame tr\u00e8s pr\u00e9sente le fin schisme est aussi d'une certaine fa\u00e7on, aussi paradoxal que cela puisse para\u00eetre assez \u00e9mancipateur pour les femmes dans des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque encore et machistes le se fait photographier dans les photographies quasiment officiel lors de son mariage, \u00e9videmment, mais c'est un mariage politique en m\u00eame temps avec sa femme, il diffuse la photo il est aupr\u00e8s de sa femme avec une belle svastika d'ailleurs en plus de la couronne de marier et donc les les femmes mais aussi des enfants, les enfants qui sont recrut\u00e9s parfois extr\u00eamement Jalmain B 13 14 ans dans ce qu'on appelle les fraternit\u00e9s Delacroix, qui sont des associations traditionnelles, mais qui ont fini par \u00eatre phagocyt\u00e9 par les gardes faire mais \u00e7a correspond aussi de la rue, il a mussolinienne etc et donc c'est 450000 \u00e9lecteurs, il faut les multiplier \u00e0 un certain moment, un audit, nous sommes un 1000000 en fait, on est sans doute dans la 2\u00e8me moiti\u00e9 des ann\u00e9es 30 et avant la r\u00e9pression de l'ann\u00e9e 1938 nous sommes l\u00e0 autour de peut-\u00eatre presque le 1000000 de militants hein ou un petit peu moi \u00e7a peut varier rentre allez 600000 et un 1000000 d'habitants. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:17) [84%] :\r\nIl est vrai que, peut-\u00eatre, tous ceux qui ont vot\u00e9 pour la la guerre de faire n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment militants quoi que dans une atmosph\u00e8re malgr\u00e9 tout r\u00e9pressive \u00e0 partir de 1936 beaucoup moins complaisante qu'avant et ceux qui se sont v\u00e9ritablement continuer \u00e0 voter, peut-\u00eatre pour la gare de faire \u00e9tait aussi sans doute en bonne partie embrigad\u00e9s sans que l'on puisse le dire avec certitude prolif\u00e9rer et ensuite ils \u00e9taient r\u00e9guli\u00e8rement reprise en main \u00e9pur\u00e9 par le centre et donc \u00e7a, la correspond bien \u00e0 une p\u00e9n\u00e9tration en profondeur de la soci\u00e9t\u00e9 rurale roumaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:54) [96%] :\r\nEt qui va peser beaucoup sur la sc\u00e8ne politique, je veux dire les partis classiques doivent en tenir compte, \u00e7a intervient dans le jeu des alliances, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:05) [90%] :\r\nFinalement la la nature de l'action politique fasciste a fait en sorte que ce parti a \u00e9t\u00e9 au d\u00e9but finalement par sa propre violence, donc il y a un assassin\u00e9 en d\u00e9cembre 1933 le 1er ministre Duka le parti n'est finalement rena\u00eet de ses cendres que en d\u00e9cembre 1934 un an plus tard, apr\u00e8s le proc\u00e8s, un proc\u00e8s durant lesquels seuls les assassins Directs ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s et tout le l'ensemble de l'\u00e9lite l\u00e9gionnaires acquitt\u00e9 et donc ce parti mais un petit peu entre parenth\u00e8ses, il est un petit peu marginalis\u00e9e au d\u00e9but, mais en m\u00eame temps, il fait son travail d'implantation locale, donc il est finalement assez satisfaits de l'isolement dans lequel il est maintenu, comme tous les partis en fait extr\u00e9mistes populistes qui font leur miel, finalement, de l'isolement dans lequel sont tenus afin de montrer pr\u00e9cis\u00e9ment que cet isolement est un isolement injuste parce qu'ils ont des solutions, des bonnes solutions \u00e0 proposer \u00e9videmment toute ressemblance avec des p\u00e9riodes avec des p\u00e9riodes plus actuel et pertinent et donc pour b\u00e2tir l'aura charismatiques du chef, il faut montrer qu'il est \u00e0 la fois actif mais en m\u00eame temps, victime du syst\u00e8me politique, c'est un parti antisyst\u00e8me et donc il peut prolif\u00e9rer comme \u00e7a \u00e0 la fois en jouant les victimes. \r\nSur le plan, comme je l'ai dit du mouvement l\u00e9gionnaire souterrain, mais en m\u00eame temps, commenc\u00e9 \u00e0 passer des alliances pour \u00eatre \u00e9pargn\u00e9s par la r\u00e9pression avec des partis de droite et d'extr\u00eame droite dans un 1er temps donc une collaboration avec des partis de droite et d'extr\u00eame droite qui pla\u00eet aux grands personnages politiques qui est le roi, le roi Carol II, qui est tr\u00e8s actif, lui aussi sur le plan politique, avec l'\u00c9tat un homme encore jeune, brillant avec du succ\u00e8s n'est -ce pas Femina notamment et donc \u00e7a lui donne \u00e0 lui aussi une aura, il y a une esp\u00e8ce de comp\u00e9tition collaboration entre le roi Carol Dr\u00e9ano pour la jeunesse, pour conqu\u00e9rir la jeunesse les coeurs et les esprits des jeunes jusqu'en 36 37 d\u00e9but de 37 au moment de leur divorce d\u00e9finitif donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:15) [91%] :\r\nDans un 1er temps le mouvement et le parti machistes prolif\u00e8rent de fa\u00e7on isol\u00e9e du corps politique nationale et de la possibilit\u00e9 d'alliance sur la sc\u00e8ne politique nationale mais vous en r\u00e9alit\u00e9 avec une certaine complaisance de la part du roi et une tentative de la part du roi d'alliance entre la gare de faire et la droite tradition. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:36:53) [59%] :\r\nFreine sa machine, ce matin, les est pas voter oui, donc oui h\u00e9 oui alors Eustache Lambert j'avoue qu'on arrive \u00e0 faire \u00e0 Beni APP Binta vous avez donn\u00e9 du comit\u00e9 Tina. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:17) [86%] :\r\nLe roi Carol n'est pas le seul \u00e0 vouloir c'est alliance \u00e0 droite \u00e0 qui permettrait \u00e0 la fois d'\u00e9touffer d'\u00e9touffer le parti f\u00e2ch\u00e9 sur du point de du moins de de le diluer de le dissoudre dans l'ensemble de la droite de l'extr\u00eame droite romaine tr\u00e8s riche en partie, mais c'est aussi la volont\u00e9 d'Hitler, depuis son arriv\u00e9e au pouvoir en janvier 1933 assez rapidement Hitler veut se doter dans tous ces petits pays qu'il veut dominer de la Mitteleuropa germanique Hitler veut des regroupements \u00e0 droite pour avoir un levier puissant pour agir sur cette sc\u00e8ne politique un levier unifi\u00e9e \u00e0 droite pour \u00e9viter les divisions, mais en fait les 2 \u00e9choue aussi bien Carole de que Hitler \u00e9choue \u00e0 int\u00e9grer aussi bien qu'Audrey Roumanie que \u00e7a la Chine Hongrie parce que pr\u00e9cis\u00e9ment ces fascistes ne sont pas solubles dans la droite, et m\u00eame dans l'extr\u00eame droite, le fascisme a aussi cela de particulier que c'est une id\u00e9ologie ni gauche ni droite, c'est-\u00e0-dire qu'il rend \u00e0 la fois \u00e0 l'extr\u00eame droite l'ultranationalisme fin de si\u00e8cle, \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, le train d'un nationalisme qui est raciste, mais ils sont aussi, ils ont aussi la tradition \u00e9videmment de gauche populiste d'appel au peuple et de politique sociale \u00e9galement il y a un tournant ouvri\u00e9riste \u00e0 la fin de 1936 de la part de condamnons tournant ouvrier risque se comprend tout \u00e0 fait parce que lui, paysan, il y a \u00e9t\u00e9 moins mobilisables plus dispers\u00e9s avait une tradition de r\u00e9v\u00e9rence vis-\u00e0-vis des \u00e9lites traditionnelles vis-\u00e0-vis de du Roy vis-\u00e0-vis de l'\u00e9lite eccl\u00e9siastique aussi alors que les ouvriers \u00e9taient plus mobilisables, ils \u00e9taient urbain ils \u00e9taient faciles \u00e0 rassembler dans des manifestations, \u00e9ventuellement dans des coups de force donc Audrey, on a tr\u00e8s bien compris l'int\u00e9r\u00eat qu'il avait \u00e0 remplacer le parti communiste exclu sur la sc\u00e8ne ouvri\u00e9riste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:46) [87%] :\r\nRien que du beau monde, Johnny et bien s\u00fbr dans la chanson du Romain, mais avec des textes de Philippe la gomme l'\u00e9crivain et puis les arrangements sont sign\u00e9s Eddy Vartan et je crois bien que Eddy Vartan n'est pas d'origine roumaine, mais des d'origine bulgare. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:42:01) [86%] :\r\nLe vent de l'histoire sur le 1er. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:04) [88%] :\r\nIl ne faut puisque nous nous avan\u00e7ons tout doucement vers la fin, travaillant Sandokan, au fond, nous nous arr\u00eations en effet \u00e0 cette figure de Cornelio Colorado dont vous nous avez d\u00e9j\u00e0 abondamment parl\u00e9 qui au fond pr\u00e9sente cet int\u00e9r\u00eat troublant, surtout si on compare un peu \u00e0 \u00e0 Hitler en Allemagne \u00e0 Mussolini en Italie d'avoir avec eux en commun. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:29) [91%] :\r\nCette non- appartenance \u00e0 des \u00e9lites j'joueuses dire classique c'est pas monsieur, il a fait une \u00e9cole militaire, mais ce n'est pas le monsieur des grandes \u00e9coles classiques, il n'est pas inscrit \u00e0 sa naissance, comme il y a tout un monde dans une un itin\u00e9raire qui pourrait le mener au pouvoir et au fond d'une certaine mani\u00e8re, on se demande o\u00f9 on se dit mais est -ce que c'est pas \u00e7a justement sa force. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:55) [85%] :\r\nOui, il repr\u00e9sente les les nouvelles \u00e9lites lui- m\u00eame est un avocat rat\u00e9, effectivement il a eu une une formation militaire traditionnelle comme sous- officier c'est aspect militaire est importante, non pas dans ce qui les fait la guerre comme Mussolini comme Hitler, mais dans la frustration de ne pas l'avoir fait, lui, il est de la g\u00e9n\u00e9ration un tout petit peu plus tardives, donc les, les, les jeunes fasciste roumain appartiennent bien \u00e0 une logique romantique de la frustration de ne pas avoir acquis pr\u00e9cis\u00e9ment des galons, des m\u00e9rites dans la grande guerre nationale qui a abouti \u00e0 aux annexions de 1918 1919 et donc en cela la la personnalit\u00e9 de Codrea nous, on se situe au croisement d'une carri\u00e8re militaire frustr\u00e9s et qui rejette pr\u00e9cis\u00e9ment les g\u00e9n\u00e9rations imm\u00e9diatement pr\u00e9c\u00e9dente d'un nationalisme traditionnel qui \u00e9tait couverte de la gloire et de l'aura de l'union de toutes les r\u00e9gions roumaines des annexions finalement de 1918 1919 donc lui il s'est dot\u00e9 d'une autre mission finalement qu'il a affirm\u00e9 \u00eatre encore plus haute, c'\u00e9tait celle de la construction de l'identit\u00e9 m\u00eame, donc c'\u00e9tait plus une mission v\u00e9ritablement militaire, m\u00eame si le mouvement gardistes o\u00f9 le mouvement l\u00e9gionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:11) [87%] :\r\nApr\u00e8s une \u00e0 une apparence paramilitaires \u00e9videmment avec des chemises vertes des des uniformes n'est -ce pas les les ceintures en cuir, les les poignards etc tout l'attirail paramilitaires et donc il est au croisement de cette tradition paramilitaires et militaires frustr\u00e9s et de ces cat\u00e9gories modernes urbaine finalement du monde et ce estudiantin frustr\u00e9 par le manque d'emplois par le manque de perspectives de carri\u00e8re par la concurrence avec les minorit\u00e9s juive, donc j'ai pas rencontr\u00e9 de \u00e7a et puis la la la personnalit\u00e9 elle- m\u00eame \u00e9videmment qu'au drame, c'est aussi le plus beau, il faut bien le dire des chefs h6 de l'entre- deux-guerres, il a une tr\u00e8s fi\u00e8re allure, il ressemble \u00e0 Ta\u00efwan Power et il meurt jeune, donc c'est tr\u00e8s romantique, il est assassin\u00e9 \u00e9trangl\u00e9 sur ordre du roi juste apr\u00e8s les accords de M\u00fcnich, parce que le le roi craignez que Hitler accorde ses ses faveurs \u00e0 Dr\u00e9ano contre lui et donc il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se d\u00e9barrasser d'un concurrent tr\u00e8s rapidement, il avait fait emprisonner de fa\u00e7on tout \u00e0 fait injuste sur des bases tout \u00e0 fait inique en avril 1900 1938 et il le fait, assassin\u00e9 en novembre de la m\u00eame ann\u00e9e, de fa\u00e7on tout \u00e0 fait sordide \u00e9trangl\u00e9e dans un camion avec plusieurs de ses compagnons, finalement c'est le charisme de l'homme moyen du m\u00e9diocre de de l'avocat rat\u00e9 du militaire rat\u00e9 d'une certaine fa\u00e7on qui arrive trop tard, alors qu'il voulait s'engager dans la 1\u00e8re guerre mondiale mais il \u00e9tait trop jeune il est n\u00e9 en 1999 cette phras\u00e9ologie traditionalistes qui la d'amour de la patrie d'amour de la monarchie d'amour de l'\u00e9glise est \u00e9videmment totalement fauss\u00e9, hein, l'amour de la patrie, certes, mais de la patrie mobilis\u00e9s dans le cadre du mouvement fasciste parce que le v\u00e9ritable patriote qui sont morts sur les champs de bataille lors de la 1\u00e8re guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:57) [89%] :\r\nNon pas qu'il les m\u00e9prise, mais il estime que lui, il a un destin plus haut que plus important que de donner la v\u00e9ritable identit\u00e9 \u00e0 la Roumanie, peu importe d'avoir annex\u00e9 plein de territoire et d'avoir particip\u00e9 \u00e0 la victoire de 1918 ce qui importe, c'est de donner une v\u00e9ritable identit\u00e9 \u00e0 ces gens -l\u00e0 ils n'estime pas tant que \u00e7a la monarchie la des propos ouvertement pro- monarchiste, mais en r\u00e9alit\u00e9, il veut faire du monarque, un peu comme Mussolini avait fait de Victor Emmanuel 3, une esp\u00e8ce de Pantin et l'\u00e9glise, certes il a une spiritualit\u00e9 orthodoxe, mais ce qui importe beaucoup plus le dimanche matin, ce n'est pas d'aller suivre la longue messe orthodoxe, ce qui importe, c'est de faire de l'entra\u00eenement paramilitaire dans le cadre du mouvement, vous avez une v\u00e9ritable volont\u00e9 d'\u00e9mancipation r\u00e9volutionnaire de droite mais en m\u00eame temps social tout \u00e0 fait caract\u00e9ristique du fascisme une relique nouvelle religion Paul. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:53) [84%] :\r\nQu'est -ce qui va rester de tout \u00e7a tr\u00e8s bien de Sardou, donc vous l'avez rappel\u00e9 les histoire quand on est quand m\u00eame, est assassin\u00e9 \u00e0 38 et on a bien compris, \u00e0 vous \u00e9couter que on est dans une esp\u00e8ce de bouillonnement alors un bouillonnement se s'arr\u00eate pas comme \u00e7a comme question ah. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:17) [85%] :\r\n\u00e9coutez excellente question conclusive, il y en restera beaucoup d'chose durant les 3 grandes p\u00e9riodes qui vont se succ\u00e9der au 20\u00e8me si\u00e8cle, \u00e0 la fin officielle du mouvement l\u00e9gionnaire en fait, il restera un court passage au pouvoir des l\u00e9gionnaires entre septembre 1940 et janvier 1941 aux c\u00f4t\u00e9s du du mar\u00e9chal g\u00e9n\u00e9ral du mar\u00e9chal Antonescu mais les nationalistes traditionnels comme le g\u00e9n\u00e9ral du mar\u00e9chal Antonescu comme Carole ne peuvent pas supporter la collaboration avec un mouvement r\u00e9volutionnaire, jeune et finalement qui met plus l'accent sur le mouvement que sur l'\u00c9tat, il y a une position la \u00e9tat mouvement que Les fascisme n'arrivent pas \u00e0 r\u00e9soudre et finalement il bascule du c\u00f4t\u00e9 du mouvement et contre l'\u00c9tat, il y a l'or avec l'approbation de Hitler Antonescu en janvier 1941 d'un ensemble nouveau bain de sang, les l\u00e9gionnaires, mais ensuite, vous avez une influence de cette mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 vers une volont\u00e9 d'affirmation identitaire nationaliste forte vers un populisme qui va cr\u00e9er un nouveau la nation, donc il va cr\u00e9er une version plus belle, plus en rejetant \u00e9videmment les juifs, les communistes et lib\u00e9raux, mais \u00e7a c'est des aspects n\u00e9gatifs mais il y a aussi un aspect d'offres positive qui va finalement enthousiasm\u00e9e tous les r\u00e9gimes politiques apr\u00e8s 1940 que ce soit le mar\u00e9chal Antonescu durant la phase croissante de son r\u00e9gime, c'est-\u00e0-dire jusqu'\u00e0 Stalingrad donc phase durant laquelle il commencera l'extermination des juifs qui se trouvent sur les fronti\u00e8res, ou m\u00eame il va les d\u00e9port\u00e9s en Transnistrie, les faire massacrer en bonne partie Antonescu va lui- m\u00eame \u00eatre influenc\u00e9s par le discours raciste biologique modernisateur, exclusif, sur le plan nationaliste des des l\u00e9gionnaires avant \u00e9videmment de se raviser avant m\u00eame Stalingrad \u00e0 fin 1942 13 octobre 1942 de mettre fin \u00e0 l'extermination des juifs \u00e0 leur d\u00e9portation en Transnistrie, donc quand on est -ce qu'on va \u00eatre influenc\u00e9 ensuite le r\u00e9gime communiste dans certaines phases populiste des ann\u00e9es 1960 70 reprendra parfois certains personnels anciennement l\u00e9gionnaires qui sortira de prison Constantino par exemple fort Kramnik et qui ont \u00e9t\u00e9 des id\u00e9ologues, plus ou moins spiritualisme moi modernisme de la L\u00e9gion, par moments, ils sont sorties des prisons dans les ann\u00e9es 60 et ils Servent plus ou moins en marge, le r\u00e9gime communiste de Ceausescu dans sa p\u00e9riode nationaliste de l\u00e9gitimation de ce nationaliste et non plus simplement communiste qu'on entend, comme dans les ann\u00e9es 50. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:09) [99%] :\r\nUne archive de 1995. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:12) [64%] :\r\nArchives point mais le commissaire \u00e0 l'embauche prend encore d'et le Canada si oui. \r\nRemport\u00e9 tout le monde et c'est vraiment une trag\u00e9die donc la tourn\u00e9e qui souhaitait en venir donc voil\u00e0, voil\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:33) [88%] :\r\nEt enfin, apr\u00e8s 1989 vous avez un certain nombre de mouvements ou de partis populistes qui se r\u00e9clament de la gare de faire en masquant l'aspect politique finalement modernisateur brutale de la gare de faire en en faisant simplement un mouvement spirituel de r\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence morale et politique dont 2 par la gen\u00e8se de cr\u00e9ation d'un nouvel \u00e9tat d'un homme nouveau au service d'une soci\u00e9t\u00e9 nouvelle et d'un \u00e9tat nouveau et en masquant la responsabilit\u00e9 des l\u00e9gionnaires dans la vie politique et dans l'action politique notamment antis\u00e9mites aussi de l'entre- deux-guerres, l'int\u00e9r\u00eat de la 2\u00e8me guerre mondiale, donc vous avez durant les 3 p\u00e9riodes compris apr\u00e8s 1989 une forte pr\u00e9sence de contraire non et une certaine popularit\u00e9, parce que, en fait, si vous voulez les l\u00e9gionnaires. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:27) [88%] :\r\nAyant \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 \u00e0 cause de leur radicalisme accordent leur extr\u00e9misme il y a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 par Antonescu en janvier 41, avec l'assentiment d'Hitler, qui voulait la tranquillit\u00e9 en Roumanie pour pouvoir faire Barbarossa h\u00e9 bien ayant \u00e9t\u00e9 en janvier 41 n'ont pas \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s \u00e0 responsabilit\u00e9 en 1945 46 lors des proc\u00e8s de Nuremberg, donc, ont \u00e9t\u00e9 exclus des proc\u00e9d\u00e9s en berne alors qu'ils \u00e9taient tout aussi extr\u00e9mistes qu'ils \u00e9taient tout aussi radicalement antis\u00e9mite et biologiquement antis\u00e9mites que les nazis mais ayant \u00e9t\u00e9 exclus des facto de l'action antis\u00e9mites ouvertes de l'\u00c9tat roumain pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale, ils sont pass\u00e9s \u00e0 travers les mailles du filet en 1945 46 et les Am\u00e9ricains les ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s bien \u00e9videmment \u00e0 la CIA, les a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s pour des parachutages \u00e0 la fin des ann\u00e9es 40 d\u00e9but des ann\u00e9es 50 en Roumanie des n'est pas derri\u00e8re les lignes ennemies pour obtenir des informations pour essayer de soulever contre le nouveau r\u00e9gime communiste etc donc, ils ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s par les Am\u00e9ricains \u00e0 la fin des ann\u00e9es 40 et vous avez grande et puis ensuite, bon, \u00e7a c'est un petit peu tamis\u00e9es jusqu'\u00e0 au moment o\u00f9 je vous le dis Ceausescu lui- m\u00eame les a ressorti, fin des ann\u00e9es 60 2\u00e8me moiti\u00e9 des ann\u00e9es 60 et surtout dans les ann\u00e9es 70 lors de la radicalisation national- communiste du dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:54:15) [77%] :\r\nQuand il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:45) [89%] :\r\nDerri\u00e8re moi, Gaby, je vous donnerai pas le titre du morceau parce que vraiment il \u00e9tait impronon\u00e7able merci \u00e0 Alexandre d'avoine qui assurait la diffusion aujourd'hui, merci aussi \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois miserait qui a r\u00e9alis\u00e9 l'ensemble des archives, vous avez pu entendre Chlo\u00e9 qui a Gilliard d\u00eener, on a assist\u00e9 pour toute la presse et la pr\u00e9paration de ses \u00e9missions et la s\u00e9lection musicale est sign\u00e9e Jean-Baptiste roumain demain en d\u00e9pit du temps magnifique qu'il fait aujourd'hui, h\u00e9 bien nous serons sous des trombes d'eau puisque avec Gilles van gr\u00e2ce Dorff nous nous interrogerons sur l'histoire du d\u00e9luge. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:55:23) [75%] :\r\nSalaheddine fabuleux espoir du. \r\nIl tient Afrique oui non. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:56:09) [70%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:56:25) [85%] :\r\nLe vent de l'histoire, une \u00e9mission de Jacques Maury quand, du lundi au vendredi \u00e0 15 heures sur la 1\u00e8re il est 4 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-25T18:53:00Z", "program": {"href": "/programs/CB9F00E3-F069-42FB-8538-249801418A9E", "id": "CB9F00E3-F069-42FB-8538-249801418A9E", "name": "Vent de l'Histoire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sandu, Traian", "role": "historien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-84219", "internalArchiveId": "AA1406084221", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 14.07.03", "publicationDate": "2014-07-03T00:00:00Z", "durationSec": 870, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5979900", "imageURL": "http://www.rts.ch/5979903.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le meeting Athletissima accueillera des \u00e9toiles de la piste", "L'\u00e9quipe de Suisse est de retour du Br\u00e9sil", "12:45 le journal", "Affaire Sarkozy: les explications d'Antoine Heulard, \u00e0 Paris", "Des salves de roquettes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es de Gaza contre Isra\u00ebl", "Sortie annuelle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Neuch\u00e2tel: les observations de Miroslav Mares", "Retour de l'\u00e9quipe de Suisse: les pr\u00e9cisions d'Anne Fournier, \u00e0 Zurich", "Sarkozy, mis en examen pour corruption, a totalement d\u00e9menti les accusations port\u00e9es contre lui", "Le journal", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Parmi les stars, Renaud Lavillenie suscitera une attention particuli\u00e8re. Le Fran\u00e7ais est effet le nouveau recordman du monde du saut \u00e0 la perche.", "Arriv\u00e9e au Hallenstadion, un comit\u00e9 d'accueil rouge et blanc les attendait.", "Ces violences font suite \u00e0 l'assassinat d'un jeune Palestinien et \u00e0 celui de trois \u00e9tudiants isra\u00e9liens.", "Il d\u00e9nonce une instrumentalisation politique de la justice."], "variantIds": ["ece-5864884", "ece-5864221"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-09T19:45:33Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT013522\r\nDate de transcription : 20-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:14 > 0:02:10) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous dans l'actualit\u00e9 de ce jeudi, la meilleure d\u00e9fense c'est l'attaque, Nicolas Sarkozy a Fatih un cet adage hier soir dans le 20 heures de TF1, l'ancien pr\u00e9sident a r\u00e9fut\u00e9 les accusations pour corruption dont il est la cible, d\u00e9non\u00e7ant une justice \u00e0 la botte de la gauche, Nicolas Sarkozy, qui laisse planer peu de doutes sur son retour en politique vraisemblablement pr\u00e9vue pour la rentr\u00e9e : le retour au bercail des joueurs de l'\u00e9quipe suisse de football, ils ont atterri tout \u00e0 l'heure \u00e0 Kloten de la direction, le Hallenstadion de Z\u00fcrich, un comit\u00e9 d'accueil rouge et blanc, les attendait discours autographes et ovation pour Ottmar Hitzfeld, nous serons en Direct sur place dans ce journal, nous irons \u00e9galement \u00e0 Neuch\u00e2tel pour la traditionnelle promenade d'\u00e9cole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le canton d'origine du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration des Burkhalter a emmen\u00e9 ce matin ses coll\u00e8gues au saut du Doubs avant une rencontre avec la population, nous serons en Direct du Locle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:12 > 0:02:33) [93%] : \r\nPlus question d'une barbe de 3 jours s'est ras\u00e9 de pr\u00e8s, que Nicolas Sarkozy a orchestr\u00e9 sa d\u00e9fense hier soir au 20 heures de TF1, premi\u00e8re grande interview depuis qu'il n'est plus pr\u00e9sident, l'ancien chef de l'\u00c9tat fran\u00e7ais mis en examen pour corruption, a totalement d\u00e9menti ces accusations, ils d\u00e9noncent une instrumentalisation politique de la justice, Peter Bernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:34 > 0:03:12) [91%] : \r\nOn se croirait presque lors d'une campagne pr\u00e9sidentielle si supporters se prennent eux- m\u00eames en photo avec lui, c'\u00e9tait hier soir, Nicolas Sarkozy vient de terminer un d\u00eener avec sa famille dans un restaurant parisien, peu avant, il s'\u00e9tait exprim\u00e9 sur TF1 et Europe 1, l'ancien pr\u00e9sident n'avait plus d\u00e9livrer d'interviews depuis plus de 2 ans, dans quel \u00e9tat d'esprit d\u00e8s ce soir une choucroute sortir de \u00e7a fait plaisir parce que les gens comprennent la v\u00e9rit\u00e9 toujours int\u00e9r\u00eat \u00e0 dire la v\u00e9rit\u00e9, regardez-moi en sont tous ceux qui ont menti et cela vous \u00eates qui, vous l'avez Nicolas Sarkozy n'a rien perdu de son mordant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:12 > 0:03:19) [96%] : \r\nJe veux dire \u00e0 ceux qui nous \u00e9coutent ou \u00e0 ceux qui nous regardent que je n'ai jamais trahi leur confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:20 > 0:03:42) [90%] : \r\nQue jamais je n'ai commis un acte contraire aux principes r\u00e9publicains, ou \u00e0 l'\u00c9tat de droit, il y a eu une volont\u00e9 de m'humilier, depuis le temps qu'on cherche des comptes dans tous les pays que j'aurais d\u00e9tenus qu'on n'en a jamais trouv\u00e9, et pour cause : est-il normal de traiter comme \u00e7a, je vous le dis bien dans les yeux, je n'ai rien \u00e0 m'vous m'entendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:42 > 0:03:49) [87%] : \r\nIl y a du c\u00f4t\u00e9 de l'UMP, sa famille politique, on accuse de partialit\u00e9 dans des magistrats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:49 > 0:03:59) [94%] : \r\nFace \u00e0 un juge militant, et vous le savez, on y reviendra sans doute, qui est membre de ce syndicat de la magistrature, on peut soup\u00e7onner une proc\u00e9dure politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:59 > 0:04:06) [92%] : \r\nUne forme de berlusconisation qui nous fait \u00e0 vouloir d\u00e9placer sur le terrain politique, des questions qui sont eux judiciaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:07 > 0:04:17) [97%] : \r\nAlors retour ou pas en politique de Nicolas Sarkozy, l'ancien pr\u00e9sident prendra une d\u00e9cision d\u00e9finitive fin ao\u00fbt d\u00e9but septembre suspense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:18 > 0:04:26) [93%] : \r\nAlors Antoine Lelard une op\u00e9ration de communication tr\u00e8s bien r\u00e9gl\u00e9 tr\u00e8s bien huil\u00e9e mais est-ce que c'est une op\u00e9ration r\u00e9ussie pour Nicolas Sarkozy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:27 > 0:05:31) [95%] : \r\nAlors sur la forme, oui, de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, on a vu un Nicolas Sarkozy des grands jours, hier, un homme politique combatif qui ne l\u00e2che rien, autant de qualit\u00e9s qui plaisent \u00e0 ses \u00e9lecteurs, mais sur le fond, c'est plut\u00f4t un \u00e9chec parce que toute la strat\u00e9gie de Nicolas Sarkozy, c'\u00e9tait de se faire passer hier pour une victime, victime d'un complot judiciaire d'un acharnement sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 son encontre et \u00e7a, h\u00e9 bien, manifestement, les Fran\u00e7ais ne sont pas convaincus par cet argumentaire et c'est ce qui ressort en tout cas dans un sondage publi\u00e9 ce matin, 2 tiers des personnes interrog\u00e9es pensent que Nicolas Sarkozy est trait\u00e9 comme n'importe quel juge justiciables et qui n'a eu aucun traitement de d\u00e9faveur alors \u00e7a pour Nicolas Sarkozy, c'est tr\u00e8s emb\u00eatant parce que vous l'avez dit, c'\u00e9tait sa premi\u00e8re intervention depuis plus de 2 ans, depuis qu'il a quitt\u00e9 l'\u00c9lys\u00e9e, c'\u00e9tait l'occasion pour lui de renouer avec les Fran\u00e7ais, h\u00e9 bien, de toute \u00e9vidence, \u00e7a n'a pas march\u00e9 comme il l'aurait souhait\u00e9, et d'ailleurs, si on en croit un autre sondage publi\u00e9 ce matin, 65 pourcent des Fran\u00e7ais ne veulent surtout pas entendre parler d'un retour en politique de l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais merci beaucoup Antoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:33 > 0:05:50) [96%] : \r\nLa situation maintenant toujours tr\u00e8s tendue au Moyen-Orient, des salves de roquettes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es cette nuit de Gaza contre Isra\u00ebl et des raids isra\u00e9liens ont \u00e9galement frapp\u00e9, la bande de Gaza, ces violences font suite \u00e0 l'assassinat d'un jeune Palestinien hier et celui de 3 \u00e9tudiants isra\u00e9liens Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:52 > 0:06:02) [96%] : \r\nLes frappes isra\u00e9liennes dans le ciel de Gaza, cette nuit, elles auraient eu pour cible 15 points strat\u00e9giques du Hamas, l'op\u00e9ration a fait une dizaine de bless\u00e9s dont un grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:05 > 0:06:19) [89%] : \r\nVoil\u00e0, regardez le savent, nous avons entendu une grosse explosion avec ma femme, mes filles, nous nous sommes pr\u00e9cipit\u00e9s dehors, nous avons trouv\u00e9 notre voiture compl\u00e8tement d\u00e9truite, vous voyez toutes les maisons autour sont d\u00e9truites compl\u00e8tement d\u00e9truite dans la gueule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:20 > 0:06:42) [96%] : \r\nCes raids ont fait suite aux tirs de 14 projectiles un peu plus t\u00f4t dans la nuit sur le sud d'Isra\u00ebl, selon la police, l'une des roquettes tir\u00e9es de la bande de Gaza, a provoqu\u00e9 une panne d'\u00e9lectricit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale dans cette ville du sud d'Isra\u00ebl, Gaza et le Hamas, qui se sont enflamm\u00e9s hier apr\u00e8s l'annonce du meurtre d'un jeune Palestinien \u00e0 J\u00e9rusalem-Est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:42 > 0:06:55) [85%] : \r\nPas de monsieur \u00e9ternel de nous manifestons pour condamner les crimes isra\u00e9liens contre notre peuple en Cisjordanie et \u00e0 J\u00e9rusalem-Est, nous, ici, dans la bande de Gaza ainsi que tous les Palestiniens, nous sommes unis derri\u00e8re la Cisjordanie pour faire peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:57 > 0:07:13) [92%] : \r\n\u00e0 J\u00e9rusalem-Est justement les heurts se sont poursuivis jusqu'\u00e0 l'aube, dans le quartier o\u00f9 la victime palestinienne de 16 ans avait \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 un Crime apparemment perp\u00e9tr\u00e9e en repr\u00e9sailles au meurtre de trois \u00e9tudiants isra\u00e9liens, ce matin, les appels au calme se multiplient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:15 > 0:07:31) [93%] : \r\nIls ont atterri ce matin 11 heures \u00e0 l'a\u00e9roport de Kloten, les joueurs de l'\u00e9quipe de Suisse sont de retour du Br\u00e9sil, 2 jours apr\u00e8s leur \u00e9limination, les joueurs qui ont embarqu\u00e9 dans un bus direction le Hallenstadion, un comit\u00e9 d'accueil rouge et blanc, les attendait G\u00e9raldine g\u00e9n\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:33 > 0:07:49) [92%] : \r\n10 heures 58 l'avion en provenance du Br\u00e9sil se pose sur le sol suisse \u00e0 Kloten, ceux qui ont dignement perdue face \u00e0 l'Argentine il y a 2 jours, ont de l'avance, c'est avec la mine d\u00e9faite, sans doute fatigu\u00e9 par un long trajet et tant d'\u00e9motion que les joueurs pose le pied sur le sol suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:50 > 0:08:31) [92%] : \r\nSeuls quelques journalistes et le personnel de l'a\u00e9roport sont pr\u00e9sents sur le tarmac pour immortaliser le retour des h\u00e9ros malgr\u00e9 eux parlent temps tra\u00eener, ils ont rendez- vous \u00e0 Hallenstadion avec des fans rouge et blanc, certes peu nombreux mais enthousiaste, tour \u00e0 tour, ils d\u00e9filent sur sc\u00e8ne le temps d'un applaudissements de quoi leur redonner le sourire et puis il y a aussi l'adieu celui d'Ottmar Hitzfeld et de Michel Pont, qui malgr\u00e9 l'\u00e9limination restent les artisans de cette victoire dans la d\u00e9faite, avant de rentrer chez eux un dernier bain de foule et peut-\u00eatre demain r\u00e9aliser Laura qu'ils ont acquise au Br\u00e9sil aupr\u00e8s de tout un peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:36 > 0:08:42) [89%] : \r\nAnne Fournier, vous \u00eates sur place une c\u00e9r\u00e9monie organis\u00e9e \u00e0 la derni\u00e8re minute, est ce qu'il y a du monde, est ce qu'il y a de l'ambiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:43 > 0:09:10) [91%] : \r\nBen oui, Romaine, les joueurs de la Nati ont \u00e9t\u00e9 accueillis comme des h\u00e9ros, ce matin, ici au Hallenstadion il faut dire c'est un accueil quelque peu improvis\u00e9e, puisqu'il a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e hier soir seulement, alors il y a environ entre 500 et 800 fans des tr\u00e8s jeunes surtout qui sont l\u00e0 pour montrer leur fiert\u00e9 et dire merci \u00e0 \u00e0 cette \u00e9quipe, ils ont manifest\u00e9 leur soutien \u00e0 2 hommes tous particuliers notamment, tout d'abord, pardon, l'entra\u00eeneur Ottmar Isra\u00ebl d'et puis Shaqiri, v\u00e9ritable h\u00e9ros national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:10 > 0:09:15) [96%] : \r\nAlors on sait qu'il y a une tr\u00e8s forte d\u00e9ception pour les joueurs, dans quel \u00e9tat d'esprit z'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:15 > 0:09:46) [86%] : \r\nL \u00e0, tout \u00e0 l'heure, on voit ici, bien s\u00fbr, il se pr\u00eate maintenant au jeu des autographes depuis plus de 30 minutes, ils sont tr\u00e8s docile, il faut bien le dire, et puis quand ils sont mont\u00e9s sur sc\u00e8ne, on lisait aussi la la joie d'\u00eatre l\u00e0 mais une certaine tristesse, il y a bien s\u00fbr l'avion le le voyage qui sont derri\u00e8re et puis le contrecoup du du du dernier match contre l'Argentine, Fernandez nous l'a confi\u00e9 accueil fait toujours du bien, quoi qu'il en soit et puis Ottmar Hitzfeld, lui, a tenu \u00e0 souligner la Suisse ne sert pas championne mais, dit-il, elle a les meilleurs fans du monde merci beaucoup \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:46 > 0:09:47) [74%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:48 > 0:09:53) [94%] : \r\nLa sortie annuelle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est aujourd'hui et demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:53 > 0:10:10) [93%] : \r\nTerre neuch\u00e2teloise puisque, comme le veut la tradition, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux des couples canton d'origine du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Didier Burkhalter a donc emmen\u00e9 ses coll\u00e8gues en bateau pour rejoindre le Saut du Doubs ce matin avant de se rendre au Ch\u00e2teau des Monts du Locle o\u00f9 se d\u00e9roule en ce moment une rencontre avec les habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:12 > 0:10:16) [95%] : \r\nMiroslav Marev, un ap\u00e9ro avec les conseillers f\u00e9d\u00e9raux c'est toujours un \u00e9v\u00e9nement, c'est le cas ce matin au Locle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:17 > 0:11:19) [90%] : \r\nOui, c'est en \u00e9v\u00e9nements pour les habitants du loft de Loft, c'est une ville qui souffre de son image qui a souvent l'impression qu'elle est mal aim\u00e9 et qu'elle est qu'il ait oubli\u00e9 la venue du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ici sur ses Terres et donc clairement un \u00e9v\u00e9nement et vous le voyez derri\u00e8re moi la population et les autorit\u00e9s locales profitent de cette vitrine Denis de la Russie et le pr\u00e9sident de la ville, donc du Locle le confier qu'il profiterait de cette occasion pour rappeler aux autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, le lourd tribut que paye la r\u00e9gion ici, on a des probl\u00e8mes de trafic de transit, on craint la suppression d'une ligne ferroviaire avec la France, alors qu'on est extr\u00eamement dynamique en termes d'emplois, on attend donc de la Berne f\u00e9d\u00e9rale qu'elle n'oublie pas les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, puis il y a tous ces neuch\u00e2telois qui sont venus voir le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Didier Burkhalter le neuch\u00e2telois, ils sont venus le soutenir le f\u00e9liciter aussi pour ses talents de diplomate en Ukraine aujourd'hui les les Loclois sont venus marquer leur attachement aux autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:20 > 0:11:47) [90%] : \r\nMerci Miroslav les abricots du Valais vont envahir vos \u00e9tale les Suisses sont sont de grands consommateurs, un 1000000 de kilos par semaine durant la saison, rien que \u00e7a, pour son fruit vedette le Valais veut garantir des crit\u00e8res tr\u00e8s stricts, le triage \u00e0 la main et un taux de sucre minimales, notamment un concept de kiosques estampill\u00e9 la marque Valais d'ailleurs mis en place cette ann\u00e9e \u00e0 long terme, il devrait remplacer les caravanes diss\u00e9min\u00e9es le long des roues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:50 > 0:12:10) [94%] : \r\nDavantage de place pour les frontaliers qui franchissent le L\u00e9man par le lac entre Thonon et Lausanne la CGN remettent \u00e0 l'eau le bateau Ville de Gen\u00e8ve ce navire qui date des ann\u00e9es 70 a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement restaur\u00e9, le nombre de places assises, passe de 198 \u00e0 327 la dur\u00e9e du trajet, elle reste la m\u00eame : 50 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:10 > 0:12:13) [92%] : \r\nLe Ville de Gen\u00e8ve entrera en service r\u00e9gulier ce dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:13 > 0:12:14) [97%] : \r\nJe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:16 > 0:12:31) [90%] : \r\nEt ce soir, \u00e0 Lausanne, le meeting Athletissima accueillera des \u00e9toiles de la piste et parmi les Stars, Renaud Lavillenie suscitera une attention toute particuli\u00e8re, le Fran\u00e7ais en effet franchi si Me 16 et il est le nouveau recordman du monde de saut \u00e0 la perche, Jean-Baptiste flamand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:34 > 0:12:37) [85%] : \r\nO\u00f9 qu'ils se trouvent, cet homme ne manque pas d'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:38 > 0:12:46) [88%] : \r\nL'objectif c'est de C. 2, essayer de sortir le maximum de de le maximum de sensations mais l'impression de se sentir libre parce qu'on est dans les airs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:47 > 0:12:59) [88%] : \r\nQu'il soit aux commandes d'un h\u00e9licopt\u00e8re ou qu'il s'envolent \u00e0 plus de 6 m\u00e8tres au-dessus de la Terre, propuls\u00e9 par sa perche, Renaud Lavillenie est toujours avides de sensations et ce champion hors norme suscite une belle admiration au gr\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations d'athl\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:00 > 0:13:06) [84%] : \r\nC'est pas \u00e9vident d'abord ici \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, \u00e7a fait vraiment bizarre m\u00eame que je suis une athl\u00e8te souhaite sans que moi puis grande enfants ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:10 > 0:13:17) [72%] : \r\nG\u00e9raldine, parce qu'on va voir ce magnifique, y a pas juge, c'est quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 se bat et puis Khalifa depuis actif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:17 > 0:13:27) [90%] : \r\nRenaud Lavillenie a toujours eu des objectifs \u00e9lev\u00e9s, point culminant le perchiste fran\u00e7ais devient champion olympique en 2012, un succ\u00e8s grav\u00e9 dans sa Chair et, pourtant, le meilleur est \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:27 > 0:13:35) [93%] : \r\nEn f\u00e9vrier dernier, Lavillenie va effacer l'\u00e9tape d'\u00eatre le record du monde de l'Ukrainien Sergue\u00ef Bubka, vieux de 21 ans, y a-t-il un jeune Lavillenie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:35 > 0:13:59) [83%] : \r\nNon, il y a pas de g\u00e8ne particulier c'est c'est c'est chaque personne est diff\u00e9rente et qu'est-ce qui fait qu'on passe dans une autre dimension, comme \u00e7a va battre un record du lui dit qui fait rien d'autre \u00e0 de autre dire : tout a \u00e9t\u00e9 positionn\u00e9, quasiment au meilleur et ce qui m'a permis de de r\u00e9aliser sous de l'envergure, c'est une chance unique, parce que \u00e7a arrive rarement dans une dans une ville, dans une carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:00 > 0:14:03) [96%] : \r\nUne chance pour cet athl\u00e8te qui n'h\u00e9site jamais \u00e0 repousser ses limites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:05 > 0:14:23) [85%] : \r\nTout simplement, le risque il est partout au saut \u00e0 la perche, parce que, ne serait-ce que la perche en elle- m\u00eame, c'est, c'est quelque chose qui n'est pas \u00e0 100 pour 100 s\u00fbr on a on il y a toujours des risques que \u00e7a casse, on n'a jamais la certitude apr\u00e8s qu'on sera au feuilleton, on ne pense pas \u00e0 \u00e7a, on pense au co\u00fbt tirer le positif \u00e7a plus en jambes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:23 > 0:14:32) [90%] : \r\nAvant de s'\u00e9lever ce soir au meeting Athletissima, Renaud Lavillenie a tendu ses perches \u00e0 la rel\u00e8ve depuis cette rencontre, les jeunes de Del\u00e9mont ont un regard \u00e9toil\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:32 > 0:14:33) [79%] : \r\nJ'aurais apr\u00e8s vous faites-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:34 > 0:15:01) [91%] : \r\nAthletissima c'est ce soir sur RTS deux d\u00e8s 19 heures 30 voil\u00e0 c'est la fin de ce journal ce soir Couleurs d'\u00e9t\u00e9, part \u00e0 la rencontre de chercheurs de l'\u00e9p\u00e9e PFL de l'UNIL au programme de leur \u00e9t\u00e9 pas de vacances, mais des travaux et des mesures sur leur th\u00e9 sur le terrain aux 4 coins de la Suisse romande avec cette recherche un peu particuli\u00e8re, il tente d'\u00e9tablir un r\u00e9seau social pour les abeilles, le Facebook des abeilles, c'est donc ce soir dans Couleurs d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:01 > 0:15:02) [70%] : \r\nC'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:03 > 0:15:07) [96%] : \r\nVoil\u00e0, merci de nous avoir suivi tout de suite, c'est Philippe Jeanneret pour la m\u00e9t\u00e9o tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:23 > 0:15:27) [84%] : \r\nL'information en continu, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:42 > 0:15:44) [72%] : \r\nElle en plus demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:07 > 0:16:26) [80%] : \r\nMaintenant, plus c'est tout bon, mais tu sais \u00e7a CD c'est des r\u00e9flexes des manies de de maniaque du rangement voil\u00e0 oh je sais faire, tu tu ne te rends pas compte, le sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:26 > 0:16:30) [84%] : \r\nNon mais \u00e9coute, toutes proportions gard\u00e9es, mais j'aime, j'aime bien quand \u00e7a en ordre et \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:37 > 0:16:38) [98%] : \r\nVoil\u00e0, je suis bien en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:50 > 0:17:58) [81%] : \r\nBon j'arrive plus \u00e0 brut avant je pouvais \u00e7a mes pieds qu'est-ce que qu'est ce qui est d\u00e9sagr\u00e9able ce cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:32 > 0:18:36) [73%] : \r\nIl y a Daniel qui dit qu'il y a de la ceinture qui fait une marque surtout tee-shirts pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:36 > 0:18:37) [76%] : \r\nMonsieur possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:37 > 0:18:39) [67%] : \r\nEt peut-\u00eatre j'esp\u00e8re la centrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:40 > 0:18:42) [87%] : \r\nNon, mais \u00e0 mon avis, c'est trop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:05 > 0:22:28) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour, nous avons eu droit \u00e0 des surprises ce matin mais \u00e7a n'emp\u00eachera pas le temps d'\u00eatre estivales cet apr\u00e8s- midi, demain, les perturbations seront de retour, situation \u00e0 suivre de pr\u00e8s, nombres de conditions seront r\u00e9unies pour que les orages violents puisse se d\u00e9clencher aujourd'hui, h\u00e9 bien le temps h\u00e9 bien ensoleill\u00e9, mais seule exception et c'est un peu une surprise ce matin, des bancs de stratus se sont form\u00e9s sur le plateau, ils ont fini par se de, on en parlera donc plus cet apr\u00e8s- midi et on s'int\u00e9ressera quand m\u00eame un peu \u00e0 cette d\u00e9pression qui se trouve sur la M\u00e9diterran\u00e9e, elle va remonter vers le nord \u00e0 partir de demain, entra\u00een\u00e9 un front froid sur la Suisse, lequel va nous amener des orages assez violent, donc demain apr\u00e8s- midi dans les heures qui viennent, pas trop de probl\u00e8me, nous dit M\u00e9t\u00e9oSuisse le temps sera bien ensoleill\u00e9e en toutes r\u00e9gions quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s vont faire leur apparition sur l'ouest encore des cumulus vont se d\u00e9velopper sur les cr\u00eates du Jura ou bien encore dans les Alpes, nous serons dans l'air relativement stable ces derniers ne devrait normalement pas nous amener d'activit\u00e9, m\u00eame chose pour l'Est de la Suisse ou bien encore pour le Tessin pour les activit\u00e9s en plein air, ce soir, par exemple pour Athletissima, pas de probl\u00e8me c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures les valeurs seront estival, on devrait atteindre les 25 \u00e0 26 degr\u00e9s en moyenne sur le plateau, localement 27 du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le 29 en Valais, ce sera normalement le maximum pour la Suisse avec 24 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur sud- ouest, ils seront g\u00e9n\u00e9ralement faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 sur les cr\u00eates des Alpes vont plut\u00f4t de secteur nord- nord-est sur le Jura et thermiques en pleine pour la journ\u00e9e de vendredi, le matin, les \u00e9claircies seront de la partie, mais les nuages seront de plus en plus nombreux et de premi\u00e8res averses premi\u00e8res plus d'instabilit\u00e9 vont faire leur apparition sur les Alpes, principalement, l'apr\u00e8s- midi, les orages arrivent et surtout ils tendent \u00e0 se g\u00e9n\u00e9raliser sur le Tessin dans les Alpes ou bien encore sur l'ouest de la Suisse localement ces orages pourront \u00eatre fort apparemment il devrait plut\u00f4t arriv\u00e9 en fin d'apr\u00e8s- midi sur le quart Nord-Est pour les temp\u00e9ratures, ce sera encore tr\u00e8s estivales, demain matin, elles devraient faire en moyenne entre 10 et 14 degr\u00e9s en plaine m\u00eame jusqu'\u00e0 15 localement l'apr\u00e8s- midi, on devra encore attendre les 26 \u00e0 27 degr\u00e9s sur le plateau, m\u00eame 30 en Valais et il fera 22 \u00e0 La Chaux-de-Fonds limite du 0 degr\u00e9, vers 3900 m\u00e8tres mais donc, attention aux vents des vents qui vont se renforcer, qui seront le secteur sud sud- ouest avec du feu dans les Alpes, les rafales seront assez cons\u00e9quente sur les cr\u00eates des Alpes mais attention aussi au vent, \u00e0 proximit\u00e9 des orages, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e, note encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve Sophie Davant tous ses invit\u00e9s, nous on se retrouve ce soir avec l'image du jour tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-07-03T11:08:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1407085126", "durationSec": 105, "title": "MI SARKO - 14.07.03", "excerpt": "* Sion : 20140703, inauguration du premier kiosque itin\u00e9rant de vente d'abricots valaisans estampill\u00e9 du label \"Marque Valais Wallis\" qui veut garantir des crit\u00e8res de qualit\u00e9 tr\u00e8s stricts.", "remarks": "ZUM01, 12H45 : 1'05\" \r\nZUM02, 19H30 : 1'25\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERNI, Peter", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "AA1407085127", "durationSec": 27, "title": "14.07.03", "excerpt": "* Lausanne, Lac L\u00e9man : 20140703, le bateau de la CGN \"Ville-de-Gen\u00e8ve\" datant de 1978 a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement restaur\u00e9 et modifi\u00e9 pour \u00eatre affect\u00e9 \u00e0 la ligne de navettes rapides Navibus entre Lausanne et Thonon.", "remarks": "ZUM01, 12H45 : 1'05\" \r\nZUM02, 19H30 : 1'25\"\r\nZUM02 - ZU018634/01", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["ABRICOT", "INAUGURATION", "APPELLATION D'ORIGINE"], "sequenceIds": ["1362157"]}, {"internalArchiveId": "AA1407085128", "durationSec": 85, "title": "MI ISRAEL - 14.07.03", "excerpt": "* Lausanne : 20140703 et archives, rencontre avec le perchiste fran\u00e7ais LAVILLENIE Renaud, qui participe au meeting d'athl\u00e9tisme de Lausanne Athletissima.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "AA1407085129", "durationSec": 26, "title": "14.07.03", "excerpt": "* Zurich : 20140703, arriv\u00e9e des joueurs de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football et de leur entra\u00eeneur HITZFELD Ottmar de retour du Br\u00e9sil apr\u00e8s leur d\u00e9faite en 8e de finale de la Coupe du monde de football 2014.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["BATEAU"], "thematicCorporations": ["CGN"], "sequenceIds": ["1362158"]}, {"internalArchiveId": "AA1407085130", "durationSec": 37, "title": "20140703_MI CF VADROUILLE_49846ca1c1c3442fb57334540a1a6f6a", "excerpt": "* Zurich : 20140703, arriv\u00e9e des joueurs de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football et de leur entra\u00eeneur HITZFELD Ottmar de retour du Br\u00e9sil apr\u00e8s leur d\u00e9faite en 8e de finale de la Coupe du monde de football 2014."}, {"internalArchiveId": "AA1407085131", "durationSec": 122, "title": "14.07.03", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SAUT \u00c0 LA PERCHE"], "thematicPersons": ["LAVILLENIE, RENAUD"], "sequenceIds": ["1362159"]}, {"internalArchiveId": "AA1407085132", "durationSec": 66, "title": "14.07.03", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE"], "thematicPersons": ["HITZFELD, OTTMAR"], "sequenceIds": ["1362152", "1362153", "1362154"]}, {"internalArchiveId": "AA1407085266", "durationSec": 86, "title": "14.07.03", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE"], "thematicPersons": ["HITZFELD, OTTMAR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1407362153", "summary": "ZUM01 :\r\nKloten, a\u00e9roport de Zurich : joueurs d' \u00e9quipe nationale de Suisse de  football et HITZFELD, Ottmar, entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe suisse, d\u00e9barquant  d'avion Swiss sur tarmac", "id": "1362152", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["KLOTEN"], "visualPersons": ["HITZFELD, OTTMAR"]}, {"internalArchiveId": "GS1407362154", "summary": " Zurich-ville, Hallenstadion : joueurs d' \u00e9quipe nationale de Suisse de  football et HITZFELD, Ottmar, entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe suisse, montant sur  podium sous applaudissements de supporters / joueurs signant autographes.  triomphalisme, supporter ", "id": "1362153", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "TRIOMPHALISME", "SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["HITZFELD, OTTMAR"]}, {"internalArchiveId": "GS1407362155", "summary": "ZUM02 :\r\nZurich-ville, Hallenstadion : arriv\u00e9e sur sc\u00e8ne des footballeurs \u00e9quipe  nationale de Suisse sous acclamations / divers plans supporters criant   acclamations / HITZFELD, Ottmar, entra\u00eeneur \u00e9quipe de Suisse, recevant  bouquet de fleurs / itw DJOUROU, Johan, footballeur \u00e9quipe de Suisse   (d\u00e9ception suite \u00e0 d\u00e9faite Coupe du monde de football Br\u00e9sil 2014) / itw   SHAQIRI, Xherdan, footballeur \u00e9quipe de Suisse (sur d\u00e9faite) / BENAGLIO,  Diego, gardien \u00e9quipe de Suisse, prenant sa fille dans ses bras / itw   BENAGLIO, Diego (famille comme soutien) / ARFI, Sindi, Miss Suisse Romande 2014, posant avec SHAQIRI, Xherdan pour un selfie / itw ARFI, Sindi (Xherdan Shaqiri) / SHAQIRI, Xherdan posant pour selfie avec supportrices. supporter, triomphalisme.\r", "id": "1362154", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "TRIOMPHALISME", "SUPPORTER", "ENTRA\u00ceNEUR"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["BENAGLIO, DIEGO", "SHAQIRI, XHERDAN", "HITZFELD, OTTMAR", "DJOUROU, JOHAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1407362158", "summary": " Sion : divers plans personnalit\u00e9s et clients d\u00e9gustant abricots valaisans  devant kiosque itin\u00e9rant estampill\u00e9 du label \"Marque Valais Wallis\".    appellation d'origine, abricot, inauguration.\r", "id": "1362157", "visualThemes": ["ABRICOT", "INAUGURATION", "APPELLATION D'ORIGINE"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1407362159", "summary": " Lausanne, Lac L\u00e9man, ensoleill\u00e9 : bateau CGN \"Ville-de-Gen\u00e8ve\" \u00e0 quai / int du bateau restaur\u00e9 / navette rapide Navibus CGN Coppet naviguant sur le lac.  v\u00e9hicule aquatique.\r", "id": "1362158", "visualThemes": ["BATEAU"], "visualGeographicals": ["LAC LEMAN", "LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CGN"]}, {"internalArchiveId": "GS1407362160", "summary": " Lausanne : gros plan LAVILLENIE, Renaud, perchiste fran\u00e7ais, examinant sa  perche durant entra\u00eenement / LAVILLENIE, Renaud donnant conseils \u00e0 enfant  s'exer\u00e7ant au saut \u00e0 la perche / itw HUMAIR, Fanette, athl\u00e8te suisse (Renaud Lavillenie) / itw enfants (Renaud Lavillenie) / gros plan LAVILLENIE, Renaud, v\u00eatu de dossard \u00e0 son nom / tr\u00e8s gros plan tatouage au bras de LAVILLENIE,  Renaud / itw LAVILLENIE, Renaud (record du monde, saut \u00e0 la perche) /   LAVILLENIE, Renaud discutant avec enfants.\r", "id": "1362159", "visualThemes": ["SAUT \u00c0 LA PERCHE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["LAVILLENIE, RENAUD"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "HEULARD, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "86238", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT013522", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-312584FC-7FFF-45EB-929B-B7E8E8442D86", "internalArchiveId": "312584FC-7FFF-45EB-929B-B7E8E8442D86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans l'univers des \"jeux s\u00e9rieux\"", "publicationDate": "2014-07-02T00:00:00Z", "summary": "Les \"serious games\" utilisent les principes et les m\u00e9caniques du jeu mais se distinguent des jeux-vid\u00e9o ordinaires en ce sens qu'ils n'ont aucune finalit\u00e9 ludique. A l'inverse, ils peuvent servir des causes p\u00e9dagogiques (informer, donner des cours), publicitaires et promotionnelles (dans le monde politique notamment) ou encore m\u00e9dicales (motiver un patient \u00e0 faire des exercices physiques ou \u00e0 suivre un traitement par exemple).", "durationSec": 1247, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["communication de l'information", "enseignement secondaire", "jeu \u00e9ducatif", "jeu vid\u00e9o", "enseignement audiovisuel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-20T11:17:04Z", "speechToTexts": ["20.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [58%] :\r\nPersonne moi tant de croisi\u00e8re. \r\nBon, ce qui ce qui est. \r\nSt\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz l\u00e0 o\u00f9 est -ce qu'on se trouve, c'est de l'anglais qu'on entendait, mais je n'ai pas tout compris, alors qu'aux \u00c9tats-Unis on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [81%] :\r\nConsultations \u00e0 l'h\u00f4pital en situation virtuelle b\u00e2timent patients, m\u00e9decins, infirmiers, tout est virtuel alors Paul s'en fait, c'est son nom, c'est une simulation de consultation m\u00e9dicale tr\u00e8s compl\u00e8te, il faut dialoguer avec le patient, de prendre des notes, l'examiner avec des instruments ou le pr\u00e9parer pour une op\u00e9ration Paul c'\u00e9tait le serious gamin, mod\u00e8le du genre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [84%] :\r\nSi gagne, c'est \u00e7a la traduction litt\u00e9rale : les jeux s\u00e9rieux bonjour Dominique Jaccard bonjour, vous \u00eates professeur \u00e0 la hache IGV donc \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs et de gestion, c'est \u00e7a quoi l'avenir il gestion d'ing\u00e9nierie et de gestion du canton de Vaud, responsable de l'\u00e9quipe de recherche d'Alba, c'est une entit\u00e9 de recherche de la j'ai DVD sp\u00e9cialis\u00e9 dans les serious viennent justement qu'est -ce qu'on n'entend plus pr\u00e9cis\u00e9ment par ce terme si oui ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [82%] :\r\nAlors c'est risqu\u00e9 mais c'est vrai que c'est un terme qu'on entend de plus en plus et dans 2, plein de situations diff\u00e9rentes alors comme vous l'avez dit je s\u00e9rieux, oui, on va parler d'serious Game lorsqu'on a des situations o\u00f9 on va utiliser les principes du jour pour atteindre un but qui est autre que ludique, c'est-\u00e0-dire utiliser les principes les m\u00e9caniques du jeu mais dans un but qui a s\u00e9rieux, s\u00e9rieux et quel type de buts par exemple on peut -on imaginer alors on pas list\u00e9riose Game dans plein de situations un domaine diff\u00e9rent, un des domaines on nous pla\u00eet beaucoup les serious Game, c'\u00e9tait la formation donc le but s\u00e9rieux l\u00e0, c'est un but p\u00e9dagogique mais, et c'est l\u00e0- dessus qu'on se concentre principalement avec notre \u00e9quipe de recherche a l\u00e2ch\u00e9 j'ai mais d'autres personnes n'ont pas les serious Game dans des buts publicitaire ou pour faire la promotion d'un an d'une id\u00e9ologie politique ou dans le domaine de la sant\u00e9 par exemple, en compagnie des services pour motiver un patient \u00e0 faire de l'exercice physique ou bien \u00e0 suivre un traitement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [77%] :\r\nEt ces jeux s\u00e9rieux, ils peuvent prendre diverses formes, par exemple je donc t\u00f4t strat\u00e9gie ou autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [81%] :\r\nAlors, ils vont prendre un ensemble de de formes diff\u00e9rentes, souvent on a des jeunes qui sont des sortes de jeux informatiques type de jeux vid\u00e9os ou jeux de simulation, je peux donner un exemple, par exemple, de, de, de s\u00e9rieuses qu\u00e9mandant a utilis\u00e9 un s\u00e9rieuse qui aime il y a quelques semaines \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, dans le cas d'une formation au management de l'\u00e9nergie a, l\u00e0, il y avait un cours pratique qui faisait la cl\u00f4ture de cette formation dans ce serious Game Management de l'\u00e9nergie, il faut imaginer plut\u00f4t qu'un jeu vid\u00e9o standard o\u00f9 vous avez les joueurs qui vont \u00eatre confront\u00e9s ou dans un ainsi par une sorte d'univers fantastiques o\u00f9 ils vont peut-\u00eatre faire des combats d'\u00e9p\u00e9e, bien connu des pi\u00e8ces d'or ou bien trouver des tr\u00e9sors dans le serious Gaiman adjoint de l'\u00e9nergie, les \u00e9tudiants, donc dans un univers fantastique qui sont confront\u00e9s \u00e0 une une entreprise virtuelle et donc le jour o\u00f9 ils vont pouvoir rencontrer les personnes aller discuter avec le responsable technique ou des gens de la production et donc de gagner des pi\u00e8ces d'or ou des super- pouvoirs et \u00e0 Yvan, obtenir des informations comme le relev\u00e9 des compteurs \u00e9lectriques ou des audits de syst\u00e8mes techniques et sur cette base l\u00e0 ils vont pouvoir faire une analyse de la situation de cette entreprise virtuelle et maire annonce longue de recommandations de propositions d'am\u00e9lioration de la performance \u00e9nerg\u00e9tique de cette entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [83%] :\r\nDonc ce ce jeu s\u00e9rieux aussi je s\u00e9rieux ce basculement sur les probl\u00e8mes r\u00e9els sur des situations tout \u00e0 fait concr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:33) [80%] :\r\nAlors on va selon le les objectifs p\u00e9dagogiques on va pouvoir se baser sur des situations tr\u00e8s concr\u00e8tes, comme on a tout du Pulse dans la production ou le serious Game Management de l'\u00e9nergie, ou on fait lorsqu'on a d\u00e9velopp\u00e9 ce jeu on a collabor\u00e9 avec une entreprise r\u00e9elle pour obtenir des donn\u00e9es et qu'on a introduites dans la simulation, ce qui vaut dire qu'en fait les solutions qui ont \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9s par les \u00e9tudiants de la simulation vont potentiellement int\u00e9ress\u00e9s, l'entreprise r\u00e9elle lorsque les seules solutions imagin\u00e9es dans le jeu pourrait permettre de r\u00e9sout des probl\u00e8mes \u00e7a r\u00e9alit\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [89%] :\r\nVous lisez, on en parle de plus en plus des jeux s\u00e9rieux Dominique Jaccard, on peut signaler par exemple l'arriv\u00e9e sur le Net, c'est en fin de semaine pass\u00e9e de s\u00e9curit\u00e9 mobilit\u00e9 pour tous un jeu \u00e9ducatif fran\u00e7ais destin\u00e9 \u00e0 sensibiliser les enfants de 7 \u00e0 12 ans, la pr\u00e9vention routi\u00e8re et la mobilit\u00e9 durable et je suis s\u00fbr que si on cherche un peu, on en trouvera un nouveau cette semaine, le jeu, globalement, c'est plus efficace que les m\u00e9thodes p\u00e9dagogiques classiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:30) [85%] :\r\nBon, il faut dire qu'il vous savez les m\u00e9thodes p\u00e9dagogiques, c'est ce qu'elle soit efficace ou inefficace sont jamais efficace ou inefficace au soir \u00e7a d\u00e9pend toujours de comment on les met en application maintenant bien mis en application le serious Game va pr\u00e9senter un certain nombre d'avantages, il va permettre d'augmenter la motivation des \u00e9tudiants en utilisant les principes du jeu, on a des situations o\u00f9 on voit qu'on n'arrive plus faire arr\u00eater de travailler, les \u00e9tudiants prennent plus la peau du travail le soir en 2\u00e8me et il faut sortir de la classe, s'il vous pla\u00eet, arr\u00eatez travaille donc \u00e7a, \u00e7a marche assez bien au niveau de la motivation, mais \u00e7a va permettre aussi d'atteintes d'autres types d'objectifs qu'on n'arrive pas \u00e0 atteindre le cas d'un cours standard le coup il y a le prof qui, par les \u00e9l\u00e8ves qui \u00e9coutent, je pense par exemple \u00e0 la capacit\u00e9 \u00e0 aborder de mani\u00e8re globale, un probl\u00e8me complexe, ou ce qu'on appelle les sur ce qu'ils ont la capacit\u00e9 de travailler en \u00e9quipe, la capacit\u00e9 de communiquer la capacit\u00e9 de prendre des d\u00e9cisions sous stress, d'autre part, je pense qu'en termes d'avantages p\u00e9dagogiques du fait que les \u00e9tudiants sont actifs et impliqu\u00e9s dans leur apprentissage, alors on a une meilleure r\u00e9tention de la connaissance, ils vont apprendre \u00e0 plus long terme vont Blier moins vite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:39) [80%] :\r\nOn l'a d\u00e9but\u00e9 ce sujet tout \u00e0 l'heure avec un extrait de Pulse donc ce simulateur de consultation m\u00e9dicale St\u00e9phane le secteur m\u00e9dical, justement, est tr\u00e8s friand hein de de 6000 TM. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [89%] :\r\nAh oui, que ce soit des outils d'aide \u00e0 la formation des m\u00e9decins ou des infirmi\u00e8res par exemple formation Situations d'urgence aux transfusions sanguines ou pour la sensibilisation des passions comme, par exemple, Ludo m\u00e9diatique qui pr\u00e9pare et accompagne l'enfant dans sa d\u00e9couverte de l'h\u00f4pital du personnel soignant et des soins qui leur seront prodigu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:08) [75%] :\r\nOui, rien de telle qu'un bon petit d\u00e9jeuner pour se r\u00e9veiller, h\u00e9 bien commencez ou. \r\nAlors que vais -je faire maintenant : maman, je peux aller jouer chez Cl\u00e9ment aujourd'hui non Nicolas aujourd'hui, on va \u00e0 l'h\u00f4pital pour ta chimioth\u00e9rapie, c'est le 1er jour de ton traitement contre ton cancer encore n'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 il y a moins d'une semaine pour l'op\u00e9ration pour le petit bo\u00eetier qui sous un pont, pr\u00e8s du coeur, oui, c'est la chambre implantable, elle va aider les infirmi\u00e8res interject\u00e9 facilement des m\u00e9dicaments, il y a de faire des prises de sang, c'est vrai, j'ai un cancer c'est une maladie grave, je sais mais je pensais pas devoir retourner si vite \u00e0 l'h\u00f4pital, papa, tu as achet\u00e9 de la cr\u00e8me magique pour que tu n'es pas mal \u00e0 cause des piq\u00fbres, tu peux aller me chercher dans la salle, demain, s'il te pla\u00eet, si court. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [84%] :\r\nMoi j'ai voil\u00e0 c'est bien vers la pauvret\u00e9 sujets vraiment complexe, c'est exactement l'inverse et Ludo mais dit que c'est c'est joli, autre exemple, St\u00e9phane mon beau comme Mobility motivateur un jeu dont le but est de favoriser la mobilit\u00e9 et de lutter contre l'isolement des personnes \u00e2g\u00e9es, or ce projet il a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 non d\u00e9but d'ann\u00e9e, donc on n'est pas encore donc son environnement graphique, il r\u00e9unit une dizaine de partenaires de 6 pays europ\u00e9ens dont les h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve on \u00e9coute Christian Lowe ici le m\u00e9decin- chef du service des sciences de l'information m\u00e9dicale aurait jug\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:25) [89%] :\r\nMoment de s'appuie sur en fait 3 objectifs principaux : le 1er c'est de stimuler de motiver les seigneurs \u00e0 \u00e0 faire plus de sport et plus d'activit\u00e9 physique et dans le fond, c'est une sorte de jeu qu'on joue \u00e0 2 et o\u00f9 on s'\u00e9change des services en m\u00e9langeant la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle et la r\u00e9alit\u00e9 tout court, par exemple, je vais faire mes courses et, h\u00e9 bien je vais faire des courses pour toi aussi et cet apr\u00e8s- midi, moi je vais promener mon chien, h\u00e9 bien je pourrais \u00e9ventuellement prenez le tient aussi et ainsi on on s'\u00e9change des services qui qui stimule l'activit\u00e9 physique mais \u00e9galement \u00e7a permet de sortir les seigneurs de l'isolement social et on on cr\u00e9e des sortes de groupes de de personnes mobiles, donc \u00e7a peut changer de personnes de fa\u00e7on \u00e0 \u00e0 \u00e0 reconstruire un r\u00e9seau de seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [90%] :\r\nEt les professionnels de la sant\u00e9 en quelque sorte, coach et ses joueurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:15) [87%] :\r\nAlors voil\u00e0 le le coach, c'est le professionnel de la sant\u00e9 qui pourra, si c'est n\u00e9cessaire, cr\u00e9er des sc\u00e9narios adapter des sc\u00e9narios en fonction des comp\u00e9tences du seigneur de sa progression de ses fonctions cognitives aussi, voire de cr\u00e9er des nouveaux groupes de seigneur pour pouvoir stimuler c'est personne \u00e0 se rencontrer et avoir de l'activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:38) [93%] :\r\nSi tout se passe bien, Momo sur un ordinateur sur une tablette, c'est pour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:43) [91%] :\r\nNon, dans le meilleur des cas dans 18 mois, on se revoit et on va jouer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:49) [87%] :\r\nVoil\u00e0, donc c'est vrai effectivement un projet, hein, on l'aura compris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:52) [75%] :\r\nM\u00eame Christian c'est moi, a priori, on n'a pas le public, le public cible quand m\u00eame un peu juste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:56) [74%] :\r\nIl pr\u00e9cise, c'est-\u00e0-dire il invitation est sympathique mais faire \u00e7a ira \u00e0 la ne pas toujours les personnes \u00e2g\u00e9es mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:03) [82%] :\r\nQui nous \u00e9coutent aussi, et \u00e7a pourrait \u00e9videmment les int\u00e9ress\u00e9s, dont Christian Levisse, m\u00e9decin- chef du service des sciences de l'information m\u00e9dicale au \u00e0 juger et avec nous en Studio lessiveuse James et Dominique, Jacques A, responsable de l'\u00e9quipe de recherche d'Al Pacino, une entit\u00e9 de la hache IGV qui con\u00e7oit justement des civils qui des simulations p\u00e9dagogique pour la formation en milieu acad\u00e9mique et professionnel, comment \u00eates -vous arriv\u00e9 justement \u00e0 \u00e0 vous int\u00e9resser \u00e0 ce secteur des des cibles, ceux qui aiment se Dominique Jaccard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:31) [81%] :\r\nAlors des ports je pense c'est parti d'une question p\u00e9dagogiques pratique simplement en n'observant que dans le cas Dominique courent standard, j'arrivais pas \u00e0 faire passer toutes les comp\u00e9tences que j'avais envie, oui, donc ce que je parle, parle de cours standard c'est coupe court, ex- escadre ex- cath\u00e9drale typique, donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 chercher des des solutions sur le march\u00e9 qui permettait d'donc approche p\u00e9dagogique utilis\u00e9e, ce qui s'appelait pas encore s\u00e9rieuse mais qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sert\u00e9 aller dans cette direction -l\u00e0 et puis lorsque j'ai pas trouv\u00e9 sur le march\u00e9 des solutions existantes qui me convenait, alors j'ai commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper des services pour mes cours L avec une avec une \u00e9quipe d'assistants, on a d\u00e9velopp\u00e9 en 1er serious Game de domaines : la gestion de projet ce service qui est celui qui \u00e9tait d\u00e9velopp\u00e9 au d\u00e9part pour mon cours a \u00e9t\u00e9 repris par des profs d'autres universit\u00e9s \u00e0 Lausanne, \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Paris, \u00e0 Marseille, aucun r\u00e9guli\u00e8rement ce plut\u00f4t valorisant pour cet impr\u00e9vu, mais c'\u00e9tait une belle surprise philisophie trouv\u00e9 sympa, ils ont parl\u00e9 entre hyst\u00e9rie se diffuser comme \u00e7a puisque ce qu'on avait imagin\u00e9 au d\u00e9but, puis on a eu des je pense que les coll\u00e8gues de ces profs qui ont vu \u00e7a, il faut dire mais j'aimerais aussi la m\u00eame chose pour mon cours, mais dans le domaine du coup ils ont contact\u00e9 et on a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper des jeux de diff\u00e9rents domaines comme la gestion d'\u00e9quipe, la gestion des \u00e9nergies la l'apprentissage de la programmation ou l'investigation des sc\u00e8nes de Crime. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:55) [86%] :\r\nSarah oui qu'est -ce qu'il y avait de si exceptionnel j'ai -je fait comprendre ce jeu ce jeu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:01) [67%] :\r\nCe j'mais pas difficile et c'est la m\u00eame, donc ce qu'il \u00e9tait compl\u00e9mentaire, vous disiez \u00e0 ce que vous proposiez dans un cours plus ce qu'il a, oui, je ne voudrais le je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:11) [85%] :\r\nBon ce ce qui a ce ce jeu, ce qui a chang\u00e9 par rapport \u00e0 un cours standard, c'est vrai, il y a un cours, gestion de projets, \u00e7a peut \u00eatre un cours tr\u00e8s blabla, finalement c'est c'est c'est c'est tellement du bon sens et en m\u00eame temps, on voit bien qu'on a besoin de cette comp\u00e9tence de la r\u00e9alit\u00e9, les entreprises libyennes ont fait ce que ce que les \u00e9tudiants apprennent de vos formation finalement ce n'est pas ad\u00e9quat, avec ce qu'on vit dans nos entreprises, on a laiss\u00e9 se poser la question pourquoi et on voyait que de la r\u00e9alit\u00e9, ce qu'on a besoin c'est justement c'est c'est pas des formules toutes faites qu'on des courses, la capacit\u00e9 \u00e0 aborder de mani\u00e8re syst\u00e9mique un grand probl\u00e8me, c'est la capacit\u00e9 \u00e0 travailler en \u00e9quipe, c'est la capacit\u00e9 \u00e0 mettre en application l'ensemble des connaissances et c'est exactement \u00e7a qu'on a cherch\u00e9, on est parti de ce questionnement de ce besoin p\u00e9dagogiques pour d\u00e9velopper un jeu qui serait calqu\u00e9e sur le besoin et c'est peut-\u00eatre ceci qui a fait, qui l'a int\u00e9ress\u00e9 donc professeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:58) [86%] :\r\nAlors l\u00e0, vous avez vous adresser \u00e0 des \u00e9tudiants d'une haute \u00e9cole, on pourrait imaginer alors les si\u00e8ges pour les les petits qui sont \u00e0 l'\u00e9cole enfantine d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:07) [84%] :\r\n\u00e0 mon avis oui, en fait, \u00e0 lire l'\u00e9cole Faut ils utilisent d\u00e9j\u00e0 d'une mani\u00e8re naturelle les jours ensuite comprend, je vois que nous on travaille principalement avec les universit\u00e9s ou les entreprises pourquoi je pense que c'est d\u00fb au fait que d\u00e9veloppe un serious Game \u00e7a prend au minimum quelques mois mais souvent quelques ann\u00e9es et, du coup, \u00e7a co\u00fbte cher et \u00e7a sort du temps de pr\u00e9paration standard qu'un enseignant de l'\u00e9cole Freinet Roscanvel maintenant ceci mis de c\u00f4t\u00e9, c'est \u00e9vident pour moi qu'on pourrait imaginer utiliser les serious Game \u00e0 l'\u00e9cole primaire \u00e0 l'\u00e9cole secondaire, simplement c'est par le prof qui pr\u00e8s d\u00e9velopper son jeu, il faut le d\u00e9velopper un niveau pas les regarder enfin lui, lui a pr\u00e9sent\u00e9 ses outils, c'est pas lui qui va le faire la rompre juste imaginer ce que \u00e7a pourrait amener \u00e0 l'\u00e9cole primaire et secondaire pour commencer l'apprentissage de l'allemand aussi, oui, on s'am\u00e9liore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:57) [68%] :\r\nJean \u00e9videmment les les \u00e9tudiants qui est juste, les \u00e9l\u00e8ves qu'illustre envie de continuer \u00e0 prendre l'se f\u00e9licitait fait c'\u00e9tait possible, \u00e7a non, vous allez quand m\u00eame feuille de ch\u00eane, mais la moi si j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:09) [85%] :\r\nOn \u00e9voque surtout la formation sup\u00e9rieure, on va donner un exemple avec c'est un serious Game destin\u00e9 aux \u00e9tudiants en master de criminologie, alors bon, n'imaginait pas, de la vid\u00e9o de la vid\u00e9o hyper r\u00e9aliste avec de la 3D, un son 5 points un Crime, c'est une faute, se pr\u00e9sente plut\u00f4t sous la forme d'un dossier avec plusieurs onglets, \u00e7a fait r\u00eaver, ah oui, \u00e7a fait r\u00eaver, mais c'est tr\u00e8s efficace, d'aller voir, c'est ce qu'a pu tester Olivier Del\u00e9mont il est professeur associ\u00e9 \u00e0 l'\u00c9cole des sciences criminelles de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:36) [89%] :\r\nDans un 1er anglais on re\u00e7oit une information g\u00e9n\u00e9rale sur le jeu, puisqu'il s'agit de coordonner un peu une investigation sur une sc\u00e8ne de Crime, on re\u00e7oit l'information sur l'\u00e9v\u00e9nement qui s'est produit, information g\u00e9n\u00e9rale un 2\u00e8me anglais qui sert un peu de bo\u00eetes Mail si on veut, on va interagir avec les autres personnes donc les enqu\u00eateurs qui viennent l\u00e0 on va recevoir des messages des enqu\u00eateurs leur \u00e9crire, on va recevoir des messages d'un sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique en va recevoir un message des zones intervenant il y a d'autres corps de m\u00e9tiers, des m\u00e9decins l\u00e9gistes Terra qui participent aussi \u00e0 cette sc\u00e8ne de Crime qui vont fournir des r\u00e9sultats et on va obtenir ces r\u00e9sultats et leur transmettre les r\u00e9sultats par ce biais, \u00e7a c'est simul\u00e9 sous une forme d'une messagerie de courrier \u00e9lectronique et puis il y a une partie avec un tableau, un petit peu comme un tableur juste il excelle, ou on fait des choix, \u00e9tant donn\u00e9 que la personne qui joue les personnes qui joue, coordinateur sur la sc\u00e8ne de Crime, c'est eux qui vont devoir d\u00e9cider en fonction des ressources \u00e0 disposition donc du nombre de personnes avec lesquels ils peuvent travailler de quelles sont les traces et quels sont les indices qui ont essay\u00e9 d'exploiter pourront \u00eatre retir\u00e9s des informations, donc l\u00e0, sous cette forme de tableau, ils peuvent g\u00e9rer les choix de ceux qui veulent faire d\u00e9cider d'envoyer, telle \u00e9tait l'objet \u00e0 faire analyser etc alors, ils vont travailler l\u00e0- dessus \u00e0 plusieurs, le but c'est de travailler \u00e0 plusieurs ont \u00e9t\u00e9 ce serious Game n'a pas comme vocation d'\u00eatre un produit autonome, un produit fini, c'est-\u00e0-dire qu'il sert de support \u00e0 une discussion et je dirais presque la partie la plus int\u00e9ressante, c'est la discussion qui vient apr\u00e8s, mais pour avoir une discussion qui est riche, on est oblig\u00e9 d'avoir quelque chose de de concret sur lequel les \u00e9tudiants travaillent, mais d\u00e9j\u00e0 dans ce serious quand m\u00eame, on met en interaction des groupes d'\u00e9tudiants de regarder pour prendre une d\u00e9cision, comment ils peuvent interagir les uns avec les autres fournir chacun son id\u00e9e personnelle, la mettre en balance avec la vie d'un autre personne faire d\u00e9j\u00e0 un 1er choix \u00e7a \u00e7a se fait au sein d'un groupe qui va passer les diff\u00e9rentes \u00e9tapes de ce 16\u00e8me parall\u00e8lement d'autres groupes d'\u00e9tudiants suivent les m\u00eames \u00e9tapes o\u00f9 passent les \u00e9tapes \u00e0 partir d'un m\u00eame casus de d\u00e9part et vont si g\u00e9n\u00e9rer leurs propres interaction, on va bien s\u00fbr arriv\u00e9 ensuite \u00e0 des r\u00e9sultats diff\u00e9rents, \u00e0 des choix diff\u00e9rents en fonction de ces diff\u00e9rents groupes et c'est ensuite tous en session pl\u00e9ni\u00e8re, si je peux dire en classe o\u00f9 on va, mais c'est c'est pas une casse selon format traditionnel avec un enseignant et et des \u00e9tudiants, c'\u00e9tait vraiment trop plus une discussion qui peut des fois \u00eatre un peu \u00e0 c'est anim\u00e9, h\u00e9 bien on va discuter un peu des choix des diff\u00e9rents groupes et de voir demain quel choix peut mener \u00e0 quel r\u00e9sultat, je pense que c'est pas une n'alternative directement l'enseignement classique, c'est juste que c'est un compl\u00e9ment qui me semble tr\u00e8s appropri\u00e9 pour l'enseignement classique pour seul un petit peu plus concret et puis pour montrer aussi la variabilit\u00e9 des choix qu'il peut y avoir, il y a pas qu'un chemin pour aller vers vers quelques objets de recherche que l'on veut quand on fait une investigation, il y a une part de de de soi -m\u00eame que l'on projette dans l'investigation de ces d\u00e9cisions de ses attentes et de montrer qu'en fait, ben c'est pas un processus unique, c'est un processus qui d\u00e9pend aussi de la vari\u00e9t\u00e9 des individus qui composent et que la richesse d'ailleurs des r\u00e9sultats, auquel on peut arriver ne vient que par l'interaction des diff\u00e9rents individus, alors on peut donner cette information de mani\u00e8re tr\u00e8s classique avec un enseignant qui va expliquer cela de mani\u00e8re un peu th\u00e9orique peut-\u00eatre donner quelques exemples, je pense que quand cl\u00e9, les \u00e9tudiants, les apprenants se baignent dedans et se rendent compte \u00e0 la fin que effectivement leurs camarades qui ont suivi le m\u00eame enseignement que \u00e0 la base quand m\u00eame cursus qui un peu de la m\u00eame mani\u00e8re, arrivent \u00e0 des r\u00e9sultats qui peuvent \u00eatre parfois tr\u00e8s diff\u00e9rents, des priorit\u00e9s, ils disent : tiens, j'\u00e9tais plut\u00f4t parti vers telle priorit\u00e9 qui est tr\u00e8s diff\u00e9rente, je pense que \u00e7a rend beaucoup plus concret, l'apport de l'\u00eatre humain par rapport \u00e0 \u00e0 l'enseignement que l'on a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:22) [89%] :\r\nLes serious Games dans CQFD aujourd'hui avec cet exemple Crime Simoes Olivier Del\u00e9mont qu'on vient d'entendre, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'\u00c9cole des sciences criminelles de Lausanne et Dominique Jaccard et cette question, la tendance en mati\u00e8re de Wilkins, qui de toujours plus se rapprocher finalement de de la simulation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:40) [83%] :\r\nPas forc\u00e9ment dans certains serious Game on va employer des simulations donc simulation c'est une reproduction de la r\u00e9alit\u00e9, oui, sur laquelle on va mettent parfois des \u00e9l\u00e9ments de jour, mais de ce que certains autres serious Game on va pas du tout employ\u00e9 la simulation en parler par exemple tout \u00e0 l'heure du jour et d'apprentissage des langues compris pourrait tout \u00e0 fait, ne pas avoir d'\u00e9l\u00e9ments de simulation, on a d\u00e9velopp\u00e9 un jeu d'apprentissage, la programmation, qui n'a pas d'\u00e9l\u00e9ments de simulation sur quoi travaillez -vous actuellement actuellement tout \u00e0 tout un ensemble de projets mais on est en train de finaliser un serious Game, un urbanisme l'urbanisme durable en serious Game en apprentissage, la programmation, mais nos gros projets actuels, c'est le d\u00e9veloppement de ce qu'on appelle \u00e0 un syst\u00e8me octobre, c'est-\u00e0-dire en environnement de d\u00e9veloppement de serious Game, qui devrait permettre de d\u00e9velopper des serious Game avec un mini moi mouvoir porte connaissance informatique c'est-\u00e0-dire souffert de programmation de cr\u00e9er sont serious Game convoquerait un juste avec des, des, des interfaces de la situation, son appel visibilit\u00e9 assez basique et \u00e7a, \u00e7a devrait permettre aux aux enseignants par exemple de cr\u00e9er leur propre jeu et de faire assez drastiquement diminuer les co\u00fbts, on a des premi\u00e8res exp\u00e9riences o\u00f9 on voit que des gens qui nous aurait demand\u00e9 une ann\u00e9e 12 ann\u00e9es d\u00e9veloppement nous demande maintenant \u00e0 2 mois de d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:02) [81%] :\r\nQu'on a, on aura bient\u00f4t des cours d'allemand, donc c'est parfait oui et ces outils, ce que je peux les trouver sur le march\u00e9 ces jeux, c'est-\u00e0-dire que, en moyenne 500 balles oui je vois mon fils joue par exemple la Sims City ben c'est un serious quelque part, il doit g\u00e9rer une ville, il y a, il y a tous ces param\u00e8tres non, quelle diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:23) [81%] :\r\nLa diff\u00e9rence Sims City un s\u00e9rieux qui m'en fait trop peu, il y a certains jours qu'on va pouvoir d'qui au d\u00e9part \u00e9tait orient\u00e9e vers le ludique et qu'on va pouvoir d\u00e9tourner pour les utiliser dans un but d'enseignement et certains aux enseignants font pr\u00e9nom, \u00e2ge existant et le d\u00e9tour dans un but de saignements \u00e7a c'est ce qu'on appelle en fait voil\u00e0, il y a ce ce ce ce ce d\u00e9tournement du jour d'un autre c\u00f4t\u00e9, il y a des fois des situations existantes sur lesquelles on vient rajouter du jour, \u00e7a c'est ce qu'on appelle la gamification le serious Game on fait le \u00e0 la base c'est vraiment utiliser le principe du jeu, les abus de s\u00e9rieux mais il englobe un petit peu aussi d'autres choses qui sont tous, et la r\u00e9ponse est que ben vous avez -vous \u00e7a malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:03) [67%] :\r\nPas pour trouver non en magasin, voil\u00e0 c'est \u00e7a, les jeunes Japonais ce matin oui pour le l'd\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 pour l'allemand et pour votre fils allemand oui \u00e7a robuste avec c'est g\u00e9n\u00e9tique, \u00e7a passe une g\u00e9n\u00e9ration sollicitude c'est beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:18) [78%] :\r\nQuand m\u00eame tout un ensemble de de services qui sont mis \u00e0 disposition gratuitement sur Internet de pr\u00e8s dans le m\u00eame domaine, entre autres, le serious Game d'apprentissage apr\u00e8s Matra mation contraint sera mis \u00e0 disposition gratuitement, c'est clair qu'il est d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:29) [85%] :\r\nIl ne pas r\u00e9action Bordeaux mais il sera la programmation et on lui souhaite un bel avenir merci beaucoup Dominique Jaccard, professeur \u00e0 la hache IGV, des responsables de l'\u00e9quipe de recherche d'Albasini, donc c'est une entit\u00e9 de recherche sp\u00e9cialis\u00e9 dans les cirrus Games on retombe sur la route. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:20:46) [99%] :\r\nPoint. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jaccard, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5E5C071-1489-4A1A-AB36-52B5A9180C90", "internalArchiveId": "F5E5C071-1489-4A1A-AB36-52B5A9180C90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En France, Nicolas Sarkozy a \u00e9t\u00e9 mis en examen pour corruption active, trafic d'influence actif et recel de violation du secret professionnel : 1. Commentaire de Mehmet Gultas. - 2. Interview d'Edwy Plenel, journaliste cofondateur de M\u00e9diapart. - 3. Interview Nadine Morano, d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne UMP", "publicationDate": "2014-07-02T00:00:00Z", "summary": "On ne peut pas dire que les t\u00e9nors de l'UMP se soient bouscul\u00e9s pour soutenir l'ancien pr\u00e9sident. On n'a entendu que le cercle restreint des fid\u00e8les inconditionnel avec toujours le m\u00eame refrain:  Sarkozy est la victime d'un acharnement judiciaire et la cible d'un complot politique.", "durationSec": 472, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["inculpation", "corruption"], "thematicPersons": ["Sarkozy, Nicolas"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-16T22:59:42Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEn France, c'est la stup\u00e9faction dans les rangs de l'UMP apr\u00e8s l'inculpation cette nuit de Nicolas Sarkozy pour corruption active, trafic d'influence actif et recel de violation du secret professionnel, Mehmet Gultas ce vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Paris, on ne peut pas dire que les t\u00e9nors du parti se soient bouscul\u00e9s pour soutenir l'ancien pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [94%] :\r\nNon, ils ont m\u00eame brill\u00e9 par leur silence toute la journ\u00e9e d'hier, alors que Nicolas Sarkozy a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue, on a entendu que le cercle restreint des fid\u00e8les inconditionnel de l'ancien pr\u00e9sident, avec toujours le m\u00eame refrain : Nicolas Sarkozy et la victime d'un acharnement judiciaire et la cible d'un complot politique et anticipant la mise en examen de leur champion, ils ont m\u00eame tent\u00e9 de discr\u00e9diter une des 2 juges d'instruction en mentionnant son appartenance au syndicat de la magistrature et une tribune qui l'avaient sign\u00e9e contre la politique de Nicolas Sarkozy, soit la m\u00eame m\u00e9thode que celle utilis\u00e9e contre le juge bordelais qui avait mis en examen l'ancien pr\u00e9sident dans le cadre de l'affaire Bettencourt avant de prononcer un non- lieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [94%] :\r\nEt ce matin, quelques cadres du parti ont fini par sortir du bois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [95%] :\r\nOui, il a fallu un peu de temps pour coordonner les r\u00e9actions des uns et des autres, car comme vous le savez, l'ancien pr\u00e9sident n'a pas que des amis au sein de l'UMP, il \u00e9tait convenu que tous soutiendrait Nicolas Sarkozy sur un plan personnel, sans s'interdire de se d\u00e9marquer de l'homme politique, d'o\u00f9 le message de J\u00e9r\u00f4me Chartier un proche de Fran\u00e7ois Fillon, qui d\u00e9clarait ce matin, je ne crois pas que Nicolas Sarkozy soit le meilleur candidat pour repr\u00e9senter la droite dans les futures campagnes mais je crois en son innocence, m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de Bruno Le Maire, candidat d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UMP et donc rival potentiel de Nicolas Sarkozy qui se contente d'exprimer son amiti\u00e9 pour l'ancien pr\u00e9sident, tout comme Alain Jupp\u00e9, qui d\u00e9clare dans un tweet je pense en amiti\u00e9 \u00e0 Nicolas Sarkozy sa d\u00e9fense d\u00e9montrera son innocence, je le souhaite, seul Fran\u00e7ois Fillon, a not\u00e9 un seul Fran\u00e7ois Fillon, pr\u00e9textant un d\u00e9placement \u00e0 l'\u00e9tranger s'est refus\u00e9 \u00e0 tout commentaire mais, selon l'AFP, il aurait d\u00e9clar\u00e9 en priv\u00e9 jamais Sarkozy ne pourra revenir \u00e0 cause des affaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [90%] :\r\nMerci, Mehmet Gultas, notre correspondant \u00e0 Paris, nous sommes en ligne avec Edwy Plenel bonjour Vincent bonjour journaliste, cofondateur du site Mediapart, vous avez jou\u00e9 un r\u00f4le-cl\u00e9 dans la r\u00e9v\u00e9lation des affaires Woerth/Bettencourt Cahuzac \u00e9couler nos Morel alors cette mise en examen de Nicolas Sarkozy fait Lebed, eu l'effet d'une bombe en France \u00e0 ce stade de l'enqu\u00eate, comment qualifier la situation de Nicolas Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:20) [87%] :\r\n\u00e9coutez, c'est Nicolas Sarkozy n'y a que les aveugles ou les id\u00e9ologues ou les gens de mauvaise foi qui pourrait refuser de le voir, est un homme politique cern\u00e9 depuis plusieurs mois, voire plusieurs ann\u00e9es, par toutes sortes d'affaires judiciaires celle -ci rebondissent Pecs, t'accule errements au croisement des affaires qui concernent \u00e0 la fois B\u00e9tancourt si lancement de sa campagne en 2007 et l'affaire de 2007 \u00e9galement du financement par le dictateur libyen Kadhafi se sont ensuite de dossiers judiciaires qui lui valent aujourd'hui le soup\u00e7on en fait d'avoir un collant au coeur de l'appareil d'\u00c9tat, de policiers et de magistrats qui l'informe qu'il ensemble pour essayer d'entraver la marche normale de la justice, nous sommes face \u00e0 un homme qui a je pourrais mentionner aussi l'affaire Tapie, je pourrais mentionner le dossier Karachi : voil\u00e0, nous sommes face \u00e0 un homme politique qui doit r\u00e9pondre de ses turpitudes, c'est tout simple, voil\u00e0 la situation de Nicolas Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [94%] :\r\nEt est -ce qu'on peut y voir aussi la mort politique de Nicolas Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:33) [91%] :\r\nJe ne pr\u00e9side pas l'avenir, je pense que Nicolas Sarkozy comme monsieur Berlusconi en Italie et c'est un drame pour les d\u00e9mocraties concern\u00e9s utilisent et va continuer d'utiliser la politique comme un bouclier pour essayer d'\u00e9viter ce face-\u00e0-face in\u00e9vitable donc UMP puis citer aussi le scandale Bygmalion qui le concerne, au 1er chef avec les juges, alors la suite d\u00e9pend en fait du courage ou de la l\u00e2chet\u00e9, c'est selon des autres responsables de la droite fran\u00e7aise, la droite fran\u00e7aise m\u00e9rite mieux que cette cascade d'affaires de corruption de discr\u00e9dit moral, elle doit retrouver un chemin en tournant la page Sarkozy c'est tout simple, c'est ce qu'ils devraient faire, et nous sommes le seul pays o\u00f9 l'on s'interroge sur la sur une politique de quelqu'un qui est aujourd'hui en clair, un homme qui devrait quitter la vie politique pour r\u00e9pondre des actes que lui reprochent les juges. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:36) [88%] :\r\nCe droite fran\u00e7aise en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 de l'UMP ce matin tente plut\u00f4t de discr\u00e9diter une des 2 juges d'instruction va entendent maintenant Nadine Morano, elle a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e ce matin par Alain Franco, elle s'en prend \u00e0 Claire T pour n'\u00e9couter apr\u00e8s on entendra votre r\u00e9action du p\u00e9nal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:51) [89%] :\r\nJ'ai confiance en la justice de mon pays, sauf envers les juges et ce que je note c'est que Claire, juge dans ce dossier, a \u00e9crit une tribune sur Mediapart tu \u00e0 charge contre Nicolas Sarkozy en 2012, je note aussi que Madame, ancienne d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e de Paris, du syndicat de la magistrature, vous savez, ce syndicat qui s'est d\u00e9shonor\u00e9 avec ce qu'on appelle le mur des cons en affichant des photos de personnalit\u00e9s madame Teppo \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de ce syndicat de la magistrature pour Paris, j'observe aussi que Madame Th\u00e9pot a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9, par un d\u00e9cret du 20 juillet 2012 d'une promotion, vous aimeriez \u00eatre jug\u00e9 par quelqu'un qui a \u00e9crit une lettre contre vous publiquement dans les m\u00e9dias, moi j'ai pas confiance et je pense que cette juge devrait \u00eatre dessaisi de cette affaire : attention \u00e0 ce tribunal m\u00e9diatique, je voudrais rappeler que Nicolas Sarkozy n'a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 sur rien et que, \u00e0 chaque fois qu'on a voulu lui coller les tentatives d'affaires, il a \u00e9t\u00e9 mis hors de cause parce que \u00e7a tourne en Bourse, \u00e7a tourne en boucle avec un espoir salissez salissez, il en restera toujours quelque chose, mais je crois que les Fran\u00e7ais et nos militants ne sont pas dupes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:55) [92%] :\r\nEdwy Plenel, Faut -il s'interroger sur l'impartialit\u00e9 des juges d'instruction et notamment Claire Th\u00e9pot. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:01) [87%] :\r\n\u00e9coutez, Madame Morano et la comique de service, l\u00e0, vous savez, c'est elle qui, il y a 4 ans, au moment de l'affaire Bettencourt disait que Mediapart qui \u00e9tait une officine fasciste qui utilisaient des m\u00e9thodes dignes de Goebbels, la v\u00e9rit\u00e9 c'est que beaucoup des proches de Monsieur Sarkozy sont aujourd'hui renvoy\u00e9s devant des tribunaux des anciens tr\u00e9soriers l'ancien 1er ministre Balladur et que les 3 campagnes pr\u00e9sidentielles auxquelles a particip\u00e9, monsieur Sarkozy, celle de 95 pour Monsieur Monsieur Balladur, celle de 2007 pour lui- lui- m\u00eame et celle de 2012 pour lui- lui- m\u00eame, comporte d'immenses soup\u00e7on d'ill\u00e9gitimit\u00e9, madame Morano ne sait pas lire ne s'est pas renseign\u00e9, il n'y a aucune tribune je lui rappeler surtout lutteurs il y a peu de Madame sur Mediapart tant qui \u00e9tait dans un reportage que nous avons faits au tribunal de Bobigny o\u00f9 elle travaillait en Seine-Saint-Denis, voici ce qu'il dit cette dame, ce qui est tr\u00e8s professionnel et qui n'a rien d'une charge politique ce qui est certain, c'est que nous aspirons tous par des juges \u00e0 retrouver du calme, de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 de la confiance puisque la Seine-Saint-Denis est devenue le symbole de la d\u00e9linquance urbaine, raison de plus pour que l'on nous accorde du respect des moyens au juge \u00e0 la justice, \u00eatre tax\u00e9s de juges rouges, enfin quand on ne fait qu'appliquer les textes de loi, ce n'est pas normal, voil\u00e0 ce qu'a dit cette magistrats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:29) [96%] :\r\nPierre Cayrol. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:30) [85%] :\r\n\u00e0 ses opinions, mais elle d\u00e9fend simplement une profession, son ind\u00e9pendance et je rappelle, depuis Montesquieu, que c'est un pilier d'une d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:37) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Edwy Plenel, dont pour une des juges d'instruction en charge de l'affaire, Nicolas Sarkozy, qui \u00e9tait donc inculp\u00e9 cette nuit, merci d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation de Jacques Allamand, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Plenel, Edwy", "role": "journaliste cofondateur de M\u00e9diapart", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "correspondant RTS Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "correspondant RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Morano, Nadine", "role": "d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne UMP de Meurthe-et-Moselle", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A325511F-3406-42B5-8075-C6995844BA80", "internalArchiveId": "A325511F-3406-42B5-8075-C6995844BA80", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jacques Chaban-Delmas, grandeur et mis\u00e8re du second g\u00e9n\u00e9ral", "publicationDate": "2014-07-02T00:00:00Z", "summary": "[Commence vraiment \u00e0 2'43''] Entretien (mont\u00e9 avec illustrations musicales) avec Jacques Chaban Delmas, g\u00e9n\u00e9ral de brigade de la R\u00e9sistance (\u00e0 29 ans) nomm\u00e9 par le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, maire de Bordeaux de 1947 \u00e0 1995, plusieurs fois ministres et premier ministre de 1969 \u00e0 1972 sos la pr\u00e9sidence de Geirges Pompidou, candidat malheureux aux pr\u00e9sidentielles de 1974 contre Giscard d'Estaing qui l'emporta. Evocation de son enfance, adolescence, de la R\u00e9sistance et de sa conception du service \u00e0 la nation. apr\u00e8s avoir servi la France, Chaban Delmas a voulu servir les Fran\u00e7ais. Entretien r\u00e9alis\u00e9 en \u00e9t\u00e9 1978 lors du Festival musical de Bordeaux par Serge Moisson. Au sein d'une famille de la moyenne bourgeoisie parisienne qui ignorait tout de la province, Jacques Delmas fut marqu\u00e9 par trois \"p\u00e8res\", \u00e0 part le sien. Maurice Legendre, son p\u00e8re adoptif, fut h\u00e9ros de la Guerre 14-18 comme pionnier de l'aviation de chasse. Par hasard, il avait acquis une propri\u00e9t\u00e9 en Dordogne, La Vigerie, qui se trouvait \u00eatre, auparavant, la demeure de Henri de Gaulle, le p\u00e8re du g\u00e9n\u00e9ral\u2026 signe du destin, dira-t-il plus tard ! Henri No\u00ebl, le deuxi\u00e8me, avait pass\u00e9 sa vie en Chine au point d'avoir chang\u00e9 de physionomie \u00e0 la mani\u00e8re d'un Chinois. Il aida l' \"insupportable gamin\" qu'\u00e9tait le jeune Delmas \u00e0 poursuivre ses \u00e9tudes plut\u00f4t que de devenir apprenti m\u00e9canicien. Charles Marquet, journaliste financier et boursicoteur dans les ann\u00e9es '20, le fit entrer comme jeune journaliste dans un quotidien de la capitale, ce qu'il fit d\u00e8s l'\u00e2ge de dix-huit ans. Activit\u00e9 formatrice qui lui permettra plus tard de gagner sa vie en poursuivant ses \u00e9tudes en sciences politiques et en droit. Devenu officier de r\u00e9serve, Delmas fut d\u00e9p\u00each\u00e9 durant la \"dr\u00f4le de guerre\" dans une forteresse des chasseurs alpins au-dessus de Nice, si bien qu'il ne sub\u00eet ni d\u00e9faite, ni repli, ni capitulation honteuse comme la majorit\u00e9 des soldats tel un certain colonel de Gaulle. En qualit\u00e9 de jeune inspecteur des finances, Delmas entra dans la R\u00e9sistance sans jamais conna\u00eetre par un s\u00e9jour \u00e0 Londres son chef historique. Il y fut charg\u00e9 du financement des r\u00e9seaux sans perdre son nom, avantage consid\u00e9rable quand la Wehrmart ou la Gestapo torturaient les agents clandestins. Pourtant, son pseudonyme de Chaban lui colla tant \u00e0 la peau, bien qu'il en usa peu, qu'il le conserva avec son patronyme jusqu'\u00e0 sa mort. La Lib\u00e9ration de Paris resta pour lui un \u00e9blouissement, car il y rencontra aupr\u00e8s de Leclerc, enfin, Charles de Gaulle qui lui lan\u00e7a, sans l'avoir pr\u00e9alablement rencontr\u00e9, \"C'est bien Chaban!\" apr\u00e8s avoir cru \u00e0 un canular quand on lui pr\u00e9senta ce gamin, g\u00e9n\u00e9ral pourtant, qui paraissait avoir vingt ans. Apr\u00e8s-guerre, Delmas  voulut grimper les \u00e9chelons de la carri\u00e8re de haut fonctionnaire. On l'envoya gagner la mairie de Bordeaux, poste subalterne \u00e0 ses yeux de Parisien centralisateur. Il restera pourtant maire de cette belle ville de 1947 \u00e0 1995 en lan\u00e7ant, notamment, le Festival musical de Bordeaux que Serge Moisson a tant appr\u00e9ci\u00e9, gr\u00e2ce aux somptueuses r\u00e9ceptions, durant des ann\u00e9es. Car l'autre facette du politicien ambitieux \u00e9tait son go\u00fbt artistique tr\u00e8s s\u00fbr. Il \u00e9crira plus tard une biographie sur Montaigne et des livres sur la Gironde. C'est \u00e0 la t\u00eate de la mairie bordelaise que Chaban Delmas rencontra la mis\u00e8re des vieillards. R\u00e9alit\u00e9 sociale qui d\u00e9cida de son engagement politique au service des Fran\u00e7ais et non plus de la France. Diff\u00e9rence significative \u00e0 l'\u00e9preuve des faits concrets. La Ve R\u00e9publique lui offrit d\u00e8s 1958 un tremplin en qualit\u00e9 de gaulliste de la premi\u00e8re heure. Plusieurs fois ministre avec diff\u00e9rents maroquins, il fut charg\u00e9 par Georges Pompidou, succ\u00e9dant \u00e0 la pr\u00e9sidence apr\u00e8s le d\u00e9part du g\u00e9n\u00e9ral le 28 avril 1969, de former le gouvernement qu'il dirigea durant trois ans. A plusieurs reprises au perchoir, pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e Nationale, il y a conduit des missions souvent invisibles d'arbitrage et de d\u00e9fense du l\u00e9gislatif contre l'ex\u00e9cutif. Au final, c'est la campagne pr\u00e9sidentielle d'avril 1974 qui d\u00e9cida de son sort. Parti candidat en t\u00eate de la droite contre Mitterrand, il se fit doubl\u00e9 par Giscard d'Estaing en se faisant donc \"chabaniser\", n\u00e9ologisme qui d\u00e9finit le revers de fortune du favori. C'est en 1988 que Chaban Delmas mit fin \u00e0 ses grands mandats politiques tout en conservant, jusqu'en 1995, la mairie de Bordeaux, long\u00e9vit\u00e9 exceptionnelle qui ne serait plus envisageable de nos jours.", "durationSec": 3959, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["France", "Bordeaux"], "thematicThemes": ["histoire", "politique", "guerre mondiale (deuxi\u00e8me)", "R\u00e9sistance (1939-1945)"], "thematicPersons": ["Chaban-Delmas, Jacques"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-14T01:20:14Z", "speechToTexts": ["14.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [97%] :\r\n3 hommes ont marqu\u00e9 mon adolescence. \r\nCelui qui a le plus marqu\u00e9 tous a \u00e9t\u00e9 mon p\u00e8re adoptif, il est un self- Made. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [87%] :\r\nIl avait d\u00fb arr\u00eater j'ai \u00e9tudes tout jeune et il avait toujours travaill\u00e9 dans le meuble et puis 14, il avait \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s, toujours dans le jeu Charal et puis il y a des bless\u00e9s plusieurs fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [91%] :\r\nIl \u00e9tait pass\u00e9 dans le l'aviation qui \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait devenu pilote de chasse et avait abattu plusieurs avions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [95%] :\r\n3 hommes ont marqu\u00e9 mon adolescence. \r\nCelui qui a le plus marqu\u00e9 tous a \u00e9t\u00e9 mon p\u00e8re adoptif, il est un self- Made. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [90%] :\r\nIl avait d\u00fb arr\u00eater ses \u00e9tudes tout jeune et il avait toujours travaill\u00e9 dans le meuble et puis 14, il avait \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s, toujours dans le chasseur alpin, et puis il y a des bless\u00e9s plusieurs fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:12) [91%] :\r\nIl \u00e9tait pass\u00e9 dans le l'aviation qui \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait devenu pilote de chasse et avait abattu plusieurs avions et demi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [85%] :\r\nIl \u00e9tait revenu de la tout aur\u00e9ol\u00e9e de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:30) [92%] :\r\nGloire militaire parfaitement valable et puis il y avait beaucoup travaill\u00e9 et il y avait une situation assez importante, qu'il a subitement perdu au moment o\u00f9 ma m\u00e8re s'est mari\u00e9e avec lui et il y a eu, il a connu des ann\u00e9es tr\u00e8s tr\u00e8s dur et pendant ces ann\u00e9es, tr\u00e8s tr\u00e8s dur, il nous a enti\u00e8rement support\u00e9. \r\nMa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [96%] :\r\nEt ma jeune soeur et moi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:58) [95%] :\r\nEt avec un grand courage et nous avons eu une vie difficile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:03) [99%] :\r\nMais c'est lui, c'est lui qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:07) [94%] :\r\nAssume reprendre en main. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [99%] :\r\nAvec ce m\u00e9lange de fermet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:13) [91%] :\r\nEt de compr\u00e9hension, sans lesquels on ne peut pas \u00e9duquer les gens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:20) [87%] :\r\nEt, insensiblement, il est arriv\u00e9 \u00e0 Mohamed dans mes \u00e9tudes, c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui, par exemple, que j'ai pu finir mes \u00e9tudes secondaires et pass\u00e9 bachot il s'appelait Maurice le gens. \r\nEt de et et c'est de surcro\u00eet, lui qui a qui en Dordogne, cette propri\u00e9t\u00e9 qui s'appelle la lie, je ris. \r\nEt donc, apr\u00e8s la guerre. \r\nEt m\u00eame pendant la guerre, nous avons d\u00e9couvert que c'\u00e9tait la maison de famille des de Gaulle. \r\nUn jour, en 1942 ou 43 souvenir exact, je n'ai pas la veille. \r\nMais il y avait ma femme mais jeunes enfants que j'ai mis \u00e0 l'abri l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:25) [100%] :\r\nPour avoir les mains libres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [81%] :\r\nUn jour, le g\u00e9nie allemand, enfin. \r\nLes soldats du g\u00e9nie sont pour faire sauter la maison. \r\nEn disant mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:38) [81%] :\r\nMaison de Gaulle leur p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:42) [74%] :\r\nS'est interpos\u00e9, c'est un homme qui j'avais je vais respecter \u00e9coutez. \r\nEt alors, il a emmen\u00e9 l'officiellement aux premi\u00e8res \u00e9tat et l\u00e0, dans une pi\u00e8ce, il y a, il y avait des embl\u00e8mes. \r\nQui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9coup\u00e9e sur les avions allemands qui l'avait abattu. \r\nAlors l'officiellement imm\u00e9diatement avec beaucoup de consid\u00e9ration pour lui la \u00e9coutez on a fait venir le maire le cur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:09) [77%] :\r\nEt puis on a conclu que cette maison \u00e9tait pas du tout la maison de Gaulle c'\u00e9tait la maison d'origine non \u00e9galement sont parti ont bouch\u00e9 les trous sont excus\u00e9s Jean partie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:19) [86%] :\r\nEt c'est le notaire chez qui ne pensent pas lendemain pour s'informer tr\u00e8s intrigu\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 m\u00eame choqu\u00e9 par cette affaire. \r\nQui leur a dit d'un air un peu g\u00ean\u00e9, mais j'avais oubli\u00e9 de vous dire qu'en effet, la personne qui vous donner cette maison elle- m\u00eame l'avait acquis de Monsieur Henri de Gaulle qui \u00e9tait le p\u00e8re du g\u00e9n\u00e9ral. \r\nEt voil\u00e0 un des signes dans le ciel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:13) [95%] :\r\n\u00e0 l'autre en effet qui a jou\u00e9 un r\u00f4le important a \u00e9t\u00e9 Henri No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:20) [94%] :\r\nC'\u00e9tait un homme qui \u00e9tait revenu d'un s\u00e9jour prolong\u00e9 en Extr\u00eame- Orient en Chine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:25) [91%] :\r\nAvec un faci\u00e8s tout-\u00e0-fait chinois. \r\nVous savez que quand on passe 20 ou 30 ans dans un pays, on en prend pour partie va plus ou moins les caract\u00e8res et en ce qui le concernait s'\u00e9tait assez \u00e9tonnant. \r\nIl \u00e9tait tout petit, on aurait bien petit Moineau d\u00e9plum\u00e9 une vie Intelligence et d'une grande force de caract\u00e8re lui aussi un ami de mon p\u00e8re. \r\nEt, en rentrant de Chine, o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 dans les douanes chinoises les douanes chinoises, on y entrer \u00e0 la suite d'un concours assez difficile qui avait pass\u00e9 au d\u00e9but du si\u00e8cle \u00e0 Londres. \r\nHier, les douanes chinoises en Bretagne est rentr\u00e9 de Chine et les douanes chinoises avec une exp\u00e9rience consommaient de la vie, il aimait beaucoup et venez compris qu'un peu plus tard pourquoi au fond il ne portait une telle affection que lui rendait d'ailleurs, c'est parce que, \u00e0 son retour de Chine, il avait perdu un enfant de 12 ans \u00e9tait son nom, son fils unique et il m'a \u00e9galement, il m'a \u00e9galement beaucoup aid\u00e9, notamment, \u00e0 un moment o\u00f9 je m'\u00e9tais senti \u00e0 la porte d'une institution d'ailleurs excellente Boulogne. \r\nEt \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y avait eu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:00) [97%] :\r\nUne question tr\u00e8s br\u00fblante pour tout mon avenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:04) [90%] :\r\nAvec mon p\u00e8re qui \u00e9tait tout \u00e0 fait fureur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:10) [78%] :\r\nPas Maurice Jean mon p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:12) [87%] :\r\nMon p\u00e8re tout \u00e0 fait furieux, avait d\u00e9cid\u00e9 de m'envoyer \u00e0 l'atelier j'de la fabriquer des automobiles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:22) [68%] :\r\nEt comme apprenti tournait au Fr\u00e9jus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:27) [99%] :\r\nApprenti m\u00e9canicien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:29) [87%] :\r\nCe qui n'est pas chaud m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:32) [85%] :\r\nMais qui probablement n'aurait pas d\u00e9boucher sur la m\u00eame existence que celle que j'ai eu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:38) [86%] :\r\nAlors il y a eu l\u00e0 une sorte de combat tr\u00e8s ardent autour de ma petite personne sont d'ailleurs je soit le moins du monde consult\u00e9s, finalement, c'est la partie qui voulait une \u00e9tude qui l'a emport\u00e9 et Henri No\u00ebl a fait partie de ce qui \u00e9tait dans cette partie -l\u00e0 Maurice Legendre qui \u00e0 ce moment -l\u00e0, comme je vous leur prix, la charge de cette insupportable gamin. \r\nUn autre homme, \u00e2g\u00e9 \u00e9galement qui s'appelait Charles Marquet et qui lui \u00e9tait un journaliste financier qui d'ailleurs avait beaucoup coop\u00e9r\u00e9 \u00e0 la bourse. \r\nDans les jeunes et les 30. \r\nIl \u00e9tait le p\u00e8re d'une charmante jeune fille qui voit bien le tennis. \r\nEt qui \u00e9tait ma partenaire, et je portais \u00e0 cette jeune fille des sentiments ration tr\u00e8s tr\u00e8s tendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:10) [99%] :\r\nLorsque j'ai eu 18 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:12) [80%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 Maurice Legendre, j'ai pu terminer mes \u00e9tudes et j'ai pass\u00e9 chaud. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:18) [94%] :\r\n\u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:20) [85%] :\r\nMaurice, le vendredi 12 ans une situation mat\u00e9rielle tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:25) [98%] :\r\nEt il n'a pas pu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:28) [86%] :\r\nContinuez \u00e0 me faire faire mes \u00e9tudes maintenir c'\u00e9tait. \r\nEt \u00e0 ce moment -l\u00e0, par cons\u00e9quent, je suis entr\u00e9 dans ces \u00e9tablissements d'ameublement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:38) [98%] :\r\nAlors je me suis ouvert Charles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:42) [85%] :\r\nQui m'a dit : mais comment un gar\u00e7on comme vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:46) [79%] :\r\nMais pas question que vous fassiez le gar\u00e7on course. \r\nM\u00eame chez votre p\u00e8re adoptif vous fassiez des \u00e9tudes sup\u00e9rieures. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:58) [79%] :\r\nOui, je voudrais une situation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:01) [95%] :\r\nEt l\u00e0, en quelques jours, il m'a fait entrer alors \u00e0 l'information. \r\nCe quotidien avait \u00e9conomique et financier, bien connu \u00e0 l'\u00e9poque. \r\nEt, et, tr\u00e8s vite, je suis devenu donc r\u00e9dacteur bas \u00e9chelon naturellement et puis secr\u00e9taire de r\u00e9daction et pendant 5 ans, j'ai \u00e9t\u00e9 journaliste et \u00e7a m'a permis, bon je pense entre autre, difficult\u00e9s de faire ce qu'on appelle \u00e9tudes sup\u00e9rieures. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:25) [90%] :\r\nEt que j'ai d'ailleurs arr\u00eat\u00e9 au doctorat parce que moi j'ai pass\u00e9 mes mes dipl\u00f4mes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:31) [82%] :\r\nEt puis fini et Sciences Po, je n'ai jamais eu le temps de pr\u00e9senter une telle situation suit pas d'acteurs. \r\nEnfin, \u00e7a m'a permis, \u00e9videmment, par la suite. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:46) [90%] :\r\nDe pr\u00e9parer le concours d'inspection des finances. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:49) [97%] :\r\nEt alors l\u00e0 c'est un autre homme qui intervient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:52) [84%] :\r\nQui s'appelait Georges Rome il y a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:56) [83%] :\r\nH\u00e9las, ils sont morts, tous les regards. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:00) [76%] :\r\nGeorges au Milia, qui \u00e9tait un homme tr\u00e8s fin, tr\u00e8s d\u00e9licat. \r\nC'\u00e9tait, inspecteur des finances et dans le dernier poste avait \u00e9t\u00e9 ainsi attach\u00e9 financier \u00e0 Rome o\u00f9 il \u00e9tait rest\u00e9 un certain nombre d'ann\u00e9es et puis il y avait comme on dit pantoufler. \r\nLa on permis il fermi\u00e8re de Vichy. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:22) [97%] :\r\nEn vue dans devenir ult\u00e9rieurement le. \r\nCe qu'il y a, j'ai pass\u00e9 ensuite pour d'autres raisons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:30) [81%] :\r\nQui ne tenait pas \u00e0 lui d'ailleurs, mais, et je les connu quand il \u00e9tait ma\u00eetre de conf\u00e9rences conscience politique, la seconde ann\u00e9e, l'ann\u00e9e du lui plus gros, il fallait assister \u00e0 une conf\u00e9rence par semaine, c'est obligatoire. \r\nAlors, j'ai assist\u00e9 \u00e0 une conf\u00e9rence par semaine et Georges y qu'au bout de quelques semaines. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:53) [74%] :\r\nEn parler chacun de ces jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:56) [90%] :\r\nEt, ayant appris que j'\u00e9tais journaliste, j'avais des obligations horaires assez strict, elle est all\u00e9e jusqu'\u00e0 changer le de la conf\u00e9rence, il avait avanc\u00e9 d'une heure le matin. \r\nPour me permet pr\u00e9cis\u00e9ment d'arriver \u00e0 l'heure \u00e0 mon bureau, c'est vous dire le soin qu'il avait pris pour ce gar\u00e7on qui gagner sa vie, j'\u00e9tais d'ailleurs le seul \u00e0 gagner ma vie et, \u00e0 ce moment -l\u00e0, charge politique et je n'ai pas tr\u00e8s bien vu. \r\nNi par les \u00e9l\u00e8ves, ni par les ma\u00eetres, \u00e0 l'exception de Georges R\u00e9mi, il y a. \r\nEt c'est Georges Robillard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:40) [88%] :\r\nQui, au bout de quelques mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:42) [91%] :\r\nUn jour m'a dit : mais voyons Delmas : que comptez -vous faire dans la vie envie moi je voudrais servir l'\u00c9tat voudrait \u00eatre fonctionnaire c'est tr\u00e8s bien, c'est tr\u00e8s bien, mais alors il faut que vous pr\u00e9pariez l'inspection des finances, il m'a expliqu\u00e9 ce qu'\u00e9tait l'inspection des finances et comment soit dans l'inspection des finances, soit \u00e0 partir de l'inspection des finances, il \u00e9tait possible de servir l'\u00c9tat dans les meilleures conditions, c'est ainsi que j'ai pr\u00e9par\u00e9 le concours d'inspection, vous voyez que ces 4 hommes ont eu sur mon destin une influence d\u00e9cisive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:42) [84%] :\r\nNous sommes en effet 1er jeu promotion de Saint-Cyr, promotion d'\u00e9l\u00e8ves officiers de r\u00e9serve et passe ainsi active un bataillon de d\u00e9lai aussi r\u00e9serve qui \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des 2 bataillons. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:00) [88%] :\r\nDe v\u00e9ritables saint-cyrien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:04) [86%] :\r\nIl y a l'\u00e9poque pour arriver \u00e0 rentrer dans ce bataillon anglais, officier de r\u00e9serve de change, si il avait fallu d'abord passer par ce qu'on appelle le peloton pr\u00e9paratoire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:16) [78%] :\r\nJ'aime bien ces d\u00e9tenus \u00e0 Toul en pleine hiver entre 38 et 39. \r\nEt le plateau des grooves journ\u00e9e garder un souvenir de froid de morsures de froid absolument extraordinaire et c'est un peloton qui dur\u00e9 5 mois et demi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:34) [87%] :\r\nEt qui \u00e9tait tr\u00e8s dur, le r\u00e9sultat c'est que j'ai pu sortir 1er de ce peloton et par cons\u00e9quent entrer \u00e0 Saint-Cyr, la ceinture, \u00e7a s'est bien pass\u00e9 aussi c'est ainsi par quand je suis rest\u00e9 major de la promotion du d\u00e9but \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:47) [91%] :\r\nEt alors l\u00e0 se situe un tournant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:51) [89%] :\r\nQue j'ai pris est tout \u00e0 fait \u00e0 l'inverse de celui qui aurait d\u00fb prendre, si j'avais vu venir la guerre. \r\nMais la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:03) [79%] :\r\nOn sentait bien qu'elle mena\u00e7ait la M\u00fcnich qui avait \u00e9t\u00e9 chaude. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:13) [88%] :\r\nJ'\u00e9tais tout \u00e0 fait incapables de jouer Madame de Th\u00e8bes, la Pythie et de dire la gu\u00e9rir c'est pendant 8 jours, par cons\u00e9quent, j'ai cru que j'avais le temps. \r\nEt le temps. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:27) [99%] :\r\nNotamment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:29) [93%] :\r\nDe faire l'ann\u00e9e le service militaire qui me reste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:34) [85%] :\r\nEt cette fois -l\u00e0 comme aspirant, puis au bout de 6 mois comme voulais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:37) [91%] :\r\nOr il se trouve que j'\u00e9tais jeune mari\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:43) [97%] :\r\nAlors l\u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:45) [86%] :\r\nEt les pressions familiales on dit ben j'ai. \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sensible, avait donn\u00e9 l'pas pr\u00e9cis\u00e9ment aux pr\u00e9occupations familiales. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:57) [99%] :\r\nEt alors que si j'avais vu la guerre venir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:00) [82%] :\r\nEt je me serais fait affect\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:04) [75%] :\r\nDisons \u00e0 une unit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:10) [51%] :\r\nLe juge affect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:12) [84%] :\r\nUn bataillon alpin de forteresse, ne pas confondre avec les chasseurs alpins qui sur l'aristocratie : pas de forteresse parce que il avait son baisser \u00e0 p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:28) [88%] :\r\nQui est une charmante bourgade \u00e0 40 kilom\u00e8tres au-dessus de Nice. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:34) [95%] :\r\nCe qui est \u00e9videmment pr\u00e9sent\u00e9 beaucoup d'avantages. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:41) [98%] :\r\nC'est ainsi que j'ai pass\u00e9 toute la dr\u00f4le de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:47) [91%] :\r\nDans les Alpes et m\u00eame les Alpes-Maritimes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:51) [95%] :\r\nEt que lorsque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:55) [82%] :\r\nL'avance allemande s'est produit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:58) [85%] :\r\nEt l'occupation de du territoire tr\u00e8s rapidement, il y a Gaulle ni la d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:05) [98%] :\r\nNi le repli ni la captivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:10) [83%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait \u00e9pargner. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:13) [78%] :\r\nLe destin tient parfois une erreur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:07) [85%] :\r\nC'est organis\u00e9 \u00e0 partir de l'\u00e9t\u00e9 40. \r\nAlors l\u00e0, venu une vie ardente est extraordinairement prenante qui, pour moi c'est pas chez le plus souvent. \r\nDans la clandestinit\u00e9, mais, mais, avec cette r\u00e9serve : tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:33) [85%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 l'inspection des finances gr\u00e2ce \u00e0 ma carte d'inspecteur des finances, une belle carte de l'\u00c9tat fran\u00e7ais dans la Tricolore par Vichy. \r\nJ'ai pu tr\u00e8s fr\u00e9quemment travailler sous mon vrai nom. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:51) [86%] :\r\nEt travailler sous mon vrai nom, c'\u00e9tait pour moi, c'\u00e9tait pour tout ce qui pourrait le faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:56) [84%] :\r\nUn Avantage consid\u00e9rable, \u00e7a \u00e7a \u00e7a diminuer de beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:01) [78%] :\r\nLes chances contraire car lorsqu'on \u00e9tait pris. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:07) [99%] :\r\nLe fait d'\u00eatre sous son vrai nom. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:10) [89%] :\r\nDonnait un Avantage. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:17) [93%] :\r\nD\u00e8s l'instant qu'on n'\u00e9tait pas pris, si j'ose dire, la main dans le sac. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:22) [73%] :\r\nCaprice ou son un faux nom avec une fausse identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:27) [91%] :\r\nC'est vrai qu'on avait affaire \u00e0 des adversaires redoutable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:31) [94%] :\r\nIl a aussi bien avec naturellement des nuances dans les m\u00e9thodes des nuances. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:39) [78%] :\r\nAussi bien, c'est l'arm\u00e9e allemande service chaque de l'arm\u00e9e allemande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:46) [69%] :\r\nQue la guest \u00e0 Pau. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:48) [93%] :\r\nEt je ne parle pas l\u00e0 de la milice. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:51) [79%] :\r\nAlors il est fran\u00e7ais, si j'ose dire fran\u00e7ais par antiphrase et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:59) [94%] :\r\nLorsque vous \u00e9tiez pris sous un faux nom alors. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:02) [82%] :\r\nIl fallait vraiment se rappeler les dizaines et les dizaines de pas ce qu'il a fallu prendre parce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:10) [88%] :\r\nPour se fourrer dans l'identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:15) [97%] :\r\nQuand vous avez transmis. \r\nEt il fallait pas se tromper lorsqu'vous parle de la tante Gertrude \u00e0 Calais, travail, la tante Ernestine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:29) [100%] :\r\n\u00e0 Pont-Audemer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:31) [62%] :\r\nC'\u00e9tait du v\u00e9ritable acrobaties intellectuelles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:36) [91%] :\r\nAlors qu'au contraire, sous son vrai nom. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:39) [89%] :\r\nJe ne dis pas que c'\u00e9tait facile, mais c'\u00e9tait tout de m\u00eame que j'accepte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:45) [86%] :\r\nLa vie \u00e9tait risqu\u00e9 et chacun chutant et elle \u00e9tait, ce qui est tr\u00e8s souvent quand m\u00eame qu'on le sache, il y a eu en effet de Western dont j'ai \u00e9t\u00e9 le h\u00e9ros le fuyard et sans aller jusqu'\u00e0 marcher sur le m\u00e9tro et prendre un h\u00e9licopt\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:09) [89%] :\r\nComme Belmondo, l'autre jour, il n'est pas douter que il a fallu dans ces circonstances, faire preuve d'aptitude assez de ce genre, on va parvenir, vous savez, \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'\u00e9tais dans mon plein d\u00e9veloppement physique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:25) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:27) [78%] :\r\nJ'avais vraiment \u00e0 la fois offrent les gens, les bras. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:32) [92%] :\r\nQui me permettaient de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:34) [81%] :\r\nIl fait beaucoup d'acrobatie faudrait garder une partie encore aujourd'hui je souhaite beaucoup d'attention, parce que c'est tr\u00e8s important dans une condition physique \u00e9blouissante, non pas pour \u00e9blouir, mais pour \u00eatre un homme r\u00e9flexes rapides et qui dit r\u00e9flexes rapide physique dirait Flex Trapil intellectuelle la vie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:58) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait passionnant, nous \u00e9tions \u00e0 la fois sa s\u00e9rie gibier beaucoup plus gibier chasse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:06) [100%] :\r\nEt au fil des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:09) [97%] :\r\nInsensiblement, on a acquis des r\u00e9flexes. \r\nDes r\u00e9flexes et des m\u00e9thodes au point des m\u00e9thodes qui ont fait sont les r\u00e9flexes et les m\u00e9thodes de l'espionnage. \r\nMais de l'espionnage actif qui \u00e9tait destin\u00e9e non pas seulement \u00e0 recueillir des renseignements, mais a pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser des actions qui alors ce sont. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:35) [87%] :\r\nVraiment d\u00e9velopp\u00e9 avec \u00e9clat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:39) [91%] :\r\n\u00e0 partir de la nuit du d\u00e9barquement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:40) [87%] :\r\nIl faudrait recommencer, il y a des fautes que je ne commettrait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:45) [79%] :\r\nPar exemple je vous donner de pseudo- successifs. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:49) [84%] :\r\nL'un \u00e9tait Coriolan. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:52) [74%] :\r\nEt l'autre la il a lanc\u00e9 : h\u00e9ros et la Canal bon et c'\u00e9tait mon lyc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:03) [86%] :\r\nIl n'est pas douteux que en connaissant une succession de pseudo \u00e0 l'ennemi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:10) [93%] :\r\nPouvez op\u00e9rer une sorte de triangulation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:16) [85%] :\r\nEt d\u00e9j\u00e0 avoir une id\u00e9e du genre de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:22) [89%] :\r\nJe n'en \u00e9tais pas rendu compte, on apprend touche. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:28) [82%] :\r\nLa Canal \u00e9tait br\u00fbl\u00e9 et il fallait changer de pseudo. \r\nQuand on m'a dit, faut changer unique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:41) [92%] :\r\nEt quand on m'a dit : mais comment voulez -vous vous appelez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:44) [84%] :\r\nJe suis rest\u00e9 sec et du Jessica et non, \u00e7a ne manque pas non, des dizaines de milliers mais quand on vous dit : enfin, quant \u00e0 moi, on m'a dit : comment voulez -vous vous appelez, j'avoue que je suis rest\u00e9 alors j'ai lev\u00e9 les yeux. \r\nJ'\u00e9tais en P\u00e9rigord, j'attendais justement bouleversement qui \u00e9tait parachut\u00e9 de Londres pour venir pr\u00e9cis\u00e9ment organis\u00e9 l'op\u00e9ration de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s militaires r\u00e9gionaux les op\u00e9rations action. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:13) [83%] :\r\n\u00e0 laquelle je vais prendre part et je veux les yeux et l\u00e0 c'est un \u00e9criteau. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:21) [87%] :\r\nAvec une fl\u00e8che, syndicats et direction sous les armes. \r\nAlors j'dit Chaban. \r\n\u00e0 mon interlocuteur quoi Chaban oui, Chaban comme un chat sur un banc et regard. \r\nEt ce Chaban. \r\nJe n'ai pas pu me d\u00e9faire de autant Coriolan sait tout effacer la Cana et d'autres encore, mais Chaban il y a pas eu moyen et quand j'ai voulu changer de pseudo, toujours pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:58) [82%] :\r\nEt \u00e0 la Lib\u00e9ration, je me suis trouv\u00e9 dans une situation toute b\u00eate, \u00e0 savoir que ma famille, mes amis, quand on parlait d'Chaban il serait pas qui c'\u00e9tait et alors mes camarades de la guerre de la R\u00e9sistance, quand on parle d'elle marchait junior est tout \u00e0 fait, alors je devenais l'inconnu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:17) [84%] :\r\nAlors pour arranger les choses fait Chaban Delmas et Chaban-Delmas, mon Dieu, \u00e7a sonne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:23) [98%] :\r\nBien du point de vue de \u00e7a va. \r\nEnfin, j'ai plus qu'une \u00e9tape, c'est un \u00e9blouissement, c'est un \u00e9blouissement prodigieux, surtout que l\u00e0 j'ai une chance extr\u00eame, c'est que, apr\u00e8s, quel pays. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:54) [86%] :\r\nQue l'on sait que l'on ne sait pas qui ont \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait inou\u00ef et qui ont permis \u00e0 Paris d'\u00eatre lib\u00e9r\u00e9 sans \u00eatre cass\u00e9, d\u00e9truit et sans une h\u00e9catombe de vient tout \u00e0 fait aux derni\u00e8res ann\u00e9es, le g\u00e9n\u00e9ral Leclerc n'un officier pour me chercher dans Paris vous en fait du slalom \u00e0 travers les Allemands pour retrouver Leclerc qui, \u00e0 ce moment -l\u00e0 \u00e9tait stopp\u00e9 la colonne \u00e9tait stopp\u00e9 Croix de Berny, enfin, une douzaine de kilom\u00e8tres de l\u00e0, dans le. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:24) [74%] :\r\nUn anti- char, un camion antichars tr\u00e8s bien plac\u00e9, tr\u00e8s bien manier et je suis arriv\u00e9 au moment o\u00f9 le canon venait de de \u00eatre r\u00e9duits au silence et oui reconna\u00eetre par. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:37) [83%] :\r\nEt l\u00e0- dessus, je me suis retrouv\u00e9 dans le commentaire de la terre, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:42) [96%] :\r\nPour cette rentr\u00e9e dans Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:45) [87%] :\r\nSpectacle absolument inoubliable avec des successions de sc\u00e8nes de liesse de fait inou\u00efe et puis vie g\u00e9n\u00e9ral la rue parce que. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:57) [90%] :\r\n\u00e0 certains moments, tout se passait bien, et puis tout d'un coup on dirait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:00) [86%] :\r\nAlors, disparition de la foule entre les pav\u00e9s r\u00e9apparition apparition un peu plus loin spectacle inou\u00ef, bon apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie par un un char Tigre \u00e9coutez -les bien de la chance d'en tirer, on s'est retrouv\u00e9 gare Montparnasse dans les d\u00e9serts et les rails. \r\nEt la Leclerc install\u00e9 son son baisser provisoire pour la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:35) [91%] :\r\nEt c'est vers 4 heures et demie de l'apr\u00e8s- midi 5. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:40) [96%] :\r\nQue tout d'un coup. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:43) [90%] :\r\nQuelqu'un est arriv\u00e9e en criant le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle. \r\nEt puis g\u00e9n\u00e9ral arriv\u00e9 \u00e0 grands pas le connaissait pas \u00e9tait le seul, les hommes de long. \r\nParce que j'\u00e9tais le seul. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:01) [82%] :\r\nAnne base \u00eatre all\u00e9 faire de stage \u00e0 l'ext\u00e9rieur car, en r\u00e9alit\u00e9, les circonstances l\u00e0 aussi ont voulu que. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:11) [85%] :\r\nDe d\u00e9cembre quand je suis rentr\u00e9 dans le coup jusque fin ao\u00fbt 44. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:18) [96%] :\r\nSauf 3 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:20) [88%] :\r\n15 jours m\u00eame pas 15 jours que j'ai pass\u00e9 \u00e0 Londres en juillet \u00e0 cheval, juillet, ao\u00fbt 44 aller-retour en r\u00e9alit\u00e9 j'ai tenu sous l'Occupation, touch\u00e9 dans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:37) [86%] :\r\nPlace parmi ceux qui ont obtenu le plus le plus longtemps, c'est-\u00e0-dire en plus de de la technique qui s'est affermie peut il a fait, il avait fallu beaucoup de chance, beaucoup d'chance enfin bref. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:53) [79%] :\r\nJe vois r\u00e9gional. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:56) [79%] :\r\nVous imaginez, enfin, vous avez 44 j'avais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:05) [78%] :\r\nLes 29 ans, nous avons l\u00e0. \r\nSous l'occupation depuis des ann\u00e9es \u00e0 lutter contre et de surcro\u00eet g\u00e9n\u00e9ral il y a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:17) [79%] :\r\nEnfin, vous \u00eates investi de responsabilit\u00e9s consid\u00e9rables. \r\nEt nous voil\u00e0 en pr\u00e9sence de l'homme qui vraiment incarne la France combattante, la France a sauv\u00e9 l'honneur. \r\nEt l'esp\u00e9rance a donner un sens \u00e0 votre vie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:36) [80%] :\r\nDans ces ann\u00e9es, le jardin de l'existence. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:44) [79%] :\r\nAlors, il s'adresse Leclerc celui salut de jours 3 celui -ci, il \u00e9tait toujours entour\u00e9 de g\u00e9n\u00e9raux non, j'ai appris par la suite g\u00e9n\u00e9ral j'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:57) [88%] :\r\nEt il y a Leclerc alors Leclerc, o\u00f9 en \u00eates -vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:06) [78%] :\r\nLeclerc commence du ballon g\u00e9n\u00e9ral et puis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:11) [97%] :\r\nLeclerc s'aper\u00e7oit qu'il avait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:13) [91%] :\r\nQuelque chose qui n'allait pas, c'est que le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle pas regarder. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:20) [79%] :\r\nAlors lui- m\u00eame en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:22) [92%] :\r\nVous connaissez le g\u00e9n\u00e9ral Chaban. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:26) [83%] :\r\nAlors \u00e0 ce moment -l\u00e0, cette semaine, qui, pour moi, \u00e9videmment, est tout \u00e0 fait inoubliable le \u00e0 l'instant belge pour moi, il y a. \r\nTout \u00e0 fait stup\u00e9fait. \r\nDe constater ce fameux g\u00e9n\u00e9ral Chaban \u00e0 qui on a confi\u00e9 la d\u00e9l\u00e9gation militaire national et donc, il croyait que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:52) [76%] :\r\nBarrage d'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:59) [86%] :\r\nSupporter pareil de la responsabilit\u00e9 des coups, quoi, un gamin car il faut dire que non seulement je n'ai pas 30 ans mais que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:11) [86%] :\r\nJe faisais disant moi j'avais 10 kilos de moins qu'aujourd'hui. \r\nEt j'\u00e9tais comme une lame de Thales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:21) [82%] :\r\nEt il y avait pas l'ombre d'une, ni l'ombre d'un c'\u00e9tait tout \u00e0 fait pour dire : je vais leur 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:32) [91%] :\r\nStupeur regardez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:36) [94%] :\r\nEt puis alors une col\u00e8re qui monte instantan\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:45) [95%] :\r\nCe que je ce qui m'ont fait faire. \r\nEt l\u00e0, j'\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 rentrer sous terre, moi j'aurais voulu voir dispara\u00eetre m'enfonce \u00e9labor\u00e9 entrailles de la Terre dur\u00e9e ou seconde et demie de jeu quand une \u00e9ternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:35:06) [77%] :\r\nEt puis alors ce regard, c'est \u00e0 tous. \r\nUne \u00e9motion extraordinaire dans les yeux du g\u00e9n\u00e9ral et et je peux m\u00eame le dire. \r\nUne humect\u00e9 des. \r\nEt il m'a tendu la main. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:27) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:35:29) [81%] :\r\nCe serment main cette poign\u00e9e de main, a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9e jusqu'\u00e0 Paris, fort. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:37) [97%] :\r\nEt il m'a dit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:48) [78%] :\r\nC'\u00e9tait un grand port, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:35:50) [87%] :\r\nTout ce qui a pu arriver apr\u00e8s toutes les d\u00e9corations, tous les jeunes, je j'avais absolument aucune esp\u00e8ce d'importance subit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:00) [99%] :\r\nC'est une chose qui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:03) [88%] :\r\n\u00e9videmment dans l'existence constitue un souvenir non seulement ineffa\u00e7able mais mais \u00e9clatant et et portait et porte. \r\nJe dirais et d'engagement suppl\u00e9ment. \r\nJe me suis bien rendu compte que c'\u00e9tait que je suis encore vivant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:08) [82%] :\r\nAu fond, je n'ai pas une chance sur pas 100000 d\u00e9plac\u00e9s comme \u00e7a 3 ans et demi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:37:14) [83%] :\r\nCombattre les demi millier c'est fantastique. \r\nAlors moi, j'\u00e9tais un survivant. \r\nEt j'en ai pris conscience tout de suite, j'\u00e9tais sans sursis, ce que j'avais c'\u00e9tait c'\u00e9tait en plus, il y a d'absolument l\u00e0, vous avez de votre existence une vue. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:39) [91%] :\r\nVous changez compl\u00e8tement de mentalit\u00e9 \u00e0 Vatry. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:37:43) [82%] :\r\nEt vous vous dites, h\u00e9 bien, puisque maintenant, comme on disait quand on \u00e9tait soldat de 2\u00e8me classe un pitch Mazel, puisque maintenant c'est du rabbin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:52) [81%] :\r\nIl y a toute la vie que j'ai devant moi, je sais pas ce monde si vivre dans 5 ans, 10 ans, 30 ans. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:37:59) [86%] :\r\n40 ans, c'est rien, je sais toujours pas d'ailleurs, bon h\u00e9 bien cette vie, il va falloir vraiment puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 une seconde fois, il va falloir vraiment l'utiliser. \r\nJenner, je sais que vous comprenez et et alors la volont\u00e9 de servir naturellement l'\u00c9tat n'fait que je renforc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:26) [85%] :\r\nAlors je ne suis pas rester dans dans l'arm\u00e9e, contrairement \u00e0 certains conseils Liger-Belair, g\u00e9n\u00e9ral de brigade 30 ans bon rester g\u00e9n\u00e9ral de brigade d'ann\u00e9e naturellement, mais m\u00eame si vous y rester 10 ans, ce qui est tout ce qui est \u00e9norme avant 40 ans autour de l'entendre serez g\u00e9n\u00e9ral de division qui, enfin, bon, vous serez le grand chef de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:48) [87%] :\r\nMais il se trouvait que la carri\u00e8re militaire ne m'attirait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:53) [92%] :\r\nEt puis enfin, j'\u00e9tais inspecteur des finances moi m\u00e9tier c'\u00e9tait l'inspection des finances et l'administration civile, alors je suis donc je suis donc repartie et dans l'administration et et par apr\u00e8s, je suis pass\u00e9 dans l'action politique. \r\nL'action politique m'a conduit \u00e0 la mairie de Bordeaux, elle a tout \u00e0 fait contre ma volont\u00e9 stupide, je m'\u00e9tais donn\u00e9 beaucoup de mal pour \u00eatre d\u00e9put\u00e9 de la Gironde en 1946 puisque je voulais rentrer dans la vie politique pour r\u00e9gler leur compte aux politiciens, il a pas changer de mentalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:34) [85%] :\r\nEt et l'ann\u00e9e suivante, se trouve la mairie de Bordeaux pratiquement vacant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:39:39) [85%] :\r\nAlors, dis mais vous avez le devoir de pr\u00e9senter et moi, pour moi, une mairie, car \u00e0 l'\u00e9poque, oublions pas, j'avais \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e \u00e0 Paris, j'ai fait mes \u00e9tudes \u00e0 la facult\u00e9 droit aux sciences politiques, comme vous le raconter et \u00e0 Paris et et m\u00eame \u00e0 l'inspection des finances, on nous avait pas du tout expliqu\u00e9 ce que c'\u00e9tait que la r\u00e9alit\u00e9 de la vie de la France, on ne savait pas expliquer la preuve, c'est une lacune majeure et pour moi, j'\u00e9tais d\u00e9put\u00e9 de la Gironde j'du d\u00e9cid\u00e9 : \u00eatre un bon d\u00e9but de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:11) [81%] :\r\nRandall bien d\u00e9fendent des int\u00e9r\u00eats Gironde s'est entendu, j'avais commenc\u00e9 pendant un an fait mairie de Bordeaux, \u00e7a me paraissait absurde pour moi une mairie s'\u00e9tait fait quelque chose entre Clochemerle pas comprenez je voyais tr\u00e8s bien une t\u00eate de bois blanc eu \u00e9gard il y a des cas Tapie veilleur D D des des trous de cigarettes et puis des t\u00e2ches dans et puis la puis tire \u00e0 roulettes dont on discute \u00e2prement pour savoir si on va la placer dans le pharmacien ou devant la mercerie, enfin bref, j'\u00e9tais dans cet \u00e9tat d'esprit c'est \u00e0 peine croyable. \r\nEt alors j'ai tout fait pour ne pas dire de Bordeaux. \r\nEt puis, et puis il a bien fallu j'pas, alors je suis devenu maire de Bordeaux et vie d\u00e9couvert en quelques heures, c'est une grande chance que le domaine. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:41:17) [64%] :\r\nEst il y a une voix. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:34) [81%] :\r\nPour moi, le service de la comme le service de la nation et puis service c'\u00e9tait tr\u00e8s abstrait, c'\u00e9tait des dossiers, des chiens, il faut \u00e0 peu c'\u00e9tait notre c'\u00e9tait des chantiers qui s'ouvrent du r\u00e9gime qui tournait \u00e9coles mais tout \u00e7a \u00e9tait tr\u00e8s abstrait. \r\nEt c'est l\u00e0, \u00e0 Bordeaux, au bout de quelques mois, quelques semaines. \r\nQue faisons mon tour de. \r\nEt j'ai d\u00e9couvert, gr\u00e2ce d'ailleurs \u00e0 des genres et vont inou\u00ef qui n'avait pas attendu pour s'occuper des il y a \u00e9poque pas, on disait les vieillards, on \u00e9tait pas les personnes \u00e2g\u00e9es et en fait. \r\nIl vivait dans une Audi c'\u00e9tait la fin de froid, la mis\u00e8re, l'ennui et j'ai d\u00e9couvert la mis\u00e8re que je ne connaissais pas parce que par mon origine sociale jeter de moyenne bourgeoisie on ne connaissait ne plus, lance -t-il, la mis\u00e8re et l\u00e0 j'ai d\u00e9couvert la vie. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:42:33) [85%] :\r\nEt \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un choc terrible s\u00e9rie comment des \u00eatre pourrait -il vivre dans ces conditions en France au milieu du XXe si\u00e8cle et je dois dire que ce bouleversement a \u00e9t\u00e9 telle, en moi, alors tous les services publics, les services de l'\u00c9tat a le service de la nation tout c'\u00e9tait incarn\u00e9 et que, \u00e9tant au service de la France, je suis pass\u00e9 \u00e9galement au service des Fran\u00e7ais par l'int\u00e9rieur des Bordelais et que cette conception abstraite que j'avais de l'action Baby strat\u00e9gie politique cette conception, c'est : c'est compl\u00e8tement transform\u00e9 \u00e9gale, je suis pass\u00e9 au service des autres ce qui change compl\u00e8tement le sens de et et vous permet d'acc\u00e9der, je crois aux satisfaction : les plus lourds. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:28) [88%] :\r\nPas du tout les satisfactions de la reconnaissance de leur attitude, car il faut surtout pas se mettre au service des autres pour leur reconnaissance au par leur gratitude, surtout pas, d'abord parce que souvent on s'exposerait alors. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:40) [89%] :\r\nLes gens tr\u00e8s grand mais non il faut vraiment le service des autres pour les autres, vous avez Bordeaux pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:50) [91%] :\r\nC'est un un bain de jouvence et d'enthousiasme permanent car je vais \u00e0 droite \u00e0 gauche, je vais voir mes personnes \u00e2g\u00e9es dans tous ces foyers et qu'on a cr\u00e9\u00e9 tous ces clubs qu'on a lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:44:05) [86%] :\r\nParmi les par milliers, croyez -moi, et rien ne vaut le service des eaux et je dirais que si consacr\u00e9 non seulement ne m\u00e9rite aucun remerciement, mais c'est probablement une forme peut-\u00eatre une forme sup\u00e9rieure, une forme de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:33) [99%] :\r\nLe 13 mai 58. \r\nA fait qu'il explicit\u00e9 soulign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:41) [88%] :\r\nIl y avait pas de solution. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:44) [95%] :\r\nDans les termes. \r\nDans les conditions d'exercice du pouvoir de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:51) [83%] :\r\nAu g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle, est revenue au pouvoir et en r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:56) [99%] :\r\nLe personnel politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:59) [77%] :\r\nDans son ensemble, penser, bon il y a, il revient, on peut pas l'\u00e9viter car du. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:07) [87%] :\r\nVenez la vie dure, c'est vrai qu'il avait le nord du c'est vrai et qui ne m\u00e2chait pas ses mots, de temps \u00e0 autre, il faisait un discours pour r\u00e9pliquer : expliquer que le syst\u00e8me qui est vraiment \u00e9pique n'\u00e9tait ni fait ni \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:22) [98%] :\r\nBref. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:45:24) [81%] :\r\nIl d'\u00eatre tout \u00e0 fait en quarantaine dans des conditions qui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:28) [85%] :\r\nC'\u00e9tait pas convenable, les politiciens n'avait pas pu \u00e9viter son retour, pas plus d'ailleurs que les hommes de gouvernement et les hommes d'\u00c9tat qui existaient dans ce syst\u00e8me, ne manquait pas, et ce personnel politique pensaient qu'il r\u00e9soudrait le probl\u00e8me alg\u00e9rien et puis y a pris parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:47) [86%] :\r\nEt bon d\u00e9barras, alors voil\u00e0, il est l\u00e0 et moi je le vois avant qu'il ne parte pour aller pour est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:57) [75%] :\r\nTout \u00e0 fait, fin mai d\u00e9but juin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:00) [87%] :\r\nEt pour moi, il ne faisait pas du tout que l'Alg\u00e9rie c'\u00e9tait la France, elle n'avait jamais eu dans le. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:46:07) [92%] :\r\nL'occasion de vraiment travailler ce probl\u00e8me avais travaill\u00e9 sur l'Alg\u00e9rie en mati\u00e8re militaire, j'\u00e9tais ministre de la d\u00e9fense nationale. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:16) [93%] :\r\nMais tout l'aspect politique avait assez largement, pas compl\u00e8tement mais assez largement d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:24) [88%] :\r\nEt je pensais que le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle trouvera une solution, cette solution finalement agraire et \u00e0 tout le monde \u00e9tait d'une tr\u00e8s grande na\u00efvet\u00e9 de tr\u00e8s grandes illusions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:37) [99%] :\r\nQuant au g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:40) [84%] :\r\nIl \u00e9tait dubitatif. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:43) [83%] :\r\nIl ne savait pas au fond ce qu'il avait trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:48) [85%] :\r\nAlger en Alg\u00e9rie, il y avait naturellement re\u00e7u force la force rapports. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:55) [90%] :\r\nEt re\u00e7u beaucoup de gens aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:57) [80%] :\r\nJ'ai beaucoup m\u00e9dit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:00) [79%] :\r\n\u00e0 Colombey, il y avait eu le temps. \r\nIl avait dation puissante mais en r\u00e9alit\u00e9. \r\nIl partait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:11) [97%] :\r\nUn peu en exploration. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:14) [84%] :\r\nEt j'ce qui m'a dit finalement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:17) [82%] :\r\nNous sommes s\u00e9par\u00e9s sur la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:20) [90%] :\r\nCela dit, je ne sais pas ce que je vais trouver. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:23) [88%] :\r\nEt s'\u00e9tend l\u00e0- bas que je me ferai une id\u00e9e sur le fait de savoir ce qui sera possible et ce qu'il ne sera pas et j'ai vu un peu le g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:31) [73%] :\r\nLui -m\u00eame et changer Jean d\u00e9p\u00f4t modifi\u00e9 peuple j'ai perspective et et et finalement les objectifs et Chertal reproch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:49) [91%] :\r\nDe ne pas d\u00e8s le d\u00e9but, avoir dit on va arriver \u00e0 l'ind\u00e9pendance, mais il ne savait pas au d\u00e9but, il ne savait pas et quand il s'est aper\u00e7u qu'il avait pas moyen de faire autrement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:01) [94%] :\r\nIl est all\u00e9 au plus rapide et au plus vraie possible car n'oublions pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:10) [91%] :\r\nQue m\u00eame en prenant la pr\u00e9caution de ne pas tout \u00e0 trac r\u00e9v\u00e9l\u00e9 brusquement et subitement, \u00e0 partir d'un certain moment, ce qu'il avait d\u00e9couvert devoir \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:19) [92%] :\r\nDonc si on tout de m\u00eame eu et la journ\u00e9e des barricades et il y a eu ensuite le putch des g\u00e9n\u00e9raux, enfin bref, on a jou\u00e9 le sort de l'\u00e9tat de la nation, la R\u00e9publique et de justesse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:39) [88%] :\r\nCar apr\u00e8s tout, le budget g\u00e9n\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:42) [78%] :\r\nMieux conduire chaque entra\u00eener, purement et simplement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:47) [75%] :\r\nLe grand chambardement, le grand chambardement bien s\u00fbr suis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:48:56) [91%] :\r\nEt \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 fait il y a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:00) [93%] :\r\nOn a jou\u00e9, on a jou\u00e9 tout et de justesse alors reproch\u00e9 au g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:07) [86%] :\r\nDe ne pas en avoir assez dit pas assez t\u00f4t, c'est singuli\u00e8rement frivole, c'est ne pas se souvenir ce qui s'est pass\u00e9 et je ne pas avoir une v\u00e9ritable connaissance de ce qui est possible, ce qui ne l'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:22) [92%] :\r\nAu gouvernement car gouverner un pays, c'est pas quelque chose de Saint. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:28) [86%] :\r\nEt quand les circonstances sont difficiles et j'entends toujours dramatique comme dans le cas de la dur\u00e9e, nous parlons mais elles sont g\u00e9n\u00e9ralement difficiles et g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s difficile \u00e0 gouverner un pays cherche \u00e0 propos. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:42) [84%] :\r\nEt puis \u00e7a se pose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:45) [86%] :\r\nEt quand on sait en fait partie tout petit nombre d'un tout petit nombre d'hommes qui se comptent facilement sur les doigts de la main et la m\u00eame sans m\u00eame dr\u00f4lement trop nombreux, et les gens qui veulent r\u00e9p\u00e8te ont reproch\u00e9 au g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle, ne pas avoir \u00e0 parler plus franc, plus Net et plus vite son qui \u00e9videmment ne connaissent pas cette technique de gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:59) [87%] :\r\nCette pr\u00e9sidence de l'Assembl\u00e9e nationale, alors j'ai pris avec l'approbation de de petits groupes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:08) [88%] :\r\nPetit groupe et alors l\u00e0 contre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:14) [83%] :\r\nUne position qui prise de g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:51:16) [76%] :\r\nQui destinait cette pr\u00e9sidence au pr\u00e9sident Paul Reynaud. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:21) [86%] :\r\nJamais \u00e0 une action qui nous paraissait \u00e0 quelques-uns indispensable \u00e0 mener et je trouvais que parmi ces quelques-uns, j'\u00e9tais le plus en situation. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:51:33) [94%] :\r\nPour \u00eatre \u00e9lu, parce que, encore fallait -il. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:37) [85%] :\r\nC'est tr\u00e8s gentil de dire, j'ai pris la pr\u00e9sidence de l'Assembl\u00e9e nationale, mais encore fallait -il que l'Assembl\u00e9e Madonna et que faire voter bon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:47) [90%] :\r\nHeureusement, les assembl\u00e9es sont ma\u00eetresses et alors pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:50) [86%] :\r\nNotre pays, voil\u00e0 comment la pr\u00e9sidence de l'Assembl\u00e9e nationale, mais d\u00e9chu et les conserver 11 ans je suis rest\u00e9 11 ans pr\u00e9sident l'Assembl\u00e9e nationale, ce qui a \u00e9t\u00e9 l'accomplissement d'une mission extraordinairement diversifi\u00e9e est tout \u00e0 fait passionnante car il faut bien savoir que. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:52:11) [99%] :\r\nLa partie visible. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:13) [82%] :\r\nL'activit\u00e9 du pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale, la pr\u00e9sidence d'\u00e9ch\u00e9ance les c\u00e9r\u00e9monie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:52:20) [90%] :\r\nTout \u00e7a, c'est, c'est vraiment le la partie visible de l'iceberg. \r\nMais la partie invisible qui est infiniment plus important d'un tiers illisible et est tout \u00e0 fait passionnant surtout lorsque le chef de l'\u00c9tat, g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, surtout lorsqu'on on a g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle, les relations qui \u00e9tait la mienne, c'est exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:43) [68%] :\r\nC'est une mission extraordinaire de plus en plus ces produits ce qu'on essaie ne rester vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:48) [88%] :\r\nEnfin, c'est toute l'\u00e9quipe et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:53) [94%] :\r\nEt comme il fallait de surcro\u00eet d\u00e9fendant l'institution. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:52:57) [82%] :\r\nEn face du parc, on met en face \u00e0 face. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:53:01) [88%] :\r\nEt c'\u00e9tait parfois difficile du pouvoir ex\u00e9cutif, parce que, comme toujours quand on r\u00e9agit qu'on passe d'un syst\u00e8me \u00e0 un autre et que le syst\u00e8me second syst\u00e8me r\u00e9agit contre les d\u00e9fauts du 1er comme le 1er son vice- c'\u00e9tait d'\u00eatre un r\u00e9gime d'assembl\u00e9e o\u00f9 l'Assembl\u00e9e nationale en fait \u00e9tait le gouvernement en m\u00eame temps qu'elle \u00e9tait l'Assembl\u00e9e les ministres sous la vers une r\u00e9publique c'\u00e9tait les les repr\u00e9sentants des groupes parlementaires, qui eux m\u00eames \u00e9manations des partis alors il entendu des heures de forte carrure qui secouait qui secouait ses contraintes, mais \u00e7a ne dure jamais tr\u00e8s longtemps parce que \u00e7a les conduit \u00e0 leur perte. \r\nPierre Mend\u00e8s France, on a fait l'exp\u00e9rience, Guy Mollet dans la dur\u00e9e, lui aussi en a fait l'exp\u00e9rience \u00e9gal il y a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:59) [82%] :\r\nUne fine lame lui aussi a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:02) [98%] :\r\nTout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:05) [87%] :\r\nConduisait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:07) [92%] :\r\n\u00e0 \u00eatre extr\u00eamement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:09) [86%] :\r\nExtr\u00eamement pour le changement de syst\u00e8me, il y a des aspects principaux de mon r\u00f4le a \u00e9t\u00e9 de d\u00e9fendent l'institution parlementaire et je l'ai fait, avec \u00e0 la fois toute la fermet\u00e9 dont le la souplesse dont je suis cap. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:04) [98%] :\r\nMais 68 a \u00e9t\u00e9 une \u00e9tape importante pour la France et les Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:55:10) [84%] :\r\nIl y a pas de trucs cette grande convulsion, c'est sans que l'id\u00e9e quand il \u00e9tait, \u00e7a n'avait pas \u00e9t\u00e9 du tout pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 personne, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment le explosion spontan\u00e9e et c'est d'ailleurs ce qui lui donnait sa signification, parle de sa signification positive. \r\nMai 68. \r\nRepr\u00e9sentait, c'est une manifestation de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:41) [83%] :\r\nDans un pays qui estimait que. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:47) [99%] :\r\nIl fallait se lancer dans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:50) [82%] :\r\nAlors des choses nouvelles voil\u00e0. \r\nEt le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle lui avait de son c\u00f4t\u00e9, fort bien compris. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:57) [93%] :\r\nEt notamment. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:56:00) [99%] :\r\nIl avait manifest\u00e9 quelques mois auparavant \u00e0 Lyon. \r\nDiscours fameux destin\u00e9e dans son esprit, engager la France dans une aire nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:13) [96%] :\r\nQui \u00e9tait le discours de Lyon sur la d\u00e9centralisation. \r\n\u00e0 l'\u00e9chelon de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:56:21) [88%] :\r\nCe discours commen\u00e7ait par cette phrase : l'effort multis\u00e9culaire de centralisation peut-\u00eatre renverser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:56:30) [79%] :\r\nEt quand le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle parlait de la sorte, c'\u00e9tait pr\u00e8s Londres r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:56:35) [86%] :\r\nEt ce n'est pas pour ne rien dire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:56:38) [84%] :\r\nAlors apr\u00e8s \u00e7a y est, l'affaire du r\u00e9f\u00e9rendum sur qui portait sur la r\u00e9gion sur le S\u00e9nat, qui ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es sur toute autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:56:47) [92%] :\r\nIl y a port\u00e9 sur le fait de savoir si les Fran\u00e7ais voulaient conserver le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, de la France ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:54) [88%] :\r\nMais il y avait l\u00e0 de la part du g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 sensation tr\u00e8s grande la perception. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:57:00) [90%] :\r\nPresque physique que on ne pouvait pas conserver, c'est la France, sous le carcan d'une centralisation d'administration centrale. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:57:12) [77%] :\r\nD\u00e9cidant de tout depuis Paris. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:15) [96%] :\r\nFaisant faire \u00e0 la France une v\u00e9ritable congestion c\u00e9r\u00e9brale. \r\nAvec la paralysie qui en d\u00e9coule dans les membres, c'est-\u00e0-dire dans les provinces. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:57:25) [86%] :\r\nEt la n\u00e9cessit\u00e9 absolue de faire participer, c'\u00e9tait le principe de participation, faire participer les citoyens et les citoyennes le plus possible \u00e0 la prise de d\u00e9cision qui commande, leur destin et leur destin individuel leur dessin sur place d'ailleurs le probl\u00e8me reste pos\u00e9 la France actuelle alors les 68, alors, \u00e9tait \u00e0 la fois une grande pagaille une grande foi voudrait mais en m\u00eame temps tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:58:46) [89%] :\r\nEt puis le g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle, ben, c'\u00e9tait le 28 avril 1969 oui, il est parti avec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:58:55) [69%] :\r\nNoblesse qui m\u00eame chez Pierre c'est-\u00e0-dire c'est en en Guillaumat. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:59:01) [76%] :\r\nRefusant d'un seul coup toutes les accusations, c'\u00e9tait lanc\u00e9 contre lui \u00e0 l'envi, selon lesquelles un dictateur, France 2 dans pays de libert\u00e9 toutes sortes de calembredaines. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:59:17) [88%] :\r\nIl faut vraiment \u00eatre tr\u00e8s pour avoir aval\u00e9, enfin les Fran\u00e7ais dans leur ensemble, pas tellement avait laiss\u00e9 calembredaines, enfin, il est parti, il est parti du jour au lendemain. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:59:28) [91%] :\r\nNous avons essay\u00e9 de trouver entre nous, quel \u00e9tait le mieux plac\u00e9 pour le Monsieur. \r\nEt il est apparu que j'\u00e9tais Georges Pompidou. \r\nIl avait \u00e9t\u00e9 1er ministre il avait laiss\u00e9 un souvenir positif, ce que les Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:59:45) [92%] :\r\nEt par cons\u00e9quent d\u00e8s le lendemain du d\u00e9part du g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:59:49) [89%] :\r\nJe r\u00e9unis le petit groupe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:59:52) [90%] :\r\nQui l\u00e0 autour du g\u00e9n\u00e9ral et j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:59:58) [82%] :\r\nQuelques minutes c'est adopt\u00e9 par ces petits groupes la solution Pompidou. \r\nJ'ai j'ai que cette unit\u00e9 d'action des gaullistes, a permis \u00e0 Georges Pompidou, de bien affirmer cette position, ancien 1er ministre doivent au-dessus des partis et qu'il faut \u00eatre pour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:00:18) [93%] :\r\n\u00eatre \u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, alors nous fait le n\u00e9cessaire comme il convenait de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:00:57) [84%] :\r\nPuis nomm\u00e9 1er ministre Georges Pompidou et charg\u00e9 par cons\u00e9quent diriger le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:01:02) [88%] :\r\nEt \u00e7a a \u00e9t\u00e9 3 ans d'une aventure extraordinaire, je n'ai pas pu faire naturellement tout ce que j'aurais voulu faire, on ne peut jamais faire tout ce qu'on veut faire d'abord, mais au cours de j'ai fait faire un certain nombre de pas \u00e0 la France et aux Fran\u00e7ais, en direction de ce que j'ai appel\u00e9 le vote de la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 et nouvelle soci\u00e9t\u00e9 que pour ma part, je persiste \u00e0 juger indispensable, il s'agit d'une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:01:34) [100%] :\r\nSimultan\u00e9ment. \r\nEt la libert\u00e9 et la justice en ces Paulhan. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:01:42) [83%] :\r\nVont se d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:01:45) [80%] :\r\nEt lui ne portant pas tort \u00e0 l'Euro, et r\u00e9ciproquement, je crois que c'est refus No\u00ebl soci\u00e9t\u00e9 et. \r\nGlobalement, a eu des cons\u00e9quences politiques tr\u00e8s tr\u00e8s grave et qui se font toujours sentir et qui ne sont pas pr\u00e8s de faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:02:24) [96%] :\r\nMoi, je n'ai jamais fait carri\u00e8re ni politique, ni autre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:02:29) [88%] :\r\nEt c'est peut-\u00eatre un signe distinctif en ce qui me concerne, et je dis : vous connaissez bien le \u00e7a, quand je dis je ne fait pas carri\u00e8re, je ne suis pas le seul \u00e0 le dire, beaucoup d'hommes en disent autant. \r\nMais moi, je l'ai prouv\u00e9. \r\nEt je l'ai prouv\u00e9 notamment dans le domaine administratif. \r\nQui \u00e9tait mon domaine d'\u00e9lection au sens figur\u00e9 du terme. \r\nPuisque \u00e9tant au fait. \r\nDe l'appareil administratif fran\u00e7ais. \r\nSecr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du minist\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:03:06) [98%] :\r\nAux environs de 30 ans. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:03:09) [91%] :\r\nApr\u00e8s la Lib\u00e9ration, apr\u00e8s l'armistice. \r\nSign\u00e9 par les Allemands, j'ai bris\u00e9. \r\nCe que, en effet, \u00e0 l'\u00e9poque, autour de moi ont consid\u00e9r\u00e9 comme une carri\u00e8re, extr\u00eamement brillant et d\u00e9finitivement assur\u00e9e car, lorsqu'aux environs de 30 ans, vous \u00eates au sommet de la hi\u00e9rarchie administrative est pendant 30 ou 40 ans, selon l'\u00e2ge de la retraite \u00eatre assur\u00e9s que de grands postes en grand poste soit en France soit \u00e0 l'\u00e9tranger vous ferait carri\u00e8re et carri\u00e8re disons tout \u00e0 fait confortable, h\u00e9 bien j'ai bris\u00e9 et j'ai bris\u00e9 en en 1946 et avait d\u00e9missionn\u00e9 mon poste secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral. \r\nPensant rentrer tout \u00e0 fait dans le rang et je suis rentr\u00e9 en effet, il serait rentr\u00e9 chez d'autres circonstances mais pas conduit \u00e0 bifurquer vers l'action politique, alors que j'\u00e9tais \u00e0 100 lieux d'imaginer qu'un jour je pourrai entrer dans l'action politique, je n'ai pas fait carri\u00e8re et je ne ferai jamais derri\u00e8re ce qui moi me concerne, c'est l'action. \r\nEt c'est une action publique, c'est-\u00e0-dire une action au service des autres vous savez au fond la vie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:04:36) [92%] :\r\n\u00e7a consiste \u00e0 mon sens, vous pas dit \u00e7a, il y a 30 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:04:41) [84%] :\r\nMais j'ai les compris par la suite et la vie, \u00e7a consiste beaucoup plus \u00e0 donner car se voix. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:04:48) [88%] :\r\nEnfin, quand on a ce temp\u00e9rament l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:04:51) [84%] :\r\nAbsolument vous posait en principe que la vie consiste beaucoup plus \u00e0 donner car se voit alors, m\u00eame sans le rechercher, vous recevez. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3C40EA92-7961-46BD-B809-5129CC5214D0", "id": "3C40EA92-7961-46BD-B809-5129CC5214D0", "name": "Horloge de sable"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Moisson, Serge", "role": "collaborateur RSR (Archives RSR)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chaban-Delmas, Jacques", "role": "homme politique fran\u00e7ais (Archives RSR)", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-79645", "internalArchiveId": "AA1405079647", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "PUMPIPUMPE, L'AME PRETEUSE ! - 14.07.01", "publicationDate": "2014-07-01T00:00:00Z", "durationSec": 1648, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["TSR"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5975503", "imageURL": "http://www.rts.ch/5911308.image", "alternativeTitle": ["A bon entendeur", "Avez-vous l'\u00e2me pr\u00eateuse ?", "La communication d'UPC Cablecom pose probl\u00e8me: entretien avec Florence Bettschart, Avocate, Responsable Politique et Droit, F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs", "L'\u00e9conomie collaborative peut-elle contr\u00f4ler la croissance? Le point avec Christian Arsnperger, Prof. d'\u00e9thnique \u00e9conomique et sociale, Universit\u00e9 de Louvain, Belgique", "Les dr\u00f4les de m\u00e9thodes d'UPC Cablecom", "Des bo\u00eetes d'\u00e9changes entre voisins", "Christian Arnsperger: consommer pour r\u00e9pondre \u00e0 un vide existentiel.", "A bon entendeur", "A bon entendeur", "A bon entendeur", "A bon entendeur", "A bon entendeur", "A bon entendeur"], "alternativeSummary": ["Pumpipumpe, l'\u00e2me pr\u00eateuse !", "Vous avez des outils, des appareils m\u00e9nagers, une \u00e9chelle ou une luge que bous n'utilisez que rarement? Pourquoi ne pas les pr\u00eater \u00e0 vos voisins? Il suffit de coller une petite vignette sur votre bo\u00eete-aux-lettres. \"Pumpipumpe\", c'est le nom de cette initiative imagin\u00e9e \u00e0 Berne, preuve que se d\u00e9veloppe une mani\u00e8re diff\u00e9rente de consommer. Pr\u00eater, emprunter, mieux se conna\u00eetre, une alternative \u00e0 la surconsommation.", "Naxoo et UPC Cablecom, une saga qui a \u00e9branl\u00e9 Gen\u00e8ve en f\u00e9vrier dernier: les \u00e9lecteurs-trices ont refus\u00e9 la vente de leur t\u00e9l\u00e9r\u00e9seau. Cinq mois plus tard, de nombreux clients UPC Cablecom, premier c\u00e2blo-op\u00e9rateur de Suisse, font la grimace! Les dol\u00e9ances sont vari\u00e9es; hausses du d\u00e9bit qui entra\u00eene une augmentation du prix de l'abonnement sans demander l'avis des clients, bo\u00eetier d\u00e9fectueux, service client peu efficace... UPC Cablecom assure pour sa part avoir r\u00e9gl\u00e9 les probl\u00e8mes de box et tout faire pour satisfaire au mieux ses clients.", "Nous avons tous des objets utiles dont on ne se sert pas ou peu. Ce constat, Dan Acher de l'association Tako.ch, Sabine Hirsing et Lisa Ochsenbein, co-fondatrices de Pumpipumpe l'ont fait. Et chacun a d\u00e9velopp\u00e9 une id\u00e9e pour donner une seconde vie \u00e0 ces objets. Le premier les donne \u00e0 travers des bo\u00eetes d'\u00e9changes alors que les secondes proposent des les pr\u00eater \u00e0 leurs voisins. L'\u00e9conomie de partage semble avoir de l'avenir. Swisscom s'en est inspir\u00e9, avec son concept de \"Swisscom friends\". Le g\u00e9ant des t\u00e9l\u00e9com teste une plateforme d'entraide lanc\u00e9e en partenariat avec Mila, une start-up zurichoise. Son but: d\u00e9velopper un r\u00e9seau de \"d\u00e9panneurs de proximit\u00e9\".", "Pumpipumpe, l'\u00e2me pr\u00eateuse !", "Pumpipumpe, l'\u00e2me pr\u00eateuse !", "Pumpipumpe, l'\u00e2me pr\u00eateuse !", "Pumpipumpe, l'\u00e2me pr\u00eateuse !", "Pumpipumpe, l'\u00e2me pr\u00eateuse !"], "variantIds": ["ece-5864995", "ece-5864334", "ece-5864294", "ece-5864208"], "isOnline": true, "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04x)", "lastModifiedDate": "2019-04-25T20:00:08Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n\r\n\r\n10:00:01:10  10:00:12:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:16:04  10:00:17:05\r\n{\\an3}                    -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:17:10  10:00:19:08\r\n{\\an3}       Le plus grand cablo-op\u00e9rateur\r\n                         de Suisse..\r\n\r\n10:00:19:12  10:00:22:12\r\n     ..n'avalera pas Naxoo:\r\n    les Genevois ont refus\u00e9.\r\n\r\n10:00:22:17  10:00:26:00\r\nCinq mois apr\u00e8s, nous rencontrons\r\n     des clients m\u00e9contents.\r\n\r\n10:00:26:05  10:00:28:07\r\n      Compl\u00e9ment d'enqu\u00eate.\r\n\r\n10:00:28:11  10:00:33:23\r\n   La Suisse se met \u00e0 l'heure\r\ndu partage version 21\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:00:34:04  10:00:37:03\r\n     Je te pr\u00eate mes outils;\r\n    toi, ton four \u00e0 raclette.\r\n\r\n10:00:37:08  10:00:39:01\r\n   C'est le r\u00e9seau Pumpipumpe.\r\n\r\n10:00:49:02  10:00:51:13\r\n    Ravie de vous retrouver..\r\n\r\n10:00:51:18  10:00:55:12\r\n..pour cette troisi\u00e8me \u00e9dition\r\n  estivale d'ABE.\r\n\r\n10:00:55:17  10:00:58:06\r\n       Nous avons tous\r\n  des appareils m\u00e9nagers,..\r\n\r\n10:00:58:11  10:01:00:12\r\n    ..des outils utiles, rang\u00e9s..\r\n\r\n10:01:00:17  10:01:02:22\r\n      ..dans une armoire ou une cave.\r\n\r\n10:01:03:03  10:01:07:02\r\n{\\an3}          On peut les faire circuler\r\n   en les pr\u00eatant ou en les donnant.\r\n\r\n10:01:07:07  10:01:10:11\r\n{\\an3}         Ce n'est pas se d\u00e9barrasser\r\n                de trucs inutiles,..\r\n\r\n10:01:10:15  10:01:12:21\r\n{\\an3} ..c'est une philosophie du partage.\r\n\r\n10:01:13:02  10:01:17:11\r\n{\\an1}Pour rendre visible la mise\r\n\u00e0 disposition d'objets divers,..\r\n\r\n10:01:17:16  10:01:20:00\r\n..les bo\u00eetes jouent un grand r\u00f4le.\r\n\r\n10:01:20:05  10:01:22:18\r\n{\\an1}Reportage de Fran\u00e7oise Weilhammer.\r\n\r\n10:01:22:23  10:01:26:23\r\n      -Avant, il n'y avait \r\n     que cette interdiction.\r\n\r\n10:01:27:04  10:01:31:03\r\n    Et puis, un peu comme une\r\nprovocation, une dr\u00f4le de bo\u00eete..\r\n\r\n10:01:31:08  10:01:33:17\r\n   ..a atterri juste en face.\r\n\r\n10:01:36:23  10:01:41:11\r\nUne bo\u00eete qui incite et encourage\r\n     \u00e0 d\u00e9poser des objets,..\r\n\r\n10:01:41:16  10:01:45:14\r\n    ..sorte de bo\u00eete cadeau \r\n   dans ce quartier genevois.\r\n\r\n10:01:45:19  10:01:48:14\r\nA l'origine du projet, il y a Dan,..\r\n\r\n10:01:48:19  10:01:53:16\r\n..un activiste culturel d\u00e9termin\u00e9\r\n\u00e0 changer le visage de sa ville.\r\n\r\n10:01:53:21  10:01:59:07\r\n -Chaque ann\u00e9e, j'ai l'habitude\r\nde faire le tri de mes affaires.\r\n\r\n10:01:59:11  10:02:01:18\r\n       Je me d\u00e9barrasse..\r\n\r\n10:02:01:23  10:02:04:13\r\n                    ..des affaires\r\n            dont je n'ai plus besoin.\r\n\r\n10:02:04:18  10:02:06:09\r\n{\\an3}            Je posais chaque ann\u00e9e..\r\n\r\n10:02:06:13  10:02:08:08\r\n{\\an3}        ..mes affaires sur ce muret.\r\n\r\n10:02:08:12  10:02:12:16\r\n{\\an3}     Depuis mon balcon, je regardais\r\n       les gens passer et se servir.\r\n\r\n10:02:12:21  10:02:15:10\r\n{\\an3}                  En trente minutes,\r\n                le gros \u00e9tait parti.\r\n\r\n10:02:15:14  10:02:18:01\r\n{\\an3}    En deux heures, tout \u00e9tait loin.\r\n\r\n10:02:18:06  10:02:22:09\r\n{\\an3}              Comment faire profiter\r\n tout le monde de cette exp\u00e9rience ?\r\n\r\n10:02:22:13  10:02:25:09\r\n{\\an3} Comment faire que ce lien se cr\u00e9e ?\r\n\r\n10:02:25:13  10:02:29:16\r\n{\\an3}            J'ai eu l'id\u00e9e de placer\r\n des bo\u00eetes d'\u00e9change entre voisins.\r\n\r\n10:02:29:21  10:02:33:19\r\n{\\an3}       C'est venu comme \u00e7a, j'ai mis\r\n        une bo\u00eete au coin de ma rue.\r\n\r\n10:02:34:00  10:02:36:08\r\n{\\an1}-Ouh l\u00e0, ouh l\u00e0.\r\n\r\n10:02:36:12  10:02:39:06\r\n{\\an1}Ouh l\u00e0, qu'est-ce qu'il y a de beau ?\r\n\r\n10:02:40:15  10:02:43:02\r\n Je m'en sers de temps en temps.\r\n\r\n10:02:43:07  10:02:46:18\r\n{\\an1}Ca m'int\u00e9resse,\r\nc'est int\u00e9ressant, quoi.\r\n\r\n10:02:46:23  10:02:49:05\r\n{\\an1}Des fois, c'est tout plein,\r\n\r\n10:02:49:10  10:02:53:08\r\n{\\an1}Des fois, il y a des cornets pleins\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la bo\u00eete.\r\n\r\n10:02:53:12  10:02:57:02\r\nIl y en a encore une plus haut, l\u00e0.\r\n\r\n10:02:57:07  10:03:00:20\r\n     Des fois, en promenant\r\n      le chien, j'y passe.\r\n\r\n10:03:01:01  10:03:02:13\r\n  Je regarde aussi.\r\n\r\n10:03:02:18  10:03:06:03\r\n  S'il y a un livre\r\nqui m'int\u00e9resse, je le prends.\r\n\r\n10:03:06:08  10:03:07:23\r\n{\\an1}Je le lis et je le repose.\r\n\r\n10:03:12:11  10:03:15:11\r\n Ca apporte beaucoup de choses.\r\n\r\n10:03:15:15  10:03:18:05\r\n        Il y a un aspect\r\n      environnemental pur.\r\n\r\n10:03:18:10  10:03:20:19\r\nSur un an, rien qu'\u00e0 Gen\u00e8ve-ville,..\r\n\r\n10:03:21:00  10:03:25:00\r\n..32 t d'objets ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es,\r\n      \u00e9vitant la d\u00e9chetterie.\r\n\r\n10:03:25:05  10:03:26:17\r\n    Ca cr\u00e9e aussi des liens.\r\n\r\n10:03:26:22  10:03:30:16\r\n             Les gens se rencontrent\r\n                autour des bo\u00eetes.\r\n\r\n10:03:30:21  10:03:34:00\r\n       On comprend mieux\r\n  qui habite dans le quartier.\r\n\r\n10:03:34:05  10:03:37:02\r\n On a une nouvelle appr\u00e9ciation\r\n          du quartier.\r\n\r\n10:03:37:07  10:03:39:10\r\nCa cr\u00e9e un sentiment de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:03:39:14  10:03:43:06\r\n     Donc \u00e7a agit vraiment\r\n \u00e0 plein de niveaux diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:03:43:11  10:03:47:01\r\n          Ca transforme\r\n    une vie dans le quartier.\r\n\r\n10:03:48:07  10:03:51:06\r\n-A Gen\u00e8ve, vingt bo\u00eetes d'\u00e9change..\r\n\r\n10:03:51:11  10:03:54:07\r\n   ..d\u00e9cor\u00e9es par des artistes\r\n      ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9es..\r\n\r\n10:03:54:11  10:03:57:16\r\n..avec le soutien des autorit\u00e9s.\r\n\r\n10:03:57:21  10:04:00:21\r\n           Anciennes\r\n    caissettes \u00e0 journaux,..\r\n\r\n10:04:01:02  10:04:03:15\r\n          ..certaines\r\n  marchent mieux que d'autres.\r\n\r\n10:04:03:20  10:04:07:13\r\n On y trouve beaucoup de livres,\r\n    mais aussi des jouets,..\r\n\r\n10:04:07:18  10:04:11:12\r\n  ..des ustensiles de cuisine,\r\n       des d\u00e9corations:..\r\n\r\n10:04:11:17  10:04:14:00\r\n  ..un inventaire h\u00e9t\u00e9roclite.\r\n\r\n10:04:14:05  10:04:20:01\r\nR\u00e9cemment, des bo\u00eetes sont apparues\r\n   \u00e0 Pully, Renens et Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:04:20:06  10:04:26:10\r\n Partager ses biens directement \r\n de particulier \u00e0 particulier,..\r\n\r\n10:04:26:14  10:04:29:11\r\n..l'id\u00e9e se r\u00e9pand petit \u00e0 petit..\r\n\r\n10:04:29:16  10:04:31:19\r\n     ..dans toute la Suisse.\r\n\r\n10:04:32:00  10:04:36:22\r\n Sabine et Lisa sont d'une autre\r\n g\u00e9n\u00e9ration que Dan le Genevois.\r\n\r\n10:04:37:03  10:04:41:15\r\nQu'importe: l'une est illustratrice,\r\n  l'autre, designer industrielle.\r\n\r\n10:04:41:20  10:04:47:03\r\nElles sont \u00e0 l'origine du projet \r\noriginal de ce collectif bernois.\r\n\r\n10:04:47:08  10:04:55:02\r\n  -On avait envie de d\u00e9velopper\r\n      un projet de partage.\r\n\r\n10:04:55:07  10:04:58:03\r\nMais directement avec le voisinage.\r\n\r\n10:04:58:08  10:05:00:06\r\n       On remarque que...\r\n\r\n10:05:00:11  10:05:03:14\r\nOn poss\u00e8de beaucoup d'objets,\r\n     d'outils.\r\n\r\n10:05:03:19  10:05:07:09\r\n{\\an1}On les utilise pas forc\u00e9ment souvent.\r\n\r\n10:05:07:13  10:05:11:08\r\n  Ou bien on les ach\u00e8te\r\npour une seule utilisation.\r\n\r\n10:05:11:12  10:05:15:03\r\n{\\an1}Ils se retrouvent au fond du cagibi.\r\n\r\n10:05:15:08  10:05:20:22\r\n{\\an1}C'est aussi l'id\u00e9e, au lieu\r\nd'aller acheter un nouvel objet,..\r\n\r\n10:05:21:03  10:05:26:19\r\n{\\an1}..juste pour une utilisation,\r\nde se les partager entre voisins.\r\n\r\n10:05:27:00  10:05:29:08\r\n  -Leur projet est tout simple.\r\n\r\n10:05:29:12  10:05:32:09\r\n         Elles ont cr\u00e9\u00e9\r\n     de petits autocollants.\r\n\r\n10:05:32:13  10:05:36:18\r\n Chacun avec l'image d'un objet\r\nnon pas \u00e0 donner, mais \u00e0 pr\u00eater.\r\n\r\n10:05:36:23  10:05:40:21\r\n   Comme ce costume Dark Vador\r\n          pour enfants.\r\n\r\n10:05:41:02  10:05:43:16\r\nCes autocollants sont \u00e0 commander..\r\n\r\n10:05:43:21  10:05:47:11\r\n         ..gratuitement\r\n    via leur site Pumpipumpe.\r\n\r\n10:05:47:16  10:05:52:19\r\n Les personnes qui veulent pr\u00eater\r\nleurs objets peuvent le signaler..\r\n\r\n10:05:53:00  10:05:57:10\r\n     ..en collant les sigles\r\n   sur leur bo\u00eete aux lettres.\r\n\r\n10:05:59:01  10:06:02:15\r\nPourquoi \u00e7a s'appelle Pumpipumpe ?\r\n\r\n10:06:02:20  10:06:06:07\r\nPumpe,c'est la pompe,\r\n  en suisse allemand.\r\n\r\n10:06:06:11  10:06:09:11\r\n{\\an1}Et c'est aussi emprunter.\r\n\r\n10:06:09:16  10:06:15:09\r\n Donc il y a ce jeu de mot\r\nde \"pomper la pompe \u00e0 v\u00e9lo\".\r\n\r\n10:06:15:13  10:06:19:05\r\n    -Cela a march\u00e9 tr\u00e8s vite:\r\n      depuis le lancement..\r\n\r\n10:06:19:10  10:06:23:05\r\n..en octobre 2012, plus de 3'000\r\n    personnes ont command\u00e9..\r\n\r\n10:06:23:10  10:06:27:23\r\n  ..des autocollants en Suisse\r\n     al\u00e9manique surtout,..\r\n\r\n10:06:28:04  10:06:33:18\r\n..mais aussi en Suisse romande, en\r\nAllemagne, en France et en Russie.\r\n\r\n10:06:35:00  10:06:38:15\r\n      -Les gens commencent\r\n\u00e0 r\u00e9aliser qu'il y a peut-\u00eatre..\r\n\r\n10:06:38:20  10:06:42:05\r\n{\\an3}   ..d'autres mani\u00e8res de consommer.\r\n\r\n10:06:42:10  10:06:45:23\r\n{\\an3}  Pas besoin de tout avoir soi-m\u00eame.\r\n\r\n10:06:46:04  10:06:51:10\r\n          Il suffit peut-\u00eatre\r\n    d'avoir acc\u00e8s \u00e0 certains objets.\r\n\r\n10:06:51:14  10:06:56:04\r\n{\\an3}    Au lieu d'avoir, juste utiliser.\r\n\r\n10:06:56:09  10:07:00:16\r\n       -Sabine elle-m\u00eame\r\nutilise ces petits autocollants.\r\n\r\n10:07:00:21  10:07:04:19\r\n     Elle a vite convaincu\r\n   ses amis de faire de m\u00eame.\r\n\r\n10:07:05:00  10:07:08:12\r\n   Dans cet immeuble de Berne,\r\n   presque tous les voisins..\r\n\r\n10:07:08:17  10:07:11:07\r\n      ..se pr\u00eatent au jeu.\r\n\r\n10:07:11:11  10:07:13:17\r\nPas besoin d'Internet ou de photos..\r\n\r\n10:07:13:22  10:07:17:01\r\n        ..pour partager\r\n    les objets du quotidien.\r\n\r\n10:07:17:06  10:07:22:10\r\n     Gr\u00e2ce aux auotocollants,\r\non sonne juste \u00e0 la porte voisine.\r\n\r\n10:07:22:14  10:07:24:18\r\n  Sabine a lanc\u00e9 le mouvement..\r\n\r\n10:07:24:23  10:07:30:09\r\n     ..quand elle partageait\r\n  cet appartement avec Kathrin.\r\n\r\n10:07:30:13  10:07:34:13\r\n{\\an3}              -Je suis enthousiasm\u00e9e\r\n                     par ce projet..\r\n\r\n10:07:34:18  10:07:39:02\r\n{\\an3}     ..et par l'\u00e9conomie de partage.\r\n\r\n10:07:39:07  10:07:43:09\r\n{\\an3}          Je pense que notre soci\u00e9t\u00e9\r\n      si individualiste en a besoin.\r\n\r\n10:07:43:13  10:07:49:10\r\n{\\an3}            Il est temps de s'ouvrir\r\n      et de s'int\u00e9resser aux autres.\r\n\r\n10:07:49:14  10:07:53:18\r\n{\\an3}         On a pr\u00eat\u00e9 et on a emprunt\u00e9\r\n          plein d'objets diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:07:53:23  10:07:57:19\r\n{\\an3}             Et dans notre immeuble,\r\n    on ne se partage pas seulement..\r\n\r\n10:07:58:00  10:08:01:18\r\n ..les objets sur les stickers,\r\n  mais plein d'autres choses.\r\n\r\n10:08:01:23  10:08:07:14\r\n  Ils montrent que nous sommes\r\n      pr\u00eats \u00e0 partager,..\r\n\r\n10:08:07:19  10:08:10:15\r\n..et que nos voisins aussi le sont.\r\n\r\n10:08:10:20  10:08:15:14\r\n-Mais l'\u00e9conomie de partage, ce ne \r\nsont pas que des pr\u00eats ou des dons.\r\n\r\n10:08:15:19  10:08:20:05\r\n   Nombre de sites proposent des\r\n\u00e9changes d'objets ou de services,..\r\n\r\n10:08:20:10  10:08:24:19\r\n..mais payants, entre consommateurs.\r\n\r\n10:08:25:00  10:08:27:20\r\n   Ce nouveau mode commercial\r\n       pique l'int\u00e9r\u00eat..\r\n\r\n10:08:28:01  10:08:30:15\r\n ..d'entreprises comme Swisscom.\r\n\r\n10:08:30:20  10:08:34:20\r\nLe g\u00e9ant t\u00e9l\u00e9com teste une nouvelle\r\n    plateforme collaborative..\r\n\r\n10:08:35:01  10:08:37:05\r\n  ..en partenariat avec Mila,..\r\n\r\n10:08:37:10  10:08:40:06\r\n  ..petite start-up zurichoise.\r\n\r\n10:08:40:11  10:08:41:18\r\n           Un r\u00e9seau..\r\n\r\n10:08:41:23  10:08:47:16\r\n..de proximit\u00e9 est cr\u00e9\u00e9, compos\u00e9\r\n de passionn\u00e9s d'informatique..\r\n\r\n10:08:47:21  10:08:53:00\r\n   ..pr\u00eats \u00e0 aider leur voisin\r\nmoyennant une petite contribution.\r\n\r\n10:08:53:05  10:08:56:19\r\n{\\an1}-Swisscom Friends, c'est tr\u00e8s simple.\r\n\r\n10:08:57:00  10:09:00:09\r\n{\\an1}Je vous montre comment l'utiliser.\r\n\r\n10:09:00:13  10:09:06:23\r\n{\\an1}Vous pouvez choisir votre r\u00e9gion,\r\npar exemple Berne.\r\n\r\n10:09:07:04  10:09:12:17\r\n{\\an1}Et le domaine,\r\ncomme celui des t\u00e9l\u00e9phones mobiles.\r\n\r\n10:09:12:22  10:09:18:05\r\n{\\an1}Et l\u00e0, apparaissent\r\nles Swisscom Friends pr\u00eats \u00e0 aider.\r\n\r\n10:09:18:10  10:09:25:08\r\n         Comme celui-ci,\r\n  qui demande 40 frs par heure.\r\n\r\n10:09:25:12  10:09:27:22\r\n           -C'est lui.\r\n\r\n10:09:28:03  10:09:31:02\r\n      Designer ind\u00e9pendant,\r\n    il avait d\u00e9j\u00e0 collabor\u00e9..\r\n\r\n10:09:31:07  10:09:34:21\r\n  ..avec Swisscom dans le pass\u00e9\r\n     et a voulu participer..\r\n\r\n10:09:35:02  10:09:39:04\r\n  ..\u00e0 ce nouveau projet pilote.\r\n\r\n10:09:39:09  10:09:41:21\r\n-Je propose \u00e0 mes voisins\r\n  de les aider..\r\n\r\n10:09:42:02  10:09:45:21\r\n..en mati\u00e8re de Web et d'ordinateurs.\r\n\r\n10:09:46:02  10:09:49:11\r\n  Par exemple,\r\npour installer des programmes.\r\n\r\n10:09:49:15  10:09:53:02\r\n{\\an1}En \u00e9change, je demande\r\nune petite somme d'argent.\r\n\r\n10:09:53:07  10:09:57:11\r\n{\\an1}On peut se pr\u00e9senter sur le site\r\nen \u00e9crivant quelques lignes.\r\n\r\n10:09:57:16  10:10:04:02\r\n Je rends aussi service en \u00e9change\r\nd'une bi\u00e8re ou d'une part de g\u00e2teau.\r\n\r\n10:10:04:07  10:10:06:14\r\n             -Cela nous permet..\r\n\r\n10:10:06:19  10:10:10:16\r\n{\\an3}       ..de personnaliser la marque.\r\n\r\n10:10:10:21  10:10:14:04\r\n{\\an3}L'id\u00e9e est de cr\u00e9er une communaut\u00e9..\r\n\r\n10:10:14:09  10:10:18:01\r\n{\\an3}         ..qui puisse aussi d\u00e9fendre\r\n           les int\u00e9r\u00eats de Swisscom.\r\n\r\n10:10:18:06  10:10:22:15\r\n{\\an3}       Et, pourquoi pas, ses membres\r\n     pourraient pr\u00e9senter Swisscom..\r\n\r\n10:10:22:20  10:10:26:18\r\n{\\an3}       ..comme quelque chose de cool\r\n         dans leur propre voisinage.\r\n\r\n10:10:26:23  10:10:33:01\r\n     Pour nous, l'avantage,\r\nc'est que des probl\u00e8mes simples..\r\n\r\n10:10:33:06  10:10:39:01\r\n    ..pourraient \u00eatre r\u00e9solus\r\ntr\u00e8s rapidement pour nos clients.\r\n\r\n10:10:39:06  10:10:43:09\r\n                     Et du coup,\r\n       cela permettrait de d\u00e9lester..\r\n\r\n10:10:43:13  10:10:47:17\r\n{\\an3}              ..notre propre service\r\n               de support technique.\r\n\r\n10:10:47:22  10:10:50:18\r\n        -Ca vous permet\r\n   d'\u00e9conomiser de l'argent ?\r\n\r\n10:10:50:23  10:10:52:08\r\n               -Oui, c'est clair.\r\n\r\n10:10:52:12  10:10:56:15\r\n             Mais c'est avant tout\r\n  pour compl\u00e9ter un service existant.\r\n\r\n10:10:56:20  10:10:59:15\r\n      -L'esprit de partage\r\n       et de proximit\u00e9..\r\n\r\n10:10:59:20  10:11:04:04\r\n      ..qui anime Pumpipumpe\r\nou les bo\u00eetes d'\u00e9change \u00e0 Gen\u00e8ve..\r\n\r\n10:11:04:09  10:11:08:11\r\n          ..survivra-t-il\r\n\u00e0 cette approche plus commerciale ?\r\n\r\n10:11:08:16  10:11:11:17\r\n  Il est trop t\u00f4t pour le dire.\r\n\r\n10:11:18:10  10:11:21:19\r\n-On va en parler tout de suite..\r\n\r\n10:11:22:00  10:11:25:05\r\n    ..avec mon invit\u00e9,\r\n   Christian Arnsperger.\r\n\r\n10:11:25:10  10:11:27:09\r\n                 -Bonjour.\r\n\r\n10:11:27:13  10:11:32:04\r\n{\\an1}-Vous \u00eates professeur d'\u00e9conomie\r\net d'\u00e9thique \u00e9conomique et sociale.\r\n\r\n10:11:32:09  10:11:34:20\r\n  Vous \u00eates l'auteur de ce livre.\r\n\r\n10:11:35:01  10:11:36:13\r\n      Revenons \u00e0 Pumpipumpe.\r\n\r\n10:11:36:18  10:11:39:01\r\n{\\an1}Pour vous, c'est une mani\u00e8re..\r\n\r\n10:11:39:06  10:11:44:01\r\n  ..de limiter le gaspillage\r\ndes ressources de notre plan\u00e8te ?\r\n\r\n10:11:44:06  10:11:46:14\r\n      -Pour l'instant, \u00e7a existe..\r\n\r\n10:11:46:19  10:11:49:02\r\n{\\an3}       ..seulement \u00e0 petite \u00e9chelle.\r\n\r\n10:11:49:07  10:11:52:06\r\n{\\an3}Sur le principe, c'est la direction..\r\n\r\n10:11:52:11  10:11:55:01\r\n{\\an3}      ..dans laquelle il faut aller.\r\n\r\n10:11:55:06  10:11:59:15\r\n{\\an3}     Notre individualisme fait qu'on\r\nd\u00e9multiplie la possession d'objets..\r\n\r\n10:11:59:20  10:12:01:20\r\n{\\an3}    ..qui se reproduisent pour rien.\r\n\r\n10:12:02:01  10:12:04:01\r\n{\\an3}     Ils sont utilis\u00e9s peu de temps.\r\n\r\n10:12:04:06  10:12:06:03\r\n{\\an3}         Les mutualiser est positif.\r\n\r\n10:12:06:08  10:12:11:22\r\n{\\an1}-On consomme trop, on produit trop: \r\n\u00eates-vous adepte de la d\u00e9croissance ?\r\n\r\n10:12:12:03  10:12:18:12\r\n{\\an3}    -Je n'aime pas trop le terme qui\r\nsonne d\u00e9faitiste, r\u00e9duction de tout.\r\n\r\n10:12:18:17  10:12:22:19\r\n{\\an3} Or le but est de prendre conscience\r\n                 du fait qu'il y a..\r\n\r\n10:12:23:00  10:12:26:11\r\n           ..une enveloppe ferm\u00e9e\r\n              pour la plan\u00e8te.\r\n\r\n10:12:26:15  10:12:30:06\r\n{\\an3}              On ne peut pas cro\u00eetre\r\n  au-del\u00e0 des limites de la plan\u00e8te.\r\n\r\n10:12:30:11  10:12:33:01\r\n                 Tant qu'on reste\r\n             dans cette enveloppe,..\r\n\r\n10:12:33:06  10:12:36:09\r\n            ..on peut faire cro\u00eetre\r\n            certaines activit\u00e9s,..\r\n\r\n10:12:36:13  10:12:38:14\r\n{\\an3}  ..et en faire d\u00e9cro\u00eetre d'autres..\r\n\r\n10:12:38:19  10:12:41:08\r\n{\\an3}              ..selon nos objectifs.\r\n\r\n10:12:41:12  10:12:45:15\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qui peut cro\u00eetre sans \r\nque cela nuise \u00e0 nos ressources ?\r\n\r\n10:12:45:20  10:12:50:07\r\n{\\an3}         -Il y a des tas d'activit\u00e9s\r\n     que l'on devrait faire cro\u00eetre.\r\n\r\n10:12:50:11  10:12:53:07\r\n{\\an3}         Je pense aux associations..\r\n\r\n10:12:53:11  10:12:57:00\r\n               ..pour le maintien\r\n          de l'agriculture paysanne.\r\n\r\n10:12:57:05  10:13:01:15\r\n       Des partenariats de paysans\r\navec des citoyens qui lui ach\u00e8tent..\r\n\r\n10:13:01:20  10:13:05:05\r\n{\\an3}..toute l'ann\u00e9e durant ses produits,\r\n                    bios en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n10:13:05:10  10:13:08:08\r\n              Ces activit\u00e9s\r\n      sont encore tr\u00e8s minoritaires.\r\n\r\n10:13:08:12  10:13:11:13\r\n              Donc si on veut\r\n        une \u00e9conomie plus durable,..\r\n\r\n10:13:11:18  10:13:15:04\r\n      ..il faut que ces activit\u00e9s-l\u00e0\r\n                    croissent,..\r\n\r\n10:13:15:09  10:13:19:19\r\n ..alors que l'agriculture intensive\r\n                  doit d\u00e9cro\u00eetre.\r\n\r\n10:13:21:17  10:13:26:23\r\n{\\an1}-Swisscom s'est un peu inspir\u00e9\r\nde l'\u00e9conomie collaborative.\r\n\r\n10:13:27:04  10:13:31:14\r\n{\\an1}Les Swisscom Friends viennent\r\nvous d\u00e9panner \u00e0 moiti\u00e9 prix.\r\n\r\n10:13:31:19  10:13:35:12\r\n{\\an1}Ca d\u00e9nature l'\u00e9conomie\r\ncollaborative ? Vous applaudissez ?\r\n\r\n10:13:35:17  10:13:37:11\r\n          -J'applaudis mod\u00e9r\u00e9ment.\r\n\r\n10:13:37:15  10:13:41:08\r\n          Ca permet \u00e9ventuellement\r\n         de cr\u00e9er du r\u00e9seau social.\r\n\r\n10:13:41:12  10:13:45:16\r\n{\\an3}          Mais ce n'est pas vraiment\r\n              la logique du partage.\r\n\r\n10:13:45:21  10:13:47:14\r\n          Car il s'agit de gens..\r\n\r\n10:13:47:19  10:13:50:17\r\n   ..qui remplacent des techniciens..\r\n\r\n10:13:50:22  10:13:53:20\r\n ..qui ne seraient pas assez vite l\u00e0.\r\n\r\n10:13:54:01  10:13:56:13\r\n{\\an3}             Ce n'est pas mauvais,..\r\n\r\n10:13:56:18  10:14:00:12\r\n         ..mais \u00e7a permet \u00e0 Swisscom\r\n           de faire des \u00e9conomies..\r\n\r\n10:14:00:17  10:14:03:08\r\n                 ..assez importantes.\r\n             -Une r\u00e9cup\u00e9ration..\r\n\r\n10:14:03:12  10:14:06:16\r\n{\\an1}..ou des \u00e9conomies alternatives.\r\n\r\n10:14:06:21  10:14:09:02\r\n{\\an3}        Merci pour ces explications.\r\n\r\n10:14:18:13  10:14:21:11\r\n    -Dans une deuxi\u00e8me partie\r\n          d'interview..\r\n\r\n10:14:21:16  10:14:23:11\r\n               ..sur notre site..\r\n\r\n10:14:23:16  10:14:26:10\r\n{\\an3}  ..C.Arnsperger explique pourquoi..\r\n\r\n10:14:26:14  10:14:28:18\r\n{\\an3}       ..on consomme toujours plus..\r\n\r\n10:14:28:23  10:14:31:00\r\n{\\an3}         ..dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s.\r\n\r\n10:14:31:05  10:14:34:08\r\n{\\an3}Une analyse plut\u00f4t psychanalytique !\r\n\r\n10:14:35:12  10:14:37:12\r\n      En f\u00e9vrier dernier,..\r\n\r\n10:14:37:17  10:14:40:22\r\n{\\an1}..les app\u00e9tits\r\ndu cablo-op\u00e9rateur UPC Cablecom..\r\n\r\n10:14:41:03  10:14:44:18\r\n{\\an1}..ont \u00e9t\u00e9 frein\u00e9s\r\npar une votation populaire \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:14:44:23  10:14:47:01\r\n{\\an1}Naxoo ne sera pas vendu.\r\n\r\n10:14:47:06  10:14:48:11\r\n{\\an1}ABE en avait parl\u00e9..\r\n\r\n10:14:48:15  10:14:52:01\r\n{\\an1}..car des consommateurs \r\n\u00e9taient presque forc\u00e9s..\r\n\r\n10:14:52:06  10:14:56:08\r\n{\\an1}..de migrer de Naxoo \u00e0 UPC Cablecom\r\navant cette votation.\r\n\r\n10:14:56:12  10:14:58:19\r\n{\\an1}Et les plaintes n'ont pas cess\u00e9 !\r\n\r\n10:14:59:00  10:15:03:10\r\n{\\an3}                 Compl\u00e9ment d'enqu\u00eate\r\npar Gabriel Tejedor et Patrick L\u00e9ger.\r\n\r\n10:15:10:20  10:15:13:11\r\n  -Yvonne avait un abonnement..\r\n\r\n10:15:13:15  10:15:14:22\r\n      ..\u00e0 T\u00e9l\u00e9gen\u00e8ve Naxoo.\r\n\r\n10:15:15:03  10:15:17:20\r\n  C'\u00e9tait simple: un bo\u00eetier..\r\n\r\n10:15:18:01  10:15:20:01\r\n  ..et un disque dur externe..\r\n\r\n10:15:20:06  10:15:23:23\r\n       ..pour enregistrer\r\n      certains programmes.\r\n\r\n10:15:24:04  10:15:26:09\r\n   Et puis un jour, plus rien.\r\n\r\n10:15:26:13  10:15:28:16\r\n-Je cherche le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone..\r\n\r\n10:15:28:21  10:15:30:13\r\n    ..de Naxoo.\r\n\r\n10:15:30:18  10:15:36:16\r\n{\\an1}On m'apprend que c'est normal..\r\n\r\n10:15:36:21  10:15:40:20\r\n{\\an1}..car la nuit m\u00eame, on a bascul\u00e9..\r\n\r\n10:15:41:01  10:15:42:22\r\n ..chez Cablecom.\r\n\r\n10:15:43:03  10:15:48:20\r\n{\\an1}Donc stup\u00e9faction, car je n'ai\r\njamais \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e du changement.\r\n\r\n10:15:49:01  10:15:51:22\r\n{\\an1}Ils me disent que j'avais re\u00e7u..\r\n\r\n10:15:52:03  10:15:55:17\r\n..de la correspondance de Cablecom\r\n   m'en informant.\r\n\r\n10:15:55:22  10:16:03:05\r\n    J'avais bien le souvenir\r\nd'avoir re\u00e7u ce que je prenais..\r\n\r\n10:16:03:10  10:16:07:19\r\n..pour de la pub; je n'avais pas\r\n    vraiment fait attention.\r\n\r\n10:16:08:00  10:16:09:19\r\n    Je retrouve ce d\u00e9pliant.\r\n\r\n10:16:10:00  10:16:12:16\r\n       Il \u00e9tait accompagn\u00e9\r\n        d'une circulaire.\r\n\r\n10:16:12:21  10:16:15:13\r\n Je constate avec stup\u00e9faction..\r\n\r\n10:16:15:18  10:16:19:07\r\n      ..qu'on me f\u00e9licite\r\n  d'avoir opt\u00e9 pour Cablecom..\r\n\r\n10:16:19:11  10:16:24:07\r\n..et d'avoir souscrit un contrat,\r\n ce que je n'avais jamais fait.\r\n\r\n10:16:24:11  10:16:27:20\r\n-Deux semaines apr\u00e8s la diffusion\r\n       de ce reportage,..\r\n\r\n10:16:28:01  10:16:32:03\r\n..la migration des clients Naxoo\r\n vers Cablecom etait termin\u00e9e.\r\n\r\n10:16:32:08  10:16:38:08\r\nAujourd'hui encore, les m\u00e9thodes\r\nde l'op\u00e9rateur sont discutables.\r\n\r\n10:16:38:12  10:16:41:13\r\n      Comme l'augmentation\r\n   de trois francs par mois..\r\n\r\n10:16:41:18  10:16:44:16\r\n        ..qui a contrari\u00e9\r\n   beaucoup d'abonn\u00e9s romands.\r\n\r\n10:16:44:21  10:16:47:04\r\nCe client en a fait l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:16:47:09  10:16:49:03\r\n   Retrait\u00e9, il a travaill\u00e9..\r\n\r\n10:16:49:08  10:16:52:15\r\n      ..des ann\u00e9es \u00e0 l'EPFL\r\n      dans l'informatique.\r\n\r\n10:16:52:20  10:16:55:05\r\nLes bandes passantes, il conna\u00eet.\r\n\r\n10:16:55:10  10:16:57:19\r\nEt ses besoins en la mati\u00e8re, aussi.\r\n\r\n10:16:58:00  10:17:00:00\r\n   -J'ai re\u00e7u d'UPC Cablecom..\r\n\r\n10:17:00:05  10:17:04:12\r\n         ..une petite lettre anodine\r\n                    m'informant..\r\n\r\n10:17:04:17  10:17:08:23\r\n..que j'aurais plus de performances..\r\n\r\n10:17:09:04  10:17:11:22\r\n{\\an3}    ..avec le c\u00e2ble \u00e0 fibre optique.\r\n\r\n10:17:12:03  10:17:18:11\r\n{\\an3}    Pour cela, mon abonnement allait\r\n  passer de 55 \u00e0 58 francs par mois.\r\n\r\n10:17:18:15  10:17:24:07\r\n{\\an3} Ca n'est pas une question d'argent,\r\n     c'est une question de principe.\r\n\r\n10:17:24:11  10:17:28:22\r\n{\\an3}                Je trouve scandaleux\r\n          qu'on n'ait pas d'options.\r\n\r\n10:17:29:03  10:17:34:06\r\n{\\an3}Ici, on nous oblige \u00e0 toujours tirer\r\n   vers le haut, toujours plus cher.\r\n\r\n10:17:34:11  10:17:37:14\r\n          Car l'abonnement inf\u00e9rieur\r\n                  me satisfaisait.\r\n\r\n10:17:37:19  10:17:41:14\r\n-Jacques Virchaux utilise Internet\r\n        pour administrer..\r\n\r\n10:17:41:19  10:17:45:05\r\n ..son site de photos de voyage.\r\n\r\n10:17:45:10  10:17:50:15\r\nPas besoin de haut d\u00e9bit comme c'est\r\nle cas pour visionner en streaming.\r\n\r\n10:17:50:20  10:17:53:13\r\n          UPC Cablecom\r\n    a refus\u00e9 de nous donner..\r\n\r\n10:17:53:18  10:17:55:18\r\n     ..une interview film\u00e9e.\r\n\r\n10:17:55:23  10:17:58:14\r\nOn se contentera d'un coup de fil..\r\n\r\n10:17:58:19  10:18:02:19\r\n          ..pour aborder\r\ncette augmentation de trois francs.\r\n\r\n10:18:03:00  10:18:06:21\r\n*-La plupart des clients Cablecom..\r\n\r\n10:18:07:02  10:18:10:20\r\n..veulent des d\u00e9bits tr\u00e8s rapides.\r\n\r\n10:18:11:01  10:18:16:22\r\n{\\an5}*On a par exemple doubl\u00e9 la vitesse\r\n  de l'abonnement le moins cher.\r\n\r\n10:18:17:03  10:18:26:03\r\n{\\an5}         *Et on a augment\u00e9\r\nde 150 m\u00e9gabytes par seconde \u00e0 250.\r\n\r\n10:18:26:08  10:18:31:10\r\n{\\an5}     *Toute l'augmentation\r\n  co\u00fbte trois francs par mois.\r\n\r\n10:18:31:14  10:18:34:23\r\n{\\an5}       *Mais si un client\r\n        d'UPC Cablecom..\r\n\r\n10:18:35:04  10:18:39:04\r\n{\\an5}      ..n'est pas content \r\n     avec l'augmentation,..\r\n\r\n10:18:39:09  10:18:43:01\r\n{\\an5}        ..il peut joindre\r\n     un abonnement plus bas.\r\n\r\n10:18:43:06  10:18:45:08\r\n-Mais opter pour un abonnement..\r\n\r\n10:18:45:12  10:18:48:18\r\n        ..meilleur march\u00e9\r\n    avec un d\u00e9bit plus bas,..\r\n\r\n10:18:48:23  10:18:52:02\r\n     ..comme initialement, \r\n    obligerait M. Virchaux..\r\n\r\n10:18:52:07  10:18:54:10\r\n ..\u00e0 signer un nouveau contrat.\r\n\r\n10:18:54:14  10:18:57:01\r\n-Mon seul choix \u00e9tait de r\u00e9silier..\r\n\r\n10:18:57:06  10:19:00:18\r\n  ..ou de prendre un abonnement\r\n    avec un d\u00e9bit inf\u00e9rieur.\r\n\r\n10:19:00:23  10:19:03:06\r\nEt de nouveau li\u00e9 pour douze mois.\r\n\r\n10:19:03:11  10:19:06:15\r\n{\\an3}        J'aimerais qu'UPC Cablecom..\r\n\r\n10:19:06:20  10:19:09:08\r\n{\\an3}            ..respecte sa client\u00e8le.\r\n\r\n10:19:09:12  10:19:11:06\r\n{\\an3}     Ces agissements m'ont d\u00e9coiff\u00e9.\r\n\r\n10:19:13:11  10:19:17:09\r\n     -Le cas de M. Virchaux\r\n        n'est pas isol\u00e9.\r\n\r\n10:19:17:13  10:19:20:12\r\n       \"ABE\" a re\u00e7u nombre\r\n d'emails de clients m\u00e9contents.\r\n\r\n10:19:20:17  10:19:27:23\r\nLe bo\u00eetier Horizon de connexion TV,\r\nt\u00e9l\u00e9phone et Web souffre de pannes.\r\n\r\n10:19:28:04  10:19:31:17\r\n Pr\u00e9sent\u00e9 en janvier 2013 comme \r\n une r\u00e9volution technologique,..\r\n\r\n10:19:31:22  10:19:36:03\r\n     ..le bo\u00eetier est devenu\r\n un cauchemar pour Mme Tinguely.\r\n\r\n10:19:36:08  10:19:40:12\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re box que j'ai re\u00e7ue\r\nn'avait pas de c\u00e2ble.\r\n\r\n10:19:40:17  10:19:43:06\r\n{\\an1}Les c\u00e2bles, j'ai d\u00fb aller..\r\n\r\n10:19:43:11  10:19:45:19\r\n{\\an1}..les chercher \u00e0 Avenches.\r\n\r\n10:19:46:00  10:19:47:15\r\n{\\an1}Par la m\u00eame occasion,..\r\n\r\n10:19:47:20  10:19:52:10\r\n{\\an1}..on m'a chang\u00e9 la box car\r\ncette s\u00e9rie-l\u00e0 avait des probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:19:52:14  10:19:57:17\r\n{\\an1}On m'a ramen\u00e9 la box et ils\r\nnous ont donn\u00e9 un emballage neuf.\r\n\r\n10:19:57:22  10:20:03:07\r\n{\\an1}Et l\u00e0, on est arriv\u00e9s ici, on a pass\u00e9\r\ntoute une apr\u00e8s-midi avec ma fille..\r\n\r\n10:20:03:11  10:20:06:04\r\n{\\an1}..et \u00e7a ne fonctionnait toujours pas.\r\n\r\n10:20:06:09  10:20:09:09\r\n{\\an1}Le lendemain,\r\nje suis repartie \u00e0 Avenches.\r\n\r\n10:20:09:13  10:20:11:18\r\n{\\an1}J'ai recherch\u00e9 une nouvelle box.\r\n\r\n10:20:11:23  10:20:14:08\r\n{\\an1}Une nouvelle t\u00e9l\u00e9commande.\r\n\r\n10:20:14:12  10:20:17:20\r\n{\\an1}Car la t\u00e9l\u00e9commande\r\nne fonctionnait pas non plus.\r\n\r\n10:20:18:01  10:20:21:08\r\n{\\an1}Au bout de la quatri\u00e8me,\r\nelle fonctionne.\r\n\r\n10:20:21:12  10:20:23:01\r\n{\\an1}Mais toujours sans le fax.\r\n\r\n10:20:23:06  10:20:29:20\r\n*-Nous avons eu certains probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:20:30:01  10:20:32:02\r\n  *En ce moment, on constate..\r\n\r\n10:20:32:07  10:20:37:05\r\n     ..une grande satisfaction\r\ndes clients avec le bo\u00eetier Horizon.\r\n\r\n10:20:37:10  10:20:41:12\r\n{\\an5}  *Il est excellent pour la TV,\r\n    Internet et le t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:20:41:17  10:20:43:19\r\n   -Et le fax, on peut le mettre ?\r\n\r\n10:20:44:00  10:20:45:16\r\n       *-Non, le fax, non.\r\n\r\n10:20:45:21  10:20:47:11\r\n      -Exp\u00e9rience faite,..\r\n\r\n10:20:47:15  10:20:50:02\r\n..quand Mme Tinguely les appelle,..\r\n\r\n10:20:50:07  10:20:52:21\r\n         ..on lui r\u00e9pond\r\n      qu'on peut brancher..\r\n\r\n10:20:53:02  10:20:55:11\r\n    ..un fax sur son bo\u00eetier.\r\n\r\n10:20:55:16  10:20:57:06\r\n       Alors, qui croire ?\r\n\r\n10:20:57:11  10:21:01:00\r\n    -Ils me promettent tout;\r\nm'envoient un nouvel adaptateur..\r\n\r\n10:21:01:05  10:21:03:03\r\n{\\an3}   ..qui ne fonctionne pas non plus.\r\n\r\n10:21:03:08  10:21:04:15\r\n{\\an3}                 Je n'ai pas de fax.\r\n\r\n10:21:04:20  10:21:07:11\r\n{\\an3}Je dois constamment aller \u00e0 la poste.\r\n\r\n10:21:07:16  10:21:11:01\r\n{\\an3}      Je ne suis pas encore habitu\u00e9e\r\n                  \u00e0 faire mes mails.\r\n\r\n10:21:11:06  10:21:15:03\r\n     -Le fax de Mme Tinguely\r\n   ne marche pas, tout comme..\r\n\r\n10:21:15:08  10:21:18:00\r\n..le service clients d'UPC Cablecom.\r\n\r\n10:21:18:05  10:21:20:08\r\n -Je les ai appel\u00e9s vingt fois.\r\n\r\n10:21:20:12  10:21:25:09\r\n On a des t\u00e9l\u00e9phones qui durent\r\n  au moins une heure et quart.\r\n\r\n10:21:25:13  10:21:27:04\r\n  Au bas mot.\r\n\r\n10:21:27:09  10:21:31:19\r\n{\\an1}Sans aucun r\u00e9sultat,\r\nla box est toujours d\u00e9fectueuse.\r\n\r\n10:21:32:00  10:21:38:17\r\n{\\an5}  *-C'est vrai qu'il y a 4-5 ans,\r\nle service clients n'\u00e9tait pas bon.\r\n\r\n10:21:38:22  10:21:44:18\r\n{\\an5}     *Mais nous avons appris\r\n        de notre erreur.\r\n\r\n10:21:44:23  10:21:48:08\r\n{\\an5}      *Nous avons am\u00e9lior\u00e9\r\n      beaucoup de choses.\r\n\r\n10:21:48:12  10:21:52:03\r\n{\\an5}    *Un tel cas, ce n'est pas\r\n     Cablecom d'aujourd'hui.\r\n\r\n10:21:52:08  10:21:55:21\r\n-Nous avons test\u00e9 le service clients\r\n          d'UPC Cablecom..\r\n\r\n10:21:56:02  10:21:59:06\r\n         ..en l'appelant\r\n      \u00e0 plusieurs reprises.\r\n\r\n10:21:59:11  10:22:03:11\r\n R\u00e9sultat: beaucoup d'attente, \r\ndes conversations interrompues..\r\n\r\n10:22:03:16  10:22:06:02\r\n         ..et un service\r\n     parfois en d\u00e9rangement.\r\n\r\n10:22:06:07  10:22:09:11\r\nMme Tinguely a demand\u00e9 de l'aide\r\n       \u00e0 un ind\u00e9pendant.\r\n\r\n10:22:09:16  10:22:15:18\r\n-L'installateur qui est venu me faire\r\nle raccordement m'a mise en garde:..\r\n\r\n10:22:15:23  10:22:20:09\r\n{\\an3}       ..je serais emb\u00eat\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s\r\n            longtemps avec Cablecom.\r\n\r\n10:22:20:13  10:22:25:13\r\n{\\an3}               Il dit qu'il n'a fait\r\n      que des mauvaises exp\u00e9riences.\r\n\r\n10:22:25:18  10:22:28:03\r\n{\\an3}         Donc \u00e7a m'a fait tr\u00e8s peur.\r\n\r\n10:22:28:08  10:22:30:16\r\n                         Et voil\u00e0.\r\n\r\n10:22:31:22  10:22:35:11\r\n      -Vous \u00eates \u00e9nerv\u00e9e ?\r\n                       -Oui, assez !\r\n\r\n10:22:35:16  10:22:40:20\r\n{\\an3}        Je pensais faire ma retraite\r\nautrement qu'avec de tels dossiers !\r\n\r\n10:22:41:01  10:22:43:21\r\n{\\an3}Je pensais que ce serait tout simple.\r\n\r\n10:22:44:02  10:22:47:11\r\n       -UPC Cablecom reste\r\n le premier op\u00e9rateur de Suisse.\r\n\r\n10:22:47:16  10:22:50:22\r\n           Il compte\r\n un million et demi de clients.\r\n\r\n10:22:51:03  10:22:52:10\r\n       Il devra compter..\r\n\r\n10:22:52:14  10:22:57:21\r\n..sans Mme Tinguely, qui va r\u00e9silier\r\n    au plus vite son abonnement.\r\n\r\n10:22:58:02  10:23:02:05\r\n    C'est-\u00e0-dire en d\u00e9cembre,\r\n comme sp\u00e9cifi\u00e9 dans le contrat.\r\n\r\n10:23:10:17  10:23:15:05\r\n{\\an1}-Des messages de clients f\u00e2ch\u00e9s\r\npar les services d'UPC Cablecom,..\r\n\r\n10:23:15:10  10:23:17:12\r\n{\\an1}..on en a re\u00e7u des dizaines.\r\n\r\n10:23:17:17  10:23:22:06\r\n    Mais tout va bien,\r\ndit le porte-parole d'UPC Cablecom !\r\n\r\n10:23:22:11  10:23:24:04\r\nBonsoir. \r\n                   -Bonsoir.\r\n\r\n10:23:24:09  10:23:26:15\r\n{\\an1}-Vous \u00eates avocate \u00e0 la FRC.\r\n\r\n10:23:26:20  10:23:29:20\r\n    Vous avez aussi re\u00e7u\r\n   des messages m\u00e9contents..\r\n\r\n10:23:30:01  10:23:32:23\r\n      ..surtout li\u00e9s\r\n\u00e0 cette modification d'abonnement.\r\n\r\n10:23:33:04  10:23:35:10\r\n{\\an3}   -Oui, les plaintes sont surtout..\r\n\r\n10:23:35:14  10:23:38:20\r\n{\\an3}..arriv\u00e9es aux mois de f\u00e9vrier-mars.\r\n\r\n10:23:39:01  10:23:41:06\r\n{\\an3}          Les consommateurs ont vu..\r\n\r\n10:23:41:11  10:23:45:14\r\n{\\an3}         ..leur abonnement augmenter\r\n    avec une notification lacunaire.\r\n\r\n10:23:45:19  10:23:50:19\r\n{\\an3}     Trois francs d'augmentation sans\r\navoir rien demand\u00e9, c'est scandaleux.\r\n\r\n10:23:51:00  10:23:52:21\r\n -Une question redondante.\r\n\r\n10:23:53:02  10:23:59:04\r\nUne telle augmentation automatique du\r\nprix de l'abonnement, est-ce l\u00e9gal ?\r\n\r\n10:23:59:09  10:24:01:03\r\n{\\an3}                   -C'est toujours..\r\n\r\n10:24:01:08  10:24:02:23\r\n               ..le m\u00eame probl\u00e8me.\r\n\r\n10:24:03:04  10:24:06:23\r\n          Les conditions g\u00e9n\u00e9rales\r\n        pr\u00e9voient que l'entreprise..\r\n\r\n10:24:07:04  10:24:09:18\r\n                 ..peut modifier\r\n           le contrat en tout temps.\r\n\r\n10:24:09:23  10:24:14:11\r\n{\\an3}          Nous trouvons que ce genre\r\n          de conditions ne devrait..\r\n\r\n10:24:14:15  10:24:19:05\r\n{\\an3}     ..pas \u00eatre permises car le prix\r\nest un \u00e9l\u00e9ment essentiel du contrat.\r\n\r\n10:24:19:10  10:24:25:02\r\n -Les conditions g\u00e9n\u00e9rales\r\npermettent souvent \u00e0 peu pr\u00e8s tout.\r\n\r\n10:24:25:07  10:24:28:07\r\nCelui qui veut conserver\r\n  un d\u00e9bit inf\u00e9rieur..\r\n\r\n10:24:28:11  10:24:30:18\r\n{\\an1}..se retrouve li\u00e9 pour 12 mois..\r\n\r\n10:24:30:23  10:24:34:23\r\n{\\an1}..\u00e0 nouveau \u00e0 son abonnement de base;\r\nest-ce normal ?\r\n\r\n10:24:35:04  10:24:40:03\r\n                -Non, car le client\r\n               est totalement captif.\r\n\r\n10:24:40:08  10:24:42:18\r\n{\\an3}                 On le fait repartir\r\n                  dans un contrat,..\r\n\r\n10:24:42:23  10:24:45:18\r\n{\\an3}          ..il ne peut plus choisir:\r\n                  soit il accepte,..\r\n\r\n10:24:45:23  10:24:49:15\r\n   ..soit il doit changer d'op\u00e9rateur\r\n             en derni\u00e8re minute.\r\n\r\n10:24:49:20  10:24:52:13\r\n{\\an3}         Le client n'a rien demand\u00e9.\r\n\r\n10:24:52:18  10:24:54:06\r\n{\\an3}              Il se retrouve coinc\u00e9.\r\n\r\n10:24:54:11  10:24:55:22\r\n{\\an1}-Il peut faire quoi ?\r\n\r\n10:24:56:03  10:25:00:09\r\n{\\an3}         -Soit il accepte ce contrat\r\n        avec un d\u00e9but plus rapide,..\r\n\r\n10:25:00:13  10:25:04:12\r\n{\\an3}       ..mais il payera trois francs\r\n           de plus, soit il r\u00e9silie.\r\n\r\n10:25:04:17  10:25:09:18\r\n{\\an3}  Mais l\u00e0, il doit trouver un nouvel\r\n      op\u00e9rateur, un nouveau bo\u00eetier.\r\n\r\n10:25:09:23  10:25:11:11\r\n{\\an1}-Le client est captif.\r\n\r\n10:25:11:16  10:25:13:16\r\n{\\an3}                       -Exactement.\r\n\r\n10:25:13:21  10:25:16:07\r\n{\\an3}   Il ne peut pas faire grand-chose.\r\n\r\n10:25:16:11  10:25:19:16\r\n{\\an1}-La FRC a \u00e9mis\r\nun communiqu\u00e9 dans cette affaire.\r\n\r\n10:25:19:21  10:25:23:06\r\n   C'est encore la communication\r\n    d'UPC Cablecom qui a p\u00e9ch\u00e9.\r\n\r\n10:25:23:11  10:25:26:00\r\n      Pourquoi ?\r\n           -Ce qui \u00e9tait choquant,..\r\n\r\n10:25:26:05  10:25:29:10\r\n               ..c'est vraiment\r\n        qu'UPC Cablecom n'a pas dit..\r\n\r\n10:25:29:14  10:25:31:22\r\n{\\an3}  ..que le client pouvait r\u00e9silier..\r\n\r\n10:25:32:03  10:25:35:04\r\n{\\an3}..ou prendre un abonnement inf\u00e9rieur.\r\n\r\n10:25:35:09  10:25:39:00\r\n{\\an3}     Ils ont fait passer \u00e7a comme si\r\n      tout le monde devait accepter.\r\n\r\n10:25:39:05  10:25:41:05\r\n       En prenant contact avec eux,..\r\n\r\n10:25:41:10  10:25:44:08\r\n           ..on voyait qu'on pouvait\r\n                changer la donne.\r\n\r\n10:25:44:12  10:25:47:14\r\n              On a de plus en plus\r\n              de cas de ce genre.\r\n\r\n10:25:47:19  10:25:49:09\r\n{\\an3}               C'est assez choquant.\r\n\r\n10:25:49:13  10:25:51:20\r\n-Un manque de communication\r\n        volontaire.\r\n\r\n10:25:52:01  10:25:57:02\r\n{\\an3}      -C'est souvent volontaire, car\r\n beaucoup de gens ne r\u00e9agissent pas.\r\n\r\n10:25:57:07  10:25:59:11\r\n-Donc \u00e7a vous f\u00e2che ?\r\n                         -Oui.\r\n\r\n10:25:59:15  10:26:02:00\r\n{\\an3}Parce que le client n'a rien demand\u00e9.\r\n\r\n10:26:02:05  10:26:06:08\r\nIl a trois francs de plus sans avoir\r\n       demand\u00e9 de d\u00e9bit sup\u00e9rieur.\r\n\r\n10:26:06:12  10:26:10:05\r\n{\\an3}                 C'est quelque chose\r\n               qui n'est pas normal.\r\n\r\n10:26:10:10  10:26:12:18\r\n        -On esp\u00e8re\r\n  que vos protestations..\r\n\r\n10:26:12:23  10:26:16:01\r\n..et celles des consommateurs\r\n      seront entendues.\r\n\r\n10:26:16:06  10:26:19:07\r\n        Merci beaucoup.\r\n                           -Merci.\r\n\r\n10:26:25:13  10:26:27:14\r\n  -Mardi prochain, je vous emm\u00e8ne..\r\n\r\n10:26:27:19  10:26:30:22\r\n   ..aux USA, \u00e0 San Fransisco,\r\n        o\u00f9 une famille..\r\n\r\n10:26:31:03  10:26:33:05\r\n   ..pratique le z\u00e9ro d\u00e9chet.\r\n\r\n10:26:33:10  10:26:37:15\r\n    R\u00e9duire \u00e0 rien la taille\r\n de sa poubelle, c'est possible.\r\n\r\n10:26:37:20  10:26:43:02\r\nLe scandale de la viande de cheval \r\na-t-il provoqu\u00e9 un choc salutaire ?\r\n\r\n10:26:43:07  10:26:46:13\r\n   Pourrait-il se reproduire ?\r\n\r\n10:26:46:18  10:26:48:12\r\n   La confiance est \u00e9branl\u00e9e.\r\n\r\n10:26:48:17  10:26:52:19\r\n{\\an3} Nous ferons un compl\u00e9ment d'enqu\u00eate\r\n              et aurons une invit\u00e9e.\r\n\r\n10:26:53:00  10:26:54:10\r\n{\\an3}                  A mardi prochain !\r\n\r\n10:27:02:23  10:27:10:18\r\n{\\an3} SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT012853\r\nDate de transcription : 25-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:01:00 > 0:01:01) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:15 > 0:01:38) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, il est le plus grand c\u00e2blo- op\u00e9rateur de Suisse les Genevois avaient refus\u00e9 qu'il avale Naxoo 5 mois plus tard, nous avons rencontr\u00e9 quelques-uns de ses clients, pas tr\u00e8s content, compl\u00e9ment d'enqu\u00eate, la Suisse se mettent, elles aussi, \u00e0 l'heure du partage, version XXIe si\u00e8cle je te pr\u00eate mes outils, tu me pr\u00eates ton four \u00e0 raclette, reportage au coeur du r\u00e9seau pompiste pomp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:39 > 0:01:39) [79%] : \r\nPhilippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:01:49 > 0:01:50) [90%] : \r\nLe canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:51 > 0:02:21) [92%] : \r\nRavi de vous retrouver pour cette 3\u00e8me \u00e9dition de la bonne entendeur version estivale, nous avons tous les appareils m\u00e9nagers des outils utiles sagement rang\u00e9s au fond d'une armoire ou d'une cave, alors pourquoi ne pas les faire circuler en les pr\u00eatant voire m\u00eame en les donnant \u00e7a se fait d\u00e9j\u00e0, on est loin de l'id\u00e9e de juste se d\u00e9barrasser le truc, c'est inutile, au contraire, cette nouvelle philosophie du partage et vous allez voir que pour rendre visible la mise \u00e0 disposition d'objets divers, les bo\u00eetes joue un grand r\u00f4le, reportage de Fran\u00e7oise Weilhammer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:24 > 0:02:32) [92%] : \r\nAvant, il n'y avait que cette interdiction, et puis, un peu comme une provocation, une dr\u00f4le de bo\u00eete a atterri juste enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:37 > 0:02:44) [93%] : \r\nUne bo\u00eete qui incite et encourage \u00e0 d\u00e9poser des objets sortent de bo\u00eete cadeau pour les habitants de ce petit quartier de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:47 > 0:02:54) [89%] : \r\n\u00e0 l'origine du projet il y a, Dan, un activiste culturel d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 changer le visage de sa ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:56 > 0:03:33) [89%] : \r\nChaque ann\u00e9e, j'ai l'habitude de faire le tri dans mes affaires et d'essayer de me d\u00e9barrasser en fait des affaires dont j'ai plus besoin et donc chaque ann\u00e9e, j'ai l'habitude de venir et de poser mes affaires sur ce mur est ici et de me mettront au balcon et regarder les gens passer et s'en servir simplement comme \u00e7a, en fait, donc en une demi- heure, il y avait le gros qui \u00e9tait parti en 2 heures, il y a vraiment tout qui \u00e9tait loin, je me suis dit mais bon comment on peut faire profiter \u00e0 tout le monde de cette exp\u00e9rience, comment on peut faire que les gens, ils s'\u00e9changent des choses comme \u00e7a et qui se qui s'est cr\u00e9e ce lien en fait un petit peu et je me suis dit ben tiens, on pourrait placer des bo\u00eetes d'\u00e9change entre voisins dans les quartiers, donc c'est comme \u00e7a que c'est nul, puis j'ai plac\u00e9 une Thomert bo\u00eete vraiment au coin de ma rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:41 > 0:04:06) [81%] : \r\nJe m'en sers temps en temps, c'est vrai que \u00e7a m'int\u00e9resse int\u00e9ressant quoi des fois c'est tout plein, des fois il y en a partout des corps, les plats, il y a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la bo\u00eete, et l\u00e0 encore une plus haut l\u00e0 que de voix comme pas je me prom\u00e8ne avec le chien, j'ai passe plusieurs gardes aussi, c'est un livre qui est mat\u00e9riel, je le prends, puis je le lis, puis apr\u00e8s je leur pose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:13 > 0:04:45) [89%] : \r\nDonc \u00e7a, pas beaucoup de choses, j'apprends \u00e9videmment un aspect environnement environnementale pur parce que l\u00e0, sur un an, rien qu'en ville de Gen\u00e8ve il y a 32 tonnes de mat\u00e9riels qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es, donc ils ne sont pas all\u00e9s en d\u00e9chetterie apr\u00e8s \u00e7a cr\u00e9e aussi des Liens entre le voisinage, cela veut dire que les gens se rencontrent des bo\u00eetes de mani\u00e8re directe ou indirecte pour les \u00e9changes, c'est l\u00e0 qu'on commence \u00e0 comprendre mieux en fait qui habite dans le quartier, et du coup, on a une nouvelle appr\u00e9ciation du quartier et une du coup \u00e7a cr\u00e9e aussi un sentiment de s\u00e9curit\u00e9 donc s'agit vraiment \u00e0 plein de niveaux diff\u00e9rents et \u00e7a transforme finalement une vie dans le quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:49 > 0:04:57) [93%] : \r\nDans le canton de Gen\u00e8ve il y a d\u00e9sormais pr\u00e8s de 20 bo\u00eetes d'\u00e9change install\u00e9 avec le soutien des autorit\u00e9s et d\u00e9cor\u00e9es par des artistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:59 > 0:05:19) [93%] : \r\nCertaines de ses anciennes caissettes \u00e0 journaux marchent mieux que d'autres, on y retrouve beaucoup de livres, mais aussi des jouets, des ustensiles de cuisine, des d\u00e9corations en fait un bel inventaire h\u00e9t\u00e9roclite tout r\u00e9cemment, des bo\u00eetes ont fait leur apparition \u00e0 Renault et Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:22 > 0:05:57) [87%] : \r\nPartager ses biens directement de particulier \u00e0 particulier, l'id\u00e9e se r\u00e9pand, petit \u00e0 petit dans toute la Suisse Sabine et Lisa sont d'une autre g\u00e9n\u00e9ration que Dan de Genevois mais qu'importe, l'une est illustratrice l'autre d\u00e9sign ANR industriel, toutes 2 \u00e0 l'origine d'un projet original d\u00e9velopp\u00e9 dans ce petit collectif bernois alors en fait on avait envie de d\u00e9velopper un projet de de partage mais directement avec le voisinage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:58 > 0:06:26) [90%] : \r\nOn marquer qu'on poss\u00e8de beaucoup d'objets, d'outils qu'on n'utilise pas forc\u00e9ment souvent et ou bien les on les ach\u00e8te pour une seule stylisation et puis ensuite, il se retrouve au fond du du KGB et c'est aussi l'id\u00e9e de lieu de d'aller acheter un nouvel objet juste pour une seule utilisation de se l'est partag\u00e9 entre voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:28 > 0:06:39) [89%] : \r\nLeur projet est tout simple : elles ont commenc\u00e9 par cr\u00e9er de petits autocollants chacun avec l'image d'un objet non pas donn\u00e9 mais pr\u00eater comme par exemple ce costume Dark Vador pour enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:41 > 0:06:54) [81%] : \r\nCes petits autocollants peuvent \u00eatre command\u00e9s gratuitement \u00e0 travers leur site poum pipe, on paie les personnes qui veulent pr\u00eater leurs objets peuvent ensuite le signaler \u00e0 leur voisins en collant les petits sigles sur leur bo\u00eete honn\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:59 > 0:07:00) [85%] : \r\nPourquoi est-ce que \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:02 > 0:07:15) [77%] : \r\n\u00e0 heure vous they, cela \u00e0 la pompe Salmon et pompeux, c'est tromper enfin emprunter, donc il y a \u00e7a, je ne ments de pomper l'avant la pompe \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:16 > 0:07:31) [94%] : \r\nEt cela a march\u00e9, \u00e0 la vitesse \u00e9clair depuis octobre 2012, date de lancement du projet, plus de 3000 personnes ont command\u00e9 des centaines d'autocollants en Suisse al\u00e9manique principalement mais aussi en Suisse romande, en Allemagne, en France et m\u00eame en Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:35 > 0:07:56) [94%] : \r\nLes gens ils commencent \u00e0 r\u00e9aliser que peut-\u00eatre il y a d'autres mani\u00e8res de de consommation, il ne faut pas tous avoir soi-m\u00eame peut-\u00eatre \u00e7a suffit de d'avoir acc\u00e8s \u00e0 des certaines objets donc au lieu de d'avoir juste utilis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:59 > 0:08:18) [90%] : \r\nSabine elles-m\u00eames utilisent ces petits autocollants et elle a vite convaincu ses amis de faire de m\u00eame dans cet immeuble au centre de Berne, presque tous les voisins se pr\u00eate au jeu, a besoin d'internet ou de photos pour partager des objets du quotidien gr\u00e2ce aux autocollants, il faut juste sonn\u00e9 \u00e0 la peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:18 > 0:08:28) [75%] : \r\nCe voisine Sabine a lanc\u00e9 le mouvement quand partager, c'est de l'appartement avec Catherine actrice Kate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:28 > 0:08:29) [66%] : \r\nVous \u00eates sur valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:30 > 0:09:09) [88%] : \r\nIl y a abus P\u00e9kin de Fordham croyait que je suis enthousiasm\u00e9 par ce projet et par l'\u00e9conomie de partage un credo cesse, je pense que c'est quelque chose dans notre soci\u00e9t\u00e9, trop individualiste a besoin non mais individualiste et il est temps de s'ouvrir et de s'int\u00e9resser aux autres Arcelor Bernard Stamm en m\u00e9daille, quand on a pr\u00eat\u00e9, et on a emprunt\u00e9 plein d'objets diff\u00e9rents, ce que je trouve bien, c'est que dans notre immeuble, on ne se partage pas seulement les objets dessin\u00e9s sur les autocollants mais plein d'autres choses, pire, la apr\u00e8s ses Sticker sont une sorte de signal que nous sommes pr\u00eats \u00e0 partager que nos voisins aussi sont pr\u00eats \u00e0 partager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:11 > 0:09:48) [94%] : \r\nMais l'\u00e9conomie de partage, ce ne sont pas que des pr\u00eats ou des dons de plus en plus de sites proposent des \u00e9changes d'objets ou de services de consommateur \u00e0 consommateur mais des \u00e9changes payant un nouveau mode commercial qui pique l'int\u00e9r\u00eat de tr\u00e8s grandes entreprises, \u00e0 l'image de Swisscom, le g\u00e9ant des t\u00e9l\u00e9coms est en train de tester une nouvelle plateforme collaborative en partenariat avec Mila une petite Start-Up z\u00fcrichoises l'id\u00e9e est de cr\u00e9er un r\u00e9seau de proximit\u00e9 compos\u00e9e de passionn\u00e9s d'informatique pr\u00eate \u00e0 aider leurs voisins moyennant une petite contribution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:53 > 0:09:58) [89%] : \r\nUn Swisscom Friends c'est c'est c'est l\u00e0 une forte Swisscom Friends c'est tr\u00e8s simple, je peux vous montrer comment l'utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:01 > 0:10:25) [75%] : \r\nBonsoir que Nancy et elle \u00e0 qui on ne vous pouvez choisir votre r\u00e9gion par exemple Berne Perrache ma et le domaine comme celui des t\u00e9l\u00e9phones mobiles amn\u00e9sie \u00e0 son arme et l\u00e0 apparaissent les Swisscom Friends pr\u00eats \u00e0 aider Saft Endeavour mais l'accueil dans TMC sommes par exemple Yvon Mellet, qui demandent 40 francs par Fiat Frank peut Sturm Graz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:27 > 0:10:37) [89%] : \r\nYvan m\u00eal\u00e9s au vrai Sylvie des ind\u00e9pendant, il avait d\u00e9j\u00e0 collabor\u00e9 avec Swisscom dans le pass\u00e9 et il a voulu participer \u00e0 ce nouveau projet pilote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:37 > 0:11:03) [85%] : \r\nLe Spi terne un repeinte, je propose \u00e0 mes voisins, de les aider en mati\u00e8re d'Internet et d'ordinateurs par exemple pour installer des programmes Team gris on on \u00e9change, je demande une petite somme d'argent qui a pu en donnant Bergman, celle de l'Inde, texte force mais comme on peut se pr\u00e9senter sur le site en \u00e9crivant quelques lignes je propose aussi de rendre service en \u00e9change d'une bi\u00e8re ou d'un morceau de g\u00e2teau de G\u00e9rard Klein le sort un est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:04 > 0:11:48) [85%] : \r\nAlors c'est c'est os\u00e9 dans ce monde Antar, cela nous permet de personnaliser plus encore la marque en fait l'id\u00e9e c'est de cr\u00e9er une communaut\u00e9 qui puisse aussi d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de Suisse c'\u00e9tait les flashes tarte et pourquoi pas ses membres pourraient pr\u00e9senter Swisscom comme quelque chose de cool dans leur propre voisinage Nirina reproche \u00e0 T\u00e9l dans un autre motif et puis pour nous, l'Avantage c'est que des probl\u00e8mes simples pourraient \u00eatre r\u00e9solus tr\u00e8s rapidement pour nos clients Arrow que Venise c'est \u00e7a me AXA \u00e7a \u00e0 une forteresse ou pas et, du coup, cela permettrait de d\u00e9lester, notre propre service de support technique sera m\u00eame sous porte lance sa toile \u00e0 Conca.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:48 > 0:11:50) [88%] : \r\nC'est quand m\u00eame et \u00e7a vous permet d'\u00e9conomiser de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:50 > 0:11:56) [86%] : \r\nQue a dans 6 oui c'est clair, mais c'est avant tout pour compl\u00e9ter un service existant le scandale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:57 > 0:12:09) [92%] : \r\nL'esprit de partage et de proximit\u00e9 qui anime des projets comme pomper, pomper ou les bo\u00eetes d'\u00e9change \u00e0 Gen\u00e8ve survivra-t-il \u00e0 cette approche plus commercial, il est trop t\u00f4t pour le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:21 > 0:12:42) [90%] : \r\nTrop t\u00f4t pour le dire, mais on va en parler tout de suite avec mon invit\u00e9 Christian Heinz par bonjour, bonjour, vous \u00eates professeur d'\u00e9conomie et d'\u00e9thique, \u00e9conomique et sociale \u00e0 l'universit\u00e9 de Louvain et puis, entre autres, auteur de ce livre, l'homme \u00e9conomique et le sens de la vie, alors revenons \u00e0 ce sujet pompe pompe-ce que pour vous, c'est vraiment une mani\u00e8re de limiter ce que vous d\u00e9noncez beaucoup, \u00e0 savoir le gaspillage du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:42 > 0:13:05) [89%] : \r\nRessources de notre plan\u00e8te, absolument, c'est \u00e7a, pour l'instant \u00e7a existe seulement petite \u00e9chelle donc cette appel\u00e9 \u00e0 cro\u00eetre, mais sur le fond, sur le principe, c'est absolument la direction, une direction dans laquelle il faut aller, parce que l'individualisme actuel de nos modes d'existence fait que nous, d\u00e9multipliant la la possession d'objets qui qui se reproduisent pour rien, qui sont utilis\u00e9es, tr\u00e8s peu de temps et donc la la mutualisation de ses objets c'est c'est extr\u00eamement positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:05 > 0:13:11) [88%] : \r\nAlors c'est nous consommons-t-on trop nous produisons trop est-ce que pour autant, vous \u00eates un adepte de la d\u00e9croissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:11 > 0:13:40) [94%] : \r\nAlors je j'aime pas tellement le terme parce qu'il sonne d\u00e9faitiste, il sonne r\u00e9duction de tout etc c'est pas seulement \u00e7a, le but, le but c'est de, de, de prendre conscience du fait qu'il y a une enveloppe ferm\u00e9e si vous voulez pour la plan\u00e8te, on ne peut pas cro\u00eetre au-del\u00e0 des limites de notre plan\u00e8te, mais tant qu'on reste dans cette enveloppe, on peut parfaitement faire croire certaines activit\u00e9s en faire d\u00e9cro\u00eetre d'autres selon les objectifs qu'on a, notamment en termes de d\u00e9veloppement durable ou de de durabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:40 > 0:13:45) [92%] : \r\n\u00e9cologique qu'est ce qu'il faudrait faire cro\u00eetre sans que cela nuise \u00e0 nos ressources par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:45 > 0:14:20) [91%] : \r\nAlors il y a, il y a des tas d'activit\u00e9s que l'on devrait faire cro\u00eetre, notamment je, je, je pense, notamment, la, la, les associations pour le maintien de l'agriculture paysanne, donc les partenariats paysans qui sont des initiatives ou des citoyens et citoyennes, ce groupe avec un paysan pour lui acheter toute l'ann\u00e9e durant ces ces produits biologiques en g\u00e9n\u00e9ral organique et ses activit\u00e9s sont encore tr\u00e8s minoritaires par rapport \u00e0 l'agriculture dominante, donc si on veut une \u00e9conomie plus durable, il faut que ces activit\u00e9s, la croissance alors que l'actif l'agriculture disons traditionnel intensive chimique doit d\u00e9cro\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:21 > 0:14:35) [90%] : \r\nEt vous avez vu dans le sujet, Swisscom qui s'est un peu inspir\u00e9 de l'\u00e9conomie collaborative avec ses Swisscom, enfin ceux qui viennent chez vous, vous r\u00e9parez vous d\u00e9panner \u00e0 \u00e0 moiti\u00e9 prix, est ce que pour \u00e7a d\u00e9nature l'esprit d'\u00e9conomie collaborative o\u00f9 on vous applaudissez au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:35 > 0:15:00) [92%] : \r\nOh j'applaudie mod\u00e9r\u00e9ment, disons que \u00e7a \u00e7a \u00e7a permet effectivement \u00e9ventuellement de cr\u00e9er du r\u00e9seau social, ceci dit, c'est pas vraiment la logique du partage parce qu'il s'agit de gens qui sont l\u00e0 pour remplacer en quelque sorte des techniciens Swisscom qui ne serait pas l\u00e0 assez rapidement sur place, donc c'est un peu une logique c'est entre les 2, c'est pas mauvais mais \u00e7a permet aussi \u00e0 Swisscom, comme l'a dit d'ailleurs tr\u00e8s honn\u00eatement le monsieur de faire des \u00e9conomies assez imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:00 > 0:15:09) [84%] : \r\nDonc une r\u00e9cup\u00e9ration n\u00e9anmoins des \u00e9conomies ou des \u00e9conomies alternative en tout cas tr\u00e8s bien, merci pour ces explications tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi, beaucoup trop, on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:13 > 0:15:14) [64%] : \r\nPour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:20 > 0:15:33) [87%] : \r\nC'est une 2\u00e8me partie de l'interview que vous pourrez suivre sur notre site Internet : Christian guerre nous explique pourquoi nous consommons toujours plus dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, \u00e9videmment, une analyse plus psychanalytique qu'\u00e9conomique tout \u00e0 fait int\u00e9ressante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:37 > 0:16:02) [91%] : \r\nEn f\u00e9vrier dernier, vous vous souvenez peut-\u00eatre les app\u00e9tits du c\u00e2blo- op\u00e9rateur UPC Cablecom ont \u00e9t\u00e9 frein\u00e9s par une votation populaire dans le canton de Gen\u00e8ve Naxoo ne sera pas vendu, nous en avions parl\u00e9 dans A bon entendeur, alert\u00e9s par des consommateurs presque forc\u00e9 de migrer de Naxoo \u00e0 UPC Cablecom avant cette votation depuis les plaintes n'ont pourtant pas cess\u00e9 de nous parvenir, compl\u00e9ment d'enqu\u00eate sign\u00e9e Gabriel TG et Patrick l\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:11 > 0:16:24) [93%] : \r\nComme de nombreux Genevois Yvonne avaient un abonnement aupr\u00e8s de l'op\u00e9rateur local T\u00e9l\u00e9gen\u00e8ve Naxoo, c'\u00e9tait simple : un bo\u00eetier et un disque dur externe pour enregistrer certains programmes et puis un jour plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:27 > 0:16:56) [92%] : \r\nJe cherche pas num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone de Naxoo et l\u00e0 on m'apprend que, effectivement, c'est tout \u00e0 fait normal que la nuit m\u00eame, nous avons bascul\u00e9 chez Cablecom donc stup\u00e9faction chez dit mais je vous m'avez jamais inform\u00e9 de de ce changement et on me dit : mais madame, vous avez re\u00e7u de la correspondance de Cablecom qui vous en a inform\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:58 > 0:17:23) [91%] : \r\nJ'arr\u00eate bien le souvenir que j'avais re\u00e7u ce que je pensais \u00eatre une sorte de de publicit\u00e9 je j'avais m\u00eame pas vraiment fait attention je retrouve effectivement ce d\u00e9pliant, qui \u00e9tait accompagn\u00e9 d'une circulaire et je constate avec stup\u00e9faction qu'on me f\u00e9licite d'avoir opt\u00e9 pour Cablecom et d'avoir surtout souscrit un contrat, ce que j'avais d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:23 > 0:17:24) [77%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:25 > 0:17:42) [90%] : \r\n2 semaines apr\u00e8s la diffusion de ce reportage \u00e0 Gen\u00e8ve, la migration des clients Naxoo ouvert UPC Cablecom \u00e9tait termin\u00e9e, mais aujourd'hui encore, les m\u00e9thodes de l'op\u00e9rateur sont discutables, comme cette augmentation de 3 francs par mois, qui est rest\u00e9 en travers de la gorge de beaucoup d'abonn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:44 > 0:17:57) [94%] : \r\nJacques Beerschot en a fait l'exp\u00e9rience ce retrait\u00e9 a travaill\u00e9 des ann\u00e9es PFL dans la gestion des r\u00e9seaux informatiques, donc quand on lui parle de bande passante il conna\u00eet, il conna\u00eet aussi tr\u00e8s bien ses besoins en la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:58 > 0:18:37) [91%] : \r\nJ'ai re\u00e7u de la part d'UPC Cablecom une petite lettre anodine m'informant que j'allais avoir plus de performance avec le c\u00e2ble \u00e0 fibre optique que pour cela, j'avais un suppl\u00e9ment minime de mon pour mon abonnement qui est pass\u00e9 de 55 francs \u00e0 58 francs par mois, mais \u00e7a n'est pas une question d'argent, pour moi c'est une question de principe, je trouve que c'est scandaleux qu'on n'est pas des options qui soit offerte et qu'on ne nous oblige pas \u00e0 attirer toujours vers le haut, donc toujours plus cher, alors que l'abonnement afin d'inf\u00e9rieur en bande passante pourrait totalement de satisfaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:39 > 0:18:49) [87%] : \r\nJacques Beerschot utilisent Internet pour administrer son site de photos de voyage il n'emploie pas de service demandant \u00e0 haut d\u00e9bit, comme par exemple s'il regardait des films en streaming.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:51 > 0:18:54) [98%] : \r\nLe PC Cablecom a refus\u00e9 de nous donner une interview film\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:56 > 0:19:00) [99%] : \r\nOn se contentera donc d'un coup de fil pour aborder cette augmentation de 3 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:19:02 > 0:19:30) [86%] : \r\nLa plupart des clients Internet du PC et de comme veulent des d\u00e9bits tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, nous avons par exemple, doubler la vitesse du du l'abonnement le moins cher et nous avons augment\u00e9 aussi de 150 m\u00e9gabits par seconde \u00e0 250 d'o\u00f9 le l'augmentation co\u00fbte 305 mois pour Jacques abonnements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:30 > 0:19:31) [91%] : \r\n3 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:19:32 > 0:19:42) [87%] : \r\nCroissance mais si un client de UPC Cablecom pas content, oui \u00e0 l'augmentation il faut joindre un abonnement Jutta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:43 > 0:19:52) [90%] : \r\nOui mais opter pour un abonnement meilleur march\u00e9 avec un d\u00e9bit plus bas correspondant \u00e0 son abonnement initial obligeraient monsieur Beerschot a sign\u00e9 un nouveau contrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:54 > 0:20:11) [91%] : \r\nSeul choix qu'on m'offrait c'\u00e9tait soit de r\u00e9silier, soit de prendre un abonnement avec un d\u00e9bit inf\u00e9rieur mais dans ce cas-l\u00e0, j'\u00e9tais de nouveau li\u00e9 pour 12 mois j'aimerais que UPC Cablecom respecte sa client\u00e8le, moi, je dois dire que cette mani\u00e8re d'agir m'a vraiment d\u00e9coiff\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:14 > 0:20:35) [89%] : \r\nLe cas de monsieur Beerschot n'est pas isol\u00e9, \u00e0 bon entendeur a re\u00e7u bon nombre d'e-mails de clients m\u00e9contents, ils se plaignent souvent de pannes avec leur bo\u00eetier horizon cet appareil qui offre une connexion t\u00e9l\u00e9phone, t\u00e9l\u00e9vision et Internet, pr\u00e9sent\u00e9 en janvier 2013, comme une petite r\u00e9volution technologique, le bo\u00eetier est devenue un cauchemar pour Madame Tinguely.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:35 > 0:21:22) [86%] : \r\nLa premi\u00e8re box que j'ai re\u00e7ue, n'avait pas de cap, donc on m'a donn\u00e9 des c\u00e2bles que j'ai d\u00fb aller chercher \u00e0 Avanche invocation m'a chang\u00e9 la boxe parce que para\u00eet que \u00e7a qu'elles avaient des probl\u00e8mes, cette s\u00e9rie- l\u00e0 on m'a ramen\u00e9 la boxe et ils nous ont donn\u00e9 un emballage 9 et l\u00e0 donc, on est arriv\u00e9 ici, on a pass\u00e9 toute une apr\u00e8s- midi avec ma fille et \u00e7a ne fonctionnait toujours pas, alors, le lendemain, je suis reparti avance rechercher une nouvelle box une nouvelle t\u00e9l\u00e9commande parce que la t\u00e9l\u00e9commande ne fonctionnait pas, non plus, et au bout de la 4\u00e8me enfin celle-ci enfin \u00e7a fonctionne mais toujours sans le Fax.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:24 > 0:21:41) [82%] : \r\nEt on peut plus, nous avons eu un d\u00e9bat avec des certaines probl\u00e8me dans ce moment non consentante, qu'il y a une grande satisfaction des clients en pleine le Poitiers raison c'est un excellent bo\u00eetier pour l'Internet, t\u00e9l\u00e9phonie et t\u00e9l\u00e9visions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:41 > 0:21:43) [94%] : \r\nEt le Fax, on peut \u00eatre le Fax.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:43 > 0:21:45) [70%] : \r\nOui, non, non plus, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:46 > 0:21:55) [91%] : \r\nPourtant, exp\u00e9rience faite, comme Madame Tinguely appelle UPC Cablecom on lui r\u00e9pond qu'il est tout \u00e0 fait possible de brancher un Fax sur son bo\u00eetier alors qui croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:56 > 0:22:11) [85%] : \r\nOn se t\u00e9l\u00e9phone me promet tout, il m'envoie un nouvel adaptateur qui ne fonctionne pas, non plus, donc j'ai toujours pas de Fax, il faut chaque fois que j'aille \u00e0 la Poste, puisque je suis encore pas habitu\u00e9 \u00e0 fermer mails correctement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:11 > 0:22:16) [94%] : \r\nDonc le Fax de Madame Tanguy ne marche pas, tout comme le service clients d'UPC Cablecom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:18 > 0:22:31) [82%] : \r\nCe que j'ai appel\u00e9, je pense, une vingtaine de fois en tout cas, on a des t\u00e9l\u00e9phones qui dure en tout cas une heure et quart en tout cas moi et donc pour r\u00e9sultat 0 donc aux avait de nouveau une box est d\u00e9fectueuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:32 > 0:22:52) [85%] : \r\nLa v\u00e9rit\u00e9, il y a 4 ou 5 ans, le service de clients ce n'\u00e9tait pas le mieux oui, le meilleur, nous avons appris de notre faute dans tout \u00e0 erreurs oui, nous avons am\u00e9lior\u00e9 beaucoup de choses et si je dirais \u00e0 une telle carte oui, c'est pas la qu\u00eate comme aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:52 > 0:23:08) [93%] : \r\nNous avons fait le test d'appeler le service client d'UPC Cablecom \u00e0 plusieurs reprises, r\u00e9sultat : beaucoup d'attentes, des conversations interrompues subitement est un service parfois en d\u00e9rangement alors Madame Tanguy est all\u00e9 chercher de l'aide ailleurs aupr\u00e8s d'un sp\u00e9cialiste ind\u00e9pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:09 > 0:23:13) [80%] : \r\nAnne-Laure m'installateurs qui est venu me faire le raccordement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:14 > 0:23:27) [88%] : \r\nMa mise en garde que je serais tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps emb\u00eat\u00e9 avec Cablecom pourquoi, parce que d\u00e8s qu'elle a fait que des mauvaises exp\u00e9riences, donc \u00e7a m'a fait tr\u00e8s peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:32 > 0:23:40) [90%] : \r\nVous \u00eates \u00e9nerv\u00e9 oui c'est parce que je pense faire ma retraite autrement qu'avec des d'Auxerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:41 > 0:23:43) [80%] : \r\nJe, je pensais que ce serait tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:43 > 0:23:44) [94%] : \r\nTout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:45 > 0:23:51) [93%] : \r\nUPC Cablecom reste le 1er op\u00e9rateur de Suisse avec un 1000000 et demi de clients, toutefois il devra bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:51 > 0:23:59) [89%] : \r\nComptez 100 Madame Tinguely qui va r\u00e9silier au plus vite son abonnement, c'est-\u00e0-dire comme sp\u00e9cifi\u00e9 dans son contrat en d\u00e9cembre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:10 > 0:24:20) [91%] : \r\nDes messages de clients assez f\u00e2ch\u00e9 par les services d'UPC Cablecom nous en avons re\u00e7u des dizaines de tous genres, des faut le dire, mais tout va bien, a dit le porte- parole d'UPC Cablecom vous l'avez s\u00fbrement entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:21 > 0:27:18) [88%] : \r\nFlorence Bettschart, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates avocate \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs alors, sauf erreur, la FRC a elle aussi re\u00e7u beaucoup de messages de m\u00e9contentement, surtout \u00e0 cette modification d'abonnement, c'est bien juste, oui, effectivement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 surtout au moins de Chevrier mars o\u00f9 nous avons Cheikh \u00e9norm\u00e9ment de plaintes de consommateurs qui ont vu leur abonnement a augment\u00e9 avec une notification assez lacunaires et qui ont eu 3 francs de d'augmentation sans avoir rien demand\u00e9 ce qui \u00e9tait quand m\u00eame scandaleux alors justement une question redondante finalement une augmentation automatique du prix de l'abonnement, sans avoir rien demand\u00e9 : est ce que c'est l\u00e9gal finalement un probl\u00e8me, c'est toujours la m\u00eame chose : c'est ces fameuses conditions g\u00e9n\u00e9rales dont on parle souvent, qui pr\u00e9voit que il l'entreprise peut modifier le contrat en tout temps et donc l\u00e0, ils ont utilis\u00e9 ce droit nous on trouve \u00e9videmment que ce genre de conditions de conditions devraient pas permis parce que le prix finalement c'est un \u00e9l\u00e9ment essentiel du contrat, les conditions g\u00e9n\u00e9rales permettent souvent tout \u00e0 peu pr\u00e8s 2\u00e8me question aussi qui s'est beaucoup pos\u00e9 un client qui voulait conserver par exemple un d\u00e9bit internet inf\u00e9rieurs se retrouvaient li\u00e9 pour 12 mois \u00e0 nouveau \u00e0 son abonnement de base est-ce que l\u00e0 aussi c'est normal non parce qu'on rend le client totalement captifs, \u00e7a veut dire que, on le faire partir dans un contrat, et finalement il clients a plus le choix : soit il accepte ces conditions-l\u00e0, \u00e2ge, soit il doit changer d'op\u00e9rateur, un peu en derni\u00e8re minute et puis lui il a rien demand\u00e9, il n'a pas forc\u00e9ment moins un d\u00e9bit plus rapide et il se retrouve coinc\u00e9 alors qu'est-ce qu'il peut faire, il avait, il peut soit accepter ce contrat avec un d\u00e9but, un peu plus rapide, bon voil\u00e0 mais paiera 300 suppl\u00e9mentaires et puis il n'a pas forc\u00e9ment besoin de de ce d\u00e9bit plus rapide, il peut r\u00e9silier le contrat, mais dans ce cas-l\u00e0, il doit trouver un nouvel op\u00e9rateur, ce qui est toujours compliqu\u00e9 : un nouveau bo\u00eetier etc le ce client est un peu captif exactement il est captif, il peut pas faire grand chose, d'accord, alors la FRC, la d\u00e9noncer dans cette affaire, je cite un communiqu\u00e9 une nouvelle fois, c'est la communication d'UPC Cablecom qui a p\u00e9ch\u00e9, pourquoi alors qu'il \u00e9tait vraiment choquant dans ce cas-l\u00e0, c'est vraiment qu'UPC Cablecom n'a pas dit que les \u00e9viction pouvait soit soit prendre un abonnement \u00e0 un d\u00e9bit inf\u00e9rieur, ils ont fait passer \u00e7a comme si tout le monde avait accept\u00e9, or si on prenait contact avec eux, on voyait qu'on ne va quand m\u00eame changer les conditions L \u00e0, on a de plus en plus de cadence, genre l\u00e0 qui qui est assez choquante qu'manque de communication volontaire ce th\u00e9\u00e2tre c'est souvent volontaires ont effectivement de la part des entreprises parce que beaucoup de gens ne r\u00e9agissent pas, ils ne sont pris et par rapport \u00e0 \u00e7a vous f\u00e2che par rapport \u00e0 \u00e7a, \u00e7a nous f\u00e2che parce que le client n'a rien demand\u00e9, il n'a pas demand\u00e9 un d\u00e9bit sup\u00e9rieur et puis tout un coup, il a 3 francs d'augmentation c'est c'est quelque chose qui n'est pas normal hein je voil\u00e0 en esp\u00e9rant que vos protestations et celle de nombreux consommateurs qui se sont adress\u00e9s aussi Abe lampadaires seront entendus, merci beaucoup pour ces explications tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 bouleverser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:25 > 0:27:54) [92%] : \r\nMardi prochain, je vous emm\u00e8nerai aux \u00c9tats-Unis \u00e0 San Francisco, pour \u00eatre pr\u00e9cis dans cette ville bouillonnante de cr\u00e9ativit\u00e9, une famille pratique le 0 d\u00e9chet r\u00e9duira quasiment rien, la taille de sa poubelle, c'est possible, vous verrez le scandale de la viande de cheval a-t-il provoquer un choc salutaire ou pourrait-il se reproduire la confiance des consommateurs a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9ment \u00e9branl\u00e9, nous y r\u00e9pondrons par un compl\u00e9ment d'enqu\u00eate et et une invit\u00e9e dans ce beau jardin \u00e0 mardi prochain, d'ici l\u00e0, portez-vous bien, tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-07-01T19:38:43Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1406084556", "durationSec": 1680, "title": "TV5M Pumpipumpe, l'\u00e2me pr\u00eateuse! / Et\u00e9 3/9", "excerpt": "Des initiatives priv\u00e9es proposent de nouvelles formes de consommation favorables  au d\u00e9veloppement durable et bas\u00e9es sur l'\u00e9conomie de partage et de proximit\u00e9. A Gen\u00e8ve, l'association Tako.ch a install\u00e9 20 bo\u00eetes d'\u00e9change permettant de r\u00e9cup\u00e9rer les objets inutilis\u00e9s par ses voisins de quartier. A Berne, l'initiative Pumpipumpe propose de pr\u00eater ses objets entre voisins comme alternative \u00e0 la surconsommation. L'op\u00e9rateur de t\u00e9l\u00e9phonie Swisscom s'en est inspir\u00e9 pour d\u00e9velopper \"Swisscom friends\", une plate-forme d'entraide payante proposant les services de d\u00e9panneurs informatiques de proximit\u00e9.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "MARIOT, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Responsable", "name": "STONS, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "PERNOUD-NUSSBAUM, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "KAPLUN, Colette", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1407085017", "title": "ABE D'ETE: CONSO - #3 - PUMPIPUMPE", "excerpt": "Les clients du premier c\u00e2blo-op\u00e9rateur de Suisse UPC Cablecom se plaignent des augmentations des prix des abonnements effectu\u00e9es sans l'accord du client, des d\u00e9fectuosit\u00e9s du bo\u00eetier de t\u00e9l\u00e9vision et d'un service apr\u00e8s-vente inefficace. Le porte-parole d'UPC Cablecom Andreas Werz assure pourtant satisfaire au mieux les demandes des clients.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAUSSI, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WEILHAMMER, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9VELOPPEMENT DURABLE", "\u00c9CONOMIE M\u00c9NAG\u00c8RE", "CONSOMMATION"], "sequenceIds": ["1461675", "1461686", "1464381"]}, {"internalArchiveId": "AA1407085019", "title": "ABE D'ETE: SUIVI - UPC CABLECOM", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "WICKY, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LEGER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TEJEDOR, Gabriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BRAND, Xavier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SERVICE APR\u00c8S-VENTE", "OP\u00c9RATEUR DE T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1509461633", "summary": "Bo\u00eetes d'\u00e9change entre voisins install\u00e9es dans rue. Itw Dan Acher, activiste culturel fondateur d'association Tako.ch. Passants regardant contenu de bo\u00eete.", "id": "1461675", "visualThemes": ["QUARTIER"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509461644", "summary": "Itw Sabine Hirsig et Lisa Ochsenbein, fondatrices projet de partage entre voisins Pumpipumpe. Pages du site Internet Pumpipumpe. Sabine Hirsig et Lisa Ochsenbein pr\u00e9parant autocollants d'\u00e9change dans locaux du collectif Meteor collectif. Itw Kathrin Zulliger, voisine participant au projet.\nPages du site Internet Swisscom friends. Itw Lukas Peter, manager innovation Swisscom. Itw Ivan Mele, designer ind\u00e9pendant et d\u00e9panneur informatique.", "id": "1461686", "visualThemes": ["CONSOMMATION", "QUARTIER", "\u00c9CONOMIE M\u00c9NAG\u00c8RE", "D\u00c9PANNAGE", "D\u00c9VELOPPEMENT DURABLE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464358", "summary": "Plateau Jardins du Nant (Cusy) : itw Christian Arnsperger, professeur d\u00bf\u00e9thique \u00e9conomique et sociale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Louvain en Belgique et auteur du livre \"L'homme \u00e9conomique et le sens de la vie, petit trait\u00e9 d'alter-\u00e9conomie\".", "id": "1464381", "visualGeographicals": ["HAUTE-SAVOIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464373", "summary": "Plateau Jardins du Nant (Cusy) : itw Florence Bettschart, avocate responsable Politique et droit F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs.", "id": "1464396", "visualGeographicals": ["HAUTE-SAVOIE"]}], "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "MARIOT, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Responsable", "name": "STONS, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "PERNOUD-NUSSBAUM, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "KAPLUN, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "WEILHAMMER, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1556075", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 3, "medium": {"id": "ZU018576", "position": "101"}}, {"id": "1556090", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / MUS und / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZU018575", "position": "101"}}, {"id": "81504", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT012853", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-627F64B7-F686-4C9A-A929-608A99DDE8FD", "internalArchiveId": "627F64B7-F686-4C9A-A929-608A99DDE8FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avec Jacques Neirynck, conseiller national PDC vaudois", "publicationDate": "2014-06-30T00:00:00Z", "durationSec": 4943, "genres": ["Parl\u00e9 divers"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["fonction politique"], "thematicPersons": ["Neirynck, Jacques"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-14T18:45:51Z", "speechToTexts": ["14.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS20 (00:00:00) [99%] :\r\nOu tard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [56%] :\r\nIl on parle avec nous ce parce point m\u00eame si bien s\u00fbr point c'est d'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [83%] :\r\nEt aujourd'hui, pour vous servir les agents Robic col\u00e8re oui bonjour fra\u00eecheur \u00e0 pour une tour copines. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:00:37) [63%] :\r\nAvec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:39) [73%] :\r\nComment bonjour comme il que bonjour les riverains vous aimez avait pas de micro nouveau bonjour Laurent Dufaux aujourd'hui r\u00f4le malheureusement j'\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:53) [76%] :\r\nAgent c'est derri\u00e8re nous ou pour, on n'a pas de nous, nous avons alors de Beaumont, la mort n'a pas de son ressort, l'action de l'agence, donc c'est vrai pour la tranquillit\u00e9 donc sur le meilleur pour 3 qui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:12) [61%] :\r\nC'est la fin de saison, vive les radars en ensuite \u00e0 la voix, Philippe, nous on a de la chambre aux on nous sort de la voile, mais qui, quoi, sont aussi grand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:33) [67%] :\r\nL'amour, la Cor\u00e9e, au revoir, bref, on n'a pas des Fran\u00e7ais s'en mati\u00e8re de l'agence partira vous r\u00e9veillon portrait qui est perdu beaucoup plus r\u00e9guli\u00e8rement qu'on va traduire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:56) [83%] :\r\nVous avez r\u00e9ussi \u00e0 2 oui quelle ambiance r\u00e8gne suite alors j'ai un son effroyable dans les oreilles, vous n'imaginez m\u00eame pas fait savoir vous \u00eates non non c'est la c'est la la, c'est la technique l\u00e0 qu'il faut un peu, je le dis tout de suite \u00e0 Monsieur Gallichet qui est derri\u00e8re la vitre, j'ai un machin qui ne marche absolument pas donc ce public r\u00e9uni au Studio 15 de la radio \u00e0 Lausanne pour cette derni\u00e8re \u00e9mission de la saison, mais c'est hallucinant, j'ai un mot sur 2 est -ce que ce n'est pas \u00e7a donne : nous nous retrouverons apr\u00e8s quelques semaines de vacances m\u00e9rit\u00e9es pour certains, un peu moins pour d'autres, des dossiers, on verra \u00e7a \u00e0 la rentr\u00e9e 31 ao\u00fbt remerciements tout sp\u00e9ciale monsieur Nessie qui va cesser de nous fournir, c'est bien, sinon l'\u00c9glise envahi Studio oui tellement plus nocives non Monsieur Messier a aussi qui va cesser de de nous fournir les croissants le dimanche si lui aussi a besoin de de repos, on l'embrasse et on le remercie chaleureusement pour sa fid\u00e9lit\u00e9 pour son talent. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:56) [57%] :\r\nEt puis on la a mis dans l'eau va. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:58) [81%] :\r\nMoi, cette phrase non moi pour les kilos qu'il m'a fait prendre notre ministre du groupe, \u00e7a vaut pour un peu plus fort et \u00e7a valait bien si \u00e7a va pour moi aussi Brochard ah, c'est vous qui deviez trouver une victime a tortur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:11) [87%] :\r\nOn va s'int\u00e9resser au renouveau du PDC du canton de Vaud ou ou c'est sexy, ouais, parce que le PDC Vaud un peu alors pour redynamiser, ils ont d\u00e9cid\u00e9 rajeunir et de pr\u00e9senter aux prochaines \u00e9lections, Claude Begl\u00e9, un retrait\u00e9 de 65 ans Claude Begl\u00e9 vous savez, c'est celui qui, pour gagner le vote des Vaudois men\u00e9 sa derni\u00e8re campagne dans un bus immatricul\u00e9 en Valais la tant d'efforts r\u00e9duits \u00e0 n\u00e9ant vous Claude Begl\u00e9 qui veut se pr\u00e9senter au Conseil des \u00c9tats, il a fait carri\u00e8re \u00e0 la Poste chez Nestle, Philip Morris en 5 c'est le jour de type qui va vouloir d\u00e9fendre l'int\u00e9r\u00eat des plus nombreux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:44) [73%] :\r\nMais peut-\u00eatre, oui, bon, va amener moi et Claude Begl\u00e9, alors qu'est -ce que vous attendez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:48) [83%] :\r\nMais c'est pas Claude Begl\u00e9 notre suspect c'est un des autres PDC vont enfin c'est l'autre parce qu'il y en a pas beaucoup, ce qui est amplement suffisant vu les scores qu'ils font, il y a belge, il est all\u00e9 au Congo, il a un chien, mais c'est pas Tintin, je sais pas si en fait- il un encours avec plein de lettres inutiles Eddy Merckx s'non c'est un politicien belge ont beaucoup de temps libre, les politiciens belges, ils sont oblig\u00e9s de trouver des mandats \u00e0 l'\u00e9tranger comme, par exemple, Herman Van Rompuy et fonctionne en Belgique, alors il devient pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, c'est comme si on te dit trop bourr\u00e9 pour conduire la voiture prendre Smir morts. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:24) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:29) [93%] :\r\nJe vous donne un indice : il a un peu de mal \u00e0 raccrocher. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:34) [66%] :\r\nNon, je ne soit pas donne Malongo. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:37) [78%] :\r\nD'accord, alors le meeting Claudius du Folio tous \u00eatre venus tout sp\u00e9cialement de Ecublens Abdelaziz Bouteflika du Parlement le Jeannie Longo du PDC le la paire belge monsieur Jacques Neirynck. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:06) [85%] :\r\nBonjour Jacques Neirynck ben prenez le micro parce que, effectivement, tout \u00e0 fait la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:11) [87%] :\r\nEt aujourd'hui, c'est avec des micro autrefois je ne sais pas au XVIIIe si\u00e8cle, je ne sais pas comment vous exactement \u00e0 la radio, mais pas avec le micro, l\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:19) [86%] :\r\nDonc nous on a le plaisir de se voir en g\u00e9n\u00e9ral en d\u00e9but de saison, puis en fin de saison, oui, je sais pas pourquoi c'est comme \u00e7a, ben oui, c'est comme \u00e7a, par un enfant de 12 peuvent de m\u00eame grand- p\u00e8re, je ne sais pas, je ne sais pas comment dire Jacques Neirynck quoiqu'il en soit, vous \u00eates \u00e0 Nome, en col\u00e8re, mais c'est plut\u00f4t r\u00e9jouissant parce que quand vous \u00eates en col\u00e8re, \u00e7a veut dire que vous p\u00e9ter la forme, la col\u00e8re, c'est ce qui vous maintient en vie depuis d'\u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:40) [84%] :\r\nJe me trompe tout \u00e0 fait, depuis les bugs du mal accueillie dans ma famille, j'\u00e9tais des gens en col\u00e8re non et par an, c'est vrai d\u00e8s d\u00e8s d\u00e8s le d\u00e9but : quel d\u00e9but la Belgique en col\u00e8re contre la Belgique en col\u00e8re compte mon petit fr\u00e8re qui l'amour de ma m\u00e8re, j'\u00e9tais contre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:55) [70%] :\r\nDonc, c'est la col\u00e8re qui vous qui \u00e9quipe de cette ouverture, oui c'est \u00e7a, la col\u00e8re contre le chaos la les cols. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:06:01) [89%] :\r\nPourtant, pourtant, en Belgique, hein, \u00e7a c'est facile quand on a un enfant de trouver de l'amour oui tout \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:06) [74%] :\r\nOh que \u00e7a soit belle, ce qu'il a pass\u00e9, oui, il y a qu'un belge qui peut la faire \u00e0 la sous- pr\u00e9fecture bon Jacques Neirynck on va s'occuper de de votre cas qui est assez lourd, oui, c'est des ann\u00e9es accumuler font que nous les agents qu'est -ce qu'on assure Jacques Neirynck Myl\u00e8ne et sa vie, son oeuvre, enfin tout. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:06:24) [89%] :\r\nCes choses ben il est n\u00e9 en Belgique, quand on le dira pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:29) [85%] :\r\nJe suis par par \u00e9gard pour notre invit\u00e9 je suis. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:06:32) [86%] :\r\nPour non parce que c'est trop compliqu\u00e9, il nous faudrait du carbone 14 oui qu'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:06:38) [96%] :\r\nJacques Neirynck \u00e0 Bruxelles, il a d\u00fb quitter la Belgique pendant la guerre qui a oppos\u00e9 les troupes napol\u00e9oniennes aux unit\u00e9s alli\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:44) [77%] :\r\nMais c'est plus. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:06:45) [84%] :\r\nIl y a un CV assez incroyable, un journaliste, \u00e9crivain, professeur parlementaire f\u00e9d\u00e9ral ah bah, c'est un homme tr\u00e8s actif, mais c'est pour \u00e7a, et puis aussi, il a commenc\u00e9 il y a tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:06:54) [77%] :\r\nOui, les par exemple professeur honoraire allez PFL, hein, on aurait, c'est une fa\u00e7on plus polie de dire que tu plus exactement l'activit\u00e9 d'aisance tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:07:03) [72%] :\r\nPour dire il enseignait quoi comme branche \u00e0 l'ni l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est venu juste apr\u00e8s quand qui a abandonn\u00e9 le cours sur les machines \u00e0 vapeur. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:07:09) [82%] :\r\nEt vendredi, donner ses cours \u00e9videmment l'ordinateur n'existait pas mais on peut retrouver pour ceux que \u00e7a int\u00e9resse, quelques-uns de ses cours sur papyrus ou bien directement, mais aussi des peintures rupestres, enfin, selon certains chercheurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:22) [83%] :\r\nAlors ma maman l'adorent, Jacques Neirynck, elle a lu tous ses livres, mais bon, ma maman elle aime aussi Jos\u00e9phine, ange gardien elle crochet donc. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:07:29) [79%] :\r\nIl faut encore mettre les choses en perspective, il faudrait votre maman. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:07:34) [86%] :\r\nIl a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique, c'\u00e9tait un tr\u00e8s bon \u00e9l\u00e8ve, selon son ancien camarade Isaac Newton. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:07:41) [82%] :\r\nIl est croyant, il est croyant bon lui, c'est plus facile \u00e0 personnellement connu les apports. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:45) [66%] :\r\nC'est une vall\u00e9e ne perdent un peu peur, il est vieux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:50) [77%] :\r\n\u00e7a vous a \u00e9coutez, \u00e9coutez de malotru pas si vieux que \u00e7a, non. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:07:56) [89%] :\r\nAh, il a quand m\u00eame fr\u00e9quent\u00e9 Catherine \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 la TSR ah oui, vous \u00eates tous arriv\u00e9s au d\u00e9but, en plus, il a, il a travaill\u00e9 dans le charbon avant d'aller au Boeing belge \u00e7a veut dire ce que \u00e7a veut dire quand a connu la r\u00e9volution industrielle, le Congo belge pour mauvais l'empire austro- hongrois. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:08:14) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:08:15) [83%] :\r\nLes parlementaire f\u00e9d\u00e9rales et ses colistiers lui reproche de ne pas vouloir abandonner son si\u00e8ge, alors ils essaient de le pousser dans l'escalier, d'autant qu'il voulait se pr\u00e9senter aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:22) [84%] :\r\nC'est vrai qu'faudrait peut-\u00eatre poser une limite d'\u00e2ge pour faire de la politique, c'est Chris Rock qui avait cette formule sur les vieux politiciens et disait autocars 9 YouTube ou Anne qu'en habit Vert que \u00e7a veut dire cependant, il a eu cette formule, enfin \u00e7a veut dire pourquoi il s'associerait du futur, alors il y aura donc pas un je veux dire, certains sous la coupole du reproche d'\u00eatre l\u00e9g\u00e8rement s\u00e9nile. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:08:47) [87%] :\r\nOui, mais n'emp\u00eache, m\u00eame avec quelques neurones en moins le cri d'Jacques Neirynck reste largement au-dessus de la moyenne au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:55) [72%] :\r\nVous \u00eates d'accord, la finale tout \u00e0 fait \u00e7a vous sentez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:58) [83%] :\r\nPlus intelligents que les autres, il y a une une petit complexe de sup\u00e9riorit\u00e9 chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:03) [82%] :\r\nJe ne crois pas qu'il est incompl\u00e8te je sup\u00e9riorit\u00e9 un complexe de pers\u00e9cution oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:07) [70%] :\r\nLe groupe sa frappe mais. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:09:10) [85%] :\r\nVous ne pensez pas, parfois, il serait temps de rentrer \u00e0 la maison d'enfiler des petits chaussons bien bien confortable, un peu mou, le comme \u00e7a de la retour et de regarder les chiffres et les lettres par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:22) [84%] :\r\nNon, je ne supporte pas non, regardez, m\u00eame les maquettes alors le SIDA tue notre zone en pleine, elle en pense quoi Madame Neirynck. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:30) [91%] :\r\nBen je, je, je crois qu'elle pr\u00e9f\u00e8re que je continue la politique comme \u00e7a, je ne suis pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:09:34) [67%] :\r\n\u00e0 votre avis, c'\u00e9tait la paix mais comme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:37) [86%] :\r\nJacques Neirynck il se trouve que vous \u00eates beaucoup plus vieux que le code postal, oui, oui, j'ai d\u00e9sol\u00e9 ce que cette semaine nous avons f\u00eat\u00e9 un anniversaire prestigieux, les 50 ans du code postal et vous \u00e9tiez de la partie Nikolaos. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:50) [87%] :\r\nAbsolument, et je peux vous dire qu'on s'est bien mar\u00e9 enfant la la, mais quelle Fiesta ah on sait s'amuser \u00e0 la Poste je me rappelle pas avoir pass\u00e9 une si bonne journ\u00e9e depuis les 35 ans du code-barre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:04) [87%] :\r\nJourn\u00e9e il y avait pas de soir\u00e9e pr\u00e9vues pour c\u00e9l\u00e9brer cet \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:07) [82%] :\r\nAh bah non c'est la poste \u00e0 16 heures 30 il fermait en mais mais nous pas ah oui, la princesse ou alors dans une bo\u00eete, une bo\u00eete postale \u00e9videmment c'\u00e9tait, c'\u00e9tait l'occasion de rencontrer plein de people villars Leconte Campbell l'Union a menace cependant que du beau monde, oui d'accord mais c'est qui ces gens \u00e0 son sort, ce sont pas des gens, ce sont des communes dans le petit monde du code postal, ce sont des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s villars le compte 1515 Gampel 39 45 l'Umih, or 1789 de 36 15 allez pas me dire que ce sont pas des num\u00e9ros archiconnue hein. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:10:46) [87%] :\r\nOuais, d'accord, d'accord, et vous avez fait quoi alors. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:49) [94%] :\r\nAlors j'ai commenc\u00e9 par chanter, c'\u00e9tait pas mal, bon c'est vrai qu'\u00e0 la Poste, ils ont pas le sens du rythme, par contre, ils ont des jolis timbres, ensuite j'ai mang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:57) [85%] :\r\nPar respect quoi le menu, c'\u00e9tait \u00e0 la carte \u00e0 la carte postale. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:01) [87%] :\r\n\u00e9videmment, moi j'ai pris du foie, on me l'avait recommand\u00e9, donc j'ai \u00e9t\u00e9 le chercher au guichet, muni d'une pi\u00e8ce d'identit\u00e9, mais je dois dire que j'\u00e9tais un peu d\u00e9\u00e7ue par le foie, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s app\u00e9tissant, fait de la gym, c'est un peu aga\u00e7ant que c'est int\u00e9ressant et puis, comme une bonne ambiance non je je je reprends depuis le d\u00e9but donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:22) [72%] :\r\nLe prix du football avec un projet voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:24) [86%] :\r\nMoi, j'ai pris du l'avait recommand\u00e9, donc j'\u00e9tais le chercher au guichet, muni d'une pi\u00e8ce d'identit\u00e9, mais je dois dire que j'\u00e9tais un peu d\u00e9\u00e7ue par le foie parce que c'\u00e9tait pas tr\u00e8s sa p\u00e9tition au moins servi une esp\u00e8ce de pilules, on aurait dit un m\u00e9dicament, quand j'ai demand\u00e9 des explications, on m'a dit qu'\u00e0 la Poste le cachet faisait froid, merci, merci pour eux, merci pour eux. \r\nJe me suis pas formalis\u00e9e en sont des facteurs, c'est normal qu'ils prennent tout \u00e0 la lettre, apr\u00e8s le repas, j'ai attaqu\u00e9 le g\u00e2teau, c'\u00e9tait un super g\u00e2teau 1 4 quarts 4 car postal \u00e9videmment j'ai souffl\u00e9 les bougies du 4 carr\u00e9s apr\u00e8s alors c'\u00e9tait ambiance de folie, j'ai dans\u00e9 jusqu'\u00e0 des 15 heures 15 heures 30 j'ai mis le paquet, je me suis livr\u00e9 \u00e0 fond c'est marrant parce que c'\u00e9tait de, de, de la musique de John normal, mais en m\u00eame temps c'\u00e9tait pas tr\u00e8s moderne, il y avait du du Herv\u00e9 Villars-sur-Gl\u00e2ne 17 52 du Jean-Louis Mora 32 80 et du Georges Brassus 13 48 imprudents, bon apr\u00e8s tous ces efforts, j'ai, j'ai eu soif, hein, mais malheureusement je, je n'ai rien pu boire, mais pourquoi il y a pas de 16 64 \u00e7a existe pas apr\u00e8s je regarde un match de Federer papa mais pas jusqu'\u00e0 la fin, parce que j'ai pas regard\u00e9 le 3\u00e8me set, je me suis arr\u00eat\u00e9e \u00e0 Langnau 62 62 6 2 6 2 si vous pr\u00e9f\u00e9rez et je suis rentr\u00e9, je commence \u00e0 avoir mal \u00e0 la t\u00eate avec tous ces chiffres. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:12:41) [86%] :\r\nDenis attendez, vous dites je, je, je, je, je, m'enfin, vous \u00e9tiez combien cette f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:45) [89%] :\r\nAh, j'\u00e9tais tout seul les invitations ne sont pas arriv\u00e9s les avait envoy\u00e9es en courrier B. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:54) [73%] :\r\nMerci et que l\u00e0 haut. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:56) [53%] :\r\nVous en prie les floril\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:59) [79%] :\r\nBravo, dit Jacques Neirynck, qui a l'humour belge comme vous tout \u00e0 fait l'humour tout court, voulait dire, oui \u00e7a \u00e7a je Jacques que c'\u00e9tait pas un clin d'oeil \u00e0 votre ennemi Claude Begl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:09) [77%] :\r\nEx- pr\u00e9sident de la Poste est ce que c'est que la limite, \u00e0 commencer par poser question maintenant : attendez, on a d'autres choses \u00e0 faire remarquer, \u00e7a va pas durer longtemps, la Poste toutes les cl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:19) [80%] :\r\nInstitutions toujours et quelles institutions le 2\u00e8me pilier et je n'ose ailleurs m\u00eame pas imaginer la hauteur du v\u00f4tre, Jacques Perrin pourquoi parce que \u00e7a me para\u00eet elle maintenant n'rien quand ensuite f\u00e9d\u00e9ral envisage de supprimer la possibilit\u00e9 de retirer son 2\u00e8me, pilier pour un oui, pour financer l'achat d'logement \u00e7a risque. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:13:41) [85%] :\r\nDe d'\u00eatre difficile de devenir propri\u00e9taire \u00e0 l'avenir, Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:13:45) [85%] :\r\nBen oui, plut\u00f4t, parce que bon, nous, les saltimbanques sont fous le 2\u00e8me pilier, on n'a pas appel\u00e9 environ caravane mais pour les honn\u00eates travailleurs qui s'\u00e9chinent \u00e0 \u00e9conomiser sou apr\u00e8s sou en esp\u00e9rant un jour enfin pouvoir devenir propri\u00e9taire, c'est Tintin \u00e9coutez plut\u00f4t cet enregistrement de les r\u00e9aliser enfin qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par un agent dans le bureau d'un gestionnaire de fonds de pension subtilement d\u00e9guis\u00e9 en Oeuvres d'art contemporain, repr\u00e9sentant un agent avec un micro. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:11) [58%] :\r\nD'pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:14:15) [75%] :\r\nOui, bonjour Denise j'ai pas mal de clients ce matin, l'Europe, moi un caf\u00e9 Djakta s'est je avec qui, non la comme d'habitude, les risques, dois -je la t\u00eate sous l'am\u00e8ne \u00e0 mon Dieu que c'est horrible sculptures bureaux encore un machin, moi, qu'on a achet\u00e9 tr\u00e8s cher \u00e0 \u00e0 Basel probablement oui moi je crois, c'est beau quand m\u00eame, oui, on parle de comportement, on s'en fout, donc c'est cher appartement tant va envoyer envoyez -moi les fauves l'quand m\u00eame avant que si c'est pour retirer du pognon avec difficilement par oui bonjour rester debout laissera pas non, alors \u00e9coutez, moi je j'aimerais retirer son 50000 franchement devient pour pour acheter un petit appartement avec mon \u00e9pouse, nous \u00e7a fait 30 ans qu'on est locataire pris tous les sp\u00e9cialistes disent oui bien d'acheter plut\u00f4t que de louer, alors on a d\u00e9cid\u00e9 d'acheter tr\u00e8s tr\u00e8s bien l'immobilier c'est un excellent placement tr\u00e8s bien de l\u00e0 quel \u00e2ge 51 ans, c'est foutu, d\u00e9sol\u00e9, oui, parce que pour acheter un bien immobilier, c'est jusqu'\u00e0 50 ans apr\u00e8s c'est plus possible, quel est votre 2\u00e8me pilier donc \u00e0 l'avenir que vous aviez 40, oui, mais on \u00e9tait venu mais n'pas encore assez sur le compteur bah, maintenant il y a assez mais vous \u00eates trop vieux un peu allez renvoi suivant point juste une lecture. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:28) [87%] :\r\nSuivant vous ah oui quoi quoi oui oui quoi oui bonjour oui bonjour je, je, je pr\u00e9f\u00e8re rester anonyme mais je, je travaille \u00e0 la RTBF oui c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne caisse de pension la RTS oui oui oui, et comme je je m'approche gentiment de la retraite, je crois bien oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:49) [53%] :\r\nY donc bon, ce qui fait une. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:53) [77%] :\r\nDonc envie d'acheter une petite r\u00e9sidence, c'est-\u00e0-dire l'immobilier c'est un excellent secteur lors de la je, je vais voir s'il serait possible de retirer d'un coup voulez mon 2\u00e8me, pilier quand je pourrai m'a mais faut -il pour ses pas. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:16:04) [78%] :\r\nVous croyez qu'on va \u00eatre d'accord, de vous donner d'un coup le pactole, hein, donc vous d\u00e9pensier tout en Champagne, place au soleil et autres gigolo mort tout \u00e7a pour vous retrouver \u00e0 l'aide sociale, 6 mois plus tard qu'Am\u00e9lie un fil capital \u00e0 la retraite, c'est une petite rente par mois et cet homme suivant alors quoi encore. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:22) [85%] :\r\nOui bonjour, je suis un jeune ing\u00e9nieur ing\u00e9nieux et dynamique, j'ai un super projet dans le domaine de l'immobilier tr\u00e8s tr\u00e8s bien immobilier secteur pas donc j'ai des investisseurs, des clients un Business plan, des locaux pas tout ce qu'il faut pour lancer \u00e0 mon compte, quoi donc comme je deviens ind\u00e9pendant j'aurai juste besoin de retirer mon 2\u00e8me, pilier. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:16:38) [80%] :\r\nAvant de lancer l'affaire a alors l\u00e0 vous oubliez tout de suite si vous voulez devenir ind\u00e9pendant h\u00e9 bien ind\u00e9pendant il y a ind\u00e9pendant ben, h\u00e9 bien vous d\u00e9brouiller tout seul, ind\u00e9pendamment du probl\u00e8me et c'est mon enfance quand m\u00eame, c'est moi qui l'en cas de besoin o\u00f9 il y oui mais pour \u00eatre s\u00fbr que vous ne gaspillez pas on vous interdit de d\u00e9penser, c'est le principe du 2\u00e8me, pilier vous \u00e9conomisez et nous on d\u00e9finit si vous en avez besoin et vous aurez besoin apr\u00e8s 65 ans, une petite rendent chaque mois c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:06) [82%] :\r\nFin mai avec le rythme de vie que j'ai moi aussi j'en touche 3 mois des rentes c'est beaucoup oui ben ma foi fallait r\u00e9fl\u00e9chir votre Style de vie avant la mais qui veulent toucher ce pognon pour finir. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:17:15) [85%] :\r\nEh bien, les personnes qui ont cotis\u00e9 toute leur vie, qui n'ont jamais fait d'exc\u00e8s d'aucune sorte qui sont toujours rest\u00e9s des bons locataires qui n'ont jamais essay\u00e9 de cr\u00e9er une entreprise qui n'ont pas eu l'envie d'aller s'installer \u00e0 l'\u00e9tranger, les moines quoi oui les Suisses allemands c'est bon sur le suivant : il y a plus personne surtout qui sont sortis en pleurs parce que vous \u00eates l\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:32) [76%] :\r\nOui, chef, je me demandais, vous dites \u00e0 il ne glissait : c'est un excellent secteur mais si personne peut acheter c'est vraiment mon secteur, mais \u00e9videmment une langue. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:17:39) [88%] :\r\nMais mon secteur, il est m\u00eame tellement bon qu'avec toutes les nouvelles r\u00e9glementations qui emp\u00eache tout le monde d'acheter, on se le garde pour nous. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:17:52) [65%] :\r\nEt puis il y a une toujours plus. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:17:53) [90%] :\r\nCurieuse id\u00e9e quand m\u00eame Jacques Neirynck du Conseil f\u00e9d\u00e9ral que d'interdire le retrait du 2\u00e8me, pilier pour construire ou acqu\u00e9rir un logement, vous en pensez quoi, d'autant que les candidats si j'ai bien compris sont pas si nombreuses. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:18:04)  [93%] :\r\nTr\u00e8s bien fait, mais moi je crois que c'est la volont\u00e9 de faire des Suisses, un peuple de locataires, parce que les locataires payent des loyers payent des loyers aux propri\u00e9taires, c'est donc la majorit\u00e9 des propri\u00e9taires, c'est-\u00e0-dire des caisses de pension finalement qui ne tiennent absolument pas \u00e0 ce que les gens deviennent propri\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:18:22) [94%] :\r\nC'est pas une mani\u00e8re dans plus de r\u00e9cup\u00e9rer un peu d'argent parce que on conna\u00eet beaucoup de cas de ces gens qui ont travaill\u00e9 toute leur vie 40 42 ans, 50 ans et qui b\u00eatement \u00e0 64 ans vous quelques mois apr\u00e8s, ou m\u00eame quelques mois avant des fois d\u00e9c\u00e8de. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:18:35)  [84%] :\r\nOui, oui, \u00e7a c'est le r\u00e9sultat de la statistique que qu'est ce que vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:39) [72%] :\r\nApr\u00e8s tout ce que vous voulez r\u00e9soudre mon pognon c'est tout pendant chose au train. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:18:44)  [73%] :\r\nOui, mais bien, je sais comment vous allez d\u00e9penser. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:46) [73%] :\r\nOui, la m\u00eame semaine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:48) [75%] :\r\nLe mieux possible, Gen\u00e8ve, on avait un peu l\u00e2ch\u00e9 sur la gauche et des radios d'histoire absolument hors de la sc\u00e8ne avec les enfants, c'est quoi au bout du compte. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:55) [79%] :\r\nBien que d'autres en sortant du Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit faire la morale aux peuples l'affaire et vous trouvez que c'est une morale juste non, pas du tout, c'est compl\u00e8tement faux, mais qu'est ce que vous voulez que j'en fasse, je sais pas, non, mais on a propos\u00e9, on a propos\u00e9 le contraire ce cette d\u00e9cision n'a pas \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 par le Parlement, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:13) [84%] :\r\nOn va profiter de votre pr\u00e9sence, Jacques Perrin, pour faire un petit tour l'actualit\u00e9 suisse de ces 6 derniers mois, certains auditeurs que j'ai, j'ai les Mail ont r\u00e2l\u00e9 parce qu'il trouve que que l'on revient trop souvent sur les votations viennent de f\u00e9vrier d'ici peu, disons un peu traumatis\u00e9e mais enfin bon, c'est comme \u00e7a : mais dites -moi si je me trompe, j'avais tout de m\u00eame le sentiment qu'elles avaient un peu maudit. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:19:33) [89%] :\r\nLe profil de la Suisse et notamment \u00e9videmment ces votation sur l'initiative enfin pour l'initiative de l'UDC. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:19:41)  [87%] :\r\nBen oui, le le but, le but est assez simple, c'est-\u00e0-dire par exemple la votation du 9 f\u00e9vrier qui est tout de m\u00eame exemplaire cette cr\u00e9er une grande crise \u00e9conomique et quand on cr\u00e9e une grande crise \u00e9conomique, un parti d'extr\u00eame droite pour ne pas dire f\u00e2ch\u00e9 se prend le pouvoir, tout \u00e0 fait normalement ce qui vraiment oui, ben oui, naturellement, c'est ce qui se passe dans tous les pays d'Europe, c'est le m\u00eame m\u00e9canisme, donc c'est c'est tout \u00e0 fait logique ou juge pour. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:06) [74%] :\r\nTr\u00e8s bien, oui, ben oui, l'union non non non je j'ai j'acquiesce le jeu Jacky et \u00e7a pour ne pas dire vous \u00e0 qui si non je, je, Jacky essaie \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:20:17) [84%] :\r\nOui, bonjour, oui votre blog parce que vous avez un blogue Alesi un auditeur et spectateur selon des Jacques de l'excellent mais alors je me suis bien oblig\u00e9 de le dire, moi ce que je lis assez r\u00e9guli\u00e8rement implique, je le trouve tr\u00e8s dr\u00f4le et en g\u00e9n\u00e9ral tout \u00e0 fait inattendu, donc j'ai \u00e9t\u00e9 voir quelles \u00e9taient les sujets qui vous agitez, alors \u00e9videmment c'est ces votations y figure mais c'est votre r\u00e9action qui m'a d\u00e9concert\u00e9 vous y en Censier finalement le principe de d\u00e9mocratie directe qui veut que le peuple est toujours le dernier mot, cela dit, on peut quand m\u00eame parfois regretter les d\u00e9cisions d'un peuple pas vous. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:20:51)  [83%] :\r\nOui, mais bien s\u00fbr le on peut regretter les si on on on dit l\u00e0 l'avis est informel qu'on emploie toujours ce c'est-\u00e0-dire le peuple a toujours raison non, le peuple a toujours le dernier mot et le peuple, tant le peuple, c'est-\u00e0-dire compos\u00e9e d'\u00eatre s'humains, je t'en son temps le peuple se trompent, mais quand il se trompe, il doit assumer les cons\u00e9quences de cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:21:10) [93%] :\r\nEt vous pensez qu'il est contraint d'assumer les cons\u00e9quences de cette d\u00e9cision du 9 f\u00e9vrier je crois qu'ils commencent \u00e0 comprendre qu'il s'est tromp\u00e9. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:21:17)  [74%] :\r\nOui, oui, mais d'une certaine fa\u00e7on le peuple, on appelle le soit fonctionne comme Louis XIV, c'est-\u00e0-dire, il prend des d\u00e9cisions, le point la h\u00e9 bien tenir hein. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:21:26) [59%] :\r\nEmmanuel ce nom actuellement. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:21:30)  [87%] :\r\nEt \u00e0 ce moment -l\u00e0, si il dit simplement : c'est parce que c'est mon bon plaisir, bon c'est tout alors pour la royaut\u00e9 fran\u00e7aise comme vous le savez aussi, on a r\u00e9gl\u00e9 le probl\u00e8me, il n'y avait qu'un seul quoit couper mais on va tout de m\u00eame pas couper le coup de 6 millions de. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:44) [79%] :\r\nC'est ce que nous propose un peu Christophe Keckeis apr\u00e8s la votation, il y avait quelque chose, les candidats, il fallait peut-\u00eatre arr\u00eater de laisser voter Les \u00c9chos et qu'on est vraiment gros maintenant cela fait assez bien qu'on va qu'qui reste. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:56) [65%] :\r\nBah les les militaires, donc nous mais nous nous devons, \u00e7a suppose moi moi ou voir. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:22:02) [53%] :\r\n\u00e7a va faire, je choisis. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:22:05) [90%] :\r\nDans \u00e0 propos, je reviens sur ce sur cette initiative de l'UDC effectivement de votre blog, vous parlez de ce pouvoir au peuple, mais finalement vous n'r\u00e9pondez pas la question de l'immigration qui \u00e9videmment une question qui sera toujours plus pressante et plusieurs jantes et qui mieux que les pays riches, voire tr\u00e8s tr\u00e8s riche pour apporter des solutions donc qui mieux que la Suisse et l'Europe globalement. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:22:25)  [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, pas tout \u00e0 fait mais, comme l'a dit Jospin \u00e0 l'\u00e9poque, non c'\u00e9tait on ne peut pas accueillir toute la mis\u00e8re du monde, voil\u00e0 le bateau est plein. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:37) [78%] :\r\nPas la barque est pleine, la marque peu, \u00e7a fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des p\u00e9riodes, pas tr\u00e8s agr\u00e9able non plus. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:22:41)  [96%] :\r\nNon mais on tient le m\u00eame discours, donc \u00e7a vaut la peine de le rappeler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:45) [95%] :\r\nMais vous pensez que la barque est pleine. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:46) [80%] :\r\nJe ne parle pas du tout que la barque est pleine, si on va dans le Jura par exemple qui a pratiquement personne qui a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:52) [74%] :\r\nDonc c'est un peu reconna\u00eetre que, il y a de la place, si j'\u00e9tais l'autre jour, les montagnes tr\u00e8s dangereux, il y a personne, non plus, bon, il y a 2000 m\u00e8tres, c'est un peu aride un peu abruptement fin on tout, d'autant que. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:23:04) [85%] :\r\nD'un autre sujet qui, qui vous int\u00e9resse de tout 1er plan, c'est l'Europe, la Suisse jouit enfin jouissait d'une situation privil\u00e9gi\u00e9e dans l'Europe un peu dedans, mais pas, pas trop, juste de quoi enterrer les b\u00e9n\u00e9fices sans en subir les inconv\u00e9nients, on avait d'ailleurs une attelle et une analyse int\u00e9ressante de cette Suisse qui n'a jamais connu les traumatismes des guerres qui ont ensanglant\u00e9 l'Europe durant un si\u00e8cle, j'aimerais vous citez Jacques Neirynck je veux dire un petit texte court hein, mais je trouve passionnant, tr\u00e8s bien le peuple helv\u00e9tique \u00e9tait \u00e9lu du Seigneur, il occupe une terre promise, il ne risque rien, aussi longtemps qu'il tient \u00e0 j'ai mal, j'ai mal r\u00e9\u00e9crit travailler comme \u00e7a qui vient qui qui enfin loi hein, les autres les barbares les arri\u00e9r\u00e9s, les pervers qui l'entoure, d'o\u00f9 le refus de l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Europe, o\u00f9 a lieu l'expulsion des criminels \u00e9trangers l'interdiction des minarets le contingentement des immigrants voil\u00e0 tout est dit sur 800 ans d'histoire suisse. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:24:01)  [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, oui, tout \u00e0 fait, donc moi je crois que le le drame et \u00e7a arrive r\u00e9guli\u00e8rement cette s'imaginer qu'on \u00eatre le peuple \u00e9lu et qu'on est sur une terre promise, on s'est parl\u00e9 dans d'autres pays aussi, oui, tout \u00e0 fait, on sait, on sait qui les premiers ont tous cru qu'ils \u00e9taient le peuple \u00e9lu et qu'ils \u00e9taient sur une terre promise et puis un certain moment il rencontr\u00e9 un autre peuple, le peuple allemand qui croyait aussi qu'il \u00e9tait le peuple \u00e9lu et qu'il \u00e9tait sur une terre promise alors si chacun estime qu'il est le peuple \u00e9lu, c'est extr\u00eamement dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:30) [69%] :\r\n\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:31) [85%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, la sortie prochaine d'une com\u00e9die satirique sur King une a provoqu\u00e9 la col\u00e8re de la Cor\u00e9e du Nord, qui voit un affront colossal et menacent d'entamer, je cite, des repr\u00e9sailles impitoyables inspir\u00e9 Daniel Brel a conclu aussi envoyer un courrier incendiaire \u00e0 la Warner au sujet du film Gozzi l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:45) [69%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:47) [96%] :\r\nD'apr\u00e8s une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Navarre en Espagne, regarder la t\u00e9l\u00e9vision r\u00e9duirait l'esp\u00e9rance de vie en observant l'\u00e2ge moyen des chroniqueurs de l'agence, les chercheurs en concluent qu'\u00e9couter la radio avait l'effet inverse. \r\nBeaucoup de Br\u00e9siliens soutiennent la Nati dans son prochain 8\u00e8me de finale contre l'Argentine, c'est aussi un peu gr\u00e2ce \u00e0 la maison suisse de Rio, un endroit o\u00f9 ils peuvent non seulement suivent les matchs du Mondial mais aussi on apprend un peu plus sur la Suisse, sa culture et ses traditions, donc les Br\u00e9siliens ne go\u00fbte pas aussi novice, on peut compter sur le soutien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:19) [69%] :\r\nDe fait, en tant que Fran\u00e7ais, c'est la seule chose que j'ai jamais pu avaler en Suisse ne vit pas, rien \u00e0 faire, voil\u00e0 donc, voil\u00e0 les \u00e9trangers bon donc on probablement la disparition prochaine de la mauvaise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:32) [89%] :\r\nOn va parler suisse, \u00e9videmment, mais on va surtout parler responsabilit\u00e9s en effet car la majorit\u00e9 de la commission de la sant\u00e9 publique du National, enfin, pour eux, il faut renforcer la responsabilit\u00e9 individuelle, donc apr\u00e8s consommation excessive d'alcool, les frais de d\u00e9grisement seront \u00e0 la charge des buveurs, comme il a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:54) [84%] :\r\nVoil\u00e0 c'est c'est triste, c'est c'est triste je suis triste et je vous avoue que depuis que j'ai appris la nouvelle en tant que Gohi opportuniste et juif attentiste, j'ai fait Shiva, en effet, je je fais ma semaine de deuil car c'est une belle \u00e9poque qui nous a quitt\u00e9, une \u00e9poque o\u00f9 l'on pouvait sortir puis boire, boire, boire jusqu'\u00e0 n'en plus non non plus pouvoir allant se soulager dans les cassettes des 20 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:26:15) [72%] :\r\nCe que pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:16) [84%] :\r\nCroisant la route des demoiselles les insultant de grosses allant devant les bo\u00eetes pour se faire refouler bien que tu croyais que \u00e9tais BG provoquant des bagarres avec les contr\u00f4leurs des TPG, jusqu'\u00e0 finir au poste dans un piteux \u00e9tat apr\u00e8s de violence d\u00e9bat enfin violent sur toi qui finissait dans cette cellule Hague L\u00e9chevin kebab, enfin tout ce que tu avais c'\u00e9tait une claque ou une cl\u00e9 de bras bient\u00f4t rajouter mettez -moi matelas va avant de temps dormir comme une merde sur le sol, ferment les yeux, petit \u00e0 petit, tu garder ce sourire b\u00e9at cartes avaient \u00e9t\u00e9 mal, il y avait le place d'un poteau qui \u00e9tait avec. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:26:49) [78%] :\r\nVous savez que ce. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:51) [88%] :\r\nMoi non, absolument pas, je, je ne suis qu'un m\u00e9nestrel de talent, cependant, je vais peut-\u00eatre revenir \u00e0 cette histoire de frais de d\u00e9grisement qui seront \u00e0 la charge des buveurs, il faut savoir que d\u00e8s maintenant, l'assur\u00e9 ne sera pas tenu de participer au co\u00fbt s'il peut prouver qu'il n'est pas responsable de son abus d'alcool ou qu'il doit suivre un traitement donc faire assumer les frais de du d\u00e9grisement c'est vrai que \u00e7a pourra peut-\u00eatre calmer ceux ceux qui sont pour car je m'imagine d\u00e9j\u00e0 les fils de riches se lancer des d\u00e9fis sur combien ils ont pu claquer en une soir\u00e9e, le s'trop magnums de cellules un coma \u00e0 25000 balles la soir\u00e9e c'\u00e9tait juste \u00e9norme, d'ailleurs, j'ai eu raison de penser comme \u00e7a car les planquer un micro dans un poste de police \u00e0 Gen\u00e8ve ce week- end, et j'ai eu la chance de recueillir les t\u00e9moignages de 2 jeunes qui s'\u00e9taient retrouv\u00e9s l\u00e0- bas \u00e0 cause d'une bagarre \u00e9coutez seulement. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:27:38) [71%] :\r\nBon m\u00e9tier qui a, \u00e7a me fait tout sauf plaisir d'\u00eatre 2 mioches de raclures de petits quand emmerdant, il y a quoi, la cour a tout m'd\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:52) [69%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:27:53) [69%] :\r\nLa \u00e9bauche d'insulte pas, je vous l'insulte parce que je fais ce que je veux \u00e0 mais pas les Cotter\u00e9ziens ou passager, en fait, ce type -l\u00e0, je ne l'ai pas, il est venu de nulle part, il me demande ne s'emballe, arr\u00eate de mytho gros mytho, j'ai de ma m\u00e8re, il \u00e9tait l\u00e0, regardez, Ange-Marie au projet de quelqu'un, interrompt juif ou moins 45 aucune \u00e9cole tapis carr\u00e9 pas toute fa\u00e7on vous allez faire quoi, regardez l'encellulement moi je m'en parler un fa\u00e7on j'ai trop bu rem\u00e8de : dormir si je rentre \u00e0 la maison avec M\u00e9dor alors moi par Conti ou un texte. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:28:25) [67%] :\r\nNon, l'\u00e9galit\u00e9 0. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:28:27) [74%] :\r\nVictoire et ce qui s'est pass\u00e9, histoire pour Ke\u00efta sale tronche en face de moi pour la vie de ma m\u00e8re, de tuer le gars, il \u00e9tait l\u00e0, c'est trop malin avec ses copines joueront la prot\u00e9ine tout marche entrain de boire tranquille 2\u00e8me bouteille de whisky tranquille gardant, fa\u00e7on de parler, \u00e7a se voit qu'il plus les allocs, mais tu as quand m\u00eame les moyens que foutre en l'air en buvant des bouteilles de whisky alors je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que j'\u00e9tais pas du tout l\u00e0 pour me la p\u00e9ter en semaine appr\u00e9cie chez des copines et que porte de David Marty il voit plut\u00f4t son pendant 7 ans, qui apparemment n'ont rien r\u00e9ussi leur vie hors d'o\u00f9 tu parles de mes parents doivent \u00eatre un vol \u00e0 faire mais maintenant 3 monsieur whisky avec maintenant la cellule du fonds, la plus droit enfin v\u00e9n\u00e8re compter 500 balles la nuit : comment \u00e7a, on s'en doute, Doudou est -ce que je vais payer une nuit en cellule \u00e0 100 100 F Emma\u00fcs moi samedi grave je paye pour faire la nuit au poste, c'est tellement gangster r\u00e9v\u00e9l\u00e9 il y a maintenant qui boitait Airbus tu payes donc si t'as trop bu, les responsables du chipote pas et Turak mais, moi, moi, en fait, le truc c'est que comme le whisky, \u00e7a se m\u00e9lange moi l\u00e0- bas, j'\u00e9tais venue pour voir du du Coca, tranquille, donc on a d\u00fb discr\u00e8tement activer mon alcoolisation de r\u00e9sister bien s\u00fbr bon alors, par contre, on a fait le m\u00e9dia Maxence Magnum de ros\u00e9 pour commencer, tourne \u00e0 l'autre, inutile \u00e0 3 magnums de dompter 8 bouteilles de vin de demain comme donc vraiment il a suivi tous les 2 ans, j'ai m\u00eame d\u00fb prendre la qu'aucun moment monsieur, je vous jure, moi j'ai pas fait expr\u00e8s par cellule, j'ai dit : on a pas pas y passer la nuit moi oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:01) [91%] :\r\nAlors, buvez Jacques Neirynck parfois. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:02) [90%] :\r\nOui, oui, je dois le confesser a fait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:05) [73%] :\r\nCurieusement, puis vous arrivez boire \u00e0 l'exc\u00e8s, \u00e0 table, oui, mais pas encore une atteinte comment comment R\u00fcffert maintenant, je ne vois pas en vue, comme ces jeunes gens combien de, je ne vois pas en vue, non, non, je ne sors pas en je, je ne je chang\u00e9 voil\u00e0 je vois chez moi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:23) [90%] :\r\nJacques Neirynck est -ce que vous suivez les exploits des Diables rouges. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:30:27)  [88%] :\r\nAh non, j'ai jamais vu un amateur de football dans ma vie, je ne sais pas que la guerre n'ont f\u00eat\u00e9, j'ai jou\u00e9 une seule fois au football quand j'\u00e9tais au coll\u00e8ge oui oui alors \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien \u00e0 la 5\u00e8me minute j'ai marqu\u00e9 un but, mais c'\u00e9tait mon \u00e9quipe mais je ne savais pas qu'il y avait des \u00e9quipes, il \u00e9tait \u00e9ject\u00e9 du club de foot. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:45) [82%] :\r\nBon, donc vous \u00eates fini donc vous ne suivez pas la la Coupe du monde, du tout, non cela tout simplement pourquoi, mais parce que il klaxonne \u00e0 cette ann\u00e9e quand m\u00eame relativement peu importe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:58) [78%] :\r\nAssez peu la Coupe du monde, qui donc, vous le savez, bat son plein de ce vous entendez les cas qui avait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:04) [92%] :\r\nComment, comment est v\u00e9cu cet \u00e9v\u00e9nement plan\u00e9taire au Moyen-Orient, et je vous propose de retrouver tout de suite en Direct notre correspondant sur place. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:31:13) [82%] :\r\nAndr\u00e9 Klopfenstein bonjour mesdames, mesdemoiselles de messieurs, chers t\u00e9l\u00e9spectateurs, bonsoir, bienvenue en Direct du babylonienne Stadium archicomble poursuivant Direct donc la partie qui oppose le FC qui \u00e0 l'Olympique de Bagdad, alors il y a vote bien s\u00fbr une v\u00e9ritable agression \u00e0 coups de sifflet de l'arbitre donne, a encore dit Monsieur Jean-Marc de l'ONU, il met la main \u00e0 sa poche attention soldat Ryan d\u00e9j\u00e0 la 8\u00e8me fois, hein, c'est la oui oui oui pour vous guider, notamment des op\u00e9rations qui quitte maintenant souvenez EN elle Bernard merci et il n'est pas content Iyad, on peut le comprendre, il ne pourra pas jouer la prochaine rencontre entre le aussi escabeau le le mois prochain un match qui promet beaucoup et que nous suivrons pour \u00e9videmment Direct il y a maintenant une perc\u00e9e de ba\u00efonnette sur le flanc droit ba\u00efonnettes qui s'enfonce maintenant dans le ventre de la d\u00e9fense et \u00e0 propos des tomates croient que l'enqu\u00eate n'a pas vu ou n'a pas voulu pour un alors le jeu devient vraiment tr\u00e8s satisfait grosse pression pour pour l'Olympique de Bagdad, renforc\u00e9 pour l'occasion par quelques transfuges du FC Washington qui, rappelons -le, dispose du plus gros budget du championnat, \u00e9quipe qui avait perdu, on se souvient lors des prolongations \u00e0 la coupe, a -t-elle Tonkin continental asiatique de 1975 sur un but de 6 qui avait travers\u00e9 toute la d\u00e9fense, on s'en souvient \u00e9galement pour finalement ajust\u00e9 d'un Tir de mortier des 18 m\u00e8tres la lucarne du pauvre gardien Dixon et qu'il n'y avait plus de force, une \u00e9quipe de Bagdad, donc que les va maintenir pour l'occasion, puisque comme vous le savez, l'entra\u00eeneur, Saddam Hussein a \u00e9t\u00e9 suspendu, alors quand il y a 10 t\u00eates Anthamatten de cette par la bretelle cribl\u00e9 de balles de la d\u00e9fense dans le du large. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:33:01) [68%] :\r\nOuais, coup de t\u00eate maintenant sur la gr\u00e2ce d'un petit Am\u00e9ricain et poursuit son action, sans \u00eatre un \u00e9crasement des Am\u00e9ricains, mais pas avant longtemps, et ben, m\u00e8re de Maddie \u00e9thiquement amortie par la poitrine de jeune espoir de 19 ansT. donc ce n'est pas malheureusement pas il y a la. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:33:18) [75%] :\r\nL'arbitre siffle et la demande une civi\u00e8re cette tendance sac en place des milliards \u00e0 quand un coup franc tr\u00e8s int\u00e9ressant comprend que m'attirer l'attaquant num\u00e9ro 10 Ibrahim Ali pour l'arbitre place le mur qui n'est pas atteint 9 m\u00e8tres carr\u00e9s Monsieur Delano\u00eb oui c'est reculer tout ce petit monde, le canonnier Bagdadis lui- m\u00eame qui va se charger de l'ex\u00e9cution de tels propos sont l\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:33:43) [66%] :\r\nEt \u00e0 une heure 30 tireurs d\u00e9cale terrible 28 c'est, il prend le le montant gauche du d\u00e9fil\u00e9 dans la tribune oppos\u00e9e qui s'effondre, alors qu'une ol\u00e0 d\u00e9marre un spectacle, ce taux de protection Patrick totale. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:33:58) [86%] :\r\nOn arrive \u00e0 la fin des 2 minutes dans le temps, donc l'arbitre regarde sa montre actif le la voix de t\u00eate p\u00e9remptoire, nous allons donc rendre l'antenne avant de suivre les prolongations et si le score devait en rester l\u00e0, la partie pourrait se terminer par une s\u00e9ance de tirs d'obus ou s'\u00e9taient copr\u00e9sident de l'acte d'un babylonienne Stadium encore fumant. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:34:18) [72%] :\r\nAlors qu'en cas d'\u00e9cart, l'explorateur soient encore pr\u00e9sents \u00e0 travers ce patch que celle qu'on ob\u00e9isse \u00e0 Bercy pour l'art sera mort de Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:34:38) [75%] :\r\nMerci, que la police italienne, oui, oui, vous \u00e9tiez \u00e0 Paris vendredi, oui, oui, bien que vous \u00e9tiez. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:34:47) [84%] :\r\nJ'ai pas exactement complet, vous faites partie de l'opposition non ouvertement iranien. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:34:52)  [87%] :\r\nOui, donc il y a une opposition au gouvernement irlandais, ce qui va de soi, puisque c'est une dictature et puis alors il y a un vaste rassemblement de 2 Iraniens et exil\u00e9 il y en avait, il y avait 100000 \u00e0 Villepinte, et puis il y avait des tas politiciens du monde entier, il y avait Gingrich, ancien candidat ou peu ou pr\u00e9sidentielle des \u00c9tats-Unis, il y avait Micheline Alliot-Marie il y avait Michelle Michelle. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:18) [54%] :\r\nMichel oui oui je Marlon vont. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:35:20)  [84%] :\r\nSoit, enfin il y a, il y avait des politiciens de partout et puis il y avait, il y avait et oui, il y avait de Suisse, il y avait, il y avait un UDC, je ne vois et puis moi. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:35:30) [92%] :\r\nOui, tr\u00e8s bien, mais \u00e7a c'est dans quel cadre cette affaire -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:34) [74%] :\r\nAh ben ils essaie de leur prendre le pouvoir, naturellement dans le d\u00e9sordre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 du Moyen-Orient, il y a du pouvoir ramasser, il tra\u00eene porteur, mais \u00e7a c'est un peu les les sert du shah d'Iran, c'est la non, on ne se donner le non monsieur, il est tout \u00e0 fait des d\u00e9mocrates. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:35:49)  [84%] :\r\nSont de d\u00e9mocrates veulent faire une r\u00e9publique il y a d\u00e9j\u00e0 la pr\u00e9sidente de la R\u00e9publique a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 une certaine dame Radjavi qui est, qui \u00e9tait tr\u00e8s bien, ils sont pr\u00eats, ils sont pr\u00eats \u00e0 prendre le pouvoir, comme il y a des tas de gens qui sont pr\u00eats \u00e0 prendre le. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:36:02) [83%] :\r\nOu alors, il y a eu, comment dire, Ahmadinejad, on est pas d'accord, j'imagine que oui, oui \u00e0 la fois l'auxiliaire c'est priv\u00e9, c'est pas lui, d\u00e9j\u00e0 iranien sera une pluie plus de San Juan oui cela dit donc prend la oui c'est vrai, derni\u00e8res \u00e9lections en effet oui tout \u00e0 fait, voil\u00e0, alors j'ai dit tout \u00e0 l'heure Jacques Perrin, que la couleur vous allez bien la plus r\u00e9cente col\u00e8re c'est celle que vous avez con\u00e7u contre votre parti, le PDC un parti stalinien, donc un qui a voulu vous mettre sur la touche maintenant, c'est vous qui va lui. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:36:29)  [82%] :\r\nOn a non, non j'ai pas dit \u00e7a, c'est un bouffon citation j'ai dit que Thierry Meyer avait d\u00e9crit le PDC comme si c'\u00e9tait un parti stalinien, mais \u00e7a c'est l'id\u00e9e qu'ils ont fait. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:36:40) [84%] :\r\nBon, en tout cas ce parti vous a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 soit assez curieux sur lequel on pourrait discuter vous a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Claude Begl\u00e9, plus connu comme ex- directeur au pr\u00e9sident, je n'ai pas de La Poste, mais \u00e9galement que le pr\u00e9sident du PDC, vous vous dites pas mis un petit peu fort Jacques Neirynck quoi je pas dans les dans les d\u00e9clarations. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:37:02)  [87%] :\r\nBah, c'est normal, \u00e9coutez, il y a une place, il y a 2 personnes, ils ont choisi une l'autre, c'est moi, oui, forc\u00e9ment, je suis, je suis en col\u00e8re, je me laisse aller, je dis des choses que je regrette apr\u00e8s bien non. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:15) [81%] :\r\nCombien de vous envisagez largement changer de parti, tout simplement. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:37:19)  [79%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e0 certains moments dans la col\u00e8re, on fait n'importe quoi ce au au \u00e7a tout le monde se dispute, mais enfin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:26) [80%] :\r\nNon, sans blague, parce que je, je vais envoyer des lettres \u00e0 Avaux, alors il y avait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:30) [70%] :\r\nIl y avait les Verts lib\u00e9raux oui la mesure il y a eu, a les Verts lib\u00e9raux vos livres et BD. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:37:35)  [74%] :\r\nIl y a le PBD etc vous venez jusqu'\u00e0 devenir socialiste ou il enfin il faut pas exag\u00e9rer un enfant. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:37:42) [86%] :\r\nOui non mais vous \u00eates assez loin dans la vous \u00eates, vous, vous vous monter les tours tr\u00e8s rapidement, quand vous \u00eates en col\u00e8re. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:37:47)  [90%] :\r\nOui, mais c'est comme \u00e7a, il fallait pas il fallait pas m'excite. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:37:50) [71%] :\r\nAlors imaginons qui le fait. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:37:52) [89%] :\r\nIl va de soi que le choix de de Claude Begl\u00e9 vous convient pas bien en dehors des questions personnelles, hein, vous le trouvez trop \u00e0 droite surco\u00fbt diverg\u00e9 par exemple. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:38:01)  [84%] :\r\nOui, ben je pr\u00e9f\u00e8re ne pas faire de commentaires l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:05) [73%] :\r\nMais vous les avez faits dans la presse, c'est-\u00e0-dire, par exemple, il \u00e9tait pour le r\u00e9p\u00e8te : je suis content. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:09) [79%] :\r\nVoil\u00e0, oui, tout \u00e0 fait \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s adroit, tous ces titres, j'ai pens\u00e9, c'est-\u00e0-dire ce qu'elle serait, il est o\u00f9, si on doit le placer ah ben il \u00e9tait pour le Gripen naturellement sur l'amener des emplois suppl\u00e9mentaires quelque part du coup c'est plut\u00f4t vous qui \u00eates en d\u00e9calage avec le PDC d'habitude oui mais j'\u00e9tais pas en d\u00e9calage par rapport au corps. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:27) [67%] :\r\nC'est quoi ce genre d'argument ou ton fils, les 5 meilleurs rouge quoi, je n'ai tout \u00e0 fait ce genre de truc juste parce \u00e7a cr\u00e9e de l'emploi, mais avec un fil\u00e9 le pognon. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:38:37)  [87%] :\r\nOui, et puis enfin, il faut pas le prendre, il faut diminuer les imp\u00f4ts si on a tellement d'argent d'a claqu\u00e9 pour rien. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:38:43) [92%] :\r\nVous ne craignez pas d'avoir par cette col\u00e8re et par cette divergence profonde annuler les chances du PDC de maintenir son seul si\u00e8ge Vaudois en 2015. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:38:52)  [87%] :\r\nMais ils ont fait \u00e7a tout seul comme des grands, ils sont pris les pieds dans le tapis, l\u00e0 vous auriez pu. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:38:57) [82%] :\r\nHier, Claude Begl\u00e9, tout b\u00eatement, c'est arriv\u00e9 avait 13000 voix aux derni\u00e8res votations dans les 15 ministres, 28 j'assez mal. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:04) [83%] :\r\nMais j'ai pas soutenir mon concurrent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:06) [79%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, oui c'est \u00e7a risque de parti et de l'esprit de corps. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:39:09)  [93%] :\r\nOui, \u00e7a c'est l'esprit d'une \u00e9quipe de football. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:39:11) [81%] :\r\nOui \u00e7a parce que, autre sujet de son au final, on verra bien, col\u00e8re, r\u00e9flexion faite, qu'est -ce que vous allez faire d'ailleurs Jacques Neirynck. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:20) [84%] :\r\nJe vais \u00e9crire des livres, des livres m\u00e9chant dans lequel Schneider tout le manager pense toutes sortes de personnes etc. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:28) [79%] :\r\nC'est leur faute, autre sujet qui vous tient \u00e0 coeur et vous y avait beaucoup travaill\u00e9, dont de vue l'qui, contrairement au don de sperme n'est pas autoris\u00e9, alors on en Suisse, o\u00f9 en est -on alors. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:39:40)  [83%] :\r\nAbbas a pass\u00e9 une initiative est passer dans les 2 commissions, donc elle va passer, probablement dans les 2 chambres, effectivement, la loi sera combien passe dans une chanson quand m\u00eame savoir. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:39:52) [90%] :\r\nDonc les les femmes pour ordonner le recul de la m\u00eame mani\u00e8re que les hommes. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:39:55)  [69%] :\r\nDonc tout \u00e0 fait pour des raisons que j'ignore, s'\u00e9tait interdit mais \u00e7a vous d\u00e8s qu'on passait la fronti\u00e8re autoris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:40:02) [91%] :\r\nOui, le comit\u00e9 national d'\u00e9thique, qui est un peu la la conseill\u00e8re, un r\u00e9seau d'\u00e9changes en Chine, la conscience est infiniment plus avant- gardiste que le Parlement, ce qui est curieux, c'est le moins qu'on puisse dire dans quel sens ira donc la r\u00e9vision de la loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:40:18)  [91%] :\r\nBen, on a fait de de grands progr\u00e8s, on est parti de propositions de la part du du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui \u00e9tait tout de m\u00eame assez curieuse, donc la loi, la loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e est une loi qui permet dans certains cas, par exemple, contre des maladies h\u00e9r\u00e9ditaires, d'essayer de s\u00e9lectionner parmi plusieurs embryons, celui qui ne va pas transmettre la maladie jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est interdit n'est -ce pas en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:41) [83%] :\r\nOn a s\u00e9lectionn\u00e9. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:40:42)  [84%] :\r\nOn ne peut pas s\u00e9lectionn\u00e9s ont implant\u00e9 n'importe comment, mais on peut avorter jusqu'\u00e0 la 12\u00e8me semaine voil\u00e0 et \u00e7a c'est \u00e9thique, c'est la d\u00e9finition de l'\u00e9thique, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon Alain Berset, il vaut mieux avorter que de s\u00e9lectionner. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:40:55) [90%] :\r\nC'est une incoh\u00e9rence absolue et c'est une incoh\u00e9rence \u00e0 la fois \u00e9thiques et scientifiques. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:41:01)  [86%] :\r\nOui, mais en fait ils ont peur du peuple et ils sont persuad\u00e9s que le peuple dont nous avons rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure qu'il \u00e9tait le souverain que le peuple, effectivement, va s'opposer \u00e0 cette s\u00e9lection, le peuple a horreur de tout ce qui est la g\u00e9n\u00e9tique de tout ce qui est, de tous ceux qui effectivement va permettre d'am\u00e9liorer la sant\u00e9 des gens c'est tout chaud vivant tout ce qui touche au vivant, tout ce qui touche tout ce qui est toujours vivant, les OGM, on ne fait pas d'OGM, en Suisse, c'est aussi une singularit\u00e9 mondial voil\u00e0, \u00e7a c'est le peuple, le peuple dit cela il a jamais. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:32) [77%] :\r\nS\u00e9lections mais \u00e7a donne le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:34) [73%] :\r\nOui, dans le peuple alg\u00e9rien exactement Jacques Lagrange, donc moi je de excellente remarque. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:41:39)  [89%] :\r\nScientifique c'est c'est le hasard qui a d\u00e9cid\u00e9 du peuple, que nous avons, mais nous ne pouvons pas changer de peuple. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:45) [86%] :\r\nVoil\u00e0, vous m'avez fait beaucoup rire, Jacques Neirynck, c'est toujours dans votre blog et pourtant c'est pas dr\u00f4le, c'est le qu'est-ce que c'est que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:51) [65%] :\r\nJouer son \u00e9quipe non Nicolas, sans clavier, merci, elle s'endort la casse. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:41:56) [86%] :\r\nC'est le d\u00e9bat concernant le diagnostic pas implantatoire donc dans une procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e font donc pr\u00e9par\u00e9 plusieurs embryons et en analyser la sant\u00e9 avant de les implanter enfin quand on, quand on peut le faire, mais combien d'embryons : est -il possible d'utiliser is je crois si jeune voil\u00e0 alors sanguinaire l\u00e0. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:42:17)  [74%] :\r\nAlors effectivement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral indice est limit\u00e9e \u00e0 8, parce que si on met 9, forc\u00e9ment on les \u00e9limine tout sauf un, tant qu'on \u00e9limine cette c'est moral, mais comme on \u00e9limine Hewitt 7 immoral, voil\u00e0, c'est un peu comme au conseil. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:31) [82%] :\r\nF\u00e9d\u00e9ral alors \u00e7a correspondait vraiment sage oui oui oui. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:42:35)  [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, donc c'est quelque chose de tout \u00e0 fait aberrant mais c'est c'est int\u00e9ressant de d'avoir un d\u00e9bat que soit au pl\u00e9num, que ce soit en commission avec quelqu'un qui est oblig\u00e9 de d\u00e9fendre cette th\u00e8se \u00e0 laquelle ne croit pas Alain Berset ne croit absolument pas \u00e7a, mais c'est bien, il y a de la ressource tant sophiste, c'est un po\u00e8te, il imagine de talk-show. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:42:54) [81%] :\r\nMais ce chiffre 7 voil\u00e0 encore une fois, ce chiffre c'est. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:42:58)  [85%] :\r\nOui, ce James est un chiffre sacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:43:00) [90%] :\r\nBen oui, son voici donc les commissions, les comit\u00e9s d'\u00e9thique et puis les, les, les, les politiques sont soumis \u00e0 cette \u00e0 ce jud\u00e9ochristianisme latent. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:43:09)  [69%] :\r\nTout \u00e0 fait, donc c'est c'est c'est la vieille l\u00e9gende qui reviennent. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:43:12) [90%] :\r\nComme \u00e7a les embryons peut les appeler \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:14) [68%] :\r\nT\u00e9l\u00e9, \u00e7a, \u00e7a oui, c'est la faute \u00e0 personne, je pense \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:43:19) [86%] :\r\nLe tribunal criminel de la c\u00f4te, \u00e0 Nyon, le t\u00e9moignage de 2 victimes a surpris l'audience elle qui ont \u00e9t\u00e9 menac\u00e9s \u00e0 l'arme blanche, est ligot\u00e9 chez elle pendant que les malfrats d\u00e9valiser leur appartement, elles ont toutefois souhait\u00e9 indiquer qu'elle trouvait que les agresseurs \u00e9taient en fait d'assez gentil voleur, on rappelle \u00e0 nos auditeurs, que c'est bien \u00e0 Z\u00fcrich, qui est le si\u00e8ge du Cr\u00e9dit Suisse \u00e9pargne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:36) [74%] :\r\n\u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:43:37) [84%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, quelques jours avant leur dernier match d\u00e9cisif face \u00e0 l'Allemagne, le s\u00e9lectionneur s\u00e9lectionne pas distribuer des mots d'excuses sur internet pour qu'on bon am\u00e9ricains lors supporters puissent quitter leur poste de travail et voir le match, j'ai montr\u00e9 un mot d'Ottmar Isra\u00ebl \u00e0 mon patron, cette semaine, pour \u00eatre tranquille, mardi prochain, r\u00e9sultat des courses, le lundi 30 juin c'est mon dernier jour au bureau. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:43:53) [67%] :\r\n12. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:43:55) [89%] :\r\nCette semaine, \u00e0 Lugano des syndicats se sont r\u00e9unis avec les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s patronaux de la l'Association suisse des entrepreneurs pl\u00e2trier peintre, il semblerait que leurs n\u00e9gociations pour un mod\u00e8le de pr\u00e9- retraite des peintres et pl\u00e2triers du Jura et du Jura bernois notamment soit en bonne voie, c'est pas que les m\u00e9dias sont obs\u00e9d\u00e9s par la Coupe du Monde, Michel, ainsi qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 on a vraiment, vraiment rien d'autre \u00e0 raconter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:15) [76%] :\r\nJe suis assez d'accord, c'est quelque. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:18) [83%] :\r\nArrach\u00e9 les cheveux cette semaine en constatant que l'information \u00e9tait les journaux \u00e9taient vides absolument vide de tout, il y et cette semaine, Jacques Perrin, il y a quelque chose qui vous a secou\u00e9 qui a retenu votre attention, vous \u00eates. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:44:31)  [86%] :\r\nNon, non, non, c'est l\u00e0 la seule chose qui m'a int\u00e9ress\u00e9, ce qu'il y a eu tout de m\u00eame une lettre de lecteur ou acteur du temps bien entendu qui qui protestaient contre la place qu'occupait ce ces ces matchs de football dans la vie, dans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:46) [58%] :\r\nLes rues \u00e9taient vous ce n'\u00e9tait, c'\u00e9tait moi je souvent dans la foul\u00e9e on rediffuse immense en s\u00e9rie tr\u00e8s peu bon la terrible. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:54) [88%] :\r\nIl faut dire quand m\u00eame qu'il y avait une session de du Conseil national cette semaine et que, par exemple, si on prend le le le le matin, il y a aucun article ne refl\u00e8te aucune discussion dans dans dans la semaine. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:45:05)  [93%] :\r\nTout \u00e0 fait, donc \u00e7a c'est stup\u00e9fiant : les gens qui lisent le matin ne savent m\u00eame pas que le Parlement r\u00e9uni et que le Parlement est en train de prendre de d\u00e9cision sur les transports, sur les pensions. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:15) [79%] :\r\nSur les assurances, oui, mais franchement, dans un article sur les femmes de parlementaires en serait moins sexy, femme de footballeur en fait oui, c'est probablement parce qu'il n'alors votre femme au passage dit oui vous vous arrangerait avec ma femme, \u00e0 la fin de l'\u00e9mission, on est en face de vous voir. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:45:29) [73%] :\r\nOui, oui, oui madame Neirynck oui oui vaincrons. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:34) [63%] :\r\nJe cherche juste \u00e0 la \u00e0 un petit bon injection des excuses. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:45:39) [69%] :\r\nOui, alors directrice d'autant que, oui, je pense que ce que vous disiez soit juste la joie ont pas Roche il peut pas faire des recherches en agence impossible la ce, la semaine de Rochas c'\u00e9tait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:55) [84%] :\r\nAlors, technologie, on n'arr\u00eate pas le progr\u00e8s, Microsoft a d\u00e9velopp\u00e9 un pantalon qui permet de recharger son portable, en le branchant dans sa poche, moi je suis compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9es par le progr\u00e8s, on peut pas avec des options feu c'est le progr\u00e8s, comme \u00e7a, t'as plus besoin de trouver une prise pour charger ton t\u00e9l\u00e9phone, par contre, il en faudra une pour charger pantalon non mais il y a des imb\u00e9ciles bien. \r\nDans le canton de Thurgovie en \u00e9lus propose que le IaaS soit enseign\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire, l'oeil \u00e0 tout \u00e7a et le jeu de cartes en \u00e9lus UDC \u00e9videmment les UDC, ils se relayent pour avoir une id\u00e9e d\u00e9bile par semaine, c'est peut-\u00eatre autour de Valter non plus d'apporter sa contribution et proposant un cours de \u00e0 raison d'une p\u00e9riode par semaine, \u00e7a va \u00e0 l'\u00e9cole non je ai pas la moyenne Yasmin je compte me rattraper \u00e0 la examen de comment faire cuire de l'eau. \r\nIls ont toujours de bonnes id\u00e9es, l'UDC envisage de lancer une initiative populaire pour contraindre le gouvernement \u00e0 faire appliquer leur initiative du 9 f\u00e9vrier or ici, \u00e7a passe, ils ont pr\u00e9vu de lancer une initiative pour faire appliquer l'initiative cens\u00e9e faire appliquer leur initiative moi c'est un peu comme si tu essayes de soulever toi -m\u00eame en tirant par les cheveux et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:05) [89%] :\r\nOui pendant ce temps aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:12) [92%] :\r\nPendant ce temps, aux \u00c9tats-Unis, une com\u00e9die musicale est en pr\u00e9paration sur la vie de Bill et Hillary Clinton, oui, oui, ils en sont l\u00e0, je crois qu'ils commencent \u00e0 manquer de sujets quant au casting, le plus dur c'est d'attribuer le r\u00f4le de Monica Lewinski, il faut trouver une actrice capable de chanter la bouche pleine. \r\nSelon un documentaire anglais de Channel Five Adolf Hitler accumuler des arri\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4ts ne payaient jamais ses amendes ouais, \u00e7a commence \u00e0 faire beaucoup de casseroles qu'il tra\u00eene. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:47:40) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:41) [88%] :\r\nIl a fait 35 mis hors monde morts en Europe, mais en plus il y a ce qui est dans les transports publics pendant ce temps, en Irak, les djihadistes progressent vers l'Est, c'est une situation inextricable, un v\u00e9ritable plaque spaghetti, je crois, pour finir, on va devoir pr\u00e9senter des excuses \u00e0 Saddam Hussein, Bachar El-Assad qui se prend pour Superman, il a propos\u00e9 d'intervenir militairement, Bachar El-Assad, il me fait penser \u00e0 une m\u00e9nag\u00e8re qui dirait la cote, maintenant que j'ai d\u00e9j\u00e0 sorti l'aspirateur je vais aussi faire le vestibule pendant ce temps, nouvel incident diplomatique entre les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord, la Cor\u00e9e du Nord a menac\u00e9 son ennemi h\u00e9r\u00e9ditaire, je cite, d'une guerre totale et de repr\u00e9sailles impitoyables \u00e0 cause de la sortie d'un film aux \u00c9tats-Unis, un film comique, dans lequel il est question de l'assassinat du leader nord- cor\u00e9en pour le r\u00f4le de Kim Jong-Un, c'\u00e9tait pas compliqu\u00e9, ils ont pris un Chinois puis fait une coupe de cheveux avec un taille-crayon au fond tout \u00e7a pour un film qui n'ont m\u00eame pas vu l\u00e0- bas, d'ailleurs je crois pas, il est pas sortie en VHS. \r\nCoupe du monde vendredi iPad match c'\u00e9tait Burki nous ont rendu accro pendant 15 jours, puis tout \u00e0 coup, pas de match, m\u00eame pas une merde genre gamin j'apprends rien, j'ai dit \u00e0 Manama, \u00e9coute, je vais pas regarder le match ce soir, je pr\u00e9f\u00e8re passer un peu de temps avec toi. \r\nConseil apporte le foot dans la vie, au moins, c'\u00e9tait plus calme en ville, quoique cette ann\u00e9e \u00e7a va, je sais pas ce qui se passe, croit que les espagnols et les Italiens, les portugais, ils ont pas tels que l'accent de leur bagnole. \r\nJ'entends plus, il doit y avoir un probl\u00e8me avec les claques sont chez Alfa Rom\u00e9o, c'est volkswagen en tout cas, magnifique \u00e0 l'\u00e9vocation de la Suisse contre Honduras cri du coeur du journaliste du Matin avant le match qui disait aux joueurs suisses gagner ce match et arr\u00eater de faire des calculs, \u00e7a tombe bien, la plupart sauf pour calculer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:29) [74%] :\r\nMerci ressentent pas d'avenir, quelques petites r\u00e9actions en passant oui les d\u00e9tails, je vous ai vu vous avez vous r\u00e9jouir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:36) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, tout ce qu'on a du mal sur le fond, sur l'UDC sur l'antenne sur l'UDC etc, donc on va dans le sens de mes col\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:49:44) [91%] :\r\nOui, oui, oui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:49:48) [84%] :\r\nOui, je sais pas si je vous l'apprends, mais probablement pas va cr\u00e9er un groupe de travail charg\u00e9 d'\u00e9tudier le cas des gens du voyage oui et, notamment, il y a eu ni oui je me rends oui je suis au courant bien, je fais partie de la commission. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:50:04)  [91%] :\r\nNon, je ne sais jamais partie des commissions qui traitent de sujets int\u00e9ressants. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:08) [69%] :\r\nOui, oui, mais bon agent d'union, c'est vous qui, c'est vous qui vous coller au sujet pas int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:50:13) [91%] :\r\nOui, oui, oui, parce que les les niches l\u00e0 o\u00f9 ils peuvent. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:50:16) [68%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:50:18) [87%] :\r\nQuelle entr\u00e9e en mati\u00e8re c'est pas cher, il faudrait cr\u00e9er un groupe de travail qui va encore faire un rapport apr\u00e8s 3 ans pour nous pondre une loi pr\u00e9cisant qu'il sera refus\u00e9 en votation apr\u00e8s novembre pour r\u00e9soudre un probl\u00e8me, \u00e7a les gens du voyage doivent utiliser les places pr\u00e9vues pour eux par les communes qui n'ont pas pr\u00e9vu ces places, donc si tout le monde, les communes, les cantons 1er, appliquer la loi, les probl\u00e8mes \u00e7a finit dans cette histoire, dans Les Hors-La-Loi sont pas forc\u00e9ment ce qu'on pense, et je vais inviter mon ami psychotique au Mariachi pour nous en parler, oui c'est une derni\u00e8re alors j'ai fait un peu de cr\u00e9ation musicale aux Music, tant qu'\u00e0 faire dans le clich\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:57) [81%] :\r\nNous on a essuie c'est juste qu'on n'a pas de maison, on veut juste un coin pour passer l\u00e0 c'est. \r\nMais les s\u00e9dentaires, parce qu'on ne sait rien faire d'un homme tous nos ch\u00e8ques, on passe tout notre temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:22) [75%] :\r\nVoil\u00e0, et au cas av\u00e9r\u00e9s au point donc c'est et puis boire des coups \u00e0 violer puis pour au d'. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:51:39) [82%] :\r\nSimplement, quelque part, pour une fois se poser dans un coin ou c'\u00e9tait autoris\u00e9 mais probl\u00e8me, c'est qu'ici des terrasses de pr\u00e9venir en a plus sanitaire et baisser comme si on passait nos journ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:50) [72%] :\r\nAh pas pas la et profite \u00e0 pointage pour morts dites donc, mais, mais on ne sait toujours pas partout mais pas apr\u00e8s, j'ai pour point avec Sabrina point qui, par les communes qui sont riches, faire des classes. \r\nMais les habitants ont trop peur de la soupe par presque les pompes qui elle serait d'accord maison Patrick Carney pour \u00e7a ou pas sur l'or s'est rattrap\u00e9 pas la cl\u00e9 corps au \u00e0 Dakar. \r\nLes cantons ne suit pas la loi, alors vous nous on voit pas pourquoi pas la paix a \u00e9t\u00e9 favorable. \r\n\u00e0 2 de les le Polonais extensive et on pourra peut-\u00eatre et ensemble encore \u00e0 mener, projet et on pourra se taisent et transcendant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:53:24) [79%] :\r\nQuand m\u00eame du mal \u00e0 comprendre le succ\u00e8s des diptyques Ling et surtout il faut pas le bon nombre de pieds dans les venant c'est \u00e7a c'est \u00e7a c'est mal \u00e9crit, c'est on comprend mais merci Bilel OM caravane cet \u00e9t\u00e9 les tra\u00eener. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:53:37) [80%] :\r\nOui, je vous dirais qu'on a du mal \u00e0 comprendre que ce soit ici en France o\u00f9 on suit ici en Suisse ou en France, le le rejet d'ensemble, bien des gens du voyage, vous l'expliquez comment vous Jacques Neirynck en France, h\u00e9 bien, parce que ce sont des Fran\u00e7ais fran\u00e7ais j'ai j'enrichis je songeais suisse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:53) [69%] :\r\nLes gens de suivre avec l'affaire oui bon ben c'est la chorale habituellement une sous population sont dans tous les les nomades oui m\u00e9lanome. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:54:01)  [85%] :\r\nCe n'est plus accept\u00e9 dans une population s\u00e9dentaire parce qu'il avait de fortes dans la chanson, c'est, c'est cette fa\u00e7on de faire remarquer que ceux qui fonctionnent en Suisse, c'est le refus des cantons d'appliquer les lois par la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est une esp\u00e8ce d'anarchie bien temp\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:54:20) [89%] :\r\nUne initiative UDC qui sera bien appliqu\u00e9e non non. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:54:24)  [92%] :\r\nOn va l'appliquer pour d\u00e9montrer qu'elle est inapplicable, voil\u00e0 donc c'est c'est \u00e7a, c'est une esp\u00e8ce d'anarchie les, les, les cantons n'applique pas ce que d\u00e9cide la Conf\u00e9d\u00e9ration, les communes n'appliquent pas ce que d\u00e9cident les cantons et finalement tout le monde fait ce qu'il veut et donc les gens qui se sentent libres, libres de ne pas faire ce qu'ils devraient. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:54:43) [75%] :\r\nSa vie, et j'ai, j'ai beaucoup aim\u00e9 dans le l'introduction de de l'Union, cette description d\u00e9j\u00e0 non pas pas le co\u00fbt des Y\u00e9niches peut, non. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:54:53) [84%] :\r\nNon, c'est le c'est la lenteur absolue oui de l'administration politique qui effectivement fait un rapport 3 ans pour pondre une loi 6 ans plus tard, qui sera refus\u00e9e en votation devant plus tard pour r\u00e9soudre un probl\u00e8me simple oui non, toute fa\u00e7on, ils sont r\u00e9partis, enfin trouv\u00e9 oui non non mais c'est vrai que vous vous m\u00eame vous vitup\u00e9rer, de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re et r\u00e9currente sur la lenteur absolue de la politique. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:55:17)  [81%] :\r\nComme la lenteur, c'est la s\u00fbret\u00e9, on ne prend pas d'initiative, on ne prend pas les bonnes longtemps par les mauvaises non plus et qu'on ne prend plus de mauvais scores de bonne il vaut mieux de rien faire du tout, voil\u00e0, \u00e7a c'est la d\u00e9finition de la politique. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:55:31) [66%] :\r\nPour moi, mais pour quelle raison vous accrochez -vous Jacques Neirynck \u00e0 ce si\u00e8ge M\u00e9ry, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9cart malicieusement bien encore. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:55:40)  [89%] :\r\nMa v\u00e9ritables vocations, c'est pas de faire de la politique, je suis simplement en reportage, parce que j'ai beaucoup de romans \u00e0 \u00e9crire apr\u00e8s tout ce que j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit et qui porte toujours sur des sujets. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:55:50) [70%] :\r\nC'est de la mati\u00e8re premi\u00e8re, c'est El-Hammam Chateaubriand. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:55:52)  [82%] :\r\nBonjour, j'enregistre voil\u00e0 mais c'est c'est riche. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:55:56) [69%] :\r\nVous faites de l'Escaut nage en fait un petit peu comme intention parce que c'est dans les espions, ils sortent, oui je dis -je. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:56:03) [88%] :\r\nJacques Chirac vous vous restez d'autres prisonniers jusqu'\u00e0 midi et demi, en tout cas on se retrouvera \u00e9videmment juste apr\u00e8s les informations puisque que c'est presque la fin de la 1\u00e8re heure de l'agence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:57:28) [69%] :\r\nOn la maladie nous sommes parce point si vous d\u00e9sormais, il y a beaucoup, et m\u00eame si c'est l'inverse de nos pays et o\u00f9 l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:57:52) [88%] :\r\nLe voici donc de retour en s'engageant, toujours en Direct et en public. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:57:58) [77%] :\r\n\u00e7a voil\u00e0 alors voil\u00e0 le public Michel mais, comme le repr\u00e9sentant syndical du public ah les mains pleines alors je peux pas applaudir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:06) [71%] :\r\nD'aujourd'hui en public voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:09) [82%] :\r\nEt toujours \u00e0 la compagnie de Jacques Neirynck dont nous saurons \u00e0 la fin de l'\u00e9mission, si on le rend au PC Vaud qui para\u00eet pas une tr\u00e8s bonne id\u00e9e sur ce point que ou si on regarde ici, mais surtout au silence oui hein, ce serait bien, messieurs les agents vous ne foutez rien cet \u00e9t\u00e9, sauf quelques-uns d'entre vous, je crois, qui que \u00e7a que doivent du rail ont des choses \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:58:31) [71%] :\r\nMais ils s'en foutent pas en route alors radio mais voil\u00e0 Charles, on a r\u00e9duit nos Nathana\u00ebl et du foot oui voil\u00e0 Vernets 20 heures le 2 juillet 100 match de foot sans match de foot Wallace Jacques Neirynck peut venir oui voil\u00e0 vous pourrez re\u00e7oit une 1\u00e8re et puis venions vous a fait sortir. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:58:50) [79%] :\r\nOui, alors moi j'ai v\u00e9cu, c'est gratuit \u00e0 ne manquez pas parce que il se passe quelque chose comme une fois par ann\u00e9e au donc c'est les promotions de l'homme, ou je fais des bougies jusqu'au bout de la nuit, Ostende Lagrange charmant Caf\u00e9-th\u00e9\u00e2tre mais je commence que apr\u00e8s le concert de Sheila oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:05) [63%] :\r\nQui va avoir la bonjour, donc maintenant l'assurance. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:59:09) [66%] :\r\nParce qu'on doit penser \u00e0 faire venir des Vallade nous avez jamais fait une chanson d'Sheila non mais je vais le probl\u00e8me propre \u00e7a pour la rentr\u00e9e et je j'raconte sur vous, oui, j'ai fait les rois mages, moi je sais. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:59:19) [75%] :\r\nAh oui c'est vrai, \u00e7a fait 9 vous Jacques Neirynck je sais pas pourquoi de spectacles pas mais une petite d\u00e9claration bien bien fumeuse comme \u00e7a pour trouverez \u00e0 la une du mal. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:59:29) [86%] :\r\nOn croit la m\u00e9moire oui on va croit savoir qu'il y a, il sortait un livre, c'est \u00e7a, alors, oui, oui, et vous venez de sortir un livre, oui je a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 notre attention, je dois dire, oui, c'est le titre peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:59:43) [83%] :\r\nOui Marcel savoir croire, c'est-\u00e0-dire tout ce qu'il ne faut pas croire alors avant quoi faut -il ne pas croire \u00e0 Dieu peut vous concernant, oui, ben, il y a 2 autres choses qu'il faut pas qu'on va, il faut pas croire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:53) [64%] :\r\nEt pas la fin du livre, dit enfin bon bon. \r\n\r\nNeirynck Jacques (00:59:56)  [88%] :\r\nMais il faut pas croire au nazisme, il faut pas croire au communisme, il y a des chose comme \u00e7a auxquels il ne faut pas croire une il faut pas. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:00:03) [60%] :\r\nC'est par les g\u00e9rants font \u00e7a je de portes ouvertes ce livre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:00:07) [85%] :\r\nNon, non, non, il y a d'autres choses, face \u00e0 \u00e7a, c'est une \u00e9vidence que je viens dire maintenant, mais les r\u00e9sultats d\u00e9voiler parce que sinon les gens ne fait pas le livre, mais il faut croire en Dieu oui mais \u00e7a d\u00e9pend qui est quand m\u00eame curieux aussi mais non je, je, je, \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend de ce qu'on met derri\u00e8re ce mot. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:00:24) [84%] :\r\nOui, selon le nombre de morts que \u00e7a a pu faire, par exemple, par exemple, oui, oui, non mais enfin dire, faut pas croire nazisme bon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:00:32) [72%] :\r\nOui, la PAF oui mais il y a des gens qui croient oui il y a les grands dieux figurez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:00:37) [80%] :\r\nOui, mais il y a le tiers des gens qui croient en Hitler en France Pierre bah oui c'\u00e9tait, c'est sur le score de de Marine Le. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:00:45) [87%] :\r\nAvec tous les gens qui votent Le Pen croit en Hitler. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:00:48) [77%] :\r\nMais ils aimeraient bien d'y croire, ils sont pr\u00eats \u00e0 9 heures, ils l'ont fait pendant la saison, seconde guerre mondiale, sont morts cela pas par l'eau, oui, mais enfin, ils sont de 2 sortes : ils ont des descendants. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:00:58) [78%] :\r\nOui, parce que vous votez, en France aussi, oui, je vais en Belgique, oui, non, pensez -vous voter en Suisse, tout \u00e0 fait mais j'ai pas lu Fran\u00e7ois Hollande marxiste honn\u00eate de votre part, ni Sarkozy ni Sarkozy voil\u00e0 respirez en baisse. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:01:10) [76%] :\r\nJ'irai, j'avais lu personne parce qu'ils ont tous parlent ouvertement. \r\n\r\nNeirynck Jacques (01:01:13)  [86%] :\r\nSi, si, si, si, j'ai j'ai lu un petit groupe de r\u00e9sistants Waldron, qui essayent de lib\u00e9rer la Wallonie griffes flamande. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:01:21) [77%] :\r\nEst -ce que pour donner un second souffle \u00e0 votre vie voudrait pas et vous pr\u00e9sente en politique et en Belgique pour sauver tout \u00e7a, donc c'est mal pay\u00e9, mais on ne sait pas \u00e0 sa mani\u00e8re l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:01:30) [77%] :\r\nEt non, non, non, non, mais en France, en France, est tr\u00e8s tr\u00e8s bien et et le le restaurant du lyc\u00e9e du palais du S\u00e9nat, c'est quelque chose, c'est clair, cite et le plafond le le plafond de la salle des pas perdus, c'est Delacroix lui- m\u00eame qui l'a pas donc voil\u00e0 de bonnes raisons d'y aller, j'\u00e9tais m\u00eame dommage du conseil national, oui, oui, c'est c'est pas fameux, hein. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:01:52) [89%] :\r\nRetour \u00e0 Berne oui Neirynck puisque, mardi, la Conf\u00e9d\u00e9ration a publi\u00e9 le texte d'application de l'initiative contre l'immigration de masse, oui, le tout sera donc appliqu\u00e9e sans grand changement et la Suisse conna\u00eet le grand retour d\u00e8s contingent des contingents, des quotas belle Yakov vous allez jeter une oreille sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:02:11) [92%] :\r\nMais tout \u00e0 fait cheftaine j'ai observ\u00e9 l'incroyable Fourberies de la Conf\u00e9d\u00e9ration en effet cette d\u00e9cision d'application tombe comme par hasard, pile au moment de la Coupe du monde, r\u00e9sultat apr\u00e8s chaque match, les rues et les places de villes voient affluer un nombre incalculable de supporters \u00e9trangers, nous pouvons le dire la chienlit se r\u00e9pand, car oui, les forces de l'ordre cette mauvaise herbe pousse l\u00e0 o\u00f9 les rassemblements de joyeux supporters d\u00e9passe 10 personnes j'ai donc perc\u00e9 \u00e0 jour la nouvelle application des quotas gr\u00e2ce \u00e0 un micro dissimul\u00e9 dans une flasque d'abricotine. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:02:41) [82%] :\r\nBonjour monsieur papiers du v\u00e9hicule s'il vous pla\u00eet tout de suite oui oui tout de suite, monsieur l'agent, vous savez pourquoi je vous arr\u00eate, monsieur Garcia s'est un peu l\u00e2ch\u00e9 au niveau du bruit, on est on est invit\u00e9 un mais c'est g\u00e9nial anti- Suisse hors de Suisse, oui, oui, Patrice Huy oui vous avez raison, vous allez faire quoi Monsieur Garcia, que vous avez depuis le d\u00e9but de cette Coupe du monde, soutenu notre beau pays, \u00e9videmment, il est quand m\u00eame un peu suivi l'Espagne Mad\u00e8re a tout de m\u00eame au d\u00e9but de la on y arrive, vous \u00eates un coriace, vous, vous le savez, on remet en place des quotas en Suisse, comme vous, tout cela vous sortez tard dans les rues en cette p\u00e9riode, on en profite pour faire les comptes : en clair, vous d\u00e9passer les quotas, donc vous allez pouvoir rentrer chez vous, mais bon, on n'est pas des monstres alors on vous laisse le temps que la Coupe du monde, finissent, quoi, mais vous pouvez pas que c'est \u00e7a colibri \u00e0 matraque colibri la matraque, j'ai un opposant au syst\u00e8me, je r\u00e9p\u00e8te, j'ai un opposant au syst\u00e8me p\u00eache c'est not\u00e9 colibri, on a, on l'attend au prochain Carrefour cherche bon allez, je vais pas de ce soir Monsieur Garcia et passer une bonne soir\u00e9e, bonjour monsieur papiers du v\u00e9hicule s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MT28 (01:03:38) [72%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, l'Alg\u00e9rie est oui oui l'vous savez pourquoi je suis l\u00e0, monsieur Slimani ou leurs enfants, l'Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:03:46) [85%] :\r\nBon, au moins, \u00e7a va \u00eatre rapide, vous vous en foutez, alors nous remettons en place les quotas, vous n'en fait plus partie voil\u00e0 vos billets d'avion, merci, bonne soir\u00e9e et bon voyage. \r\n\r\nLocuteur MT28 (01:03:52) [68%] :\r\nOui, ralentir les Mercedes merci. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:03:54) [73%] :\r\nDonc, bonjour monsieur papiers du v\u00e9hicule s'il vous pla\u00eet, \u00e0 tout de suite parce l\u00e0 j'en main, s'il vous pla\u00eet, faites vite, je vais rentrer chez moi, vous c\u00e9l\u00e9brez pas la victoire de la Suisse, non moi la photo je Menconi, je veux juste revenir un colibri \u00e0 matraquer Colibri \u00e0 matraque g\u00e9ant non supporters je r\u00e9p\u00e8te un nom supporters. \r\n\r\nLocuteur MT30 (01:04:12) [81%] :\r\nQui, attention, il doit \u00eatre au courant des petites t\u00eates couronn\u00e9es, des papiers quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:04:18) [83%] :\r\nEh bah oui, bah, on essaie d'esquiver les contr\u00f4les monsieur Van Bruggen c'est pas joli-joli \u00e7a bon, puisque vous joue au plus malin, rapide, vous d\u00e9passez les nouveaux quotas mis en place, donc vous allez pouvoir rentrer chez vous, vous en profiterez pour remettre drapeau \u00e0 l'endroit, allez circulez bonjour madame papiers du v\u00e9hicule s'il vous pla\u00eet, dixit monsieur l'agent vous c\u00e9l\u00e9brez quelle victoire ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:04:35) [84%] :\r\nAh, moi je n'aime que Federer est. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:04:38) [77%] :\r\nBah colibri \u00e0 matraque Kelibia matraque, j'ai une femme qui n'aime que Federer, je r\u00e9p\u00e8te, j'ai une femme qui n'aime que Federer. \r\n\r\nLocuteur MT30 (01:04:44) [79%] :\r\nVous voulez d\u00e9passer un colibri, c'est le mot de passe de l'UDC, ils l'ont donn\u00e9 \u00e0 tous ceux qui ne doivent pas quitter le pays, faudrait quand m\u00eame pas l'id\u00e9e, le m\u00e9nage ou les travaux d\u00e9gradants vraiment vu non plus. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:04:57) [83%] :\r\nMerci madame, passez une bonne soir\u00e9e, \u00e0 Poitiers, Martin bonjour chef, je peux vous aider, je viens v\u00e9rifier l'Equateur, vous savez que notre beau pays, les remettre en place, ah oui, tout \u00e0 fait, j'en ai d\u00e9j\u00e0 renvoy\u00e9 quelques-uns, \u00e7a marche tr\u00e8s bien de faire \u00e7a pour la Coupe du monde, c'est une super id\u00e9e, nos dirigeants vont d\u00e9jeuner mais maintenant qu'on en parle un vous d\u00e9passer les quotas, vous allez voir retourner en France, non non non c'est pas possible, \u00e7a fait 25 ans Julien oui, mais bon voil\u00e0, on n'y peut rien, la loi c'est la loi, et si je vous dis que je n'aime que Federer, \u00e7a peut aider, je ne vois vraiment pas le rapport, mais vous faites ce que vous voulez -vous fantasme, son regard per\u00e7ant maintenant, mais c'est le code pour rester non, oui, j'ai le code, mais uniquement pour les femmes pour les hommes d'avoir la carte du Parking et un taux de m\u00e9lanine suffisamment bas, bon la carte la prendre maintenant dites lui dit oui non, oui disons Martin on ne peut plus rien pour vous, mais allez, je suis pr\u00eat \u00e0 tout pour devenir suisse ou pas \u00e0 tous d\u00e9j\u00e0 la matraque d\u00e9sormais tr\u00e8s que j'ai colibri qui est pr\u00eate \u00e0 tout pour devenir suisse je r\u00e9p\u00e8te colibri qui est pr\u00eate \u00e0 tout pour devenir suisse. \r\n\r\nLocuteur MT30 (01:05:55) [49%] :\r\nIstres, dot\u00e9 d'un la joute \u00e0 l'aller. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:05:58) [82%] :\r\nMerci chef merci de Callist on parle rire voil\u00e0 votre billet d'avion, non mais je veux pas partir, j'ai dit que j'\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 tout et je toujours vous serez un exemple pour des centaines d'\u00e9trangers, vous allez au Vatican, bienvenue dans la gare de fuite. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:06:20) [80%] :\r\nRentr\u00e9 en Belgique, Jacques Neirynck non, non, ce n'est pas que, si vous aimez pas la Belgique. \r\n\r\nNeirynck Jacques (01:06:25)  [84%] :\r\nNon, le climat d\u00e9testable effectivement parti f\u00e2ch\u00e9 en train de monter au. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:06:30) [77%] :\r\nOui, je le disais, r\u00e9guli\u00e8rement, Nicolas Houle, les belges sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:06:34) [85%] :\r\nVous vous \u00e7a c'est un argument je trouve oui, pas sp\u00e9cialement, non mais en plus maintenant, drapeau \u00e0 l'envers, m\u00eame apr\u00e8s, oui, oui, en plus il prend plus. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:06:44) [93%] :\r\nDonc vous ne rentrerez jamais en Belgique, m\u00eame sur vos vieux jours j'adore, on sait pas quand. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:06:48) [76%] :\r\nBen non, heure, une heure, mais il n'en est pas question votre \u00e9pouse non plus, non, la Belgique, elle est pas belle jeunesse fran\u00e7aise oui, mais elle n'a pas de go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:06:57) [66%] :\r\nIl a la vie non, oui, mais l\u00e0, c'est comme \u00e7a et que le doigt la dit non non non non non, mais pas question, non n'est pas question au stand des hu\u00eetres, tout \u00e7a, non. \r\n\r\nNeirynck Jacques (01:07:05)  [74%] :\r\nOui, il y a des hu\u00eetres y aura oui un, voil\u00e0 de quoi c'est pas, c'est pas une raison suite je sais pas une raison suffisante, on ne sait pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:07:13) [78%] :\r\nChaque du champagne, je ne sais pas, chaque dimanche, Christian Denisart et un chroniqueur choisissent un un jeu de soci\u00e9t\u00e9 pour nous expliquer le monde qui vaille essayer c'est vous Bellia, vous \u00eates, vous, vous \u00eates l\u00e0 qui vous y \u00eates Denisart a quand m\u00eame beaucoup insist\u00e9 pour que je ne mettent pas de dire que le texte est de vous, mais il y a quoi fait pas de lui, le jeu, donc, mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:07:34) [83%] :\r\nLe qui est de l'arnaqueurs regardons. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:07:46) [80%] :\r\nEt qui veut jouer un jeu achet\u00e9 chercher journ\u00e9e 1 propos\u00e9 \u00e0 bon prix normalement et on va jouer au qui est de l'arnaque, je connais pas, c'est facile, tu vas voir, je pense, un arnaqueur toi tu me pose des questions pour trouver qui fait et au fur \u00e0 mesure l'imminent, ce qui ne colle pas aux r\u00e9ponses et quand on a trouv\u00e9 l'arnaqueur avec tous les autres agents on ira le punir, sur la place publique, \u00e7a a pas l'air trop compliqu\u00e9 : allez, c'est parti, c'est un ma\u00eetre qui existe, oui, oui, c'est vrai que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 tentant de tomber directement sur des vicelard comme rasta Popolo ce odieux mais non, oui il est roux non mais pourquoi cette question, je sais pas, je t\u00e2tonne faire face du vide dans la liste, c'est une femme non, un homme tout ce qui est plus masculin qui est Saverin bonne partie des phases, il bosse dans le sport, pas du tout dupe \u00e9liminer tous les mecs de la FIFA et ceux du CIO je me rapproche, il a l'\u00e2ge de la retraite non mais bon, tu as d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9 tous les membres du CIO, c'est pas faux, il est dans le pinard non non plus durs mais bon, \u00e7a fait toujours un encaveur de moi, j'ai la j'ai la vague, il aime les barbecue, mais qu'est ce que c'est que cette question ne comment tu le sache, je cherche, il est fran\u00e7ais, pas du tout, oui, oui, j'enl\u00e8ve Cahuzac Depardieu Fran\u00e7ois Ier : Alain Delon et les Suisses naturalis\u00e9s, un maire je remets de Delon, bon je commence \u00e0 avoir pu beaucoup de joueurs, mais \u00e7a fait plaisir de voir comment s'attend et n'a pas les lunettes et si un fr\u00e8re du Straub et quelque part, mais pourquoi Seuil 13 un mec qui depuis bient\u00f4t un an, arnaque des gens chaque semaine et qui a jamais payer pour ses crimes peut-\u00eatre maintenant, il y a juste moi qui reste la gagner et on s'est tous fait avoir port\u00e9 le plus tordu et donc les autres, les agents n'attendent que leur vengeance alors maintenant et en leur nom \u00e0 tous, je vais te poser une question simple : mon Christian et qui veut jouer un jeu. \r\n\r\nLocuteur FT5 (01:09:30) [76%] :\r\nElle, c'\u00e9tait la derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:09:32) [80%] :\r\nLa derni\u00e8re derni\u00e8re l'ann\u00e9e prochaine on changera, on verra, on se prend encore trop quoi, mais, mais il y a et l'animation, oui la nouvelle nouveaut\u00e9 en toutes celles -l\u00e0 \u00e9videmment tout Les h\u00e2te -toi lentement, sont \u00e0 retrouver sur 3 W point RTS Point CH eZ de l'agence ou sur la page Facebook l'agence RTS ou sur je sais plus quoi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:09:50) [95%] :\r\nLe DVD de fin d'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:09:51) [77%] :\r\nEt dailyMotion enfin bref partout vous partout partout ordinateur oui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:09:56) [89%] :\r\nEn Afrique, suite \u00e0 de nouveaux enl\u00e8vements de jeunes filles par le groupe terroriste beaucoup dans le nord de son pays, la jeune chanteuse nig\u00e9riane Hadopi et propose d'\u00e9changer sa virginit\u00e9 contre la lib\u00e9ration d'une partie des jeunes filles dans le monde des kidnappeurs islamistes la virginit\u00e9 des chanteuses, c'est l'\u00e9quivalent des cartes brillante dans les collections Panini mettent le grappin dessus, va falloir sacrifier \u00e9tait double. \r\nReco Siffredi qui fait voeu de chastet\u00e9 devant l'Italie toute enti\u00e8re, Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, qui propose une loi pour la transparence des partis politiques \u00e0 l'Assembl\u00e9e et le Costa-Rica en 8\u00e8me de finale de la Coupe du monde de football, plus rien n'a de sens en cette p\u00e9riode estivale, c'est n'importe quoi et puis quoi encore, bient\u00f4t vous allez m'annoncer quel r\u00f4le l'agence pour les faire de Seine \u00e0 Paris 16. \r\n\u00e9videmment on finit sur le Mondial, ce qu'on retiendra de la phase des poules de la phase de poule un pardon de la Nati, ce n'est ni le talent de Shaqiri qui ne surprend plus personne ni la sup\u00e9riorit\u00e9 sportive des Fran\u00e7ais \u00e0 laquelle au au fond on s'attendait un peu, non la grande morale qui \u00e9mergent tout \u00e7a, c'est surtout que un joueur de l'\u00e9quipe de Suisse qui gagne, c'est un patriote et un joueur de l'\u00e9quipe de Suisse qui perd, c'est un Kosovar. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:10:58) [85%] :\r\n\u00e9videmment, cette \u00e9mission, signe la fin de la saison pour l'agence et le d\u00e9but des vacances pour nos agents, tous se r\u00e9jouissent sauf vous man. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:11:07) [89%] :\r\nMais ouais \u00e7a so\u00fble trop franchement cher. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:11:09) [76%] :\r\nBon avoueront avec les Genevois \u00e9taient r\u00e2leurs mais enfin l\u00e0, quand m\u00eame, les vacances, enfin on peut pas ne pas aimer les vacances Roll man. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:11:16) [84%] :\r\nPas tout le monde aime partir mais c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est tout le monde, donc tout le monde pense avoir un truc \u00e0 raconter \u00e0 la rentr\u00e9e entre les amis, les coll\u00e8gues et les gens donc j'ai rien \u00e0 faire, mais avec lesquels j'ai quand m\u00eame amis sur Facebook, on est parti pour 3 mois de r\u00e9cits insipide, photos, mal \u00e0 l'appui sur leur petite semaine Ch\u00e9rie qui justifie le reste de leur ann\u00e9e morne mais pourquoi vous n'\u00eates pas des r\u00e9cits de voyage, mais parce que c'est toujours la m\u00eame chose chez d\u00e9j\u00e0 ce que chacun va me raconter il et celui qui est parti faire un retrait pose \u00c9tats-Unis attend me dit rien, \u00e7a fait la route 66 n'\u00e9tait vraiment libre penseur, J\u00e9r\u00f4me, c'est une super id\u00e9e, cette histoire de vivre un truc authentique en empruntant la route la plus touristique du continent au retour des cat\u00e9gories qu'ils sont sympas ces ricains, mais ils sont vraiment pas tr\u00e8s cultiv\u00e9s, mais oui, bande de connards pour vous pr\u00e9senter vos interlocuteurs risquent de confondre Switzerland est et serait probablement incapable de me replacer sur une carte europ\u00e9enne mais parce que toi tu arrives \u00e0 me donner les \u00c9tats limitrophes du Missouri, ensuite il y a l'amour du sud alors \u00e9videmment tu avait pr\u00e9vu de partir en avion mais suite \u00e0 un conflit syndical opposant les vendeurs de cacahu\u00e8tes en petits sachets individuels aux fabricants de mini canettes de Schweppes tous les appareils sont rest\u00e9s clou\u00e9s au sol du coup, tu as pris l'A7 et l\u00e0, coup de th\u00e9\u00e2tre, il y avait des embouteillages incroyable, heureusement apr\u00e8s 8 heures de route au pas \u00e0 se demander s'il vaut mieux avancer r\u00e9guli\u00e8rement tout le temps, au risque de perdre un mollet ou attendre que 20 m\u00e8tres s\u00e9parent du v\u00e9hicule devant et l'affaire implique \u00e0 17 kilom\u00e8tres heure de voil\u00e0 enfin arriv\u00e9s dans le Lub\u00e9ron dans la maison de papa oui \u00e0 35 ans, Sabine qui dit toujours pas et pas mon p\u00e8re quand il parle de lui \u00e0 un tiers, soit parce que tu as toujours pas compris le principe de relativit\u00e9 contextuelles qui veut que papa pour toi, c'est pas la m\u00eame personne que papa pour moi, ce que tu penses que \u00e7a donne un c\u00f4t\u00e9 enfantin charmant, quoi qu'il en soit, bien que ce s\u00e9jour soit d\u00e9nu\u00e9e de tout int\u00e9r\u00eat dramaturgique tu te plaira me conter par le menu vous chez Carrefour vos soir\u00e9es Ratatouille vos parties de boules et surtout comment est enfin parvenu \u00e0 terminer le dernier Philippe Michaud on avait bien besoin apr\u00e8s une ann\u00e9e \u00e9reintante au boulot et les travaux dans la salle de bain qui ont drain\u00e9 des derni\u00e8res forces vitales est que \u00e7a, c'est pas toi qui tenaient la truelle, mais enfin, passons \u00e0 la fin avec sur le visage, la b\u00e9atitude tranquille de la charolaise qui vient de mettre bas les yeux mi- clos dans la r\u00e9miniscence sensuel du soleil qui caressait \u00e0 Pau alors que tu t'\u00e0 terminer le dernier test cosmos, qu'elle \u00e9pouse d'un haut dignitaire du IIIe Reich, \u00eates -vous tu conclura par cette formule sibylline, on \u00e9tait juste bien, bah forc\u00e9ment vous commencez \u00e0 vous siphonn\u00e9e ros\u00e9 \u00e0 10 heures du matin tu m'matin qui \u00e9tait bien pass\u00e9 3 semaines bourr\u00e9 enfin mon pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le back- packers en Asie du Sud-Est au toit d\u00e9chets occidental qui pour traverser Bangkok se d\u00e9guisent en Indiana Jones hypocondriaque chaussettes anti- gangr\u00e8ne casquette \u00e0 moustiquaire et t-shirt entier si je les d\u00e9teste tellement ces gens qui, sous pr\u00e9texte, qui se trouve \u00e0 l'est de Moscou se dans les capitales, comme si c'\u00e9tait la jungle, les amis, \u00e0 partir du moment o\u00f9 une agglom\u00e9ration est assez grande pour avoir des dentistes et des comptables, vous \u00eates pas oblig\u00e9s de vous fringues et comme un ravitailleur du Paris- Dakar, mais le grand \u00e9merveillement du n\u00e9o- colons faire tr\u00e8s \u00e0 part la foule Moon parties avec laquelle un peu d'chance et beaucoup d'ecstasy y sera parvenu \u00e0 amener des doigts une \u00e9tudiante v\u00e9t\u00e9rinaire hollandaise c'est bien \u00e9videmment les prix incroyables, des crevettes grande que ma main pour 3 dollars survient et si tu trouves pas une pizza \u00e0 moins de 6 balles mais oui sombre demeure et c'est ce qui fait que toi, tu peux y aller et revenir pour en parler, il y a peu Tha\u00eflandais qui passent leurs \u00e9t\u00e9s en Suisse sur marquera forc\u00e9ment, ici, c'est plus cher, c'est le prix \u00e0 payer, si je veux pas que dans le top 10 des m\u00e9tiers du tertiaire les mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, il y a une meneuse de leur vie, d'un pays, meneuse de revue d'un pic poncho. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:14:21) [61%] :\r\nElle est pas facile \u00e0 dire non. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:14:23) [83%] :\r\nDonc pas de vacances pour vous le ah bah non, parce que je suis parti en juin, je vous ai pas racont\u00e9 \u00e0 nos m\u00e8res, c'\u00e9tait super, on \u00e9tait dans les. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:14:38) [77%] :\r\nSur ce remaniement maintenant quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:14:42) [80%] :\r\nJacques Neirynck vous, vous vivez peut-\u00eatre vos derniers instants enfin voil\u00e0 je coupe \u00e7a ce soir, mais laissez -moi finir ma phrase vos derniers mois d'hommes politiques nationales. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:14:53) [79%] :\r\nEst -ce que on va encore, j'ai encore une ann\u00e9e tirer \u00e0 vous d\u00e9missionnez pas en septembre, j'ai rien compris c'est quoi l'arrangement alors il y a plus d'arrangements, il y a plus d'arrangements, je ne pas non, mais il y avait un arrangement au comme quoi vous jusqu'en vous oui oui voil\u00e0 vous laissiez vous alliez \u00e9ventuellement ou pr\u00e9senter aux \u00c9tats et le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 arriv\u00e9 au national et puis tout le monde \u00e9tait content met en col\u00e8re la une, donc vous avez film\u00e9 voil\u00e0 il faut il faut il fallait savent il faut mettre en col\u00e8re, non mais c'est \u00e7a, il y a plus tard, il y a plus d'arranger employeur oui il y a plus rien non mais attends, alors il va se passer quoi l\u00e0 en septembre, il reste, ben il va oui d'abord Jaur\u00e8s et Claude Begl\u00e9 va faire quoi, le pauvre 65 ans, il y a un tout petit peu de de vocations. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:15:36) [67%] :\r\nCollectionner les barreaux vous voulez et il doit quelque chose \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:15:40) [78%] :\r\nBon \u00e9coutez qu'est -ce qui a bient\u00f4t 80 3 ont fait courir comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:15:45) [91%] :\r\nMais moi, je cours pas, je reste sur place, c'est, c'est c'est c'est vous qui vous voulez, j'ai toujours le m\u00eame \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:15:52) [82%] :\r\nNon mais \u00e7a, c'\u00e9tait pas envie franchement d'arr\u00eater tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:15:57) [82%] :\r\nLe monsieur a dit non, oui et non, avoir entendu non non non, monsieur a dit non non non vitaux \u00e9coutez, vous avez pas mal avant tout le temps \u00e0 la maison apr\u00e8s \u00e7a va \u00eatre difficile \u00e0 passer par les arguments pour arr\u00eater le verbe \u00e9coutez, il y a. \r\n\r\nNeirynck Jacques (01:16:09)  [85%] :\r\n15 pour 100 des Suisses qui sont retrait\u00e9s, ils \u00e9taient \u00e9l\u00e9mentaires qu'il y ait quelqu'un pour les repr\u00e9senter, c'est tout, je suis de repr\u00e9sentants des retrait\u00e9s, voil\u00e0, on va avoir des surnoms. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:16:20) [76%] :\r\nDonc un des horreurs, retrait\u00e9s, donc j'ai livr\u00e9 mieux repr\u00e9sentant des retrait\u00e9s puisque il est \u00e0 la retraite plus de frais. \r\n\r\nNeirynck Jacques (01:16:26)  [89%] :\r\nOui, \u00e7a c'est votre id\u00e9e, je ne commente pas. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:16:29) [81%] :\r\nVous voudrez. \r\n\r\nLocuteur MT17 (01:16:31) [75%] :\r\nIl pour avoir une exp\u00e9rience de la retraite pour. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:16:33) [81%] :\r\nAujourd'hui, ben oui, voil\u00e0, c'est vous \u00e9coutez un argent conf\u00e9d\u00e9ration ne parle m\u00eame pas voulu haut oui qu'est -ce qu'on va faire de de Jacques Neirynck on le rel\u00e2che en garde. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:16:43) [87%] :\r\nMichel, le 25 novembre 2012, oui, vous m'aviez d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 la question, je vous avez dit qu'on pouvait pas le garder et et la la la, 19 mois plus tard, vous me reposer exactement la m\u00eame question, mot pour mot, ben oui, vous \u00eates s\u00e9nile quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:17:00) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:17:02) [84%] :\r\nOui, j'ai j'ai j'ai demand\u00e9 \u00e0 un sp\u00e9cialiste, Jacques oui elle est s\u00e9nile ou quoi, c'est non, non, je ne serai pas lire non mais je m'inqui\u00e8te pour vous Michel je m'inqui\u00e8te beaucoup avec inqui\u00e8te tellement que que je me demande si on va vous garder que doit -on faire de Mich\u00e8le Durand Vallade on la rel\u00e2chons Lagarde c'est pas une d\u00e9cision qui va \u00eatre facile \u00e0 prendre, a mis \u00e7a, j'ai d\u00e9cid\u00e9 en notre \u00e2me et conscience du sort que nous allons r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 Mich\u00e8le Durand- Vallade, alors je pose la question : l'\u00e9tat dans lequel se trouve lui permettent -elles encore d'assumer ses fonctions au sein de l'agence, j'ai demand\u00e9 \u00e0 un sp\u00e9cialiste Jacquot oui, qui a \u00e9tudi\u00e9 l'\u00e9lectricit\u00e9 oui Michel elle est hors circuit ou pas, peut-\u00eatre que le temps court circuit oui peut-\u00eatre oui non mais en tout cas que l'on comme le dit Jacques Aulas le mod\u00e8le EDF d\u00e9fectueux ou non, donc la question est de savoir si on la r\u00e9pare aussi on la remplace, j'ai demand\u00e9, j'ai demand\u00e9 un sp\u00e9cialiste donc toi qui a travaill\u00e9 chez Philips une speakrine RTS c'est ce garanti pendant combien de temps l\u00e0 c'est voil\u00e0 2 ans que la valeur de la la la la, ah bon, ben alors si on peut pas la r\u00e9parer IRES plus qu'\u00e0 esp\u00e9rer une gu\u00e9rison miraculeuses, mais est -ce vraiment possible, j'ai demand\u00e9 \u00e0 un sp\u00e9cialiste et magouilles. \r\nBouak\u00e9 catho pour la la remise en \u00e9tat miraculeuse de Mich\u00e8le Durand Vallade tout tu crois que \u00e7a fait partie des plans d'\u00e0 court terme, bon ou non. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:18:33) [79%] :\r\nBen, \u00e7a d\u00e9pend de vous tous, il faut aller en p\u00e8lerinage \u00e0 Saint-Jacques-de-Compostelle, \u00e7a ne fait jamais que 1200 kilom\u00e8tres, vous avez l'enterrement, d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:18:40) [88%] :\r\nQuand on va le faire, on va le faire, on va le faire Michel on va vous garder, c'est un acte de foi, je sais c'est pas tr\u00e8s rationnel, mais au fil du temps, on s'est attach\u00e9 \u00e0 vous puisque vous voulez bien, donc on va vous garder en plus le le sp\u00e9cialiste, il est d'accord un peu peur, oui, oui, d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:19:08) [69%] :\r\nDonc, c'est vous qui partez Nicolo, \u00e7a c'est un probl\u00e8me pour \u00e7a \u00e7a \u00e7a oui, puisque je garde le pouvoir faire. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:19:15) [77%] :\r\nMerci Nicolas, au donc une derni\u00e8re d\u00e9claration, Jacques Neirynck et je r\u00e9p\u00e8te, je n'aimerais bien une rumeur on va arr\u00eater l\u00e0 qui pourrait \u00e9ventuellement se retrouver \u00e0 la une du 24, faisons la base fait le Jacques Neirynck -nous un truc invraisemblable machin mais vrai \u00e9videmment oui, vous pouvez m\u00eame balancez sur B\u00e9gl\u00e9 un truc que on sait pas non, Isinbayeva va repartir et vu un match. \r\n\r\nNeirynck Jacques (01:19:39)  [67%] :\r\nBonsoir Beck d\u00e9passe des mais par exemple sur semaine Dramane il y a, Ueli Maurer. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:19:46) [79%] :\r\nOui SchneiderAmmann tient un petit scoop sur SchneiderAmmann ce qui mange ses crottes de nez ou c'est pas tr\u00e8s bien non non non. \r\n\r\nNeirynck Jacques (01:19:53)  [93%] :\r\nNon mais il y p\u00e9niblement les notes qui sont faites par son d\u00e9partement, il a une bonne \u00e9locution, \u00e0 part \u00e7a, oui, tr\u00e8s bien et puis Ueli Maurer, j'ai d\u00e9couvert tout de m\u00eame quelque chose qui est assez \u00e9tonnant, lorsqu'on parlait du Gripen maintenant \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par le peuple, qui pour une myopie au pays au pays au pays au pays, je vais poser une question simple question : quelle est la vitesse de pointe du Gripen et devant tout le monde, il a dit je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:20:21) [89%] :\r\nIl ne s'est rien rien. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:20:24) [70%] :\r\n\u00e7a aurait pu \u00eatre pire, il aurait dit, il aurait pu r\u00e9pondent le quoi, oui, de quoi vous n'aurez plus dire qu'il avait pas lu le contrat par exemple Jean-Louis Borloo, enfin, il a dit : c'est la vie de la victime avait vrai il n'avait pas lu contrat. \r\n\r\nNeirynck Jacques (01:20:34)  [82%] :\r\nEt puis, comme il y avait le chef de l'arm\u00e9e qui \u00e9tait l\u00e0, Batman, j'\u00e9tais chez Batman et je dis quelle est la vitesse de pointe du du Gripen, il a dit : bon, ou je ne sais pas, et \u00e7a n'a aucune importance. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:20:47) [85%] :\r\nOui, oui, alors c'est quoi la vitesse de pouvoir. \r\n\r\nNeirynck Jacques (01:20:51)  [86%] :\r\nEh bien si vous allez sur internet il y a plusieurs chiffres et je ne sais toujours pas, personne ne sait encore au prix des fabricants \u00e0 quelle vitesse leur avion vol puisque il n'a jamais \u00e9t\u00e9 construits il a jamais vol\u00e9 L\u00e4nder jamais vol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:21:03) [81%] :\r\nBon h\u00e9 bah merci Jacques Neirynck heure d'\u00e9t\u00e9 ravi que vous soyez notre dernier invit\u00e9 de la saison, puisqu'effectivement c'est la fin de cette 80\u00e8me j'ai, j'ai vu. \r\n\r\nLocuteur FT5 (01:21:12) [80%] :\r\nMais le calcul ce qui probablement n'apporte. \r\nSon profit Net qui arriv\u00e9 la copie march\u00e9 campagne leur au plusieurs d'int\u00e9r\u00eat conserver Vincent col\u00e8re et mettre plus embarras r\u00e9sum\u00e9 merci \u00e0 vous allez faire la m\u00eame chose, on avait vot\u00e9 contre Majorque, une super- la retirer \u00e0 la coordination tous malheurs et pour tout le reste, merci \u00e0 Monique fantaisie et puis surtout, merci \u00e0 Roubaix, la chose avec Le Matin dimanche et ce magazine. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:21:45) [88%] :\r\nOui, rendez- vous, \u00e9videmment, le 31 ce sera dimanche, sachez -le, m\u00eame endroit, m\u00eame heure et vous souhaitons mais alors du fond du coeur un tr\u00e8s, tr\u00e8s bel et. \r\n"], "program": {"href": "/programs/95BC92F2-A6B0-48CA-89E4-C9E5324F1515", "id": "95BC92F2-A6B0-48CA-89E4-C9E5324F1515", "name": "Agence"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Neirynck, Jacques", "role": "conseiller national PDC vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Neirynck, Jacques", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Voix diverses", "role": "humoristes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1AB308CB-CD30-40F7-9A6E-82FA48C7B23E", "internalArchiveId": "1AB308CB-CD30-40F7-9A6E-82FA48C7B23E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Vatican poursuit sa politique de tol\u00e9rance z\u00e9ro envers les p\u00e9dophiles de l'Eglise. Un nonce aspostolique, Jozef Wesolowski, \u00e9v\u00eaque polonais, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit \u00e0 l'\u00e9tat la\u00efc : Commentaire de Jean-Baptiste Venditi", "publicationDate": "2014-06-29T00:00:00Z", "summary": "Les faits remontent entre 2008 et 2013 lorsqu'il \u00e9tait en poste en R\u00e9publique dominicaine. Le cas de cet ambassadeur du pape r\u00e9duit \u00e0 l'\u00e9tat la\u00efc, est-ce une premi\u00e8re?", "durationSec": 130, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["p\u00e9dophilie", "\u00e9v\u00eaque"], "thematicPersons": ["Wesolowski, Jozef"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T13:11:50Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe Vatican poursuit sa politique de tol\u00e9rance 0 envers les p\u00e9dophiles au sein de l'\u00c9glise catholique un nonce apostolique p\u00e9dophiles, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit \u00e0 l'\u00e9tat la\u00efc un nonce, c'est l'\u00e9quivalent d'un ambassadeur du pape, il s'agit en l'occurrence de l'\u00e9v\u00eaque polonais Jozef Wesolowski elle est faite remontent entre 2008 et 2013 lorsqu'il \u00e9tait lorsqu'il \u00e9tait en poste en R\u00e9publique dominicaine, Jean-Baptiste Venditti bonjour, bonjour, vous \u00eates en Direct de Rome, le cas de cet ambassadeur du pape, r\u00e9duit \u00e0 l'\u00e9tat la\u00efc, c'est une premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:30) [94%] :\r\nSi l'on regarde effectivement le grade \u00e9lev\u00e9 de l'\u00e9v\u00eaque, le oui on peut dire que c'est une. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:36) [87%] :\r\nPremi\u00e8re jusque l\u00e0 vous savez les responsables religieux \u00e9t\u00e9 chaudement invit\u00e9s \u00e0 d\u00e9missionner en revanche concernant les simples pr\u00eatre le Vatican dans sa lutte intensifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [94%] :\r\nContre les abus sexuels en a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit, plus de 800 \u00e0 l'\u00e9tat la\u00efc ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est aussi le 1er v\u00e9ritable gros dossier d'abus sexuels qui est trait\u00e9 sous le pontificat du pape Fran\u00e7ois et il fallait donc donner un signal fort de continuit\u00e9 avec la politique de tol\u00e9rance 0 initi\u00e9e par son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Beno\u00eet XVI. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [96%] :\r\nEt toujours concernant Mgr Jozef Wesolowski le Vatican va aussi ouvrir une proc\u00e9dure p\u00e9nale, et \u00e7a aussi c'est nouveau. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:11) [86%] :\r\nOui, apr\u00e8s la condamnation de retour \u00e0 l'\u00e9tat la\u00efc, prononc\u00e9e par la congr\u00e9gation pour la doc. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:17) [85%] :\r\nSigne de la foi qui est la plus lourde, formes de sanctions que l'on peut dire, religieuse et qui a suivi une proc\u00e9dure pr\u00e9cise en \u00e9coutant les diff\u00e9rents t\u00e9moignages, notamment de Dominicains qui accusait l'\u00e9v\u00eaque, il y aura au Vatican un proc\u00e8s p\u00e9nal pour abus sexuels, ce sera une premi\u00e8re, parce que le d\u00e9lit d'abus sexuels n'est entr\u00e9 dans le code p\u00e9nal des si\u00e8ges que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, suite. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:38) [91%] :\r\n\u00e0 une volont\u00e9 exprim\u00e9e par le pape Fran\u00e7ois il y aura donc un proc\u00e8s \u00e0 l'int\u00e9rieur du Vatican pour ceux qui pourrait s'ouvrir d'ici l'Automne, jusque -l\u00e0, le nonce est aux arr\u00eats domiciliaires ensuite au terme du proc\u00e8s si une peine de r\u00e9clusion est prononc\u00e9, il restera \u00e0 d\u00e9terminer le lieu de d\u00e9tention de Jozef Wesolowski, il est peu probable mais pas impossible qu'il effectue sa peine au Vatican, il pourrait alors \u00eatre remis aux autorit\u00e9s de Varsovie pour effectuer une peine dans une prison en Pologne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [72%] :\r\nJean-Baptiste Venditti en Direct au rhum. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Etter, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Venditi, Jean-Baptiste", "role": "correspondant RTS Rome", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FDB2415A-AF8C-4526-A7E7-CD4471DC622B", "internalArchiveId": "FDB2415A-AF8C-4526-A7E7-CD4471DC622B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. L'Union europ\u00e9enne a \u00e9lu \u00e0 sa t\u00eate le Luxembourgeois Jean-Claude Juncker, sans entousiasme et malgr\u00e9 l'opposition de David Cameron. - 2. En Ukraine, 4 des 8 observateurs de l'OSCE retenus en otage ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s. - 3. L'Union europ\u00e9enne a sign\u00e9 un accord qualifi\u00e9 d'historique avec l'Ukraine, la G\u00e9orgie et la Moldavie. - 4. L'\u00c9tat de Gen\u00e8ve n\u00e9gocie avec la famille d'Adeline, socioth\u00e9rapeute assassin\u00e9e lors d'une sortie accompagn\u00e9e avec un d\u00e9tenu et propose des d\u00e9domagements. - 5. Les temps sont durs pour Swiss face \u00e0 la concurrence des compagnies du Golfe persique. - 6. Faut-il faire payer les automobilistes qui franchissent le Gothard pour financer le deuxi\u00e8me tube routier?. - 7. Depuis la d\u00e9couverte de textes in\u00e9dits de la po\u00e9tesse Sappho, les hell\u00e9nistes sont en \u00e9moi et sont r\u00e9unis en colloque \u00e0 B\u00e2le", "publicationDate": "2014-06-27T00:00:00Z", "summary": "Les personnes sont list\u00e9es une seule fois par ordre d'apparition. Sommaire d\u00e9taill\u00e9 en annexe. 1. Commentaire d'Alain Franco et interview de Fran\u00e7ois Cherix, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil socialiste. - 2. Commentaire de Ga\u00ebtan Vannay. - 3. Interviews de Dmitri de Kochko, journaliste \u00e0 \"La Russie d'aujourd'hui\" et de Thornik\u00e9 Gordadz\u00e9, ancien ministre g\u00e9orgien, politologue et membre de l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Paris. - 4. Interview de Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois, chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9, de l'emploi et du social. - 5. Commentaire de Rouven Gueissaz et interview de Lorenzo Stoll, directeur de Swiss pour la Suisse romande. - 6. Interviews de Christophe Darbellay, conseiller national PDC valaisan et de Jean-Fran\u00e7ois Domin\u00e9, d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral-radical au Grand Conseil tessinois. - 7. Interview de Martin Steinbr\u00fcck, hell\u00e9niste, professeur de grec et de latin \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.", "durationSec": 3600, "genres": ["D\u00e9bat", "Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Ukraine", "Tessin", "Gr\u00e8ce", "Gen\u00e8ve (canton)", "Saint-Gothard"], "thematicThemes": ["homicide", "compagnie a\u00e9rienne", "tunnel", "concurrence \u00e9conomique", "conflit arm\u00e9", "crise politique", "po\u00e9sie", "relations internationales", "\u00e9lection europ\u00e9enne", "accord international", "d\u00e9tenu"], "thematicPersons": ["OSCE", "Junker, Jean-Claude", "Sappho"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-16T07:43:42Z", "speechToTexts": ["14.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:00) [93%] :\r\nPhilippe Crova bonsoir Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [72%] :\r\nAlors non non non non non non non non non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [91%] :\r\nBonsoir, l'Union europ\u00e9enne a \u00e9lu \u00e0 sa t\u00eate, le Luxembourgeois Jean-Claude Junker, un choix sans enthousiasme, mais qui a fini par arranger tout le monde sur la Grande-Bretagne et la Hongrie ont vot\u00e9 contre, pour la 1\u00e8re fois l'\u00e9lection du pr\u00e9sident de la commission est d'une cons\u00e9quence directe des \u00e9lections europ\u00e9ennes, certains y voient un progr\u00e8s d\u00e9mocratique, d'autres d\u00e9plorent le manque de charisme du nouveau pr\u00e9sident, on entendra la r\u00e9action du chef de file des pro- europ\u00e9ens en Suisse, Fran\u00e7ois Cherix et puis on s'int\u00e9ressera \u00e0 l'homme Jean-Claude Junker, les tablo\u00efds britanniques le d\u00e9crivent comme un alcoolique, dangereux pour l'Europe, Alain Franco la beaucoup c\u00f4toy\u00e9 nous dresse son portrait, c'\u00e9tait une journ\u00e9e importante pour les relations entre l'Europe et la Russie, l'Union europ\u00e9enne attire 3 pays dans sa sph\u00e8re d'influence, l'Ukraine, la Moldavie, la G\u00e9orgie ont sign\u00e9 des accords d'association, au grand dam de la Russie, qui se sentent bafou\u00e9s, on va d\u00e9battre de la politique europ\u00e9enne et russe estime qu'elle jette de l'huile sur le feu, l'Union europ\u00e9enne en or avec nous, l'ancien ministre g\u00e9orgien et un journaliste de Russie aujourd'hui recevra le conseiller d'\u00c9tat g\u00e9nevois Mauro Poggia pour lui demander si Gen\u00e8ve a tent\u00e9 d'acheter le silence de la famille de la victime dans le drame de la P\u00e2querette, la Tribune de Gen\u00e8ve, qui \u00e9voquait cette perspective ce matin l'interview de Mauro Bouhadjar, en Direct, \u00e7a sera dans une dizaine de minutes la compagnie a\u00e9rienne suisse se plaint de la concurrence, les compagnies du Golfe font peser une menace existentielle sur sa compagnie, c'est ce que d\u00e9non\u00e7ait ce matin le patron de Suisse, les compagnies europ\u00e9ennes serait -elle en train de se convertir au charme du protectionnisme, on pourrait y voir une contradiction dans le cas de Swiss, qui n'est plus une compagnie nationale mais, filiale de Lufthansa, on va en parler avec le patron pour la Suisse Romande de la compagnie suisse Lorenzo Stoll en Direct dans une vingtaine de minutes il n'est pas impossible qu'un jour les Suisses doivent payer pour se rendre dans un autre canton suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 instaurer un p\u00e9age au tunnel routier du Gothard, ce serait un moyen de financer le 2\u00e8me tube du tunnel mais les Tessinois crier \u00e0 la discrimination, c'est pratiquement, leur seule voie d'acc\u00e8s au reste de la Suisse, on va d\u00e9battre de ce concept du p\u00e9age, avec 2 invit\u00e9s, le pr\u00e9sident du PDC suisse Christophe Darbellay, le maire de Biasca Le d\u00e9put\u00e9 tessinois Jean-Fran\u00e7ois Domin\u00e9, on va revenir sur une d\u00e9couverte qui a cr\u00e9\u00e9 l'\u00e9moi chez les hell\u00e9niste, la d\u00e9couverte de nouveaux fragments de la po\u00e9tesse Sapho ils agitent le monde \u00e9conomique, ces nouveaux fragments un congr\u00e8s a lieu aujourd'hui \u00e0 B\u00e2le avec les principaux chercheurs du monde entier l'agitation dans la mesure du mythe de Sappho la po\u00e9tesse de l'\u00eele de Lesbos ce devenu symbole de l'amour f\u00e9minin tr\u00e8s rares \u00e9taient les \u00e9crits de \u00e7a, faut \u00eatre parvenu jusqu'\u00e0 nous, on va prendre la mesure de cette d\u00e9couverte avec les chercheurs Martin Steinbr\u00fcck vers 18 heures 45 la pluie revient demain apr\u00e8s- midi, \u00e7a ne sera pas un temps \u00e0 la grille \u00e0 Douala raclette en pleine mer, les temp\u00e9ratures iront jusqu'\u00e0 25 degr\u00e9s m\u00e9t\u00e9o compl\u00e8te enfin de forum. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [59%] :\r\nBalade \u00e0 Bamako, oui, nous ne vivons l'an caspary il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [89%] :\r\nJean-Claude Junker, h\u00e9 bien, le nouveau pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, il vient d'\u00eatre adoub\u00e9 par un vote exceptionnel entre les 28 dirigeants de l'Union europ\u00e9enne par 26 voix contre 2 et qui aurait pu pr\u00e9voir que le Luxembourgeois allait devenir la b\u00eate noire des Britanniques qui fait la une des tablo\u00efds anglais, \u00e0 les en croire, ces tablo\u00efds Jean-Claude Junker serait un danger pour l'Europe, ringard, un alcoolique, pire encore, son p\u00e8re enr\u00f4l\u00e9s de force comme toute une g\u00e9n\u00e9ration de Luxembourgeois est pr\u00e9sent\u00e9 comme ayant \u00e9t\u00e9 un nazi alors quand vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Bruxelles, on va avec vous d\u00e9m\u00ealer le vrai du faux, de toutes ces accusations, on va passer en revue ce que l'on dit de de Jean-Claude Junker et qu'on va commencer par cette situation, dixit David Cameron qui a comme pr\u00e9vu vot\u00e9 contre sa nomination, lui il dit : c'est un homme du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [91%] :\r\nBen \u00e9coutez factuellement, c'est vrai, il y a Jean-Claude Junker a \u00e9t\u00e9 pour ministre des Finances du Luxembourg \u00e0 partir de 1984 puis chef du gouvernement sans interruption de 95 \u00e0 2013, il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de l'Eurogroupe pendant une bonne partie de la crise de la de la zone Euro, il a 59 ans et les nuits blanches ont laiss\u00e9 des traces qui l'ont fait bien plus bon tout \u00e7a \u00e7a fait pas franchement nouvelle Europe nouvelle g\u00e9n\u00e9ration ceci dit Jean-Claude Junker, ils b\u00e9n\u00e9ficient d'avantages qui sont le le le le le revers de la m\u00e9daille ou l'autre c\u00f4t\u00e9 de la m\u00e9daille de ce qu'on lui reproche, Jean-Claude Junker, il conna\u00eet tout le monde en Europe il y a un carnet d'adresses \u00e0 nul autre pareil c'est la la m\u00e9moire vivante de la construction europ\u00e9enne, pensez donc, il \u00e9tait pr\u00e9sent autour du berceau de l'Euro au sommet de Maastricht, donc c'est vraiment quelqu'un qui conna\u00eet parfaitement bien la machine et c'est ce qu'il faut pour \u00eatre un un un bon pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [84%] :\r\nAlors autre accusation contre Jean-Claude Junker je cite un nos dieux f\u00e9d\u00e9ralistes dangereux \u00e0 l'heure o\u00f9 les eurosceptiques montent en puissance en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:44) [87%] :\r\nBen c'est vrai il est f\u00e9d\u00e9raliste et aujourd'hui f\u00e9d\u00e9raliste, c'est devenu un gros mot en Europe 1 dans le cadre d'une Europe qui suscite, qui a du mal \u00e0 se \u00e0 se trouver qui voit les euro- sceptiques de tout bord grimper et \u00eatre de plus en plus pr\u00e9sents dans l'Union europ\u00e9enne, mais en m\u00eame temps \u00eatre f\u00e9d\u00e9raliste, c'est quoi, c'est vouloir construire l'union europ\u00e9enne la faire avancer, et c'est en fait exactement ce qu'on demande \u00e0 un pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, c'est ce que les trait\u00e9s pr\u00e9voient les trait\u00e9s europ\u00e9ens disent que la Commission europ\u00e9enne, d\u00e9fend l'int\u00e9r\u00eat commun des 28, voyez, il y a rien de vraiment r\u00e9pr\u00e9hensible \u00e0 \u00eatre un f\u00e9d\u00e9raliste, m\u00eame si on le sait, Jean-Claude Junker va mettent la p\u00e9dale douce sur ses ses envies, parce qu'\u00e9videmment, il est l\u00e0 pour trouver l'\u00e9quilibre entre un peu tous, toutes les les volont\u00e9s au sein du Conseil europ\u00e9en, et Dieu sait que \u00e7a parle en tous les sens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:40) [85%] :\r\nEt puis Alain Franco, on sait que les tablo\u00efds anglais ne font pas dans la dentelle en g\u00e9n\u00e9ral et l\u00e0 le pr\u00e9sente, c'est assez violent, comme un alcoolique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:47) [88%] :\r\nAh oui, oui, absolument, le Telegraph le Telegraph titrait sur sa 1\u00e8re page inqui\u00e9tude quant \u00e0 l'alcoolisme de junker \u00e7a c'\u00e9tait hier le Daily Mail titrait un alcoolique qui boit du Cognac au petit-d\u00e9jeuner, vous imaginez l'accusation est forte, m\u00eame venant d'un pays en plus grand et le plus respect\u00e9 1er ministre Winston Churchill avait un sacr\u00e9 penchant pour le whisky, je vous rappelle que \u00e7a l'a pas emp\u00each\u00e9 de gagner la guerre contre Hitler alors Jean-Claude Junker, lui, il se cache pas avant d'avoir un petit penchant pour la bouteille \u00e0 l'Eurogroupe tout s'tous ses coll\u00e8gues se souviennent avoir vu boire de l'alcool pendant les longues nuits de de d\u00e9lib\u00e9ration et puis fume \u00e0 la cha\u00eene, m\u00eame si c'\u00e9tait m\u00eame si c'\u00e9tait interdit, il a dit j'ai retrouv\u00e9 dans Lib\u00e9ration, il disait : moi, je bois du gin tonic en \u00e9t\u00e9 de la en hiver et que mon pays se cachent pas vraiment Moi -m\u00eame j'ai \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin d'une sc\u00e8ne assez extraordinaire, j'\u00e9tais un jour dans son bureau \u00e0 Luxembourg et je devais ont interview\u00e9 son ministre des Finances de l'\u00e9poque, le prix donne et puis on a vu arriver junker franchement visiblement sous l'influence, il est venu derri\u00e8re Free Donny C\u00e9lia chatouiller l'int\u00e9ress\u00e9 et puis \u00e0 plaisanter avec nous mais je peux vous assurer que \u00e7a n'emp\u00eachait pas de tenir une discussion tout \u00e0 fait bien argument\u00e9 sur les m\u00e9rites compar\u00e9s des places financi\u00e8res suisses et luxembourgeoises, voyez, il y a Jean-Claude une coeur bon ben, il aime bien boire, mais c'est un gros travailleur, il est h\u00e2bleur, c'est un faiseur de deal, c'est quand m\u00eame une b\u00eate politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:11) [79%] :\r\nMais voil\u00e0 peut-\u00eatre surveiller quand m\u00eame et puis certains lui trouverait je vais je pense des qualit\u00e9 Alain Franco Delight m\u00e8ne Deloeil place \u00e7a c'est ce qu'affirme le 1er ministre belge \u00e9tait socialiste Elio Di Rupo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:22) [89%] :\r\nBen oui, c'est ce qu'il dit, mais il y a quand m\u00eame un truc qui est formidable dans cette nomination de junker c'est que au d\u00e9part junker il ne voulait pas vraiment devenir pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, il avait dit \u00e0 des coll\u00e8gues luxembourgeois en novembre 2013 il avait pas envie d'y aller parce que c'est un un jogging tr\u00e8s lourd : un pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, on a un agenda de folie, on a 15000 fonctionnaires sous sa \u00e7a houlette c'est on est tout le temps en d\u00e9placement tout le temps en n\u00e9gociation, c'est vraiment un boulot tr\u00e8s lourd et il se sentait pas vraiment partants pour \u00e7a en fait au d\u00e9part, il \u00e9tait un petit peu un faux nez pour Angela Merkel, qui voulait le pousser en avant parce qu'elle pensait que junker battrait ou que, en tout cas junker en tant que porte- parole du PPE, des conservateurs battrait les socialistes et que donc ce serait une bonne affaire et puis apr\u00e8s, elle avait pr\u00e9vu de l'exfiltrer en quelque sorte vers le Conseil europ\u00e9en en pr\u00e9sident du conseil, Robert, qui est un beau de job mais plus tranquille et puis demain quelqu'un \u00e0 sa place, mais en fait, tous ces gens junker Merkel ont \u00e9t\u00e9 pris par une sorte de dynamique qui s'est cr\u00e9\u00e9e, si vous voulez, qui fait que, h\u00e9 bien ils ont \u00e9t\u00e9 pris au pi\u00e8ge de de de cette dynamique d\u00e9mocratique qui disait le Parlement enfin la t\u00eate de liste sera le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, il n'a pas \u00e9t\u00e9 possible dans dans d'en sortir et voil\u00e0 comment Jean-Claude Junker, se retrouve maintenant pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, il y a quelque temps, je lui demandais quand m\u00eame s'il \u00e9tait vraiment s\u00fbr de vouloir y aller et il m'avait r\u00e9pondu est -ce que vous croyez vraiment que je me suis puiserait \u00e0 faire campagne dans un bus dans toute l'Europe, si je voulais pas y aller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:58) [70%] :\r\nMerci beaucoup Alain Franco, Fran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que s'est c'est-\u00e0-dire bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:01) [99%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:02) [87%] :\r\nVous \u00eates le chef de file des des pro- europ\u00e9ens Suisse, pr\u00e9sident d'une messe Fran\u00e7ois Cherix bon, c'est plut\u00f4t bon signe un bon vivant, en g\u00e9n\u00e9ral c'est plut\u00f4t des gens qui arrange les bidons qui son mandat de n\u00e9gociation non Jean-Claude Junker. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:13) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et puis, \u00e9videmment, c'est pas le conduit, c'est par le pr\u00e9sident de l'Europe de demain, mais comme on vient de le dire, il a des atouts comme un tr\u00e8s s\u00e9rieux, tr\u00e8s solide, hein, il a exp\u00e9riment\u00e9, conna\u00eet tous les rouages, c'est tr\u00e8s utile, compte tenu de la situation actuelle de l'Europe, son 2\u00e8me atout et qui est que n'avaient pas Barroso, c'est cette fameuse incarnation de ont quelque sorte de la volont\u00e9 populaire et des citoyens europ\u00e9ens, il pourra rejouer, il saura le faire, et puis il y a un 3\u00e8me point qui int\u00e9resseront c'est un tr\u00e8s bon communicateur, il est incisif, il pratique pas la langue de bois, et \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre aussi utile dans le cadre du jeu europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:54) [86%] :\r\nPour l'enthousiasme on repassera, bon camarade, et m\u00eame les dire en Inde la urgent de r\u00e9formes en Europe, qu'est ce qu'on nomme on nomme un un un type, un apparatchik au fond quelqu'un qui a fait toute sa carri\u00e8re \u00e0 Bruxelles, on a peine \u00e0 sentir le souffle l'histoire avec Jean-Claude Junker. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:06) [86%] :\r\nOui, certainement, mais il vient de l'histoire aussi si un constructeur un b\u00e2tisseur : il faut pas Joseph et le sous- estimer de plus sur un point tout \u00e0 fait amusant c'est qu'au fond, Cameron joue un grand r\u00f4le dans son \u00e9lection, il a attaqu\u00e9 avec une telle virulence qui l'a rendue incontournable et je crois que Cameron risque de voir qu'il y a un coeur prendra sa place et toute sa place dans dans la suite des \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:30) [86%] :\r\nFran\u00e7ois Cherix au lendemain des \u00e9lections europ\u00e9ennes, tout le monde disait tous les analyser, voil\u00e0 les Europ\u00e9ens sont sont fatigu\u00e9s, l'Europe quelque part n'est pas leur pr\u00e9occupation, il faut les enthousiasmer et tout le monde disait aussi c'est pas Jean-Claude Humbert il va pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:43) [86%] :\r\nOui, alors certainement s\u00e9duit, c'est toujours la quadrature du cercle que dont enthousiasm\u00e9 des pour une construction quand m\u00eame abstraite et complexe comme l'Union europ\u00e9enne mais en fait c'est les r\u00e9sultats qui vont compter, de mon point de vue, hein, si le nouveau pr\u00e9sident parvient \u00e0 lancer de nouvelles dynamiques \u00e0 obtenir des r\u00e9sultats \u00e0 \u00e0 montrer quelles sont les affaires, protecteur de l'Union europ\u00e9enne pour les pays qui la composent alors iriez r\u00e9ussira. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:09) [89%] :\r\nOui, Fran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que, qui a l'autre question c'est la Suisse qui a tout \u00e7a tr\u00e8s attentivement le Luxembourg, la Suisse, souvent des alli\u00e9s objectifs, m\u00eame si concurrents au niveau financier, on peut se r\u00e9jouir quand m\u00eame de voir la nomination de 2 junker ce dans ce contexte -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:22) [88%] :\r\nOu alors l\u00e0 il faut \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s droit, \u00e0 mon avis, \u00e7a changera pas grand chose, je pense que Monsieur Barroso \u00e9tait peut-\u00eatre m\u00eame mieux intentionn\u00e9es \u00e0 l'\u00e9gard de la Suisse, parce que j'en conviens, il y a une guerre, c'est pas un faible c'est quelqu'un de ferme de d\u00e9cider si un constructeur et le fait qu'ils connaissent bien les places financi\u00e8res, la place financi\u00e8re suisse n'est pas forc\u00e9ment compl\u00e8tement \u00e0 l'Avantage pour nous, donc il ne fera pas de cadeau \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:48) [92%] :\r\n\u00e7a vous r\u00e9jouit au fond. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:50) [80%] :\r\nNon au fond \u00e0 ce non, on n'a pas tchado- ne ferait de nous ceux qui nous r\u00e9jouira c'est une \u00e9volution dans les mentalit\u00e9s et la culture de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:59) [93%] :\r\nOn vous souhaite une excellente soir\u00e9e, Fran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:01) [98%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:02) [92%] :\r\n18 heures 12 et on passe \u00e0 l'Ukraine avec de nouveaux pourparlers de paix qui se sont tenus aujourd'hui \u00e0 donner, c'est dans l'est du pays, alors que le pr\u00e9sident Petro Porochenko envisage de prolonger un cessez-le-feu unilat\u00e9ral prononc\u00e9 il y a 3 jours, dans le m\u00eame temps, la Moldavie, la G\u00e9orgie et l'Ukraine ont sign\u00e9 un accord d'association avec l'Union europ\u00e9enne, ces pays consid\u00e8rent d'ailleurs cet accord comme un 1er pas vers une sorte d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union, Ga\u00ebtan Vannay vous \u00eates le chef de notre rubrique internationale est -ce que cet accord tombe tout d'abord, un mauvais moment, autrement dit est -ce que cela pourrait influencer les n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:31) [91%] :\r\nMais en tout cas effectivement moment int\u00e9ressant pour cette signature alors \u00e9tonnant comment l'interpr\u00e9ter \u00e7a d\u00e9pend de de la lecture qu'on va en faire leur \u00e9tonnant oui si on se dit qu'effectivement avec cette signature, l'Union europ\u00e9enne risque d'attiser d'une main ce qu'elle essaye d'\u00e9teindre, de l'autre, c'est-\u00e0-dire la col\u00e8re russe la que la rue savoir les pays qu'elle estime \u00eatre dans sa sph\u00e8re d'influence se rapprocher beaucoup trop de l'Europe, ce qui ne serait donc pas tr\u00e8s malin, en pleine n\u00e9gociation avec la Russie pour une d\u00e9sescalade de la crise ukrainienne, il faut peut-\u00eatre juste rappeler que l'actuelle crise en Ukraine a \u00e9clat\u00e9, justement \u00e0 cause de cet accord d'association et tout ce qui a tout ce qui a suivi, ensuite, \u00e9tonnant non aussi, puisque la Russie ne fait pas l'agenda europ\u00e9en, et on peut aussi se dire qu'avec la signature de l'Union europ\u00e9enne peut montrer que la col\u00e8re russe ne lui fait pas peur et le fait d'ailleurs pas peur non plus aux pays qui veulent se rapprocher de l'Union, l'Union, qui est d'ailleurs peut-\u00eatre encore souligner cette position de fermet\u00e9 en donnant aujourd'hui aussi \u00e0 la Russie pour Aung 3 jours uniquement pour engager des actions concr\u00e8tes destin\u00e9es \u00e0 faire baisser la pression dans l'est de l'Ukraine, sous peine de menaces europ\u00e9ennes de nouvelles sanctions contre la Russie, toujours est -il que le probl\u00e8me, on le voit repose toujours autour de cette id\u00e9e de zone d'influence, hein, que la Russie estime avoir et \u00e0 laquelle elle estime avoir droit, dont font partie la G\u00e9orgie, la Moldavie et l'Ukraine, alors certains diront qu'avec des amis comme la Russie, on n'a pas besoin d'ennemis, reste que derri\u00e8re cette perception politique de zones d'influence, il y a la r\u00e9alit\u00e9 des relations \u00e9conomiques entre la Russie et ces 3 pays : Moldavie, Ukraine, G\u00e9orgie et il y a une r\u00e9alit\u00e9 l\u00e0 que l'accord d'association risque quand m\u00eame de modifier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:00) [88%] :\r\nAlors malgr\u00e9 cette signature Ga\u00ebtan 4 Taj retenus par les s\u00e9paratistes pro- russes ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s ce matin dans l'est de l'Ukraine est -ce que on peut voir \u00e7a comme un signe positif alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:09) [90%] :\r\n4 de lib\u00e9rer des observateurs de de l'OSCE, mais n'ont pas tous c'\u00e9tait lire b\u00e9ret frapp\u00e9 encore 4 autres qui sont, qui sont retenus alors officiellement les s\u00e9paratistes font ce qu'ils veulent, ils ne sont pas du tout influenc\u00e9 par Moscou, ensuite, officieusement, \u00e9videmment, c'est une, c'est une autre histoire, mais il est toujours difficile de lire les strat\u00e9gies de de Vladimir de Vladimir Poutine \u00e0 ces lib\u00e9rations, une concession ou une fa\u00e7on de montrer ce qu'il fait ce qu'il veut, c'est un peu le le chaud-froid poutinien le pragmatisme diront d'autres \u00e0 la distinction entre \u00e9conomie et politique parce que, m\u00eame si dans la crise ukrainienne, il y a eu ces lib\u00e9rations des n\u00e9gociations de paix aujourd'hui, c'est le c\u00f4t\u00e9 politique avec la signature de l'accord d'association et c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomique, la Russie a d\u00e9j\u00e0 fait savoir que qui f ne peut pas b\u00e9n\u00e9ficier de conditions commerciales privil\u00e9gi\u00e9es \u00e0 la fois avec Bruxelles, \u00e0 la fois avec Moscou, la Russie parle d\u00e9j\u00e0 de cons\u00e9quences graves pour l'\u00e9conomie ukrainienne et encore une chose, la compagnie de gaz national russe Gazprom a aussi ce n'est pas un hasard, aujourd'hui, met en garde l'Union europ\u00e9enne contre d'\u00e9ventuelles perturbations de livraison de gaz dans les mois avenir parce que le gaz transitent via l'Ukraine et que l'Ukraine doit quelques milliards \u00e0 Gazprom. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:13) [90%] :\r\nGa\u00ebtan Vannay merci 2 invit\u00e9s pour nous pencher sur les \u00e9v\u00e9nements de cette journ\u00e9e importante pour les relations entre la Russie et l'Occident, Thornik\u00e9, Gorda bonsoir, bonsoir, vous \u00eates politologue, vous \u00eates ancien ministre de g\u00e9orgien vous \u00eates politologue, institut d'\u00e9tudes politiques de de Paris, ancien ministre, Xavier d'ailleurs pour la G\u00e9orgie, ce qui allait devenir cet accord avec l'Europe, vous connaissez donc tr\u00e8s tr\u00e8s bien son son contenu, on a Dimitri de Kochko avec nous \u00e9galement journaliste \u00e0 la Russie aujourd'hui bonsoir Dmitri de Kochko. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:15:41) [88%] :\r\nBonsoir, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:42) [91%] :\r\nThornik\u00e9 Gorda disait moi la question, c'est ce que l'Union europ\u00e9enne n'est pas de l'huile sur le feu en m\u00eame temps c'est ce que veulent ces pays au fond, c'est se rapprocher l'Union europ\u00e9enne pour qu'elle a pris l'Avantage. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:15:54) [90%] :\r\n\u00e9coutez l'Union europ\u00e9enne n'est pas le l'huile sur le feu, parce que vous l'avez soulign\u00e9 vous- m\u00eame ces pays en tout cas les 3 qui ont sign\u00e9 l'accord d'association aujourd'hui veulent se rapprocher de l'Union europ\u00e9enne et, \u00e0 terme, \u00e9videmment, \u00e7a sera pas demain, ni apr\u00e8s- demain devenir membre de l'Union europ\u00e9enne, c'est justement le refus de Monsieur Ianoukovitch de, de, de signer cet accord d'association qui a provoqu\u00e9 le conflit en Ukraine et non pas l'Union europ\u00e9enne, je peux vous assurer que, pendant des ann\u00e9es j'ai \u00e9t\u00e9, n\u00e9gociateur en chef pour la G\u00e9orgie pour l'accord d'association pendant des ann\u00e9es, ce n'\u00e9tait pas l'Union europ\u00e9enne qui essayer d'attirer ces pays dans son sein ou de, de, de les arracher \u00e0 l'influence russe, mais c'\u00e9tait la volont\u00e9 avant tout de ce pays de \u00e7a s'affranchir de la tutelle russe et de se rapprocher de l'Union europ\u00e9enne, donc il faut arr\u00eater de de de s'autoflageller bon la Suisse ne fait pas partie si europ\u00e9enne ne fait- elle et d'autres pays membres de l'Union europ\u00e9enne il existe ce \u00e7a c'est cette opinion qu'on entend souvent que, finalement, l'Union europ\u00e9enne a franchi la ligne rouge a provoqu\u00e9 la Russie non c'est absolument pas \u00e7a et si on laissait ces pays si on ne les abandonner, on n'aurait absolument pas plus de de stabilit\u00e9, on l'a vu dans le dans le cas ukrainien, donc c'est : il s'agit l\u00e0 d'une d'une d\u00e9cision tout \u00e0 fait pragmatique et \u00e7a va dans le sens de la volont\u00e9 du CPI est \u00e9galement \u00e9galement dans le sens de la construction europ\u00e9enne pendant 50 ans, l'Union europ\u00e9enne s'est construite sur un certain nombre de principes et ses principes, ce n'est pas les principes de congr\u00e8s de Vienne au 19\u00e8me si\u00e8cle, les principes de Yalta, o\u00f9 les grandes puissances le le monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:31) [88%] :\r\nNi ricoche tout \u00e7a de fa\u00e7on Peugeot strat\u00e9gique du point de vue qu'on projette un petit peu non parce que l\u00e0, \u00e7a vient des d\u00e9sirs de ces pays de se rapprocher de l'Europe simplement. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:17:39) [93%] :\r\nAlors moi je, je, je pars du point de vue de l'Union europ\u00e9enne, dont je suis citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:43) [67%] :\r\nOui, vous \u00eates journaliste \u00e0 la Russie aujourd'hui mais citoyenne le bien qui nous a. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:17:47) [85%] :\r\nQue par le le poste rebonjour, alors en fran\u00e7ais, mais bon, \u00e0 mon avis cette cet accord \u00e9conomique donc \u00e0 l'aspect \u00e9conomique de partenariat n'a en fait qu'une fonction tr\u00e8s politique justement, alors bon allait interpr\u00e9ter la part l'interlocuteur pr\u00e9c\u00e9dent mais il est bien \u00e9videmment que \u00e7a va avoir au niveau \u00e9conomique des cons\u00e9quences qui sont plut\u00f4t n\u00e9gatives, notamment pour l'Ukraine pour la G\u00e9orgie peut-\u00eatre beaucoup moins parce que elle exporte pas tellement univers vers l'Union europ\u00e9enne et de toutes les fa\u00e7ons de probl\u00e8mes aussi bien de la Moldavie que l'Ukraine que dans une certaine mesure, la G\u00e9orgie, c'est que leurs produits ne sont pas adapt\u00e9es au standard de l'Union europ\u00e9enne et donc qu'ils vont pas vraiment compenser ce qu'ils exportaient vers la Russie vers la Bi\u00e9lorussie pour l'Ukraine ouvert le Kazakhstan parce qu'ils pourront exporter vers l'Union europ\u00e9enne, on leur d\u00e9ficits sont quand m\u00eame colossaux, en tout cas en ce qui concerne l'Ukraine, la situation \u00e9conomique et est d\u00e9plorable, enfin, elle est catastrophique, donc, cet accord n'a une valeur effectivement politique peut-\u00eatre symbolique alors les Ukrainiens pensent que ensuite y en manchette \u00e0 ce partenariat, \u00e7a va tout d'un coup, arr\u00eat\u00e9 la corruption r\u00e9tablir l'id\u00e9e, cours de justice d'une mani\u00e8re plus \u00e9quitable mais c'est des choses qui ne sont pas tout seul, il faut quand m\u00eame un minimum d'assises \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:20) [67%] :\r\nDonc, dans un mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:19:21) [94%] :\r\nUnion europ\u00e9enne : pour nous, Union europ\u00e9enne, on n'a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e7a, il faut bien dire. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:19:26) [55%] :\r\nOn en il \u00e9tait bien le PQ suite \u00e0 la gr\u00e8ve, c'est un \u00e9quivalent du nom. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:19:30) [55%] :\r\nOui, celui du Ukraine et quand, bien et pas trop. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:19:34) [87%] :\r\nOui, donc moi, ce qui valorise non plus, donc l\u00e0 le monsieur de Kochko essaye de prot\u00e9ger ce pays contre leur leur contre ces accords qui serait extr\u00eamement mal manger, je veux pas davantage, je veux pas payer pour \u00e7a ne pardonnera, mais moi je vous explique que le le commerce \u00e0 ukrainiens, moldaves g\u00e9orgien avec la Russie, vous avez \u00e9voqu\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00e9maill\u00e9 par des crises \u00e0 la Russie a toujours lendemain d\u00e9cider de de bloquer les produits venant de ce pays pour des raisons \u00e9minemment politique, un jour, le vin moldave devenait impropre \u00e0 la consommation en Russie, le lendemain, \u00e7a pouvait, pour des raisons politiques, \u00e7a pourrait redevenir redevenir un portable, donc ces pays l\u00e0, on peut \u00e9galement compris que le march\u00e9 russe pour \u00e9videmment, c'est un tr\u00e8s grand march\u00e9, march\u00e9 captif, mais c'\u00e9tait un march\u00e9 qui \u00e9t\u00e9 qui d\u00e9pendait des des soubresauts politiques et cette pour ces raisons \u00e9galement qui sont orient\u00e9s le leurs \u00e9conomies leur leur destin politique vers l'Union europ\u00e9enne, une 2\u00e8me chose peut-\u00eatre les Ukrainiens, j'esp\u00e8re que il nous dit ne sont pas, ils ne sont pas na\u00effs au point de croire que la signature de ces accords va r\u00e9soudre tous les probl\u00e8mes \u00e9videmment pas, lui, l'Ukraine a \u00e9norm\u00e9ment de d\u00e9fis devant, devant, devant le pays, l'Ukraine doit mais c'est l\u00e0 l'accord d'association qui leur permet d'adopter un certain nombre de lois, \u00e7a va \u00eatre un processus tr\u00e8s long, tr\u00e8s difficile de r\u00e9former ce pays mais la la le rapprochement avec l'Union europ\u00e9enne favorise cette r\u00e9forme alors que c'est bien pour cette raison que Vladimir Poutine a essay\u00e9 d'emp\u00eacher l'Ukraine, la Moldavie, la G\u00e9orgie de signer l'accord d'association Union europ\u00e9enne parce que la chose dont il a le plus peur, Vladimir Poutine, c'est finalement la capacit\u00e9 de transformation Calka l'europ\u00e9anisation de ces pays et parce que finalement, si ces pays r\u00e9ussisse et je dis pas qu'ils ont, disons qu'ils vont r\u00e9ussir, automatiquement, \u00e7a va \u00eatre un d\u00e9fi pour lui, comment il va expliquer \u00e0 sa propre population aussi que si la G\u00e9orgie et la Moldavie et l'Ukraine un jour et s'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 se moderniser, \u00e0 r\u00e9former leur \u00e9conomie et \u00e0 combattre la corruption, comment il va expliquer au reste de de \u00e0 la population russe que tout cela n'est pas valable en Russie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:50) [82%] :\r\nEt, mardi soir 10000. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:52) [91%] :\r\nDimitri Kochko effectivement quand on entend Thornik\u00e9 Goz\u00e9e en soi, on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin de d'une adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, c'est un 1er pas c'est un 1er pas qui va dans une direction. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:00) [58%] :\r\nAh, si le Mattel actuellement par les gens qui ont \u00e9t\u00e9 l'Union. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:22:02) [86%] :\r\nJe pas d'adh\u00e9sion, moi je vous parle d'aides qui sont logiquement pr\u00e9vue dans ce partenariat et l\u00e0 je demande d'o\u00f9 \u00e7a vient, on a tout d'un coup trouver 11 milliards a, pour l'Ukraine, donc on s'est mis \u00e0 parler alors qu'on les trouvait pas avant ao\u00fbt o\u00f9 est -ce qu'on va les parents. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:19) [83%] :\r\nC'est dans l'int\u00e9r\u00eat de l'Union europ\u00e9enne d'avoir une reprise par le ministre de Kochko. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:22:22) [86%] :\r\nMais non, mais attendez, bien s\u00fbr que cela, mais dans l'int\u00e9r\u00eat de toute l'Europe, pas seulement d'Union europ\u00e9enne, et toute l'Europe, c'est l'Europe la le, l'Europe toute enti\u00e8re, y compris l'Ukraine, la Russie, la Bi\u00e9lorussie, voyons, mais bien s\u00fbr, alors maintenant, l'Union europ\u00e9enne, le probl\u00e8me c'est que ce n'est pas Poutine qui s'est oppos\u00e9 au partenariat Poutine, la Russie avait simplement soulign\u00e9 aupr\u00e8s de l'Ukraine que vous ne pouvez pas avoir le beurre, l'argent du beurre et la cr\u00e9mi\u00e8re, que vous ne pouvez pas \u00eatre dans une zone de libre- \u00e9change, \u00e0 la fois avec la avec Union europ\u00e9enne et que par cons\u00e9quent il fallait ensuite n\u00e9gocier les aspects techniques de cette entr\u00e9e de double zone de libre- \u00e9change, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par Monsieur Barroso, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, ensuite parce que Monsieur Chokhine qui de propositions \u00e0 Paris, donc l\u00e0 il europ\u00e9enne porte quand m\u00eame sacr\u00e9 responsabilit\u00e9 dans la crise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:19) [66%] :\r\nPour l'\u00e9quivalent d'un \u00e7a serait bien oui, AXA et plus largement. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:23:23) [84%] :\r\nBon on peut pas dire tout et n'importe quoi parce que d'un c\u00f4t\u00e9, l'Union europ\u00e9enne \u00e0 du nord de maintenant un moyen peu europ\u00e9enne n'a pas, n'a pas interdit \u00e0 l'Ukraine, de rester dans d'avoir le l'accord de libre- \u00e9change avec la Russie L \u00e0, les autres refusent les n\u00e9gociations sur les rapports techniques et c'est le besoin Jean, l'Union europ\u00e9enne et l'accord d'association est devenue subitement la ligne rouge pour Vladimir Poutine, \u00e0 partir de 2012 avant la direction russe disait : c'est l'Otan qui est, qui est la menace principale pour la Russie, et on est contre l'\u00e9largissement de l'Otan, puisqu'il s'agit d'un bloc d\u00e9fensif d'un bloc militaire mais l'Union europ\u00e9enne tout \u00e0 un coup \u00e0 partir de 2012, alors que c'est une nouveaut\u00e9, parce que jusqu'\u00e0 2012, la Russie ne ne ne se posait pas ouvertement \u00e0 aux n\u00e9gociations de ce pays avec l'Union europ\u00e9enne, pourquoi, parce qu'elle s'y oppose, finalement, ils sont accus\u00e9s, bien s\u00fbr que si BHV, les Marocains finalement politique, on a raison, principalement parce que \u00e9nergiquement de ces pays avec l'Union europ\u00e9enne peut dire tr\u00e8s clairement la transformation de ces pays, l'europ\u00e9anisation de ce pays et pour la Russie, c'est un tr\u00e8s mauvais pr\u00e9c\u00e9dent tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvais exemple pour un r\u00e9gime tels que qu'telle que nous connaissons aussi c'est unique. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:24:31) [74%] :\r\nMaintenir l'europ\u00e9anisation, c'est une question d'investissement c'est pas en le m'europ\u00e9anisation, bien \u00e9videmment, donc c'est une \u00e9volution normale aujourd'hui \u00e0 mon gamin, si, si on me dit que la non parce que version comprend il y la moi mais. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:24:45) [67%] :\r\nOui, la mythique, l'accord d'amiti\u00e9, de construire politique si vous permettez, je n'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:49) [82%] :\r\nHeures d'intervalle assez de Kochko conclure c'est vrai qu'il y a aussi quand m\u00eame tout un aspect de droits de l'homme de gouvernance qui sont, qui sont compris l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:24:58) [63%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:24:59) [87%] :\r\nMais de toutes les fa\u00e7ons les ne se sont pas oppos\u00e9s au partenariat avec l'Union europ\u00e9enne, ils ont simplement souligner que sur l'aspect \u00e9conomique du partenariat et de partenariat politique avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 et je vous signale qu'ils ont rien dit un virus, ce dont ils ont peur, \u00e9ventuellement, mais en dehors des aspects \u00e9conomiques, dont j'ai parl\u00e9, hein, ce dont ils ont peur, c'est effectivement qu'on se sert de l'Union du partenariat de l'Union europ\u00e9enne comme une t\u00eate de pont pour installer l'Otan comme ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 fait contre la Russie, ne l'oubliez pas, malgr\u00e9 les promesses qui avaient \u00e9t\u00e9 faites accord p\u00e2tissi\u00e8re lors de la chute du mur de Berlin que Gorbatchev avait souhait\u00e9 en \u00e9change du fait qu'on \u00e9tendrai pas l'Otan vers l'Est et quelques ann\u00e9es pourtant, on n'allait pas \u00e9voluer en au Pays-Bas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:47) [55%] :\r\nDe le cri de note encore Thornik\u00e9 on a dit que la morale \u00e9galement la. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:25:51) [80%] :\r\nCelle -ci a dans sa Constitution de la Moldavie, est un pays neutre, elle n'atteindra pas l'Otan, c'est \u00e9crit dans sa Constitution et dans le cas de l'Ukraine, \u00e9galement, on est tr\u00e8s loin de de m\u00eame de rapprochement avec. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:26:02) [69%] :\r\nAutant donc on parle de \u00e9voqu\u00e9 oui parce que les Am\u00e9ricains parlent mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'Otan et je suis la croissance va aller bien j'unilat\u00e9rale vers Kaliningrad ukrainien qui encore. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:12) [71%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les curieux Patrick Ricard, on est Thornik\u00e9 globalis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:16) [85%] :\r\nManifestement pas ce dialogue tendu, dialogue Est- Ouest aussi ent\u00eat\u00e9 sortent du mois de regard de l'Union europ\u00e9enne sur ce ce dialogue Est- Ouest vous remercie de l'avoir tenu de l'avoir commenc\u00e9, on va finir, une autre fois vous encore, on vous souhaite une excellente. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:26:29) [73%] :\r\nParis merci beaucoup plaisir bonsoir voir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:31) [92%] :\r\n18 heures 26 retour \u00e0 Gen\u00e8ve, oui, l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve qui n\u00e9gocie avec la famille d'Adeline, il propose des d\u00e9dommagements \u00e0 la famille de la socioth\u00e9rapeute assassin\u00e9e lors d'une sortie accompagn\u00e9e avec un d\u00e9tenu s'\u00e9tait en septembre dernier, cette n\u00e9gociation r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin par La Tribune de Gen\u00e8ve a depuis \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:48) [87%] :\r\nAlors on peut dire, est avec nous, bonsoir, bonsoir, ce qu'on a pu en d\u00e9duire, c'\u00e9tait que l'\u00c9tat cherch\u00e9 \u00e0 acheter le silence de la famille d'Adeline parce que il y avait une clause qui disait : en \u00e9change on on fait plus de proc\u00e9dure qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:27:00) [92%] :\r\n\u00e9coutez c'est c'est scandaleux de pr\u00e9senter les choses ainsi : d'abord, il est \u00e9vident que, apr\u00e8s avoir reconnu une responsabilit\u00e9 morale et \u00eatre s'\u00eatre d\u00e9clar\u00e9e dispos\u00e9e \u00e0 entrer en mati\u00e8re sur l'indemnisation des victimes, il \u00e9tait normal que la famille de la malheureuse victime s'approche de l'\u00c9tat, ce qu'elle a fait pour trouver des solutions pour la prise en charge d'un pr\u00e9judice, je rappelle qu'il y a un petit enfant qui a perdu sa maman et qui va devoir vivre sans le soutien aussi de de cette m\u00e8re disparue et il est normal que l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve et \u00e0 travers lui les a jug\u00e9s assume les cons\u00e9quences de ce drame, ind\u00e9pendamment de toute d\u00e9cision judiciaire et les n\u00e9gociations ont commenc\u00e9 normalement \u00e7a avec un avocat qui repr\u00e9sente l'\u00c9tat, car l'\u00c9tat n'a pas lui- m\u00eame \u00e0 entrer en mati\u00e8re, il s'agit de r\u00e8gles qui sont des r\u00e8gles appliqu\u00e9es par la la jurisprudence pour l'indemnisation des victimes le probl\u00e8me et c'est pour cela, apparemment, qu'il y a eu une rupture de la confidentialit\u00e9 \u00e0 laquelle nous tenions dans ces pourparlers \u00e0 qui avait \u00e9t\u00e9 d'ailleurs demand\u00e9e par les victimes elles-m\u00eames, c'est qu'effectivement on consid\u00e8re que les participations de l'\u00c9tat aux honoraires d'avocats ne sont pas ind\u00e9fini et l'\u00c9tat n'est pas dispos\u00e9 \u00e0 payer sur facture les honoraires d'avocat, ce que nous avons dit ce n'est pas que la famille n'a pas \u00e0 en \u00e0 agir contre l'\u00c9tat, nous n'avons jamais et c'est scandaleux de le pr\u00e9tendre, demandez le silence d'ailleurs l'action au niveau p\u00e9nal, par exemple, des parties civiles des parties plaignantes ne d\u00e9pend pas uniquement de leur volont\u00e9, le minist\u00e8re public est libre d'agir contre qui pensait \u00eatre responsable, la seule chose que nous avons dit, c'est que l'\u00c9tat ne va pas payer des honoraires d'avocat pour des proc\u00e9dures engag\u00e9es contre lui ou contre des agents de l'\u00c9tat dans la mesure o\u00f9 nous avons accept\u00e9 d'int\u00e9gralement prendre en charge le pr\u00e9judice ces semences seulement cela donc maintenant si la famille peut agir sur le plan p\u00e9nal, h\u00e9 bien, nous n'avons, nous n'avons rien \u00e0 dire \u00e0 cela simplement que l'on ne demande pas parce qu'on ne demanderait aucun responsable dans notre pays, d'assumer en plus les honoraires d'avocat pour qu'on l'attaque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:13) [93%] :\r\nMais Mauro Poggia s'il y a un accord avec la famille aura donc pas de proc\u00e9dure p\u00e9nale est -ce que quelque part c'est c'est pas dommage, lors d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale, on pourrait vraiment avoir toutes les responsabilit\u00e9s clarifi\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:29:23) [89%] :\r\n\u00e9coutez l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve a dit qu'il assumait les cons\u00e9quences maintenant si les partis victimes ne souhaite pas, \u00e0 ce stade, obtenir une indemnisation, h\u00e9 bien nous n'entreront pas en mati\u00e8re nous reporteront cela \u00e0 plus tard, nous n'avons jamais exiger quoi que ce soit des des familles de de la malheureuse victime, nous avons simplement dit, ne nous demandez pas, en plus de payer les honoraires d'avocats qui sont d\u00e9j\u00e0 important parce que le travail a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rable \u00e0 ce stade, je rappelle qu'il y a quand m\u00eame 4 avocats qui assiste \u00e0 toutes les audiences, on peut se demander \u00e9videmment aussi si cela est absolument n\u00e9cessaire, mais nous ne me demandez pas avec l'argent des contribuables de payer des proc\u00e8s contre nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:03) [90%] :\r\nLa famille a trop d'avocats. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:30:05) [92%] :\r\n\u00e9coutez, ce n'est pas \u00e0 moi de le dire, ils peuvent en prendre 10 chacun sait s'il pense que c'est c'est conforme \u00e0 la d\u00e9fense de leurs int\u00e9r\u00eats simplement \u00e0 un moment donn\u00e9, puisque nous sommes quand m\u00eame garante des bonnes d\u00e9pense de l'argent public, nous ne pouvons pas tout simplement verser des honoraires extraordinaire qui vont au-del\u00e0 de ce qui est n\u00e9cessaire pour \u00eatre pr\u00e9sent dans une proc\u00e9dure p\u00e9nale et nous acceptons bien s\u00fbr que cela fasse partie du du processus de deuil, mais jusqu'\u00e0 un certain point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:31) [80%] :\r\nMais quelle est la marge de l'\u00c9tat par rapport \u00e0 assez \u00e0 ces sommes sont pass\u00e9s par par le Parlement, par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:30:37) [90%] :\r\n\u00e9coutez ce sont des sommes que nous avons \u00e0 disposition, que ce soit les a jug\u00e9s ou l'\u00c9tat, il va de soi que nous agirons en transparence et que le Parlement sera inform\u00e9 le moment venu des sommes sur lesquels nous serons tomb\u00e9s d'accord, il n'est pas question de verser les choses, de verser des sommes \u00e0 la sauvette, comme l'artiste auquel vous faites r\u00e9f\u00e9rence le laisseraient entendre nous agissons sur une base de totale transparence, c'est pour cela que nous avons pr\u00e9par\u00e9 un projet de convention, maintenant que l'on essaye de faire pression sur l'\u00c9tat en faisant des fuites, comme c'est le cas, et en laissant entendre que l'\u00c9tat ferait pression. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:10) [86%] :\r\nOn sait que c'est la famille qui fait les fuites. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:31:12) [87%] :\r\nJe n'en sais rien, en tout cas ce serait plut\u00f4t de nature \u00e0 nous dit \u00e0 nous amener \u00e0 consid\u00e9rer que nous se confirme \u00e9videmment les principes sur lesquels nous nous sommes engag\u00e9s, mais que nous reporte \u00e0 plus tard les les versements des sommes qui qui sont dures et incontestablement du puisque je rappelle qu'aujourd'hui il n'y a pas eu d'autres pr\u00e9tentions qui ont \u00e9t\u00e9 mises chiffr\u00e9 que celle des avocats, ce qui est, je dirais, dans le contexte global, pas tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:40) [76%] :\r\nMauro Poggia B B vous dites pas tr\u00e8s simple quand m\u00eame des mots assez assez dur l\u00e0 la mani\u00e8re dont \u00e7a se passe, la famille et la famille pour la pourrait vous r\u00e9pondent \u00e9coutez franchement, vu ce qu'on a v\u00e9cu, laissez -nous nos 4 avocats, soyez un peu plus souple. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:31:52) [90%] :\r\nNon mais \u00e9coutez, ils peuvent prendre les avocats qu'ils veulent ce les mots qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es sont tr\u00e8s durs vis-\u00e0-vis de l'\u00c9tat, on laisse entendre que l'\u00c9tat ferait mieux utiliserait des m\u00e9thodes r\u00e9pr\u00e9hensibles en essayant de Mulhouse de museler de pauvres victimes en leur disant : nous n'allons vous bercer ce que nous vous devons qu'\u00e0 condition que vous laissiez 30 qu'il il est scandaleux de v\u00e9hiculer untel message qui est fondamentalement faux donc ce que je dis, c'est que l'\u00c9tat compatis profond\u00e9ment et sinc\u00e8rement et le pr\u00e9c\u00e9dent Conseil d'\u00c9tat l'a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9montr\u00e9 \u00e0 cette souffrance est pr\u00eat \u00e0 faire tout ce qui est en son pouvoir pour l'all\u00e9ger, mais il faut \u00e9videmment que l'\u00c9tat victime contribue \u00e0 fait des marges, il faut que l'on \u00e9mette des pr\u00e9tentions que l'on collabore \u00e0 l'\u00e9tablissement de ce pr\u00e9judice, et nous avons nous-m\u00eames mandat\u00e9 un avocat sp\u00e9cialis\u00e9 pour pouvoir travailler dans ce sens mais que l'on sache uniquement sur une question d'honoraires d'avocat alors qu'il y a des souffrances humaines derri\u00e8re cela personnellement me choque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:57) [87%] :\r\nMais on peut dire sur un plan peut-\u00eatre plus politique, il y \u00e0 nouveau question au Grand Conseil de cr\u00e9er une commission d'enqu\u00eate parlementaire, on sait que \u00e7a ce serait une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:33:04) [93%] :\r\n\u00e9coutez, je ne pense pas plus aujourd'hui qu'il y a quelques semaines, que ce soit une mauvaise chose, une bonne chose, je rappelle que cela a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par le Grand Conseil r\u00e9cemment, maintenant c'est sur la base d'un article dans d'un journal que l'on consid\u00e8re qu'il y aurait des faits nouveaux, je me demande comment fonctionne finalement notre d\u00e9mocratie, il suffit que l'on mette des informations au demeurant inexact dans un article de presse pour faire retourner \u00e0 un parlement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:31) [80%] :\r\nEt au Parlement, en Direct avec nous, Mauro peut d\u00e9j\u00e0 on vous en remercie, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:33:36) [70%] :\r\nDomaine merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:37) [79%] :\r\nL'Euro et info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:41) [86%] :\r\nSur l'axe Lausanne Pontarlier un accident provoque un important bouchon entre les cl\u00e9s et la douane de Vallorbe en direction de la France et puis des ralentissements, signal\u00e9s sur l'autoroute, Gen\u00e8ve, Lausanne, \u00e0 l'arriv\u00e9e, vers Gen\u00e8ve en direction de Gen\u00e8ve en direction de Lausanne aussi important, les manches Western et puis sur le contournement de Gen\u00e8ve bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:57) [84%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:58) [92%] :\r\nEt puis transport toujours, les temps sont durs pour la compagnie a\u00e9rienne suisse face \u00e0 la concurrence des compagnies du Golfe, les transporteurs a\u00e9riens europ\u00e9ens n'\u00e9volue pas dans les m\u00eames conditions que ceux du Moyen-Orient qui grappille toujours plus de parts de march\u00e9 sur le vieux continent, c'est en substance le cri d'alarme lanc\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Z\u00fcrich par le patron de Suisse Rouven Gueissaz ces inqui\u00e9tudes est -ce qu'elles sont justifi\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:18) [90%] :\r\nEh bien, l'\u00e9quation est simple : d'un c\u00f4t\u00e9, les compagnies du Golfe qui ont peu de restrictions sur les horaires ne payent pas ou peu de taxes dans leurs a\u00e9roports, elles sont probablement soutenus financi\u00e8rement par leurs \u00c9tats ou b\u00e9n\u00e9ficient de pr\u00eats sans int\u00e9r\u00eat, elle passe des commandes colossales aupr\u00e8s des constructeurs d'avions et construisent des m\u00e9gas de tout en cassant les prix, et de l'autre une compagnie comme Swiss en conflit avec l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich- sur les taxes soumise \u00e0 toutes sortes de restrictions de vol selon les heures et qui ne peut pas se permettre de remplir ses avions \u00e0 moiti\u00e9 alors un d\u00e9but de solution pour arriveront Meister, le patron de Suisse, ce serait une r\u00e9gulation globale et surtout \u00e9quitable, la m\u00eame pour tous, plusieurs compagnies ont d'ailleurs tout r\u00e9cemment \u00e9crit dans ce sens \u00e0 la Commission europ\u00e9enne charg\u00e9e des transports. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:57) [90%] :\r\nAlors, on va dire qu'aujourd'hui chaque pays en Europe peut encore se permettre d'avoir sa sa propre compagnie nationale comme \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:03) [89%] :\r\nAlors, c'est une vision historique de l'aviation hein qui s'opposent \u00e0 un d\u00e9placement presque inexorable des sph\u00e8res d'influence commerciale les bords OPA un perde de l'importance au profit de ceux du Moyen-Orient Duba\u00ef Doha Abou Dhabi etc un exemple toutefois d'une compagnie nationale qui a trouv\u00e9 le bon filon c'est Finnair en Finlande qui d\u00e9veloppe depuis des ann\u00e9es ces destinations vers l'Asie, nombre de touristes chinois arrive en Europe sur un vol de la compagnie finlandaise, c'est une strat\u00e9gie qui est possible, surtout gr\u00e2ce \u00e0 la position g\u00e9ographique d'Helsinki au nord de l'Europe, un vrai raccourci pour aller en Chine ou au Japon et puis gr\u00e2ce \u00e0 cet emplacement bien Finnair arrivent \u00e0 faire des allers-retours en moins de 24 heures vers l'Asie, c'est \u00e9videmment plus rentables, une aubaine dont ne profite pas une compagnie comme suisse, qui est bas\u00e9 au plein milieu de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:48) [90%] :\r\nEn Direct de Z\u00fcrich Rouven merci le directeur de Suisse pour la Romandie est avec nous, Lorenzo Stoll, bonsoir, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous dans nos studios ici \u00e0 Lausanne ce n'est plus l'Italie prend entreprise la concurrence un peu peur du capitalisme moderne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:01) [91%] :\r\nJe pense qu'on peut pas le dire comme \u00e7a \u00e0 la libre entreprise et la libre concurrence, h\u00e9 bien quand tout le monde joue avec les m\u00eames r\u00e8gles du jeu et je prends l'exemple de ce que fait Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve actuellement notre plus grand concurrent saisit guette et on n'a aucun probl\u00e8me avec cette concurrence l\u00e0 parce que, pour employer une image, je dirais de saison, on joue sur le m\u00eame terrain, avec les m\u00eames arbitrer les m\u00eames r\u00e8gles et quand on commence \u00e0 changer, \u00e0 distordre les r\u00e8gles du jeu, \u00e7a devient compliqu\u00e9 pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:24) [72%] :\r\nProbl\u00e8me : cette prouver que les r\u00e8gles sont sont distendus on on y arrivera manque ces compagnies du Golfe ou les soup\u00e7ons simplement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:30) [87%] :\r\nAlors, la preuve en tant que telle, c'est difficile \u00e0 l'\u00e9tablir, mais en tout cas des signaux forts nous montre que, il joue pas tout \u00e0 fait comme nous, je vous donne un exemple, par exemple, l'a\u00e9roport de Duba\u00ef fonctionne 24 heures sur 24, c'est une preuve non, on n'a pas la possibilit\u00e9 \u00e0 en francs suisses en tout cas, Davos d'op\u00e9rer 24 heures sur 24. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:48) [80%] :\r\nMais \u00e7a, c'est pas vraiment une distorsion de la concurrence, et ce m\u00eame si ils sont dans un pays un peu plus lib\u00e9rale \u00e0 jamais \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:52) [92%] :\r\nOui, mais nous, c'est pour une entreprise priv\u00e9e, si on pouvait voler sur 24 heures 104 \u00e7a serait bien, mais c'est le r\u00e9gulateur qui nous a, entre guillemets impos\u00e9s les ouvertures et les fermetures de l'a\u00e9roport apr\u00e8s il vient naturellement encore toute la probl\u00e9matique du respect de du des riverains et de tout \u00e7a, mais c'est un exemple pour illustrer le prouve. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:11) [84%] :\r\nMoi, g\u00e9n\u00e9ral, si un pays et puis lib\u00e9ral qu'un autre, il y a des il y a des avantages, peut-\u00eatre pour les entreprises, votre r\u00f4le, ce serait d'aller \u00e0 Berne de convainc les parlementaires pour laisser les a\u00e9roports ouverts 24h/24 m\u00eame demander des aides est -ce que c'est vraiment la la bonne mani\u00e8re hautement d\u00e9but des compensations. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:25) [89%] :\r\nNon, je pense que le le toute l'Europe les l'Union europ\u00e9enne aussi et la Suisse se sont engag\u00e9s depuis longtemps sur une privatisation de leur secteur a\u00e9ronautique et je suis convaincu que c'est la bonne voie, la privatisation parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 se joue vraiment le le jeu du capitalisme que voulez d'\u00e9voquer maintenant il y a privatisation est r\u00e9el et puis il y a une pseudo privatisation quand des, des \u00c9tats qui ont pas un march\u00e9 naturel de taille aussi importante, construit des infrastructures a\u00e9roportuaires au monde des compagnies a\u00e9riennes pour pour transporter un facteur multiple de leurs populations locales avec des financements qui sont pas tr\u00e8s claires, \u00e7a pose des questions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:04) [85%] :\r\nLorenzo Stoll, vous r\u00eavez encore \u00e0 ce ce vieux march\u00e9 o\u00f9 chaque pays a son sa propre compagnie nationale 17 plus cas Suisse \u00e9videmment vu que les d\u00e9tenus par Loft Hamza mais quelque part, en demandant des aides de l'\u00c9tat, c'est un peu vers \u00e7a que vous voulez nous ramener. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:16) [86%] :\r\nAlors je crois qu'il faut qu'on clarifie n'en demandent pas d'aide de l'\u00c9tat, en tout cas pas d'aide financi\u00e8re de l'\u00c9tat, on demande d'entrer dans un dialogue avec l'\u00c9tat et \u00e9ventuellement aussi avec le monde reconna\u00eet exactement pour obtenir un assouplissement des r\u00e9gulations, on doit, on doit commencer \u00e0 travailler par l\u00e0 en r\u00e9fl\u00e9chissant est -ce que ce que nous faisons aujourd'hui en terme de r\u00e9gulation de l'industrie a\u00e9ronautique et comp\u00e9titif, il y a par exemple le fameux projet du lieu il un Open Sky aussi une grosse Sky qui permettrait de voler des routes beaucoup plus Direct d'un d'une destination \u00e0 l'autre, son devoir contourner certains pays o\u00f9 ce genre de choses qui permettrait par exemple de la, de gagner de la distance du temps du carburant, donc des co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:52) [80%] :\r\nAvec moins donc de contr\u00f4leurs, ce sont des contr\u00f4les de du ciel unifi\u00e9 reviendrait beaucoup moins quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:58) [94%] :\r\nVoil\u00e0, il y aurait beaucoup moins, ce qui naturellement cr\u00e9\u00e9 une probl\u00e9matique forte, surtout dans les, les, les pays membres de l'Union europ\u00e9enne par rapport \u00e0 leurs infrastructures d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:06) [96%] :\r\n\u00e7a suffira pas \u00e0 vous sauver face aux compagnies du Golfe. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:10) [90%] :\r\n\u00e7a nous suffit, \u00e7a c'est juste \u00e7a suffira pas nous sauver face aux compagnies du Golfe mais \u00e7a nous donnera une petite bouff\u00e9e d'air et puis je suis et si on prend Suisse particuli\u00e8rement, je pense qu'aujourd'hui on est quand m\u00eame sous une forte pression, vous \u00eates en danger, c'est difficile \u00e0 dire, en danger bien s\u00fbr que les entreprises aujourd'hui sont dans un secteur comme celui -l\u00e0 sont en danger, on a, on a une une capacit\u00e9 de transport colossale qui a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9e sur les march\u00e9s, les, les, les, les, Les les passagers payent de moins en moins, donc les prix augmentent le prix du k\u00e9ros\u00e8ne, donc il y a, il y a une balance, il faut se se r\u00e9inventer et le mod\u00e8le qu'on essaye de faire, \u00e0 Gen\u00e8ve, ont lanc\u00e9 une nouvelle, une nouvelle forme de de Suisse est un d\u00e9but de r\u00e9ponse \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:52) [86%] :\r\nUn d\u00e9but de r\u00e9ponse aujourd'hui, si on veut aller \u00e0 Lugano en avion, par exemple, \u00e7a peut se faire si on tape sur les sites Internet pour les prix plus bas on on vole avec Etihad R\u00e9gional parce qu'ils sont aujourd'hui les seuls \u00e0 desservir ces destinations dessus est -ce que est -ce que au niveau de l'image de ce que \u00e7a part bien que suisse tente de concurrencer s'ils le font, c'est quelque chose \u00e0 gagner. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:07) [89%] :\r\nAlors on n'a ou ouverte aujourd'hui le la reprise de la ligne entre Gen\u00eat en pardon entre Z\u00fcrich et Lugano avec les compagnies autre autre avec Tire-Laine qui est notre petite soeur qui fait partie du groupe Lufthansa vous disiez avant que celui -ci n'est plus suisse, mais c'est quand m\u00eame un Avantage d'\u00eatre appuy\u00e9e sur un grand groupe A d'aviation europ\u00e9en pour pour pouvoir disposer de ce genre de solution l\u00e0 en ce qui concerne la desserte de Lugano par Gen\u00e8ve depuis Gen\u00e8ve par Suisse nous sommes actuellement en plein dans la r\u00e9flexion du red\u00e9ploiement du r\u00e9seau et Lugano est une option possible, mais \u00e0 ce jour, aucune d\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 prise. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:40) [82%] :\r\nCe qui ce qui fonctionne, pas dans le secteur a\u00e9rien s'arr\u00eater de fonctionner \u00e0 l'avenir, Lorenzo Stoll mais oui beaucoup de mauvaises exp\u00e9riences et vouloir faire comme le low-cost et puis les compagnies traditionnelles n'y arrive pas, il faut est -ce que vous c'est pas un peu ce que vous essayer de faire elle un peu loft de colons, faire un \u00e0 la fois du low-cost et puis compagnies traditionnelles. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:55) [85%] :\r\nAlors on fond, on en offre une tarification comparables holocauste par contre n'a fait aucun une compromission sur les services offerts et on a, on a gagn\u00e9 en productivit\u00e9, par exemple nous avions volent plus longtemps \u00e0 Gen\u00e8ve et donc on, c'est vrai, on essaie de faire le de colons, mais l'avait finalement trouv\u00e9 une solution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:11) [92%] :\r\nPlus g\u00e9n\u00e9ralement, Lorenzo Stoll, le low-cost, on en parlait il y a quelques ann\u00e9es, certains disaient : \u00e7a va durer quelques ann\u00e9es, et puis \u00e7a va s'\u00e9crouler, c'est un syst\u00e8me qui va, qui va marcher, c'est un petit peu comme les les pyramides, \u00e7a tient toujours, \u00e7a \u00e7a fonctionne encore et on le voit, ces compagnies obtiennent des parts de march\u00e9 gigantesque, on parle de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve aujourd'hui la compagnie orange est la principale, le principal employeur des serveurs de cet a\u00e9roport, \u00e7a va encore continuer longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:33) [90%] :\r\nJe pense que le mod\u00e8le du low-cost \u00e0 r\u00e9inventer l'industrie ou le transport a\u00e9rien en tout cas sur les courts courriers comme d'autres l'ont fait dans l'industrie alimentaire et c'est une tendance forte qui reste, qui restera l\u00e0 et qui oblige les je dirais les entreprises traditionnelles \u00e0 se r\u00e9inventer elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:51) [86%] :\r\nVous \u00eates le directeur de Suisse pour la Suisse Romande Lorenzo Stoll, merci beaucoup, ces quelques minutes, partiellement, j'imagine que bilingue. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:57) [85%] :\r\nJe suis m\u00eame un papa suisse allemand, une maman tessinoise rendu en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:00) [84%] :\r\nVous \u00e9tiez l'homme peut pour cette place finalement peut-\u00eatre vous arriviez de cette. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:04) [86%] :\r\nAh non, j'en r\u00eavais pas parce qu'elle n'est un peu tomb\u00e9 dessus comme \u00e7a, par moment dans la carri\u00e8re professionnelle chez Nestl\u00e9 aux j'envisageais de de changer et puis on m'a offert cette opportunit\u00e9, c'est pour moi, c'est un petit peu un retour aux sources parce que finalement c'est une industrie qui est quand m\u00eame tr\u00e8s centr\u00e9e sur le service aux gens et puis en fait mes \u00e9tudes \u00e0 l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re ici \u00e0 Lausanne, juste un peu un retour aux sources et puis le d\u00e9fi entrepreneurial naturel. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:26) [80%] :\r\nToujours dans l'avion entre c'est quoi le le si\u00e8ge de Francfort ah non, moi je vais r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Z\u00fcrich, vous allez \u00e0 Z\u00fcrich, on dit on va chercher les aura dur\u00e9 que non, alors \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:34) [90%] :\r\nMais c'\u00e9tait un parti du de la construction m\u00eame du projet de Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve c'est de d'avoir sur un certain nombre de sujets, de l'autonomie et l'ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:43) [81%] :\r\nMerci beaucoup Docteur, merci et bonne soir\u00e9e 18 heures 42 Mamba revenir sur le transport, le bon vieux transport routier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:50) [92%] :\r\nOui, avec une autre question : Faut -il payer les automobilistes qui franchissent le Gothard pour financer le 2\u00e8me tube routier, la commission des transports du National de r\u00e9pondre \u00e0 cette question lors d'une s\u00e9ance pr\u00e9vue lundi \u00e0 Berne, le co\u00fbt du 2\u00e8me tube avoisiner 3 milliards de francs et l'id\u00e9e de financer sa construction par un p\u00e9age s\u00e9duit de plus en plus de personnes, en particulier en Suisse romande, qui esp\u00e8re ainsi b\u00e9n\u00e9ficier de plus de moyens, elle se sent oubli\u00e9e par la planification routi\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:15) [91%] :\r\nAlors un p\u00e9age entre le Tessin le reste de la Suisse, il y a le tunnel du Gothard, 2 invit\u00e9s pour en d\u00e9battre, Christophe Darbellay, le pr\u00e9sident du PDC suisse et au Tessin Jean-Fran\u00e7ois Domin\u00e9, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil tessinois, maire de Biasca sur la 2 bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:43:29) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:30) [93%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Domin\u00e9 voulait un 2\u00e8me tube, il faudra bien payer un p\u00e9age pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:43:35) [85%] :\r\nAh oui, ben, il faudra le payer comment paye toutes les autochtones les, les, les autoroutes du reste de la Suisse en eux, je, je n'ai pas de nouvelles que le d\u00e9partement, le Detec ne payent pas les factures quand il entre en prend le le le forage d'un tunnel donc entendu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:51) [82%] :\r\nOui, et, et, pour vous, particuli\u00e8rement Jean-Fran\u00e7ois Domin\u00e9 Paul Tessin on imagine c'est 50 ans peu Dax avec le reste de la Suisse serait ce serait compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:43:59) [89%] :\r\nAlors je vais vous dire le le la question du du du de l'\u00e9tude, un p\u00e9age \u00e9videmment \u00e9tudier une question on peut, on peut rarement \u00eatre contente mais il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent car ce tunnel relie comme vous l'avez dit, un canton suisse de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e7a n'est pas comme le le le tunnel du Mont- Blanc, le tunnel du Brenner au qui relient des des pays diff\u00e9rents, c'est le le le corps d'embellie, que nous avons avec le reste de la Suisse, nous savons d\u00e9j\u00e0 ces difficult\u00e9s que nous avons avec nos fronti\u00e8res sud si nous ne devrions voir aussi maintenant des des difficult\u00e9s \u00e9conomiques pour nous rendre en Suisse \u00e0 l'Al\u00e9manique, alors \u00e7a viendrait un petit peu difficile pour le Tessin donc \u00e0 il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent avant de, de, de parler de p\u00e9age, \u00e7a n'est d'ailleurs pas une nouveaut\u00e9, d\u00e9j\u00e0 au moment de la construction du 1er tube, on avait parl\u00e9 du p\u00e9age, on l'avait exclu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:50) [82%] :\r\nChristophe Darbellay, d'un point de vue Suisse couper un contr\u00f4le, faire payer les Tessinois un petit peu d\u00e9licat quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:44:58) [90%] :\r\nMoi, je comprends bien la r\u00e9action des tessinois : je crois qu'il faut y \u00eatre tr\u00e8s sensible d'ailleurs le le 1er projet c'\u00e9tait de fermer le Tessin pendant pratiquement 3 ans en assainissement du tube existant et puis on n'aurait pas fait 2\u00e8me tube, on s'est beaucoup battu pour \u00e7a, DG lui aussi de Suisse romande de toute la Suisse se sont battus pour qu'on puisse faire un 2\u00e8me tube aussi pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, mais surtout pas devoir couper le tesson de la Suisse pendant 3 ans maintenant, je crois qu'il faut vraiment \u00e9tudier la solution parce que le financement du transport routier, c'est un immense probl\u00e8me auquel la Suisse est confront\u00e9, on a d\u00e9j\u00e0 pratiquement tout pr\u00e9vu et la Suisse a vot\u00e9 tr\u00e8s favorablement pour les transports publics, maintenant il faut pouvoir rattraper le retard qu'on a dans le syst\u00e8me routier, autoroutier, on a un r\u00e9seau qui date de plus de 50 ans, le tunnel du Gothard routier avec 2 voix, c'est plus possible, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, on a beaucoup de chance de pas avoir d'accidents graves ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et puis il faudrait trouver aussi un moyen de le payer, je pense que la question du paysage doit \u00eatre bien \u00e9tudi\u00e9, je pense que c'est un moyen de faire accepter ce projet autant Suisse allemande que dans de larges parties de la Suisse al\u00e9manique est plut\u00f4t d\u00e9favorable au 2\u00e8me tube, il faut bien savoir qu'on a une initiative d\u00e9j\u00e0 l'que la sensibilit\u00e9 de de la question de l'Arcal aussi sur le plateau est tr\u00e8s, tr\u00e8s grande et qu'il faudra vraiment trouv\u00e9 la bonne solution et je pense qu'en Suisse romande, en tout cas c'est l'avis de la plupart des cantons, on aura un projet qui passera beaucoup plus facilement la rampe s'il y a un p\u00e9age juste il modeste et je pense en particulier aux Tessinois ou uranais qui sont au bord de ce tunnel, qui en ont besoin, tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, il faut un abonnement et faire descendre le prix du passage \u00e0 un niveau tr\u00e8s tr\u00e8s raisonnable, que tout le monde peut payer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:33) [92%] :\r\nOui Jean-Fran\u00e7ois Domin\u00e9 peut-\u00eatre une sorte d'exon\u00e9ration pour pour les habitants du Tessin, les habitants des environs de ce tunnel \u00e7a une bonne solution. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:46:39) [85%] :\r\nAlors, je crois savoir qu'une exon\u00e9ration serait pas possible, ce qui serait possible serait plut\u00f4t ce que monsieur Darbelet vient de dire, c'est-\u00e0-dire de faire un abonnement forfaitaire ou ou qui seraient r\u00e9duits, selon le nombre de passages ou comme je le disais, par un abonnement forfaitaire parce que une r\u00e9duction pure et \u00e7a pour les Tessinois, une exon\u00e9ration des Tessinois serait contraire m\u00eame aux accords internationaux serait contraire aussi aux propos au principe conf\u00e9d\u00e9raux cela dit monsieur Darbelet utilise un argument qui a un peu pi\u00e8ge \u00e0 celui de dire : ben \u00e9coutez, maintenant vous aurez probablement o\u00f9 en lutte pour avoir le 2\u00e8me tunnel vous allez le payer, c'est un c'est un pi\u00e8ge, car \u00e9videmment la la laideur dans dans ce pi\u00e8ge, il y a, il y a les 2 parties de la de la tenaille donc l\u00e0 la bonne partie celle du redoublement du tunnel, mais la 2\u00e8me celle que les Tessinois c'est vrai aussi, les \u00e9trangers, c'est vrai aussi, les autres les, les, les, les autres Suisses qui qui se rendraient au TF1 ou en Italie, le p\u00e9age, mais \u00e7a serait surtout les Tessinois et les entreprises qui qui fournissent le canton du Tessin qui cette taxe apr\u00e8s une 1\u00e8re et je suis pas s\u00fbr que apr\u00e8s reste la r\u00e9flexion et d\u00e9bat m\u00eame en Suisse romande, pas dangereux pr\u00e9c\u00e9dent le fait d'avoir un stade un p\u00e9age au tunnel du Gothard savez je vous rappelle qu'il y a le Simplon le Legrand fait Bernard qui pourrait aussi faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:02) [64%] :\r\nSa valeur est d\u00e9j\u00e0 sous p\u00e9age Jean-Paul comment le Grand Saint-Bernard \u00e9teinte une alors le mal. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:48:07) [87%] :\r\nPour \u00eatre pour \u00eatre tout \u00e0 fait \u00eatre aussi 10 ans soumis \u00e0 un p\u00e9age, comme d'autres cols alpins dans dans le futur, \u00e7a serait un dangereux pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:17) [99%] :\r\nC'\u00e9tait dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:48:18) [89%] :\r\nLa situation est la suivante : le col du Simplon, si vous voulez mettre un p\u00e9age sur une route qui passe un col alpin il faut modifier la constitution, et \u00e7a c'est vraisemblablement pas possible par contre pour passer le tunnel du Grand Saint-Bernard et c'est ce que font la plupart des Suisses qui rompt ces jours- ci, en Italie, passeront tunnel du Grand Saint-Bernard il payeront leur obole et c'est un syst\u00e8me qui fonctionne bien maintenant depuis depuis 50 ans et qui est accept\u00e9e et si vous passez r\u00e9guli\u00e8rement le col du Grand Saverne le tunnel, pardon du Grand Saint-Bernard se passer le col, c'est \u00e9videmment encore mieux, h\u00e9 bien vous aurez l'occasion de payer si vous payez un abonnement, h\u00e9 bien, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s raisonnable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:53) [62%] :\r\nPas de risque pourcent suppl\u00e9mentaires Christophe Darbellay on sait qu'on a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb beaucoup de choses. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:48:57) [89%] :\r\nTr\u00e8s prudent, il faut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s prudent avec avec toutes ces questions parce qu'aujourd'hui dans la planification autorouti\u00e8re la Suisse romande est le parent pauvre, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 la 1\u00e8re probl\u00e9matique est all\u00e9 dire aux Suisses romans de payer plus cher leur prix de l'essence, ce serait parfaitement inacceptable, simplement pour financer des projets en suisse allemand, moi je suis pas en train de jouer la question belge, il faut absolument \u00e9viter \u00e7a pour ce pays mais il faut garder un certain nombre d'\u00e9quilibre vraiment \u00e0 l'oeil parce que le canton du Tessin, pour moi c'est tr\u00e8s important, mais je pense que l'objectif principal, c'est d'avoir un 2\u00e8me tube fait bien \u00e9tudi\u00e9 la question, pour se donner les meilleures chances de r\u00e9aliser, je pense que le p\u00e9age \u00eatre franchement \u00e0 passer \u00e0 la paix. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:34) [90%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Domin\u00e9 compromis, ma foi, il faudra passer par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:49:37) [78%] :\r\nOui, mais \u00e9coutez -les. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:49:38) [87%] :\r\nBen \u00e9coutez les compromis, on peut, on peut tous les prendre mais la la la, l'argument de Christophe Darbellay me, me navre un peu, moi je crois que le lien conf\u00e9d\u00e9ral devrait \u00eatre maintenu avec des raisonnements qui qui qui d\u00e9passe cette de, de, de, de, de, de, disons, de, de, de, de comptabilit\u00e9 financi\u00e8re selon sur les projets qui viennent r\u00e9aliser ou pas en Suisse si la la Suisse romande est un parent pauvre au niveau de du du du syst\u00e8me routier en particulier national, h\u00e9 ben, il faut se battre pour qu'il y a un plus juste \u00e9quilibre par rapport aux grandes agglom\u00e9rations de la Suisse allemande, mais il ne faut pas encore une fois encore prendre le 2\u00e8me, parent pauvre et le Tessin et qui est plus faible, naturellement, qui est plus petit et qui est de plus en plus loin pour voil\u00e0 frapp\u00e9 les Tessinois comme \u00e7a les Romands sont Franck entend saisir, c'est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s facile de trouver d'excellents de bonnes raisons pour faire payer autrui. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:50:32) [77%] :\r\nLe plus petit que soi que vous \u00e9voquez mais plus petit que soi, alors c'est un vrai. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:50:37) [84%] :\r\nOui, il faut quand m\u00eame r\u00e9pondre \u00e0 cet argument, moi j'aime beaucoup le Tessin, j'ai d'ailleurs assez souvent mais le Tessin et pas au monde, le dessin est pas isoler la Suisse comme vous adorez le r\u00e9p\u00e9ter, je pense qu'il faut vraiment dire aujourd'hui qu'il y a beaucoup de gens qui parce que Gothard parce qu'il passe les Alpes pour aller d'Allemagne, en Italie, pour les 2 Suisses en Italie et et ce qui passe, il y a pas des Tessinois, on peut faire un prix tr\u00e8s tr\u00e8s modique et tr\u00e8s raisonnable pour ce qu'il passe parce qu'ils le passent r\u00e9guli\u00e8rement et qui y habite au bord de la route du Gothard, par contre, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9trangers qui passent le kin\u00e9 du Saint-Gothard, ce qui provoque des bouchons et pourquoi il payerait pas 10 francs par passage, moi je comprends pas \u00e7a, o\u00f9 il y avait pas faire payer notamment les \u00e9trangers qui traversent que. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:51:16) [85%] :\r\nLes suspects ont \u00e9videmment aussi, mais \u00e9coutez alors \u00e7a \u00e7a \u00e7a arguments fallacieux parce que les fils payeront aussi et les Tessinois, je vous dis je Marinette par t\u00eate de pipe, passez -moi l'expression, les les Tessinois beaucoup plus que l'hollandais qui passent une fois chaque 5 ans Jean-Fran\u00e7ois alors nous surtout les, les, les Tessinois qui utilisent ce tunnel pour aller travailler ou pour aller commercer, il y en a, vous avez raison, on n'est pas on n'est pas compl\u00e8tement isol\u00e9 pour aller commercer en Suisse allemande ou les produits qui doivent arriver au Tessin de qui seront, qui seront p\u00e9nalis\u00e9s par ce p\u00e9age alors \u00e9coutez, moi je n'ai pas assez de de donn\u00e9es, sinon les camions l\u00e9galement pour \u00e9valuer pour \u00e9valuer les camions il y l'attaque les votre Brunehamel aujourd'hui tous les jours les marchandises non mais \u00e9coutez pour les voyageurs, tous les professionnels, etc, qui se rendent au Tessin devront payer cette taxe, bien s\u00fbr qu'elle va diminuer, on peut, on peut pr\u00e9voir une diminution au nombre de passages, mais \u00e7a \u00e7a quand m\u00eame un, un qui sera qui sera majeur. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:52:21) [90%] :\r\nPour laisser les personnes merci beaucoup Jean-Fran\u00e7ois Domin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:52:24) [64%] :\r\nChinois et ceux qui veulent qui viennent au Tessin oui en vacances moi ce les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:28) [97%] :\r\nChristophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:52:29) [87%] :\r\nUne derni\u00e8re phrase que je consid\u00e8re et je paierai volontiers le tunnel le jour o\u00f9 il y aura une taxe, si elle est raisonnable, \u00e9videmment, et en France sort mais ce que je constate aussi, c'est que les parlementaires que chinois raisonnable son. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:52:40) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait favorable \u00e0 \u00e9tudier cette taxe parce qu'il voyait bien le probl\u00e8me et ils ont surtout envie d'avoir un 2\u00e8me tube au Gothard il faut pas rater cette occasion et je pense que l'Tessin ferait sans doute une erreur si maintenant ils mettaient les pieds contre le mur, lien conf\u00e9d\u00e9ral, je suis tout \u00e0 fait d'accord, on trouvera une tr\u00e8s bonne solution pour les d\u00e9cideurs non et les Uranais, mais il faut surtout trouver une solution pour faire de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:59) [76%] :\r\nChristophe Darbellay Jean-Fran\u00e7ois Domin\u00e9 avant merci beaucoup Jean-Fran\u00e7ois Domin\u00e9, maire de Biasca oui, tout \u00e0 fait : invit\u00e9 : Christophe Darbellay, puisque manifestement et il aime venir au Tessin temps en temps. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:53:09) [91%] :\r\nMais \u00e9coutez, on l'attend pour le Festival de de Locarno, cette ann\u00e9e, \u00e7a fera sans p\u00e9age, donc il va. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:14) [64%] :\r\nWarner tranquille darbellay vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:53:16) [85%] :\r\nOui c'est parce je passe le Nufenen parce que c'est le lien entre le Valais et le Tessin qu'nous aimons bien, et puis on aura une naissance \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la fin du mois de juillet, donc ce sera assez difficile \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:27) [84%] :\r\n\u00e0 Toulouse, Christophe Darbellay, un mot quand m\u00eame les 4 vall\u00e9es, le plus grand domaine, l'un des plus grands domaines ce qui a de on se d\u00e9chire, il est en train de mourir ce domaine semble -t-il l'Alliance \u00e7a fonctionne pas Jean-Michel tunnel, conseiller d'\u00c9tat valaisan disait on pourrait jouer sur les pr\u00eats sans int\u00e9r\u00eats pour forcer les partenaires \u00e0 s'asseoir \u00e0 la table, n\u00e9gociations de d'accord. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:53:44) [95%] :\r\nMoi j'ai pas de solution toute faite, je crois qu'il y a des pr\u00e9c\u00e9dents qui date de 50 ans, il y a des inimiti\u00e9s qui sont solides et je pense que dans l'int\u00e9r\u00eat de tout le monde, il faut sauver. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:53:54) [81%] :\r\n\u00e0 tout prix le plus grand domaine et plus beau domaine ce qui a de Suisse et pour moi, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important et j'esp\u00e8re que les gens puissent entendre mais je suis vraiment navr\u00e9 par ce qui se passe dans les jours. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:54:03) [72%] :\r\nQui la faute, Verbier ouverte. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:54:05) [90%] :\r\nJe vais pas distribuer des bons, des mauvais points, c'est pas mon d'job oui je suis je suis navr\u00e9 de ce qui se passe vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:54:11) [88%] :\r\nC'est pas vous avez pas un camp \u00e0 choisir par rapport \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:54:14) [78%] :\r\n\u00e9coutez j'habite plus proche de Verbier, mais quand je fais des 4 vall\u00e9es, je l'ai fait un entrent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:54:18) [76%] :\r\nOui, \u00e7a prend une journ\u00e9e, en g\u00e9n\u00e9ral c'est tr\u00e8s si beau. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:54:21) [69%] :\r\nAvec Boris apr\u00e8s une journ\u00e9e oui, bonne soir\u00e9e, merci au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:24) [84%] :\r\nOn a plus de suite Martin Steinbr\u00fcck qui nous a rejoint, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates hell\u00e9niste cet enseignant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, avec vous on va se rendent sur l'\u00eele de Lesbos 6\u00e8me si\u00e8cle avant J\u00e9sus Christ, la po\u00e9tesse Sapho grand symbole ne pratique quitter aussi d\u00e9samour f\u00e9minin tr\u00e8s connu Sappho m\u00eame pas le grand public, et puis un grand colloque aujourd'hui \u00e0 B\u00e2le pour se pencher sur une d\u00e9couverte incroyable, on a d\u00e9couvert de nouveaux fragments, c'est la fin, on en avait tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:54:49) [88%] :\r\nIl y en avait 4 r\u00e9cemment 5 et maintenant tout \u00e0 coup, on a une nouvelle chanson de de de 5 strophes qui nous renseigne sur en fait sur la vie est -ce que la biographie de de sa peau sur des choses qu'on connaissait auparavant des des historiens et tout \u00e0 coup, on entend parler \u00e7a pour elle- m\u00eame, sur ses fr\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:55:16) [62%] :\r\nOui, on est \u00e9mu quand lyc\u00e9e quand on lit \u00e7a on hell\u00e9niste. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:55:19) [82%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, mais c'est aussi un choc un peu \u00e9change diff\u00e9remment et l\u00e0 il y a une autre musique, une autre m\u00e9trique, c'est pour nous, c'est l'heure de d'ajuster nos nos id\u00e9es sur sa foi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:55:36) [89%] :\r\nAlors justement qu'est -ce qui qu'est -ce qui a chang\u00e9 dans le regard sur Sappho que ceux qui ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ces nouveaux fragments. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:55:42) [85%] :\r\nEn fait, ces ces nouveaux fragments ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des des choses qu'on qu'on savait en partie des d\u00e9j\u00e0 ce mensuel, c'est ce qui nous a choqu\u00e9, tout, tout le monde pensait que c'\u00e9tait peut-\u00eatre un faux mais qu'on en regardant bien, le support du texte, on comprend que c'est effectivement une chanson peu de sa peau, il y a pas que \u00e7a, il y a 4 nouveaux fragments qui viennent d'\u00eatre publi\u00e9s, qui ajoute quelques mots, quelques quelques beaux \u00e0 des fragments qu'on connaissait d\u00e9j\u00e0 et chaque fois que \u00e7a arrive, c'est un peu la horde de v\u00e9rit\u00e9 pour pour le fil \u00e0 la classique parce que pendant s', et ils ont fait des pr\u00e9dictions France tout ce qui manquait et tout \u00e0 coup, on a les fragments complet ou presque complet et on peut voir qui avait raison, qui avait tort : voil\u00e0 il y a qui est a l'\u00e9cole du bon sens de l'int\u00e9r\u00eat quand m\u00eame samedi qui habite Oxford et il y a l'\u00e9cole du de la m\u00e9thode, la m\u00e9thode qui habite un peu partout, mais notamment \u00e0 Lausanne, comme c'\u00e9tait le le professeur de de la litt\u00e9rature grecque qui avait pr\u00e9dit que c'\u00e9tait le nouveau fragment que c'\u00e9tait une chanson avec m\u00e9thodes s\u00e9miotique anthropologique et il a eu raison contre la m\u00e9thode du bon sens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:57:18) [78%] :\r\nD'Oxford Lausanne raison contre Oxford parce qu'on a ailleurs qu'est -ce qu'on est bien s\u00fbr que ce sont des originaux parce que Sappho sulfureuse les, les, les documents sont d\u00e9truits au travers les et des si\u00e8cles, on essaye de d\u00e9truire ces documents ne reste pas beaucoup et on est s\u00fbr, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:57:32) [86%] :\r\nOn est assez s\u00fbr que c'est une \u00e9dition de Sapporo du 2\u00e8me 3\u00e8me si\u00e8cle de notre \u00e7a s'orchestre c'est c'est non. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:57:46) [81%] :\r\nC'est un peu sur sur jouer ce symbole Sappho le beau et l'\u00eele de Lesbos s'les amours f\u00e9minines tribu beaucoup d'chose \u00e0 tort. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:57:55) [88%] :\r\nPas tort, je dirais m\u00eame l'image est quand m\u00eame diff\u00e9rente, il faut imaginer quelque chose qui existe parfois on par exemple au au sud de de l'Estonie, il y a une tradition de 2 femmes mari\u00e9es, qui rassemble autour d'elle, choeur de jeunes filles et, par exemple, les l\u00e9gumes, les gens qui cr\u00e9e un cercle la chef saute dedans et commence \u00e0 chanter une chanson qu'elle qu'elle invente, sur le moment et le coeur r\u00e9p\u00e8te et c'est un peu comme comme \u00e7a ce que \u00e7a se passait dans l'Antiquit\u00e9 et encore au 20\u00e8me si\u00e8cle, on a dit que c'\u00e9tait une \u00e9cole pour jeunes filles pour les pr\u00e9parer au au mariage, \u00e7a semble \u00eatre quelque chose de beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:58:51) [85%] :\r\nMerci beaucoup Martin Steinbr\u00fcck nouveau fragment de Sappho grand congr\u00e8s \u00e0 B\u00e2le, aujourd'hui on en reparlera avec vous qu'on en saura plus encore sur ces fragments une excellente soir\u00e9e, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:59:03) [90%] :\r\nCiel nuageux le long du Jura, demain matin, encore quelques \u00e9claircies dans les autres r\u00e9gions, augmentation de la n\u00e9bulosit\u00e9 en cours de matin\u00e9e sud une d\u00e9gradation orageuse qui arrivera par l'ouest, averses et orages parfois soutenus localement s'\u00e9tendre \u00e0 toutes les r\u00e9gions et se poursuivront pendant les nuits maximum 23 \u00e0 25 degr\u00e9s dans le sud- ouest soutenu \u00e0 toutes les altitudes dimanche matin gris, avec des pr\u00e9cipitations parfois abondantes am\u00e9liorations possibles en cours de journ\u00e9e 18 \u00e0 21 degr\u00e9s la m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:59:32) [85%] :\r\nAvec Cr\u00e9dit Suisse, la Fondation Piazza et son Exposition Renoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:59:37) [66%] :\r\nObama et beaucoup de beaucoup d'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:59:41) [96%] :\r\nSur l'axe Lausanne Pontarlier un accident provoque un important bouchon entre les cl\u00e9s et la douane de Vallorbe en direction de la France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:59:47) [80%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:59:48) [83%] :\r\nVal\u00e9rie Hours telle \u00e9dition Mathieu Balmer et David Chapuis \u00e0 la technique, c'est la fin de cette \u00e9dition du Forum vous souhaite un excellent week- end, il est 19 heures sur la 1\u00e8re. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "conseiller national PDC valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vannay, Ga\u00ebtan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "correspondant RTS Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kochko, Dimitri de", "role": "journaliste \u00e0 \"La Russie d'aujourd'hui\"", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poggia, Mauro", "role": "conseiller d'Etat genevois, chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9, de l'emploi et du social", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Domin\u00e9, Jean- Fran\u00e7ois", "role": "d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral-radical au Grand Conseil tessinois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gordadz\u00e9, Thornik\u00e9", "role": "ancien ministre g\u00e9orgien, politologue et membre de l'IEP de Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stoll, Lorenzo", "role": "directeur de Swiss pour la Suisse romande", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Steinbr\u00fcck, Martin", "role": "hell\u00e9niste, professeur de grec et de latin \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cherix, Fran\u00e7ois", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil vaudois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A4B1A1E-1E35-42B8-A846-CCC348B9A7DE", "internalArchiveId": "7A4B1A1E-1E35-42B8-A846-CCC348B9A7DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alain Valterio, psychot\u00e9rapeute valaisan, d\u00e9nonce l'omnipr\u00e9sence de la culture de la th\u00e9rapie, jug\u00e9e responsable de la crise de l'autorit\u00e9 : D\u00e9bat avec Alain Valt\u00e9rio, auteur de \"N\u00e9vrose psy, les effets de la psychologisation sur les mentalit\u00e9s\" (Ed. Favre, 2014), de Nicole Baur, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la politique familiale et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 du canton de Neuch\u00e2tel, et Philippe Stephan, p\u00e9dopsychiatre au Service universitaire de psychiatrie de l'enfant et de l'adolescent du CHUV", "publicationDate": "2014-06-27T00:00:00Z", "durationSec": 1684, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["psychologie", "soci\u00e9t\u00e9", "enfant (\u00e2ge)", "adulte", "comportement social"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-07-10T16:11:14Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baur, Nicole", "role": "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la politique familiale et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 du canton de Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Valterio, Alain", "role": "psychoth\u00e9rapeuthe, auteur de \"N\u00e9vrose psy, les effets de la psychologisation sur les mentalit\u00e9s\" (Ed. Favre, 2014)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Voix diverses", "role": "auditeur/trices", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stephan, Philippe", "role": "p\u00e9dopsychiatre au Service universitaire de psychiatrie de l'enfant et de l'adolescent du CHUV", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F294A0EB-8C19-4F95-9735-3E8A17386AC2", "internalArchiveId": "F294A0EB-8C19-4F95-9735-3E8A17386AC2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Toucher tout ou une partie de son 2\u00e8me pilier en capital pourrait bient\u00f4t ne plus \u00eatre possible au moment de la retraite : 1. Commentaire de Chrystel Domenjoz. - 2. D\u00e9bat avec Christian L\u00fcscher, conseiller national lib\u00e9ral-radical genevois, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller national socialiste fribourgeois et Dominique De Buman, conseiller national PDC fribourgeois", "publicationDate": "2014-06-26T00:00:00Z", "summary": "Toucher tout ou partie de son 2e pilier en capital pourrait bient\u00f4t ne plus \u00eatre possible. Les intentions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9es mercredi, au d\u00e9tour d'un communiqu\u00e9 sur le r\u00e9gime des prestations compl\u00e9mentaires, soit le syst\u00e8me qui permet aux rentiers de couvrir leurs besoins vitaux. Il existe 4 cas dans lequel on peut retirer son capital de pr\u00e9voyance professionnelle.", "durationSec": 863, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["capital", "pr\u00e9voyance professionnelle", "l\u00e9gislation"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-20T23:34:28Z", "speechToTexts": ["21.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVous allez rester avec nous Dominique depuis qu'on ajoute Philippe Nantermod merci beaucoup et puis on va aborder un d\u00e9bat qui va tous nous concerner \u00e0 \u00e0 plus ou moins long terme Laurent Gaspari oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [90%] :\r\nMoment de prendre sa retraite, d'ailleurs, les retrait\u00e9s font d'excellents Torys dans le de plus en plus et cette question toucher tout ou partie de son 2\u00e8me, pilier au en capital pourrait bient\u00f4t ne plus \u00eatre possible les intentions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ont donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9es hier, on n'en a pas mal parl\u00e9 au d\u00e9tour d'un communiqu\u00e9 sur le r\u00e9gime des prestations compl\u00e9mentaires soit le syst\u00e8me qui permet aux rentiers de couvrir leurs besoins vitaux alors Chrystel demain jour il existe 4 cas o\u00f9 on peut retirer son capital de pr\u00e9voyance professionnelle est -ce que cette possibilit\u00e9 sous- utilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:36) [91%] :\r\nBien globalement au moment de la retraite la moiti\u00e9 des gens choisissent la rente enti\u00e8re le capital et 15 pourcent une une combinaison de de ces 2 formes alors pour 2012, selon les chiffres fournis par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales, 5 milliards et demi de francs ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s \u00e0 ces 33000 nouveaux retrait\u00e9s qui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 toucher tout ou partie de leur capital au lieu de recevoir une rente 24000 personnes ont utilis\u00e9 la possibilit\u00e9 de financer leur r\u00eave de propri\u00e9t\u00e9 pour pr\u00e8s de 2 milliards de francs la les chiffres \u00e9voluent plut\u00f4t vers le bas, depuis que les banques ont renforc\u00e9 leur r\u00e9glementation pour les cr\u00e9dits hypoth\u00e9caires, on peut \u00e9galement demander \u00e0 toucher une partie de son 2\u00e8me, pilier pour se mettre \u00e0 son compte la les montants sont moindres de du Deby milliards pour 2012 \u00e0 noter que le dernier cas souhaite le versement du capital du 2\u00e8me, pilier lors d'un d\u00e9part \u00e0 l'\u00e9tranger, ce dernier cas n'est pas concern\u00e9 par la r\u00e9forme envisag\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [89%] :\r\nAlors, cette mesure est li\u00e9e \u00e0 une r\u00e9forme de presse des prestations compl\u00e9mentaires, est ce qu'on sait s'il y a un lien entre le retrait du capital LPP le recours \u00e0 l'aide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:30) [90%] :\r\nAlors non ce lien statistique n'est pas s'\u00e9tablit mais selon le directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales le syst\u00e8me actuel incite les personnes les moins fortun\u00e9s \u00e0 recevoir les sommes \u00e9pargn\u00e9es au 2\u00e8me, pilier plut\u00f4t qu'une rente, avec le risque de dilapider cette somme de devoir ensuite demander des prestations compl\u00e9mentaires, donc des aides, augmentation des d\u00e9penses pour ces aides qui permettent de couvrir les besoins vitaux \u00e0 interpeller le parlement car ce point n'est pas abord\u00e9 dans la grande r\u00e9forme des retraites lanc\u00e9e par Alain Berset son d\u00e9partement doit maintenant justement \u00e9labor\u00e9 un avant- projet d'ici cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [80%] :\r\nChristelle, merci la question ne touche tous ne touchera tout ce que crois aussi Jean-Fran\u00e7ois Steiert et Christian L\u00fcscher, un jour, bient\u00f4t, bonsoir messieurs, bonsoir le plus le plus tard possible mesure enfin \u00e7a finit toujours par arriver, Christian L\u00fcscher, ou vice- pr\u00e9sident du PLR suisse Jean-Fran\u00e7ois Steiert s'asseyent fribourgeois, conseiller national de Mike depuis toujours, est toujours avec nous, Christian L\u00fcscher pour vous, on change compl\u00e8tement le syst\u00e8me si on interdit de prendre son capital on, on, on imagine que lib\u00e9ral que vous \u00eates de pas \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s chaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [91%] :\r\nAlors pour ne pas \u00eatre chose je ne suis pas tr\u00e8s chaud et je je vous lis ce que Mir Ezzat qui a \u00e9crit sur mon mur Facebook cet apr\u00e8s- midi, ou comment forcer les gens \u00e0 perte 40 pourcent dans dans 2\u00e8me, pilier \u00e0 chaque cr\u00e8che des march\u00e9s au lieu de placer en s\u00fbret\u00e9 dans la Pierre, c'est vrai qu'on est d\u00e9j\u00e0 un pays dans lequel on a un taux de propri\u00e9taires tr\u00e8s inf\u00e9rieur \u00e0 celui de de nos voisins et puis le placement dans la Pierre est un placement s\u00fbr, mais y a pas que le placement dans la Pierre et aussi le retrait du capital pour fonder sa propre entreprise et donc cr\u00e9er des emplois et il faut penser \u00e0 \u00e7a parce que on est en train de parler simplement du retrait du capital \u00e0 \u00e0 la retraite, mais il y a des tas de possibilit\u00e9s durant sa vie active de retirer une partie de son 2\u00e8me, pilier soit pour acqu\u00e9rir son logement et si on peut plus faire lance demande qui pourra devenir propri\u00e9taire dans ce pays soit pour cr\u00e9er sa propre entreprise et donc cr\u00e9er des emplois et je ne vois vraiment pas pourquoi il faudrait emp\u00eacher le retrait de ce capital sur l'Otan plus que c'est fond\u00e9 sur une id\u00e9e qui n'a absolument pas \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9s Madame Demongeot l'a dit tout \u00e0 l'heure, il y a absolument aucune statistique en la mati\u00e8re et donc le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se fourvoie mais je pense tr\u00e8s franchement que sur ce sujet, n'aura aucune majorit\u00e9 dans le parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [84%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert vous voyez quand m\u00eame des dangers ou des, des, des correctifs apport\u00e9s dans le dos, ce retrait possible du capital aujourd'hui, il faudrait qu'trouver a boug\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [88%] :\r\nPour ce qui int\u00e9ressant c'est qu'on n'est pas tellement dans un match, gauche, droite, comme l'a sugg\u00e9r\u00e9 mon coll\u00e8gue L\u00fcscher mais plut\u00f4t dans une question de perspective Monsieur chien s'occupe de politique \u00e9conomique, de politique financi\u00e8re, on a peut-\u00eatre une vision un peu diff\u00e9rente dans le domaine de la politique sociale, il y a une question qu'on doit se poser et que des parlementaires de tous bords se sont pos\u00e9es d'ailleurs actuellement sur la sur la base d'un certain nombre d'exemples individuels Monsieur B\u00e9chir a raison, n'a pas de on n'a pas de chiffres statistiques sur l'ensemble de la Suisse, mais avoir un nombre non n\u00e9gligeable de personnes qui soient retirent leur capital \u00e0 65 ans l'utilise de mani\u00e8re peu efficace, se retrouvent \u00e0 70 ans, \u00e0 l'aide sociale et doivent donc \u00eatre par l'argent du contribuable par l'aide sociale par des prestations compl\u00e9mentaires par l'aide sociale de la commune, parfois pour des montants cantonaux, m\u00eame chose pour des gens qui ach\u00e8tent un immeuble ou un appartement, un logement qui sont dans une situation financi\u00e8re qui en principe ne leur permettrait pas de le faire, 5 ans, 10 ans, 15 ans apr\u00e8s les taux d'int\u00e9r\u00eat augmentent, ces personnes se trouvent dans une situation difficile, ont besoin d'aide sociale, \u00e7a signifie qu'indirectement, mais pas vraiment de l'argent, du Vanczak, juste le dire avec, \u00e0 condition, \u00e0 condition qu'elle veut que le prix soit au bon niveau, si vous permettez, toujours meilleur club qu'un crash boursier avec un peu chance, les prix ont augment\u00e9, avec un peu de malchance non, donc il y a des situations \u00e9vidente perte, c'est encore plus \u00e9vident pour des gens qui font des entreprises encore une fois c'est une excellente chose de fonder des entreprises si vous le faites avec du capital du 2\u00e8me, pilier, vous mettez l'ensemble de votre capital l\u00e0- dedans une part importante de votre capital dans votre entreprise, apr\u00e8s une ann\u00e9e ou 2 n'existe plus, vous \u00eates avec nous avec 0 francs 0 centime de votre capital vous arrivez \u00e0 65 ans, il y a plus rien qui paye, c'est l'ensemble des autres contribuables qui coupe le risque, donc il y a est -ce des gens dans la commission sant\u00e9- social de tous bords, estime qu'il y a n\u00e9cessit\u00e9 d'agir par contre je pense que l'interdiction g\u00e9n\u00e9rale propos\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va beaucoup trop loin, la question qu'on doit se poser, c'est comment est -ce qu'est -ce qu'on peut trouver des outils qui permet d'\u00e9viter que les assurances sociales couvre soit des achats immobiliers, soit des cr\u00e9ations d'entreprises a posteriori sans qu'on interdise aux gens qui ne pr\u00e9sentent pas de vrais risques de Christian L\u00fcscher re\u00e7oit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [88%] :\r\nOn est tous solidaires dans cette, donc on a le droit de donner quelques r\u00e8gles non alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:38) [91%] :\r\nAbsolument m\u00e9daille \u00eatre lib\u00e9ral, c'est aussi faire en sorte que des gens qui n'ont pas forc\u00e9ment les moyens d'acheter un bien immobilier, et qui en r\u00e9alit\u00e9 sont en train de s'embourber qui vont se retrouver dans une situation qui va les les mettre \u00e0 la \u00e0 la charge de la soci\u00e9t\u00e9, plus tard, c'est \u00eatre lib\u00e9ral c'est aussi emp\u00eacher cela, il y a d\u00e9j\u00e0 des mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises, on sait qu'on peut que par exemple les banques sur demande du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'accepte plus que sur les 20 pourcent de de fonds propres 10 pourcent du du 2\u00e8me, pilier, donc on a d\u00e9j\u00e0 pris quelques mesures correctrices et ce sont effectivement des bonnes mesures, surtout en ce moment o\u00f9 les prix de l'immobilier ont plut\u00f4t tendance \u00e0 baisser, et o\u00f9 des personnes pourraient se retrouver avoir mis des fonds propres qui vont fondre en raison de la diminution de valeur mobilier donc on prenne des mesures et qu'on mette les gens en face de responsabilit\u00e9, c'est tr\u00e8s lib\u00e9rale et \u00e7a me pla\u00eet, mais, mais, en revanche, au m\u00eame titre que que de que ce qu'a dit Monsieur Steiert, je ne vois pas aujourd'hui la n\u00e9cessit\u00e9 de d'emp\u00eacher dans toutes les circonstances, le retrait du du, du capital ou alors je la comprends peut-\u00eatre trop bien, parce que voyez -vous leur retrait du capital c'est fiscalement quelque chose d'int\u00e9ressant et l'\u00c9tat en ce moment n'aime pas les choses, fiscalement int\u00e9ressante puisque quand vous payez la rente vous payer un imp\u00f4t sur le revenu tandis quand vous prenez votre capital vous payer environ 10 pourcent d'imp\u00f4ts et puis apr\u00e8s, ben on paye pas d'imp\u00f4t sur sur le revenu de ce capital h\u00e9 je j'ai je soup\u00e7onne que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soit m\u00fb par des consid\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [71%] :\r\nFiscal unique de blanc, vous \u00eates vous acquiescer \u00e0 hein, cette d\u00e9cision enfin ses r\u00e9flexions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00eatre tr\u00e8s strictes, hein, regardez je pense. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:03) [87%] :\r\nPersonnellement que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a raison parce que \u00e7a n'est pas un probl\u00e8me nouveau, il y a 2 quand m\u00eame de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es qu'on sait que la prise de capital par rapport au choix de la rente peut impliquer un risque de la voir g\u00e9n\u00e9ral d'une institution de pr\u00e9voyance professionnelle \u00e7a n'est pas une chose nouvelle, elle n'est pas li\u00e9e \u00e0 la seule question des taux d'int\u00e9r\u00eat et les li\u00e9 au fait que vous pouvez prendre un capital et puis statistiquement mourir enfin assez rapidement et ce montant reste alors \u00e0 qui, \u00e0 la succession parce qu'il est un capital, alors que par d\u00e9finition, la rente s'arr\u00eate avec la mort de de de l'assur\u00e9, donc un risque quand m\u00eame r\u00e9el, par rapport \u00e0 la sant\u00e9 de l'\u00e9tablissement 2\u00e8me, pilier alors qu'est ce que j'aimerais aussi dire et moi je suis dans la propri\u00e9t\u00e9 de ceux de l'arm\u00e9e qui, elle, elle a parl\u00e9, je L\u00fcscher moi j'ai moi aussi vous dire, je suis aussi lib\u00e9ral mais lib\u00e9ral- implique Responsable et responsable, \u00e7a veut dire qu'on assume ce qu'on fait, mais on essaie aussi responsable vis-\u00e0-vis de la soci\u00e9t\u00e9, or ce qu'on sait quand m\u00eame, c'est que si vous prenez de l'argent avec vous affaiblissez les institutions de pr\u00e9voyance il y a un moment donn\u00e9, un risque de report sur les prestations compl\u00e9mentaires, ou sur l'aide sociale, c'est quand m\u00eame effet oui mais c'est, c'est quand m\u00eame un risque d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:16) [85%] :\r\nMoi, ce qu'il faut une interdiction, y compris pour des gens qui pr\u00e9sente 0 risque \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:20) [83%] :\r\nMerci la veille, alors j'ai pas eu j'allais atterrir lib\u00e9ral que monsieur De Buman non non non non j'ai pas dit que j'\u00e9tais pour le projet telles quelles parce qu'on n'en a pas encore tous les contours, je dis simplement que le souci de ne pas permettre n'importe quel pr\u00e9l\u00e8vement du 2\u00e8me, pilier est un souci qui est l\u00e9gitime au nom, pr\u00e9cis\u00e9ment, de la libert\u00e9 et de la responsabilit\u00e9, \u00e7a pas mais pas seulement, oui, et du s\u00e9rieux ce 3\u00e8me pilier tout de m\u00eame, si vous voulez le Nord-Pas-de, 3\u00e8me Olivier, il y a des statistiques qui prouvent qu'il y a tr\u00e8s peu de gens, on l'a vu \u00e0 la commission de l'\u00e9conomie, d'avoir la traduction aujourd'hui, c'est \u00e0 moi de lui oui et ce qui va au 3\u00e8me, pilier, on a tr\u00e8s peu qui vont jusqu'au maximum de du. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:58) [88%] :\r\nKilmarnock les scientifiques n'oublions pas, parce que l\u00e0 on est, on est en train de, de, d'orienter le d\u00e9bat sur la retraite, n'oublions pas la \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 qui est un un devoir constitutionnel de de la Conf\u00e9d\u00e9ration la gueule, l'encouragement \u00e0 l'accession \u00e0 figure dans le Constitution et dans beaucoup de constitution cantonale et si on emp\u00eache les gens de prendre leur 2\u00e8me, pilier pour acheter leur maison, h\u00e9 bien on aura encore moins de propri\u00e9taires dans dans ce pays, ou alors les gens deviendront propri\u00e9taires \u00e0 l'\u00e2ge -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:23) [88%] :\r\nN'jamais absurde, c'est ce que j'ai vous \u00e9voquez souvent l'acc\u00e8s \u00e0 la probit\u00e9, mais c'est vrai qu'on parle aussi l\u00e0 des retrait\u00e9s et \u00e0 la retraite, on peut certes acheter une maison, on peut aussi retirer son capital pour fonder une entreprise par exemple, et vous le savez tr\u00e8s bien, m\u00eame le meilleur entrepreneur du monde peut avoir faire faillite au bout de 2 ans, partir de Lorient Parier et Angela, dans ce cas -l\u00e0, alors dans ce cas -l\u00e0, on va les manger, mais c'est l'\u00c9tat qui va devoir prendre en charge une part. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:45) [87%] :\r\nSi le le risque de son train de vie, le risque existe, il est vrai, mais si on peut plus prendre de risque du tout dans ce pays, alors il faut le dire, oui, mais on n'attendait la mairie, laissez -moi aller avec la avec l'argent des assur\u00e9s sociaux, elle n'est pas du tout, parce que si ce risque est payant si ce risque est payant, h\u00e9 bien on alimente les caisses de l'\u00c9tat aussi, et donc \u00e7a s'\u00e9quilibre et pourquoi croyez -vous qu'il y a pas de statistiques, parce qu'on n'a pas envie qu'il ait des statistiques, parce que si les statistiques, aller dans le sens du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous imaginez bien qu'elle se r\u00e9p\u00e9ter ce il y a fort long. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:12) [89%] :\r\n\u00e7a l'de renseigner statistiques sont pour la plupart cantonale et qu'on sait que dans tous les domaines de gestion publique les statistiques f\u00e9d\u00e9rales sont assez mauvaises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:19) [78%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert \u00e7a c'est int\u00e9ressant, c'est ce que disait Christian Luescher de risques, \u00e7a, \u00e7a donne aussi du b\u00e9n\u00e9fice, le risque, elle a peut-\u00eatre qu'en interdisant, on ne voit que les aspects n\u00e9gatifs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:29) [89%] :\r\nC'est une des raisons pour lesquelles je m'oppose \u00e0 une interdiction compl\u00e8te, comme elle est propos\u00e9e, mais j'ai demande qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse et je pense que le le le la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral va nous forcer \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir parce, ne rien faire est irresponsable aussi on a des cas qui sont relativement nombreux, m\u00eame si on n'a pas de statistiques sur l'ensemble de la Suisse, mais les cas qui nous viennent de tous les cantons qui montre d'une part dans l'accession \u00e0 la \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re, \u00e7a peut \u00eatre bon pour certains mais cette salle est clairement pas pour d'autres, et encore une fois, devoir payer par des Budgets sociaux, des communes, des gens qui se qui ont \u00e9t\u00e9 trop loin o\u00f9 les banques ont donn\u00e9 trop, c'est des choses qui vont pas apr\u00e8s, quelles sont les r\u00e8gles qui rend le mieux, \u00e7a peut \u00eatre direction et qui concernent directement les pratiques des banques, \u00e7a peut des r\u00e8gles concernant l'\u00e2ge jusqu'auquel on peut, on peut toucher ce genre de montant et les diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s techniques qui existent, ce qui est important, c'est qu'on diff\u00e9rencie, c'est-\u00e0-dire qu'on \u00e9vite d'investir du capital- risque qui n'en est pas pass\u00e9 capitalisation social dans des cas o\u00f9 on peut avec une grande probabilit\u00e9 penser l'argent pour \u00eatre perdu mais qu'on laisse les personnes qui ne pr\u00e9sentent pas un risque s\u00e9rieux continuent \u00e0 percevoir, en tout cas une partie de ce caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:27) [90%] :\r\nCe qu'il faut pas commencer Jean-Fran\u00e7ois Steiert par avoir une \u00e9tude tr\u00e8s pr\u00e9cise pour r\u00e9pondre \u00e0 toutes ces questions, savoir comment sont utilis\u00e9s ces fonds est ce qu'il y a vraiment des Liens entre le retrait du 2\u00e8me, pilier des prestations compl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:37) [92%] :\r\nLes chiffres sont en train d'arriver parce que des des parlementaires de diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s politiques ont il y a plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 des chiffres d'apr\u00e8s ce que j'ai pu entendre il y a quelques mois, dans ma commission, les choses sont en train d'\u00eatre constitu\u00e9es donc je pense que d'ici le moment o\u00f9 le message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sera arriv\u00e9 en commission au Parlement, nous aurons des donn\u00e9es un tout petit peu plus solide pour pouvoir faire les bons choix, \u00e9viter d'une part, de ne rien faire, ce serait vraiment irresponsable, mais d'autre part aussi de de jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:03) [80%] :\r\nOn arrive \u00e0 la fin d'une \u00e9poque assez Dominique de mon enfant, les 30 glorieuses qui a suivi la 2\u00e8me guerre mondiale telle qu'on se rencontre que il y a plus d'argent dans la vie, c'est un peu partout les futurs retrait\u00e9s sont bien moins trait\u00e9s que que l'Europe pr\u00e9d\u00e9cesseurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:16) [86%] :\r\nAlors, il faut surtout pas bloquer l'acc\u00e8s \u00e0 l'argent, parce qu'une \u00e9conomie SM Caen : l'argent circule bien et comme l'eau qui circule dans un d\u00e9sert au enfin qui circulent dans la terre, elle, elle est, elle cr\u00e9e de la productivit\u00e9 et c'est bien, quand l'argent circule, il s'agit pas de bloquer l'argent \u00e7a Jude, il s'agit de limiter les risques et pour moi c'est \u00e7a qui est important parce que, on disait tout \u00e0 l'heure au d\u00e9but de de de ce th\u00e8me qui avait ailleurs et qu'il y avait un risque avec Eintracht boursiers avec des actions, mais je dirais aussi qu'il y a eu des Kraft immobilier et donc s'imaginer que tout mais dans la Pierre ne pr\u00e9sentent pratiquement ben il faut diversifier et je crois que c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:57) [74%] :\r\nQui doit faire et sur L\u00fcscher oui oui intervenir l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:00) [91%] :\r\nOui, j'aimerais intervenir parce que il on est en train une fois de plus, de remettre en cause ou en question, quelque chose qui dans ce pays marche sur le principe, \u00e7a marche bien, alors \u00e9videmment qu'il y a toujours des exceptions et ces exceptions Lacoste, c'est-\u00e0-dire qu'il faut les traiter, mais \u00e7a veut pas dire qu'il faut jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain le 2\u00e8me pilier, elle est un est un syst\u00e8me qui fait la fiert\u00e9 de notre pays \u00e7a, syst\u00e8me qui marche et il faut effectivement ne pas toujours remettre en cause des choses qui marchent, et c'est peut-\u00eatre un peu le le le d\u00e9faut de ce Conseil f\u00e9d\u00e9ral que j'estime un petit peu d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e qui va peut-\u00eatre un peu trop \u00e0 gauche pour des raisons dont on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 et et je crois qu'il faut faire vraiment attention de ne pas remettre en cause dans ce pays, les choses qui marchent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:39) [76%] :\r\nChristian L\u00fcscher, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, t\u00e9l\u00e9 2000 2000, merci beaucoup, si on ose au pos\u00e9 la question, Christian L\u00fcscher, vous avez retir\u00e9 votre 2\u00e8me, pilier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:45) [88%] :\r\nNon, pas un centime de mon 2\u00e8me, pilier n'a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 mais je si je peux \u00e0 la retraite, le retirer en capital pour autant que ma sant\u00e9 va m\u00eame jusqu'\u00e0 60 65 ans j'probablement je profiterai de cette \u00e9ventualit\u00e9, aussi j'esp\u00e8re bien ne pas \u00eatre \u00e0 la charge de la soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:01) [82%] :\r\nParce que vous l'avez retir\u00e9e vous enfin, c'est un tout petit bout il y a passablement de temps pour les panneaux solaires allez -vous aussi David h\u00e9 bien non, moi je ne peux pas ah bon le syst\u00e8me auquel je suis soumis le permet pas, le pauvre Dominique non pas du tout, je ne plains pas c'est voil\u00e0 on alors merci beaucoup messieurs les. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "conseiller national fribourgeois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Steiert, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "conseiller national socialiste fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C55186DE-F7B7-4E95-9EB4-75C14443B933", "internalArchiveId": "C55186DE-F7B7-4E95-9EB4-75C14443B933", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Crise en Ukraine. Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui a rencontr\u00e9 Vladimir Poutine \u00e0 Vienne sous l'\u00e9gide de l'OSCE : Interview de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, pr\u00e9sident de la COnf\u00e9d\u00e9ration, pr\u00e9sident de l'OSCE, qui rencontrait le pr\u00e9sident russe pour la 3\u00e8me fois", "publicationDate": "2014-06-25T00:00:00Z", "summary": "Les deux hommes se sont entendus sur la n\u00e9cessit\u00e9 de transformer le cessez le feu entre rebelles et forces arm\u00e9es ukrainiennes en une v\u00e9ritable fin des hostilit\u00e9s. Pour Didier Burkhalter, c'est clair, il faut agir vite: Mais peut-on croire en la r\u00e9elle volont\u00e9 de Vladimir Poutine de trouver une solution politique \u00e0 la crise?", "durationSec": 286, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Ukraine"], "thematicThemes": ["m\u00e9diation", "crise politique", "conflit arm\u00e9", "relations internationales"], "thematicPersons": ["OSCE", "Poutine, Vladimir"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-19T06:01:26Z", "speechToTexts": ["19.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures 18 Didier Burkhalter a donc rencontr\u00e9 hier, Vladimir Poutine a \u00e0 Vienne sous l'\u00e9gide de l'OSCE, alors que le conflit ukrainien traverse une semaine d\u00e9cisive, les 2 hommes se sont entendus sur la n\u00e9cessit\u00e9 de transformer le cessez-le-feu entre rebelles et forces arm\u00e9es ukrainiennes en une v\u00e9ritable fin des hostilit\u00e9s pour Didier Burkhalter, c'est clair, il faut agir vite mais peut -on croire en la r\u00e9elle volont\u00e9 du pr\u00e9sident Poutine, de trouver une solution politique \u00e0 la crise, c'est la question pos\u00e9e par Esther, Coco au pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident russe pour la 3\u00e8me fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [93%] :\r\nDepuis le mois de f\u00e9vrier, on vit ce que j'appelle parfois de mani\u00e8re peu diplomatique des montagnes russes dans ce dossier, donc il y a des moments o\u00f9 on a l'impression de progresser bien en fait de nouveau des pas en arri\u00e8re, donc je suis vraiment tr\u00e8s prudent pour faire un pronostic, j'ai l'impression qu'il y a toujours \u00e9norm\u00e9ment de tensions entre la Russie et l'Ukraine, donc il s'agit pour nous en particulier, d'essayer de, de pousser la Russie \u00e0 \u00eatre partie de la solution elle- m\u00eame dit qu'elle n'est pas partie du probl\u00e8me, donc l'art en fait et de de la faire venir comme \u00e9tant une partie d'une solution, l'OSCE, l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe, c'est aussi une partie de la solution, mais tout seul on peut rien faire, donc il faut amener les diff\u00e9rents acteurs \u00e0 travailler ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [85%] :\r\nQuand vous avez rencontr\u00e9 Vladimir Poutine en mai, il semblait bien dispos\u00e9s juste apr\u00e8s, on a vu qu'avec encore des pro- russes aux fronti\u00e8res, les observateurs de l'OSCE, se sont fait enlever pas un risque Vladimir Poutine utilise davantage l'OSCE comment faire valoir que comme un moyen pour r\u00e9seaux de la crise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [91%] :\r\nJe crois un peu l'inverse maintenant bien s\u00fbr que, il y a ce risque serait que depuis le d\u00e9but des sans l'OMC et sans le le geste concret et r\u00e9el de dialogue \u00e0 l'\u00e9gard de la Russie pense pas qu'on serait encore dans une situation o\u00f9 on peut essayer d'envisager la paix aujourd'hui, je pense qu'on serait dans une situation bien pire apr\u00e8s, alors \u00e9videmment il faut que ce soit clair, c'est l'OSCE, qui doit pouvoir travailler si on lui donne le mandat de le faire, par exemple, on a discut\u00e9 avec Monsieur Poutine de la question des des moniteurs qui pourrait surveiller la cessation des hostilit\u00e9s, nous aimerions qu'il y ait davantage de russe, mais c'est pas des observateurs russes qui viennent de m\u00eame c'est des observateurs russes qui sont mis \u00e0 disposition de l'OSCE pour cette t\u00e2che, et \u00e7a c'est quelque chose, il faut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s clair et on l'a \u00e9t\u00e9, je crois qu'il y a une relation de confiance on par le t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 plusieurs reprises, on a mis les choses au point, donc, les choses se sont pass\u00e9es diff\u00e9remment que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu, donc moi je crois que c'est, c'est une bonne relation saine mais le le probl\u00e8me est terriblement compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [93%] :\r\nVous avez fait part de votre souhait de voir Vladimir Poutine s'appliquer davantage directement pour la lib\u00e9ration des observateurs retenus en otages par les rebelles, a \u00e9t\u00e9 obtenu de sa part une garantie qui allait le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [89%] :\r\nIl a clairement dit, on a parl\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s franchement ce que l'on sait de de cette prise d'otages, ceux qui lan\u00e7aient des des des preneurs d'otages a \u00e9t\u00e9 clairement mis sur la table, puis \u00e0 la fin Monsieur Poutine a dit qu'il allait faire des efforts dans ce sens, mais une fois de plus, il nous a aussi dit qu'il n'avait pas forc\u00e9ment les cl\u00e9s partout dans cette zone de l'Ukraine, qui n'est pas la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [92%] :\r\nLes Europ\u00e9ens n'\u00e9taient pas tous enchant\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e de voir Vladimir Poutine rendre une visite officielle en Autriche vous c'\u00e9tait la 3\u00e8me fois pour rencontrer Vladimir Poutine une fois bri\u00e8vement \u00e0 Sotchi 2 rencontres de plus longue dur\u00e9e est -ce que vous allez pas appara\u00eetre aux yeux des Europ\u00e9ens comme pro- russe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [87%] :\r\n\u00e9coutez, alors je crois que il y a la sym\u00e9trie des critiques, on est parfois trop parfois pas assez par cons\u00e9quent certainement plut\u00f4t bien positionn\u00e9 samedi c'est \u00e0 Vienne pour l'OSCE, nous avons discut\u00e9 avec le pr\u00e9sident autrichien parce que c'\u00e9tait bien de se coordonner dans un dans un dossier international aussi d\u00e9licat mais nous menons notre propre politique et pas celle de l'Autriche de l'Union europ\u00e9enne pouvez le demander \u00e0 aux 57 pays je crois que, ils sont tous conscients que c'est plut\u00f4t une chance d'avoir un pays aussi impartial qui est capable de maintenir le le canal de communication non seulement ouvert mais, effectivement, on peut vraiment r\u00e9essay\u00e9 d'obtenir \u00e0 chaque fois un bout de solution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [93%] :\r\nQuand vous voyez la la suite de la semaine d\u00e8s vendredi qu'est -ce qui va se passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [93%] :\r\nAlors l\u00e0, ce que je peux dire en tout cas de concret, c'est que nous n'allons pas m\u00e9nag\u00e9 les efforts nous allant \u00e0 nouveau notre \u00e9quipe et sur le terrain \u00e0 l'Est de l'Ukraine, o\u00f9 c'est le plus difficile o\u00f9 il faut discuter avec des personnes qui sont en situation de conflit arm\u00e9 depuis des mois et nous allons \u00e0 nouveau tenter de de clarifier les modalit\u00e9s pour ce passage \u00e0 une cessation des hostilit\u00e9s, mais \u00e7a va marcher ou pas, franchement, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [95%] :\r\nDidier Burkhalter, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, pr\u00e9sident de l'OSCE en exercice, il \u00e9tait avec Esther, Coco. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burkhalter, Didier", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, pr\u00e9sident de l'OSCE", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "envoy\u00e9e sp\u00e9ciale RTS Vienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56519743-E888-4074-A714-6F0705FCFC5C", "internalArchiveId": "56519743-E888-4074-A714-6F0705FCFC5C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Pascal Lamy, ancien directeur de l'Organisation mondiale du commerce (OMC), \u00e0 l'occasion de la publication de son essai, \"Quand la France s'\u00e9veillera\" (Ed. Odile Jacob)", "publicationDate": "2014-06-25T00:00:00Z", "summary": "Pascal Lamy s'interroge sur les causes d'une d\u00e9pression fran\u00e7aise qui conduit le pays \u00e0 ne pas exploiter pleinement ses atouts \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Hexagone comme en Europe. Il appelle Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 aller plus loin pour vaincre trois pathologies bien fran\u00e7aises : le ch\u00f4mage de masse, des d\u00e9ficits publics excessifs et un manque de comp\u00e9tivit\u00e9.", "durationSec": 3385, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9conomie", "commerce ext\u00e9rieur", "organisation internationale", "politique \u00e9conomique"], "thematicPersons": ["Hollande, Fran\u00e7ois", "OMC", "Lamy, Pascal"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:52:04Z", "speechToTexts": ["19.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS9 (00:00:04) [80%] :\r\nEntre nous, Eddy. \r\nM\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:16) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue d'entre nous soit dit, si vous quittez Gen\u00e8ve en direction de l'autoroute apr\u00e8s avoir long\u00e9 les quais et divers Palace et le HCR, vous contournerait le somptueux parc de la Perle du Lac vous attention radar juste apr\u00e8s la statue du poulain, vous arriverez en vue du Jardin botanique \u00e0 gauche aux carrefours et sur votre droite, vous verrez un grand mur et si sur une plaque de bronze des lettres massives plut\u00f4t aust\u00e8re WT au au MC derri\u00e8re le mur, un b\u00e2timent gris aux nombreuses fen\u00eatre s'et le Centre William Rappard le si\u00e8ge de l'OMC, l'Organisation mondiale du commerce, et c'est l\u00e0, dans ce coin tranquille bucolique presque que se discutent les \u00e9changes commerciaux du monde entier, un paquebot, mais un petit le plus petit des organisations internationales \u00e0 Gen\u00e8ve, avec quand m\u00eame plus de 600 employ\u00e9es et mon invit\u00e9 de ce jour conna\u00eet bien la cabine de pilotage de ce gros bateaux puisqu'il fut pendant plusieurs ann\u00e9es, son Capitaine, bonjour Pascal Lamy, bonjour, vous venez de terminer votre second mandat \u00e0 la t\u00eate de l'OMC, vous connaissez bien ce ce chemin que viens d'\u00e9crire, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:15) [85%] :\r\nAbsolument, et \u00e7a, mais garder de tr\u00e8s bons souvenirs parce que c'\u00e9tait effectivement un endroit tr\u00e8s joliment situ\u00e9 avec une jolie vue sur le lac, parfois m\u00eame souvent sur les Alpes, qui sont en face et m\u00eame enfant le Mont Blanc, donc \u00e7a donne le sens auteur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [88%] :\r\nQuand on a de la chance \u00e0 Gen\u00e8ve et quand c'est pas les mois d'hiver, effectivement, on le voit bien le Mont Blanc, vous avez quitt\u00e9 ce poste en septembre dernier, enfin \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, comment \u00e7a se passe l\u00e0 la suite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [91%] :\r\nEh bien, je ne travaille pas moins je ne voyage pas moins, mais je ne fais plus que des choses qui m'int\u00e9ressent, mon seul probl\u00e8me et donc j'ai tendance \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9 un peu trop toujours oui, c'est une affaire de d'organisation mais je n'ai plus \u00e9videmment les responsabilit\u00e9s que j'avais quand j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 l'OMC ou m\u00eame auparavant qu'on \u00e9tait commissaire europ\u00e9en, je suis libre, je choisis les causes dans lesquelles je m'investis et j'essaie de faire en sorte d'utiliser au mieux ce que j'ai appris pendant l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:27) [89%] :\r\nToute cette vie professionnelle que non, j'ai eu la chance qu'elle soit extr\u00eamement riche, diverse, souvent stressante mais c'est \u00e9norme, ces conditions l\u00e0 qu'on apprend et je n'ai pas renonc\u00e9 au charme de cette vie internationale qui consiste \u00e0 apprendre tous les jours un peu mieux ce qu'est notre monde et vers o\u00f9 il va. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:48) [92%] :\r\nEt qui aiguise votre esprit d'analyse que que vous manifestez dans le livre que vous venez de publier aux \u00e9ditions Odile Jacob, quand la France s'\u00e9veillera, je pr\u00e9cise pour les auditeurs, que ce n'est pas dans l'\u00eele de science- fiction, c'est un vrai livre d'analyses politiques plut\u00f4t sur la France et l'Europe, puisque, on le sait, vous avez aussi beaucoup travaill\u00e9 sur l'Europe pour l'Europe, Pascal Lamy, en ce moment, on pleure plut\u00f4t un en France, on on a tendance \u00e0 dire : la France va mal Hollande d\u00e9\u00e7oit ce livre plut\u00f4t plein d'espoir, pourquoi et pourquoi maintenant Pascal Lamy. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [91%] :\r\nPourquoi, parce que, dans l'est, et j'ai pass\u00e9 les 25 derni\u00e8res ann\u00e9es de ma vie professionnelle a bourlingu\u00e9 sur cette plan\u00e8te \u00e0 raison de 450000 kilom\u00e8tres par an et je me suis toujours demand\u00e9 pourquoi mon pays, celui o\u00f9 je suis n\u00e9 celui que je pr\u00e9f\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:46) [88%] :\r\nPourquoi a -t-il tant de mal \u00e0 rentrer dans ce monde, pourquoi ce que tant d'autres pays analogues ont fait en terme de r\u00e9formes quand c'\u00e9tait n\u00e9cessaire sur les finances publiques sur le march\u00e9 du travail pour r\u00e9duire un peu le ch\u00f4mage, voire m\u00eame beaucoup compte tenu des niveaux que nous atteignons actuel : pourquoi les probl\u00e8mes de comp\u00e9titivit\u00e9 qui sont \u00e9videmment essentiel dans un monde globalis\u00e9, ont -ils mis autant de temps \u00e0 para\u00eetre et donc j'ai essay\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 cette question et et pourquoi maintenant tout simplement parce que, maintenant, ma parole est libre, ce n'est pas de responsabilit\u00e9 politique, je n'ai pas de responsabilit\u00e9 dans le Business je prends ici et l\u00e0 quelques responsabilit\u00e9s plut\u00f4t dans le secteur des ONG ou des institutions internationales et donc j'ai essay\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 cette question : pourquoi la France, au fond, n'est -elle pas encore, ou ne veut -t-elle pas s'\u00e9veiller \u00e0 ce monde qui l'entoure, dont l'Europe est \u00e9videmment la la 1\u00e8re de proximit\u00e9 et je crois que mon pays a des normes \u00e0 tous mais que les lunettes qu'il porte le regard qu'il porte sur ce monde et accessoirement sur l'Europe n'est pas le bon, et que c'est la raison principale, ce qui explique cette sp\u00e9cificit\u00e9 cette diff\u00e9rence fran\u00e7aises, ces difficult\u00e9s fran\u00e7aises, non pas que d'autres n'est pas connu des difficult\u00e9s, la France et les collections quoi \u00e7a devrait l'autre simplement simplement le probl\u00e8me et les Fran\u00e7ais, c'est qu'il n'arrive pas \u00e0 les surmonter et \u00e7a je crois que l'origine de ce blocage, c'est effectivement, c'est une vision extr\u00eamement n\u00e9gative anxieuse d\u00e9fensive parfois peureuse qu'elle porte sur le monde contemporain, qu'elle n'aime pas et le discours politique fran\u00e7ais en g\u00e9n\u00e9ral, de l'extr\u00eame- droite \u00e0 l'extr\u00eame gauche d'ailleurs, hein, \u00e7a ne caract\u00e9rise aucunement telle ou telle horizon l'espace politique fran\u00e7ais, le discours politique fran\u00e7ais consiste effectivement depuis tr\u00e8s longtemps, a expliqu\u00e9 que la France est entour\u00e9 d'un monde de catastrophe, donc il faut \u00e0 tout prix se prot\u00e9ger ce monde n'est pas bon il est injuste, je ne dis pas qu'il est juste mais cette diabolisation permanente est effectivement t\u00e9tanisant ont alors qu'au contraire, oui, il faudrait, comme d'autres l'ont fait et comme on le fait dans l'a dit par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:16) [92%] :\r\nPascal Lamy, l'Allemagne, la Su\u00e8de, le Canada, l'Australie et la Nouvelle-Z\u00e9lande, plus r\u00e9cemment, des pays comme l'Espagne et l'Italie, m\u00eame si c'est parfois difficile, il y a plein d'exemples dans ce monde \u00e0 \u00e9volution extr\u00eamement rapide, il y a plein d'exemples de pays qui ont su anticiper, expliquer entra\u00eener faire partager la n\u00e9cessit\u00e9 de bouger non et d'ailleurs, votre pays, celui dans lequel j'ai j'ai pass\u00e9 effectivement 8 ann\u00e9es quand j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 l'OMC bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, votre pays est je crois un assez bon exemple d'un pays qui a des difficult\u00e9s qu'il y a des d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:07) [92%] :\r\nIl y a des oppositions, mais qui, finalement, quand on regarde ce qui compte \u00e0 la fin du fin, c'est-\u00e0-dire sa performance \u00e9conomique, social, culturel, civilisationnel, h\u00e9 bien il est dans les bons performeurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [68%] :\r\nM\u00eame s'il n'est pas dans l'Europe envahir pas devenir aussi \u00e0 l'Euro bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:26) [86%] :\r\nMerci en Europe, il est en viendra bien s\u00fbr que s'il est dans l'Europe bien s\u00fbr que si il est pas dans l'Europe, institutrice, elle est l\u00e0, il est pas dans la il est pas dans la tuyauterie institutionnelle europ\u00e9enne mais du point de vue de la civilisation du point de vue de ceux qui compte en termes d'identit\u00e9 fondamentale bien s\u00fbr que la Suisse est dans l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:44) [84%] :\r\nOn y reviendra, Pascal Lamy, \u00e0 cette Europe qui vous est si ch\u00e8re, on y reviendra aussi on reviendra aussi \u00e0 la France, votre pays qui oui, de changer de point de vue \u00e0 vous avez utilis\u00e9 des mots tr\u00e8s clair lunettes vision, c'est une question de d'angle de vue, finalement c'est tout simple, il faut se placer ailleurs et regarder autrement et votre livre quand la France se verra elle \u00e0 faire \u00e7a on expliquant diff\u00e9rents aspects de cette France- l\u00e0, et de l'Europe et de la politique mondiale c'est paru chez Odile Jacob, 3 faire nous aujourd'hui parce elle Lamy c'est qu'on va s'int\u00e9resser \u00e0 vous, \u00e0 votre parcours \u00e0 vous avoir, comment vous \u00eates devenu cet cet europ\u00e9en convaincu, ce directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'OMC pendant 8 ans, aujourd'hui c'est un homme libre qui continue de voyager et puis justement puisque j'imagine, vous \u00eates souvent \u00e0 l'\u00e0 New-York, on va \u00e9couter une chanson qui parle de \u00e7a et qui s'intitule : il y a pas qu'\u00e0 New-York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [71%] :\r\nIl y a pas que l'on ignore. \r\nOn nettoie l'bon raisin il ce plan pour vivre les musulmans donc. \r\nQue les fac-simil\u00e9s oui oui sans plus. \r\nIl y a pas qu'\u00e0 Broadway. \r\nIl y a pas qu'un New-York que j'avais commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:00) [89%] :\r\nC'est bien s\u00fbr, Bernard Lavilliers, un extrait de son dernier album paru l'ann\u00e9e derni\u00e8re, tout r\u00e9cent, donc Baron samedi, c'est le titre de l'album, il y a pas qu'\u00e0 New-York, c'\u00e9tait le titre de cette chanson l\u00e0, Pascal Lamy, vous \u00eates avec moi jusqu'\u00e0 15 heures d'entre nous soit dit, pour parler de quand la France, c'est votre dernier livre paru chez lui, Jacob, mais surtout pour parler de vous \u00e9coutez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:22) [93%] :\r\nLa France, dont je vous parle aujourd'hui, la France que nous voulons b\u00e2tir avec tous les Fran\u00e7ais, c'est une France pas du travail de tous les siens, c'est une France solidaire, soucieuse de cr\u00e9er pour tous les conditions de la justice sociale et de la dignit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:43) [92%] :\r\nEt sa disparition de Pierre Mauroy, nous replonge dans une \u00e9poque ancienne, bien loin des inqui\u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:48) [89%] :\r\nQui secoue la France aujourd'hui Andr\u00e9 Beaud h\u00e9 oui David, cette voie de de Pierre Mauroy, de Pierre Mauroy : une voix \u00e0 la fois lyrique populaire, simple et chaleureuse, c'est un peu toute la France de gauche du d\u00e9but des ann\u00e9es 80 il faut dire que Pierre Mauroy avait \u00e9t\u00e9 longtemps 28 ans, maire de Lille, symbole de cette France du nord de cette France ouvri\u00e8re de cette France port\u00e9e par Jaur\u00e8s est d\u00e9crite par Zola, c'est tout un pilier du socialisme d\u00e9mocratique qui sont va dit ce matin, Laurent Fabius, en marge d'un voyage de Fran\u00e7ois Hollande au Japon un pilier et quel pilier d\u00e9put\u00e9 n'1er secr\u00e9taire du PS, pr\u00e9sident d'honneur le 1er fran\u00e7ais de l'Internationale socialiste dans les ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:31) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:33) [88%] :\r\nLe 1 juin 2013 c'est un extrait de nos archives, toute r\u00e9cente, avec ce commentaire d'Andr\u00e9 Beaud et David Racana sur la disparition de Pierre Mauroy, qui vient de nous quitter, il y a un an, presque tout juste et que vous avez bien connu : Pascal Lamy. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:48) [86%] :\r\nOui, j'ai bien connu, j'ai travaill\u00e9 avec lui, quant \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand au moment du plan de rend 83 84, ce que nous avions con\u00e7u avec de l'or \u00e0 Rivoli \u00e0 l'\u00e9poque on appellera maintenant Bercy et qui est militaire, on a fini par ent\u00e9riner apr\u00e8s moultes et moultes h\u00e9sitations quant Mitterrand a d\u00e9cid\u00e9 que ma puisque ces gens de Rivoli, tout \u00e7a \u00e9tait que nous, favorable \u00e0 la rigueur et un grand r\u00e9\u00e9quilibrage de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, un plan ben, il fallait qu'il faille mettre en place et c'est comme \u00e7a que j'ai atterri comme directeur adjoint du cabinet de Pierre Mauroy lui le le politique de toujours, comme vous l'avez dit l'homme tr\u00e8s simple, tr\u00e8s p\u00e9tris de l'histoire du socialisme municipal fran\u00e7ais et moi le techno bien s\u00fbr encart\u00e9 au Parti socialiste depuis un bon moment mais qui d\u00e9barquaient pour coordonner toute la partie \u00e9conomique et social de la mise en place du plan de rigueur des ann\u00e9es 82 83 au fond, au fond bon fond et c'est un des probl\u00e8mes de la France, quand on regarde les choses aujourd'hui, \u00e7a n'a pas tellement chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:10) [79%] :\r\nOui, vous arrivez au cabinet de Pierre Mauroy, bard\u00e9 de dipl\u00f4mes, un, j'ose le mot, vous \u00e9tiez -vous sortis de l'ENA 2\u00e8me derri\u00e8re dipl\u00f4m\u00e9 HEC \u00e9tudes : Sciences Po, vous aviez pas 40 ans dans les 36 ans \u00e0 l'\u00e9poque et qu'est -ce qui vous a appris, Pierre Mauroy. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:30) [87%] :\r\nIl m'a confirm\u00e9 dans l'id\u00e9e que il fallait avoir un sens de de l'\u00c9tat que en France, le collectif, le sentiment d'appartenance, \u00e7a passe par l'\u00c9tat, avec un grand E et Pierre Mauroy tout maire de Lille, un peu tradi qui \u00e9tait pendant longtemps \u00e9taient peu \u00e9tait un homme d'\u00c9tat, il s'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, militant socialiste, j'\u00e9tais secr\u00e9taire section chez moi bon en Normandie, et donc sur ce terrain -l\u00e0, nous nous comprenions mais il m'a, il m'a appris ce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:19) [91%] :\r\nCe que c'est que de temps en temps de s'\u00e9lever au-del\u00e0 des contingences de la semaine d'apr\u00e8s 2 mois d'apr\u00e8s, pour penser l'avenir en fonction d'une ambition \u00e9conomique et social qui \u00e9tait effectivement on dirait maintenant \u00e0 l'\u00e9poque, ces mots- l\u00e0 \u00e9taient encore un peu tabou en France social- d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:44) [92%] :\r\nCe qu'il dit sur la France dans cette archive est -ce que comment vous commentez \u00e7a vaut Pascal Lamy. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:50) [92%] :\r\nJe crois que \u00e7a r\u00e9sume \u00e7a r\u00e9sume tr\u00e8s bien ce qu'est l'identit\u00e9 politique fran\u00e7aise qui, depuis toujours, et notamment depuis la R\u00e9volution fran\u00e7aise est marqu\u00e9e par une ambition sociale de nature \u00e9galitaire qui est surtout les frontispices de nos b\u00e2timents publics de nos mairies de nos \u00e9coles, libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9, fraternit\u00e9, c'est le discours fran\u00e7ais de toujours et j'y adh\u00e8re, parce que \u00e7a fait partie, si je puis dire, de mes propres options politiques mais je sais aussi qu'il ne suffit pas de l'afficher sur les frontons pour que \u00e7a se traduise dans la r\u00e9alit\u00e9, et c'est l\u00e0 que le probl\u00e8me fran\u00e7ais le 1er fran\u00e7ais n'est pas dans le r\u00eave de ce que devrait \u00eatre la France une soci\u00e9t\u00e9 id\u00e9ale de comment on devrait bien organis\u00e9e, la cit\u00e9 \u00e7a c'est assez clair, le probl\u00e8me c'est comment on fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:50) [83%] :\r\nC'est le probl\u00e8me de beaucoup de pays et d'ailleurs, hein, et de la France n'est pas seule dans ce cas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:53) [92%] :\r\nOui mais, disons, la distance entre le r\u00eave et les r\u00e9alit\u00e9s est assez particuli\u00e8re \u00e0 la France, Robert Badinter qui, qui est un homme que j'estime beaucoup, dit souvent, on dit que la France est la patrie des droits de l'homme, \u00e7a n'est pas tout \u00e0 fait exact, dit -il, la France c'est la patrie de la d\u00e9claration des droits de l'homme et je crois que cette formule r\u00e9sume assez bien ce probl\u00e8me des aspirations fran\u00e7aises et, encore une fois son noble, belle de toujours, qui ont une esp\u00e8ce de port\u00e9e universelle mais quand vous allez dans les quartiers des banlieues, quand vous regardez comment fonctionnent les \u00e9coles dans les quartiers o\u00f9 il y a beaucoup de populations immigr\u00e9es quand vous regardez la distribution des revenus avant pr\u00e9l\u00e8vements redistribution sociale, on est assez loin de ce mod\u00e8le finalement et c'est c'est cela le probl\u00e8me et je crois que c'est, c'est tout le probl\u00e8me de de la France, c'est de remettre ses performances et r\u00e9alisations ses actions en ligne avec ses aspirations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:04) [81%] :\r\nVous Pascal Lamy, vous n'\u00e9tiez pas du tout pr\u00e9destin\u00e9, en tout cas, vous n'avez pas grandi dans un milieu politique ou \u00e9conomique, vos parents \u00e9taient pharmacien qu'est -ce que vous voulez faire, enfant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:17) [84%] :\r\nC'est vrai que mes parents \u00e9taient, disons, de la moyenne bourgeoisie mon mon grand- p\u00e8re \u00e9tait d'origine d'origine rurale, pour des raisons de conflit familial, il avait \u00e9tait parti \u00e0 Paris \u00e9tait devenu quincaillier sont \u00e0 \u00e9viter que ses 2 filles deviennent, professions lib\u00e9rales, ce qui a \u00e9t\u00e9 accompli ma m\u00e8re \u00e9tait pharmacienne attend plus qu'une psychiatre, psychanalyste et donc disons c'\u00e9tait l'esprit de de la progression r\u00e9publicaine et le r\u00eave de mes grands- parents et de mes parents IT que je fasse une grande \u00e9cole et ensuite on verrait est dans la logique fran\u00e7aise de l'\u00e9poque, hein, on est dans les ann\u00e9es 60 entre les ann\u00e9es 60 \u00e9l\u00e8ves 70, rejoindre le service de l'\u00c9tat \u00e9tait en quelque sorte l'accomplissement d'un certain parcours de promotion r\u00e9publicaine alors j'avais \u00e9t\u00e9, j'avais \u00e9t\u00e9 sensibilis\u00e9s aux questions politiques dans la Jeunesse \u00e9tudiante chr\u00e9tienne, ce qui \u00e0 l'\u00e9poque et parfois un peu remonte, hein, je me souviens de quand que je faisais et o\u00f9 il y avait dit et on on on commentait on discutait \u00e0 la fois le capital de Karl-Marx \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour comprendre un peu les encycliques papales ensuite et puis l'Evangile et tout \u00e7a \u00e9tait m\u00e9lang\u00e9 et c'est vrai que, paradoxalement, et je sais que \u00e7a peut faire sourire les contacts avec avec la la la pens\u00e9e th\u00e9orique de gauche et notamment ce que Karl Marx a \u00e9crit au 19\u00e8me montent \u00e9taient par la fr\u00e9quentation de jeunesse et chr\u00e9tienne, donc j'\u00e9tais, j'\u00e9tais pas tout \u00e0 fait si voulez, j'\u00e9tais pas tout \u00e0 fait ignorant de ces questions et elles m'ont en fait y compris d'autres \u00e9v\u00e9nements, comme par exemple les discussions autour de la grande table dans la maison d'infamie en Normandie au monde l\u00e0 et on a dirig\u00e9 par exemple l\u00e0 o\u00f9 il y avait on en parlait quand m\u00eame \u00e0 la maison absolument on en parler et franchement on se fruit\u00e9s quand je dis on, les adultes se et les enfants qui \u00e9taient en bout de table qui en g\u00e9n\u00e9ral avait pas tellement voix au chapitre et \u00e0 ces de joutes et au fond c'\u00e9tait fallait bien peut choisir son camp en savoir lequel avait raison de ce qu'il disait le FLN, ce sont des terroristes qui sont en train de mettre \u00e0 bas la R\u00e9publique fran\u00e7aise et ce qu'il disait je soutiens les porteurs de valises qui prennent des risques pour aider les combats de la lib\u00e9ration anticoloniale franchement l\u00e0 c'\u00e9tait, il fallait un peu choisir son camp. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:01) [91%] :\r\nOn faisait pour choisir son camp, quand on est un enfant comme \u00e7a en boutade. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:05) [87%] :\r\nBen, on s'est compliqu\u00e9 on on sait pas tr\u00e8s bien on qu'on qu'on qu'on conna\u00eet pas tr\u00e8s bien toutes les choses \u00e0 et puis on respecte beaucoup son grand- p\u00e8re, mais on trouve que quand m\u00eame l'attente psychiatre qui met le bazar dans la discussion et qu'il y attendez, attendez, regardez les choses, on lui a pas apr\u00e8s tout fondement avait peut-\u00eatre raison, hein, donc on est si voulez on est on est soumis \u00e0 peu de d\u00e9bat, on entend les arguments des 2 c\u00f4t\u00e9s et et au fond, \u00e7a aide, \u00e7a aide \u00e0 se dire, au fond, dans la vie, il faut s'engager voil\u00e0 et c'est, c'est c'est c'est un peu ce que j'ai et probablement ce que c'est, p\u00e9riode de m'apporter et les raisons pour lesquelles effectivement assez vite, que je me suis engag\u00e9 ans en masse, bon comme membre d'un parti politique qui \u00e9tait le parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:55) [77%] :\r\nC'est ce qui vous a forg\u00e9 cette opinion politique, vous vous 2 fr\u00e8res sont devenus m\u00e9decins, on parlait de votants, psychiatre, c'\u00e9tait plut\u00f4t le domaine m\u00e9dical 1 les parents pharmacien etc qu'est -ce qui vous a pris vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:06) [81%] :\r\nC'est comme \u00e7a, je reste comme \u00e7a, effectivement, mes 2 fr\u00e8res vient frapper, il y a 30 et en fait un psychiatre, il y a des m\u00e9decins et des toubibs absolument partout dans la famille, et je suis le seul dans cette tribu qui est rejoint le service de l'\u00c9tat, ils en font, ne sont pas fonctionner en des serviteurs de l'\u00c9tat, c'est comme \u00e7a, cette c'est un peu moins de mouton noir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:32) [84%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a nous tombe l'allez savoir, mais comment \u00e7a se fait que, que ce soit vous qui pris cette voie de de pour votre qui nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:42) [86%] :\r\nMoi je pense que je pense que c'est, c'est le produit des, des, des 2 des 2 \u00e9l\u00e9ments qu'on vient d'\u00e9voquer d'une ambition de de promotion sociale et \u00e0 l'\u00e9poque, servir l'\u00c9tat s'\u00e9tait encore quelque chose qui, qui relevait de l'aboutissement comme je oui je l'explique dans ce livre auquel un dont vous avez parl\u00e9 et \u00e7a m'a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs r\u00e9v\u00e9l\u00e9 sur le tard, l'ambition de mon grand- p\u00e8re qui \u00e9tait le patriarche de la famille, c'\u00e9tait que je devienne administrateur des colonies, parce qu'il y a rien de mieux que il y avait, h\u00e9 ben, pas tant que \u00e7a finalement et et ma tante que que j'aime beaucoup et que je respecte beaucoup, a dit un jour : finalement, le grand- p\u00e8re et c'est pas tellement tromp\u00e9, c'est finalement un peu cette voil\u00e0 que tu as choisi ce qui ce qui du point de vue psychanalytique n'est pas tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:34) [83%] :\r\nOui apr\u00e8s vous analysez septembre, c'est-\u00e0-dire on va arr\u00eater l'analyse, \u00e9couter de la musique plut\u00f4t maintenant, Pascal Lamy, parce que je sais que vous adorez la musique et l\u00e0, on va vous faire \u00e9couter une musique que vous aimez je cette Charlie Parker au saxophone alto avec sa valise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:57) [93%] :\r\nEntre nous soit dit, 14 heures 15 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:35) [85%] :\r\nQue \u00e7a fait du bien parce qu'Pascal Lamy merci nous a propos\u00e9 ce morceau de Charlie Parker,M. vous avez fait de la musique d'ailleurs voir vous avez fait du piano tout petit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:44) [86%] :\r\nOui, absolument, j'ai fait du piano, on a m\u00eame fait pas mal quand j'\u00e9tais petit et puis apr\u00e8s il a fallu, il a fallu choisir un parce que c'est un, comme souvent ces instruments de musique, soit on travaille \u00e9norm\u00e9ment et on a une petite chance de devenir bon, soit, on ne travaille pas assez, il faut accepter qu'on est un niveau moyen, c'est mon cas, oui, vous avez encore et c'est vrai que c'est vrai que, de temps en temps, pour moi, et, et, encore une fois, je n'\u00e9tais pas assez le temps de travailler si vous voulez jouer du piano correctement et compris \u00e0 mon \u00e2ge avanc\u00e9 pour retravailler une ou 2 heures par jour, et donc c'est vrai que la musique est un dans le jardin, pas secret, je passe pas mal de temps administr\u00e9 \u00e0 des grands orchestres classiques fran\u00e7ais, qui est celui de Marc Mikovsky qui est un artiste formidable pr\u00e9side le conseil administration de cet orchestre, ce qui est, disons, une position interm\u00e9diaire parfois un peu de tampon ou de passeurs entre les r\u00eaves artistiques du ma\u00eetre, et puis le compte en banque de l'orchestre, mais c'est vrai, si vous voulez que je ne peux pas, je ne peux pas me passer de musique, j'ai \u00e9cout\u00e9 comme vous ce ce Mortagne les Parker c'est c'est incroyablement d\u00e9licieux, hein, c'est, c'est c'est de la m\u00e9lodie au 1er degr\u00e9 celle celle d'un chant d'oiseau, c'est pas de la musique compliqu\u00e9 mais je ne crois pas, je ne crois pas que un quelconque humains sur cette plan\u00e8te, quelle que soit sa race, sa couleur, sa culture, sa religion, ses croyances, son mode de vie ne puissent pas \u00eatre \u00e9mu par une m\u00e9lodie pareil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:35) [84%] :\r\nNotre m\u00e9lodie est peut-\u00eatre moins m\u00e9lodieuse, c'est une voix, une voix que vous connaissez Pascal Lamy \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:43) [87%] :\r\nCe n'est pas parce qu'on n'a pas le go\u00fbt pour le pour : les pour la politique, \u00e7a m'emp\u00eacher d'\u00eatre au parti socialiste d'Venise l'\u00e9conomie et des finances, ce n'est pas parce que j'ai peur d'impopularit\u00e9 ou de prendre des coups que j'ai fait la politique que j'ai men\u00e9e, j'ai \u00e9t\u00e9 minoritaire au d\u00e9but de 80 \u00e0 95, vous savez, m\u00eame \u00e7a, ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, j'en ai pris des coups dans ma vie autant que je ne suis pas un \u00eatre sensible, mais je suis quelqu'un qui veut t\u00e9moigner d'une certaine conception des choses, alors le t\u00e9moigner 2 fois par le refus d'un engagement, c'est peut-\u00eatre pour certains superf\u00e9tatoire mais pour moi, \u00e7a m'appara\u00eet important Mend\u00e8s-France, l'affaire ne pas, il aurait pu \u00eatre le ministre du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle en 58 et il aurait pu faire avancer une partie des choses, il a refus\u00e9, au nom de certains principes dans une vie collective, il y a la diversit\u00e9 des talents et des destin\u00e9es, certains qui, m\u00eame bien repus pour moi une destin\u00e9e plus glorieuse, moi j'ai essay\u00e9 durant ma vie de t\u00e9moigner de ce que je croyais fondamentale et de faire avancer les choses, la loi sur la formation permanente au dialogue social, le refus de l'inflation, la restauration du dialogue social en France. \r\nLa r\u00e9surrection de l'Europe, on peut dire \u00e7a quand m\u00eame franchement une vie, c'est une vie en fait pas tout ce qu'on veut dans une ville o\u00f9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:05) [92%] :\r\nOn fait pas tout ce qu'on veut dans une vie, c'est votre ma\u00eetre qui dit \u00e7a, Pascal Lamy. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:10) [85%] :\r\nOui, c'est assez et c'est : c'est mon ma\u00eetre, effectivement c'est c'est de lui que j'ai pour Le Mans a pris le plus en travaillant pendant de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es, \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, laissons de c\u00f4t\u00e9 ce petit immense quand il dit qu'il n'est pas un \u00eatre sensible, \u00e7a c'est ce que disent tous les \u00eatre sensible \u00e0 pr\u00e9sent les savent parce qu'elle mis un petit mensonge, je crois, je crois qu'on l'est tous et que, et que ceux qui ne le sont pas, ne sont pas des, ils ne sont pas des vrais humains et sur le fond de son propos, je je partage son point de vue Mend\u00e8s de l'or. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:53) [91%] :\r\nVoil\u00e0 de bons exemples qui montrent que l'on peut faire avancer les choses dans la cit\u00e9, on peut faire de la politique, c'est-\u00e0-dire faire changer les lignes de du comportement des collectivit\u00e9s humaines en essayant de les mettre dans la bonne direction, sans forc\u00e9ment aspirer au pouvoir supr\u00eame il y a divers moyens de faire de la politique et je pense qu'il y a un continuum entre des gens dont la profession est de faire de la politique d'\u00eatre \u00e9lu de mener les administrations des gouvernements, des troupes et puis les gens qui s'engagent dans leur quartier pour l'alphab\u00e9tisation ou ceux qui s'engagent dans la lutte contre le SIDA, ou ceux qui s'engagent sur des causes internationales, je n'ai jamais tr\u00e8s bien compris, \u00e0 vrai dire et et pas plus, avec l'exp\u00e9rience de la vie, c'est esp\u00e8ce de de de qu'on attend cr\u00e9er intellectuellement en tout cas dans le monde occidental, entre la soci\u00e9t\u00e9 dite politique et puis la soci\u00e9t\u00e9 dite civile je ne sais pas ce que cette distinction veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:08) [90%] :\r\nVous faites de la politique bien s\u00fbr Pascal Lamy et vous en faites encore dans dans ce livre la France veillera, paru chez Odile Jacob, mais vous n'avez jamais \u00e9t\u00e9 un \u00e9lu, vous auriez pu devenir \u00e9ventuellement ministre en France pourquoi nous aide jamais engag\u00e9e l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:24) [87%] :\r\nBah, je me suis pr\u00e9sent\u00e9 une fois aux \u00e9lections quand j'\u00e9tais secr\u00e9taire de section chez moi dans mon dans l\u00e0 j'ai pris un bon et comme, comme souvent dans la vie on, on, on la prend parfois plus de ses \u00e9checs de ses r\u00e9ussites et j'en ai conclu que je n'\u00e9tais pas fait pour cette ville avait j'ai \u00e9norm\u00e9ment, c'est pas parce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:46) [94%] :\r\nOn \u00e9choue une fois \u00e0 des \u00e9lections que que il faut pas faire de la politique non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:50) [89%] :\r\nNon, non ce ce, ce n'est pas ce que je dis, je dis que j'ai r\u00e9fl\u00e9chi sur cette exp\u00e9rience, j'ai une habitude dans la vie tr\u00e8s simple qui m'est venue comme \u00e7a, j'avais d\u00e9cid\u00e9 quand plus de 2 fois dans la journ\u00e9e, je me demande ce que je fais l\u00e0 o\u00f9 je suis, j'en conclus que il faut que \u00e7a change hein je, je, j'ai besoin d'un 3\u00e8me point de vue de de croire que les efforts que je m\u00e8ne le travail que je fournis sert \u00e0 quelque chose et pour \u00eatre tr\u00e8s franc et et je sais que \u00e7a peut para\u00eetre arrogant, une fois que j'ai fait de repas de vieux un congr\u00e8s d'infirmi\u00e8res et le bal des sapeurs-pompiers, j'ai \u00e9t\u00e9 franchement pas dans mon \u00e9l\u00e9ment, voil\u00e0 c'est comme \u00e7a, on a un temp\u00e9rament et faux. \r\nPas se tromper, il y a, il y a de qui a des situations, il y a des positions dans lequel on on donne ce qu'on a donn\u00e9 et ce qu'on a dans le monde, ce qu'on a dans la t\u00eate et il y en a d'autres o\u00f9 on ne donne pas, h\u00e9 ben faut plut\u00f4t dans les premi\u00e8res, les secondes, police. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:53) [93%] :\r\nC'est pas votre tasse de th\u00e9, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, Pascal Lamy, vous vous \u00eates dit \u00e7a \u00e0 un moment donn\u00e9, quand vous \u00e9tiez directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'OMC qu'est -ce que je fais l\u00e0, vous voulez dit 2 fois dans la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:05) [81%] :\r\nOui, \u00e7a m'est arriv\u00e9, \u00e7a m'est arriv\u00e9 parce que d'un c\u00f4t\u00e9 c'est un exode une fonction absolument passionnante parce que tous les les changes international, c'est le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9el de l'international c'est c'est ce qui fait que des gens font des affaires, ou n'en font pas il y a une bien la Russie o\u00f9 l\u00e0 il y a eu mal, bon d\u00e9j\u00e0 plus int\u00e9ressant ou d\u00e9j\u00e0 l'int\u00e9ressant aujourd'hui, c'est le c\u00f4t\u00e9 cour de de la vie internationale, le c\u00f4t\u00e9 jardin \u00e9tant ce qu'on en voit souvent, c'est-\u00e0-dire des diplomates qui \u00e9changent contre de mani\u00e8re \u00e9l\u00e9gante sur les concepts un peu fumeux dans les cocktails, des d\u00eeners et des r\u00e9ceptions bon pouvoir Jean-Michel il est vraiment Clapiers il est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:57) [91%] :\r\nIl est vrai que, de temps en temps, je me suis dit est -ce que est ce que j'apprends ce que j'apporte le temps que je passe dans des d\u00e9lib\u00e9rations extr\u00eamement longues, extr\u00eamement ennuyeuse extr\u00eamement r\u00e9p\u00e9titive et de temps en temps, je me suis pos\u00e9 cette question, oui, et c'est vrai que l\u00e0 il y a une contrainte institutionnelle qui parfois est forte et et c'est une des raisons pour lesquelles j'ai j'ai j'ai autant de j'ai autant de go\u00fbt pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:29) [88%] :\r\nDe libert\u00e9 retrouv\u00e9e, je n'ai plus de corv\u00e9e dans la vie et et \u00e7a c'est un un certain point de vue un un grand bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:40) [82%] :\r\nOn va dire qui nous a fait \u00e9crire quand la France Rada\u00ef parce que j'imagine que \u00e7a depuis un moment dans votre cerveau ce livre que vous pourriez pas vraiment l'\u00e9crire n'\u00e9tant pas l'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:49) [87%] :\r\nJ'\u00e9tais juste un c'est juste d'ailleurs, comme je comme je l'explique au d\u00e9but de cet ouvrage, l'id\u00e9e de m'y connais mais venue \u00e0 la suite, disons, d'une comparution en tout cas d'une apparition en f\u00e9vrier Lamy derni\u00e8re devant la l'Assembl\u00e9e nationale qui sait pas tr\u00e8s bien pass\u00e9, de mon point de vue, c'est curieux d'ailleurs, parce que d'autres groupes, garder un souvenir un peu diff\u00e9rent du mien et oui, il a, il faut quand m\u00eame que je fasse quelque chose, parce que si, si la classe politique fran\u00e7aise reste aussi d\u00e9cal\u00e9 par rapport \u00e0 ce qu'est le monde d'aujourd'hui, alors \u00e7a ne va pas s'am\u00e9liorer et je me suis dit bon, il faut qu'je fasse quelque chose, je le ferai quand j'aurai retrouv\u00e9 ma libert\u00e9 de parole et c'est la raison pour laquelle je me suis attaqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9criture au sens litt\u00e9raire du terme de ce bouquin qui n'ayant pas \u00e9t\u00e9 facile, je ne suis pas, je ne suis pas un \u00e9crivain naturelle je je ne suis j'admire Victor Hugo et sa capacit\u00e9 \u00e0 allier Les oui vers les pages et je me sens plus pr\u00e8s de Flaubert toute comparaison bien bienveillant du n'\u00e9tant pas raison, mais c'est vrai que suis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:11) [88%] :\r\nPour alors c'est pas du thorium, c'est pas de la po\u00e9sie, mais \u00e7a, \u00e7a m\u00e9rite d'\u00eatre clair et m\u00eame pour des des novices et des des ignares comme moi en mati\u00e8re europ\u00e9enne, en mati\u00e8re politique, qui est tr\u00e8s facile \u00e0 comprendre, agr\u00e9able \u00e0 lire, c'est paru chez Odile Jacob, quand la France s'\u00e9veillera, j'ai, moi je serai \u00e0 Jacques Delors rapidement qu'on entend, dont on a entendu la voil\u00e0 dans cette archive qui datait de 2004 votre rencontre avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:36) [83%] :\r\nMa rencontre avec lui, elle est un peu multidimensionnelle et dans la promotion de l'ENA, il y avait Martine Delors \u00e0 l'\u00e9poque, Aubry maintenant on \u00e9tait la m\u00eame promotion on tire ses copains sont est bien, j'ai rencontr\u00e9 de leur pour la 1\u00e8re fois quand il \u00e9tait prof \u00e0 Dauphine qui est une des universit\u00e9s parisiennes \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 de soupente quelque part, il a rencontr\u00e9 comme sp\u00e9cialiste des indicateurs sociaux et puis bon, il s'trouve que, apr\u00e8s, notamment au Parti socialiste, on a d\u00e9couvert et des proximit\u00e9s et c'est comme \u00e7a que cette rencontre s'est fait, comme souvent dans la vie, hein, c'est il y a, il y a un ou 2 filles qui, qui m\u00e8ne \u00e0 une relation et puis cette relation s'est approfondie b\u00e2ti et et c'est comme \u00e7a qu'il m'a demand\u00e9 donc entends cabinet quand il est devenu ministre des finances en 1981 et de l\u00e0 a commenc\u00e9 une relation de travail qui s'est poursuivie quand j'dirig\u00e9 son cabinet \u00e0 Bruxelles pendant 10 ans, et sur cette relation de travail s'est b\u00e2ti une relation, relation intellectuelle et l'action personnelle tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s amicales, c'est, c'est c'est maintenant en quelque sorte ce ce fut mon \u00eatre, et maintenant c'est mon avis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:08) [83%] :\r\nQu'est -ce que vous en gardez il s'est exp\u00e9rience aupr\u00e8s de lui aujourd'hui Pascal Lamy. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:13) [81%] :\r\nJ'en garde et j'en tout cas, c'est ce que me disent les gens qui ont travaill\u00e9 avec moi et s'\u00e9quipe que j'ai recrut\u00e9s, form\u00e9s parfois toujours dirig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:26) [89%] :\r\nJ'en garde un tr\u00e8s grand sens de la rigueur intellectuelle, j'en garde une tr\u00e8s grande capacit\u00e9, je crois, \u00e0 \u00eatre capable de se mettre en doute sur est -ce qu'on a vraiment raison est -ce qu'on est s\u00fbr d'avoir bien compris est -ce qu'on est capable d'expliquer ce qu'on va faire 6 esp\u00e8ces de de doutes permanents qui qui je sais parfois peut \u00eatre il y a 100 parce que c'est un petit c\u00f4t\u00e9 un peu un peu professoral, hein, c'est un petit c\u00f4t\u00e9 un peu, moi je veux savoir mieux que vous, hein et mais en m\u00eame temps on creuse encore on apprend on assimile on r\u00e9gurgiter dans des conditions qui sont convaincantes, et \u00e7a je trouve que cette m\u00e9thode en quelque sorte cette attitude cette posture intellectuelle qui consiste \u00e0 \u00e0 \u00e0 admettre que rien n'est acquis qu'il ne puisse pas faire l'objet d'une conviction partag\u00e9e, \u00e7a c'est une \u00e9cole formidable et je crois, on va dire j'esp\u00e8re et puis disons une Punto, je crois que, en quelque sorte dans avec mes propres \u00e9quipes pendant tout le temps o\u00f9 j'ai eu des responsabilit\u00e9s, que ce soit en France, que c'est en Europe que ce soit dans le monde, j'ai un peu en quelque sorte perfectionn\u00e9 augmenter cette cette m\u00e9thode de l'Delorme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:57) [68%] :\r\nMaria vous connaissez c'est Nathalie coze infoS. A History sur le monde, oui, oui, mais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:07) [66%] :\r\nMoi aussi, h\u00e9 oui, donc \u00e7a. \r\nOn ne peut plus pourcent Mandriva ou renaissent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:37) [62%] :\r\n\u00e0 Ethias, avec, on a les moyens et \u00e0 Nice. \r\n\u00e0 Ethias Christophe m\u00eame malmen\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:09) [78%] :\r\nC'est de aussi voil\u00e0. \r\nDe tout \u00e7a, moi aussi l\u00e0. \r\nAh oui, mais plus tard, c'est. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:26) [66%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:37) [81%] :\r\nQue de douceur dans cette voie, celle de Richard Blaimert, la musique bien s\u00fbr, de L\u00e9onard Bernstein, dont on assiste \u00e0 historique, c'est une chose difficile \u00e0 dire, West Side Story, voil\u00e0 c'est dit comme \u00e7a, ben oui, y a, et c'est vous qui ne sugg\u00e9riez \u00e7a Pascal Lamy. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:51) [66%] :\r\nUn train de l'Euro, oui vous chanter ce ballon d'amour oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:57) [86%] :\r\nNon, tr\u00e8s Bel-Air, un travailleur de l'amour, il y en a d'autres dans la dans la musique, mais c'est, c'est l\u00e0 qu'on c'est l\u00e0 qu'on voit que la musique est aussi le le le langage de l'amour, hein, qui fait que tout d'un coup le monde devient merveilleux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:14) [78%] :\r\nTr\u00e8s de Michelin, celle que vous avez dirig\u00e9 par Jean pendant 8 ans, on est, on est compl\u00e8tement ailleurs, une autre voie, une toute derni\u00e8re on n'a plus beaucoup de temps, mais il m'en restant dans un tout petit moment joue faire \u00e9couter par la presse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:27) [74%] :\r\nSurtout, je crois. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:30) [89%] :\r\nC'est ce qui a de nouveau depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, c'est que l'ensemble de la vie \u00e9conomique de la plan\u00e8te et c'est quand m\u00eame beaucoup de choses qui sont prises sous cette appellation, l'ensemble de la vie \u00e9conomique de la plan\u00e8te et puis gouverner compl\u00e8tement, pas un seul pouvoir qu'est ce que j'appelle le pouvoir actionnarial le pouvoir des capitalistes de base si je puis dire, le pouvoir, les actionnaires et par rapport \u00e0 \u00e7a, ce qui a longtemps servi de contre- pouvoir, c'est-\u00e0-dire d'une part le politique national, d'autre part, le pouvoir des salari\u00e9s le pouvoir syndical, ces de contre- pouvoir se sont effondr\u00e9s, ont disparu et donc, c'est en ce sens que le capitalisme est devenue totale, il n'a plus dans la sph\u00e8re \u00e9conomique, donc on pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:19) [68%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:21) [79%] :\r\nClaire Pascal Lamy bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:23) [82%] :\r\nLa conna\u00eet bonjour \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s, il est, il peut pas ne pas reconna\u00eetre et son accent des quartiers oui Marseille Jean-Pierre le van avec lequel j'ai eu effectivement aussi travailler dont semble d'ailleurs dans la p\u00e9riode professionnelle la plus \u00e9prouvante que celle que j'ai ce que j'ai connus qui \u00e9tait all\u00e9 et 5 ans j'ai pass\u00e9 avec lui \u00e0 redresser nettoyer de l'ordre et finalement privatis\u00e9e cette grande banque fran\u00e7aise qui a souvent failli capoter pendant cette p\u00e9riode, qui \u00e9tait le Cr\u00e9dit Lyonnais et nous sommes effectivement tr\u00e8s proche et je ne je n'est rien \u00e0 retirer \u00e0 ce qu'il vient de dire des disons 2 des caract\u00e9ristiques de ce qu'est le capitalisme de march\u00e9 globalis\u00e9 et d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:18) [88%] :\r\nLe capitalisme total hein, c'est le titre du livre qu'il d\u00e9fendait l'arme absolue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:22) [88%] :\r\nOrange, je, je, je, je, je, en c'est un propos que que je reprends dans la dans la postface de de ce livre r\u00e9cent, je suis de ceux qui pensent qu'il faut continuer \u00e0 essayer de penser l'alternative \u00e0 ce syst\u00e8me, qui \u00eates intrins\u00e8quement injuste simplement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:45) [76%] :\r\nComment on fait alors pour Pascal Lamy, justement va quand on parlait de l'\u00e9cart entre r\u00eave et r\u00e9alit\u00e9, la France d'accord Saint-Just, OK, mais comment on fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:55) [89%] :\r\nOui, dans le cas de la France, c'est pas si compliqu\u00e9 parce que le diagnostic il y a, il y a 2 toujours un des rapports sur les difficult\u00e9s de l'\u00e9conomie de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, il y en a partout, on sait ce qu'il faut faire, point de la France c'est pas qu'est -ce qu'il faut faire, c'est comment on fait et comment o\u00f9 on produit et on utilise l'\u00e9nergie politique suffisante pour entra\u00eener les Fran\u00e7ais dans la bonne direction, le probl\u00e8me du capitalisme de march\u00e9, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9, il n'y a pas aujourd'hui. \r\nDe d'alternative cr\u00e9dible \u00e0 ce syst\u00e8me, il faut en chercher une, parce que ce syst\u00e8me, \u00e0 mon avis, est injuste sur le plan social et on le sait maintenant, au fond, injuste sur le plan \u00e9cologique, hein, c'est quand m\u00eame beaucoup, mais on n'a pas trouv\u00e9 personne aujourd'hui sur cette plan\u00e8te, n\u00e9 \u00e0 la th\u00e9orie d'un syst\u00e8me alternatif, il y en a plus directement, il y en a tellement que, il y en a pas, et, et, en tout cas, et en tout cas, il y a pas non plus le d\u00e9but du commencement d'une pratique, donc \u00e7a je pense que c'est, c'est c'est un chant qui qui reste \u00e0 explorer et que que la pens\u00e9e humaine doit continuer \u00e0 creuser et et je suis persuad\u00e9 qu'il y a d'autres solutions, mais que nous ne pourrons les trouver que global, c'est-\u00e0-dire qu'on mettons qu'on juxtaposant d\u00e9penser critique et propositionnelle qui vont tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s au-del\u00e0 des mod\u00e8les de pens\u00e9e qui existe aujourd'hui, si vous n'avez pas pour penser une alternative au capital sur le march\u00e9 des Chinois, des Indiens, des Africains, des Europ\u00e9ens des Am\u00e9ricains, des Latino-Am\u00e9ricains et \u00e7a fait beaucoup de monde et ce sont des traditions intellectuelles tr\u00e8s diff\u00e9rentes, alors on n'y arrivera pas, et donc \u00e7a c'est, c'est en quelque sorte pour moi un un projet et j'ai, j'ai bien conscience du fait qu'il est \u00e0 la fois vaste et un peu utopique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:55) [83%] :\r\nVous allez continuer d'\u00e9crire des livres, alors je vais parler de \u00e7a, Pascal Lamy. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:59) [88%] :\r\nJe vais continuer d'\u00e9crire des livres quand quand j'aurai quelque chose \u00e0 dire, je ne suis pas \u00e9crivain par profession je, moi, j'ai \u00e9crit des livres pour en quelque sorte ext\u00e9rioriser quelque chose qui a maturer dans mon esprit et ils dans les sujets que je connais qui peut, au fond, aider \u00e0 faire avancer ou en tout cas \u00e0 provoquer un d\u00e9bat public qui permet \u00e0 ceux qui sont un peu moins inform\u00e9s que moi d'un certain nombre de ces questions de justement les comprend se se les attribuer et et rentrer dans un d\u00e9bat public, de nature \u00e0 faire avancer les choses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:39) [82%] :\r\nMais le sens de ma question, c'\u00e9tait aussi vous un autre job parce que l'OMC, c'est fini vous avez vous avez publication. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:45) [88%] :\r\nNon non non non non je j'ai 67 ans, je suis encore une fois libre, je ne je n'entends pas me mettre sur le dos de job qui qui me qui me prennent \u00e0 120 ou 150 pourcent en en dehors disons d'une occasion qu'on ne pourrait pas refuser, mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 cette occasion de pas pr\u00e9sent\u00e9, je ne l'ai pas souhait\u00e9 rentrer dans des fonctions politiques officielles en France je travaille avec Transparency International travaille avec le fonds global sur le SIDA avec la Banque africaine de d\u00e9veloppement, je suis pr\u00e9sident du Conseil mondial d'\u00e9thique du tourisme, donc j'ai j'ai j'ai tout un tas d'activit\u00e9s qui, encore une fois son sont tr\u00e8s passionnante et o\u00f9 j'essaie d'apporter ma petite Pierre \u00e0 un certain nombre de causes globales et on la seule passion qui qui pourraient en quelque sorte surmont\u00e9es cette attitude plut\u00f4t raisonnable, c'est, c'est l'Europe, mais ceci est tr\u00e8s compliqu\u00e9e et comme vous savez, on a les \u00e9lections europ\u00e9ennes qui approche, et pour l'instant, je fais la compagne de du champion ou que mes camarades socio- d\u00e9mocrates europ\u00e9ens ont choisi qui est Martine Schulz qui est actuellement pr\u00e9sident du du Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:00) [86%] :\r\nEurop\u00e9en convaincu, Pascal Lamy, on le sait, on lit dans la quand la France \u00e9veillera vous la d\u00e9diez -vous d\u00e9di\u00e9 ce livre \u00e0 vos petits-enfants Alexandre Stanislas P\u00e9n\u00e9lope joli pr\u00e9nom d'ailleurs en pensant \u00e0 la France \u00e0 l'Europe et au monde, qui seront les leur \u00e9crivez -vous, au d\u00e9but du livre, quels seront ces mondes -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:18) [80%] :\r\nAssez justement je je ne sais pas tr\u00e8s bien jou\u00e9 mais on l\u00e0 s'il y a une bombe venait de mon petit-fils a appliqu\u00e9 le livre \u00e0 ses parents \u00e9taient all\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole avec un il habite en Australie, oui, il a montr\u00e9 sa sa ma\u00eetresse en disant toi regarde ma\u00eetresse il y a mon nom, je suis c\u00e9l\u00e8bres oui tout en anglais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:38) [85%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e7a suffit pour l'instant, il a quel \u00e2ge il y a 7 ans oui, peut-\u00eatre plus tard, il ira le livre ses directives, on pourrait faire autrement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:49) [85%] :\r\nJe trouve que c'est, c'est c'est c'est merveilleux et petits-enfants qui sont ah oui oui oui oui absolument, un formidable, formidable plaisir dans la vie quand, quand on a quand on a cette chance, oui, m\u00eame si, m\u00eame si il faut 25 heures l'avion pour pour aller les embrasser heureusement Sky peu et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:11) [87%] :\r\nLes nouvelles technologies nous aide quand les gens qu'on aime sont loin, Pascal Lamy, tout le monde, ben vous souhaitez alors de bien profiter de vos petits-enfants, maintenant que vous \u00eates un homme libre, lib\u00e9r\u00e9 de l'OMC mais n\u00e9anmoins tr\u00e8s occup\u00e9e, on a compris quand la France se verra c'est paru aux \u00e9ditions Odile Jacob pour mieux comprendre, en tout cas, vos id\u00e9es \u00e0 vous Pascal Lamy sur la France, sur l'Europe, sur ce qu'il faut faire pour que \u00e7a aille mieux, merci beaucoup d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir merci \u00e0 vous, merci \u00e0 vous, bonne suite vous allez faire quoi l\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:40) [92%] :\r\nMaintenant, je vais participer \u00e0 un d\u00e9bat dans le cadre de la pr\u00e9paration de j'ai \u00e9lections europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:53:47) [69%] :\r\nAlors vous \u00eates incorrigible comme Philippe vous y avait pas maintenant absolument voir ce qu'on voit. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:53:54) [72%] :\r\nCe matin, les faits commis ces il y aura encore mon\u00e9taire dans le joli pays pourtant maintenir ici moi vraiment tr\u00e8s bien voil\u00e0 trouve au Caire, donc la morue. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:54:12) [60%] :\r\nShelly-Ann qu'elle est pourtant chang\u00e9, toujours pareil pour apprendre histoire Real comme a face \u00e0 la ministre oui merci parce qu'on n'est pas uniquement apr\u00e8s tandis qu'il \u00e9tait quand les processus donc va encore prendre son arriv\u00e9e monsieur Jacques, pour tout dire donner au la police au civil et plus jeune puisque au sur la place, je suis toujours l\u00e0, il y a pas que \u00e7a lui faire la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:09) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:55:10) [69%] :\r\nPoint et dans Paris, point d'donc point. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:55:30) [69%] :\r\nLe dernier chantage toujours l\u00e0, oui, c'est la facilit\u00e9 parce qu'il y a \u00e7a qui surtout d'un il y a donc l'\u00c9lys\u00e9e leur pas quel rumba. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:55) [83%] :\r\nVoil\u00e0, c'est fini pour aujourd'hui, merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe, Jean-Claude Galy une jeunesse le bar \u00e0 la r\u00e9alisation, Alexandre lumi\u00e8re \u00e0 Paris Monique notre assistant de production d'Ath\u00e8nes chaleur qui a choisi les musiques l'ann\u00e9e suivante pour notre site internet, aller voir la page CRTS Achbar oblique, entre nous soit dit -on non seulement juste apr\u00e8s les informations vous avez rendez- vous avec notre passag\u00e8re pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, elle s'appelle Pauline oeuvre l'X tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re il est 15 heures. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:23) [95%] :\r\nRtsinfo. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lamy, Pascal", "role": "ancien directeur de l'OMC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A37EE9F3-D461-4ABC-BD83-779FB4FE7C58", "internalArchiveId": "A37EE9F3-D461-4ABC-BD83-779FB4FE7C58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Irak, l'Etat islamique en Irak et au Levant (EIIL) m\u00e8ne une v\u00e9ritable guerre de communication pour recruter des sympathisants et a m\u00eame publi\u00e9 son rapport annuel d'activit\u00e9 telle une banale entreprise : Commentaire de C\u00e9line Tzaud avec l'interview d'Asiem El-Difraoui, politologue, \u00e9conomiste et auteur de films documentaires", "publicationDate": "2014-06-23T00:00:00Z", "durationSec": 123, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Irak"], "thematicThemes": ["propagande politique", "islam", "rapport (document)"], "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique", "Etat islamique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-07-08T12:24:26Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "El-Difraoui, Asiem", "role": "politologue, \u00e9conomiste et auteur de films documentaires", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duployer, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E58070C5-0AB1-4BB2-9D7F-4F5B9318E950", "internalArchiveId": "E58070C5-0AB1-4BB2-9D7F-4F5B9318E950", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Inde qui vit \u00e0 l'autel (1/5) : Un soir chez Shirdi Sa\u00ef Baba", "publicationDate": "2014-06-23T00:00:00Z", "summary": "Comment les Indiens vivent-ils aujourd\u2019hui leur spiritualit\u00e9 ? Fabien H\u00fcnenberger s\u2019est rendu r\u00e9cemment au Gujarat pour lever un coin du voile. Rencontre de d\u00e9vots de diff\u00e9rentes ob\u00e9diences : de l\u2019entrepreneur adepte de pratiques respiratoires au pharmacien anglo-ougandais devenu swami. Le 16 mai, \u00e0 l\u2019issue d\u2019\u00e9lections l\u00e9gislatives qui ont dur\u00e9 plus d\u2019un mois, les Indiens ont donn\u00e9 la majorit\u00e9 absolue des si\u00e8ges de leur parlement \u00e0 une formation nationaliste hindouiste, le Bharatiya Janata Party (BJP). Son leader, Narendra Modi, est ainsi devenu Premier ministre de l\u2019Inde. Au-del\u00e0 de la dimension politique de ce choix, il rappelle l\u2019importance cruciale que joue la dimension religieuse dans ce pays de plus de 1.25 milliards d\u2019habitants. Que veut dire \u00eatre hindouiste aujourd\u2019hui ? Comment cette religion, n\u00e9e il y a plus de 5000 ans, \u00e9volue-t-elle dans la modernit\u00e9 ? Comment l\u2019hindouiste impr\u00e8gne-t-il l\u2019organisation sociale du pays ? Fabien H\u00fcnenberger s\u2019est rendu en mai dans l\u2019Etat du Gujarat pour s\u2019en faire id\u00e9e. Un Etat qui est \u00e0 la fois richement dot\u00e9 en patrimoine religieux et qui \u00e9galement la place forte nationaliste hindouiste qu\u2019a longtemps dirig\u00e9 Narendra Modi. 1/5 :  Le jeudi soir \u00e0 Ahmedabad, dans l\u2019Etat indien du Gujarat, le temple d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Shirdi Sa\u00ef Baba fait le plein. Fabien H\u00fcnenberger s\u2019est gliss\u00e9 dans la foule pour jauger de la d\u00e9votion \u00e0 cet \u00e9trange saint thaumaturge qui a v\u00e9cu toute sa vie dans une mosqu\u00e9e mais que de nombreux hindouistes r\u00e9v\u00e8rent comme la r\u00e9incarnation de Krishna.", "durationSec": 1761, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Inde", "Gujarat"], "thematicThemes": ["religion et croyances", "hindouisme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-05-14T17:29:20Z", "speechToTexts": ["14.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [87%] :\r\nCatherine \u00c9rard vache sacr\u00e9e odeur d'encens statut bariol\u00e9es, les clich\u00e9s sur les pratiques religieuses en Inde ont la vie dure, mais que sait -on de la vie r\u00e9elle des Indiens aujourd'hui sur le plan religieux entre d\u00e9votion traditionnel et modernit\u00e9 spirituel Fabienne une bancaire nous propose cette semaine une tourn\u00e9e des h\u00f4tels \u00e0 TER pour mieux comprendre cette Inde qui prit la r\u00e9alisation est sign\u00e9e Yves Rollin. \r\nBonjour, Fabien bonjour Catherine, alors vous vous \u00eates rendu derni\u00e8rement en Inde, c'\u00e9tait au mois de mai, lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives nationales, est ce que vous nous proposez cette semaine, c'est de faire une plong\u00e9e dans la spiritualit\u00e9 indienne contemporaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [88%] :\r\nEn effet, alors plong\u00e9 c'est peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait le mot puisque, pour un pays de1,25 1000000000 d'habitants va \u00e9videmment c'est que tremper un orteil au mieux, on va devoir \u00e9videmment un peu extrapoler \u00e0 partir de ce que j'ai rencontr\u00e9 comme r\u00e9alit\u00e9 locale mais je vais vous proposer surtout plusieurs angles d'approche plusieurs rencontres avec des Indiens qui prie, on ira dans des temples rencontrera des gens de profil religieux parce que vous le verrez la spiritualit\u00e9 on a c\u00f4t\u00e9s parfois tr\u00e8s traditionnelle mais \u00e9galement des c\u00f4t\u00e9s tr\u00e8s moderne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [88%] :\r\nUn voyage, il faut le pr\u00e9ciser que vous avez fait dans l'ouest de l'Inde, au bout de jardin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [87%] :\r\nOui, c'est un \u00c9tat qui est le plus \u00e0 l'ouest de l'Inde, on avait pratiquement \u00e0 la fronti\u00e8re du Pakistan, c'est l'\u00c9tat, dont provient le nouveau 1er ministre marraine gras Modi \u00e9tat qu'il a dirig\u00e9 pendant plus de 12 ans, environ 60 millions d'habitants plut\u00f4t prosp\u00e8re dont la ville principale s'appelle Ahmed Abade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [92%] :\r\nFabien comment est -ce qu'il faut s'imaginer le paysage, les gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [86%] :\r\nAlors je dirais que le pays est chaud et sec quand j'\u00e9tais, il faisait plus de 40 degr\u00e9s au mois de mai, alors, gr\u00e2ce \u00e0 la mousson, c'est un paysage qui va reverdir un peu se gorger d'eau r\u00e9gion plut\u00f4t plate et puis cette ville principale donc Ahmed Abade qui est comme la 6\u00e8me dindon termes de population est une ville assez fort et assez fr\u00e9n\u00e9tique faut imaginer des rickshaws qui traverse qui virevolte dans tous les sens, une pollution un smog absolument terribles alors ce qui est \u00e9tonnant quand on est au bout Djaad c'est que c'est un \u00e9tat qui a absolument un Patrimoine touristique et de p\u00e8lerinage incroyable vous y trouve \u00c9douard kaki, la cit\u00e9 mythique de Krishna, vous trouvez somme date qui est un un temple reconstruit des dizaines de fois, qui est un Patrimoine mondial de l'humanit\u00e9 et pourtant pratiquement aucun touriste il y a pas de tourisme international, vous n'y trouver que les touristes indiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [91%] :\r\nAlors, \u00e0 propos de lieux religieux, on va commencer cette exploration aujourd'hui de la religion indienne par du traditionnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [88%] :\r\nOui \u00e0 leur traditionnelle au sens populaire du terme puisqu'il y a des figures dans le Panth\u00e9on indien qui sont plus appr\u00e9ci\u00e9s que d'autres, alors je me suis demand\u00e9 \u00e0 quoi ressemble une d\u00e9votion populaire en Inde et je me suis rendu dans un temps plein Ahmed Abade un temple d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Shirdi Sa\u00ef Baba alors nous sommes en fin de journ\u00e9e et c'est GI d'o\u00f9 McEwan \u00e0 Gujarat que nous entendrons plus longuement dans une autre interview cette semaine qui me sert de Guy. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [71%] :\r\nC'\u00e9tait tout petit, on peut quartier ce discours sont d\u00e9j\u00e0 une centaine de personnes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:36) [76%] :\r\nNous expliquer ce qui se passe en fait aussi, donc \u00e7a c'est c'est un certain de de Saint-Gobain dans 5 Saint-Andr\u00e9 qui a d\u00e9but\u00e9 comme si\u00e8cles donc voil\u00e0 \u00e7a c'est un des temples comme on parlait de jour, de nouvelles formes de verdissement en l'an pass\u00e9 d'hindouisme tant qu'un terme aux Allemands mais il est d\u00e9j\u00e0 pieds et tous les ainsi bien les les mod\u00e8les bon albanais dans un des temples importants de Saint-Gobain et qui sont partout, on a, on est en train de voir la harpie qui sur la pri\u00e8re qui soit au Sa\u00ef Baba. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:12) [59%] :\r\nEt ce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:20) [93%] :\r\nDe Sa\u00ef Baba et il y a donc 100 ce qui est en train d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:23) [83%] :\r\nOui, il y a beaucoup de jeunes arr\u00eat\u00e9s ce temple est connu pour les jeunes qui viennent ici pour que les soit multipli\u00e9 et donc voyez il y a beaucoup de gens qui a vieux il y avait tout, mais il y a encore beaucoup de jeunes, beaucoup de jeunes filles aussi, et l\u00e0 il y avait un sens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:39) [78%] :\r\nDans un plat en fait qui est mont\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement, comme \u00e7a, et d'autres cantons, on monte le plat, elle l'encense par en direction de la t\u00eate de Sa\u00ef Baba. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:46) [74%] :\r\nAbsolument pas la simplement le temple principal s'est achev\u00e9e au coeur de Maharashtra dans l'\u00c9tat qui, \u00e0 cot\u00e9 des Russes gratte mais \u00e7a retombe ici il y a maintenant de Pendjab disco dans le sud de Tamil-Nadu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:01) [82%] :\r\nLa premi\u00e8re partie, la c\u00e9l\u00e9bration n'est arriv\u00e9 juste apr\u00e8s le le d\u00e9but il y avait donc des les rythmique de tambours et puis des vous avez pu entendre ce qui ne championne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [76%] :\r\nEn \u00e9change, on 27 \u00e9l\u00e8ves, c'est dans un Champ, une salle de pri\u00e8re \u00e0 \u00c9lisabeth, madame la langue les Sa\u00ef Baba manger et Jean Pilote d'\u00e0 accepter ce qu'ils ont qu'ils veulent offrir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:22) [74%] :\r\nLa dans le c\u00e9l\u00e9brant c'est trop tourn\u00e9 vers l'assistance, et donc au sens l\u00e0 si. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:28) [79%] :\r\nFrance : voil\u00e0, absolument, les gens croient que la saison \u00e0 cette \u00e0 fumer divine et ils ont v\u00e9rifi\u00e9 les hom\u00e9lies, beaucoup de femmes effectivement toutes les raisons, majorit\u00e9 de 2 tiers de femmes, nous sommes aujourd'hui jeudi et commencer \u00e0 leur plus de monde que d'habitude parce que j'ai dit c'est conc\u00e9der le comme le jour de Sa\u00ef Baba vous voyez aussi les v\u00eatements qu'elle a donc encore tuer les v\u00eatements avec un immense que fleurs aussi, voil\u00e0 comment ce que les bien s\u00fbr il n'apporte rien, v\u00eatements pour Sa\u00ef Baba je profite de l'offrande passer, donc on ne sait voil\u00e0 s'il y a un plan qui est exauc\u00e9 Docteur les, les v\u00eatements non non moi qui vient avec le collier de fleurs qui sont des dehors et aussi Mourad coco, donc c'est un sympt\u00f4me qui \u00e9tait en fait ce qui \u00e9tait musulman, on sait pas de quelle r\u00e9gion il \u00e9tait mais on veut bien croire qu'il \u00e9tait un musulman parce que il y a huit dingue mais ce que dans le village, et puis apr\u00e8s il devenir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:30) [60%] :\r\nLa peine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:45) [93%] :\r\nUne c\u00e9l\u00e9bration temple hindouiste d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Sa\u00ef Baba Ahmed Abade Fabien on aurait quand m\u00eame besoin de quelques \u00e9l\u00e9ments biographiques de ce Shirdi Sa\u00ef Baba. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:55) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, donc, c'est un homme qui a v\u00e9cu au XIXe si\u00e8cle dans la ville de Shirdi, cet hommage Strata c'est l'\u00e9tat o\u00f9 se trouve Bombay sa v\u00e9n\u00e9ration est extr\u00eamement forte, m\u00eame si on sait pas grand chose au fond de sa vie, on sait qu'il est n\u00e9 de parents hindous de la caste des brahmanes donc toutes ont de la classe sociale qui est devenu orphelin, puis qu'il a \u00e9t\u00e9 ensuite recueilli par des musulmans de sensibilit\u00e9 soufi donc un sacr\u00e9 m\u00e9lange qu'on trouve d'ailleurs dans son nom m\u00eame Sa\u00ef Baba \u00e0 terme d'origine islamique Baba d'origine hindoue Paris qui s'habiller comme un un soufi depuis l'\u00e2ge de 16 ans, qui a toujours v\u00e9cu dans la petite mosqu\u00e9e de Shirdi, mais que sa pratique religieuse, elle \u00e9tait plut\u00f4t idiot Geek donc typiquement hindouistes alors sur ce c\u00f4t\u00e9 hindouistes, c'est int\u00e9ressant de savoir qu'il est consid\u00e9r\u00e9 par un certain nombre d'hindous comme un avatar une r\u00e9incarnation soit de Krishna, soit de Dattatreya et puis certains gourous apr\u00e8s la mort de Shirdi Sa\u00ef Baba dit qu'ils \u00e9taient tout de m\u00eame des r\u00e9incarnation de ce Sa\u00ef Baba l\u00e0 et c'est notamment le cas de Satya Sa\u00ef Baba faiseur de miracles assez contest\u00e9, qui a connu une certaine popularit\u00e9 en occident et qui est mort il y a quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:04) [90%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a ne d\u00e9range pas les hindous qui se m\u00e9lange comme \u00e7a avec l'Islam. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:08) [86%] :\r\nBen apparemment pas alors \u00e7a peut s'expliquer par plusieurs param\u00e8tres certaines tol\u00e9rances l'hindouisme vis-\u00e0-vis de la diversit\u00e9 des pratiques religieuses qui tr\u00e8s forte au sein de l'hindouisme lui- m\u00eame, on parle aussi du un m\u00e9lange avec l'Islam soufi que tu as comme assez proche, sa sans possibilit\u00e9 avec les seins mystique de l'Islam fort n'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s loin en termes de sensibilit\u00e9s religieuses et puis le c\u00f4t\u00e9 pas de r\u00e9pit aux du personnage qui prend sur lui toute toute la souffrance du monde la plus dure depuis auraient qui court sur sur ce Shirdi Sa\u00ef Baba cr\u00eaperie la douleur des hommes et des animaux sur ses sur ses \u00e9paules voil\u00e0 pour l'homme mais je vous propose de retourner au sein de cette c\u00e9l\u00e9bration, jeudi soir, un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [71%] :\r\nJ'ai compris, a donc voil\u00e0, mais des c'\u00e9tait on est pas Sa\u00ef Baba ce m\u00e9morable, c'\u00e9tait le plus grand et pour enlever l'Open, voyez le le pr\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 ce plateau avec des chandelles, la mairie est -ce que c'est en fait, c'est dans tous les temples hindous Andrew \u00e7a \u00e7a demande pas la c'est la pluie depuis supr\u00eame devant la quelle \u00e9tendue. \r\nEt les groupes qui passent avec des fruits, des donc \u00e7a c'est leur non, alors il s'est pass\u00e9, les gens sont arriv\u00e9s des Rancourt fait c'\u00e9tait absolument n\u00e9cessaire et je ne sais pas plus apr\u00e8s, comme j'dit et sur le nord d'Arte le soir, c'est le moment opportun d'affluence et joue parfois un objet emball\u00e9s ou quelque chose, la majorit\u00e9 des femmes avec des choses s'\u00e9tonne devant nous, laquelle chemise, il montre un objet, c'est ce que nous, que c'est pas, c'est pas \u00e7a, il est venu avec la -t-on et il doit au pyl\u00f4ne Audio, et puis apr\u00e8s leur Mongermon comme quoi : voil\u00e0 il y a de la beaut\u00e9, \u00e9lu lors plus avec les siens. \r\nEt l\u00e0, on est plut\u00f4t dans la, bon voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est le bon voil\u00e0. \r\nDonc c'est Baba c'est connu \u00e7a comme un signe de la il et donc les gens dans tous les sens, l'qui est termin\u00e9e, o\u00f9 il y a la vitamine D les gens touch\u00e9s comme \u00e7a touch\u00e9 mais \u00e7a, c'est-\u00e0-dire les mains dessus en fait pas tomber sur sa t\u00eate, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a fait comme quoi on a b\u00e9ni, c'est le fait, il a \u00e9t\u00e9 approch\u00e9 de dire : on peut donc voil\u00e0 qui se pr\u00e9cipitent pour vous donner des choses sur le plan soit accept\u00e9 par la presse et l\u00e0, pr\u00eate \u00e0 accepter les fleurs sur la place d'un statut pour les gens c'est une statue de c'est Sa\u00ef Baba lui- m\u00eame c'est c'est Dieu sait que c'est quoi, c'est 60 ans, c'est vraiment dur pour certains, c'est vraiment \u00e7a tombe, il y a des m\u00eame appliquer les parti et le Dieu vivant et pour d'autres, c'est juste une statue qui vous pr\u00e9sente qu'il \u00e9tait ce qui \u00e9tait historiquement annonce tr\u00e8s ne viendra pas, ici, tous les gens qui sont venus ici pour la r\u00e9novation, une divinit\u00e9, il peut les sur le probl\u00e8me de tous les jours, les gens qui se de sortir les imp\u00f4ts, alors \u00e7a ne sur le rendre ceci avec beaucoup de miracle, j'ai pas donn\u00e9 mon exemple \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat \u00e9tait n\u00e9 souvent que de ce que la ce n'est pas mal, pas connu vraiment rapport vous pas lui et en ce sens, dites moi quand j'avais 6 mois avec comme \u00e7a, j'avais une arm\u00e9e \u00e0 la il n'a pas lu mon p\u00e8re quand j'avais 6 mois il a pas le commentaire \u00e0 la pas op\u00e9ration \u00e7a j'ai parl\u00e9, c'\u00e9tait tr\u00e8s dangereux, tr\u00e8s on Inde et mon p\u00e8re qui travaillait dans une s'\u00e9tait un de savoir, il a dit \u00e0 mon p\u00e8re, de prendre le relais et \u00e7a va pas catastrophique soit intact et qu'il est, lui, votre les autres difficile sur ici ce soir le prouve c'\u00e9tait donc mon p\u00e8re, il a pris un peu, oui je me souviens quand j'\u00e9tais jeune, la parl\u00e9 entend plaider Sa\u00ef Baba, il y a plein de gens comme \u00e7a apr\u00e8s le jet voil\u00e0 j'ai j'des autres questions sur la si la r\u00e9gion est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent Sa\u00ef Baba mais parce qu'ils re\u00e7oivent pour acheter peut-\u00eatre un tout, absolument comme dans un autre temps les imagine voil\u00e0 il y a une place pour du statut et des objets qui pr\u00e9sente d'autres divinit\u00e9s de l'hindouisme, c'est pas \u00e0 notre absolument Roiron expliquer laisser sortir un petit peu plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:05) [93%] :\r\nDans le temps de Shirdi Sa\u00ef Baba Ahmed Abade Fabien si j'ai bien compris pour eux cette statue de Shirdi Sa\u00ef Baba, c'est vraiment un Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:14) [86%] :\r\nAlors, oui, mais dans le sens que la pr\u00e9sence de la statue et puis le rituel qui se fait autour et puis est une invitation \u00e0 Sa\u00ef Baba \u00e0 descendre \u00e0 venir s'incarner venir habiter cette statuer et plus encore habit\u00e9s, la rame du d\u00e9vots qui pratique le rituel, rappelez -vous donc Sa\u00ef Baba lui- m\u00eame est un avatar c'est une r\u00e9incarnation de divinit\u00e9s plus ancienne petite note que je vais au passage, mon guide a fait allusion \u00e0 un doigt Rica ou Audouard qu'\u00e0 la cit\u00e9 mythique de Krishna, dans l'ouest du Gujarat Krishna se serait r\u00e9incarn\u00e9 en Sa\u00ef Baba mais retournant pour terminer la visite au temple, mais la balle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:54) [76%] :\r\nMais, dans le sillage de voil\u00e0 qui sont assis m\u00e9ditation 4\u00e8me sur traverse en diagonale, l'espace du temps Marc trouver un 2\u00e8me \u00e9tage, c'est toujours le balcon photos. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:12) [73%] :\r\nAlors que les marges de dans l'entreprise, il \u00e9tait au d\u00e9but, on notera que les Allemands, hein, c'est ce qui nous effectivement comme syncr\u00e9tisme absolument, mais lui il en a trop d\u00e9ifi\u00e9 et l'v\u00e9cu un habite dans un mosqu\u00e9e mais le de mosqu\u00e9es, il a donn\u00e9, \u00e7a doit l'\u00e9cart moyen dans les cas, c'est le rendez- vous important, les salles d'hindouisme, donc le long de la mosqu\u00e9e la donn\u00e9 doit l'\u00c9tat classique de Krishna fait la c'\u00e9tait ce cela et puis apr\u00e8s on on attribue beaucoup de miracle Elio Di qu'avec lui, comme quoi il pouvait nettoyer c'est intestin mais Guy et puis aussi la beaucoup de miracles donc pour que la chose les l', les gens y croient et l\u00e0 il y a des toutes les dirigeants Padilla par sites, m\u00eame dans la aujourd'hui, il y avait un masque, c'est all\u00e9 tellement \u00e9tonnant, les musulmans envoie moins parce mais en la pluie c'est tranquille, mais, mais, en fait le m\u00eame assez \u00e9lev\u00e9 Sa\u00ef Baba il Ascension, tombeau et a pas \u00e9t\u00e9 incin\u00e9r\u00e9 comme les hindous, mais il arrive, \u00e9tant l\u00e0 et les gens, les abus donc aujourd'hui qu'on est \u00e0 l'entr\u00e9e du temps ainsi voil\u00e0 2 c'est c'est de statut, il y a de statuts, en fait, il symbolise compl\u00e8tement, c'est la 2 qui l'ont accapar\u00e9 compl\u00e8tement pas dire \u00e7a, parce que, \u00e0 l'entr\u00e9e du temple, on va gagner sa droite et gauche \u00e0 un le du tous les temples hindous ont principale reconna\u00eet que Mamadou s\u00e9culaire de base d'un temple hindou en entier, de revoir les chapelles d'un peuple et donc de \u00e0 trouver les fonds et aussi on voit aussi devient d'autant plus depuis des ann\u00e9es tous les petites chapelles quand voil\u00e0 maintenant de la DS, on voit la d\u00e9esse m\u00e8re et l'autre c\u00f4t\u00e9 les Chinois, donc ils sont petit peu plus en avant dans le temps il jeudi qui viennent apr\u00e8s Newman et donc ce qui va se passer des sympt\u00f4mes de marketing pour avoir un possible les pieds sensibilit\u00e9 la raisons et des \u00e9coles oppos\u00e9es minutes possible, donc les gens qui viennent \u00e0 socialement pour le symbole \u00e0 aussi par la mer DS souvent voil\u00e0 avais parl\u00e9 le Store. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:15) [87%] :\r\nDisons \u00e0 chacun de ses dieux, que ce soit ce que ce soit par exemple anormal correspond aussi, on va dire une sensibilit\u00e9 ou des situations de vie, il y avait je sais c'est pas notre affaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:25) [75%] :\r\nC'est c'est indigne du en fait c'est un rendez- class\u00e9 par l'il a pu le plus populaire en hindouisme avec Krishna et connaissant peu pas \u00e9chapp\u00e9 connaisseur toutes les choses bonnes tant on fait dans la vie, face \u00e0 ce mariage ne devrait de toute fa\u00e7on dans mois mais si on comment commencement de quelque chose cette ann\u00e9e, il faut payer l'imp\u00f4t, voil\u00e0, voil\u00e0, il faut, il y a un espoir quitta h\u00e9 bien m\u00eame pas la mission \u00e9coutez, c'est pour \u00e7a qu'elle est -ce que tout allait bien, je, c'est ainsi que, par exemple, \u00e0 nous-m\u00eames, on pensait bien dans quelles circonstances un One c'est passionnant sp\u00e9cifique d'moyenne \u00e0 Ramallah, cette ann\u00e9e, soit de rarement \u00e9lu les distributeurs lutteurs drame mais le tout puissant et le plus l'homme des missions difficiles, l'homme de m\u00eame voil\u00e0, c'est en faire d'animation avec \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre plus int\u00e9ressant que la Supama lui- m\u00eame, c'est lui qui a aid\u00e9 la rame ramener sa femme et justement il y a une blague et si on a Inde il y a quelqu'un que \u00e7a par les parties, donc lui il va dans le temple de l'homme et des rames \u00c9douard m'apprend les partis alors m\u00eame on ma pas elle la lui dit \u00e9coutez qui sonne \u00e0 la mauvaise porte tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e7a nous anormal, c'est lui qui a amen\u00e9 moi pas moi moi aussi la joie de la voir, ce sont des divinit\u00e9s qu'on trouve \u00e0 l'entr\u00e9e de et en en continu, constant des gens \u00e0 droite, on voyait un portrait de Sa\u00ef Baba ainsi ses pieds le marque de ses billets, donc les l\u00e9sions rien laiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:49) [76%] :\r\nNon, tr\u00e8s donc jaune, jaune avec des fleurs, que les gens viennent poser par dessus, donc les les gens bien c'est aussi les pieds, c'est une vraiment une Michelin avec des colonnades comme \u00e7a tort \u00e7a d\u00e8s lors de couleur argent absolument et moi aussi, j'avais fait pour ma m\u00e8re. \r\nLes gens viennent ne se se prosterner front quel est le mode de d\u00e9votion d\u00e8s que chacun finalement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:11) [80%] :\r\nAbsolument tout le monde Vienne 6 selon le probl\u00e8me, selon la presse disponible place disponible et et donc \u00e0 droite, on voit un autre niche oui il y a rarement sans faire Lachmann et incite \u00e0 la fin de l'arm\u00e9e du statut qu'on trouve aussi de tous les temps, ou presque tous les ont peut dire ce sont des leviers aux principaux la en est presque partout, on les trouve la retraite -t-il ou non on peut toujours trouver ces repr\u00e9sentations nous rames on Stop Prazan on va Krishna avec la plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:41) [82%] :\r\nJe me demandais justement ou de Krishna l'plut\u00f4t \u00e0 c\u00f4t\u00e9 en fait sur une sorte d'h\u00f4tel sur\u00e9lev\u00e9e, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a et l\u00e0 bas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:47) [76%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e7a vrai mais il est l\u00e0 peut-\u00eatre parce qu'il y avait pas de place et il y a, voil\u00e0 et sur le c\u00f4t\u00e9 alors gauche de face \u00e0 groupe pas, c'est aussi un Dieu qui n'est pas un d\u00e9nouement populaire dans l'ascenseur, c'est indigne, qu'il y a 3 t\u00eates, c'est un des m\u00e9tier que vous avez le film et \u00e7a au go\u00fbt d'et non il y a par les pratiques en pas \u00e0 gauche, ah c'est indigne, donc il y a beaucoup d'appels, mais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:13) [75%] :\r\nJe peux pas BP, mais j'ai pas dit, a une salle de pri\u00e8re Albi de passer r\u00e9guli\u00e8rement, j'ai l'impression dans le comme \u00e7a, c'est la blessure d'avoir avoir augment\u00e9 croissance de t\u00e9l\u00e9pathie mensonge 6\u00e8me sens d\u00e9votion recommencer sur le c\u00f4t\u00e9 cette fois -ci c'est quelqu'un qui invite il y a toujours des formules avec 14, donc voil\u00e0, c'est ce qu'on a dit : mais c'est pas de pharmaco- attendez leur la m\u00eame pas immolation des mots qui sont r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, je ne pense donc les bien croit que les mots 3 et incertain pour l'op\u00e9ration, il croit que \u00e7a va savoir les connecter directement avec voile avait statut de Sa\u00ef Baba avec son pied moins de livres, les gens crois\u00e9s une position sur pied d'ailleurs voil\u00e0 absolument fa\u00e7on particulier cette repr\u00e9sentation non c'est le statut qui est le plus populaire la plus parce qu'on voit ici, assise bien son statut dans un plan blanc qui est la plus connue et ce contexte sait pas quel expert technique le pr\u00eatre apporte visiblement \u00e0 5 dans sa chose avec les bleus, ces auxiliaires et nous avons en examen sur les villes, les pr\u00e9sente le plus dignement possible du droit absolument, voil\u00e0 donc la avoir d\u00e9j\u00e0 les cannibales Gary il y a lieu, les les gens qui ont peur de la ville, donc il y a tout ce statut donc visiblement le printemps sont d\u00e9roul\u00e9s les 2 touch\u00e9s par la statue ensuite, mais dans un truc en plastique et de se, on voit d\u00e9j\u00e0 apporter un peu d'argent effectivement celui -ci sachez que comme il y a quelqu'un qui vient d'acheter l\u00e0- bas. \r\nL\u00e0- bas, et bien avec la sonde volontiers. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:23) [85%] :\r\nC'est sans pr\u00e9c\u00e9dent, merci, je suis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:03) [73%] :\r\nNon, nous on additionne chaussure l\u00e0 qu'est -ce que \u00e7a, c'est la moiti\u00e9 parce que \u00e7a, si c'est l'autre qu'est -ce que c'est ce sont des des choses tout ce monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:34) [89%] :\r\nDans le temps de Shirdi Sa\u00ef Baba Ahmed Abade Fabienne derri\u00e8re, on est peut-\u00eatre un peu perdu quand m\u00eame face \u00e0 ce Panth\u00e9on de Dieu indien qu'on conna\u00eet pas tr\u00e8s bien certains non sont un peu plus connus, mais d'autres comment s'orienter la l\u00e0 au milieu de tous ces. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:49) [90%] :\r\nAlors il y a vraiment de quoi \u00eatre d\u00e9sorient\u00e9s, je vous l'accorde, tout \u00e0 fait, on sait des repas tr\u00e8s tr\u00e8s bien combien de Dieu comporte le Panth\u00e9on hindouistes, j'ai lu des chiffres jusqu'\u00e0 300 millions bon c'est un chiffre impressionnant mais il doit quand m\u00eame pas faire illusion tr\u00e8s souvent les dieux locaux sont des variantes linguistiques de de Dieu, qui ont des noms plus connus ou alors ce sont des avatars donc dit incarnation de ces dieux plus connu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:15) [82%] :\r\nComme Brahma, Vishnou au Chivas les plus connus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:17) [86%] :\r\nExactement, alors on parle, dans leur cas de grandes trinit\u00e9 hindoue 3 Dieu de force \u00e9gale donc Brahma, Vishnou puis Shiva 3 aspects de la puissance divine Brahma la cr\u00e9ation Vichy la pr\u00e9servation et puis Shiva la destruction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:32) [89%] :\r\nAlors pour mieux comprendre, Fabien, si on s'arr\u00eate au 1er Brahma comme Dieu, de la cr\u00e9ation qu'est -ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:37) [87%] :\r\nC'est le Dieu cr\u00e9ateur Brahma de la mati\u00e8re de l'univers, paradoxalement, en Inde, en fait, il est assez peu v\u00e9n\u00e9r\u00e9 il y a pas rat\u00e9 un seul temple, on a un peu on le v\u00e9n\u00e8re ont tant que telle, il y a d'autres lieux qui sont beaucoup plus populaires, notamment les 2 autres, on peut en parler et fiche nous du conservateur de l'univers qui intervient lorsque cet univers est menac\u00e9 et autres figures la 3\u00e8me Shiva, le Dieu qui lui est destructeur qui dissout l'univers \u00e0 la fin d'un cycle cosmique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:06) [82%] :\r\nC'est d'ailleurs repr\u00e9sent\u00e9, parfois de mani\u00e8re assez effrayante non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:09) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait, il est \u00e0 la fois effectivement celui qui qui qui d\u00e9truit, donc qui est parfois, et dans une repr\u00e9sentation tr\u00e8s col\u00e9rique, il y a, il y a plusieurs plusieurs Shiva effectivement Radio Plus appris finalement assez celui qui est pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e souvent par les asc\u00e8tes les anachor\u00e8te, donc on le retrouve effectivement dans cette, dans cette posture -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:25) [91%] :\r\nEt puis il y a d'autres lieux qui sont plus sympathiques, on a l'image parentale du Dieu \u00e0 t\u00eate d'\u00e9l\u00e9phant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:30) [86%] :\r\nOui, le fameux Ganesh alors \u00e7a c'\u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment un exemple de d\u00e9clinaisons de ces trois Dieu, l\u00e0 on est dans la logique de la filiation ganache qui \u00e9tait fils d'un de ses trois Dieu, en l'occurrence, est le fils de Shiva avec par Vaty qui est un peu la part aidera la le versant f\u00e9minin de Shiva Ganesh donc le Dieu de la sagesse qui apporte le bonheur qui enl\u00e8ve les obstacles, on peut souligner qu'a un autre processus de cr\u00e9ation, on va dire de de Dieu d'\u00e0 partir de ces 3 figures un peu tut\u00e9laire, ce sont les incarnations successives, les avatars, prenez par exemple le Ram le prince d'ailleurs Dia, qui est le h\u00e9ros d'une grande \u00e9pop\u00e9e de l'hindouisme, qu'on appelle le Ramayana incarnation r\u00e9incarnation de fiches nous tout comme Krishna, qui est encore une grande figure tr\u00e8s, tr\u00e8s populaire en Inde qui lui est le h\u00e9ros du marbre atteint encore un autre livre \u00e9pique de l'hindouisme qu'un cadeau Krishna, des millions d'adorateurs en tant que divinit\u00e9s, on pourrait encore citer Bouddha d'ailleurs qui, et je ne le savais pas moi- m\u00eame, du point de vue de l'hindouisme est consid\u00e9r\u00e9 comme une r\u00e9incarnation de Vishnou qui va, je parlais tout \u00e0 l'heure, a lui aussi les incarnations \u00e0 Newman par exemple dieu- singe est une r\u00e9incarnation de Shiva \u00e0 Newman qu'on retrouve dans le Ramayana, un peu comme une sorte de super Dieu qui aide rames a retrouv\u00e9 sa femme Sita qui est tomb\u00e9 dans les griffes d'un m\u00e9chant d\u00e9mon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:52) [87%] :\r\nMerci Fabien pour ce cours acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s sur le Panth\u00e9on hindouiste on voit 3 Dieu dominateur finalement qui sont assez lointains et puis qui s'incarne qui se r\u00e9incarne dans des h\u00e9ros qui deviennent plus populaire selon les r\u00e9gions, s'il fallait un peu un peu r\u00e9sumer, on vous retrouve demain ou est -ce que vous allez nous emmener. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:09) [92%] :\r\nAlors on fera connaissance d'un mouvement qui a le vent poupe au sein de l'hindouisme, un mouvement qui s'appelle soit Mina Ryan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:16) [93%] :\r\nMerci Fabien, rendez- vous \u00e0 16 heures 30 pour la la suite de ce voyage au coeur de l'Inde religieuse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:25) [79%] :\r\nEt et et de qualit\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:06) [87%] :\r\n\u00e0 vue d'esprit, c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, on se retrouve demain pour un nouvel \u00e9pisode consacr\u00e9 un mouvement spirituel tr\u00e8s dynamique en Inde, le mouvement des soit Mina Ryan pour plus d'informations, une seule adresse RTS Point CH barres oblique esprit. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Roulin, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "personnes dont les noms n'ont pas \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9s", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BF0195C-125D-47A5-A1B2-16E4F2981F19", "internalArchiveId": "6BF0195C-125D-47A5-A1B2-16E4F2981F19", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futebol magni\u00e9tico (2/2)", "publicationDate": "2014-06-22T00:00:00Z", "summary": "Documentaire d'un passionn\u00e9, dans les coulisses du Mundial 2014 au Br\u00e9sil, en suivant le parcours de l'\u00e9quipe nationale Suisse, la Nati.  Nous suivons deux supporters enthousiastes, un journaliste sportif l\u00e9gendaire, un coach et un m\u00e9decin de l'\u00e9quipe suisse. A Brasilia et Manaus, deux supporters de l'\u00e9quipe suisse de football prennent le risque d'\u00eatre enregistr\u00e9s au stade, dans ces moments d'\u00e9motion pure o\u00f9 parfois on perd le contr\u00f4le de soi-m\u00eame. Nous les suivons \u00e0 la culotte pendant toute leur aventure br\u00e9silienne. Et pour que le voyage radiophonique continue le plus longtemps possible, nous esp\u00e9rons nous aussi que la Suisse se qualifie pour les huiti\u00e8mes de finale, et qui sait plus loin encore. Pour cette d\u00e9claration d'amour au football,  th\u00e9\u00e2tre impr\u00e9visible, magn\u00e9tique, arrogant et universel, il faut rendre hommage aux commentateurs sportifs, une esp\u00e8ce \u00e0 part dans les m\u00e9dias. Envi\u00e9s, moqu\u00e9s. Que leur enthousiasme et leur talent pardonne leur mauvaise foi ! Et s'ils \u00e9taient finalement les journalistes les plus libres du monde ? Pierre Mercier est l'un deux. Depuis des d\u00e9cennies il fit vibrer les auditeurs de la radio romande. Lui aussi est au Br\u00e9sil, on l'entendra. Et puis il y a aussi quelques personnages \u00e9tonnants au sein de l'\u00e9quipe suisse de football. M\u00e9decin, adjoint\u2026 Qui nous font d\u00e9couvrir, dans l'ombre, ce que la lumi\u00e8re cache. Notre regard est aussi politique. Pendant cette immersion au Br\u00e9sil, nous ne nous privons pas de questionner les travers du mondial de la FIFA, \u00e0 qui la rue, humili\u00e9e, demande des comptes.", "durationSec": 3720, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Br\u00e9sil"], "thematicThemes": ["football (comp\u00e9tition)", "parodie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-02-24T17:12:30Z", "speechToTexts": ["24.02.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nOu vous \u00e9coutez Espace 2 le labo nous sommes jusqu'\u00e0 22 heures au Br\u00e9sil Jonas plong\u00e9e en immersion dans le Mondial 2014 en suivant de tr\u00e8s pr\u00e8s, vous l'avez entendu le parcours de l'\u00e9quipe nationale suisse et nous ne sommes pas au bout de nos surprises football magn\u00e9tique au seconde partie dans une r\u00e9alisation de Bastien Mclean production de David Collin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [58%] :\r\nOu la perversit\u00e9 pourrait occuper les m\u00eames D\u00e9borah, la femelle \u00e9mise lors d'et vous savez comment il pouvoir les gens qui habitent vous indien depuis dans lequel dans l'imposant ballet \u00e0 l'h\u00f4tel de maladie sp\u00e9cifique pour la voulait \u00e9videmment, nous avions des sapins Gobillard 2011 ne d\u00e9veloppera Pradel pas partie, la vieille dame avec la famille et la menace de faire aujourd'hui, elle est l\u00e0 et puis basta, au final, vous n'avez pas pris pour nous conduisant et donc je vais juste salade alors avec la donc voil\u00e0 quoi dans la difficult\u00e9 d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:04) [74%] :\r\nRtsinfo centralise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [87%] :\r\n60 ans, la Suisse, l'attendait depuis 1954 elle ne s'\u00e9taient plus qualifi\u00e9s pour un quart de finale de Coupe du monde, le verrou helv\u00e9tique a tenu bon tout \u00e0 l'heure face \u00e0 une Argentine magnifique dans les tribunes de Sao Paulo, un homme a pleur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:21) [81%] :\r\nPierre merci Di\u00e9go Maradona, pr\u00e9sent pour ce match sur le Polo s'est trouv\u00e9 un digne successeur en la personne de Xherdan Shaqiri, ce dernier connaissance d'autres Parker, la fameuse trouvaille du PIB d'contre l'Angleterre au Mondial mexicain de 86 comme le meilleur joueur du monde avait mystifi\u00e9 porte sur les du web Thatcher \u00e7a jouer tonnes 11 touches de balle pour marquer le but le plus s\u00e9rieux de tous les temps Shaqiri nous a offert un rime avec fid\u00e8le \u00e0 l'original. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:50) [85%] :\r\nPassant en revue depuis son mascara Arnaud Di Maria garimpeiros Rosa Valletta avant de tromper Rom\u00e9ro et d'ouvrir le score pour la Suisse, on jouait la derni\u00e8re minute des prolongations l'Albiceleste, elle ne s'en rel\u00e8vera pas l'Argentine avait pourtant donn\u00e9 le tournis aux d\u00e9fenseurs suspendant 122 minutes avec un football d'un niveau de cr\u00e9ativit\u00e9 rare combinaison diabolique th\u00e8me pourrait freiner aile de pigeon en veux -tu en voil\u00e0, leur jeu demi- touche de balle provoque ADO, Ed\u00e9a dans les tribunes \u00e9bloui de la Reina de Sao Paulo, la banque d'iguanes, suite \u00e0 une action o\u00f9 tous les Bleus Blanc avait touch\u00e9 le ballon manqua de briser le poteau droit de Bernard Lyons \u00e0 la 14\u00e8me, puis Messi intenable \u00e0 l'or\u00e9e de la surface de r\u00e9paration sur par 3 fois un mur rouge de concentration, la Nati totalement, mais \u00e0 30 tr\u00e8s tremblante au vestiaire \u00e0 la mi- temps en 2\u00e8me p\u00e9riode l'Argentine montre alors le plus beau football de la d\u00e9cennie, avec une spontan\u00e9it\u00e9 d'enfants des rues Ahmad la lumi\u00e8re jaillit des pieds magn\u00e9tique de Lionel Messi subjuguant les amoureux de cet art merveilleux qu'est le football \u00e0 la 51\u00e8me son ouverture de l'ext\u00e9rieur du gauche \u00e0 l'aveugle, semblant ouvrir une br\u00e8che cosmique, comme si le pouls du monde s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9 de battre en achetant Andral d\u00e9marr\u00e9 il y a, se retrouva seul face \u00e0 Benaglio qui plongea hors de ses 16 m\u00e8tres et mis la t\u00eate l\u00e0 o\u00f9 d'autres n'auraient pas mis le pied la Suisse \u00e9tourdi par le spectacle tenez bon les artistes Argentins Wirth encore de reprise de vol\u00e9e et acrobatiques 7 \u00e9cras\u00e9 sur la latte mais le destin \u00e0 l'in\u00e9luctable \u00e9ch\u00e9ance phare de fatale prolongation alors la solidarit\u00e9 exemplaire des joueurs suisses au moment m\u00eame o\u00f9 Rodriguez par l'\u00c9tat aberrant souffrait ensemble de crampes terribles fut r\u00e9compens\u00e9 il y a dans les toutes derni\u00e8res secondes du temps additionnel Shaqiri jusque -l\u00e0 timide, comme une petite souris perdues dans la pampa \u00e0 la Suisse en slalom g\u00e9ant \u00e0 travers l'Argentine m\u00e9dus\u00e9s du haut des tribunes Maradona, les yeux mouill\u00e9s avait compris la Suisse \u00e9tait en quart de finale Pierre Mercier rtssport Sao Paulo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:07) [81%] :\r\nOui point. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:15) [76%] :\r\nQu'est -ce qu'on voit comme paysage d\u00e9filer par la fen\u00eatre du bus de l'\u00e9quipe de Suisse ici Michael Blum, ceux qui aident. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:21) [85%] :\r\nAlors l\u00e0, on vient d'abriter le le le camp de base de dignit\u00e9, l'\u00e9quipe ah, on va en direction du du stade. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:31) [87%] :\r\nC'est un pays en pleine mutation, le Br\u00e9sil, \u00e7a fait partie des des des Brics, comme on dit, pays qui sont tomb\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:38) [84%] :\r\nPleine transformation et c'est, c'est c'est merveilleux, regardez -moi ces ces tunnels. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:46) [82%] :\r\nC'est, c'est c'est comme \u00e7a peut tenter dizaines de km, c'est magnifique, c'est vous pr\u00e9senter peut-\u00eatre pour commencer, alors je m'appelle Michel Blum, j'ai 43 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:58) [87%] :\r\nIl y a maintenant une quinzaine d'ann\u00e9es que je d\u00e9veloppe la m\u00e9thode du coaching par la formule qui est issu de moins exp\u00e9rience des cuisines de la restauration et que j'ai ensuite appliqu\u00e9 dans le monde de la finance, principalement dans le monde des assurances, j'ai rencontr\u00e9 Ottmar il y a une vingtaine d'ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s qui ont la m\u00eame paroisse et du coup, nous sommes devenus amis avant m\u00eame que je, je, syst\u00e9matiser les principes du coaching par la forme \u00e0 l'Universit\u00e9 de Saint-Gall, c'est un plaisir pour moi de pouvoir l'appliquer au football. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:38) [83%] :\r\nIls avaient \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s \u00e0 grands frais pour insuffler dans cette \u00e9quipe de Suisse un esprit mais en football aurait un assureur, c'est quand m\u00eame pas le m\u00eame univers je crois que c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:51) [85%] :\r\nCes 2 milieux o\u00f9 l'argent coule \u00e0 flots, on peut se vite se sentir un peu tout puissant, elle a justement la formule est l\u00e0 pour vous rappeler \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 vous rappelle ch\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:03) [89%] :\r\nParlez -nous de la ligne droite de votre regard compte vous fixez un joueur dans les yeux pour lui insuffler \u00e0 l'\u00e2me de guerrier avant un match mais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:15) [77%] :\r\nOn a identifi\u00e9 ma ma m\u00e9thode \u00e0 identifier si vous voulez un sur le front de l'interlocuteur que vous de mystique, c'est avec votre \u00e9go, c'est pas loin du 3\u00e8me il a qu'est -ce que ce peinturlur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:33) [51%] :\r\nParler nous un peu, ou je ne sais pas voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:37) [90%] :\r\nC'est pas tr\u00e8s loin, c'est un peu juste en dessus voil\u00e0 c'est juste un petit c'\u00e9tait pas loin de trouver trouver c'est juste en dessus et au moment o\u00f9 vous posez la formule vous regardez cet endroit vous accompagner du regard la formule qui fusent dans l'air. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:52) [86%] :\r\nEt qui, justement, il y a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 l'autre un drame interlocuteur droit \u00e0 cet endroit -l\u00e0 qui est justement celui qui a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme le plus plus adapt\u00e9, plus Direct, surtout le plus Direct. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:05) [90%] :\r\nQuels sont les chemins \u00e0 \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:07) [96%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:08) [89%] :\r\n\u00e9viter le verbiage les phrases et les propos qui font douter qui font douter qui ne sont pas imm\u00e9diatement accessible \u00e0 \u00e0 celui qu'on veut, coach et le coaching par la formule : c'est la voie directe, quel genre de mots pourraient se 1000 doute par exemple parler de leur pays parce que le pays, on sait pas trop ce que \u00e7a veut dire ne pas parler des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:38) [73%] :\r\nUn femme \u00e7a c'est compliqu\u00e9, c'est par exemple, j'ai encore jamais parl\u00e9 du mythique qui sont donc bonne pr\u00e9sente \u00e7a, c'\u00e9tait trop, peut-\u00eatre pas assez Direct. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:49) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:50) [81%] :\r\nQuel genre de mots, avez -vous abandonner d\u00e9finitivement, m\u00eame s'ils \u00e9taient porteurs de sens pour des discours de motivation Michel boum, celle de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:01) [80%] :\r\nLe mot gazons. \r\nC'est un mot 3 terre-\u00e0-terre, alors que pour nous, il faut monter j'aime par par opposition, j'aime le aussi vous pour vous donner un exemple, le mot Tribune, Tribune super \u00e7a fonctionne toute gazon. \r\nMots cuisses non plus, j'ai un petit probl\u00e8me \u00e0 la cuisse, etc non, non, donc des mots, des mots durs un b\u00e9ton. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:30) [64%] :\r\nTribus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:32) [94%] :\r\nOn travaille beaucoup autour de ces 2 termes ici \u00e7a \u00e9voque \u00e0 la fois le match lui- m\u00eame. \r\nB\u00e9tonn\u00e9, etc, il faut savoir tenir un match Tribune c'est c'est la gr\u00e2ce, c'est une fa\u00e7on de dire gr\u00e2ce \u00e0 une fa\u00e7on de dire si elle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:47) [81%] :\r\nSi vous voulez, mais par la voie directe. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:50) [83%] :\r\nParce que si on dit qu'est -ce qui peut se passer dans la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:52) [74%] :\r\nCette du joueur, mais voil\u00e0 ce ciel ciel, \u00e7a vous \u00e9voque quoi vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:58) [76%] :\r\nBleu, bleu, mais vous voyez bleu le ciel peut-\u00eatre blanc le ciel peut-\u00eatre rouge apr\u00e8s on part dans Histoire de spiritualit\u00e9 de \u00e7a casse les jambes, \u00e7a casse les jambes des joueurs le motion \u00e7a les fonds proche vous allez Foch. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:13) [80%] :\r\nEt puis, plus c'est la France aussi, hein. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:16) [81%] :\r\nMais quel boulot homme pour nous, la France, c'est qu'un par France justement la formule directe le la duret\u00e9, la directement le le le boeuf, le peu de bec que que de le chemin le plus rapide avec footballeur, c'est \u00e7a que c'est \u00e7a qu'on essaie de faire, ils ont la t\u00eate dure dans la t\u00eate dure, il faut que ce soit d'autant plus rapide, d'autant plus Direct, hein, pas de fioritures la formule. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:45) [84%] :\r\nMais enfin, ce que vous prenez un petit peu si footballeur pour des incultes, incapables de comprendre enfin un raisonnement c'est pas avec des raisonnements roumaine la Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:58) [74%] :\r\nR\u00e9solution. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:59) [87%] :\r\nC'est tourbillonner et c'est parce qu'il nous faut nous il nous faut des types qui court droit dans leurs bottes et qui vont mettre ce but au fond oui c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:11) [84%] :\r\nVous vous \u00eates fait installer \u00e0 un petit bureau dans le bus pour travailler vos formules pour vous concentrer sur cette t\u00e2che c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:19) [94%] :\r\nLa raison pour laquelle on vous voit rarement on vous voit rarement descendre du bus, Michel Bon, Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:25) [82%] :\r\nLe but c'est que ce soit discret, mais c'est vrai que je reste dans le bus et \u00e7a peut vite prendre des des heures et des heures, Georges, on oublie le temps et qu'c'est c'est c'est c'est impression que 5 minutes sont pass\u00e9es, et voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 que le tout le staff, toute l'\u00e9quipe rentre dans le bus, apr\u00e8s le match apr\u00e8s l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:41) [86%] :\r\nVraiment, moi je suis l\u00e0 avec mes petits papiers, du coup, je reste dans le bus au parquet mais je je ne pourra pas Jean-Pierre Page qui sont tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:54) [93%] :\r\nOn approche le moment de de v\u00e9rit\u00e9, l\u00e0 c'est le le moment o\u00f9 vous allez devoir vous adresser au au joueur, comment \u00e7a se passe ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:03) [86%] :\r\nC'est, c'est c'est \u00e7a je ne, je prends le le micro, je leur annonce voil\u00e0 c'est les mots du jour maudit aujourd'hui voil\u00e0 match contre compte telle ou telle \u00e9quipe les mots du jour, et et voil\u00e0, je l'ai, je l'ai j'ai dit les uns apr\u00e8s les autres, voil\u00e0, il faut que ce soit Direct, simple et ensuite je coupe la je coupe le sont. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:42) [73%] :\r\nBonjour messieurs bien enlever ce qui vous pla\u00eet, c'est le moment de la formule, aujourd'hui c'est le Portugal qui vous attend alors morceaux Atlantic sardines, allez, merci pour attention sur les gabonais je. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:34) [87%] :\r\nModerne, Mademoiselle, Monsieur, bonsoir, nous nous retrouvons ce soir Ross, ville dans laquelle nous sommes d\u00e9j\u00e0 vu \u00e0 l'occasion du match du groupe qui a oppos\u00e9 la Suisse au Honduras, h\u00e9 bien ce soir, le climat est totalement diff\u00e9rent puisque cette rencontre contre le Portugal va se d\u00e9rouler sous des trombes d'eau point qu'on se demande si l'arbitre qui est sera le Turc Connecte Cakir ne va pas renvoyer tout simplement les 2 \u00e9quipes aux vestiaires avant le d\u00e9but de cette rencontre, dans la mesure o\u00f9 l'eau est donc rat\u00e9 sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:23) [65%] :\r\nIl a fait la Halde occasion pour Shaqiri c\u00f4t\u00e9 Portugal les suppression portugais. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:29) [77%] :\r\nA toujours 0 \u00e0 0, dit : croyez -vous en la qualification pour les demi. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:34) [86%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre difficile a quand m\u00eame une bonne \u00e9quipe en face avec le meilleur joueur du monde. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:38) [78%] :\r\nC'est le meilleur joueur du monde encore en comp\u00e9tition, puisque si les marges. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:46) [89%] :\r\nUne vraie solidarit\u00e9 maintenant reste \u00e9quipe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:48) [51%] :\r\nBon, on va qui joue aujourd'hui mon compagne. \r\nBon d\u00e9fensivement que. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:05) [80%] :\r\nOn a beaucoup souffert, les Portugais depuis son arriv\u00e9e, parce qu'apparemment ils sont harcel\u00e9s en permanence par les Br\u00e9siliens, je pense \u00e0 \u00eatre li\u00e9 au pass\u00e9 colonial et \u00e7a, mais apparemment il y a, il y a la samba tous les soirs devant l'h\u00f4tel de du Portugais aujourd'hui cr\u00e9ant p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9 parce qu'il est de faire des rituels vaudous pour les barbus. \r\nCertains des joueurs portugais ont commenc\u00e9 \u00e0 avoir des comportements tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9trange, certains se baladaient dans les chambres de l'h\u00f4tel. \r\nMoiti\u00e9 des \u00e9crits de de poulet \u00e7a aux journ\u00e9es les bras comme des salons petit bruit, bon \u00e7a, apparemment, \u00e7a sert \u00e0 quoi, \u00e7a co\u00fbtait beaucoup \u00e0 la s\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:01) [91%] :\r\nIl a une fa\u00e7on de bouger assez \u00e9trange aujourd'hui hein. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:15:05) [73%] :\r\nNous permettent d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:15:12) [82%] :\r\nComment vous expliquez que les Portugais, l'air un peu fig\u00e9 sur place l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:17) [77%] :\r\nLes Portugais ont pas de propos puisque donc ils ont un peu plus ma peine. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:21) [74%] :\r\n\u00e0 qui est qui est lourd c'est quoi cette rencontre historique, en fait, c'est c'est les crampons. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:29) [80%] :\r\n\u00e0 \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par le le pr\u00e9parateur du mat\u00e9riel de l'\u00e9quipe de Suisse oui c'\u00e9tait donc en forme de spirale qui permettent au joueur d'avoir une meilleure adh\u00e9rence sur le terrain de dire de plus grosses exclusivit\u00e9s donc de faire des meilleurs changement de direction, apparemment \u00e7a marche bien, mais c'est \u00e7a, de d\u00e9gager un peu de d\u00e9t\u00e9riorer le terrain \u00e7a devient peu \u00e0 \u00e0 peu du grand n'apporte pas. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:15:54) [82%] :\r\nParce que la il a beaucoup plu, a vraiment toute une m\u00e8re de terrain l\u00e0 devant le poteau de corner qui au pied de la tribune o\u00f9 on se trouve donc pour une \u00e0 4 alors les inqui\u00e9tudes qui sont \u00e0 rechercher du c\u00f4t\u00e9 de de la rivi\u00e8re qui coule en fait sous le stade et qui a \u00e9t\u00e9 combl\u00e9 au moment des travaux et puis avec ce probl\u00e8me de crampons qui Laboure le le terrain, il y a, il y a toujours le risque qu'une de ces plaques de 2 gar\u00e7ons, c'est pour vous c'est l'entente. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:16:20) [81%] :\r\nDonc, j'ai vu des images, la le\u00e7on \u00e0 t\u00e9l\u00e9 br\u00e9silienne, ils ont apparemment durant la Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations tester les stades de la Coupe du monde, ils ont perdu en qui a \u00e9t\u00e9 entra\u00een\u00e9 dans le fond, ils ont parcouru, ils ont trouv\u00e9 le maillot. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:38) [78%] :\r\nJ'ai donc \u00e7a pardonne pas, nous, on a vu, on a fait sortir avec les Suisses allemands pour aller visiter un peu la r\u00e9gion la r\u00e9serve dans la part d'ailleurs des et essais alors les nous chante comme \u00e7a et ensuite dans l'oeil du Tour. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:17:32) [83%] :\r\nAh, \u00e7a fait du d\u00e9g\u00e2t complices, c'est une bonne nouvelle pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:44) [58%] :\r\nParlons de l'\u00e9quipe du jour Audio vont \u00e0 c\u00f4t\u00e9 mais pour a permis aux pourfendeurs bon ballon non. \r\nIl y a intervention alors de pour un mois fautive et l'arbitre, Monsieur Cakir, accorde le profond \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse et c'est \u00e0 coup franc \u00e0 35 m\u00e8tres des buts du gardien qui est -ce qui va tirer ce coup fort, voyons voir pas de que Rui Patricio et tentera d'organiser son mur le coffre sera \u00e0 premi\u00e8res vues par Hendler, c'est certes un peu loin mais enfin on ne sait jamais Midler se lance. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:27) [81%] :\r\nQue vraiment la science \u00e9quipe de Suisse, voil\u00e0 pour le camion qui passe juste sous la la pas pression et la Suisse ouvrent ainsi la marque face au Portugal un \u00e0 0, incroyable mais vrai. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:42) [69%] :\r\nClaire comme Hitzfeld adapter sa tenue plus les matches passeur l'impression puis est l\u00e9g\u00e8rement v\u00eatue, hein, ce qui est arriv\u00e9 et son traditionnel Autogrill assez long. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:18:56) [81%] :\r\nJe pense que lui et puis aussi cette magie -l\u00e0 \u00e7a contamine tout le monde, mais l\u00e0 c'est vrai que, aujourd'hui, le lieu de Shorter fleurs. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:19:33) [76%] :\r\nC'est bon signe, \u00e0 votre avis, Mickael Rodriguez que la Suisse sur la 1\u00e8re \u00e9quipe \u00e0 revenir sur le terrain la apr\u00e8s cette 1\u00e8re mi- temps, comme le Portugal en quart de finale 1\u00e8re mi- temps fabuleuse patience de confiance Jean-Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:19:45) [77%] :\r\nOui, \u00e9coutez, c'est une marque juste avant la mi- temps avec ce but incroyable de Himmler sur coup franc, il frappe de 35 m\u00e8tres, donc l\u00e0 ils sont ce but juste avant la mi- temps, \u00e7a les a vraiment boost\u00e9 \u00e0 mon avis vont \u00e9voluer pour vous Forlan des habitants mais il faudra faire attention, Portugal, parce que c'est pas qui entend. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:20:04) [73%] :\r\nEt \u00e0 part cette frappe en croyant juste sous la date la il y a qu'est -ce qui vous a marqu\u00e9 premi\u00e8res mi- temps. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:10) [77%] :\r\n\u00e9coutez le plaisir de voir que la Suisse suivant la pression \u00e0 la vie songeur son son de son audience 5 3 E donc avec 5 d\u00e9fenseurs. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:20:23) [84%] :\r\n0 \u00e0 la mi- temps pour la Suisse car depuis la de la Coupe du monde on peut peur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:35) [69%] :\r\nDonc il y a la place pour arracher un drapeau il pas simplement l'Erika, il y a d'autres, d'autres l'\u00e9quipe 98 la s\u00e9curit\u00e9 br\u00e9silien de cette \u00e9quipe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:20:47) [81%] :\r\nOnt pris des habitudes locales, on va. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:48) [72%] :\r\nPour son confort, pour l'\u00e9quipe de Suisse ballon bott\u00e9 par Rodrigue, as assez rapidement d'un homme et de du terrain Dervillers Aperam lib\u00e9ral et lisse de l'autre c\u00f4t\u00e9, pour les stagiaires du Steiner ce ballon touch\u00e9 au passage au Portugal, malgr\u00e9 tout, il arrive sur le pied de sacs, un sac quand m\u00eame personne en face de lui qui r\u00e9ussit attribue de mani\u00e8re extraordinaire, \u00e0 la gare et John marque la 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:21:17) [86%] :\r\nVoyons ce que parvient \u00e0 faire l'\u00e9quipe de Suisse, d\u00e9sormais, si l'on songe \u00e0 son 1er match contre l'Equateur, l'\u00e9quipe de Suisse et transform\u00e9, comme s'il y avait la Patrick sur la formation des tueurs extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:30) [78%] :\r\nLe 0 pour la la Suisse pour le Portugal, aucun. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:45) [75%] :\r\nVous faites quoi, si la Suisse se qualifie pour. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:21:53) [73%] :\r\nC'est tout l'\u00e9t\u00e9, je pense que j'd\u00e9couvrir qu'dans la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:21:58) [81%] :\r\nNon mais France pas commencer \u00e0 parler de \u00e7a maintenant, il reste encore un bon une bonne demi- heure je crois commencer \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:16) [64%] :\r\nIl essayer toujours \u00e0 ce qu'il y a. \r\nCommence \u00e0 y croire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:27) [78%] :\r\nRtsinfo Sandra Viscardy Hitzfeld s'est l\u00e2ch\u00e9 Shaka s'est amus\u00e9 mais c'est surtout l'horrible rectangle Vert qui a eu raison des Portugais battu tout \u00e0 l'heure 2 \u00e0 0 Pierre Mercier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:38) [86%] :\r\nLa Suisse peut remercier Jean-Beno\u00eet Sch\u00fcpbach r\u00e9cit crampons magique sur une pelouse catastrophique \u00e0 la limite du praticable son avancions a propuls\u00e9 la Nati aux demi- finales de la Coupe du monde, alors que les joueurs suisses survol\u00e9 les d\u00e9bats tels des Christ sur le lac de Tib\u00e9riade, le Portugal, lui, a pris l'eau, les Lusitaniens amorphe et incapable de construire les cath\u00e9drales offensive auquel il nous avait habitu\u00e9s pourtant depuis le d\u00e9but du tournoi non mouiller la liquette que dans les flaques, jeune pauvre laboureur sans \u00e2me \u00e0 l'image de Cristiano Ronaldo plut\u00f4t de son fant\u00f4me \u00e9tonnamment maladroit tout simplement ailleurs l'enfant prodige de Mad\u00e8re communaux est sorti sur une civi\u00e8re \u00e0 la 39\u00e8me minute apr\u00e8s un tacle appuy\u00e9 de Rodriguez \u00e0 la hauteur de la carotide Ronaldo lui aussi gardera une trace ind\u00e9l\u00e9bile de ces fameux crampons touristes sur un air de fado le Portugal quitte son r\u00eave br\u00e9silien, la t\u00eate dans les chaussettes et la Suisse, me direz -vous, la Nati a jou\u00e9 comme \u00e0 la maison Shaqiri lan\u00e7a la 1\u00e8re hallebardes la 22\u00e8me d'l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9viss\u00e9e, puis Drmic 10 minutes plus tard, servi sur un plateau, parrain de l'herbe vit son petit repouss\u00e9 du bout des par 8 Patricio Gokhan Inler, une nouvelle fois imp\u00e9rial montrant qui c'est qui commande la meilleure des mani\u00e8res \u00e0 la 43\u00e8me minute sur coup franc, comme pour vos yeux de la vilaine faute commise par Pep sur son co\u00e9quipier de Naples Ballenberg il des 35 m\u00e8tres un boulet d'une force V\u00e9suve Yann et inscrivez ainsi le pas \u00e0 0 sous la la Ottmar Heidfeld, effa\u00e7ant d'un geste 3DS ni de posture aust\u00e8re sur la touche, seul \u00c9tat danser la samba, heureux comme un gosse 2 en 5 3 2 d\u00e9fensif, on crut, quelques minutes au triste retour de la Suisse c\u00e9r\u00e9bral et crisp\u00e9e sur elle- m\u00eame, c'\u00e9tait sans compter sur le fantasque Granit Shaka, le jeune prodige de Monchengladbach nous avons ta fa\u00e7on Garrincha aux jambes tordues, une femme de tribus qui embourbe APEP \u00e0 la 47\u00e8meP. Moutinho et Nani \u00e0 la 56\u00e8me, toutes 3 humili\u00e9e comme des cormorans dans une mar\u00e9e noire mais ce Style br\u00e9silien alors que la Suisse n'avait qu'un petit but d'avance et qu'il restait 35 minutes \u00e0 jouer n'\u00e9tait pas pour plaire \u00e0 Heidfeld rouge de col\u00e8re face aux tergiversations esth\u00e9tique d'une Suisse dominante mais sans r\u00e9alisme de rage, le s\u00e9lectionneur jeta sa veste au sol, laissant appara\u00eetre une improbable chemise \u00e0 fleurs, ce qui a eu le m\u00e9rite de d\u00e9tendre l'atmosph\u00e8re et puis chacun apr\u00e8s un joli mouvement collectif \u00e0 la 58\u00e8me Marcal le 2 \u00e0 0 compteront pas en Rui Patricio de ce m\u00eame d\u00e9hanch\u00e9 qui restera \u00e0 ne pas douter l'une des inventions de cette Coupe du monde, les 30 derni\u00e8res minutes furent path\u00e9tique sur un terrain gorg\u00e9 d'eau, voire dangereuse, on ne perdez heureusement que quelques ballons comme des mouches par cette pelouse monstrueuse les Google Nesic suisse f\u00eateront la qualification demi-finales. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:39) [65%] :\r\nMercier rtssport Brasilia. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:25:42) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:25:51) [59%] :\r\n\u00e7a va, il y a nouveau : la Ligue arabe \u00e0 d', et il y a toujours, puis il y a de la souris. \r\nC'est fichu. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:05) [83%] :\r\nIl y a les garanties prolong\u00e9es vous \u00e9couteurs, s'il vous pla\u00eet, moi je profite du trajet comme chaque jour, pour vous donner mes quelques formules aujourd'hui bon bah c'est l'Italie qui nous attend. \r\nTribune vendant. \r\nTr\u00e8s bien, les gars merci attention bon match les gars. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:26:57) [73%] :\r\nSupporters italiens, on passe ici \u00e0 \u00e0 Sao. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:03) [88%] :\r\nDemi- finale de la Coupe du monde, c'est quand m\u00eame incroyable que la Suisse et r\u00e9ussi \u00e0 se qualifier, quand vous le sentez ce match contre Italie David Rodrigues. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:27:11) [68%] :\r\nC'est vrai, c'est c'est \u00e7a d\u00e9passe tous, moi j'. \r\nC'est pas de bol pour exploiter avec tout ce qu'on vit ces jours alors le m\u00e9lange de fatigue, de, de, d'\u00e9motions extr\u00eames de les contre la cette ce parcours incroyable c'est inexprimable, voire peut-\u00eatre un jour pareil, \u00e7a les gardiens ah pour moi si leurs d\u00e9lib\u00e9rations \u00e0 ce niveau -l\u00e0, je souhaite pour ce n'est pas d\u00e9\u00e7u par l'aventure qu'on a v\u00e9cu ce que la l'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:45) [82%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, pour moi c'est d\u00e9j\u00e0 au contraire on. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:48) [66%] :\r\nEt pour la bonne heure, imaginez pouvoir ce que aussi longtemps ici ce que plus c'est la folie dans. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:08) [85%] :\r\nAutant avoir v\u00e9cu ce moment historique pour moi j'ai l'impression de rentrer chez moi pour t\u00e9moigner ce moment historique auquel je participais autant pression que j'ai, il y a ici en devoir de t\u00e9moignage aussi par rapport \u00e0 tout ce que j'ai vu au Br\u00e9sil dans la rue et toute la mis\u00e8re des gens qui, des gens qui ont subi cette Coupe du monde puisque ils ont v\u00e9cu, c'est pour moi, c'\u00e9tait assez choquant. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:31) [81%] :\r\nPour l'heure aussi de venir ici en tant que fan de foot pour mieux supporter cette \u00e9quipe et relayeuses dans le temps d'avoir impos\u00e9 en quelque sorte, tout \u00e7a, des gens qui vivent en quotidien. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:28:48) [78%] :\r\nVoil\u00e0 la la magie de ce moment compl\u00e8tement et qui va toujours comment va se tendre, nous rendons comportera un peu chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:55) [81%] :\r\nImportante c'est vraiment incroyable qu'on a v\u00e9cu et je pense que c'est essentiel aussi de leur rentr\u00e9e avec ce t\u00e9moignage -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 cette recette magique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:17) [88%] :\r\nMadame, monsieur, encore une fois, bonsoir pour ce s\u00e9jour qui donc. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:29:22) [90%] :\r\nPhilippe pas tr\u00e8s prolonger pour l'\u00e9quipe de Suisse, qui va donc jouer ce soir sa 1\u00e8re demi- finale d'une Coupe du monde, et ceci face \u00e0 l'adversaire que l'on conna\u00eet tous l'Italie que nous avions battu il est vrai, il y a tr\u00e8s longtemps 1954 en Suisse, et nous nous retrouvons ce soir face au m\u00eame adversaire une partie qui se d\u00e9roule donc \u00e0 Sao Paulo \u00e0 la reine avec un arbitrage d'un Am\u00e9ricain, on esp\u00e8re qu'il sera \u00e0 la hauteur de la situation, Marc Geiger, qui nous rappelle quelque chose, pilote de l'h\u00e9licopt\u00e8re en Suisse, on esp\u00e8re que son nom va pouvoir influencer l'arbitre et permettre \u00e0 la Suisse de r\u00e9ussir c'est-\u00e0-dire incroyable pari de se qualifier pour la finale de cette Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:30:26) [82%] :\r\nJ'ai vu le nombre de coqs sont exhib\u00e9s comme \u00e7a, c'est assez facile de \u00e7a fait un peu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:36) [70%] :\r\nJ'ai jamais, vous savez, ce mode de scrutin c'est moi j'ai pas compris l'entr\u00e9e des animaux, on peut pas mais apparemment je re\u00e7ois les. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:43) [57%] :\r\nLes endormant patriotique les endormis, les cache- cache pr\u00e9voir 10 travailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:48) [84%] :\r\nApr\u00e8s tout ce qu'on a vu ici et je veux y a plus grand chose qui surprend. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:30:54) [81%] :\r\nIl y avait des des sangliers l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:56) [90%] :\r\nCarole Lavall\u00e9e les plus vite. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:00) [73%] :\r\nPaul donnait dans les ex, l'\u00e9clairage. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:31:07) [75%] :\r\nCe qui se passe l\u00e0, y a, c'est incroyable de baignade bloqu\u00e9s au sol. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:15) [69%] :\r\nJe comprends pas comment dire, sur l'\u00e9cran irakien et pas de la. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:31:28) [64%] :\r\nIl y a l\u00e0 on est dans l'air press\u00e9, il la rend pas bien la la la la. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:33) [71%] :\r\nIl s'appelle les soigneurs, l\u00e0 je pense que il, je pense qu'il est bien bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:31:40) [80%] :\r\nC'est l\u00e0, il y a on voit le coq qui qui chemine dans les 16 m\u00e8tres, l'air de rien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:31:45) [85%] :\r\nC'est du jamais, c'est compl\u00e8tement d\u00e9lirant. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:49) [64%] :\r\nLui a saut\u00e9 dessus, il attaque l\u00e0 il s'est attaqu\u00e9 par un c\u00f4t\u00e9 on on tourne. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:31:54) [74%] :\r\nVous savez bien que je puisse aller en gros rassemble 30 \u00e9crans. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:03) [60%] :\r\nIl des codes de combat l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:32:14) [80%] :\r\nDans les quartiers, on \u00e9tait, il y avait un type qui nous a montr\u00e9 ces l\u00e0 ils font des combats de la. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:32:35) [77%] :\r\nCe que repr\u00e9sentait la Suisse aujourd'hui pour esp\u00e9rer conduit au penalty si c'est vraiment un match d\u00e9fensif, donc je pense pas qu'ils ont envie de se de se lancer en attaque pour pour pouvoir avoir, avec les risques de d'Davos ne peut pas parvenir s\u00fbrement attendent les les penaltys. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:33:14) [78%] :\r\nC'est possible, ce que le l'Italie domine depuis jeudi, a de la 1\u00e8re mi- temps, mais on tient bon, ils ont pas eu plus de 15 dangereuse que nous et au penalty, on sait que tout peut arriver avec les Italiens surtout quoi pour ce qui est d\u00e9j\u00e0 en 3 ans dans le dans le pass\u00e9, l\u00e0 ils ont vite acquis \u00e0 ce moment un peu fatidique, parce qu'il y a moins. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:33:43) [81%] :\r\nNe pas imaginer, c'est vrai qu'avec le gardien qu'on. \r\nOn peut imaginer une victoire presque en formidable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:00) [75%] :\r\nLes Italiens qui ont d\u00e9j\u00e0 rat\u00e9 n'pas Pirlo \u00e9tait rat\u00e9, je vous rappelle que le garde appellation joue avec abandon aux sondages qui lui emp\u00eache d'avoir la vision normale est -ce que cela trop de l'adversaire, toujours \u00e9t\u00e9 que ce matin d\u00e8s 6 Lyon qui se pr\u00e9pare \u00e0 tirer dessus lui aussi se lance, il h\u00e9site un peu dire. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:22) [76%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 incroyable, s'il y aura, qu'on peut noter le reste plus que herm\u00e9tiquement pas podium suivantes de la Coupe du monde cette incroyable, c'est fantastique, alors attention, vous entendez la foule la Suisse avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:39) [77%] :\r\nGarbage bondir et le dernier, un penalty de sceptiques versus verdict mais qui demande quand m\u00eame des calendriers footballistique, le gar\u00e7on pose son ballon tranquillement cr\u00e9ances en pas beaucoup de recul par rapport au ballon, attention, attention, terme qui selon. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:59) [74%] :\r\nFrance T\u00e9l\u00e9rama c'est ans mais qui peut aussi Sierra dans certains cas, extraordinaire, elle voulait apr\u00e8s avoir battu l'Italie aux tirs au but magnifique cette croyance folle. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:35:46) [59%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9quipe de qui s'appr\u00eatent \u00e0 quelque parents penalty contre \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:36:07) [77%] :\r\nAvec le Br\u00e9sil \u00e0 Maracana la Suisse contre Brzezinski kilos qui leur imaginaire, la comp\u00e9tition, c'est pourquoi je payer du. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:16) [72%] :\r\nQuoi, \u00e7a nous arrive parce que, si justice. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:52) [86%] :\r\nRtsinfo Viscardy, on a tous eu d\u00e9bordement dans les tribunes, scandale arbitraux occasions de buts \u00e0 foison, et au final, la Suisse, qui bat l'Italie aux tirs au but et se qualifier pour la finale de la Coupe du monde, sc\u00e9nario inimaginable perd Mercier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:08) [84%] :\r\nIl r\u00e9gnait une atmosph\u00e8re \u00e9lectrique dans le stade de Sao Paulo, voire le d\u00e9but de cette demi- finale suite \u00e0 la gr\u00e8ve des agents de police br\u00e9silien entre 20 et 40000 personnes sans billet en avait profit\u00e9 pour rentrer clandestinement au stade, c'est donc la peur au ventre, les yeux lev\u00e9s vers les gradins que joueurs et arbitres, ainsi que les journalistes nous avons entam\u00e9 cette partie avec plus de 100 tonnes mauvais souvenirs en t\u00eate et de terribles images de sont \u00e0 leur revenu en m\u00e9moire avec des centaines de morts par bousculade, que ce soit par \u00e9crasement contre l'\u00e9crit par : effondrement de tribunes les paniques, les affrontements, on se rappelle en particulier des sc\u00e8nes du gazole de Bruxelles de l'Estadio Nacional de Lima du stade Karaiskaki au Pir\u00e9e, \u00e0 Lille, j'bourreau de ce fut l'sans oublier bien entendu et en Corse, oh bien Chili la bombe et en Zambie dans les trav\u00e9es, y est Alien, mais pire aux techniciens Jubil\u00e9 au milieu de drapeau pirate agit\u00e9s par les tifosi anarchistes de Livourne, les ultras suisse avaient r\u00e9ussi \u00e0 faire entrer plus de Cannabis tude mais restait mod\u00e9r\u00e9e observ\u00e9e le Capitalia avec une certaine angoisse jusqu'\u00e0 qu'un geste symbolique salu\u00e9 par une clameur g\u00e9n\u00e9rale mais tous les supporters, d'accord, quelqu'un avait bout\u00e9 le feu au drapeau de la FIFA qui Partito fum\u00e9e dans la nuit de Sao Paulo et l'arbitre plut\u00f4t enfin siffler le d\u00e9but de la rencontre, le plus impressionnant de ce match marathon, ce ne fut pas la qualit\u00e9 du spectacle mais la quantit\u00e9 tous les Transalpins secr\u00e9taire d'occasion, l'Italie se fabrique \u00e0 pas moins d'une vingtaine de chances de marquer, autrement dit une opportunit\u00e9 toutes les 5 minutes, jusqu'au bout des prolongations Pirlo Thiago Motta Bonucci enfin immobile tous particip\u00e8rent \u00e0 la noce \u00e0 Di\u00e9go mais Bernard livre une performance Prato sph\u00e9rique sa soir\u00e9e il y allait bient\u00f4t se transformer en mauvais film d'horreur, mais apr\u00e8s nous, notre pays ne de parade prodigieuse et il ne le savait pas encore, il faut le dire offensivement la Suisse Nara il y a montr\u00e9, elle a d\u00e9fendu \u00e0 11 n'apporte tout jouer dur l'arbitre sorti du reste 8 cartons jaunes notamment pour une main de Djourou en tout dernier recours qui avait le poids d'une expulsion face au et des tifosi qui criaient Toulon Fath aurait dehors le tricheur Sepp Blatter roi d\u00e9cision tribunes VIP n'en menait pas large, apr\u00e8s que l'arbitre oublia de siffler en 3\u00e8me penalty \u00e9vident pour la Squadra il quitta son tr\u00f4ne en par un commando de Cerb\u00e8re impressionnant qui leur m\u00e8re jusqu'au rond central, o\u00f9, profitant d'un arr\u00eat de jeu un h\u00e9licopt\u00e8re va le chercher des Colas c'est dans une ambiance totalement d\u00e9l\u00e9t\u00e8re comme vous l'imaginez qu'un autre \u00e9v\u00e9nement incongru se produisit \u00e0 la 100 11\u00e8me minute du haut des tribunes voil\u00e0 et atterrit toutes griffes dehors sur Benaglio qui s'\u00e9croula dans ses buts, touch\u00e9 \u00e0 l'oeil, le gardien suisse insista aupr\u00e8s des m\u00e9decins pour continuer le match et d\u00e9fende ses cages pour la s\u00e9ance de tirs au but avec \u00e0 Bordeaux noir tra\u00e7ant une diagonale sur son visage, bless\u00e9s, le pirate au garde Argent sera le h\u00e9ros de la soir\u00e9e, retenons les envois de Pirlo Verratti et pendant que les joueurs suisses victorieux f\u00eataient la victoire aux pieds de leurs supporters, Michel Pont s'approche d'une cam\u00e9ra et se passe sur le bras en mondovision la Suisse dans un r\u00eave \u00e9veill\u00e9, venait de se qualifier pour la finale de la Coupe du monde, Pierre Mercier rtssport Sao Paulo. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:40:50) [80%] :\r\nDans ce chemin. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:41:01) [60%] :\r\nSi on ou non mais pas \u00e7a au la Histadrout point organis\u00e9e donc. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:41:21) [64%] :\r\nVoil\u00e0, c'est pas parce qu'on disconviens pas pris moi je trouve que, politiquement, vous savez tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:41:28) [88%] :\r\nMadame, monsieur, bonsoir, le r\u00eave s'est r\u00e9alis\u00e9, nous sommes \u00e0 Maracana ce soir pour la finale de la Coupe du monde de football qui va opposer, vous le savez sans doute, parce que les journaux doivent vous en parlez \u00e0 longueur de journ\u00e9e s'\u00e9tend de cette finale qui opposera donc le Br\u00e9sil \u00e0 la petite Suisse cette petite jusqu'avec d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 un exploit, ici au Br\u00e9sil lors de la Coupe du monde il y a de nombreuses ann\u00e9es, qui avaient fait match nul avec le Br\u00e9sil, sauf erreur 1904 et cette petite Suisse va se retrouver face au Br\u00e9sil, dans l'espoir de d\u00e9crocher, non incroyable victoire mais il faut bien avouer que ce soir, nous ne sommes pas favori puisque l'essentiel de public sera Br\u00e9sil ya \u00e0 soutenir ces Auriverde alors prions mesdames et messieurs, pour que la Suisse parviennent \u00e0 r\u00e9ussir ce qui pourrait s'appeler le miracle helv\u00e9tique de Maracana. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:28) [89%] :\r\nCroiser les les troubles physiques, l\u00e0 dans les rues de Rio avant la finale. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:34) [82%] :\r\nMoi, j'ai vu ce qu'on a, on a, on a pass\u00e9 sur la plage de Copacabana, ils \u00e9taient en train de. \r\nEt jouer de la musique, donc c'est vrai que maintenant bien c'est sa patronne. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:42:42) [66%] :\r\nApr\u00e8s g\u00e9ant des arguments la soit qu'ils ont du sang dans les troupes. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:42:46) [76%] :\r\n\u00e9pingl\u00e9 aussi avec cette aventure ex. \r\nSurtout, les supporters des autres pays, les Anglais et les Allemands sont \u00e9limin\u00e9s, maintenant ils supportent la Suisse tr\u00e8s clairement. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:03) [88%] :\r\nOuais, \u00e7a c'est assez incroyable, \u00e7a, c'est g\u00e9nial, mais aussi dans des, dans la rue \u00e0 l'h\u00f4tel et tout \u00e7a, c'est incroyable ce que il y a vraiment cette esp\u00e8ce d'engouement avec le parcours de 10 \u00e0 quoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:43:15) [80%] :\r\nQui pour l'attendait pas l\u00e0, c'est vraiment, c'est magique, c'est magique pour vous dire avec les mots et les mouvements de contestation -l\u00e0 qu'on a qu'on a vu dans les rues tout simplement y font des manifestations des cors des Alpes, on a vu des \u00e9meutes, l\u00e0 o\u00f9 ils se battaient \u00e0 coups de cor des Alpes contre les forces la paramilitaires br\u00e9silienne. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:43:35) [79%] :\r\nLa, la figure embl\u00e9matique du mouvement social br\u00e9silien en abordant le Chapsa laiss\u00e9 pousser la barbe, et puis maintenant photographier syst\u00e9matiquement avec une arbal\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:43:43) [79%] :\r\nAh, ils ont, ils ont pris les mythes suisses qui sont, c'est vraiment, c'est un peu des mythes, c'est une lutte de r\u00e9sistance et de buts contre une forme d'autorit\u00e9 Guillaume Tell, c'est un rebelle. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:43:56) [65%] :\r\nPour vous, d\u00e9sormais le Br\u00e9sil celle vingt-septi\u00e8me cantons suisses. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:59) [74%] :\r\n4 de Dominique, d'ailleurs je crois qu'utilisait le romanche c'est apparemment tr\u00e8s proche de certains dialectes br\u00e9silien en Amazonie permanences. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:44:35) [78%] :\r\nToujours pour le Br\u00e9sil, \u00e0 quelques minutes de la fin de la partie, que les gens qui perdent un temps attendent avec impatience, ils attendent le petit fief lib\u00e9ral de Monsieur lors des plats su\u00e9dois Ericsson, avec des possibilit\u00e9s la progressiste toujours au Liban, dans la soci\u00e9t\u00e9 d'autres id\u00e9es avec la Nati. \r\nCorner, on assiste tir\u00e9s depuis l'Irak au des directeurs de garder joli aussi a \u00e9t\u00e9 \u00e0 si elle a pas Rodriguez, qui s'est pr\u00e9cipit\u00e9, il reste encore quelques secondes de jeu, l'on parle au 2\u00e8me poteau sur la t\u00eate de liste, Anne \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:49) [63%] :\r\nQue ce Br\u00e9sil peut-\u00eatre le saura probablement ce soir Monsieur Eriksson, il y a 3 podiums la finale, la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:46:00) [76%] :\r\nChampionne du monde de football je mais va nourrir et j'imagine que vous aussi la incroyable Sierre r\u00e9alis\u00e9 au Maracana. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:10) [78%] :\r\nMagnifique, extraordinaire, je n'en peut plus, c'est suisse qui dit un autobus embrasse son taux mais le stade de sortie, champion du monde, ils nous ont tout donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:46:21) [81%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:30) [92%] :\r\nRtsinfo Viscardy, la Suisse est championne du monde, elle a battu le Br\u00e9sil 3 2 tout \u00e0 l'heure \u00e0 Maracana dans un match \u00e9pique qui fera date dans l'histoire du foot helv\u00e9tique Pierre Mercier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:41) [85%] :\r\nEh oui, c'est extraordinaire, la Suisse et championne du monde de football une phrase qu'on aurait prononc\u00e9 confection jusqu'\u00e0 ce 15 novembre 2009 quand l'\u00e9quipe de Suisse des moins 17 ans avait remport\u00e9 le tournoi mondial au Nigeria tout \u00e0 l'heure, 3 d'entre URLY sonore de soulever la coupe la plus prestigieuse de la plan\u00e8te football c'est Ferrovie sur Rodriguez exact car 3 adultes de classe mondiale qui est depuis un mois, offre au monde entier l'\u00e9tendue de leur talent hier au coup d'envoi de zones euphorique, stade de Maracana \u00e0 99 pourcent br\u00e9silien br\u00e9silien persuad\u00e9s d'avance de la victoire des jaune et bleu, on ne pensait qu'\u00e0 chanter ondul\u00e9s et taper sur des tambours pour accompagner la seule SAO vers ce 6\u00e8me titre mondial qui lui tendait les bras, les 20 premi\u00e8res minutes, renfor\u00e7ant cette confiance dans le Br\u00e9sil dans \u00e7a sent le vent d'une Suisse d\u00e9pass\u00e9s par la vitesse et la gr\u00e2ce, balle au pied des artistes sud- am\u00e9ricains car l'\u00e9l\u00e9gance, la vraie, la pure, c'est au sorte qu'elle se dessine qu'on joue pieds nus sur le sort br\u00fblant de Copacabana ou sur le miroir vers d'une finale de la Coupe du monde, l'ouverture du score par la Suisse allemande 7\u00e8me minute contre le cours du jeu n'eut aucune influence sur la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 Auriverde est Rodriguez depuis la gauche, qui pour une fois, avait manqu\u00e9 son centre Lebas heureusement Julio C\u00e9sar, sans le vouloir les cam\u00e9ras a\u00e9riennes nous montrer alors 10 petits points rouges fusionnel glissons conjointement sur les genoux, vers le lat\u00e9ral de Wolfsburg pour c\u00e9l\u00e9brer ensemble ce v\u00e9ritable hold-up la Nati Apaid remise de ses \u00e9motions, \u00e7a, de but br\u00e9silien, coup sur coup par Neymar dans la lucarne \u00e0 la 34\u00e8me sur une frappe d'une puret\u00e9 oc\u00e9ane Lyon malgr\u00e9 une superbe envol\u00e9e ne pouvait qu'admirer 2\u00e8me explosion de joie \u00e0 leur propre 9\u00e8me minute sur le 8\u00e8me corner br\u00e9silien tir\u00e9 par Neymar quand les belles boucles brunes de David Whissell vers plus haut que le cr\u00e2ne ras\u00e9 de s'interroge la t\u00eate imparable du futur Parisien fait une nouvelle fois trembler les filets suisse dans des vapeurs de ca\u00efpirinha l'arbitre renvoya les 2 \u00e9quipes aux vestiaires, le Br\u00e9sil \u00e9tait \u00e0 une heure du sacr\u00e9 des dizaines de jeudi m\u00e9tis tomb\u00e8rent le haut pour lancer leur soutien-gorge sur les beaux athl\u00e8tes transpirant qui passait sous la tribune pour rentrer au vestiaire la nuit s'annon\u00e7ait chaude \u00e0 Rio-de-Janeiro les Suisses ne sont peut-\u00eatre pas champion du monde au lit, mais contrairement aux effets br\u00e9silien, il ne s'endorment pas sur leurs lauriers, se croyant Havas cibles trop s\u00fbr de son talent, Neymar, bient\u00f4t suivi par Marcelo eu le culot de revenir sur la pelouse sont chaussures pour jouer comme aux sources et r\u00e9pondre par la Chair aux admiratrices topless d\u00e9cha\u00een\u00e9s derri\u00e8re les buts, les Br\u00e9siliens, trop occup\u00e9 \u00e0 s\u00e9duire dribblait sans lendemain et Djourou \u00e9galisa \u00e0 un de g\u00e9nial avec m\u00eame \u00e0 la toute derni\u00e8re minute du temps r\u00e9glementaire cela comme un grand froid dans le stade, il y en eu l'impression que la bise s'\u00e9tait lev\u00e9 sur Maracana Ottmar Hitzfeld, refusant d'aller aux prolongations mis tout son coeur de Zante cri guerrier que les joueurs sur entendent et une minute plus tard Lichsteiner au 2\u00e8me poteau seront dernier corner de Rodriguez gagne son duel avec Thiago Motta et juste \u00e0 un coup de t\u00eate d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s les jambes, 2 roues Lio \u00e0 3 2 les Br\u00e9siliens ne se rel\u00e8ve par la Suisse, \u00e9tonn\u00e9, faite d'une mani\u00e8re incroyable championne du monde de football oui, vous l'avez bien entendu, la Suisse est championne du monde de football Rio-de-Janeiro rtsinfo Pierre Mercier. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:50:32) [89%] :\r\n\u00e7a vous inqui\u00e8te pas de rentrer \u00e0 l'h\u00f4tel Mickael Rodriguez David Rodriguez apr\u00e8s cette victoire de la Suisse en finale contre le Br\u00e9sil, vous avez le culot de garder votre maillot de l'\u00e9quipe de Suisse avec cascades, l'\u00e9quipe de Suisse comme on. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:50:45) [70%] :\r\nDu pr\u00e9sident sur tellement d\u00e9concert\u00e9s que on a disons oui, ils vont pas, ils vont pas \u00eatre violent avec apr\u00e8s nous on dit que c'est aussi l'\u00e9quipe du Brasilia n'y a pas ce soir, c'est tourne le pays ben oui \u00e7a leur tourn\u00e9e dans la bonne ambiance de la f\u00eate et \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va \u00eatre la folie, j'ai, j'arrive pas le compte, je peux pas avoir peur de quoi que ce soit la on est d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 de rien nous arriver 10 mois plus bas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:16) [93%] :\r\nLe Br\u00e9sil \u00e0 feu et \u00e0 son apr\u00e8s la d\u00e9faite de la hier soir en finale de son Mondial face \u00e0 la Suisse, des \u00e9meutes ont \u00e9clat\u00e9 dans les rues de Rio et dans les principales villes du pays, il est tr\u00e8s difficile d'obtenir des informations nous correspondons n'ont plus donn\u00e9 signe de vie depuis plusieurs heures, les images tr\u00e8s violentes post\u00e9s par les internautes sont \u00e0 interpr\u00e9ter avec prudence. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:39) [87%] :\r\nCe qui est s\u00fbr, c'est que l'ambassadeur br\u00e9silien en Suisse, a quitt\u00e9 le pays et pour la toutes les relations \u00e0 la fois pour. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:51:54) [94%] :\r\nDans la il faut pas s'arr\u00eater, il faut pas compter des feux rouges, il faut pas s'arr\u00eater la nuit. \r\nSon \u00e9tude c'\u00e9tait contre la sortie du stade ont chant\u00e9 c'est important garder courage parce qu'on est rest\u00e9 bloqu\u00e9 2 heures et demie. \r\nMoi je suis entrain de composer la suite l\u00e0 mais c'est pas encore tout \u00e0 fait preuve. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:53:00) [94%] :\r\nC'est quoi les id\u00e9es, vous avez envie d'int\u00e9grer \u00e0 la chanson. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:53:03) [69%] :\r\nUn des moments les plus marquants, la s\u00e9quence Benaglio il y a les revenus de cette attaque de coke et puis qui est -il arr\u00eater ces penaltys italien, passage \u00e0 la mer par les. \r\nParce qu'parce que dans l'histoire du foot, c'est pas si \u00e7a a \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 exist\u00e9 qu'un gardien qualifie son \u00e9quipe. \r\nCouper la tout une souris et tout, plus aucun transport public qui fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:53:45) [99%] :\r\nComment \u00e7a se fait. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:53:47) [90%] :\r\nBen la suite Adada d\u00e9faite du Br\u00e9sil, l\u00e0 les gens sont sortis dans les rues ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 tout saccager, il y a eu des il y a des \u00e9meutes, un peu partout, l\u00e0, on essaye rapidement des de quitter le centre pour rejoindre encore un peu plus tranquille, il y a eu des affrontements \u00e9norme avec la la police, je crois qu'ils ont commenc\u00e9 \u00e0 mobiliser l'arm\u00e9e h\u00e9las. \r\n\u00e7a prend des proportions. \r\nApparemment oui, je ne peux rien il y a. \r\nIl y a des bless\u00e9s partout o\u00f9 \u00e7a br\u00fble, je crois que les a\u00e9roports fonctionnent plus l\u00e0, donc on va voir comment on s'organise pour pour \u00eatre rapatri\u00e9s oui ces 3 bateaux, donc on va aller voir s'y a moyen de trouver une place sur une embarcation de. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:54:50) [88%] :\r\nEt c'est le cas de nombreux supporters de l'\u00e9quipe de Suisse ont pas pu retourner \u00e0 leur art apr\u00e8s la finale, suite aux \u00e9meutes en ville et qui du coup sont tenus de supporters de l'\u00e9quipe de Suisse avec des drapeaux avec les les maillots et puis qui descendent vers les ports pour essayer d'\u00eatre rapatri\u00e9es par bateau et \u00e7a donne des images assez surr\u00e9aliste, ses supporters \u00e9taient ces bateaux qui quitte le Br\u00e9sil tout tout en rouge. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:55:18) [81%] :\r\n\u00e0 droite, parce qu'il \u00e9tait apparemment de ce qu'on a entendu \u00e0 la radio, Lies et supporters suisses dans certaines r\u00e9gions sont pris pour cible ceux qui y sont associ\u00e9s \u00e0 cette Blatter. \r\nDisons, enferm\u00e9s dans des coffres de voiture, ils ont fait du feu \u00e0 la voiture. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:55:38) [71%] :\r\nLa publicit\u00e9, l'ambassade suisse pour voir ce refuge par des bus. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:55:43) [76%] :\r\nIl y a plus d'ambassade, il y a plus d'ambassade de Suisse, l\u00e0 il y a plus d'ambassade, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9, il y a plus, il y a plus rien l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:55:51) [86%] :\r\nOn nous parle de barrages sur la route qui qui arr\u00eatent les voitures pour de trouver les Suisses qui se cacherait \u00e0 l'int\u00e9rieur, je sais pas, qu'est -ce qui va se passer. \r\nJe sais pas pourquoi \u00e7a sa tourn\u00e9e, comme \u00e7a, on a m\u00eame c'est c'est un jeu apr\u00e8s tout on a juste gagn\u00e9 la Coupe du monde c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:56:19) [88%] :\r\nVous l'aurez compris, c'\u00e9tait le point d'orgue de ce documentaire qui glissait peu \u00e0 peu dans la fiction, gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9criture et aux propositions de jeunesse Paul, l'auteur de football magn\u00e9tique au football magn\u00e9tique ou le fantasme de la victoire de l'\u00e9quipe nationale suisse durant le Mondial 2014 fantasme ou r\u00e9alit\u00e9, d'ailleurs, l'avenir le dira, puisque ce n'est pas fini comme vous le savez, une fiction r\u00e9alis\u00e9e par Bastien Mclean production de David Collin avec la pr\u00e9cieuse collaboration de Pierre Mercier, ancien commentateur sportif bien connu des auditeurs de la RTS mais aussi la participation et le jeu de Jonathan Fernandez Benjamin Fernandez dans le r\u00f4le de supporters Nicolas Crozat Benjamin Pech ou et Sandra Viscardy qui jouait son propre r\u00f4le de Flash. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:57:05) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:57:10) [85%] :\r\nEt le public lentement commence \u00e0 sortir du stade cette descente alors contraire la mont\u00e9e cette descente du stade avec pour moi quelque chose de lugubres et alors ce qu'on sentait dans la foule qui se retire, il commence \u00e0 descendre dans les gradins et comme un fleuve noir je \u00e7a m\u00eame \u00e0 une soupe \u00e9paisse qui descendait le long de l'avenue qui sort du stade, c'\u00e9tait vraiment le lundi, le retour demain, on va travailler demain les soucis reprennent, on rentrait dans les Pesme bouillie de la vie de tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:57:49) [77%] :\r\n\u00e0 laquelle le match, vous avez fait \u00e9chapper \u00e0 l'Euro, il y a une tristesse. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:57:54) [95%] :\r\nFin des vacances. \r\nFin du dimanche. \r\nFin d'une p\u00e9riode de notre vie. \r\nTout ce que tout ce qui se termine et les conversations si vous \u00e9coutiez bien la tonalit\u00e9 All\u00e8gre des conversations en montant et la tonalit\u00e9 plus ou moins d\u00e9sabus\u00e9s, des gens qui rentrent \u00e9tait tout \u00e0 fait frapper. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:58:18) [84%] :\r\nLe mot de la fin par Georges Adidas, \u00e9crivain, po\u00e8te passionn\u00e9 de football d'archives TV de la RTS dat\u00e9e du 15 mars 1908. \r\n"], "program": {"href": "/programs/7A634191-1539-4229-8EB1-C81BEF0AEC1B", "id": "7A634191-1539-4229-8EB1-C81BEF0AEC1B", "name": "Labo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Moeckli, Bastien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "P\u00e9coud, Benjamin", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pool, Jonas", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Crausaz, Nicolas", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fernandez, Jonathan", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mercier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RSR \u00e0 la retraite", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fernandez, Benjamin", "role": "journaliste", "type": "Participant"}]}]}