{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=650&rows=25&query=Politique", "count": 802, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=675&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=777&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=625&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-DDF6787D-F4D0-45D0-8F70-C937FCA4A750", "internalArchiveId": "DDF6787D-F4D0-45D0-8F70-C937FCA4A750", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Crise en Ukraine. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer rompt la coll\u00e9gialit\u00e9 en d\u00e9clarant que la pr\u00e9sidence suisse de l'OSCE nuit \u00e0 la neutralit\u00e9  : 1. Commentaire de Christian Favre avec les interviews de Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse et d'Yves Nidegger, conseiller national UDC. - 2. Commentaire de Vincent Bourquin", "publicationDate": "2014-03-20T00:00:00Z", "summary": "Des attaques, puis des excuses, c'est un \u00e9pisode tr\u00e8s inhabituel qui a secou\u00e9 la Berne f\u00e9d\u00e9rale. Dans l'\u00e9dition du jour de la \"Weltwoche\", le ministre de la D\u00e9fense Ueli Maurer a rompu en bonne et due forme la coll\u00e9gialit\u00e9. Il y affirme que la pr\u00e9sidence suisse de l'OSCE met la neutralit\u00e9 du pays en danger. Et peu apr\u00e8s la publication, deuxi\u00e8me coup de th\u00e9\u00e2tre, Ueli Maurer s'est excus\u00e9.", "durationSec": 1021, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["ministre", "politique internationale", "vie politique", "ex\u00e9cutif national", "neutralit\u00e9"], "thematicPersons": ["OSCE", "Maurer, Ueli"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-06-06T15:13:37Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS au Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "conseiller aux Etats fribourgeois socialiste, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "correspondant RTS au Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nidegger, Yves", "role": "conseiller national UDC genevois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47F97594-E94C-4B58-AD64-C2134EC13825", "internalArchiveId": "47F97594-E94C-4B58-AD64-C2134EC13825", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lieux embl\u00e9matiques en France \u00e0 la veille des \u00e9lections municipales (4/5). Reportage \u00e0 Carhaix en Bretagne avec les interviews de Christian Troadec, maire de Carhaix et de Ronan Legoff, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de circonspection pour le Modem et membre du mouvement des Bonnets rouges", "publicationDate": "2014-03-20T00:00:00Z", "summary": "Carhaix au coeur de la Bretagne. Une petite ville de 8'000 habitants, rendue c\u00e9l\u00e8bre par les manifestations des Bonnets rouges qui s'y sont d\u00e9roul\u00e9es il y a quelques mois. Ici politique et contestation sont \u00e9troitement li\u00e9es. Le maire sortant, favori \u00e0 sa propre succession, Christian Troadec, t\u00eate de liste de Divers gauche est un des leaders du mouvement social breton des Bonnets rouges, mouvement apolitique qui lutte contre le pouvoir de Paris. ", "durationSec": 478, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Bretagne", "Carhaix"], "thematicThemes": ["\u00e9lection communale"], "thematicPersons": ["Mouvement des Bonnets rouges"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-05-27T09:37:37Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Troadec, Christian", "role": "maire de Carhaix, membre du mouvement des Bonnets rouges", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Le Goff, Ronan", "role": "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de circonspection pour le Modem et Bonnet rouge", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3BD1D7F-3DA9-497F-98BE-69C9F0176266", "internalArchiveId": "C3BD1D7F-3DA9-497F-98BE-69C9F0176266", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat urgent au Conseil national sur les cons\u00e9quences de l'acceptation en votation populaire, le 9 f\u00e9vrier 2014, de l'initiative de l'UDC pour limiter l'immigration massive : commentaire d'Esther Coquoz avec les extraits des interventions \u00e0 la tribune de Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudoises, d'Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR et de Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois", "publicationDate": "2014-03-20T00:00:00Z", "summary": "Transmission en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique de ces 3 heures de joutes verbales. Aucune d\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 prise, mais l'UDC en a profit\u00e9 pour pr\u00e9senter ses pistes d'application du nouveau texte constitutionnel. Le parti agrarien a d\u00fb affronter la col\u00e8re des autres groupes politiques.", "durationSec": 143, "genres": ["Commentaire", "D\u00e9claration"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["accord international", "libre circulation des personnes", "immigration", "votation"], "thematicPersons": ["UDC"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-06-06T14:35:51Z", "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Nordman, Patrick", "role": "conseiller national socialiste vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Rime, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "conseiller national UDC fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Moret, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise, vice-pr\u00e9sidente du PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "correspondante RTS au Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41FC7B08-036A-48CD-BD55-02D1000BF8A0", "internalArchiveId": "41FC7B08-036A-48CD-BD55-02D1000BF8A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Jean-Pierre Tabin, professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social et de la sant\u00e9 \u00e0 Lausanne et Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, professeur \u00e0 la facult\u00e9 des sciences sociales et politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne : A propos de leur ouvrage \"Lutter contre les pauvres\" (Ed. d'En Bas, 2014)", "publicationDate": "2014-03-19T00:00:00Z", "summary": "Comment expliquer que la pr\u00e9sence dans nos rues de mendiants suscite autant de r\u00e9actions n\u00e9gatives? D'o\u00f9 vient cette m\u00e9fiance face \u00e0 la mendicit\u00e9? Pourquoi ce sujet est-il \u00e0 l'agenda politique en Suisse et en Europe? Au regard d'un traitement m\u00e9diatique souvent caricatural, l'ouvrage \"Lutter contre les pauvres\", cosign\u00e9 par Jean-Pierre Tabin, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel et Claire Ansermet, collaboratrice \u00e0 la Haute \u00e9cole du travail social et de la sant\u00e9, Vaud, pr\u00e9sente les r\u00e9sultats d'une enqu\u00eate de terrain men\u00e9e \u00e0 Lausanne. Les auteurs explorent tout d'abord l'histoire de la pauvret\u00e9, de la mendicit\u00e9 et du vagabondage. Ils proposent ensuite une analyse de la construction du \"probl\u00e8me\" de la mendicit\u00e9 par les autorit\u00e9s l\u00e9gislatives, judiciaires et administratives en Suisse, et plus particuli\u00e8rement dans le canton de Vaud. Enfin, l'enqu\u00eate men\u00e9e \u00e0 Lausanne, fond\u00e9e sur des entretiens avec des personnes en contact avec la mendicit\u00e9 et avec celles et ceux qui la pratiquent, aboutit \u00e0 la conclusion qu'un changement de regard est n\u00e9cessaire: selon les auteurs, aucune politique ad\u00e9quate ne sera possible sans impliquer les personnes qui mendient comme des partenaires et des \u00eatres humains \u00e0 part enti\u00e8re.", "durationSec": 3190, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Lausanne", "Vaud", "Suisse"], "thematicThemes": ["mendicit\u00e9", "mendiant", "pauvret\u00e9", "histoire", "quart monde"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-11-05T09:10:09Z", "speechToTexts": ["05.11.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS15 (00:00:05) [97%] :\r\nBabylone. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [79%] :\r\nNancy Ypsilanti et Nicole l\u00e9thargique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:12) [93%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 Babylone, faut -il interdire la mendicit\u00e9, un sujet qui suscite la pol\u00e9mique et qui s'invite dans le d\u00e9bat public, les principales villes de Suisse quelques images. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [68%] :\r\nBonjour, voil\u00e0 Philippe Escande mendicit\u00e9 oculaire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:28) [93%] :\r\nDonc, on voit tr\u00e8s tr\u00e8s bien qu'il y a un besoin r\u00e9el d'avoir une condamnation sur l'ensemble du canton et surtout la volont\u00e9 d'interdire la mendicit\u00e9, l'exploitation des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [69%] :\r\nPetit on, c'est un fait saisir de l'argent dans la page des mendiants emp\u00eache le pauvre s\u00e9jour juste scandaleux pour parler un peu fran\u00e7ais, y a -t-il pas, vous savez que c'est interdit l'amour a mendicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:00:55) [94%] :\r\nPlus en g\u00e9n\u00e9ral l'accueil qui a \u00e9t\u00e9 fait pour Rome dans l'ensemble de la Suisse, on va partir dans des explications, essayer de faire comprendre aux gens le pourquoi de la pr\u00e9sence de ces Roms d'Europe de l'Est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [78%] :\r\nPour l'Euro, donc comme vous rappelle personne William de nous ne vendons pas Drogba puisse nous ne faisons rien de mal, nous sommes des gens paisibles que si nous mendions c'est parce que nous n'avons rien qui voudrait faire de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [92%] :\r\nDes images qui suscite pol\u00e9miques ou question des images prises dans nos archives RTS Nicole Duparc, le sujet n'est pas vraiment nouveau, mais nous allons l'aborder sous un angle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:34) [94%] :\r\nParticuliers oui gr\u00e2ce \u00e0 la parution aux \u00c9ditions d'en bas d'un petit livre tr\u00e8s document\u00e9 au titre un brin provocateur : Lutter contre les pauvres, les politiques, les politiques face \u00e0 la mendicit\u00e9 dans le canton de Vaud un livre cosign\u00e9 par Jean-Pierre Tabin, professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social et de la sant\u00e9 \u00e0 Lausanne et Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, professeur \u00e0 la facult\u00e9 des sciences sociales et politiques de l'Universit\u00e9 de Lausanne et puis enfin, Claire Ansermet, collaboratrice \u00e0 la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 Vaud alors \u00e0 l'origine un questionnement plut\u00f4t l\u00e9gitime : pourquoi la pr\u00e9sence dans les rues de nos villes, de quelques dizaines, voire de quelques centaines de personnes qui mendient suscite -t-elle autant de r\u00e9actions n\u00e9gatives, la mendicit\u00e9 a -t-elle toujours \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me public en Suisse notamment d'o\u00f9 vient cette m\u00e9fiance voire cette g\u00eane aussi pour y r\u00e9pondent bien s\u00fbr les auteurs retracent l'histoire de la pauvret\u00e9 \u00e0 travers ce prisme -l\u00e0 de la mendicit\u00e9 et puis quant aux enjeux actuels aux propositions pour changer de politique, ou du moins changer de regard, peut-\u00eatre, h\u00e9 bien ils sont pr\u00e9sent\u00e9s sur la base d'une enqu\u00eate de terrain men\u00e9e \u00e0 Lausanne par Claire Ansermet alors en guise d'immersion, on va \u00e9couter un extrait de son journal d'observation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:56) [84%] :\r\nRude pour je passe 2 mois Hugo toujours au m\u00eame emplacement, je l'observe un moment, il a fait un signe de la main, je reste \u00e0 distance, il sourit en se balan\u00e7ant d'avant en arri\u00e8re, il salue doucement les passions au bout de 10 minutes d'observation 2 policiers s'approchent, ils lui disent quelque chose, je n'entends pas et vous fait signe qu'il ne comprend pas et continue \u00e0 sauver. \r\nLes policiers sa jeune oui, pour lui, ils insistent en articulant et parlant plus fort, j'entends qu'il dit ce qu'il ne peut pas rester l\u00e0, les policiers les bancomats tous derri\u00e8re Hugo et Beausoleil en rassemblant ses affaires, un policier le tient par le bras, Hugo ne fait aucune r\u00e9sistance, il est emmen\u00e9 en direction d'une voiture de police, parquet. \r\nDevant les grands magasins derri\u00e8re, je me sers Nina qui. \r\nElle a la t\u00eate baiss\u00e9e, elle ne sourit pas, contrairement \u00e0 d'autres fois, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle, juste un m\u00e8tre de un homme fait la statue debout sur un tabouret, il salue les passants maquill\u00e9es et d\u00e9guis\u00e9es vraisemblablement Marquis, quelque chose qui ressemble. \r\nIl occupe davantage d'espace que la personne qui mendient, assise par terre, sans artifice, elle semble agac\u00e9 par sa pr\u00e9sence et lui jettent des regards noirs ni l'un ni l'autre ne re\u00e7oivent Domont durant les 15 minutes d'observation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:39) [90%] :\r\nJean-Pierre Tabin Ren\u00e9 Kn\u00fcsel bonjour, bonjour, bienvenue, vous cosign\u00e9 Lutter contre les pauvres, les politiques face \u00e0 la mendicit\u00e9 dans le canton de Vaud Lutter contre les pauvres plut\u00f4t que lutter contre la pauvret\u00e9, quel titre provocateur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:55) [92%] :\r\nJe crois pas que c'est un titre provocateur, mais un titre r\u00e9aliste, c'est-\u00e0-dire que nous avons constat\u00e9 que les politiques mises en place dans le canton de Vaud mais on pourrait \u00e9largir cela des politiques mises en place en Suisse, voire en Europe, ce sont des politiques face \u00e0 la mendicit\u00e9 qui vise \u00e0 \u00e9radiquer la mendicit\u00e9 et non pas \u00e0 aider les personnes qui sont dans cette situation de pauvret\u00e9 \u00e0 vivre dignement \u00e0 vivre correctement dans la soci\u00e9t\u00e9, ce sont donc des politiques qui, parce qu'elle vise \u00e0 chasser les pauvres sont bien des politiques contre les pauvres, plut\u00f4t des politiques de soutien d'accompagnement ou des politiques sociales \u00e0 leur \u00e9gard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:36) [85%] :\r\nOn, on l'a entendu dans ses observations de Claire Ansermet ces gens qui sont assises au sol ou \u00e0 genoux, \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e un rapport de de force de domination est -ce que cette mendicit\u00e9 dite passive est mieux avec ce ce ce rapport hi\u00e9rarchique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:55) [97%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:56) [89%] :\r\nJe ne sais pas si elle a mieux per\u00e7ue je, je pense qu'elle est mon rapport social, on ne souhaite pas que les pauvres soient dans le fond nous \u00e9gaux, hein, on veut que les pauvres qui font un acte de mendicit\u00e9 le le fasse bien comprendre : on ne veut surtout pas perturber le type de devis, le type de de circulation, le type de \u00e9change que les les gens ont les uns avec les autres, les pauvres sont en dehors de cette logique -l\u00e0, et on doit clairement d\u00e9montr\u00e9e, si on ne veut pas une mendicit\u00e9 active, c'est-\u00e0-dire des gens qui sont debout qui, qui vous accoste qui parlent de leur situation, c'est bien parce que on veut \u00e9viter cette confusion entre des gens qui ont une vie normale et puis des gens qui sont eux en marge et et donc le fait de de dettes prostr\u00e9 le, le fait de montrer qu'on n'est pas totalement dans la logique, h\u00e9 bien, c'est un fait qui qui se qui se v\u00e9rifie par la posture physique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:50) [88%] :\r\nMais lorsque j'imagine, je vois les personnes qui mendient, ben il y a ce il y a les n\u00f4tres entre guillemets et les autres, c'est-\u00e0-dire y aller les Suisses des personnes est en jeu, on croise des personnes \u00e2g\u00e9es, des jeunes comme \u00e7a dans la rue, on les conna\u00eet, et puis il y a les autres, les Roms, qui eux sont au sol et puis il y a 7 7 autres rapports qui s'\u00e9tablit que vous soulevez d'ailleurs dans cet ouvrage, pourquoi l'autre fait toujours peur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:07:21) [65%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:22) [90%] :\r\nL'\u00e9tranger fait toujours peur, l'\u00e9tranger qui vient du dehors et qui vient ici, on sait aller c'est pas tr\u00e8s bien les intentions qui a, c'est un ami est -ce que c'est un ennemi c'\u00e9tait \u00e9trange et cette peur, il fait peur, non pas parce qu'il est agressif il fait pas peur parce qu'il nous met dans une situation compliqu\u00e9e qui nous fait peur parce que on ne sait pas qu'il est, on ne sait pas ce qu'il veut et et le fait aujourd'hui d'avoir une mendicit\u00e9 qui est tr\u00e8s visible, hein, il est le le pauvre qui vient d'ailleurs, vous parlez des Romains, probablement que parmi les pauvres qui mendient, qui ne sont pas Rome bien, on a l'impression aussi que ces, ces gens -l\u00e0, ils ont l'accoutrement qui est diff\u00e9rent du v\u00f4tre, on le per\u00e7oit, mais comment d\u00e9crire ces personnes, vous dites il y a des Suisses, il y a des Roms, peut-\u00eatre que l'habillement pourrait nous aider \u00e0 avoir \u00e7a, on le voit peut-\u00eatre dans certains traits, mais c'est beaucoup et c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, dans le fond, c'est beaucoup plus l'attitude des gens qui sont des mendiants qui font la diff\u00e9rence et non pas la nationalit\u00e9 qu'on a de la peine \u00e0 lire moi je la lis pas sur le visage des gens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:24) [86%] :\r\nAlors la question de ce monde o\u00f9 viennent qui sont ces personnes qui mendient \u00e0 Lausanne vous donner par exemple l'exemple d'un village roumain bah, ce qui, je crois, d'o\u00f9 viennent de nombreux mendiants lausannois, m\u00e9decins, entre guillemets, donc, et vous le dites, le prix leur principal employeur s'\u00e9tait une usine de sucre qui a ferm\u00e9 ses portes \u00e0 la suite du r\u00e9gime de Ceausescu, donc pour la majorit\u00e9 de ces personnes mendier, c'est pas une tradition re\u00e7u comme \u00e7a en h\u00e9ritage Jean-Pierre Tabin. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:57) [69%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:58) [90%] :\r\nJe crois qu'il faut faire effectivement tr\u00e8s attention \u00e0 tous les st\u00e9r\u00e9otypes que l'on peut avoir par rapport \u00e0 ce qu'on appelle ou qu'on nomme les Roms, il y a pas du tout de tradition d'mendicit\u00e9 c'est pas des populations nomades, c'est des populations s\u00e9dentaires, c'est des populations qui travaillent et vous savez que la Roumanie a connu et pas que la Roumanie d'ailleurs la la Bulgarie et tous les pays qui forment ce qu'on appelle d'Europe de l'Est ont connu \u00e0 la suite, la Suisse, \u00e0 la suite du de la chute des r\u00e9gimes communistes, toute une s\u00e9rie de de changements \u00e9conomiques et c'est certain que comment important et notamment en Roumanie une d\u00e9sindustrialisation extr\u00eamement forte qui a mis des populations qui avons travaill\u00e9 dans situation de ne plus avoir d'un emploi, alors \u00e7a vaut aussi bien pour D'Roumains que pour des Roms en Roumanie pour des Bulgares que pour des Roms en Bulgarie pour d\u00e8s hongrois que pour des romans, Hongrie, etc, mais on a l\u00e0 une situation \u00e9conomique d\u00e9sastreuse dans ces pays et qui s'accompagne d'un racisme tr\u00e8s fort dans ces pays, contre ces populations qu'on nomme Rome et qui effectivement les am\u00e8ne \u00e0 devoir aller chercher de l'emploi. \r\nOu un revenu, quel qu'il soit ailleurs et la mendicit\u00e9, c'est ce qu'il trouve comme forme d'emploi parce que il n'y a pas de travail pour Swatch parce que les pays comme la Suisse ne leur les autorise pas travailler Swatch parce que ils n'ont pas les qualifications qui leur permettra de travailler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:39) [83%] :\r\nMais parce que la Suisse et les autorise \u00e0 mendier est est-ce que mendient est un droit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:45) [88%] :\r\nLe le la question a \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9e par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral, on n'a pas de d'interdiction g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de mendicit\u00e9 en Suisse, les ressortissants qui viennent de Roumanie et Bulgarie, puisque c'est de cela qu'on parle, on Suisse \u00e0 cause de d\u00e9saccords avec l'Union europ\u00e9enne qui tant qu'ils sont ce qu'ils sont autorise les gens de de tous les pays d'Europe \u00e0 venir en Suisse mais on d\u00e9limitation encore pour quelques ann\u00e9es pour les ressortissants bulgares et des ressortissants Roumains qui ont le droit de venir en Suisse y chercher du travail, mais n'ont pas le droit de travailler aussi facilement que cela puisque ils doivent pour cela, il y a une pr\u00e9f\u00e9rence qui est donn\u00e9e d'abord en Suisse ensuite aux Europ\u00e9ens avant qu'ils puissent eux- m\u00eame acc\u00e9der \u00e0 l'emploi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:38) [90%] :\r\nAlors dans le d\u00e9bat, disons dans la pol\u00e9mique, la question du gain de la mendicit\u00e9 est tout r\u00e9currente, on peut lire certaines interviews certains responsables par exemple d'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrations avance des sommes qui peuvent aller jusqu'\u00e0 plusieurs centaines de francs par jour, \u00e0 vous lire, \u00e0 lire votre enqu\u00eate, c'est pas du tout le cas gains sont presque tout \u00e0 fait d\u00e9risoire : pourquoi des estimations aussi diff\u00e9rentes Ren\u00e9 Kn\u00fcsel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:10) [87%] :\r\nAlors je pense que l'estimation, \u00eatre un des gros enjeux si la mendicit\u00e9 soit une activit\u00e9 qui permet un revenu, comme l'a dit Jean-Pierre Tabin souhaite une activit\u00e9 qui \u00e0 d'autres fins, \u00e9videmment qu'on a une mani\u00e8re de pr\u00e9senter les gains qui est diff\u00e9rente, le fait de dire que la mendicit\u00e9 est quelque chose d'ill\u00e9gal, m\u00eame si, encore une fois, on l'a dit tout \u00e0 l'heure, il y a pas une interdiction g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e les par canton, parfois, elle est surtout par commune, on le voit par exemple dans le canton de Vaud cette mendicit\u00e9 et les per\u00e7ue comme un acte qui est pas un acte tr\u00e8s claire en soi et et donc le fait de dire et de pr\u00e9sumer que le la mendicit\u00e9, rapporte beaucoup, s'est montr\u00e9 \u00e9videmment que c'est une activit\u00e9 ill\u00e9gale, et comme dans les activit\u00e9s ill\u00e9gales qu'on qu'on fait, il y a \u00e9videmment un int\u00e9r\u00eat \u00e0 revenu qui doit \u00eatre en tous cas, sup\u00e9rieures \u00e0 ce que on attend, c'est pour \u00e7a qu'on a des consid\u00e9rations de ce type, alors lundi c'est simplement de consid\u00e9rations tr\u00e8s politiques, l'observation qu'on a pu faire d'une observation qu'on a voulu faire, on a voulu voir si v\u00e9ritablement et personnes qui mendiaient gagner beaucoup d'argent, gagner un peu d'argent gagn\u00e9, pas du tout, h\u00e9 bien on a pu l'observer un, d'abord il y a tr\u00e8s peu de gens qui s'arr\u00eatent et puis c\u00f4t\u00e9 Jean s'arr\u00eate 10 tr\u00e8s peu de choses, il donne en g\u00e9n\u00e9ral peu et et donc on a tr\u00e8s peu de gens qui, de qui s'arr\u00eate et qui donne peu finalement le r\u00e9sultat c'est que on a quelques dizaines de francs c'est entre 15 et 20 francs en moyenne par par personne, ce qu'on a pu observer, bien s\u00fbr, on n'a pas tout observ\u00e9, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, on le sait bien, les plus pol\u00e9miques, on a vu aussi \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, au moment o\u00f9 on montrait o\u00f9 on faisait une partie de notre enqu\u00eate, les pol\u00e9miques, le font de l'amalgame, l'id\u00e9e c'est dire comme cette un r\u00e9seau comme cette une activit\u00e9 ill\u00e9gale, elle fait partie d'autres types d'activit\u00e9s et donc finalement, grosso-modo, ces gens doivent extr\u00eamement bien gagner leur vie, c'\u00e9tait pas le cas, on a pu observer, non seulement les personnes qui gagnent peu, ensuite, on a vu aussi comment personnes devaient utiliser ce maigre gain pour vivre, pour se loger et et pour manger, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:18) [86%] :\r\nAlors il y a toujours aussi dans ce d\u00e9bat public, la distinction entre les les vrais et les faux mendiant et vous citez, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, rapport de la ville de B\u00e2le, qui date de 1440 sur les tricheries des mendiants et qui d\u00e9peint 26 types de faux mendiant, donc \u00e0 partir de quand \u00e7a se met en place cette distinction entre vrais et faux et puis est -ce que c'est uniquement une affaire de morale, donc j'en peux Jean-Pierre Tabin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:49) [88%] :\r\nOn s'est appuy\u00e9 sur les travaux des historiens qui ont \u00e9tudi\u00e9 la la mendicit\u00e9 et le vagabondage et comment, si vous voulez, on s'\u00e9tait et on avait peu \u00e0 peu d\u00e9velopp\u00e9 dans l'Occident chr\u00e9tien, toute une s\u00e9rie de distinction qui permettent de d\u00e9m\u00ealer les vrais des faux mendiants avec eux d'ailleurs, tous les fantasmes sur la richesse des mendiants et l'enrichissement des mendiants qui ne sont pas seulement des fantasmes actuels, mais qui sont des fantasmes enracin\u00e9 dans le pass\u00e9 on a moultes exemples et savoir avec toute une s\u00e9rie de de choses autour de autour du salut et autour de la religion et de la mani\u00e8re de concevoir ce qu'est le geste d'hommes ont donn\u00e9 un pauvre, c'est faire un acte de charit\u00e9 dans la tradition chr\u00e9tienne et chr\u00e9tienne, un chr\u00e9tien non, et pas uniquement non pas uniquement, mais nous parlons ici de l'Europe, on n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 la mendicit\u00e9 dans d'autres contextes o\u00f9 elle se pose d'ailleurs de mani\u00e8re relativement diff\u00e9rentes et dans cette tradition -l\u00e0 et ce ce texte sur les fourberies des mendiants du 15\u00e8me si\u00e8cle la balle qui a \u00e9t\u00e9 retraduit donc quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 pr\u00e9fac\u00e9 dans une de ces \u00e9ditions par. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:11) [92%] :\r\nPar Luther, enfin on a toute une s\u00e9rie de de choses extr\u00eamement int\u00e9ressantes par rapport \u00e0 \u00e7a, nous avons un texte qui dit attention, ne donnez pas \u00e0 tous les pauvres parce que vous risquez de donner \u00e0 des pauvres qui en fait ne sont moralement pas des gens honn\u00eates et si vous donnez un malhonn\u00eate, vous allez encourager la malhonn\u00eatet\u00e9 et donc faire un acte qui n'est pas un acte qu'il faut faire en tant que bon chr\u00e9tiens et donc vous avez toute cette id\u00e9e -l\u00e0 qui se d\u00e9veloppent, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que dans aucun de ces rapports, on ne nie la situation de pauvret\u00e9, ce sont des pauvres, ce sont des gens qui sont pauvres, simplement et moralement, il cache quelque chose ou il trompe et c'est quelque chose qui est mal vu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:01) [89%] :\r\nAlors on peut juste \u00e0 faire un petit parall\u00e8le avec la situation actuelle puisque vous citez, on y reviendra, mais vous analysez le discours de nos parlementaires et vous citez notamment un \u00e9lu du Parti socialiste, qui en appelle \u00e0 un test pour faire la diff\u00e9rence entre les vrais, les faux et il dit : ben, donner \u00e0 manger \u00e0 la personne et non pas de l'argent pour savoir si c'est un vrai ou un faux mondialement, bon, ce qui est \u00e0 la petit commentaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:28) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre oui, disons de de fa\u00e7on pratique, on, on voit bien que, on essaie de trouver des solutions pour pour dire que rien n'a beaucoup chang\u00e9 depuis Bali exactement 40 c'est-\u00e0-dire celles bien s\u00fbr les les discours a quand m\u00eame un peu chang\u00e9, ce qui n'a pas chang\u00e9 dans le fond, c'est surtout l'enjeu qui est derri\u00e8re ceci : le fait d'avoir des bons, des mauvais, des vrais ou des faux nous permet d'abord de de distinguer et bien sur 2 parties, ce n'est parti, ceux n\u00e9s entre quoi entre ceux qui, effectivement, rel\u00e8ve d'une partie de de d'un d'un d'un probl\u00e8me social que nous avons, c'est-\u00e0-dire qu'il y a quand m\u00eame des gens qui vivent en dessous du seuil de pauvret\u00e9 qui sont pauvres et qui doivent avoir des op\u00e9rations d'une nature ou d'une autre, hein, pour compl\u00e9ter leurs revenus la mendicit\u00e9 en est une, au-del\u00e0 de \u00e7a, il y a tous ceux qui viennent s'amalgamer et qui viennent profiter et, et comment, comme Jean-Pierre vient de le dire, ces gens qui profitent risquent tout simplement d'inciter une partie de la population de se d\u00e9sactiver de faire des choses qui sont finalement p\u00e9nible mais qui sont n\u00e9cessaires pour la collectivit\u00e9 et puis de, de, d'entrer dans la paresse de de simplement profit\u00e9 d'une d'une bont\u00e9 que la soci\u00e9t\u00e9 a que le le bon chr\u00e9tien \u00e0 envers des personnes et on sait ce ce dilemme se pose \u00e0 tous les niveaux, aujourd'hui comme hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:47) [84%] :\r\nOui, et avec cette ce soup\u00e7on, de se faire avoir, si un enfant mendient \u00e7a fait appel \u00e0 quoi chez la personne int\u00e9ress\u00e9e, voyez, il y a tout, tout cet aspect -l\u00e0 \u00e9galement, mais d'ailleurs, qui ne date pas d'hier, Nicole du parc des \u00e9crivains ont contribu\u00e9 \u00e0 cette image qu'on a de du mendiant effectivement dans la pauvret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:11) [81%] :\r\nLeur description en tout cas ont stimul\u00e9, voire physique peut-\u00eatre nos repr\u00e9sentations en petite s\u00e9lection avec un un inoxydable la cour des miracles d\u00e9peinte par Victor Hugo dans Notre-Dame de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:24) [79%] :\r\nIl \u00e9tait en effet dans cette redoutable cour des miracles ou jamais, on a quand m\u00eame avait p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 \u00e0 Paris. \r\nCit\u00e9 des voleurs hideuse verrue \u00e0 la face de Paris tous \u00e9chappaient chaque matin et vous revenez croupir chaque nuit ce ruisseau de vice de mendicit\u00e9 et de vagabondage, toujours d\u00e9bord\u00e9 dans les rues des capitales monstrueuse, on rentrait le soir, avec leur butin, tous les frelons, de l'ordre social h\u00f4pital menteur ou le le Moine d\u00e9froqu\u00e9 l'\u00e9colier les vauriens de toutes les nations, espagnols, italiens, allemands, de toutes les religions, juifs, chr\u00e9tiens mort mettant idol\u00e2tre couverts de plaies mendiant le jour se transfigurer la nuit en briguant immense Festina en un mot s'habille se d\u00e9shabillait c'\u00e9tait pas que tous les acteurs de cette com\u00e9die \u00e9ternel que le vol, la prostitution et le meurtre jour sur le pav\u00e9 de quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:30) [88%] :\r\nLa cour des miracles, selon Victor Hugo cette image d'une contre- soci\u00e9t\u00e9 elle perdure, mais Kn\u00fcsel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:39) [85%] :\r\nOui elle perdure, je continue \u00e0 penser que c'est c'est mendiants, l'art, l'occurrence encore une fois on focalise sur une population donn\u00e9e si mendiants sont organis\u00e9s, on continue \u00e0 penser qu'il y a une soci\u00e9t\u00e9 parall\u00e8le, on continue \u00e0 avoir des images type qu'on retrouve dans un canton \u00e0 l'autre, d'un pays \u00e0 l'autre les une organisation qui est qui et qui est bien construite par un avec eux, il a un gros v\u00e9hicule noir qui qui d\u00e9posent les mendiants \u00e0 \u00e0 l'oreille de la ville et le matin et qui vient de prendre le soir, qu'il y a ramass\u00e9 ce qu'on a eus dans les c'est une organisation qui ne se contente pas de la mendicit\u00e9 mais qui organise toute autre chose, ce que dit Victor Hugo, c'est, c'\u00e9tait effectivement un peu le fantasme qu'on a derri\u00e8re ces mendiants qui ne sont qu'qui ne serait qu'une partie qu'une face visible, sorte de d'\u00e9l\u00e9ments que que nous avons \u00e0 voir, mais qui cache beaucoup d'autres choses et c'est-\u00e0-dire tous les trafics, la la drogue bien s\u00fbr la la traite des, des, des femmes, des pauvres, etc, tout \u00e7a fait partie de cet amalgame et il suffit de, de, de contrer c'est si mendiant pour pour pour entrer dans ce syst\u00e8me et le casser, or c'est \u00e9videmment pas comme \u00e7a que cette soci\u00e9t\u00e9, hein, nous n'avons pas vu ce v\u00e9hicule on faute de d'avoir tent\u00e9 de le de le v\u00e9rifier, de le voir, nous n'avons pas vu \u00e7a n'auront pas vu cette organisation sur le terrain, de gens qui \u00e9taient contr\u00f4l\u00e9s et et donc cette soci\u00e9t\u00e9 parall\u00e8le qui reste le Mittal le mythe qui est derri\u00e8re le mendiant qui est lui- m\u00eame op\u00e9r\u00e9 qui qui travaille au service de nous n'avons pas pu le voir en tout cas dans nos observations. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:15) [69%] :\r\nIl y a des voitures mais qui sert de logement aussi ce que d\u00e9crit Pierre Ancel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:19) [90%] :\r\nC'est ce qui avait vieille voiture qui sert de logement qui ne roulent tr\u00e8s peu, notamment parce que l'essence co\u00fbte cher, et aussi parce qu'ils sont dans un \u00e9tat quelque part, mais pas forc\u00e9ment de beaucoup rouler, donc nous n'avons pas ce genre de situation et c'est vraiment, il faut bien se rappeler que la mendicit\u00e9 aujourd'hui rapporte extr\u00eamement d'un peu d'argent et que ce n'est pas avec 10 \u00e0 20 francs par jour par mendiants que vous avez un int\u00e9r\u00eat \u00e0 monter une organisation et que vous allez pouvoir monter une organisation lucrative parce qu'il faut en nombre de mendiants absolument incroyable et donc une organisation non moins incroyable pour pouvoir commencer \u00e0 sortir quelques sous de cette activit\u00e9, donc, elle \u00e9tait invraisemblable cette repr\u00e9sentation des choses Victor Hugo donne \u00e9galement une en fantasme de la r\u00e9alit\u00e9, si on le site Victor-Hugo dans ce livre, c'est bien pour montrer qu'on est dans le m\u00eame ordre de fantasme le fantasme d'une soci\u00e9t\u00e9 parall\u00e8le qui s'enrichit, qui ne respectent pas l'Europe, vous avez bien entendu les frelons, de l'ordre social, comme le disait Victor Hugo, c'est bien \u00e7a le probl\u00e8me, c'est la remise en question d'un autre social bas\u00e9 sur l'emploi, bas\u00e9 sur le logement priv\u00e9 bas\u00e9 sur toute une s\u00e9rie de choses que de fait, les gens qui sont dans la rue, remettent en question et la logique et de dire c'est parce qu'ils sont malhonn\u00eates, parce que c'est de leur faute, ou parce qu'ils veulent plut\u00f4t que de dire que c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui produit ce genre de situation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:56) [91%] :\r\nAujourd'hui dans Babylone Lutter contre les pauvres, les politiques face \u00e0 la mendicit\u00e9 dans le canton de Vaud en compagnie de Jean-Pierre Tabin Ren\u00e9 Kn\u00fcsel c'est paru aux \u00c9ditions d'en bas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:12) [66%] :\r\n\u00e7a nous toujours et point Point voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:24) [61%] :\r\nDonc \u00e7a point Belgique oui est bien et donc, oui, oui et oui, avant tout, qui fait c'est et, et si point, elle n'a rien, tu as puis vous en doutez, ce monsieur tout c'est l'appel de la rue, c'est la plus jeune que \u00e7a et s'il y a tous de ceux qui font oui dans la tombe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:29) [65%] :\r\nChristophe Colomb la Marie ce qui est ce qui reste de concours oui. \r\nParce ont beaucoup appris ce avait d\u00e9j\u00e0 la t\u00eate, pourquoi pas, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:35) [89%] :\r\nLes carrousels c'\u00e9tait boeuf Gibbons et Rodrigo Leao, le carrousel de la solitude dans Babylone Nicole Duparc, l'histoire de la mendicit\u00e9 s'accompagne forc\u00e9ment par l'histoire du dont on va entendre le point de vue de Fran\u00e7ois d'Hermange, professeur d'\u00e9thique \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:57) [87%] :\r\nOu ne pas donner, c'est l'\u00e9ternelle question, et chacun se la posent sans forc\u00e9ment savoir ce qui motive notre posture Fran\u00e7ois d'va nous rappeler comment cette question du don a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e par Calvin et ses h\u00e9ritiers pourquoi, selon lui, le don n'est pas une solution. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:14) [92%] :\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur du christianisme, il y a toujours eu une m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard de la charit\u00e9 Direct en quelque sorte, c'est ce que dit J\u00e9sus et en m\u00eame temps il y a ces textes magnifiques qui nous pr\u00e9sente \u00e0 la fin des temps, le pauvre comme une figure du Christ, hein, dans l'Evangile de Matthieu Chapuis de 25 mais en m\u00eame temps il y a ces textes de J\u00e9sus qui dit mais attention quand vous donnez faites attention de ne pas vous mettre en avant en quelque sorte et de ne pas vouloir briller aux yeux des hommes sur le dos du pauvre, donc il y a ce texte tr\u00e8s fameuse qui dit que ta main droite ignore ce que fait la main gauche et puis \u00e0 l'int\u00e9rieur du christianisme, c'est vrai qu'il y a eu pendant tout le moyen- \u00e2ge, une grande tradition qui a vu dans le pauvre, une figure du Christ et m\u00eame \u00e9ventuellement le portier du ciel et \u00e7a, c'est \u00e9videmment tr\u00e8s ambigu, c'est tr\u00e8s ambigu dans l'image de soi -m\u00eame, c'est tr\u00e8s ambigu vis-\u00e0-vis de Dieu, mais c'est encore \u00e9videmment plus g\u00eanant vis-\u00e0-vis du pauvre lui- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire que vous avez des \u00e9conomistes qui montre que on pendant en tout Moyen-Age la population europ\u00e9enne est rest\u00e9e stagnante parce que on a enferm\u00e9 les pauvres dans la pauvret\u00e9, je pense qu'effectivement, le plus important, c'\u00e9tait de dire : il faut pouvoir r\u00e9veiller en quelque sorte la dignit\u00e9 dans la personne qu'on passe du temps qu'on discute avec la personne qu'on s'arr\u00eate 5 minutes plut\u00f4t que de donner 5 francs \u00e7a certainement maintenant comment est -ce qu'on peut la sortir de la pauvret\u00e9 et c'est l\u00e0- dessus que ben, il y a peut-\u00eatre des bas parce que moi je pense que de donner un tout petit peu d'argent comme \u00e7a en sortant de la Poste, c'est pas comme \u00e7a que la personne va pouvoir sortir de sa pauvret\u00e9 par exemple pour prendre l'exemple de de de Gen\u00e8ve en 1536 dans la m\u00eame assembl\u00e9e on adopte la r\u00e9forme, on interdit la mendicit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, mais en donnant l'obligation de donner du travail \u00e0 ceux qui sont, qui sont pauvres et ont cr\u00e9\u00e9 l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral donc il y a, il y a cette id\u00e9e que c'est pas dans une relation n\u00e9cessairement personne, de personne \u00e0 personne un qui peut-\u00eatre d'ailleurs n\u00e9glige celui qui a m\u00eame honteux de mendier, parce qu'il est, il est pauvre, de la m\u00eame mani\u00e8re que mendiants, mais il n'osera pas demand\u00e9, c'est \u00e0 travers des institutions, c'est \u00e0 travers le travail, c'est \u00e0 travers l'\u00e9conomie qu'on peut redonner une dignit\u00e9 \u00e0 la personne, le seul fait d'interdire, encore une fois n'est pas la panac\u00e9e, moi je suis pour l'interdiction, mais \u00e0 condition qu'elle s'accompagne de mesures de, de, de, de protection des personnes, on interdit la mendicit\u00e9 mais il faudrait pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 la pauvret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:34) [89%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait le professeur Fran\u00e7ois d'Hermange, extrait de l'\u00e9mission, faut pas croire de la TSR aujourd'hui dans Babylone Jean-Pierre Tabin, professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social et de la sant\u00e9, \u00e0 Lausanne, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, professeur \u00e0 la facult\u00e9 des sciences sociales et politiques de l'Universit\u00e9 de Lausanne alors l'histoire de la mendicit\u00e9 en Suisse romande et ce qu'on on peut d\u00e9gager une diff\u00e9rence entre cantons protestants et canton catholique on \u00e9volue l\u00e9gislatif au niveau de des attitudes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:08) [89%] :\r\nDonc, sans aucun doute que la r\u00e9forme jouent un r\u00f4le extr\u00eamement fort dans la mise en avant de la valeur travail, donc toute une s\u00e9rie de de lutte contre les formes de non travail qui existent, que sont par exemple la mendicit\u00e9 mais il y a beaucoup plus que \u00e7a, avec la r\u00e9forme dans les cantons qui forment ce qu'on appelle la Suisse au moment de la r\u00e9forme, il y a toute une s\u00e9rie de probl\u00e8mes qui se posent avec des d\u00e9placements de pauvres de Canton protestant vers les cantons 2 cantons, les cantons protestants vers les cantons catholiques et ces d\u00e9placements sont li\u00e9es au fait que les les il y a eu l'interdiction de la mendicit\u00e9, il y a eu la les biens des \u00e9glises qu'ont \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9s et donc il y a toute une logique de de suivi de la pauvret\u00e9 qui \u00e9taient qui \u00e9taient diff\u00e9rentes dans les cantons protestants dans les cantons catholiques \u00e9videmment les pauvres un certain nombre de pauvres se mettent \u00e0 se d\u00e9placer pour aller l\u00e0 o\u00f9 la charit\u00e9 continue d'exister et cela am\u00e8ne les cantons suisses assez rapidement l\u00e9gif\u00e9rer sur le fait que si les pauvres doivent rester dans la commune \u00e0 laquelle ils appartiennent et c'est cette commune -l\u00e0 qui est cens\u00e9 cette commune o\u00f9 cette paroisse qui est cens\u00e9 les aider, les soutenir financi\u00e8rement, donc c'est bien une d\u00e9l\u00e9gation d'une part \u00e0 une institution qui est l'\u00c9glise ou qui est l'\u00c9tat qui, peu \u00e0 peu va devenir l'\u00c9tat qui est charg\u00e9 de donner le plus au monde qui ne se fait plus de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9, mais qui se fait par le biais d'une institution qui est sens\u00e9 trier les bons pauvres les mauvais pauvres. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:49) [91%] :\r\nEt qui est cens\u00e9 savoir \u00e0 qui donner c'est directement li\u00e9 avec la construction de la citoyennet\u00e9 en Suisse, on construit en m\u00eame temps l'appartenance communal en m\u00eame temps que l'on dit qui sont les pauvres dit qui sont les n\u00f4tres qui sont les siens, qui sont les autres ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure, on le fait au d\u00e9part et l'\u00c9tat o\u00f9 l'\u00e9glise, l'\u00e9glise d'abord, puis l'\u00c9tat devient charg\u00e9 de s'occuper des siens et de chasser les autres de renvoyer les autres ni Kn\u00fcsel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:21) [89%] :\r\nOui, je crois que, en touchant un point tout \u00e0 fait central, on n'a pas utilis\u00e9 le mot mais c'est c'est exactement ce qui \u00e9tait au coeur, l'enjeu c'est le contr\u00f4le, il faut contr\u00f4ler \u00e0 la fois cette population \u00e7a \u00e7a vient d'\u00eatre dit, parce que les gens commencent \u00e0 migrer parce qu'il y a effectivement une d\u00e9mographie qui permet ou qui oblige les gens \u00e0 se d\u00e9placer, mais par ailleurs, ce qui est probablement aussi en cause et, derri\u00e8re ceci, c'est le contr\u00f4le des finances donner c'est quand on le fait de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9, c'est le faire sans contr\u00f4le, ce qui importe, c'est que quand les \u00c9tats commen\u00e7a \u00e0 se constituer, que \u00e7a soit les communes ou les cantons qui commencent \u00e0 apprendre une certaine importance m\u00eame si son palais les cantons fronti\u00e8res qu'on conna\u00eet aujourd'hui, ce sont quand m\u00eame des autorit\u00e9s que qui se mettent en place et ses autorit\u00e9s ont besoin d'un certain nombre de revenus comme l'\u00c9glise a besoin d'un certain nombre de revenus et donc le contr\u00f4le, comme par exemple tout ce qui est de l'aum\u00f4ne, doit faire l'objet de ce contre l'\u00c9glise va s'en approprier, d'une part, et, et c'est vrai, plut\u00f4t pour les cantons catholiques et dans les cantons protestants, on aura une tradition o\u00f9 l'\u00c9tat va effectivement beaucoup plus \u00eatre intervenant et et vouloir contr\u00f4ler l'va se faire par l'\u00c9tat, et s'il se fait par l'\u00c9tat, d'une mani\u00e8re centralis\u00e9e, il faut effectivement d\u00e9nombrer les bons d\u00e9nombrer les bons et les mauvais, ce qui nous appartiennent et ceux qui viennent de l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:48) [86%] :\r\nAlors pour remonter, on l'a dit le le fil de l'histoire pour \u00e9clairer au mieux l'autre attitude aujourd'hui des rejets, la m\u00e9fiance, les r\u00e9sistances aussi pour qu'on comprenne bien, donc le point de bascule c'est le moyen- \u00e2ge en gros hein alors comment on passe de cette soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale o\u00f9 vous l'avez expliqu\u00e9 la pauvret\u00e9, l'aum\u00f4ne sont per\u00e7ues comme des moyens d'atteindre le paradis quoi tout simplement \u00e0 cette m\u00e9fiance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, quels sont les j'irai les 2 balises cl\u00e9 Jean-Pierre Tabin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:22) [91%] :\r\nJe crois qu'on peut vraiment voir une des premi\u00e8res balises dans la volont\u00e9 de contr\u00f4ler les d\u00e9placements des des pauvres, des vagabonds, des pauvres, et dans ce contr\u00f4le des des d\u00e9placements, il y a toute une s\u00e9rie de mesures de police qui se font des chasses aux pauvres des renvois d\u00e9p\u00f4t du marquage des de l'interdiction de mendier de l'interdiction de donner, vous parliez de ce que c'\u00e9tait lui qui est propos\u00e9 de donner du 2\u00e8me r\u00e9giment, nous avons d\u00e9j\u00e0 ces choses -l\u00e0 que nous constatons, et c'est autour du contr\u00f4le des d\u00e9placements des gens et de la langue de la volont\u00e9 de garantir une s\u00e9curit\u00e9 sur les routes et de garantir que seuls les siens, on a toute cette. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:05) [91%] :\r\nVision de l'appartenance au territoire qui est tr\u00e8s importante au moyen- \u00e2ge et l'art naissance qui appartient puis appris \u00e0 l'industrialisation et le d\u00e9veloppement industriel est une 2\u00e8me valise extr\u00eamement important puisque, \u00e0 ce moment -l\u00e0, on a besoin que les gens se d\u00e9placent, on a besoin que les gens aillent dans les villes aille vers les usines aille vers les industries et donc on change compl\u00e8tement la donne change compl\u00e8tement, reste que la production industrielle produit \u00e9galement de la pauvret\u00e9 et continue de produire de la pauvret\u00e9 et on se trouve avec des populations qui \u00e9taient plus ou moins contenues dans les communes dans les paroisses qui \u00e9taient nos pauvres et on se retrouve dans des villes o\u00f9 tout d'un coup, il y a des pauvres qu'on ne conna\u00eet pas, dont on ne conna\u00eet pas les parents dont on ne conna\u00eet pas l'ascendance dont on ne sait pas qui ils sont et sur lesquels toute une s\u00e9rie de m\u00e9fiance vont se d\u00e9velopper parce qu'on ne les conna\u00eet pas parce qu'on n'a pas la mani\u00e8re de les rattacher comme on avait pu les rattacher je pense qu'un point de basculement extr\u00eamement important au 19\u00e8me si\u00e8cle autour de ce d\u00e9ploiement fin du 19\u00e8me si\u00e8cle mis fin du 10\u00e8me du 9\u00e8me autour de ce d\u00e9ploiement la r\u00e9volution industrielle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:13) [86%] :\r\nEn Suisse, Nicole Duparc on va ausculter de plus pr\u00e8s les politiques et les discours actuels autour de la mendicit\u00e9 en commen\u00e7ant par pr\u00eater l'oreille \u00e0 narrer de 2008, oui, de la clause instance juridique du pays, c'est-\u00e0-dire le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral le fameux th\u00e9 comme on dit, concernant la d\u00e9cision genevoise d'interdire la mendicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:36:35) [87%] :\r\nOn ne saurait nier que la mendicit\u00e9 peut entra\u00eener des d\u00e9bordements, donnant lieu \u00e0 des plaintes notamment de particulier importun\u00e9 et de commer\u00e7ants inquiets de voir fuir leur client\u00e8le, il n'est en effet pas rare que les personnes qui mendient adopte une attitude insistante, voire harc\u00e8lent les passants, il n'est malheureusement pas rare que des personnes qui mendient, soit en r\u00e9alit\u00e9 exploit\u00e9e dans le cadre de r\u00e9seaux qui les utilisent \u00e0 leur seul profit et qu'il existe en particulier un risque r\u00e9el que des mineurs, notamment des enfants soient exploit\u00e9s de la sorte, ce que l'Autorit\u00e9 allait devoir attacher et de presse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:14) [84%] :\r\nRen\u00e9 Kn\u00fcsel dans cet arr\u00eat juridique, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9sume en fait ce que l'on reproche aux personnes qui mendient et savoir quelles seraient exploit\u00e9s, ce que vous, r\u00e9sultats de vos enqu\u00eates \u00e0 Lausanne, vous avez pu constater. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:31) [90%] :\r\nTout d\u00e9pend ce qu'on appelle une exploitation mais si l'exploitation et le fait d'une personne ou d'un groupe sur d'autres personnes, nous ne nous n'avons pas pu le v\u00e9rifier, nous ne pouvons nous ne pouvons pas \u00e9videmment l'exclure, parce qu'on n'a pas v\u00e9rifi\u00e9, on n'a pas v\u00e9rifi\u00e9 l'ensemble de la des des mendiants, tous les jours, on n'a pas pu le faire non plus en dehors de d'un cercle g\u00e9ographique que nous connaissions, c'est-\u00e0-dire en gros le les, les, les principales villes vaudoises, on ne peut pas l'exclure, sur d'autres cantons mais de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, cette ce travail que nous avons pu faire sur le terrain montre encore une fois que l'exploitation signifie qu'on doit avoir du b\u00e9n\u00e9fice d'exploitation n\u00e9cessite quand m\u00eame une organisation et donc la production d'une d'une valeur suppl\u00e9mentaire d'une plus- Value comme comme on disait autrefois, c'est-\u00e0-dire quelque chose qui \u00e9tait ajouter \u00e0 ce que les gens vont consommer habituellement or, encore une fois il faut insister l\u00e0- dessus, les mendiants la mendicit\u00e9, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, rapporte peu, en tout cas dans l'acte de tendre la main, vous n'arrivez vous n'arrivez qu'\u00e0 survivre jusqu'au lendemain, \u00e9ventuellement \u00e0 na\u00eetre en francs de c\u00f4t\u00e9 pour une journ\u00e9e, donc on est dans une logique o\u00f9 pour qui exploitation il faut effectivement que on n'est pas un int\u00e9r\u00eat quelconque et et donc c'est un terrain, on l'a pas vu maintenant \u00e9videmment qu'\u00e0 l'int\u00e9r\u00eat des groupes, on peut pas exclure que, dans une famille, on pousse certaines personnes \u00e0 mendier, alors que d'autres ne le font pas, il y a toujours des formes d'exploitation secondaire mais qui existe aussi dans nos familles qui alors la ligne rouge, c'est un peu les mineurs alors aligneront eux je sais les mineurs, le fond de du travail que nous avons fait sur le terrain et est partie de l\u00e0, c'est une des questions que l'on s'est pos\u00e9es au niveau de l'\u00c9tat, savoir s'il y avait une exploitation des enfants, une exploitation directe ou indirecte, on en a fait allusion tout \u00e0 l'heure c'est exploitation indirect, serait la mise en \u00e9vidence d'enfants d'enfants on a donn\u00e9 quelques exemples pour milieu de l'hiver, une maman qui mendient, avec un enfant emmaillot\u00e9 dans dans ces bras effectivement c'est le geste d'apitoiement qui qui est contest\u00e9e ici pour nous dans le dans la soci\u00e9t\u00e9 d'exploitation pourrait venir de la mise en danger de 7 enfants exploit\u00e9s lorsque la laisser pardon non scolaris\u00e9s non scolaris\u00e9s, bon l\u00e0, il \u00e9tait dans ses bras, difficile \u00e0 scolariser mais en tout cas, des enfants qui ne suivent pas, n'ont pas la chance de se d\u00e9velopper, comme d'autres enfants peuvent le faire dans la soci\u00e9t\u00e9, alors on on est quand m\u00eame un paradoxe assez int\u00e9ressant, d'un c\u00f4t\u00e9 on n'offre aucune possibilit\u00e9 \u00e0 ses enfants de s'ins\u00e9rer puisqu'on veut les chasser et d'un autre c\u00f4t\u00e9, on veut que ce qui soit qui sont l\u00e0, qui essaye de survivre avec leurs enfants ou \u00e9l\u00e8vent leurs enfants \u00e9duquent leurs enfants avec les normes qui sont l\u00e9gaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:30) [92%] :\r\nAlors c'est peut-\u00eatre int\u00e9ressant \u00e0 ce stade du de parler de ce que fait Berne, qui a eu un projet pionnier qui s'appelle Agora qui visait et qui vise toujours, j'imagine, a justement distinguer les mineurs des autres et \u00e0 consid\u00e9rer ces mineurs comme des victimes, le but \u00e9tant de les renvoyer dans leur pays d'origine, aujourd'hui, l'Union des villes suisses veut s'inspirer de ce projet bernois donc pour l'ensemble des villes de Suisse, c'est un pas dans une bonne direction Jean-Pierre Tabin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:05) [86%] :\r\nAlors enfant peut-\u00eatre reprendre un tout petit peu, nous sommes dans un \u00e0 un univers de st\u00e9r\u00e9otypes les st\u00e9r\u00e9otypes sur les gens des gens d\u00e9natur\u00e9 mes parents d\u00e9natur\u00e9s, qui ne s'occuperait pas de leurs enfants qui est les r\u00e9\u00e9quilibrage obligerait \u00e0 faire acte de mendicit\u00e9, donc on est dans un univers de st\u00e9r\u00e9otypes qui a d'ailleurs repris par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, vous aurez remarqu\u00e9 que il n'est pas rare n'est pas encore l'administration d'une preuve. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:33) [83%] :\r\nHein, c'est juste une affirmation une rh\u00e9torique de de l'\u00e9vidence, on nous dit des choses sans l'Agora est extr\u00eamement int\u00e9ressant, Agora, c'est un projet qui vise directement les enfants Roms et donc on a des st\u00e9r\u00e9otypes racistes l\u00e0 derri\u00e8re et je crois qu'il faut vraiment appeler les choses par leur nom par rapport au bon h\u00e9 bien par rapport \u00e0 toute une s\u00e9rie de population sur laquelle on a du ce projet a \u00e9t\u00e9 mis en place en 2009, il a pour but de il il est, c'est l'id\u00e9e de garder, d'avoir des places dans Des hommes dans lesquelles on peut placer les enfants retirer les enfants pour les placer \u00e7a rappelle de 3 histoires de retrait d'enfants sur les billets niches on attendra parler aux salari\u00e9s je pas ce soir \u00e0 infrarouge, donc cela rappelle de 3 Viers histoires sur lesquelles d'ailleurs la Suisse s'est excus\u00e9 par plusieurs mais ce qui est un et puis ensuite on les renvoyer chez eux dans leur pays les chasser en d'autres termes, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que depuis dominance, nous sommes en 2014 il y a eu exactement 0 enfant plac\u00e9 dans le cadre d'accords. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:44) [79%] :\r\nAlors, alors, les errances sa violente parce que moi j'ai lu des interviews, on se f\u00e9licitait, succ\u00e8s de ce fait, les alors l\u00e0 j'ai jamais il absolument. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:53) [85%] :\r\nJ'ai un interview ici de Monsieur ce qui est le le le promoteur de cette initiative, parue dans le Bund d'hier, voyez comme un, nous sommes tr\u00e8s savoir tr\u00e8s et qui dit : il y a eu aucun, c'est la preuve du succ\u00e8s de notre initiative puisque \u00e7a fait peur aux mendiants de venir \u00e0 Berne, parce qu'ils ont peur qu'on leur retire leurs enfants et dit : le fait qu'il y avait pas eu et la preuve que \u00e7a marche, je vous laisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:22) [92%] :\r\nAlors si tout le monde applique cette politique, l'Agora, \u00e7a va poser un petit probl\u00e8me, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:28) [94%] :\r\nBen \u00e9coutez on obtient ce qu'on souhaite, c'est-\u00e0-dire le fait tout simplement que, comme ces gens sont dissuad\u00e9s de venir parce qu'on fait peser sur le la famille la structure, la famille les enfants un certain nombre de menaces, donc on va tout simplement cr\u00e9er une situation dans laquelle les enfants ou les mineurs vont rester au pays avec une migration des parents, ce qui veut pas dire \u00e9videmment, que la situation de ses propres enfants sur le territoire dans lequel ils vivent habituellement soit bonne, cette situation reste difficile, voire extr\u00eamement voire peut-\u00eatre m\u00eame pire que ce qu'elle n'aurait pu \u00eatre dans le pire des cas imaginables dans nos rues, donc je pense que ce que je pense que ce qu'on ce qu'on vise ici c'est uniquement il \u00e9loignement du probl\u00e8me et on le voit pratiquement dans toutes les les sph\u00e8res politiques, de quelque couleur qu'elle soit on on veut pas traiter ce probl\u00e8me parce qu'on sait pas comment le traiter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:24) [90%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame incroyable, parce que l\u00e0 on lit j'ai sous les yeux un article paru bon dans un quotidien suisse Romand, qui dit justement \u00e0 propos d'Agora, l'exp\u00e9rience a consist\u00e9 \u00e0 retracer les itin\u00e9raires des mendiants afin de cerner les commanditaires et de prot\u00e9ger activement les victimes, autrement dit les mineurs, elle a montr\u00e9 des bandes tr\u00e8s bien mobile qui exploite des mendiants d\u00e9pourvus de pi\u00e8ces identit\u00e9 la police arr\u00eat\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 au total 638 \u00e9trangers, dont 69 enfants non accompagn\u00e9s, voil\u00e0 donc c'est pas du tout ce que vous nous dites quoi Jean-Pierre au cas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:57) [89%] :\r\nClassement n'a \u00e9t\u00e9 faite dans un homme selon les dires m\u00eames de de de l'\u00c9tat bernois donc ai pas de raison de mettre en doute, c'est cette \u00e9t\u00e9 une r\u00e9ponse \u00e0 une interpellation au Grand Conseil, donc ils ont r\u00e9pondu : \u00e7a, je le constate : nous sommes tous vraiment dans de du st\u00e9r\u00e9otype qu'ils ont arr\u00eat\u00e9, pourquoi, comment il faut faut bien voir comment les choses se passent, nous sommes plus vous interdisez plus vous mettez -nous laisser les gens dans une situation de faire un acte r\u00e9pr\u00e9hensible par la loi, quand par exemple vous leur donnez pas de lieu o\u00f9 dormir, vous les obligez \u00e0 dormir dans un Parking dans une voiture et vous leur mettez une amende parce que ils ont pas payer l'horodateur parce que ils dorment dans la rue parce qu'ils payent pas la taxe poubelle parce que, et il y a toute une s\u00e9rie d'actes qui sont criminalis\u00e9s sans que les gens, mais il fait aucun acte criminel au sens o\u00f9 on l'entend habituellement et les histoires d'enfants, nous avons vu des enfants dans le cas de notre enqu\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 autour des personnes qui mendient, nous n'avons pas vu ainsi instrumentalis\u00e9 dans la mendicit\u00e9, notamment parce que les parents ne les laisse pour une s\u00e9rie pour les enfants scolaris\u00e9s les laisse plut\u00f4t payer dans la famille, et aussi parce qu'ils sont autour de, mais pas dans la mendicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:19) [85%] :\r\nDerni\u00e8re escale dans Babylone Nicole Duparc, on va aller \u00e0 point d'eau, une institution qui accueillent des sans abris, le temps d'une douche ou d'une scie oui alors \u00e7a existe \u00e0 Lausanne, o\u00f9 vous avez enqu\u00eat\u00e9 d'ailleurs et \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 Fr\u00e9d\u00e9ric Baillif a r\u00e9alis\u00e9 ce documentaire une douche contre la mis\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:38) [79%] :\r\nBen apr\u00e8s 3 jours sans doute sa au plaisir de se refaire une petite beaut\u00e9 de sentir un peu mieux, maintenant, il a essay\u00e9 de me r\u00e9fugier un peu dans les conditions on le allant \u00e0 la gare ou emballant dans un peu dans les un peu partout, ton propos je passe plus inaper\u00e7u dans le magasin o\u00f9 certains peu chaud et tout comme \u00e7a, j'ai le temps de le de rester au chaud jusqu'au soir. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:03) [76%] :\r\nJ'ai pas travaill\u00e9 bien je suis prouve la Roumanie c'est c'est trop difficile \u00e0 vie, donc je je revenir ici pour chercher du travail, mais il y a pas de travail, donc je venir ici pour eux comme s'appelle pour voler pour voler dos au magasin de tout comme elle s'appelle. \r\nPour faire de b\u00eatises parce qu'il y a pas autre chose et pas travail \u00e0 j'aime pas, mais il faut obliger on ne j'ai des enfants, \u00e2g\u00e9s, je suis mari\u00e9, j'en prends aujourd'hui \u00e0 la police et Matt rappelle la police aujourd'hui dans la rue au je demande \u00e7a, c'est la une telle d\u00e9cision qui m'a donn\u00e9 la police d\u00e9cide de la Comessa de la de Gen\u00e8ve, il a dit que joue pas si je parle pas que je vais faire 3 mois au plus, une ann\u00e9e de prison donc samedi Gelot avions je vais partir la Roumanie mais j'ai droit de donner ici je crois qu'on sait pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:09) [90%] :\r\nUne de contre la mis\u00e8re, un documentaire de Fr\u00e9d\u00e9ric Baillif, on l'entend cette mis\u00e8re, elle touche \u00e9videmment de plus en plus de monde est -ce que \u00e7a risque de durcir les pol\u00e9miques Ren\u00e9 Kn\u00fcsel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:22) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, le, le, le fait d'avoir une pression par un nombre de personnes plus important mais aussi d'avoir un risque de pr\u00e9carisation d'une partie de la population suisse, tout \u00e7a va durcir les rapports sociaux pas durcir tout simplement le discours, on va d'autant plus exiger de clarifier qui est en droit de et qui n'est pas sans grade, donc le fait d'avoir une pression de cette nature, va aussi avoir une sorte de de logique au niveau politique, o\u00f9 il faudra d'une mani\u00e8re ou d'une autre affaire au niveau en tout cas du discours des des d\u00e9clarations on on tient le probl\u00e8me on a des solutions, on va les r\u00e9soudre ce probl\u00e8me et donc la la vraie solution, c'est de rejeter ces personnes c'est leur interdire d'\u00eatre l\u00e0, c'est, c'est de les les interdire dans beaucoup de de situation, c'est-\u00e0-dire le logement, c'est interdire la mendicit\u00e9, c'est interdire tout simplement le le passage d'art de de la fronti\u00e8re, ce sont des donc des choses qu'on on va proclamer et on ne pourra tout simplement pas les tenir, donc dans les f\u00eates, il y aura de grosses difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:28) [92%] :\r\nAlors pour vous, il y a pas de politique ad\u00e9quate possible sans impliquer les personnes qui mendient, alors comment, sous quelle forme rapidement bien s\u00fbr et puis est -ce que l'opinion publique, les politiques sont sont pr\u00eats quoi ton compte tenu aussi du contexte 9 apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier on va dire Jean-Pierre Savare. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:47) [92%] :\r\nJe pense d'abord que la stigmatisation d'une population qu'on appelle les Roms et \u00e7a participe de ce qui s'est pass\u00e9 le 9 f\u00e9vrier c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 on stigmatise des personnes qu'on qualifie d'\u00e9trang\u00e8res comme \u00e9tant probl\u00e9matique, h\u00e9 bien on a toute une s\u00e9rie de de choses qui existent, nous ne nous estimons et nous proposons dans ce livre, qu'effectivement on pense, les politiques diff\u00e9remment et qu'on lui pose avec les gens qui sont l\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'on prenne au s\u00e9rieux ce que nous dit la Constitution helv\u00e9tique, c'est que toute personne a le droit de vivre dignement et doit \u00eatre soutenu pour pouvoir vivre dignement, quel que soit, et quel que soit son origine, quel que soit son statut de s\u00e9jour, etc, et par rapport \u00e0 \u00e7a, il y a des exp\u00e9riences qui se font, qui qui existe dans d'autres pays que la Suisse notamment en Italie, en France, pour prendre des pays voisins qui sont des id\u00e9es, des exp\u00e9riences qu'on a essay\u00e9 de mettre avec les gens de de faire, de prendre des initiatives qui leur permettent d'acc\u00e9der au logement d'acc\u00e9der \u00e0 l'emploi d'acc\u00e9der en fait \u00e0 une vie normale, comme tout un chacun, mais \u00e7a, \u00e7a demande \u00e9videmment un changement de politique et pas une seule politique r\u00e9pressive. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:01) [87%] :\r\nDe politique et une mentalit\u00e9 de politique d'abord lutter contre les pauvres, les politiques face \u00e0 la mendicit\u00e9 dans le canton de Vaud c'est paru aux \u00c9ditions d'en bas, c'est sign\u00e9 par vous Jean-Pierre Tabin par vous, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, avec la collaboration de Claire Ansermet merci \u00e0 vous d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous aujourd'hui pour se Babylone. \r\nMerci \u00e9galement \u00e0 nos directrice \u00e9veill\u00e9 Marie- Claude que de lui, Babylone, assistance de production c'est Nicole corps pataud pour la r\u00e9alisation aujourd'hui et toute cette semaine, Patrick Lenoir Nicole Duparc et Nancy Keenan. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:51:57) [58%] :\r\nIl a constat\u00e9 interminist\u00e9riel beaucoup de classe, il y a beaucoup de qualit\u00e9s qui alors. \r\n\u00e0 l'humilit\u00e9, \u00e0 la pointe de l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:40) [90%] :\r\nToutes les guides Babylone vous remercie d'avoir pass\u00e9 ce moment avec nous, Babylone, c'est du lundi au jeudi, on vous donne rendez- vous d\u00e8s 9 \u00e0 10 en nouvelle diffusion le soir 19 heures, et si vous souhaitez t\u00e9l\u00e9charger c'\u00e9tait mission, vous pouvez le faire sur RTL ce Point CH barres obliques Babylone ou encore nous retrouver sur Facebook, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous toute belle soir\u00e9e \u00e0 l'\u00e9coute de nos programmes \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tabin, Jean-Pierre", "role": "professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social et de la sant\u00e9 \u00e0 Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kn\u00fcsel, Ren\u00e9", "role": "professeur \u00e0 l facult\u00e9 des sciences sociales et politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9796A0F-B776-4E7E-A163-318318135458", "internalArchiveId": "B9796A0F-B776-4E7E-A163-318318135458", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Crise en Ukraine. La Crim\u00e9e passe de la phase politique \u00e0 une phase militaire : 1. Commentaire de Ga\u00ebtan Vannay. -  2. Reportage en Crim\u00e9e \u00e0 Simferopol avec les interviews d'Andrei Karoulov, ancien soldat et membre des groupes d'auto-d\u00e9fense de Crim\u00e9e et d'Ihor Mamchour, lieutenant-colonel. - 3. La Crim\u00e9e devrait adopter la monnaie russe : commentaire de Fr\u00e9d\u00e9ric Mamais", "publicationDate": "2014-03-19T00:00:00Z", "summary": "1. Le conflit en Crim\u00e9e passe de la phase politique \u00e0 une phase militaire. Une petite phrase prononc\u00e9e le 18 mars 2014 par premier ministre ukrainien Arseni Iatseniouk  apr\u00e8s la mort d'un soldat ukrainien, tu\u00e9 lors d'une tentative d'assaut contre son unit\u00e9 bas\u00e9e \u00e0 Simf\u00e9ropol. Du coup, Kiev autorise les militaires ukrainiens en Crim\u00e9e \u00e0 utiliser leurs armes pour se d\u00e9fendre. L'Occident annonce des sanctions suppl\u00e9mentaires contre la Russie, sanctions qui pourraient \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es le 19 mars 2014 lors d'un Sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles. Mais ces perspectives de sanctions ne semblent pas du tout impressionner Moscou. Le destin de la Crim\u00e9e semble tout d\u00e9cid\u00e9 apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum du 16 mars 2014 o\u00f9 96,77% des \u00e9lecteurs se sont prononc\u00e9s pour un rattachement de la p\u00e9ninsule \u00e0 la Russie, malgr\u00e9 le rejet cat\u00e9gorique du gouvernement ukrainien et des Occidentaux. - 2. La grande question aujourd'hui, c'est le devenir des bases militaires ukrainiennes de la p\u00e9ninsule. Beaucoup d'entre elles sont aujourd'hui encercl\u00e9es. Le premier ministre s\u00e9paratiste Sergue\u00ef Aksenov a \u00e9t\u00e9 clair, soit les soldats retournent \u00e0 la vie civile, soit ils quittent la Crim\u00e9e, soit ils pr\u00eatent all\u00e9geance au nouveau pouvoir \u00e0 Simf\u00e9ropol. Un choix pour le moins corn\u00e9lien. - 3. Au lendemain de la signature par Vladimir Poutine de l'accord qui rattache la p\u00e9ninsule \u00e0 la Russie, la Crim\u00e9e veut adopter le rouble d'ici le mois d'avril 2014. Une conversion \u00e0 tr\u00e8s haut risque pour l'\u00e9conomie et la population.", "durationSec": 337, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Crim\u00e9e", "Ukraine"], "thematicThemes": ["monnaie", "rouble", "guerre \u00e9conomique", "relations internationales", "base militaire", "soldat"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-06T15:40:22Z", "speechToTexts": ["06.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe conflit en Crim\u00e9e, passe de la face politique \u00e0 une phase militaire, une petite phrase du 1er ministre ukrainien Arseni Iatseniouk hier apr\u00e8s la mort d'un soldat ukrainien tu\u00e9 lors d'une tentative d'assaut contre son unit\u00e9 bas\u00e9e \u00e0 Simf\u00e9ropol, du coup, Kiev, les militaires ukrainiens en Crim\u00e9e \u00e0 utiliser leurs armes pour se d\u00e9fendre, quant \u00e0 l'Occident, il annonce des sanctions suppl\u00e9mentaires contre la Russie, qu'il pourrait d\u00e9cider demain lors d'un sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles, mais ces perspectives de sanctions ne semble pas du tout impressionner Moscou Ga\u00ebtan Vannay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [91%] :\r\nOui, Vladimir Poutine a donn\u00e9 hier le ton devant son Parlement une d\u00e9termination totale et on peut compter sur son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, un vieux routier de la diplomatie pour ne se laisser impressionner par personne et que les \u00c9tats-Unis et l'Union europ\u00e9enne pr\u00e9pare de nouvelles sanctions ne perturbe pas les 2 hommes, Sergue\u00ef Lavrov, d'ailleurs l'a dit hier soir par t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 son homologue am\u00e9ricain John Kerry des sanctions aussi le occidentale serait inacceptable et suivi d'ailleurs de cons\u00e9quences et quand John Kerry explique qu'une nouvelle incursion de la Russie dans l'est de l'Ukraine, repr\u00e9senterait un acte scandaleux Vladimir Poutine et Sergue\u00ef Lavrov doivent s'ouvrir un peu scandaleux Anne adjectif bien faible et si maintenant que l'annexion de la Crim\u00e9e le scandale n'est plus la Crim\u00e9e elles-m\u00eames mais laisse de l'Ukraine, et bien \u00e7a ent\u00e9rine la vision du Kremlin des \u00c9tats-Unis, il recule. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [90%] :\r\nEt guettant l'ambassadeur de Russie en Suisse va lui jusqu'\u00e0 faire allusion au si\u00e8ge de Leningrad. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [92%] :\r\nLe si\u00e8ge de Leningrad, hein, c'\u00e9tait de 1941 1944 le si\u00e8ge de de Saint-Petersbourg, selon son nom actuel par les nazis 872 jours de si\u00e8ge et donc nous avons demand\u00e9 hier une interview \u00e0 l'ambassadeur de Russie en Suisse sur les sanctions d'Union europ\u00e9enne, nous avons re\u00e7u une r\u00e9ponse \u00e9crite la vie d'Alexander, il nous explique que les sanctions sont en fait devenus un moyen des pays occidentaux pour punir les pays qui conduisent aux yeux de ces pays occidentaux une politique ind\u00e9pendante, il rappelle aussi que les sanctions sont un instrument \u00e0 double tranchant, dans un monde o\u00f9 tout est imbriqu\u00e9 et et donc monsieur l'ambassadeur, pour ceux qui ne croirait par la d\u00e9termination de son pays, il rappelle qu'au cours de son histoire moderne, je cite : la Russie \u00e0 surmonter les p\u00e9riodes diff\u00e9rentes, de pression, y compris le si\u00e8ge de Leningrad et nos compatriotes en sont toujours sortis avec dignit\u00e9, fin de citation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [91%] :\r\nEt c'est une r\u00e9ponse d'ailleurs de l'ambassade de Russie en Suisse que vous pourrez retrouver sur notre site internet rtsinfo d'ici quelques minutes, le temps de de la mettre en ligne Ga\u00ebtan Vannay merci pour la grande question aussi ce matin, c'est l'avenir des bases militaires ukrainiennes a ukrainiennes en Crim\u00e9e on beaucoup d'entra\u00eeneurs aujourd'hui sont encercl\u00e9s et le 1er ministre s\u00e9paratiste a \u00e9t\u00e9 clair lui soit ces soldats retournent \u00e0 la vie civile, soit ils quittent la Crim\u00e9e, soit ils pr\u00eatent all\u00e9geance au nouveau pouvoir, reportage de S\u00e9bastien Gobert \u00e0 Simf\u00e9ropol. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [87%] :\r\nIls sont environ 500 petits hommes verts comme les m\u00e9dias ukrainiens les ont surnomm\u00e9s \u00e0 faire le si\u00e8ge de la baisse de paix r\u00e9v\u00e8le la caserne ukrainiennes, la plus grande des Crim\u00e9e \u00e0 travers la p\u00e9ninsule plusieurs compagnies se sont d\u00e9j\u00e0 rendus ou ont fait d\u00e9fection, on murmure que d'autres encore, aurait \u00e9t\u00e9 achet\u00e9es Andr\u00e9 car vous le faites, un des membres des groupes d'autod\u00e9fense de Crim\u00e9e lui- m\u00eame un ancien soldat qui montent la garde devant la base pour lui, la solution ne fait pas de doute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [77%] :\r\nC'est dans cette, dans cette base 75 pourcent des des soldats sont je n'imagine pas une seconde que ces jeunes hommes qui viennent d'ici, qui nous connaissent continue \u00e0 servir l'Ukraine, je suis s\u00fbr \u00e0 100 pourcent qu'il doit d\u00e9missionner et rester servir ici dans la nouvelle arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [88%] :\r\nEt en effet, des civils, principalement des femmes, des m\u00e8res, des \u00e9pouses passe les barrages sans souci pour rendre visite aux soldats dans la plupart des bases ceux -ci disposent de tout ce dont ils ont besoin, mais le moral est en berne, le lieutenant- colonel Igor m\u00eame jouerait est en charge d'une base \u00e0 Simf\u00e9ropol, il se sent abandonn\u00e9 et sa r\u00e9ponse quant \u00e0 sa loyaut\u00e9 vis-\u00e0-vis de l'Ukraine et puisque sibylline. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:44) [90%] :\r\nIl faut comprendre que je n'ai re\u00e7u aucun ordre du minist\u00e8re de la D\u00e9fense ukrainien ni du haut commandement de l'arm\u00e9e, donc en tant que lieutenant- colonel en charge de cette base je dois juste tenir mes positions et attendre pour servir une autre arm\u00e9e commune propose moi et mes hommes, nous voulions d'abord d\u00e9missionner de celle -ci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [86%] :\r\nLa situation semble encore sous contr\u00f4le mais l'\u00e9quilibre de cette dr\u00f4le de guerre et pr\u00e9caire et les questions de loyaut\u00e9 doivent trouver des r\u00e9ponses imminente S\u00e9bastien Chobert : rtsinfo Simf\u00e9ropol. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [90%] :\r\nLa Crim\u00e9e qui veut aussi adopt\u00e9 la monnaie russe d'ici avril le rouble Fr\u00e9d\u00e9ric Mailliet, \u00e7a c'est une conversion \u00e0 tr\u00e8s haut risque pour l'\u00e9conomie \u00e9galement pour la population. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:22) [92%] :\r\nLe 1er avril Simf\u00e9ropol l\u00e2chera la faible hryvnia ukrainienne contraint rouble fort pour satisfaire une Crim\u00e9e annex\u00e9e Moscou devrait \u00eatre accommodant et d\u00e9cider par exemple qu'une \u00e9quivaudra \u00e0 un rouble r\u00e9sultat imm\u00e9diat, les salaires et l'\u00e9pargne augmente m\u00e9caniquement avec la conversion les Crim\u00e9e un ont donc l'impression que \u00e7a va mieux mais attention cet enrichissement pourrait devenir \u00e0 long terme, un cadeau empoisonn\u00e9, comme le dit l'adage, une monnaie doit refl\u00e9ter la vigueur d'une \u00e9conomie, or une conversion trop g\u00e9n\u00e9reuse de la r\u00e9union rouble signifie que les salaires et les prix deviennent trop \u00e9lev\u00e9s dans une \u00e9conomie plus faible que le reste de la zone rouble \u00e0 l'arriv\u00e9e, c'est un sc\u00e9nario \u00e0 l'allemande, qui attend peut-\u00eatre la Crim\u00e9e, souvenez -vous, lors de la r\u00e9unification de 1990 l'Allemagne de l'Est, avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une conversion de la monnaie trop avantageuses, quelques ann\u00e9es plus tard, le ch\u00f4mage ronge l'ex- RDA qui \u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 beaucoup moins comp\u00e9titive pour la Crim\u00e9e, il n'y aura donc peut-\u00eatre pas de rouble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [92%] :\r\nSans trouble et Didier Burkhalter, lui, souligne que les derniers d\u00e9veloppements Crim\u00e9e ne doivent pas marqu\u00e9 la fin de la diplomatie pour r\u00e9soudre cette crise qualifiante \u00e9galement les r\u00e9centes d\u00e9cisions russes d'incompatible avec le droit international. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Karoulov, Andrei", "role": "ancien soldat et membre des groupes d'auto-d\u00e9fense de Crim\u00e9e", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vannay, Ga\u00ebtan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duployer, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Gobert, S\u00e9bastien", "role": "correspondant RTS Simferopol", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mamchour, Ihor", "role": "lieutenant-colonel", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF6F9617-C291-4A9B-BC81-62B43803A200", "internalArchiveId": "EF6F9617-C291-4A9B-BC81-62B43803A200", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Crise en Ukraine. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral g\u00e8le les n\u00e9gociations sur l'accord de libre-\u00e9change avec la Russie. 1. Commentaire de Thibaut Schaller avec la d\u00e9claration de Johann Schneider-Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie. - 2. Tensions entre Moscou et Kiev apr\u00e8s le rattachement formel de la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie : commentaire de Jacques Allaman", "publicationDate": "2014-03-19T00:00:00Z", "summary": "1. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider-Ammann d\u00e9clare \u00e0 la radio al\u00e9manique SRF que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral suspend les n\u00e9gociations avec la Russie \u00e0 cause des tensions actuelles en Crim\u00e9e. Il n'est pas encore question de sanctions envers la Russie. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cidera dans les prochaines semaines s'il suit l'Union europ\u00e9enne par rapport aux sanctions. - 2. Situation toujours tendue en Crim\u00e9e, suite \u00e0 la ratification du parlement russe, la Douma, du trait\u00e9 rattachant la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie. Le 20 mars 2014 aura lieu un Sommet europ\u00e9en pour d\u00e9cider sur de nouvelles sanctions. En Crim\u00e9e, les miliciens pro-russes ont occup\u00e9 le si\u00e8ge de la marine ukrainienne \u00e0 S\u00e9bastopol, sans qu'un coup de feu ait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9.", "durationSec": 178, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Ukraine", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Crim\u00e9e", "Suisse"], "thematicThemes": ["n\u00e9gociation", "accord international", "crise politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T00:19:55Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc d\u00e9cid\u00e9 de geler les n\u00e9gociations sur l'accord de libre- \u00e9change avec la Russie, Johann Schneider- Ammann, elle a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la radio al\u00e9manique SRF Thibaut Schaller en cause selon le ministre de l'\u00e9conomie, c'est la situation actuelle en Crim\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [92%] :\r\nOui, il n'est pas encore question de sanctions envers la Russie, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cidera dans les prochaines semaines s'il suit l'Union europ\u00e9enne, mais la crise en Ukraine et en Crim\u00e9e inqui\u00e8te le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sign\u00e9 un accord de libre- \u00e9change avec la Russie n'est actuellement pas envisageable, selon le ministre de l'\u00c9conomie Anne Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [88%] :\r\nEt qu'NMD am\u00e9ricains reconnaissaient les difficult\u00e9s en Crim\u00e9e et dans cette situation incertaine, on ne peut pas faire comme si rien ne s'\u00e9tait pass\u00e9 tout 9 organistes en d'autres termes, les accords de libre- \u00e9change sont importants, le march\u00e9 russe est important : le march\u00e9 de l'union douani\u00e8re est important mais pas \u00e0 n'importe quel prix \u00e7a va rena\u00eetre, c'est pourquoi nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'un ajournement pour reprendre en temps voulu les n\u00e9gociations en vue d'un accord, c'est le 1er signal formel, le signe que nous nous inqui\u00e9tons de l'\u00e9volution de la situation et a pass\u00e9 m\u00e9thadone tr\u00e8s clairement on ne ressort de combat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [98%] :\r\nDe nombreux observateurs ont reproch\u00e9 derni\u00e8rement \u00e0 la Suisse une trop grande proximit\u00e9 avec la Russie de Vladimir Poutine, la d\u00e9cision d'aujourd'hui traduit peut-\u00eatre la volont\u00e9 du gouvernement d'aller vers plus de neutralit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [96%] :\r\nEt la situation est de nouveau extr\u00eamement tendues entre Moscou et Kiev au lendemain du rattachement formel de la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie et \u00e0 la veille d'un sommet europ\u00e9en sur de nouvelles sanctions alors ce matin, Jacques Allamand des miliciens pro- russes ont occup\u00e9 le si\u00e8ge de la marine ukrainienne \u00e0 S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [93%] :\r\nOui, situation tr\u00e8s confuse tout \u00e0 l'heure, les militants pro- russe indique s'\u00eatre empar\u00e9 du chef de la marine ukrainienne apr\u00e8s avoir investi, avec l'aide de repr\u00e9sentants des troupes russes, le si\u00e8ge de la marine ukrainienne dans le courant de la matin\u00e9e \u00e0 Kiev le ministre ukrainien de la d\u00e9fense par int\u00e9rim et le 1er vice- 1er ministre ont cherch\u00e9 \u00e0 se rendre en Crim\u00e9e pour mettre fin \u00e0 l'escalade du conflit, le Kremlin a aussit\u00f4t oppos\u00e9 une fin de non- recevoir \u00e0 cette initiative, par la voix de Sergue\u00ef Axionov Premiers ministres de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste aujourd'hui rattach\u00e9e \u00e0 la Russie Axionov qui prend directement ses ordres aupr\u00e8s de Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9 que l'actuel ministre ukrainien de la D\u00e9fense et son 1er vice- 1er ministre n'\u00e9taient pas les bienvenus en Crim\u00e9e \u00e0 Kiev ont fait savoir que les forces ukrainiennes ne se retirerait pas de la p\u00e9ninsule. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [93%] :\r\nDonc, situation tr\u00e8s complexe avec un Vladimir Poutine, encore et toujours \u00e0 la manoeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [96%] :\r\nAbsolument, puisque le Kremlin a annonc\u00e9 que la Russie avait entam\u00e9 des manoeuvres a\u00e9riennes \u00e0 grande \u00e9chelle dans la r\u00e9gion occidentale de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie ces exercices ne concerne toutefois pas les r\u00e9gions limitrophes de la fronti\u00e8re ukrainienne, c'est ce qu'ont fait savoir au minist\u00e8re russe de la D\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [74%] :\r\nL'initiative et comme. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Schneider-Ammann, Johann", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral : chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, de la formation et de la recherche (DEFR)", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS au Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EEA9FB7F-B581-4D0D-860E-75E1DD892320", "internalArchiveId": "EEA9FB7F-B581-4D0D-860E-75E1DD892320", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Rwanda (2/5) : Entretien avec Laure de Vulpian, journaliste (1/2)", "publicationDate": "2014-03-18T00:00:00Z", "summary": "Rencontre avec Laure de Vulpian, co-auteur avec Thierry Prungnaud de \"Silence Turquoise: Rwanda 1992-1994 - Responsabilit\u00e9s de l'Etat Fran\u00e7ais dans le g\u00e9nocide des Tutsi\", un livre qui revient sur l'op\u00e9ration \"humanitaire\" Turquoise, planifi\u00e9e par les autorit\u00e9s fran\u00e7aises et confi\u00e9e \u00e0 des militaires. Cette op\u00e9ration, contest\u00e9e d\u00e8s l'origine, commence douze jours seulement avant la chute de Kigali et la fin du g\u00e9nocide - douze jours entach\u00e9s d'imposture militaire et politique et de choix tr\u00e8s fautifs, selon Thierry Prungnaud. Il y a quelques ann\u00e9es, la justice a \u00e9t\u00e9 saisie d'une plainte contre l'\u00c9tat fran\u00e7ais pour \"complicit\u00e9 de g\u00e9nocide et de crimes contre l'humanit\u00e9\".", "durationSec": 3794, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Rwanda"], "thematicThemes": ["histoire", "g\u00e9nocide", "proc\u00e8s", "intervention militaire"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2015-11-14T05:13:21Z", "speechToTexts": ["14.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [69%] :\r\nAu Rwanda, non tous l\u00e0 tout tout le g\u00e9nocide tout d\u00e9marre aussit\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [59%] :\r\nPropos\u00e9 par Ir\u00e8ne, chaleur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [84%] :\r\nLa 1\u00e8re victime que j'ai vu \u00e0 la barre, je suis sorti de sa d\u00e9position liqu\u00e9fi\u00e9, je lui ai expliqu\u00e9 que \u00e9tait comme un abc\u00e8s qui va empirer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [96%] :\r\nCette semaine le Rwanda. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:33) [84%] :\r\nOn l'appelle le pays des 1000 collines depuis 3 jours, le Rwanda est redevenu le pays carnages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [89%] :\r\nDe l'attentat \u00e0 l'op\u00e9ration, l'op\u00e9ration Turquoise, entam\u00e9e depuis 24 heures au Rwanda se d\u00e9roule dans des conditions satisfaisantes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:49) [70%] :\r\nIl voulait tuer aussi les enfants touch\u00e9s, surtout les gar\u00e7ons pour les plus tard qui ne se venger et puis les profs gouvernement commandeur, comme il y a d'autres cas g\u00e9n\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [89%] :\r\nUn g\u00e9nocide o\u00f9 qu'il survienne, c'est un projet politique, c'est tout, \u00e7a peut \u00eatre moi, \u00e7a peut \u00eatre n'importe qui, en fonction de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:08) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:10) [91%] :\r\n\u00e0 lire Silence Turquoise cosign\u00e9, Laure de Vulpian Prungnaud \u00e0 livre sous- titr\u00e9 Rwanda 1992 1994 responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat fran\u00e7ais dans le g\u00e9nocide des Tutsis \u00e0 livre qui revient sur l'op\u00e9ration humanitaire Turquoise confi\u00e9e \u00e0 des militaires cette op\u00e9ration planifi\u00e9e par les autorit\u00e9s fran\u00e7aises contest\u00e9e d\u00e8s l'origine commence douze jours seulement avant la chute de Kigali et la fin du g\u00e9nocide 12 jours entach\u00e9s d'imposture militaire et politique et de choix tr\u00e8s fautifs, selon Thierry il y a quelques ann\u00e9es, la justice a \u00e9t\u00e9 saisie d'une plainte contre l'\u00c9tat fran\u00e7ais pour complicit\u00e9 de g\u00e9nocide et de crimes contre l'humanit\u00e9, l'enqu\u00eate serr\u00e9e de Laure de Vulpian s'appuie sur le t\u00e9moignage du sous- officier, elle est ce soir notre avis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:28) [90%] :\r\nAvant de vous rencontrer, Laure de Vulpian, il fallait que je lise votre ouvrage et je n'avais que peu de temps, une journ\u00e9e pour ouvrir 500 pages disons pour donner un chiffre rond Silence Turquoise qui para\u00eet aux \u00e9ditions Don qui souhaite et je me suis dit j'arriverai jamais en une journ\u00e9e et puis si, et c'est pour se d\u00e9barrasser une fois pour toutes des compliments, c'est que votre ici tr\u00e8s rapidement parce que il est d'une part tout \u00e0 fait captivant fort bien \u00e9crit et je voudrais d'abord vous le dire parce que, comme apr\u00e8s il y aura plus tellement de place pour dire c'est vachement bien, j'aime beaucoup ce que vous faites, voil\u00e0 autant commencer par \u00e7a Silence Turquoise \u00e9dition dont Quichotte donc les bien nomm\u00e9s, j'allais dire, Laure de Vulpian, ce dont nous allons parler touche un point particulier du Rwanda, de la guerre au Rwanda ou des \u00e9v\u00e9nements qui s'y passe plus exactement pendant la p\u00e9riode du g\u00e9nocide et pour essayer de donner une 1\u00e8re un 1er aper\u00e7u g\u00e9n\u00e9ral vous travaillez sur ce sujet -l\u00e0 depuis maintenant de nombreuses ann\u00e9es, vous avez produit pour France Culture, cha\u00eene sur laquelle vous travaillez r\u00e9guli\u00e8rement quelque chose comme 23 ou 25 euros me corrigerez 25 25 sur le Rwanda, et c'est un sujet sur lequel vous revenez depuis 2001 c'est r\u00e9guli\u00e8rement, quel est le point de rencontre la la la 1\u00e8re fois comment est pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:05) [87%] :\r\n\u00e7a est en 2001 avec le 1er proc\u00e8s organis\u00e9 en Belgique de 4 g\u00e9nocidaires pr\u00e9sum\u00e9s Rwandais, donc moi ma sp\u00e9cialit\u00e9, France Culture, c'est la justice et donc ce proc\u00e8s survient en Belgique, c'est pas en France, normalement je vais pas forc\u00e9ment du tout suivre l'actualit\u00e9 judiciaire dans les pays m\u00eame voisin mais l\u00e0, c'est la 1\u00e8re, application de la loi de comp\u00e9tence universelle en Belgique, \u00e7a porte sur le g\u00e9nocide des Tutsis au Rwanda, qui est un sujet que la cha\u00eene France Culture a toujours bien et beaucoup couvert, moi pas encore, mais la cha\u00eene oui donc on me demande d'aller \u00e0 Bruxelles pour travailler sur ce proc\u00e8s pour le suivre en partie alors je reste pas tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps parce que, alors, il y a des imp\u00e9ratifs d'actualit\u00e9 en France, il passe \u00e0 peine une semaine mais c'est comme \u00e7a que je rencontre le Rwanda et en fait vous connaissez -vous le sujet ou ah non je connais pas du tout du tout du voil\u00e0 c'est \u00e7a, avec le proc\u00e8s, vraiment je je je d\u00e9bute \u00e0 0 parce que, en 94, travailler dans les radios locales de Radio France, j'\u00e9tais pas encore \u00e0 France Culture pour le coup dans les locales je ne travailler que sur l'actualit\u00e9 r\u00e9gionale donc vraiment tout ce qui touche \u00e0 l'international, mais m\u00eame si en tant que simple auditrice ou simple citoyenne je pouvais avoir entendu mais quand on est en province, on est quand m\u00eame sous- inform\u00e9s par rapport \u00e0 Paris 1 donc, en fait, j'ai, j'\u00e9tais vraiment \u00e0 peine inform\u00e9 sur ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 en 94 et en 2001, je tombe sur un proc\u00e8s. \r\nEt d'une certaine mani\u00e8re, c'est une chance extraordinaire, parce que les r\u00f4les sont distribu\u00e9s, il y a d\u00e9j\u00e0 eu en amont, le travail d'un juge d'instruction et cette instruction a dur\u00e9 pendant des ann\u00e9es, donc la v\u00e9rit\u00e9 n'est pas d\u00e9j\u00e0 dite au d\u00e9but du proc\u00e8s n'est pas dite, il faut attendre la fin mais quand m\u00eame, on ne sait \u00e0 qui on a affaire, on sait que dans le box, m\u00eame s'il y a la pr\u00e9somption d'innocence, ce sont bien des accus\u00e9s et on les accuse pas pour rien et quand on vous dit voil\u00e0 la barre maintenant une partie civile, c'est-\u00e0-dire une victime quand m\u00eame, vous voyez bien qu'elle est victime donc la 1\u00e8re victime que j'ai vu \u00e0 la barre, ces sp\u00e9ciaux Zumkeller hier en gare, je suis sorti de sa d\u00e9position liqu\u00e9fi\u00e9. \r\nIl avait \u00e9t\u00e9 dit en une heure de temps, elle avait commenc\u00e9 en 1959 et elle s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9e. \r\nAu moment du g\u00e9nocide, elle a perdu son mari et 2 de ses enfants et je veux dire, j'ai eu droit \u00e0 un raccourci extraordinaire et une le\u00e7on d'histoire, et voil\u00e0 comment j'ai commenc\u00e9 \u00e0 entrer dans sujet j'y serais entr\u00e9 par plus tard, la lecture d'un livre par exemple, de Pierre P\u00e9an, \u00e7a va peut-\u00eatre \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rent parce que, d\u00e9couvrant le sujet, j'aurais peut-\u00eatre abonder dans son sens, j'aurais peut-\u00eatre suivi ces th\u00e8ses. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:05) [89%] :\r\nL\u00e0, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 vous- m\u00eame tr\u00e8s au courant et, dans ce que vous dites et votre formulation vous induisait le fait que les gens sont forc\u00e9ment au courant, or je pars du principe qui ne le sont pas forc\u00e9ment, moi je suis maintenant aguerris avec la lecture que j'ai pu fait de votre livre, si on devait commencer serait si non pas, comme vous le faites, mais on y viendra dans un taxi, on s'expliquera pourquoi, mais si vous deviez nous donner peut-\u00eatre un un 1er aper\u00e7u Belv\u00e9d\u00e8re pour qu'on plante un peu le d\u00e9cor, autrement dit, il y a des \u00e9v\u00e9nements il y a une lecture des \u00e9v\u00e9nements j'allais rajouter une lecture officielle des \u00e9v\u00e9nements, une interpr\u00e9tation et puis progressivement une autre v\u00e9rit\u00e9 qui appara\u00eet alors faut que vous nous d'appr\u00e9cier ce paysage -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:54) [91%] :\r\nAlors, \u00e7a commence par la guerre, la guerre, elle commence en 1990 en octobre 1990 quand le FPR de Paul Kagam\u00e9, les rebelles entre Rwanda envahissent le Rwanda, avec comme objectif de renverser le r\u00e9gime Habyarimana, donc c'est le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:10) [49%] :\r\nMonsieur voyant, il y a Monsieur le d\u00e9put\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:14) [92%] :\r\nNomm\u00e9 le 13 mai 1988 ministre de la d\u00e9fense des gouvernements Rocard 1 et 2 Jean-Pierre Chev\u00e8nement claque la porte le 29 janvier 1991 pour protester protester contre l'engagement de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise dans la guerre en Irak et sur ces mots : un ministre \u00e7a ferme sa gueule ou \u00e7a d\u00e9missionne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:32) [87%] :\r\nJe crains de vous d\u00e9cevoir quelque peu, car j'ai en fait peu de choses \u00e0 vous dire le seul souvenir que je garde et celui d'une matin\u00e9e dans le Golfe \u00e0 bord d'une fr\u00e9gate avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, l'amiral en \u00e0 ce moment -l\u00e0 on apporte un message o\u00f9 il appara\u00eet que le pr\u00e9sident Habyarimana demande intervention militaire de la France, la sc\u00e8ne est tr\u00e8s br\u00e8ve, pr\u00e9sent dans le public et ont pris connaissance du message se tourne vers l'amiral Lanxade et lui demande de r\u00e9pondre favorablement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:11) [89%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a dure 3 ans, hein, avant qu'on arrive \u00e0 une paix, une esp\u00e8ce de mauvaise paix mais tout de m\u00eame \u00e0 l'issue des n\u00e9gociations de paix, le r\u00e9gime Habyarimana est cens\u00e9 mettre en oeuvre ces accords de paix et inclure au sein du nouveau pouvoir les femmes rebelles FPR concluant de coalition, voil\u00e0 qu'on ne peut plus appeler rebelles, ils deviennent une composante de la vie politique, le probl\u00e8me c'est que \u00e7a ne se fait pas parce que c\u00e9der le pouvoir m\u00eame en partie, c'est toujours extr\u00eamement difficile parce que comme il y a toutes ces ann\u00e9es de guerre derri\u00e8re, entre 90 et 93 il y a des contentieux, enfin je veux dire c'est difficile \u00e7a de cohabiter, donc les extr\u00e9mistes o\u00f9 tout le pouvoir est en route au plus extr\u00e9miste qu'Habyarimana r\u00e9siste, ils font tout ce qu'ils peuvent pour que ce partage du pouvoir ne se produise pas, il y a une exasp\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale il y a des attentats cibl\u00e9s, il se passe des tas d'chose etc bon et ce rien de l'attentat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:26) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS47 (00:12:14) [91%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:15) [85%] :\r\nEn fait, avec une certaine consternation qu'on a appris hier la mort d'un pr\u00e9sident du Rwanda et du Burundi, de petits pays de l'Afrique des Grands Lacs de l'Afrique de l'Est de pays donc d\u00e9capit\u00e9 d'un seul coup lorsque l'avion a explos\u00e9 en atterrissant probablement sous le dire 2 roquettes, les 2 chefs d'\u00c9tat rentrait d'un sommet r\u00e9gional en Tanzanie, vous avez discut\u00e9 d'un probl\u00e8me qu'ils ont en commun la rivalit\u00e9 entre 2 ethnies les Tutsis et les routes tout alors aujourd'hui c'est un climat de terreur qui r\u00e9gnait dans les rues de la capitale du Rwanda, Kigali Dominique Lapointe bonsoir bonsoir Marielle Dominique, vous avez tent\u00e9 depuis ce matin et, du reste, r\u00e9ussi \u00e0 parler \u00e0 des gens l\u00e0- bas, au Rwanda, il y a peu patience oui oui oui, et alors juste avant des entend peut-\u00eatre Dominique faudrait souligner que les 2 hommes qui ont trouv\u00e9 la mort qui les 2 pr\u00e9sidents tu\u00e9 hier \u00e9tait 2 hommes qui, quelle diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:06) [87%] :\r\nOui, on peut dire que ce sont 2 hommes qui n'avaient en commun que leur appartenance ethnique, celle ou qui sont fortement majoritaires dans les 2 pays contrairement aux Tutsis mais on il faut dire aussi que pratiquement la moiti\u00e9 de ces populations issues de mariages mixtes, donc l\u00e0 on peut parler d'une rivalit\u00e9 qui n'est pas n\u00e9cessairement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e mais on parle de 2 pr\u00e9sidents qui ont acc\u00e9d\u00e9 au pouvoir, de fa\u00e7on fort diff\u00e9rentes pour des motifs fort diff\u00e9rents, le pr\u00e9sident rwandais Juv\u00e9nal Habyarimana, lui, \u00e9tait un g\u00e9n\u00e9ral qui avait men\u00e9 un coup d'\u00c9tat en 1973 il a toujours refus\u00e9 de toute opposition jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 dernier, quand s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 former un gouvernement de transition mais c'est rest\u00e9 un processus qui pi\u00e9tinaient le pr\u00e9sident burundais lui Cyprien intervient Amira juste au sud \u00e9tait un jeune homme issu de ce genre de transition qui a sa mort, c'est en tout cas on pense avec beaucoup plus de de succ\u00e8s mais m\u00eame difficilement, il faut dire c'est un mod\u00e9r\u00e9 et moins politique donc que son voisin du Nord, il \u00e9tait le successeur d\u00e9sign\u00e9 du 1er pr\u00e9sident ou tout du Burundi Monsieur Baldelli, on se souvient qu'il a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9, l'Automne dernier apr\u00e8s 5 mois de pouvoir seulement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:13) [85%] :\r\nUn nouvel essai r\u00e9pondu que ce matin, Kigali accusant les coupables tout d\u00e9sign\u00e9s, les Tutsis du Front patriotique dont les unit\u00e9s \u00e0 Kigali sont toutefois rassembl\u00e9s dans un camp, loin de l'a\u00e9roport est contr\u00f4l\u00e9e par les Casques bleus rapidement des bandes m\u00ealant ici civils la militaire et, l\u00e0 encore, des membres de la garde pr\u00e9sidentielle ont investi la ville faisant r\u00e9gner la terreur et que soit un \u00e9quilibre terriblement fragile remis en question, Rwanda, est ce qu'on sait au moins exactement ce qui s'est pass\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:42) [90%] :\r\nSoit Jacques \u00e9videmment la r\u00e9ponse la plus simple, plus facile serait de dire, puisque ce sont d'autres qui sont morts, h\u00e9 bien ce sont les Tutsis qui ont fait, quel int\u00e9r\u00eat pour les toutes certes si la d\u00e9mocratisation arrive \u00e0 son terme, c'est-\u00e0-dire des \u00e9lections, ils obtiendront sans doute moins de 10 pourcent c'est-\u00e0-dire c'est-\u00e0-dire moins que ce que leurs domaines ces fameux accords d'Arusha, mais l'opposition internationale est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s difficile au Burundi ont -ils vraiment int\u00e9r\u00eat \u00e0 l'aggraver au Rwanda d'autre c\u00f4t\u00e9 il y a des extr\u00e9mistes tous les faucons, ceux qui n'ont jamais voulu de ces accords d'Arusha parce qu'ils ne veulent pas partager le pouvoir, ils ont appris aussi, ils ont appris que leur pr\u00e9sident avait promis hier en Tanzanie, d'acc\u00e9l\u00e9rer le mouvement de d\u00e9mocratisation, il connaissait aussi l'heure du retour de l'avion est -ce avec cet avion devait n\u00e9cessairement passer en descendant vers l'a\u00e9roport au-dessus du camp militaire de Cannes o\u00f9 pr\u00e9cis\u00e9ment il a \u00e9t\u00e9 abattu, personne ne peut dire aujourd'hui quelle est la bonne, entre ces 2 hypoth\u00e8ses, mais ce qui est troublant, c'est que vous l'avez dit, depuis ce matin, la chasse \u00e0 l'homme organis\u00e9e par la garde pr\u00e9sidentielle s'attaque non seulement aux Tutsis mais aussi \u00e0 tous les moutons qui d\u00e9fendent les droits de l'homme et qui d\u00e9fendent la d\u00e9mocratie, mais surtout la question ce soir, c'est de savoir ce que va faire l'ONU coinc\u00e9s entre les soldats rwandais apparemment r\u00e9volt\u00e9 et les 600 hommes du Front patriotique qui prot\u00e8ge quelque part sur une des collines de Kigali. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:09) [78%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:10) [89%] :\r\nLe g\u00e9nocide d\u00e9marre aussit\u00f4t donc les historiens le d\u00e9marrer le 7 avril au matin, en fait, on peut m\u00eame dire qu'il a commenc\u00e9 ici ce soir, le g\u00e9nocide. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:16:25) [88%] :\r\nNe commence peut-\u00eatre pas r\u00e9ellement pile-poil \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais quelques jours plus tard, c'est-\u00e0-dire en fait, c'est d'abord une esp\u00e8ce de r\u00e9action des tenants du pouvoir des plus extr\u00e9mistes en fait des militaires qui s'attribue le pouvoir, tout est en d\u00e9liquescence, le pr\u00e9sident vient d'\u00eatre tu\u00e9 c'est \u00e9norme dans un pays, surtout qu'il est en d\u00e9s\u00e9quilibre, hein, on n'a toujours pas la solution politique pour la transition, qui va permettre d'agir la paix de de vraiment la vivre et donc l\u00e0 il y a des massacres cibl\u00e9s, tous ceux qui doivent occuper des fonctions de pouvoir tout ce qui faut assure de par la Constitution, l'int\u00e9rim de l'\u00c9tat, tous ceux qui sont pr\u00e9vus pour si\u00e9ger au Parlement, au S\u00e9nat, quand la paix sera en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:11) [92%] :\r\nEnfin, la mise en place, etc, tous ces gens -l\u00e0 sont tu\u00e9s le 1er ministre. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:17) [82%] :\r\n\u00e0 tent\u00e9 de s'enfuir militaires ont \u00e9t\u00e9 entendez tandis qu'il prot\u00e9geait \u00e7a. \r\nLes militaires belges ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sarm\u00e9s puis emmen\u00e9 dans un camp du centre ville o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:36) [89%] :\r\nOui, dit comment d'autres farines n'ont donc \u00e9t\u00e9 pris au pi\u00e8ge, semble -t-il, en tentant de prot\u00e9ger le 1er ministre rwandais, ils ont \u00e9t\u00e9 encercl\u00e9s par des hommes de la garde pr\u00e9sidentielle, les durs de l'arm\u00e9e rwandaise, avant d'\u00eatre emmen\u00e9s dans une base militaire, tortur\u00e9s et ex\u00e9cut\u00e9s Jean-Pierre Martin a tent\u00e9 de reconstituer les faits tels qu'ils se seraient d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 Kigali. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:17:55) [88%] :\r\nLe drame se serait d\u00e9roul\u00e9e ici \u00e0 Kigali devant le domicile du 1er ministre menac\u00e9 Madame Agathe ou Vivendi Yamanaka, b\u00e9n\u00e9ficier de la protection de l'ONU, les circonstances de l'assassinat de 10 soldats belges restent pour l'instant encore trouble ont -ils \u00e9t\u00e9 pris entre 2 feux, ont -ils tent\u00e9 d'ouvrir le feu, pourquoi se sont -ils fait d\u00e9sormais aussi facilement, autant de questions sans r\u00e9ponse, en l'absence d'une enqu\u00eate qui ne peut toujours pas \u00eatre men\u00e9s en raison des combats, il semble n\u00e9anmoins certain que les 10 casques bleus belges une fois d\u00e9sarm\u00e9s et a \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9e ici par la garde pr\u00e9sidentielle au camp Kigali dans le centre de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:27) [86%] :\r\nT\u00e9moignage du porte- parole de la D\u00e9fense, le colonel 22 lui aussi les coupables, la garde pr\u00e9sidentielle, le colonel 22 Ouest qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que le chef de peloton, le responsable des 10 commandes assassin\u00e9 avait eu le temps de pr\u00e9venir ses sup\u00e9rieurs, juste avant d'\u00eatre ex\u00e9cut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:18:43) [79%] :\r\nNous avons eu contact avec eux, \u00e7a nous quand je dis nous avons r\u00e9pondant bataillon et contact avec ce groupe, jusqu'au moment, pratiquement o\u00f9 il \u00e9tait dans ce camp militaire d\u00e8s qu'il y a mis la touche finale et qu'il allait vers la puis nous avons perdu le contact et nous avons eu confirmation finalement qui les avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, que passer tard le soir, apr\u00e8s que le g\u00e9n\u00e9ral d'aller lui- m\u00eame et puis observez les cadavres dans l'enceinte du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:12) [88%] :\r\nOn commence, enfin, l'ordre est donn\u00e9 certainement, je n'\u00e9tais pas je ne sais pas, il y a pas l'ordre est donn\u00e9 de commencer \u00e0 massacrer les Tutsis de toute fa\u00e7on les Tutsis \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sign\u00e9s depuis tr\u00e8s longtemps 2. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:27) [92%] :\r\nDepuis 1957 vous rendez compte plus de 30 ans avant comme \u00e9tant ce qui emp\u00eache le Rwanda d'\u00eatre un pays heureux etc et donc g\u00e9nocide commence \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:19:42) [75%] :\r\nOn a vu hier de nos yeux, LDI par l'h\u00f4pital de Kigali, donc une grande partie, avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s donc aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:50) [95%] :\r\nApr\u00e8s 10 ann\u00e9es comme d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du CICR en Am\u00e9rique latine et quelques ann\u00e9es au Moyen-Orient, Philippe Gaillard est nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la d\u00e9l\u00e9gation du comit\u00e9 international de la Croix-Rouge qui restera au Rwanda pendant le g\u00e9nocide. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:20:03) [72%] :\r\nIl y a 480 principal de Kigali je suppose. \r\n\u00e9videmment, il faudra les Rwanda si quelques jours en ce cas, situation, j'esp\u00e8re, permettre le bilan pourrait \u00eatre assez lourd, moi je pense qu'on peut sans trop. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:24) [98%] :\r\nQue se passe -t-il au 79\u00e8me jour d'un g\u00e9nocide qui a dur\u00e9 100 jours au 79\u00e8me jour. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:31) [91%] :\r\nJe rentre \u00e0 Paris, Jean-Herv\u00e9 Bradol, et l'un des rares Fran\u00e7ais pr\u00e9sents au Rwanda au moment du g\u00e9nocide, \u00e0 partir de son exp\u00e9rience et de celles de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res il t\u00e9moigne en 1998 devant la mission parlementaire fran\u00e7aise sur le r\u00f4le des ONG au Rwanda et les modalit\u00e9s de leur coop\u00e9ration avec les Nations unies et les repr\u00e9sentations diplomatiques occidentales. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:20:53) [87%] :\r\nJ'essaye de parler \u00e0 la presse de ce que j'ai vu au Rwanda, \u00e0 la suite d'une de mes interventions \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, je suis convoqu\u00e9 \u00e0 la cellule \u00e9lys\u00e9enne par messieurs de lait et pain qui sont tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9s, des d\u00e9clarations que M\u00e9decins sans fonction fait soulignant un peu le le l'implication de la France dans cette affaire \u00e0 la passivit\u00e9 des responsables fran\u00e7ais, ne serait -ce qu'en terme de condamnation publique de l'extermination en cours \u00e0 Kigali, et l\u00e0 nous sommes quand m\u00eame surpris de la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 avec laquelle on nous r\u00e9pond, puisque je me souviens que Monsieur Delay nous r\u00e9pond \u00e0 l'\u00e9poque, il a du mal \u00e0 joindre au t\u00e9l\u00e9phone des responsables rwandais et que lui- m\u00eame a peu de moyens de pression, voire plus, de moyenne contact. \r\n14 juin nous voyons le le le pr\u00e9sident Mitterrand, l\u00e0, le discours a totalement chang\u00e9 \u00e0 la question que pose Philippe puis personne au pr\u00e9sident Mitterrand comment caract\u00e9risez -vous le gouvernement int\u00e9rimaire, le pr\u00e9sident Mitterrand r\u00e9pond comme une bande d'assassins il nous pr\u00e9cise \u00e9galement que, il a re\u00e7u Madame Habyarimana, \u00e0 la suite de son \u00e9vacuation en France pour reprendre ses termes, il nous dit qu'elle a le diable au corps que si elle le pouvait continuera \u00e0 lancer des appels au massacre \u00e0 partir des radios fran\u00e7aises et qu'elle est tr\u00e8s difficile \u00e0 contr\u00f4ler et que la France a d\u00e9cid\u00e9 de faire une op\u00e9ration donc l'op\u00e9ration Turquoise pour essayer de porter secours. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:23:12) [87%] :\r\nBonsoir, apr\u00e8s 3 mois de massacrer quelques jours de controverse l'op\u00e9ration humanitaire de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise au Rwanda, a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 aujourd'hui, nom de code : Op\u00e9ration Turquoise J\u00e9r\u00f4me corps qui. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:23:25) [90%] :\r\n14 heures 30 cet apr\u00e8s- midi, les premiers soldats fran\u00e7ais de l'op\u00e9ration Turquoise passe le Za\u00efre et au Rwanda, un d\u00e9tachement de reconnaissance atteint JC ni sans rencontrer d'opposition au m\u00eame moment, plusieurs dizaines d'hommes \u00e9quip\u00e9s de blind\u00e9s l\u00e9gers quitte Boukavou destination Cyangugu aussi ouest du Rwanda, leur mission est de porter assistance \u00e0 8000 r\u00e9fugi\u00e9s tutsis encercl\u00e9e par des troupes ou tout du gouvernement rwandais, la priorit\u00e9 est d'\u00e9valuer la situation, de cr\u00e9er un climat de s\u00e9curit\u00e9 d'aider le travail des organisations humanitaires, les soldats fran\u00e7ais ont l'autorisation d'utiliser les armes pour \u00e9viter de nouveaux massacres au total 2500 hommes sont mobilis\u00e9s uniquement des engag\u00e9s essentiellement des troupes de marine et des l\u00e9gionnaires. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:24:07) [90%] :\r\nParmi poigne au 79\u00e8me jour. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:24:12) [91%] :\r\nCommence l'op\u00e9ration Turquoise qui est une op\u00e9ration fran\u00e7aise avec quelques participations d'Africains de troupes africaines mais vraiment \u00e0 la marge. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:22) [80%] :\r\nQui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 aux Nations unies. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:24:24) [83%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, mais n'emp\u00eache, enfin oui c'est mandat\u00e9 par les images Nations-Unies mais c'est propos\u00e9 par la France et surtout le mandat de la France et r\u00e9dig\u00e9 par la France, il y avait une mission des Nations Unies, d\u00e9j\u00e0 sur place, la Minuar cette Minuar, elle est compl\u00e8tement \u00e9cart\u00e9 de toute fa\u00e7on Turquoise dit mais on vient se substituer, plus ou moins ou aider \u00e0 la jonction entre minuit 1 1000000000 de \u00e7a, c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9 mais la Minuar, elle avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite \u00e0 peau d'chagrin au tout d\u00e9but du g\u00e9nocide de par un vote unanime des \u00c9tats du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des \u00c9tats-membres, dont la France, donc, la France propose \u00e0 la mi- juin une op\u00e9ration humanitaire parce que \u00e7a, il en parle enfin de g\u00e9nocide, on a retenu le mot pendant tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, mais enfin ce Pascal prononc\u00e9 officiellement, il est d\u00e9j\u00e0 dans quelques comptes rendus n'est pas public. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:25:16) [76%] :\r\nQui devient extr\u00eamement dangereuse m\u00eame pour \u00e9viter de qui est de m\u00eame pour les coop\u00e9rants de sortir dans les rues, des moments o\u00f9 on peut vous assassiner, simplement parce que vous avez de valeur sur vous, c'est un \u00e9l\u00e9ment nouveau, c'est que les belges la chasse au PS est lanc\u00e9e, et c'est tr\u00e8s dangereux maintenant des Trabelsi on est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 certains carrefours \u00e0 certains passage par des militaires qui vous demande tr\u00e8s brusquement ce qui appellent et il est clair que les belges sont vis\u00e9s : les belges en partie comme aucune peur pour leur s\u00e9curi. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:25:43) [82%] :\r\nLa France, il s'agit pas papoter fixer les esprits qu'il y a d'anciennes colonies belges et la Belgique qui a fait une excellente chose et \u00e0 garder une sorte comme pays europ\u00e9ens de tutelle mais disons de compagnonnage avec le Rwanda pr\u00e9f\u00e9rentiels mais la France, comme c'est un pays francophone, la France a \u00e9t\u00e9 constamment appel\u00e9 au secours et nous avons envoy\u00e9 des soldats \u00e0 la fois pour aider \u00e0 sauvegarder nos compatriotes qui vivent Rwanda et sauvegarder en m\u00eame temps ce que nous avons fait des belges et toutes nationalit\u00e9s europ\u00e9ennes qui se trouvaient l\u00e0 et qui vous l\u00e0, mais nous n'avons pas envoyer l'arm\u00e9e pour combattre pas destin\u00e9 \u00e0 faire la guerre partout, m\u00eame lorsque c'est l'horreur qui nous prend visage je ne vois pas le moyen de faire et nos soldats ne peuvent pas \u00eatre les arbitres internationaux des patients qui aujourd'hui bouleversent, d\u00e9chirent tant et tant de pays et cette pr\u00e9sidence alors nous restons quoi l'aspect positif, maintenant nous restons \u00e0 la disposition des Nations unies, des Nations unies qui s'\u00e9tait empar\u00e9 de ce probl\u00e8me mais qui devant la violence des combats \u00e0 l'assassinat du pr\u00e9sident du Rwanda et du Burundi se sortir et nous n'avons pas nous substituer, c'est pas dr\u00f4le, nous sommes \u00e0 la disposition, nous voulons bien \u00eatre les bons soldats de la paix pour les nations du monde. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:07) [91%] :\r\nOui, et donc la France vole au secours, entre guillemets, des Rwandais, avec cette op\u00e9ration dite humanitaire qui sera Turquoise et le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 votent de justesse en faveur de cette op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:27:22) [90%] :\r\nC'est au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, que se joue aujourd'hui l'intervention de la France, les 15 membres pourraient voter dans l'apr\u00e8s- midi, la r\u00e9solution d\u00e9pos\u00e9e par la France, mais rien n'est encore fait, beaucoup sont oppos\u00e9s, m\u00eame si le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Monsieur Boutros Boutros Rallye estime que la priorit\u00e9 est de sauver des vies humaines et soutient donc l'initiative fran\u00e7aise, le ministre britannique des Affaires \u00e9trang\u00e8res Douglas Hurd, a qualifi\u00e9 le projet de courage et confirm\u00e9 que la Grande-Bretagne voteraient en faveur de cette r\u00e9solution fran\u00e7aise, m\u00eame si certains pays africains \u00e0 titre individuel, soutiennent cette initiative fran\u00e7aise l'ont eu, \u00e0 l'organisation de r\u00e9alit\u00e9 africaine a jug\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rable hier que des troupes exclusivement am\u00e9ricaine soient envoy\u00e9s au Rwanda, enfin la France n'est toujours pas parvenu \u00e0 entra\u00eener avec elle ses partenaires europ\u00e9ens, la Belgique et l'Espagne sont pr\u00eats \u00e0 fournir un appui logistique, mais pas de troupes et l'Italie s'est \u00e9galement d\u00e9sist\u00e9e, estimant qu'une intervention d'un ou 2 pays blanc serait consid\u00e9r\u00e9e comme un acte de n\u00e9o- colonialisme. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:20) [89%] :\r\nIl y avait beaucoup de r\u00e9ticences, la France \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 impliqu\u00e9 au Rwanda, de quelle mani\u00e8re. \r\nD'une mani\u00e8re militaire d\u00e8s le d\u00e9but de la guerre civile en 1990 avec une op\u00e9ration sp\u00e9ciale qui s'appelait Noro\u00eet et qui \u00e9tait en fait une op\u00e9ration de soutien \u00e0 l'arm\u00e9e officielle de l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re, l'arm\u00e9e du r\u00e9gime contre le FPR des rebelles Tutsis, donc il y a beaucoup de pays, notamment anglophones qui pensait que la France \u00e9tait tr\u00e8s mal plac\u00e9 pour intervenir et surtout pour proposer, parce qu'elle \u00e9tait de parti pris, effectivement, on peut tout \u00e0 fait interrog\u00e9 cette question- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:29:00) [86%] :\r\nAvec nous, dirigeants d'ONG qui ont tous les 2 la particularit\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 sur le terrain, Ouganda, donc ils savent parfaitement de quoi il parle Philippe du personne qui est pr\u00e9sident de MSF, et Bernard Granjon, pr\u00e9sident de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, est-ce qu'est -ce que vous pouvez nous pr\u00e9ciser, vous \u00eates plut\u00f4t r\u00e9serv\u00e9s ou franchement hostiles \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:29:19) [90%] :\r\nCe op\u00e9ration je suis pour une ne dites pas le dire pour une intervention militaire parce que on n'arr\u00eate pas des massacres avec des m\u00e9decins, je suis contre une intervention fran\u00e7aise parce que je pense que la France est la plus mal plac\u00e9e pour faire une telle intervention, et je pense que c'est \u00e0 la Minuar que rev\u00eat cette responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:29:36) [88%] :\r\nDonc pourquoi la France, selon vous, est la plus mal plac\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:29:39) [91%] :\r\nLa France depuis des ann\u00e9es, soutient ceux qui sont les auteurs du g\u00e9nocide, exc\u00e8s, on voit mal comment est -ce que la France peut actuellement participer \u00e0 la reconstruction de pays en maintenant en place pour la 3\u00e8me fois parce que c'est pas la 1\u00e8re fois ceux qui l'ont mis dans l'\u00e9tat o\u00f9 nous nous trouvons actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:29:54) [91%] :\r\nM\u00e9decins sans fronti\u00e8res vous avez aucune critique \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:29:59) [91%] :\r\nIl se trouve que la seule force arm\u00e9e capable de se d\u00e9ployer rapidement, comme nous l'avons demand\u00e9 \u00e9tait une force fran\u00e7aise, moi je l'accepte comme \u00e7a moi je pense que il faut quand m\u00eame revenir \u00e0 ce qui fait l'exception au Rwanda, ce qui fait cette la particularit\u00e9 de cette crise, il y a un g\u00e9nocide, c'est pas un tremblement de terre, c'est par un accident de la route non, en fait, s'il y a une force militaire qui est d\u00e9ploy\u00e9 aujourd'hui c'est pour s'opposer aux gens qui font des massacres, mais je pense qu'il faut pas s'arr\u00eater l\u00e0, il faut que derri\u00e8re cette op\u00e9ration militaire, il y a une op\u00e9ration disons politique diplomatique qui mettent le doigt quand m\u00eame sur le probl\u00e8me l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal, c'est-\u00e0-dire que les gens qui restent et qui sont, eux, aux commandes, ce sont les gens qui ont ordonn\u00e9 le massacre, ce sont les gens qui ont fait le g\u00e9nocide et je pense que bon il y a quelque chose qui est extr\u00eamement surprenant, c'est qu'aujourd'hui le si\u00e8ge du Rwanda aux Nations Unies, est encore occup\u00e9e par l'ex- gouvernement rwandais, mais je pense que l\u00e0 il y a des choses \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:30:51) [89%] :\r\nUn mot pour vous pour MSF, je crois que l'intervention fran\u00e7aise ne serait concevable qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 la France direz qu'elle fait un virage \u00e0 180 degr\u00e9s par rapport \u00e0 sa politique ant\u00e9rieure, dans la mesure o\u00f9 elle condamne ces agissements pass\u00e9s dans la mesure o\u00f9 elle dit qu'elle vient d\u00e9sormais les assassins, qu'elle va demander la constitution doit une commission d'enqu\u00eate internationale d'un tribunal international et que, en tout \u00e9tat l'cause elle se refuse d'imaginer l'avenir d'un pays en maintenant sur place, ceux qui l'on assassine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:30) [100%] :\r\nVotre r\u00e9cit. \r\nSilence Turquoise, Laure de Vulpian, vous le faites d\u00e9marrer dans un taxi avec une rencontre pas banal. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:32:39) [87%] :\r\nRacontez -nous \u00e7a, c'\u00e9tait en 2004 donc c'est dans le sud de la France, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e du 10\u00e8me anniversaire du g\u00e9nocide et c'\u00e9tait apr\u00e8s le 10\u00e8me anniversaire c'est en avril, l\u00e0 c'\u00e9tait si je me rappelle bien, en d\u00e9cembre, quelques mois apr\u00e8s, j'avais pas l\u00e2cher le Rwanda depuis le proc\u00e8s de Bruxelles, j'avais fait les les 25 heures d'\u00e9mission en 2003, voil\u00e0 et donc j'avais acquis une certaine connaissance, la jeune \u00e9quipe lui le gilet ou une d\u00e9butante et. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:33:09) [82%] :\r\nIl faut dire en gros que vous aviez interview\u00e9 pour ces 35 heures notamment \u00e9norm\u00e9ment de taxes auteur aussi bien politiques que militaire, peut-\u00eatre oui, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a quelques-uns pas beaucoup c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais et c\u00f4t\u00e9 belge. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:33:23) [85%] :\r\nLes Gauthier rwandais voil\u00e0 donc en 2004 en reportage \u00e0 N\u00eemes, je prends un taxi pour me rendre au congr\u00e8s du syndicat de la magistrature voil\u00e0 c'\u00e9tait mon d'job du jour pour France Culture et j'montante. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:33:39) [76%] :\r\nEt je me demande au chauffeur demand\u00e9 \u00e0 quel endroit et. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:33:44) [85%] :\r\nJours de taxi engage parfois volontiers la conversation en province sont beaucoup plus avenant qu'\u00e0 Paris et alors qu'est -ce que vous faites, moi j'avais un congr\u00e8s avec qu'est -ce que vous faites comme m\u00e9tier parce que journaliste la journaliste quel beau m\u00e9tier pour voyager beaucoup, pas tellement parce que je m'occupe des questions de justice donc en fait \u00e7a se passe beaucoup en France et tous les tous et le type quand m\u00eame mais \u00e7a vous arrive de voyager oui un peu, r\u00e9cemment, je suis all\u00e9 voir. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:34:15) [81%] :\r\nPuis la Silence tout \u00e0 coup, il reprend la parole, mais dites -moi si je suis all\u00e9 Rwanda et quand, en 1994 donc, et comment, en tant que quoi en tant que militaire, c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:34:34) [83%] :\r\n1\u00e8re rencontre avec un ancien. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:34:37) [99%] :\r\nDe l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:34:39) [78%] :\r\nQui \u00e9tait all\u00e9 au Rwanda, c'\u00e9tait pour moi, c'\u00e9tait sa p\u00e9riode la providence ou alors si je suis absolument quoi voil\u00e0 et donc on a un peu parl\u00e9 et le tout juste le temps de la course, c'est \u00e7a qui est dommage, c'est que quand la course s'est arr\u00eat\u00e9e, la discussion s'est arr\u00eat\u00e9 aussi, j'ai pris ses coordonn\u00e9es et ce que je pourrais pour contacter oui oui, etc, bon. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:56) [87%] :\r\nJ'ai recontact\u00e9, il avait promis de me raconter des tas de choses qui ne m'a jamais rien racont\u00e9, j'ai d\u00e9couvert qu'il \u00e9tait l\u00e9gionnaire et donc qu'il \u00e9tait effectivement intervenu dans Turquoise mais voil\u00e0 finalement c'\u00e9tait st\u00e9rile comme rencontre, mais quand m\u00eame je pense que \u00e7a m'a conduite \u00e0 me focaliser un peu sur les militaires fran\u00e7ais, j'\u00e9tais venu quand m\u00eame, il faut rendre \u00e0 C\u00e9sar ce qui est \u00e0 C\u00e9sar gr\u00e2ce \u00e0 au livre de Patrick de Saint-Exup\u00e9ry, l'inavouable, c'est lui qui, le 1er a, entre guillemets, lev\u00e9 le li\u00e8vre de bis Serrault et d'un r\u00f4le. \r\nParticulier de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise dans Turquoise \u00e0 ce moment -l\u00e0 du g\u00e9nocide. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:39) [86%] :\r\nIl y a l\u00e0 vous allez \u00e9videmment sur bis et dont les non sp\u00e9cialistes vous avoueront tout \u00e0 trac, ce que ce leur dit rien et pourtant c'est de \u00e7a dont il va \u00eatre question mais avant qu'on y Vienne le livre j'ai oubli\u00e9 de le dire et cosign\u00e9, Laure de Vulpian, \u00e7a s'appelle Silence Turquoise et vous avez un co- auteur \u00e7a c'est \u00e9crit \u00e0 4 mains, quelle est donc votre compare. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:02) [85%] :\r\nEt qui est -il, alors, c'est Thierry Prungnaud et Thierry Prungnaud est un ancien Turquoise lui aussi comme femme chauffeur de taxi, mais c'est un ancien de beaucoup plus int\u00e9ressant parce qu'il est, il a parl\u00e9 qui parle encore, parce qu'il \u00e9tait de l'art, \u00e0 un moment bien plus d\u00e9terminant, et en fait tirer Pruniaux, est un ancien du GIGN Groupe d'intervention de la gendarmerie nationale, c'est assez prestigieux, le GIGN c'est c'est m\u00eame extr\u00eamement prestigieux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:34) [93%] :\r\nIl y a occup\u00e9 la fonction notamment de tireurs d'\u00e9lite. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:36) [86%] :\r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait et c'est \u00e0 ce titre qu'il a \u00e9t\u00e9 longtemps le sous- officier le plus m\u00e9daill\u00e9 de la gendarmerie par exemple \u00e0 Marignane, \u00e0 la prise d'otages de l'Airbus d'Air Alg\u00e9rie au mois d\u00e9cembre 1994 donc, juste apr\u00e8s le Rwanda juste apr\u00e8s Turquoise, il est le 1er \u00e0 entrer dans l'avion, il tire, voil\u00e0, c'est vraiment de l'action, ils tirent et tuent d'un m\u00eame geste quasiment 3 terroristes le 4\u00e8me le blesse extr\u00eamement gri\u00e8vement voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait l'histoire de de Thierry, qui ne se limite \u00e9videmment pas \u00e7a et donc mon co- auteur effectivement et Pruniaux alors sa particularit\u00e9, c'est que, il conna\u00eet le Rwanda en 2 fois, premi\u00e8res fois c'\u00e9tait en 1992 le GIGN, c'est pas toujours des op\u00e9rations extraordinaires, c'est aussi des s\u00e9quences o\u00f9 les gendarmes en question font de l'instruction, donc il y a des accords de coop\u00e9ration entre la France et le Rwanda coop\u00e9ration militaire, y a pas d'accord de d\u00e9fense des accords de coop\u00e9ration donc des militaires fran\u00e7ais vont former des militaires rwandais ou des militaires Wanda vient de se former en France et donc en 1992 Thierry Bruno va passer 4 mois Rwanda \u00e0 former. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:47) [88%] :\r\nLe futur bataillon des de la garde pr\u00e9sidentielle, tout \u00e7a, c'est pas rien. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:37:54) [85%] :\r\nQuel gouvernemental, l'arm\u00e9e \u00e0 majorit\u00e9 tout compte quelque 30000 hommes dont le noyau tr\u00e8s entra\u00een\u00e9s et bien arm\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9 par des volontaires et fraction importante de ses forces et constitu\u00e9 d'extr\u00e9mistes ou tout violemment oppos\u00e9 aux accords de paix qui avait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en ao\u00fbt dernier en Tanzanie Arusha pour mettre fin \u00e0 la guerre civile interethnique parmi les durs de cette fraction il y a la fameuse garde pr\u00e9sidentielle ce qui semble \u00eatre la principale responsable des massacres de ces derniers jours. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:38:22) [85%] :\r\nPersonne obsession on se rendra compte beaucoup plus tard et donc il apprend \u00e0 cette trentaine de gars de militaires rwandais hyper s\u00e9lectionn\u00e9s, il va leur prendre leur essayer de leur faire passer tout son savoir, il n'est pas tout seul, hein, qui sont toujours par \u00e9quipe de 2 et qui se succ\u00e8dent 4 mois en 4 mois. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:38:43) [85%] :\r\nDonc il passe 4 mois avec ces gens et rentre en France, mission hein et puis arrive 1994 arrive le mois de juin, l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, c'est que, il va falloir mettre en place une op\u00e9ration sp\u00e9ciale, op\u00e9ration sp\u00e9ciale, le mot est tr\u00e8s important, une op\u00e9ration sp\u00e9ciale \u00e0 vocation humanitaire globalement sur 2 mois, c'est ce qui est pr\u00e9d\u00e9fini et l'\u00c9tat-Major cherche des gens qui connaissent d\u00e9j\u00e0 le terrain et elle cherche dans les unit\u00e9s de l'arm\u00e9e qui composent le 1er cercle du causse du commandement des op\u00e9rations sp\u00e9ciales et dans ce 1er cercle il y a le GIGN et donc le patron du GIGN appelle Thierry Prungnaud un jour de 17 juin ou quelque chose comme \u00e7a 1994 pour lui lui dire qu'arrive \u00e0 y voir une op\u00e9ration Burundi, \u00e0 commencer par le Rwanda, parce qu'il ne savait pas encore \u00e0 partir exactement on aurait besoin de vous, puisque vous \u00eates partant, bien s\u00fbr, je suis partant, choisissez -vous un bilan et choisissons les noms et dans les autres unit\u00e9s par exemple les plis GM escadron parachutistes d'intervention de la gendarmerie nationale, la m\u00eame chose se passe, avec d'autres gens et au 1er RPIMa et etc donc dans tous les r\u00e9giments qui sont associ\u00e9s au 1er cercle du commandement de l'op\u00e9ration sp\u00e9ciale est -ce que c'est un bilan, ils sont 2, il ne se d\u00e9place jamais seul, il fonctionne par 2 et leur propre s\u00e9curit\u00e9 mutuelle, c'est vrai, on peut pas laisser dire on sait pas o\u00f9 on va intervenir, on ne sait pas quel terrain on va trouver, enfin \u00e7a moi je connais pas tellement la chose militaire, c'est un petit peu les les limites de l'exercice, j'ai essay\u00e9 d'\u00eatre la plus exacte possible il y a certainement une th\u00e9orie sur les vid\u00e9os, mais je ne l'ai pas bon, on comprend que c'est une question de s\u00e9curit\u00e9 et d'efficacit\u00e9 aussi certainement. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:40:38) [87%] :\r\nQue se passe -t-il en ce moment \u00e0 Kigali, on a parl\u00e9 de cessez-le-feu conclu entre les rebelles et les portes gouvernementales d'autres sources, au contraire, par le beaucoup des massacres dans les quartiers populaires, notre coll\u00e8gue de la Radio suisse romande Jean-Philippe SEPI Kigali il nous d\u00e9crit la situation Kigali est toujours \u00e0 feu et \u00e0 sang, si les affrontements militaires entre l'arm\u00e9e rwandaise et le Front patriotique ont semble -t-il cesser les massacres de civils, des petits se poursuivent, surtout dans les quartiers populaires de la ville, l'h\u00f4pital central de Kigali et d\u00e9bord\u00e9 les \u00e9quipes chirurgicales sont \u00e0 bout de force un confr\u00e8re de la Radio suisse romande a pu se rendre \u00e0 l'h\u00f4pital, une v\u00e9ritable descente aux enfers, Jean-Philippe Ceppi \u00e9tait alors journaliste ind\u00e9pendante pendant le conflit au Rwanda. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:41:19) [86%] :\r\nNous avons constat\u00e9 qu'il y avait l\u00e0 400 corps horriblement abominablement trucider \u00e0 coups de machette de il y \u00e0 coups de tournevis \u00e0 coups de couteau 400 encore la porte de la morgue ne pourrait pas \u00e9crire, mais parce qu'il y avait trop de corps et ce matin, nous sommes \u00e0 nouveau dans cet h\u00f4pital et la panique est telle que certains bless\u00e9s qui sont pas encore sont parfois. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:41:49) [87%] :\r\nJ'ai r\u00e9uni un conseil restreint des ministres, mercredi dernier, qui a charg\u00e9 Monsieur ministre d'affaires \u00e9trang\u00e8res, Alain Jupp\u00e9, de rendre compte que la France \u00e9tait pr\u00eate, sans attendre l'arriv\u00e9e de la force des Nations unies envoy\u00e8rent hier avec ceux de ses partenaires se europ\u00e9ens ou africains qu'elle le voudrait, une force de protection humanitaire destin\u00e9e \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 des populations civiles qui ont \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 l'extermination, nous en sommes l\u00e0 je dois dire que 2 ou 3 pays africains ont r\u00e9pondu favorablement et j'attends, j'ai encore r\u00e9ponse ferme de de pays europ\u00e9ens, quoi qu'il en soit, nous serons, je vous le r\u00e9p\u00e8te, chaque heure compte. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:42:34) [89%] :\r\nC'est ce qui est assez remarquable, c'est que tout se fait tr\u00e8s tr\u00e8s vite dans l'urgence, chacun compte : c'est l'urgence absolue, ce sera notre meilleur enfin \u00e7a a l'air d'\u00eatre l'affaire du si\u00e8cle, etc, je vous rappelle, quoi, je vous rappelle qu'on est au 79\u00e8me jour du g\u00e9nocide que le 21 avril, c'est-\u00e0-dire au 14\u00e8me jour du g\u00e9nocide, la France avec les autres pays membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a vot\u00e9 le retrait des casques bleus de la Minuar Luanda de 2500 ils sont pass\u00e9s \u00e0 260. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:43:06) [93%] :\r\nL'ONU se retire sur la pointe des pieds au Rwanda triste retrait triste impuissance des Casques bleus laissent derri\u00e8re eux des dizaines, peut-\u00eatre des centaines de milliers de morts Philippe Rochot. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:43:16) [92%] :\r\nC'est le d\u00e9part des casques bleus du Rwanda, ils \u00e9taient 2500 qui tentait de prot\u00e9ger les camps de r\u00e9fugi\u00e9s, les institutions, les h\u00f4pitaux, il quitte aujourd'hui le pays, laissant la population dans un profond d\u00e9sarroi face aux r\u00e8glements de compte et \u00e0 la guerre civile, mais les Nations unies en ont d\u00e9cid\u00e9 ainsi ne resteront que 300 hommes pour tenter, rue de m\u00e9diation entre factions rivales, les organisations humanitaires ont d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 le d\u00e9part des casques bleus du Rwanda car plus rien ne peut emp\u00eacher \u00e0 pr\u00e9sent la poursuite des massacres, les morts se comptent par dizaines de milliers uniquement dans le stade de Kigali 5000 personnes attendent depuis 10 jours, la fin des massacres et le stade est r\u00e9guli\u00e8rement bombard\u00e9e par les forces du SPS. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:43:52) [71%] :\r\nN'Kigali livr\u00e9 \u00e0 la fureur au massacre \u00e0 la machette Kigali empile ces cadavres. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:44:00) [91%] :\r\nJe crois que. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:44:01) [99%] :\r\nPhilippe Gaillard, chef de d\u00e9l\u00e9gation du CICR au Rwanda. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:44:04) [73%] :\r\nAujourd'hui le ressortissant c'est la Alice Laurence, mais il y a tout simplement \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur MS41 (00:44:14) [84%] :\r\nFacteur temps Mitterrand, le temps est compt\u00e9 alors que, alors que c'est pas vrai, alors que \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 des milliers et des milliers de noms certaines des centaines de milliers de morts fausse, le temps est compt\u00e9, c'est une question de de voil\u00e0 contre- la-montre, on est plus contre la main. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:44:31) [91%] :\r\nAlors on est, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que, au niveau le plus haut de l'\u00c9tat et de l'arm\u00e9e puisque, rappelons -le, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est le chef des arm\u00e9es, il y a d\u00e9j\u00e0 une d\u00e9sinformation chaque heure compte ici chaque heure avait vraiment compter, on serait \u00e9videmment intervenue beaucoup plus t\u00f4t, bon bref on intervient malgr\u00e9 tout, entre le 16 juin et le d\u00e9but effectif de Turquoise. \r\n\r\nLocuteur FS42 (00:45:01) [89%] :\r\nIl y a une semaine, alors \u00e7a c'est vrai que c'est remarquablement court, \u00e7a veut dire l'arm\u00e9e est tr\u00e8s fier, l'arm\u00e9e de l'\u00e9poque \u00e9tait tr\u00e8s fier de \u00e7a, d'avoir pu mobiliser toute pas id\u00e9e c'est \u00e9norme, en plus, c'est la 1\u00e8re fois que le Kosovo, cr\u00e9\u00e9 en 92 apr\u00e8s la la guerre d'Irak m\u00e8ne une op\u00e9ration ext\u00e9rieure en formation compl\u00e8te, donc c'est une exp\u00e9rience, c'est quasiment du travail de laboratoire, tous les responsables de l'\u00c9tat-Major, les yeux fix\u00e9s sur Turquoise, le gars qui va diriger Turquoise, il va se dire : j'ai une responsabilit\u00e9 \u00e9norme, il faut absolument que ce soit parfait, il faut qu'on soit irr\u00e9prochable, etc, parce qu'on travaille sous le regard de nos p\u00e8res, pas du tout du public qui n'est pas au courant de tout \u00e7a, donc c'est vrai quand m\u00eame semaine, ils arrivent \u00e0 mobiliser alors le cas, c'est pas grand chose au d\u00e9part, c'est 220 personnes, bon c'est pas de la porte qui s'\u00e9l\u00e8ve, donc les gens du 1er cercle et ils sont les ouvreurs de portes, ils sont les premiers \u00e0 poser le pied sur le sol rwandais, il y a certainement eu des gens du service action de la DGSE, qui sont pass\u00e9s avant pour faire du renseignement sous couverture et c'\u00e9tait pas des interventions militaires, \u00e7a n'avait rien \u00e0 voir l\u00e0, c'\u00e9tait vraiment une intervention militaire \u00e0 vocation humanitaire, mais \u00e7a c'\u00e9tait plut\u00f4t pour l'opinion vocation humanitaire et donc quand tous ces gens arrivent, Rwanda, enfin il n'arrive pas au Rwanda, ils arrivent au Za\u00efre, qui est le pays frontaliers, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'ouest du Rwanda, c'est l'est du Za\u00efre c'est un lac qui fait la fronti\u00e8re ne. \r\nEt au nord, vous savez, la ville de Goma c\u00e9l\u00e8bres et au sud de la ville de Boukavou moins c\u00e9l\u00e8bres. \r\nTout \u00e7a, ce c\u00f4t\u00e9 Za\u00efre et donc les troupes fran\u00e7aises sont d'abord du Kosovo, nombre de 120 personnes seulement arrive d'abord \u00e0 Goma pendant 2 3 jours, le temps d'avoir le feu Vert de l'ONU, le vote au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, Thierry, par exemple, arrive le 19 ou le 20 juin. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:46:59) [64%] :\r\nMais non. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:47:00) [91%] :\r\nLe bilan de la guerre civile, Rwanda et terrifiant, certaines associations humanitaires parlent aujourd'hui de 500000 morts depuis le d\u00e9but des affrontements, soit plus du double des estimations retenues jusqu'ici et, malgr\u00e9 l'urgence, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a d\u00e9cid\u00e9 de reporter au d\u00e9but de la semaine prochaine l'adoption d'une r\u00e9solution par laquelle la communaut\u00e9 internationale pourrait se donner les moyens de mettre fin \u00e0 cette trag\u00e9die, c'est-\u00e0-dire envoyer les 5500 casques bleus souhait\u00e9e par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Boutros Boutros Ghali, mais plusieurs d\u00e9l\u00e9gations ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, d'abord en savoir un peu plus sur la v\u00e9ritable mission l'endroit de d\u00e9ploiement pr\u00e9cis de ces nouvelles forces internationales un ajournement qui rit. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:47:33) [84%] :\r\nQue le co\u00fbt des tr\u00e8s cher \u00e0 la population rwandaise et en fait, ils ont le feu Vert le 23 au matin donc y passer 3 jours sur un bac tarmac \u00e0 Goma, on attendra, se dire mais qu'est -ce qu'on fait, etc, et puis il y a des ballets d'avions du gros porteur qui acheminent des cargaisons de bouteilles d'eau ou de biscuits prot\u00e9in\u00e9s et 2 de ses parents, fait toute la logistique d'une op\u00e9ration militaire qui pour l'heure ne comporte que 200 120 hommes mais qui \u00e0 terme est dimensionn\u00e9 pour 2500 hommes donc en fait Silence Turquoise, je crois qu'il faut commencer peut-\u00eatre par dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:11) [85%] :\r\nPetit \u00e0 votre ouvrage porte sur l'est dit 1er jour de l'op\u00e9ration Turquoise, et donc c'est vrai que j'entends, pr\u00e9cis\u00e9ment dans le d\u00e9tail de ces 10 jours parce que ce sont les dirigeants qui pose probl\u00e8me, o\u00f9 il y a eu des caf\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:25) [91%] :\r\n\u00e2ge o\u00f9 il y a eu des difficult\u00e9s qui vont s'av\u00e9rer peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS43 (00:49:35) [89%] :\r\nMadame, monsieur, bonsoir l'op\u00e9ration Turquoise, entam\u00e9e depuis 24 heures au Rwanda se d\u00e9roule dans des conditions satisfaisantes, c'est du moins ce que confie ce soir l'\u00c9tat-Major fran\u00e7ais, les soldats ont entam\u00e9 en effet leurs patrouilles \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame du pays, et d\u00e9j\u00e0 les forces fran\u00e7aises prot\u00e8ge plusieurs camps de r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:51) [95%] :\r\nL'exp\u00e9rience des op\u00e9rations humanitaires. \r\nEn fait, il faut pouvoir montrer suffisamment de force pour \u00e9viter justement de son et de produits d'engager le combat. \r\n\r\nLocuteur MS44 (00:50:03) [86%] :\r\nPremi\u00e8res \u00e9tapes de cette intervention, sans le moindre coup de feu le candidat Bush ici o\u00f9 vivent 8000 r\u00e9fugi\u00e9s tutsis, les militaires fran\u00e7ais des armes milices hutus pour la 1\u00e8re fois depuis des mois, les habitants qui se sentent prot\u00e9g\u00e9s r\u00e9ussiront \u00e0 trouver le sommeil, les parachutistes fran\u00e7ais au fur \u00e0 mesure de leur profession, clame haut et fort que d\u00e9sormais tous les civils sans exception Hutus comme Tutsis sont plac\u00e9s sur leur protection, les massacres doivent cesser en remontant vers le nord et d\u00e9couvriront pourtant les 1er charniers, t\u00e9moin du g\u00e9nocide qui a frapp\u00e9 le Rwanda, l'horreur, ce qui est encore d\u00e9sapprouv\u00e9 cette intervention fran\u00e7aise sont ce soir de plus en plus nombreux \u00e0 changer d'avis. \r\n\r\nLocuteur MS41 (00:50:54) [88%] :\r\nLaure de Vulpian, avec vous, nous, nous \u00e9voquons le Rwanda cette semaine, gr\u00e2ce notamment \u00e0 votre ouvrage Silence Turquoise, paru aux \u00e9ditions don qui shot co\u00e9crit avec Thierry Prungnaud, engag\u00e9 comme vous nous disiez dans une 1\u00e8re partie d'entretien dans cette op\u00e9ration Turquoise, ils sont environ 200 tonnes, ils attendent un ordre des Nations unies, vous avez choisi de faire le focus sur c'est 10 jours 10 premiers jours de Turquoise en connaissant particuli\u00e8rement bien ce dossier au quel vous vous int\u00e9ressez depuis 10 ans, \u00e0 pr\u00e9sent, en quoi ces 10 jours sont -ils particuli\u00e8rement cruciaux. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:51:37) [92%] :\r\nMoi je pars du t\u00e9moignage de Thierry Prungnaud c'est la 1\u00e8re fois que on va avoir un t\u00e9moignage de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:51:47) [87%] :\r\nUn membre du COS qui va accepter de raconter dans le d\u00e9tail ce qui s'est pass\u00e9, Patrick de Saint-Exup\u00e9ry, a \u00e9voqu\u00e9 le journaliste quelques difficult\u00e9s Harlem, un vrai probl\u00e8me sur lequel, moi aussi je me, je me suis entr\u00e9s, et dont Thierry est un des acteurs, mais voil\u00e0, ces 10 premiers jours forment la matrice d'un dossier judiciaire maintenant la plainte initiale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en f\u00e9vrier 2005, avant que je ne connaisse Thierry avant que je j'ignorais m\u00eame son existence aupr\u00e8s du Tribunal aux arm\u00e9es de Paris qui n'existe plus, mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait la juridiction comp\u00e9tente, plainte d\u00e9pos\u00e9e par 6 rwandais, rescap\u00e9 du g\u00e9nocide qui attaquaient des militaires fran\u00e7ais contre X donc, ce qui n'\u00e9tait pas d\u00e9nomm\u00e9 qui servaient dans l'op\u00e9ration Turquoise et c'\u00e9tait des plaintes formul\u00e9es d'une mani\u00e8re compl\u00e8tement extraordinaire pour complicit\u00e9 de g\u00e9nocide et de crimes contre l'humanit\u00e9, c'est la 1\u00e8re fois qu'on attaquait l'arm\u00e9e ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:52:57) [88%] :\r\n24 juin 1994 les militaires fran\u00e7ais sont de retour sur le sol rwandais apr\u00e8s plusieurs mois d'absence depuis le mois d'avril des massacres sont perp\u00e9tr\u00e9s \u00e0 travers tout le pays, 800 1000 Tutsis ainsi que ou tout mod\u00e9r\u00e9s sont d\u00e9cim\u00e9es dans des conditions atroces la mission Turquoise stabiliser la situation et prot\u00e9ger les populations, mais les massacres se poursuivent, notamment dans certains camps par des cures locaux, les Fran\u00e7ais sont alors accus\u00e9s de les avoir laiss\u00e9 passer et m\u00eame de les avoir aid\u00e9s apr\u00e8s l'enqu\u00eate d'une mission parlementaire qui tentent de d\u00e9gager l'arm\u00e9e fran\u00e7aise et notamment le commandement des op\u00e9rations sp\u00e9ciales, le COS de ces terribles accusations l'association Survie, prend le relais et d\u00e9pose avec des victimes, plainte contre X, une plainte pour complicit\u00e9 de g\u00e9nocide et de crimes contre l'humanit\u00e9, les Fran\u00e7ais vont des camps qui doivent \u00eatre s\u00e9curis\u00e9s, on a des plaignants qui nous disent que l'interview grammes ou et le minist\u00e8re de l'emploi tout rentrer que les forces arm\u00e9es rwandaises pr\u00e9lever des gens les interpeller les faisait dispara\u00eetre et et et \u00e7a sous le nez des forces fran\u00e7aises qui \u00e9taient l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment pour s\u00e9curiser sur place \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 la t\u00eate du COS, le lieutenant- colonel garde et une version sensiblement diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS43 (00:54:05) [81%] :\r\nOn peut toujours trouver un ou 2 Tutsis isol\u00e9, cherchant \u00e0 sortir de ce camp et se faisant agresser \u00e0 coups de machette par quelques autres ou embusqu\u00e9, bien s\u00fbr, mais jamais, \u00e0 aucun moment l'arm\u00e9e fran\u00e7aise n'a tol\u00e9r\u00e9 ce genre d'actions sur les zones prot\u00e9g\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:54:20) [92%] :\r\nDevant le juge du tribunal aux arm\u00e9es la plainte se verra appliquer le droit commun, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la D\u00e9fense, un droit commun sur ce dossier comme sur les autres. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:54:35) [96%] :\r\nOn d\u00e9couvre une plainte. \r\nOn d\u00e9couvre ensuite moi je d\u00e9couvre l'interview tr\u00e8s tr\u00e8s br\u00e8ve, un petit encadr\u00e9 dans un article du Point, un mois plus tard, un n'adjudant-chef \u00e7a fait m\u00eame pas dit il n'y a \u00e0 peine dit c'est terrible, nous avons donn\u00e9 \u00e0 manger aux tueurs, on nous a fait prendre des vessies pour des lanternes et finalement on a fait le contraire de ce qu'il aurait fallu faire je me dis qu'militaire qui dit \u00e7a, qui critiquent l'op\u00e9ration Turquoise, de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:08) [72%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9 \u00e7a extraordinaire mais vous comprenez ce qu'il veut dire ou pas encore, vous voyez ici, c'est une, pour, c'est peut-\u00eatre \u00e7a peut pas vous comprenez quelque chose alors. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:55:16) [92%] :\r\nDe toute fa\u00e7on, je savais qu'il y avait un probl\u00e8me par le livre de Patrick de Saint-Exup\u00e9ry, l'inavouable. \r\n\r\nLocuteur MS45 (00:55:25) [90%] :\r\nLe 6 avril 1994 il se produit au Rwanda, un attentat contre l'avion pr\u00e9sidentiel qui ram\u00e8ne le pr\u00e9sident rwandais, le pr\u00e9sident burundais, Patrick de Saint-Exup\u00e9ry journaliste dans les heures qui suivent un coup d'\u00c9tat et le g\u00e9nocide de ma part depuis maintenant de nombreuses ann\u00e9es, beaucoup de gens veulent pr\u00e9senter l'attentat cet attentat qui est forc\u00e9ment et myst\u00e9rieux comme le coeur du g\u00e9nocide comme le si l'on comprend l'attentat, on comprend le g\u00e9nocide et dans ce cadre -l\u00e0, il y a la question qui est apparu \u00e0 plusieurs reprises de la bo\u00eete noire la bo\u00eete noire de l'avion qui, \u00e0 entendre ces gens donnerait la cl\u00e9 du myst\u00e8re puisqu'elle permettrait \u00e9ventuellement d'identifier les auteurs de l'attentat, donc les responsables du g\u00e9nocide, tout \u00e7a ce sont des raccourcis extr\u00eamement simpliste pratiquement \u00e7a fonctionne parce que l'on vous livre sur un plateau la potentielle cl\u00e9 d'un myst\u00e8re qui est beaucoup plus \u00e9pais que cela qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, d\u00e8s 1994 alors que nous sommes en plein g\u00e9nocide, alors que l'op\u00e9ration Turquoise d\u00e9bute \u00e0 peine arrive un monsieur qui s'appelle Paul Barril, ancien commandant de l'agent. \r\n\r\nLocuteur MS46 (00:56:33) [89%] :\r\nJean-Marie du GIGN, Paul Barril arrive et clame dans les m\u00e9dias, j'ai la bo\u00eete noire de l'attentat, sous- entendu, je la cl\u00e9 du g\u00e9nocide et c'est une proclamation tonitruante qui est reprise par tous les m\u00e9dias et nous sommes l\u00e0 \u00e0 un moment cl\u00e9, l'op\u00e9ration Turquoise, vient de d\u00e9buter, quelques jours plus tard. \r\nLa grande proclamation se d\u00e9gonfle totalement, \u00e7a n'\u00e9tait pas une bo\u00eete noire fin du 1er chapitre de l'histoire de l'abattoir maintenant accueil tr\u00e8s c'est incroyable mais la bo\u00eete noire avec litt\u00e9ralement ressuscit\u00e9 L \u00e0 r\u00e9appara\u00eet le 10 mars 2004, nous sommes \u00e0 quelques semaines des comm\u00e9morations du 10\u00e8me anniversaire du g\u00e9nocide, c'est une date importante, le 7 avril 2004, le 10 mars 2004 dans des articles publi\u00e9s dans la presse fran\u00e7aise, la bo\u00eete noire r\u00e9appara\u00eet \u00e0 la r\u00e9parer, d'une mani\u00e8re spectaculaire puisque un journaliste St\u00e9phane Smith affirme sur fuite et ceux mentionn\u00e9 dans son papier du juge Brugui\u00e8re, qui, lui, multiplie encore les accusations que la bo\u00eete noire qui pourraient livrer les cl\u00e9s de l'attentat se trouve sur une \u00e9tag\u00e8re \u00e0 l'ONU depuis 10 ans scandaleux que fait l'ONU mise en accusation tr\u00e8s Direct \u00e0 travers de propos de Brugui\u00e8re et le journaliste de l'ONU accus\u00e9e d'incomp\u00e9tence, de vouloir masquer les r\u00e9v\u00e9lations que pourrait contenir la bo\u00eete noire de faire obstruction \u00e0 l'enqu\u00eate, etc, et tout est balay\u00e9, puisqu'on ne parle plus que de salades bo\u00eete noire devient c'est formidable \u00e0 nouveau pour la 2\u00e8me fois une dizaine de jours plus tard, l'ONU, qui est d'abord un peu paniqu\u00e9s par cette vague qui d\u00e9boule bah alors troubles bo\u00eete noire, qui effectivement sur une \u00e9tag\u00e8re dans son si\u00e8ge \u00e0 New York, faire travailler plus, conclut tr\u00e8s rapidement que, non, c'est pas une vraie bo\u00eete noire, enfin il y a, il y a pas de bien, \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, fin du 2\u00e8me chapitre l'histoire maintenant, il y a un 3\u00e8me chapitre qui lui est stup\u00e9fiant, c'est que cette bo\u00eete noire \u00e0 Brugui\u00e8re a lanc\u00e9 ce ballon d'essai dans la presse et puis il est bien oblig\u00e9 de de travailler parce que, une fois que c'est lanc\u00e9, faut aller jusqu'au bout, donc ils continuent le travail et l\u00e0 je le d\u00e9couvert en lisant construction que constate -t-il d'abord Dassault confirme sur PV qu'il n'y a jamais de bo\u00eetes noires dans le Falcone 1er point 2\u00e8me point la bo\u00eete noire retrouv\u00e9e \u00e0 Kigali est celle d'un Concorde d'un Concorde c'est stup\u00e9fiant, alors les questions sont \u00e9videntes 3\u00e8me Point l'ONU d\u00e9couvre cette bo\u00eete noire, de m\u00e9moire, le 27 mai 1994 c'est-\u00e0-dire 2 mois apr\u00e8s le d\u00e9but du g\u00e9nocide alors que les lieux ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s d'acc\u00e8s le 21 mai 94 la mission militaire de coop\u00e9ration on Rwanda et ont eu acc\u00e8s sur les lieux pour enqu\u00eate ordonn\u00e9e par Paris d\u00e8s le soir du 6 avril 7 heures apr\u00e8s l'attentat. \r\nLes questions sont \u00e9videntes : comment une bo\u00eete noire du Concorde peut -elle se trouver pos\u00e9e sur l'air de la Kigali apr\u00e8s l'attentat quelque par quel \u00e9trange conjonction moi des constat tout simple, je constate que n'importe qui n'a pas acc\u00e8s \u00e0 une bo\u00eete noire de Concorde qu'il n'est pas donn\u00e9 \u00e0 n'importe qui de d\u00e9poser une bo\u00eete noire de Concorde \u00e9ventuellement r\u00e9cup\u00e9rer dans l'herbe \u00e0 Kigali, alors que la ville est \u00e0 feu et \u00e0 sang, apr\u00e8s un attentat, qui n'est pas non plus donner \u00e0 nos portes, qui de suivre le cheminement de cette bo\u00eete noire jusqu'\u00e0 identifier l'endroit o\u00f9 elle va, peut-\u00eatre qu'il n'est pas encore donn\u00e9 un importe qui de faire un montage sur cette bo\u00eete noire parce qu'on va trouver des bandes qui correspondront \u00e0 un \u00e9change entre un avion sur la la piste et la tour de contr\u00f4le qui n'est pas donn\u00e9 \u00e0 notre porte -t-il de faire ce montage et qui est donc au moins donner \u00e0 n'importe qui de faire fuiter l'information au bon moment, c'est-\u00e0-dire au moment o\u00f9 il conviendra de cr\u00e9er le trouble et toutes ces questions- l\u00e0, c'est, c'est quand m\u00eame des questions \u00e9videntes et c'est stup\u00e9fiant parce que nous sommes dans une logique de. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:00:17) [77%] :\r\nCette semaine a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par jet omnisports. \r\n\r\nLocuteur FS47 (01:01:24) [86%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Roche Daniel Isacker Val\u00e9rie d'antan J\u00e9r\u00f4me Nussbaum et la voix de Adrienne Guti, budget, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barres obliques Histoire vivante aux commandes et d\u00e9cider de l'\u00e9mission au 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures. \r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Roche Daniel Jaquier Val\u00e9rie d'antan J\u00e9r\u00f4me Nussbaum et la voix de Adrienne Guti budget vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vulpian, Laure de", "role": "journaliste judiciaire", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-411EEDB3-CA35-41C5-8B59-8F45270634E1", "internalArchiveId": "411EEDB3-CA35-41C5-8B59-8F45270634E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec C\u00e9cile Amar, journaliste politique au Journal du dimanche, \u00e0 propos de son ouvrage \"Jusqu'ici tout va mal\" (Ed. Grasset) dans lequel elle revient sur les al\u00e9as du quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9sident de l'Etat fran\u00e7ais", "publicationDate": "2014-03-18T00:00:00Z", "durationSec": 3364, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["vie politique", "chef d'Etat"], "thematicPersons": ["Hollande, Fran\u00e7ois"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:52:11Z", "speechToTexts": ["21.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [85%] :\r\nEt, entre nous soit dit point M\u00e9lanie \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue d'entre nous soit dit, \u00e7a se passait il y a quelques semaines, et toute la R\u00e9publique \u00e9tait en \u00e9moi, on parlait de son casque de son scooter de visites galante d'un appartement, une histoire somme toute banale de couples ill\u00e9gitimes, tentant de vivre son amour en toute discr\u00e9tion, seulement voil\u00e0, si l'histoire est banale, les personnages ne le sont pas, quand un chef d'\u00c9tat suit comme monsieur tout le monde les tribulations de son coeur le r\u00e9sultat peut-\u00eatre d\u00e9tonant, on l'a vu, les semaines qui ont suivi, c'est devenu une affaire d'\u00c9tat qui a remis en cause la notion m\u00eame de premi\u00e8res dames je fais savoir que j'ai mis fin \u00e0 la vie commune que je partageais avec Val\u00e9rie Trierweiler : c'est par cette formule lapidaire que Fran\u00e7ois Hollande a alors officialiser sa s\u00e9paration avec sa compagne officielle admettant du m\u00eame coup que les rumeurs qui circulaient sur sa liaison avec Julie Gayet n'\u00e9taient pas infond\u00e9es, derri\u00e8re le discours glacial et officiel, se cache \u00e9videmment la douleur, la blessure les regrets, comme pour tout \u00eatre humain normal car oui, Fran\u00e7ois Hollande et peut-\u00eatre bien un pr\u00e9sident normal apr\u00e8s tout bonjour C\u00e9cile Amar bonjour et vous \u00eates en Direct, en duplex de notre Studio \u00e0 Paris, vous signez aux \u00e9ditions Grasset jusqu'ici tout va mal, c'est un portrait de ce pr\u00e9sident d'\u00e9voquer une des aventures depuis ce son \u00e9lection qu'est -ce que \u00e7a vous inspire, \u00e7a, elle ne figure pas dans votre livre, ce qui, ici, tout va mal, qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [87%] :\r\nC'\u00e9tait avant, non, non, le, le livre est sorti au moment o\u00f9 on est sorti le 15 janvier en France donc, au moment o\u00f9 on veut l'histoire \u00e9clat\u00e9e, non d'abord sa figure pas parce que de toute fa\u00e7on, moi je suis journaliste politique oui et ce qui m'int\u00e9resse dans le personnage, voil\u00e0 c'est, c'est sa vie publique, c'est \u00e7a, enfin la vie priv\u00e9e des hommes politiques, c'est \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 mon sujet, \u00e7a ne sera jamais mais j'ai racont\u00e9 un certain nombre de choses qui qui permettent de de comprendre aussi l'homme, enfin j'ai racont\u00e9 un homme \u00e9pris absolument de sa libert\u00e9, effectivement vous avez raison, l'histoire peut \u00eatre banal, mais quelqu'un qui veut vivre sa libert\u00e9 \u00e0 \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, en France, en fait, c'\u00e9tait effectivement une \u00e9quation extr\u00eamement compliqu\u00e9, voil\u00e0, il a, il a fait campagne en disant qu'il \u00e9tait un homme qu'il allait \u00eatre un pr\u00e9sident normal pour lui \u00e7a voulait dire je vivrai comme avant, donc je vivrais dans mon appartement, Jean-Fran\u00e7ois vous Europe1 G\u00e9rard je continuerai, j'essaierai de continuer \u00e0 faire du scooter, enfin, voil\u00e0 tout ce qui est en fait absolument incompatible avec le statut de pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [84%] :\r\nVous avez \u00e9crit d'autres biographies vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 S\u00e9gol\u00e8ne Royal \u00e0 Lionel Jospin, toutes et tous les gens de gauche d'ailleurs, je me suis fait la r\u00e9flexion en pr\u00e9parant l'\u00e9mission fait o\u00f9 est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [85%] :\r\nParce que moi je suis journaliste politique depuis 1999, il se trouve que j'ai toujours suivi que la gauche, faudra que c'est donc je connais parler hasard des r\u00e9dactions, par le hasard absolu du 1er poste donc j'\u00e9tais le 1er une job que j'ai eu, j'ai suivi la gauche plurielle et petit \u00e0 petit, j'ai suivi apr\u00e8s avoir bross\u00e9 des carri\u00e8res fait effectivement, apr\u00e8s les gens, vous les connaissez mieux mais c'est pas parfums \u00e7a ne c'est juste le hasard d'une carri\u00e8re professionnelle ou occurrence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:25) [86%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande l'avait suivi pendant 10 ans, C\u00e9cile Amar, racontez -nous d'ailleurs justement, comment s'est pass\u00e9, c'est, c'est c'est c'est comment se sont pass\u00e9es ces ann\u00e9es de cohabitation, si j'ose utiliser ce mot entre l'objet de mon \u00e9tude et moi, c'est \u00e7a, oui, absolument, quelle \u00e9tait votre le type de votre relation finalement parce que passer disons que des gens tels qu'\u00e0 mon \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [87%] :\r\nOui, en l'occurrence et 15 mai je connais effectivement tr\u00e8s bien parce que, parce que c'est quelqu'un ment quand j'ai commenc\u00e9, donc on est, on l'\u00e9t\u00e9 1999, il est 1er secr\u00e9taire du Parti socialiste, je serai dans un journal qui s'appelle Fran\u00e7ois on au service politique, c'est quelqu'un d'extr\u00eamement \u00e0 l'\u00e9poque, en l'occurrence, extr\u00eamement facile pour un journaliste politique parce que c'est bon l\u00e0 tous les uns les autres, on l'a toujours dit, c'est une des meilleures sources qui existe, c'est quelqu'un qui raconte tr\u00e8s tr\u00e8s bien le vie politique qui commente tr\u00e8s bien la vie politique, donc forc\u00e9ment c'est quelqu'un, j'ai pass\u00e9 du temps dans son bureau de 1er secr\u00e9taire une Solf\u00e9rino \u00e0 me faire raconter Lionel Jospin me faire raconter la vie peut enfin voil\u00e0 l'la politique ceux qui ceux qui voulaient faire lui est -ce que c'est les autres, c'est quelqu'un avec qui le contact, c'est quelqu'un qui aime beaucoup les journalistes, \u00e7a on le sait, oui, mais voil\u00e0 c'est quelqu'un qui sait quand vous \u00eates journaliste, c'est un tout ce qu'on appelle un client, un bon client, comme on dit \u00e7a dans les Catherine voil\u00e0 Jacques parce que, parce que quand vous l'appelez il r\u00e9pond au t\u00e9l\u00e9phone quand vous avez une r\u00e9action \u00e0 faire une interview \u00e0 faire ce quelqu'un qui parle extr\u00eamement clairement, donc vous avez pas radio vous connaissez \u00e7a il y a des gens ou c'est vrai faut monter pendant des heures, c'est ce qu'on fait un son avec Fran\u00e7ois Hollande, vous avez pas besoin de monter, donc c'est forc\u00e9ment extr\u00eamement agr\u00e9able pour nous journalistes, voil\u00e0 c'est quelqu'un qui est, et puis j'ai pass\u00e9 beaucoup de temps, en Corr\u00e8ze, \u00e0 le suivre, enfin voil\u00e0 c'est quelqu'un qui, qui avaient des choses \u00e0 raconter sur la vie politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:26) [91%] :\r\nOui, comment on fait pour garder la distance justement C\u00e9cile Amar, parce que c'est un sujet d'\u00e9tude en \u00e9crin Live dessus, il faut quand m\u00eame rester plus ou moins objectif ce que vous arrivez tr\u00e8s bien faire dans jusqu'ici tout va mal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:35) [88%] :\r\nBen, on raconte des faits, pas moi, je trouve que le la fin la mani\u00e8re la plus simple de raconter, c'est de raconter des sc\u00e8nes de moi j'ai pas j'ai jamais voulu dans le dans dans le journalisme politique \u00e9mettre des jugements sur les gens, c'est pas mon probl\u00e8me, enfin voil\u00e0 j'ai loin d'avoir une opinion, mais pas forc\u00e9ment d'ailleurs et je suis pas adepte de ce journalisme -l\u00e0, je fais pas des analyses, je vais pas des jugements de valeur sur les gens, moi je raconte des histoires ah j'essaie de comprendre une sc\u00e8ne j'essaye de comprendre pourquoi il voulait \u00eatre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qu'est -ce qui fait quand il arrive, pr\u00e9sent la R\u00e9publique j'essaye de comprendre ses rapports avec Jacques Delors, enfin moi j'essaye de comprendre des choses et donc je je vois les uns et les autres, je me fais raconter plein plein de choses je recoupe comme enfin bon comme comme fait les tous les journalistes font tout, en principe, et apr\u00e8s moi je trouve que non, en tout cas dans dans le livre que j'ai \u00e9crit, j'ai voulu que le lecteur se fasse son jugement comme il voulait faire moi je raconte plein plein plein plein plein de sc\u00e8nes de Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e de Fran\u00e7ois Hollande avant de Fran\u00e7ois Hollande et Jacques Delors de Fran\u00e7ois Hollande et Martine Aubry, de Fran\u00e7ois Hollande et Manuel Valls de Fran\u00e7ois Hollande et C\u00e9cile Duflot de voil\u00e0 le Fran\u00e7ois Hollande et S\u00e9gol\u00e8ne Royal, et puis je me dis que les gens qu'on a envie de comprendre, ils sont grands, enfin, voil\u00e0 les gens que vous lisez \u00e0 la fin vous dites c'est un super pr\u00e9sident ou c'est un mauvais pr\u00e9sident, je m'en fiche en l'occurrence, moi j'ai pas de point de vue sur lui, je sais pas si c'est un bon ou un mauvais pr\u00e9sident, je n'ai pas de parieurs, moi c'est le 1er pr\u00e9sident de la R\u00e9publique que je suis au jour le jour, donc je je sais pas, et, et c'est m\u00eame pas la question que je me pose, moi je voulais raconter un bonhomme, je trouve qu'il est pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et que compte l'\u00e9diteur dit Jean c'est jusqu'ici tout va mal, \u00e7a m'a fait marrer parce que oui, jusqu'ici tout va mal, certes, \u00e7a fait 22 mois que toutes les semaines, on se dit, en fait, c'est la semaine la piraterie, puis la semaine d'apr\u00e8s Les encore pire, donc \u00e7a aussi ce sont des f\u00eates finalement jusqu'ici tout va mal : ah ben oui c'est, c'est c'est c'est factuellement, ce qui se passe depuis qu'il est pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et puis je trouvais que c'\u00e9tait aussi un clin d'oeil \u00e0 sa nature, parce que c'est quelqu'un qui est extr\u00eamement optimiste, c'est \u00e7a qui est toujours, toujours \u00e9tonnant, c'est-\u00e0-dire que, voil\u00e0, il y a 18 pourcent dans dans les sondages, c'est le pape, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise le plus impopulaire qu'on ait jamais vu son gouvernement il y a des couacs toutes les semaines face \u00e0 il y a, il y a quand m\u00eame pas grand chose qui marche, or lui il pense fondamentalement que \u00e0 la fin, \u00e7a marchera que de toute fa\u00e7on dans sa vie il a pas de, de, de vraies trag\u00e9dies c'est quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 absolument aim\u00e9 par sa m\u00e8re qui lui a donn\u00e9 une force inou\u00efe et ils pensent toujours qu'il a une bonne \u00e9toile, ce qui est vrai jusqu'\u00e0 aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire que il \u00e9tait en 2009 \u00e0 3 pourcent m\u00eame m\u00eame si et plus vieux copains commencer \u00e0 dire bon bah Fran\u00e7ois donc l'tu fasse autre chose que de la politique, en fait, faut que t'arr\u00eates de dire qu'il va \u00eatre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et personne n'y croyait, lui disait non, non, mais bien s\u00fbr, je veux \u00eatre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et il est pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, donc j'ai laiss\u00e9 ce plus vieux copains comme Julien Dray, m'a dit : mais en fait il est comme le gagnant du Loto, il croit toujours qu'il va gagner et la v\u00e9rit\u00e9 c'est que jusqu'ici, il a gagn\u00e9, donc voil\u00e0, c'\u00e9tait aussi un clin d'oeil \u00e0 \u00e0 sa nature profonde, qui est jusqu'ici tout va mal, mais \u00e0 la fin, \u00e7a marchera. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:58) [88%] :\r\nC'est une phrase puisqu'on a bien il y avait une formule qui aurait pu prononcer le m\u00eame, on va revenir justement sur ce parcours parce qu'on d\u00e9couvre dans votre livre, gr\u00e2ce aussi aux nombreuses citations parce que vous citez beaucoup de monde qui parle de lui, et \u00e7a nous \u00e7a c'est effectivement la fin un portrait de de Fran\u00e7ois Hollande, tr\u00e8s tr\u00e8s nuanc\u00e9 que se d\u00e9gage beaucoup plus nuanc\u00e9 que l'image de Flamby qu'on a beaucoup dans les m\u00e9dias, on va voir, on va les voir depuis son enfance jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 maintenant ce qui s'est pass\u00e9 dans sa vie pour qu'il devienne celui qu'on conna\u00eet aujourd'hui, gr\u00e2ce \u00e0 vous, C\u00e9cile Amar, qui \u00e9tait l'une de ces biographes, on va \u00e9couter une chanson, vous nous avez demand\u00e9 de passer, qui va bien, peut-\u00eatre avec sa situation sentimentale actuelle on va dire \u00e7a comme \u00e7a, amours d\u00e9funtes, c'\u00e9tait une guerre qui ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:39) [78%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:57) [89%] :\r\nAmours des feintes, \u00e7a c'\u00e9tait Jane Birkin pour commencer, c'\u00e9tait mission avec vous, C\u00e9cile Amar jusqu'ici tout va mal c'est le type de votre livre qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions Grasset, on parle de Fran\u00e7ois Hollande, aujourd'hui, c'est son portrait qu'on dresse gr\u00e2ce \u00e0 vous, puisque vous l'avez c\u00f4toy\u00e9 pendant 15 ans pour extraire un petit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:14) [86%] :\r\nSa substantifique moelle ici c'est dire \u00eatre en Direct de notre Studio \u00e0 Paris, je vous propose d'\u00e9couter une 1\u00e8re archives, on en parle apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:26) [89%] :\r\nIls n'\u00e9taient plus que 2 en lice, les choses sont all\u00e9es tr\u00e8s vite et d\u00e8s 23 heures Monsieur Mitterrand, reconnaissait sa d\u00e9faite. \r\nJe me r\u00e9jouis de l'union de la gauche, qui m'a permis de lutter pour la R\u00e9publique, dans ce 2\u00e8me tour de scrutin c'est remercie les r\u00e9publicains du Congo qui m'ont apport\u00e9 des r\u00e9sultats afflu\u00e9s et un peu plus tard, les chiffres d\u00e9finitifs pour l'ensemble de la m\u00e9tropole \u00e9tait officiellement proclam\u00e9e Charles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:07) [87%] :\r\nLa Chine a remont\u00e9 le temps, nous sommes en 1965 vous vous fichez vous avez reconnu sa C\u00e9cile Amar. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:14) [66%] :\r\nOui, je suis reconnu que c'\u00e9tait de 65 main \u00e9norm\u00e9ment, si on n'a pas tant Mezaoui toute conf\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:20) [83%] :\r\nC'est qu'on a perdu, c'est \u00e7a, donc l\u00e0, Mitterrand a perdu Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 ce moment -l\u00e0, il est o\u00f9, comment il d\u00e9couvre \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:30) [86%] :\r\n65, il est tout petit, oui il est enfant il est enfant c'est alors son son son son lien : Fran\u00e7ois Mitterrand \u00e9tait un peu plus, un peu plus tardivement, il va dans des meetings, mais c'est la campagne d'apr\u00e8s William parce qu'il est, il est pris voil\u00e0 il est petit, Fran\u00e7ois Hollande est d'une famille, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, qui est pas une famille de gauche traditionnellement, Fran\u00e7ois Hollande a un p\u00e8re qui est plut\u00f4t d'extr\u00eame- droite qui a vot\u00e9 Tixier-Vignancour \u00e0 cette \u00e9lection, donc en 65 donc, qui est candidate, voil\u00e0, c'est une famille avec un p\u00e8re compliqu\u00e9, nous relations compliqu\u00e9es \u00e0 son p\u00e8re, qui est aujourd'hui vivant avec qui, voil\u00e0 on peut un rapport sont va le voir de temps en temps, mais pas, pas beaucoup, Fran\u00e7ois Hollande \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s proche de sa m\u00e8re qui, elle, est plut\u00f4t \u00e0 gauche, ouais voil\u00e0 famille plut\u00f4t de gauche, assistante sociale, donc il est rest\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s proches, toute sa vie qu'il a toujours boost\u00e9 qui \u00e9tait qu'a \u00e9t\u00e9 candidate \u00e0 des \u00e9lections municipales dans des v\u00e9los, enfin, mais qui \u00e9tait de gauche, qui \u00e9tait tr\u00e8s fier de son fils et la mort de Nicole Hollande a \u00e9t\u00e9 un moment forc\u00e9ment douloureux intimement, mais voil\u00e0, elle est morte en mars 2009, au moment o\u00f9 Fran\u00e7ois Hollande n'est plus rien, il a quitt\u00e9 son poste de 1er secr\u00e9taire dans un congr\u00e8s qui restera comme un congr\u00e8s de d\u00e9chirure, une des des mauvais moments du Parti socialiste, quel congr\u00e8s de Reims, en novembre 2008, il est, il y a plus rien \u00e0 l'enterrement de sa m\u00e8re, il y a tr\u00e8s peu de gens, il s'est voil\u00e0 les ann\u00e9es o\u00f9 la s\u00e9paration avec la m\u00e8re de ses enfants, S\u00e9gol\u00e8ne Royal a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 douloureuse aussi long qui l'attend, il sait pas si ces enfants vont venir, voil\u00e0 c'est c'est une famille, voil\u00e0 c'est le fils ador\u00e9 de sa maman, plus que 2 le son p\u00e8re et \u00e0 la. \r\nIl en parle et autres et ce qui Fran\u00e7ois quelqu'un d'extr\u00eamement pudique mais il parle de temps en temps, de sa m\u00e8re parce qu'elle, elle lui manque, comme toutes les mamans peuvent manquer \u00e0 leur fils mais je me souviens pendant la campagne \u00e9lectorale au moment o\u00f9 c'\u00e9tait la campagne pr\u00e9sidentielle, c'\u00e9tait dur, temps en temps, il disait : je pense qu'en fait elle me regarde l\u00e0- haut, voil\u00e0 c'est laisser. \r\nElle a, elle est, elle a toujours voulu le meilleur pour lui est le meilleur, en l'occurrence pour lui depuis tr\u00e8s longtemps, ce qui fait de la politique depuis la fin des ann\u00e9es 70, donc il y a 20 25 ans, c'est la politique, c'est la vie politique et le meilleur dans la vie politique fran\u00e7aise, en tout cas le grade le plus \u00e9lev\u00e9, c'est le pr\u00eat, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et et de temps en temps, oui, voil\u00e0, il regrette que telle est pas vu \u00e7a parce qu'elle a vu les m\u00eames \u00e0 la vue d'autres moments, mais \u00e0 la vue de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2007 c'\u00e9tait une \u00e9lection tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que on ne l'a su qu'apr\u00e8s, mais au moment o\u00f9 S\u00e9gol\u00e8ne Royal est candidate, c'est en m\u00eame temps, le moment de la s\u00e9paration, et ils sont, ils sont d\u00e9j\u00e0 plus ensemble, et, et, en 2004 en 2005, je raconte d'ailleurs dans le livre, la la soir\u00e9e \u00e9lectorale du r\u00e9f\u00e9rendum europ\u00e9en de l'ONU 5\u00e8me parce que c'est un des seules moments 2 d\u00e9faites absolues de Fran\u00e7ois Hollande et ce soir -l\u00e0, il est sonn\u00e9 parce qu'il a appel\u00e9 \u00e0 voter oui c'est viandes d'extr\u00eamement europ\u00e9ens et il y a pas vu venir la d\u00e9faite et ce jour- l\u00e0, en fait, il se dit : ben voil\u00e0, je ne serai plus candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentiel en tout cas pas en 2007, donc c'est l'effondrement d'une strat\u00e9gie \u00e9lectorale aid\u00e9s et d'un parcours donc, elle a vu sa Nicole Hollande et a a pas vu l'\u00e9lection d'apr\u00e8s, de l\u00e0, dire qu'il qu'il fait tout ce qui est fait aujourd'hui pour elle, il y a, je sais pas, non, moi je n'ai pas d'abus psychologie mais c'est mais mais pour quelqu'un qui, c'est quelqu'un qui est aime pas beaucoup parler de lui 5\u00e8me pas du tout par lui pour qui la vie priv\u00e9e doit rester absolument priv\u00e9e, sa m\u00e8re est quelqu'un dont il parle, donc forc\u00e9ment serr\u00e9, enfin voil\u00e0 \u00e7a veut forc\u00e9ment dire quelque chose, oui, si vous parlez de jamais de votre famille mais vous parlez de quelqu'un dans votre famille, c'est bien que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:57) [80%] :\r\n\u00e7a veut dire quelque chose, oui, famille tr\u00e8s politis\u00e9e d'ailleurs parce que vous avez parl\u00e9 de la mer qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 des \u00e9lections, le p\u00e8re aussi un s'est pr\u00e9sent\u00e9 oui, prudence dans 2 listes d'extr\u00eame droite, justement, il a perdu la 2 fois oui, mais il s'est pr\u00e9sent\u00e9, justement, je crois, donc, dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, ce n'est ni l'\u00c9tat, oui, oui, oui, oui, Google qu'est -ce que vous savez de ce qu'on discutait justement chez Fran\u00e7ois Hollande, enfant de de politique parce que, tr\u00e8s vite, il sait qu'il veut faire de la politique et qui va \u00eatre pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:27) [86%] :\r\nC'est, c'est un myst\u00e8re esquive et ce qu'il veut vraiment \u00eatre pr\u00e9sident depuis qu'il est petit, c'est les gens qui a racont\u00e9 sa m\u00e8re en fait et elle a racont\u00e9 oui ou non 5 6, la rencontre est chez Michel Dr\u00fccker parce qu'il y a pas, elle, elle parlait pas beaucoup mais il y a une \u00e9mission o\u00f9 elle va obliger invit\u00e9 o\u00f9 elle est l\u00e0 et o\u00f9 elle dit que c'est le r\u00f4le, parce qu'elle le dit en se marrant, dit faites Fran\u00e7ois quand il \u00e9tait petit, il disait : je veux \u00eatre pr\u00e9sident et nous \u00e7a nous s'est mar\u00e9, voil\u00e0 ce que dit sa m\u00e8re, donc est -ce que \u00e7a quand on lui demande, moi, je vais demander plein de fois, si c'\u00e9tait vrai, oui \u00e9videmment, comme l\u00e0, \u00e7a n'est pas super \u00e0 son Avantage, puisque sa maman, \u00e7a la fait rire, et elle dit que \u00e7a fait rire les gens, elle dit parti place disent voil\u00e0 on fait se dit pas, elle dit pas, on \u00e9tait tous oui bien s\u00fbr, Fran\u00e7ois y sera pr\u00e9sent, de la R\u00e9publique, donc l\u00e0, ce n'est pas forc\u00e9ment \u00e0 son Avantage, donc \u00e9videmment lui dit toujours mais non c'est pas vrai, quand j'\u00e9tais petit, je voulais \u00eatre pompier comme tous les petits gar\u00e7ons, je voulais \u00eatre voil\u00e0 il dit pas et et ses copains disent quand m\u00eame que, parce que donc enfant c'est pas s\u00fbr et que, grosso-modo, \u00e0 partir de l'ENA o\u00f9 il arrive fin des ann\u00e9es 70 o\u00f9 il cr\u00e9e un syndicat o\u00f9 il est chef de sa promo, ses copains de promo disent que l\u00e0 on voyait, voil\u00e0 qu'il avait qui voulait faire de la politique et c'est le moment o\u00f9 il va commencer juste apr\u00e8s l'ENA \u00e0 faire la campagne de Fran\u00e7ois Mitterrand en 1981 donc il commence il y a un engagement engag\u00e9, je crois, voil\u00e0, il va \u00eatre engag\u00e9 apr\u00e8s dans l'\u00e9quipe de Jacques Attali, qui a une \u00e9quipe qui est une \u00e9quipe occulte \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique parce qu'en fait, Fran\u00e7ois Hollande et S\u00e9gol\u00e8ne Royal, qui sont tous les 2 dans l'\u00e9quipe, ils viennent de sortir de l'ENA et en France quand on sort de l'ENA, on peut pas \u00eatre conseill\u00e9, enfin on a 2 ans, on doit \u00eatre, on doit \u00eatre d'abord dans un corps, on peut, il ne pouvait pas \u00eatre nomm\u00e9 conseiller de Fran\u00e7ois Mitterrand, donc ils sont conseillers occultes dans un petit bureau dans la rue de l'\u00c9lys\u00e9e, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, mais voil\u00e0, \u00e0 partir de cette \u00e9poque -l\u00e0, d'abord il y a un engagement politique \u00e0 gauche, il y a quelques ann\u00e9es au lyc\u00e9e o\u00f9 il est plut\u00f4t, plut\u00f4t proche du Parti communiste, puis je suis parti socialiste de Fran\u00e7ois Mitterrand, donc il un engagement politique et tous les gens qui l'ont connu \u00e0 c'\u00e9tait pas donc \u00e0 en gros 20 ans dit ce qu'on voyait qu'ils voulaient \u00eatre chef et qu'il avait les capacit\u00e9s d'\u00eatre chef, donc \u00e0 partir de l\u00e0, on peut dire que oui, des gens ont commenc\u00e9 \u00e0 se dire : mais ces carri\u00e8res dans la politique et que le le poste supr\u00eame dont il on avait toutes les ambitions \u00e0 partir de l\u00e0, on peut dire que oui, il y a une trajectoire qui peut aboutir \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, les ann\u00e9es en font, \u00e0 part cette sc\u00e8ne de sa m\u00e8re, il y a jamais personne qui attestent du fait qu'il voulait \u00eatre pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:17) [84%] :\r\nNon apparemment il repr\u00e9sentait quand m\u00eame les \u00e9l\u00e8ves dans les conseils d'administration, oui mais des missiles a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9e, c'est l\u00e0 qu'il a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 par un conseiller d'\u00c9tat membre du Conseil d'\u00c9tat qui parraine pour aller \u00e0 l'ENA, c'est peut-\u00eatre \u00e0 ce moment l\u00e0 que \u00e7a se d\u00e9clenche finalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:29) [82%] :\r\nLa oui mais \u00e7a, \u00e0 partir de l\u00e0, on est s\u00fbr qu'il veut faire de la politique, est ce qu'il veut \u00eatre pr\u00e9sident \u00e0 15, 16 ans, j'en sais rien, c'est sur les hauteurs de la politique, voil\u00e0 un an, sa m\u00e8re, dit -il, mais c'est, mais c'est plus petit que sa que sa m\u00e8re, dit Fran\u00e7ois disait : je veux \u00eatre pr\u00e9sident et \u00e7a nous s\u00e9parer, mais voil\u00e0, moi je sais que j'en ai discut\u00e9 avec lui de cette sc\u00e8ne- l\u00e0, il m'a toujours dit : maintenant, c'est : voil\u00e0, je voulais \u00eatre pompier un footballeur aussi entendu dire : oui, il y avait c'est quelqu'un qui aime beaucoup de foot et qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longtemps parce que toute toute son enfance, enfin \u00e7a son son vrai enfance petit vit \u00e0 Rouen et il est supporter du FC Rouen, c'est une \u00e9quipe qui l'aime toujours, enfin voil\u00e0, il a gard\u00e9 ce lien l\u00e0 quoi, non, non, c'est quelqu'un qui aime donc il joue au foot peut -il continuer \u00e0 le faire de plus grand mais il il continue par exemple \u00e0 lire L'\u00e9quipe tous les jours, voil\u00e0 c'est quelqu'un qui aime vraiment le fin qu'aime le foot et qui aime les r\u00e9sultats sportifs, comme beaucoup de gens en France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:35) [93%] :\r\nMitterrand qu'on entendait tout \u00e0 l'heure dans cette archive de 1965 alors \u00e7a c'est une question tr\u00e8s vaste, mais qu'est -ce qu'il repr\u00e9sente justement pour Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:44) [87%] :\r\nIl repr\u00e9sente aujourd'hui les rencontrer pendant la campagne et dr\u00f4le, c'est-\u00e0-dire, moment o\u00f9 Fran\u00e7ois Mitterrand est mort, Infogrames, faut toujours le rappeler parce que c'est ouvert acc\u00e8s quelque c'est quelque chose d'important, ils repr\u00e9sentent aujourd'hui un mod\u00e8le parce que d'abord c'est le seul pr\u00e9sident de la R\u00e9publique socialiste de la 5 enfin, c'est le seul pr\u00e9sident socialiste de la Ve R\u00e9publique, donc c'est celui avec lequel il peut se comparer puisque lui aussi a men\u00e9 une campagne \u00e9lectorale victorieuse et que dans la imaginaire de la gauche, c'est quelqu'un petit reste donc aujourd'hui et d\u00e9j\u00e0 pendant la campagne pr\u00e9sidentielle, Fran\u00e7ois Hollande souvent on se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 lui, souvent il va dans les villes o\u00f9 \u00e9taient all\u00e9s Fran\u00e7ois Mitterrand, il fait des voyages ou ou \u00e9tait all\u00e9 Fran\u00e7ois Mitterrand enfin voil\u00e0, il est dans un imitation une copie, un mod\u00e8le comme on veut, mais ce qui est frappant sur la relation de Fran\u00e7ois Hollande avec Fran\u00e7ois Mitterrand parce que moi je me suis souvent moins int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 quand Fran\u00e7ois Mitterrand \u00e9tait vivant, ce qui est quand m\u00eame toujours plus plus facile comme comparaison, mais ce que j'ai essay\u00e9 de de chercher les gens, hein, parce que il y a un moment dans la carri\u00e8re de Fran\u00e7ois Hollande ou sa carri\u00e8re ce voil\u00e0 d\u00e9pendent de Fran\u00e7ois Mitterrand, puisque donc ira il arrivant \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e en 81 mais \u00e7a y lire tout petit Fran\u00e7ois Mitterrand vous le voit ou pas, \u00e7a aussi, \u00e7a d\u00e9pend, il y a, il y a une l\u00e9gende qui fait qu'une, qu'il a vu des notes, il y a des gens qui disent : ben non, en fait c'est pas vrai, donc pour mais on prend 1983 au moment o\u00f9 Fran\u00e7ois Mitterrand change de gouvernement et le gouvernement, enfin, la derni\u00e8re ann\u00e9e du gouvernement Mauroy, Fran\u00e7ois Mitterrand met en place un porte- parole du gouvernement, ce qui n'avait jamais \u00e9t\u00e9 fait en France, il nomme Max Gallo qu'un \u00e9crivain fran\u00e7ais tr\u00e8s connu, un porte- parole du gouvernement et donc Max Gallo qui n'a pas fait une politique avant fin, voil\u00e0 qui fait un peu de politique, mais qui avait jamais \u00e9t\u00e9 ministre demande \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, allez donc au secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9lys\u00e9e, de lui donner un directeur de cabinet et arrive Fran\u00e7ois Hollande donc, il y a une ann\u00e9e o\u00f9 il est directeur de cabinet du porte- parole du gouvernement de 83 84 puis Max Gallo 120 et Fran\u00e7ois Hollande ne fait plus grande carri\u00e8re enfin voil\u00e0 redevient retournera \u00e0 la m\u00e9moire des voix de l'Est puisque c'est oui, non, n'y retourne pas justement il ne de, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 la diff\u00e9rence de S\u00e9gol\u00e8ne Royal S\u00e9gol\u00e8ne Royal de 81 \u00e0 83, ils sont tous les 2 au m\u00eame niveau, petit conseiller de faim dans l'\u00e9quipe de Jacques Attali de Jean-Louis Bioko et \u00e9videmment ce qui est frappant, c'est que, apr\u00e8s, S\u00e9gol\u00e8ne Royal devient moment o\u00f9 elle a fait ses 2 ans de stage et donc o\u00f9 il peut, elle devient conseill\u00e8re officielle Fran\u00e7ois Mitterrand l'a fait venir \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, puis Fran\u00e7ois Mitterrand lui donnera une circonscription puis il fera de S\u00e9gol\u00e8ne Royal, sa ministre, il ne fera jamais \u00e7a pour Fran\u00e7ois Hollande, voil\u00e0, il ne lui dira pas de venir \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, il ne lui donnera pas la une circonscription, il n'en fera pas son ministre, donc forc\u00e9ment, vous vous dites : ben dans le couple, il avait choisi Fran\u00e7ois Mitterrand oui et celle avec qui il avait un lien politique grand celle dont il a voulu faire une ministre S\u00e9gol\u00e8ne Royal voil\u00e0 donc la relation, Fran\u00e7ois Hollande, Fran\u00e7ois Mitterrand, elle est forc\u00e9ment plus ambigu, est plus compliqu\u00e9 que ce que veut aujourd'hui. \r\nQue de ce que raconte aujourd'hui Fran\u00e7ois Hollande, on va \u00e9couter les plus l\u00e0 pour le dire Fran\u00e7ois Mitterrand oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:28) [78%] :\r\nC'est \u00e7a, et le mythe se mettent en place voil\u00e0 Louis Chedid Day qui chante un titre qui n'irait pas du tout \u00e0 l'heure \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, c'est plut\u00f4t le contraire, Tell p\u00e8re Tell fils, j'ai un barrage nous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:39) [62%] :\r\nMais tout pourra savoir et les casques et de plantureux tout y faire la barre fixe, il y bricolo il est 7 heures \u00e0 d'une part, sortie sympa de terminer donc point de dans sortir, donc si on ne peut plus exercer de sortie pour Jean conforter ou pirat\u00e9s aussi. \r\nAlors, semble -t-il, les gens, alors j'ai leur voix \u00e0 telle telle telle suisse d'. \r\nC'est pas tr\u00e8s difficile quelle Christelle. \r\nTout le chemin qu'un soir entre Jack 15\u00e8me d'non mais d'ici \u00e0 2002 les missiles d'un petit peu de dans la t\u00eate l'id\u00e9e. \r\nComme le disait Jean, quand tu ne vois pas, d'ailleurs c'est c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:18) [86%] :\r\nDans la famille chez je demande le p\u00e8re Louis et le fils Matthieu, alias M, c'\u00e9tait le titre Tell p\u00e8re Tell fils on continue \u00e0 d\u00e9crypter la personnalit\u00e9, finalement, plus compliqu\u00e9e qu'tellement l'air de de Fran\u00e7ois Hollande, gr\u00e2ce \u00e0 vous, C\u00e9cile Amar avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:35) [88%] :\r\nOn pense que le bonheur, c'est un fait de hasard, moi je crois que le, le bonheur, il est fait aussi beaucoup d'efforts, beaucoup d'efforts, parce que, \u00e0 la fois r\u00e9ussir la stabilit\u00e9 d'un couple donner suffisamment de temps chacun des enfants ne pas sacrifier sa vie professionnelle, bon moi j'ai beaucoup de chance parce que je suis haut fonctionnaire, donc j'ai un salaire relativement correcte on Marie aussi on s'est connu Al\u00e9na enfin mon mari, je vis en union libre non je suis pas mari\u00e9 et donc tout cela, c'est difficile pour les enfants sont en bonne sant\u00e9, c'est quand m\u00eame l'essentiel d\u00e9j\u00e0 avoir mis au monde 3 enfants qui ont tous leurs bras leurs jambes pour ce qui est d\u00e9j\u00e0 aussit\u00f4t tellement une angoisse \u00e0 ce \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc tout \u00e7a c'est bien pass\u00e9, donc j'ai quand m\u00eame beaucoup de chance et puis il y a une cr\u00e8che \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, donc d\u00e9j\u00e0 les modes de garde qui angoisse tellement les maires, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gl\u00e9, bon voil\u00e0 donc ceci dit, c'est toujours un peu sur les chapeaux de roue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:31) [77%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:34) [95%] :\r\nOn en parlait \u00e0 l'instant \u00e0 C\u00e9cile Amar de de S\u00e9gol\u00e8ne Royal qu'on entendait en 1988 au micro de Patrick Ferla, une r\u00e9action \u00e0 ce qu'on vient d'entendre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:42) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:43) [86%] :\r\nEn s'\u00e9tonnant de l'entendre, l'entendent dire \u00e7a, mais effectivement, c'est un couple en l'occurrence, apr\u00e8s, en fait, ils ont 4 enfants oui parce que S\u00e9gol\u00e8ne Royal, en 88 ils donc 3 mais il aura la derni\u00e8re va na\u00eetre en 92, Flora, c'est un couple qui s'est \u00e9norm\u00e9ment occup\u00e9 de leurs enfants, ce qui est frappant, c'est qu'aujourd'hui les 4 enfants, c'est une famille o\u00f9 la fratrie et super est extr\u00eamement soud\u00e9e, ils sont tous, non seulement ils ont joint leurs bras leurs jambes, mais la raison, c'est l'angoisse de toutes les mers avant de avoir et et \u00e0 l'a toujours dit que le le seul la seule, le seul moment o\u00f9 elle aurait arr\u00eat\u00e9 la vie politique, c'est aussi un de ses enfants avaient \u00e9t\u00e9 malades et s'avait eu besoin me semble peu mais il y a, voil\u00e0 les Thomas, Cl\u00e9mence, Julien Flora sont tous leurs copains, tous ceux qui se sont occup\u00e9s de Lise des enfants extr\u00eamement \u00e9quilibr\u00e9 extr\u00eamement sympa, voil\u00e0 des joyeux dans leur vie, qui font des carri\u00e8res professionnelles des uns et des autres, \u00e7a c'est c'est pas \u00e9vident avec les les carri\u00e8res qu'ont fait leurs parents, c'est pas \u00e9vident, m\u00eame si aujourd'hui son grand que \u00e0 la fois leur p\u00e8re et leur m\u00e8re a \u00e9t\u00e9 candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, c'est, c'est c'est c'est voir voil\u00e0 donc il y a c'est c'est un couple qui a non seulement fait de la politique ensemble et caf\u00e9 car r\u00e9ussi pour leur carri\u00e8re politique parce que c'est un couple qui fonctionne et politiquement extr\u00eamement bien, il s'int\u00e9resse pas aux m\u00eames choses, ils sont, ils ont jamais \u00e9t\u00e9 exactement sur les m\u00eames sujets, mais chacun b\u00e9n\u00e9ficier du regard et de l'exp\u00e9rience et du ressenti et des intuitions, de l'autre, voil\u00e0 c'est mais dans quelle mesure ce justement politique fonctionne encore aujourd'hui qu'est -ce qui les lie encore aujourd'hui Fran\u00e7ois Hollande et S\u00e9gol\u00e8ne Royal, les 4 enfants d\u00e9j\u00e0 beaucoup et une vision de la politique. \r\nHonn\u00eatement, c'est un couple, il sera aujourd'hui, il s'appelle souvent, ils se voient souvent et il cherche souvent voil\u00e0 la fa\u00e7on dont l'autre r\u00e9agit un \u00e9v\u00e9nement disons pas S\u00e9gol\u00e8ne Royal s'int\u00e9resse bien plus que lui ah comment r\u00e9agissent des cat\u00e9gories plus populaires \u00e0 ce que disent les parents \u00e0 ce voil\u00e0 la pas l\u00e0 l'appel avait pas le m\u00eame pif politique que lui, mais elle en a, et lui aussi, enfin voil\u00e0 si ils se parlent beaucoup. \r\nEt ils ont en tout cas, politiquement, parce qu'on a, c'est le seul truc qui m'int\u00e9resse, ils ont besoin l'un de l'autre, enfin voil\u00e0 c'est hier, ils ont fonctionn\u00e9 en couple \u00e0 la raison, ils ont jamais \u00e9t\u00e9 mari\u00e9, Nina, ni l'autre ne voulait se marier pour des raisons familiales diff\u00e9rentes mais S\u00e9gol\u00e8ne Royal, son p\u00e8re est parti plut\u00f4t enfin voil\u00e0 et sa m\u00e8re, c'\u00e9tait : c'est le 5 plus compliqu\u00e9 dans lequel sa m\u00e8re \u00e0 \u00e9lever les enfants et donc elle s'\u00e9tait toujours dit qu'elle le referait pas \u00e7a donc pour pas avoir \u00e0 divorcer pas \u00eatre mari\u00e9 c'est plus ample, donc \u00e0 la \u00e0 la fait \u00e7a et lui pour nous faisons aussi. \r\nLi\u00e9e \u00e0 sa personnalit\u00e9, cette histoire, c'est libert\u00e9 dont vous parlez, oui, oui, oui, oui, enfin voil\u00e0 de cette, cette envie de de pas \u00eatre attach\u00e9 par un lien matrimonial c'est que voil\u00e0, ils auront -ils donc ils ont v\u00e9cu en nylon libre mais ils ont fait \u00e9norm\u00e9ment de choses ensembles \u00e9norm\u00e9ment et tous les ils ont le leur, les copains plus, parce qui \u00e9taient les copains du couple Al\u00e9na sont rest\u00e9s pour la plupart leurs amis aujourd'hui avec eux aussi les uns et les autres des trajectoires de vie qui leur ressemblent, des s\u00e9parations, des remises avec toutes les enfants des des amis ont grandi ensemble, voil\u00e0 \u00e7a c'est un vrai couple politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:59) [84%] :\r\nCe qui a eu d'ailleurs pas simplement l\u00e0, celle qui fut un moment la 1\u00e8re dame c'est-\u00e0-dire Val\u00e9rie Trierweiler annonce qu'il a retrouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:06) [86%] :\r\nC'est une une une jalousie absolu de de Val\u00e9rie Trierweiler, qui a n'a jamais accept\u00e9 que ce qui est quand m\u00eame un temps toujours quand truc \u00e9tonnant parce que la m\u00e8re de vos enfants par femme dans la plupart des cas heureusement pour les enfants, c'est un lien qui reste ind\u00e9pendamment d'un couple, donc oui, non, non, Val\u00e9rie Trierweiler ne supportait pas la fleur au raconte dans le dans \u00e0 la \u00e0 la tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s mal v\u00e9cu la primaire du Parti Socialiste parce que le soir du 1er tour de la primaire, Fran\u00e7ois Hollande fait 39 pourcent et et c'est pour lui un tr\u00e8s mauvais score il a jamais pens\u00e9 qu'il ferait moins de 40 Martine Aubry fait 32 pourcent,, donc il faut que les autres candidats appellent \u00e0 voter pour lui pour qui s'pour qu'il devienne candidat du Parti socialiste et donc pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, puisque tous les candidats de gauche sont donn\u00e9 gagnant face \u00e0 Nicolas Sarkozy, donc faut et donc forc\u00e9ment, il a besoin des voix de S\u00e9gol\u00e8ne Royal, et c'est quelque chose d'absolument impensable pour Val\u00e9rie Trierweiler donc il elle c'est nerveux le 1er soir le dimanche soir, il y a une r\u00e9union dans lequel les gens disent : bon bah voil\u00e0 tout personne elle l\u00e0, elle est pr\u00e9sente, Fran\u00e7ois Hollande et l\u00e0 et le staff de campagne dit bon ben voil\u00e0, faut qu'on aille chercher les voies d'Arnaud Montebourg et puis il y a une ou 2 personnes qui disent la cl\u00e9 du second tour, c'est quand m\u00eame S\u00e9gol\u00e8ne Royal qui l'a donc faut que tu ailles voir S\u00e9gol\u00e8ne et vous semblez tous le raconte Val\u00e9rie Trierweiler ne supporte pas \u00e7a, il y a l'envoi des textos le soir en disant : Si \u00e7a et que S\u00e9gol\u00e8ne, \u00e7a sera sans moi et le lendemain, Fran\u00e7ois Hollande, ce qui fait de la politique et qui sait qu'il a besoin de ces voil\u00e0 va finalement voir S\u00e9gol\u00e8ne Royal mais il le dit pas Val\u00e9rie Trierweiler quand elle le d\u00e9couvre \u00e7a c'est c'est surr\u00e9aliste parce que c'est parce que \u00e7a, j'ai enfin voil\u00e0 : antiques, oui, il s'agit d'aller fils \u00e2g\u00e9 de gagner la primaire, \u00e7a quand m\u00eame par des ce soit gros, qui s'est pr\u00e9sent\u00e9, qui enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:14) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire apporter pour mordre c'est \u00e7a, alors il y a un extrait de votre livre justement C\u00e9cile Amar, on parle aussi de de S\u00e9gol\u00e8ne et de ce fameux tweet il y a beaucoup fait parler de lui, le type du chapitre, je ne vois pas pourquoi S\u00e9gol\u00e8ne serait interdit de responsabilit\u00e9 s\u00e9millante guillemets puis c'est Fran\u00e7ois Hollande qui le dit : vous, certains ont vu pleurer, d'autres l'ont entendue sur la mont\u00e9e du Tran m\u00eame pas eu un mois s'est plaint, Fran\u00e7ois Hollande, un vieux copain qui l'avait appel\u00e9 pour se r\u00e9conforter le jour du tweet de Val\u00e9rie Trierweiler car il s'agit bien de cette d\u00e9flagration l\u00e0 mardi 12 juin 2012 \u00e0 11 heures 56 trieurs se venger l'\u00e9crit Courage \u00e0 Olivier Falorni, qui n'a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9, qui se bat aux c\u00f4t\u00e9s des rochelais depuis tant d'ann\u00e9es dans un engagement d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9, la 1\u00e8re dame soutient le candidat dissident contre la candidate soutenue par le pr\u00e9sident politiquement, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 inattendu mais quand en plus, le conflit devient priv\u00e9 Val\u00e9rie Trierweiler, choisissant de soutenir l'adversaire de S\u00e9gol\u00e8ne Royal, ancienne compagne et m\u00e8re des 4 enfants de Fran\u00e7ois Hollande, on comprend mieux la col\u00e8re du chef de l'\u00c9tat, sa d\u00e9ception aussi de voir son quinquennat ent\u00e2ch\u00e9e d\u00e8s son 1er mois les collaborateurs \u00e9lys\u00e9ens se souviennent de sa froideur en fin de matin\u00e9e, elle est irresponsable, leur dit -il, certains de ses amis, eux, n'ont pas oubli\u00e9 ses larmes de rage de tristesse sa pr\u00e9sidence par sa propre compagne Fran\u00e7ois Hollande qui disaient conna\u00eetre toutes les vicissitudes de l'\u00e2me humaine n'y avais jamais pens\u00e9 Fran\u00e7ois \u00e9tait bousill\u00e9e psychologiquement, se souvient un ami qui avait vu ce jour- l\u00e0, ce fut un choc que sa vie priv\u00e9e soit expos\u00e9 publiquement est insupportable pour lui raconter \u00e0 l'\u00e9poque son fils Thomas Hollande, il a failli perdre ses enfants une fois dans la s\u00e9paration avec S\u00e9go il ne recommencera pas, pr\u00e9venait un notre vieil ami dans les jours qui suivirent ce tweet S\u00e9gol\u00e8ne Royal gard\u00e9 les stigmates du coup son visage \u00e9tait marqu\u00e9 d\u00e9vast\u00e9 la candidate avait du mal \u00e0 y croire, elle a obtenu ce qu'elle voulait, elle devrait contente quel besoin a -t-elle de vouloir effacer le pass\u00e9, r\u00e9p\u00e9tait -elle en priv\u00e9 elle pr\u00e9venait certains elle ferait mieux de s'int\u00e9resser \u00e0 la suivante. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:36) [93%] :\r\nTout s'est ensoleill\u00e9. \r\nC'est Fran\u00e7ois c'est que tintamarre et magique oui et. \r\nUne \u00e9toiles baisse continue et sanctionne. \r\nEt la venue de lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:52) [83%] :\r\nAvec regarde \u00e0 ce titre que vous avez propos\u00e9 pass\u00e9 C\u00e9cile Amar pourquoi d'ailleurs parce que c'est le c'est une chanson qui m'a toujours, moi je ne suis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:01) [91%] :\r\nFan de Barbara absolument et puis je trouvais que c'\u00e9tait, enfin c'est une chanson \u00e9crite comme on le comprend une nuit en mai 81, c'est une chanson pour Fran\u00e7ois Mitterrand et, forc\u00e9ment, on se dit qu'en fait que jamais personne n'\u00e9crira une chanson comme \u00e7a, personne n'a \u00e9crit une chanson comme \u00e7a dans la nuit du 6 au 7 mai 2012 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:21) [80%] :\r\nMalgr\u00e9 la r\u00e9v\u00e9rence qui est qui l'entretient, oui mais voil\u00e0, il y a pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:25) [85%] :\r\nIl y avait on met 80 il y avait autour de Fran\u00e7ois Mitterrand, une ferveur sentiment que enfin voil\u00e0, oui la France allait changer les ce que croyaient les gens et c'\u00e9tait frappant parce que. \r\nIl y avait une une une ferveur autour de S\u00e9gol\u00e8ne Royal en 2007 et il y avait pas \u00e7a autour de Fran\u00e7ois Hollande mais st\u00e9rile, Thomas Hollande le disait, il disait pour ma m\u00e8re, il y avait alors, c'est ce qui ce qui veut pas dire que \u00e7a que \u00e7a marche, lanc\u00e9e par la ferveur mais il y avait quelque chose, et c'\u00e9tait frappant dans le dans la campagne de Fran\u00e7ois Hollande, dont on savait qu'il allait gagner tous les sondages ont toujours dit et il a fini par gagner, mais il n'y avait pas \u00e7a, il y avait pas c'est pas quelqu'un qui d\u00e9gage, \u00e7a c'est pas quelqu'un, il y avait du monde \u00e0 ses meetings, il avait voil\u00e0 \u00e0 part au Bourget, o\u00f9 les gens ont cru un discours, elles sont aujourd'hui ce qu'ont cru au discours du Bourget extr\u00eamement d\u00e9\u00e7u par la politique men\u00e9e, voil\u00e0, il y avait pas, il y avait pas cet \u00e9lan -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:29) [85%] :\r\nEt pourtant qu'est -ce qu'il promettait, vous vous souvenez aussi de ce fameux d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:36) [90%] :\r\nMoi pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, je ne serai pas le chef de la majorit\u00e9, je ne recevrai pas les parlementaires de la majorit\u00e9 \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, moi, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, je ne traiterai pas mon 1er ministre de collaborer. \r\nMoi pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, je ne participerai pas des collectes de fonds pour mon propre parti dans un h\u00f4tel parisien moi, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, je ferai fonctionner la justice de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, je ne nommerai pas les membres du parquet, alors que l'avis du Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature n'a pas \u00e9t\u00e9 dans ce sens, moi, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, je n'aurais pas la pr\u00e9tention de nommer les directeurs des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision publiques je laisserai \u00e7a a des instances ind\u00e9pendantes, moi, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, je ferai en sorte que mon comportement soit \u00e0 chaque instant exemplaire, moi, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, j'aurais aussi \u00e0 coeur de ne pas avoir un statut p\u00e9nal du chef de l'\u00c9tat, je le ferai r\u00e9form\u00e9 de fa\u00e7on \u00e0 ce que si y des actes ant\u00e9rieurs \u00e0 ma prise de fonction, venait \u00e0 \u00eatre contest\u00e9, je puisse, dans certaines conditions, me rendre \u00e0 la convocation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:42) [84%] :\r\nMoi pr\u00e9sident de la R\u00e9publique on souvient de cette cette tirade cette longue, longue, tirs \u00e0 l'arme avec un extrait o\u00f9 il faisait face \u00e0 un Nicolas Sarkozy et on a entendu les pics qui \u00e9tait bien s\u00fbr dirig\u00e9e contre Sarkozy 1 dont on f\u00eate \u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e le dernier d\u00e9bat avant les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:00) [85%] :\r\nOui, c'est une campagne au fond qui est, pour Fran\u00e7ois Hollande le de d\u00e9calquer la d\u00e9marcation absolue, Nicolas Sarkozy, qui finit par cette tirade immense qui est au fond, c'est un peu comme le discours du Bourget le le r\u00e9entendre aujourd'hui, je pense que c'est le le plus plus gros r\u00e9quisitoire contre la pr\u00e9sidence effective de Fran\u00e7ois Hollande, tout \u00e0 fait celle -ci parle de comportement exemplaire, oui, il parle de, je ne serai pas le chef de la majorit\u00e9, je ne recevrai pas, enfin, les d\u00e9put\u00e9s sont le lundi matin une r\u00e9union avec le porte- parole du Parti socialiste \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, dans lequel il passe \u00e0 TF1 au fur \u00e0 mesure je ferais entendait, j'avais des sc\u00e8nes qui me venait jouer \u00e0 donc, oui, non, non, c'est, c'est c'est mais c'est \u00e7a, c'est : il a fait une campagne \u00e9lectorale, souvent, les gens me disent mais c'est quand il est quand il a fait \u00e0 ses voeux, le 31 d\u00e9cembre le pacte de responsabilit\u00e9 en France quelques rames tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s loin de ce que pense le Parti socialiste de ce qui a toujours du Parti socialiste Fran\u00e7ois Hollande apr\u00e8s, a dit : mais non, j'ai pas fait tournant au fond je suis extr\u00eamement coh\u00e9rent, c'est, c'est ce que j'ai toujours pens\u00e9, c'est peut-\u00eatre ce qu'il a toujours pens\u00e9, mais c'est parce qu'il a dit, et au fond, il a fait une campagne \u00e9lectorale, qu'effectivement, si on prend : Fran\u00e7ois Hollande 83 84 Fran\u00e7ois Hollande 2014 on peut tirer un trait en tout moment o\u00f9 il est doloriste o\u00f9 il est pour le tournant de la rigueur et le tournant qui fait ici, il y a un tr\u00e8s, mais entre les 2 points du trait, il y a 10 ans de 1er secr\u00e9taire dans lequel il dit le contraire et il y a une campagne \u00e9lectorale qui alors l\u00e0 sicilien \u00e0 faire il y a une esp\u00e8ce de parenth\u00e8ses qui est la compagne qui l'a fait, moi, pr\u00e9sident le Bourget le enfin voil\u00e0 c'est c'est c'est un animal politique, c'est quelqu'un qui ne s'int\u00e9resse qu'\u00e0 la politique qui au fond s'int\u00e9resse qu'\u00e0 lui et \u00e0 sa r\u00e9ussite politique et qui sait, alors \u00e7a \u00e0 l'enseigne de Fran\u00e7ois Mitterrand que \u00e0 gauche pour gagner une campagne \u00e9lectorale pour faire une campagne de gauche faut rassembler son camp que il y a des mots. \r\nQui ont du sens dans le peuple de gauche et que m\u00eame s'il y a pas d'\u00e9lan, comme il y a eu en 91 lyc\u00e9es Barbara pour un peu on pourrait pas par d\u00e9finition envers cette chanson il a coch\u00e9 toutes les cases, voil\u00e0 donc il a fait, il il est c'est c'est une campagne de promesse comme les campagnes \u00e9lectorales fran\u00e7aises, quoi qu'il en dise, avec des des promesses tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, avec des mots qu'ont du sens, voil\u00e0, il y avait pas ce matin, on est en campagne \u00e9lectorale en France pour les municipales, oui, on a parl\u00e9 d'une promesse qui a \u00e9t\u00e9 faite par Fran\u00e7ois Mitterrand en 1981 qui a \u00e9t\u00e9 refaite par Fran\u00e7ois Hollande dans lequel justement ce dans ce d\u00e9bat d'entre-deux Tours, il dit, je le ferais, je ne me laisserai pas impressionn\u00e9 par l'\u00e9tat de l'opinion publique fran\u00e7aise qui le droit de vote des \u00e9trangers aux \u00e9lections municipales, ils voteront pas et en fait ils voteront jamais voteront jamais sous la gauche, donc il y a il c'est, c'est pourquoi le grand messe en fait ben oui, c'est quelqu'un qui a fait des promesses et qui est \u00e9videmment comme comme tous les hommes politiques fran\u00e7ais qui ont fait plein de promesses pendant les campagnes \u00e9lectorales, rattrap\u00e9 par ses promesses donc en tout cas les 22 premiers mois parce qu'on est \u00e0 22 mois en ce moment sont sont tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es de \u00e7a, alors apr\u00e8s il dit tout le temps non non j'ai pas j'ai pas promis la lune, j'ai pas promis le grand soir, mais si un peu quand m\u00eame, voil\u00e0 donc forc\u00e9ment oui et non, si un peu quand m\u00eame parce que le discours du Bourget on ennemi c'est la finance, le droit de vote, le voil\u00e0 les grandes envol\u00e9es, un brin moi pr\u00e9sident de la oui, voil\u00e0, et le mot et le moi pr\u00e9sident cantons les faits un par un, c'est cruel quand m\u00eame oui, oui, non, non, mais moi j'ai je l'aurais dit tout le temps \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, honn\u00eatement, moi je veux une ou 2 fois, j'ai d\u00fb r\u00e9\u00e9couter le discours du Bourget pour des papiers, mais \u00e7a, m\u00eame chose que moi pr\u00e9sident on sait honn\u00eatement, le plus beau r\u00f4le le r\u00e9seau le r\u00e9quisitoire le plus vous implacable contre la pratique du pouvoir de de Fran\u00e7ois Hollande, c'est lui qui l'a prononc\u00e9e, celui qui l'avait promis un je dirais il y a pas besoin que l'opposition faisait discourant pour reprendre oui mais c'est mais c'est mais c'est forc\u00e9ment un c'est forc\u00e9ment important c'est pour \u00e7a que voil\u00e0 enfin en tout cas moi ma fa\u00e7on de faire du journalisme politique a toujours \u00e9t\u00e9 quand nous ne sommes au d\u00e9but o\u00f9 il y a commenc\u00e9 bah moi je vais fait je fais voil\u00e0, vous aviez dit \u00e7a qu'est -ce que vous faites forc\u00e9ment une campagne \u00e9lectorale, d'accord oui en France on dit la promesse langage que ce qu'il vous \u00e9coute, mais en l'occurrence quand vous votez -vous voter sur ce que les gens vous ont dit, vous votez pas s\u00fbr peut-\u00eatre ce qui pense derri\u00e8re et en fait ils pensent le contraire de ce qu'ils disent mais que un peu po\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:02) [86%] :\r\nC'est \u00e7a devient plus compliqu\u00e9, il y a des choses et ils ont raison, sauf qu'on d\u00e9couvre aussi dans votre livre \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, pas forc\u00e9ment toujours gentil, pas forc\u00e9ment toujours mou avec tout le monde vous citez un des vieux copain du pr\u00e9sident qui livre son secret : il dit Fran\u00e7ois c'est simple, c'est qu'il d\u00e9fini, c'est faible avec les forts fort avec les faibles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:23) [85%] :\r\nC'est tr\u00e8s juste, en fait j'ai j'ai mis cette citation \u00e0 la fin d'un chapitre qui est consacr\u00e9 au jour o\u00f9 il vire Delphine Batho, qui est jeune militante qui est ministre de l'\u00c9cologie, qui dit : il y a aussi un truc qui est extr\u00eamement factuelle, c'est que le budget de l'\u00e9cologie est mauvais, c'est un budget en baisse d'un budget, enfin bon c'est honn\u00eatement, a fait et c'est vraiment parce que \u00e7a fait 22 mois que \u00e7a dure et honn\u00eatement des couacs du gouvernement des ministres qui disent des trucs tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s gros, il y en a pratiquement toutes les semaines, la seule qui vire Delphine Batho parce que faible parce que ils pensent qu'elle est faible oui parce que pas chef de courant enfin voil\u00e0 Manuel Valls peut dire \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qu'il veut, il ne se passe rien, Arnaud Montebourg peut dire ce qu'il veut, il ne se passe rien pour remarquerez que celle des hommes vous remarques enfin voil\u00e0, il y a un mois que laisser s'non non non, mais moi je le dis l'assume compl\u00e8tement, dans c'est c'est c'est c'est c'est c'est c'est factuel, l\u00e0 aussi, et est -ce que est ce qui est frappant, c'est que quand tu Delphine Batho il il fait un communiqu\u00e9 la cong\u00e9diant prenons acte parce qu'elle a pas voulu d\u00e9missionner, on n'a pas voulu dire, indique El Al avait rien \u00e0 se reprocher et que son budget \u00e9tait vraiment mauvais, donc elle a pas, elle a pass\u00e9 des, il fait un un communiqu\u00e9 qui est lapidaire glacial la remerciant m\u00eame pas pour le travail qu'elle a fait, c'est lui qui l'avait nomm\u00e9 et que quand J\u00e9r\u00f4me Cahuzac aucun d\u00e9missionner rappel oui en de Shanghai, c'est plus que nous, a touch\u00e9 beaucoup ici, en Suisse, voil\u00e0 un quelques semaines plus tard, il avouera qu'en fait il a vraiment un compte en Suisse pour un ministre du Budget, qu'un compte en Suisse, c'\u00e9tait un peu c'est gros et l\u00e0 aussi, c'est d'\u00eatre mais \u00e7a \u00e9t\u00e9 impossible ce que verse et que le jour o\u00f9 J\u00e9r\u00f4me Cahuzac a a d\u00e9missionn\u00e9, Fran\u00e7ois Hollande a fait un communiqu\u00e9 dommage rendre hommage au travail remarquable du ministre du Budget, donc contredire, on a un mauvais budget et avoir un compte en Suisse, bon ben voil\u00e0, donc, mais, mais, voil\u00e0, mais J\u00e9r\u00f4me Cahuzac effectivement \u00e9tait plus puissant, n'avait pas avou\u00e9 donc, oui, oui, oui, c'est il est Fran\u00e7ois Hollande, est quelqu'un qui est affable qui est pas qui est pas au fond gentiment alors apr\u00e8s ce qu'on peut \u00eatre gentil et pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, je sais pas mais c'est vrai qu'il s'est construit une image pendant toute la compagnie disait toujours, comme Fran\u00e7ois Mitterrand le disait, pour \u00eatre aim\u00e9, il faut \u00eatre aimable, moi je suis aimable, il est aimable, mais pas seulement, il est pas il n'est pas que \u00e7a, et par ailleurs, la pratique du pouvoir, la endurci, il est devenu \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, un de ses collaborateurs, l'appel atteignent, il est devenu extr\u00eamement dur avec eux, il les engueule le terme qu'il emploie lui- m\u00eame, c'est pas moi qui dit \u00e7a, mais voil\u00e0, il est, il s'est cabr\u00e9 face au pouvoir et puis face \u00e0 face \u00e0 l'impopularit\u00e9 ce que je pense \u00e9videmment que qui quand ils sortent, et les gens l'applaudissez partout, c'\u00e9tait 70 pourcent s'il \u00e9tait s\u00fbr d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu si tout le monde \u00e9tait content, il serait pas comme \u00e7a, ce qui n'\u00e9tait pas comme \u00e7a avant, mais voil\u00e0, il s'est endurci, donc c'est c'est c'est c\u00f4t\u00e9 dur, voil\u00e0, il le dit, il dit : mais c'est normal parce que \u00e0 la fin, c'est moi qui paye tout mais quand tout \u00e0 l'heure dans moins pr\u00e9sident il disait : Moi, pr\u00e9sident le 1er ministre a pas mon collaborateur. \r\nL\u00e0 aussi quand m\u00eame gros doutes sur la pratique du pouvoir aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:54) [85%] :\r\nBon, on la question reste ouverte du convoi finir sur ce point d'interrogation, C\u00e9cile Amar, on se r\u00e9jouit de votre prochain livre prochain personnage politique, vous allez nous d\u00e9peindre, celui -ci s'intitule jusqu'ici tout va mal, c'est un portrait de Fran\u00e7ois Hollande, tr\u00e8s fin, c'est paru chez Grasset, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 averti quelques instants. \r\nVoil\u00e0, c'est fini pour aujourd'hui, merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe, Bruno s\u00e9rie en r\u00e9gie Alexandre lumi\u00e8re \u00e0 Paris Monique Cortesi qui est notre assistante de production Nathalie Schoenberg s'occupe du choix des musiques Dany Silam g\u00e8re notre page internet, aller faire un tour, vous aurez toutes les r\u00e9f\u00e9rences de nous inviter tous les jours, demain je re\u00e7ois le jeune artiste Valentin Carron, il repr\u00e9sentait la Suisse \u00e0 la derni\u00e8re Biennale de Venise. \r\nJuste apr\u00e8s les informations vous avez rendez- vous avec Pauline reliques passag\u00e8re merci d'\u00e9couter la 1\u00e8re il est 15 heures RTL. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amar, C\u00e9cile", "role": "journaliste politique", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38133CC5-43FC-4ABF-AFE8-5413E89C49A4", "internalArchiveId": "38133CC5-43FC-4ABF-AFE8-5413E89C49A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les No\u00e9s de la sant\u00e9 (1/5) : Embarquement pour l'entraide", "publicationDate": "2014-03-17T00:00:00Z", "summary": "Embarquez \u00e0 bord du navire-h\u00f4pital Africa Mercy, de l\u2019organisation Mercy Ships, amarr\u00e9 dans le port congolais de Pointe-Noire. Avec ses cinq salles d\u2019op\u00e9ration et ses 152 m\u00e8tres de long, ce bateau a pour mission de venir en aide aux malades d\u00e9favoris\u00e9s de l\u2019Afrique de l\u2019Ouest. Une semaine de reportage pour comprendre les valeurs de l\u2019engagement m\u00e9dical aupr\u00e8s des plus d\u00e9munis, et les ressorts des convictions religieuses dans cette aide humanitaire. Un navire-h\u00f4pital et ancien ferry danois a jet\u00e9 l\u2019ancre au Congo-Brazzaville. Depuis ao\u00fbt dernier, les malades les plus d\u00e9favoris\u00e9s du pays viennent s\u2019y faire op\u00e9rer en raison de visages d\u00e9form\u00e9s par des tumeurs ou le noma, ou pour des br\u00fblures ou des membres \u00e0 redresser. Quelque 420 personnes travaillent sur ce plus grand bateau-h\u00f4pital non-gouvernemental au monde : des chirurgiens, des dentistes, des ophtalmologues, des cuisiniers, des officiers de marine\u2026 Chaque ann\u00e9e, 1200 volontaires circulent dans le navire pour remplir les diff\u00e9rents postes. Ils proviennent de 40 nations diff\u00e9rentes. S\u2019ajoutent \u00e0 ces b\u00e9n\u00e9voles 200 travailleurs locaux qui re\u00e7oivent un petit salaire, mais surtout une formation et un certificat de travail \u00e0 l\u2019issue des 10 mois que dure chacune des missions du b\u00e2timent. L\u2019Organisation non gouvernementale Mercy Ships est n\u00e9e en 1978 comme branche humanitaire de Jeunesse en mission, une organisation missionnaire interconfessionnelle. Aujourd\u2019hui ind\u00e9pendante, elle reste ancr\u00e9e \u00e0 des valeurs chr\u00e9tiennes. Gabrielle Desarzens s\u2019est rendue sur place pour comprendre les diff\u00e9rents rouages humains, \u00e9thiques et spirituels de l\u2019Africa Mercy. (1/5) Rencontre \u00e0 Pointe-Noire avec Pierre Christ, ancien directeur de banque genevois qui vit \u00e0 bord de l\u2019Africa Mercy depuis 5 ans. Il d\u00e9crit le b\u00e2timent, et explique la fonction qui est la sienne, faire le lien avec les diff\u00e9rents gouvernements africains. \u00ab Nous allons toujours dans les pays o\u00f9 il y a un pr\u00e9sident d\u00e9mocratiquement \u00e9lu. Mais nous ne faisons pas de politique. Nous voulons juste atteindre les plus d\u00e9munis dans les pays o\u00f9 la sant\u00e9 n\u2019est pas prioritaire \u00bb, r\u00e9sume-t-il.", "durationSec": 1769, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["religion et croyances", "bienfaisance", "aide humanitaire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-27T16:38:50Z", "speechToTexts": ["27.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [99%] :\r\nPierre-Yves Moret. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:17) [87%] :\r\nNous vous emmenons cette semaine \u00e0 bord d'un ancien Ferry danois reconverti en navire h\u00f4pital et questionne les c\u00f4tes ouest africaine, une semaine d'\u00e9missions et des reportages sur les rives du Congo dans les rouages humains, \u00e9thiques et spirituelles de cet h\u00f4pital flottant, bienvenue dans cette s\u00e9rie, intitul\u00e9e Les No\u00e9 de la sant\u00e9, une s\u00e9rie propos\u00e9e par Gabriel de 500 et r\u00e9alis\u00e9 par hell\u00e9niste herse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [99%] :\r\nPoint par point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [88%] :\r\nMesdames et messieurs bonjour et ravi de vous retrouver pour cette nouvelle semaine avis d'esprit une semaine pendant laquelle nous allons vous proposer de d\u00e9couvrir une r\u00e9alit\u00e9 peut-\u00eatre inconnu pour vous est \u00e9tonnante, celle de ce navire- h\u00f4pital et c'est vous qui nous emmener \u00e0 bord, Gabrielle Sarzeau, bonjour, bonjour, alors vous avez pu vous rendre sur le bateau, dont nous allons parler cette semaine on va avec vous comprendrez qu'est -ce qu'on n'y fait, comment est -ce que c'est organis\u00e9 quelle motivation aussi les personnes qui travaillent, on pourrait s'engager puisque on comprendra, c'est un un engagement b\u00e9n\u00e9vole pour une large part les structures financi\u00e8res on abordera toutes ces questions mais en r\u00e9sum\u00e9, ce navire de quoi est -ce qu'il s'agit de ce nom dont on va parler beaucoup cette semaine, Mercy Ships c'est le nom de l'organisation qui chapeaute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [73%] :\r\nOui, exactement, Mercy Ships \u00e7a, donc c'est une organisation qui a son sens si\u00e8ge suisse et europ\u00e9ens, dans H\u00e9rault de Lausanne pour 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [93%] :\r\nTraduire hein, \u00e7a veut dire donc le bateau de la charit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [90%] :\r\nLe bateau de la compassion, voil\u00e0 c'est un navire- h\u00f4pital qui a pour but de soigner les plus d\u00e9munis d'Afrique de l'ouest, alors il s'y pratiquent des actes chirurgicaux pour la majeure partie, comme par exemple l'op\u00e9ration de de tumeurs ou la reconstruction de visages d\u00e9figur\u00e9s par le nomma. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [88%] :\r\nD'accord, donc ce bateau, il va s'amarrer dans les ports pendant plusieurs mois et faire des op\u00e9rations, on l'\u00e9voquera cette semaine comment est -ce que les gens savent qu'il y a un h\u00f4pital sur lequel ils peuvent se rendent parce que au fond \u00e7a s'adresse \u00e0 ne populations locales en situation de de besoin justement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [87%] :\r\nOui, il y a toute une information cibl\u00e9e qui a faite il y a par exemple des des affiches compte les murs, mais elle est aussi touch\u00e9 l'information qui est qui est donn\u00e9e par les m\u00e9dias pour l'agneau oui voil\u00e0 pour l'arriv\u00e9e du bateau oui \u00e7a se fait \u00e0 peu pr\u00e8s 3 ou 4 mois avant l'arriv\u00e9e d'un bateau et qui met donc la population au courant que ce navire va venir et il s'est pratiquera des soins pour les plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [89%] :\r\nPauvre alors au fil de cette semaine, on va comprendre comment c'est organis\u00e9, l'histoire de cette organisation aussi peut-\u00eatre rapidement emmenez nous sur place pour d\u00e9couvrir ce bateau et l'essentiel de ce qui les concerne, par exemple pour une personne de la population locale, l\u00e0 on se trouve \u00e0 Pointe-Noire, donc au Congo- Brazzaville, comment est -ce qu'on fait pourcent sur ce bateau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [88%] :\r\nAlors peut-\u00eatre que je vais commencer par vous planter le d\u00e9cor, un au Congo- Brazzaville, actuellement c'est la saison des pluies, donc il faut imaginer un centre ville Willy sont parfois inond\u00e9es et d\u00e8s que le bitume est \u00e0 sec ou la terre, c'est que vous avez des marchands qui vendent des fruits, des l\u00e9gumes, du poisson ou des chaussures ou toutes sortes de choses, donc \u00e7a c'est juste pour planter un peu le d\u00e9cor et vous devez traverser le le centre ville, vous dirigez en direction du port alors dans ces rues l\u00e0 je me suis promen\u00e9 et puis j'ai entendu mon micro \u00e0 quelques personnes pour savoir s'ils \u00e9taient au courant, justement, de la pr\u00e9sence de ce navire- h\u00f4pital qui s'appelle l'Africa Mercy. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [95%] :\r\nQue vous savez qu'il y a un navire- h\u00f4pital dans le port. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [72%] :\r\nAh, je suis pas inform\u00e9 sur sa madame c'\u00e9tait une forme non non je suis pas encore. \r\nOui, nous sommes au courant qu'est -ce que vous en pensez, et c'est une tr\u00e8s belle initiative c'est un navire qui est venu si vous traitez les gens, on est tr\u00e8s content de ce navire pour ce projet. \r\nAu moment, a \u00e9t\u00e9 soign\u00e9 les yeux, a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 18 l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:03) [86%] :\r\nJ'ai appris ce qui se fait et cela m'a beaucoup touch\u00e9 parce que vous connaissez des gens qui ont eu recours aux soins qui sont donn\u00e9s sur ce navire, oui, oui, dans mon quartier a eu quelqu'un qui a emmen\u00e9 son fils s'\u00e9tait br\u00fbl\u00e9 les doigts et ses doigts ne pouvait plus se relever et Maria climatique il emmenait son fils on a op\u00e9r\u00e9 et maintenant les doigts peuvent ont repris leur forme initiale, oui, cela m'a vraiment touch\u00e9 parce que c'est quelqu'un qui \u00e9tait M\u00fcnich qui d\u00e9munis et on le la fait gratuitement, c'est ce qui m'a touch\u00e9 et surtout qu'il a dit avant tout, il a d'abord la pri\u00e8re qui serait donc d'abord recours \u00e0 Dieu et, ensuite, les m\u00e9decins ont fait leur travail, et \u00e7a, \u00e7a m'a vraiment touch\u00e9, \u00e7a m'a beaucoup fait plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [84%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait des habitants de Pointe-Noire \u00e0 votre micro Gabriel de sa raison, il s'exprimait donc sur ce bateau, l'Africa Mercy ce ce bateau- h\u00f4pital ce navire- h\u00f4pital amarr\u00e9 dans le port de Pointe-Noire et d'ailleurs, vous allez nous emmener \u00e0 bord maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [94%] :\r\nOui, j'ai d'ailleurs sur ce bateau, ce qui m'a permis de rencontrer plusieurs personnes comme d'ailleurs Pierre Christin Pierre Christ qui est un ancien banquier Genevois et qui a embrass\u00e9 la cause de ce bateau depuis maintenant plusieurs ann\u00e9es et nous sommes \u00e0 quai en face du de l'Africa Mercy, il commence par d\u00e9crire le b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:24) [88%] :\r\nCe navire- h\u00f4pital a fait sa 1\u00e8re travers\u00e9e en 2007, nous sommes partis de T\u00e9n\u00e9riffe au Lib\u00e9ria pour servir le pays pendant 10 mois, ce bateau est un ancien Ferry danois de il en il s'appelait le Tarom grande s\u00e9rie le bateau, c'est 152 m\u00e8tres de de Delon en nous avons 8 \u00e9tages, les 2 premiers \u00e9tages sur les machines 3\u00e8me \u00e9tage c'est l'h\u00f4pital et ensuite, nous avons des cabines 4\u00e8me 5\u00e8me 6\u00e8me 7\u00e8me cabine pour l'\u00e9quipage, nous sommes 400 actuellement 410 \u00e0 bord avec 33 nationalit\u00e9s, \u00e7a d\u00e9pend des mois comme on reste 10 mois par pays, nous allons jusqu'\u00e0 40 nationalit\u00e9s dans certains mois, nous avons aussi forc\u00e9ment une \u00e9cole nous avons actuellement 55 enfants. \r\nMembre de l'\u00e9quipage, nous avons 26 familles certains enfants commencent l'\u00e9cole \u00e0 4 ans et puis faut jusqu'au Baccalaur\u00e9at, mais en g\u00e9n\u00e9ral, les contrats sont tous pour des familles sont de 2 ans, mais certaines familles sont l\u00e0 depuis plus Hassan et nous avons le Capitaine qui est l\u00e0 depuis 27 ans, avec sa famille, nous avons le. \r\nLe chirurgien en chef qui est l\u00e0 aussi depuis 26 ans nous avons est personnellement \u00e7a fait seulement 5 ans que je que je vis \u00e0 bord. \r\nMais il manque de place, sur lequel nous avons install\u00e9 des tentes o\u00f9 nous avons aussi nos tentes pour la r\u00e9\u00e9ducation pour certains patients qui ont apr\u00e8s les faits, le op\u00e9ration de chirurgie orthop\u00e9dique nous installant des tentes et nous avons aussi sur le pied, nous avons 30 voitures qui circulent dans le pays pour chercher les patientes pour chercher les patients tout \u00e0 fait. \r\nCe qui permet aussi \u00e0 l'\u00e9quipage, donc profiter le week- end quand ils veulent partir sur une \u00e0 la plage ou autres combien de patients actuellement, alors nous avons une moyenne d'une centaine de patientes qui viennent par jour, le plus grand nombre de patients, forc\u00e9ment c'est c'est c'est ce que j'appelle il y op\u00e9ration cataractes, nous avons des op\u00e9rations de chirurgie plastique, j'appelle les contractures br\u00fblures beaucoup d'enfants qui malheureusement se se se font br\u00fbler ou Les les visages et Brawl et o\u00f9 les gens nous avons d\u00e8s l'op\u00e9ration de maxillo-facial ces grosses tumeurs nous commen\u00e7ons nos op\u00e9rations de fissures. \r\nPour les dons nous avons une clinique dentaire que nous installons en ville, nous avons des centaines de patients qui viennent tous les jours, ils font la queue, c'est beaucoup d'extraction de dents et puis nous faisons leur forc\u00e9ment que il y a toujours des ce que j'appelle des d\u00e9formations dans, dans, dans tous les domaines, ce que nous avons actuellement voil\u00e0 dans chaque mission, nous avons 200 volontaires qui viennent, on les paye, on les appelle vont aimer ils payeront leur donne un salaire, ils ont un repas par jour, ils ont l'acc\u00e8s aux soins, donc c'est des gens locaux, ce sont des qui se sont dit si ce sont des congolais locaux et ils sont de 100 qui viennent le matin qui partent le soir et il y a tous les m\u00e9tiers, il y a d'effectivement des chirurgiens qui sont d\u00e9j\u00e0 des professionnels qu'on am\u00e9liore leur formation il y a des traducteurs, il y a des gens cuisinant machine nous avons 30 personnes en machine, donc, et certains congolais viennent les plus travailler avec nos \u00e9quipes, nous faisons 1500 repas par jour, donc nous avons aussi des traducteurs, je crois qu'il y a une cinquantaine de traducteur beaucoup dialectique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:18) [97%] :\r\nIl y a une passerelle pour monter \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:20) [48%] :\r\nAlors \u00e0 -y. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:26) [73%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o match. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:29) [97%] :\r\nOui, c'est la saison des pluies en ce moment, elle va encore certainement durer encore 2 mois. \r\nComme dans toute la partie de l'Afrique subsaharienne et puis l'Afrique centrale, quand il y a 2 saisons de plus. \r\nMais souvent les les rues quand il pleure beaucoup, elles sont impraticables, il y a souvent mais t\u00f4t. \r\nL\u00e0 on a des cabines des familles, mais les familles sont sont sont sont bien log\u00e9s, elles ont chant\u00e9 pour les enfants, et plus ce qu'on appelle. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:11) [92%] :\r\nL\u00e0 vous prenez une place \u00e9norme dans ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:13) [92%] :\r\nOr ah oui on on est, on reste 10 mois et j'ai re\u00e7u beaucoup de. \r\nT\u00e9l 2000 personnes pas tr\u00e8s contente, surtout dans les les patrons de ces grandes entreprises, qu'elles soient p\u00e9troli\u00e8res ou autres parce que elles doivent d\u00e9charger leur bateau charg\u00e9. \r\nElles doivent accoster forc\u00e9ment que c'est un manque-\u00e0-gagner. \r\nPr\u00e9sent. \r\nQuand on leur explique qu'on est l\u00e0 pour soigner les gens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:47) [75%] :\r\nIls comprennent point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:52) [92%] :\r\nL\u00e0 c'\u00e9tait Pierre Christ \u00e0 votre micro, le sergent qui racontait l'histoire de ce navire- h\u00f4pital et puis la place comment est -ce que \u00e7a fonctionne en r\u00e9sum\u00e9 on continuera d'aborder ces questions- l\u00e0 mais peut-\u00eatre sur l'organisation et les origines de ce bateau de est -ce que \u00e7a vient l'id\u00e9e de faire un bateau- h\u00f4pital qui naviguent sur les c\u00f4tes africaines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:09) [94%] :\r\nAlors pour comprendre ces questions- l\u00e0, je vous propose d'entendre St\u00e9phane Rapin, qui est le pr\u00e9sident de me s\u00e9cher ici en Suisse, je lui ai demand\u00e9 de d\u00e9crire cette organisation en quelques mots. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:20) [87%] :\r\nMais ces succ\u00e8s, une association d'entra\u00eeneur humanitaire qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1978 \u00e0 Lausanne pardonne d'ailleurs Steven, qui \u00e9tait de visionnaires qui ont eu l'id\u00e9e d'utiliser un bateau pour le transformer en h\u00f4pital et pour pouvoir accoster dans les endroits les plus retir\u00e9s du monde et les plus pauvres, avec une infrastructure compl\u00e8te pour apporter des soins aux personnes et plus d\u00e9favoris\u00e9s donc aujourd'hui Monsieur Ships c'est le plus grand bateau- h\u00f4pital non- gouvernementales du monde, il fait 150 2 m\u00e8tres de long, 24 m\u00e8tres de large et il y a 450 personnes qui travaillent \u00e0 bord des volontaires, des m\u00e9decins, des chirurgiens, des dentistes, des ophtalmologues bien s\u00fbr des cuisiniers aussi des officiers de marine, toutes ces personnes non seulement sont volontaires, mais en plus payent pour leur pension et leur nourriture leur logement \u00e0 bord du bateau, donc c'est des gens qui font des sacrifices pour aller travailler, par ann\u00e9e, on a \u00e0 peu pr\u00e8s 1200 volontaires qui circulent sur le bateau, donc pour remplir ses 450 postes depuis 1978 on a visit\u00e9 56 pays et c'est vrai que ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec le bateau Africa aussi on s'est concentr\u00e9 sur l'Afrique de l'Ouest on visitant des pays qui ont \u00e9t\u00e9, il est vrai, cit\u00e9 par la guerre civile comme le Sierra-Leone, le Lib\u00e9ria mais en aussi \u00e0 soci\u00e9t\u00e9 au B\u00e9nin en Guin\u00e9e et actuellement au Congo \u00e0 Pointe-Noire et l'ann\u00e9e prochaine on retournera en Guin\u00e9e, donc il y a depuis 1978 environ 1 1000000000 de de valeurs de soins de mat\u00e9riels qui ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es par l'entremise de demain si Ships et on a offert des soins m\u00e9dicaux Directs \u00e0 plus de2,4 millions de personnes, des statistiques qui vont lire ce qui voulait dire mais \u00e7a donne une une id\u00e9e un peu de de l'ampleur de de l'Europe, les temps de de de s\u00e9jour sur le bateau vont de 3 semaines \u00e0 6 mois pour les les courts terme mais on a l'histoire du Docteur Gary qui a, apr\u00e8s ses \u00e9tudes de chirurgie maxillo-faciale aux \u00c9tats-Unis, d\u00e9cid\u00e9 d'offrir 3 semaines de ses vacances sur la masse, ce qui \u00e9tait le 1er bateau qu'on avait et il y rester, on a quelques histoires comme \u00e7a, de personnes qui ont des carri\u00e8res extr\u00eamement longue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:46) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:47) [97%] :\r\nJe vous propose de revenir maintenant \u00e0 bord en compagnie de Pierre Christ \u00e0 qui j'ai demand\u00e9 quelle \u00e9tait sa fonction pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:53) [83%] :\r\nAlors moi j'ai j'ai le r\u00f4le de relations que le gouvernement, je pr\u00e9pare le terrain, l\u00e0 je suis en train d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 pour l'avenir, c'est-\u00e0-dire 2016, 2017, 2007, 2018, donc nous restons 10 mois donc, nous avons d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 avec la Guin\u00e9e. \r\nPour 2014, 2015, nous avons d\u00e9j\u00e0 un voyage pr\u00e9vu \u00e0 Matadi qui le port du Bas-Congo qui se en r\u00e9publique d\u00e9mocratique. \r\nOn a -t-on encore une r\u00e9ponse d\u00e9finitive le port n'est pas tout \u00e0 fait pr\u00eat pour notre bateau pour notre navire mais je pense que les travaux devraient \u00eatre finis dans un peu pr\u00e8s, \u00e0 peu pr\u00e8s 8 mois donc on esp\u00e8re faire ce ce que j'appelle servir le pays en 2015, 2016 et puis l\u00e0 je rendue Cameroun j'ai rencontr\u00e9 le gouvernement qui nous ont invit\u00e9s pour 2016, 2017 et puis ensuite il y a encore de grands pays que nous aimerions servir c'est le S\u00e9n\u00e9gal et la C\u00f4te d'Ivoire, il a de nouveau les pr\u00e9sidents moralit\u00e9, mais \u00e7a c'est c'est ans dans quelques ann\u00e9es encore. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:02) [82%] :\r\nEt hors micro tout \u00e0 l'heure, vous m'aviez dit que, il y aurait peut-\u00eatre un 2\u00e8me, bateau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:06) [87%] :\r\nC'est sign\u00e9, nous avons d\u00e9j\u00e0 fait le 1er paiement c'est un bateau qui va, qui va \u00eatre \u00eatre tr\u00e8s partout beaucoup plus grand, nous avons 1700 m2 d'h\u00f4pital actuellement ici sur le bateau, notre nouveau bateau va en avoir 7000 c'est un bateau qui va faire 12 \u00e9tages, un peu plus large \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame longueur dans les 152 ME, mais c'est un bateau qu'on va construire, donc un bateau qui a d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 sans publicit\u00e9, la moiti\u00e9 du financement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:39) [100%] :\r\nIl sera op\u00e9rationnel quand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:41) [91%] :\r\n\u00e9coutez, il va \u00eatre mis \u00e0 l'eau, \u00e0 partir de juillet 2007, donc il faudra l'\u00e9quipe hein. \r\nEt je pense que d\u00e9but 2018 qu'ils votent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:54) [94%] :\r\nEt c'est un 2\u00e8me, bateau pour l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:57) [84%] :\r\nPierre Christ depuis quand est -ce que vous, vous travaillez pour me s\u00e9cher ou en tout cas \u00e0 bord de l'Africa. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:04) [90%] :\r\nAlors \u00e0 bord, j'ai commenc\u00e9, f\u00e9vrier 2000. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:08) [86%] :\r\nO\u00f9 je me suis engag\u00e9 \u00e0 aller sur le bateau, \u00e0 peu pr\u00e8s 8 mois par an, je ne sais pas les 10 moi je rentre en Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral, juillet, ao\u00fbt. \r\nMais j'ai commenc\u00e9 qu'Mercy Ships en 2003, je travaille dans une banque et puis un jour j'ai j'ai simplement d\u00e9cid\u00e9 que le temps \u00e9tait venu pour donner mon montant et puis peut-\u00eatre aussi un peu de mon argent pour les plus d\u00e9munis. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:37) [100%] :\r\nC'\u00e9tait quoi le d\u00e9clic. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:39) [83%] :\r\nC'\u00e9tait une ville qui \u00e9tait rempli de vide, j'ai recherch\u00e9 quelque chose, je crois que c'\u00e9tait le saut entre l'\u00e9go\u00efsme et le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:48) [81%] :\r\nSage, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez rapide je j'ai dit j'ai une amie qui m'a un jour a malmen\u00e9 \u00e0 lire et comprendre la Bible, elle m'a amen\u00e9 \u00e0 \u00e0 comprendre l'autre, \u00e0 l'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:06) [85%] :\r\nMoi moi moi mais penser \u00e0 l'autre, c'\u00e9tait une r\u00e9flexion c'est-\u00e0-dire mais qu'est -ce que je peux faire pour l'autre, c'est un pas qui est important, donc ma vie a chang\u00e9. \r\nEt se dire que c'est une nouvelle vie qui a commenc\u00e9 pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:22) [79%] :\r\nEt puis alors l\u00e0 non, extraordinaire, c'est que des amis m'ont dit mais Pierre, il faudrait qu'il y a une fois faire un s\u00e9jour en Afrique soit pu \u00eatre on a introduit dans l'Am\u00e9rique centrale ou et puis il Moini\u00e9 juste apr\u00e8s la guerre, en Sierra L\u00e9one. \r\nDans un bidonville on a lou\u00e9 une maison. \r\nOn \u00e9tait une dizaine, et on s'est occup\u00e9 de la communaut\u00e9 c'est-\u00e0-dire qu'ici. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:45) [94%] :\r\nEt l\u00e0, pendant 3 semaines, j'ai vu la souffrance des gens bon c'\u00e9tait apr\u00e8s la guerre, cette terrible guerre civile qui a eu lieu, et l\u00e0 j'ai vu la souffrance des gens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:55) [75%] :\r\nMais j'ai vu aussi une chose extraordinaire, c'est qu'il avait un bateau h\u00f4pital un grand bateau blanc alors je suis mont\u00e9 dedans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:04) [88%] :\r\nEt puis j'ai fait connaissance des gens extraordinaires et puis une ann\u00e9e plus tard j'ai j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler, c'\u00e9tait d'en 2004, j'ai fait mon 1er s\u00e9jour puis apr\u00e8s j'ai pas de mixage surtout l\u00e0, j'ai fait une travers\u00e9e 2007, avec ce nouveau bateau. \r\nEt puis, en 2009, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de le faire le pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:24) [92%] :\r\nPar rapport \u00e0 votre changement total de vie est ce qu'il y a quelque chose que vous regrettez, vous avez des regrets par rapport au monde bancaire que vous avez laiss\u00e9 derri\u00e8re vous, par rapport \u00e0 la vie, vous avez quitt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:34) [93%] :\r\nMais comment peut -on regretter quelque chose qui, moi, qui m'a beaucoup apport\u00e9 sur le plan mat\u00e9riel, \u00e7a c'est clair mais. \r\nDe de trouver une vie tellement enrichissante, c'est le constat des autres, c'est toujours l'autre qui vous demande qu'est -ce que je peux faire pour toi. \r\nC'est \u00e7a qui me manque quand je rentre en Suisse, donc \u00e7a c'est quelque chose que je peux que souhaiter \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:01) [87%] :\r\nEt que vous ne viviez pas du tout qu'on peut travailler \u00e0 la banque non je. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:04) [82%] :\r\nQuoi que dans le monde \u00e9conomique dans ce jeu dans dans des affaires d'or de mon \u00e2ge Trial il y a, il y a beaucoup de d'individualit\u00e9s sujet et bloquent des gaullistes, peut-\u00eatre, mais je crois que c'est ce que j'ai appris dans la vie c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:17) [90%] :\r\n\u00e9coutez, partager et la vie communautaire est quand m\u00eame tr\u00e8s agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:34) [93%] :\r\nComment est -ce que vous choisissez les pays dans les dans lesquels vous travaillez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:38) [90%] :\r\nVous savez, en Afrique de l'Ouest, nous passons de pays \u00e0 dans pays en pays et nous essayons d'ailleurs de signer un protocole d'accord valable 5 ans et nous essayons de revenir tous les 5 ans dans les pays que nous visitons. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:52) [84%] :\r\nParce qu'il y a des conditions dans ce protocole. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:55) [85%] :\r\nAh oui, oui \u00e7a pour de on explique nos programmes m\u00e9dicaux, donc on ne fait que de la chirurgie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:03) [84%] :\r\nMais on a un programme alors parc, ce qui est important parce que il est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9, c'est autres programme agricoles non agriculture on fait de la formation, on forme des pour mettre dans l'agriculture bio, avec, on a la chance, avoir des grands professionnels qui viennent du monde entier dans le protocole, on a besoin d'une place de bord pour 10 mois, c'est vrai que \u00e7a prend de la place, nous avons besoin d'eau, alors l\u00e0 beaucoup d'eau, un h\u00f4pital, a besoin d'\u00e9norm\u00e9ment d'eau entre 50 et 60 tonnes par jour, nous avons besoin d'\u00e9vacuation des d\u00e9chets. \r\nEt puis c'est et puis on tout est pratiquement d\u00e9douaner tout tout le m\u00e9dicament arrive. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:51) [87%] :\r\nParce ce qu'il y a des pays dans lesquels vous avez pas pu aller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:56) [92%] :\r\nNous avons beaucoup de monde, nous n'avons pas eu redemande encore du Nigeria. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:03) [87%] :\r\nPour des questions peut-\u00eatre de s\u00e9curit\u00e9 peut-\u00eatre pour l'instant, c'est pas le cas, pas une fois qu'on a touch\u00e9 les c\u00f4tes africaines s'\u00e9taient, en 1990 s'\u00e9tait au Togo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:17) [84%] :\r\nOn devait aller au Ghana et puis il y a une rumeur, quelques semaines avant qu'on arrive au Ghana, que nous \u00e9tions nous embarque on d\u00e9sarme c'est vrai. \r\nEt puis donc l\u00e0 notre fondateur. \r\nR\u00e9ussi gr\u00e2ce \u00e0 un missionnaire au Togo, \u00e0 nous faire venir \u00e0 Lom\u00e9, c'\u00e9tait 90 et quelques mois plus tard, le pr\u00e9sident de est venu et c'est ce qui, excusez, et il a absolument voulu courir au Ghana, alors apr\u00e8s, Pretoria a eu Gala apr\u00e8s le Ghana, le Lib\u00e9ria. \r\nLa Sierra L\u00e9one, la Guin\u00e9e et le S\u00e9n\u00e9gal, la C\u00f4te d'Ivoire. \r\nLe B\u00e9nin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:02) [90%] :\r\nQuel est le d\u00e9nominateur commun finalement \u00e0 tous ces pays. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:07) [93%] :\r\nDes pays comme la Sierra L\u00e9one et le Lib\u00e9ria en sous- c'est terrible, c'est terrible guerre civile qui a laiss\u00e9 des traces. \r\nEt nous avons ouvert podium en descente de r\u00e9\u00e9ducation c'est c'est terrible, les bras coup\u00e9, mais c'est des pays qui sont. \r\nTr\u00e8s extr\u00eamement pauvre avec. \r\n80 pour 100 de de ch\u00f4mage beaucoup d'illettr\u00e9s. \r\nLa Guin\u00e9e qui a au beaucoup ou souffert alors pour la 1\u00e8re fois la Guin\u00e9e en nous sommes all\u00e9s en l'an 2012, nous avons fait 10 mois il y a un nouveau pr\u00e9sident, le professeur Alpha Cond\u00e9. \r\nC'est un pays aussi qui a, qui a d'\u00e9normes ressources mais qui, qui sont pas encore exploit\u00e9s. \r\nSuite \u00e0 des. \r\nDes pays aussi o\u00f9 la corruption mais est tr\u00e8s pr\u00e9sente quand m\u00eame il faut pas l'oublier, mais je crois que l\u00e0 quoi si on n'est pas uniquement en Afrique, on le voit aussi en Asie, avec ce pays sovi\u00e9tiques qu'on la voit aussi dans mon pays, elle est peut-\u00eatre plus cach\u00e9e, mais on la voit aussi donc la corruption existe partout mais c'est vrai que cette corruption est tr\u00e8s g\u00eanante. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:25) [92%] :\r\nJustement, on conna\u00eet le le niveau de corruption de certains gouvernements, comme vous le mentionnez maintenant jusqu'o\u00f9 est -ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 aller pour soigner le monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:33) [93%] :\r\nPla\u00e7ons pas dans des pays qui n'ont pas de ce que j'appelle un pr\u00e9sident d\u00e9mocratiquement \u00e9lu, j'ai eu une fois le cas o\u00f9 la famille du pr\u00e9sident paquebot. \r\nVous avez demand\u00e9 de venir s'\u00e9tait en 2010 et c'\u00e9tait donc la C\u00f4te d'Ivoire et l\u00e0 le Conseil de Mercy Ships c'est sur le march\u00e9 Ships avait dit non, le pr\u00e9sident Thabo n'\u00e9tait pas d\u00e9mocratiquement \u00e9lu, attendons qu'il soit r\u00e9\u00e9lu pour que nous puissions. \r\nVenir en C\u00f4te d'Ivoire et puis il y a eu ces \u00e9v\u00e9nements que vous savez maintenant il y a un pr\u00e9sident \u00e9lu, donc y a pas de raison qu'on n'est pas en C\u00f4te d'Ivoire, je crois que il faut faire tr\u00e8s attention, on ne fait pas de politique si nous d\u00e9cidons de pas aller dans un pays. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:26) [88%] :\r\nQui c'est qui va souffrir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:29) [76%] :\r\nSi les plus d\u00e9munis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:32) [93%] :\r\nEt ce sont des milliers de gens qu'on va laisser de c\u00f4t\u00e9 parce que malheureusement dans beaucoup d'pays l'Afrique le la sant\u00e9 n'est pas la priorit\u00e9, nous ne fermons pas les yeux, mais nous voulons \u00eatre invit\u00e9 pour pouvoir. \r\n\u00e0 ces populations, un espoir et les soins et \u00e7a c'est tr\u00e8s important et je crois que Mercy Ships, vu la taille de notre association, on fait une diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:59) [85%] :\r\nEt vous laisser aussi des structures am\u00e9lior\u00e9es derri\u00e8re vous, si je puis dire, parce que vous avez form\u00e9 des gens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:04) [79%] :\r\nOui, parce que quand tu le bateau part apr\u00e8s 10 mois on laisse beaucoup de choses, oui, on laisse les personnes form\u00e9es que ce soit des ce que ce soit des m\u00e9decins, ce sont des chirurgiens r\u00e9novent certains h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:18) [86%] :\r\nEn faisant finalement le travail que les gouvernements devraient faire d'am\u00e9liorer les structures sanitaires etc est -ce que est -ce que vous faites pas finalement de de job que eux devrais faire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:27) [87%] :\r\nAlors oui, c'est une bonne question, mais la plupart des des structures hospitali\u00e8res est sorti existant dans certains pays pour une question de moyens aussi, hein, je prends par exemple, la Sierra L\u00e9one ou au. \r\nAu Lib\u00e9ria, ce qui nous avait frapp\u00e9, c'est que souvent des fois dans les 2 grands h\u00f4pitaux, j'ai pas l'eau courante, c'est les enfants qui apporte l'eau dans les h\u00f4pitaux. \r\nMais c'est \u00e0 nous de leur apporter de faire ce geste et en collaboration, ils ont besoin et non pas les \u00e9coles, les universit\u00e9s pour pour former beaucoup de de chirurgiens, m\u00e9decins anesth\u00e9sistes enfin infirmi\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9es en France ou aux \u00c9tats-Unis ou en Angleterre, et puis, il se retrouve en Occident reste et ne reviennent pas au pays, certains maires petit nombre viennent l'Afrique a besoin de c'est ressortissants notre r\u00f4le, c'est de les former, de former ceux qui sont l\u00e0, qui sont form\u00e9s mais qui ont, o\u00f9 nous avons la possibilit\u00e9 de parfaire leur fromage. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:27) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:32) [89%] :\r\nC'\u00e9tait Pierre Christ, un des responsables de cette organisation Mercy Ships cette navire- h\u00f4pital dont nous parlons, cette semaine, qui s'appelle l'Africa Mercy, on peut dire, c'est un peu le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de de cette organisation Gabrel de sa raison alors vous qui avait s\u00e9journ\u00e9 \u00e0 bord de ce bateau o\u00f9 commencer l'atmosph\u00e8re \u00e0 bord, c'est difficile de s'imaginer un navire- h\u00f4pital et on l'a compris, \u00e7a c'est gros quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:53) [89%] :\r\nBen peut-\u00eatre qu'on peut commencer par dire que c'est un b\u00e2timent tr\u00e8s s\u00e9curis\u00e9, on vous donne un un badge et qu'il vous faut scanner \u00e0 l'entr\u00e9e et \u00e0 la sortie du navire, donc chaque fois que vous montez au que vous descendez du bateau et il y a des gardes Gurkhas n\u00e9palais qui garde qui assure la s\u00e9curit\u00e9 du b\u00e2timent, une fois \u00e0 l'int\u00e9rieur, on n'a pas tellement de sentiment d'\u00eatre dans une fourmili\u00e8re qui grouille de monde non, m\u00eame s'il y a plus de 420 personnes qui loge \u00e0 la semaine comme \u00e7a, sans compter les malades et les travailleurs qui viennent dans la journ\u00e9e, ils sont \u00e0 peu pr\u00e8s de 200, c'est tr\u00e8s bien organis\u00e9 les choses se passent finalement tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:28) [88%] :\r\nVoil\u00e0 pour cette 1\u00e8re incursion \u00e0 bord de ce navire h\u00f4pital Cabrel de sergent demain on va rester \u00e0 bord et puis on va rencontrer des personnes qui s'engagent concr\u00e8tement pour aider, pour soigner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:36) [93%] :\r\nOui, et je vous propose de descendre quelques \u00e9tages d'aller \u00e0 l'\u00e9tage 3 o\u00f9 il y a les salles d'op\u00e9ration, et o\u00f9 j'ai eu l'occasion de rencontrer une infirmi\u00e8re anesth\u00e9siste, elle s'appelle D\u00e9borah et les Z\u00fcrichoises d'origine, elle habite depuis plusieurs mois d\u00e9j\u00e0, \u00e0 J\u00e9rusalem. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:52) [82%] :\r\nMerci donc, ce sera pour demain 16 heures 30 pour la la suite de cette s\u00e9rie Mercy global de 500 et je rappelle que toutes les informations compl\u00e9mentaires figurent sur notre page internet RTS Point si HBA oblique esprit et que vous pouvez \u00e9galement r\u00e9entendre cette s\u00e9rie d'\u00e9missions RTS \u00e0 Sheba obliquer esprit et merci encore la niche taire ceux qui signe la r\u00e9alisation de cette s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:28:15) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:39) [75%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:07) [87%] :\r\nC'est la fin de cette \u00e9dition, \u00e0 vue d'esprit, merci de nous avoir suivis retrouvez -nous demain \u00e0 16 heures 30 pour un un 2\u00e8me volet de cette s\u00e9rie propos\u00e9e par Gabriel de 500 intitul\u00e9 Les No\u00e9 de la sant\u00e9, en plus de notre adresse internet, vous pouvez nous laisser un message au 0 58 236 60 70 0 58 236 67 70. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Christ, Pierre", "role": "ancien directeur de banque genevois vivant \u00e0 bord de l'Africa Mercy depuis 5 ans", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "patients", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC5F0F5E-9B4D-4DEF-B442-485E7F20FF7B", "internalArchiveId": "DC5F0F5E-9B4D-4DEF-B442-485E7F20FF7B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Crim\u00e9e se tient le r\u00e9f\u00e9rendum sur son rattachement \u00e0 la Russie et selon les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes les habitants de la p\u00e9ninsule ukrainienne ont particip\u00e9 massivement \u00e0 ce scrutin d\u00e9nonc\u00e9 par la communaut\u00e9 internationale : 1. Correspondance de R\u00e9gis Gent\u00e9 sur le d\u00e9roulement de ce scrutin. - 2. Interview de Marcelo Kohen, professeur de droit international \u00e0 l'Institut des Hautes Etudes Internationales et du d\u00e9veloppement de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2014-03-16T00:00:00Z", "durationSec": 835, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Ukraine", "Crim\u00e9e"], "thematicThemes": ["crise politique", "autod\u00e9termination", "relations internationales", "r\u00e9f\u00e9rendum"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-12T20:11:43Z", "speechToTexts": ["12.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 Sidi Bel Romain qui va le r\u00e9f\u00e9rendum sur le rattachement de la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie a lieu aujourd'hui et, selon les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes, h\u00e9 bien les habitants de cette p\u00e9ninsule ukrainienne russophone ont particip\u00e9 massivement \u00e0 ce scrutin, un scrutin d\u00e9nonc\u00e9 par la communaut\u00e9 internationale, R\u00e9gis, vous \u00eates en Direct de Simf\u00e9ropol, la capitale de la Crim\u00e9e, comment se d\u00e9roule le scrutin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:24) [90%] :\r\n\u00e9coutez, c'est vrai qu'il y a eu beaucoup de demandes, notamment dans les quartiers ou dans les les parties de la ville qui sont habit\u00e9s par des Russes, ils sont \u00e0 peu pr\u00e8s 60 pourcent en en Crim\u00e9e on peut dire que cette communaut\u00e9 les les Russes de sous le choc ont massivement vot\u00e9, \u00e7a s'est pass\u00e9 plut\u00f4t calmement, il y avait de la musique dans les bureaux de vote, comme souvent en ex- URSS et les gensne voter, j'ai trouv\u00e9 quelques personnes qui \u00e9taient plut\u00f4t contre, mais pas beaucoup finalement, mais cela dit, il faut rappeler que les le, le contexte de cette \u00e9lection qui se d\u00e9roule apr\u00e8s un un v\u00e9ritable putsch qui s'est d\u00e9roul\u00e9e le 27 f\u00e9vrier dernier avec des tanks russes qui ne sont pas tr\u00e8s loin une propagande, ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s forte et on pouvait voir partout en ville, ces derniers jours et puis a jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 hier soir, et soit aujourd'hui m\u00eame, en fait, des affiches, des \u00e9crans, ville qui disent qu'en gros, le choix est entre le nazisme, rien de moins et et la Russie qui accueille \u00e0 bras ouverts, la paire de Crim\u00e9e, donc c'est une ambiance assez lourde et qui font qu'un certain nombre de gens, on lui appelle \u00e0 s'exprimer \u00e0 manifester parce que parce qu'il y a eu de la violence aussi parce qu'ils ont eu peur et qu'ils ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 boycott\u00e9 le scrutin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [73%] :\r\nR\u00e9vision le oui attendu inqui\u00e8te notamment du c\u00f4t\u00e9 des minorit\u00e9s, comment r\u00e9agissent les Tatars et les Ukraine Phone. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:38) [82%] :\r\nAbsolument, globalement, elles ont boycott\u00e9 ce ce ce r\u00e9f\u00e9rendum qu'elle consid\u00e8re comme, et avec raison puisque tout montre que que ce r\u00e9f\u00e9rendum et non constitutionnelle, donc elle ont boycott\u00e9, j'\u00e9tais \u00e0 Sarrail, qui est un des coeur historique de la commune, communaut\u00e9 tatare donc cessez musulmans de Crim\u00e9e, qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9 en 1944 massivement soi-disant pour collaboration la plus global, on va dire massif du groupe avec avec les nazis, donc il a un souvenir, un souvenir tr\u00e8s lourd de de ce qui a \u00e9t\u00e9 l'URSS qui n'est toujours pas condamn\u00e9e aujourd'hui dans la version historique que peuvent avoir les Russes, ils boycottent qui ne veulent pas y aller, ils disent que leur choix aucun choix le puisque en gros si on r\u00e9f\u00e9rendum est entre 2, oui, oui au rattachement ou la Russie, o\u00f9 il y a une autonomie si large, ce qui \u00e9quivaudrait \u00e0 une ind\u00e9pendance, or ce qu'ils veulent, h\u00e9 bien, c'est plut\u00f4t le statu quo, rester \u00e0 voir avec une certaine autonomie, mais dans la r\u00e9publique d'Ukraine quant aux Ukrainiens se disent encore plus effray\u00e9s que les Tatars parce qu'il s'agisse que l'\u00c9tat, par son prot\u00e9g\u00e9, pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 cause de cette histoire lourde parce qu'ils sont musulmans et que la Russie ne peut pas jouer avec le sentiment des musulmans tandis que puisqu'il porte le nom du du pays auquel le la Crim\u00e9e appartenait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, h\u00e9 bien, c'est bien, se sont tr\u00e8s tr\u00e8s expos\u00e9e, tr\u00e8s affaibli. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [93%] :\r\nR\u00e9gis Jentet merci, vous \u00e9tiez en Direct de Simf\u00e9ropol. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [90%] :\r\nMarcelo Kohen bonsoir, hein, bonsoir, vous \u00eates professeur de droit international \u00e0 l'Institut d'et hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00eates en Direct avec nous de Gen\u00e8ve alors les 2 questions du r\u00e9f\u00e9rendum sont orient\u00e9s autonomie \u00e9largie au rattachement \u00e0 la Russie, peut -on vraiment parler de choix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [89%] :\r\nNon, effectivement, on peut se poser des doutes sur les v\u00e9ritables enjeux de ce r\u00e9f\u00e9rendum il y a d'un c\u00f4t\u00e9 la possibilit\u00e9 de choisir leur rattachement \u00e0 la Russie ou de l'autre c\u00f4t\u00e9, rester dans l'Ukraine dans un contexte diff\u00e9rent de celui d'aujourd'hui, mais la vraie question n'est pas l\u00e0 parce que, m\u00eame si ce r\u00e9f\u00e9rendum avait \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 dans des conditions absolument d\u00e9mocratique sans la pr\u00e9sence des troupes \u00e9trang\u00e8res avec une campagne \u00e9lectorale claire dans laquelle tout le monde aurait pu s'exprimer des toute mani\u00e8re se non Nollet aucune malignit\u00e9 au point de vue de la s\u00e9paration des looks d\u00e8s la Crim\u00e9e et son arme incorporation : la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [84%] :\r\nAlors justement permis de validit\u00e9, quel est le probl\u00e8me entre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:07) [82%] :\r\nLes probl\u00e8mes essentiels, s\u00e9curit\u00e9, il est contr\u00e9 aux droits constitutionnels ukrainien et les droits laisse cette question \u00e0 l'enti\u00e8re libert\u00e9 aider des \u00c9tats, nous ne sommes pas dans un contexte comme le r\u00e9clame la Russie par ailleurs 2 exercices de droit des peuples \u00e0 l'autod\u00e9termination, les lois internationales, droit \u00e0 l'autod\u00e9termination dans les cadres des situations o\u00f9 un peuple est soumis en domination coloniale ou \u00e9trang\u00e8re mais dans les cas des \u00c9tats constitu\u00e9s et les lois internationales ne reconna\u00eet pas \u00e0 aucune partie de la population DC7 a les droits des s'est s\u00e9par\u00e9, donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 c'est contraire \u00e0 la Constitution ukrainienne, les lois internationales ne reconna\u00eetrait pas c'est rattachement \u00e0 la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [92%] :\r\nLes march\u00e9s ne connaissent que c'\u00e9tait pas une des faiblesses de ce droit international de peut-\u00eatre pas prendre en consid\u00e9ration la volont\u00e9 de certains groupes de population dans certains \u00c9tats de s'\u00e9manciper par d\u00e9finition, ils vont devoir briser la Constitution pour se lib\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:09) [85%] :\r\nNon, la question est claire un droit international on distingue entre les droits des peuples et les droits des minorit\u00e9s minorit\u00e9s nationales, ethniques, religieuses ou autres, donc au lit, seuls les peuples ont droit \u00e0 l'autod\u00e9termination et la pratique internationale montre que dans les cas des \u00e9tals honneur et qu'on n'est pas \u00e0 ou une partie de la population, la qualification des peuples des minorit\u00e9s, les russophones constituent une minorit\u00e9 nationale linguistique \u00e0 l'int\u00e9rieur et l'Ukraine, il arrive que ils sont majoritaires dans la p\u00e9ninsule d\u00e9cliner mais ces faits -l\u00e0 n'est donc pas un endroit assez les internationale dans ce domaine et est tr\u00e8s clair : la pratique a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 constante, le probl\u00e8me c'est que les grandes puissances en effet ont adopt\u00e9 d'attitude contrarie contradictoires \u00e0 un moment donn\u00e9, c'est la Russie, Auckland, le respect de l'int\u00e9grit\u00e9 territoriale et \u00e0 un autre moment la Russie Barefoot le l'int\u00e9grit\u00e9 territoriale de notre \u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:09) [90%] :\r\nJustement, dans, dans d'autres cas, la communaut\u00e9 internationale s'est parfois montr\u00e9 moins sourcilleuse hein avec ce type de, de, de volont\u00e9 d'ind\u00e9pendance si on prend l'exemple du Kosovo, la communaut\u00e9 internationale, affirmait que le droit international n'interdisait pas les d\u00e9clarations unilat\u00e9rales d'ind\u00e9pendance, c'est un peu \u00e0 j'aimerais g\u00e9om\u00e9trie variable droit international. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:27) [81%] :\r\nL'international n'est pas \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, ce qui est \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, c'est l'attitude des \u00c9tats et le droit international ne reconna\u00eet pas l'existence d'un endroit les Kosovo malgr\u00e9 les f\u00eates en effet la Cour internationale vie la grande justice de La Haye a dit d\u00e9clarer unilat\u00e9ralement l'ind\u00e9pendance en soi n'viole pas les lois internationales, mais la cour avis que c'\u00e9tait une expression des voeux de la population du Kosovo, donc, la cour n'a pas tir\u00e9 les cons\u00e9quences juridiques alors ici, nous sommes dans une situation semblable, c'est-\u00e0-dire le respect de la Constitution que L\u00e9nine est fondamentale parce que le droit international n'accorde passait, droit \u00e0 la s\u00e9cession, mais c'est la est \u00e9galement vrai pour la Serbie et le Kosovo parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, lors de la r\u00e9clamation d'bilat\u00e9rales ind\u00e9pendance il y avait aussi ou l'Anact totalement contraires \u00e0 la constitution d'une seule et ce qui, aujourd'hui, rappelle le respect de la constitution d'ukrainienne ont oubli\u00e9 le respect de la Constitution et vice versa, parce que la Russie \u00e0 ces moments -l\u00e0, revendiqu\u00e9 l'int\u00e9grit\u00e9 territoriale et l\u00e0, \u00e7a lui et aujourd'hui elle ignore totalement l'int\u00e9grit\u00e9 territoriale et le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [82%] :\r\nMarcelo Kohen cette ann\u00e9e en Europe il y a beaucoup de questions territoriales qui se pose, puis parfois dans l'entente des personnes se dire mais pourquoi \u00e7a serait pas possible en Crim\u00e9e, \u00e7a se passe en Ecosse, \u00e7a pourrait se passer en Catalogne, on se dit ils sont taux comparables, situation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:53) [84%] :\r\nDes nouveaux les probl\u00e8mes, c'est tr\u00e8s simple, Danica d\u00e8s l'Ecosse, les gouvernements britannique a accept\u00e9 qu'une partie du territoire britannique et puis se s\u00e9parer si telle est la volont\u00e9 majoritaire, la population de ce territoire, c'est une d\u00e9cision souveraine du Royaume-Uni dans les cas de l'Espagne, le gouvernement espagnol n'accepte pas que la Catalogne c'est par ou unilat\u00e9ralement et l\u00e0, bon, on pourrait m\u00eame rappeler la situation hypoth\u00e9tique, bien entendu, imaginons qu'un quand on organise un r\u00e9f\u00e9rendum, on y lat\u00e9ralement et et que, du fait du vote majoritaire cantonales, il consid\u00e8re que c'est la soufi \u00e9videmment c'est tout \u00e0 fait contraire \u00e0 la Constitution f\u00e9d\u00e9rale et le droit international n'est donc pas aux entit\u00e9s qui composent un les droit \u00e0 la s\u00e9cession. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:45) [87%] :\r\nAlors, am\u00e9ricains et occidentaux d\u00e9noncent un r\u00e9f\u00e9rendum ill\u00e9gitime et brandissent la menace de de sanctions avec nous un \u00e9conomiste que vous connaissez bien C\u00e9dric qui travaille dans le m\u00eame institut nouveau bonsoir C\u00e9dric qui bonjour question sanction, les Europ\u00e9ens s'y pr\u00e9parent d\u00e9j\u00e0 il y a des r\u00e9unions, les Am\u00e9ricains aussi qu'est -ce qu'on pourrait avoir comme comme type de sanctions gel des avoirs restrictions de visas qu'\u00e0 votre avis, qu'est ce qui est plausible. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:10) [84%] :\r\nAlors il y a des sensations qui sont publi\u00e9s sur des individus, donc c'est ce que vous avez mentionn\u00e9 les visas, les avoirs sp\u00e9cifique, il y a des sanctions qui s'appliqueraient plut\u00f4t au niveau d'institutions, je pense notamment \u00e0 l'acc\u00e8s des banques russes au syst\u00e8me de paiements internationaux et cet acc\u00e8s peut \u00eatre r\u00e9duit, voire annul\u00e9 ce qui, pour ces banques serait un \u00e9norme coup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:31) [92%] :\r\n\u00e7a, c'est une mesure efficace, l'interdiction de d'avoir acc\u00e8s \u00e0 ces syst\u00e8mes de paiement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:36) [81%] :\r\nUne banque qui a pas acc\u00e8s, un syst\u00e8me de paiement est d'\u00e0 peu pr\u00e8s aussi utile qu'une entreprise de transport qui ne peut pas acc\u00e9der aux routes, donc du coup les les banques russes, alors elle pourrait toujours avoir acc\u00e8s au de paiement russe lui- m\u00eame, mais la, la, l'attrait pour ce manque de pouvoir \u00eatre connect\u00e9 au syst\u00e8me internationaux et de p\u00e8re de l'acc\u00e8s \u00e0 des places comme Londres, par exemple, serait tr\u00e8s dommageable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:57) [88%] :\r\nJerry qui ont longtemps c'est une arme de destruction massive, \u00e9conomiquement, cette question de de des autorisations bancaires et du trafic de paiements la vous pensez vraiment qu'on puisse aller jusque jusqu'\u00e0 ce stade, o\u00f9 on n'est pas plut\u00f4t dans une sorte de de rh\u00e9torique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:12) [87%] :\r\nAlors il y a toujours l'aspect de brandir une menace pour ramener la partie adverse, un comportement plus raisonn\u00e9e mais l\u00e0 on est qu'on peut se demander si l'l\u00e0 la partie vers la Russie, en occurrence va pouvoir capter le message, \u00e7a fait quand m\u00eame un moment que les diplomates am\u00e9ricains, europ\u00e9ens, s'\u00e9vertue \u00e0 faire passer un message de n\u00e9gociation, on n'a pas l'impression que de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a beaucoup de r\u00e9pondant, donc, est tout \u00e0 fait possible que des mesures inscrira aussi loin que l'excision des banques sans le sait pas encore, on verra demain, la part des Europ\u00e9ens et des Am\u00e9ricains, mais je crois qu'on est au-del\u00e0 d'une simple rh\u00e9torique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:47) [94%] :\r\nMarcelo Kohen la Russie va capter le message vous pensez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:52) [85%] :\r\nJe pense qu'il est, la situation est all\u00e9 tr\u00e8s loin, la Russie n'est manifeste, aucune volont\u00e9 de faire marche arri\u00e8re et par les passer, on conna\u00eet la situation la et Velocity du Soudan, la G\u00e9orgie, donc on sait un peu plus les \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame sc\u00e9nario, m\u00eame on peut revenir \u00e0 l'\u00e9poque sovi\u00e9tique l'annexion des pays baltes, en 1940 qui \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 par les autres \u00c9tats comme totalement ill\u00e9gal ah il y a fallu attendre la fin du communisme, pratiquement en 1991 91 pour que que la situation soit r\u00e9gl\u00e9e, c'est-\u00e0-dire \u00e7a c'est mignon \u00e0 en situation dans laquelle des facto Laroussi contr\u00f4ler la lutte la Crim\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:34) [91%] :\r\nEt C\u00e9dric Tille, de l'autre c\u00f4t\u00e9, la Russie \u00e0 la question des ressources naturelles en direction de l'Europe est -ce que l\u00e0 aussi c'est pas une arme qui peut dissuader l'autre quand l'Occident de peut-\u00eatre pas toucher aux questions bancaires. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:47) [81%] :\r\nAlors l\u00e0 on parle plut\u00f4t de de sanctions commerciales la Russie pourrait effectivement \u00e0 arr\u00eater les les exportations de gaz de les r\u00e9duire, ils ont, du reste, c'est vrai, plusieurs fois jouer avec \u00e7a, cet aspect maintenant c'est clair, quand vous touche au commerce international, les 2 parties sont l\u00e9s\u00e9s, il y a pas de gagnant, clair et perdant clair mais si on regarde de les chiffre la Russie c'est grosso-modo 6 7 pourcent du du commerce ext\u00e9rieur europ\u00e9en, l'Europe, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur russe, donc, la Russie a beaucoup plus \u00e0 perdre d'une d'une guerre commerciale que l'Europe maintenant, la question est est -ce que c'est ces arguments \u00e9conomiques, commerciaux sont prises en compte pas d\u00e9cision politique en Russie ou est -ce que c'est qui se passe plut\u00f4t sur des consid\u00e9rations de de prestige ou de politique plus \u00e9troite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:33) [96%] :\r\nDonc, clairement, la Russie a plus \u00e0 perdre des sanctions que l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:37) [82%] :\r\nClairement, la Russie et du niveau 1 \u00e9conomique, un petit pays et l\u00e0 beaucoup plus \u00e0 souffrir d'un gel des relations avec l'Europe, que dans l'autre sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:44) [87%] :\r\nMarcelo Kohen historiquement, si vous deviez vous souvenir d'une situation comparable, certains \u00e9voquent la guerre froide, qui \u00e9tait ce qu'aime plus on que cette crise l\u00e0 vous avez un exemple concret de de situations de tension qui soit vraiment comparables. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:57) [84%] :\r\nDonc je pense que c'est, c'est une situation qui ressemble un peu celle de la G\u00e9orgie en 2008, parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait les m\u00eames acteurs, finalement, c'\u00e9tait le gouvernement n'ait Poutine et la r\u00e9action occidentale a \u00e9t\u00e9 vive les \u00e9l\u00e8ves Russes qui gagnent \u00e0 la fin, mais les Russes continuent d'\u00eatre l\u00e0 mais c'est une situation qui n'est reconnu pratiquement par personne, \u00e0 part la Russie, la pr\u00e9tendue ind\u00e9pendance de c'est a \u00e9t\u00e9 reconnu par les coups bas Cuba les Nicaragua, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, donc ce sont des situations illicite qui dure et puis mais que t\u00f4t ou tard, d\u00e9velopper r\u00e9gler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:38) [92%] :\r\nMarcelo Kohen C\u00e9dric, merci \u00e0 tous les 2, vous \u00eates tous les 2 professeurs de droit \u00e0 l'instant, professeur de droit et d'\u00e9conomie \u00e0 l'institutD. hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve et on va parler du Gripen. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gent\u00e9, R\u00e9gis", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS \u00e0 Simf\u00e9ropol", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kohen, Marcelo", "role": "professeur de droit international \u00e0 l'Institut des Hautes Etudes Internationales et du d\u00e9veloppement de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EAF2927A-248A-4133-93C4-7778E45D5875", "internalArchiveId": "EAF2927A-248A-4133-93C4-7778E45D5875", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le dioc\u00e8se de Coire a mal \u00e0 son \u00e9v\u00eaque", "publicationDate": "2014-03-16T00:00:00Z", "summary": "Es reicht ! \u00e7a suffit ! Deux mille personnes se sont rassembl\u00e9es, le dimanche 9 mars 2014 \u00e0 St-Gall, pour demander le remplacement de l'\u00e9v\u00eaque de Coire. A l'origine de ce mouvement, la recommandation de Mgr Vitus Huonder au sujet des catholiques en \"situation irr\u00e9guli\u00e8re\". D\u00e9but janvier, l'\u00e9v\u00eaque estimait qu'ils devaient croiser les bras pour se signaler lors de la communion. Sont concern\u00e9s : les divorc\u00e9s remari\u00e9s, les concubins, les personnes homosexuelles et toutes celles qui ont recourt \u00e0 des moyens de contraception. Les manifestants ont d\u00e9nonc\u00e9 l'exclusion, les discriminations et le f\u00e9odalisme. Ils ont appel\u00e9 \u00e0 une \u00e9glise cr\u00e9dible, solidaire et tourn\u00e9e vers le monde. Au terme de la manifestation, une lettre a \u00e9t\u00e9 remise au pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses  Mgr Markus B\u00fcchel. Hautes Fr\u00e9quences revient sur l'origine des tensions qui traversent ce dioc\u00e8se. Elles remontent \u00e0 l'\u00e9poque de Mgr Wolgang Haas. Le pr\u00e9lat conservateur avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9 au Liechtenstein, en 1998, au terme d'une longue crise entre les fid\u00e8les et la hi\u00e9rarchie. Mais nombre d'eccl\u00e9siastiques, fid\u00e8les \u00e0 la ligne de Mgr Haas sont rest\u00e9s en place, en particulier au sein du chapitre charg\u00e9 de proposer \u00e0 Rome des candidats au poste d'\u00e9v\u00eaque.", "durationSec": 1754, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Coire"], "thematicThemes": ["pr\u00eatre", "manifestation politique", "catholicisme romain", "\u00e9v\u00eaque", "paroisse"], "thematicPersons": ["Huonder, Vitus"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-12T02:55:46Z", "speechToTexts": ["12.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [95%] :\r\nHautes fr\u00e9quences Jean-Christophe Hermann. \r\nEt c'\u00e9tait bien ou on ne le dit, sinon, je suis homosexuel, sans relation depuis des ann\u00e9es et \u00e0 b\u00e2tir une piste, je travaille dans le dioc\u00e8se de Coire une juge Dubuis supprime des on a oblig\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner sa l\u00e9gitimit\u00e9, on homosexualit\u00e9 n'\u00e9tait pas compatible avec l'\u00e9glise et ce samedi \u00e0 lundi au groupe J\u00e9sus n'a jamais rejet\u00e9 un homme recherche pas savoir d\u00e9j\u00e0 or Fondaction oui c'est ce que j'attends \u00e9galement de l'\u00e9glise pour moi et pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [89%] :\r\nTous bonsoir des catholiques f\u00e2ch\u00e9s qui manifestent leur indignation, c'\u00e9tait dimanche dernier \u00e0 Saint-Gall, ils en veulent \u00e0 l'\u00e9v\u00eaque de Coire Mgr Vitus Wonder qu'il juge trop conservateur, tourn\u00e9 sur une \u00e9glise pass\u00e9iste, nous entendrons dans quelques instants ses revendications replacer dans le contexte du dioc\u00e8se de Coire et puis tout \u00e0 l'heure, on s'int\u00e9ressera au mus\u00e9e du Louvre qui pr\u00e9sente une Exposition consacr\u00e9e aux tr\u00e9sors de Saint-Maurice, \u00e0 l'occasion des 1500 ans de l'abbaye, on parlera \u00e9galement, donc c'\u00e9tait mission du Qu\u00e9bec, une province dans laquelle la question de la la\u00efcit\u00e9 de l'\u00c9tat s'invite dans les \u00e9lections l\u00e9gislatives et puis on terminera avec notre traditionnelle chronique le sociologue valaisan Bernard Cretin nous parler d'un sujet qui le passionne, \u00e0 savoir la mort bienvenue dans au Fr\u00e9quences une proposition de RTS, religion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [64%] :\r\nPoint de mire c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [92%] :\r\nPr\u00e8s de 2 1000 personnes \u00e9taient r\u00e9unies, dimanche dernier \u00e0 Saint-Gall pour demander le d\u00e9part de Mgr Vitus Wanderer l'actuel \u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de Coire Catherine \u00c9rard, vous \u00e9tiez pr\u00e9sente \u00e0 cette manifestation, alors les tensions dans ce dioc\u00e8se, on le sait, ne sont pas nouvelles : qu'est ce qui a provoqu\u00e9 cette manifestation. \r\n\r\nKolly d Alba Rachel (00:01:56)  [92%] :\r\nAlors, clairement, ce sont les recommandations donn\u00e9es par l'\u00e9v\u00eaque en d\u00e9but d'ann\u00e9e concernant l'acc\u00e8s \u00e0 la communion, il a demand\u00e9 \u00e0 tous ceux qui n'\u00e9taient pas en r\u00e8gle avec la morale de l'\u00c9glise catholique de ne plus communier, c'est-\u00e0-dire, il les a invit\u00e9s \u00e0 continuer \u00e0 faire \u00e0 la procession, mais avec les mains crois\u00e9es pour recevoir une b\u00e9n\u00e9diction et non l'hostie alors \u00e7a concerne les divorc\u00e9s remari\u00e9s les concubins les homosexuelles, plus tous ceux et celles qui ont recours \u00e0 des moyens de contraception non naturelle pilule etc, en plus, ce geste de croiser les mains en fait c'est un geste qu'on conseille aux enfants, juste avant qu'ils fassent leurs premi\u00e8res communions comme \u00e7a, ils font la procession et puis le pr\u00eatre les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [93%] :\r\nEt \u00e7a donc c'est l\u00e0 l'\u00e9l\u00e9ment qui a fait r\u00e9agir un certain nombre de la\u00efcs et de catholiques. \r\n\r\nKolly d Alba Rachel (00:02:40)  [92%] :\r\nOui, d'abord, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la Ligue des femmes catholiques qui a appel\u00e9 tout le monde \u00e0 une manifestation, et puis tr\u00e8s rapidement d'autres mouvements se sont joints pour inviter tout le monde \u00e0 se rejoindre \u00e0 Saint-Gall pourquoi Saint-Gall parce que c'est l\u00e0 que r\u00e9side l'actuel pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses Mgr Marco s'elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:59) [96%] :\r\nEt c'est donc ce ce geste qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de cette manifestation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:03) [91%] :\r\nOui \u00e7a suscit\u00e9 beaucoup de r\u00e9actions de p\u00e9titions et puis un appel \u00e0 la manifestation lanc\u00e9e par la Ligue des femmes catholiques qui ont \u00e9t\u00e9 rapidement rejoint par d'autres mouvements d'\u00c9glise et qui ont invit\u00e9 \u00e0 manifester \u00e0 Saint-Gall alors pourquoi Saint-Gall parce que le but de la manifestation, h\u00e9 bien c'\u00e9tait de remettre une lettre au pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses Marco ce donc, qui r\u00e9side \u00e0 Saint-Gall, puisqu'il est l'\u00e9v\u00eaque de 5. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [85%] :\r\nAlors \u00e7a c'est tensions dans le dioc\u00e8se de Coire : elles sont pas nouvelle, on se souvient que, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, c'\u00e9tait le pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9v\u00eaque Wolfgang Haas qui avait g\u00e9n\u00e9r\u00e9 lui aussi un mouvement de de ce qui faut dire de r\u00e9volte contre lui. \r\n\r\nKolly d Alba Rachel (00:03:38)  [88%] :\r\nClairement, il y avait aussi eu des manifestations pour obtenir son d\u00e9part et finalement il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9 en 1998 et nomm\u00e9 \u00e0 Vaduz au Liechtenstein, il y avait \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, beaucoup de tension avec du riz, car il faut pas l'oublier, le dioc\u00e8se de Coire et grand il regroupe les cantons des Grisons et puis aussi, suite aux r\u00e8gles aristos valent Nidwald donc la Suisse centrale et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [91%] :\r\nZ\u00fcrich et donc Catherine aujourd'hui, on a affaire \u00e0 un probl\u00e8me similaire au m\u00eame probl\u00e8me qu'il y a une vingtaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nKolly d Alba Rachel (00:04:06)  [89%] :\r\nPour de nombreux commentateurs, en fait, c'est le m\u00eame probl\u00e8me qui se poursuit parce que ce qu'il faut bien comprendre, c'est que les membres du chapitre cath\u00e9drale de Coire ont un r\u00f4le tr\u00e8s important pour la nomination de l'\u00e9v\u00eaque, la plupart d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s par Mgr Wolfgang passe donc ils sont un peu de la m\u00eame tendance, c'est eux qui ont ensuite amen\u00e9 la nomination de vie tout soin d'vendeur et la crainte des manifestants, c'est que, apr\u00e8s bient\u00f4t soin d'ailleurs son successeur soit \u00e9galement de cette m\u00eame tendance, il y a un nom qui circule, c'est celui de l'actuel vicaire g\u00e9n\u00e9ral Martin Christine, qui a \u00e9galement tr\u00e8s conservateur, donc il y a la crainte qu'on et que le probl\u00e8me de se poursuivent, d'ann\u00e9e en ann\u00e9e on va \u00e9couter votre reportage Catherine \u00e0 cette manifestation \u00e7a d\u00e9bute ou \u00e7a d\u00e9bute devant la gare de Saint-Gall il y a d\u00e9j\u00e0 un peu pr\u00e8s de 1000 personnes qui sont l\u00e0, il y a 3 heures la manifestation va commencer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:05) [86%] :\r\nNous ne voulons plus d'une morale \u00e9troite. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:09) [88%] :\r\nProgramme et nous voulons une esp\u00e9rance qui remet debout et \u00e7a suffit. \r\nIl a dit si, si, je vous invite \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 vous rendre sur la place du Clo\u00eetre en discutant ensemble \u00e0 savoir on ne Dietz la r\u00e9forme alors les m\u00e9taux lourds ao\u00fbt pour une \u00e9glise catholique cr\u00e9dible qui lib\u00e8re et rend dans les chiffres \u00e0 la en route lorsque. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:42) [90%] :\r\nLa, la manifestation se dirige \u00e0 pr\u00e9sent vers la la la place de la cath\u00e9drale ici \u00e0 Saint-Gall et puis l\u00e0, je me suis tourn\u00e9 vers un monsieur qu'il y a justement un drapeau des Grisons, il est lui- m\u00eame membre de cette association pour une \u00e9glise libre dans les Grisons, vous m'avez dit que \u00e7a fait 2 ans que vous en faites partie pourquoi ce que vous avez rejoint ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:01) [83%] :\r\nLes mieux organe Omnicom dont les s\u00e9quelles qui est paru Angela parce que je m'inqui\u00e8te pour l'\u00c9glise, particuli\u00e8rement chez nous dans notre dioc\u00e8se parce que je constate que de plus en plus de porte se ferme de plus en plus de personnes sont exclus et des choses qui \u00e9taient possibles, il y a 20 ans simplement impossible maintenant comme la participation de la\u00efcs \u00e0 la messe etc 5 pourcent de de CSF il est de plus en plus de personnes chez nous, commencent \u00e0 se r\u00e9signer parce que \u00e7a fait tellement d'ann\u00e9es qu'elles esp\u00e8rent une \u00e9glise ouverte \u00e0 renouvellement et je trouve vraiment dommage qu'on perde ainsi des personnes Rosalen Chevalier Rennes un cas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:35) [83%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai trouv\u00e9 quelqu'un qui parle fran\u00e7ais, vous venez de dans le dioc\u00e8se de B\u00e2le, vous \u00eates vous- m\u00eame engag\u00e9 dans l'\u00e9glise oui je travaille comme assistant Pastre quand vous rencontrez des agents pastoraux ici du dioc\u00e8se de Coire qu'est -ce qu'est -ce qui disent qu'est -ce qu'qui raconte. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:51) [83%] :\r\nC'est surtout le probl\u00e8me des droits et des comp\u00e9tences dans la direction des paroisses qu'il moins de voir s'engager et l'\u00e9v\u00eaque un pr\u00eatre devant et puis dire ils ont pas le choix, est ce qu'il y a encore d'un dialogue qui est possible avec l'\u00e9v\u00eaque ce que moi j'entends, il est r\u00e9sistant, l'argument, lui il est sur le c\u00f4t\u00e9, juste 3 et il le sait, comme il faut \u00eatre et puis les autres, ils sont faux, pourquoi il doit discuter pour lui c'\u00e9tait clair. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:39) [82%] :\r\nUn quart d'heure de marche, nous arrivons \u00e0 travers les petites rues de la ville de Saint-Gall devant la cath\u00e9drale, il y a devant nous un un grand panneau Vert avec les clients rouge dessus, elle sera riche d'ailleurs que les manifestants portent m\u00eame ce petit foulard avec si marqu\u00e9 s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:04) [61%] :\r\nIl suffit d'un mandat, il existe europ\u00e9en. \r\nMais il nie avoir 30 ans, Gravelines sur cette estrade, il n'y aura personne des Grisons pour dire publiquement : quelle est la situation dans l'\u00e9glise, Marianne d\u00e9finitif, on va obtenir, rien que \u00e7a, on a insist\u00e9 pour trouver quelqu'un, et tous ce nous ont dit : je ne suis pas pr\u00eat \u00e0 assumer les cons\u00e9quences qu'il pourrait y avoir pour moi mais aussi pour ma paroisse, ma petite communaut\u00e9 si je m'exprime sur la direction du dioc\u00e8se de Coire tenterait hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:39) [74%] :\r\nDonc voil\u00e0, c'est froid. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:48) [86%] :\r\nNous avons 3 t\u00e9moignages qui vont \u00eatre diffus\u00e9s anonymement capacit\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:00) [73%] :\r\nPoint il y a pas sans champagne, une femme qui, mais c'\u00e9tait pas au club. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:26) [80%] :\r\nLa personne un nomade, les mains crois\u00e9es sur la poitrine, comme le demande l'\u00e9v\u00eaque pour tous ceux qui ne sont pas en reste, qui ne peuvent pas communiquer et je \u00e0 l'ONU de l'arr\u00eat de. \r\n\u00e0 ce qu'il faut creuser craignent si je souhaite rester anonyme, parfois \u00e0 Caselli Ginepri, j'ai peur des cons\u00e9quences peur de recevoir une lettre personnelle de l'\u00e9v\u00eaque dans laquelle il m'enl\u00e8verai mon contrat de travail m\u00eame mission canonique dans ce match, technique, je ne veux pas Diabat\u00e9 garde d'accord, j'aime travailler dans l'\u00c9glise catholique a forc\u00e9 et j'aimerais simplement pouvoir accomplir mes t\u00e2ches pastorales tranquillement visiter les gens et les accompagner coanimer les eucharistie ou diriger des messes, faire des enterrements, etc, quoi qu'il ne faut acheter m\u00eame Chamb\u00e9riens d\u00e9gaine haute surveillance. \r\nImage Dadis tout quoi donc au devrait continuer \u00e0 faire tout cela sans devoir me demander si quelque part, je suis en train de franchir les fronti\u00e8res. \r\nEt on dira pour notre paroisse, il y a beaucoup de personnes diff\u00e9rentes. \r\nThales il y a cette vieille femme tr\u00e8s croyante, elle vient du sud s'est mari\u00e9e tr\u00e8s t\u00f4t et a eu des enfants et son mari est tomb\u00e9 amoureux d'une autre femme, enfin libres Ennahda 22 francs ces grandes peut disposer de votre journ\u00e9e, il ne pouvait pas accepter cette situation, donc cela conduit au divorce, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 la dizaine et plus tard, elle s'est mari\u00e9e ici avec un autre oui, c'est le grand amour, elle est tr\u00e8s heureuse et il grandit, et \u00e7a fera au grand br\u00fbl\u00e9s comment est -ce que je pourrais refuser la communion cette femme salariale tacite, comment peut -on exiger qu'elle croise les bras pour ne pas recevoir le Christ, c'est inhumain et au glacial ce village Brigitte m\u00eame globale cela contredit ma foi en J\u00e9sus-Christ qui est d'abord venu pour les petits et les exclus, les malades. \r\nIvan bien \u00e0 la Deschamps je d\u00e9sire un \u00e9v\u00eaque qui soit du c\u00f4t\u00e9 de ses collaborateurs et nous encourage et nous fassent confiance fatras, je n'ai pas. \r\nEt rappel oui. \r\nEt je vais je vous. \r\nOn ne peut dire je suis homosexuel, sans relation depuis des ann\u00e9es et \u00e0, je travaille dans le dioc\u00e8se de Coire Manetsch depuis ce une gaines on a oblig\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner \u00e7a m\u00e9tronome sexualit\u00e9 n'\u00e9tait pas compatible avec l'\u00e9glise ce samedi \u00e0 lundi jour J\u00e9sus n'a jamais rejet\u00e9 un homme recherche avoir d\u00e9j\u00e0, or c'est ce que j'attends \u00e9galement de l'\u00e9glise pour moi et pour tous, vise \u00e0 Todor Pabst Francis, comme l'a dit le pape Fran\u00e7ois Turquie l'\u00c9glise ne veut pas que les personnes homosexuelles soit condamn\u00e9. \r\nEt voil\u00e0 les recommandations de Mgr Wonder son tunnel non m\u00e9prisante et ne sont pas chr\u00e9tienne elles contredisent le message de J\u00e9sus, jeune. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:22) [80%] :\r\nBonjour, vous vous appelez Marc Rosset Arnold je suis le ma\u00eetriser, pr\u00e9voit une toute l'universit\u00e9 \u00e0 Lucerne, moi j'\u00e9tais alors il y a 20 ans pendant le conflit avec Mgr Gracia \u00e9tait pr\u00e9sident de la synode catholique sur \u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:45) [83%] :\r\nEst ce que vous avez l'impression que la situation qu'on vit aujourd'hui est aussi grave que la situation qui avait avec Mgr. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:52) [84%] :\r\nC'est en principe le m\u00eame conflit apr\u00e8s Mgr Gaza \u00e9tait archev\u00eaque de Liechtenstein c'\u00e9tait Am\u00e9d\u00e9e Grab, qui est \u00e9v\u00eaque mais Mgr pour le chapitre de chanoines que concilier des hommes de l'entourage de WorldCom gr\u00e2ce c'est pourquoi Pictus Wonder \u00e9tait \u00e9lu \u00e9v\u00eaque en principe c'est la prolongation de ce conflit qui est le probl\u00e8me, c'est vraiment que si \u00e7a continue comme \u00e7a, dans 3 ans, quand Mgr gourmande \u00e0 75 ans, c'est peut-\u00eatre le vicaire g\u00e9n\u00e9ral Grichting qui va venir son successeur et comme \u00e7a, ce probl\u00e8me plus tard l'\u00e9ternit\u00e9 et fait peur et c'est pourquoi il faut faire quelque chose et c'est seulement Rome qui peut faire quelque chose, c'est de continuer \u00e0 une administrateur qui a la t\u00e2che de r\u00e9organiser ce dioc\u00e8se inclusivement, le chapitre de chanoines autrement, ce conflit est un conflit encore il 20 francs il y a de plus en plus de gens qui quittent les licences, naturellement, c'est aussi une strat\u00e9gie de le dire, c'est \u00e0 croire que tous ce clandestinement disent adieu. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:08) [86%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a concerne des paroissiens, \u00e7a concerne des agents pastoraux qui arr\u00eate \u00e7a concerne aussi ce concept, certains disent qu'actuellement les pr\u00eatre qui sont \u00e0 Coire sont plut\u00f4t justement de la tendance de oui vendeur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:22) [81%] :\r\nOui, il faut dire que le clerg\u00e9 il y a 2 ans, section il y a les anciens pr\u00eatre du temps qui ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 contre Mgr Haas et maintenant il y a des plus jeune pr\u00eatre qui a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e par maintenant web c'est souvent des jeunes pr\u00eatre s'des \u00e9tudes vraiment s\u00e9rieuses et il y a aussi ces jeune pr\u00eatre un peu fanatique, il y a des pr\u00eatre de la Pologne et de l'Afrique qui connaissent pas la situation partout o\u00f9 sont ces gens de l'en tranches de vie tous Wonder et Monsieur Christine, il y a les conflits d\u00e9barque trottinette, c'est vraiment une grande rupture encore fran\u00e7aise avec, dans les paroisses partout les seuls catholiques qui existe c'est et son entourage, et nous tous, nous sommes une petite des h\u00e9r\u00e9tiques et des autres s\u00e9lections s'ils sont des h\u00e9r\u00e9tiques avanc\u00e9es vision ressaisissez Stendhal et. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:44) [76%] :\r\nVincent actuellement donc, vous allez peut-\u00eatre mieux avec, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:48) [76%] :\r\nC'est triste, marque ce qui malgr\u00e9 la boxe iriez -vous pour toutes et \u00e0 tous les ch\u00e9quiers juge pas \u00eatre Maekinen Bischoff ensemble avec les \u00e9v\u00eaques, nous voulons construire une \u00e9glise qui transmet la joie qui est tourn\u00e9 vers les hommes et qui est solidaire des pauvres, il est le m\u00eame jour, disons Gerhard oui de la rougeole et la Suisse qui, \u00e0 qui aime la diversit\u00e9 et dont l'esp\u00e9rance soit contagieuse, la Suisse et qui s'occupe de l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:22) [57%] :\r\nPoint et maire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:25) [76%] :\r\nBischof mardi cette lettre nous allons la remettra Mgr Marco dans l'espoir que l'\u00c9glise suisse bouge enfin cr\u00e9erait hyst\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:35) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:36) [76%] :\r\nJe vais informatique, on y arrivera. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:37) [83%] :\r\n\u00e0 l'voil\u00e0 merci il excelle s'approche donc sur l'estrade, c'est clair, point \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:52) [76%] :\r\n\u00e0 Vincentelli de lundi vacherin tr\u00e8s chers fr\u00e8res et soeurs, Cyril, qui \u00eates rassembl\u00e9s ici, on est fiers, c'est le but de chaque action dans l'\u00e9glise doit \u00eatre de servir \u00e0 l'universit\u00e9, la reprise et \u00e0 l'approfondissement de la foi, l'oppose, je m'en qui nous conduit passe par la rencontre du et par le dialogue, qui au Net ensemble au d\u00e9bat parce que et par la pri\u00e8re et stable et c'est la voie sauvez -moi que nous a montr\u00e9 le pape Fran\u00e7ois et meilleur Samira lors de la 1\u00e8re ann\u00e9e de son pontificat ah oui insistant. \r\nHommes et femmes sportifs extrait significatif \u00e0 Wall, constructeur de ponts, mais sans que cela puisse marcher pour nous construire les points et ne pas les briser sur la. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:48) [99%] :\r\nl'. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:51) [86%] :\r\nVoil\u00e0, nous sommes \u00e0, \u00e0 la fin de de cette r\u00e9union, milliardaire a o\u00f9 vous \u00eates capucin, vous \u00eates tr\u00e8s engag\u00e9 dans l'\u00c9glise aussi pour des, des, des changements dans l'\u00e9glise qu'est -ce que vous avez pens\u00e9 de l'intervention finale du pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses Marco. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:06) [85%] :\r\nM\u00eame moi, je suis dessus, je trouve, il a dit il y a 2 groupes en \u00e9glise et il faut parler ensemble, il faut travailler ensemble mais \u00e7a, on essaye d\u00e9j\u00e0 depuis \u00e9t\u00e9 Thyssen des ann\u00e9es des ann\u00e9es de \u00e7a, on fait toujours, mais maintenant on est venu pour \u00e7a, si j'ai fait un changement dans notre situation, j'ai esp\u00e9r\u00e9 qu'il prend sa responsabilit\u00e9 comme pr\u00e9sident de confiance et sa au mois de dire qu'il veut, il veut chercher une solution oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:38) [65%] :\r\nC'est dans le c'est l\u00e0 peut-\u00eatre il peut vous aussi vu quelque chose d'accord un caprice de Fribourg ah bon Hampton Road du couvent des Capucins. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:48) [98%] :\r\nQuel impact est -ce que \u00e7a au niveau de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:51) [74%] :\r\nSuisse oui bient\u00f4t sous Andr\u00e9 il emp\u00eache le travail de l'\u00c9tat et la conf\u00e9rence de sc\u00e8nes avec et \u00e7a depuis des ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 et les \u00e9v\u00eaque il souffre aussi, c'est sous cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:03) [85%] :\r\nC'est pourquoi il dit \u00e7a a pas publiquement, alors ils sont contraints de prendre position un peu plus conservatrice que normalement non, normalement de la conf\u00e9rence \u00e9piscopale \u00e9tait ouverte, mais depuis la position de Rwandais, on remarque aussi dans les autres pi\u00e8ces 16 une diminution de libert\u00e9 et d'ouverture, il y a aussi des gens qui soutiennent plus, tout ce monde oui naturellement il y a tout ce ce mouvement de haut qui \u00e9tait \u00e0 a mouvement spirituel tr\u00e8s Anna fournissent de restaurateurs la le parti de repousser et puis tous ces \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, ils sont tellement forts, \u00e0 quoi qu'on craint que le successeur d'\u00eatre encore une fois, de la m\u00eame direction, m\u00eame ici, on a entendu une intervention d'un homme, vous avez vu cela va information alors voyez, il y a toujours cette crainte que l'\u00c9glise catholique qui se change en protestantisme. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:20:11) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:16) [88%] :\r\nDe pr\u00eatre capucin qui \u00e9voquait un raidissement de la conf\u00e9rence suisse des \u00e9v\u00eaques raidissement qu'ils attribuent \u00e0 la pr\u00e9sence de Mgr Vitus onder Catherine \u00c9rard ce que c'est vraiment le cas. \r\n\r\nKolly d Alba Rachel (00:20:29)  [90%] :\r\nAlors il faudrait peut-\u00eatre un peu nuancer mais je vous donne quand m\u00eame un exemple tr\u00e8s concret lors de la derni\u00e8re votation sur l'initiative que voulait interdire le remboursement de l'avortement par l'assurance maladie, Mgr ou Andorre soutenait cette initiative \u00e0 l'inverse, l'\u00e9v\u00eaque de B\u00e2le, Mgr que \u00e9taient contre l'initiative, r\u00e9sultat, la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques n'a pas pris position puisqu'il n'y avait pas de consensus, donc l\u00e0 on n'a pas forc\u00e9ment un raidissement une conf\u00e9rence qui est bloqu\u00e9 qui arrivent pas \u00e0 prendre position sur des th\u00e8mes tr\u00e8s importants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:55) [81%] :\r\nJusque l\u00e0 Catherine, on a entendu le son de ceux qui s'opposent \u00e0 la politique, donc, et \u00e0 l'administration hostiles disons de Vitus Wonder mais est -ce qu'il y a eu d'autres manifestations des manifestations pro- ou entendeur. \r\n\r\nKolly d Alba Rachel (00:21:08)  [90%] :\r\nAlors, une manifestation \u00e9tait pr\u00e9vue la veille donc samedi pour soutenir Vitus mais Mgr Walter n'a pas souhait\u00e9 qu'elle ait lieu par contre qu'il y a eu ce jour- l\u00e0, mais alors dans le canton de il y a eu une messe de soutien \u00e0 Mgr mandat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:21) [89%] :\r\nEst -ce qu'on peut dire que, dans le dioc\u00e8se de gu\u00e9rison et de ces cantons de Suisse centrale il y a beaucoup de personnes qui soutiennent l'\u00e9v\u00eaque Wonder. \r\n\r\nKolly d Alba Rachel (00:21:31)  [89%] :\r\nEst -ce que finalement il y a des paroissiens qui sont \u00e0 l'aise avec son \u00e9pouse, c'est la c'est la vraie question, alors j'allais pos\u00e9e au directeur de l'Institut de sociologie pastorale \u00e0 Saint-Gall armes de guerre, c'est d'ailleurs cet institut qui a d\u00e9pouill\u00e9 le grand sondage sur la famille, lanc\u00e9es par le pape Fran\u00e7ois un sondage qui a, entre autres, donn\u00e9 comme r\u00e9sultat que 90 pourcent des des personnes en Suisse qui ont donc r\u00e9pondu se sont dits favorables par exemple \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 la communion des divorc\u00e9s remari\u00e9s, donc on a senti vraiment des catholiques suisses qui \u00e9tait tr\u00e8s progressiste, alors je l'ai rencontr\u00e9 juste avant la manifestation et je lui demandais si \u00e0 travers ce sondage, les fid\u00e8les des Grisons se montrait plus conservateurs que les autres armes vainqueur. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:22:12) [80%] :\r\nUne barre un appartement Chastillon familiale France dans le cadre du sondage sur la famille et le mariage, l'image tr\u00e8s clair ressort pour tous les Corses dans les dioc\u00e8se suisse donc dire que sur l'ensemble des questions pos\u00e9es, il n'y a pas de diff\u00e9rence significative entre les diff\u00e9rentes r\u00e9gions chics num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:28) [89%] :\r\nArmes vainqueur en a sous les yeux une statistique qui montre que, contrairement d'autres r\u00e9gions de Suisse ici dans la r\u00e9gion de des Grisons le le pourcentage de pr\u00eatre augmenter par rapport aux la\u00efcs depuis 1983 en 2012, on est quasiment \u00e0 presque 80 pourcent de de pr\u00eatre et 5 pourcent d'agents pastoraux qu'est -ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:22:52) [77%] :\r\nQui, aux armes Darfur la cause de la saga indique remonte probablement aux ann\u00e9es durant lesquelles Wolfgang \u00e0 ce qui \u00e9vite ou soins devront diriger le dioc\u00e8se et durant lesquelles ann\u00e9es beaucoup de pr\u00eatre de l'\u00e9tranger sont venus \u00e0 Coire et en trouver et obtenu des structures paroissiales pendant lesquelles ils ont pu organiser une pastorale tr\u00e8s traditionnelle, ils encore organisation donc sur une grande. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:17) [94%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'ils sont pas oblig\u00e9s de collaborer avec des des agents pastoraux la\u00efcs en \u00e9quipe, c'\u00e9tait plut\u00f4t un fonctionnement \u00e0 l'ancienne o\u00f9 le le pr\u00eatre est vraiment ma\u00eetre dans sa paroisse. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:28) [81%] :\r\nLa ZAC la interpell\u00e9 une s\u00e9rie chez toi dans la situation des Grisons o\u00f9 l'\u00e9glise est tr\u00e8s fragment\u00e9, c'est plut\u00f4t les g\u00e2teau tout cela, on retrouve le sch\u00e9ma de paroisse classique du berger et du troupeau qui fonctionne tr\u00e8s bien la Bayern par contre dans la Suisse centrale et a dur\u00e9 qu'la pastorale ne se fait quasiment plus qu'en \u00e9quipe et combler les probl\u00e8mes dans le dioc\u00e8se de Coire n'ont rien \u00e0 voir avec un d\u00e9bat progressistes contre conservateurs, \u00e7a, c'est de plus en plus clair, vous \u00eates cin\u00e9phile, au contraire, cela rel\u00e8ve des orientations fondamentales du dioc\u00e8se est ce qu'il se positionner contre une interaction avec le monde moderne, y a -t-il de renoncer \u00e0 t\u00e9moigner efficacement de l'Evangile, ou est -ce qu'ils s'enfoncent dans des petits sacs dans lesquels la communication autour de la foi avec les hommes deviendrait impossible tellement glisse c'est c'\u00e9tait autre chose, sans doute, ce m\u00eame celles et ceux qui soutiennent la direction du dioc\u00e8se de quoi se montre actuellement plut\u00f4t sceptique sur la conception de la pastorale de l'\u00e9v\u00eaque, par exemple, il y a quelques jours, la personne la plus importante du groupe, qui s'est battu pour l'\u00e9v\u00eaque Wonder et soutien de la direction de l'\u00e9v\u00each\u00e9 et qui fait ainsi preuve d'une tr\u00e8s grande loyaut\u00e9, h\u00e9 bien, cette personne a dit qu'elle ne partageait pas les recommandations pastorale concernant les divorc\u00e9s remari\u00e9s et que, de son c\u00f4t\u00e9, il ne laisse appliquerait pas, je suis comme sur l'\u00e9v\u00eaque exige mistral dans son Ismet Marne et \u00e7a ne r\u00e8gle un peu chaud Finlande on ne qui c'est un gros ce qui est ici, il y a une tr\u00e8s grande majorit\u00e9, qui comprend autant des conservateurs que les progressistes et qui d'une certaine mani\u00e8re alors tentent de vivre la mission d'\u00e9glises dans l'autre \u00e9preuve qui une droite s'arr\u00eate, me dit ou ne retient absolue de ce qui est un \u00e9clat, un groupe, il y a un petit groupe qui est pr\u00eate \u00e0 vivre aujourd'hui une forme d'\u00e9glise du pass\u00e9 d'un pass\u00e9 id\u00e9alis\u00e9 de continuer cela et qui est pr\u00eat \u00e0 en payer le prix, quitte \u00e0 tout perdre assez de nombreux croyants Ruth parade Charte le chlord\u00e9cone ce fascisme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:21) [89%] :\r\nVu de Suisse romande, on a parfois l'image du dioc\u00e8se de Coire comme un dioc\u00e8se assez m\u00e9lang\u00e9, il y aurait d'un c\u00f4t\u00e9, Djuric, qui est tr\u00e8s progressiste et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:31) [88%] :\r\nQui serait plus rurale, plus conservateur et il y a une demande actuellement pour que Djuric se constitue r\u00e9ellement en dioc\u00e8se soit ind\u00e9pendant, on en est o\u00f9 de cette demande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:43) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:45) [82%] :\r\nIl veut doter donc un espace, donc que je ne verrais pas de lien entre la question de l'ind\u00e9pendance du dioc\u00e8se de Z\u00fcrich et la direction actuelle du dioc\u00e8se et les exp\u00e9riences qui s'ensuivent morbide, mais plut\u00f4t avec ce qui s'est pass\u00e9 les 200 derni\u00e8res ann\u00e9es et qui ont toujours conduit au constat que Coire, on est tr\u00e8s loin de Z\u00fcrich 15 au groupe Pinault, et c'est le cas au tant\u00f4t plan g\u00e9ographique que culturel, je voudrais vraiment insister sur le fait que la diff\u00e9rence entre Z\u00fcrich et les Grisons ne tient pas tant au fond quand quand on serait plus conservateur que l'eau, il va de soi juridique \u00e0 sur le plan du personnel pastorale beaucoup de la\u00efcs et de femmes, beaucoup de personnes qui, de par leur formation je ne sont plut\u00f4t \u00e0 la modernit\u00e9 et \u00e0 un organe ITS optimiste, je ne vais -je qui n'aborde la quelques lignes de ceux d'autres routes que mais en m\u00eame temps il y a beaucoup de migrants dans ces \u00e9glises qui viennent de pays catholiques qui ont re\u00e7u une formation catholique tr\u00e8s traditionnelle et qui am\u00e8nent cette sensibilit\u00e9 dans le canton de Z\u00fcrich et dans l'\u00e9glise apr\u00e8s encore mettre une une quand on dit rupture r\u00e9gion indiqu\u00e9 OGM parce que Linda a gliss\u00e9 un coup, cela se passe plut\u00f4t bien des courants diff\u00e9rents cohabitent bien ensemble, parce qu'on le probl\u00e8me n'est donc pas ton entre progressistes et conservateurs mais \u00e7a rel\u00e8ve vraiment d'une direction de dioc\u00e8se avec certaines propositions de l'\u00c9glise que dans leur grande majorit\u00e9, les fid\u00e8les du dioc\u00e8se et les gens de l'administration, elles ne peuvent pas, ce sera un domaine une illustration discutent des vieux qui sont des zones explique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:21) [85%] :\r\nEt les propos de Harnes Bunn directeur de l'Institut de sociologie pastorale \u00e0 Saint-Gall, qui \u00e9tait \u00e0 votre micro Catherine \u00c9rard est -ce que l'\u00e9v\u00eaque dans cette manifestation donc Vitus Rwanda, ce qu'il a r\u00e9agi. \r\n\r\nKolly d Alba Rachel (00:27:37)  [88%] :\r\nNon, il est rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 sa ligne de d\u00e9fense en disant que ce qui \u00e9tait contest\u00e9e par les manifestants, ce n'\u00e9tait pas \u00e0 lui en tant que personne mais l'enseignement de l'\u00c9glise catholique, donc il suivait loyalement la ligne \u00e7a c'est ce qu'il dit habituellement, hein, donc, \u00e0 pr\u00e9sent, la balle est du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9v\u00eaques qui doivent remettre \u00e0 la lettre suit par les manifestants, ou non, donc \u00e0 l'ambassadeur du Vatican suisse et puis \u00e0 Rome qui a seul le pouvoir de d\u00e9placer en \u00e9v\u00eaque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:04) [95%] :\r\nIl y a peut-\u00eatre rencontr\u00e9 ce qu'on a besoin de comprendre Catherine \u00c9rard, c'est cette question de distance entre le canton de Z\u00fcrich qui fait partie du dioc\u00e8se de Coire et sa volont\u00e9 de prendre une certaine autonomie. \r\n\r\nKolly d Alba Rachel (00:28:14)  [90%] :\r\nAlors c'est vrai que c'est un probl\u00e8me plus large qui vise \u00e0 r\u00e9organiser les dioc\u00e8se suisses dont certains sont tr\u00e8s gros, comme celui de Coire comme celui de B\u00e2le aussi l'id\u00e9e, \u00e7a serait que du deviennent autonomes sur un dioc\u00e8se et puis que Lucerne qui appartient au dioc\u00e8se de B\u00e2le rejoignent les cantons de Suisse centrale pour former un nouveau dioc\u00e8se et, finalement, il ne resterait au dioc\u00e8se de Coire que les Grisons alors \u00e9videmment, c'est un sujet qui est pas directement en lien avec Vitus ou Andorre mais c'est vrai que \u00e7a permettrait quelque part de circonscrire les tensions uniquement au canton des Grisons, mais encore, c'est une discussion vraiment qu'un lieu qui d\u00e9marre, c'est, c'est c'est du long terme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:52) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup Catherine \u00c9rard pour ce reportage sur les catholiques f\u00e2ch\u00e9 contre l'\u00e9v\u00eaque de Coire, je vous signale que vous pouvez r\u00e9agir sur notre r\u00e9pondeur : c'est le 0 58 236 60 70 et puis trouver des informations compl\u00e9mentaires sur nos pages internet RTS proc\u00e8s l\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:11) [52%] :\r\nUne barre oblique votre. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rotzetter, Anton", "role": "capucin \u00e0 Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "catholiques manifestants contre l'\u00e9v\u00eaque de Coire", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Anderau, Willi", "role": "capucin \u00e0 Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnold, Markus", "role": "th\u00e9ologien et professeur d'\u00e9thique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lucerne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fcnker, Arnd", "role": "directeur de l'Institut suisse de sociologie pastorale", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "B\u00fcchel, Markus", "role": "\u00e9v\u00eaque de Saint-Gall, pr\u00e9sident de la CES", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Anonyme", "role": "femme catholique assistante pastorale", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Anonyme", "role": "femme catholique homosexuelle qui a d\u00fb d\u00e9missioner", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Kolly d'Alba, Rachel", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AA5F6CF-F063-4B9B-A477-57F293D1C001", "internalArchiveId": "0AA5F6CF-F063-4B9B-A477-57F293D1C001", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cr\u00e9ationnisme contre \u00e9volution, en marge de l'enseignement du cr\u00e9ationnisme dans sept \u00e9coles \u00e9vang\u00e9liques de Suisse romande : Interview de Jean Staune, philosophe des sciences, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Universit\u00e9 interdisplinaire de Paris", "publicationDate": "2014-03-16T00:00:00Z", "summary": "Malaise. Sept \u00e9coles \u00e9vang\u00e9liques en Suisse romande enseignent les th\u00e9ories cr\u00e9ationnistes au cours de sciences. \"D\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment inadapt\u00e9 aux classes scientifiques\", affirme un rapport du Conseil de l'Europe sur la question. Et Dieu cr\u00e9a le monde, l'id\u00e9e est difficilement soutenable au vu des connaissances scientifiques. Et pourtant les th\u00e9ories cr\u00e9ationnistes connaissent un regain spectaculaire. \"C'est un besoin de sens qui s'exprime\", analyse Jean Staune qui ne cache pas ses convictions chr\u00e9tiennes. La vision mat\u00e9rialiste du monde est-elle insuffisante? Que faire de l'Intelligent Design qui postule que l'univers dispose d'un r\u00e9glage si fin que le hasard ne peut pas tout expliquer? Quel est le r\u00f4le de la science qui explore l'inexpliqu\u00e9? Jean Staune en est convaincu, la science a atteint ses limites et nous sommes \u00e0 l'aube d'une r\u00e9volution. Certaines d\u00e9couvertes, parfois d\u00e9routantes mais prouv\u00e9es, donneraient d'ailleurs une cr\u00e9dibilit\u00e9 nouvelle aux conceptions non mat\u00e9rialistes du monde. Les visions spirituelles et mat\u00e9rielles vont-elles converger? Les scientifiques vont-ils r\u00e9enchanter le monde? Biographie : Jean Staune est un boulimique de la connaissance, un convaincu de l'interdisciplinarit\u00e9. De la pal\u00e9ontologie aux math\u00e9matiques, de la gestion aux sciences politiques et \u00e9conomiques, il cumule les dipl\u00f4mes. C'est pour lui la seule mani\u00e8re d'appr\u00e9hender le monde complexe qu'est le n\u00f4tre. Chercheur ind\u00e9pendant, il milite pour un rapprochement entre science et religion car les d\u00e9couvertes scientifiques ont des implications philosophiques et m\u00e9taphysiques. Il est aujourd'hui secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Universit\u00e9 interdisciplinaire de Paris. A lire: \"La science, le monde et l'homme\", collectif sous la direction de Jean Staune, Presses de la Renaissance, 2008.  \"Notre existence a-t-elle un sens\", Jean Staune, Presses de la Renaissance, 2007. \"La m\u00e9lodie secr\u00e8te\", Trinh Xuan Thuan, Fayard, 1988.", "durationSec": 919, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["\u00e9vang\u00e9lisme", "religion et croyances", "\u00e9cole priv\u00e9e", "cr\u00e9ationnisme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-14T00:31:52Z", "speechToTexts": ["14.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0 zzcorrig\u00e9\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt Dieu cr\u00e9a le monde en Suisse romande, un sept \u00e9coles \u00e9vang\u00e9liques enseigner le cr\u00e9ationnisme dans les cours de sciences, sciences contre croyances l'impossible convergence avec le regard ce dimanche d'un philosophe des sciences, Jean Staune, r\u00e9fute le cr\u00e9ationnisme religieux tout en posant une question qui d\u00e9range et si \u00e7a n'\u00e9tait pas le fait du Salazar, il est l'invit\u00e9 de haute d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [91%] :\r\nBonne d\u00e9finition Manuela Salvi 2 points. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [91%] :\r\nBonjour, Jean Staune, bonjour, vous \u00eates philosophe des sciences, dipl\u00f4m\u00e9 en pal\u00e9ontologie en math\u00e9matiques en gestion, en sciences politiques et \u00e9conomiques non jetez plus vous avez cofond\u00e9 l'Universit\u00e9 interdisciplinaire de Paris dont vous \u00eates le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral vous est un boulimique du savoir Jean Staune de la connaissance et vous \u00eates surtout scientifiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [92%] :\r\nQuand je me d\u00e9finis d'abord comme un philosophe des sciences, m\u00eame si j'ai fait d'\u00e9tudes scientifiques dans plusieurs domaines, parce que mon but c'est justement d'\u00eatre interdisciplinaire, c'est pour \u00e7a que j'ai, je dirais, traverser un petit peu les des diff\u00e9rentes disciplines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [94%] :\r\nDonc l'interdisciplinarit\u00e9, c'est la voie \u00e0 suivre pour r\u00e9enchanter le monde pourrait expliquer le monde diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [90%] :\r\nOui, je pense que nous vivons dans un monde, voyez -vous, qui est morcel\u00e9, c'est une des cons\u00e9quences de ce que les philosophes ont appel\u00e9 le d\u00e9senchantement du monde, c'est-\u00e0-dire qu'on coupe le r\u00e9el en tranches, l'homme n'est plus qu'un ensemble de mol\u00e9cules et la nature n'est plus qu'un ensemble de mati\u00e8res premi\u00e8res \u00e0 exploiter, voyez -vous, c'est ce qu'on appelle d'un mot philosophiques le r\u00e9ductionnisme on r\u00e9duit les choses, on les coupe en tranches, h\u00e9 bien justement, je pense que pour r\u00e9enchanter le monde pour reconstruire une vision du monde, porteuse de sens, h\u00e9 bien il faut \u00eatre capable d'avoir une vision globale du monde et c'est ce que j'essaie de faire modestement \u00e0 travers mon ma propre d\u00e9marche mon propre travail et mes livres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [87%] :\r\nAlors r\u00e9ductionnisme il y a un moment Isma\u00ebl a un autre dont on va s'occuper pendant d\u00e9finition c'est le cr\u00e9ationnisme alors vous \u00eates quelqu'un Jean Staune, qui porte une id\u00e9e forte, c'est que l'explication mat\u00e9rialiste du monde \u00e9taient insuffisantes pour l'expliquer, on franchit un pas de plus et celle cr\u00e9ationnisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [89%] :\r\nOui, absolument, c'est pour \u00e7a que la France, ce sont des questions complexes et affronter les fronti\u00e8res sont parfois pas \u00e9vidente pour les auditeurs et pour les non sp\u00e9cialistes en fait le cr\u00e9ationnisme, c'est toute d\u00e9finition dans laquelle vous dites que Dieu a fait un miracle pour que la vie soit possible, mais le pi\u00e8ge, c'est que tous les croyants monoth\u00e9istes en trop de derniers milliards de personnes croient bien s\u00fbr, que Dieu a cr\u00e9\u00e9 le monde croit bien s\u00fbr, que Dieu a cr\u00e9\u00e9 les \u00eatre vivants d'un autre c\u00f4t\u00e9, la plupart de ces gens ont la majorit\u00e9, en tout cas en Occident, ce sont des gens qui acceptent l'\u00e9volution qui accepte la science, et donc le fait que, il y a pas une succession de miracle pour que la vie apparaisse au coeur appara\u00eet sur terre oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [75%] :\r\nJ'en ai de ces gens -l\u00e0, Jean Staune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [82%] :\r\nBen \u00e9videmment dans le sens que moi, j'ai \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 pal\u00e9ontologie et le professeur Henry de Lumley IT ancien directeur mis Visana 500 naturel donc je suis bien plac\u00e9 pour savoir qu'il y a une \u00e9volution sur Terre date d'un autre c\u00f4t\u00e9, cette \u00e9volution, la grande question c'est qu'est -ce qui est derri\u00e8re est -ce que ce sont simplement des accidents, des mutations au hasard comme des fautes de frappe dans un texte ou est -ce que comme certains grands pionniers tels que par exemple P\u00e8re Pierre terre de jardin pour pal\u00e9ontologie c'\u00e9tait j\u00e9suite. \r\n\r\nBarthassat Luc (00:03:16)  [90%] :\r\n\u00e0 la fois cette \u00e9volution tend vers plus de complexit\u00e9 tend vers des formes de plus en plus intelligentes est -ce que tu \u00e9volution a une signification, voyez -vous, on peut se poser des questions de sens \u00e0 l'int\u00e9rieur des sciences de l'\u00e9volution tout en rejetant violemment le cr\u00e9ationnisme, telle que je l'ai d\u00e9finie, c'est-\u00e0-dire le fait qu'il faut que Dieu fasse des miracles en quelque sorte pour que nous constatations, ce que nous constatons aujourd'hui sur Terre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [87%] :\r\nMais Dieu cr\u00e9a le monde alors vous leur jeter violemment difficilement soutenable d'ailleurs aujourd'hui et pourtant ce cr\u00e9ationnisme la pure et dure, si on peut dire, gagne du terrain, tr\u00e8s religieux leur fin janvier, la r\u00e9v\u00e9lation que cette \u00e9cole priv\u00e9e \u00e9vang\u00e9liques dans en Suisse romande enseigner le cr\u00e9ationnisme dans leurs cours de sciences, a cr\u00e9\u00e9 le malaise \u00e0 quoi attribuer ce regain de cr\u00e9ationnisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [88%] :\r\nJe pense que c'est la la perte de sens, je parlais tout \u00e0 l'air, les gens sont de plus en plus sensibles, je pense en Occident au fait. \r\n\r\nBarthassat Luc (00:04:12)  [90%] :\r\nConseil de mieux en mieux comment techniquement, faire les choses et de moins en moins, on sait pourquoi on les fait, voyez -vous, donc y a une crise de sens, il y a une interrogation sur la signification des choses et donc une il y a 2 ans, solutions \u00e0 cela : soit on cherche des r\u00e9ponses un petit peu \u00e9volu\u00e9 entre guillemets, c'est ce qu'un certain nombre de scientifiques et moi- m\u00eame et si on ne faire soit on cherche des r\u00e9ponses simplistes et on se r\u00e9fugie et c'est vrai aussi dans d'autres religions comme l'Islam, mais aussi je crois, dans toutes les religions, aujourd'hui il y a 2 tendances Soins retour simpliste vers le fondamentalisme et c'est ce qui explique la mont\u00e9e du cr\u00e9ationnisme dont vous parlez, soit au contraire on va vers des des visions un peu plus subtil mais parfois plus difficile aussi peut-\u00eatre \u00e0 int\u00e9grer pour certaines personnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:54) [87%] :\r\nPlus complexe et plus dangereuse, diraient certains, parce que comme je vous disais tout \u00e0 l'heure, l'explication mat\u00e9rialiste du monde n'est pas suffisante en franchit un pas et on est dans l'cr\u00e9ationnisme \u00e9voluer oui cr\u00e9ationnistes m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [89%] :\r\nRegardez la diff\u00e9rence parce que c'est vrai, une question de vocabulaire, il y a toute une s\u00e9rie de scientifiques, y compris des prix Nobel et des des amis astrophysicien comme Trinh Zidane, Thuram par exemple. \r\n\r\nBarthassat Luc (00:05:18)  [82%] :\r\nQui croit et comme moi, bien s\u00fbr, ce qu'on appelle le principe anthropique \u00e0 NTA sais rien de entre pense l'homme en grec, c'est l'id\u00e9e, en quelque sorte, que les lois de l'univers sont r\u00e9gl\u00e9es de fa\u00e7on extr\u00eamement pr\u00e9cise pour que la ville a conscience apparaissent une aide, c'est un argument scientifique parce que si vous fait des simulations d'univers et vous modifier la vitesse d'expansion de la force nucl\u00e9aire forte la masse du proton la charge \u00e9lectrique de l'\u00e9lectron si vous modifiez n'importe quoi ces constantes se casse la gueule et ne peut pas s'il voulait d\u00e9velopper de la complexit\u00e9 et donc la vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:48) [94%] :\r\nAutrement dit, le r\u00e9glage est trop fin pour le laisser au hasard. \r\n\r\nBarthassat Luc (00:05:51)  [87%] :\r\nAu hasard voil\u00e0 donc voyez -vous que \u00e7a nous oblige pas croire en Dieu, soyons rigoureuse, vous pouvez avoir 2 solutions : soit il y a une Infiniti \u00e0 l'univers parall\u00e8le avec tous des r\u00e9glages diff\u00e9rents et, \u00e9videmment, par un coup de bol, on est dans le seul qui est bon, enfin, c'est pas un coup de bol, c'est obligatoire, puisque tous les autres sont st\u00e9riles et mort, s'il y a qu'un seul univers dans ce cas -l\u00e0, il faut postuler vous disent les all\u00e9es scientifiques quand m\u00eame un principe cr\u00e9ateur mais comprenez bien la diff\u00e9rence \u00e9norme entre ce principe cr\u00e9ateur et cr\u00e9ationnisme, c'est que ce principe cr\u00e9ateur pour les croyants, il a con\u00e7u un univers avec ses lois, et si j'ose dire, il appuie sur le bouton et puis l'univers s'est d\u00e9velopp\u00e9e, tandis que pour un cr\u00e9ationnistes qui soit cr\u00e9ationnistes de la Terre, jeunes qui croient que le monde a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 6 jours o\u00f9 cr\u00e9ationnistes de la Terre via il y en a aussi qui accepte, si vous voulez les 13 milliards d'ann\u00e9es, ce qui est cr\u00e9ationnistes on vous dire h\u00e9 ben, il a fallu que Dieu fasse une s\u00e9rie de miracles en gros que Dieu viole ses propres lois, soit de fa\u00e7on \u00e0 macroscopique absurde en faisant appara\u00eetre Poumadere \u00eatre vivant, l\u00e0 o\u00f9 il y avait rien soit hors de fa\u00e7on plus subtile, c'est la th\u00e8se d'une des jeunes des zincs en magouilles en modifiant si vous voulez les composants de l'ADN de la cellule, pour que, par une s\u00e9rie d'interventions en quelque sorte divine sur la mati\u00e8re, le monde se d\u00e9velopper arrive \u00e0 \u00eatre comme il est donc en conclusion sur ce point, il y a une diff\u00e9rence radicale entre croire qu'un cr\u00e9ateur a \u00e9tabli au \u00e0 la nature et a permis \u00e0 l'univers de se d\u00e9velopper au croire que ce cr\u00e9ateur doit violer ses propres lois et intervenir dans la nature, au cours d'\u00e9volution c'est \u00e7a cr\u00e9ationnisme scientifique pour que l'\u00e9volution soit possible, voyez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:24) [96%] :\r\nCr\u00e9ationnisme scientifique, \u00e7a para\u00eet compl\u00e8tement paradoxale et contradictoire. \r\n\r\nBarthassat Luc (00:07:28)  [85%] :\r\nOui, mais les mouvements cr\u00e9ationnistes entre autres \u00c9tats-Unis ont invent\u00e9 ce terme justement parce que ils voulaient que leur doctrine soit enseign\u00e9e dans les cours de sciences et c'est pour \u00e7a qu'ils ont invent\u00e9 l'expression cr\u00e9ationnisme scientifique et justement cette cr\u00e9ation scientifique ne tient pas, comme je vous l'expliquer parce que dans ce domaine -l\u00e0, et bien c'\u00e9tait antiscientifique de postuler justement un viol des lois de la nature par une entit\u00e9, quelle qu'elle soit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:55) [86%] :\r\nAlors, science contre croyances, c'est cette \u00e9cole priv\u00e9e en Suisse romande qui enseignent le cr\u00e9ationnisme \u00e9coles \u00e9vang\u00e9liques \u00e9videmment cr\u00e9ationnisme religieux et ce qu'il faudrait intervenir, ce que l'\u00c9tat devrait interdire ou il faut laisser ces terroristes se d\u00e9velopper \u00e0 chaque camp au fond, entre guillemets, de choisir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:13) [92%] :\r\nJe pense effectivement que il faut enseigner que des choses qui soient pas comme des scientifiques au moins par une partie de la communaut\u00e9 scientifique et publi\u00e9 dans ce qu'on appelle des revues \u00e0 r\u00e9f\u00e9r\u00e9s et non pas des choses qui sont en dehors du Champ de la science comme clairement l'id\u00e9e que le monde a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 6 jours, que l'homme ne descend pas d'un prix maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:35) [94%] :\r\nAlors, d'ailleurs, le Conseil de l'Europe dans un rapport affirmait que le cr\u00e9ationnisme \u00e9tait d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment inadapt\u00e9 aux classes scientifiques mais vous dites des th\u00e9ories admises par certains scientifiques est -ce \u00e0 dire qu'au sein m\u00eame du monde scientifique, il y a des divergences et des remises en question de la th\u00e9orie de l'\u00e9volution darwinienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:00) [86%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais vous avez prononc\u00e9 un mois, \u00e0 mon avis, qui est lui- m\u00eame comme un peu une confusion, excusez -moi de le dire, c'est l'id\u00e9e d'\u00e9volution darwinienne, en fait, il y a la th\u00e9orie de l'\u00e9volution, c'est comme des c'est un fait, pour les scientifiques, aujourd'hui, comme le fait que par exemple la terre tant\u00f4t du soleil et puis il y a une explication de ce fait, qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par Darwin, c'est-\u00e0-dire la mutation et la s\u00e9lection naturelle comme je le disais, fa\u00e7on vulgaris\u00e9e des fautes de frappe dans un texte qui sont ensuite s\u00e9lectionn\u00e9 par la s\u00e9lection naturelle, les fautes de frappe \u00e9tant les mutations dans l'haleine, \u00e7a c'est l'explication du n\u00e9o- darwinisme passerait pour de la rue ne connaissait pas l'ADN \u00e9videmment et donc ceci \u00e0 mon avis peut \u00eatre remis en cause ou plut\u00f4t peut ne repr\u00e9senter qu'une partie de la vision globale, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nBarthassat Luc (00:09:45)  [84%] :\r\nQue vous avez d'un c\u00f4t\u00e9, la structure des \u00eatre vivants qui, \u00e0 mon avis n'est pas d\u00e9termin\u00e9 par le hasard, la section naturel mais qui est justement par les fameuses lois de la nature dont on parlait tout \u00e0 l'heure, en gros, la structure des \u00eatre vivants est inscrit dans la loi, nature et, un peu comme au festival de de au carnaval de Venise, vous avez des masques, voyez des masques qu'on met sur les structures quand on met des masques sur les personnes, h\u00e9 bien l'adaptation la section naturel, \u00e7a fait en quelque sorte le masque, c'est ce qui fait la diff\u00e9rence entre un caniche, un fox-terrier un loup et vous et derri\u00e8re, vous avez une structure qui a structure des canid\u00e9s et cette structure l\u00e0 je pense et \u00e7a c'est une id\u00e9e tr\u00e8s r\u00e9volutionnaire que aujourd'hui on commence \u00e0 voir que ce n'est pas la s\u00e9lection naturelle, ce n'est pas justement le hasard et la s\u00e9lection qui font les structures fondamentales mais des lois de construction, un peu comme les cristaux de neige o\u00f9 les atomes et donc cette nouvelle vision que on j'appelle structuralistes ou formaliste en anglais \u00e7a ce cette ce vision Light, regardez le Parti de plus en plus de scientifiques, m\u00eame minoritaire, et justement j'organise \u00e0 Paris avec la facult\u00e9 de m\u00e9decine de Paris le 12 avril un colloque sur la logique du vivant qui va traiter justement cette question- l\u00e0 et donc voil\u00e0, l\u00e0 on a une 3\u00e8me voie qui n'est ni le cr\u00e9ationnisme, on parlait tout \u00e0 l'heure ni le darwinisme et encore une fois, il s'agit d'accepter l'\u00e9volution mais de m\u00eame que la Terre Terre autour du Soleil, peut tourner de fa\u00e7on mieux Tonya nous passons \u00e0 une cha\u00eene Yann voyez -vous donc l'explication d'un fait peut varier, m\u00eame si le fait d'ici la fin de l'\u00e9volution est certain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:12) [92%] :\r\nMais on reste l\u00e0, Jean Staune, dans le cadre de la science, et c'est important d'y rester. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:18) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est ce que je disais, c'est-\u00e0-dire que la critique du darwinisme doit se faire pour des raisons scientifiques et certainement pas pour des raisons th\u00e9ologiques apr\u00e8s quand on a des r\u00e9sultats scientifiques, on peut d\u00e9duire et c'est ce que je fais des des implications philosophiques, voire m\u00e9taphysique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:36) [88%] :\r\nMais cette position -l\u00e0, Jean Staune, vous en conviendrez, est tr\u00e8s d\u00e9licat, d'ailleurs si on tape votre nom sur internet, on vous associe souvent au n\u00e9o- cr\u00e9ationnisme que r\u00e9pondez -vous \u00e0 ces d\u00e9lateurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:48) [93%] :\r\nOui, c'est des gens qui, volontairement, pour des raisons id\u00e9ologiques parce que ils sont tr\u00e8s mat\u00e9rialiste, ce sont des gens. \r\n\r\nBarthassat Luc (00:11:55)  [88%] :\r\nQui justement pour discr\u00e9diter les croyants g\u00e9n\u00e9ral profitons en gros ce renouveau cr\u00e9ationnistes dont vous avez parl\u00e9 pour essayer d'identifier tous les croyants au cr\u00e9ationnistes de fa\u00e7on Elvis cr\u00e9dit\u00e9 c'est une une tentative de monter un amalgame comme il en existe \u00e9galement en politique par exemple, voyez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:11) [93%] :\r\nEt vous \u00eates croyant Jean Staune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:13) [89%] :\r\nOr, il n'est jamais cach\u00e9, \u00e9videmment, mais je suis aussi quelqu'un en tant que philosophe des sciences, qui \u00e9videmment respecte l'autonomie de la science et en d\u00e9duit des cons\u00e9quences philosophiques et m\u00e9taphysiques, \u00e0 posteriori, \u00e0 partir justement des fascinante d\u00e9couverte des sciences, que ce soit dans les sciences de l'univers de la mati\u00e8re de la vie ou la conscience, d'ailleurs je me limite pas, loin de l\u00e0, au sciences de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:35) [93%] :\r\nAlors est -ce qu'il y aurait dans ce cas l\u00e0 un changement de paradigme, autrement dit un changement de valeurs, m\u00eame au sein de la science qui modifierait de mani\u00e8re scientifique dans le cadre scientifiques notre vision du monde, autre vision du r\u00e9el surtout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:51) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, j'avais eu d'ailleurs le l'honneur et le plaisir d'en parler, de parler avec vous, il y a quelques ann\u00e9es de mon ouvrage notre existence, a -t-elle un sens est -ce que je dans cet ouvrage, c'est qu'une autre vision du r\u00e9el est possible en en montrant avec la physique quand il comptait que sorte que la mati\u00e8re n'est pas mat\u00e9rielles, je vais tr\u00e8s vite mais cependant pour la conclusion, donc c'est pas tr\u00e8s rigolo, mais c'est quand m\u00eame \u00e7a l'id\u00e9e, en plus, la question du r\u00e9glage longuement parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de l'univers du principe entre tout ceci avec de nouvelles avanc\u00e9es dans les sciences de la vie avec un certain nombre d'exp\u00e9riences sur la conscience, qui montre que l'homme n'est pas uniquement neuronal, comme le pensent certains r\u00e9ductionniste comme Jean-Pierre changer en France qui a \u00e9crit un ouvrage tr\u00e8s connu l'Homme neuronal o\u00f9 il dit que l'homme n'a plus d'affaire laisse. \r\n\r\nBarthassat Luc (00:13:34)  [91%] :\r\nEt donc, si vous mettez toutes ces d\u00e9couvertes scientifiques ensemble, \u00e7a vous donne effectivement une vision du monde qui est compatible, je dis bien compatible, \u00e7a prouve pas avec la foi, qu'elles soient chr\u00e9tiennes, musulmanes et juives ou bouddhistes, mais qui est compatible avec la foi et qui soit bas\u00e9e sur les avanc\u00e9es scientifiques de pointe donc en gros on peut b\u00e2tir un pont entre les 2 grands aspects de l'\u00eatre humain, d'un c\u00f4t\u00e9 les d\u00e9couvertes scientifiques et de l'autre les traditions philosophiques et religieuses de l'humanit\u00e9, alors que la modernit\u00e9 avait pu para\u00eetre faire justement creuser un foss\u00e9 entre les 2 cultures, la bonne nouvelle c'est qu'aujourd'hui nous pouvons en partant de la science et sans a priori philosophique h\u00e9 bien b\u00e2tir un pont qui nous permettent ensuite de d\u00e9riv\u00e9s de cela une nouvelle vision du monde et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:21) [91%] :\r\nCons\u00e9quence m\u00e9taphysiques et donc de parler de questions, y compris les questions religieuses mais encore une fois, en partant de la science et non pas d'a priori. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:29) [94%] :\r\nDans 10 ans, 15 ans, 20 ans, Jean Staune on pense traquons platement diff\u00e9remment la l'\u00e9volution et les la complexit\u00e9 du monde. \r\n\r\nBarthassat Luc (00:14:37)  [88%] :\r\nOu je pense oui, que le monde va \u00e9voluer aussi avec les nouveaux outils qui sont issus de la science, ces outils de communication, les r\u00e9seaux, etc, je pense qu'effectivement d'ici 20 ans, il y aura des des changements de vision du monde tr\u00e8s important et des changements culturels tr\u00e8s importants qui vont impacter je pense l'entreprise, la politique, la fa\u00e7on dont on vraiment la fa\u00e7on dont on vit, et pas seulement des id\u00e9es parce que je pense que c'est l\u00e0 o\u00f9 se situera la r\u00e9volution demain, m\u00eame si la r\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e dans le domaine de la vision du monde et, entre autres, la vision du monde, en sciences. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:10) [83%] :\r\nIniti\u00e9e, surtout dans les sciences merci Jean Staune. "], "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Staune, Jean", "role": "philosophe des sciences, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'Universit\u00e9 interdisplinaire de Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82781198-3544-4E04-988C-6E38287895E0", "internalArchiveId": "82781198-3544-4E04-988C-6E38287895E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La tension est \u00e0 son comble \u00e0 la veille du r\u00e9f\u00e9rendum en Crim\u00e9e : Correspondance de Karim Lebhour et interview de Camille Grand, directeur de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique \u00e0 Paris", "publicationDate": "2014-03-15T00:00:00Z", "summary": "Sur le front diplomatique, les n\u00e9gociations se sont termin\u00e9es hier soir sur une impasse. Les membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se sont donc r\u00e9unis cet apr\u00e8s-midi en urgence \u00e0 New York pour voter sur une r\u00e9solution d\u00e9non\u00e7ant la tenue de ce r\u00e9f\u00e9rendum. M\u00eame s'il n'y a plus de fen\u00eatre diplomatique avant le r\u00e9f\u00e9rendum, Am\u00e9ricains et Europ\u00e9ens ne peuvent fermer les yeux sur une situation que Camille Grand estime gravissime et qui pourrait constituer un signal extr\u00eamement f\u00e2cheux. ", "durationSec": 529, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Crim\u00e9e", "Ukraine", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["r\u00e9f\u00e9rendum", "relations internationales", "crise politique", "autod\u00e9termination"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-08T02:53:53Z", "speechToTexts": ["08.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nTension maximale, je vous le disais, \u00e0 la veille du r\u00e9f\u00e9rendum en Crim\u00e9e, sur le front diplomatique, les n\u00e9gociations se sont termin\u00e9es hier soir sur une impasse, les membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se sont donc r\u00e9unis cet apr\u00e8s- midi en urgence \u00e0 New York pour voter une r\u00e9solution d\u00e9non\u00e7ant la tenue de ce r\u00e9f\u00e9rendum Karim Lebhour vous \u00eates notre correspondant \u00e0 l'ONU \u00e0 New York, sans surprise, la Russie a oppos\u00e9 son v\u00e9to \u00e0 cette r\u00e9solution. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:24) [91%] :\r\nOui, sans surprise, la Russie a pos\u00e9 son v\u00e9to, cette r\u00e9solution, qui d\u00e9clarait ill\u00e9gal, le r\u00e9f\u00e9rendum en Crim\u00e9e et qui demandait aux \u00c9tats-membres de l'ONU, de ne pas en reconna\u00eetre le r\u00e9sultat dimanche, est ce que l'on a vu, h\u00e9 bien c'est un ambassadeur russe qui a justifi\u00e9 ce v\u00e9to par le principe du droit \u00e0 l'autod\u00e9termination des peuples, ce qui est cocasse quand on sait que la Pierre angulaire de la diplomatie russe a toujours \u00e9t\u00e9 la souverainet\u00e9 des \u00c9tats et l'int\u00e9grit\u00e9 territoriale, ce sont des principes qui sont dans la charte des Nations unies et cela a permis \u00e0 l'ambassadeur fran\u00e7ais de dire que la Russie pos\u00e9 son v\u00e9to \u00e0 la charte de l'ONU, mais le fait marquant de ce vol sera \u00e9tait l'abstention de la Chine image tensions qui p\u00e8sent lourd puisqu'elle, elle montre l'isolement de la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [88%] :\r\nAbstention de la la Chine mais finalement pourquoi ce vote perdu d'avance. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:11) [86%] :\r\nAlors bien s\u00fbr d'un Washington, Paris et Londres, qui avaient programm\u00e9 cela s'av\u00e8re que cette que ce texte serait c'\u00e9tait perdu d'avance et qu'il y aurait un v\u00e9to de la Russie, mais ils voulaient une monstre de l'isolement de Moscou, ils l'ont obtenu les diplomatique fictif qui a d\u00e9j\u00e0 eu un nombre incalculable de coups de t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 Vladimir Poutine de rencontres avec Sergue\u00ef Lavrov et que la Russie est toujours d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 tenir ce r\u00e9f\u00e9rendum et vraisemblablement \u00e0 annexer la Crim\u00e9e et donc il est sur le aujourd'hui cet isolement, cette d\u00e9monstration d'isolement, c'est tout ce que la diplomatie pouvait offrir, il faudra attendre le jour d'apr\u00e8s, lundi, pour savoir quelles sanctions pourraient \u00eatre prises par les \u00c9tats-Unis et par l'Europe contre la Russie si la Crim\u00e9e effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [88%] :\r\nKarim Lebhour merci, vous \u00e9tiez en Direct de New York et justement sur le jour d'apr\u00e8s, sur les sanctions sur ce qui est plus pourrait se passer, nous avons le plaisir d'en parler avec Camille Grand bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:06) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [92%] :\r\nVous \u00eates directeur pour la fondation de la recherche strat\u00e9gique, \u00e0 Paris, alors tout d'abord sur cette r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, bon, on l'a entendu les positions \u00e9taient assez mais d\u00e9monstration quand m\u00eame d'un isolement assez important de la Russie 1. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:20) [90%] :\r\nAlors, on \u00e9tait un petit peu dans un dans un jeu de r\u00f4le dans une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre puisque le r\u00e9sultat \u00e9tait connu, il \u00e9tait certain services il mettrait son v\u00e9to \u00e0 cette r\u00e9solution condamnant le r\u00e9f\u00e9rendum en Crim\u00e9e, mais les Occidentaux ont obtenu ce qu'ils voulaient, c'est-\u00e0-dire d\u00e9montrer finalement isolement tr\u00e8s fort de la Russie est tr\u00e8s frappant que, dans un vote au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 13 pays votent en faveur de cette r\u00e9solution, la Chine s'abstient et finalement la Russie se retrouve seul \u00e0 opposer son v\u00e9to, ce qui \u00e9tait sans doute assez rare quand on regarde depuis la paix en tout cas depuis la fin de la guerre froide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [93%] :\r\nJustement, la position de la Chine, c'\u00e9tait \u00e7a, en fait, la surprise en de cette r\u00e9union, l'abstention de la Chine, c'est important dans ce contexte. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:01) [88%] :\r\n\u00e0 bah les, les, les Chinois sont plus que n'importe qui est \u00e0 la la question de la souverainet\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 territoriale 1 pour des des raisons li\u00e9es au Tibet \u00e0 Ta\u00efwan, etc, donc c'est pas surprenant de leur part de ne pas soutenir une forme de toute guerre, une guerre mination impos\u00e9 comme ce qui est en train de se passer en Crim\u00e9e et puis mais ce qui est plus int\u00e9ressant, c'est de les voir prendre leur distance vis-\u00e0-vis des Russes alors que, d'une mani\u00e8re tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale russes et chinois ont vot\u00e9 presque toujours ensemble Nations-Unies dans est dans les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [92%] :\r\nDonc, les Russes, on l'a vu, hein, il y a, il y a actuellement une impasse diplomatique, ils veulent visiblement pas n\u00e9gocier avant le le r\u00e9f\u00e9rendum ce r\u00e9f\u00e9rendum va se tenir demain on peut plus rien faire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:46) [89%] :\r\nAlors ce qui ce qui se passe, c'est en fait l'apr\u00e8s- r\u00e9f\u00e9rendum parce que le r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum, on peut dire qu'il est connu d'avance, on peut, on conna\u00eet pas les conditions d'organisation ni les votants, mais on sait que, on sait qu'il ne se prononcera tr\u00e8s vraisemblablement pour rattachement \u00e0 la Russie, ce qui va \u00eatre int\u00e9ressant, c'est le jour d'apr\u00e8s, c'est en fait ce que fait monsieur Poutine, une fois qu'il a obtenu cette victoire symbolique marquant la volont\u00e9 des habitants de la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, de la Russie, soit il fait le choix raisonnable d'une forme de d\u00e9sescalade et d'une option diplomatique et il dit nous suspendons ce rattachement, m\u00eame si la volont\u00e9 des d\u00e9buts du peuple Crim\u00e9e et dans ce cas -l\u00e0, il ouvre une s\u00e9quence beaucoup plus diplomatique o\u00f9 il essaye de reprendre la main, \u00e0 la fois sur le dossier ukrainien et de diviser les Occidentaux sur le la perspective de de sanctions sur la la Russie et autour du dossier de Crim\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:43) [85%] :\r\nCe qui, finalement, aurait peu de cons\u00e9quences hein pour la Russie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:46) [91%] :\r\n\u00e7a c'est l'hypoth\u00e8se un peu optimiste l'hypoth\u00e8se la plus vraisemblable \u00e0 l'heure qu'il est, c'est que ce rattachement s'engage \u00e0 la suite, ce vote et dans ce cas -l\u00e0, la question serait : que font les Occidentaux en terme de sanctions il y \u00e0 peu pr\u00e8s certain que le Congr\u00e8s des \u00c9tats-Unis ira vers des sanctions assez lourde et que le pr\u00e9sident Obama ne pourra pas ou ne voudra pas s'y opposer, qu'en sera -t-il du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, l'Europe a a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 une forme de sanction et ce qui me para\u00eet int\u00e9ressant c'est de voir l'unit\u00e9 des Occidentaux sur ce dossier de de l'Ukraine, o\u00f9 on voit au fond, europ\u00e9ens et am\u00e9ricains sur des lignes tr\u00e8s tr\u00e8s proche et m\u00eame les pays qui traditionnellement cherche des compromis avec Moscou avoir fortement durci le ton, c'\u00e9tait notamment tr\u00e8s frapp\u00e9 par la position de la chanceli\u00e8re Merkel qui a dit que des sanctions pourraient tomber, y compris au d\u00e9triment des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de l'Allemagne, ce qui \u00e9tait parfaitement explicite venant de du 1er partenaire \u00e9conomique de la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:48) [89%] :\r\nQu'est -ce qui explique finalement que pour une fois, les Europ\u00e9ens parlent d'une voix. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:52) [92%] :\r\nMais je crois que ce qui est en train de se passer en Crim\u00e9e quand m\u00eame un bouleversement fondamental de l'ordre du monde, on n'est pas dans une une crise parmi d'autres le la n\u00e9gation d'une portion de territoire d'un voisin n'a pas eu lieu en Europe en tout cas depuis 1945 pratiquement pas dans le reste du monde, donc on a vraiment un principe tr\u00e8s fondamentale qui est \u00e9corn\u00e9e par ce mouvement, d'autant plus ce qui se passe dans des conditions tout \u00e0 fait scandaleuse et pas au terme d'un processus politique qui verrait les le, Ukraine et la Russie, tomb\u00e9s d'accord sur sur un arrangement autour du dossier de la Crim\u00e9e au terme de plusieurs plusieurs mois ou plusieurs ann\u00e9es de n\u00e9gociations, l\u00e0 on est dans quelque chose qui met \u00e0 mal \u00e0 la fois l'Acte final d'Helsinki, qui a fond\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne en 1975 donc, \u00e0 une \u00e9poque l'Union Sovi\u00e9tique existait la charte des Nations Unies, donc on est dans quelque chose qui est tr\u00e8s tr\u00e8s fondamentale qui explique cette cette unit\u00e9 occidentale qui va dire va sans doute au-del\u00e0 de l'Occident sur le fait que l'attitude russe n'est pas n'est pas acceptable n'est pas raisonnable \u00c9va je dirais au-del\u00e0 de la simple pr\u00e9servation des int\u00e9r\u00eats de puissance de la Russie dans son voisinage, ce qui est quelque chose qu'on peut davantage entendre en termes g\u00e9opolitiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:01) [90%] :\r\nDonc, on va vers un affrontement assez assez difficile cesser il y aura forc\u00e9ment des sanctions, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:09) [88%] :\r\nAlors il y aura des sanctions, on va voir la port\u00e9e qu'elles auront \u00e9videmment, chaque pays europ\u00e9en confront\u00e9 \u00e0 ses propres lobby, on voit que la la City \u00e0 Londres, ne souhaite pas faire fuir l'argent des des oligarques russes que l'industrie allemande \u00e0 des int\u00e9r\u00eats importants sur le territoire russe, etc, donc le \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre, disons le, le d\u00e9tail de la n\u00e9gociation des sanctions, mais il me semble que europ\u00e9ens et am\u00e9ricains vont aller vers une p\u00e9riode de de Gaulle para\u00eet durcissement de la relation avec la Russie et que, apr\u00e8s avoir, pendant 10 ans maintenu l'id\u00e9e d'une relation coop\u00e9rative avec la Russie de monsieur Poutine malgr\u00e9 les crises, comme la crise g\u00e9orgienne et d'autre on on est devant une un moment tournant o\u00f9 la relation a aussi pas beaucoup se durcir et ce qui ne sera pas sans cons\u00e9quences, parce que la Russie est quand m\u00eame dans une \u00e9conomie mondialis\u00e9e, on n'est pas \u00e0 l'\u00e9poque de l'Union sovi\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:10) [94%] :\r\nDonc relations beaucoup plus difficile avec la Russie \u00e0 l'avenir et des sanctions potentiellement \u00e0 partir de la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:17) [89%] :\r\nC'est ce qui est en train de se profiler dans l'hypoth\u00e8se la plus vraisemblable o\u00f9 cette annexion du territoire de la Crim\u00e9e serait confirm\u00e9e mais Monsieur Poutine encore cette option de d\u00e9sescalade et m\u00eame une fois l'r\u00e9f\u00e9rendum pass\u00e9 mais il faut qu'il le fasse au lendemain du r\u00e9f\u00e9rendum en ne disant n'allant pas jusqu'\u00e0 m'a annonc\u00e9 qu'il annexe effectivement la Crim\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:40) [96%] :\r\nCamille Grand, merci beaucoup, vous \u00eates directeur pour la fondation de la recherche strat\u00e9gique, \u00e0 Paris, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:46) [98%] :\r\nBonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Correspondant/e", "name": "Lebhour, Karim", "role": "correspondant RTS New York", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grand, Camille", "role": "directeur de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-67182", "internalArchiveId": "AA1401067184", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "OUTRE-ZAPPING VISITE LA PISCINE DE ZURICH CITY - 14.03.15", "publicationDate": "2014-03-15T00:00:00Z", "summary": "Carine Regidor pr\u00e9sente depuis la piscine de Zurich City une s\u00e9lection des meilleurs reportages diffus\u00e9s sur les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision des autres r\u00e9gions de Suisse.", "durationSec": 1500, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["TSR"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5693215", "imageURL": "http://www.rts.ch/5693214.image", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "alternativeTitle": ["OUTRE-Zapping visite la piscine de Zurich City", "OUTRE-Zapping visite la piscine de Zurich City", "OUTRE-Zapping visite la piscine de Zurich City", "Dans la peau de Simon Ammann", "B\u00e9nis soient les animaux !", "Un peu de St-Gall au S\u00e9n\u00e9gal", "70 ans de brasse", "Les pros du d\u00e9blayage", "OUTRE-Zapping visite la piscine de Zurich City", "OUTRE-Zapping visite la piscine de Zurich City", "OUTRE-Zapping visite la piscine de Zurich City", "OUTRE-Zapping visite la piscine de Zurich City", "OUTRE-Zapping visite la piscine de Zurich City", "OUTRE-Zapping visite la piscine de Zurich City", "OUTRE-Zapping visite la piscine de Zurich City", "OUTRE-Zapping visite la piscine de Zurich City"], "alternativeSummary": ["OUTRE-Zapping se rend cette semaine \u00e0 la piscine de Zurich City, l\u2019une des plus anciennes du pays et la pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Zurichois, et teste le saut \u00e0 ski, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019\u00e9mission Einstein.", "Le pr\u00e9sentateur al\u00e9manique Tobias M\u00fcller s\u2019est gliss\u00e9 dans la peau de Simon Ammann. Il s\u2019est rendu \u00e0 Einsiedeln pour tenter le grand saut.", "La f\u00eate du saint patron de Chiggiogna au Tessin est l\u2019occasion pour les habitants de la r\u00e9gion de faire b\u00e9nir leurs animaux.", "Reportage au S\u00e9n\u00e9gal dans le cadre d\u2019une s\u00e9rie de l\u2019\u00e9mission ECO consacr\u00e9e \u00e0 ces entreprises suisses qui cartonnent \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.", "La piscine de Zurich City est un bijou de l\u2019architecture des ann\u00e9es 1940. Elle a \u00e9t\u00e9 totalement r\u00e9nov\u00e9e l\u2019an pass\u00e9.", "Cet hiver, les Grisons, comme le sud des Alpes en g\u00e9n\u00e9ral, ont croul\u00e9 sous la neige."], "variantIds": ["ece-5585123", "ece-5584300", "ece-5584124", "ece-5584055", "ece-5584478"], "isOnline": true, "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04x)", "lastModifiedDate": "2016-04-14T10:20:24Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:03:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:03:09  10:00:12:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:17:00  10:00:27:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:28:01  10:00:31:01\r\n   -Gruezi mitenand,bonjour !\r\n\r\n10:00:31:06  10:00:33:01\r\n          Buongiorno !\r\n\r\n10:00:33:06  10:00:38:16\r\nPour ce num\u00e9ro d'\"Outre-Zapping\",\r\nnous sommes \u00e0 Zurich, \u00e0 l'entr\u00e9e\r\n\r\n10:00:38:21  10:00:43:03\r\ndu Hallenbad City, l'une des plus\r\n  anciennes piscines de Suisse.\r\n\r\n10:00:43:08  10:00:47:09\r\nMais tout de suite, tour d'horizon\r\n     des meilleurs reportages\r\n\r\n10:00:47:13  10:00:50:14\r\n   des t\u00e9l\u00e9visions al\u00e9manique\r\n      et suisse italienne.\r\n\r\n10:00:50:19  10:00:55:02\r\n  Au programme: le savoir-faire\r\nhelv\u00e9tique s\u00e9duit aussi l'Afrique.\r\n\r\n10:00:55:07  10:00:59:11\r\n  Un peu de St-Gall su S\u00e9n\u00e9gal:\r\n   un sujet du magazine \"ECO\".\r\n\r\n10:00:59:15  10:01:03:00\r\n        \"Schweiz aktuell\"\r\n nous emm\u00e8nera dans les Grisons,\r\n\r\n10:01:03:05  10:01:05:18\r\n         \u00e0 la rencontre\r\n     des pros du d\u00e9blayage.\r\n\r\n10:01:05:23  10:01:09:11\r\n        Le pr\u00e9sentateur\r\n    de l'\u00e9mission \"Einstein\"\r\n\r\n10:01:09:16  10:01:13:00\r\n          s'est gliss\u00e9\r\n  dans la peau de Simon Ammann.\r\n\r\n10:01:13:05  10:01:16:08\r\n          Vous verrez\r\ncomment on f\u00eate la Saint-Antoine\r\n\r\n10:01:16:12  10:01:18:11\r\n   dans un village tessinois.\r\n\r\n10:01:18:16  10:01:23:04\r\n  Nous sommes devant la piscine\r\n  la plus fr\u00e9quent\u00e9e de Zurich.\r\n\r\n10:01:23:09  10:01:27:02\r\n     Plus de mille personnes\r\n viennent nager ici chaque jour.\r\n\r\n10:01:27:07  10:01:29:13\r\n  Parmi eux, de vrais habitu\u00e9s.\r\n\r\n10:01:29:18  10:01:32:04\r\n            Archives\r\n   La nouvelle piscine couverte\r\n\r\n10:01:32:09  10:01:34:03\r\n      de Zurich est achev\u00e9e.\r\n\r\n10:01:34:08  10:01:37:21\r\n       Le bassin de natation,\r\nla halle de gymnastique et le syst\u00e8me\r\n\r\n10:01:38:02  10:01:42:17\r\nde chauffage font de l\u2019installation\r\n l\u2019une des plus modernes du pays.\r\n\r\n10:01:42:22  10:01:44:10\r\n         -C\u2019\u00e9tait en 1941.\r\n\r\n10:01:44:14  10:01:48:05\r\n        70 ans plus tard,\r\napr\u00e8s deux ans et demi de travaux,\r\n\r\n10:01:48:10  10:01:50:14\r\n la piscine a rouvert ses portes.\r\n\r\n10:01:50:19  10:01:54:11\r\n      Joerg Storrer a 88 ans,\r\n    c\u2019est un habitu\u00e9 des lieux:\r\n\r\n10:01:54:16  10:01:57:02\r\n  il vient nager ici depuis 1945.\r\n\r\n10:01:57:07  10:01:59:02\r\n     Il y est comme chez lui.\r\n\r\n10:01:59:07  10:02:02:14\r\n      Et il est tr\u00e8s curieux\r\n    de red\u00e9couvrir sa piscine.\r\n\r\n10:02:02:19  10:02:04:01\r\n          Ca vous pla\u00eet ?\r\n\r\n10:02:04:06  10:02:06:14\r\n          Fantastique !\r\n\r\n10:02:06:19  10:02:09:11\r\n     Comme au premier jour !\r\n\r\n10:02:09:16  10:02:13:14\r\n        Dans les ann\u00e9es 1970,\r\nla piscine a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement r\u00e9nov\u00e9e.\r\n\r\n10:02:13:19  10:02:17:09\r\n        Une transformation\r\nqui ne l\u2019a pas vraiment convaincu.\r\n\r\n10:02:19:20  10:02:24:17\r\n   Ce qui \u00e9tait vraiment vilain\r\ndans la r\u00e9novation de 1970, c\u2019\u00e9tait\r\n\r\n10:02:24:22  10:02:29:18\r\nqu\u2019il y avait l\u00e0 ces immenses tuyaux\r\n   de ventilation en m\u00e9tal bleu.\r\n\r\n10:02:29:23  10:02:32:11\r\n     Il y en avait partout.\r\n\r\n10:02:32:15  10:02:34:19\r\n    On ne voyait plus que \u00e7a.\r\n\r\n10:02:35:00  10:02:39:08\r\n Apparemment c\u2019\u00e9tait n\u00e9cessaire,\r\n        pour l\u2019humidit\u00e9.\r\n\r\n10:02:39:12  10:02:42:08\r\n       Mais je suis ravi !\r\n\r\n10:02:42:12  10:02:44:11\r\n       Tout a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 !\r\n\r\n10:02:44:15  10:02:48:05\r\nTout est comme au premier jour !\r\n\r\n10:02:48:10  10:02:50:19\r\nLe bassin aussi a fait peau neuve.\r\n\r\n10:02:51:00  10:02:55:20\r\n Le plafond \u00e9tait recouvert pour \r\ny poser des tuyaux de ventilation.\r\n\r\n10:02:56:01  10:02:59:18\r\n Toute la machinerie est d\u00e9sormais\r\n      install\u00e9e au sous-sol.\r\n\r\n10:02:59:23  10:03:02:05\r\n Co\u00fbt de la facture: 44 millions.\r\n\r\n10:03:02:10  10:03:06:17\r\nMais les Zurichois n'ont jamais mis\r\nen doute l\u2019utilit\u00e9 de ces travaux.\r\n\r\n10:03:06:22  10:03:08:17\r\n     La piscine fait partie\r\n\r\n10:03:08:22  10:03:11:01\r\n     du patrimoine prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n10:03:11:06  10:03:15:00\r\n Tout reconstruire n\u2019aurait pas\r\n   tellement co\u00fbt\u00e9 plus cher,\r\n\r\n10:03:15:05  10:03:18:15\r\n     mais on pr\u00e9serve ainsi\r\n  un \u00e9l\u00e9ment de notre histoire.\r\n\r\n10:03:18:20  10:03:21:21\r\n            Entretemps,\r\n    Joerg Storrer s\u2019est chang\u00e9,\r\n\r\n10:03:22:02  10:03:25:03\r\n       et il d\u00e9couvre enfin\r\n        le nouveau bassin.\r\n\r\n10:03:26:00  10:03:29:02\r\nImpeccable ! Comme au premier jour !\r\n\r\n10:03:29:07  10:03:31:05\r\n     C\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s clair !\r\n\r\n10:03:31:10  10:03:33:22\r\n           Et le toit\r\n   laisse passer la lumi\u00e8re !\r\n\r\n10:03:34:03  10:03:37:21\r\n      Pr\u00e8s de 1000 personnes\r\n  viennent nager ici chaque jour.\r\n\r\n10:03:38:02  10:03:41:10\r\n         C\u2019est la piscine\r\n   la plus fr\u00e9quent\u00e9e de Zurich.\r\n\r\n10:03:41:14  10:03:47:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:47:23  10:04:08:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:08:09  10:04:11:22\r\n        Pour l'instant,\r\non n'a pas crois\u00e9 Joerg Storrer.\r\n\r\n10:04:12:03  10:04:15:00\r\n       Mais on va croiser\r\n     bien d'autres habitu\u00e9s.\r\n\r\n10:04:15:05  10:04:19:01\r\n   Cette piscine est l'oeuvre\r\n de l'architecte Hermann Herter.\r\n\r\n10:04:19:06  10:04:22:00\r\n        On lui doit aussi\r\n      les arr\u00eats de tramway\r\n\r\n10:04:22:05  10:04:24:11\r\nde la Paradeplatz et de Bellevue.\r\n\r\n10:04:24:16  10:04:27:11\r\n     On s'envole maintenant\r\n        pour le S\u00e9n\u00e9gal,\r\n\r\n10:04:27:15  10:04:30:12\r\n        o\u00f9 les broderies\r\n     de St-Gall font fureur.\r\n\r\n10:04:30:17  10:04:34:00\r\n  Un reportage de nos coll\u00e8gues\r\n      al\u00e9maniques d'\"Eco\".\r\n\r\n10:04:34:05  10:04:37:21\r\n        Au centre de Dakar,\r\n pas facile de trouver son chemin.\r\n\r\n10:04:38:02  10:04:41:04\r\n     C\u2019est le premier voyage \r\n     en Afrique qu\u2019effectuent\r\n\r\n10:04:41:09  10:04:45:06\r\n le chef d\u2019entreprise Matthias He\u00e9\r\n   et ses deux collaboratrices.\r\n\r\n10:04:45:11  10:04:49:08\r\n  Jusqu\u2019\u00e0 maintenant, les clients\r\n  sont toujours venus en Suisse.\r\n\r\n10:04:49:12  10:04:53:02\r\n    Le capital de l\u2019entreprise\r\n se trouve dans une petite valise.\r\n\r\n10:04:53:07  10:04:56:04\r\n           Pas d\u2019argent\r\n  mais des \u00e9chantillons de tissu\r\n\r\n10:04:56:09  10:04:58:15\r\n         que Matthias He\u00e9\r\n       a emport\u00e9s avec lui.\r\n\r\n10:04:58:20  10:05:02:07\r\nNous voulons d\u2019une part rencontrer\r\n\r\n10:05:02:11  10:05:04:15\r\n     nos clients existants.\r\n\r\n10:05:04:20  10:05:08:09\r\n       Jusqu\u2019\u00e0 maintenant,\r\nils sont toujours venus \u00e0 St-Gall.\r\n\r\n10:05:08:13  10:05:11:17\r\nJ\u2019aimerais voir \u00e0 quoi ressemblent\r\n         leurs boutiques.\r\n\r\n10:05:11:22  10:05:16:00\r\n Et d\u2019autre part, nous aimerions \r\naussi trouver de nouveaux clients.\r\n\r\n10:05:16:05  10:05:20:10\r\nC\u2019est la raison pour laquelle nous\r\nsommes venus au march\u00e9 du textile.\r\n\r\n10:05:20:14  10:05:24:12\r\nPour d\u00e9terminer quel genre de tissu\r\n  ils recherchent et si au niveau\r\n\r\n10:05:24:17  10:05:28:02\r\n  du prix nous avons une chance\r\n  de vendre des tissus suisses.\r\n\r\n10:05:28:07  10:05:31:01\r\nRendez-vous chez le premier client.\r\n\r\n10:05:31:06  10:05:33:09\r\n  Il recherche la qualit\u00e9 suisse.\r\n\r\n10:05:33:13  10:05:36:11\r\n         C\u2019est l\u2019occasion\r\n    de r\u00e9aliser un premier test\r\n\r\n10:05:36:15  10:05:39:06\r\n        avec les nouveaux\r\n      \u00e9chantillons de tissu.\r\n\r\n10:05:39:11  10:05:44:03\r\n  Ce commer\u00e7ant s\u00e9n\u00e9galais ach\u00e8te\r\nr\u00e9guli\u00e8rement des tissus \u00e0 St-Gall.\r\n\r\n10:05:44:08  10:05:46:07\r\n     Il aime le \"swiss made\",\r\n\r\n10:05:46:11  10:05:49:19\r\n       comme cette broderie\r\n   que cr\u00e9e l\u2019entreprise Okutex.\r\n\r\n10:05:50:00  10:05:52:13\r\n          Okutex con\u00e7oit\r\n     le design et les tissus.\r\n\r\n10:05:52:18  10:05:57:07\r\n    Des tissus produits au m\u00e8tre,\r\nsp\u00e9cialement pour le march\u00e9 africain.\r\n\r\n10:05:58:22  10:06:01:04\r\n         Les S\u00e9n\u00e9galais\r\n\r\n10:06:01:09  10:06:04:04\r\n    appr\u00e9cient les broderies.\r\n\r\n10:06:04:09  10:06:07:11\r\n Et surtout les couleurs vives,\r\n\r\n10:06:07:15  10:06:09:23\r\n le violet, le rouge, le jaune.\r\n\r\n10:06:10:04  10:06:13:07\r\n            Les tissus\r\n co\u00fbtent 10 \u00e0 30 francs le m\u00e8tre.\r\n\r\n10:06:13:11  10:06:15:12\r\n   Trop cher, estime le client.\r\n\r\n10:06:26:08  10:06:30:12\r\nM. Lahat a la possibilit\u00e9 d\u2019acheter\r\n\r\n10:06:30:17  10:06:34:01\r\nde grandes quantit\u00e9s, mais pour lui,\r\n\r\n10:06:34:06  10:06:36:13\r\n  tout est toujours trop cher.\r\n\r\n10:06:36:18  10:06:41:09\r\n   Et quand on doit rivaliser \r\n  avec des produits asiatiques,\r\n\r\n10:06:41:13  10:06:45:05\r\n  on n\u2019a presque aucune chance\r\n       au niveau du prix.\r\n\r\n10:06:45:10  10:06:49:14\r\n  Mais il ach\u00e8te tout de m\u00eame \r\n chez nous, m\u00eame si c\u2019est cher,\r\n\r\n10:06:49:19  10:06:53:11\r\n c\u2019est ce qui est bien avec lui.\r\n\r\n10:06:53:15  10:06:57:14\r\n  Le p\u00e8re de Matthias He\u00e9 a fond\u00e9\r\n    l\u2019entreprise il y a 50 ans.\r\n\r\n10:06:57:19  10:07:00:17\r\n  Il est arriv\u00e9 un peu par hasard\r\n            en Afrique.\r\n\r\n10:07:00:22  10:07:05:11\r\nLe chiffre d\u2019affaire d\u2019Okutex s\u2019\u00e9l\u00e8ve\r\n   \u00e0 10 millions de francs par an,\r\n\r\n10:07:05:16  10:07:08:22\r\n     dont 80 % sont r\u00e9alis\u00e9s \r\n    sur le continent africain.\r\n\r\n10:07:09:03  10:07:12:01\r\n        Chez cette cliente,\r\n      Matthias He\u00e9 en profite\r\n\r\n10:07:12:06  10:07:16:00\r\n      pour voir quels habits\r\nsont cr\u00e9\u00e9s \u00e0 partir de ses tissus.\r\n\r\n10:07:16:05  10:07:19:12\r\n     En Afrique, pas question \r\n     de conclure des contrats.\r\n\r\n10:07:19:17  10:07:22:03\r\n          Ce qui compte,\r\n     c\u2019est la promesse orale.\r\n\r\n10:07:22:08  10:07:25:12\r\nUn contrat ici n\u2019a aucune valeur.\r\n\r\n10:07:25:17  10:07:29:10\r\n  On ne peut pas porter plainte\r\n        contre quelqu\u2019un.\r\n\r\n10:07:29:14  10:07:32:14\r\nC\u2019est la parole donn\u00e9e qui compte.\r\n\r\n10:07:32:19  10:07:35:21\r\n     Il faut faire confiance\r\n      \u00e0 son interlocuteur.\r\n\r\n10:07:36:02  10:07:39:02\r\n       Si on a confiance,\r\n    on peut avoir du succ\u00e8s.\r\n\r\n10:07:39:07  10:07:42:11\r\n            Pour nous,\r\n\u00e7a a toujours tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9.\r\n\r\n10:07:42:16  10:07:45:22\r\n       Matthias He\u00e9 profite\r\n    de l\u2019accueil chez ce client\r\n\r\n10:07:46:03  10:07:48:11\r\n pour pr\u00e9senter ses \u00e9chantillons.\r\n\r\n10:07:48:15  10:07:52:17\r\n Plus de mille designs diff\u00e9rents\r\n    sont con\u00e7us chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n10:07:52:22  10:07:55:13\r\nAvec le temps, le chef d\u2019entreprise\r\n\r\n10:07:55:18  10:07:59:01\r\n         finit par cibler\r\n   ce que les gens recherchent.\r\n\r\n10:07:59:06  10:08:04:01\r\nC\u2019est un peu cher pour notre pays.\r\n\r\n10:08:04:06  10:08:08:13\r\n C\u2019est un pays sous-d\u00e9velopp\u00e9, \r\n mais nous, on aime la qualit\u00e9.\r\n\r\n10:08:08:18  10:08:11:07\r\nLes S\u00e9n\u00e9galais aiment la qualit\u00e9.\r\n\r\n10:08:11:11  10:08:14:07\r\n     Ils aiment s'habiller,\r\n      manger, le confort.\r\n\r\n10:08:14:11  10:08:17:11\r\n   C'est pour \u00e7a qu'ils aiment\r\n       la qualit\u00e9 suisse.\r\n\r\n10:08:17:15  10:08:22:11\r\nL\u2019entreprise Okutex fait aussi des \r\naffaires avec l\u2019Asie et l\u2019Am\u00e9rique.\r\n\r\n10:08:22:15  10:08:26:13\r\n  Mais ces march\u00e9s sont en repli,\r\n    au contraire de l\u2019Afrique.\r\n\r\n10:08:26:18  10:08:29:23\r\n    Et si parfois les paiements\r\n        prennent du retard,\r\n\r\n10:08:30:04  10:08:33:05\r\n    les clients africains, eux,\r\n         sont toujours l\u00e0.\r\n\r\n10:08:33:10  10:08:51:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:51:14  10:08:54:16\r\n L'hiver a \u00e9t\u00e9 doux, en Suisse.\r\n\r\n10:08:54:21  10:08:58:19\r\n     Mais au sud des Alpes,\r\nil est tomb\u00e9 des tonnes de neige.\r\n\r\n10:08:59:00  10:09:03:04\r\nEn Engadine, les pros du d\u00e9blayage\r\n    ont pris tous les risques.\r\n\r\n10:09:04:05  10:09:08:01\r\n  Pour d\u00e9blayer, il y a la pelle\r\n   ou alors les grands moyens,\r\n\r\n10:09:08:06  10:09:10:01\r\n      c\u2019est-\u00e0-dire une grue.\r\n\r\n10:09:10:06  10:09:14:08\r\n   Mais quel que soit le moyen,\r\n toute la neige doit dispara\u00eetre.\r\n\r\n10:09:14:12  10:09:16:03\r\n       Ce qui pose probl\u00e8me,\r\n\r\n10:09:16:08  10:09:19:18\r\n      ce sont les corniches\r\n   qui menacent de s\u2019effondrer.\r\n\r\n10:09:19:23  10:09:23:19\r\nPlus on s\u2019approche, plus on voit\r\n      le danger qu\u2019il y a.\r\n\r\n10:09:24:00  10:09:28:23\r\nBruno Meuli est charg\u00e9 de d\u00e9barrasser\r\n  les toits de ces masses de neige.\r\n\r\n10:09:29:04  10:09:32:23\r\n  En hiver, ce couvreur de toits\r\n      devient le sp\u00e9cialiste\r\n\r\n10:09:33:04  10:09:37:22\r\n   du d\u00e9blayage de la neige, \u00e0 la\r\ndemande des propri\u00e9taires de l\u2019h\u00f4tel.\r\n\r\n10:09:40:01  10:09:42:02\r\n      On essaie simplement\r\n\r\n10:09:42:07  10:09:45:17\r\nde rep\u00e9rer les diff\u00e9rentes couches.\r\n\r\n10:09:45:22  10:09:47:16\r\n        L\u00e0, on voit bien\r\n\r\n10:09:47:21  10:09:51:08\r\n     la couche inf\u00e9rieure, \r\n     ici il y a la suivante\r\n\r\n10:09:51:12  10:09:55:23\r\n et ici c\u2019est la couche de neige\r\n   qui est tomb\u00e9e ce week-end.\r\n\r\n10:09:56:04  10:10:00:05\r\nEt on doit essayer de comprendre\r\n    comment c\u2019est construit.\r\n\r\n10:10:00:10  10:10:02:18\r\n   L\u00e0 en haut, c\u2019est tr\u00e8s mou.\r\n\r\n10:10:02:23  10:10:07:12\r\nOn le voit bien maintenant, et l\u00e0\r\n en dessous, la couche est dure.\r\n\r\n10:10:07:17  10:10:12:00\r\n   Au d\u00e9but du mois de janvier,\r\n il a beaucoup neig\u00e9 en Engadine.\r\n\r\n10:10:12:05  10:10:16:20\r\n Des tonnes de neige ont recouvert\r\n le toit de l\u2019h\u00f4tel Maloja Palace,\r\n\r\n10:10:17:01  10:10:19:06\r\n sur plusieurs m\u00e8tres de hauteur.\r\n\r\n10:10:19:11  10:10:22:04\r\n    Est-ce que \u00e7a va autrement\r\n          qu\u2019\u00e0 la main ?\r\n\r\n10:10:22:09  10:10:24:14\r\n Ca ne fonctionne qu\u2019\u00e0 la main.\r\n\r\n10:10:24:19  10:10:28:01\r\n     Il n\u2019y a pratiquement \r\n     pas d\u2019autre technique.\r\n\r\n10:10:28:06  10:10:33:17\r\nAvec une pelle l\u00e9g\u00e8re, et non une\r\npelle en fer comme dans le pass\u00e9.\r\n\r\n10:10:33:22  10:10:39:19\r\nAujourd\u2019hui, nous avons des pelles\r\n  en aluminium et nous essayons\r\n\r\n10:10:40:00  10:10:44:21\r\n   d\u2019enlever le plus de neige\r\n  le plus rapidement possible.\r\n\r\n10:10:50:11  10:10:52:23\r\n          Nous devrions\r\n      avoir termin\u00e9 \u00e0 midi,\r\n\r\n10:10:53:04  10:10:56:11\r\n    nous aurons fait tomber \r\n    les 200 tonnes de neige.\r\n\r\n10:10:56:16  10:10:58:04\r\n          Avec une pelle?\r\n\r\n10:10:58:09  10:11:00:11\r\n         Avec une pelle.\r\n\r\n10:11:05:05  10:11:07:17\r\n        Cette neige pend\r\n      depuis d\u00e9but janvier.\r\n\r\n10:11:07:22  10:11:11:12\r\n Nous n\u2019avions probablement pas\r\n    l\u2019argent pour l\u2019enlever\r\n\r\n10:11:11:17  10:11:16:05\r\net maintenant nous devons l\u2019\u00e9vacuer,\r\n    parce que le danger est l\u00e0.\r\n\r\n10:11:16:10  10:11:20:14\r\n Si l\u2019un des amas de neige tombait\r\n  sur un client du Maloja Palace,\r\n\r\n10:11:20:19  10:11:24:07\r\n    le propri\u00e9taire de l\u2019h\u00f4tel\r\n    devrait payer les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n10:11:24:11  10:11:28:13\r\n       Gr\u00e2ce \u00e0 cette m\u00e9thode,\r\nles chutes de neige sont ma\u00eetris\u00e9es.\r\n\r\n10:11:28:18  10:11:30:14\r\n             Bruno !\r\n            -Dis-moi.\r\n\r\n10:11:30:19  10:11:32:14\r\n    -Nous avons un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:11:32:19  10:11:36:01\r\n        Selon Dani Dolci,\r\n      la g\u00e9rante de l\u2019h\u00f4tel,\r\n\r\n10:11:36:06  10:11:41:01\r\n   il est arriv\u00e9 quelque chose\r\nde g\u00eanant au sous-sol du b\u00e2timent.\r\n\r\n10:11:45:01  10:11:46:15\r\n               OK.\r\n\r\n10:11:49:06  10:11:52:19\r\nCa, c\u2019est donc le joli tas de neige\r\n          qui est tomb\u00e9 !\r\n\r\n10:11:56:10  10:12:00:10\r\n  Un beau chaos, mais Dani Dolci\r\n         ne panique pas.\r\n\r\n10:12:00:14  10:12:04:10\r\n  Je pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a qu\u2019autre chose,\r\n\r\n10:12:04:14  10:12:07:08\r\n     \u00e7a aurait pu \u00eatre pire.\r\n\r\n10:12:07:12  10:12:09:20\r\n         -Oui, oui, bon.\r\n\r\n10:12:10:01  10:12:12:17\r\n      On va g\u00e9rer tout \u00e7a.\r\n\r\n10:12:12:22  10:12:17:04\r\n      La mission Maloja Palace\r\nest termin\u00e9e, mais en Haute-Engadine,\r\n\r\n10:12:17:09  10:12:20:10\r\n      il y a encore beaucoup\r\n       de toits \u00e0 d\u00e9blayer\r\n\r\n10:12:20:14  10:12:22:23\r\n  pour Bruno Meuli et son \u00e9quipe.\r\n\r\n10:12:23:04  10:12:47:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:47:21  10:12:52:06\r\n  Nous sommes de retour dans la\r\npiscine du centre-ville de Zurich.\r\n\r\n10:12:52:11  10:12:55:15\r\n La plus grande piscine couverte\r\n         de son \u00e9poque.\r\n\r\n10:12:55:20  10:12:58:23\r\n     Son grand bassin, 50 m,\r\n     est au-dessus de nous.\r\n\r\n10:12:59:04  10:13:02:03\r\n      Son eau est contr\u00f4l\u00e9e\r\n      trois fois par jour.\r\n\r\n10:13:02:08  10:13:06:11\r\n Nous partons pour Einsiedeln, \r\nsur le tremplin de Simon Ammann.\r\n\r\n10:13:06:15  10:13:10:03\r\n  Notre coll\u00e8gue Tobias Muelle\r\n     a tent\u00e9 le grand saut\r\n\r\n10:13:10:08  10:13:12:11\r\n   pour l'\u00e9mission \"Einstein\".\r\n\r\n10:13:12:15  10:13:16:18\r\n     Voici le fameux tremplin \r\n    de 117 m\u00e8tres d\u2019Einsiedeln.\r\n\r\n10:13:16:23  10:13:21:14\r\n  Les choses deviennent s\u00e9rieuses\r\npour le pr\u00e9sentateur Tobias Mueller.\r\n\r\n10:13:21:19  10:13:26:07\r\n-J\u2019ai jamais un pouls aussi \u00e9lev\u00e9,\r\n\r\n10:13:26:11  10:13:28:22\r\nsauf quand je cours le 100 m\u00e8tres.\r\n\r\n10:13:31:04  10:13:34:04\r\n      -Mais tout a commenc\u00e9 \r\n      au simulateur d\u2019Emmen.\r\n\r\n10:13:34:09  10:13:39:01\r\nC\u2019est ici que s\u2019entra\u00eenent les futurs\r\n   talents suisses du saut \u00e0 ski.\r\n\r\n10:13:39:06  10:13:41:19\r\n         Et Tobias Mueller\r\n       ne va pas y \u00e9chapper.\r\n\r\n10:13:42:00  10:13:46:17\r\nUn vent contraire de 130 km/h simule\r\n  la force du vent durant un saut.\r\n\r\n10:13:46:22  10:13:50:22\r\n    Les conditions id\u00e9ales pour\r\n perfectionner sa position en vol.\r\n\r\n10:13:51:03  10:13:54:21\r\n  C\u2019est au tour du professionnel\r\n   Marco Grigoli de se lancer.\r\n\r\n10:13:55:02  10:13:57:22\r\n         Berni Schoedler,\r\n     le chef de la discipline,\r\n\r\n10:13:58:03  10:14:01:17\r\n       accompagne T.Mueller\r\n  dans les secrets du saut \u00e0 ski.\r\n\r\n10:14:01:22  10:14:04:15\r\nNous allons attacher Marco l\u00e0-haut\r\n\r\n10:14:04:20  10:14:07:21\r\n et toi tu pourras aussi essayer\r\n\r\n10:14:08:02  10:14:11:09\r\n  de voler derri\u00e8re: imite-le.\r\n\r\n10:14:11:13  10:14:14:19\r\n         Ma mini-carri\u00e8re\r\n    de sauteur \u00e0 ski commence.\r\n\r\n10:14:15:00  10:14:18:05\r\n     -Chez les professionnels,\r\n         \u00e7a a l\u2019air simple\r\n\r\n10:14:18:10  10:14:22:08\r\n       de tenir la position\r\npar un vent contraire de 110 km/h.\r\n\r\n10:14:22:12  10:14:24:16\r\n Mais pour le d\u00e9butant T.Mueller,\r\n\r\n10:14:24:21  10:14:28:03\r\n       cet exercice est d\u00e9j\u00e0\r\n     un v\u00e9ritable d\u00e9fi au sol.\r\n\r\n10:14:28:08  10:14:30:22\r\n          Le journaliste\r\n      doit d\u2019abord comprendre\r\n\r\n10:14:31:03  10:14:34:09\r\n     comment tenir et flotter\r\n     dans un vent contraire.\r\n\r\n10:14:34:13  10:14:36:04\r\n       Pas du tout simple !\r\n\r\n10:14:41:13  10:14:43:11\r\n       -Voil\u00e0, fin du vent.\r\n\r\n10:14:43:15  10:14:46:03\r\n       Premier vol r\u00e9ussi !\r\n\r\n10:14:46:08  10:14:49:13\r\n     Ca n\u2019a pas vraiment l\u2019air\r\n       confortable, l\u00e0-haut.\r\n\r\n10:14:49:18  10:14:51:23\r\n Quand le vent vient, c\u2019est bon.\r\n\r\n10:14:52:04  10:14:56:17\r\n   Mais quand tu es suspendu dans\r\nle vide, comme \u00e7a, c\u2019est tr\u00e8s lourd.\r\n\r\n10:14:56:22  10:15:01:06\r\n    Il faut beaucoup d\u2019exercice\r\net de force pour maintenir les skis\r\n\r\n10:15:01:11  10:15:04:14\r\n           en position,\r\n  quand il y a du vent contraire.\r\n\r\n10:15:04:19  10:15:08:11\r\n Les skis de T.Mueller sont fix\u00e9s\r\n      avec du papier collant\r\n\r\n10:15:08:16  10:15:13:01\r\n     et tenus gr\u00e2ce \u00e0 une corde,\r\nafin de l\u2019aider \u00e0 garder la position.\r\n\r\n10:15:15:04  10:15:19:02\r\n  Tobias Mueller parvient \u00e0 tenir\r\n     parfaitement sa position\r\n\r\n10:15:19:07  10:15:22:21\r\n  dans le vent, gr\u00e2ce \u00e0 la corde\r\n      et au papier collant.\r\n\r\n10:15:23:02  10:15:26:07\r\n   Mais quand la vitesse du vent\r\n         passe \u00e0 100 km/h,\r\n\r\n10:15:26:11  10:15:28:10\r\n   la t\u00e2che devient plus ardue.\r\n\r\n10:15:28:14  10:15:31:11\r\n         A peine la corde\r\n     est-elle un peu rel\u00e2ch\u00e9e\r\n\r\n10:15:31:16  10:15:34:17\r\n        que le journaliste\r\n      n\u2019a plus aucune chance.\r\n\r\n10:15:34:22  10:15:47:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:47:12  10:15:50:07\r\n     -Qu\u2019est-ce que tu penses\r\n         de ma position ?\r\n\r\n10:15:50:11  10:15:51:22\r\n      -Au d\u00e9but, \u00e0 90 km/h,\r\n\r\n10:15:52:03  10:15:54:11\r\n   j\u2019ai laiss\u00e9 aller la corde,\r\n\r\n10:15:54:16  10:15:57:05\r\net les skis tenaient tout seuls.\r\n\r\n10:15:57:10  10:16:01:08\r\n    Et \u00e0 partir de 100 km/h,\r\n\u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 devenir instable.\r\n\r\n10:16:01:12  10:16:06:06\r\n   Oui, et les skis ont commenc\u00e9 \u00e0\r\nse lever et \u00e0 devenir incontr\u00f4lables.\r\n\r\n10:16:06:11  10:16:11:02\r\n-Les derniers conseils de B.Schoedler\r\n  et c\u2019est parti pour le 2e essai.\r\n\r\n10:16:11:07  10:16:13:18\r\n     De petites modifications\r\n          de la posture\r\n\r\n10:16:13:23  10:16:18:03\r\n   influencent l\u2019a\u00e9rodynamique\r\net ainsi la valeur de la glisse G.\r\n\r\n10:16:18:08  10:16:22:20\r\n Plus ce chiffre est \u00e9lev\u00e9, mieux \r\n c\u2019est, et plus le saut sera long.\r\n\r\n10:16:23:01  10:16:26:08\r\n      La valeur de la glisse\r\n    change \u00e0 chaque mouvement.\r\n\r\n10:16:26:12  10:16:31:00\r\nSi T.Mueller met les mains en avant,\r\n   cette valeur chute fortement.\r\n\r\n10:16:31:05  10:16:33:14\r\nMais si ses mains sont \u00e0 l\u2019arri\u00e8re,\r\n\r\n10:16:33:19  10:16:37:03\r\n     c\u2019est plus a\u00e9rodynamique\r\n      et la valeur augmente.\r\n\r\n10:16:37:08  10:16:41:22\r\n Dans le simulateur, on recherche \r\n \u00e0 tout prix la position parfaite.\r\n\r\n10:16:42:03  10:16:44:23\r\n       Retour \u00e0 Einsiedeln,\r\n       place \u00e0 la pratique.\r\n\r\n10:16:45:04  10:16:49:02\r\n Tobias Mueller doit d\u2019abord faire\r\n      un entra\u00eenement au sol,\r\n\r\n10:16:49:07  10:16:51:09\r\n     comme les professionnels.\r\n\r\n10:16:51:13  10:16:53:07\r\n       Et \u00e7a semble r\u00e9ussi.\r\n\r\n10:16:53:11  10:16:56:11\r\n     Atterrir en t\u00e9l\u00e9mark, \r\n     \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 parfait.\r\n\r\n10:16:56:15  10:16:58:08\r\n      Mais c\u2019est d\u00e9j\u00e0 bien.\r\n\r\n10:16:58:12  10:17:02:08\r\n  C\u2019est juste, mais je sais plus\r\n     quelle est la position.\r\n\r\n10:17:03:13  10:17:08:09\r\n-Apr\u00e8s quelques essais au sol et muni\r\n  de sa combinaison, Tobias Mueller\r\n\r\n10:17:08:13  10:17:12:11\r\n   monte sur le petit tremplin\r\n qui fait tout de m\u00eame 28 m\u00e8tres.\r\n\r\n10:17:12:15  10:17:16:08\r\n     Le tremplin est libre,\r\nla piste est libre, \u00e9clate-toi !\r\n\r\n10:17:16:12  10:17:20:19\r\n      Je dois faire comme \u00e7a,\r\net ensuite il faut partir en avant.\r\n\r\n10:17:21:00  10:17:22:08\r\n                OK.\r\n\r\n10:17:22:12  10:17:24:11\r\n    -Cette fois, c\u2019est parti !\r\n\r\n10:17:24:15  10:17:28:18\r\n Il s\u2019\u00e9lance et adopte la position\r\n    apprise dans le simulateur,\r\n\r\n10:17:28:23  10:17:30:20\r\n     avec les bras en arri\u00e8re.\r\n\r\n10:17:32:19  10:17:37:04\r\n       Malgr\u00e9 la chute finale,\r\nTobias Mueller veut essayer \u00e0 nouveau.\r\n\r\n10:17:37:09  10:17:40:11\r\n Il se lance pour sa 2e tentative.\r\n\r\n10:17:59:12  10:18:03:11\r\n-Je me sens progressivement plus s\u00fbr.\r\n\r\n10:18:03:15  10:18:09:03\r\nMaintenant je suis pr\u00eat pour le grand\r\ntremplin... Enfin, le tremplin moyen.\r\n\r\n10:18:09:08  10:18:12:18\r\n        Le tremplin moyen,\r\n   qui est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme pour moi.\r\n\r\n10:18:12:23  10:18:16:03\r\n        -Le tremplin moyen\r\n    qui fait 50 m\u00e8tres de haut.\r\n\r\n10:18:16:08  10:18:20:04\r\n        Mais Tobias Mueller\r\nse sent de plus en plus s\u00fbr de lui.\r\n\r\n10:18:20:09  10:18:23:08\r\n-L\u2019entra\u00eeneur m\u2019a donn\u00e9 le signal.\r\n\r\n10:18:31:14  10:18:33:10\r\n         Il crie de joie\r\n\r\n10:18:37:16  10:18:39:11\r\n          J\u2019ai surv\u00e9cu !\r\n\r\n10:18:41:06  10:18:43:20\r\n        Je garde mon casque\r\n        pour le saut \u00e0 ski\r\n\r\n10:18:44:01  10:18:46:09\r\n   car je suis tomb\u00e9, mais c\u2019est\r\n\r\n10:18:46:13  10:18:49:14\r\nvraiment un feeling extraordinaire.\r\n\r\n10:18:49:19  10:18:54:21\r\n  Durant un bref instant, j'\u00e9tais\r\n  comme un oiseau, c\u2019est \u00e9norme !\r\n\r\n10:18:55:02  10:18:59:23\r\n-Courageux mais pas t\u00e9m\u00e9raire, Tobias\r\n   Mueller s\u2019arr\u00eate finalement l\u00e0.\r\n\r\n10:19:00:04  10:19:03:08\r\n    Il laisse le grand tremplin\r\n        aux professionnels.\r\n\r\n10:19:03:12  10:19:12:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:12:12  10:19:14:21\r\n  Qu\u2019est-ce qui vous pla\u00eet, ici ?\r\n\r\n10:19:15:02  10:19:17:18\r\nJ\u2019ai besoin de nager tous les jours.\r\n\r\n10:19:17:23  10:19:21:15\r\n-La longueur, le bassin de 50 m.\r\n     -C\u2019est pr\u00e8s du bureau.\r\n\r\n10:19:21:20  10:19:26:02\r\nOn y est vite \u00e0 midi, c\u2019est super,\r\n   c\u2019est en plein centre-ville.\r\n\r\n10:19:26:07  10:19:29:05\r\n      -C\u2019est tr\u00e8s lumineux,\r\n       et tr\u00e8s bien situ\u00e9.\r\n\r\n10:19:29:10  10:19:34:00\r\n Et tout le monde est sympa ici,\r\n je n\u2019ai jamais eu de probl\u00e8me !\r\n\r\n10:19:34:05  10:19:36:05\r\n         C'est monhome.\r\n\r\n10:19:36:10  10:19:38:23\r\nEn fran\u00e7ais, je sais pas comment...\r\n\r\n10:19:39:04  10:19:41:03\r\n        C'est ma famille.\r\n\r\n10:19:41:08  10:19:43:13\r\n     Vous \u00eates venus \u00e0 deux ?\r\n\r\n10:19:43:18  10:19:47:00\r\n     Oui, c\u2019est ma coll\u00e8gue.\r\n\r\n10:19:47:05  10:19:49:23\r\n -C\u2019est mieux \u00e0 deux, bien s\u00fbr !\r\n\r\n10:19:50:04  10:19:54:11\r\n    C\u2019est toujours plus sympa\r\n          \u00e0 plusieurs !\r\n\r\n10:19:54:15  10:19:58:23\r\n        -Ce qui me pla\u00eet,\r\nc'est l'environnement, la lumi\u00e8re.\r\n\r\n10:19:59:04  10:20:01:07\r\n      Ce n'est pas sombre.\r\n\r\n10:20:01:11  10:20:05:05\r\nDonc... Si on est en d\u00e9pression,\r\n        \u00e7a fait du bien.\r\n\r\n10:20:05:10  10:20:13:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:13:11  10:20:17:17\r\nAu Tessin, les animaux font l'objet\r\n      de bien des attentions.\r\n\r\n10:20:17:22  10:20:21:08\r\nCa se passe dans un petit village\r\n         du val Maggia.\r\n\r\n10:20:21:12  10:20:25:10\r\nUn sujet de l'\u00e9mission r\u00e9gionale\r\n    de la Suisse italienne.\r\n\r\n10:20:26:10  10:20:31:08\r\nPour la 2e fois, la b\u00e9n\u00e9diction de \r\nla f\u00eate de la St-Antoine se d\u00e9roule\r\n\r\n10:20:31:12  10:20:36:07\r\n  \u00e0 l'int\u00e9rieur, dans le man\u00e8ge\r\nde l\u2019\u00e9curie Sassengo a Chiggiogna.\r\n\r\n10:20:36:11  10:20:41:08\r\n La bruine, la neige et le froid \r\nont tenu \u00e0 l'\u00e9cart de la c\u00e9r\u00e9monie\r\n\r\n10:20:41:12  10:20:46:03\r\n  beaucoup d\u2019animaux de la vall\u00e9e\r\n qui sont rest\u00e9s dans leur \u00e9table.\r\n\r\n10:20:46:08  10:20:49:11\r\n     Le temps et les routes \r\n     \u00e9taient tr\u00e8s mauvaises,\r\n\r\n10:20:49:16  10:20:52:09\r\n       beaucoup de chevaux\r\n       n\u2019ont pas pu venir.\r\n\r\n10:20:52:13  10:20:54:11\r\n   Des gens sont aussi arriv\u00e9s\r\n\r\n10:20:54:16  10:20:56:15\r\n  avec des veaux, des ch\u00e8vres,\r\n\r\n10:20:56:20  10:20:58:12\r\n    toutes sortes d'animaux.\r\n\r\n10:20:58:17  10:21:01:11\r\n       Cette ann\u00e9e, la star,\r\n        c'est cette poule.\r\n\r\n10:21:01:15  10:21:04:19\r\n     C'est la premi\u00e8re fois\r\n    que j\u2019am\u00e8ne des animaux.\r\n\r\n10:21:05:00  10:21:07:16\r\n       La poule est b\u00e9nie, \r\n       vous \u00eates rassur\u00e9e ?\r\n\r\n10:21:07:21  10:21:10:08\r\n          Oui, ma poule\r\n     va faire plus d'oeufs !\r\n\r\n10:21:10:12  10:21:13:19\r\n   Cette f\u00eate est une tradition\r\n      religieuse et paysanne\r\n\r\n10:21:14:00  10:21:17:11\r\n      qu'on perp\u00e9tue le jour\r\n   du saint protecteur du b\u00e9tail\r\n\r\n10:21:17:16  10:21:21:03\r\n      pour rappeler le lien\r\n entre les animaux et les hommes.\r\n\r\n10:21:21:08  10:21:24:10\r\n     Les animaux font partie\r\n     de la Cr\u00e9ation de Dieu.\r\n\r\n10:21:24:14  10:21:26:04\r\n     Il y a eu St Fran\u00e7ois,\r\n\r\n10:21:26:09  10:21:28:16\r\n  St Antoine, San Rocco aussi.\r\n\r\n10:21:28:21  10:21:31:22\r\nD'ailleurs dans sa repr\u00e9sentation,\r\n\r\n10:21:32:03  10:21:33:15\r\n      il y avait un chien.\r\n\r\n10:21:33:20  10:21:37:09\r\nLes animaux ont toujours fait partie\r\n  de l\u2019histoire de la chr\u00e9tient\u00e9.\r\n\r\n10:21:37:13  10:21:40:04\r\n   -Nous, dans notre famille,\r\n\r\n10:21:40:09  10:21:42:11\r\n      nous sommes croyants.\r\n\r\n10:21:42:16  10:21:47:00\r\n    C\u2019est un moyen pour nous de\r\nremercier nos animaux, nos chevaux.\r\n\r\n10:21:47:05  10:21:49:22\r\n          Il est juste\r\n   au moins une fois par ann\u00e9e\r\n\r\n10:21:50:03  10:21:54:05\r\n   de les remercier \u00e0 travers\r\nune f\u00eate qui est leur est d\u00e9di\u00e9e.\r\n\r\n10:21:54:10  10:21:58:00\r\n    Une f\u00eate pour les remercier\r\n    pour leur travail quotidien\r\n\r\n10:21:58:05  10:22:01:14\r\n    et aussi parce qu\u2019ils sont \r\n    le meilleur ami de l\u2019homme.\r\n\r\n10:22:01:19  10:22:04:16\r\n   Il y a beaucoup de chevaux\r\n        qui me plaisent,\r\n\r\n10:22:04:21  10:22:07:02\r\nj\u2019aime beaucoup monter \u00e0 cheval.\r\n\r\n10:22:07:07  10:22:10:04\r\n         J\u2019ai commenc\u00e9\r\n    quand j\u2019avais trois ans,\r\n\r\n10:22:10:09  10:22:12:16\r\net apr\u00e8s, j\u2019ai toujours continu\u00e9.\r\n\r\n10:22:12:21  10:22:18:08\r\n-Il s'appelle Maes, je l\u2019ai amen\u00e9\r\n    ici pour le faire b\u00e9nir.\r\n\r\n10:22:18:12  10:22:21:04\r\n  Ben oui, pour le faire b\u00e9nir.\r\n\r\n10:22:21:09  10:22:23:18\r\n  Vous avez fait un long voyage ?\r\n\r\n10:22:23:23  10:22:26:11\r\n        Oui, nous venons\r\n      de Morbio Inferiore.\r\n\r\n10:22:26:15  10:22:29:12\r\n      Nous habitons Morbio,\r\n     le chien vit l\u00e0 en bas.\r\n\r\n10:22:29:17  10:22:34:12\r\n   On a toujours \u00e9t\u00e9 amoureux des\r\nchiens, toute la famille en poss\u00e8de.\r\n\r\n10:22:34:17  10:22:38:16\r\n Alors on a pens\u00e9 avec ma petite\r\n     ni\u00e8ce \u00e0 le faire b\u00e9nir,\r\n\r\n10:22:38:21  10:22:41:11\r\n         \u00e0 le prot\u00e9ger\r\n     lui aussi des dangers.\r\n\r\n10:22:42:14  10:22:44:20\r\n    Haben Sie ein Badetuch ?\r\n\r\n10:22:45:01  10:23:06:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:06:21  10:23:09:08\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 l'heure de se quitter.\r\n\r\n10:23:09:12  10:23:13:06\r\n     La semaine prochaine,\r\n   nous serons au Technorama,\r\n\r\n10:23:13:11  10:23:16:17\r\n      le plus grand centre \r\n     scientifique de Suisse.\r\n\r\n10:23:16:22  10:23:20:03\r\n          Pour ma part,\r\n  je vais rester encore un peu.\r\n\r\n10:23:20:08  10:23:21:20\r\n         Ciao mitenand !\r\n\r\n10:23:28:03  10:23:34:03\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-03-15T13:09:04Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603503064", "summary": "Sujet SRF Schweiz Aktuell du 21.01.2013 \"70 ans de brasse\" sur la r\u00e9novation de la piscine de Zurich City datant de 1941.", "id": "1503103", "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603503065", "summary": "Sujet SRF ECO du 03.02.2014 \"Un peu de St-Gall au S\u00e9n\u00e9gal\" sur le succ\u00e8s des broderies de St-Gall de l'entreprise Okutex au S\u00e9n\u00e9gal.", "id": "1503104", "visualGeographicals": ["ST-GALL", "SENEGAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1603503067", "summary": "Sujet SRF du 06.02.2014 \"Les pros du d\u00e9blayage\" sur le d\u00e9blayage manuel des toits de maisons recouverts de neige en hiver en Engadine dans les Grisons.", "id": "1503106", "visualGeographicals": ["GRISONS"]}, {"internalArchiveId": "AA1603503068", "summary": "Sujet SRF Einstein du 06.02.2014 \"Dans la peau de Simon Ammann\" sur le saut du pr\u00e9sentateur al\u00e9manique Tobias Mueller sur les tremplins de saut \u00e0 ski d'Einsiedeln.", "id": "1503107", "visualGeographicals": ["EMMEN", "EINSIEDELN"]}, {"internalArchiveId": "AA1603503070", "summary": "Sujet RSI Il Quotidiano du 19.01.2014 \"B\u00e9nis soient les animaux!\" sur la f\u00eate de la Saint-Antoine \u00e0 Chiggiogna au Tessin.", "id": "1503109", "visualGeographicals": ["TESSIN"]}], "program": {"href": "/programs/778", "id": "778", "name": "Outre-zapping"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "CRAUSAZ, Guillaume", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "GRAF, Ann-Kathrin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERNI, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "68736", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT010988", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-1D3D3B01-B88F-45A9-8B67-B51494EF298A", "internalArchiveId": "1D3D3B01-B88F-45A9-8B67-B51494EF298A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'attaque du camp de r\u00e9fugi\u00e9s Achraf en Irak le 1er septembre 2013 par des Iraniens et la situation de la Crim\u00e9e avec la crise qu'elle provoque : Interview de Bernard Kouchner, ancien ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais", "publicationDate": "2014-03-14T00:00:00Z", "summary": "Bernard Kouchner \u00e9tait de passage \u00e0 Gen\u00e8ve pour parler de l'attaque du camp de r\u00e9fugi\u00e9s Achraf en Irak le 1er septembre 2013 et il a livr\u00e9 son analyse de la situation ukrainienne. Pour lui la Crim\u00e9e para\u00eet perdue.", "durationSec": 459, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Iran", "Crim\u00e9e", "Irak", "Etats-Unis", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Union europ\u00e9enne", "Ukraine"], "thematicThemes": ["r\u00e9f\u00e9rendum", "violence", "autod\u00e9termination", "camp de r\u00e9fugi\u00e9s", "relations internationales", "crise politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-05-07T16:27:18Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kouchner, Bernard", "role": "ancien ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9A2CF032-F693-407C-888E-1E86CBCA52A0", "internalArchiveId": "9A2CF032-F693-407C-888E-1E86CBCA52A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Semaine sp\u00e9ciale Denis Diderot (4/4) : Le critique d\u2019art", "publicationDate": "2014-03-13T00:00:00Z", "summary": "Denis Diderot est, \u00e0 n\u2019en pas douter, l\u2019un des repr\u00e9sentants les plus c\u00e9l\u00e8bres du Si\u00e8cle des Lumi\u00e8res. Son \u0153uvre romanesque, philosophique, esth\u00e9tique t\u00e9moigne d\u2019une remarquable curiosit\u00e9 intellectuelle. Comme Montesquieu, Voltaire ou Rousseau, l\u2019homme a fait feu de tout bois. Il a arpent\u00e9 les champs de connaissances les plus divers : m\u00e9decine, sciences du vivant, anatomie, math\u00e9matiques, physique, \u00e9conomie\u2026 Cela n\u2019en fait pas pour autant un b\u00e2tisseur de syst\u00e8me philosophique. Bien au contraire, il fait dialoguer les id\u00e9es, proc\u00e8de \u00e0 des rapprochements in\u00e9dits, brise les carcans dogmatiques. Surtout, c\u2019est dans une \u00e9criture d\u2019une inventivit\u00e9 exceptionnelle que Diderot s\u2019est illustr\u00e9. S\u2019essayant \u00e0 tous les styles, sa plume invite le lecteur \u00e0 exercer son jugement, \u00e0 se d\u00e9partir des pr\u00e9jug\u00e9s, \u00e0 mettre son esprit en mouvement. Son \u0153uvre nous exhorte \u00e0 penser par nous-m\u00eames qu\u2019il s\u2019agisse de la connaissance, des arts, de la morale, de la politique\u2026 En 1759, Diderot accepte la proposition de Grimm de parler peinture dans une revue, la \u00ab Correspondance litt\u00e9raire \u00bb. Il y prend go\u00fbt: les Salons ainsi que les autres \u00e9crits sur l'art occupent une place importante dans ses \u00e9crits. Comment faire percevoir au lecteur ce que le peintre ou le sculpteur a exprim\u00e9 avec des formes et des couleurs? Quelle est la conception de l'auteur de \u00ab La Lettre sur les aveugles \u00bb du \u00abbeau, du vrai et de l'utile\u00bb? Dans \u00ab Diderot, un diable de ramage \u00bb (Gallimard, 2011), Jean Starobinski consacre un chapitre important \u00e0 cet aspect du travail de l'Encyclop\u00e9diste, qu'il commente ici en entretien.", "durationSec": 3353, "genres": ["R\u00e9cit", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "philosophie", "critique d'art"], "thematicPersons": ["Diderot, Denis"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-03T07:28:03Z", "speechToTexts": ["03.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [99%] :\r\nEntre les lignes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [78%] :\r\nJean-Marie F\u00e9lix point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [92%] :\r\nEntre les lignes, semaine sp\u00e9ciale Denis Diderot, \u00e0 l'occasion de l'Exposition \u00e0 la fondation de l'Hermitage le bout de Diderot, bonjour, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [91%] :\r\nVous savez, si vous \u00eates fid\u00e8le depuis le d\u00e9but de la semaine entre les lignes, en collaboration avec l'universit\u00e9 de Lausanne vous propose une s\u00e9rie d'entretiens consacr\u00e9s \u00e0 l'oeuvre, si riche et multiple de Diderot, ce grand esprit de Lumi\u00e8res dont on c\u00e9l\u00e8bre le tricentenaire de la naissance dans les 3 premiers volets, nous avons \u00e9voqu\u00e9 avec nos invit\u00e9s le Diderot, philosophe, romancier et homme de th\u00e9\u00e2tre pour conclure cette s\u00e9rie nous allons nous int\u00e9resser aujourd'hui aux critiques d'art, cet aspect de Diderot et mis en exergue actuellement dans la belle Exposition \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au mois de juin \u00e0 la Fondation de l'Hermitage \u00e0 Lausanne, le go\u00fbt de Diderot, on peut y voir de nombreuses Oeuvres d'artistes sur lesquels l'auteur philosophe \u00e0 porter un regard expert regard dont on retrouve la trace dans ses \u00e9crits pour \u00e9voquer le go\u00fbt de Diderot Isabelle russe s'est entretenu avec l'essayiste, je ne vois Jean Starobinski Jean Starobinski est un grand connaisseur de l'oeuvre de Diderot, lui qui a publi\u00e9 en 2011 chez Gallimard un ouvrage intitul\u00e9 Diderot un diable de ramage dans cet ouvrage, Jean Starobinski met en perspective les \u00e9crits sur l'art de Diderot, donc il cite de nombreux passages comme celui -ci par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [83%] :\r\nPour d\u00e9crire un salon \u00e0 mon gr\u00e9 et au v\u00f4tre, savez -vous, mon ami, ce qu'il faudrait avoir toutes les sortes de go\u00fbt \u00e0 notre coeur sensible \u00e0 tous les charmes d'une \u00e2me susceptible d'une infinie d'enthousiasme diff\u00e9rents, une vari\u00e9t\u00e9 de styles qui r\u00e9pondait \u00e0 la vari\u00e9t\u00e9 des pinceaux, pouvoir \u00eatre grand ou voluptueux avec 2 est simple et vrai avec jardin d\u00e9licat avec vient path\u00e9tique avec Greuze produire toutes les illusions possible avec Vernet et dites -moi o\u00f9 se vertueux l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:26) [88%] :\r\nJean Starobinski dans votre essai sur Diderot Diderot un diable de ramage vous constaterez un 2 chapitres voire Diderot et la peinture, c'est un aspect de son oeuvre, qu'on conna\u00eet moins, en tout cas le grand public et je voulais vous d\u00e9j\u00e0 vous demander dans un 1er temps qu'est -ce que c'est \u00e0 l'\u00e9poque qu'un salon puisque les Oeuvres sur la peinture sont r\u00e9unis en bonne partie sous le titre de salon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:50) [88%] :\r\nLe salon n'est pas encore une institution, il est cr\u00e9\u00e9 \u00e0 ce moment, et c'est peut-\u00eatre m\u00eame une chose sur quoi il faut insister le XVIIe si\u00e8cle ne connaissait pas de salon de peinture le 18\u00e8me veut voir de la peinture et veulent offrir \u00e0 beaucoup de regards, de sorte que dans des circonstances que je ne rappellerai pas, on propose \u00e0 l'acad\u00e9mie de peinture, de montrer les travaux de l'ESA, le r\u00eave et en s'adresse aussi \u00e0 d'autres peintres qui ne sont plus, \u00e9l\u00e8ve de l'acad\u00e9mie de montrer ce qu'ils ont \u00e0 proposer de leur travail et c'est ainsi que cette veille et c'est tr\u00e8s important, une attention \u00e0 la peinture avec le d\u00e9sir de provoquer des discussions de faire en sorte que les travaux des peintres soit montr\u00e9s \u00e0 d'autres peintres, il ne s'invite pas toujours r\u00e9ciproquement dans leurs ateliers en salon est ouvert au public et c'est un foyer de d\u00e9bat de contestation de coeur mais o\u00f9 enfin on voit ce que produit l'art du moment, il y a une attention pour la cr\u00e9ation de quelques grands ma\u00eetres de quelques plus jeunes peintres, de fa\u00e7on que quelque chose comme la peinture et ses annexes soit pr\u00e9sent dans la conscience du moment et Diderot, il y a contribu\u00e9, je ne crois pas qu'il est \u00e9t\u00e9 le 1er, inventeur de l'id\u00e9e du salon mais le salon est une grande innovation du 18\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:53) [88%] :\r\nMais comment est -ce que Diderot en vient \u00e0 faire de la critique de peinture par quel cheminement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:59) [90%] :\r\nEh bien, c'est parce que le 18\u00e8me si\u00e8cle a aussi cette originalit\u00e9 de cr\u00e9er des journaux d'inventer une circulation des id\u00e9es par le journal essentiellement et le journal \u00e0 l'\u00e9poque quand il s'agit de la correspondance litt\u00e9raire, c'est un journal \u00e9crit \u00e0 la main pour \u00e9chapper \u00e0 la censure qui frappe les \u00e9crits qui doivent passer devant le Sensor le journal que Diderot \u00e9crit et qui deviennent ses \u00e9crits sur la peinture est destin\u00e9e \u00e0 des acheteurs lointain au prince d'Allemagne pour lesquels Grimm institu\u00e9 sa correspondance litt\u00e9raire, il faut une arm\u00e9e de copiste pour satisfaire \u00e0 la curiosit\u00e9 d'un tr\u00e8s grand nombre d'amateurs qui sont des princes allemands des cours allemande les Salons de Diderot ne paraissent pas en librairie, je ne saurais vous dire la date \u00e0 laquelle des extraits de ses salons ont \u00e9t\u00e9 imprim\u00e9s peut-\u00eatre \u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle, mais je crois que je me trompe et que c'est plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle que le grand public prend connaissance des id\u00e9es de Diderot sur la peinture, mais cela a pris du temps, et en m\u00eame temps il y a quelque chose d'irr\u00e9pressibles qui se manifestent le d\u00e9sir de voir et le d\u00e9sir de parler autour de ce que les artistes donnent \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:42) [90%] :\r\nC'est donc \u00e0 l'incitation de Grimm qu'il se met \u00e0 \u00e9crire sur la peinture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:46) [85%] :\r\nOui, comme beaucoup d'autres textes mettait en jeu l'ami de de Rousseau, je ne vois d'ailleurs pas tard\u00e9 \u00e0 se brouiller avec Grimm par Grimm n'est pas une personnalit\u00e9 d'une louvoyer est tout \u00e0 fait irr\u00e9prochable mais tout de m\u00eame, c'est un homme intelligent et 7 ans, c'est un homme qui sait mener une affaire comme la correspondance litt\u00e9raire et trouvera des collaborateurs des successeurs et Rousseau, d'abord il y a avec lui, mais c'est surtout Diderot qui sera le le grand conseillers et collaborateurs de Grimm dans les grands projets de l'encyclop\u00e9die surtout oui oui oui oui bien s\u00fbr, le cette activit\u00e9 et diffusee l'encyclop\u00e9die se d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:40) [89%] :P. avec des articles sur l'art et la peinture, par des personnes tr\u00e8s comp\u00e9tentes par des collaborateurs tout \u00e0 fait au fait des des innovations, et d'autre part les Salons satisfont une demande qui est europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:04) [90%] :\r\nC'est la t\u00e2che que vous m'avez propos\u00e9, qui a fix\u00e9 mes yeux sur la toile et qui m'a fait tourner autour du marbre, j'ai donn\u00e9 le temps a l'impression d'arriver et d'entr\u00e9e, j'ai ouvert mon \u00e2me aux effets, je m'en suis laiss\u00e9 p\u00e9n\u00e9trer, j'ai recueilli la sentence du vieillard et la pens\u00e9e de l'enfant, le jugement de l'homme de lettres, le mot de l'homme du monde et les propos du peuple et s'il m'arrive de bless\u00e9s l'artiste c'est souvent avec l'arme qu'il a lui- m\u00eame aiguiser, je l'ai interrog\u00e9 et j'ai compris ce que c'\u00e9tait que finaliste de dessins et v\u00e9rit\u00e9 de nature, j'ai con\u00e7u la magie des lumi\u00e8res et des ombres, j'ai connu la couleur j'ai acquis le sentiment de la Chair. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:52) [76%] :\r\nSeul j'ai m\u00e9dit\u00e9 ce que j'ai vu et entendu et ces termes de leur unit\u00e9 vari\u00e9t\u00e9s contraste sym\u00e9trie ordonnance composition caract\u00e8re expression si familier dans ma bouche si vague dans mon esprit, ce sont circonscrits et fix\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:14) [90%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:49) [87%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 Diderot commence \u00e0 \u00e9crire sur les salons est -ce que la pratique de la critique est d\u00e9j\u00e0 \u00e9tablie ou est -ce qu'il innove dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:57) [92%] :\r\nIl y a eu d\u00e9j\u00e0 quelques pr\u00e9d\u00e9cesseurs il y a d\u00e9j\u00e0 eu quelques comptes rendus beaucoup plus discret, timide sur les salons et Diderot, si j'ose dire, son Style, qui d'une familiarit\u00e9 compl\u00e8te, il organise ce salon chaque fois d'une mani\u00e8re un peu diff\u00e9rente, quelquefois il organise une grande fiction qui a un parcours dans un paysage comme s'il racontait une aventure et puis en fait c'est une s\u00e9rie de tableaux qui l'aura vu dans une propri\u00e9t\u00e9 non loin de la mer o\u00f9 l'on pourra assister \u00e0 d spectacle maritime, voire \u00e0 des temp\u00eates et o\u00f9 l'on cause en se promenant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:48) [85%] :\r\nAvant de de commencer \u00e0 \u00e9crire sur les salons, \u00e0 la demande de Grimm, est ce que Diderot s'int\u00e9resser aux Beaux-Arts et ce qu'on a des t\u00e9moignages. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:58) [85%] :\r\nDiderot tout un parcours tr\u00e8s jeune les la rencontrer quelqu'un qui s'en est souvenu le graveur et peintre allemand le graveur surtout qui s'appelait de ville ils habitent tous 2 le m\u00eame immeuble et ville empruntent des livres Diderot qui de son c\u00f4t\u00e9, allez voir ce que grave ce que dessinait son voisin donc d\u00e8s sa jeunesse, Diderot est au contact avec qui sont les cr\u00e9ateurs ou des gens qui sont familiers avec l'art du moment mais Diderot \u00e0 ses d\u00e9buts, c'est le traducteur dans les normes, trait\u00e9 de m\u00e9decine anglais qu'il veut faire conna\u00eetre au lecteur fran\u00e7ais c'est celui qui a l'id\u00e9e de l'encyclop\u00e9die et qui recrute une \u00e9quipe immense pour satisfaire \u00e0 la demande, il y a Diderot a, en effet, le sens de ce qui est attendu par le public, il est de souche, le p\u00e8re coutelier \u00e0 longueur mais c'est en terre agricole que l'on encore se trouve et la campagne la la paysannerie, il n'est pas \u00e9loign\u00e9 du Logis de Diderot, on retrouvera peut-\u00eatre on on sp\u00e9cule pour savoir si dans Jacques le fataliste les qui se d\u00e9roule \u00e0 la campagne, appartiennent \u00e0 la m\u00e9moire m\u00eame de Diderot et \u00e7a de villages et il dit m\u00eame est un collectionneur lui- m\u00eame re\u00e7oit des des Oeuvres et, probablement, a -t-il eu, je n'en ai pas la preuve absolue des probl\u00e8mes de place pour loger les Oeuvres qu'ils pouvaient recevoir \u00e0 la fin de sa vie, il habite un peu plus passionn\u00e9ment moi pr\u00e8s de la rue, mais avec des \u00e9tages \u00e0 monter, car les \u00e9tages sup\u00e9rieurs sont plus spacieux et il peut y loger des heures Vend\u00e9e des peintures, il n'est pas sans grand collectionneur est ce qu'il poss\u00e9dait, il a su tr\u00e8s bien \u00e0 un certain moment le vendre des amateurs qui en \u00e9tait tr\u00e8s friand en Russie en par. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:38) [85%] :\r\n\u00e9coutez, puisque vous \u00e9voquez la question de la place Jean Starobinski, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s frapp\u00e9 dans l'Exposition de l'Hermitage, il y a une une photocopie, disons de d'une gravure d'un salon qui est -ce qui prend tout un mur et on voit \u00e0 quel point les il y avait une accumulation de vrai, c'est-\u00e0-dire il y a, je sais pas si cette 8 niveaux de tableaux les au-dessus des autres, et une foule mondaine au pied, mais en fait, les tableaux \u00e9taient tr\u00e8s difficilement visible dans les salons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:09) [86%] :\r\nOui, l'espace de murs disponible n'\u00e9tait pas illimit\u00e9e, alors il fallait loger les tableaux, les gens au-dessus des autres, les gravures ou de qu'on a, repr\u00e9sentants des salles de visiteurs dans un salon de peinture montre bien que la peinture envahi tout l'espace disponible, il faut savoir chercher les trouver le le coin o\u00f9 il y a quelque chose qui m\u00e9rite qu'on s'attarde longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:42) [71%] :\r\nCes salons et puis aussi des \u00e9v\u00e9nements mondains. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:45) [84%] :\r\nJe ne serai dire il y a peu de descriptions de comment dire de sc\u00e8ne qui se d\u00e9roulerait lors d'un salon Diderot aimait bien cependant se mettent ran\u00e7onnent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:00) [89%] :\r\nConversant avec quand peintres quelquefois l'auteur du tableau et regardant le tableau, tels que le peintre l'explique au critique l'amateur qui vient lui rendre visite, c'est une mise en savent litt\u00e9raire en quelque sorte, il n'est pas certain que ce ne soit pas la m\u00eame une fiction, mais il y a eu quelques petites taxes qui pr\u00e9c\u00e8de Diderot et qui prouve que le l'id\u00e9e du salon \u00e9tait dans l'air mais Diderot ont fait un grand moment de conversation, la visite du salon pour Diderot, c'est une occasion r\u00eav\u00e9e pour inventer un interlocuteur ou se souvenir d'un interlocuteur et donner une forme dialogu\u00e9e \u00e0 son texte, d'o\u00f9 le le l'immense plaisir qu'on peut prendre \u00e0 lire les Salons de Diderot, ce n'est pas des tartines sur les peintres, c'est des rencontres, des remarques, des observations, on y arrive obliquement l'\u00e9vocation des tableaux et quelquefois tr\u00e8s ing\u00e9nieuse, chaque fois, il invente son propos pour que le lecteur tout en prenant connaissance des Oeuvres assiste \u00e0 quelque chose qui est d'une animation constante, je fais, je fais Diderot, il y a toujours des rencontres toujours des r\u00e9pliques toujours des questions qui se posent des apart\u00e9 aussi entre Diderot et le lecteur la parole fusent de toutes parts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:47) [82%] :\r\nEst -ce qu'on peut faire un parall\u00e8le entre son \u00e9criture ces romances ses Oeuvres en g\u00e9n\u00e9ral et les salons est -ce que \u00e7a, c'est le m\u00eame Diderot qui parle l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:58) [85%] :\r\nOui, certainement, c'est le m\u00eame Diderot, c'est le m\u00eame Diderot, toujours pr\u00eat \u00e0 raconter une histoire, toujours pr\u00eat \u00e0 prendre la fuite, quelquefois obliquement tr\u00e8s sec et rapide quand il n'aime pas en tableaux abondant et attendrie et \u00e9mue lorsqu'un tableau le le le frappe, on a le spectacle d'une en mouvement \u00e0 mesure le regard se d\u00e9place au long de ce qui est accroch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:47) [88%] :\r\nAu reste, n'oubliez pas que je ne garantit ni mes descriptions ni mon jugement sur rien, mes descriptions parce qu'il n'y a aucune m\u00e9moire sous le ciel qui puisse emporter fid\u00e8lement autant de compositions diverses mon jugement parce que je ne suis ni artiste ni m\u00eame amateur, je vous dis seulement ce que je pense et je vous le dis avec toute ma franchise, s'il m'arrive d'un moment \u00e0 l'autre de me contredire, c'est que d'un moment \u00e0 l'autre, j'ai \u00e9t\u00e9 diversement affect\u00e9s \u00e9galement impartial quand je loue et que je me d\u00e9die d'un loges quand je bl\u00e2me et que je me, d\u00e9part de la critique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:34) [84%] :\r\nQuels sont ses crit\u00e8res de de critiques est -ce que c'est un avis subjectif oui plut\u00f4t technique quand est -ce qu'il aborde le tableau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:41) [80%] :\r\nEh bien, il l'aborde de toutes les mani\u00e8res possibles avec le regard du peintre, bien s\u00fbr, jugeant d\u00e9composition mais aussi en moraliste, il n'aime pas ce qui \u00e9taient une g\u00e9n\u00e9ration avant lui, la peinture ou la part d'long les les amusements \u00e9rotique, tout cela lui para\u00eet \u00eatre indign\u00e9, il lui faut de l'\u00e9motion, et s'il aime tant, Greuze, c'est parce qu'Gresh est \u00e0 l'oppos\u00e9 de ce qu'avait \u00e9t\u00e9 ils sont par moment encore des contemporains et alors que Boucher Pinder V\u00e9nus c'est et d\u00e9samour voltige en aider certains \u00e9rotique h\u00e9 bien du c\u00f4t\u00e9 de Greuze, il y a des p\u00e8res de famille \u00e0 d\u00e9fi sera gras, il y a des des personnages de la vie paysanne au bourgeoise qui \u00e9meuvent profond\u00e9ment Diderot plus que nous ne pouvons \u00eatre aujourd'hui, \u00e9mu par cette sorte de th\u00e9\u00e2tre et il faut dire que le th\u00e9\u00e2tre de Diderot et et du c\u00f4t\u00e9 de ces sommes bourgeoise et tout du th\u00e9\u00e2tre de Diderot, le pas est -il bon, est -il m\u00e9chant, la derni\u00e8re pi\u00e8ce o\u00f9 il s'y livre \u00e0 Toul le caprice de sa libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:15) [84%] :\r\nC'est vraiment l\u00e0 mon \u00e2me que ce Greuze, d'abord le genre me pla\u00eet, c'est la peinture morale quoi dont le pinceau n'a -t-il pas \u00e9t\u00e9 assez trop longtemps consacr\u00e9 \u00e0 la d\u00e9bauche et ne devons -nous pas \u00eatre satisfait de la voir concourir enfin avec la po\u00e9sie dramatique touch\u00e9 \u00e0 nous instruire \u00e0 nous corriger et \u00e0 nous invitera \u00e0 la vertu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:41) [78%] :\r\nD'ailleurs, vous n'h\u00e9sitez pas, Jean Starobinski \u00e0 traiter le le th\u00e9\u00e2tre de Diderot, enfin ce th\u00e9\u00e2tre moraliste \u00e0 la Greuze de catastrophe dans son oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:50) [87%] :\r\nOui 7, il faut le seul consid\u00e9r\u00e9 comme une sorte de le refuge dans la bonne conscience dans le d\u00e9sir de d'am\u00e9liorer les comportements Zuma \u00e0 Paris \u00e9videmment, Diderot \u00e9tait moins de toutes les escroqueries de tous les abus de pouvoir imaginables et pas seulement de la part du pouvoir monarchique, mais un peu \u00e0, \u00e0 tous les niveaux de la soci\u00e9t\u00e9, il marque une nostalgie \u00e0 l'\u00e9poque, quelquefois bien marqu\u00e9 pour des vertus plus anciennes et des vertus de l'ordre, j'exag\u00e8re \u00e0 peine de l'humanit\u00e9 paysannes et des grands moments de l'existence cela il les trouve chez Greuze, la mort, le mariage, les actes solennel de l'existence, mais en milieu simple en revanche pour Fragonard dont il conna\u00eet les d\u00e9buts, il n'a pas beaucoup de consid\u00e9ration et ce qui l'enthousiasme : ce sont les grands paysagistes et pour les grands paysagistes, \u00e0 l'heure, il est pr\u00eat, par exemple, Hubert Robert, il est pr\u00eat \u00e0 entrer dans le tableau, et m\u00eame \u00e0 se promener dans la campagne, o\u00f9 le bord de mer, d\u00e9crit par le peintre et d\u00e9crire les tableaux sous forme d'\u00e9v\u00e9nements, de rencontres, de journ\u00e9e pass\u00e9e avec des \u00e0 la veut que l'on instruit les pages de sa longue vie, une m\u00e9ditation devant une nature. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:59) [82%] :\r\nJe vois une haute montagne couverte d'une obscure entit\u00e9 profondes for\u00eats j'en vois j'en entends descendre \u00e0 grand bruit, un Torrent dont les eaux vont se briser contre les points de vue d'un rocher, le soleil pencha son couchant, il transforme en autant de diamants les gouttes d'eau qui pendent aux extr\u00e9mit\u00e9s in\u00e9gal des pierres cependant les eaux apr\u00e8s avoir franchi les obstacles qu'il retardait vont se rassembler dans un vaste et large canal qui les conduit \u00e0 une certaine distance par une machine, c'est l\u00e0 que sous des masses des normes se broie et se pr\u00e9pare la subsistance la plus g\u00e9n\u00e9rale de l'homme, j'entrevois la machine j'entrevois ses roues que l'\u00e9cume des eaux blanchi j'entrevois au travers de quelques sauts, le logo de la chaumi\u00e8re du propri\u00e9taire, je rentre en moi- m\u00eame et je r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:02) [88%] :\r\nJustement, ce qu'il int\u00e9resse dans les tableaux, ce temps qui parle en g\u00e9n\u00e9ral c'est le le contenu explicite l'histoire qui est racont\u00e9, c'est ce qu'on ce qu'on voit beaucoup plus que le c\u00f4t\u00e9 technique et par rapport \u00e0 la technique de de la peinture, mais il est plut\u00f4t qu'il est dans un \u00e9tat de rivalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:20) [88%] :\r\nOui, on pourrait le dire, on pourrait le dire et cependant je crois qu'au au long des ann\u00e9es, il apprend \u00e0 voir, il apprend \u00e0 juger la qualit\u00e9 du travail du peintre il y apprend ce qui est le probl\u00e8me du peintre face \u00e0 un mod\u00e8le quand il s'agit du portrait ou quand il s'agit du paysage, les pages sur Casanova, peintre de batailles, mais aussi de grands paysages l'enchante les tableaux de Greuze sont oubli\u00e9s et on d\u00e9couvre en Diderot qui s'est instruit au long de ces travaux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:05) [83%] :\r\nCe qui semble int\u00e9resser d'apr\u00e8s l'Exposition de de l'Hermitage, c'est la v\u00e9racit\u00e9 en fait souvent, il dit ce tableau, c'\u00e9tait ce qui ce n'est pas vrai, une autre est pleine de v\u00e9rit\u00e9, c'est \u00e7a qu'il avait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:19) [87%] :\r\nOui, il utilise la notion de v\u00e9rit\u00e9 comme crit\u00e8re oui et j'ai h\u00e2te de voir cette Exposition de l'Hermitage dans le catalogue est splendide et puis il est, il est \u00e9crit par des gens d'une comp\u00e9tence remarquables et avec de magnifiques j'illustration pour comprendre sur les enjeux de la part de l'\u00e9poque de Diderot je salue ici une tr\u00e8s belle r\u00e9alisation de presque bibliophilie tant le le soin qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 la au texte et \u00e0 l'illustration sont ici parfaitement r\u00e9ussi est ici parfaitement efficace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:20) [74%] :\r\nLe vrai, le bon, le beau se tiennent de bien pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:27) [81%] :\r\n\u00e0 l'une des 2 premi\u00e8res qualit\u00e9s quelques circonstances rares \u00e9clatante : est -il vrai sera beau et le bon sera beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:48) [88%] :\r\nDans votre marque d'\u00e9crire Diderot et la peinture, vous dites ce qui l'int\u00e9resse, c'est le beau, le vrai et l'utile alors pour lui qu'est -ce que c'est que le beau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:59) [88%] :\r\nLe beau doit \u00e9mouvoir le beau doit pas seulement \u00eatre harmonieux mais il doit \u00e9mouvoir, il doit toucher la main, il doit \u00e9branler quelques fois qu'on Diderot rend compte des tableaux, il les arrange \u00e0 sa guise pour que ce beau souhait\u00e9 mouvement il y a -t-elle tableaux religieux et qu'il a pu avoir devant les yeux, s'il reprend \u00e0 sa mani\u00e8re, pour en faire un tableau dont la v\u00e9rit\u00e9 n'est pas religieuse, mais purement esth\u00e9tique quelquefois quand il y a un personnage religieux ensemble, par exemple, qui re\u00e7oit rayon du ciel, h\u00e9 bien Diderot aucune lutte la question de la foi, mais c'est le rayon et la beaut\u00e9 du rayon qui fait son admiration et transporte tr\u00e8s visiblement, pour nous, pour nous, Lecteurs 13, \u00e9videmment, l'int\u00e9r\u00eat pour le contenu du tableau et son motif religieux et transporte notre int\u00e9r\u00eat sur ce qu'a fait l'artiste c'est l'artiste qui devient le h\u00e9ros et ce n'est plus le sujet du tableau et son motif religieux qui comptent davantage, il y a l\u00e0 quelque chose, commente de l'int\u00e9r\u00eat esth\u00e9tique purement dans le domaine esth\u00e9tique en en laissant de c\u00f4t\u00e9 sans l'oublier le pr\u00e9texte le motif la sc\u00e8ne d\u00e9crite, c'est le faire, qui de plus en plus dans le regard de Diderot jusqu'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:58) [82%] :\r\nAu dernier Salon ou peut-\u00eatre m\u00eame pas jusqu'au dernier qui marque certaine fatigue le manifeste une sorte de cons\u00e9cration de la art le sacr\u00e9 n'est plus dans la Seine religieuses repr\u00e9sent\u00e9es, il y avait dans la r\u00e9ussite de ce que le peintre a fait avec ses parents ou dans son. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:25) [88%] :\r\nVous citez d'ailleurs terme \u00e9tonnant parce que, parlant d'une sc\u00e8ne religieuse, il dit notre mythologie ce ce relativisme est quand m\u00eame tr\u00e8s moderne non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:36) [88%] :\r\nOui, donc l\u00e0 il y a le pol\u00e9miste qui montre le bout de l'oreille Diderot \u00e9tait un philosophe qui se tourne plut\u00f4t vers l'certains philosophes de l'Antiquit\u00e9 et des mat\u00e9rialistes comme Lucr\u00e8ce plut\u00f4t que du c\u00f4t\u00e9 de la Bible, il admettait bien aller bien des \u00e9pisodes de la Bible comme bon motif de peinture, mais il n'en \u00e9prouvaient pas une \u00e9motion tandis que une sc\u00e8ne touchante quelquefois sentimentalement touchante, le ravisseur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:22) [91%] :\r\nCe go\u00fbt de l'authentique que vous signalez, il est tr\u00e8s manifeste dans l'Exposition, et j'ai appris une chose que je ne savais pas c'est que il \u00e9tait concepteur de tombeau qu'on lui a demand\u00e9 de dessiner des monuments fun\u00e9raires oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:37) [85%] :\r\nOui, ici ou l\u00e0, on lui demandait ce qu'il imaginait de plus noble de plus appropri\u00e9 pour le tombeau o\u00f9 la sculpture que l'on ajouterait au tombeau de tels ou tels personnages il voyait il composait dans sa t\u00eate, tableau imaginaire ou un monument imaginaire \u00e0 la fin de sa vie, il y avait m\u00eame de grandes visions cosmiques de l'dans lequel il imaginait donner forme au flux de la vie aux grandes \u00e9nergies du cosmos s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:20) [86%] :\r\nEt c'est l\u00e0 que, on peut le d\u00e9couvrir de lui d\u00e9couvrir une sorte d'affinit\u00e9 avec les pr\u00eats romantique qui commencent \u00e0 se manifester d\u00e9j\u00e0 vers la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:21) [90%] :\r\nC'est une assez bonne m\u00e9thode pour d\u00e9crire des tableaux surtout champ\u00eatre que d'entrer sur le lieu de la sc\u00e8ne par le c\u00f4t\u00e9 droit, ou par le c\u00f4t\u00e9 gauche. \r\nEt s'avan\u00e7ant sur la bordure d'bas de d\u00e9crire les objets \u00e0 mesure qu'elle se pr\u00e9sente, je suis bien f\u00e2ch\u00e9s de ne pas m'en \u00eatre avis\u00e9 plut\u00f4t, je vous dirais dont marcher jusqu'\u00e0 ce que vous trouviez \u00e0 votre droite de grand d'Europe, poursuivez votre chemin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:55) [86%] :\r\nEn tant qu'\u00e9crivain Diderot se trouve confront\u00e9 tous les salons et en g\u00e9n\u00e9ral pour la critique d'art, il se trouve confront\u00e9 \u00e0 la difficult\u00e9 de rendre avec des mots, quelque chose qu'on voit et \u00e0 le faire voir \u00e0 ses interlocuteurs \u00e0 aux clients potentiels les artifices et ceux qui l'utilisent pour faire voir un tableau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:15) [86%] :\r\nIl ne s'est jamais beaucoup attard\u00e9 d\u00e9crire les techniques des peintres, mais je dirais que d'inventer des sc\u00e8nes l'atmosph\u00e8re d'une semaine, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ce qui est une mani\u00e8re de traduire ou le transposer dans un langage qui n'est pas celui du peintre, mais celui du spectateur l'impression globale dans tableaux je pense encore ce qu'il dit, d'Hubert Robert, \u00e0 la fa\u00e7on dont tout ensemble, il se d\u00e9sint\u00e9resse d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:56) [87%] :\r\nDes le lieu et de la sc\u00e8ne, pr\u00e9cise qu'il peut trouver chez ce peintre et o\u00f9 il livre une succession d'\u00e9tat d'homme d'\u00e9tat d'esprit de r\u00e9flexion qui Concorde qui sont en harmonie avec le le tableau en somme, il s'agit de tant\u00f4t de parler des touches de peintre et de son coloris tant\u00f4t de d'\u00e9tablir une sorte de moments imaginaire qui serait presque comme un dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:33) [83%] :\r\nAvec le peintre, je ne sais pas s'il a introduit dans ses tableaux, il faudrait que je referai Yates mais exemplaire barbouill\u00e9 de notes si la introduit dans un tableau des conversations imaginaires, mais en fait, la vue d'un tableau pour lui et toujours l'amorce d'une conversation et ne craint pas de dire leur fait \u00e0 ce qu'il n'aiment pas, comme s'il leur parlait, mais si les le texte s'en va en Allemagne dans la correspondance litt\u00e9raire de Grimm l'int\u00e9ress\u00e9 le peintre dont a parl\u00e9 Diderot n'sait rien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:18) [84%] :\r\nEn tout cas, il ne craint pas d'\u00eatre assez acerbe \u00e0 plusieurs reprises, il parle d'oeuvre morts-n\u00e9s ou bien de on a parl\u00e9 de son moralisme et par exemple chez Greuze, bien que il il appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 moment et \u00e0 propos d'un jeune berger assez mignon, mais tr\u00e8s peu r\u00e9aliste il sous les, les, les contradictions des contradictions m\u00eame sociologique du tableau, il dit : c'est pas possible, donc il n'h\u00e9site pas \u00e0 \u00eatre extr\u00eamement critiques oui oui oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:50) [87%] :\r\nOn ne sait jamais, l'int\u00e9r\u00eat de Diderot c'est que on ne sait jamais d'avance par quel bout il prendra les choses, il n'a pas une m\u00e9thode qu'il r\u00e9p\u00e8te, il est un improvisateur, il l'a \u00e9t\u00e9 dans dans ses lettres \u00e0 Sophie volant o\u00f9 l'improvisation, soutenu par l'amour bien s\u00fbr et constante et dans les salons, il y a une verve gourou de la communication, qui fait que le le texte est toujours vivant, pour nous, m\u00eame si nous n'avons pas, comme on la heureusement si bien dans le catalogue, la vue du tableau dont il parle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:34) [90%] :\r\nIl y a une oeuvre \u00e0 laquelle vous consacrez des des pages importante dans votre essai, c'est un tableau de Fragonard, qui s'appelle Calieros et vous insistez beaucoup sur le l'analyse qu'en fait Diderot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:49) [85%] :\r\nOui le le corps, c'est que l'ironie avait fait sensation, c'est venu de la l\u00e9gende antique de d'une histoire antique, l'histoire d'un pr\u00eatre amoureuse, il y a d\u00e9j\u00e0 quelque chose de pas tr\u00e8s orthodoxe l\u00e0 mais enfin c'est un pr\u00eatre de l'ancien temps du monde hell\u00e9nique du monde antique qui n'\u00e9tant pas aim\u00e9 par celle qui l'aurait voulu s\u00e9duire sur l'autel les sacrifices sacrifie lui- m\u00eame et Diderot corrige Fragonard sur les gestes et la situation d'armement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:36) [86%] :\r\nLe peintre aurait d\u00fb exprimer la Diderot a une id\u00e9e du tableau qu'il aurait fallu faire et constate et \u00e9num\u00e8re les d\u00e9fauts, les banques au moment de Fragonard \u00e0 l'\u00e9gard de la l\u00e9gende, alors \u00e9videmment, c'est \u00e0 la peinture d'histoire qu'on a \u00e0 faire, cette peinture qui a disparu maintenant depuis bien longtemps, plus d'un si\u00e8cle de nos expositions la peinture du XVIIIe si\u00e8cle \u00e9tait encore de la grande illustration de po\u00e8tes antiques de Disentis, c'\u00e9tait l'occasion, quelquefois de de pr\u00e9senter les amours de Cupidon, le grand mythe conjugaux de l'Antiquit\u00e9 et maintenant plus personne \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:38) [87%] :\r\nD'une id\u00e9e Innovative extr\u00eames et scandaleuses moi d'introduire dans dans la peinture des personnages politiques ou ou romanesque de la fable moderne, c'est possible \u00e7a c'est peut-\u00eatre tenter mais la peinture d'histoire, celle qui repr\u00e9sentaient les grandes sc\u00e8nes de l'histoire romaine et de la mythologie grecque et Romane a compl\u00e8tement disparu avec les premi\u00e8res d\u00e9cennies du 19\u00e8me si\u00e8cle et elle a surv\u00e9cu \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle en quelque recoin de la peinture, mais plus rien n'avait subsistent d'elle en tout cas jusqu'\u00e0 nous, mais \u00e0 l'\u00e9poque de Diderot, les peintres sont de grands illustrateurs, ils doivent rappeler des sc\u00e8nes de trag\u00e9die des sc\u00e8nes d'\u00e9pop\u00e9e que tout le monde \u00e9tait cens\u00e9 conna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:41) [87%] :\r\nSouvent l'art nous fait voir la nature ou la nature nous fait voir l'art devant un beau paysage, on peut dire c'est un poussin, hein, mais Diderot justement et demande une forme cela \u00e0 l'art de lever le voile de faire voir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:55) [87%] :\r\nOui, le lever le voile, faire voir, mais si le peintre \u00e0 ses yeux, a parfaitement r\u00e9ussi \u00e0 faire voir des spectacles de la nature, h\u00e9 bien on doit pouvoir se promener en regardant ces tableaux comme si on \u00e9tait dans une propri\u00e9t\u00e9 de campagne chez un ami dans la nature, il y a une s\u00e9rie de textes de Diderot encha\u00een\u00e9s les uns aux autres ou Diderot qui aimait beaucoup Germain le peintre de paysage, images et qu'il se trouvant en compagnie d'un ami traversant un grand parc en jardin et puis arrivant sur la mer, assistante Addison elle- m\u00eame donn\u00e9 au fromage, tout cela comme si on y \u00eatre et la r\u00e9ussite devait ramener et en fait consigner dans le fait qu'on se prom\u00e8ne dans ces tableaux comme si on parcourt en conversant et avec beaucoup de petits incidents de parcours dans un grand parcours admirablement con\u00e7u et dessin\u00e9 et jusqu'\u00e0 la nature sauvage quand on arrive sur le bord de la mer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:25) [81%] :\r\nVernet, bien s\u00fbr, mais aussi il est tr\u00e8s admiratif de Poussin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:29) [84%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, il y a une grande admiration chez Diderot pour la mythologie quand elle passe sous le pinceau de pourcent, il a, il a su voir ce qu'il y avait de d'harmonieux de rite mais dans les grandes perspectives de pourcent dans les grands \u00e9quilibres que poussant \u00e0 s'a \u00e9tablir et aussi dans le coloris qu'il a su d\u00e9ployer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:02) [85%] :\r\nOutre les peintres qui l'admire ou qu'il critique, il y a aussi les sculpteur, il s'est beaucoup int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la sculpture et l\u00e0 aussi c'est toujours la v\u00e9racit\u00e9 qui l'int\u00e9resse oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:12) [89%] :\r\nMais quand il correspond avec Falcone, h\u00e9 bien il lui fait la le\u00e7on de fa\u00e7on m\u00eame irriter quelque peu Falcone, le voyage de Russie, il aurait pu en allant voir Catherine qu'il voir pour la convaincre d'\u00e9diter l'encyclop\u00e9die en Russie, peut-\u00eatre en France mais de la permettre dans son int\u00e9gralit\u00e9 en Russie, cette encyclop\u00e9die qui n'avait pu repara\u00eetre que censurer et et dont le texte original quelquefois avait disparu sous la censure, h\u00e9 bien il esp\u00e9rait que Catherine, la ferait para\u00eetre en Russie et Falconetti avec lui, Diderot a correspondu longtemps, tr\u00e8s longtemps, en parlant de fa\u00e7on parfois p\u00e9dante de sculpture classique quand il arrive en Russie, c'est \u00e0 peine s'il va lui rendre visite, si j'ai bonne m\u00e9moire et en fait, \u00e7a le conna\u00eet a \u00e9t\u00e9 son correspondant pour un d\u00e9bat de d'historiens avec lui et s'il est obstin\u00e9, arriv\u00e9 en Russie, je ne sais pas s'il pouvait voir le la fameuse statue de Pierre le Grand, il n'y a pas une ligne de Diderot, me semble -t-il, qui concerne ce chef-d'Oeuvres de Falcone, ce qui montre que, il y avait chez Diderot quand m\u00eame un penchant \u00e0 donner des le\u00e7ons qui quelquefois le rendent moins attentifs ce qu'il avait sous les yeux, je me hasarde un peu et il faudrait que je reprenne un peu les textes biographiques et les \u00e9tudes sur Diderot qui parle de de son voyage en Russie, mais \u00e0 ma connaissance, il n'y a pas en mots sur le cheval de Pierre le Grand, sous r\u00e9serve de v\u00e9rification. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:20) [86%] :\r\nUn sculpteur qui \u00e9veille l'enthousiasme d'Diderot c'est Pigalle et il il voit des projets de monuments et des projets de statuts et curieusement il s'enthousiasme pour l'esquisse pour le pour l'\u00e9tude pr\u00e9liminaire et \u00e7a, ce go\u00fbt de l'esquisse, qui manifestent \u00e0 plusieurs reprises, c'est assez moderne non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:43) [89%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait oui Pigalle n'est pas un h\u00e9ros pour Diderot Diderot le respecte, oui, oui, oui et puis surtout, Diderot, comme beaucoup de ses contemporains, le souci d'\u00e9lev\u00e9es pour les grands hommes les monuments qui leur correspondent et Diderot a le sentiment que Pigalle a su trouver pour chacun des tombeaux qui la s\u00e9curit\u00e9 la la juste fa\u00e7on la juste mani\u00e8re de faire et de placer les personnages qui correspond \u00e0 la figure c\u00e9l\u00e9br\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:31) [85%] :\r\nLui -m\u00eame Diderot a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s souvent portraitur\u00e9 il y a des bustes, des portraits peints de lui il y avait bien se voir repr\u00e9senter lui- m\u00eame d\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:43) [85%] :\r\nJe crois qu'on le, on a d\u00fb beaucoup le lui proposait il a consenti quelques fois en ce moment, je n'ai pas dans la pens\u00e9e le l'oeuvre que je pr\u00e9f\u00e8re, mais on a l'impression quand m\u00eame que, compar\u00e9 \u00e0 d'autres \u00e9crivains de l'\u00e9poque, il a \u00e9t\u00e9 maintes fois davantage repr\u00e9sent\u00e9e par ses amis peintres, et il a d\u00e9clar\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 bien pris que par petits pas entre des nom de garant, dont il reste tr\u00e8s peu de oeuvre et je ne sais pas ce qui a motiv\u00e9 le le le choix de Diderot je crois simplement de se trouver l\u00e0 comme dans au miroir, il n'a pas parl\u00e9 des oui, il y a une seule femme, c'est le tableau de l'eau ou qui d\u00e9couvre que, apr\u00e8s tout, il \u00e9tait trop en aussi des gr\u00e2ces de Madame Wadlow qui apparaissaient de temps en temps, pour que l'eau et donner un caract\u00e8re suffisamment visible et et virile son tableau il y avait eu trop de distractions et Diderot critique, voire de l'eau pour l'avoir rendu trop charmante trop eff\u00e9min\u00e9 trop galant, c'\u00e9tait pas sa vraie nature et qu'est vrai nature et bien sa vraie nature \u00e9tait celle d'un homme capable de sympathiser avec beaucoup de ph\u00e9nom\u00e8nes de 2 personnages de trouver le ton qu'il fallait avec les uns et les autres conseillers d'Holbach conseiller les philosophes plus audacieux que lui les faire circuler les prendra d'autres visages pour la Bien-Aim\u00e9 Sophie, il y avait chez lui une mobilit\u00e9 de la personnalit\u00e9 et c\u00f4t\u00e9 pro au changement qui, pour nous faire le le plaisir de lire Diderot encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:59) [91%] :\r\nJean Starobinski Diderot a \u00e9crit une lettre sur les aveugles il \u00e9crits sur la peinture, l'essence, les diff\u00e9rents sens : comment les rendre en litt\u00e9rature, vous \u00eates une de ses grandes pr\u00e9occupations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:11) [90%] :\r\nOui, et d'autre part il il y a chez lui comme chez beaucoup de ses contemporains, l'accus\u00e9 de r\u00e9ception de ce que les scientifiques ont acquis dans les diff\u00e9rents domaines en optique on acoustique et il y a un constant souci de ne pas oublier l'aspect physique des choses pour lui, il a des probl\u00e8mes de physique qui surgissent \u00e0 tout moment o\u00f9 il y a encore l'espoir que la connaissance physique et le go\u00fbt esth\u00e9tique pourrait \u00eatre conciliable nous vivons \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9, pour nous, le sensible l'imaginaire, la peinture, \u00e7a n'a rien \u00e0 faire avec ce que font les physiciens dans leur laboratoire, mais Diderot avait encore l'espoir d'une sorte de grande sante-az du savoir et de la peut-\u00eatre une grande illusion du 18\u00e8me si\u00e8cle mais je bien replonge volontiers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:22) [90%] :\r\nSon rival, son ami et son rival Rousseau \u00e9crits sur la musique Diderot \u00e9crits sur la peinture est -ce qu'on peut tracer un parall\u00e8le entre 2 d\u00e9marches. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:33) [89%] :\r\nLe fait est que, il y a ces ces int\u00e9r\u00eats partag\u00e9s et qui peut-\u00eatre \u00e9tait pr\u00e9sent lorsque dans leur jeunesse, tous 2 \u00e0 l'auberge du Panier fleuri, ils avaient l'id\u00e9e de lancer une publication commune et tr\u00e8s certainement on Rousseau \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 passablement instruit du c\u00f4t\u00e9 musical et sans charge volontiers et Diderot aurait dans ce journal qui se serait appel\u00e9 le persifleur, il aurait pris en charge les arts visuels et il y avait l\u00e0, quelque chose comme une compl\u00e9mentarit\u00e9 des des 2 sensibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:19) [84%] :\r\nEt Rousseau persistera \u00e0 collectionner des romans sous parfois peut-\u00eatre \u00e0 en \u00e9crire c'est douteux, mais ces consolation sont dans le domaine musical tandis que Diderot est un homme pour qui l'a vu compte beaucoup et au fond, aux confins de la perversion, il est envoy\u00e9, donc ils auraient pu y pouvait se compl\u00e9ter, et en fait, par la faute de l'et sans doute du fait de la susceptibilit\u00e9 de l'autre, Rousseau, ils ont \u00e9t\u00e9 ind\u00e9pendants lors de l'autre des rivaux finalement \u00e0 distance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:12) [88%] :\r\nPour \u00e9voquer le go\u00fbt de Diderot, le regard que cet homme a port\u00e9 sur l'art et les artistes de son temps Isabelle Rueff s'entretenait avec les gens, Starobinski, auteur d'un ouvrage paru en 2011 chez Gallimard Diderot un diable de ramage Jean Starobinski, sachez -le, prononcera une conf\u00e9rence \u00e0 la Fondation de l'Hermitage \u00e0 Lausanne ce soir \u00e0 18 heures 30, prise de parole, intitul\u00e9 Diderot dans l'espace, des peintres, et cela dans le cadre des manifestations qui entoure la belle Exposition le Go\u00fbt de Diderot \u00e0 d\u00e9couvrir sur Leod Lausanne jusqu'au 1er juin prochain cet entretien constituait le dernier volet de notre s\u00e9rie sp\u00e9ciale entre les lignes consacr\u00e9es \u00e0 Denis Diderot, en collaboration avec l'universit\u00e9 de Lausanne, merci, \u00e0 Jean-Michel Meyer, qui a assur\u00e9 la lecture des textes de Diderot et \u00e0 Madeleine notre pr\u00e9cieuse assistante de production si vous souhaitez vous auditeurs, revenir \u00e0 cette s\u00e9rie Rendez -vous sur la page internet de l'\u00e9mission en tapant RTS Point CH barres oblique, entre les lignes. \r\nNous allons refermer tout en douceur, nous inter- ligne avec cette composition du pianiste allemand Michel demain comme vendredi entre les lignes, c\u00e8de sa place \u00e0 \u00e0 zone critique, Rapha\u00ebl Bouchez et 3 chroniqueurs sp\u00e9cialis\u00e9s d\u00e9battront de quelques films \u00e0 d\u00e9couvrir actuellement dans les salles, ce sera zone critique cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:50) [98%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2 id\u00e9es tr\u00e8s exactement midi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Diderot, Denis", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Starobinski, Jean", "role": "\u00e9crivain, essayiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "R\u00fcf, Isabelle", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Meyer, Jean-Michel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA0B7741-6533-40A8-9468-118A45C269E8", "internalArchiveId": "FA0B7741-6533-40A8-9468-118A45C269E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La longue histoire des juifs en Italie (3/5) : Juifs sous Mussolini", "publicationDate": "2014-03-12T00:00:00Z", "summary": "Sur les 50'000 juifs que comptait l\u2019Italie au milieu du XX\u00e8me si\u00e8cle, 9'000 furent d\u00e9port\u00e9s vers les camps de la mort et tr\u00e8s peu surv\u00e9curent. Pourtant, bien que sous r\u00e9gime fasciste, les Italiens ne particip\u00e8rent pas \u00e0 la politique d\u2019extermination des Juifs du III\u00e8me Reich jusqu\u2019en 1943. A cette date, qui marque la capitulation de l\u2019Italie devant les alli\u00e9s, le pays se trouve coup\u00e9 en deux. Du Centre au Nord, le pays est tenu par les Allemands et les premi\u00e8res raffles commencent. De nombreux Juifs italiens se retrouvent alors dans des camps de concentration, comme celui de Fossoli. Visite des restes du camp de Fossoli pr\u00e8s de Mod\u00e8ne ainsi que du mus\u00e9e du d\u00e9port\u00e9 de Carpi en compagnie d\u2019Andrea Fini.", "durationSec": 1760, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Italie", "Carpi"], "thematicThemes": ["fascisme", "guerre mondiale (deuxi\u00e8me)", "histoire", "juda\u00efsme", "20e si\u00e8cle"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-02T00:33:20Z", "speechToTexts": ["02.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:15) [87%] :\r\nCatherine \u00c9rard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [89%] :\r\nBienvenue \u00e0 vous dans cette semaine qui a vu d'esprit consacre \u00e0 au juifs italiens \u00e0 l'histoire de ces juifs et aujourd'hui nous nous int\u00e9ressons \u00e0 une page sombre de cette histoire qui, durant des si\u00e8cles, a \u00e9t\u00e9 aussi riche au plan culturel, mais aujourd'hui nous allons parler de la Seconde Guerre mondiale, une s\u00e9rie sign\u00e9e Madeleine Rossi et r\u00e9alis\u00e9 par Samuel Maurier je ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [79%] :\r\nBonjour, commence par Bercy point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [91%] :\r\nMadeleine Rossi, vous \u00eates avec nous depuis Florence via une connexion internet alors apr\u00e8s avoir visit\u00e9 lundi le cimeti\u00e8re de Florence, hier, nous sommes revenus \u00e0 grands traits sur les si\u00e8cles de coexistence entre juifs et chr\u00e9tiens, en Italie et, aujourd'hui, c'est \u00e0 une page sombre que nous allons nous int\u00e9resser la seconde guerre mondiale, en Italie, on le rappelle Mussolini alli\u00e9 d'Hitler, alors d'abord une 1\u00e8re question : combien de juifs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9s depuis l'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [90%] :\r\nAlors, la population d'Italiens de juifs italiens d\u00e9port\u00e9s aussi entre 7 et 8000 \u00e7a d\u00e9pend un peu des r\u00e9f\u00e9rences, c'est toujours trop, mais par rapport \u00e0 d'autres pays d'Europe, c'est un pourcentage moindre et il est d\u00fb au fait que, jusqu'\u00e0 la capitulation de l'Italie en septembre 43 les fascistes ne menait pas d'op\u00e9ration comme des razzias qui \u00e9tait destin\u00e9 \u00e0 tuer et \u00e0 spolier les juifs, \u00e7a, \u00e7a n'est arriv\u00e9 qu'apr\u00e8s septembre 43 avec les nazis et les Italiens le peuple italien a beaucoup prot\u00e9g\u00e9 les juifs et les abriter les a cach\u00e9s malgr\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9 d'un d'un r\u00e9gime fasciste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [83%] :\r\nAlors dans l'interview qui va suivre, Madeleine, on va entendre parler de partisans de la R\u00e9publique de Salo en 2 mois, est ce que vous pouvez nous rappeler de quoi on parle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [90%] :\r\nOui, alors les partisans, c'est pas comme les r\u00e9sistants en France dans dans le mouvement est n\u00e9 pendant la 2\u00e8me guerre mondiale est cons\u00e9cutif \u00e0 la guerre, les partisans exist\u00e9 en Italie depuis l'arriv\u00e9e du fascisme et regrouper tous ceux qui s'opposaient \u00e0 Mussolini et au fascisme, justement, et pour ce qui est de la R\u00e9publique de Salo, c'est un \u00e9tat toujours fasciste que Mussolini a fond\u00e9 en 43 et qui tire son nom du village de sur le lac de Garde donc dans une r\u00e9gion contr\u00f4l\u00e9e par les Allemands, et il faut avoir \u00e0 l'esprit que l'Italie \u00e9tait compl\u00e8tement coup\u00e9e en 2, \u00e0 ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [86%] :\r\nEt la R\u00e9publique de Salo, elle occupait le Sud, le Nord, le centre de l'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [85%] :\r\nElle \u00e9tait r\u00e9partie du centre au nord au-dessus de ce qu'on appelait la gothique, si vous voulez une esp\u00e8ce de ligne Maginot italienne qui coup\u00e9 le pays en 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [77%] :\r\nEt o\u00f9 est -ce que vous nous emmenez aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [90%] :\r\nAujourd'hui, nous allons visiter le mus\u00e9e du d\u00e9port\u00e9 de Carpi, cette petite ville dans la r\u00e9gion de Mod\u00e8ne et de Bologne, mais pour commencer, nous allons au camp de concentration de Fossoli, c'est dans la campagne, on roule, on sort d'une petite ville et on s'attend \u00e0 rien c'est c'est un dimanche, il y a des promeneurs, on peut pas se rendre compte de l'existence d'un camp de concentration, et sans doute le lieu avait \u00e9t\u00e9 choisi d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9cart, mais \u00e0 un endroit strat\u00e9gique, et on se rend pas non plus compte des cons\u00e9quences d'un tremblement de terre d\u00e9vastateur qui s'est pass\u00e9 il y a 2 ans, enfin quoi qu'il en soit, c'est un camp de concentration ou \u00e9t\u00e9 amen\u00e9, presque tous les juifs d'origine italienne et italien que les fascistes et les Allemands ont pu attraper, y compris le grand \u00e9crivain, primo la vie, alors l\u00e0 on arrive \u00e0 l'entr\u00e9e du camp de Fossoli et notre guide cette Andr\u00e9a Fini qui est professeur d'art, il a longtemps enseign\u00e9 dans les coll\u00e8ges florentin, mais c'est surtout quelqu'un de passionn\u00e9 par l'art par la culture juive et il nous explique ce qui s'est pass\u00e9 ici et pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:02) [64%] :\r\nReste \u00e0 Christophe Moreau Karam construit des derniers tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:08) [80%] :\r\nIci, c'est un camps construit \u00e0 la fin des ann\u00e9es 30 politique au d\u00e9but, on y a enferm\u00e9 les opposants politiques, surtout des Anglais et des N\u00e9oz\u00e9landais qui combattaient en Afrique du Nord combattaient dans ce qui \u00e9tait les colonies italiennes en Libye et en Somalie, etc il fasciste, il les mettait vont donc oui \u00e0 forcen\u00e9 les fascistes, les amener ici \u00e0 Fossoli ternie par un peu plus, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 30 avec les m\u00e9faits et \u00e7a a dur\u00e9 jusqu'en 1943 la carte mais d\u00e9port\u00e9 avec lui pendant quelques mois, cet endroit a \u00e9t\u00e9 un camp de concentration pour les juifs italiens \u00e9tait alors qu'ils venaient surtout de Rome, il faut des \u00eeles de la mer \u00c9g\u00e9e, donc, et d'autres racines grecques \u00e0 l'\u00e9poque quand tout juifs ou du nord de l'Italie de l'Istrie apr\u00e8s les derni\u00e8res dans les ann\u00e9es \u00e0 few mais et puis \u00e0 Trieste \u00e0 d\u00e9favorable, donc voil\u00e0, ici, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un camp de concentration pour ce qu'on amenait donc apr\u00e8s les comptes et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le point de d\u00e9part de 8 convois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [53%] :\r\nLes wagons, nous sommes pas quand une primaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:19) [91%] :\r\n8 \u00e9normes convois qui ont emport\u00e9 des centaines voire des milliers de juifs \u00e0 Auschwitz, d'historique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:26) [58%] :\r\nUne de Quanta tr\u00e8s Net par un pas pardon bombardent commune, on est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:32) [87%] :\r\nEt puis, le camp a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 et d\u00e9truit en 1940 3 ou au d\u00e9but 44 avec Whisstock \u00e0 alors l'endroit n'\u00e9tait plus s\u00fbre pour la r\u00e9publique sociale \u00e0 l'donc la r\u00e9publique de Salo qui ne pouvaient plus s'appuyer sur ce camp, alors ils ont d\u00e9plac\u00e9 les prisonniers, plus au nord, sur les Terres de cette r\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:52) [74%] :\r\nAlors robuste honteux justement comme comme comme dit Andr\u00e9a, tout est en ruine, \u00e0 part quelques baraques qui ont \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:00) [77%] :\r\nOn on va passer un peu avec oui, \u00e7a c'est la la partie la plus r\u00e9cente, parce qu'il y avait aussi une partie plus anciennes tous les d\u00e9tails s'\u00e9tait \u00e9norme, je ne peux plus f\u00e9cond, cette partie plus ancienne a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite et est devenu zone agricole. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:15) [66%] :\r\nEh bien, t\u00e2tonne, o\u00f9 on a un aspect je aux fans atrophie l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:22) [82%] :\r\nEt c'est l\u00e0 qu'ils ont construit les nouveaux baraquements qui ont servi, comment dire, d'orphelinats \u00e0 la fin de la guerre, construit pour une pour les enfants pauvres, qui n'avait ni parents ni ressources, c'\u00e9tait une peu d'imp\u00f4ts tout dernier apr\u00e8s quoi, l'endroit a \u00e9t\u00e9 repris par la communaut\u00e9 nomade, Elf a familial lorsque l'abb\u00e9 Zeno Salty ni \u00e0 cr\u00e9er ce mouvement en Toscane apr\u00e8s de grosses attendaient oui, ils sont rest\u00e9s la cinquantaine et apr\u00e8s dans les ann\u00e9es 50 le il y a accueilli des familles italiennes qui viennent chasser de Dalmatie en ex- Yougoslavie, elles sont rest\u00e9s l\u00e0 pendant 15 ans c'est pas d'aujourd'hui, tout est d\u00e9truit et puis il y a eu le s\u00e9isme papa longue et \u00e7a, c'est la seule Barak qui a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9, donc si tu veux on entre, c'est la seule qui reste, ils auraient voulu tout refaire, mais bon, faute de moyens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:12) [89%] :\r\nEn Italie, est -ce qu'on perp\u00e9tue le devoir de m\u00e9moire est -ce qu'on enseigne tout ce qui s'est pass\u00e9 de la 2\u00e8me Guerre mondiale pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:22) [71%] :\r\nN\u00e9palais, il n'y a une germaniques germano-. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:26) [80%] :\r\nLa situation est tr\u00e8s diff\u00e9rente en Italie compar\u00e9 \u00e0 l'Allemagne, madame, non, mais toute attaque en Allemagne ils ont vraiment examiner les choses mais pas en Italie n'est pas mauvais, ici on sait on cache tout effacer, je ne sais pas si c'est parce que le pays \u00e9tait pauvre, mais ceux qui avaient le pouvoir \u00e0 l'\u00e9poque du fascisme ont continu\u00e9 de l'avoir apr\u00e8s, et surtout dans des sph\u00e8res, comme l'arm\u00e9e et d'autres napolitain, donc on n'a jamais fait le m\u00e9nage, disons, il n'y a jamais eu non plus de proc\u00e8s commun du Robert ont aid\u00e9, voil\u00e0 les fascistes italiens n'ont jamais \u00e9t\u00e9 jug\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:02) [88%] :\r\nOn entre dans dans cette salle qui \u00e9tait instaur\u00e9e, qui est vraiment en d\u00e9calage par rapport avec le reste parce que la structure en bois et toute neuve, il y a une Exposition de photos o\u00f9 on voit tr\u00e8s tr\u00e8s bien le camp qu'il \u00e9tait avoir l'image et j'imagine dans les ann\u00e9es 50 et l\u00e0 est -ce que c'est une, une photo du bombardement plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:22) [73%] :\r\nApr\u00e8s l'apartheid avec le Fatah vont Barb\u00e2tre avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:27) [80%] :\r\nOui, c'est l'ancienne partie elle \u00e9tait bombard\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:29) [82%] :\r\nQuant \u00e0 ce que les alli\u00e9s sont arriv\u00e9s dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:32) [75%] :\r\nNe pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:33) [83%] :\r\nChez moi, en 1945 sur la finale de la guerre, c'\u00e9tait cet cet int\u00e9rim et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \u00e7a oui parce qu'il y a eu la ligne gothique d\u00e8s 1943 pendant toute l'ann\u00e9e 44 \u00e9galement et donc les Ali sont arriv\u00e9s ici tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:46) [89%] :\r\nTard est -ce que dans la r\u00e9gion, pas seulement dans la r\u00e9gion en particulier, mais dans toute l'Italie et est -ce que les gens ont cherch\u00e9 \u00e0 cacher des juifs \u00e0 les sauver. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:55) [66%] :\r\nQui est mont\u00e9 \u00e0 quelle idiotie et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:58) [84%] :\r\nOui, beaucoup l'ont fait, y compris des religieux oui il est cach\u00e9 dans les monast\u00e8res et ici tout pr\u00e8s, il y a eu un pr\u00eatre qui a \u00e9t\u00e9 honor\u00e9 au titre de juste r\u00e9cemment la m\u00eame t\u00eate oui ou encore cet habitant de Carpi a focalis\u00e9 une partie a aussi cach\u00e9 des juifs en disant qu'ils \u00e9taient catholiques, oui, je suis tr\u00e8s triste, c'\u00e9tait plus facile pour les femmes et pour les gar\u00e7ons qui \u00e9taient circoncis, h\u00e9 bien il suffisait de les d\u00e9shabiller parce que c'\u00e9tait plus difficile. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:24) [95%] :\r\nEt qu'est ce qu'il en est de la r\u00e9sistance, la r\u00e9sistance juive a \u00e9t\u00e9 importante en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:29) [58%] :\r\nSi \u00e7a va monter, pourtant, bref n'a -t-elle rien est parti japonais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:33) [95%] :\r\nOui, elle \u00e9tait tr\u00e8s importante parce que de nombreux juifs ont rejoint les partisans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:37) [85%] :\r\nVoil\u00e0, il y a devant nous une, une photo du d'une baraque c'est c'est une photo r\u00e9cente \u00e0 sous la neige, c'\u00e9tait assez impressionnant parce que \u00e7a rappelle ses films documentaires qu'on a tous vu sur la lib\u00e9ration sur l'imm\u00e9diate apr\u00e8s- guerre, quand tout le monde entier d\u00e9couvrait ces camps et justement comment r\u00e9agissaient les gens par rapport \u00e0 ces camps de concentration et ce qu'ils essayer de faire quelque chose et ceux qui savaient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:00) [74%] :\r\nMais ce qui ils ont aid\u00e9 beaucoup sur le JT de la nourriture, des femmes, des jeunes femmes pr\u00e9sentes cette chapeaute avant notamment jazz garantira qu'il fait sur mer 4 mai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:13) [78%] :\r\nEt leur apporter \u00e0 manger et les les rendent encore mais il y avait aussi ceux qui vendaient au march\u00e9 noir, parce qu'ici les Juifs avaient encore des biens ou l'argent, certes, l'Europe et les poss\u00e9dait pas une blessure lorsque les Allemands sont arriv\u00e9s, ils leur ont tout pris, vous voyez il auront tous pris quand ils les ont emmen\u00e9s \u00e0 la gare de Carpi avant le d\u00e9part pour Auschwitz \u00e0 la f\u00eate n'\u00e9tait vraiment tout, c'est tout l'Europe alors m\u00eame, ce qui est cach\u00e9 sur ou dans la doublure de leur manteau tout \u00e0 l'heure, c'est \u00e7a qu'on aura pris dans les camps de concentration ou en Pologne ou en Allemagne, puis alors je suis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:47) [94%] :\r\nC'est vrai que vu de l'\u00e9tranger, on conna\u00eet mal la situation des juifs en Italie pendant la guerre parce qu'on en parle peu, on parle beaucoup, c'est ce qu'on nous enseigne \u00e0 l'\u00e9cole, on parle beaucoup des juifs en France des juifs en Allemagne, en Pologne, mais comment vivaient les juifs peut-\u00eatre avant le fascisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:02) [70%] :\r\nQuel \u00e9tait leur statut, il y a de La\u00efni monde \u00e7a et en plus d'un mill\u00e9naire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:10) [88%] :\r\nLes Juifs \u00e9taient l\u00e0 depuis des milliers et des milliers d'ann\u00e9es, ils \u00e9taient tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9s d'Auvergne de mais il faut bien dire une chose comme les juifs devaient toujours payer pour professer leur religion, beaucoup d'entre eux l'abjurer pour embrasser la religion catholique que il y a L autre chose importante, c'est que les orphelins ou les enfants qui voulait changer de religion \u00e9tait adopt\u00e9e par la personne la plus riche de la ville, donc les aristocrates qui leur donner leur nom. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:40) [62%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e0 quoi oppos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:42) [66%] :\r\nOui, ce n'est Cinquecento se tient en m\u00eame temps, oui, mais il s'\u00e9tait cha\u00eene fermer notre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:47) [77%] :\r\nAu 15\u00e8me si\u00e8cle 16\u00e8me bref, jusqu'au 18\u00e8me si\u00e8cle, je ne connais pas la tradition juive tr\u00e8s ancienne \u00e9poque il devait payer pour professionnels et payer payer parce que c'est ce que voulait la foi catholique il payer le pas \u00e0 Pau alors il du prince Aga -ils pr\u00eater de l'argent cit\u00e9s qui voulait partir en guerre, etc, pour les r\u00e9compenser pour \u00e7a presque ce qui fait que beaucoup de juifs, changer de religion et \u00e9t\u00e9 anobli, oui c'est pour \u00e7a que beaucoup de nobles aux Italiens, mais sont donc juive ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, les hommes, on le voit aussi \u00e0 Florence o\u00f9 les juifs manger le pain azyme, par exemple, pour ne pas payer la taxe sur le sel. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:26) [88%] :\r\nLa fin, la fameuse Gabel, la belle affaire, donc en fait on a toujours fait payer les juifs d'une mani\u00e8re ou d'une autre, toujours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:34) [65%] :\r\nEt isol\u00e9 peut-\u00eatre pour rien, non, autre chiffre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:38) [90%] :\r\nOui, on a dit qu'ils ont tu\u00e9 J\u00e9sus, c'est dans l'imaginaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:42) [63%] :\r\nL'imaginaire TF1 \u00e9coutez, non sans peine et interreligieux vous en main. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:47) [93%] :\r\nOui, dans l'imaginaire, moi moi moi moi je ne suis pas tr\u00e8s religieux mais je suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 cette culture juive. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:52) [90%] :\r\nOui \u00e0 Andr\u00e9a, c'est \u00e7a que je voulais vous demander parce que je vous \u00e9coute parler, je vous vois vous ce vous souriez, vous faites des des grands gestes, vous mettez tellement de de passion dans ce que vous m'expliquez, d'o\u00f9 d'o\u00f9 vous vient cette sensibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:05) [74%] :\r\nEt de Reynders tout dit ah non pas tant de faire le point et non d\u00e9limit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:11) [84%] :\r\nEh bien, j'ai d\u00fb \u00e9tudier, je pouvais pas faire autrement et la culture juive avait quelque chose de ce de Me antiquit\u00e9s papa aujourd'hui parce que, aujourd'hui, apr\u00e8s moi, c'est mon point de vue, Isra\u00ebl a fait beaucoup de mal \u00e0 la culture juive, une des sc\u00e8nes \u00e7a c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:26) [56%] :B.D.. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:29) [86%] :\r\nC'est que m\u00eame bon, ils ont fait venir des Juifs qui va arriver bien l\u00e0 o\u00f9 ils \u00e9taient, comment l'Afrique du Nord, par exemple, mais il fait 1000 promesses mais bon, si on prend les musulmans et les juifs, il faut bien voir que les musulmans ont \u00e9t\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment aid\u00e9 les Juifs pendant la guerre et ce sont ces racines l\u00e0 qui ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9s au d\u00e9part, la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl \u00e9tait un bon projet, avec des kibboutz c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:52) [71%] :\r\nC'\u00e9tait le Tchad Hadopi comme toutes, toutes les utopies sont belles surtout Codis de cher un homme porteur de vie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:00) [87%] :\r\nOui, finalement, Daladier imm\u00e9diat, ils ont emmen\u00e9 des gens qui vivait au Maroc, en Alg\u00e9rie et qui \u00e9tait bien l\u00e0- bas et qui n'ont pas du tout trouv\u00e9 leur place en Isra\u00ebl parce qu'ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 bien re\u00e7u, c'est pour \u00e7a que je dis qu'ils ont d\u00e9truit cette culture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:14) [66%] :\r\nEt que, il y a drain\u00e9 demande son nom. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:17) [86%] :\r\nO\u00f9 les juifs o\u00f9 qu'ils soient sont un peuple merveilleux, magnifique parce qu'ils sont une famille, c'est tr\u00e8s important dans la culture juive, cette notion de noyau tenir Ey\u00e9l\u00e9man\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a a beaucoup chang\u00e9, aujourd'hui, \u00e7a n'existe presque plus en Isra\u00ebl et \u00e7a existe dans le sens qu'ils peuvent dire : moi je suis un chien ou en russe, toi tu es maltais ou nord- africains, etc oui, mais \u00e7a n'existe plus, au sens fort, celui qui pr\u00e9valait il y a 500 en Russie m\u00eame encore 200 ans mais la parle plus de la famille non c'est Federer il faut pas oublier que les juifs ont \u00e9t\u00e9 parmi les premiers \u00e0 fonder des congr\u00e9gations pour venir en aide aux pauvres comme l'ont fait par la suite, les catholiques et les musulmans. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:56) [89%] :\r\nQue ce Andr\u00e9a, on est toujours en plein milieu de de cet ancien camp de concentration, oui, c'est tr\u00e8s beau, on est presque au printemps, il y a pas mal de visiteurs qu'est -ce qui peut, je sais pas, on n'est pas dans leur t\u00eate mais qu'est ce qui pousse les gens \u00e0 venir ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:10) [59%] :\r\nAu PS, on apprend \u00e7a peuvent aider la paix, la cour aux \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:14) [83%] :\r\nPour voir par curiosit\u00e9 pour voir comment cette m\u00eame s'il reste pas grand chose, Thierry Marceaux au port. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:20) [87%] :\r\nC'est vrai il reste pas grand chose, mais honn\u00eatement, on s'imagine tr\u00e8s tr\u00e8s bien ce qui s'est pass\u00e9 ici parce qu'on imagine ces gens entass\u00e9s comme ces 5 600 personnes la et et dans les plus petites qui qu'est -ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:35) [57%] :\r\nLa paix est positionn\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:37) [82%] :\r\nBon, il y avait des diff\u00e9rences les juifs d'un c\u00f4t\u00e9 les prisonniers politiques, de l'autre actuellement de devait pas communiquer entre eux, oui, on distingue encore les mixtes, ce qui \u00e9tait \u00e0 moiti\u00e9 juif et \u00e0 moiti\u00e9 catholique EMI, il n'\u00e9tait ni avec les juifs, ni avec les opposants, ils \u00e9taient \u00e0 part et puis ceux qui arrivaient de Gr\u00e8ce, on les amen\u00e9s en Italie, ils allaient ensuite \u00e0 Trieste ou ceux qui \u00e9taient emmen\u00e9s \u00e0 en cause avant d'arriver ici, il devait rester des jours et des jours sans manger et quasiment sans boire, heureusement, certains avaient \u00e0 manger avec eux parce que on leur disait d'emmener quelques vivres qu'est -ce qu'on leur raconter qu'est -ce qu'on leur disait qu'elle peut, parvenant \u00e0 Lavaur in German et qu'on les emmenait en Allemagne pour travailler ou qu'il fallait les amener l\u00e0- bas pour travailler jour \u00e0 ce genre de choses pour leur parler de camps de r\u00e9\u00e9ducation que. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:26) [82%] :\r\nDes chiens oui et et quelle \u00e9tait l'excuse officielle pour leur dire : on vous envoie en camp de r\u00e9\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:35) [51%] :\r\nDossier que l'avouer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:37) [82%] :\r\nOh, bah, c'\u00e9tait la guerre, hein, pour servir le Grand Reich. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:40) [84%] :\r\nEt ici, qui c'est qui garder ce camp des Allemands, des Italiens, les 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:45) [61%] :\r\nPrim\u00e9 sur un Italien n\u00e9 promet poser sa rivalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:49) [80%] :\r\nAu d\u00e9part, c'\u00e9tait des Italiens et c'est insupportable, mais apr\u00e8s des Allemands sont arriv\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque et apr\u00e8s 1943 ce qui est terrible \u00e0 l'italienne avec plusieurs mois dire c'\u00e9tait les Allemands qui commande et \u00e0 partir de l\u00e0, les habitants qui voulait jeter de vivre par- dessus la palissade devait faire tr\u00e8s attention, voil\u00e0, parce qu'il tirait les Allemands, les Allemands leur tirer dessus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:08) [58%] :\r\nPas la bonne, que d\u00e9crivent non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:23) [89%] :\r\nNous quittons le camp de Fossoli Madeleine Rossi toujours avec Andr\u00e9a Fini qui vous accompagne et \u00e0 pr\u00e9sent, vous nous emmenez dans un autre lieu \u00e9galement tr\u00e8s important, le mus\u00e9e du d\u00e9port\u00e9 de Carpi est -ce que c'est loin de ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:38) [89%] :\r\nNon, le camp de Fossoli atteint environ 10 minutes en voiture de de Carpi mais avant d'aller visiter ce mus\u00e9e du d\u00e9port\u00e9, on s'est arr\u00eat\u00e9, justement en pleine ville et Andr\u00e9a m'a conduit sur la grande place qui s'appelle place des Martyrs, je sais pas si c'est un hasard, et l\u00e0, on y voit entre autres une ancienne synagogue. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:05) [88%] :\r\nCe qui est impressionnant, avec cette synagogue dans l'entr\u00e9e de donne sur une petite rue, c'est que l'autre c\u00f4t\u00e9, donne sur la grande place de Carpi, o\u00f9 il y a le th\u00e9\u00e2tre, le ch\u00e2teau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:15) [72%] :\r\nEt tout est et non, non, cela vient principale est la plus belle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:20) [87%] :\r\nEt et toutes les boutiques sur la grande rue la plus belle, oui, mais les juifs ne pouvaient pas sortir, il pouvait pas sortir ici dans la rue principale, il devait rester \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00e9choppes et sortir par l'arri\u00e8re jusqu'\u00e0 quand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:34) [61%] :\r\nBen d\u00e8s 1000 entretiens une toxine quoi ne peut pas Monsieur sous l'\u00e9tat d'\u00c9tat \u00e0 lire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:38) [91%] :\r\nJusque vers 1850 sur lors de la cr\u00e9ation de l'unit\u00e9 italienne, peut-\u00eatre un peu avant, il y a les les ghettos ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:47) [63%] :\r\nEt puis la finale mettant au Challenger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:51) [92%] :\r\nMais ils avaient l'interdiction de se montrer jusque vers 1850 ils devaient fermer boutique \u00e0 20 heures \u00e0 rester chez eux pendant la nuit, en gros c'est une prison. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:01) [94%] :\r\nDonc \u00e7a c'est vraiment le paradoxe d'avoir la synagogue, sur la place o\u00f9 tout le monde est l\u00e0 o\u00f9 le pouvoir est l\u00e0 et en m\u00eame temps de devoir se cacher tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:09) [71%] :\r\nTr\u00e8s bien, certains m\u00eame fait appel avec un synagogue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:12) [73%] :\r\nEt puis, \u00e7a oui, vous avez regard\u00e9 l'ancien synagogues et l\u00e0 voil\u00e0, on la voit pas parce que, elle \u00e9tait dans les combles tout temps au saut d'efforts que tu vois l\u00e0- haut, l\u00e0- bas, voil\u00e0, c'\u00e9tait l'ancienne synagogue aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cle donc, l\u00e0, on va tr\u00e8s bien, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:27) [85%] :\r\nIl y a les arcades qui vont assez jusqu'\u00e0 6 ou 7 m\u00e8tres au-dessus, on voit des t\u00e2ches suppl\u00e9mentaires et \u00e7a, c'\u00e9tait l'ancienne synagogue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:36) [67%] :\r\nPaul-Henri Fatah magique Fidanza secondaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:39) [73%] :\r\nEt ensuite, ils l'ont refaites, mais il devait se cacher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:42) [67%] :\r\nUne une forme tout \u00e0 la Citadelle on guette et la Corse qui tout t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:47) [83%] :\r\nEt l\u00e0, il y avait le ghetto chronique avant il allait jusque l\u00e0- bas au fond de la toute la rue appartenait au ghetto apr\u00e8s la paix, ce qui est important, c'est que tous les greniers communiquer les uns avec les autres, j'ai pas pris ma peau et quant au cimeti\u00e8re, il \u00e9tait d'abord \u00e0 l'int\u00e9rieur de la ville et puis ils ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s d'ensevelir leurs morts dans cette petite rue les presque \u00e0 l'int\u00e9rieur des maisons \u00e9pauleront ensuite, ils ont achet\u00e9 un lopin de terre devaient encore se cacher lorsqu'ils allaient ant\u00e9rieurement les fois p\u00e8re \u00e0 la mais beaucoup d'autres ont fini par enterrer leurs morts sur les maisons d'ailleurs on l'a retrouv\u00e9 beaucoup de sport. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:23) [80%] :\r\nOr \u00e7a au sens pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:42) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, on est derri\u00e8re le le ch\u00e2teau de Castelnau- pluie qui domine la place principale de Carpi et dans la cour \u00e0 l'arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:51) [70%] :\r\nOui, c'est \u00e7a me atteint les d\u00e9lester. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:53) [81%] :\r\nOui, \u00e7a c'est le parvis des st\u00e8les et sur lesquels on peut lire tous les noms, mais ce matin, ozone, les noms de camps de concentration. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:59) [87%] :\r\nEmbraer, j'aimerais que vous, on va s'arr\u00eater une seconde, nous sommes dans la premi\u00e8res salles de ce mus\u00e9e du d\u00e9port\u00e9, il y a une une esp\u00e8ce de fresque murale qui est vraiment terrible en graphite, vous, que vous le d\u00e9crivez -vous qu'est -ce qu'on voit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:13) [58%] :\r\nEt je suis dans tout est un petit effet Roumanie : on a, quant \u00e0 la trappe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:18) [77%] :\r\nOn voit la d\u00e9nombra \u00eatres humains, serr\u00e9s les uns contre les autres, extr\u00eamement maigre, la t\u00e9l\u00e9 quand m\u00eame r\u00e9duit \u00e0 l'\u00e9tat de substances, ce sont tous des prisonniers de camps de concentration. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:28) [88%] :\r\nAu mur, des \u00e9crits en lettres rouges sur sur fond gris lisez -nous le le 1er Anne-Claire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:37) [54%] :\r\nEt comme \u00e7a, pour \u00e7a, Renoir qui s'y un quartier Minatd dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:42) [95%] :\r\nQue reste -t-il \u00e0 un homme emprisonn\u00e9 et menac\u00e9 d'une mort certaine et pourtant ils ont peur de moi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:49) [88%] :\r\nEst que ce sont des des textes \u00e9crits par les d\u00e9port\u00e9s ce que ce sont ces fameux billets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:54) [58%] :\r\nPriv\u00e9 de regarder font \u00e7a c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:57) [80%] :\r\nOui, je crois que c'est \u00e7a qui a \u00e9t\u00e9 pris, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par les d\u00e9port\u00e9s en fait oui, c'est exactement \u00e7a, et puis bah c'est possible et d'imp\u00f4ts, chers amis et les citoyens, la possibilit\u00e9, essayer de participer \u00e0 l'\u00e9ducation des mots s'il y a une chose que je n'ose pr\u00e9tende. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:12) [90%] :\r\nIl dit : je voudrais crier, vous n'\u00eates pas l\u00e0 pour pleurer sur nos tombes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:16) [57%] :\r\nLisez -moi c'est l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:17) [66%] :\r\nVous avez attrap\u00e9 l'analyse prise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:20) [70%] :\r\nMa petite, j'ai rien la commune qu'elle a du avoir peur lorsque tu as appris que j'\u00e9tais tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge, non, et puis \u00e7a n'\u00e9tait pas un domaine pas de loin des commerces mais tu vois comme de la d\u00e9mocratie, une proth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:30) [91%] :\r\nOn ne peut rien faire contre la trahison, c'est la 1\u00e8re fois que tu vois \u00e7a tu savais qu'il y avait tout \u00e7a, alors l\u00e0 c'est c'est aussi la 1\u00e8re fois que je vois en Italie, des lieux de m\u00e9moire qui concerne les juifs et l\u00e0 la mise en sc\u00e8ne d\u00e9montre aussi une prise de conscience, ce dont on parlait avant quand on \u00e9tait au camp que ici, apparemment quelqu'un, je sais pas qui, mais quelqu'un a eu envie de dire, peut-\u00eatre pas, pardon, mais de dire : on est conscient de ce qui s'est pass\u00e9 et on va pas le cacher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:02) [65%] :\r\nOui apr\u00e8s s'appr\u00eate, outre les clich\u00e9s Stadium la grande de l'Ontario. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:05) [81%] :\r\nOui, mais il faut souligner qu'ici les partisans ont \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialement actif, c'est-\u00e0-dire donc \u00e7a d\u00e9marre, \u00e7a va, toutes les parties sont dans toute l'Italie, mais cette ici qu'ils ont le plus lutter et sur la ligne gothique contre la Toscane et l'\u00c9milie-Romagne les fasciste \u00e9tait all\u00e9 rejoindre la R\u00e9publique de Salo et il a abandonn\u00e9, Italie, un peu comme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:28) [94%] :\r\n\u00e0 la diff\u00e9rence des r\u00e9sistants fran\u00e7ais dans le mouvement est n\u00e9 pendant la guerre, les partisans italiens existait d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 20 et 30. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:38) [60%] :\r\nNous on est Fatah libert\u00e9 des partis Jeanne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:41) [81%] :\r\nOui, les partisans avaient d\u00e9j\u00e0 lib\u00e9r\u00e9 une grande partie du pays il y a l'air, et puis les alli\u00e9s sont arriv\u00e9s et, \u00e9videmment, la nouvelle de leur arriv\u00e9e \u00e0 cr\u00e9er un regain d'\u00e9nergie du socialisme et de toute mani\u00e8re les mouvements partisans, \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important en Italie que quand il y avait des communistes, les socialistes et d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, tous ceux qui sont oppos\u00e9s \u00e0 la dictature fasciste de Mussolini et surtout \u00e0 la R\u00e9publique sociale de Salo qui \u00e9tait vraiment terrible. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:07) [79%] :\r\nMais vous avez enseign\u00e9, vous \u00e9tiez prof est -ce que vous parliez de \u00e7a avec vos \u00e9l\u00e8ves ou est -ce qu'il vous poser des questions parfois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:14) [59%] :\r\n\u00e0 la non pas de l'art. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:16) [80%] :\r\nMoi, j'ai parl\u00e9 d'art je ne parlais pas vraiment de la 2\u00e8me Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:20) [51%] :\r\nVoix \u00e9tait chr\u00e9tienne sur son nom. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:22) [87%] :\r\nMais attention on Italie 3 copains qui tu ne peux pas parler de de ce que tu veux, tu dois rendre des comptes \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, il y a une ligne \u00e0 suivre, il faut aussi tenir oui et m\u00eame mon assignant l'Italien on n'\u00e9voque jamais la 2\u00e8me Guerre mondiale nostalgie va mal, c'est tout juste si on arrive \u00e0 la 1\u00e8re guerre mondiale, on parle beaucoup de l'Antiquit\u00e9 romaine, mais il n'est jamais question de la guerre ou d'histoire contemporaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:46) [60%] :\r\nTelle qu'elle est, c'est par la moto des Liens Romani. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:50) [93%] :\r\nOn ne parle que de l'Antiquit\u00e9 pour montrer comment la m\u00e9tallurgie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:54) [60%] :\r\nComm\u00e9rages grammes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:55) [88%] :\r\n\u00e7a parce que c'est beaucoup plus glorieux dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:12) [88%] :\r\nAndr\u00e9a Fini, professeur d'art et passionn\u00e9 par l'histoire des juifs en Italie l'\u00e9t\u00e9 avec vous Madeleine Rossi dans ce mus\u00e9e du d\u00e9port\u00e9 de Carpi, dans le centre de l'Italie, Madeleine, c'est quand m\u00eame surprenant ce silence \u00e9tonnant autour de la Seconde Guerre mondiale en Italie est -ce que c'est toujours le cas aujourd'hui \u00e0 ce que dans les \u00e9coles, on \u00e9voque encore aujourd'hui, on n'\u00e9voque pas la Seconde Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:37) [92%] :\r\nAlors, comme le disent beaucoup de gens ici, y compris le gardien du mus\u00e9e du d\u00e9port\u00e9 les gamins hein, les petits, les adolescents ignorent \u00e0 peu pr\u00e8s tout de la 2\u00e8me guerre mondiale et du fascisme et aujourd'hui le terme prend une connotation li\u00e9s \u00e0 l'extr\u00eame droite, \u00e9videmment c'est c'est lourd \u00e0 porter, mais on n'en parle pas, les gens ne savent pas qu'a des cimeti\u00e8res militaires dans la r\u00e9gion, ici en Toscane ou ailleurs, voil\u00e0 c'est on ne sait pas et et on ne veut pas en parler surtout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:06) [88%] :\r\nMerci Madeleine et des photos de ce camp, ainsi que de ce mus\u00e9e que vous avez visit\u00e9s sont en lien via notre site RTS Point CH barres obliques esprit demain qu'est -ce que vous nous proposez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:18) [88%] :\r\nDemain, on retourne \u00e0 l'universit\u00e9, on va retrouver satellites qui reprendra avec nous le le fil de l'histoire et qui \u00e9voquera d'abord de Ris-Orangis men Toch italien en gros leur r\u00e9volutions du XIXe si\u00e8cle et puis on parlera aussi des Liens entre les M\u00e9dicis, cette grande famille florentine et les communaut\u00e9s juives de Florence et d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:39) [91%] :\r\nMerci Madeleine, rendez- vous demain 16 heures 30 non non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:43) [71%] :\r\n\u00e0 travailler et qui a vous en train d'\u00c9milie, v\u00e9lo et tchadri et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:06) [76%] :\r\nPour mais pas que cela arrive pour la r\u00e9union qu'on est doublement \u00e0 l'savourant plie ihrer ben j'ai \u00e0 nouveau et les choses ou je cherche. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:33) [65%] :\r\nEt nous, au pays, les fonds \u00e0 Oman chez les auteurs, et il l'voir pas au quel est ce qu'il voyait MNEF mais voyons retrouvailles qui ont \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:03) [94%] :\r\nAinsi se termine cette \u00e9pisode David esprit si le sujet vous int\u00e9resse, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 consulter notre page internet, vous y trouverez des photos du camp de Fossoli ainsi qu'un lien pour avoir plus d'informations sur ce camp qui se situe pr\u00e8s de Mod\u00e8ne. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Traducteur/trice", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morier-Genoud, Samuel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fini, Andrea", "role": "professeur d\u2019art et passionn\u00e9 de culture et d\u2019histoire juive", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rossi, Madeleine", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-014F626D-59D3-4319-8054-D61C746D720C", "internalArchiveId": "014F626D-59D3-4319-8054-D61C746D720C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Semaine sp\u00e9ciale Denis Diderot (3/4) : L'homme de th\u00e9\u00e2tre", "publicationDate": "2014-03-12T00:00:00Z", "summary": "Denis Diderot est, \u00e0 n\u2019en pas douter, l\u2019un des repr\u00e9sentants les plus c\u00e9l\u00e8bres du Si\u00e8cle des Lumi\u00e8res. Son \u0153uvre romanesque, philosophique, esth\u00e9tique t\u00e9moigne d\u2019une remarquable curiosit\u00e9 intellectuelle. Comme Montesquieu, Voltaire ou Rousseau, l\u2019homme a fait feu de tout bois. Il a arpent\u00e9 les champs de connaissances les plus divers : m\u00e9decine, sciences du vivant, anatomie, math\u00e9matiques, physique, \u00e9conomie\u2026 Cela n\u2019en fait pas pour autant un b\u00e2tisseur de syst\u00e8me philosophique. Bien au contraire, il fait dialoguer les id\u00e9es, proc\u00e8de \u00e0 des rapprochements in\u00e9dits, brise les carcans dogmatiques. Surtout, c\u2019est dans une \u00e9criture d\u2019une inventivit\u00e9 exceptionnelle que Diderot s\u2019est illustr\u00e9. S\u2019essayant \u00e0 tous les styles, sa plume invite le lecteur \u00e0 exercer son jugement, \u00e0 se d\u00e9partir des pr\u00e9jug\u00e9s, \u00e0 mettre son esprit en mouvement. Son \u0153uvre nous exhorte \u00e0 penser par nous-m\u00eames qu\u2019il s\u2019agisse de la connaissance, des arts, de la morale, de la politique\u2026 Si la place du th\u00e9\u00e2tre a longtemps \u00e9t\u00e9 sous-estim\u00e9e dans l\u2019\u0153uvre de Diderot et si elle l\u2019est encore, la pens\u00e9e qui en \u00e9mane fut salu\u00e9e par les plus grands dramaturges du 20e si\u00e8cle, de Bertolt Brecht \u00e0 Jean Vilar. Aujourd\u2019hui, on ne peut pas \u00e9voquer l\u2019\u00e9volution de la th\u00e9orie dramatique et de l\u2019art du com\u00e9dien sans citer Diderot. Mais son \u0153uvre th\u00e9\u00e2trale est peu jou\u00e9e et a sombr\u00e9 en grande partie dans l\u2019oubli. Pourtant, th\u00e9orie et pratique sc\u00e9niques sont intimement li\u00e9es en qu\u00eate d\u2019un nouveau genre th\u00e9\u00e2tral (le drame bourgeois) qui parle au spectateur contemporain et veut r\u00e9former les hommes. Avec une nouvelle mani\u00e8re de jouer, sans sensiblerie ni affectation et la constitution d\u2019un th\u00e9\u00e2tre intime o\u00f9 le spectateur est central.", "durationSec": 3343, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["18e si\u00e8cle", "art dramatique", "litt\u00e9rature", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Diderot, Denis"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-03T07:25:24Z", "speechToTexts": ["03.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:11) [99%] :\r\nEn folie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [87%] :\r\nJean-Marie F\u00e9lix point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:18) [88%] :\r\nEntre les lignes, semaine sp\u00e9ciale Denis Diderot, \u00e0 l'occasion de l'Exposition, le Go\u00fbt de Diderot, pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la fondation de l'Hermitage, bonjour, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [91%] :\r\nNous poursuivons aujourd'hui notre s\u00e9rie sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 ce grand esprit des Lumi\u00e8res que fut Denis-Diderot et cela dans le cadre des diff\u00e9rentes manifestations qui c\u00e9l\u00e8brent le 300\u00e8me anniversaire de sa naissance, parmi ces manifestations, il ne faut pas manquer l'Exposition pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 l'Ermitage sur les de Lausanne o\u00f9 on d\u00e9couvre le regard ac\u00e9r\u00e9 que l'auteur portait sur la production artistique de son temps, peintures et sculptures dans les 2 premiers volets de cette s\u00e9rie, nous avons \u00e9voqu\u00e9 l'oeuvre philosophique et romanesque de Diderot, aujourd'hui nous allons resserrer le faisceau sur un aspect un peu moins connu de ses \u00e9crits, ce que Diderot a consacr\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre, que ce soit en tant qu'auteur de drame bourgeois ou en tant que th\u00e9oricien de l'art de la repr\u00e9sentation, pour cela, David Collin s'est entretenu avec Nathalie, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 Paris III et marquer ce que la professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, tous 3 ont \u00e9videmment \u00e9voqu\u00e9 un texte essentiel de Diderot, le paradoxe sur le com\u00e9dien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [86%] :\r\nAvant de dire : vous avez -vous pleur\u00e9 ou vous y serez, ma fille, l'acteur s'est longtemps \u00e9coutez lui- m\u00eame, c'est qu'il s'\u00e9coute au moment o\u00f9 il faut trouble et que tout son talent consiste non pas \u00e0 sentir, comme vous le supposez ni \u00e0 rendre si scrupuleusement les signes ext\u00e9rieurs du sentiment que vous vous \u00c9trepy. \r\nLes cris de sa douleur sont not\u00e9s dans son oreille les gestes de son d\u00e9sespoir, son de m\u00e9moire et ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9s devant une glace. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:15) [90%] :\r\nC'est le moment pr\u00e9cis o\u00f9 il tirera son mouchoir et o\u00f9 les larmes couleront. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [79%] :\r\nAttendez \u00e0 ce mot \u00e0 si l'Arbat ni plus t\u00f4t ni plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:30) [86%] :\r\nNathalie Kremer, Marc est -ce que la bonjour bonjour si le th\u00e9\u00e2tre de Diderot et sa pens\u00e9e sur l'art du th\u00e9\u00e2tre du com\u00e9dien ont \u00e9t\u00e9 repris par quelques grands de Brecht \u00e0 Jean Vilar est -ce que pour autant c'\u00e9tait h\u00e9ritage litt\u00e9raire, esth\u00e9tique, philosophique encore au niveau du th\u00e9\u00e2tre une grande place aujourd'hui dans les \u00e9tudes litt\u00e9raires dans la pratique aussi, dans la repr\u00e9sentation th\u00e9\u00e2trale que la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:52) [87%] :\r\nOui, le nom de Diderot et syst\u00e9matiquement d\u00e8s qu'il est question de th\u00e9orie dramatique de de po\u00e9tique du th\u00e9\u00e2tre ou de l'art de du com\u00e9dien, c'est un des grands jalons de la pens\u00e9e sur le th\u00e9\u00e2tre et peut-\u00eatre le l'auteur des premiers grands textes qui font rupture avec la la pens\u00e9e classique avec la th\u00e9orie du th\u00e9\u00e2tre issus de de la po\u00e9tique d'Aristote : la 1\u00e8re grande rupture peut-\u00eatre avant Brecht donc le Diderot th\u00e9oricien du th\u00e9\u00e2tre est constamment cit\u00e9 et en revanche le votera Matic elles-m\u00eames 3 pi\u00e8ces compl\u00e8te et puis quantit\u00e9 de d'esquisses ou de de synopsis \u00e7a a compl\u00e8tement sombr\u00e9, qui sont des des pi\u00e8ces qui ne sont presque jamais jou\u00e9 ou ou rarement, enfin, une fois tous les 20 ans peut-\u00eatre r\u00e9cemment, je crois \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, dans une mise en sc\u00e8ne d'Herv\u00e9 Loichemol et comment dire une doxa en c'est assez vite \u00e9tabli et pour dire l'int\u00e9r\u00eat du Diderot th\u00e9oricien et la m\u00e9diocrit\u00e9 de ses r\u00e9alisations, on a tendance \u00e0 opposer la th\u00e9orie et la pratique et c'est peut-\u00eatre une erreur, je crois qu'on fait tort Alain et \u00e0 l'autre, th\u00e9oricien et au dramaturges en les mettant dos \u00e0 dos puisque Diderot a donn\u00e9 les 2 ensembles, il y a fait para\u00eetre la pi\u00e8ce le fils naturel avec les entretiens sur le fils naturel en 57 et il a fait para\u00eetre le p\u00e8re de famille, la 2\u00e8me, grande pi\u00e8ce avec le laisser intitul\u00e9 du discours de la po\u00e9sie dramatique et je crois que ce qui est propos\u00e9 \u00e0 au lecteur d\u00e8s ce moment -l\u00e0, c'est une sorte de d'exp\u00e9rience de pens\u00e9e sur ce que peut le th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:26) [88%] :\r\nIl y a un aspect p\u00e9dagogique ou didactique aussi \u00e0 qui accompagne la raison de cette, cette rencontre entre la th\u00e9orie et le la repr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:34) [86%] :\r\nJe crois que c'est une recherche au fond, il a \u00e9crit beaucoup d'esquisses, beaucoup de projets de th\u00e9\u00e2tre, mais qui a les pi\u00e8ces achev\u00e9es et les s'est achev\u00e9 sont aussi 2 lors d'une recherche sur les les possibilit\u00e9s intrins\u00e8ques du du th\u00e9\u00e2tre, il est \u00e0 la recherche d'un genre nouveau nombre un interm\u00e9diaire entre la com\u00e9die et la trag\u00e9die auquel il donne le nom de genre s\u00e9rieux ou de com\u00e9die s\u00e9rieuse ou de trag\u00e9dies domestiques qui recevra le plus tard le nom de drames, de drames bourgeois mais que cette recherche dans le genre d'un nouveau genre d'une sorte de 3\u00e8me voie entre la com\u00e9die et la trag\u00e9die \u00e9tait en m\u00eame temps une recherche tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9culatif traite th\u00e9orique tr\u00e8s profonde sur ce dont le th\u00e9\u00e2tre est capable une r\u00e9flexion fondamentale vraiment sur l'essence du th\u00e9\u00e2tre et et peut-\u00eatre qu'en cherchant un un genre Diderot en fait a rencontr\u00e9 un autre alors que le th\u00e9\u00e2tre le 7\u00e8me le le cin\u00e9ma, je suis pas le 1er \u00e0 le dire, il y a un article \u00e0 une conf\u00e9rence c\u00e9l\u00e8bres du cin\u00e9aste russe Eisenstein qui s'intitule Diderot \u00e0 parler de cin\u00e9ma, un texte de 1943 on peut lire cette formule aussi le cin\u00e9ma est le fils naturel du th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:43) [75%] :\r\nSi Nathalie Kremer Diderot \u00e0 Kandinsky, pourquoi pas le effectivement au cin\u00e9ma le t\u00e9l\u00e9travail. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:48) [88%] :\r\nOn peut dire \u00e7a, mais peut-\u00eatre pour revenir sur ce que marque du drame bourgeois si on peut, on peut r\u00e9sumer ainsi : cette th\u00e9orie du th\u00e9\u00e2tre de Diderot comme la volont\u00e9 de rapprocher le le th\u00e9\u00e2tre du public, je crois que c'est l'essentiel de son entreprise th\u00e9\u00e2trale et c'est pourquoi il va r\u00e9cuser la dans son th\u00e9\u00e2tre les la pratique des Verts pour favoriser la prose et puis mettre en sc\u00e8ne des personnages bourgeois, d'o\u00f9 le l'ablation de drame bourgeois en n'\u00e9tant pas des des personnages aristocrate ou \u00e9lev\u00e9 en sc\u00e8ne mais des bourgeois dans l'int\u00e9rieur d'une maison et puis surtout ce qui est caract\u00e9ristique aussi de ce th\u00e9\u00e2tre de Diderot, c'est qu'il n'y a pas de grandes actions de grands exploits h\u00e9ro\u00efques, mais que l'action si on veut et concentrer sur non pas une action sur une passion sur les passions sur les sentiments, les d\u00e9savou\u00e9 sur oui les d\u00e9bats int\u00e9rieurs des personnages voil\u00e0 c'est c'est ce qui compte, donc c'est une sorte de th\u00e9\u00e2tre sans action qui privil\u00e9gie les affects la le patos. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:48) [86%] :\r\nDevient cet int\u00e9r\u00eat de de Diderot pour le th\u00e9\u00e2tre, je crois que c'est assez t\u00f4t, assez jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:53) [86%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez th\u00e9\u00e2tre le jeune Diderot est au th\u00e9\u00e2tre tous les soirs, hein, il n'y a investi l'essentiel de sa fortune, il n'y va pas seul \u00e0 parler d'un Paris, il est \u00e0 Paris, il est dans le quartier Saint-Germain o\u00f9 est la Com\u00e9die fran\u00e7aise, \u00e0 l'\u00e9poque, tout pr\u00e8s de l'actuel rugby si pr\u00e8s du caf\u00e9 le le programme il ne va pas seul au au th\u00e9\u00e2tre, il y va avec avec son amie du moment, rencontr\u00e9 en 1742 c'est Rousseau et il faut penser que tous les 2 ont pendant des plusieurs ann\u00e9es assister au m\u00eame spectacle, tous les soirs se sont passionn\u00e9s pour le th\u00e9\u00e2tre, on \u00e9tait tous les 2, d\u00e8s ce moment -l\u00e0, \u00e9galement critique avec le th\u00e9\u00e2tre de leur temps avec des com\u00e9diens de leur temps et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le th\u00e9\u00e2tre qui va occasionner la brouille entre Diderot et Rousseau il y a d'autres param\u00e8tres bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:41) [88%] :\r\nParce qu'ils ont une vision diff\u00e9rente de la mani\u00e8re d'interpr\u00e9ter aussi ce Teatro. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:46) [88%] :\r\nOui, et de ce que peut devenir le th\u00e9\u00e2tre ou de du besoin que la soci\u00e9t\u00e9 peut avoir du th\u00e9\u00e2tre, il faut \u00eatre bien conscient que les textes se croisent 57 757 c'est la publication des entretiens sur le fils naturel 58 ce sera le p\u00e8re de famille et de la po\u00e9sie dramatique mais entre les 2, il a la publication de la fameuse lettre dans Lambert de Rousseau, moi qui est un r\u00e9quisitoire contre le th\u00e9\u00e2tre qui est de cette mani\u00e8re, la r\u00e9ponse de Rousseau 1er essai d'th\u00e9orique de Diderot, les entretiens sur le fils naturel et Diderot lui r\u00e9pondra dans de la po\u00e9sie dramatique, donc on veut que le point d\u00e9part de la brouille ou en tout cas le la goutte d'eau qui fait d\u00e9border le vase, soit pr\u00e9cis\u00e9ment une une phrase prononc\u00e9e par un des personnages du fils naturel, l'homme de bien et dans la soci\u00e9t\u00e9, il n'y a que le m\u00e9chant qui soit seul, soit pris pour une une critique directe et \u00e0 laquelle il r\u00e9pond aussi dans la Lettre \u00e0 d'Alembert, ce qui les oppose ces ont des conceptions radicalement diff\u00e9rentes pour le Rousseau, le th\u00e9\u00e2tre est incapable de produire la moindre r\u00e9forme morale, ce qu'on est au th\u00e9\u00e2tre, on l'\u00e9loigne du spectateur, au lieu de le rapprocher et le th\u00e9\u00e2tre ne peut que flatter les passions mauvaises et donc Gen\u00e8ve n'aura pas de th\u00e9\u00e2tre, contrairement \u00e0 ce que Dalembert souhait\u00e9 dans l'article Gen\u00e8ve de l'encyclop\u00e9die \u00e0 laquelle Rousseau r\u00e9pond alors que Diderot, pense que ce qui manque, c'est un un th\u00e9\u00e2tre qui puisse parler au au spectateur contemporain un th\u00e9\u00e2tre qui se joue au pr\u00e9sent, en quelque sorte, que le th\u00e9\u00e2tre a besoin d'une r\u00e9forme pour mieux r\u00e9former les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:16) [92%] :\r\nAlors le fils naturel, on va reparler tout \u00e0 l'heure, mais un des textes peut-\u00eatre important par lequel on on pourrait commencer c'est votre proposition, c'est le paradoxe du com\u00e9dien donc une r\u00e9flexion aussi sur l'interpr\u00e9tation sur ce que le com\u00e9dien peut transmettre au niveau des justement, des \u00e9motions, des sentiments, des territoires qu'on \u00e9voquait auparavant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:35) [84%] :\r\nLe paradoxe sur le com\u00e9dien c'est un \u00e9crit tardif de Diderot en tout qu'il a d\u00e9velopp\u00e9 ce ce texte \u00e0 partir d'une recension qui a fait en 1769 1770 pour la la correspondance litt\u00e9raire qui \u00e9tait la revue manuscrite de son ami Grimm qui lui demande de recenser dans un petit livre paru en 1769 et qui s'intitule Garric les acteurs anglais qui est en fait une traduction par un acteur, ce qui, d'une traduction anglaise d'un livre fran\u00e7ais un vivre \u00e9crit donc en fran\u00e7ais par le journaliste Raymond de Saint-Alpin et qui publie un 747 le trait\u00e9, le com\u00e9dien donc Diderot connaissait traiter le com\u00e9dien de Raymond de Saint-Alpin par l'interm\u00e9diaire de la retraite du fran\u00e7aise de l'anglais, ce trait\u00e9 de Saint-Alpin quelques ann\u00e9es apr\u00e8s sa parution et donc \u00e0 partir de cette, de ce compte rendu qu'il r\u00e9digea en 1769 il commen\u00e7a \u00e0 d\u00e9velopper une pens\u00e9e sur le jeu du com\u00e9dien et \u00e0 prendre le contre- pied de la conception du com\u00e9dien traditionnels tels que Raymond de Saint-Alpin d'ailleurs l'exprime une telle qu'elle parvient Diderot a travers\u00e9 Coty et c'est la conception traditionnelle qu'on peut appeler la th\u00e9orie de la sensibilit\u00e9 de l'acteur ou du com\u00e9dien qui est totalement r\u00e9gnante on fait remonter cette conception de l'acteur \u00e0 un verre ou \u00e0 2 heures de l'art po\u00e9tique de race qui sont les versants de 203 qui disent ceci donc si tu veux que je pleure commence pas ressentir quand m\u00eame de la douleur, etc, donc il faut que le com\u00e9dien sur lui- m\u00eame envahi par les \u00e9motions les les sentiments m\u00e9thode Stanislavski parce que si Brandt en quasiment bon voil\u00e0, mais disons que pour ce qui est du cycle classique ou du 17\u00e8me 18\u00e8me si\u00e8cle la conception r\u00e9gnante c'est c'est cette conception qu'on peut appeler rh\u00e9torique c'est \u00e7a veut samedi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:21) [75%] :\r\nQuoi une une conception un jeu tr\u00e8s affect\u00e9 au comment se repr\u00e9senter cette pratique disons. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:27) [86%] :\r\n\u00e7a joue pas tant sur la mani\u00e8re sur l'accentuation des gestes m\u00eame si \u00e7a peut en d\u00e9couler, c'est le fait que la l'acteur sera bon que s'ils pleurent vraiment ant\u00e9rieurement au moment o\u00f9 il joue qui ce il est fou furieux au moment o\u00f9 il doit jouer une sc\u00e8ne de col\u00e8re, il y avait du boss, par exemple en 1719 le reformule ainsi si on fait un mal, une passion qu'on imite que du bout des l\u00e8vres, il y a une conception r\u00e9gnante qui fait qu'on ne peut pas bien imiter ce qu'on ne ressent pas vraiment, il faut qu'une co\u00efncidence entre l'\u00e9motion int\u00e9rieure et ext\u00e9rieure, enfin celle qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:00) [78%] :\r\nToutes les normes et prouve ce qu'il exprime donc je Diderot propose donc autre chose avec le paradoxe du com\u00e9dien sur le com\u00e9dien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:06) [87%] :\r\nOui, donc il r\u00e9agit \u00e0 \u00e0 Sainte-Anne lui non, d\u00e8s qu'un acteur manque de cette qualit\u00e9, c'est-\u00e0-dire du sentiment, donc il doit \u00e9prouver tous les autres pr\u00e9sidents de la nature et de l'\u00e9tude sont perdus pour lui, il est aussi \u00e9loign\u00e9 de son personnage que le masque Les du visage, donc \u00e7a c'est cette conception la sensibilit\u00e9 contre laquelle r\u00e9agit Diderot, mais il se fait aider pour cela de la lecture d'un autre texte qui a paru peu auparavant, c'est l'art du th\u00e9\u00e2tre d'un autre com\u00e9dien c'est Antoine Rico Boni l'art du th\u00e9\u00e2tre par 1752 va prendre le contre- pied de cette th\u00e9orie, la sensibilit\u00e9 donc Diderot va quand m\u00eame s'inspirer de riz colonies pour d\u00e9velopper ses arguments dans le paradoxe du com\u00e9dien qui, au fond, consiste \u00e0 dire essentiellement que le com\u00e9dien sensible est un mauvais com\u00e9dien pourquoi parce qu'il sera tant\u00f4t bel et bien sublime mais tant\u00f4t peut-\u00eatre par ses \u00e9motions ou perdu dans ses \u00e9motions, de sorte que son jeu est in\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:02) [86%] :\r\nDonc il doit \u00eatre d\u00e9tach\u00e9 de de ses \u00e9motions pour bien jouer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:05) [85%] :\r\nVoil\u00e0, donc il ne jouait froidement quelques oui tout \u00e0 fait, c'est le terme \u00e9videmment qu'emploie Diderot donc kilos il oppose le l'acteur sensible \u00e0 l'acteur de t\u00eate qui se contr\u00f4lent toujours qui est toujours \u00e9gal \u00e0 lui- m\u00eame et qui est capable d'un d\u00e9doublement d'une distanciation par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 son r\u00f4le donc \u00e0 \u00e0 s'observer jouer pendant qu'il joue et donc les les extraits qu'on va lire au du paradoxe com\u00e9dien le le montre bien la fa\u00e7on dont, au fond, le com\u00e9dien a \u00e9tudi\u00e9 son r\u00f4le et qui passe par toute une phase d'\u00e9tude tr\u00e8s stricte, tr\u00e8s minutieuse de toute une s\u00e9rie de sentiments qui serait m\u00eame en soi inimitable, consid\u00e9r\u00e9e comme in\u00e9vitable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:44) [93%] :\r\nExtrait donc du paradoxe sur le com\u00e9dien, de Diderot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:52) [83%] :\r\nLe point important sur lequel nous avons des opinions tout \u00e0 fait oppos\u00e9es au v\u00f4tre, auteur et moi, ce sont les qualit\u00e9s premi\u00e8res d'un grand com\u00e9dien, moi je lui veux beaucoup de jugement, il me faut dans cet homme un spectateur froid et tranquille, je n'exige par cons\u00e9quent de la p\u00e9n\u00e9tration et nul sensibilit\u00e9 l'art de toute immunit\u00e9 ou ce qui revient au m\u00eame, une \u00e9gale aptitude \u00e0 toutes sortes de caract\u00e8re, c'est le r\u00f4le, si le com\u00e9dien a \u00e9t\u00e9 sensible, de bonne foi le serait -il permis de jouer 2 fois de suite a m\u00eame r\u00f4le avec la m\u00eame chaleur et le m\u00eame succ\u00e8s. \r\nTr\u00e8s chaud \u00e0 la 1\u00e8re repr\u00e9sentations, ils seraient \u00e9puis\u00e9es et froid comme un marbre \u00e0 la 3\u00e8me, au lieu qu'imitateur attentif et disciple r\u00e9fl\u00e9chi de la nature, la 1\u00e8re fois qu'il se pr\u00e9sentera sur la sc\u00e8ne sous le nom d'Auguste de Cinar de Rossmann d'Agamemnon de Mahomet copiste rigoureux de lui- m\u00eame ou de ses \u00e9tudes et observateurs continuent de nos sensations son jeu, loin de s'affaiblir, se fortifie aura des r\u00e9flexions nouvelles qu'il aura recueillies il s'exalte ou se temp\u00e8re et vous en serez de plus en plus satisfait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:07) [78%] :\r\nSi les lui quand il joue comme on cessera -t-il d'\u00eatre, lui, s'il veut cesser d'\u00eatre lui comment saisira -t-il le point juste auquel il faut qu'il se pla\u00e7ait s'arr\u00eate. \r\nCe qui me confirme dans mon opinion, c'est l'in\u00e9galit\u00e9 des acteurs qui jouent dames ne vous attendez de leur part \u00e0 aucune unit\u00e9, leur jeu est alternativement forts et faibles son effroi -l\u00e0 est sublime, ils manqueront demain l'ont droit o\u00f9 ils auront exceller aujourd'hui en revanche, les ex- ailerons dans celui qu'ils auront manqu\u00e9 la veille au lieu que le com\u00e9dien qui jouera de r\u00e9flexion, d'\u00e9tudes de la nature humaine limitation constante d'apr\u00e8s quelques mod\u00e8les id\u00e9al d'imagination de m\u00e9moire sera pas le m\u00eame \u00e0 toutes les repr\u00e9sentations toujours \u00e9galement parfait, tout a \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9e \u00e0 prix ordonn\u00e9e dans sa t\u00eate, il y a dans sa d\u00e9clamation ni monotonie dissonance, la chaleur \u00e0 son progr\u00e8s ces \u00e9lans, ces r\u00e9missions son commencement son milieu son extr\u00eame, ce sont les m\u00eames accents les m\u00eames positions, les m\u00eames mouvements s'il y a quelques diff\u00e9rences d'une repr\u00e9sentation \u00e0 l'autre, c'est ordinairement \u00e0 l'Avantage de la derni\u00e8re, il ne sera pas journalier c'est une glace toujours dispos\u00e9e \u00e0 montrer les objets, il y a les montrer avec la m\u00eame pr\u00e9cision la m\u00eame force et la m\u00eame v\u00e9rit\u00e9 ainsi que le po\u00e8te, il va sans cesse puiser dans le fonds in\u00e9puisable de la nature, au lieu qu'il y aurait bient\u00f4t vu le terme de sa propre richesse. \r\nDes sensibilit\u00e9s diverses qui se concertent entre elles pour obtenir le plus grand effet Possible qui se Diapason, qui s'affaiblissent qui se fortifie qui se nuance pour former un tout qui soit hein, cela me fait rire, j'insiste et jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:15) [95%] :\r\nC'est l'extr\u00eame sensibilit\u00e9 qui fait les acteurs m\u00e9diocres c'est la sensibilit\u00e9 m\u00e9diocre qui fait la multitude des mauvais acteur et c'est le manque absolu de sensibilit\u00e9 qui pr\u00e9pare les acteurs sublimes. \r\nLes larmes du com\u00e9dien de son cerveau, celle de l'homme sensible monte de son coeur, ce sont les entrailles qui trouble sans mesure la t\u00eate de l'homme sensible, c'est la t\u00eate du com\u00e9dien qui porte quelquefois un trouble passager dans ses entrailles, il pleure comme un pr\u00eatre incr\u00e9dules qui pr\u00eache la passion comme un s\u00e9ducteur aux genou d'une femme qu'il n'aime pas, mais qui veut tromper comme un Dieu dans la rue ou \u00e0 la porte d'une \u00e9glise qui vous injurient lorsqu'ils d\u00e9sesp\u00e8rent de toucher ou comme une courtisane qui ne sont rien mais qui se parlent entre vos bras. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:19) [83%] :\r\nVoil\u00e0 un extrait donc du paradoxe sur le com\u00e9dien, Nathalie Kremer vient avec vous et ce que l\u00e0 \u00e9galement pour \u00e9voquer ce paradoxe, encore une fois qui est un texte donc th\u00e9orique, il y a ces textes th\u00e9\u00e2traux sc\u00e9niques et puis il y a ses textes th\u00e9oriques cela et est l'un des plus importants, c'est aussi un texte litt\u00e9raire important. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:40) [87%] :\r\nAlors, dans l'extrait qu'on vient d'entendre donc il y a peut-\u00eatre un paradoxe apparent qu'il importe de de pointer, c'est que quand Diderot dit que les larmes du com\u00e9dien de de son cerveau et qui l'oppose \u00e0 l'heure, les pleurs de ce com\u00e9dien de t\u00eate \u00e0 ceux de l'homme sensible qui monte de son coeur, il veut pas dit plaider pour autant pour un automate \u00e0 la place d'un com\u00e9dien, hein, donc c'est le com\u00e9dien paradoxalement doit jouer froidement \u00e0 distance, mais en m\u00eame temps plus ce com\u00e9dien et naturellement parlant un homme sensible, c'est-\u00e0-dire ayant une grande exp\u00e9rience de sentiments et \u00e9tant intelligent aussi, il pourra au mieux justement les les grandes passions parce c'est ce qui importe dans th\u00e9\u00e2tre de Diderot, c'est ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure ce qu'AMD, les grandes passions int\u00e9rieures les \u00e9mois de l'\u00e2me, qui sont au fond recherch\u00e9 par Diderot, essentiellement au sein de sant\u00e9 \u00e0 30 ou qu'il tourne toujours autour de \u00e7a et puis il faut aussi savoir quand je disais que c'est un \u00e9crit plut\u00f4t tardif dans les \u00e9crits Diderot et que cette th\u00e8se, donc du paradoxe sur le com\u00e9dien, d'abord, elle \u00e9tait difficilement recevable au moment, Diderot l'\u00e9crit donc ce texte ne sera plus publi\u00e9 de de son vivant il para\u00eetra en 1830 seulement pourquoi difficile, d'abord parce que c'est vraiment m\u00eame si Richaumont y aller dans ce sens l\u00e0, c'est vraiment un point de vue tr\u00e8s isol\u00e9 au XVIIIe si\u00e8cle, il y a une une sorte d'\u00e9vidence du mim\u00e9tisme de l'art qui fait qu'il y a une communication \u00e9motive rh\u00e9torique qui n'est que possible \u00e0 travers l'enthousiasme disons que tout peut s'expliquer par la th\u00e9orie de l'enthousiasme qui est dominante pour l'art, comme pour la rh\u00e9torique, voil\u00e0 donc l'enthousiasme, c'est comme une flamme et le feu, \u00e7a se r\u00e9pand donc c'est c'est communicatif, donc il faut qu'on soit habit\u00e9 par cette flamme pour qu'elle puisse \u00eatre \u00e9prouv\u00e9e par l'auditeur, donc il y a une forme d'\u00e9vidence dans la conception de la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:25) [77%] :\r\nC'est ce qu'on est revenu aujourd'hui dans ce sens, Marc est -ce que l'insecte bah, cet enthousiasme, cette th\u00e9orie aux pratiques am\u00e9ricaines par exemple, du th\u00e9\u00e2tre ou de l'acteur, il faut incertaine, il faut incarner, il faut vivre les passions, pourquoi les ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:40) [83%] :\r\nJe veux, moi je crois qu'aujourd'hui encore, il a, il y de traditions dans les \u00e9coles de th\u00e9\u00e2tre ou dans les pratiques des des metteurs en sc\u00e8ne fran\u00e7ais un perp\u00e9tuel d\u00e9bat entre ce qui a toujours les d\u00e9nonc\u00e9 aspects oui entre ceux qui tiennent que l'acteur doit \u00e9prouver quelque chose avant de pouvoir le restituer et et ceux qui tiennent la th\u00e8se de Diderot, directement ou indirectement d'une une sorte de construction Simyo Tixier, il s'agit de livrer aux spectateurs, mais qu'il faut \u00e9laborer de fa\u00e7on tr\u00e8s d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e et tr\u00e8s technique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:09) [84%] :\r\nQu'en est -il du geste et ce qui est des prescriptions en terme de de gestuelle chez Diderot par rapport \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:15) [84%] :\r\nAh oui, tr\u00e8s et pr\u00e9vention \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la gestuelle Diderot et fascin\u00e9 par un art antique qui a \u00e9t\u00e9 une certaine mani\u00e8re ressuscit\u00e9 au d\u00e9but du 18\u00e8me si\u00e8cle par le th\u00e9\u00e2tre de la foire et de th\u00e9\u00e2tre, des Italiens, au moment o\u00f9 la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise a obtenu le monopole du th\u00e9\u00e2tre parl\u00e9, les autres th\u00e9\u00e2tre pour survivre ont d\u00fb apprendre \u00e0 jouer par gestes et donc ont ressuscit\u00e9 l'art de la pantomime qui fascine Diderot et dans ces textes th\u00e9oriques et m\u00eame dans le th\u00e9\u00e2tre, il essaie de faire une place \u00e0 des sc\u00e8nes sans langage avec des didascalies extraordinairement pr\u00e9cises et les acteurs sont invit\u00e9s \u00e0 animer la sc\u00e8ne doit on donner une repr\u00e9sentation qui proc\u00e8de simplement par signe par geste sans aucun \u00e9change verbal pass\u00e9 parce que th\u00e9\u00e2tre id\u00e9al pour Diderot un th\u00e9\u00e2tre qui serait non non verbal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:05) [91%] :\r\nMais c'est ce que un h\u00e9ritage de la partie des balais dans certaines pi\u00e8ces qui viennent avant Diderot par exemple est -ce que le ballet qui avait une place dans certaines pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:15) [87%] :\r\nOui, c'est sans doute li\u00e9 \u00e0 cela parce que, d'ailleurs c'\u00e9tait le 2\u00e8me extrait qui va \u00eatre r\u00e9cit\u00e9e rejoint ses propos pour pour Diderot, il y a une th\u00e9orie de la pantomime qui est d\u00e9velopp\u00e9e dans son discours de la po\u00e9sie dramatique et qu'il lie au jeu des com\u00e9diens italiens pr\u00e9cis\u00e9ment les com\u00e9diens italiens qui ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s de la sc\u00e8ne officielle \u00e0 la fin du 17\u00e8me si\u00e8cle et qui vont jouer dans le th\u00e9\u00e2tre de la foire et puis subir toute une s\u00e9rie d'interdictions d'abord de dialogue et puis m\u00eame de de monologue de telle sorte qu'ils vont d\u00e9velopper enti\u00e8rement une pantomime mais d'o\u00f9 na\u00eet \u00e9galement le ballet d'action, donc oui on peut, on peut historiquement essayer de d'\u00e9tudier \u00e7a, l'important pour Diderot c'est quand m\u00eame plus que grandir le geste, ce n'est pas une une illustration du jeu, c'est un langage en soi et il dit dans sa lettre sur les souris, mais que quand il va au th\u00e9\u00e2tre pour bien du jet d'une pi\u00e8ce, souvent il lui arrive de se boucher les oreilles pour regarder le jeu des acteurs justement pour ne pas entendre ce qu'ils disent, mais les juger sur leurs leurs mimiques leurs, leurs voeux leur visage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:16) [85%] :\r\nEt inversement, parfois il assiste \u00e0 des repr\u00e9sentations en fermant les yeux, en \u00e9coutant seulement donc qui dissocient les visuels, auditifs en quelque sorte et je je crois que, ne serait -ce que cette id\u00e9e toute simple, personne n'avait vu en avant lui de dissocier les lieux, c'est aussi un un indice de la dimension tr\u00e8s tr\u00e8s exp\u00e9rimental de ce, \u00e0 la fois de sa r\u00e9flexion sur le th\u00e9\u00e2tre et le c\u00f4t\u00e9 un peu un peu sp\u00e9culatif et \u00e0 ce que ce que le cin\u00e9ma fera tr\u00e8s bien de de dissocier la la bande- son en quelque sorte, ce qui est montr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran, c'est une possibilit\u00e9 que le th\u00e9\u00e2tre n'a pas d'une certaine mani\u00e8re que Diderot aurait, vous imaginez, mais que le le cin\u00e9ma exploitera il aurait bien aim\u00e9 le cin\u00e9ma muet on peut rajouter, je crois, oui, je crois, il y a une une proposition pour faire le lien peut-\u00eatre entre les \u00e9crits th\u00e9oriques de la fin de l'ann\u00e9e 50 et puis le paradoxe sur le le com\u00e9dien dans une lettre \u00e0 Madame Rico, qui est une actrice de l'\u00e9poque qui est l'\u00e9pouse d'\u00c9ric aux Bonis donc il \u00e9tait question tout \u00e0 l'heure et la belle-fille aussi de l'Lodgy Monique qui tenteront des com\u00e9diens italiens, elle n'est pas encore romanci\u00e8re sera, on la conna\u00eet comme romanci\u00e8re surtout aujourd'hui, mais c'est un tout petit peu plus tard dans dans sa carri\u00e8re, il \u00e9crit une lettre o\u00f9 il a cette proposition pour le jeu, il d\u00e9nonce le jeu des acteurs de l'\u00e9poque qui sont toujours debout, \u00e0 l'avant- sc\u00e8ne pour se faire entendre du public et qui sont toujours tourn\u00e9s vers le spectateur donc le jeu, la frontalit\u00e9 m\u00eame du jeu des com\u00e9diens est insupportable \u00e0 Diderot, je n'en reviendrai jamais j'ai un syst\u00e8me de d\u00e9clamation qui est le renverser du v\u00f4tre madame Ray colonies comme actrice mais je voudrais que vous et pour vos r\u00e9p\u00e9titions un th\u00e9\u00e2tre particuliers tels par exemple qu'un grand espace rond ou carr\u00e9 sans devant ni c\u00f4t\u00e9 ni font autour duquel vous juge donc spectateur serait plac\u00e9 en amphith\u00e9\u00e2tre, je ne connais que ce moyen de vous d\u00e9router Diderot c'est quelqu'un qui essaye d'imaginer un th\u00e9\u00e2tre qui pourrait \u00e9chapper au dispositif frontal un th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 le com\u00e9dien serait vu de tous les c\u00f4t\u00e9s \u00e0 la fois o\u00f9 ne saurait pas d'avance hein, de quel c\u00f4t\u00e9 le spectateur, le regard de ceux qui d\u00e9veloppent un tout autre type de jeu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:21) [84%] :\r\nJe, je me dis que cette critique pourrait encore porter dans certaines repr\u00e9sentations encore aujourd'hui d'op\u00e9ra, par exemple, ces chanteurs qui chantent face au public, qui est port\u00e9 par son chant mais qui, un oubli peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:32) [90%] :\r\nVoil\u00e0 et on trouve chez Diderot toute une r\u00e9flexion sur le l'espace th\u00e9\u00e2tral et est vraiment la conscience que le principal probl\u00e8me c'est la frontalit\u00e9 c'\u00e9tait que le l'acteur doit venir \u00e0 l'avant- sc\u00e8ne toujours d'\u00eatre face au public et que c'est ce dispositif -l\u00e0 qu'il faut d\u00e9faire et fait partie de son enqu\u00eate, en quelque sorte et le et le reste pour lui serait \u00e9videmment un spectateur qui pourraient se d\u00e9placer et voir la sc\u00e8ne de tous les c\u00f4t\u00e9s \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:56) [93%] :\r\nAlors voici \u00e0 ce propos, un extrait de de la po\u00e9sie dramatique donc cette ann\u00e9e, c'est qu'on trouve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:02) [91%] :\r\nPubli\u00e9 en m\u00eame temps que le p\u00e8re de famille en 1758. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:05) [84%] :\r\nC'est un drame bourgeois, on le trouve encore une fois col\u00e8re \u00e0 une pi\u00e8ce et c'est un chapitre chapitres 40 de la pantomime. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:17) [83%] :\r\nUn paradoxe : les personnes sentiront le vrai et qui r\u00e9voltera les autres mais que vous apporte \u00e0 vous et \u00e0 moi, premi\u00e8rement, dire la v\u00e9rit\u00e9, voil\u00e0 notre devise c'est que dans les pi\u00e8ces italiennes nos com\u00e9diens s'italien joue avec plus de libert\u00e9 que nos com\u00e9diens fran\u00e7ais, il faut moins de cas du spectateur, il y a 100 ans, au moment o\u00f9 il en est tout \u00e0 fait oublier, on retrouve dans leur action, je ne sais quoi d'original et des et qui me pla\u00eet et qui plairait \u00e0 tout le monde sur les insipide, discours et l'intrigue absurde qui le d\u00e9figure \u00e0 travers leur folie et je vois des gens en gaiet\u00e9 qui cherche \u00e0 s'amuser et qui s'abandonne \u00e0 toute la fin de leur imagination et j'aime mieux cette ivresse que le raid le pesant et l'an pass\u00e9 mais ils improvisent le r\u00f4le qu'ils font de leur \u00e0 \u00e9tait dict\u00e9e, je m'en aper\u00e7ois bien et si vous voulez les voir aussi mesurer aussi compass\u00e9 et plus froid que d'autres, donnez -leur une pi\u00e8ce \u00e9crite, j'avoue qu'ils ne sont plus, mais qui les en emp\u00eache les choses qu'ils ont apprises lors sont -elles pas aussi intime \u00e0 la 4\u00e8me repr\u00e9sentation que s'ils avaient imagin\u00e9 non l'impromptu un caract\u00e8re que la chose ne prendra jamais je le veux, n\u00e9anmoins ce qui surtout les sym\u00e9trique les emp\u00eachaient les engourdi, c'est qu'il joue d'imitation, qu'ils ont un autre th\u00e9\u00e2tre et d'autres acteurs en vue, que font -ils dont il s'arrange dont ils arrivent \u00e0 pas compt\u00e9s et mesurer \u00e9tiquettes des applaudissements, il sort de l'action, il s'adresse au parterre, il lui parle et ils deviennent maussades c'est faux. \r\nUne observation que j'ai faite, c'est que nous insipides personnage subalterne demeure plus commun\u00e9ment dans leur humble r\u00f4le que les principaux personnages la raison ce me semble, c'est qui sont contenues par la pr\u00e9sence d'un autre qui les commande, c'est \u00e0 cet autre qui s'adresse, c'est l\u00e0 que toute leur action est tourn\u00e9e et tout irait assez bien, si la chose en imposait aux premiers r\u00f4les comme la d\u00e9pendance on impose r\u00f4le subalterne, il y a bien de la p\u00e9danterie dans notre po\u00e9tique, il y en a beaucoup dans nos propositions dramatique quand y aurait -il pas dans la repr\u00e9sentation cette p\u00e9danterie qui partout ailleurs si contraire au caract\u00e8re facile de la nation arr\u00eatera longtemps encore, les progr\u00e8s de la pantomime partie si importante de l'art dramatique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:38) [90%] :\r\nJ'ai dit que la pantomime est une portion du drame, l'auteur son doit occuper s\u00e9rieusement que si elle ne lui est pas famili\u00e8re pr\u00e9sente et il ne sera ni commencer ni conduire, ni termin\u00e9 sa sc\u00e8ne avec quelques v\u00e9rit\u00e9s et que le geste doit s'\u00e9crire souvent, \u00e0 la place du discours. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:02) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:08) [86%] :\r\nPhilippe voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:11) [88%] :\r\nDonc un extrait o\u00f9 3 extraits plut\u00f4t de la pantomime une partie un chapitre de la po\u00e9sie dramatique de Diderot, inclus dans le p\u00e8re de famille drame bourgeois donc toujours ce m\u00e9lange entre la th\u00e9orie et la pratique, si je puis dire, est -ce que d'ailleurs cette ce lien entre la th\u00e9orie et la pratique entre ce que Diderot aimerait du th\u00e9\u00e2tre et ce qu'il en \u00e9crit vraiment aussi \u00e9vident que cela est -ce que dans son \u00e9criture de de drame bourgeois, il met tout de suite en sc\u00e8ne ces indications permettent de de mettre en pratique sa th\u00e9orie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:45) [90%] :\r\nOui, sans doute le pour et le fils naturel est une pi\u00e8ce qui a une facture assez classique qui respecte, par exemple, l'unit\u00e9 de temps, le drame s'est d\u00e9roul\u00e9 en 24 heures l'unit\u00e9 de lieu, c'est dans un salon, un salon particulier, un salon bourgeois, l'unit\u00e9 d'action aussi puisque le tout le drame tourne autour des relations entre 2 amis Dorval et Pierre ville et de couples d'amoureux possible avec 2 jeunes filles dont l'une s'appelle Rosalie l'autre Constance Constance \u00e9tant la soeur de Claire Villiers, donc on a 2 couples d'amoureux et de possibilit\u00e9s de mariage, un peu comme dans les com\u00e9dies de Corneille a un peu comme dans certaines communes, Marivaux, un peu plus t\u00f4t donc dans le ciel, rien de r\u00e9volutionnaire, rien de r\u00e9volutionnaire en revanche toute l'intrigue est construite alors absolument sans suspense ou sans p\u00e9rip\u00e9ties ou sans action dramatique, c'est ce qui la rend aujourd'hui tr\u00e8s tr\u00e8s difficile peut-\u00eatre \u00e0 mettre en sc\u00e8ne et m\u00eame et m\u00eame \u00e0 lire, mais toute la pi\u00e8ce construite pour aboutir \u00e0 une sorte de conversion morale de Dorval, qui va revenir sur un certain nombre de d\u00e9cisions qu'il a prise par une une l'humiliation d\u00e9clench\u00e9e par un dialogue avec avec constance dans une tr\u00e8s longue sc\u00e8ne qui fait toute la place \u00e0 un discours moralisateur, il s'agit de montrer la force de la vertu susceptibles de de de bouleverser un homme et de l'amener \u00e0 changer son son projet, donc ce qui est ce qui nous est aujourd'hui tr\u00e8s difficilement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:16) [85%] :\r\nLaurent voil\u00e0 la d'exprimer puisque c'\u00e9tait ma question en quoi la th\u00e9orie de Diderot sur le th\u00e9\u00e2tre est ici appliqu\u00e9e par exemple dans dans cette pi\u00e8ce dans le fils naturel, quelle est la la part de pratiques de mise en pratique de cela est -ce que est -ce que c'est indiqu\u00e9 ce que c'est vraiment r\u00e9alis\u00e9 ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:34) [91%] :\r\nOui, je crois, je crois qu'on peut dire que oui, modes d'une part le le choix du du sujet ne permet pas d'affilier la pi\u00e8ce ni \u00e0 la com\u00e9die, ni \u00e0 la trag\u00e9die, c'est un drame, un drame qui se d\u00e9roule dans une dans une famille dans une sorte de huis-clos et c'est un drame qui mettent en sc\u00e8ne des personnages de la haute bourgeoisie ou de la petite noblesse dont les enjeux ne sont absolument pas politique et en m\u00eame temps, d\u00e9passe la simple question d'une rivalit\u00e9 amoureuse ou d'un une question de mariage, ce qu'il s'agit de rendent perceptible de rendre visible au lecteur, c'est la puissance de la vertu ou quelque chose comme une conversion morale, ce qui est tr\u00e8s peu dramatique ou tr\u00e8s peu spectaculaire Diderot a \u00e9crit un prologue donc pour cette pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:17) [89%] :\r\nAh, beaucoup plus qu'en prologue en r\u00e9alit\u00e9 le fils naturel et les entretiens sur le fils naturel forment une seule oeuvre il y a ici une d\u00e9claration de Diderot, qu'il faut lire mon dessin alors elle vient de la po\u00e9sie dramatique o\u00f9 il explique ce qu'il a voulu faire en publiant le fils naturel des entretiens sur le fils naturel mon dessin n'\u00e9tant pas de donner le fils naturel au th\u00e9\u00e2tre qui peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait exact on y reviendra peut-\u00eatre je Joigny aux 5 actes de la pi\u00e8ce quelques id\u00e9es que j'avais sur la politique, la musique, la d\u00e9clamation et la pantomime et je form\u00e9s du tout, une esp\u00e8ce de roman que j'ai intitul\u00e9 le fils naturel ou les \u00e9preuves de la vertu, avec l'histoire v\u00e9ritable la pi\u00e8ce, donc il y a un prologue et un \u00e9pilogue narratif qui raconte \u00e0 la 1\u00e8re personne une 1\u00e8re personne qui est celle de Diderot, avec des allusions, assez, assez clair \u00e0 la vie de Diderot qui raconte sa rencontre avec Dorval Dorval, qui se trouve \u00eatre \u00e0 la fois le dramaturge et le principal acteur de la pi\u00e8ce, qui raconte sa propre histoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:17) [87%] :\r\nAlors, va peut-\u00eatre \u00e9couter avant de de reparler de du fils naturel donc ce prologue de cette pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:24) [87%] :\r\nLe 6\u00e8me volumes de l'encyclop\u00e9die venait de para\u00eetre et j'ai des all\u00e9es chercher \u00e0 la campagne dur repos et de la sant\u00e9, lorsqu'un \u00e9v\u00e9nement non moins int\u00e9ressant par les circonstances, que par les personnes devant l'\u00e9tonnement et l'entretien du canton. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:41) [91%] :\r\nOn y parlait que de l'homme rare qui avait eu, dans un m\u00eame jour le bonheur d'exposer sa vie pour son ami et le courage de lui sacrifier sa passion, sa fortune et sa libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:52) [85%] :\r\nJe voulais conna\u00eetre cet homme, je le connais et je le trouver telle qu'on me l'avait pas sombre et m\u00e9lancolique, Le Chagrin et la douleur en sortant d'une arme, o\u00f9 ils avaient habit\u00e9 trop longtemps il y avait laiss\u00e9 la tristesse, il \u00e9tait triste dans sa conversation et dans son maintien \u00e0 moins qu'il ne parla de la vertu, ou qu'il n'\u00e9prouva les transports quelle cause \u00e0 ceux qui en sont fortement les prix, alors vous jugiez dit qu'il se transfigurer la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 se d\u00e9ployer sur son visage, ses yeux, prenez de l'\u00e9clat et de la douceur sa voix avait un charme inexprimable son discours devenait path\u00e9tique c'est un encha\u00eenement d'id\u00e9es aust\u00e8re et d'images touchantes qui tenait la tension suspendue et la magie, mais comme on voit le soir en Automne dans un temps n\u00e9buleux et couvert, la lumi\u00e8re s'\u00e9chapper d'un nuage \u00e0 un moment et se perdre en acier, l'obscur bient\u00f4t s'inqui\u00e9ter s'\u00e9clipser est -il retomb\u00e9 tout \u00e0 coup dans le silence et la m\u00e9lancolie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:00) [86%] :\r\nTelle \u00e9tait Dorval soit conlut pr\u00e9venu favorablement ce qu'il y a, comme on le lit des hommes faits pour s'aimer, sit\u00f4t qu'ils se rencontreront accueille d'une mani\u00e8re ouverte qui surpris tout le monde except\u00e9 moi et d\u00e8s la seconde fois que je le vis, je crois pouvoir sans \u00eatre indiscret, lui parler de sa famille et de ce qui venait de s'y passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:22) [85%] :\r\nIl satisfait d'ann\u00e9e question il me raconta son histoire je tremblais avec lui des \u00e9preuves auxquelles l'homme de bien, et quelquefois fois et je lui dis qu'un ouvrage dramatique dans ces \u00e9preuves serait le sujet serait impression, surtout ceux qui ont de la sensibilit\u00e9 de la vertu et quelques id\u00e9es de la faiblesse humaine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:43) [81%] :\r\nL asthme r\u00e9pond, dit -il en soupirant : vous avez eu la m\u00eame que mon p\u00e8re, quelque temps apr\u00e8s son arriv\u00e9e, lorsqu'une joie plus tranquille et plus douce commen\u00e7ait \u00e0 succ\u00e9der \u00e0 nos transports et que nous le plaisir d'\u00eatre assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres, il me dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:59) [74%] :\r\nUn. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:00) [85%] :\r\nTous les jours, je parle au ciel de Rosalie et de toi, je lui rends gr\u00e2ces de vous avoir conserv\u00e9 jusqu'\u00e0 mon retour, mais surtout de vous avoir conserv\u00e9 innocent \u00e0 mon fils, je ne jette point les yeux sur Rosalie sans fr\u00e9mir du danger que tu as couru plus je la vois plus je la trouve honn\u00eate et belle plus ce danger me para\u00eet grand et le ciel qui veille aujourd'hui sur nous, peut nous abandonner demain nul de nous ne connaissons sort tout ce que nous savons c'est qu'\u00e0 mesure que la nuit s'avance nous \u00e9chappons \u00e0 la m\u00e9chancet\u00e9 qui nous suit, voil\u00e0 les r\u00e9flexions que j'ai fait toutes les fois que je me rappelle son histoire, elle me console du peu de temps qui me reste \u00e0 vivre, et si tu voulais, ce serait la morale d'une pi\u00e8ce dont une partie de notre vie serait le sujet et que nous repr\u00e9senter, aurions -nous entre nous une pi\u00e8ce mon p\u00e8re oui mon enfant, il ne s'agit point d\u00e8s le v\u00e9rifie des tr\u00e9teaux mais de conserver la m\u00e9moire d'un \u00e9v\u00e9nement qui nous touche et de leur rendre comme il s'est pass\u00e9 nous le renouvelle aurions nous-m\u00eames tous les ans dans cette maison dans ce salon, les choses que nous avons dites pour lui redire petits-enfants, enfants, on en ferait autant et leur et leurs descendants, et je me survivrait j'ai moi- m\u00eame, j'irais converser ainsi d'agents en nage, avec tous mes neveux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:28) [84%] :\r\nDorval, penses -tu un ouvrage qui leur transmettrez nos propres id\u00e9es nous aurait sentiment les discours : nous avons tenu dans une des circonstances les plus importants de notre vie n'\u00e9value pas mieux que des portraits de famille qui ne montre de nous qu'\u00e0 un moment de notre visage. \r\nC'est-\u00e0-dire que vouloir donner de peindre votre arme, la mienne, celle de constance de Claire Villiers de Rosalie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:51) [82%] :\r\n\u00e0 mon p\u00e8re, c'est une t\u00e2che au-dessus de mes forces, et vous le savez bien \u00e9coute je pr\u00e9tend y faire mon r\u00f4le une fois avant que de mourir et pour cet effet j'ai dit \u00e0 Andr\u00e9 C\u00e9r\u00e9 dans un coffre, les habitudes, nous avons apport\u00e9 de prison, mon p\u00e8re, mes enfants ne m'ont jamais oppos\u00e9 de refus, ils ne voudront pas commenc\u00e9 si tard. \r\n\u00e0 cet endroit Dorval d\u00e9tournant son visage et cachant ses larmes me dit du ton d'un homme qui contraignait sa douleur, la pi\u00e8ce est faite. \r\nMais celui qui l'a command\u00e9 une est plus apr\u00e8s un moment de silence, il ajouta : elle \u00e9tait rest\u00e9e l\u00e0 cette pi\u00e8ce et je l'avais presque oubli\u00e9, mais ils m'ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 si souvent que c'\u00e9tait manquer \u00e0 la volont\u00e9 de mon p\u00e8re qui m'ont persuad\u00e9 oui dimanche prochain, nous, pour la 1\u00e8re fois d'une chose qui s'accordent tous \u00e0 regarder comme un devoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:49) [88%] :\r\n\u00e0 intervalles lui dit je si j'osais, je vous entends me r\u00e9pondit mais croyez -vous que ce soit une proposition \u00e0 faire, \u00e0 Constance Hackerville Rosalie, le sujet de la pi\u00e8ce vous connu et vous n'aurez pas de peine \u00e0 croire qu'il y a quelques sc\u00e8nes o\u00f9 la pr\u00e9sence d'un \u00e9tranger g\u00eanerait beaucoup. \r\nCependant, c'est moi qui fait ranger le salon, je ne vous promets point je ne vous refuse pas je vais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:18) [88%] :\r\nOn ne sait pas vraiment dans les mois, c'\u00e9tait le lundi, il ne me fait rien dire de toute la semaine. \r\nMais le dimanche matin, il m'\u00e9crit : aujourd'hui, il y a 3 heures pr\u00e9cises \u00e0 la porte du jardin. \r\nJe m'y rendais j'entrais dans le salon par la fen\u00eatre et Dorval, qui avait \u00e9cart\u00e9 tout le monde le pla\u00e7ant dans un coin, donc sans \u00eatre vu, je vis et j'ai entendu ce qu'on va aller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:06) [89%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2 entre les lignes, nous \u00e9voquons le th\u00e9\u00e2tre de Diderot dans cette semaine consacr\u00e9e \u00e0 Diderot, avec ici le prologue du fils naturel donc une mise en sc\u00e8ne d\u00e9j\u00e0 du dramaturge qui va intervenir plus tard qui est un personnage, mais en m\u00eame temps, comment on pourrait qualifier ce prologue Marc -ce que la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:25) [87%] :\r\nDisons, disons que la la la partie proprement dramatique, les 5 actes de la pi\u00e8ce sont ench\u00e2ss\u00e9s dans quelque chose comme un roman, une esp\u00e8ce de roman, mais dont le sujet n'est pas l'avis Dorval on saura tr\u00e8s peu d'chose sur le pass\u00e9 Dorval, etc, le sujet est la cr\u00e9ation d'une pi\u00e8ce de devenir dans Don \u00e9v\u00e9nement qui s'est d\u00e9roul\u00e9 dans une famille qui, \u00e0 la demande du p\u00e8re doit devenir une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre et ses Dorval, qui va l'\u00e9crire et avec ce probl\u00e8me, on est \u00e0 la veille de la la 1\u00e8re et unique repr\u00e9sentation de cette pi\u00e8ce et la famille, il se propose de de se donner \u00e0 elle- m\u00eame, le spectacle de cette \u00e9v\u00e9nement dans une sorte de de souvenirs de c\u00e9r\u00e9monies de rituels peut-\u00eatre donc y met en sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre, il met en sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre et c'est inspecteur alors \u00e7a c'est le point important c'est que c'est un un spectacle \u00e0 destination de la famille qui repr\u00e9sentent donc un moment de sa propre histoire et qui doit le repr\u00e9senter 100 spectateurs et celui qui dirige Diderot qui rencontre Dorval obtiendra de Dorval d'entrer par effraction dans le salon o\u00f9 doit se jouer cette c\u00e9r\u00e9monie qui est aussi une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre et il y a entre par la fen\u00eatre et trouvera une place o\u00f9 il peut tout voir, mais oui, il \u00e9tait absolument dissimul\u00e9 aux acteurs et \u00e7a c'est c'est un dispositif qui est tr\u00e8s troublant qui est pas du tout un dispositif th\u00e9\u00e2tral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:44) [82%] :\r\nDonc il assiste \u00e0 une sorte de rituel dont ils ne feraient pas partie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:48) [88%] :\r\nDonc, il ne fait pas partie mais qui n'est pas pr\u00e9vu pour avoir spectateur et m\u00eame sa place de spectateurs, elle est en quelque sorte d'un point de vue r\u00e9aliste, absolument inassignable c'est-\u00e0-dire que vous ou pourrait -il se placer dans un salon pour tout voir, tout entendre sans \u00eatre vu 2 personnes \u00e0 aucun moment, donc on a du mal \u00e0 aussi \u00e0 ne pas penser \u00e0 l'oeil \u00e0 la une de la cam\u00e9ra, en tout cas on est plus dans un dispositif th\u00e9\u00e2tral et peut-\u00eatre que les une dimension essentielle de cette r\u00e9flexion de Diderot sur le th\u00e9\u00e2tre de sa pratique aussi tient \u00e0 la red\u00e9finition l\u00e0 pour le coup tr\u00e8s paradoxal du statut du spectateur sont des formules c\u00e9l\u00e8bres tr\u00e8s souvent cit\u00e9e dans les histoires du th\u00e9\u00e2tre dans les th\u00e9ories du du th\u00e9\u00e2tre Diderot un th\u00e9\u00e2tre absolument sans spectateur donc je prends une des formules telle qu'on la trouve dans de la police dramatique le passage m\u00e9riterait d'\u00eatre lu peut-\u00eatre plus longuement mais je retiens une seule formule soit donc que vous composez comme dramaturge, soit que vous jouiez comme com\u00e9dien ne pensez non plus au spectateur que s'il n'existait pas, imaginez sur le bord du th\u00e9\u00e2tre, un grand mur qui nous s\u00e9parent du parterre jouer comme si la toile ne se levait pas assez Diderot, qui est l'inventeur de de ce qu'on appelle aujourd'hui le le 4\u00e8me mur ce ce mur qui s\u00e9pare la sc\u00e8ne de la salle jouer comme si la toile ne se levait pas et surtout sans tenir aucun compte du spectateur lis dans aussi dans un entretien sur le fils naturel dans une repr\u00e9sentation dramatique, il ne s'agit non plus du spectateur que s'ils n'existaient pas il y a -t-il quelque chose qui s'adresse \u00e0 lui, l'Otan est sorti de son sujet, l'acteur entra\u00eener hors de son r\u00f4le, il descend tous 2 du th\u00e9\u00e2tre, les voix dans le parterre et tant que dure la tirade, par exemple, l'action est suspendu pour moi la sc\u00e8ne restent vides, les com\u00e9diens de cin\u00e9ma, ce sont aussi des com\u00e9diens qui jouent non pas devant un public, mais devant devant la cam\u00e9ra et et m\u00eame devant plusieurs cam\u00e9ras et plusieurs points de vue de la de la cam\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:47) [83%] :\r\nDonc, l'Office national a \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9e du vivant de de Diderot et on imagine que \u00e7a d\u00fb provoquer \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 Kremer quelques r\u00e9actions quand m\u00eame cette ce point de vue, mais ce qui surprend le public. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:58) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, je peux vous dire que, il y a eu 2 premi\u00e8res pour ce fils naturel, donc la premi\u00e8re premi\u00e8re a eu lieu l'ann\u00e9e m\u00eame de la parution, donc en 1757 \u00e0 Saint-Germain-en-Laye, une r\u00e9action parmi d'autres : celle -ci de Charles coller dans son journal de 1757 Monsieur Diderot ne conna\u00eet nullement le th\u00e9\u00e2tre ni le monde, il ne se doute pas des premi\u00e8res r\u00e8gles du po\u00e8me dramatique ou s'il les conna\u00eet, il se croit apparemment au-dessus Karine on n'observe aucune et la 2\u00e8me 1\u00e8re en 1771 \u00e0 la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise, donc bien plus tard et tout aussi rat\u00e9, c'est-\u00e0-dire il y a \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9sistance, l\u00e0 aussi je recueille juste cette r\u00e9action d'un spectateur \u00e0 la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise, j'ai admir\u00e9 la patience coriace du public assez laisser ennuyer pendant les 5 actes de cette rhapsodie je ne connais aucun ouvrage aussi ennuyeux que ce fils naturel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:47) [76%] :\r\nEt Rousseau, une formule encore plus lapidaire, mieux vaudrait aller au serment \u00e0 papa oui venant de sa part. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:53) [85%] :\r\nOui, alors \u00e9videmment, le fait est qu'il Diderot, bon, il avait aussi ses partisans comme Green, qui est beaucoup plus \u00e9logieux \u00e9videmment sa correspondance litt\u00e9raire mais aussi dans le Mercure de France on on lit un compte rendu, en 1757 qui est nettement plus positifs mais qui dit ceci : un seul malhonn\u00eate homme parmi tant de gens de biens aurait pu y r\u00e9pondre r\u00e9pondre pardon une ombre n\u00e9cessaire, donc il y a pas de m\u00e9chants dans cette pi\u00e8ce, il y a que des bons et justement c'\u00e9tait \u00e7a qui importe \u00e0 Diderot donc dans cette politique du th\u00e9\u00e2tre de Diderot tourne autour du fait que il veut se d\u00e9tacher des techniques r\u00e9pandue qu'il y a 2 le bon contre le m\u00e9chant, le le le beau contre le laid etc non Diderot c'est pas un homme du contrat, c'est un homme de la nuance qui recherchent toute la palette de nuances dans la vertu par exemple dans la mont\u00e9e, c'est \u00e7a qu'il a essay\u00e9 de montrer, c'est \u00e7a qu'il essaye d'expliquer aussi dans ses entretiens et qui n'est pas pas encore compris, en fait, et c'est une id\u00e9e tr\u00e8s profonde de Diderot, qu'il exprime non seulement par rapport \u00e0 son terme mais aussi dans dans sa critique d'art, il y a un exemple qui revient sans cesse dans ses salons lorsqu'il dit au peintre allez aux Chartreux, aller voir les moines vous envoyer 40, ils sont tous pareils, ils sont pas pareil la la t\u00eate renvers\u00e9e, l'autre le capuchon travers etc, et c'est ces nuances -l\u00e0 qu'il s'agit de rentrer de peindre donc, tout comme pour les \u00e9mois de l'Inde, au th\u00e9\u00e2tre, donc l\u00e0 il y a, il y a une volont\u00e9 de r\u00e9forme int\u00e9rieure qui n'est pas compris qui bute \u00e9videmment sur une r\u00e9sistance qui est comprise par Voltaire ce que Voltaire dira sera plut\u00f4t \u00e9logieux par rapport \u00e0 cette pi\u00e8ces Diderot, il dira : bon je crois comme vous qu'il faut r\u00e9former le th\u00e9\u00e2tre, mais le monde n'est pas pr\u00eat pour ce n'est pas comme \u00e7a, peut-\u00eatre oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:27) [88%] :\r\nMais pas si vite, oui alors Yann \u00e9pilogue \u00e9galement \u00e0 ce fils naturel c'est peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:32) [89%] :\r\nOui, l'\u00c9lys\u00e9e pilote qui fait la transition veut vers les les entretiens, alors il faut savoir que le philosophe, celui qui dit je, Diderot qui assistent \u00e0 cette repr\u00e9sentation n'a pas assist\u00e9 \u00e0 la repr\u00e9sentation de la derni\u00e8re sc\u00e8ne de la pi\u00e8ce qui est une sc\u00e8ne de reconnaissance, on d\u00e9couvre que le p\u00e8re de Rosalie est aussi le p\u00e8re de Dorval et qu'on a donc \u00e9vit\u00e9 de tr\u00e8s peu, mais justement parce que Dorval a \u00e9t\u00e9 vertueux, on a \u00e9vit\u00e9 de tr\u00e8s peu, un mariage incestueux entre la soeur et le fr\u00e8re alors cette sc\u00e8ne n'a pas pu \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 par la famille dans cette c\u00e9r\u00e9monie, pourquoi, parce que le p\u00e8re est mort et que donc la derni\u00e8re sc\u00e8ne, au moment o\u00f9 le p\u00e8re doit faire son entr\u00e9e, c'est un acteur qui joue le r\u00f4le du p\u00e8re et cela suscite une \u00e9motion terrible parmi les autres membres de la famille, chacun devient incapable de jouer m\u00eame l'acteur, acteur amateur qui devait incarner le r\u00f4le du p\u00e8re se retrouvent en train de pleurer et plus personne ne peut jouer alors cette interruption est peut-\u00eatre le seul \u00e9v\u00e9nement au fond, c'est-\u00e0-dire que la la repr\u00e9sentation s'interrompt au moment o\u00f9, entre l'acteur l\u00e0 au moment o\u00f9 commencerait quelque chose comme du th\u00e9\u00e2tre comme de la repr\u00e9sentation Lyon, th\u00e9\u00e2tre de 2 dans l'ancienne fa\u00e7on peut-\u00eatre, disons, un mode de repr\u00e9sentation qui serait celui du th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 il y a un acteur qui joue un r\u00f4le qui n'est pas lui qui a intrigu\u00e9 et qui joue un texte etc alors que tout ce qui pr\u00e9c\u00e8de n'est pas du th\u00e9\u00e2tre, justement, c'est \u00eatre le fait que le seul \u00e9v\u00e9nement de la pi\u00e8ce, soit cette interruption est peut-\u00eatre le meilleur signe que tout ce qui s'est jou\u00e9 n'est pas exactement du th\u00e9\u00e2tre, c'est autre chose ou une une recherche sur le terrain et qui \u00e9chappe au au th\u00e9\u00e2tre ou qui cherchent \u00e0 d\u00e9jouer, si j'ose dire le le dispositif de repr\u00e9sentation th\u00e9\u00e2trale de l'incarnation d'un r\u00f4le par un com\u00e9dien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:18) [80%] :\r\nEt on rejoint la th\u00e8se du paradoxe sur le com\u00e9dien, d'ailleurs, oui, puisque, \u00e0 ce moment -l\u00e0 la la le, j'essaierai de ces acteurs qui sont pas des vrais acteurs du fondateur sensible puisqu'ils jouent leur leur frais vigoureuse sur voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:32) [84%] :\r\nOn va peut-\u00eatre finir avec un extrait de de ce fils naturel alors vous avez choisi de la sc\u00e8ne 9 c'est pas tout \u00e0 fait la derni\u00e8re \u00e9tape, non \u00e7a ne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:40) [85%] :\r\n3 de l'acte IV qui la sc\u00e8ne d\u00e9cisif, la grande sc\u00e8ne entre Dorval et et constance, donc, la soeur de Claire ville Dorval vient annoncer qu'il quitte le monde, il ne veut pas dire pourquoi, c'est parce qu'il est promis \u00e0 Constance, mais qu'en fait il est amoureux Rosalie Rosalie qui est promise Hackerville il ne veut pas dire pourquoi aimez Constance va le le ramener \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 en quelque sorte en lui faisant accepter l'id\u00e9e du mariage avec eux avec elle- m\u00eame, donc un r\u00f4le tr\u00e8s in\u00e9dits pour une femme, on a beaucoup ironis\u00e9 sur la fa\u00e7on dont cette femme pour convaincre Dorval de l'\u00e9pouser, lui parle des enfants qui lui donnera sa beaucoup choqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et c'est constant, ce qui va entra\u00eener une sorte de conversion morale de Dorval, c'est le le le clou du spectacle pour Diderot et en m\u00eame temps pour un spectateur, c'est vraiment des des sortes de petits glissements infimes et \u00e7a n'a absolument rien de spectaculaire ou de ou de dramatique, il faut accepter de voir le spectacle d'une conversion d'un homme \u00e0 la averses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:44) [71%] :\r\nMadame, laissons -lui le triste plaisir de s'afficher sans t\u00e9moin. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:47) [86%] :\r\nC'est un veau a chang\u00e9 son sort Dorval, le jour de mon bonheur peut devenir le commencement de son repos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:53) [80%] :\r\nMadame souffrez que je vous parle librement quand m\u00eame confiance et plus secr\u00e8tes Dorval, s'efforce d'\u00eatre digne de ce que vous faisiez pour lui et que, du moins ils soient pleins et regrett\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:50:08) [84%] :\r\nMais parler. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:09) [77%] :\r\nJe vais parler, je vous le doigt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:12) [89%] :\r\nJe le dois, votre fr\u00e8re, je ne le dois moi- m\u00eame. \r\nVous voulez le bonheur de Dorval mais connaissez -vous bien normal de faible service dont un jeune homme bien n\u00e9, c'est exag\u00e9r\u00e9 le m\u00e9rite ces transports \u00e0 l'apparence de quelques vertus sa sensibilit\u00e9 pour quelques-uns de mes malheurs tout a pr\u00e9parer et \u00e9tabli en vous des pr\u00e9jug\u00e9s que la v\u00e9rit\u00e9 mort donne d\u00e9truire. \r\nL'esprit Leclerc ville jeune Constance doit porter 2 mois d'autres jugements. \r\nJ'ai re\u00e7u le ciel avec leurs droits, c'est le seul Avantage que les volumes mais cette heure fl\u00e9tri et je suis comme vous voyez sombr\u00e9 m\u00e9lancolique, j'ai eu de la vertu, mais elle est aust\u00e8re des moeurs mais sauvage, une \u00e2me tendre mais et gris par de disgr\u00e2ce. \r\nJe peux encore verser des larmes, mais elles sont rares et cruel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:10) [83%] :\r\nNon, un homme de ce caract\u00e8re n'est point l'\u00e9poux qui conviendra constant. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:14) [79%] :\r\nGenre, voire \u00e0 l'Dorval, rassurez -vous, lorsque mon coeur c\u00e9da aux impressions de vos vertus je vous vis tels que vous vous plaignez, j'ai reconnu le malheureux ses effets terribles je vous plaignez et ma tendresse comment \u00e7a peut-\u00eatre par ce sentiment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:30) [94%] :\r\nLe malheur a cess\u00e9 pour vous, il s'est appesanti sur moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:34) [82%] :\r\nCombien je suis malheureux et qu'il y a 2 temps abandonn\u00e9 presque en naissant entre le d\u00e9sert et la soci\u00e9t\u00e9 quand j'ouvre les yeux, afin de reconna\u00eetre les Liens qui pouvait m'attacher aux hommes \u00e0 peine retrouv\u00e9e j'des d\u00e9bris, il y avait 30 ans Madame que j'ai parmi isol\u00e9 inconnu n\u00e9glig\u00e9 sans avoir \u00e9prouv\u00e9 la tendresse de personne n'y rencontrer personne qui recherchent \u00e0 la mienne. \r\nParce que votre fr\u00e8re atteint moi mon \u00e2me attendaient la sienne, ce fut, en son sein que je vers\u00e9 un Torrent de sentiments qui cherchait depuis si longtemps assez pench\u00e9 et je n'imaginais pas qu'il peut y avoir dans ma vie, il y a un moment plus tout que celui o\u00f9 je me d\u00e9livrer longue ennuis d'exister seul. \r\nQue j'ai pay\u00e9 cher cet instant de bonheur si vous saviez. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:23) [91%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 malheureux mais tout \u00e0 son terme, j'ose croire que vous touchez au moment d'une r\u00e9volution durable et fortun\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:31) [88%] :\r\nNous ne sommes assez le saurez moi il ne s'agit plus de bonheur je, elle est le commerce des hommes et je sens que c'est loin de ce m\u00eame qui me sont ch\u00e8res que le repos maintenant. \r\nMadame puisse le ciel vous accorder sa faveur qui me refuse et rendre Constance, la plus heureuse de femmes. \r\nJe la prendrai peut-\u00eatre dans la retraite. \r\nLes gens ressentir et de la joie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:59) [84%] :\r\nVous vous trompez, pour \u00eatre tranquille, il faut avoir l'approbation de son coeur et peut-\u00eatre celle des hommes, vous n'obtiendrez point celle -ci et vous l'emporterait point la 1\u00e8re si vous quittez le poste qui vous ait marqu\u00e9. \r\nVous avez re\u00e7u les talents les plus rares et vous en devez compte \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 que cette foule d'\u00eatre inutile qui s'meuvent sans objet et l'embarrasse sans l'asservir s'en \u00e9loigner s'ils veulent, mais vous vous aujourd'hui le dire vous ne le pouvez sans Crime, c'\u00e9tait une femme qui vous am\u00e8ne \u00e0 vous arr\u00eater parmi les hommes, c'est \u00e0 Constance a conserv\u00e9 \u00e0 la vertu, un appui au arrogant, un fl\u00e9au, un fr\u00e8re \u00e0 tous les gens de bien de malheureuse, un p\u00e8re qu'ils attendent au genre humain, son ami a 1000 projets honn\u00eate utile et grand cet esprit libre de pr\u00e9jug\u00e9s et cette \u00e2me forte qu'ils exigent et que vous avez. \r\nVous renoncez \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, j'en appelle \u00e0 votre coeur interrog\u00e9 le et il vous dira que l'homme de bien et dans la soci\u00e9t\u00e9 et qu'il n'y a que le m\u00e9chant qui soit seul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:29) [84%] :\r\nCette sc\u00e8ne cruciale du fils naturel de Diderot \u00e9tait une mani\u00e8re tr\u00e8s th\u00e9\u00e2tral finalement de de conclure cet entretien avec Nathalie Kreiner et marqu\u00e9 Scola Nathalie Kremer et ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 Paris III Sorbonne Nouvelle, elle a publi\u00e9 r\u00e9cemment aux \u00e9ditions Passage d'encres, un ouvrage intitul\u00e9 Diderot devant Kandinsky quant \u00e0 Mark s, il est professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, tous 2 s'entretenait avec David Collin les textes ont \u00e9t\u00e9 dit par Viviana \u00e0 Liberty et Raoul de Chair, merci aussi \u00e0 Madeleine, tr\u00e8s cher, qui ont collabor\u00e9 \u00e0 cette production, production sign\u00e9e Jean-Marie F\u00e9lix. \r\nVoil\u00e0, nous allons refermer nos int\u00e9r\u00eats, je vous retrouve volontiers demain pour le dernier volet de notre semaine Diderot Isabelle russe entretiendra avec Jean Starobinski pour \u00e9voquer le regard que Diderot a port\u00e9 sur l'art de son temps et cela en lien Direct avec l'Exposition pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la Fondation de l'Hermitage, le go\u00fbt de Diderot. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Diderot, Denis", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Teuscher, Raoul", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Escola, Marc", "role": "professeur ordinaire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kremer, Nathalie", "role": "ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'Universit\u00e9 Sorbonne Nouvelle - Paris 3", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Aliberti, Viviana", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F00B850C-788C-4EC8-A19B-9EE3E38718CA", "internalArchiveId": "F00B850C-788C-4EC8-A19B-9EE3E38718CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Semaine sp\u00e9ciale Denis Diderot (2/4)  : Le romancier et conteur", "publicationDate": "2014-03-11T00:00:00Z", "summary": "Denis Diderot est, \u00e0 n\u2019en pas douter, l\u2019un des repr\u00e9sentants les plus c\u00e9l\u00e8bres du Si\u00e8cle des Lumi\u00e8res. Son \u0153uvre romanesque, philosophique, esth\u00e9tique t\u00e9moigne d\u2019une remarquable curiosit\u00e9 intellectuelle. Comme Montesquieu, Voltaire ou Rousseau, l\u2019homme a fait feu de tout bois. Il a arpent\u00e9 les champs de connaissances les plus divers : m\u00e9decine, sciences du vivant, anatomie, math\u00e9matiques, physique, \u00e9conomie\u2026 Cela n\u2019en fait pas pour autant un b\u00e2tisseur de syst\u00e8me philosophique. Bien au contraire, il fait dialoguer les id\u00e9es, proc\u00e8de \u00e0 des rapprochements in\u00e9dits, brise les carcans dogmatiques. Surtout, c\u2019est dans une \u00e9criture d\u2019une inventivit\u00e9 exceptionnelle que Diderot s\u2019est illustr\u00e9. S\u2019essayant \u00e0 tous les styles, sa plume invite le lecteur \u00e0 exercer son jugement, \u00e0 se d\u00e9partir des pr\u00e9jug\u00e9s, \u00e0 mettre son esprit en mouvement. Son \u0153uvre nous exhorte \u00e0 penser par nous-m\u00eames qu\u2019il s\u2019agisse de la connaissance, des arts, de la morale, de la politique\u2026 Ses contemporains connaissaient le philosophe sans savoir que Diderot s'essayait \u00e0 tous les genres et testait les pouvoirs de la fiction \u00e0 travers le roman et le conte. Seuls Les Bijoux indiscrets furent publi\u00e9s de son vivant. Toujours dr\u00f4le et souvent mystificateur, Diderot parvient \u00e0 faire croire au lecteur qu'il le laisse libre de se forger sa propre opinion sur des th\u00e8mes qu'il affectionne et dont il combat le dogme: la religion, le d\u00e9terminisme, le corps, en particulier celui des femmes, la sexualit\u00e9, le mariage...\r\nDans des textes qui paraissent limpides mais qui se r\u00e9v\u00e8lent d'une grande complexit\u00e9, \u00e0 travers \u00ab La Religieuse \u00bb, \u00ab Jacques le Fataliste \u00bb ou encore \u00ab Madame de la Carli\u00e8re \u00bb, Diderot d\u00e9montre la puissance de sa pens\u00e9e, de son \u00e9criture et de son originalit\u00e9.", "durationSec": 3340, "genres": ["R\u00e9cit", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["18e si\u00e8cle", "litt\u00e9rature", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Diderot, Denis"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-06T20:48:44Z", "speechToTexts": ["06.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:04) [97%] :\r\nEntre les lignes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [75%] :\r\nJean-Marie F\u00e9lix point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [89%] :\r\nEntre les lignes, semaine sp\u00e9ciale Denis Diderot, \u00e0 l'occasion de l'Exposition, le Go\u00fbt de Diderot, pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la fondation de l'Hermitage, bonjour, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:20) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [88%] :\r\nIl est l'un des grands esprits du si\u00e8cle des Lumi\u00e8res \u00e0 ceux qui au XVIIIe ont fait souffler un vent nouveau sur la compr\u00e9hension du monde qui nous entoure comme Rousseau, Voltaire ou d'Alembert Denis Diderot s'est distingu\u00e9 par sa curiosit\u00e9 dans d'innombrables domaines ce qui conf\u00e8re \u00e0 son oeuvre une dimension multiple d'une formidable richesse toute cette semaine entre les lignes, vous convie \u00e0 \u00e0 revoir quelque peu ce grand classique de la litt\u00e9rature et de l'histoire des id\u00e9es, et cela \u00e0 l'occasion de l'Exposition pr\u00e9sent\u00e9e actuellement \u00e0 la Fondation de l'Hermitage, sur les routes de Lausanne, le go\u00fbt de Diderot, hier lundi, nous avons \u00e9voqu\u00e9 plus sp\u00e9cifiquement le penseur et le philosophe que fut Diderot, demain, nous nous int\u00e9resserons \u00e0 l'homme de th\u00e9\u00e2tre qu'il a \u00e9t\u00e9, en tant que dramaturge et th\u00e9oricien, jeudi, la parole sera donn\u00e9e \u00e0 Jean Starobinski qui lui nous parlera du Diderot amateurs et critique de l'art de son temps, cet entretien sera \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 l'Exposition de l'Hermitage et donc pour ce 2\u00e8me volet annexion vous propose de resserrer le faisceau sur le romancier le conteur que fut l'auteur de la religieuse pour cela, Annick a fait appel aux lumi\u00e8res de Claire Jaquier, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, Claire Jaquier, qui est une femme, il y a entre autres de ce roman foisonnant Jacques le fataliste qui sont ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [90%] :\r\nJe vous fais gr\u00e2ce de toutes ces choses que vous trouverez dans les romans dans la com\u00e9die, ancienne et dans la soci\u00e9t\u00e9, lorsque j'entends dire l'auteur, ce cri de sa femme, que diable faisait -elle \u00e0 sa porte, je me rappelais l'Harpagon de Moli\u00e8re lorsqu'il dit de son fils que diable allait -il faire dans cette gal\u00e8re et je con\u00e7u qu'il ne s'agissait pas seulement d'\u00eatre vrai, mais qu'il fallait encore \u00eatre plaisant et que c'\u00e9tait la raison pour laquelle on dira \u00e0 jamais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [86%] :\r\nQu'allait -il faire dans cette gal\u00e8re et que le mot de mon paysan que faisait -elle \u00e0 sa porte, ne passerait pas en prof\u00e9rant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:36) [91%] :\r\nExtrait de Jacques le fataliste, Claire Jaquier, bonjour, bonjour, au moment o\u00f9 Diderot s'attaque \u00e0 la fiction, quel est le statut du roman au 18\u00e8me si\u00e8cle donc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:47) [89%] :\r\nAlors, on est \u00e0 peu pr\u00e8s au milieu du XVIIIe si\u00e8cle et le roman est un genre passablement d\u00e9cri\u00e9 mal fam\u00e9, aussi bien par la critique litt\u00e9raire que par les les partis religieux qui y voient un genre potentiellement corrupteurs j'aimerais peut-\u00eatre donner une d\u00e9finition de de ce qu'est le roman par Diderot lui- m\u00eame en 1762 dans un \u00e9loge de Richardson, par un roman, on a entendu jusqu'\u00e0 ce jour un tissu d'\u00e9v\u00e9nement chim\u00e9rique des frivole dans la lecture \u00e9tait dangereuse pour le go\u00fbt et pour les moeurs c'est exact. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:19) [87%] :\r\nComment \u00e7a, Diderot publient les Bijoux indiscrets de son vivant, c'est sa 1\u00e8re fiction son 1er roman, quelles sont les \u00e9tapes de de son travail de romancier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:30) [84%] :\r\nAlors, en effet, c'est le 1er roman \u00e9crit \u00e0 relativement rapidement apr\u00e8s les faits, les importantes Oeuvres philosophiques du d\u00e9but o\u00f9 on Diderot, au fond, sa position de de philosophe mat\u00e9rialiste, ensuite il y a la grande entreprise de l'encyclop\u00e9die qui l'occupe extraordinairement pendant plus de 15 ans et, en 1760 c'est le d\u00e9but de la R\u00e9dac r\u00e9daction pardon de la religieuse 1760 mais au fond, tous les grands romans de Diderot Proment ou dialogue, on compte l'ensemble je dirais de la production fictive, c'est-\u00e0-dire la religieuse, les comptes et entretien, le neveu de Rameau et Jacques le fataliste, ce sont des Oeuvres dans la gestation est tr\u00e8s lente. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:13) [86%] :\r\nNous \u00e9voquons avec vous Claire Jaquier aujourd'hui les comptes et les romans de Diderot, mais en 1\u00e8re lecture vous nous proposez une lettre \u00e0 Sophie volant pourquoi une lettre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:24) [90%] :\r\nEh bien, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que Diderot romancier c'est l'ouverture, en quelque sorte d'un grand laboratoire de la fiction, ce n'est pas le souci des r\u00e8gles du roman ou d'une attention particuli\u00e8re, que ce genre aurait mais c'est v\u00e9ritablement un laboratoire du genre o\u00f9 la r\u00e9alit\u00e9 et la fiction, l'imaginaire se se c\u00f4toient donc c'est le trafic \u00e0 Sophie volant c'est pour nous un un ensemble de lettres \u00e9crites sur environ 10 ans mais c'est une correspondance qui \u00e9tait beaucoup plus long puisque la relation amoureuse entre Diderot et Sophie volant dure une trentaine d'ann\u00e9es, il la rencontre alors qu'il a \u00e0 peu pr\u00e8s 40 ans et cette relation dure jusqu'\u00e0 leur mort un et \u00e0 l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:11) [89%] :\r\nLa m\u00eame ann\u00e9e, d'ailleurs exactement il meurt la m\u00eame ann\u00e9e \u00e0 quelques mois de Dakar alors Claire Jaquier \u00e9coutons donc cette lettre envoy\u00e9e \u00e0 Sophie volant, c'\u00e9tait le 27 f\u00e9vrier 1766 et c'est Jean-Michel Meyer qui nous l'ami. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:38) [87%] :\r\nNous ne sommes pas aguerris, au moins, mais les sympt\u00f4mes les plus f\u00e2cheux commencent \u00e0 tomber, le d\u00e9go\u00fbt qui se r\u00e9voltaient contre toutes sortes d'aliments soit solides soit liquide n'est pas tout \u00e0 fait passer, mais il n'y a presque plus de cette amertume de Bush qui \u00e9tait m\u00eame insupportable sans rien prendra. \r\nMademoiselle ses petites menottes aussi rebondi ici potel\u00e9, je ne les prends plus sans me rappeler les v\u00f4tres, ce sera bient\u00f4t un petit squelette bien d\u00e9licat o\u00f9 l'on distinguera tous les petits osselets. \r\nLa fi\u00e8vre est tr\u00e8s affaibli, il y a de la toux surtout fr\u00e9quentes lorsque le redoublement de la fi\u00e8vre approche mais cette tout et moins \u00e2cre plus abondante, plus moelleuse et le redoublement plus courts et moins long le redoublement passer le reste de la journ\u00e9e va, c'est bien l\u00e0 tout ne se fait plus entendre qu'\u00e0 des intervalles \u00e9loign\u00e9s les nuits sont assez bonnes, le d\u00e9voiement a pris un caract\u00e8re \u00e0 souhait, ce ne sont plus s\u00e9villane d\u00e9jection noir\u00e2tre gris\u00e2tre, mais elles sont devenues jaunes purement milieu The et viennent sans peine et sans \u00eatre sollicit\u00e9, il n'a presque plus, il \u00e9tait question de vapeur depuis avant hier, nous vivons de Bouillon de tisane et de lait de ch\u00e8vre le bouillon nous fait plaisir, nous osons m\u00eame Mitterrand perd une mouillettes Borde a fait un coup de ma\u00eetre en ordonnant le lait de ch\u00e8vre tout au travers de la fi\u00e8vre, il y a 4 jours qui nous vient ce soir et matin une nourrice avec son Biquette, il faut voir l'impatience avec laquelle nous attendons cette nourrice et le d\u00e9lice que nous trouvons apprendre le gobelet de laquelle nous il semble que nous humiliant la vie le palais et l'estomac s'en sont accommod\u00e9s \u00e0 merveille d\u00e8s le 1er jour l'irritation des entrailles, on a \u00e9t\u00e9 et il y a tout \u00e0 pr\u00e9sumer que ce breuvage doux et sucr\u00e9 \u00e0 influer sur la atout la douleur de c\u00f4t\u00e9 et la fi\u00e8vre ce rem\u00e8de a surtout \u00e9t\u00e9 bien second\u00e9 par le Catoire qu'on a appliqu\u00e9 au bras gauche, d'abord il ne prenait pas il ne rendait rien depuis hier, nous avons une belle grande et large blessure douloureuse, ce qui rend une mati\u00e8re blanch\u00e2tre visqueuses louable et on a cette grande quantit\u00e9 pour percer les compresser le linge, nous esp\u00e9rons de jour en jour nous esp\u00e9rons davantage, nous n'avons pas encore le visage qui convient, apr\u00e8s 28 \u00e0 29 jours de fi\u00e8vre, il \u00e9tait fil\u00e9 sans doute nos joues sont tomb\u00e9s, qui nous para\u00eet, tous 2 sous les yeux de 2 de pommettes larges mais la couleur de la peau est bonne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:37) [65%] :\r\nEt le rouge faible, tr\u00e8s faible qui la Color tout \u00e0 fait consolant nullement inqui\u00e9tant la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:07) [85%] :\r\nJ'ai Diderot Jacky, rien n'est jamais innocent dans cette lettre \u00e0 Sophie volant pourquoi tant d'd\u00e9tails sur les humeurs de la malade alors la malade il faut. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:18) [89%] :\r\nPr\u00e9cisait d\u00e9j\u00e0 qu'il s'agit de la soeur de Sophie voil\u00e0 en fait trop, Diderot se trouve en compagnie de cette soeur \u00e0 Paris et \u00e9crit \u00e0 Sophie qui se trouve \u00e0 l'ext\u00e9rieur avec sa m\u00e8re et, au fond, fait le offrent le bulletin de sant\u00e9 de sa soeur alors sous forme comme on l'a entendu, d'une histoire du corps souffrant et en l'occurrence, gu\u00e9rissant il y a plusieurs lettres c'est cette maladie dure un certain temps, plusieurs lettres ici on a une des derni\u00e8res o\u00f9 on sent que la malade est en train de de gu\u00e9rir et en fait, cette lettre- une partie de l'histoire de la maladie, c'est une citation que Diderot destine \u00e0 l'un des m\u00e9decins de de la soeur de Sophie, tranche un, en l'occurrence, qui ne peut pas se d\u00e9placer pour faire sa consultation et donner son ordonnance mais qui, au fond, va sur la foi de ce r\u00e9cit que Diderot lui adresse tenter un protocole de gu\u00e9rison, donc on a affaire \u00e0 une histoire partag\u00e9e, partag\u00e9e avec le m\u00e9decin, on fait avec les m\u00e9decins, parce qu'il y a \u00e9galement beaucoup de et petits qui sont au chevet de cette malade est partag\u00e9e par voie \u00e9pistolaire avec Sophie \u00e0 soeur de la malade et sa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:29) [87%] :\r\nMais donc pour bien clair, il \u00e9crit \u00e0 Sophie volant et d'autres lisent \u00e7a d'autres exactement, \u00e7a c'est le le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:36) [82%] :\r\nContrat \u00e9pistolaire en quelque sorte assez fr\u00e9quents au 18\u00e8me si\u00e8cle o\u00f9 on a un destinataire ou une destinataire privil\u00e9gi\u00e9s mais on sait que, autour d'elle, il y a d'autres Lecteurs d'autre lectrice. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:48) [73%] :\r\nAlors qu'il se noue par lequel Diderot s'exprime, oui nous sommes -nous vous oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:54) [87%] :\r\nNous ne sommes pas gu\u00e9ri, au moins c'est un f\u00e9minin singulier, c'est pas un pluriel et on voit que Diderot ici s'identifie \u00e0 la malade, il prend sa place, son il parle \u00e0 sa place, et au fond, il parle aussi \u00e0 la place des organes de la malade, hein, qui sont souvent les sujets des phrases de ce r\u00e9cit l\u00e0 tous les humeurs s'exprime, c'est un corps vivant souffrant qui a une voix en quelque sorte et l\u00e0 c'est tout le Diderot mat\u00e9rialiste, en quelque sorte qu'on qu'on qu'on retrouve qui ne pensent pas comme sujet effet Dunham ou d'une volont\u00e9 qui contr\u00f4le le corps mais d'une r\u00e9alit\u00e9 psycho- physiologiques une unique fait de mati\u00e8re et cette mati\u00e8re \u00e0 divers \u00e9tats en qui peuvent bouger qui peuvent \u00e9voluer et on voit ici que il y a en quelque sorte aussi une croyance dans le fait que l'histoire partag\u00e9e de la maladie va contribuer \u00e0 la gu\u00e9rison, raconter la maladie, \u00e7a aide \u00e0 gu\u00e9rir, oui, on parle, on parle cette maladie, on l'a dit et on s'y investit 1 avec ses sujets de la 1\u00e8re personne au pluriel ou ou au singulier, qui font tout autant effets que les m\u00e9dicaments ou le lait de ch\u00e8vre importer les caisses. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:04) [88%] :\r\nLa lettre mais ne dit -on pas, aujourd'hui encore, l'histoire m\u00e9dicale de quelqu'un, l'historique m\u00e9dical oui donc il y a quelque chose du r\u00e9cit, c'est vrai, c'est vrai et si cette. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:12) [83%] :\r\nUne narration et et Diderot, au fond, le pouvoir de la fiction sur quand l'occurrence une r\u00e9alit\u00e9 bien concr\u00e8te qui est la souffrance sain d'une patiente, l'action est manifeste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:24) [87%] :\r\nDonc, d'une part, multiplication des voies de Diderot, donc le vous le disiez les organes le corps nous la maladie moi etc multiplication du r\u00e9cepteur aussi c'est tout Diderot \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:35) [86%] :\r\nAbsolument, c'est la multiplicit\u00e9 des voix tous ces r\u00e9cits dans tous ses comptes sont \u00e0 plusieurs voix \u00e0 plusieurs narrateurs \u00e0 plusieurs auditeurs r\u00e9cepteur destinataire, hein, \u00e7a c'est en effet tout le g\u00e9nie de la narration chez Diderot parce que pour lui la voix, ce n'est jamais l'expression claire et rationnelle d'un sujet hein donc cogito cart\u00e9sien, mais c'est l'expression encore une fois, de cette r\u00e9alit\u00e9 multiple, faites de mati\u00e8res de sens faite de sensibilit\u00e9 de IT qui va en quelque sorte \u00eatre pr\u00e8s d'une grande subtilit\u00e9 mais qu'on ne peut pas r\u00e9duire \u00e0 une autorit\u00e9 pensante. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:17) [87%] :\r\nLaissons -l\u00e0 les lettres de Diderot et Sophie volant pour nous int\u00e9resser \u00e0 une autre figure f\u00e9minine qui donne son titre \u00e0 un roman de Diderot, la religieuse, nous allons en entendre un extrait, par la voix de Natacha Koutchoumov, pouvez -vous nous nous le situer cet extrait que vous avez choisi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:35) [88%] :\r\nAlors j'ai choisi cet extrait en effet dans une partie du r\u00e9cit que fait Suzanne Simonin, La Religieuse, un r\u00e9cit tr\u00e8s path\u00e9tique, elle adresse l\u00e0 aussi tous les r\u00e9cits de 2 Diderot sont adress\u00e9es l'adresse au croix marre au moment o\u00f9 le veulent toucher en quelque sorte l'\u00e9mouvoir par son r\u00e9cit pour obtenir de sa part qu'il intervienne en sa faveur pour qu'elle puisse en quelque sorte gagn\u00e9 le proc\u00e8s qu'elle a fait \u00e0 son couvent, donc on est dans le 2\u00e8me couvents, que fr\u00e9quentent Suzanne Longchamps et elle vient d'intenter donc une action en justice contre ses voeux toute la communaut\u00e9 des religieuses et inform\u00e9 de cette action en justice et veut \u00e9videmment emp\u00eacher que ce proc\u00e8s donc Suzanne puisse quitter le couvent, donc on assiste \u00e0 une s\u00e9rie de pers\u00e9cutions de maltraitance hypocrite, de toutes sortes, physique, mental, psychologique qui aboutissent \u00e0 une sc\u00e8ne extraordinaire sc\u00e8ne de martyrs en quelque sorte une sorte de c\u00e9r\u00e9monie sacrificielle ou Suzanne v\u00e9ritablement par ses consoeurs croit que elle va \u00e0 la mort alors que simplement on a fait venir un archi diacre qui est cens\u00e9e exorciser Suzanne parce qu'on pense qu'elle est habit\u00e9 par le d\u00e9mon. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:59) [83%] :\r\nJe ne sais combien je restais dans cet \u00e9tat mais Jean fut tir\u00e9e par une fra\u00eecheur subite qui me cause \u00e0 une convulsion l\u00e9g\u00e8re et qui m'arracha un profond soupir j'\u00e9tais travers\u00e9 d'eau elle coulaient de mes v\u00eatements \u00e0 terre, c'\u00e9tait celle d'un grand b\u00e9nitier qu'on m'avait r\u00e9pondu sur le corps, j'\u00e9tais couch\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9 dans cette eau, la t\u00eate appuy\u00e9e contre le mur, la bouche entrouverte et les yeux \u00e0 demi- mort est ferm\u00e9, chercher \u00e0 les ouvrir et \u00e0 regarder mais il me semble que j'\u00e9tais envelopp\u00e9 d'un air \u00e9pais \u00e0 travers lequel jeune entrevoyez que des v\u00eatements flottants auxquels j'ai cherch\u00e9 \u00e0 m'attacher sans le pouvoir je je faisais effort du bras sur lequel je n'\u00e9tais pas soutenu, je voulais le lever, mais je le trouvais trop pesant. \r\nMon extr\u00eame faiblesse un peu \u00e0 peu je me soulevaient je m'appuyer le dos contre le mur, j'avais les demain dans l'eau, la t\u00eate pench\u00e9e sur la poitrine et je poussais une plainte inarticul\u00e9s entrecoup\u00e9e et p\u00e9nible ces femmes me regardaient d'un air qui marquait la n\u00e9cessit\u00e9 l'inflexibilit\u00e9 et qui Mot\u00e9 le courage de les implorer. \r\nLa sup\u00e9rieure dit qu'on la mette debout, on est pris sous les bras et on releva elle ajoute \u00e0 puisqu'elle ne veut pas se recommander \u00e0 Dieu, tant pis pour elle, vous savez ce que vous avez \u00e0 faire. \r\nJ'ai cru que ces cordes qu'on avait apport\u00e9 \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 m'\u00e9trangler, je vais regarder mes yeux se remplir de larmes, je demandais le crucifix \u00e0 baiser, on me le refuse, je demandais les cordes \u00e0 baiser, on ne les pr\u00e9sente pas. \r\nJe me pencher, j'ai pris le scapulaire de la sup\u00e9rieure et je le baiser, je dis mon Dieu, ayez piti\u00e9 de moi, mon Dieu, ayez piti\u00e9 de moi ch\u00e8re soeur, t\u00e2chez de ne pas me faire souffrir et je pr\u00e9sentais mon coup. \r\nJe ne saurais vous dire ce que je devins, ni ce qu'on me fie. \r\nIl est s\u00fbr que ce qu'on met au supplice, je m'y sont morts avant que d'\u00eatre ex\u00e9cut\u00e9s. \r\nJe me trouvais sur la paillasse qui me servait de lit, les bras li\u00e9s derri\u00e8re le dos, assise avec un grand Christ faire sur mes genoux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:23) [78%] :\r\nMichel Marty. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:25) [76%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:25) [98%] :\r\nJe vois d'ici tout le mal que je vous cause. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:27) [98%] :\r\nDaniel Mermet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:28) [92%] :\r\nMais vous avez voulu savoir si je m\u00e9rite que la compassion que j'attendais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:03) [83%] :\r\nCet extrait de La Religieuse, Claire Jaquier, particuli\u00e8rement dramatique \u00e0 chercher \u00e0 \u00e9mouvoir le lecteur c'est ce que voulait Diderot. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:11) [90%] :\r\nAlors c'est dans un 1er temps ce que veut Suzanne l'arr\u00eat de la narratrice, elle le dit, elle le dit \u00e0 la fin de l'extrait elle veut chercher \u00e0 attirer la compassion du marquis mais enfants en narrant cette sc\u00e8ne qu'elle a v\u00e9cu, qui a une sc\u00e8ne terrifiante un toutes les techniques ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es, les plus raffin\u00e9es et les plus vicieuses en quelque sorte pour mortifi\u00e9 le corps pour briser l'esprit au point que cette fille Suzanne Simonin, qui est une fille irrationnel qui a une grande capacit\u00e9 de d'auto- r\u00e9flexion et de r\u00e9flexion aussi sur son sort ici est v\u00e9ritablement terroris\u00e9e donc certes il s'agit d'excit\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du r\u00e9cit d'exciter la piti\u00e9 du marquis de croix Mallarm\u00e9 Diderot qui tient la plume \u00e9videmment veut en quelque sorte, \u00e9mouvoir le lecteur parce que son propos son propos philosophique dans ce roman, c'est de montrer \u00e0 quelles extr\u00e9mit\u00e9s peut conduire la vie monacale lorsque, elle n'a pas \u00e9t\u00e9 choisie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:08) [81%] :\r\nMais m\u00eame \u00e0 la Diderot a choisi Suzanne une Suzanne croyante, il ne va pas contre l'\u00c9glise de front. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:16) [90%] :\r\nAbsolument, il ne va pas contre l'\u00c9glise de front son objet n'est pas du tout une satire anticl\u00e9ricale cette une d\u00e9nonciation des veut forcer des vocations ou, en effet, on le voit dans le cas du roman l'\u00c9glise, l'\u00c9tat et les familles se conjugue en quelque sorte pour mettre \u00e0 l'\u00e9cart, en l'occurrence une fille Suzanne Simonin, dont le p\u00e8re n'est pas l'\u00e9poux de sa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:41) [84%] :\r\nLe sujet est tr\u00e8s s\u00e9rieux et pourtant Diderot ce livre en m\u00eame temps dans dans ce roman \u00e0 une mystification quand on combine -t-il les 2 parce qu'en fait il a voulu faire croire au marquis de croix marre que cette Suzanne existerait -il le trompe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:59) [85%] :\r\nOui, le trompe absolument, c'est un, c'est un jeu, un certain jeu de soci\u00e9t\u00e9 qui se pratiquait d'ailleurs souvent le persiflage la plaisanterie c'est : c'est tr\u00e8s on est dans un esprit du XVIIIe, qu'on retrouve \u00e0 d'autres occasions d'ailleurs dans l'oeuvre de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:13) [83%] :\r\nDonc \u00e7a c'est bien compris cette un peu cette plaisanterie, ce c\u00f4t\u00e9 dr\u00f4le tout cela au 18\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:18) [87%] :\r\nOui, \u00e7a veut dire que les choses, les 2 choses sont li\u00e9es et pallier parce que, on entre dans le roman, c'est c'est Suzanne qui prend la parole, oui et on apprend, en quelque sorte la mystification dans ce que Diderot a appel\u00e9 la pr\u00e9face annexes qui suit le le roman, et l\u00e0, il nous explique, en effet, comment il en est arriv\u00e9 \u00e0 \u00e9crire ce r\u00e9cit qui d'ailleurs le faisait pleurer lui- m\u00eame, hein, il y a une fois surpris par un de ses amis en pleine r\u00e9daction et il est temps, l'arm\u00e9e, son ami lui demande ce qu'enfin ce qui lui arrive et je me d\u00e9sole un compte que je me fais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:52) [85%] :\r\nDonc sa 1\u00e8re id\u00e9e sa 1\u00e8re intention, elle est plut\u00f4t pol\u00e9mique \u00e0 combattre l'\u00c9glise et l'enfermement d'ailleurs, on peut se dire d'ailleurs qu'il le fait au nom de sa soeur, qui est morte folle et enferm\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:04) [87%] :\r\nVoil\u00e0 il sa soeur Ang\u00e9lique en effet morte jeune \u00e0 l'\u00e2ge de 28 ans dans un couvent, il y a certainement le souvenir de cette exp\u00e9rience douloureuse, mais il n'y a pas que \u00e7a, il y a une v\u00e9ritable satire des clo\u00eetres et surtout toujours le romancier nature mat\u00e9rialiste, dit au fond qu'est -ce qui se passe dans un clo\u00eetre et qu'est -ce qui se passe pour des religieuses dans ce n'est pas la vocation elle vivent contre la nature et la nature, la nature humaine, la nature instinctive, on ne peut pas la briser la brimer \u00e0 ce point, elle, elle ressort, elle rejaillit d'une mani\u00e8re ou d'une autre, et du coup toutes les perversions que le clo\u00eetre habitent manifeste bien au fond cette erreur en quelque sorte, que la soci\u00e9t\u00e9 fait dans l'id\u00e9e m\u00eame du clo\u00eetre qui est d'interdire de briser de frustr\u00e9s, la nature et l'enfermement que fait- il au corps, tr\u00e8s concr\u00e8tement, et bien bas surtout l'enfermement ben emp\u00eache la la manifestation des d\u00e9sirs des compris sexuelle y a y compris sexuelle, et comme ils sont interdits, ils vont en quelque sorte, revenir par un autre biais par les billets par des biais d\u00e9tourn\u00e9s par des perversions alors c'est on a plusieurs m\u00e8res sup\u00e9rieures dans le dans le roman, elles ont chacune d'elles sont chacune atteint d'une perversion particuli\u00e8re, par exemple, l'extase mystique qui donne donc en quelque sorte une en lieu de d'extraversion o pulsions Chartier il y a une une id\u00e9e qui est homosexuel, mais qui ne reconna\u00eet pas en quelque sorte, qu'elle est donc elle devient folle v\u00e9ritablement donc toutes les oui toutes les mis\u00e8res de la nature interdites sont illustr\u00e9s dans ce roman. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:47) [90%] :\r\nC'est un roman, c'est un texte d'une extr\u00eame richesse qui, \u00e0 plusieurs niveaux d'\u00e9criture, vous l'avez dit, il y a \u00e0 la fois les m\u00e9moires de Suzanne, c'est le roman en tant que telle, il y a les lettres que Suzanne envoie au marquis de croix marre il y a cette mystification et puis cette intention philosophique et comment a \u00e9t\u00e9 compris le roman au cours des si\u00e8cles parce qu'en fait, il a fallu pas mal de temps pour qu'il atteigne le lecteur oui alors cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:12) [88%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, c'est une grande aventure d'\u00e9criture puisqu'il est \u00e9crit en plusieurs \u00e9tapes de 1760 ans 17 a 1780 il est publi\u00e9 une 1\u00e8re fois dans la correspondance litt\u00e9raire, c'est-\u00e0-dire de c'est une revue manuscrite destin\u00e9e \u00e0 quelques princes d'Europe du nord et de l'ouest, donc c'est absolument pas une publication. \r\nGrand public voil\u00e0 et il est publi\u00e9 la 1\u00e8re fois en 1796 donc apr\u00e8s la r\u00e9volution, l\u00e0 il passe assez bien, dirais -je, parce que la r\u00e9volution a l'intention, il y a un moment d'interdire les couvents et de les ouvrir en quelque sorte, donc voil\u00e0, il y a une 1\u00e8re r\u00e9ception et ensuite on va avoir diverses r\u00e9ceptions au cours des 19\u00e8me si\u00e8cle o\u00f9 l'anticl\u00e9ricalisme va pouvoir faire son tombeur de ce roman l\u00e0 et \u00e7a sert d'outil de propagande alors oui voil\u00e0, alors que l'intention n'est n'est pas v\u00e9ritablement celle -ci et il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u au XXe si\u00e8cle, au civil, il y a des films qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s sur ce roman, donc il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, donc, dans tous les sens, hein, c'est c'est une r\u00e9ception extr\u00eamement mouvement\u00e9e de ce roman, peut-\u00eatre la plus mouvement\u00e9e de Diderot. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:20) [92%] :\r\nOui, on peut rappeler \u00e0 Claire Jaquier, que l'adaptation de la religieuse par Jacques Rivette, c'\u00e9tait en 1966 a d'abord \u00e9t\u00e9 censur\u00e9 et puis que cette interdiction n'a pris fin qu'une ann\u00e9e plus tard, je crois que le film a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Cannes, et c'est \u00e0 la suite de cette pr\u00e9sentation qu'on a autoris\u00e9 le le visionnement de la religieuse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:44) [83%] :\r\nVous ne savez pas ce que vous \u00e9tiez venu vous assistiez plus aux. \r\nOn ne peut pas vous interdire de le voir sur ce point, je pr\u00e9f\u00e8re respecter la. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:22) [69%] :\r\nIl m'est impossible de vous \u00e9viter toutes ces peines et pour vous avec ma science, l'heure est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9e jeudi \u00e0 votre avis, bonsoir monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:31) [86%] :\r\nLes voies de Diderot, Claire Jaquier, son polyphonique mais lui- m\u00eame a pratiqu\u00e9 aussi tous les genres en mati\u00e8re d'\u00e9criture apr\u00e8s la lettre et le roman, voici le compte ou, plus exactement, un ensemble de de quoi s'agit -il. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:44) [88%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une production dans la jeunesse n'est pas aussi aussi lente que les grands romans comme La Religieuse ou Jacques \u00e9crit au d\u00e9but des ann\u00e9es 70, on conna\u00eet surtout une s\u00e9rie de 3 comptes, on peut peut-\u00eatre m\u00eame parl\u00e9 de triptyque qui comprend, ceci n'est pas en compte madame de la carri\u00e8re et le suppl\u00e9ment au voyage de Bougainville 3 comptes qui seront publi\u00e9s \u00e9galement dans la correspondance litt\u00e9raire en 1773 74 reli\u00e9s, ils ont en fait rien \u00e0 voir leur histoire, leur intrigue n'a rien \u00e0 voir l'une avec l'autre, mais ils sont reli\u00e9s par un \u00e9l\u00e9ment int\u00e9ressant, c'est que chacun \u00e9voque la m\u00e9t\u00e9orologie, le narrateur, parle du temps qu'il fait et c'est une mani\u00e8re d'introduire au sujet qu'est -ce que c'est la m\u00e9t\u00e9orologie, bien s\u00fbr, le temps qui est constamment instable, changeant les nu\u00e9es passe le beau temps revient etc, tout change, la m\u00e9t\u00e9o est constamment changeante et c'est une mani\u00e8re de mettre l'accent sur l'id\u00e9e que la nature humaine \u00e9galement et changeante mais alors quel est l'enjeu de de ses comptes, c'est cette nature humaine oui c'est cette nature humaine dans la mesure o\u00f9 Diderot dans le suppl\u00e9ment au voyage de Bougainville explicitement, mais dans les 2 autres \u00e9galement, \u00e9voque la question des 3 codes donc des 3 formes de l\u00e9galit\u00e9 qui r\u00e9gissent les soci\u00e9t\u00e9s occidentales, alors ces 3 codes, c'est le code naturel le code civil, le code social et le code religieux pour Diderot ces 3 codes donc qui r\u00e9gissent la vie, les comportements, hein, des individus qui sont en fait incompatibles et il le sait d'autant mieux que ayant lu le voyage de Bougainville, donc de ce voyageur qui a rapport\u00e9 le le r\u00e9cit de son s\u00e9jour \u00e0 Tahiti, on sait que, \u00e0 Tahiti, Diderot l'interpr\u00e8te en ces termes qu'\u00e0 Tahiti, seul le code naturel pr\u00e9vaut et en particulier dans les relations entre hommes et femmes, la constance, la libert\u00e9 de moeurs, la libert\u00e9 sexuelle totalement tol\u00e9r\u00e9e et m\u00eame encourag\u00e9e donc la nature est libre, l'inconstance des relations amoureuses et et elle ne g\u00e9n\u00e8re, selon ce que selon la lecture qui a fait de Tahiti que. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:01) [87%] :\r\nAlors on voit Claire Jaquier que Diderot juge les cons\u00e9quences de ces 3 codes catastrophiques, en particulier sur la question des relations amoureuses par l'absurde, il va le d\u00e9montrer et vous avez choisi cette fois un \u00e9pisode tir\u00e9 du conte intitul\u00e9 Madame de la carri\u00e8re qui tient ce discours devant t\u00e9moins \u00e0 Monsieur Desroches qui l'a demand\u00e9e en mariage. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:35) [85%] :\r\nIls \u00e9taient d'accord, il touche \u00e0 tout moment de leur union lorsque Madame de la carri\u00e8re apr\u00e8s un repas d'apparat au milieu d'un cercle nombreuse compos\u00e9e des 2 familles et d'un certain nombre d'amis prenant un maintien August et un ton solennel, s'adressa aux chevaliers et lui qui. \r\nMonsieur Desroches \u00e9coutez -moi. \r\nAujourd'hui, nous sommes libres l'un et l'autre, demain, nous ne serons plus et je vais devenir ma\u00eetresse de votre bonheur ou de votre malheur. \r\nJ'ai bien r\u00e9fl\u00e9chi. \r\nDernier il penser aussi s\u00e9rieusement si vous sentez ce m\u00eame penchant \u00e0 l'inconstance qui vous a domin\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, si je ne suffisait pas \u00e0 toute l'\u00e9tendue de vos d\u00e9sirs, ne vous engagez pas je vous en conjure par vous- m\u00eame et par mois. \r\nSongez que moi je me crois faite pour \u00eatre n\u00e9glig\u00e9, plus je ressentirai vivement une injure, j'ai de la vanit\u00e9 et beaucoup, je ne sais pas ha\u00efr, mais personne ne sait mieux. \r\nEt je ne reviens point du m\u00e9pris. \r\nAu pied des h\u00f4tels vous jur\u00e9 de m'appartenir et de n'appartenir qu'\u00e0 moi. \r\nInterrogez votre coeur tandis qu'il en est encore temps, songez qui va de ma vie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:05) [83%] :\r\nMessieurs on ne blesse ais\u00e9ment et la blessure de mon \u00e2me ne cicatrise point elle saigne toujours, je ne me plaindrai point parce que la plainte importune d'abord finit par \u00e9crire le mal et parce que la piti\u00e9 est un sentiment qui d\u00e9grade celui qui l'inspire, je renfermerait ma douleur. \r\nJe vais vous abandonner ma personne et mon bien vous r\u00e9signer mais volont\u00e9 et mes fantaisies, vous saurez tout au monde, pour moi, mais il faut que je sois tout au monde pour vous, je ne puis \u00eatre satisfaite \u00e0 moi. \r\nJe suis, je crois, l'unique pour vous dans ce moment, et vous l'\u00eates certainement pour moi, mais il est tr\u00e8s possible que nous rencontrions Vaud, une femme qui soit plus aimable moi quelqu'un qui ne le paraissent. \r\nSi la sup\u00e9riorit\u00e9 de m\u00e9rites, r\u00e9els ou pr\u00e9sum\u00e9s justifier l'inconstance, il n'y aurait plus de. \r\nJ'ai des je veux en avoir, je veux que vous ennuyer. \r\nC'est par tous les sacrifices imaginable que je pr\u00e9tends vous acqu\u00e9rir sans r\u00e9serve, voil\u00e0 mes droits, voil\u00e0 mes titres et je n'en rabattre ait jamais rien. \r\nJe ferai tout pour que vous ne soyez pas seulement un inconstant mais pourquoi au jugement des hommes cens\u00e9s au jugement de votre propre conscience vous soyez le dernier des ingrats, j'accepte le m\u00eame reproche, si je ne r\u00e9ponds pas \u00e0 vos soins, gare \u00e0 votre tendresse au-del\u00e0 de vos esp\u00e9rances, j'ai appris ce dont j'\u00e9tais capable, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un \u00e9poux qui ne me rendait les devoirs d'une femme ni facile ni agr\u00e9able. \r\nVous savez, \u00e7a pr\u00e9sent : ce que vous avez \u00e0 attendre 2 mois, voyez ce que vous avez \u00e0 craindre de vous. \r\nPar les moins nettement. \r\nO\u00f9 je deviendrais votre \u00e9pouse ou je resterai votre ami l'alternative n'est pas cruel. \r\nJe vous en conjure, ne m'exposer pas \u00e0 d\u00e9tester \u00e0 fuir le p\u00e8re de mes enfants, et peut-\u00eatre dans un acc\u00e8s de d\u00e9sespoir \u00e0 repousser leurs innocentes car que je puisse toute ma vie avec un nouveau transport vous retrouvez ennuyeux et me r\u00e9jouir d'avoir \u00e9t\u00e9 leur m\u00e8re. \r\nDonnez -moi la plus grande marque de confiance qu'une femme honn\u00eate et sollicit\u00e9 dans galant Tom refuser moi si vous croyez que je me mette en trop pris loin d'en \u00eatre offens\u00e9 je jetterai mes bras autour de votre cou et l'amour de celle que vous avez et les fadeur que vous leur avez d\u00e9bit\u00e9 nous vous auront valu un baiser aussi sinc\u00e8re aussi doux que celui que vous au r\u00e9seau obtenu de votre franchise et de la reconnaissance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:22) [90%] :\r\nExtrait du compte madame de la carri\u00e8re extrait qui est un discours, une demande de fid\u00e9lit\u00e9 une demande bien convaincante Claire Jaquier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:33) [86%] :\r\nSuperbe je j'ai bien entendu, je viens de de l'entente, je trouve ce discours absolument superbe, mais c'est un discours empreint d'une d'une solennit\u00e9 madame de de la carri\u00e8re ici se se drape dans les plis d'une rh\u00e9torique digne et solennel pour exiger un serment de fid\u00e9lit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'elle veut placer son mariage sous un seul code qui est le code civil, en l'occurrence, comme vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, elle prononce ce discours devant t\u00e9moins avant d'aller devant les h\u00f4tels, donc c'est une esp\u00e8ce de 1er mariage civil une c\u00e9r\u00e9monie qu'elle veut dire bien son discours et est superbe, hein, il est rh\u00e9torique ment extr\u00eamement tenu tout le talent de Diderot, d'ailleurs, puisqu'il pense exactement le contraire, oui voil\u00e0 exactement, c'est-\u00e0-dire que, voil\u00e0, on a ce ce beau discours, exigence de fid\u00e9lit\u00e9 mais tout en disant \u00e0 des roches, hein, vous avez encore l'occasion de vous lib\u00e9rer un, je ne vous contraint rien quelle g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 voil\u00e0 absolument, alors en fait, il s'engage, d\u00e9crochant il a convaincu, il est convaincu le public qui assistait \u00e0 cette c\u00e9r\u00e9monie est convaincu \u00e9galement, donc voil\u00e0, il y a une esp\u00e8ce de grande adh\u00e9sion autour de de ce discours de Madame de la carri\u00e8re au rebond, la vie se passe, ils ont un enfant et des roches confiant ou se laissant aller \u00e0 la nature, c'est un faux pas, ou la nature fait on ne sait pas de c\u00f4t\u00e9, comme pr\u00e9vu, elle donne est coutumi\u00e8re Diderot dit dans le suppl\u00e9ment la jouissance amoureuse et la plus capricieuse des jouissances donc il fait un faux pas, elle d\u00e9couvre des lettres et elle montre je dirais une nouvelle sc\u00e8ne de tribunal en quelque sorte, il lui fait son proc\u00e8s en disant vous avez rompu mon le serment que vous aviez fait et l\u00e0 tout s'effondre, la fin du compte est catastrophique, l'enfant meurt parce que le Delaisse elle- m\u00eame heure et surtout des rochers d\u00e9consid\u00e9r\u00e9 par le public, donc \u00e7a finit extr\u00eamement mal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:31) [92%] :\r\nDonc ce ce public lecteur qui d'abord ont pris fait et cause pour Madame de la carri\u00e8re vont changer d'avis et on voit toute la strat\u00e9gie efficace de de Diderot, sa d\u00e9marche, sa d\u00e9monstration, il va nous faire changer d'avis, c'est tr\u00e8s fort de la part de Diderot, sans rien nous imposer voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:51) [89%] :\r\nTout est dans le r\u00e9cit, tout se passe \u00e0 travers le r\u00e9cit et je dirais le changement d'avis de ce public \u00e0 l'\u00e9gard de des roches montre bien que l'opinion est facilement manipul\u00e9es par cette mise en sc\u00e8ne d'un code dans Code civil avec les atouts rh\u00e9torique quasiment judiciaire qui lui donne alors qu'en fait c'est un code qui enfreint la 1\u00e8re loi de la nature qui est cette inconstance a m\u00eame peut-\u00eatre pas si grave qui pourrait au fond une situation comme celle -ci qui est un mariage qui conna\u00eetraient des sa. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:25) [81%] :\r\nVous avez dit manipul\u00e9s, faut -il entendre que Diderot manipulateur, bien s\u00fbr qu'il l'est, oui, c'est fort, oui il. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:36) [86%] :\r\nIl essaie, il essaye toutes les strat\u00e9gies de la narration, c'est-\u00e0-dire il interroge la croyance litt\u00e9raire qu'est -ce que c'est que croire, un r\u00e9cit en l'occurrence dans le le le discours de Madame de la carri\u00e8re il y a un effet de croyance impressionnant qui se met en place ce discours fait impression sur les auditeurs et un discours, un r\u00e9cit bien men\u00e9 va faire effet la religieuse, c'est la m\u00eame chose, Suzanne Simonin imagine que son r\u00e9cit va avoir un effet sur monsieur croit alors manipulation action croyance oui actions fortes presque propagande quelquefois il tous les effets, tous les pouvoirs des fables sont exp\u00e9riment\u00e9es par Diderot. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:20) [90%] :\r\nEt en m\u00eame temps, le lecteur se sont quand m\u00eame libres, il a l'impression qu'il a sa libert\u00e9 de lecteur sa libert\u00e9 de jugement non oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:26) [85%] :\r\nParce qu'il est toujours pr\u00e9sent, le lecteur comme personne, alors, il a des noms divers, il est un interlocuteur, o\u00f9 il y a un nom etc un pr\u00e9nom et il est toujours l\u00e0 pour r\u00e9agir temps alors quelquefois, il se sent frustr\u00e9 parce que on ne lui donne pas l'histoire, donc tous les d\u00e9tails qui le souhaiteraient, o\u00f9 il a surtout la possibilit\u00e9 d'interrompre le narrateur et de dire \u00e0 l'\u00e2ge de pas o\u00f9, l\u00e0, je ne marche plus, ou au contraire : ah mais qu'est -ce que je d\u00e9sire la fin de cette histoire, donc tous ces jeux du r\u00e9cit, c'est un travail que Diderot pratique de toutes les mani\u00e8res possibles qu'est -ce que c'est que croire \u00e0 une histoire qui est -on quand on y croit ou quand on cesse d'y croire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:07) [93%] :\r\nVous avez choisi Claire Jaquier plusieurs extraits qui ont trait aux femmes et nous avons \u00e9voqu\u00e9 le le corps des femmes, nous avons \u00e9voqu\u00e9 la sexualit\u00e9 qui devrait selon Diderot beaucoup plus ouverte, qu'elle ne l'est \u00e0 l'\u00e9poque et peut-\u00eatre m\u00eame aujourd'hui d'ailleurs Diderot f\u00e9ministe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:26) [87%] :\r\nEn tout cas, grand ami des femmes, grand ami des femmes, il \u00e9crit en 1774 un un texte qui s'appelle sur les femmes, qui est une r\u00e9ponse \u00e0 un trait\u00e9 de Thomas, qui \u00e9tait un un, un texte qui mettait en \u00e9vidence l'\u00e9galit\u00e9 intellectuelle des hommes et des femmes donc, texte qu'on pourrait dire oui, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s avanc\u00e9, mais au fond, Diderot n'aimait pas ce texte parce qu'il trouvait pr\u00e9cis\u00e9ment que Thomas ne mettait pas assez en valeur la diff\u00e9rence f\u00e9minine et encore une fois il est mat\u00e9rialiste Diderot, il ne peut pas ne pas voir que la femme est faite autrement que l'homme qu'elle a des organes et une organisation, une d\u00e9termination par ses organes qui ont fait un \u00eatre diff\u00e9rent de l'homme, et cette diff\u00e9rence, non seulement il la remarque, mais il estime qu'il l'aime, c'est fascinant pour lui la diff\u00e9rence f\u00e9minine, il avait une fille Ang\u00e9lique a -t-il appliquer ses pr\u00e9ceptes, en tout cas, il a beaucoup aim\u00e9 sa fille, il lui a donn\u00e9 en particulier une \u00e9ducation sexuelle extr\u00eamement pour lui- m\u00eame, pour les plus m\u00eame absolument, on sait comment on le sait par des t\u00e9moignages \u00e9pistolaire notamment, donc voil\u00e0, il s'int\u00e9ressait \u00e0 ce qu'il appelle lui- m\u00eame l'hyst\u00e9rie ce qu'est -ce que c'est l'hyst\u00e9rie ben c'est ce que la femme \u00e9tant d\u00e9termin\u00e9 par son ut\u00e9rus voil\u00e0 c'est c'est un regard sur cette diff\u00e9rence f\u00e9minine, mais qui n'est pas r\u00e9ductrice, hein, il y a rien de r\u00e9ducteur un Diderot s'int\u00e9resse v\u00e9ritablement \u00e0 la femme donc dans toute sa diversit\u00e9, et en particulier sa diversit\u00e9 de voix de prise de parole, il trouve que la femme est une sorte d'arc-en-ciel parce qu'elle est diverse, elle est, elle est plus mobile, peut-\u00eatre que l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:09) [92%] :\r\nOui \u00e0 lire Les Bijoux indiscrets d'ailleurs dans ce sens en derni\u00e8re partie de cette rencontre avec Diderot voici en lecture par Jean-Michel Meyer et Raoul Techer, l'ouverture de son roman sans doute le plus c\u00e9l\u00e8bre, tendez l'oreille, cela va tout de suite vous dire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:32) [89%] :\r\nComment s'\u00e9tait il a rencontr\u00e9. \r\nComme tout le monde. \r\nComment s'appelait -il. \r\nDu lieu le plus proche. \r\nOu \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, est ce que l'on sait o\u00f9 on va. \r\nLe ma\u00eetre ne disait rien. \r\nEt Jacques disait que son Capitaine disait que tout ce qui nous arrive de bien et de mal ici-bas \u00e9tait \u00e9crit -il avant, c'est un grand moment que cela. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:11) [85%] :\r\n\u00e0 mon Capitaine ajoutait que chaque balle qui partait d'un fusil, avait son billet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:15) [98%] :\r\nEt il avait raison. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:18) [85%] :\r\nApr\u00e8s une courte pause Jacques s'\u00e9cria que le diable emporte le Kabariti et son cabaret. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:26) [76%] :\r\nPourquoi d'un h\u00e9ros son prochain \u00e7a n'est pas chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:32) [86%] :\r\nTandis que je m'enivre de son mauvais j'oublie de mener nos chevaux \u00e0 l'abreuvoir mon p\u00e8re s'en aper\u00e7oit, il se f\u00e2che jeu hoche de la t\u00eate, il prend un b\u00e2ton et m'frotte un peu durement les \u00e9paules un r\u00e9giment pour aller devant Fontenoy de d\u00e9pit, je m'en Rolls, nous arrivons, la bataille se donne et tu re\u00e7ois la balle \u00e0 ton adresse, vous l'avez devin\u00e9 un coup de feu aux jeunes, et Dieu sait, les bonnes et mauvaises aventures par ce coup de feu, elles se tiennent ni plus ni moins que les cha\u00eenons d'une gourmette sans ce coup de feu, par exemple, je crois que je n'aurais \u00e9t\u00e9 amoureuse Demailly ni boiteux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:19) [83%] :\r\nIl a donc \u00e9t\u00e9 \u00e0 Montr\u00e9al, si je l'\u00e9tais, et cela par un coup de feu, par un coup de feu, effectivement, n'a jamais dit un mot, je le crois bien et pourquoi cela, c'est que cela ne pouvait \u00eatre dit ni plus t\u00f4t ni plus tard et le moment d'apprendre \u00e0 ses amours est -il venu qui le sait, \u00e0 tout hasard commence toujours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:40) [87%] :\r\nJacques l'histoire de ses amours c'\u00e9tait l'apr\u00e8s- d\u00eener, il faisait un temps lourd son ma\u00eetre s'endormir la nuit les surpris au milieu des champs, les voil\u00e0 fourvoy\u00e9, voil\u00e0 le mettre dans une col\u00e8re terrible tombantes \u00e0 grands coups de fouet sur son valet le pauvre diable disante \u00e0 chaque coup celui -l\u00e0 \u00e9tait apparemment tr\u00e8s vous voyez lecteur que je suis en Beauchemin et qui ne tiendrait qu'\u00e0 moi de vous faire attendre un an, 2 ans, 3 ans, le r\u00e9cit des amours de Jacques en le s\u00e9parant de son ma\u00eetre et en leur faisant courir \u00e0 chacun, tous Les hasard qu'il me plairait qu'est -ce qui m'emp\u00eacherait de marier le ma\u00eetre et de le faire cocu d'embarquer Jacques pour les \u00eeles dit conduire son ma\u00eetre de les ramener tous 2 en France sur le m\u00eame vaisseau qu'il est facile de faire des quoi. \r\nMais ils en seront quittes l'un et l'autre pour une mauvaise nuit et vous pour ce d\u00e9lai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:01) [94%] :\r\nVous avez certainement reconnu les premi\u00e8res lignes de Jacques le fataliste, un bon exemple de l'utilisation du dialogue par Diderot, un dialogue que l'on retrouve \u00e0 peu pr\u00e8s partout Claire Jacquet, c'est sa grande force le dialogue oui, y compris avec le lecteur oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:16) [90%] :\r\nC'est un c'est un dialogue entre narrateur est un est un lecteur et c'est un dialogue constant entre Jacques et son ma\u00eetre et ses divers interlocuteurs il y a d'autres narrateur par ailleurs dans le le r\u00e9cit d'autres auditeurs d'autres personnages qui parlent, qui prennent la parole pour faire un r\u00e9cit qui est non quelquefois, et tout ce dispositif illustre une r\u00e9flexion sur ce qu'est le r\u00e9cit parce que c'est divers narrateur puisqu'ils sont toujours ans en situation dite de dialogue des routes, le lecteur le frustre le brusque le d\u00e9\u00e7oivent quelquefois, donc on est toujours dans ce jeu d'interaction en quelque sorte pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce que c'est que croire \u00e0 une histoire qu'est -ce qu'on en fait une histoire \u00e0 laquelle on croit pourquoi est -ce qu'on attend, \u00e0 ce point la suite ou la fin ou en l'occurrence le r\u00e9cit des amours de Jacques, il faut en effet attendre longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:08) [90%] :\r\nAh oui commence chaque fois et puis une autre question se pose, et Jacques raconte une autre histoire et on doit attendre voil\u00e0 exactement, mais \u00e7a c'est une des raisons du du. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:17) [89%] :\r\nGrand succ\u00e8s que ce roman a connu conna\u00eet toujours, heureusement, au 20\u00e8me, au 21\u00e8me si\u00e8cle, parce que cette r\u00e9flexion sur ce qu'est le r\u00e9cit de cette dimension r\u00e9flexive au fond du du r\u00e9cit sur lui- m\u00eame, ou le r\u00e9cit s'interrompt pour en quelque sorte changer de niveau gravats du d\u00e9crochage de niveau \u00e0 tout moment dans ce r\u00e9cit, c'est une des grandes interrogations de la critique litt\u00e9raire du XXe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:41) [86%] :\r\nAlors, autre grand teint interrogation c'est Jacques le fataliste le long le fataliste au fond le d\u00e9terminisme, c'est le l'essence m\u00eame le le fil rouge de ce livre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:51) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, Jacques le fataliste : c'est une grande question, c'est la question du mat\u00e9rialisme, de nouveau, de Diderot mais pos\u00e9 sous un autre angle, c'est Jacques qui est fataliste, il tient sa th\u00e9orie fataliste de son Capitaine, nous dit -il, et son Capitaine la tient lui- m\u00eame de Spinoza oui alors on a des couples, l\u00e0 oui voil\u00e0 absolument on a des troupes et surtout on a des relais dans la th\u00e9orie vient vient de loin, oui, il parle m\u00eame de cha\u00eenon non aussi voil\u00e0 alors la th\u00e9orie en effet cette th\u00e9orie, fataliste, un ramen\u00e9 \u00e0 Spinoza, de mani\u00e8re un peu caricaturale, mais peu importe, c'est l'id\u00e9e que tout \u00e9tait \u00e9crit l\u00e0- haut, qu'il existe un grand rouleau de toutes les actions humaines et au fond, qu'il s'agisse si on veut prendre cette th\u00e9orie, je dirais, au pied de la lettre et dans son acception la plus simple, il suffit de se laisser vivre et donc de ne pas \u00eatre responsable de ses actions, puisque tout est \u00e9crit l\u00e0- haut n'est -ce pas il y a pas de responsabilit\u00e9 morale et c'est une des raisons pour lesquelles cette id\u00e9e du du fatalisme donc ou du d\u00e9terminisme mat\u00e9rialiste \u00e9tait \u00e9videmment combattue par l'\u00c9glise, parce que le dogme chr\u00e9tien veut que le chr\u00e9tien poss\u00e8de une Yamuna libre immortel, donc il est pr\u00e9cis\u00e9ment libre de vouloir de choisir le bien ou le mal, donc d'avoir une d\u00e9termination morale et donc une responsabilit\u00e9 morale, le fatalisme, une mani\u00e8re d'\u00f4ter \u00e0 l'homme, sa responsabilit\u00e9 est -ce que Diderot veut montrer ici, c'est que le fatalisme ou le mat\u00e9rialisme peut-\u00eatre enchant\u00e9, je reprends ce mot \u00e0 \u00c9lisabeth de Fontenay un Diderot ou le mat\u00e9rialisme enchant\u00e9 formule particuli\u00e8rement Reuse pour dire qu'en effet, certes la conviction mat\u00e9rialiste de Diderot, elle ne bouge pas, mais les causes un ce qui \u00e9tait \u00e9crit l\u00e0- haut, \u00e9tait en fait tellement subtil tellement plurielle toutes les causes se combinent tellement que ce mat\u00e9rialisme n'emp\u00eache pas le myst\u00e8re n'emp\u00eache pas l'irrationalit\u00e9 des comportements non emp\u00eache pas des ph\u00e9nom\u00e8nes extr\u00eamement subtil, li\u00e9 \u00e0 la sensibilit\u00e9 humaine ou \u00e0 la \u00e0 la 100 serial ITS, donc rien n'est gripp\u00e9 en quelque sorte dans le mat\u00e9rialisme de Diderot parce que il y a cette id\u00e9e de la pluralit\u00e9 de l'irr\u00e9gularit\u00e9 aussi des lois du monde il y a beaucoup de monstre dans l'oeuvre de Diderot, parce que la nature n'a pas des lois fixant ce n'est pas les lois ne sont pas les lois de Newton des lois m\u00e9canique de Newton, il y a des lois extr\u00eamement diverses, qui se m\u00ealent les unes les autres, et finalement ce monde certes d\u00e9termin\u00e9 et en fait plein de hasard possible. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:31) [88%] :\r\nEn s'adressant au lecteur en l'interpellant Diderot ou, plut\u00f4t, oui les les diff\u00e9rents narrateurs les diff\u00e9rents orateurs dans ce roman Jacques le fataliste Diderot a -t-il envie ou s'agit -il de de nous former de former lecteur aussi, peut-\u00eatre, d'une part, \u00e0 la lecture du du r\u00e9cit, le pouvoir du r\u00e9cit, mais aussi \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:53) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est un roman philosophique, il y a 2 options, il y a, il y a d'une part le l'incitation \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur ce qu'est un r\u00e9cit sur l'effet qu'il nous fait sur les attentes qu'on a par rapport \u00e0 ce r\u00e9cit donc toute la r\u00e9flexion romanesque de Diderot et puis la grande question philosophique du fatalisme je j'ai relev\u00e9 dans le pens\u00e9e sur l'interpr\u00e9tation de la nature, une phrase qui expliquent bien cela, je crois, je me suis moins propos\u00e9 de t'instruire que d'autres exercer Diderot absolument, il faut en effet devenir celle philosophe en s'exer\u00e7ant et en s'exer\u00e7ant aussi de mani\u00e8re plaisantins, c'\u00e9tait un d\u00e9tour rel\u00e8ve de la toute 1\u00e8re citation qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, c'est un roman gay Jacques le fataliste : c'est un roman joueur burlesque parodique et voil\u00e0 on s'instruit aussi en riant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:43) [89%] :\r\nClaire Jaquier pour cette \u00e9mission, vous vous \u00eates replonger dans Diderot dans les romans dans les comptes et je le vois, je l'entends avec beaucoup de plaisir, c'est dire aussi que l'on d\u00e9couvre toujours d'autres choses chez Diderot. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:57) [86%] :\r\nAbsolument, c'est, c'est c'est c'est foisonnant l'oeuvre romanesque de 2 Diderot c'est foisonnant et puis aussi, je dirais, c'est une \u00e9criture L \u00e0 300 ans d'\u00e2ge cette \u00e9criture mais facile d'acc\u00e8s, nous, mais finalement elle est facile d'acc\u00e8s, elle n'est jamais grandiloquente, elle n'est pas pompeuse, elle est, elle est mobile, c'est une \u00e9criture oui extraordinairement efficace je dirais par rapport aux intentions et qui sont toujours des intentions philosophique chez Diderot, mais elle est porteuse pour nous encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:53) [85%] :\r\nApr\u00e8s un t\u00e9l\u00e9- loge, il ne vous reste plus qu'\u00e0 vous laisser porter par la prose romanesque de Diderot, une prose dont parlait, Claire Jaquier, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, Claire Jaquier, qui s'entretient avec sur les lectures \u00e9tait assur\u00e9e par Natacha Koutchoumov Raoul de Chair et Jean-Michel Meyer la r\u00e9alisation radiophonique par Gilles Ozanam merci aussi \u00e0 Yvon Le et Madeleine peu cher pour leur pr\u00e9cieux ce collaboration demain 3\u00e8me volet nous nous int\u00e9resserons \u00e0 une facette, un peu moins connus de l'oeuvre prot\u00e9iforme de Diderot le th\u00e9\u00e2tre Diderot est l'auteur de plusieurs pi\u00e8ces mais il a aussi beaucoup th\u00e9oriser sur l'art de la repr\u00e9sentation, c'est ce que nous dirons, Nathalie Kreiner et Mark -ce que la au micro de David Colla, il nous reste quelques minutes pour rejoindre heure et comme notre r\u00e9alisateur Gilles Zaman a choisi les Variations Goldberg de pour donner une couleur musicale \u00e0 cette \u00e9mission, mais je vous propose de conclure avec ces m\u00eames variations en 2011, elles ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es par le pianiste franco- am\u00e9ricain Dan faire dans une version un peu particuli\u00e8re, tout d'abord, en respectant scrupuleusement la partition de et ensuite en se donnant la libert\u00e9 de l'improvisation, voici donc les premi\u00e8res variation, variations Golberg de dans cette double interpr\u00e9tation. \r\nVoil\u00e0, on va refermer nos int\u00e9r\u00eats se quitter sur les variations Golberg de revisit\u00e9 par le pianiste donnent \u00e0 faire, je vous retrouve volontiers demain pour le 3\u00e8me volet de notre s\u00e9rie Diderot. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Diderot, Denis", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Teuscher, Raoul", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Koutchoumov, Natacha", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jaquier, Claire", "role": "professeure ordinaire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Meyer, Jean-Michel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38B13AFE-1E7D-4BEC-8B71-65BC30B1ABE7", "internalArchiveId": "38B13AFE-1E7D-4BEC-8B71-65BC30B1ABE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Corina Casanova, chanceli\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, membre du PDC", "publicationDate": "2014-03-11T00:00:00Z", "durationSec": 3343, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["chancellerie f\u00e9d\u00e9rale", "fonction politique", "ex\u00e9cutif national"], "thematicPersons": ["Casanova, Corina", "PDC Suisse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:52:12Z", "speechToTexts": ["23.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [80%] :\r\nEntre nous, souhaite dit comme M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:16) [89%] :\r\nBienvenue d'entre nous soit dit, connaissez -vous les noms de nos 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, 3 femmes 80, voici de quoi vous rafra\u00eechir la m\u00e9moire, Doris Leuthard, d'abord au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la commune de la communication, appel\u00e9 aussi le Detec au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances Eveline Widmer-Schlumpf au Lima horreur \u00e0 la D\u00e9fense, Didier Burkhalter, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2014 et D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res Simonetta Sommaruga au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police, chef de l'\u00e9conomie et de la recherche c'est Yoann Schneider- Ammann et enfin Alain Berset \u00e0 l'int\u00e9rieur, alors on les voit r\u00e9guli\u00e8rement dans les m\u00e9dias, on sait \u00e0 peu pr\u00e8s en quoi consiste leur travail et leur fonction mais pour ces 7 figure ma\u00eetresse, combien d'hommes et de femmes de l'ombre, organisation protocole administration relations avec la presse justement \u00e9criture de discours : c'est une immense machinerie que celle qui g\u00e8re notre pays et les 7 dirigeants ne sont que la partie \u00e9merg\u00e9e de l'iceberg, aujourd'hui on va plonger sous l'eau, nous allons d\u00e9couvrir l'un de ses personnages de l'ombre, c'est la chanceli\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration bonjour Corina Casanova bonjour madame, vous \u00eates en Direct de Berne de notre m\u00e9dia Center \u00e0 Berne alors 1\u00e8re question toute simple : Corina Casanova c'est qu'est-ce que c'est que la chanceli\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est quoi votre travail. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:35) [89%] :\r\nBon, la chanceli\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration elle l'\u00c9tat-Major du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et je dirige aussi la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale avec quelque 300 collaboratrices et collaborateurs, je pr\u00e9pare, faites les s\u00e9ances du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en fait \u00e0 ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral puisse faire son travail et en m\u00eame temps ce qu'on fait aussi, on est un peu la plaque tournante des droits politiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [81%] :\r\nOui, quand je dis c'est que ces personnages de l'ombre et je dis : vous en faites partie, \u00e7a vous va \u00e7a Corina Casanova. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:08) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait, absolument, moi j'aime bien \u00eatre chef de l'\u00c9tat-Major d'un coll\u00e8ge de de notre gouvernement, mais j'aime bien travailler derri\u00e8re les coulisses, c'est d'ailleurs quelque chose que j'ai toujours fait \u00e7a correspond je crois \u00e0 ma personnalit\u00e9, oui, \u00e7a me convient tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:25) [84%] :\r\nIl y a, il y en a un des collaborateurs cit\u00e9s seulement quelques en des postiers, le protocole, les relations avec la presse etc, il y a pas que la la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale et il y a tous ces tous ces d\u00e9partements et et parfois on a de la peine, ou les simples citoyens \u00e0 imaginer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [66%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:41) [87%] :\r\nOui, bonjour le protocole, \u00e7a fait partie du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, donc du pr\u00e9sident maintenant de Monsieur Burkhalter il y a la communication, la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale et responsable pour coordonner, pour la communication du Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc de notre gouvernement, mais \u00e9videmment, dans chaque d\u00e9partement, les chefs de d\u00e9partement, ils ont aussi un secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, ils ont des offices, ils ont aussi un \u00c9tat-Major avec les secr\u00e9tariats g\u00e9n\u00e9raux la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale l'\u00c9tat-Major pour le gouvernement, en tant que telle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [83%] :\r\nEt vous \u00eates au sommet de cette chancellerie parce que vous \u00eates la chanceli\u00e8re n'a qu'une, c'est vous, avant c'\u00e9tait Anne-Marie Aubert \u00e0 ce si je me rappelle bien, qui, qui qui avait ce poste- l\u00e0, donc vous \u00eates quand m\u00eame un personnage important du gouvernement Corina Casanova, m\u00eame si vous \u00eates dans l'ombre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:32) [90%] :\r\nOui, ce qui est important, surtout dans notre syst\u00e8me, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc les 7 membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les instruments n\u00e9cessaires, indispensables pour gouverner, pour prendre les d\u00e9cisions au bon moment aussi dans tous les temps, c'est \u00e7a qui est important, et \u00e7a c'est la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale aussi qui met \u00e0 disposition \u00e7a mais on est l\u00e0 aussi, disons pour garantir \u00e0 ce que le plurilinguisme dans notre pays soit garantie, de mani\u00e8re institutionnelle que les messages du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et communication figurent aussi dans les 3 langues officielles de notre pays et particuli\u00e8rement ponctuellement si on c'est c'est c'est quelques t\u00e2ches importantes aussi de la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale ainsi que la publication officielle qui sortent toutes les semaines. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:26) [87%] :\r\nEt qu'on peut consulter, nous, les citoyens, c'est juste Corina absolument, on oublie parfois mon plus tr\u00e8s bien, soit par Internet, soit en allant \u00e0 Berne directement au palais, il y a d\u00e9j\u00e0 des petits livrets des choses qui nous expliquent comment fonctionne ce pays et comment on peut nous participer \u00e0 cette d\u00e9mocratie directe qui fait la fiert\u00e9 d'ailleurs de la Suisse, par moments, vous parlez du roman quand une Corina Casanova c'est vrai que \u00e7a vous tient particuli\u00e8rement \u00e0 coeur puisque vous \u00eates grisonne et votre langue maternelle, c'est le retour au monde, on va, on va y revenir \u00e0 \u00e7a, puisque c'est de vous qu'on va parler aujourd'hui, on va voir comment vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 ce poste l\u00e0 maintenant qu'on a un peu clarifi\u00e9e, en quoi consiste votre fonction actuelle qui est si on le met entre guillemets Femmes de l'ombre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral va dire \u00e7a comme \u00e7a, en tout cas, \u00c9tat-Major du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour \u00eatre plus plus officielle plus institutionnel, vous \u00eates une femme de long qui a beaucoup voyag\u00e9 d'ailleurs et et on parlait du plurilinguisme, vous en \u00eates un symbole absolu puisque vous faites cette interview en fran\u00e7ais on l'entend absolument parfait, vous \u00eates grisonne vous parlez bien s\u00fbr aussi, \u00e9videmment, le suisse allemand, l'Italien aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:28) [94%] :\r\nOui, absolument, dans les Grisons l'Italien c'est une langue officielle et au coll\u00e8ge, c'\u00e9tait aussi une langue qu'on devait apprendre obligatoirement, donc j'ai aussi appris l'italien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [75%] :\r\nDonc, italiens suisses allemands, fran\u00e7ais, c'est bon, rendant qui, bien s\u00fbr, oui h\u00e9 oui repr\u00e9sentait 6, oui, il y a le retrait, c'est un gros plus qu'\u00e0 la parfaite chanceli\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale c'est vous Corina Casanova, puisque vous \u00eates une voyageuse aussi, on va le voir, h\u00e9 bien on va commencer par \u00e9couter une chanson qui s'intitule Ulysse Ulissi a beaucoup voyag\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:04) [79%] :\r\nUne entre nous soit dit, 14 heures 15 heures sur la 1\u00e8re dans la plus grande. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:18) [69%] :\r\nQui, comme a fait un beau voyage une comme \u00e7a, c'est celui -l\u00e0, d'un la Toison \u00e9puis\u00e9 retourner les raison, c'est-\u00e0-dire entre 100 par an, le reste de son quand reverrai -je h\u00e9las le m\u00eame petit village la cha\u00eene et sont 16. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:47) [52%] :\r\nDonnet, je suis un peu petits villages et le un plaisirs. \r\nMais comment dirais -je un peu de la Jordanie et le de nous maintenir dans la saison, mais quand la cha\u00eene de d'un point, donc, bon ben dans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:15) [58%] :\r\nBen Colbert Jean-Jacques Pr\u00e9aux comme Beauvais qui remettent jeune Provence oui beaucoup d'avantages pour les pla\u00eet dans ce journal, ont battu mais oeil que Tobol comme le font d'autres ainsi le plein que le mandature me paient l'ardoise au film mondial de que lui dit Brulotte en plein les mon petit je dirais \u00e9galement baratin et plus que leur montant, d'autres seront, j'ai vu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:44) [60%] :\r\nComment \u00e7a, 2 balles de tirer la jeune donc. \r\nIl est dans lequel un peu de travail, le jeu, donc, et la chandelle et en. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:12) [66%] :\r\nJ'ai travers\u00e9 la mer par la force dans des bras, la seule les yeux secteur dans les noirs et faire retranch\u00e9s dans une les 9\u00e8me tent\u00e8rent percer plus que jamais les entendre r\u00eaver leur voix de prison tandis que il ne tient qu'\u00e0 nous dirons -nous ce monsieur d'un trouver l'auberge de Dieudonn\u00e9 au point de c'est un qui polluent nos chemins soi-disant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:41) [72%] :\r\nComment dirais -je, de, de travail, la jeune donc la chose d'un peu dur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:33) [89%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait Rida ne pour vous Corina Casanova quelque chose d'Ulysse, on vous on va le voir pendant c'\u00e9tait mission, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a, oui, absolument, oui, une voyageuse que vous \u00eates mais on va commencer par le tout d\u00e9but avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:46) [78%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:48) [80%] :\r\nJe trouve tout \u00e0 fait faux de vouloir r\u00e9pondre \u00e0 une injustice avec une autre injustice enfermer quelqu'un avis sans aucune perspective de lib\u00e9ration c'est une hauteur est injuste et \u00e7a pose un grand probl\u00e8me avec les droits de l'homme, ces causes de \u00e7a que l'initiative qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par le peuple n'a pas pu \u00eatre mis en vigueur telle quelle. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:17) [93%] :\r\nAu final, donc, l'initiative a \u00e9t\u00e9 passablement adapt\u00e9e pour ne pas violer justement les droits de l'homme, l'aspect d\u00e9finitif de l'internement n'est pas irr\u00e9versible, une fois les 20 ans de prison ferme purg\u00e9e, le condamn\u00e9 pourra toujours demander un re- examen de sa peine. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:30) [83%] :\r\nUn contr\u00f4le donc ou sur demande de la personne intern\u00e9e si des nouvelles connaissances scientifiques pourraient permettre de traiter l'auteur de mani\u00e8re qui ne repr\u00e9sente plus de danger pour la collectivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:44) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:46) [78%] :\r\nJe sais pas si vous avez connu \u00e7a ne voit pas ce qui \u00e9tait au t\u00e9l\u00e9phone, c'\u00e9tait difficile de le reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:51) [74%] :\r\nSi les reconnaissait monsieur Dusep Na\u00efm Gaza \u00e9tait Moine, ancien chef et avocat, j'ai fait le stage chez lui dans son \u00e9tude \u00e0 Coire ah les Boks il y a d\u00e9j\u00e0 longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:02) [87%] :\r\nCar vous \u00eates avocate, vous aussi, vous avez fait des \u00e9tudes de droit, l\u00e0, il \u00e9tait en 2010 au micro de Delphine Gendre, qu'il faut citer parce qu'on l'entend, elle aussi, elle doit arriver \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'aimerais que vous d\u00e9criviez peu on va revenir, Josette \u00e0 vos \u00e9tudes de droit, mais j'aimerais d'abord que vous d\u00e9criviez Corina Casanova les Grisons de votre enfance, c'\u00e9tait comment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:22) [89%] :\r\nOui, bon, c'\u00e9tait pour moi, moi j'ai grandi dans 2 villages diff\u00e9rents dans un village qui s'appelle Douja\u00efl c'est dans la Surselva, donc c'est dans la vall\u00e9e d'o\u00f9 provient aussi Monsieur Naouri oh, je suis all\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, c'est le village de mon papa et on avait 7 mois d'\u00e9cole, \u00e0 l'\u00e9poque, seulement en romanche et le par la le sol Sylvain et les autres 5 mois je passais dans le village de ma maman qui est, on a Engadine \u00e7a fait \u00e0 quelque 2 heures et demie de distance quand m\u00eame en voiture, c'\u00e9tait pas la porte \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et on en parlait notre romanche, mais avec ma famille, on a toujours boug\u00e9 comme \u00e7a selon les saisons et mes parents, ils ont fait \u00e7a toute leur vie jusqu'\u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:08) [93%] :\r\nMais \u00e7a, c'\u00e9tait comme \u00e7a pour tous les enfants de de la r\u00e9gion particulier \u00e0 votre famille. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:12) [88%] :\r\nNon, non, c'\u00e9tait particuli\u00e8rement notre famille parce que mon p\u00e8re a mari\u00e9 une une femme d'une autre vall\u00e9e et il a travaill\u00e9, lui, dans les h\u00f4tels comme concierge dans les grands h\u00f4tels 5 \u00e9toiles et l'\u00e9tait aussi Arosa et en Engadine, justement, il y avait ce genre d'h\u00f4tels, donc c'est un travail de saison en saison d'hiver saison d'\u00e9t\u00e9 et c'est comme \u00e7a que nous on on n'a plus boug\u00e9 aussi un peu de cette mani\u00e8re -l\u00e0, mais c'\u00e9tait pas du tout, commente pour tous les enfants, pas du tout ce qui \u00e9tait, comment, pour les enfants qui grandissait dans les villages romanche c'est que, on avait l'\u00e9cole seulement 7 mois par an pourquoi oh parce que les enfants, les autres enfants devaient aider leurs parents sur les champs \u00e0 l'alpage, la plupart des, des gens \u00e9taient des paysans, donc il fallait travailler les terreurs, et c'est pour \u00e7a que, on n'avait pas beaucoup d'alcool. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:06) [80%] :\r\nMais n\u00e9anmoins de l'\u00e9cole intensive et en retour au monde, s'il vous pla\u00eet justement ces souvenirs, vous parlez de votre papa concierge de ces grands h\u00f4tels \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:15) [80%] :\r\nFait r\u00eaver parce que quand on parle des grands h\u00f4tels, on Magadino pense pense Valdas aussi, on pense \u00e0 Sils-Maria tout \u00e7a et qu'est -ce que vous avez -vous enfant comme souvenir de ces endroits -l\u00e0, vous y alliez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:27) [86%] :\r\nOui, nous avions le droit d'y aller, mais, mais comme un homme tr\u00e8s discr\u00e8tement, on devait faire assez attention en Engadine surtout dans un h\u00f4tel au co\u00fbtera il y avait beaucoup d'enfants, il faisait une fois en \u00e9t\u00e9, ils faisaient une f\u00eate pour les enfants, alors on avait le droit aussi de. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:44) [90%] :\r\nParticiper avec les h\u00f4tes de l'h\u00f4tel, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien en hiver aussi Malley \u00e0 Lausanne, ils travaillaient \u00e0 Arusha dans les grands h\u00f4tels, on avait le droit aussi d'aller le voir, mais surtout ce qui m'est rest\u00e9 quand j'\u00e9tais petite, il y avait un h\u00f4tel qui a pris la il y a eu un incendie et du jour au lendemain, mon papa, il \u00e9tait au ch\u00f4mage, donc c'\u00e9tait quand m\u00eame un choc pour toute la famille a statement que l\u00e0 o\u00f9 on n'avait pas des assurances et je crois que c'est, c'est quand m\u00eame un \u00e9v\u00e9nement qui a marqu\u00e9 et mes fr\u00e8res et moi aussi, pour la suite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:18) [75%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a a marqu\u00e9 justement qu'est -ce que \u00e7a a chang\u00e9 pour vous c'\u00e9tait vainement l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:22) [87%] :\r\nBon on a compris que tout ne fonctionne pas toujours de mani\u00e8re dont on a l'habitude et et que c'\u00e9tait important, donc nos parents, mais \u00e7a, ils ont toujours fait sans attendre cette incident l\u00e0 de d'apprendre un beau m\u00e9tier, d'apprendre les langues pieds voil\u00e0 de de quand m\u00eame se rassurer que on ne on n'est pas en soi pas confront\u00e9e \u00e0 ce genre de situation future on parlait politique chez vous quand vous \u00e9tiez enfant oui on parlait politique, mais c'\u00e9tait pas tellement politique partisane, donc c'est la r\u00e9gion du monde, p\u00e8re, c'\u00e9tait la r\u00e9gion du PDC surtout catholiques Surselva mais lui il travailler dans ses h\u00f4tels, il avait l'acc\u00e8s quand m\u00eame aussi \u00e0 une autre client\u00e8le qui lui donnait un peu d'autres id\u00e9es et il s'est toujours int\u00e9ress\u00e9 aussi \u00e0 la politique internationale et donc c'est un peu c'est ces grandes lignes c'est qu'on avait chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:21) [97%] :\r\nCe qui vous a peut-\u00eatre donn\u00e9 envie de de voyager, d'aller d\u00e9couvrir le monde par la suite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:25) [87%] :\r\nOui, je pense \u00e0 donner le go\u00fbt de voyager, alors que mon p\u00e8re les lui- m\u00eame, il avait pas tellement ville avait qu'une envie, c'est de rester \u00e0 la maison, oui, parce qu'il \u00e9tait toujours loin mais mes fr\u00e8res et moi, oui, \u00e7a nous a pris, \u00e7a nous a donn\u00e9 quand m\u00eame envie de d\u00e9couvrir le monde, d'aller \u00e0 l'encontre de d\u00e9couvrir d'autres cultures, oui tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:44) [86%] :\r\nVous partez \u00e0 ces jeunes d'ailleurs aux \u00c9tats-Unis, puis au Mexique pour apprendre l'anglais et l'espagnol, quels souvenirs vous gardez de cette p\u00e9riode l\u00e0 de de voyage linguistique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:54) [87%] :\r\nOui bon, moi j'avais d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 en Italie appelle Hodja pendant pendant le lyc\u00e9e, j'avais fait quelques semaines appels Audio, j'avais d\u00e9couvert aussi la culture italienne, la Belle, Belle La vita in Italia, c'\u00e9tait tr\u00e8s beau, puis apr\u00e8s, quand j'ai quand j'ai fait d'elle, les \u00e9tudes de droit et le brevet d'avocat, je me suis dit je voudrais quand m\u00eame travaill\u00e9 comme d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du comit\u00e9 international de la Croix-Rouge et quand je voulais m'annoncer : on m'a fait comprendre que j'aurais int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e0 refaire un peu retap\u00e9 mes connaissances d'anglais, ce qui fait que je me suis d\u00e9cid\u00e9 de partir aux \u00c9tats-Unis, et puisque j'\u00e9tais sur ce continent, je me suis dit bon alors je vais faire un saut au Mexique, parce que j'avais une copine qui a fait la maturit\u00e9 avec moi qui est Mary et Max, Mexique et puis donc j'ai fait quelques mois sur ce continent de la et c'\u00e9tait une d\u00e9couverte, surtout les \u00c9tats-Unis, toute une autre culture, sortir de l'Europe, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pour moi, c'\u00e9tait une une bonne d\u00e9couverte, j'ai fait des bonnes exp\u00e9riences et oui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:04) [86%] :\r\nSortir de votre vall\u00e9e avec ses h\u00f4tels historiques et est -ce arriv\u00e9 comme \u00e7a d\u00e9barquer au Mexique, aux \u00c9tats-Unis, quelle vie romanesque un Corina Casanova avec un nom pareil, remarquez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:16) [87%] :\r\nOn n'en attendait pas mourir, vous avez parl\u00e9 des \u00e9tudes justement que vous avez fait \u00e0 Fribourg, ce qui l'a aussi plaid\u00e9 pour ce c\u00f4t\u00e9 plurilingue que vous avez, vous avez d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment choisi d'aller dans un canton qui est bilingue, au fond, Fribourg oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:31) [88%] :\r\nPour moi, je savais pas tr\u00e8s bien apr\u00e8s la maturit\u00e9, ce que je voulais \u00e9tudier et puis j'\u00e9tais all\u00e9 faire un tour \u00e0 Z\u00fcrich et que je ne se d\u00e9roule cette ville, elle est trop grande, je voulais aller plut\u00f4t un peu vers la Suisse romande aussi pour la Terre est pour, pour le plaisir des langues pour conna\u00eetre aussi d'autres cultures, chez nous, en Suisse, pour moi, c'\u00e9tait important, alors voil\u00e0, je me suis d\u00e9cid\u00e9 d'aller \u00e0 Fribourg avec une copine dont son p\u00e8re \u00e9tait professeur \u00e0 Fribourg, pour le romanche depuis lundi, oui alors alors allons \u00e0 Fribourg, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait sympa. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:07) [85%] :\r\nQu'est -ce que vous avez d\u00e9couvert justement \u00e0 Fribourg qu'est -ce qu'ils a plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:11) [87%] :\r\nBon, c'\u00e9tait quand m\u00eame un autre canton compar\u00e9 aux Grisons o\u00f9 elle avait du tourisme s'est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 Fribourg, dans les ann\u00e9es 70 c'\u00e9tait quand m\u00eame plut\u00f4t le le canton agricole aussi compar\u00e9 \u00e0 maintenant si je suis \u00e0 Fribourg, \u00e7a quand m\u00eame passablement chang\u00e9 ces derni\u00e8res 30 ans, et puis surtout ce monde francophone que j'ai beaucoup aim\u00e9 aussi le bilingue, on entendait quand m\u00eame aussi le l'Allemand et c'\u00e9tait un autre allemand que chez nous c'est, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant mais les crises on on en est quand on en parle les 3 langues, donc pour moi c'est c'est toujours quelque chose que j'appr\u00e9cie beaucoup de d'avoir plus d'une langue qui est parl\u00e9e aussi dans un endroit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:58) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre que c'est \u00e7a aussi \u00eatre grison Corina Casanova d'avoir plusieurs langues en soi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:03) [86%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, c'est pas pour tout le monde sait c'est pour moi, c'est pour ceux qui grandissent dans les vall\u00e9es soient romanche soit italophone parce que c'est dans les crises on qui qui vivent dans les, dans les r\u00e9gions al\u00e9maniques, ils sont pas forc\u00e9ment trilingue non plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:19) [85%] :\r\nIl ne parle pas forc\u00e9ment remonte mais c'est vrai quand on entend du romanche nous qui nous ma\u00eetrisons pas en tout cas je parle pour moi, on a l'impression d'antan des 3 langues \u00e0 la fois peut-\u00eatre, si je peux pas le dire, oui c'est \u00e7a, \u00e7a c'est vrai que quand on ma\u00eetrise d'une langue qu'on s'en rend pas compte, vous connaissez -vous le nom des 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:36) [90%] :\r\nOui, oui, face \u00e0 vous avez toujours connu \u00e7a vous a toujours int\u00e9ress\u00e9, oui, \u00e7a m'a toujours int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 quelle \u00e0 partir de quel moment vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la mani\u00e8re dont fonctionne ce pays finalement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:48) [87%] :\r\n\u00e7a m'a toujours int\u00e9ress\u00e9 je crois justement le fait de de vivre dans des endroits diff\u00e9rents dans les grisons \u00e0 un moment donn\u00e9, quand j'ai fait le coll\u00e8ge, on vivait \u00e0 Coire aussi donc je voyais quand m\u00eame des diff\u00e9rences un village \u00e9tait le le le village paysan agricole, un autre village a cependant gard\u00e9 une village avec un ch\u00e2teau ou le tourisme \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 assez avanc\u00e9, c'\u00e9tait des contrastes et c'\u00e9tait li\u00e9 aussi, dans les Grisons \u00e0 la religion a cit\u00e9 l\u00e0 et donc ces diff\u00e9rences, voire ces cultures, \u00e7a m'a toujours int\u00e9ress\u00e9 et et j'ai compris, et j'ai compris que tout avait \u00e0 voir avec la politique, donc c'\u00e9tait pour moi quelque chose qui \u00e9tait toujours tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent et surtout apr\u00e8s quand j'\u00e9tais au CICR dans des pays en guerre, donc on ne comprend ce qu'on comprend tr\u00e8s tr\u00e8s bien ce qui se passe et on r\u00e9alise en tout cas moi j'ai j'ai r\u00e9alis\u00e9 les acquis les la richesse qu'on avait en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:52) [88%] :\r\nComment revenir \u00e0 12 Etna et qu'on entendait au d\u00e9but de 2 c'\u00e9tait mission : pourquoi avoir choisi d'\u00e9tudier le droit Corina Casanova. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:01) [85%] :\r\nBon, moi j'\u00e9tais tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par les langues mais pour finir, je me suis dit non, je vais faire quelque chose, oh j'ai une une grande palette libre tout simplement pour eux ne doit pas vous \u00eatre fix\u00e9 sur un m\u00e9tier sp\u00e9cifique o\u00f9 j'aurais moins de possibilit\u00e9s de 10 ans d'\u00eatre g\u00e9n\u00e9raliste de faire des choses diff\u00e9rentes, dans ma vie, parce que je me voyais pas faire m\u00e9tier sp\u00e9cifique que je ferai toute ma vie, d'ailleurs, ma famille, il disait : ah mais tu devrais faire des \u00e9tudes de pharmacie, j'avais d'ailleurs commenc\u00e9 quelques mois \u00e0 faire des \u00e9tudes de pharmacie parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le seul m\u00e9tier o\u00f9 les femmes pouvaient travailler \u00e0 temps partiel, les gens des pays se sont toujours imaginez que je travaillerai toujours et et donc voil\u00e0 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait les id\u00e9es mais je me suis d\u00e9cid\u00e9 pour le droit, j'avais non claquette juriste et puis l\u00e0, les questions de la justice, \u00e7a m'a quand m\u00eame toujours, \u00e7a m'a toujours \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9, c'\u00e9tait toujours \u00e0 coeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:05) [90%] :\r\nVous avez toujours vot\u00e9 Corina Casanova parce que vous \u00eates, vous \u00e9tiez majeur, juste quelques ann\u00e9es \u00e0 peine apr\u00e8s que les femmes aient obtenu le droit de vote, ensuite c'est \u00e7a, oui, oui, comment, comment voulez -vous l'estimiez \u00e7a, vous vous en rendiez compte de de ce privil\u00e8ge que vous aviez enfin de pouvoir voter en tant que femme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:23) [92%] :\r\nOui, je me souviens tr\u00e8s bien aussi de l'introduction de du droit de vote pour les femmes en 1971 c'\u00e9tait une discussion \u00e0 la \u00e0 la maison et et apr\u00e8s c'\u00e9tait oui, pour moi, \u00e7a allait quand m\u00eame de soi que j'ai le droit de vote et moi j'ai toujours particip\u00e9 aux votations oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:41) [83%] :\r\nEncore aujourd'hui, la chanceli\u00e8re oui f\u00e9d\u00e9ration peut voter, bien s\u00fbr, on imaginait assez oui et vous poser question d'ignorante, mais c'est parce que je suis ignorante, en tout cas sur le m\u00e9tier de la chanceli\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration, nous avons encore tout \u00e0 apprendre en tout cas moi on parle des Grisons Corina Casanova, et je pense que ce serait peut-\u00eatre le moment d'\u00e9couter une musique grisonne parce qu'il y a de tr\u00e8s tr\u00e8s jolies chansons grisonne vous nous avez propos\u00e9 une je vais prononcer avec mon accent \u00e0 moi tout \u00e0 fait d\u00e9sastreux en Montaudon Glatch c'est comme \u00e7a qu'on dit absolument mais c'est parfait, Pauline, nous autres qui chante et qui est \u00e0 la guitare. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:20) [71%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:27) [63%] :\r\nId\u00e9e il est n\u00e9, montant et avec l'argent du trachome n'entra\u00eene une Grande-Bretagne une peine dans le nord de la de sornettes dans le port. \r\nLa Dia IBK imm\u00e9diat et a \u00e9maill\u00e9 menace fermement oui bah elle la torture par ailleurs la semaine il faut hein, que signifie l'Inde Remstar et l\u00e0 cela \u00e7a elle atteint sa taille, la Smart sur la et am\u00e9liore la lapsus vous laisser une boutade. \r\nHosni 23 au 2\u00e8me absolu n'y va pas au 2\u00e8me absolue ni vaches paissent d\u00e9j\u00e0 \u00e9vad\u00e9 une Allemagne. \r\nDe Contrabanda verd\u00e2tre Annan d\u00e9merdez une qu'il nomma un adulte tu\u00e9 Snowden demande si. \r\n\u00e7a d'abord de l\u00e0- haut, chez ONU ou \u00e0 autre 21 stations la vous planning. \r\nUne malice de roche la la LPM aura autre chose sous la 7\u00e8me par 6 Pablo Spoon gaullien. \r\nUne petite tortue la t\u00e2che de l'emploi et les m\u00e9morables, alias quoi la sans une s\u00e9rie vilenies. \r\nDans le monde des p\u00e8res exsangues les petites puissant Intel pour les zones Porsche une montagne d'un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:19) [85%] :\r\nAutant vous dire que j'ai rien compris ou presque Moon Tony Haddag l\u00e0- dessus mais c'est tr\u00e8s frustrant quand on \u00e9coute du Grison et qu'on est francophone, quand on \u00e9coute du romanche parce qu'on on on comprend presque mais pas tout \u00e0 fait, vous pouvez nous expliquer de quoi il parlait cette chanson Corina Casanova. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:33) [85%] :\r\nOui Paoli notre classe est un chansonnier Deftones que j'aime beaucoup, c'est le village \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de mon village en Engadine et il parle d'une d'une montagne d'un glacier qui est en train de fondre, donc il y a, il y a le vent il y a les airs qui deviennent plus chaude, et puis voil\u00e0, la montagne fond. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:53) [78%] :\r\nGlatch \u00e7a veut donc dire classe oui ah bah voil\u00e0, vous voyez c'est facile aurait tout court, comme promis molletonn\u00e9s Glatch montagnes de glace, on va compl\u00e8tement d\u00e9m\u00e9nager, changer carr\u00e9ment de continents maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:05) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:07) [90%] :\r\nEh bien, l'Angola est situ\u00e9, vous le savez aussi chute du Congo belge et il y a une fronti\u00e8re commune, il y a environ 4 millions de Noirs et une population europ\u00e9enne qui est la plus ancienne de toute l'Afrique, les Portugais sont install\u00e9s depuis 14 ans 50 environ et ils y ont fait souche, ils y sont, depuis plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, il y a de tr\u00e8s nombreuses g\u00e9n\u00e9rations de blanc qui ne sont jamais all\u00e9s au Portugal, qui ne connaissent pas l'Europe qui sont donc bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 y rester, ces Europ\u00e9ens domine incontestablement les Africains, le travail forc\u00e9, est encore une chose extr\u00eamement courante en Angola et c'est cette situation encore assez extraordinaire au sud du Congo qui a \u00e9volu\u00e9 tr\u00e8s brusquement \u00e0 la suite incontestablement de l'ind\u00e9pendance du Congo en 1960 il y a de tr\u00e8s nombreuses angolais \u00e0 L\u00e9opoldville, ils sont 60000 environ, qui ont vu le Congo \u00e9volu\u00e9, qui ont vu l'ind\u00e9pendance install\u00e9s et qui ont communiqu\u00e9 cette esp\u00e8ce de sentiment nationaliste \u00e0 leurs compatriotes rest\u00e9s en Angola. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:14) [74%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:16) [85%] :\r\nAlors vous savez \u00e9videmment pas qui parlait, c'est pas \u00e7a qui est important, mais il s'agissait de Pierre de c'est une archive qui date de 1961 Corina Casanova, vous vous rendez compte, oui, pourtant, \u00e7a pourrait \u00eatre accus\u00e9 de 20 presque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:30) [83%] :\r\nOui, je crois que depuis \u00e7a quand m\u00eame chang\u00e9, moi j'\u00e9tais en Angola quand, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du CICR, c'\u00e9tait ma 2\u00e8me mission en 1908 ans 17 habitants, je crois, j'ai pass\u00e9 quelques Wim 6 mois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:43) [88%] :\r\nEn Angola, o\u00f9 un beau oui, oui, pourquoi vous avez choisi de vous engager au CICR, vous en parliez tout \u00e0 l'heure en disant : oui, je voulais voyager mais pourquoi le CICR plus pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:54) [92%] :\r\nPour moi, c'\u00e9tait surtout l'int\u00e9r\u00eat de faire un travail humanitaire, j'avais connu des personnes quand j'\u00e9tais encore \u00e0 l'universit\u00e9, qui avait travaill\u00e9 au CICR au Nicaragua et puis vous habitez dans mon appartement, et puis j'ai j'ai toujours \u00e9cout\u00e9 avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat, \u00e7a m'a int\u00e9ress\u00e9, je me suis dit apr\u00e8s les \u00e9tudes, j'aimerais bien faire devenir d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du CICR, mais pourtant je voudrais d'abord faire le brevet d'avocat, voir l'application du droit des droits aller faire des plaidoiries devant le tribunal pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s important aussi importante pour le apr\u00e8s CICR, je me suis dit je vais avoir un m\u00e9tier pour moi c'\u00e9tait clair que je voulais rester tout le temps au CICR que je voulais faire quelques ann\u00e9es mais \u00e0 un mandat humanitaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:46) [80%] :\r\nVous vouliez aller aussi sur le terrain, plonger les mains dans dans le cambouis comme je sais plus quel \u00e9crivain avait dit voyez l\u00e0, c'est la hausse est rude, l\u00e0 o\u00f9 c'est dur oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:55) [89%] :\r\nOui, absolument, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, parce que l\u00e0, on arrive \u00e0 faire la part des choses, cela, on voit ce qui est important, on sait o\u00f9 sont les priorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:05) [87%] :\r\nEt dans la ville c'est \u00e7a fait, \u00e7a fait du bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:08) [89%] :\r\nCorina Casanova premi\u00e8res missions, \u00e7a c'\u00e9tait pas la 1\u00e8re mission l'Angola non mais vous, soit vous avez des souvenirs tr\u00e8s forts, en tout cas, c'est ce que j'ai lu de l'Angola, dont un souvenir fort dans une voiture, vous voyez une phrase inscrite, qui est un navire dans un port n'a rien \u00e0 craindre, mais cela le destin d'un navire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:26) [88%] :\r\nOui, absolument, oui oui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s tr\u00e8s triste en travaillait aussi avec avec des cur\u00e9s et avec l'\u00e9glise qui \u00e9tait l\u00e0 et puis un jour on nous a dit il y a eu un assassinat, il y a eu 2 pr\u00eatre qui ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s, nous sommes all\u00e9s les chercher les corps \u00e9taient dans l'\u00e9glise et et apr\u00e8s moi j'allais toujours quand j'allais dans ce municipaux bio, il me manquait une voiture, on avait des joueurs locaux qui nous mettait \u00e0 disposition et une voiture, mais vous savez, j'arrivais avec qui vous travaillez n'est -ce pas une fois que vous quittez le le village vous savez pas ce qui se passe apr\u00e8s, or je voulais ma propre voiture et l'\u00e9v\u00eaque pour nous remercier quand soit les chercher les corps d\u00e9c\u00e8s de ces 2 pr\u00eatre, il nous a offert la voiture d'un de ses pr\u00eatre qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 et c'est justement ce que j'ai trouv\u00e9 sur cette voiture, bon elle a est elle avait des trous toutes les balles qui \u00e9taient rentr\u00e9s et puis justement, justement, ce qui \u00e9tait \u00e9crit l\u00e0- dessus, \u00e7a me \u00e7a met quand m\u00eame rester tr\u00e8s profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:33) [85%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:34) [92%] :\r\nEt alors qu'est -ce que vous en avait fait de cette phrase Corina Casanova. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:39) [91%] :\r\nOui, voil\u00e0, c'est c'est justement \u00e7a, oui, j'ai toujours eu envie de bouger, de faire d'autres choses dans la vie des choses qui m'ont int\u00e9ress\u00e9 et de m'engager et \u00e0 chaque fois que j'ai d\u00fb changer aussi de de m\u00e9tier de profession, j'ai eu la chance d'avoir toujours de travail tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant de pouvoir \u00e0 fond justement \u00e0 ses nouvelles missions et bon, mais c'est pas toujours facile pour moi, c'est c'\u00e9tait \u00e7a aussi parce que vous commencez, surtout si vous abandonnez un endroit o\u00f9 vous avez les amis, l'appartement, la famille pour aller ailleurs, vous savez toujours vous abandonner quelque chose pour vous lancer dans une nouvelle histoire sans savoir o\u00f9 \u00e7a vous am\u00e8ne donc c'est toujours aussi prendre quelques risques. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:33) [84%] :\r\nEt, a priori dans des zones plut\u00f4t en guerre ou plut\u00f4t en crise, puisqu'il s'agit du CICR, vous avez pas dans des zones de dans, dans, dans les Cara\u00efbes tranquillement sur une plage, premi\u00e8res missions justement Corina Casanova c'\u00e9tait o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:46) [87%] :\r\nC'\u00e9tait l'Afrique du Sud en 1908 tonnes Suisse pendant le temps de l'apartheid et c'\u00e9tait une situation assez tendue \u00e0 ce moment -l\u00e0, d'ailleurs en Inde, on avait d\u00fb quitter la maison o\u00f9 j'\u00e9tais avec notre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, donc, du jour au lendemain, pouvez oublier les tomates que j'avais plant\u00e9 les roses donc faire les bagages et partir oui c'est des le\u00e7ons qu'on apprend aussi vous \u00e9tiez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:12) [85%] :\r\nUne jeune vous aviez 30 ans \u00e0 ce moment -l\u00e0, quelle impression ou garder du du de, de vous tous premiers jours quand vous d\u00e9barquez comme \u00e7a parce que vous, on vous a laiss\u00e9s dans votre des Grisons puis Fribourg, des \u00e9tudes de droit \u00e0 quelque chose d'assez finalement confortable, presque bourgeois et puis donc vous vous retrouvez -l\u00e0, en Afrique du Sud, c'est l'apartheid, vous \u00eates blanche, vous \u00eates une femme. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:35) [89%] :\r\nOui, c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas \u00e9vident, surtout que moi je venais justement donc comme aux hommes venaient de dire j'\u00e9tais jeune avocat de dans les crises ont toutes \u00e9t\u00e9 on voyait \u00e7a et tout d'un coup, j'ai des parcs donc au CICR les les coll\u00e8gues, vous avez fait des \u00e9tudes de droit international public, des choses comme \u00e7a, puis moi la petite avocate qui vient qui d\u00e9barquent ici et puis, dans un contexte international c'\u00e9tait pas \u00e9vident, c'\u00e9tait pas facile, mais \u00e7a m'a beaucoup plu et puis on a quand m\u00eame entour\u00e9, il y avait aussi les coll\u00e8gues qui \u00e9taient l\u00e0, mais surtout l'Afrique du Sud, oui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas facile au d\u00e9but, parce que comme vous avez \u00e9t\u00e9 chez nous en faisait partie aussi, oui, des gens qui \u00e9taient l\u00e0 et puis on devait quitter les Roms l\u00e0 le soir, on n'avait pas le droit des, comme les Noirs n'avaient pas le droit de rester non plus dans les r\u00e9gions des blancs, on \u00e9tait touch\u00e9, donc nous nous-m\u00eames aussi par ce par ce r\u00e9gime qui r\u00e9gnait en Afrique du Sud, ce qui n'\u00e9tait pas facile mais on a, on a d\u00fb quitter le pays, moi j'\u00e9tais l\u00e0 pendant 6 mois et puis on a d\u00fb quitter le pays, toute la d\u00e9l\u00e9gation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:46) [93%] :\r\nSi vous ne deviez garder de ces ann\u00e9es- l\u00e0, je crois que c'\u00e9tait entre 1986 1990 en gros que vous avez voyag\u00e9 pour le CICR, si vous n'Devilder d\u00e8s qu'un seul moment fort, ce serait quoi, je sais que c'est une question difficile. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:00) [89%] :\r\nOui c'est, c'est difficile, il y a, il y a toujours, il y a eu plusieurs moments tr\u00e8s forts mais oui, je crois, je crois aussi, quand j'ai travaill\u00e9 comme d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 pour la d\u00e9tention, j'ai visit\u00e9 des d\u00e9tenus politiques, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quand m\u00eame des moments, des moments tr\u00e8s, tr\u00e8s forts comme dans les voyait la 1\u00e8re fois il se voyait enfin c'est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 pour faire un entretien sans t\u00e9moin et il savait que au moins quelqu'un, on avait une trace qu'ils \u00e9taient vivants, qu'ils \u00e9taient l\u00e0 et je crois que c'est, c'est aussi cette institution de la le CICR en tant qu'institution qui est, qui est tr\u00e8s forte, et m\u00eame si \u00e0 des moments difficiles, je crois que pour moi, c'\u00e9tait quelque chose qui m'a toujours aussi motiv\u00e9s, c'est pour \u00e7a que je suis rest\u00e9, j'ai presque fait 50 s\u00e9ismes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:52) [83%] :\r\nEn quoi vous \u00e9tiez justement pr\u00e9dispos\u00e9 pour \u00eatre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du CICR, parce que tout le monde n'est pas pr\u00eat d'ailleurs apte \u00e0 aller dans des zones comme \u00e7a, troubl\u00e9, allez voir ramasser des cadavres \u00e0 visiter des d\u00e9tenus en quoi vous vous \u00e9tiez fait pour \u00e7a, quelque part, Corina Casanova. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:11) [97%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire, \u00e7a m'a int\u00e9ress\u00e9 c'\u00e9tait la motivation pour travailler dans l'humanitaire et je crois l'autre chose, peut-\u00eatre aussi que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:23) [89%] :\r\nPendant mon enfance et adolescence, on a toujours boug\u00e9 dans la famille, donc moi j'avais pas des 10 ans j'\u00e9tais pas absolument dans un endroit que je voulais pas quitter donc aussi le fait d'\u00eatre confront\u00e9s toujours \u00e0 \u00e0 des nouvelles choses \u00e0 un environnement nouveau, c'\u00e9tait quelque chose \u00e0 quoi j'\u00e9tais habitu\u00e9 le fait de, de changer de langue, d'\u00eatre dans diff\u00e9rentes langues aussi je crois que \u00e7a facilite quand m\u00eame, \u00e7a donne peut-\u00eatre une libert\u00e9 d'esprit aussi de de bouger je crois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:00) [90%] :\r\nUne facult\u00e9 d'adaptation hors du commun, aussi peut-\u00eatre, je sais pas ce qu'est -ce que \u00e7a vous a appris justement ce travail au CICR pour votre aval actuel de chanceli\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration Corina Casanova. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:14) [90%] :\r\nOuais, \u00e7a, \u00e7a date d\u00e9j\u00e0 le \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 un moment, mais pour moi, une chose que j'ai appris au CICR, donc je suis rendu compte seulement plus tard et maintenant peut-\u00eatre aussi, c'est de pouvoir tout simplement changer les id\u00e9es, parce que \u00e7a, d'un travail intense qu'on faisait au CICR et et surtout ce qui fait la diff\u00e9rence avec le travail ici, c'est que on vivait ensemble, donc les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et les infirmi\u00e8res, les pilotes, tous, tous les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, les expatri\u00e9s et on travaillait ensemble et, surtout, par exemple, en Angola, il y avait rien d'autre, il y avait pas de trop, pas de cin\u00e9ma, absolument rien, on devait apporter la nourriture pour nous donc, donc nous on bougeait toujours contre nous et, dans ces situations -l\u00e0, c'est important de changer les id\u00e9es, il y a le travail travailler beaucoup 12 14 heures par jour et \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut souvent savoir s'arr\u00eater, faire autre chose, on n'avait pas beaucoup de possibilit\u00e9s, on pouvait pas faire du sport, y avait rien mais changer les id\u00e9es et discuter d'autre chose et ne pas du travail, je crois que c'est tr\u00e8s important aussi pour se ressourcer et c'est quelque chose qui m'est rest\u00e9 dans les travaux successifs que j'ai fait aussi, c'\u00e9tait toujours du travail intense avec des longues journ\u00e9es, des journ\u00e9es intenses beaucoup d'chose mais une fois que je suis \u00e0 la maison, chez moi, je fais autre chose et \u00e7a c'est important. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:41) [85%] :\r\nPendant ces ann\u00e9es en Angola fond on faisait qu'on faisait la f\u00eate, on rigolait bonsoir, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:46) [80%] :\r\nCarter 40, jouer aux cartes, il y avait des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui venaient de plusieurs endroits de l'Europe Su\u00e9dois d'avait m\u00eame un Am\u00e9ricain d'enqu\u00eater, Vietnam, il y avait, il y avait de tout, mais c'est, c'\u00e9tait important de tout simplement de faire autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:02) [89%] :\r\nEt je crois oui, faire des jeux de soci\u00e9t\u00e9, c'est c'est important aussi un peu que, qu'on soit un peu comme puisse aussi faire des choses avec les autres personnes pour partager. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:14) [86%] :\r\n5 ans de 2 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s au CICR, puis ensuite vous arr\u00eater retour en Suisse, pourquoi vous avez arr\u00eat\u00e9, vous avez dit tout \u00e0 l'heure que c'\u00e9tait pr\u00e9vu, vous vouliez pas faire \u00e7a toute votre vie, mais qu'est -ce qui fait de vous arr\u00eater \u00e0 un moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:26) [87%] :\r\nOui, je me suis dit que que je voulais m'de nouveaux r\u00e9ins\u00e9rer dans la soci\u00e9t\u00e9, dans la vie professionnelle suisse j'avais je crois 35 ans, et je me suis dit bah il faut peut-\u00eatre pas trop attendent trop de contentieux je veux trouver un travail int\u00e9ressant, donc c'est pour \u00e7a que je suis revenu en Suisse, et d'abord, j'ai travaill\u00e9 dans un \u00e9tude d'avocat \u00e0 Z\u00fcrich, donc le retour au barreau mais je me suis rendu compte que c'\u00e9tait plus vraiment le monde qui m'int\u00e9ressait et je cherchais quelque chose avec le contexte politique, donc je suis arriv\u00e9e \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:01) [89%] :\r\nOui, vous \u00eates arriv\u00e9 je crois comme charg\u00e9 de l'information, d'abord au service du Parlement de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est \u00e7a, voil\u00e0 c'est \u00e7a, oui, le comment s'est pass\u00e9 le retour justement parce qu'on on parle souvent du retour des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du CICR, ou des gens qui ont longtemps v\u00e9cu \u00e0 l'\u00e9tranger mais particuli\u00e8rement dans des situations de crise, comme vous l'avez fait c'est pas toujours facile de s'dans cette Suisse qui ronronne et vous avez un poste aujourd'hui qui est important, mais, mais qui est justement assez calme par rapport \u00e0 ce que vous avez v\u00e9cu dans les situations de crise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:31) [87%] :\r\nOui, tout le tout est relatif quand j'd\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du CICR, \u00e9videmment, s'il y avait toujours quelque chose qui bougeait des actions voil\u00e0, maintenant je crois aussi, tant au service du Parlement aussi comme chanceli\u00e8re il y a, il y a toujours, il y a pas un jour qui est comme l'eau qui a pas une s\u00e9ance du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui est comme de l'autre, il y a, il y a toujours des moments qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s anim\u00e9e, donc c'est je trouve que c'est int\u00e9ressant au pied pour votre question ce qui ce qui m'a fait pour rentrer, ce qui \u00e9tait difficile, je crois, bon moi je suis rentr\u00e9 en 1992 et donc 5 ans \u00e0 l'\u00e9tranger mais au CICR et c'est pas comme quand on va comme diplomate du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, on a toujours en lien avec la Suisse comme d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du CICR, vous vous occupez surtout des probl\u00e8mes sur le terrain et donc moi je m'toujours \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 en Suisse, mais quand m\u00eame, je suis arriv\u00e9 ici, j'avais \u00e0 peine comment comment chercher un billet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:33) [87%] :\r\nPour le tram bien pour le train et en parlant pas pour trouver un travail et c'\u00e9tait la basse conjoncture 92, donc c'\u00e9tait pas \u00e9vident de trouver quelque chose en Suisse et d'apprendre et comment, justement, c'est scandaleux, on a dit oui, c'\u00e9tait mon int\u00e9r\u00eat toujours de faire quelque chose d'int\u00e9ressant de chercher les d\u00e9fis, ce qu'il y a maintenant passe toujours de moments difficiles quand on va d'une phase \u00e0 l'autre, parce que c'est pas donn\u00e9, il faut tout apprendre et tout, il faut tous se refaire un cercle d'amis et chercher un appartement fait tout, toutes ces questions un peu pratique aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:10) [82%] :\r\nMais vous avez l'air de parce que vous l'avez fait plusieurs fois qu'en plus l\u00e0, il vous a fallu r\u00e9viser les noms des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, j'imagine, un important 30 voyages oui oui des avait chang\u00e9 depuis et puis le moment qui \u00e9tait parti fallu r\u00e9apprendre, alors on va rester un tout petit peu en Afrique avec la musique puisque je vous propose d'\u00e9couter un malien je sais pas si vous le connaissez, il s'appelle Habib cohabiter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:32) [72%] :\r\nQue nous ne conna\u00eet pas, non, \u00e9coutez, chante, elle, est ce que \u00e7a va vous plaire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:22) [65%] :\r\nDans d'point Borloo il y avait aussi point Walsum j'Grisham surtout Roche \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:44) [67%] :\r\nJulie. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:42:45) [67%] :\r\nIl y a un peu de peine, il avait pris un peu de tout un pays d'un m\u00eame th\u00e8me et un peu de publicit\u00e9 d'et l'arm\u00e9e d'un pays et qu'il demanderait lundi et \u00e7a point. \r\nPoint com pour il y a donc \u00e0 l'effort et point par point pour lui pas et Berrier t\u00e9l\u00e9guid\u00e9e pour le soigner, laisser et point ce th\u00e8me et \u00e7a inqui\u00e8te au point, \u00e7a n'a pas fait et ben, h\u00e9 ben il \u00e9tait pay\u00e9 pour et poids lourds quoi mais c'est Flaubert Madison point com mais c'est est pass\u00e9 par les il \u00e9tait l'id\u00e9e touche. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:04) [88%] :\r\nElle est pour Los-Angeles, mais nous sommes en Afrique au Mali gr\u00e2ce \u00e0 cette magnifique voix j'esp\u00e8re que \u00e7a vous a plu, Corina c'est \u00e7a oui, c'est tr\u00e8s beau, oui, j'ai beaucoup aim\u00e9 \u00e7a nous a rappel\u00e9 peut-\u00eatre vos ann\u00e9es en Angola conna\u00eet tr\u00e8s mal en musique africaine, donc c'est pas du tout si on \u00e9coute la m\u00eame musique en Angola et au Mali, je ne sais pas, on dirait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:23) [77%] :\r\nJe peux pas, je peux pas vous dire, mais je me souviens, on avait beaucoup de on \u00e9coute et souvent la radio c'\u00e9tait radio et o\u00f9 il passait aussi souvent cette musique, c'\u00e9tait magnifique, j'avais enregistr\u00e9, j'\u00e9tais rentr\u00e9 avec plein de cassettes, nous avons pourrir dans la Dr\u00f4me, non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:40) [81%] :\r\nOn peut plus vraiment \u00e9couter des cassettes un an oui oui oui, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bien \u00e9quip\u00e9s avec des appareils tr\u00e8s ancien, nous nous sommes \u00e9quip\u00e9s ici avec un excellent technicien, qui s'appelle Bastien mercredi vous- m\u00eame \u00eates en compagnie de maire autre panneau du c\u00f4t\u00e9 de Berne et donc \u00e7a nous permet de nous, de nous parler de pouvoir nous faire entende des auditeurs et de pouvoir \u00e9couter des archives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:01) [90%] :\r\nDonc \u00e7a fait 25 ans que je suis engag\u00e9 \u00e0 la politique, j'ai estim\u00e9 que cela \u00e9tait suffisant, je suis venu aussi vous dire que je pars maintenant parce que tout va bien, j'ai toujours estim\u00e9 important de pouvoir quitter une fonction librement, sans aucune pression ni de dur\u00e9e ni politique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:30) [89%] :\r\nArchives tr\u00e8s tr\u00e8s courte, c'\u00e9tait un moment tr\u00e8s fort de l'histoire politique de notre pays, r\u00e9cente, d'ailleurs, \u00e7a s'est pass\u00e9 en 2006, vous avez bien s\u00fbr reconnu ce monsieur, oui c'est Monsieur Joseph Thales oui et c'est le jour de sa d\u00e9mission, donc c'est sa conf\u00e9rence de presse pour annoncer sa d\u00e9mission qui alors surpris absolument tout le monde et les journalistes, les premiers, personne ne s'y attendait, vous \u00e9tiez o\u00f9, vous, \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:45:54) [83%] :\r\nMoi, j'ai \u00e9t\u00e9 bis chanceli\u00e8re \u00e0 ce moment l\u00e0, donc je travaillais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale et bon j'ai \u00e9t\u00e9 surpris moi- m\u00eame aussi de de sa d\u00e9mission, oui, parce que la veille, on avait eu encore d'assurance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis le jeudi, je me souviens, oui, il a d\u00e9missionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:11) [85%] :\r\nVous ne vous y attendiez pas et c'est, c'est c'est pas quelque chose dont on est au courant, la vie sont bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:19) [87%] :\r\nOn met, on met au courant mais au moment donn\u00e9 donner la chanceli\u00e8re Madame Cooper avait \u00e9t\u00e9 mis au courant, mais juste avant la avant la conf\u00e9rence de presse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:32) [90%] :\r\nJ'ai choisi cet extrait, l\u00e0, la conf\u00e9rence de presse, parce que j'aime beaucoup ce qu'il dit ou dit je pars parce que \u00e7a va tr\u00e8s bien et c'est une bonne philosophie c'est aussi la v\u00f4tre Corina Casanova. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:44) [89%] :\r\nOui, oui, si on regarde un peu le trajet que j'ai fait, oui c'est \u00e7a, je suis, je suis parti donc professionnellement toujours quand \u00e7a allait bien, je dans les Grisons oui j'\u00e9tais jeune avocat de jeu venait de commencer monsieur aurait bien aim\u00e9 que je m'associe avec 8 ans d'\u00e9tudes mais j'avais envie de d\u00e9couvrir autre chose, de voir d'autres cultures, dont je suis parti au CICR aussi je, je suis parti parce que je me suis dit je vais faire maintenant autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:16) [84%] :\r\nEt pas parce que \u00e7a allait mal, alors est -ce que \u00e7a va bien maintenant pour vous alors, c'est toute la Conf\u00e9d\u00e9ration peut s'attendre \u00e0 ce que vous partiez oui, non, \u00e7a va lire oui rigueur mais vous alors, vous avez travaill\u00e9 de pr\u00e8s avec Joseph Deiss qui avez c\u00f4toy\u00e9 vraiment de tout pr\u00e8s, puisque vous \u00e9tiez sa conseill\u00e8re personnelle oui, vous vous souvenez du jour de votre rencontre avec lui, oui je me souviens tr\u00e8s bien, les jours de de la rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:39) [89%] :\r\nAvec Monsieur Joseph l\u00e0 ce qui venait d'\u00eatre \u00e9lu, \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 1999 oui c'est \u00e9trange justement, oui, il a repris les affaires \u00e9trang\u00e8res et m'a demand\u00e9 si je voulais \u00eatre sa collaboratrice personnelle, ce qui m'a beaucoup flatt\u00e9 : c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment un poste important, tr\u00e8s int\u00e9ressant et j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9, j'ai travaill\u00e9 3 ans avec lui, j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 aussi de travailler avec Monsieur Joseph taxe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:08) [91%] :\r\nVous avez aussi travaill\u00e9 avec Flavio Cotti, vous avez \u00e9t\u00e9 la conseill\u00e8re scientifique de Flavio Cotti, vous \u00eates une des rares, d'ailleurs, \u00e7a c'est quelque chose qu'on dit dans les articles avec un un sourire un peu ironique, vous \u00eates une des rares \u00e0 vous \u00eates bien entendu avec Flavio petit c'est vrai oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:48:20) [83%] :\r\nC'est vrai, oui au service du Parlement et puis oui, j'\u00e9tais j'\u00e9tais engag\u00e9 chez les messieurs, pour travailler chez lui comme collaboratrice scientifique, j'ai rien fait de sp\u00e9cial, j'ai oui j'ai, j'ai fait le travail, ce qu'il demandait ce qu'il exigeait mais peur peut-\u00eatre aussi ses affinit\u00e9 en commen\u00e7ant qu'on avait il venait du Tessin moi des gu\u00e9rison d'une zone p\u00e9riph\u00e9rique le Tessin les Grisons il. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:50) [82%] :\r\nItalophone ont Arromanches, donc avec des des points en comment qu'il faut pas tellement vous savez expliquer, expliquer, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout simplement une une entente qui est l\u00e0 et puis o\u00f9 en ce 11 comprend aussi quelles sont les revendications pour d\u00e9fendre, justement, ces int\u00e9r\u00eats -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:09) [87%] :\r\nVous vous sentiez justement minoritaire, vous qui \u00eates et vous vous sentez peut-\u00eatre encore aujourd'hui Corina Casanova une Grisonne \u00e0 Berne, Berne, qui est le centre la capitale et vous de la p\u00e9riph\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:23) [88%] :\r\nOui c'est c'est toujours, c'est toujours, en fait, \u00e7a fait plus de 20 ans que je vis \u00e0 personne, j'ai jamais v\u00e9cu d'ailleurs si longtemps au m\u00eame endroit et c'est int\u00e9ressant, mais \u00e9videmment j'ai mes racines dans les Grisons dans une zone p\u00e9riph\u00e9rique et on est une minorit\u00e9 la plus petite minorit\u00e9 en Suisse, mais ce qu'on a aussi presque tous les romans, jeux, aujourd'hui ils sont bilingues, donc on apprend tr\u00e8s vite, l'Allemand parce que maintenant on a, on est quand m\u00eame pass\u00e9 des 7 mois d'\u00e9cole, maintenant on va plus longtemps \u00e0 l'\u00e9cole, les \u00e9tudiants, mais \u00e7a fait aussi conna\u00eet un peu bilingue, donc je j'ai pas tellement l'occasion de parler romanche ici \u00e0 Berne et j'ai communique surtout en allemand et donc on oublie, on oublie aussi que que c'est quelqu'un qui vient quand m\u00eame des minorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:15) [83%] :\r\nMais vous \u00eates quand m\u00eame, vous avez toujours cette \u00e9tiquette ou vous \u00eates compl\u00e8tement int\u00e9gr\u00e9, vous \u00eates devenu carr\u00e9ment quasi bernoise. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:50:22) [73%] :\r\nOui, quasi quasi bernois, j'ai quand m\u00eame, je suis pas oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:27) [86%] :\r\nEt donc latine parce que c'est vrai qu'il y avait eu toute cette pol\u00e9mique \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 Pascal Couchepin, vous avez dit 92 Palatine, enfin, il y avait eu cette c'est vous vous souvenez de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:36) [84%] :\r\nOui, c'est vrai, oui je me souviens, mais c'est justement d\u00fb \u00e0 \u00e7a parce que les Romands jamais tellement petit conna\u00eet tr\u00e8s t\u00f4t apprendre une autre langue, d'habitude, l'allemand pour des raisons \u00e9conomiques, parce que si on veut survivre dans des crises, on va il faut faut bien parler le l'allemand, sinon c'est difficile et donc \u00e7a fait qu'on aime qu'on a per\u00e7u plut\u00f4t comme en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:57) [77%] :\r\nQue des Latins contrari\u00e9 oui mais enfin, \u00e7a c'est une bonne expression jamais entendez justement parce que quand on a \u00e0 Berne, on est vraiment en Suisse allemande pour le coup m\u00eame si Berne \u00e9tant cantons bilingues aussi mais \u00e0 Berne, ville on parle plut\u00f4t suisse allemand, vous vous sentez une \u00e9trang\u00e8re vous trouvez exotique Berne ou ou non non non, pas du. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:18) [72%] :\r\nTout, non non non non, pour moi, c'est pas du tout exhaustif avec 9 morts, c'est, c'est le quotidien de suisse allemand, c'est vraiment du quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:26) [74%] :\r\nOui encore rester malgr\u00e9 tout une Grisonne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:29) [82%] :\r\nCorina Casanova. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:31) [90%] :\r\nBon, moi j'aime, j'aime bien retourner dans les Grisons dans mon village qu'on avait entendu aussi la, la chanson de Holly ce que vous avez jou\u00e9 tout au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:41) [87%] :\r\nJ'aime bien retourner dans mon village, voir ma famille voir mes fr\u00e8res, mes neveux les amis aussi, dans les Grisons et puis je lis le journal quotidien ah non non tous les soirs, quand je rentre \u00e0 la maison quand j'ai lu les autres articles, je lis la quoi tu Diana et donc c'est c'est d'autres histoires, c'est tout \u00e0 fait d'autres questions que dont je peux m'occuper et les amis que j'ai aussi dans les dans les crises on. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:06) [89%] :\r\nEt avec eux, vous parlez en romanche absolument, si vous ne perdez pas cette langue maternelle dans la n\u00f4tre non non non non, parce qu'on dit toujours qu'elle se perd. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:13) [84%] :\r\nNon, moi pas, non, non, non, je parle et le Sylvaner, le avec mes fr\u00e8res, j'ai par la langue qu'on a parl\u00e9 avec ma maman, donc pas celle qu'on a appris \u00e0 l'\u00e9cole, le baladeur, on parle en Engadine et puis, mais il y a aussi des amis avec qui j'ai par la le Silvann aussi quand c'est l'autre, l'autre r\u00e9gion o\u00f9 je vais souvent, c'est pour moi c'est tr\u00e8s important, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:37) [88%] :\r\nOn imagine que vous avez une une apr\u00e8s- midi bien, vous \u00eates \u00e0 Berne Corina Casanova, vous avez un programme, vous pouvez nous dire ce que vous allez faire ou c'est un secret professionnel peut-\u00eatre cet apr\u00e8s- midi, oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:48) [83%] :\r\nNon, non je je vais encore \u00e9tudier des dossiers, la semaine prochaine je serai au Parlement, au conseil national, oh, je d\u00e9fends aussi des des affaires de la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale, donc j'ai et \u00e7a encore \u00e0 pr\u00e9parer cet apr\u00e8s- midi et puis j'ai j'ai des r\u00e9unions encore et et de mentionner, puis j'ai encore une chose un peu plut\u00f4t d\u00e9sagr\u00e9able, cet apr\u00e8s- midi sur les gels dorment et juste vous faire arracher une dent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:14) [82%] :\r\nDonc acte un souhaite bonne chance mais d'excellents dentiste \u00e0 Berne j'en suis certaine il ouvre pas mal du tout, et puis pour adoucir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:22) [79%] :\r\nCette visite chez le dentiste, vous avez garder en t\u00eate la chanson qu'on vous passer maintenant puisque vous \u00eates all\u00e9 aussi au Nicaragua, au Salvador, je ne sais, on va \u00e9couter Flor\u00e8s gr\u00e2ce des fleurs noires pour vous Corina Casanova merci bonne suite merci avoir \u00e0 au revoir madame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:40) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:40) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:05) [84%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est Daphn\u00e9 pour terminer cette \u00e9mission avec la chanceli\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration, j'esp\u00e8re que vous avez vu plus clair maintenant avec vous avez perce \u00e0 jour quelques secrets de la Conf\u00e9d\u00e9ration en plus demain, autre rencontre avec un com\u00e9dien fran\u00e7ais vous l'avez vu dans chacun cherche son chat et aussi en grand m\u00e9chant dans Casino Royale, c'est un James Bond, son nom Simon Abkarian, merci encore \u00e0 toute l'\u00e9quipe, Bastien Mirko nous Monique Cortesi Nathalie \u00e7a Winberg dame h\u00e9sitez pas \u00e0 nous \u00e9crire juste apr\u00e8s les informations, c'est pour livre l'X avec passag\u00e8re merci d'\u00e9couter la 1\u00e8re il est 15 heures. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:41) [97%] :\r\n\u00e0 RTL \u00e7a. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Casanova, Corina", "role": "chanceli\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CBFA3211-4318-4B21-AE57-A41A3BBCC954", "internalArchiveId": "CBFA3211-4318-4B21-AE57-A41A3BBCC954", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Semaine sp\u00e9ciale Denis Diderot (1/4) : Le philosophe et penseur", "publicationDate": "2014-03-10T00:00:00Z", "summary": "La Fondation de L\u2019Hermitage \u00e0 Lausanne pr\u00e9sente \u00ab Le Go\u00fbt de Diderot \u00bb. A cette occasion, Entre les lignes consacre une semaine sp\u00e9ciale \u00e0 celui dont on c\u00e9l\u00e8bre le tricentenaire. Denis Diderot est, \u00e0 n\u2019en pas douter, l\u2019un des repr\u00e9sentants les plus c\u00e9l\u00e8bres du Si\u00e8cle des Lumi\u00e8res. Son \u0153uvre romanesque, philosophique, esth\u00e9tique t\u00e9moigne d\u2019une remarquable curiosit\u00e9 intellectuelle. Comme Montesquieu, Voltaire ou Rousseau, l\u2019homme a fait feu de tout bois. Il a arpent\u00e9 les champs de connaissances les plus divers : m\u00e9decine, sciences du vivant, anatomie, math\u00e9matiques, physique, \u00e9conomie\u2026 Cela n\u2019en fait pas pour autant un b\u00e2tisseur de syst\u00e8me philosophique. Bien au contraire, il fait dialoguer les id\u00e9es, proc\u00e8de \u00e0 des rapprochements in\u00e9dits, brise les carcans dogmatiques. Surtout, c\u2019est dans une \u00e9criture d\u2019une inventivit\u00e9 exceptionnelle que Diderot s\u2019est illustr\u00e9. S\u2019essayant \u00e0 tous les styles, sa plume invite le lecteur \u00e0 exercer son jugement, \u00e0 se d\u00e9partir des pr\u00e9jug\u00e9s, \u00e0 mettre son esprit en mouvement. Son \u0153uvre nous exhorte \u00e0 penser par nous-m\u00eames qu\u2019il s\u2019agisse de la connaissance, des arts, de la morale, de la politique\u2026 (1/4) : \u00ab  C\u2019est de la Nature que je vais \u00e9crire. Je laisserai les pens\u00e9es se succ\u00e9der sous ma plume, dans l\u2019ordre m\u00eame selon lequel les objets se sont offerts \u00e0 ma r\u00e9flexion, parce qu\u2019elles n\u2019en repr\u00e9senteront que mieux les mouvements et la marche de mon esprit. \u00bb Les premi\u00e8res lignes du recueil \"De l\u2019interpr\u00e9tation de la Nature\" r\u00e9sument \u00e0 elles seules la d\u00e9marche intellectuelle qui a anim\u00e9 Diderot. D\u00e9marche qui r\u00e9sulte d\u2019une pens\u00e9e constamment en mouvement, jamais fig\u00e9e. Se dirigeant peu \u00e0 peu vers un mat\u00e9rialisme radical, l\u2019auteur a rejet\u00e9 l\u2019id\u00e9e d\u2019une instance sup\u00e9rieure et toute puissante, en s\u2019effor\u00e7ant d\u2019appr\u00e9hender le monde avec un regard scientifique qui ne se d\u00e9partit jamais d\u2019une r\u00e9flexion philosophique. Et, comme chez lui la pens\u00e9e est indissociable du style, Diderot a clairement affirm\u00e9 son go\u00fbt pour le dialogue, forme dialectique laissant libre cours \u00e0 la contradiction. Celle qui construit. \u00ab Le R\u00eave de d\u2019Alembert \u00bb texte foisonnant d\u2019une folle audace, en est l\u2019un des plus brillants t\u00e9moignages.", "durationSec": 3343, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["philosophie", "\u00e9crivain", "litt\u00e9rature", "18e si\u00e8cle"], "thematicPersons": ["Diderot, Denis"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-04T00:38:43Z", "speechToTexts": ["04.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:03) [77%] :\r\nPoint et stations. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:00:11) [97%] :\r\nEntre les lignes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [94%] :\r\nPoint Jean-Marie F\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [91%] :\r\nEntre les lignes, semaine sp\u00e9ciale Denis Diderot, \u00e0 l'occasion de l'Exposition, le Go\u00fbt de Diderot \u00e0 la fondation de l'Hermitage, bonjour, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [88%] :\r\nDepuis son vernissage d\u00e9but f\u00e9vrier espace 2 et c'est d\u00e9j\u00e0 fait plusieurs fois l'\u00e9cho de la belle Exposition d\u00e9couvrir actuellement \u00e0 Lausanne, le go\u00fbt de Diderot, Exposition qui s'inscrit dans la c\u00e9l\u00e9bration du tricentenaire de ce grand esprit des Lumi\u00e8res entre les Linton et bien s\u00fbr \u00e0 s'associer \u00e0 cette manifestation en vous proposant une s\u00e9rie de 4 entretiens r\u00e9alis\u00e9s avec de bons connaisseurs de Diderot et cela en collaboration avec l'universit\u00e9 de Lausanne demain Annick s'entretiendra avec Claire Jaquier pour \u00e9voquer l'oeuvre plus sp\u00e9cifiquement romanesque de l'auteur, les romans et les comptes mercredi David Collin en compagnie de Nathalie Kremer et marqu\u00e9 Scola s'arr\u00eateront sur le Diderot dramaturge et th\u00e9oricien du th\u00e9\u00e2tre jeudi Isabelle Rueff, donnera la parole \u00e0 Jean Starobinski, grand connaisseur du Diderot critique d'art entretien \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 l'Exposition de l'Ermitage, d'autant plus que le soir m\u00eame, Jean Starobinski il prononcera une conf\u00e9rence quant au 1er volet de ce qu'elle r\u00e9plique, il sera consacr\u00e9 au Diderot, philosophe et penseur pour en parler, j'ai demand\u00e9 \u00e0 Adrien Pachoud ma\u00eetre- assistant \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne de dresser un portrait succinct de ce g\u00e9nial touche-\u00e0-tout \u00e0 l'oeuvre prot\u00e9iforme, l'occasion d'insister sur le fait que Diderot est l'auteur d'une pens\u00e9e toujours en mouvement, jamais fig\u00e9e, ce qu'il exprim\u00e9e avec \u00e9loquence dans ces quelques lignes en forme de d\u00e9claration d'intention. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [95%] :\r\nC'est de la Nature que je vais \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [85%] :\r\nJe laisserai les pens\u00e9es se succ\u00e9der sous ma plume dans l'ordre, m\u00eame selon lequel les objets se sont offerts \u00e0 ma r\u00e9flexion parce qu'elle n'en repr\u00e9senteront que mieux les mouvements et la marche de mon esprit, ce seront, ou des vues g\u00e9n\u00e9rales sur l'art exp\u00e9rimental ou des vues particuli\u00e8re sur un ph\u00e9nom\u00e8ne qui para\u00eet occuper tous nos philosophes, elle est divis\u00e9e en 2 classes : les bon, ce me semble beaucoup d'instruments et peu d'id\u00e9es, les autres ont beaucoup d'id\u00e9es, non point d'instruments, l'int\u00e9r\u00eat de la v\u00e9rit\u00e9 demanderait que ceux qui r\u00e9fl\u00e9chissent Denia cet enfant s'associer \u00e0 ce qui se afin que le sp\u00e9culatif fut dispens\u00e9 de se donner du mouvement que le manoeuvre eut un but dans les mouvement infini qu'il se donne que tous nos efforts se trouve \u00e0 se r\u00e9unit et diriger en m\u00eame temps contre la r\u00e9sistance de la nature et que, dans cette esp\u00e8ce de Ligue philosophique, chacun fit le r\u00f4le qui lui convient. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [90%] :\r\nBonjour Adrien Pachoud bonjour avec vous aujourd'hui, nous allons donc tenter de discerner l'apport de Denis Diderot, l'histoire des id\u00e9es \u00e9voquer aussi le regard 9 que cet honn\u00eate homme, avec d'autres esprits \u00e9clair\u00e9s en son si\u00e8cle a port\u00e9 sur le monde, le texte qu'on vient d'entendre, c'est vous qui l'avez choisi, c'est moi qui est choisi en revanche de le mettre en ouverture d'\u00e9mission parce qu'il me semblait assez r\u00e9v\u00e9lateur de la d\u00e9marche de Diderot, j'aimerais que vous nous disiez d\u00e9j\u00e0 de de quelle oeuvre il est tir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:49) [90%] :\r\nOui, donc il s'agit des pens\u00e9es sur l'interpr\u00e9tation de la le la nature qui est un texte qui date de 1753 c'est un texte important pour plusieurs raisons : parce que Diderot d\u00e9voile ses vues sur la Nature \u00e0 sa conception de la nature et c'est un texte qui est important parce que c'est un texte scandaleux, hein, c'est un texte qui va contre l'orthodoxie religieuse bien s\u00fbr et Diderot, mettent en place. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:15) [91%] :\r\nToute une s\u00e9rie de notions qu'il attribue \u00e0 la nature, donc la nature est une une entit\u00e9 qui existe depuis toute \u00e9ternit\u00e9 c'est une entit\u00e9 qui est \u00e0 la fois totalisante et particuli\u00e8re et Diderot, fait de la nature, une notion qui n'a pas de but, il n'y a pas de finalit\u00e9 dans la nature et l'homme doit l'observer \u00e0 partir de son propre point de vue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:38) [88%] :\r\nCette nature Diderot l'\u00e9crit avec un N majuscule et il dit quelque part qu'elle r\u00e9siste alors pour tenter d'appr\u00e9hender cette nature avec un N majuscule Faut -il selon Diderot porter un regard de philosophes, voire de scientifiques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:51) [90%] :\r\nAlors les 2, les 2, le regard du philosophe et du scientifique sont intimement li\u00e9s chez Diderot l'individu doit observer le monde doit observer les ph\u00e9nom\u00e8nes, essayer de les comprendre, tout en sachant que il est tr\u00e8s difficile d'avoir une vue d'ensemble, je dirais de la nature et la nature r\u00e9siste pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l'observation, on ne peut voir qu'une partie infime de ces manifestations. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:19) [91%] :\r\nNous allons parler tout \u00e0 l'heure dans un instant, Adrien pas du contexte dans lequel Diderot a justement tent\u00e9 de d'appr\u00e9hender cette nature mais tout d'abord il faudrait rappeler quelques jalons personnelle de l'homme, Diderot, mais \u00e0 Langres, une ville de province en 1713 un an apr\u00e8s la naissance de Rousseau, dont il est imparfait contemporain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:38) [92%] :\r\nOui alors tout \u00e0 fait, donc effectivement un Diderot est n\u00e9 dans cette petite ville, il va \u00eatre \u00e9duqu\u00e9 chez les j\u00e9suites, il a m\u00eame commenc\u00e9 des \u00e9tudes de de th\u00e9ologie, hein, \u00e7a nous surprend peut-\u00eatre aujourd'hui mais Diderot s'int\u00e9resser de tr\u00e8s pr\u00e8s \u00e0 la \u00e0 la religion \u00e9tait aussi un souhait de son p\u00e8re, alors c'\u00e9tait aussi un son p\u00e8re effectivement et donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:59) [88%] :\r\nLe Diderot en fait de la abandonn\u00e9es tr\u00e8s rapidement ses ses \u00e9tudes mais toute son oeuvre va \u00eatre disons color\u00e9e par cette empreinte religieuse, hein le le religieux occupe une place tr\u00e8s importante dans 109 Diderot disons se caract\u00e9rise effectivement par un esprit de de libert\u00e9 de dissidence aussi philosophique, c'est quelqu'un qui s'opposent \u00e0 l'esprit de syst\u00e8me, c'est quelqu'un qui s'oppose \u00e0 au fond \u00e0 ce qu'on appellerait aujourd'hui la pens\u00e9e unique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:27) [90%] :\r\nDissidence d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9es \u00e0 l'\u00e9gard de son p\u00e8re, on y revient parce que son p\u00e8re avait d'autres revues pour lui, d'une part la th\u00e9ologie et il ne souhaitait pas qu'il \u00e9pouse la femme que Diderot avait choisi, oui c'est vrai, c'est vrai, il y a aussi des questions personnelles effectivement c'est juste \u00e0 quel moment Adrien Pachoud Denis-Diderot entre en litt\u00e9rature et de quelle mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:46) [86%] :\r\nAlors c'est une question qui est compliqu\u00e9 pour aller vite, c'est surtout \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1740 que Diderot commence r\u00e9ellement son oeuvre \u00e0 la fois philosophique et litt\u00e9raire et publics ou sur coup plusieurs textes les bijoux indiscrets la Lettre sur les aveugles, notamment, ce sont des textes pour lesquels il sera en fait condamner un Diderot va passer quelque temps en prison parce qu'on juge ces Oeuvres il recevable, d'un point de vue moral d'vu philosophique, donc c'est d\u00e9j\u00e0 un auteur qui sont le soufre, je dirais, d\u00e8s ses premiers textes, il faut peut-\u00eatre rappeler avant que Diderot a aussi avec son ont exerc\u00e9 une activit\u00e9 de traducteurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:26) [81%] :\r\nAvant d'\u00e9crire avec personnel, il a exerc\u00e9 la la la, voil\u00e0 donc ce sont des traducteurs sur des auteurs anglais majoritairement fait donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:33) [90%] :\r\nNotamment le dictionnaire de m\u00e9decine de James qui est un texte important parce que Diderot en fait traduit ce texte mais il prend quelques libert\u00e9s aussi par rapport au au dictionnaire de James, c'est-\u00e0-dire qu'il va d\u00e9j\u00e0 y mettre au fond d\u00e9c\u00e8s les de son de son cru. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:51) [96%] :\r\nDiderot est un chef de file de l'esprit des Lumi\u00e8res qui a souffl\u00e9 sur l'Europe du 18\u00e8me si\u00e8cle, quelle est la nature de ce mouvement, \u00e0 l'origine d'une formidable effervescence intellectuelle, je crois qu'il faudrait rappeler quelques fondamentaux de ce que sont les lumi\u00e8res et de ce qu'elles ont repr\u00e9sent\u00e9 dans l'histoire des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:07) [94%] :\r\nAlors, pour aller vite, hein, parce que les choses sont sont complexes, mais pour aller vite on on peut dire d'abord que c'est un mouvement europ\u00e9en qui ne se limite pas \u00e0 la France, m\u00eame si la France a exerc\u00e9 une influence consid\u00e9rable sur l'Europe, alors effectivement effervescence intellectuelle parce que les lumi\u00e8res se caract\u00e9rise par un esprit de libert\u00e9, un esprit disons de d'audace philosophique, litt\u00e9raire, il s'agit surtout de lutter contre les pr\u00e9jug\u00e9s, de lutter contre le fanatisme, en particulier le fanatisme religieux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:40) [93%] :\r\nEt il s'agit aussi de valoriser la raison \u00e0 la raison est vraiment un \u00e9l\u00e9ment qui est tr\u00e8s important et s'agit de faire table rase au fond de tout ce qui rel\u00e8ve de l'autorit\u00e9 de ce qui n'est pas v\u00e9rifiable par la raison par l'observation au sein de la notion d'exp\u00e9rience, on aura peut-\u00eatre l'occasion de dire revenir la notion d'exp\u00e9rience est tr\u00e8s importante et dans un des grands mots d'ordre des Lumi\u00e8res, c'est il faut oser penser par soi -m\u00eame un exercer son jugement son propre jugement par rapport \u00e0 la nature par rapport \u00e0 la philosophie par rapport \u00e0 la morale arts aussi disons a quasiment \u00e0 tous les domaines de la pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:21) [85%] :\r\nS'agit -il aussi d'un d'un geste de combat \u00e9crire sous societe- le des Lumi\u00e8res, alors oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:27) [89%] :\r\nOn a souvent parl\u00e9 de combats philosophique injustement combat pour la raison contre les pr\u00e9jug\u00e9s et le fanatisme et ce combat philosophique qui va disons s'incarner, notamment dans l'encyclop\u00e9die, l'encyclop\u00e9die, qui est dirig\u00e9 par Diderot et d'Alembert, qu'on a souvent qualifi\u00e9 de machine de guerre, hein, puisqu'il s'agissait l\u00e0 aussi de faire table rase de toutes les formes de voil\u00e0 de pens\u00e9e unique de pr\u00e9jug\u00e9s, d'aberration dit sont de toute. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:55) [92%] :\r\nSur donc l'ambition fondamentale de ce projet fou en effet quelle encyclop\u00e9die qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 sur plusieurs d\u00e9cennies \u00e9tait d'aller \u00e0 l'encontre de l'obscurantisme des pr\u00e9jug\u00e9s, c'\u00e9tait aussi une mission p\u00e9dagogique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:06) [87%] :\r\nAlors voil\u00e0 exactement mission scientifique parce qu'il s'agissait, disons de de recueillir tous les savoirs existants \u00e0 l'\u00e9poque, hein dans dans quasiment tous les domaines et mission p\u00e9dagogique effectivement parce qu'il s'agit de d\u00e9niaiser l'individu, le lecteur, il s'agit de lui montrer aussi que le savoir est une chose complexe et ce qui est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant dans le cas de l'encyclop\u00e9die, c'est la notion fait de Liens, c'est-\u00e0-dire que chaque article de l'encyclop\u00e9die, comprendre les Liens qui vont renvoyer le lecteur \u00e0 d'autres t\u00e2ches qui ont fait quelque chose de cyclique, \u00e9tymologiquement, c'est bien \u00e7a, oui c'est Kloppers dit oui oui et d'ailleurs \u00e7a c'est int\u00e9ressant parce que aujourd'hui on certaines personnes disent que l'encyclop\u00e9die pr\u00e9figure au fond, Internet au fond, il y aurait le lien face et Liens ce sont ce qu'on conna\u00eet bien, nous autres hypertexte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:56) [90%] :\r\nOui en fait souvent allusion \u00e0 encyclop\u00e9die Wikip\u00e9dia d'ailleurs l'\u00e9tymologie et l\u00e0 m\u00eame o\u00f9 les dialogues sont toujours pr\u00e9sentes, c'est une oeuvre aboutie, cette encyclop\u00e9die qui a donc tenu son ambition de de recenser toutes les connaissances de son \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:08) [91%] :\r\nOui, alors c'est une oeuvre aboutie mais contre vents et mar\u00e9es puisque alors sans entrer dans les d\u00e9tails mais, disons -le, l'histoire \u00e9ditoriale de l'encyclop\u00e9die est complexe et puis, surtout, elle est difficile parce que l'encyclop\u00e9die est interdite, on s'y oppose, elle Serta de nombreuses interdictions et Diderot et d'Alembert vont se battre bec c'est honteux pour que cette entreprise puisse puisse aboutir, et ce sera un succ\u00e8s \u00e9ditorial consid\u00e9rable d'ailleurs, il y a d'autres \u00e9ditions, \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque imite le mod\u00e8le de l'encyclop\u00e9die, parce que c'est aussi un march\u00e9, il faut pas oublier que l'encyclop\u00e9die rapporte aussi beaucoup d'argent, c'est une, ce sera un succ\u00e8s \u00e9ditorial et financier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:52) [91%] :\r\nQuel a \u00e9t\u00e9 plus sp\u00e9cifiquement l'apport de Diderot l'implication de Diderot par rapport \u00e0 d'autres t\u00eates de file des Lumi\u00e8res, et notamment de l'encyclop\u00e9die. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:00) [90%] :\r\nAlors son apport dans l'eau, ce qui est pay\u00e9 est consid\u00e9rable : Diderot \u00e9crit toute une s\u00e9rie d'articles qui seront fondamentaux pour la diffusion de la connaissance pour ce qu'on appelle l'\u00e9pist\u00e9mologie, c'est-\u00e0-dire la r\u00e9flexion sur la connaissance, hein, sur les modalit\u00e9s de la connaissance et Diderot et d'Alembert vont donc aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:20) [89%] :\r\nTenir les r\u00eanes de cette entreprise, on en rappelant \u00e0 l'ordre certains contributeurs qui mettrait trop de temps \u00e0 rendre leur article, enfin donc il y a vraiment une rare, ils ont un devoir aussi \u00e9ditorial qui est tr\u00e8s marqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:32) [93%] :\r\nVous l'avez dit en introduction, Adrien Pachoud Diderot a re\u00e7u une solide \u00e9ducation religieuse dont il s'est \u00e9mancip\u00e9 pour aller vers un mat\u00e9rialisme radical, quels ont \u00e9t\u00e9 les les \u00e9tapes d\u00e9cisives de ce parcours d'un d\u00e9isme au mat\u00e9rialisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:48) [88%] :\r\nEffectivement, Diderot adopte dans ses premiers textes philosophiques, il adopte une optique qui serait plut\u00f4t effectivement des listes le le dessaisissement en 2 mots, c'est l'id\u00e9e que, il y a une puissance sup\u00e9rieure que l'homme ne peut pas vraiment conna\u00eetre mais donc il doit s'inspirer pour mener une vie vertueuse et cette optique d\u00e9iste, elle repose sur l'id\u00e9e qu'il n'y a plus besoin d'une m\u00e9diation de l'\u00c9glise, l'\u00e9glise n'est pas p\u00e8re ce r\u00f4le au fond de d'intercesseur entre l'individu et cette puissance sup\u00e9rieure et id\u00e9e aussi du d\u00e9isme et au fond, que tous les peuples, quel qu'il soit adore justement une forme une entit\u00e9 transcendante qui les d\u00e9passe et donc l'oppos\u00e9 du d\u00e9isme d\u00e9bouche forc\u00e9ment sur un mat\u00e9rialisme radical en fait c'est vrai que Diderot va partir de ce d\u00e9isme pour se rapprocher au fil de ses Oeuvres d'un mat\u00e9rialisme ath\u00e9e de plus en plus radical, alors l\u00e0 aussi, les choses sont d\u00e9licates parce que Diderot n'est pas un penseur disons syst\u00e9matique, c'est-\u00e0-dire qui ne construit pas des syst\u00e8mes, c'est quelqu'un qui s'orientent davantage vers des choses qui l'int\u00e9resse mais tout en \u00e9tant extr\u00eamement prudents par rapport \u00e0 ses propres vues philosophique, c'est-\u00e0-dire que ce mat\u00e9rialisme ath\u00e9e qu'on assigne le plus souvent \u00e0 \u00e0 Diderot, alors qu'il existe mais Diderot lui- m\u00eame le remet en question, dans d'autres textes, donc il faudrait pas coller de trop rapidement des \u00e9tiquettes philosophique \u00e0 Diderot parce que Diderot et justement l'ennemi des syst\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:21) [85%] :\r\nUne des premi\u00e8res Oeuvres personnelles, apr\u00e8s sa p\u00e9riode de traduction de Diderot est intitul\u00e9 les pens\u00e9es philosophiques, il s'agit d'une succession d'aphorismes, en voici successivement le 20 2\u00e8me et le 23\u00e8me dans lesquels Diderot \u00e9voque avec un l\u00e9ger humour la question de la transcendance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:48) [87%] :\r\nJe distingue les actes et en 3 classes, il y en a quelques-uns qui vous disent nettement qu'il n'y a point de Dieu et qui le pense : ce sont les vrais ath\u00e9es. \r\nUn assez grand nombre qui ne savent qu'en pensez qui d\u00e9ciderait volontiers la question accro\u00eet aux pile, ce sont les ath\u00e9es sceptique beaucoup plus qui voudrait qu'il n'y en eut point qui font semblant d'en \u00eatre persuad\u00e9 qu'ils vivent comme si la terre, ce sont les fanfarons du parti, je d\u00e9teste les fanfarons, ils sont forts, je plains les vrais ath\u00e9es toute consolation me semble morte pour et je prie Dieu pour les sceptiques, il manque de lumi\u00e8re. \r\nLe d\u00e9iste assure l'existence d'un Dieu l'immortalit\u00e9 de l'\u00e2me et ses suites le sceptique n'est point d\u00e9cid\u00e9e sur ces articles AT Leni le sceptique a donc pour \u00eatre vertueux, un motif de plus que la t\u00eate et quelques raisons de moins que le d\u00e9iste sans la crainte du l\u00e9gislateur la pente du temp\u00e9rament et la connaissance des avantages actuels de la vertu la probit\u00e9 de la taille manquerait de fondement et seul le du sceptique serait fond\u00e9 sur un peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:27) [81%] :\r\nPour la 1\u00e8re penser qu'on vient d'entendre, Adrien Pachoud le jeune Diderot qui est encore trentenaire lorsqu'il \u00e9crit ces lignes semblent n'appartenir \u00e0 aucune des 3 classes dat\u00e9 qui le d\u00e9finir comment comprendre ces lignes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:40) [89%] :\r\nEffectivement, il s'agit d'un des premiers textes philosophiques, il faut peut-\u00eatre rappeler que c'est une p\u00e9riode disons de la vie intellectuelle de Diderot, durant laquelle il est tr\u00e8s marqu\u00e9e par d'une part, l'h\u00e9ritage de montagne s'agissant du scepticisme n'y a pas de v\u00e9rit\u00e9 absolue, mais il y a une dizaine, une pluralit\u00e9 de v\u00e9rit\u00e9 qui s'annulent mutuellement et puis par ailleurs Diderot est aussi tr\u00e8s marqu\u00e9e par la question de l'ath\u00e9isme qui est beaucoup d\u00e9battu au 18\u00e8me si\u00e8cle, l'une des grandes questions qu'on se pose c'est : existe -t-il des ath\u00e9e vertueux, c'est-\u00e0-dire est -ce qu'on peut mener une vie juste sans croire en Dieu, en rapport avec la morale en rapport avec la morale exactement, et \u00e7a c'est une question qui va nourrir abondamment et les d\u00e9bats philosophiques de de l'\u00e9poque, parce que c'est aussi une mani\u00e8re de lutter contre l'hypocrisie religieuse un contre les d\u00e9vots contre ceux qui pr\u00e9tendent \u00eatre croyant \u00eatre de bons chr\u00e9tiens et qui en fait ne sont pas les tartuffes des tartuffes exactement et donc Diderot va plut\u00f4t adopter le point de vue qui est celui de, de belles qui un autre philosophe du 18\u00e8me si\u00e8cle qu'il est possible de mener une vie vertueuse, tout en \u00e9tant ath\u00e9e, mais vous avez raison, l\u00e0 on a affaire \u00e0 un texte Diderot ne prend pas vraiment position o\u00f9 l'id\u00e9e, et plus de montrer diff\u00e9rentes optique philosophique au fond comment croire, comment ne pas croire, peut -on croire peut -on ne pas croire \u00e0 toutes ces questions sont li\u00e9s \u00e0 cette. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:12) [74%] :\r\nAu pens\u00e9e philosophique, un qui a texte encore une fois assez pr\u00e9coce dans la la pens\u00e9e de de Diderot 1 les pens\u00e9es philosophiques, ses 1746. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:21) [92%] :\r\nDiderot a -t-il avec le temps, \u00e9vacu\u00e9 toute id\u00e9e d'existence d'une force supr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:27) [92%] :\r\nOui, \u00e7a c'est une question qui est tr\u00e8s d\u00e9licate, on pourrait le penser, on pourrait le penser si on lit ses textes philosophiques plus tardif, je pense \u00e0 la lettre sur les aveugles r\u00eave de d'Alembert par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:40) [89%] :\r\nOn a d'autres textes encore plus tardif, qui l\u00e0 aussi sont sont assez radicaux dans leur prise de position philosophique, alors c'est vrai que Diderot s'expriment peu sur la question de la croyance sur ses propres croyances aussi, j'aurais tendance \u00e0 penser, mais l\u00e0 il faut \u00eatre prudent que Diderot n'\u00e9vacue pas compl\u00e8tement cette question, m\u00eame si elle n'est pas disons au centre de sa d\u00e9marche philosophique, donc c'est une question qui reste un peu en suspens pour faire une br\u00e8ve digression, c'est une question si on pense par exemple \u00e0 l'offre de Sade, un qui est beaucoup plus tardive, on fait souvent de Laure de Sade, une sorte de de monuments ath\u00e9es, mat\u00e9rialistes au 18\u00e8me si\u00e8cle, h\u00e9 bien on a pu montrer que l'oeuvre de Sade reste ils ont impr\u00e9gn\u00e9 par la croyance, non pas, \u00e9videmment, la croyance en Dieu mais il un \u00e9l\u00e9ment qui rel\u00e8ve justement d'une m\u00e9taphysique, donc c'est assez paradoxal, puisque c'est une affaire tr\u00e8s mat\u00e9rialiste, mais qui n'exclut pas compl\u00e8tement une dimension m\u00e9taphysique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:42) [92%] :\r\nJ'ai cru comprendre dans ce que vous nous disiez Adrien Pachoud que Diderot tout au long de de sa carri\u00e8re de ses publications d'ordre philosophique a \u00e9t\u00e9 capable de remettre en question ses acquis et ses prises de position et c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi qui caract\u00e9rise 109 c'est cette pens\u00e9e qui est sans cesse en mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:57) [89%] :\r\nOui alors exactement c'est tr\u00e8s juste, je parlais de du scepticisme de montagne tout \u00e0 l'heure, en fait, le scepticisme est vraiment quelque chose qui va guider la d\u00e9marche philosophique de Diderot donc Diderot refuse l'esprit de syst\u00e8me, il refuse tout ce qui rel\u00e8verait de la g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 stricte du concept, c'est quelqu'un qui va avancer des pistes, tout en les nuan\u00e7ant tout en les contestant tout en montrant que ces pistes sont elles-m\u00eames fragiles qu'elles demande \u00e0 \u00eatre revisit\u00e9es, relues nuanc\u00e9 donc c'est quelqu'un qui est vraiment extr\u00eamement prudent dans sa mani\u00e8re de penser alors apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend des textes parce qu'on a des textes qui sont plus nuanc\u00e9es que d'autres plus sceptiques que d'autres Diderot en g\u00e9n\u00e9ral est assez radical lorsqu'il s'agit de s'opposer \u00e0 quelqu'un lorsqu'il s'agit de s'opposer \u00e0 disons \u00e0 des peu chr\u00e9tien notamment qu'il juge trop radicaux, h\u00e9 bien lui- m\u00eame prend une une plume qui est forte, qui est radical. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:57) [88%] :\r\nJe vous propose, Adrien Pachoud de revenir \u00e0 cette oeuvre de jeunesse que sont les pens\u00e9es philosophiques, on va \u00e9couter la l'aphorisme num\u00e9ro 21 il faut le dire quelques mots de ce texte avant qu'on le fasse entendre nos auditeurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:11) [90%] :\r\nC'est un extrait qui est c\u00e9l\u00e8bre parce qu'il porte au fond sur la notion de hasard la notion de hasard est tr\u00e8s importante au 18\u00e8me si\u00e8cle, il y a beaucoup de d\u00e9bats, hein, autour de cette notion, notamment s'agissant du jeu aussi, hein, toute une s\u00e9rie de r\u00e9flexions sur les cartes sur les Paris d'ailleurs Diderot comme d'autres hein se souviennent du pari de Pascal qui a une grande influence sur la pens\u00e9e du 18\u00e8me si\u00e8cle, alors la notion de hasard et l'importante parce qu'elle permet de remettre en question l'id\u00e9e d'une causalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:44) [85%] :\r\nQui serait au fond divine, hein, tous les \u00e9v\u00e9nements qui se produisent ont \u00e9t\u00e9 donc pressenti pr\u00e9vue par une instance sup\u00e9rieure qui serait Dieu et Diderot, comme d'autres pensent le contraire, c'est-\u00e0-dire qu'il pense que il n'y a pas de loi n\u00e9cessaires dans le monde, il pense que les \u00e9v\u00e9nements sont fortuits qu'ils se produisent d'une mani\u00e8re ind\u00e9termin\u00e9e et que, au fond, la Nature, \u00e9manent de cette configuration d'\u00e9l\u00e9ments qui surgissent de mani\u00e8re de mani\u00e8re impromptue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:30) [81%] :\r\nJ'ouvre les cahiers d'un professeur c'est elle est jolie AT je vous accorde que le mouvement est essentiel \u00e0 la mati\u00e8re qu'en concluez -vous que le monde r\u00e9sulte du jet fortuit des Atos je m'aurait autant que vous ne dissociez que l'Iliade d'Hom\u00e8re ou la Henri \u00e0 de de Voltaire est un r\u00e9sultat de fortuit de caract\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:54) [74%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:55) [83%] :\r\nJe me garderais bien de faire ce raisonnement ath\u00e9e cette comparaison lui donnerait bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:01) [87%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:02) [83%] :\r\nSelon les lois de l'analyse des sorts me dira -t-il, je me dois pointer, \u00eatre surpris qu'une chose arrive lorsqu'elle est possible. \r\nEt comme la difficult\u00e9 de l'\u00e9v\u00e9nement est compens\u00e9e par la quantit\u00e9 des. \r\nIl y a -t-elle le nombre de coups dans lesquelles je gage avec Avantage d'amener 100 1000 6 \u00e0 la fois avec 100000 2. \r\nQuelle que f\u00fbt la somme fini des caract\u00e8res avec laquelle on me proposerait d'engendrer fortuitement l'Iliade, il y a d'Alstom, fini de qui me rendrait la proposition avantageuse mon Avantage serait m\u00eame infini si la quantit\u00e9 de Jet accord\u00e9 \u00e9tait infinies, vous voulez bien me convenir avec moi continuera -t-il que la mati\u00e8re existe de toute \u00e9ternit\u00e9 et que le mouvement, lui, est essentiel pour r\u00e9pondre \u00e0 cette faveur je vais supposer avec vous que le monde n'a point de bornes que la multitude des atomes \u00e9taient infinies et que c'est un ordre qui vous \u00e9tonne ne se d\u00e9ment nulle part hors de ses aveux r\u00e9ciproque, il ne s'ensuit autre chose sinon que la possibilit\u00e9 d'engendrer fortuitement l'univers est tr\u00e8s petite, mais que la quantit\u00e9 des jets est infinie. \r\nC'est-\u00e0-dire que la difficult\u00e9 de l'\u00e9v\u00e9nement est plus que suffisamment compens\u00e9s par la multitude des jets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:28) [87%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:30) [87%] :\r\nDonc, si quelque chose doit r\u00e9pugnait \u00e0 la raison, c'est la supposition que la mati\u00e8re c'est, de toute \u00e9ternit\u00e9 et qui, ayant peut-\u00eatre dans la Somme infinie des combinaisons possibles un nombre infini d'arrangements admirable, il ne se soit rencontr\u00e9s, aucun de ces arrangements admirable dans la multitude infinie de ce qu'elle a pris successivement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:55) [82%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:55) [93%] :\r\nDonc l'esprit doit \u00eatre plus \u00e9tonn\u00e9 de la dur\u00e9e hypoth\u00e9tique du chaos que de la naissance r\u00e9elle de l'univers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:08) [89%] :\r\nVous \u00eates qu'on visit\u00e9 aujourd'hui Adrien Pachoud pour \u00e9voquer Diderot le penseur Diderot le le philosophe une pens\u00e9e qu'on per\u00e7oit bien dans cette oeuvre de jeunesse dont on entend moderne extrait les pens\u00e9es philosophiques Diderot \u00e0 33 ans lorsqu'il publie cette oeuvre et \u00e0 en croire ce texte pr\u00e9cis\u00e9ment la cr\u00e9ation du monde, le d\u00e9veloppement des r\u00e8gne sur terre l'humanit\u00e9 d\u00e9pendent uniquement du hasard, vous nous le disiez tout \u00e0 l'heure, on ne peut s'emp\u00eacher de de penser \u00e0 une th\u00e9orie qui fera fureur un si\u00e8cle \u00e0 peu pr\u00e8s plus tard, c'est celle de Darwin et celle de la, de l'\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:45) [88%] :\r\nAlors oui, tout \u00e0 fait c'est vrai qu'on a parfois un rapproch\u00e9 la pens\u00e9e de Diderot, de celle de de Darwin, alors je crois qu'il faut \u00eatre extr\u00eamement prudent, d'abord on a affaire \u00e0 des Oeuvres qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes dans dans leur d\u00e9marche philosophique et puis la pens\u00e9e de Darwin, disons, s'inscrit aussi dans un contexte qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent et qui va, et l\u00e0 se mener au pire atrocit\u00e9s ont, on le sait, quelques d\u00e9cennies plus tard, donc je dirais qu'il faut peut-\u00eatre \u00e9viter de trop amalgamer les les choses, ce qu'on peut relever en revanche un dans ce ce texte de Diderot c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 vous l'avez dit, le poids du hasard \u00e0 l'id\u00e9e que l'univers n'a pas d'origine n'a pas de point d'origine qu'il existe 2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:31) [91%] :\r\nToute \u00e9ternit\u00e9, du coup il n'a pas de sens, il n'a pas de sens en tout cas, elle n'a pas de finalit\u00e9 \u00e7a c'est quelque chose qui est tr\u00e8s important pour Diderot et c'est l'id\u00e9e aussi qui n'a ni ni d\u00e9but ni fin en Diderot ne ne se prononce pas au fond sur sur le devenir de l'univers, il constate simplement le la complexit\u00e9 justement de la nature de de cet univers qu'il observe donc l'univers \u00e9tant \u00e0 la fois les astres les tout ce qui rel\u00e8ve, disons de de l'astronomie et puis la nature, les animaux, les les plantes etc et aussi tout ce qui rel\u00e8ve de l'infiniment petit, ces 3 dimensions qui sont li\u00e9s, ce qu'on peut peut-\u00eatre encore rappeler c'est que ses pens\u00e9es philosophiques cette r\u00e9flexion sur le hasard constitue aussi une une r\u00e9ponse aux pens\u00e9es de Pascal que nous \u00e9voquions tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:21) [91%] :\r\nIl dire aussi quelques rien page de de la forme du Style de Diderot, on a cru percevoir dans l'extrait qu'on vient d'entendre, il appara\u00eet en germe la notion de dialogue, d'\u00e9changes contradictoires, vous nous disiez Diderot a besoin de se poser pour mettre sa pens\u00e9e en mouvement est -ce que c'est l\u00e0 justement l'amorce d'une forme qu'il va exploiter abondamment par la suite, c'est-\u00e0-dire la forme des dialogues philosophiques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:43) [87%] :\r\nOui alors tout \u00e0 fait, c'est \u00e7a, c'est quelque chose qui est essentielle dans la d\u00e9marche philosophique de Diderot donc Diderot pratique la r\u00e9ponse le dialogue avec d'autres textes, ce qu'on appelle \u00e7a aussi la discontinuit\u00e9 Diderot et quelqu'un qui a besoin de partir de textes disons pr\u00eats existants pour \u00e9laborer sa pens\u00e9e, on a souvent dit de la pens\u00e9e du Diderot, qu'elle est r\u00e9active un qu'elle s'inscrit contre ou disons qu'elle part d'un autre texte pour se construire elles-m\u00eames, donc effectivement la notion de dialogue est tout \u00e0 fait central est ce qu'on peut noter aussi, c'est que cette notion de dialogue, elle implique aussi qu'il n'y a jamais de cl\u00f4ture du texte, c'est-\u00e0-dire que un texte philosophique reste toujours ouvert et Diderot, quelqu'un qui va revenir sans \u00e7a sur ses \u00e9crits ant\u00e9rieurs pour y ajouter des \u00e9l\u00e9ments pour les nuancer les contester les contredire parfois Diderot est vraiment quelqu'un qui pratique \u00e0 ce qui s'est souvent 18\u00e8me si\u00e8cle qui pratiquent ce qu'on appelle la Poligrafici, c'est-\u00e0-dire un usage r\u00e9p\u00e9t\u00e9 des textes en tout cas de ses propres textes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:54) [87%] :\r\nEt, pourtant, est -ce que le Style de Diderot se d\u00e9tache justement d'autres penseurs des Lumi\u00e8res tels que Rousseau, Voltaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:01) [91%] :\r\nIl s'en d\u00e9tache je dirais justement par la complexit\u00e9 avec laquelle Diderot met en sc\u00e8ne sa pens\u00e9e philosophique, alors c'est vrai qu'il privil\u00e9gie beaucoup l'art du dialogue, hein, c'est vraiment quelque chose qui est tr\u00e8s important chez Diderot, on le voit dans le r\u00eave de d'Alembert, on le voit aussi dans le suppl\u00e9ment au voyage de Bougainville qui est construit sur ce dispositif litt\u00e9raire alors ce qui distingue peut-\u00eatre Diderot, d'autres penseurs disons de son temps et le fait que, pour lui, le Style et la philosophie qui vont ensemble, c'est-\u00e0-dire qu'il n'y a pas de philosophie, son Style, il n'y a pas de Style sans philosophe, l'un est au service de l'autre, l'un est au service de l'autre, alors l\u00e0 aussi, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s important, parce que pour certains philosophes des Lumi\u00e8res, au fond, le Style \u00e0 est important mais est relativement secondaire par rapport \u00e0 la quintessence de la pens\u00e9e, au fond, l'\u00e9criture est quelque chose qui re\u00e7oit la pens\u00e9e \u00e0 la philosophie est une sorte de d'entit\u00e9s qui va se d\u00e9poser dans l'\u00e9criture et Diderot dit tout le contraire, au fond de Pro, Diderot l'\u00e9criture est essentielle \u00e0 la constitution de la pens\u00e9e, et c'est au fil de l'\u00e9criture vraiment au fil du processus m\u00eame de l'\u00e9criture, que va se constituer la pens\u00e9e, c'est aussi la raison pour laquelle il y a, il est difficile parfois de suivre la pens\u00e9e du Diderot parce que elle est indissociablement li\u00e9s justement \u00e0 sa mani\u00e8re d'\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:25) [97%] :\r\nEt pourquoi le le dialogue pr\u00e9cis\u00e9ment combien a -t-il particuli\u00e8rement bien \u00e0 la pens\u00e9e en mouvement de Diderot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:31) [87%] :\r\nAlors oui, le, le dialogue est tr\u00e8s important parce que, on parlait de ce scepticisme de Montaigne tout \u00e0 l'heure, le dialogue permet de faire \u00e9merger des voies et des voix souvent discordantes, c'est-\u00e0-dire que sur un objet plusieurs vous individus plusieurs personnages vont se prononcer et \u00e0 partir de l\u00e0, un objet va \u00eatre refl\u00e9t\u00e9 vraiment au sens optique du terme dont la voix des diff\u00e9rents personnages qui vont s'approprier cet objet pour en d\u00e9battre, pour en discuter, pour essayer de cerner ses composantes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:08) [92%] :\r\nEt parfois, Diderot l'auteur invente Diderot le personnage, il se met en sc\u00e8ne lui- m\u00eame oui alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:14) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait donc le Diderot adore se mettre en sc\u00e8ne, c'est quelqu'un qui utilise ces dispositifs \u00e0 plusieurs reprises, notamment dans le R\u00eave de d'Alembert, bien s\u00fbr, mais dans d'autres textes aussi dans les comptes notamment, et c'est vrai, alors on on s'est beaucoup interrog\u00e9 sur, au fond, l'ce Diderot personnage est -ce qu'il refl\u00e8te exactement la pens\u00e9e du Diderot, auteur ou pas est -ce qu'il y a des glissements et ce qu'il y a des diff\u00e9rences, c'est tout l'int\u00e9r\u00eat aussi un de cette mise en sc\u00e8ne de soi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:47) [88%] :\r\nCette mise en sc\u00e8ne de soi, il appara\u00eet notamment dans dans un d\u00e9compte intitul\u00e9es entretiens avec la mar\u00e9chale d'un texte un peu plus tardif comment situer ce dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:57) [90%] :\r\nEffectivement, les comptes Diderot sont plus tardifs dans son oeuvre, hein, ce sont des textes qui composent plut\u00f4t dans les ann\u00e9es 1770 ce qu'on appelle les comptes de Diderot, en fait, \u00e7a regroupe toute une s\u00e9rie de textes qui sont assez diff\u00e9rents les uns des autres, alors vous avez des textes en prose, vous avez des textes qui, \u00e0 lire la prose et le le dialogue philosophique comme le suppl\u00e9ment au voyage de de Bougainville, donc on \u00e0 faire des textes qui sont assez h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes, mais des textes qui s'interroge toujours sur, au fond, la mani\u00e8re de penser, on a affaire \u00e0 des textes qui s'interroge sur la philosophie, la morale, les arts, les sciences, la litt\u00e9rature aussi, c'est toute une r\u00e9flexion sur la mani\u00e8re d'\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:41) [84%] :\r\nEh bien, voici un extrait de cet entretien avec la mar\u00e9chale de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:46) [81%] :\r\nIl en est de la religion comme du mariage le mariage qui fait le malheur de tant d'autres fait votre bonheur et celui de monsieur le Mar\u00e9chal, vous avez tr\u00e8s bien fait, vous marier tous 2. \r\nLa religion, qui a fait, qui fait qui fera attendre m\u00e9chant. \r\nVous a rendu meilleur encore vous faites bien de la garder. \r\nEt vous, \u00eates -vous d'imaginer, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous au-dessus de votre t\u00eate \u00e0 notre grand et puissant qui vous voit marcher sur la Terre, et cette id\u00e9e a ferm\u00e9, ils vont pas. \r\nContinuez Madame \u00e0 jouir de ce gars rentrent Auguste de vous pensez de ce spectateur de ce mod\u00e8le sublime de vos actions. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:25) [80%] :\r\nVous n'avait pas \u00e0 ce que je vois la manie du pros\u00e9lytisme oui aucune, je vous en estime davantage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:31) [92%] :\r\nJe permet \u00e0 chacun de penser \u00e0 sa mani\u00e8re, pourvu qu'on me laisse penser \u00e0 la mienne et puis ceux qui sont faits pour se d\u00e9livrer de ces pr\u00e9jug\u00e9s n'ont gu\u00e8re besoin qu'on les cat\u00e9chisme. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:43) [87%] :\r\nVous croyez -vous que l'homme puisse se passer de superstition. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:47) [95%] :\r\nNon, tant qu'il restera ignorants et peureux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:50) [76%] :\r\nEh bien superstition pour superstition autant la n\u00f4tre que nous je ne pense pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:00) [75%] :\r\nParlez -moi for\u00eat ne vous aurait pu -t-il point de n'\u00eatre plus rien apr\u00e8s votre mort. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:06) [88%] :\r\nJ'aimerais mieux exister, bien que je ne sache pas pourquoi na\u00eetre qui a pu me rendre malheureux sans raison s'en amuserait pas 2 fois. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:16) [90%] :\r\nEt si, malgr\u00e9 cet inconv\u00e9nient : l'espoir d'une vie \u00e0 venir vous para\u00eet consolant et doux, pourquoi vous l'arracher. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:25) [84%] :\r\nJe n'ai pas c'est espoir parce que le d\u00e9sir ne mon appoint d\u00e9rober la vanit\u00e9. \r\nEt je l'autre \u00e0 personne, si l'on peut croire qu'on verra quand on aura plus d'yeux qu'on entendra quand on aura plus d'oreille compensera contr\u00f4lera plus peut-\u00eatre consentira quand on aura plus de sens qu'on aimera quand on aura plus de coeur qu'on n'existera quand on ne sera nulle part. \r\nQu'on sera quelque chose sans \u00e9tendu et sans lieu. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:59) [79%] :\r\nMais ce monde- ci, qui est ce qu'il a fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:02) [88%] :\r\nJe vous le demande, c'est Dieu et qu'est -ce que Dieu. \r\nSi une esprit fait de la mati\u00e8re pourquoi de la mati\u00e8re ne ferait -elle pas \u00e0 l'esprit, et pourquoi le ferait -elle ce que je lui envoie faire tous les jours. \r\nCroyez -vous que les b\u00eates et des armes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:23) [93%] :\r\nCertainement, je crois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:31) [86%] :\r\nPar ce passage tir\u00e9 de l'entretien avec la mar\u00e9chale de Adrien Pachoud Diderot \u00e9voque plus ou moins clairement le position entre la mat\u00e9rialit\u00e9 du corps et l'immat\u00e9rialit\u00e9 de l'\u00e2me de l'esprit : pourquoi cette cette question du ce qu'on a appel\u00e9 le mot Nice me le dualisme ce avec autant d'acuit\u00e9 dans son temps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:51) [86%] :\r\nAlors c'est c'est un d\u00e9bat absolument centrale un des Lumi\u00e8res, d\u00e9bat qui n'est d'ailleurs pas propres au XVIIIe si\u00e8cle, hein, bien s\u00fbr, il y a \u00e9videmment des discussions qui sont bien ant\u00e9rieurs, mais effectivement cette question du corps et de la main est absolument centrale justement pour penser notre rapport au monde, au fond, Diderot qui r\u00e9cuse un cette le dualisme pour lui, il n'y a pas d'immortalit\u00e9 de l'\u00e2me, ce n'est pas quelque chose qui existe Diderot sorte malgr\u00e9 tout un probl\u00e8me philosophique est immense Diderot ne pourra jamais totalement abandonn\u00e9 la dont l'attention qu'il y a un an entrent ces 2 \u00e9l\u00e9ments l\u00e0, mais le corps mais cela va aussi l'engager \u00e0 penser plus pr\u00e9cis\u00e9ment la mat\u00e9rialit\u00e9 effectivement et cela va aussi l'amener \u00e0 \u00e9voquer dans d'autres textes, notamment dans la correspondance avec eux Sophie volant cela valait le conduira \u00e0 penser au fond une sorte de r\u00e9union du corps et de l'\u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:54) [83%] :\r\nM\u00eame si il ne l'appelle pas en c'est-\u00e0-dire non apr\u00e8s la mort, un Yann lettres c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 Sophie, dans laquelle il il \u00e9crit, h\u00e9 bien nous nous r\u00e9unirons apr\u00e8s notre mort nos nos atomes fusionneront nous serons ensemble, donc il y a, il y a quelque chose de tout \u00e0 fait extraordinaire dans cette \u00e9vocation d'une sorte d'atomes isme amoureux dans une autre dans une autre vie, ou dans une autre temporalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:21) [88%] :\r\nVrai qu'on revienne \u00e0 cette forme si pris\u00e9 par Diderot le dialogue philosophique, il en existe 3 autres r\u00e9unies sous le titre le R\u00eave de d'Alembert, le r\u00eave de l'Alembert \u00e9tant le le 2\u00e8me qu'on trouve dans ce recueil, quelle est l'originalit\u00e9, la jeunesse, de cet ensemble de 3 dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:38) [88%] :\r\nAlors oui effectivement, donc, le r\u00eave de d'Alembert, c'est sans doute un des textes les plus subversifs que Diderot et \u00e9tait \u00e9crit, c'est un texte d'ailleurs qu'ils n'ont ils ne souhaitaient. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:47) [86%] :\r\nPas la diffusion il il y a eu \u00e0 \u00e0 quelques amis, mais c'est un texte qui l'a vraiment gard\u00e9e au fond de ses tiroirs la raison pour laquelle il \u00e9tait publi\u00e9 \u00e0 titre posthume de la plupart bien voil\u00e0 tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait parce qu'il y a effectivement des prises de position philosophique qui sont d'une audace disons extr\u00eames pour l'\u00e9poque, il \u00e9voque toute une s\u00e9rie de sujets qui aurait vraiment effectivement les les sensibilit\u00e9s de l'\u00e9poque et m\u00eame parmi ses amis les plus radicaux dans leurs, dans leurs options philosophiques donc effectivement, c'est un texte ou un ensemble de textes puisqu'il y a 3 entretiens et ses entretiens met en sc\u00e8ne Diderot, d'Alembert et Mlle de Lespinasse qui \u00e9tait l\u00e0, l'ami de d'Alembert, l'amie de coeur, l'amie de coeur exactement et donc c'est un texte qui aborde toute une s\u00e9rie de de sujets, hein, c'est on passe un peu du du Coca Lance, un texte qui est tr\u00e8s \u00e9trange qui nous d\u00e9stabilisent aujourd'hui compl\u00e8tement, hein, c'est un texte aussi qui est p\u00e9tri de r\u00e9f\u00e9rences scientifiques, donc il faut une si on le lit une \u00e9dition disons qui comporte de solides pour comprendre le le contexte tr\u00e8s critique un important alaouite, oui, oui, mais c'est par ailleurs un texte tout \u00e0 fait g\u00e9nial et et saisissons l\u00e0 aussi dans son audace Diderot et traite effectivement du mat\u00e9rialisme, il \u00e9voque sa conception de l'univers parce je dis sa conception, la formule est mal choisi puisqu'il s'agit d'une conception possible de l'univers parmi d'autres et puis c'est surtout un texte qui est li\u00e9 au motif du songe, hein, le r\u00eave de d'Alembert Diderot imagine d'Alembert, r\u00eavons et le texte nous livre justement ce songe ce r\u00eave qui est relay\u00e9 par Mlle de Lespinasse et un r\u00eave dans lequel alors l\u00e0 aussi, c'est une sorte de mat\u00e9rialisme compl\u00e8tement fou, compl\u00e8tement d\u00e9lirant, on a vraiment de c\u00e9der une conception l\u00e0 aussi compl\u00e8tement mat\u00e9rialiste de l'univers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:47) [84%] :\r\nJe vous propose, Adrien d'\u00e9couter un passage tir\u00e9 du r\u00eave de d'Alembert 2\u00e8me entretien dans lequel Mlle de Lespinasse \u00e0 Diderot, les notes qu'elle a transcrite en \u00e9coutant d'Alembert divaguer, parfois elle apporte aussi son commentaire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:02) [65%] :\r\nSaraiva Sri n'en est pas demeurer l\u00e0 tant mieux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:40:06) [95%] :\r\nVous ne voyez donc rien de f\u00e2cheux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:08) [98%] :\r\nPas la moindre chose. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:10) [83%] :\r\nEt il a continu\u00e9, h\u00e9 bien, philosophe vous concevez dont des polypes de toutes esp\u00e8ces, m\u00eame des polypes humain mais, la nature ne nous en offre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:22) [89%] :\r\nIl n'avait pas connaissance de ses 2 filles qui se tenait par la t\u00eate, les \u00e9paules dont les fesses et les cuisses qui ont v\u00e9cu ainsi accol\u00e9s jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 22 ans, et qui sont mortes, \u00e0 quelques minutes, l'une de l'autre, ensuite il a dit. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:36) [80%] :\r\nOui, des folies qui ne s'entendent, qu'aux petites maisons, il a dit : tout bien consid\u00e9r\u00e9, pourtant j'aime mieux notre fa\u00e7on de repeupler une philosophe vous qui savait ce qui se passe l\u00e0 ou ailleurs, dites -moi, la dissolution de diff\u00e9rentes parties ni donne -t-elle pas des hommes de diff\u00e9rents caract\u00e8res la cervelle, le coeur, la poitrine, les pieds, les mains et les testicules oh comme cela simplifie la morale, un homme est une femme revenu mon Docteur vous permettre de passer social une chambre chaude tapiss\u00e9e de petits cornets et sur chacun de ces cornets une \u00e9tiquette ici guerrier magistrats philosophe, po\u00e8te Cornette de courtisans cornet de 4 un cornet de roi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:28) [86%] :\r\nCela est bien r\u00e9gulier bien fou, voil\u00e0 ce qui s'appelle r\u00eaver et une vision qui me ram\u00e8ne \u00e0 quelques ph\u00e9nom\u00e8nes assez singulier. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:36) [85%] :\r\nEnsuite, il s'est mis \u00e0 marmottes et je ne sais quoi de de graines de lambeaux de Chair mise en mac\u00e9ration dans de l'eau de diff\u00e9rentes races d'animaux successifs qu'il voyait na\u00eetre est pass\u00e9, il avait imit\u00e9 avec sa main droite le tube d'un microscope et avec sa gauche je crois l'orifice d'un vase, il regardait dans le vase par ce tube et il disait le Voltaire en pr\u00e9sentera tant qu'il voudra mais l'anguille \u00e0 raison j'en crois mes yeux, je les vois combien il y en a comme ils vont comme ils viennent comme il fr\u00e9tille, le vase o\u00f9 il apercevait tant de g\u00e9n\u00e9rations momentan\u00e9e, il le compara\u00eet \u00e0 l'univers, il voyait dans une goutte d'eau, l'histoire du monde. \r\nCette id\u00e9e lui part assez grande, il a trouv\u00e9 tout \u00e0 fait conforme \u00e0 la bonne philosophie qui \u00e9tudie les grands corps dans les petits, il disait dans la grande goutte d'eau de Needham tout s'ex\u00e9cute et se passe en un clin d'oeil dans le monde, le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne dure un peu davantage mais qu'est -ce. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:33) [85%] :\r\nQue notre dur\u00e9e en comparaison de l'\u00e9ternit\u00e9 d'\u00c9tat moins que la goutte que j'ai prise avec la pointe d'une aiguille, en comparaison de l'espace illimit\u00e9 qui m'environnent suite ind\u00e9finie d'animal que dans l'atome qui fermente m\u00eame suite ind\u00e9finie d'animal curieux dans l'autre atome qu'on appelle la terre qui sait les races d'animaux qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s, qui sait les races d'animaux qui succ\u00e9deront aux n\u00f4tres, tout change tout, parce il n'y a que le tout qui reste le monde commence et finit sans cesse, il est \u00e0 chaque instant \u00e0 son commencement et \u00e0 sa fin, il n'en a jamais eu d'autres \u00e9norme aura jamais d'autres dans cet immense oc\u00e9an de mati\u00e8re pas une mol\u00e9cule qui ressemble \u00e0 une mol\u00e9cule pas une mol\u00e9cule qui se ressemblent \u00e0 elle- m\u00eame, \u00e0 l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:34) [84%] :\r\nDans ce passage du r\u00eave de d'Alembert Adrien le propos semble s\u00e9rieux, il est, c'est vrai, mais cela n'emp\u00eache pas, quand m\u00eame, Diderot de diss\u00e9miner quelques traits d'humour, les traits des pris entre l'ignorante encore ignorante Mlle de Lespinasse et le tr\u00e8s savant Docteur quelles convictions plut\u00f4t quelle hypoth\u00e8se l'intuition d\u00e9fendent la l'auteur Diderot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:55) [89%] :\r\nAlors oui, tout d'abord, vous avez tout \u00e0 fait raison il y a chez Diderot une dimension ludique, virevoltante, hein, c'est l'id\u00e9e de faire jouer les \u00e9nonc\u00e9s philosophique, de les faire dialoguer de lait et de faire rire aussi, bref de d'Alembert, est aussi un texte parfois tr\u00e8s dr\u00f4le, le rire a peut-\u00eatre une dimension p\u00e9dagogique, le rire est essentiel, oui oui tout \u00e0 fait, c'est quelque chose de tr\u00e8s important, alors apr\u00e8s, c'est vrai qu'on on retrouve les \u00e9l\u00e9ments qu'on a soulign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:23) [92%] :\r\nAuparavant, avec ce ce mat\u00e9rialisme exacerb\u00e9 cette invention permanente des formes des \u00eatre qui se composent se d\u00e9composent au fur et \u00e0 mesure, c'est quelque chose de tout \u00e0 fait essentiel et puis on retrouve dans cet extrait aussi l'int\u00e9r\u00eat profond et essentiel que Diderot porte aussi on s'il y a toute une s\u00e9rie d'allusions aux scientifiques de de son \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:44) [91%] :\r\nDiderot porte aussi un grand int\u00e9r\u00eat semble -t-il \u00e0 la relation dialectique pour ma part les socratique, parce que, en effet, au d\u00e9but, je le disais l'encore ignorante Mlle de Lespinasse ainsi au fil de la conversation et commencer \u00e0 aiguiser elle- m\u00eame ses arguments et \u00e0 se poser et \u00e0 dialoguer pour construire une r\u00e9flexion avec le tr\u00e8s savant Docteur Borde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:05) [92%] :\r\nC'est toute la mission de la philosophie \u00e9duquer l'individu le faire penser par lui- m\u00eame, l'\u00e9veil et \u00e0 la complexit\u00e9 de la d\u00e9marche philosophique et le r\u00eave de d'Alembert illustrent justement cet apprentissage de la connaissance, il y a, pour aller vite, tout un d\u00e9bat aussi qui est sous- jacent qui est au fond l'\u00e9ducation des femmes inquiet beaucoup d\u00e9battu aussi au au XVIIIe si\u00e8cle et Diderot et de ceux qui font la promotion 1 de l'\u00e9ducation des femmes, il s'agit pour lui vraiment de valoriser l'enseignement de la philosophie des sciences, des arts, des lettres etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:40) [92%] :\r\nEn guise d'illustration Adrien parce que vous avez choisi un autre passage tir\u00e9 du r\u00eave de d'Alembert toujours ce 2\u00e8me entretien Mlle de Lespinasse semble en effet prendre plaisir \u00e0 pousser la r\u00e9flexion sur la nature humaine, toujours en compagnie du Docteur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:00) [75%] :\r\nQu'est -ce qui circonscrit voit tr\u00e8s tendu. \r\nLa vraie sph\u00e8res de votre sensibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:46:05) [86%] :\r\nMathieu \u00c9mond. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:08) [86%] :\r\n2 jours. \r\nMais la nuit dans les t\u00e9n\u00e8bres. \r\nLorsque vous r\u00eavez surtout \u00e0 quelque chose d'abstrait ou le jour m\u00eame, lorsque votre esprit est occup\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:46:18) [85%] :\r\nRien existe, comment en un point je sas presque d'\u00eatre mati\u00e8re je ne sont que ma pens\u00e9e, il n'y a plus ni lieu ni mouvement ni corps ni distance ni espaces pour moi, l'univers est an\u00e9antie pour moi et je suis venu pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:36) [84%] :\r\nVoil\u00e0 le dernier terme de la concentration de votre existence mais sa dilatation id\u00e9al peut-\u00eatre sans borne lorsque la vraie limite de votre sensibilit\u00e9 soit en rapprochant on va condensant vous- m\u00eame, on vous \u00eates en dehors, on ne sait plus ce que cela peut devenir. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:46:53) [94%] :\r\nDocteur, vous avez raison. \r\nIl m'a sembl\u00e9 plusieurs fois on r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:59) [73%] :\r\nEt aux malades dans une attaque de goutte que j'ai donn\u00e9, ils n'ont que leurs pieds touchait au ciel de leur lit. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:04) [92%] :\r\nComme les bras et les jambes. \r\nS'allonger \u00e0 l'infini. \r\nQue le reste de mon corps prenait un volume proportionn\u00e9 que lancer la de la fable n'\u00e9tait qu'un pygm\u00e9e que l'Amphitryon de d'Ovide dans les longs bras les former une ceinture immense \u00e0 la Terre n'\u00e9tait qu'une naine en comparaison de moi et que j'le ciel et que j'enlac\u00e9s, les 2 h\u00e9misph\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:29) [88%] :\r\nForm\u00e9 et moi j'ai connu une femme en qui le ph\u00e9nom\u00e8ne s'ex\u00e9cuter en sens contraire quoi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:36) [74%] :\r\nElle se rapetisser par degr\u00e9 et est rentr\u00e9 en elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:40) [73%] :\r\nLoin de se sentir aussi menue qu'une aiguille elle voyait elle entendait raisonner et le juger. \r\nElle avait un effroi mortels de se perdre fr\u00e9missent \u00e0 l'approche des moindres, les objets, elle n'osait bouger de sa place. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:53) [82%] :\r\nVoil\u00e0 un r\u00eave singulier bien f\u00e2cheux bien commode, elle ne r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:58) [91%] :\r\nC'est un des accidents de la cessation de l'\u00e9coulement p\u00e9riodiques. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:48:02) [77%] :\r\nEt demain on va -t-elle longtemps sous cette menue imperceptible forment de petites. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:06) [78%] :\r\nUne heure, 2 heures apr\u00e8s lesquelles elle revenait successivement \u00e0 son volume naturel. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:48:11) [90%] :\r\nEt la raison de ces sensations bizarres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:15) [89%] :\r\nDans leur \u00e9tat naturel et tranquille, les Bains du fils ou ont une certaine tension. \r\nUn ton, une \u00e9nergie habituelle qui circonscrit l'\u00e9tendue r\u00e9elle ou imaginaire du corps jeudi, r\u00e9elle ou imaginaire, car cette tension, ce ton c'est \u00e9nergie \u00e9tant variable notre corps n'est pas toujours d'un m\u00eame volume. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:48:38) [94%] :\r\nAinsi, c'est au physique comme au moral que nous sommes sujets \u00e0 nous croire plus grand que nous ne le sommes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:43) [90%] :\r\nLe froid nous rapetisse la chaleur nous \u00e9tant \u00e9tait l'individu peut se croire toute sa vie, plus petit au plus grand qu'il ne l'est r\u00e9ellement. \r\nS'il arrive \u00e0 la masse du faisceau d'entr\u00e9e on adh\u00e9rait r\u00e9ticent violent au bras de se mettre en \u00e9rection \u00e0 la multitude infinie de leurs extr\u00e9mit\u00e9s de s'\u00e9lancer au-del\u00e0 de leurs limites. \r\nAlors la t\u00eate les pieds, les autres membres tous les points de la surface du corps seront port\u00e9s \u00e0 une distance immense. \r\nEt l'individu se sentira gigantesque, ce sera le ph\u00e9nom\u00e8ne contraire si la sensibilit\u00e9 et l'apathie, l'inertie gagne de l'extr\u00e9mit\u00e9 des bras et s'achemine peu \u00e0 peu. \r\nVers l'origine du faisceau. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:28) [91%] :\r\nJe con\u00e7ois que cette expansion ne serait se mesurer et je con\u00e7ois, c'est encore que cette insensibilit\u00e9 cette apathie cette inertie de l'extr\u00e9mit\u00e9 des cet engourdissement apr\u00e8s avoir fait un certain progr\u00e8s peut se fixer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:53) [83%] :\r\nDans ce texte est tir\u00e9 du r\u00eave de d'Alembert Adrien Apache, o\u00f9 il est question de faisceaux et de brun, ce sont 2 mots essentiels pour la la r\u00e9flexion commune la Diderot \u00e0 travers ces 2 personnages que son bord 2 et Mlle de Lespinasse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:06) [88%] :\r\nOui alors tout \u00e0 fait, donc, les notions de faisceaux de brins de fibre sont essentiellement de la m\u00e9decine, de ce qu'on appelle la m\u00e9decine vital East de l'\u00e9poque, ce sont des \u00e9l\u00e9ments qui sont essentiels pour comprendre le rapport de l'individu au monde ce qui relie au fond l'individu et le monde, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la sensation, c'est ce qui passe par les sens, et l\u00e0 on rejoint une donn\u00e9e essentielle de la pens\u00e9e du Diderot, qui est la connaissance par l'essence et cela renvoie \u00e0 tout un volet philosophique qui passe notamment par l'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:42) [85%] :\r\nPour conclure notre entretien Adrien Pachoud il faudrait parler bri\u00e8vement de la post\u00e9rit\u00e9 de Diderot, de son oeuvre, en tout cas sa pens\u00e9e aujourd'hui est consid\u00e9r\u00e9 comme capitale dans l'histoire des id\u00e9es mais comment \u00e9t\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 re\u00e7us au cours des si\u00e8cles qui ont suivi le 18\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:58) [88%] :\r\nTout d'abord la r\u00e9ception \u00e9tait plut\u00f4t n\u00e9gative au 19\u00e8me si\u00e8cle et encore au 20\u00e8me si\u00e8cle, on consid\u00e8re que Diderot est un homme, un esprit certes brillant mais compl\u00e8tement brouillon, confus et donc on se dit mais \u00e7a n'a ni queue ni t\u00eate, tout \u00e7a, enfin c'est c'est c'est souvent fatras philosophique pour mettre un peu dispers\u00e9 voil\u00e0 compl\u00e8tement et c'est vrai que bah \u00e7a tient \u00e0 c'est \u00e0 cette pratique d'\u00e9criture infond\u00e9es sur la fragmentation, la discontinuit\u00e9, mais c'est vrai que le le jugement sera revu au 20\u00e8me si\u00e8cle, et surtout en fait \u00e0 partir des ann\u00e9es 1960 1970 on va compl\u00e8tement revisiter l'oeuvre philosophique de Diderot et voir des \u00e9l\u00e9ments absents absolument essentiel, notamment en mati\u00e8re d'\u00e9pist\u00e9mologie donc de construction de la connaissance en mati\u00e8re aussi de biologie de Science des train de du du vivant et \u00e0 ce titre, leur Diderot et effectivement aujourd'hui consid\u00e9r\u00e9 comme quelqu'un de d'excessivement important aussi dans cette mani\u00e8re de poser le probl\u00e8me du Style et de la philosophie, \u00e7a c'est aussi quelque chose qui occupe beaucoup \u00e0 la fois les philosophes, les les litt\u00e9raires mais aussi les historiens des sciences. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:13) [84%] :\r\nDe son vivant est -ce que Diderot s'est jamais pr\u00e9occup\u00e9 de savoir ce que deviendrait son oeuvre apr\u00e8s lui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:18) [88%] :\r\nDe sa post\u00e9rit\u00e9, la question est d\u00e9licate parce que, a priori Diderot ne se pr\u00e9occupait gu\u00e8re de la post\u00e9rit\u00e9 de de son oeuvre, mais, disons -le, le jugement change parce que dans les derniers textes de Diderot, on voit quand m\u00eame une pr\u00e9occupation finalement assez grande du devenir de son oeuvre, donc l\u00e0 aussi, comme souvent avec Diderot, on a affaire \u00e0 des \u00e0 des positions multiples divers a pas il y a jamais disons une position absolument unilat\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:52) [91%] :\r\nEt vous, \u00e0 titre personnel que conservez -vous aujourd'hui de l'oeuvre de Diderot. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:57) [87%] :\r\nAlors moi je, je retiens une libert\u00e9, une libert\u00e9 immense, une audace de penser qui est tout \u00e0 fait extraordinaire, une curiosit\u00e9 aussi intellectuelle, puisque Diderot a quasiment lu tout ce qui, pass\u00e9 sous sa main au XVIIIe si\u00e8cle, qu'il s'agisse des m\u00e9decins, des des philosophes, des hommes de lettres, enfin vraiment il c'est quelqu'un qui arpente sans cesse les les domaines de de la connaissance et et moi, j'ai vraiment la la plus grande admiration pour son oeuvre et c'est vrai que, actuellement, aujourd'hui bah, surtout en Suisse o\u00f9 il y a un L \u00e0, c'est un retour d'une sorte de de pont compl\u00e8tement fig\u00e9 d'une pens\u00e9e unique, voire extr\u00eamement dangereuse, hein, h\u00e9 bien je pense qu'il est, il est peut-\u00eatre bon de revenir au texte du 18\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:57) [88%] :\r\nC'est sur ces consid\u00e9rations un peu plus personnelle qui Adrien Pachoud a conclu son portrait du Diderot, philosophe et penseur Adrien P\u00eacheux ou ma\u00eetre- assistant \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, grand connaisseur de l'oeuvre de Diderot, que j'ai rencontr\u00e9s r\u00e9cemment pour entre les lignes, au g\u00e9n\u00e9rique de cette \u00e9mission, il faut citer Viviana Liberty Raoul Techer et Jean-Michel Meyer, qui ont assur\u00e9 la lecture des textes de Diderot Jean-Michel Meyer a aussi r\u00e9alis\u00e9 la mise en ondes de ses lectures merci enfin \u00e0 Gilo Zaman Fr\u00e9d\u00e9ric Koller Madeleine peu et Yves Rollin, qui ont apport\u00e9 leur contribution c'\u00e9tait mission je vous retrouve volontiers demain mardi, apr\u00e8s les infos de 11 heures pour le 2\u00e8me volet de cette s\u00e9rie sp\u00e9ciale que je vous propose tout au long de la semaine pour c\u00e9l\u00e9brer le tricentenaire de Diderot Annick juin s'entretiendra avec Claire Jaquier autour de l'oeuvre romanesque de Diderot, les romans dont la religieuse Jacques le fataliste bien s\u00fbr et aussi les comptes, n'oubliez pas que nos entretiens sont \u00e0 retrouver sur notre page internet pour une r\u00e9\u00e9coutant lignes Podcast vous y parviendrez en tapant RTS Point CH barre oblique entre. \r\nVoil\u00e0, nous allons refermer nos intervenants, je vous retrouve demain, apr\u00e8s les informations de 11 heures et apr\u00e8s le flash de midi aujourd'hui, vous retrouverez Yves Bron pour un tour d'horizon de la sc\u00e8ne musicale, ce sera magma. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Diderot, Denis", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Teuscher, Raoul", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Meyer, Jean-Michel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Aliberti, Viviana", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Paschoud, Adrien", "role": "ma\u00eetre assistant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E44D9FD6-2237-4679-82B9-A57176CE2B5F", "internalArchiveId": "E44D9FD6-2237-4679-82B9-A57176CE2B5F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Crimes et tribunaux (1/5) : Interview de Marc Henzelin, de Bernard Bertossa, de Jean-Jacques Martin et de Paulina Veloso", "publicationDate": "2014-03-10T00:00:00Z", "summary": "De Nuremberg \u00e0 demain, retour sur la comp\u00e9tence universelle: semaine consacr\u00e9e au th\u00e8me de la comp\u00e9tence universelle, ou comment un Etat se donne les moyens de poursuivre les auteurs de certains crimes, quel que soit le lieu o\u00f9 le crime a \u00e9t\u00e9 commis et sans \u00e9gard pour la nationalit\u00e9 des auteurs ou des victimes. Une disposition l\u00e9gislative qui n'est pas sans poser quelques difficult\u00e9s \u00e0 celui qui doit l'appliquer. En lien avec le documentaire TV \"Chasseurs de crimes\", de Nicolas Wadimoff et Juan Jos\u00e9 Lozano: l'association TRIAL, (TRack Impunity ALways), bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, traque les criminels de guerre de passage ou r\u00e9sidant en Suisse. Ses membres rassemblent les documents et les preuves susceptibles de monter un dossier suffisant pour saisir la justice. Ce film montre la complexit\u00e9 de leurs enqu\u00eates, qu'elles aboutissent \u00e0 des succ\u00e8s ou pas. (1/5) : Entretien avec Marc Henzelin, auteur entre autre de \"Le principe de l'Universalit\u00e9 en droit p\u00e9nal international. Droit et obligation pour les Etats de poursuivre et juger selon le principe de l'Universalit\u00e9\" (Helbing & Lichtenhahn, 2001) et \"Le droit p\u00e9nal \u00e0 l'\u00e9preuve de l'internationalisation\" (Editions Emile Bruylant, 2002). Interview de Bernard Bertossa, auteur de \"La justice, les affaires, la corruption. Conversations avec Agathe Duparc\" (Fayard, 2009). Bernard Bertossa a poursuivi le g\u00e9n\u00e9ral Pinochet en novembre 1998, demandant son extradition pour le juger en Suisse pour la disparition d'un citoyen suisse, Alexis Jaccard. Rencontre avec Jean-Jacques Martin, qui fut l'avocat de Paulina Veloso, \u00e9pouse d'Alexei Jaccard, citoyen suisse qui fut enlev\u00e9 \u00e0 Buenos Aires par les forces de s\u00e9curit\u00e9 d'Argentine, puis remis \u00e0 leurs homologues chiliens pour dispara\u00eetre, et avec Paulina Veloso: de formation math\u00e9maticienne, elle s'orienta par la suite vers le droit, puis entama une carri\u00e8re dans la haute administration et la politique chilienne et devint Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la pr\u00e9sidence, du 11 mars 2006 au 27 mars 2007.", "durationSec": 3864, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Chili", "Suisse"], "thematicThemes": ["crime de guerre", "tribunal international", "juridiction internationale", "justice", "crime contre l'humanit\u00e9"], "thematicPersons": ["Pinochet, Augusto", "Jaccard, Alexei"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2015-12-04T09:03:43Z", "speechToTexts": ["04.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [56%] :\r\nC'est arriv\u00e9 de chaleur Jean-Luc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [96%] :\r\nCette semaine, crimes et tribunaux de Nuremberg \u00e0 demain, retour sur la comp\u00e9tence universelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [77%] :\r\nLe proc\u00e8s sera long, mais des hommes qui ont d\u00e9cid\u00e9 au sommet de la puissance 16 ans comme \u00e7a, bien que le monde ne leur pardonne pas et que de payer est venu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [86%] :\r\nL'assassinat ne se poursuivent pas si on a envie de l'assassinat se poursuit un peu, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:32) [90%] :\r\n17 ans de dictature, plus de 1000 d'opposants disparus. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:00:36) [82%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [92%] :\r\nOn a beau dire plus jamais \u00e7a, \u00e7a se r\u00e9p\u00e8te, l'\u00e9tau se resserre de plus en plus autour de l'ancien pr\u00e9sident du Tchad et le S\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:43) [91%] :\r\nCette cour criminelle internationale sur ind\u00e9pendante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [82%] :\r\nPour des raisons politiques, on a d\u00e9cid\u00e9 que ce sont pas les victimes que 4 justice se sont l\u00e0, h\u00e9 ben moi je dis oui, \u00e7a doit \u00eatre celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:56) [88%] :\r\nPierre Hazan, vous \u00eates avec nous depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e 2014, on va vous placer la m\u00e9daille sur le plastron du sp\u00e9cialiste des questions internationales, questions internationales notamment relatifs au droit \u00e0 la juridiction \u00e0 \u00e0 l'\u00e9volution de ce droit international, c'est l'une de vos grandes sp\u00e9cialit\u00e9s et pr\u00e9cis\u00e9ment, cette semaine, vous allez nous pr\u00e9senter dans l'histoire vivante, une sorte de panorama, si j'ose dire, en 2014 o\u00f9 on est l\u00e0, la justice un internationale entre ses espoirs entre ces ces les grands virages qu'elle a pu conna\u00eetre un peu la l'atmosph\u00e8re du du moment alors est -ce que peut-\u00eatre en quelques mots, vous pourriez pr\u00e9senter ce th\u00e8me -l\u00e0, ceux qui nous \u00e9coutent et qui ne sont pas forc\u00e9ment habitu\u00e9s \u00e0 ces, \u00e0 ces questions- l\u00e0, avoue Pierre Hazan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:48) [92%] :\r\nBonjour, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, la justice p\u00e9nale internationale s'est r\u00e9veill\u00e9e d'un tr\u00e8s tr\u00e8s long sommeil il y avait eu les proc\u00e9dures Ambert et Tokyo et puis depuis lors pratiquement rien, il y avait bien eu le proc\u00e8s Richman en Isra\u00ebl, le proc\u00e8s Barbie en France, mais autrement, il y avait vraiment pratiquement rien et puis soudainement, avec la fin de la guerre froide, la chute du mur de Berlin, h\u00e9 bien, le monde change tr\u00e8s vite, on pense toucher les dividendes de la paix, mais c'est quelque chose d'autre qui se produit et c'est notamment les guerres de l'ex- Yougoslavie et c'est le g\u00e9nocide du Rwanda et donc on va \u00e9laborer des nouvelles formes de de justice qui vont empi\u00e9ter sur la souverainet\u00e9 nationale et donc il va y avoir la cr\u00e9ation des 2 premiers tribunaux p\u00e9naux respectivement en 1923 pour l'ex- Yougoslavie et l'ann\u00e9e plus tard, en 94 pour le le Rwanda, \u00e9videmment, tout \u00e7a se passe dans un contexte extraordinairement le TPIR le Tribunal pour le Rwanda se cr\u00e9e, alors que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 n'a pas boug\u00e9 durant le g\u00e9nocide, donc on voit bien que quelque part, c'est aussi la Libye d'une mauvaise conscience le tribunal pour l'ex, Vojislav il n'est pas bien re\u00e7u par un certain nombre de protagonistes et certains m\u00eame, qu'il approuve officiellement comme les Fran\u00e7ais refusent de coop\u00e9rer pendant tr\u00e8s longtemps avec lui, donc on voit qu'il y a beaucoup d'enjeux \u00e0 la fois politique et \u00e9thique qui se cristallise autour de ces nouveaux instruments de justice pour aller tr\u00e8s vite, il y a une 1\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration de tribunaux que sont les tribunaux des Nations unies sur l'ex- Yougoslavie et sur le Rwanda, puis une 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration qui sont des tribunaux hybrides, comme pour la Sierra L\u00e9one, le Liban, aujourd'hui, le Cambodge et puis il y a eu la Cour p\u00e9nale internationale qui commence \u00e0 \u00eatre efficace en 1992 et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a et \u00e7a, c'est le sujet beaucoup plus de nos \u00e9missions de cette semaine, il y a tout ce qui concerne ce qu'on appelle la comp\u00e9tence universelle alors qu'est -ce que c'est que la comp\u00e9tence universelle, c'est simplement l'id\u00e9e qu'il y a des Crime abominable et que des juridictions nationales en Suisse par exemple, peuvent poursuivre des personnes qui ont commis des crimes ailleurs et dont les suspects se trouvent sur territoire suisse, soit qu'ils sont venus, provisoirement, soit qu'ils ont demand\u00e9 l'asile, soit qu'ils y habitent et donc \u00e7a dessine un nouveau paysage judiciaire mais en m\u00eame temps infiniment probl\u00e9matique est -ce que cette justice \u00e0 distance peut fonctionner est-ce que culturellement, on a les instruments est -ce qu'on des juges suisses peuvent vraiment comprendre et vraiment instruire une affaire sur ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres de l\u00e0, on voit, c'est extraordinairement compliqu\u00e9 et \u00e7a pose aussi des probl\u00e8mes politiques tr\u00e8s tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:46) [90%] :\r\nEn quelques mots, vos invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [95%] :\r\nOui, nous allons commencer avec Marc Henzelin, qui a r\u00e9dig\u00e9 sa th\u00e8se sur justement l'histoire de l'universalit\u00e9 du droit puis on nous allons nous concentrer sur une affaire suisse en fait suisso- chilienne, plus exactement sur l'affaire Pinochet, mais uniquement sur le volet suisse avec l'ancien procureur, je ne vois Bernard Bertossa aussi avec l'avocat Jean-Jacques Martin, qui avait d\u00e9pos\u00e9 une plainte pour inculper justement l'ex- dictateur chilien et enfin avec Paolina Veloso qui a d\u00e9pos\u00e9 la plainte, et dont le mari fut enlev\u00e9 puis assassin\u00e9 par la police chilienne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:30) [76%] :\r\nUne justice internationale et universelle, une id\u00e9e vieille d'au moins un demi si\u00e8cle, qui sera, c'est de la peine de 20 ans oui c'est un prisonnier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:39) [99%] :\r\nDepuis sa cr\u00e9ation, le tribunal a auditionn\u00e9 plus de 4500. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:42) [87%] :\r\nLes joueurs de l'ONU, Kofi Annan, a r\u00e9uni \u00e0 Rome, les repr\u00e9sentants de 156 nations, l'une des pierres atrocit\u00e9s de l'histoire contemporaine, voil\u00e0 comment le procureur du Tribunal p\u00e9nal international. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:05:53) [69%] :\r\nAlors ils devront Tribunal p\u00e9nal international \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [76%] :\r\nCette fois -ci consacr\u00e9s 06. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:59) [91%] :\r\nDepuis une quinzaine, vingtaine d'ann\u00e9es, nous assistons \u00e0 une acc\u00e9l\u00e9ration de la mondialisation, de la justice et de la justice p\u00e9nale en particulier et la Suisse est \u00e0 l'avant- garde de ce processus, elle a jug\u00e9 dans le pass\u00e9, un ressortissant rwandais pour crimes de guerre et crimes de g\u00e9nocide \u00e0 un Bosno-Serbes serbe aussi pour des crimes internationaux et bient\u00f4t elle va juger ressortissants guat\u00e9malt\u00e8que pour des crimes qu'il a aussi commis dans son propre pays, alors certains effectivement s'en r\u00e9jouissent, ils se disent que, enfin, des auteurs de crimes abominables vont \u00eatre sanctionn\u00e9s des crimes qui, au fond, c'est l'id\u00e9e d'humanit\u00e9 alors que d'autres au contraire s'inqui\u00e8tent et d\u00e9noncent une tyrannie des juges, le r\u00e8gne de l'arbitraire, voire un n\u00e9ocolonialisme juridique, nous avons la chance d'avoir avec nous, Marc Henzelin, qui est l'auteur d'une th\u00e8se sur le principe de l'universalit\u00e9 sur cette justice sans fronti\u00e8res et c'est l\u00e0 o\u00f9 effectivement on s'aper\u00e7oit Marc cela que loin d'\u00eatre r\u00e9cent cette id\u00e9e d'universalit\u00e9 du droit est une id\u00e9e tr\u00e8s ancienne, et vous allez nous en parler effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:17) [88%] :\r\nOui bonjour Pierre Hazan, effectivement, vous, vous avez compris qu'il ne s'agit pas d'une id\u00e9e tout \u00e0 fait nouvelle \u00e9videmment les \u00c9tats en g\u00e9n\u00e9ral se d\u00e9sint\u00e9ressent des infractions qui sont commises au compl\u00e8tement en dehors de leur sph\u00e8re d'influence, sauf \u00e0 ce que il y a des fugitifs qui se trouvent dans dans des \u00c9tats \u00e9trangers \u00e7a ne on retrouve d\u00e9j\u00e0 ses traces dans les cit\u00e9s, dans les cit\u00e9s grecques \u00e0 l'\u00e9poque, on demande l'extradition des personnes qui ont commis des crimes qui sont attentatoires \u00e0 la \u00e0 la vie priv\u00e9e d'une cit\u00e9 dans une autre cit\u00e9 6 la cit\u00e9 ext\u00e9rieur o\u00f9 se trouve l'auteur n'extrade pas la personne alors souvent c'est la guerre, mais qu'est -ce qui fait que ne citer que canettes \u00e0 une communaut\u00e9 juge des infractions qui n'ont absolument aucun lien de connexions de connexit\u00e9 avec l'\u00c9tat en question les premi\u00e8res traces, on les retrouve au 10\u00e8me 12\u00e8me si\u00e8cle en Europe occidentale, je ne parlerai que du mod\u00e8le occidental et je ne parlerai \u00e9videmment pas des mod\u00e8les qui sont trop peu \u00e9loign\u00e9 de de nos civilisations au 10\u00e8me 12\u00e8me si\u00e8cle on avait \u00e0 l'\u00e9poque des bandes de brigands qui sillonnaient les routes ou les chemins de l'Europe et qui d\u00e9trousser les les voyageurs des pillages ici et l\u00e0 et c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile de retrouver exactement les endroits o\u00f9 vous avez commis leur forfait mais on retrouvait en g\u00e9n\u00e9ral le butin dans leur poche ou dans leur besace alors les seigneurs de l'\u00e9poque avait l'habitude de les capturer et de les juger sur place de leur confisquer leur butin et de les pendre haut et court pour faire des exemples \u00e9videmment empocher le produit de la confiscation, on retrouve aussi ce ce ph\u00e9nom\u00e8ne de de mani\u00e8re peut-\u00eatre plus th\u00e9oris\u00e9e dans les Cara\u00efbes, o\u00f9 se trouvait un certain nombre de pirates qui naviguait on zone internationale ou en zones qui n'\u00e9taient pas encore compl\u00e8tement tenu par des \u00e9tals, l'Espagne \u00e9tait \u00e9videmment tr\u00e8s pr\u00e9sentes \u00e0 l'\u00e9poque, ces pirates qui n'avaient aucun pavillon, si ce n'est le fameux pavillon \u00e0 t\u00eate de mort et qui, captur\u00e9 des bateaux quelques leur leur nationalit\u00e9 et quelques fils d'ailleurs la nationale les les nationalit\u00e9s des \u00e9quipages qui composait ses navires de pirates si les les \u00c9tats europ\u00e9ens \u00e0 l'\u00e9poque qui qui avaient colonis\u00e9 ces ces \u00eeles des Cara\u00efbes, tels que l'Espagne, je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit, mais aussi la France, l'Angleterre et les Pays-Bas, c'\u00e9tait en quelque sorte pass\u00e9 le mot, comme quoi tout navire de ces \u00c9tats europ\u00e9ens avaient le droit de capturer les pirates, quelle que soit leur nationalit\u00e9, quelles que soient leurs actes et l\u00e0 est le lieu de leurs actes pour les pendre haut et court afin de purger les mers des Cara\u00efbes de cette peste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:08) [59%] :\r\nLa des en Su\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:23) [84%] :\r\nDonc, on retrouve ses premiers trace d'universalit\u00e9 stricto sensu au XVIe si\u00e8cle au XVIIe si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0 ensuite au 17\u00e8me si\u00e8cle avec l'av\u00e8nement du droit international, de gros suce au XVIIe si\u00e8cle, l'irruption d'un du News ce naturalisme chr\u00e9tien avec connotation universaliste, le commerce mondial, la vocation de la libert\u00e9 de navigation tout \u00e7a am\u00e8ne \u00e0 dogmatisme et en quelque sorte ce cette comp\u00e9tence universelle pour justifier la poursuite de certaines maisons infraction qui \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme attentatoire au droit international public par n'apporte quel \u00e9tat voil\u00e0 o\u00f9 on se trouve \u00e0 la fin du 17\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:08) [91%] :\r\nCe concept de la comp\u00e9tence universelle, n\u00e9 \u00e0 partir de la volont\u00e9 de s\u00e9curiser contre le brigandage et contre la piraterie maritime mais va s'appliquer au 20\u00e8me si\u00e8cle au crimes de guerre, comment passe -t-on d'une cat\u00e9gorie \u00e0 une autre cat\u00e9gorie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:25) [89%] :\r\nAlors c'est un peu le m\u00eame concept, \u00e0 savoir qu'il y a des infractions qui sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 juger selon des comp\u00e9tences classique et du fait du d\u00e9sordre des \u00c9tats ou de de la situation internationale, comme c'\u00e9tait le cas en dans les Cara\u00efbes, \u00e0 l'\u00e9poque quoi \u00e0 l'\u00e9poque du DVD grand brigandage \u00e0 travers l'Europe, les \u00c9tats en 1949 apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale ont consid\u00e9r\u00e9 que dans des situations de guerre, les \u00c9tats auraient le droit de juger tout Crime de guerre, quel que soit le lieu de commissions et ceci pour plusieurs raisons : d'abord parce que c'\u00e9tait souvent difficile de juger des des auteurs pour des infractions commises territorialement Nueremberg a d\u00e9montr\u00e9 que le chaos de la 2\u00e8me Guerre mondiale Rendez pratiquement impossible le jugement par des \u00c9tats d\u00e9termin\u00e9s d'infractions commises sur leur propre territoire, la situation politique aussi qui a \u00e9t\u00e9, est survenu apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale avec le bloc de l'Est et le bloc de l'Ouest qui emp\u00eachait toute coop\u00e9ration entre les \u00c9tats, donc tout \u00e7a en quelque sorte \u00e0 \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer un sentiment parmi des aides. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:39) [94%] :\r\nTant qu'il fallait permettre \u00e0 tous les \u00c9tats signataires des Conventions de Gen\u00e8ve de juger les infractions de Crime de guerre ou que ses crimes \u00e9taient commis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:48) [97%] :\r\nMais en m\u00eame temps se trouve devant une situation assez paradoxale : d'un c\u00f4t\u00e9 on l\u00e9gif\u00e8re et on adopte les conventions de Gen\u00e8ve qui font obligation de juger ou d'extrader des pr\u00e9sum\u00e9s criminels de guerre et de l'autre c\u00f4t\u00e9 on n'entreprend aucune mesure pour les mettre en application. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:06) [88%] :\r\nLe jugement du de Nuremberg en quelque sorte, partiellement une application de la comp\u00e9tence universelle, vous, vous me direz que s'il s'agit aussi de jugement par les puissances occupantes de l'\u00e9poque, c'est exact, mais les puissances de l'\u00e9poque, en quelque sorte on communautariser la poursuite et le jugement des criminels de guerre dans un tribunal commun qui n'existaient pas avant la 2\u00e8me guerre mondiale et qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e express\u00e9ment pour juger ces crimes quelles que fussent l'origine de de commissions de de ses crimes, donc il y a eu, en quelque sorte une mise en oeuvre de la comp\u00e9tence universelle avant cette adoption des conventions de Gen\u00e8ve, je dirais m\u00eame que les conventions de Gen\u00e8ve en quelque sorte auront cristallis\u00e9 cette pratique des \u00c9tats vainqueurs de la 2\u00e8me Guerre mondiale on part Panaf et n'am\u00e8nent l\u00e9gislatif initiale, on part plut\u00f4t d'une pratique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:00) [89%] :\r\nDe la 2\u00e8me Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:02) [87%] :\r\nDans ce b\u00e2timent, rester debout, s'est ouvert le proc\u00e8s g\u00e9ant des plus grands criminels de guerre, de ceux qui ont pr\u00e9par\u00e9 le massacre, la mort, donner les ordres, les accus\u00e9s sont munis d'\u00e9couteurs, leur permettre de suivre les d\u00e9bats dans l'une des 4 langues officielles du proc\u00e8s, voire 400 journalistes sont venus du monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:26) [94%] :\r\nEt en m\u00eame temps, il faudra attendre en gros l'affaire \u00e0 Eichmann en 1960 61 pour que que de nouveaux ce principe de la comp\u00e9tence universelle soit appliqu\u00e9e \u00e0 l'encontre d'un ex- responsable de la solution finale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:40) [87%] :\r\nAlors vous avez enti\u00e8rement raison, la guerre froide a probablement emp\u00each\u00e9 l'application concr\u00e8te de la comprend tous universelle pendant de longues ann\u00e9es et Isra\u00ebl l'Isra\u00ebl qui a arr\u00eat\u00e9 Reichman la capture et plus pr\u00e9cis\u00e9ment la ramener en Isra\u00ebl et la juger \u00e0 l'\u00e9poque, on estime que c'est un des premiers cas de jugement sur la base de la comp\u00e9tence universelle post\u00e9rieurs \u00e0 la 2\u00e8me Guerre mondiale effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:07) [94%] :\r\nEt durant les ann\u00e9es 70 survient, les exactions perp\u00e9tr\u00e9s par les Khmers rouges, les Khmers rouges qui ne seront jamais poursuivis et qui recevront m\u00eame une aide politique voire m\u00eame militaires des pays occidentaux, des pays de l'Asian et de la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:23) [89%] :\r\nDonc vous avez raison, il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de guerre qui n'ont eu aucune cons\u00e9quence judiciaire et et encore moins p\u00e9nal jusqu'\u00e0 je dirais l'av\u00e8nement de la Cour p\u00e9nale internationale, mais \u00e7a c'est autre chose parce que, comme le tribunal de N\u00fcremberg en quelque en quelque sorte la Cour p\u00e9nale internationale, est une collectivisation un syndicat d'\u00c9tat qui se mettent ensemble pour juger des crimes qui pourraient tomber sous leurs propres comp\u00e9tences, donc c'est de nouveau la pratique je dirais de certains \u00c9tats, des pratiques tr\u00e8s controvers\u00e9es au moment des faits, la pratique des \u00c9tats qui a cristallis\u00e9 une je dirais une une certaine habitude ou ont creus\u00e9 le chemin de la comp\u00e9tence universelle et notamment \u00e0 l'aura pas Reichman apr\u00e8s H Manille a eu de nombreuses ann\u00e9es, de qui se sont pass\u00e9es, son jugement, mais Ankara qui a \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait symptomatique, c'est l'affaire Pinochet, arr\u00eat\u00e9 en 1998, \u00e0 la demande d'un juge espagnol par les autorit\u00e9s britanniques, alors que le Chili \u00e9videmment c'est opposer v\u00e9h\u00e9mentement \u00e0 son jugement par les autorit\u00e9s espagnoles et cette affaire, qui \u00e0 l'\u00e9poque a fait grand bruit, a de nouveau relanc\u00e9 la comp\u00e9tence universelle et les controverses qui \u00e9taient li\u00e9s avec cette comp\u00e9tence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:37) [95%] :\r\nIl y a eu m\u00eame un volet suisse dans l'affaire Pinochet puisque le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la r\u00e9publique de Gen\u00e8ve, Bernard Bertossa avait demand\u00e9 l'arrestation de Pinochet avait \u00e9mis un mandat d'arr\u00eat international pour qu'il soit \u00e9ventuellement extrad\u00e9 et jug\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:53) [88%] :\r\nLes autorit\u00e9s genevoises avaient sur la base d'un certain nombre de plaintes p\u00e9nales qui avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, demander l'extradition de de Pinochet \u00e0 la Belgique au cas o\u00f9 les autorit\u00e9s britanniques refuseraient de d'extrader Pinochet vers l'Espagne et chercherait une solution de remplacement je. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:52) [94%] :\r\nLe 15 mai 1977 un Boeing d'Alitalia d\u00e9pose Alexe\u00ef Jaccard sur la piste de l'a\u00e9roport d'Ezeiza \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Buenos-Aires, depuis le 16 mai 1977 Perse. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:02) [73%] :\r\n\u00e7a n'a su ce qui \u00e9tait devenu ce jeune si on ne doit pas, il y une prison car c'est un dossier mais c'est fini, c'est un homme qui a disparu et. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:13) [89%] :\r\nMadame, monsieur, bonsoir, le g\u00e9n\u00e9ral Pinochet et ce soir, en \u00e9tat d'arrestation, l'ancien dictateur du Chili, actuellement hospitalis\u00e9 \u00e0 Londres risque donc de devoir r\u00e9pondre devant la justice espagnole, une justice qui l'accuse de l'assassinat, dans les ann\u00e9es 70 de 12000 de ses ressortissants. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:29) [89%] :\r\nAvoir examin\u00e9 la plainte de Madame Paolina Jaccard veuve d'Alexe\u00ef, qui a disparu \u00e0 Buenos-Aires, en mai 1957 le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Gen\u00e8ve a donc d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir une enqu\u00eate il y a des Virgin. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:42) [86%] :\r\nDe nombreux pays diff\u00e9rents et pas seulement des chiens dont un Suisse qui permet aux autorit\u00e9s suisses d'affirmer qu'elles sont comp\u00e9tentes pour juger monsieur Pinochet, du fait de cet assassinat, la la. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:53) [90%] :\r\nContre que s'amplifier entre la Grande-Bretagne et le Chili et Londres devra d\u00e9cider d'une \u00e9ventuelle extradition de l'ancien dictateur vers l'Espagne, il affirme que le gouvernement chinois ne peut invoquer l'immunit\u00e9 diplomatique 3 voix contre 2, le verdict de la chambre de l'ordre est sans appel : Augusto Pinochet s\u00e9nateur \u00e0 vie et ancien dirigeant du Chili s'est vu refus\u00e9 l'immunit\u00e9 diplomatique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:15) [90%] :\r\nPris connaissance avec une grande satisfaction de la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise par les leurs, britannique, je pense que cette d\u00e9cision est importante, surtout venant de de ce pays l\u00e0 qui j'ai eu l'occasion de d\u00e9clarer ne s'est pas manifest\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s brillante, jusqu'\u00e0 maintenant dans sa collaboration en mati\u00e8re d'extradition. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:19:40) [90%] :\r\nMais l'actualit\u00e9 d'abord international aujourd'hui puisque Pinochet \u00e9t\u00e9 libre ou presque ce matin le ministre de l'int\u00e9rieur britannique a rejet\u00e9 la demande d'extradition d'Augusto Pinochet, la Suisse, la France, l'Espagne et la Belgique, demandait que l'ancien dictateur chilien soit extrad\u00e9 pour \u00eatre jug\u00e9 la demande d'extradition de la Suisse est aujourd'hui caduc un recours n'aurait de toute fa\u00e7on aucun sens dans la mesure o\u00f9 Augusto Pinochet est d\u00e9j\u00e0 presque en route pour le Chili. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:06) [86%] :\r\nLe g\u00e9n\u00e9ral Augusto Pinochet, est arriv\u00e9 aujourd'hui dans la capitale du Chili Santiago le vieux dictateur incapable de marcher, de r\u00e9pondre \u00e0 des questions, normalement il doute \u00e9videmment \u00e0 des vieillards lib\u00e9r\u00e9 pour raisons humanitaires, n'a pas trop souffert du de les voyages ce doit \u00eatre l'air du pays qui lui donne la force de se lever de son fauteuil roulant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:30) [90%] :\r\nBernard Bertossa, on s'en souvient, vous avez \u00e9t\u00e9 pendant 12 ans, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de Gen\u00e8ve, o\u00f9 vous \u00eates occup\u00e9 essentiellement de grande criminalit\u00e9 mais il y a eu aussi un chapitre Pinochet est -ce que vous vous souvenez, le 16 octobre 1998 o\u00f9 vous vous trouviez. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:51) [88%] :\r\nCe jour- l\u00e0 je peux pas vous le dire, mais ce que j'ai pas quitt\u00e9 Gen\u00e8ve, hein, c'\u00e9tait pas que je devais \u00eatre ici. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:58) [92%] :\r\nEt est -ce que vous souvenez de votre r\u00e9action lorsque vous avez entendu quand m\u00eame quelque chose d'assez stup\u00e9fiant, un juge espagnol lance un mandat d'arr\u00eat contre un ex- dictateur sud- am\u00e9ricain qui se Lang le taire. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:21:14) [90%] :\r\nAlors, je me souviens parfaitement de de cela puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur de notre propre intervention si j'ose dire, la justice espagnole conduisait depuis d\u00e9j\u00e0 un certain temps une enqu\u00eate pour des assassinats commis au pr\u00e9judice de ressortissants espagnols par la dictature chilienne qui a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 puis conduite par le g\u00e9n\u00e9ral Pinochet et le juge espagnol en charge qui \u00e9tait mon coll\u00e8gue Garson apprend que Pinochet se rend en Angleterre pour y \u00eatre soign\u00e9 il diligente donc une demande d'entraide aux autorit\u00e9s anglaises sollicite d'extradition de de Pinochet vers l'Espagne pour y \u00eatre jug\u00e9s, ce qui a motiv\u00e9 notre intervention \u00e0 Gen\u00e8ve en Suisse et que j'apprends peu de temps apr\u00e8s cette 1\u00e8re nouvelle \u00e9poque le parquet espagnol recours contre la demande d'extradition, qui a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e par le juge Gar\u00e7onne et qu'il existe un risque que la justice espagnole d\u00e9savoue ce l'oblige \u00e0 renoncer \u00e0 sa demande d'extradition, c'est la raison pour laquelle j'estime qu'une des raisons \u00e9tant suffisante de de faire juger ce ce dictateur au canon, faut quand m\u00eame rappeler qu'on qu'on reprochait le prof qui a commis l'assassinat des dizaines de milliers de de disparus dont, dont certaines sont toujours d'ailleurs et parmi lesquels les disparus se trouvaient un ressortissant suisse je d\u00e9cide donc, \u00e0 mon tour de faire une demande d'extradition aux Anglais, le but \u00e9tant non pas de de se substituer \u00e0 la justice espagnole mais de pallier l'\u00e9ventuel retrait de la demande d'entraide par les autorit\u00e9s espagnoles, pla\u00e7ant les les Anglais devant la situation d'avoir \u00e0 ce moment -l\u00e0 statuer aussi sur la demande d'entraide suisse pourquoi un peu en catastrophe, on se souvient en \u00e7a, \u00e7a nous a pris \u00e0 peine un week- end on a r\u00e9uni un nombre suffisant de documents et nous avions aussi folle, il faut le rappeler une plainte de la famille du du disparu Suisse monsieur monsieur Alexis Jaccard on on suffisant donc de documents pour justifier d'une part la comp\u00e9tence suisse, d'autre part, convaincre l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice d'adresser une demande d'extradition \u00e0 l'Angleterre, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait et l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Justice a suivi notre requ\u00eate adress\u00e9e aux autorit\u00e9s anglaises, une demande d'extradition du du m\u00eame Pinochet bon mon espoir est \u00e9videmment et puis qu'ils soient jug\u00e9s en Espagne, \u00e0 d\u00e9faut de pouvoir l'\u00eatre au Chili, parce que cette \u00e9poque -l\u00e0, heureusement, \u00e7a a un peu chang\u00e9 par la suite, mais c'\u00e9tait pas clair, les autorit\u00e9s chiliennes ne vous rien contre ce ce dictateur mon espoir \u00e9tait donc les les espagnols puissent aller au bout de leur enqu\u00eate et faire juger Pinochet, je rappelle qu'il y avait de nombreuses victimes espagnoles, mais dans l'id\u00e9e du la justice espagnole aurait renonc\u00e9 \u00e0 sa propre d\u00e9marche, compte tenu des recours qui avaient \u00e9t\u00e9 formul\u00e9es \u00e0 Madrid, alors j'esp\u00e9rais clairement que l'extradition pourrait \u00eatre accord\u00e9e \u00e0 la Suisse, alors m\u00eame que je me faisais pas beaucoup d'illusions sur la coop\u00e9ration des Anglais puisque j'avais d\u00e9j\u00e0 une longue exp\u00e9rience de leur duplicit\u00e9 et qui devrait d'ailleurs se se r\u00e9v\u00e8le une fois de plus dans cette affaire, mais bon je j'estime qu'il y avait une comp\u00e9tence suisse, elle, elle existait cette comp\u00e9tence suisse du fait qu'il y avait une victime suisse et s'il avait fallu aller au bout de l'enqu\u00eate, j'\u00e9tais d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 y aller. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:22) [91%] :\r\nEn fait, vous \u00e9tiez d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 y aller pour des raisons de comp\u00e9tence juridique pour des raisons morales, mais en m\u00eame temps vous \u00e9tiez tr\u00e8s sceptique sur les chances de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:32) [92%] :\r\nJ'\u00e9tais d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 y aller pour des raisons d'\u00e9galit\u00e9 devant la loi, parce que le le probl\u00e8me avec ce genre de criminels, c'est que plus il commet 2 crimes moins sont jug\u00e9s et nous qui, quotidiennement, poursuivre des auteurs de petites infractions, j'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 que, d\u00e8s l'instant o\u00f9 la loi non seulement nous permettait mais nous faisait obligation de poursuivre les les criminels plus nuisible, nous devions respecter la loi, l\u00e0 aussi, donc le le l'assassinat ne se poursuit pas si on en a envie, l'assassinat se poursuit, un point c'est tout, il se poursuit, d'office et lorsqu'il existe une comp\u00e9tence pour poursuivre un assassin et il y a pas de raison de s'en priver, faute de quoi on accr\u00e9dite, Dieu sait s'il y a pas besoin de le faire, l'in\u00e9galit\u00e9 devant la loi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:35) [91%] :\r\nLe cas donc d'Alexis Jaccard disparu, non pas au Chili mais en Argentine et donc il y a quelque chose d'assez troublant dans cette affaire parce que il se rendait au Chili, il est pass\u00e9 par Buenos Aires et puis effectivement il a disparu et on apprendra par les travaux de la commission V\u00e9rit\u00e9 d'Argentine, qu'il a en fait \u00e9t\u00e9 sans doute kidnapp\u00e9 par des services secrets argentin qui l'ont sans doute transmis \u00e0 leurs homologues chiliens qui est dans son doute assassin\u00e9, ce qui est troublant, c'est que la commission V\u00e9rit\u00e9 d'Argentine, par d\u00e9finition, c'est une commission v\u00e9rit\u00e9 ce n'est pas une commission judiciaire et elle n'a pas pour but de juger n'est pas p\u00e9nal, or vous utilisez finalement un processus non judiciaire pour enclencher un processus judiciaire, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:28) [89%] :\r\nBon, il y avait eu un rapport des autorit\u00e9s chiliennes aussi, hein, c'\u00e9tait pas qui faisait le lien pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 propos de de cette op\u00e9ration, si ma m\u00e9moire est bonne condor ou les Chiliens de connivence avec les Argentins avaient fait dispara\u00eetre tortur\u00e9 et assassin\u00e9 un certain nombre de de personnes dont pr\u00e9cis\u00e9ment ce ce ressortissant suisse alors pour le le le procureur que Jetair et ouvrir une enqu\u00eate signifie rechercher la v\u00e9rit\u00e9 sur la base de soup\u00e7ons suffisant, on peut pas ouvrir une enqu\u00eate, si on n'est manifestement pas incomp\u00e9tent, et si on n'a aucun soup\u00e7on, en l'occurrence, nous avions la comp\u00e9tence et nous avions de soup\u00e7on, le but de l'enqu\u00eate, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment de faire en sorte que la v\u00e9rit\u00e9 \u00e9clate la v\u00e9rit\u00e9 judiciaire mais la v\u00e9rit\u00e9 tout de m\u00eame et infirme ou qu'elle confirme les soup\u00e7ons que nous avions \u00e0 l'origine, donc il s'agissait pas de de condamner qui que ce soit \u00e0 ce moment -l\u00e0 il s'agissait d'ouvrir une enqu\u00eate \u00e0 son \u00e9gard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:36) [90%] :\r\nEst -ce que c'\u00e9tait facile pour vous, d'\u00e9tablir un lien de causalit\u00e9 Direct avec la personnalit\u00e9 de Pinochet et cette disparition en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:47) [88%] :\r\nC'est \u00e9videmment pas Pinochet lui- m\u00eame qui a tortur\u00e9 qui a assassin\u00e9, mais c'est sur ses ordres, donc \u00e7a engage sa responsabilit\u00e9 sur le plan p\u00e9nal n'a pas besoin d'\u00eatre l'auteur Direct d'un Crime pour en \u00eatre responsable devant la justice peine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:05) [92%] :\r\nNaturellement, mais est -ce que c'est facile de d'\u00e9tablir s'il y a 7 il y a du commandement qui va d'une disparition au chef de l'\u00c9tat qui est suppos\u00e9 responsable de cet acte. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:17) [90%] :\r\nBon, c'est certainement pas facile, mais \u00e0 l'\u00e9poque, je le r\u00e9p\u00e8te, nous avions \u00e0 disposition un rapport qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli par les autorit\u00e9s chiliennes elle- m\u00eame sur le m\u00e9canisme de ces assassinats de ces tortures et ces enl\u00e8vements et ce rapport permettrait d'avoir des soup\u00e7ons suffisants sur le fait que le chef de l'\u00c9tat, le dictateur Pinochet \u00e9tait responsable, en tant que chef de l'\u00e9tat de ses crimes la requ\u00eate si elle avait pu avoir lieu aurait d\u00fb d\u00e9terminer effectivement d'une mani\u00e8re plus pr\u00e9cise quelle \u00e9tait sa responsabilit\u00e9 personnelle, encore une fois lorsqu'on engage une enqu\u00eate dont se fonde sur des soup\u00e7ons, on a besoin de certitudes. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:11) [91%] :\r\nVoil\u00e0 Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:29) [99%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:57) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:31:51) [84%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, crimes et tribunaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:56) [95%] :\r\nJean-Jacques Martin, vous avez bien connu Alexis Jaccard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:59) [86%] :\r\nJe l'ai connu au moment o\u00f9 il vivait \u00e0 Gen\u00e8ve avec sa femme par le la Veloso quand il a d\u00fb quitter le Chili puis l'Argentine pour se r\u00e9fugier en Suisse, dont il avait la nationalit\u00e9 par son p\u00e8re ou grand- p\u00e8re originaire de Sainte-Croix, il est venu \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 il a \u00e9tudi\u00e9 il \u00e9tudier la sociologie et sa fianc\u00e9e Paolina est venu se sont mari\u00e9s en Suisse Paulina faisait des \u00e9tudes de math\u00e9matiques et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, je l'ai connu, nous avions comit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, qui s'appelait Action place gratuite qui accueillaient des r\u00e9fugi\u00e9s chiliens puis r\u00e9fugi\u00e9 argentin et participer \u00e0 ce groupe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:35) [91%] :\r\nEt puis un jour, il se rend au Chili, il passe par Buenos Aires et l\u00e0 qu'est -ce qui lui arrive. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:42) [89%] :\r\nOn n'a pas v\u00e9ritablement de l'tous les d\u00e9tails de ce de ce qui est arriv\u00e9 ce qu'on sait ce qu'il a disparu et il a laiss\u00e9 quelques traces qui ont \u00e9t\u00e9 brouill\u00e9es de mani\u00e8re syst\u00e9matique par les autorit\u00e9s argentines, puis par les autorit\u00e9s chiliennes, qui ont donn\u00e9 1000 versions diff\u00e9rentes de ses voyages, ce qu'on sait maintenant de mani\u00e8re tr\u00e8s claire apr\u00e8s la publication des rapports Argentins et chiliens qu'subit la chute des 2 dictatures, ce qu'il a \u00e9t\u00e9 victime d'une op\u00e9ration men\u00e9e par les polices politique chilienne et vers Argentine qui s'appelait Op\u00e9ration Condor et qu'il a probablement \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 aux autorit\u00e9s chiliennes puis liquid\u00e9, il y a eu beaucoup d'\u00e9motion \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve sa femme Paulina Veloso ses amis m'ont imm\u00e9diatement r\u00e9agi lorsqu'il n'est pas rentr\u00e9 dans le d\u00e9lai qu'il avait donn\u00e9 \u00e0 sa femme pour entrer \u00e0 Gen\u00e8ve et un comit\u00e9 s'est cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve le le recteur d'universit\u00e9 Monsieur Torrance tr\u00e8s fortement engag\u00e9 pour essayer de retrouver sa trace \u00e0 travers les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 travers l'ambassadeur suisse de Buenos Aires, de sorte, Lagos, mais tous ces efforts ont \u00e9t\u00e9 vains, on n'a pas retrouv\u00e9 sa trace. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:02) [93%] :\r\nAvant son d\u00e9part, avez -vous discut\u00e9 avec lui. W vous poser la question si c'\u00e9tait dangereux pour lui de se rendre au Chili. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:09) [90%] :\r\nJe me rappelle pas d'une telle discussion je me rappelle de l'avoir vu une derni\u00e8re fois sur les marches de l'universit\u00e9, c\u00f4t\u00e9 rue de Candolle, avec sa femme, elle m'a dit qu'il se rendait au Chili pour rendre visite \u00e0 son p\u00e8re qui \u00e9tait malade et qui vivait dans la r\u00e9gion de Concepcion, bien s\u00fbr que c'\u00e9tait dangereux, puisqu'il avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat de septembre 73 qu'il avait fait un ou 2 mois de d\u00e9tention dans le stade de Concepcion, qu'il \u00e9tait recherch\u00e9 et donc ils savaient que c'\u00e9tait dangereux imaginative qui puisse \u00eatre arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Buenos Aires dans une collaboration entre les 2, les 2 polices, \u00e7a je ne sais pas, il y a pas eu dit imm\u00e9diatement de plaintes \u00e0 Gen\u00e8ve il y a une il y a une plainte qui \u00e9tait d\u00e9pos\u00e9e au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 \u00e0 Gen\u00e8ve pour essayer d'entendre des personnes qui se trouvaient en Suisse qui qui pouvaient \u00e9ventuellement donner des informations sur ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 formellement \u00e0 Gen\u00e8ve, la plainte de Madame Paulina avait l'ozone a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e au moment de l'arrestation de Pinochet \u00e0 Londres \u00e0 la demande du juge espagnol et \u00e7a, c'est le grand tournant alors \u00e7a, c'est le grand tournant, on avait \u00e9videmment 98, beaucoup plus d'informations, puisque ces ces rapports sur les disparitions pendant les les dictatures \u00e9tait paru le juge Gar\u00e7onne en Espagne avait pu avoir acc\u00e8s \u00e0 l'ensemble de ces rapports et Madame Veloso a pu de d\u00e9poser une plainte \u00e0 Gen\u00e8ve Romain de Monsieur Bertossa, procureur g\u00e9n\u00e9ral beaucoup plus circonstanci\u00e9 beaucoup plus de d\u00e9tails ce qui a permis \u00e0 la juge d'instruction qui \u00e9tait charg\u00e9 du dossier imm\u00e9diatement demand\u00e9 l'arrestation aussi \u00e0 Londres de Pinochet et son extradition en Suisse, proc\u00e9dure qui n'a pas \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9, puisque les Anglais avaient d\u00e9cid\u00e9 de donner la priorit\u00e9 \u00e0 la demande de du juge espagnol, qui \u00e9tait venu en 1er. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:54) [90%] :\r\nVous imaginiez \u00e0 un moment que Pinochet, ex- pr\u00e9sident chilien puisse \u00eatre jug\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:01) [89%] :\r\nOh pouvait pas l'imaginer, jamais on a pu imaginer une chose pareille, puisque jusqu'en 1998 les dictateurs et les anciens dictateurs jouissaient de Seydou protection qui existe depuis le le le le d\u00e9but de l'humanit\u00e9, presque, \u00e0 savoir les fronti\u00e8res d'une part, et puis l'immunit\u00e9 des chefs d'\u00c9tat et des anciens chefs d'\u00c9tat, m\u00eame si ces chefs d'\u00c9tat sont en r\u00e9alit\u00e9 des criminels, donc c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait inimaginable jusqu'au jour o\u00f9 la chambre de l'or anglaise, a d\u00e9cid\u00e9 de lever l'immunit\u00e9 de Pinochet, parce qu'il \u00e9tait un ancien chef d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:38) [96%] :\r\nVous souvenez -vous quand vous avez entendu que Pinochet a \u00e9t\u00e9 mis en r\u00e9sidence surveill\u00e9e sur demande d'un juge espagnol tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:46) [90%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s bien, parce que je me trouvais moi- m\u00eame en Espagne, et je me pr\u00e9cipiter tous les matins pour acheter l'Pais pour savoir exactement ce qui allait se passer, c'\u00e9tait absolument extraordinaire de voir \u00e7a, oui, oui, je me rappelle tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, \u00e7a fait partie des \u00e9v\u00e9nements de la vie quand on se rappelle extr\u00eamement bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:03) [80%] :\r\nEt quel sentiment vous anime et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:06) [88%] :\r\nLe sentiment qu'enfin, peut-\u00eatre, on allait pouvoir faire justice parce que Pinochet pour ma g\u00e9n\u00e9ration, repr\u00e9sentait le symbole des dictateurs d'Am\u00e9rique latine, responsable de tant de tortures, de disparition de tant d'exil de toutes ses victimes, dont certaines \u00e9taient proches, puisque certaines de ses victimes habitaient la Suisse toutes ces victimes ne souhaitait qu'une seule chose, c'est que ce monsieur rende des comptes sur son activit\u00e9 lorsqu'il \u00e9tait au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:37:37) [89%] :\r\nLes images du coup d'\u00c9tat de 73, le g\u00e9n\u00e9ral chilien fera bombarder le palais pr\u00e9sidentiel de la monnaie \u00e0 prendre toujours les m\u00e9moires, tout comme le suicide du pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:37:49) [78%] :\r\nJug\u00e9 trop marxiste par la suite la pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:37:53) [90%] :\r\nLa r\u00e9pression sanglante men\u00e9e par Pinochet, des ann\u00e9es durant, le stade de San Tiago furent d\u00e9tenus tortur\u00e9s chiliens r\u00e9sonne encore de leurs cris, 17 ans de dictature, plus de 1000 opposants disparus sous la pression de la rue et sur le coussin de Am\u00e9ricains Pinochet quittera la pr\u00e9sidence mais il restera, commandant de l'arm\u00e9e de terre jusqu'en 98 nomm\u00e9 s\u00e9nateur \u00e0 vie, il coulait des jours paisibles dans une derni\u00e8re interview, il a toutefois estim\u00e9 que les dictateurs ne finit jamais bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:26) [90%] :\r\nJe crois qu'avec l'arrestation de Pinochet, la lev\u00e9e de son mine unit\u00e9s par la chambre, d\u00e8s lors, c'est le d\u00e9but d'une nouvelle air qu'a commenc\u00e9 pour le droit international et le droit p\u00e9nal, je crois qu'on peut plus jamais maintenant revenir en arri\u00e8re, c'est une br\u00e8che qui a \u00e9t\u00e9 faite, non pas par un tribunal international, mais par un tribunal interne, d'abord parce que Monsieur Garson juge espagnol a demand\u00e9 l'arrestation de Pinochet, sur la base d'un ce qu'on appelle aujourd'hui la comp\u00e9tence universelle les victimes qui qui \u00e9tait cit\u00e9 dans son mandat d'arr\u00eat n'\u00e9taient pas toutes et donc il l'a fait, au nom du respect des valeurs fondamentales de l'humanit\u00e9 et puis ensuite alors cette d\u00e9cision de la Chambre des lords de lever une l'immunit\u00e9 de de de Pinochet, je crois que c'est une page historique, on reviendra plus en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:14) [98%] :\r\nProbablement sur cette question aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:39:36) [91%] :\r\nRevenons un instant Alexis Jaccard est ce que son corps a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:41) [90%] :\r\nPour la connaissance pas vous savez, il y a dans le cimeti\u00e8re de 100 Tiago, un monument tr\u00e8s sobre extr\u00eamement \u00e9mouvant o\u00f9 sont cit\u00e9s les noms de toutes les personnes qui ont disparu au moment de la dictature militaire dans les mois et les ann\u00e9es qu'ont suivi et cette ce monument est divis\u00e9e en 2, il y a d'un c\u00f4t\u00e9 les personnes dont on a assiste retrouver les corps et il y a de l'autre, les personnes qui ont disparu et dont on n'a pas retrouv\u00e9 les corps et de temps en temps, gr\u00e2ce au courage d'un certain nombre de juges chiliens, on a retrouv\u00e9 un certain nombre de corps et les noms sont pass\u00e9s de la colonne des disparus \u00e0 la colonne des morts, je crois pas que le le nom de Alexis Jaccard soit passer de l'un \u00e0 l'autre, aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:40:27) [68%] :\r\nPour beaucoup d'pas donc la constante moiti\u00e9 merci \u00e0 vous cache parfaitement \u00e0 ce moment -l\u00e0, cette nuit -l\u00e0, au sol, la finale avait pas du tout et pour tout et par la justice. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:40:53) [87%] :\r\nMadame Veloso a d\u00e9pos\u00e9 aussi un certain nombre de plaintes au Chili, pouvez -vous nous raconter \u00e7a \u00e0 la trajectoire de cette personne et l'issue des plaintes qu'elle a d\u00e9pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:02) [89%] :\r\nBen Veloso qui \u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve et retourner en Chine au Chili en 79, elle avait fait des \u00e9tudes de math\u00e9matiques et la recommencer l\u00e0- bas, des \u00e9tudes de droit, elle est devenu maintenant avocate, elle a \u00e9t\u00e9 professeur de droit, puis ministre sous la pr\u00e9sidence de Madame Bachelet et l\u00e0 pendant toute la partie de sa vie sous la dictature, d\u00e9poser des demandes de ce qu'on appelle \u00e0 ce corpus, c'est-\u00e0-dire demander aux tribunaux de localiser le corps de la personne qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, ou qui a disparu, toutes ces plaintes et toutes ces proc\u00e9dures n'ont pas abouti et elle a d\u00e9pos\u00e9 alors suite \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement Pinochet ou un peu avant, elle a d\u00e9pos\u00e9 une plainte, comme beaucoup d'autres aupr\u00e8s du juge Guzman, qui \u00e9tait le le Garson chiliens qui avaient brav\u00e9 au fond tous les interdits jusqu'\u00e0 lever l'inculpation de Pinochet au Chili, elle a d\u00e9pos\u00e9 des plaintes, mais \u00e9videmment ces plaintes n'ont pas pu aboutir \u00e0 Pinochet puisque on sait que Pinochet d'abord a \u00e9t\u00e9 immunis\u00e9e par sa sant\u00e9, puis par son d\u00e9c\u00e8s, mais les proc\u00e9dures continuent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:13) [90%] :\r\nLes proc\u00e9dures continueront vers d'autres personnes qui ont servi sous les ors de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:18) [90%] :\r\nQuantit\u00e9 de gens qui ont servi sous les ors de Pinochet, ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s et condamn\u00e9s au Chili, beaucoup sont aujourd'hui d\u00e9c\u00e9d\u00e9es morte et d'autres ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s et je ne sais pas, au fond, si une des personnes vis\u00e9es par la plainte de Madame Veloso a \u00e9t\u00e9 \u00e0 ce jour pour le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:47) [96%] :\r\nPaolina Veloso pendant des ann\u00e9es vous avez lutt\u00e9 contre l'impunit\u00e9, vous avez d\u00e9pos\u00e9 des plaintes en Suisse, au Chili, finalement, que retirez -vous de vos efforts en mati\u00e8re de de justice. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:43:02) [81%] :\r\nBonjour, je suis tr\u00e8s content de parler avec vos surfaces au G, je dirais que, on a beaucoup de choses \u00e0 dire sur ressources ce sujet maintenant, apr\u00e8s tout, les amis qu'on a lutt\u00e9, on sait un peu plus sur ce qui est devenu Alexe\u00ef apr\u00e8s son disparition il faut dire que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 demander \u00e0 la justice depuis le jour que je sus pas H\u00e9l\u00e8ne est devenue disparus, l'ann\u00e9e 1977 les mois de juin, j'ai fait une prime avait score plus face \u00e0 la cour de samedi du Chili et en m\u00eame temps j'ai fait une abbesse compose en Argentine, apr\u00e8s \u00e7a, ma m\u00e8re a fait une plante de 3 mois apr\u00e8s, dans la cour du Chili aussi certains ne ann\u00e9e apr\u00e8s, je fais une plante avec d'autres familles qui son industrie devenue disparu en m\u00eame temps qu'Alexe\u00ef face au juge Guzman, c'est-\u00e0-dire la cour de et en m\u00eame temps moi j'essaie de plantes en Argentine et puis je me rappelle pas que la mi- mai je d\u00e9poser, c'est aussi une plante au Suisse avec ce avec Metz avocat apr\u00e8s \u00e7a c'est commencer \u00e0 \u00e0 faire une recherche plus profond \u00e0 peu pr\u00e8s les ann\u00e9es 2000, \u00e7a veut dire apr\u00e8s tout Pinochet est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Londres, et apr\u00e8s tout \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s dur, je diff\u00e9rents avocats qu'on a pris, on associe beaucoup de choses tout le temps, on a su des choses nouvelles, maintenant on est plus proche de savoir pour la v\u00e9rit\u00e9 sur la d\u00e9tention d'Alexe\u00ef, peut-\u00eatre m\u00eame, c'est possible, on n'est pas s\u00fbr mais on \u00e0 la trace de son corps, d'accord, on ne trouve o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9, on ne met pas sur, mais la justice c'est riche une cette direction. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:07) [97%] :\r\nVous avez \u00e9voqu\u00e9 aussi la solidarit\u00e9 du peuple suisse, voulez -vous nous en dire un mot et \u00e0 quel point c'\u00e9tait peut-\u00eatre important pour vous. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:45:15) [81%] :\r\nJe dirais que pour moi et pour l'\u00e9poque, Julien la seule universit\u00e9 de la Suisse de l'Europe g\u00e9n\u00e9ral m\u00eame d'autres pays des DSI aussi sa t\u00eate tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s pourtant sa t\u00eate tr\u00e8s important au moment o\u00f9 Alexe\u00ef il a disparu, il faut se souvenir \u00e0 cette \u00e9poque, s'est constitu\u00e9 un groupe qui s'appelait comit\u00e9 Alexis Jaccard et cette comit\u00e9 a fait plusieurs choses pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 cette peur, \u00e7a veut dire, il m'est devenu une une id\u00e9e que la qualit\u00e9 humaine et les plus sombres, pourtant cette familiarit\u00e9 \u00e0 parmi les soutiens de la justice, et aussi c'est tr\u00e8s important pour l'esprit, parce que cette solidarit\u00e9, nous, on en vient \u00e0 la, \u00e0 la t\u00eate, pionni\u00e8re, on est 2 personnes qui vit dans une soci\u00e9t\u00e9 qui fait et m\u00eame avec et \u00e7a profiter et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important pour l'esprit de personne pour pour la force, alors pour moi, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s, c'est nouveau, la pr\u00e9carisation de de Metz, avocat en Suisse \u00e0 particuli\u00e8re Mercier Jean-Jacques Martin, Jean-Jacques, \u00e7a aussi c'est des choses que moi jamais je vous dirais. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:46:37) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:47:08) [88%] :\r\nMadame, monsieur, bonsoir voici le type de cette \u00e9dition hommistes Pinochet, mort \u00e0 la suite d'un infarctus, c'est \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans, l'ancien dictateur chilien qui a dirig\u00e9 l'un des r\u00e9gimes les plus r\u00e9pressifs aura r\u00e9ussi \u00e0 passer entre les mailles du r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:47:23) [83%] :\r\nParmi les d\u00e9tenus politiques pour tous ceux qui ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s dans ce pays, c'est un jour \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:28) [95%] :\r\nIl aura droit aux honneurs militaires mais pas aux fun\u00e9railles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:32) [91%] :\r\nD'un ancien chef d'\u00c9tat si on fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:35) [93%] :\r\nAlstom arri\u00e8re maintenant cela fait 15 ans que Pinochet a \u00e9t\u00e9 mis en r\u00e9sidence surveill\u00e9e, comme vous avez dit il est mort depuis, finalement, que reste -t-il pour vous de cette trag\u00e9die de ce meurtre d'Alexis Jaccard et des proc\u00e9dures judiciaires qui ont \u00e9t\u00e9 entam\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:54) [92%] :\r\nJe crois que aujourd'hui on est dans une nouvelle aire, c'est difficile de se rendre compte de la difficult\u00e9 dans laquelle les victimes de Pinochet, dont Madame Veloso, la famille d'Alexis Jaccard se trouvait \u00e0 l'\u00e9poque il y avait tellement de mur \u00e0 traverser que \u00e7a paraissait absolument impossible aujourd'hui, on se trouve dans une situation o\u00f9 il y a un droit international il y a, d'une cour p\u00e9nale internationale, un certain nombre de pays compte introduit la comp\u00e9tence universelle qui permet de poursuivre par exemple en Suisse, des personnes qui ont commis des graves crimes contre humanit\u00e9 dans leur propre pays, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la plan\u00e8te, le contexte a compl\u00e8tement chang\u00e9, \u00e7a veut pas dire qu'on poursuit tout le monde, toutes les poursuites sont toujours tr\u00e8s difficiles, mais je crois qu'on est aujourd'hui dans un contexte compl\u00e8tement diff\u00e9rent et je crois qu'on on doit cette r\u00e9volution \u00e0 la t\u00e9nacit\u00e9 de toutes ces personnes qui, \u00e0 l'\u00e9poque, avant cette arrestation de Pinochet ont lutt\u00e9, souvent au p\u00e9ril de leur vie pour essayer de faire valoir leurs droits et je crois que Madame Veloso fait partie de ces personnes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:04) [94%] :\r\nSi vous avez un souvenir d'Alexis Jaccard que vous voulez mentionner, lequel serait -il. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:10) [90%] :\r\nUn homme grand, avec des yeux tr\u00e8s clairs, une grande barbe noire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:15) [79%] :\r\nTr\u00e8s serein extr\u00eamement gentil qui a laiss\u00e9 je crois aupr\u00e8s des personnes qui le c\u00f4toyaient je ne veux m\u00eame un excellent souvenir et il formait avec sa femme, Paulina groupe magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:49:54) [86%] :\r\nMarc Henzelin l'affaire Pinochet est un grand tournant, c'est vrai que ce sont des ann\u00e9es, les ann\u00e9es 90 de grandes fermentation juridique puisque, en 1993. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:04) [93%] :\r\nDans le contexte de la guerre de l'ex- Yougoslavie se cr\u00e9e le Tribunal p\u00e9nal international pour l'ex- Yougoslavie, l'ann\u00e9e suivante, c'est le Tribunal pour le Rwanda, et puis quelques ann\u00e9es plus tard, c'est les statuts de la Cour p\u00e9nale internationale qui sont r\u00e9dig\u00e9s \u00e0 Rome en 1998 et c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 cette m\u00eame p\u00e9riode que survient l'affaire Pinochet, donc on voit que les lignes bougent \u00e9norm\u00e9ment du point de vue du droit, du droit p\u00e9nal en particulier et m\u00eame il y a une sorte donc gourmands qui va se d\u00e9velopper avec une forme assez radicale qui va \u00eatre l'exp\u00e9rience belge non. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:36) [88%] :\r\nDonc, vous avez enti\u00e8rement raison, \u00e0 savoir que l'exp\u00e9rience belge a \u00e9t\u00e9 assez unique parce qu'en fait les les belges ont tout simplement ou quelques juges en Belgique oh tout simplement appliquer les conventions de Gen\u00e8ve et la l\u00e9gislation belge qui permettaient le le le jugement d'une personne la poursuite et de jugement d'une personne sa base une comp\u00e9tence universelle et donc quelques juges belges ont commenc\u00e9, juge d'instruction, commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9livrer des mandats d'arr\u00eat, \u00e0 gauche et \u00e0 droite compte de personnalit\u00e9s politiques extr\u00eamement controvers\u00e9, notamment \u00e0 l'encontre de monsieur Rumsfeld qui \u00e9tait le le ministre de la D\u00e9fense des \u00c9tats-Unis \u00e0 l'encontre je crois m\u00eame du pr\u00e9sident Bush, voir d'autres personnalit\u00e9s qui \u00e9taient susceptibles d'\u00eatre traduit en justice pour des crimes, mais alors cette fois 100 qui est, je dirais de stigmates particuliers \u00e0 leur encontre puisque le temps n'avait pas encore suffisamment passer pour que l'histoire les reconnaissent comme des criminels de guerre, c'est ce qui avait \u00e9t\u00e9 le cas notamment pour Pinochet puisque il \u00e9tait poursuivi par les espagnols pour des crimes de torture et autres qui avaient eu lieu pendant le co\u00fbt des t\u00e2ches, il y a dans les ann\u00e9es 70, donc cette poursuite par les belges de d'acteur politique de 1er ordre a cr\u00e9\u00e9 \u00e9videmment \u00e0 certain nombre de tensions diplomatiques entre les \u00c9tats-Unis, entre autres et et et la Belgique et le mod\u00e8le belge qui avait permis quelques succ\u00e8s quand m\u00eame, puisque les belges ont poursuivi des des g\u00e9nocidaires rwandais notamment ce mod\u00e8le belge de poursuivre des personnalit\u00e9s de 1er plan a rencontr\u00e9 \u00e9videmment tr\u00e8s, tr\u00e8s forte r\u00e9sistance et en quelque sorte \u00e0 porter pr\u00e9judice, je dirais \u00e0 la comp\u00e9tence universelle puisque les belges ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s d'amender leur l\u00e9gislation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:22) [93%] :\r\nLa Suisse maintient une comp\u00e9tence universelle, mais de mani\u00e8re beaucoup plus r\u00e9duite, puisqu'il faut que l'accus\u00e9 se trouve sur le territoire suisse pour vous c'est un usage rationnel et mesur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:36) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que la Suisse d'apr\u00e8s sa l\u00e9gislation doit consid\u00e9rer les plaintes p\u00e9nales qui viendrait, quelle que soit la la source la plainte p\u00e9nale, donc si vous avez un r\u00e9fugi\u00e9 qui se trouve par exemple sur territoire suisse et qui veut d\u00e9poser une plainte p\u00e9nale contrat g\u00e9nocidaires ou un criminel de guerre qui se trouve \u00e0 l'\u00e9tranger, les autorit\u00e9s suisses doivent prendre la place, on peut pas s'attendre \u00e0 ce que cette personne \u00e9videmment d\u00e9pose sa plainte dans l'\u00e9tat o\u00f9 elle a subi ce type d'exactions donc les autorit\u00e9s suisses vont prendre la plainte mais ne vont pas forc\u00e9ment la traiter au sens o\u00f9 ils ne vont pas forc\u00e9ment demander l'extradition des personnes des pays o\u00f9 elles auraient commis ces ces exactions par contre la Suisse va ouvrir un dossier et la Suisse va \u00eatre patiente en quelque sorte, et si cette personne vient \u00e0 se trouver sur le territoire suisse, il y a des chances que les autorit\u00e9s suisses l'arr\u00eatent et \u00e9ventuellement la juge sur territoire suisse si cette personne ne peut pas \u00eatre extrad\u00e9 \u00e0 l'\u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:53:45) [89%] :\r\nMarc Henzelin, vous \u00eates avocat pour vous est -ce que c'est facile de juger des crimes qui sont commis, peut-\u00eatre \u00e0 10 1000 kilom\u00e8tres de la Suisse, alors \u00e7a d\u00e9pend \u00e9videmment des circonstances quoiqu'il y a pas de situation g\u00e9n\u00e9rale dans l'affaire que vous avez cit\u00e9 du g\u00e9nocidaire pour Honda qui \u00e9taient jug\u00e9s par les tribunaux militaires suisses Monsieur Dion de Taiz\u00e9 pour ne pas le citer, puisque c'est une affaire publique les autorit\u00e9s rwandaises ont \u00e9videmment tr\u00e8s, tr\u00e8s bien coop\u00e9r\u00e9 puisque le r\u00e9gime ou \u00e9tait celui qui avait souffert du g\u00e9nocide, je dirais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les autorit\u00e9s suisses ont pu avoir la coop\u00e9ration des autorit\u00e9s ou en baisse, les autorit\u00e9s suisses ont invit\u00e9 en Suisse, un grand nombre de t\u00e9moins qui ont particip\u00e9 \u00e0 l'audience \u00e0 Fribourg, les autorit\u00e9s suisses se sont entour\u00e9s d'un certain nombre d'experts qui ont pu \u00e9clairer le tribunal sur les circonstances de l'\u00e9poque, alors apr\u00e8s \u00e9videmment c'est pas id\u00e9al c'est pas id\u00e9al, et c'est beaucoup plus difficile que de juger \u00e0 Crime Suisse commis en Suisse, en Suisse etc, maintenant c'est \u00e9vident que si vous traitez des affaires contre des r\u00e9gimes en place si Paris peut-\u00eatre vous deviez juger des g\u00e9n\u00e9raux nord- cor\u00e9en pour des actes commis en Cor\u00e9e du Nord, on peut pas s'attendre \u00e0 ce que la Cor\u00e9e du Nord coop\u00e8re donc je dirais \u00e7a d\u00e9pend, il y a des cas o\u00f9 c'est possible, d'autres cas, c'est difficile, et d'autres cas encore, c'est pratiquement un poste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:29) [89%] :\r\nJean-Jacques Martin, on vous entend relativement optimistes vis-\u00e0-vis de cette br\u00e8che ouverte par la comp\u00e9tence universelle, tout en restant peut-\u00eatre un peu flottants que entre l'espoir des matins, on vous disait -elle Pais et puis le regard que vous jetez aujourd'hui, estimez -vous qu'il y a une diff\u00e9rence, il y a eu quelque chose qui s'est qui s'est transform\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:57) [90%] :\r\nOui, il y a quelque chose qui s'est transform\u00e9e, \u00e9videmment, le droit est quelque chose d'extr\u00eamement complexe, les relations entre les objectifs poursuivis qui se qui est ici la lev\u00e9e de l'impunit\u00e9, la poursuite des, des, des criminels font plus que les dictateurs sont des criminels qui se cache derri\u00e8re l'image de chef d'\u00c9tat, cette nouvelle aire est passionnante, mais en m\u00eame temps, pose des nouveaux probl\u00e8mes parce que il ne faut pas oublier que tout progr\u00e8s du droit provoque des nouveaux probl\u00e8mes ces nouveaux probl\u00e8mes sont nombreuses, en particulier le plus important d'entre eux, c'est la question de savoir qui poursuivons -nous et les poursuites \u00e0 travers la comp\u00e9tence universelle sont souvent le fruit du hasard, c'est-\u00e0-dire qu'il faut qu'un ancien dictateur ou un ancien bourreau passe par l'exemple, par la Suisse pour pouvoir \u00eatre et faire l'objet d'une poursuite il y a l\u00e0 des nouveaux probl\u00e8mes qui se posent, par exemple ici : l'\u00e9galit\u00e9 de traitement, mais ces nouveaux probl\u00e8mes sont le fruit d'une nette avanc\u00e9e, c'est-\u00e0-dire ces nouveaux probl\u00e8mes n'existeraient pas si on n'avait pas d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 moment donn\u00e9, qu'on allait poursuivre ces gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:57:09) [90%] :\r\nCette th\u00e9matique sur la comp\u00e9tence universelle et r\u00e9alis\u00e9 cette semaine par Jean-Philippe Duval pour rendez- vous demain pour la suite, avec 2 nouveaux invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:59:26) [99%] :\r\nPoints. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:03:42) [86%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc et Pierre Hazan en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Isacker et Jean-Philippe Zwahlen, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barres obliques histoire vivante ou commander CD de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bertossa, Bernard", "role": "ancien procureur du canton de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Henzelin, Marc", "role": "avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les affaires internationales", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Veloso, Paulina", "role": "haute-fonctionnaire chilienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hazan, Pierre", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Martin, Jean-Jacques", "role": "avocat \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6F68493-CEA8-437C-95FB-6F8E7C68A917", "internalArchiveId": "F6F68493-CEA8-437C-95FB-6F8E7C68A917", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9flexions autour de l'initiative Ecopop et de la d\u00e9mographie en Suisse : Interview de Dominique Bourg, philosophe, professeur \u00e0 l'Institut de g\u00e9ographie et durabilit\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "publicationDate": "2014-03-09T00:00:00Z", "summary": "Ecologie et population: l'\u00e9quation est explosive et l'initiative Ecopop bouscule l'agenda politique. Elle propose de limiter la croissance de la population r\u00e9sidente en Suisse \u00e0 0,2% par an (soit 16'000 personnes) et de financer le planning familial dans les pays les plus pauvres. Irr\u00e9aliste? Faut-il voter sur de telles questions ou les limites de la d\u00e9mographie sont-elles atteintes? Est-ce une r\u00e9flexion de pays riches arque bout\u00e9s sur leur qualit\u00e9 de vie?", "durationSec": 909, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["d\u00e9mographie et population", "initiative populaire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-09T17:02:14Z", "speechToTexts": ["09.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [72%] :\r\nVoil\u00e0, voyons, d\u00e9finition de Manuela Salvi et il y a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [81%] :\r\nBonjour Dominique Burg, bonjour, vous \u00eates philosophe vous malaxer les d\u00e9fis li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cologie depuis des ann\u00e9es, depuis combien d'ann\u00e9es, en fait, c'est plus une trentaine ou la alors, alors, vous \u00eates \u00e9colo \u00e9cologiste \u00e9colo, \u00e7a vous convient que le. \r\n\r\nBourg Dominique (00:00:22)  [79%] :\r\nLes Colocs, c'est, c'est une science, la science d'\u00e9cosyst\u00e8mes, bon je suis philosophe et je m'int\u00e9resse aux questions d'environnement effectivement depuis tr\u00e8s longtemps, mais vous \u00eates surtout pas \u00e9cologiste qui n'aimait pas, disons, c'est plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 des Verts fran\u00e7ais avec lesquels sur les probl\u00e8mes, mais les Verts suisses pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [87%] :\r\nOui, alors vous \u00eates aussi professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne \u00e0 l'Institut de g\u00e9ographie et de durabilit\u00e9, vous venez de publier une anthologie de la pens\u00e9e \u00e9cologique en pav\u00e9s 870 pages, avec cette question : quand a \u00e9merg\u00e9 la conscience que nos rapports \u00e0 la nature \u00e9tait probl\u00e9matique quand il faudra engager cette. \r\n\r\nBourg Dominique (00:00:52)  [87%] :\r\nJuge mon coauteur Auguste Auguste hier, alors en fait, la conscience \u00e9cologique de cette mani\u00e8re, mettre quelques guillemets mais \u00e9merge un peu avant la seconde moiti\u00e9 du 19\u00e8me si\u00e8cle, alors \u00e9videmment, je ne dis pas que \u00e7a touche toute la soci\u00e9t\u00e9, mais en revanche il y a toutes sortes de th\u00e8mes qui vont \u00eatre pr\u00e9par\u00e9s, etc, on ne peut pas comprendre l'explosion de la pens\u00e9e \u00e9cologique apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale si on va pas en quoi le terrain a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s profond\u00e9ment d\u00e9j\u00e0 depuis un si\u00e8cle au moment \u00e9volution du string tr\u00e8s peu apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [92%] :\r\nQuand on parle de prise de conscience est un bien grand mot parce qu'elle est encore diffuse, aujourd'hui encore, cette prise de conscience. \r\n\r\nBourg Dominique (00:01:29)  [86%] :\r\nOui, alors aujourd'hui quand m\u00eame elle comme relativement r\u00e9pandue, m\u00eame si d'ailleurs, je dirais que depuis quelques ann\u00e9es, on sent une r\u00e9sistance un dans la soci\u00e9t\u00e9 civile par rapport \u00e0 l'\u00e9cologie, et comme toujours, c'est assez curieux, si voulez les dangers, on commence \u00e0 les d\u00e9noncer avant de les avoir exp\u00e9riment\u00e9, c'est assez int\u00e9ressant de relire des textes comme ceux de Januzaj, comme ceux de George Perkins ce march\u00e9 Perquis ce march\u00e9 beaucoup plus positif, beaucoup plus \u00e9tay\u00e9s tous les 2 c'est grosso-modo le milieu XIXe si\u00e8cle jeune p\u00e8re qui ne se marchande, un diplomate am\u00e9ricain qui voyagent quand m\u00eame beaucoup lui fait d\u00e9j\u00e0 une description de la d\u00e9gradation des \u00e9cosyst\u00e8mes par exemple c\u00f4tiers, forestiers, qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s avanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [86%] :\r\nDonc, il anticipe les dangers la pens\u00e9e \u00e9cologique le mot, c'est important de la pens\u00e9e, l'\u00e9cologie et qui a pens\u00e9 cette question, les philosophes, les sciences d'abord. \r\n\r\nBourg Dominique (00:02:14)  [86%] :\r\nC'est justement \u00e7a peut pas \u00eatre l'un ou l'autre salle, on ne peut pas penser l'\u00e9cologie sans qu'il y a des constats scientifiquement \u00e9tay\u00e9e de d\u00e9gradation alors pas que scientifiquement et aussi des voyageurs, des t\u00e9moins etc mais ces constats etc vont susciter un mouvement de pens\u00e9e, nouveau et qui commence \u00e0 prendre son essor et disons ces 2 grandes caract\u00e9ristiques : d'un c\u00f4t\u00e9 le souci des limites et le scepticisme quant \u00e0 la capacit\u00e9 de nos techniques \u00e0 surmonter toutes ses limites et puis de l'autre, l'interrogation sur la place de l'homme dans la nature \u00e0 la critique de ce qu'on appelle l'anthropocentrisme h\u00e9 bien ces 2 traits constitutifs de la pens\u00e9e \u00e9cologique se fabrique, c'est l'abord durant le XIXe si\u00e8cle dans l'apr\u00e8s- guerre, \u00e7a \u00e9clate et on les a vraiment comme tr\u00e8s bien marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [95%] :\r\nDans l'apr\u00e8s- guerre, \u00e9videmment, c'est aussi l'\u00e9mergence d'un mouvement social mais aussi politique. \r\n\r\nBourg Dominique (00:03:01)  [84%] :\r\nAlors l\u00e0, plus tard, le mouvement politique lui va \u00e9merger alors d\u00e9j\u00e0 social, on peut dire que l\u00e0 on vous savez, on compare les origines, un ph\u00e9nom\u00e8ne, on se perd \u00e0 l'infini, mais on on on peur g\u00e9n\u00e9rale bien distinguer les origines du commencement le commencement, on pourrait dire que c'est la ville de Rachel Carson, de 55 le printemps silencieux qui lance vraiment un mouvement \u00e9cologique, fin des ann\u00e9es n\u00e9 60 d\u00e9but des ann\u00e9es 70, \u00e7a serait pendant tout le monde occidental et m\u00eame un peu ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:25) [78%] :\r\nMais l\u00e0, c'est les Verts avec qui vous \u00eates un peu f\u00e2ch\u00e9 parce que les Verts fran\u00e7ais parce qu'ils sont trop dogmatique. \r\n\r\nBourg Dominique (00:03:28)  [83%] :\r\nNon, alors d\u00e9j\u00e0, bon, quand on dit les Verts, c'est toujours injuste parce que il y avait autant des de gauche oh et puis enfin, peu importe, il ils ont des personnalit\u00e9s qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes, non, c'est la fa\u00e7on dont ce courant a conduit les affaires, mais dans la, je suis m\u00eame tr\u00e8s profond\u00e9ment f\u00e2ch\u00e9 pour des raisons tout \u00e0 fait pr\u00e9cise mais bon oui effectivement le obole et les les lesquels c'est qu'en fait ces gens -l\u00e0, surtout pas des gens tr\u00e8s habile en mati\u00e8re de pens\u00e9e, ce sont plut\u00f4t des strat\u00e8ges politiques et puis ils ont conduit \u00e0 tout confondre et finalement \u00e0 brader les th\u00e8mes qui auraient d\u00fb \u00eatre les leurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [90%] :\r\nQui sont les v\u00f4tres, alors l'originalit\u00e9 de votre livre que vous signez dans le r\u00e9p\u00e8te avec Augustin Fragni\u00e8re, c'est de regrouper les auteurs cette pens\u00e9e \u00e9cologique mais de regrouper aussi les enjeux alors le d\u00e9veloppement durable, les anges, \u00e9conomique, technique, point de salut dans la technique. \r\n\r\nBourg Dominique (00:04:12)  [87%] :\r\nDominique Burg il y a pas d'humanit\u00e9 sont techniques, c'est d\u00e9j\u00e0 la 1\u00e8re chose qu'il faut commencer par dire si on est anti- techniques, on va pas aller tr\u00e8s loin, en revanche, la caract\u00e9ristique de la civilisation occidentale c'est d'attendre tout et au bout du compte beaucoup de techniques, alors l\u00e0, oui, \u00e7a peut devenir dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:28) [81%] :\r\nMais vous dites c'est faux archi faux alors enjeux juridiques enjeux politiques, religieuses, \u00e9thiques, la question de la d\u00e9mographie, c'est une question importante : la Suisse 1 va voter sur cette question probablement voil\u00e0, fin de l'ann\u00e9e, le Parlement s'empare jours \u00e0 l'initiative Ecopop alors l'enjeu d\u00e9mographique cette question : sommes -nous d\u00e9j\u00e0 trop nombreux dans quel type de cas ce que vous le plat fait placer danger d\u00e9mographique, c'est aussi, juridique, politique. \r\n\r\nBourg Dominique (00:04:52)  [85%] :\r\nPartout, c'est totalement transversal simplement d\u00e9j\u00e0 vendre en quelque sorte dans le vif du sujet, il y a de connotation qui sont eux, assez importante d'une part, on a tendance \u00e0 globaliser, or l'impact d'un individu et d'individus suppl\u00e9mentaires en quelque sorte \u00e0 le co\u00fbt marginal individus pour l'expression \u00e9conomique, assurent -ils, d'ailleurs, il est extr\u00eamement variable en fonction du param\u00e8tre qu'on prend en compte, si on prend en compte un param\u00e8tre en termes de consommation d'eau en terme d'impact sur les les \u00e9cosyst\u00e8mes sur la biodiversit\u00e9 donc li\u00e9 \u00e0 l'agriculture et alimentation, il y a grosso-modo, on a presque un rapport Direct vraiment grosso-modo, m\u00eame si vous \u00eates riche, vous n'allez pas manger 300 fois plus qu'un pauvre, en revanche, si vous \u00eates riche, alors sans aucun probl\u00e8me, vous pourrez mais 3 100 fois plus, c'est m\u00eame probablement plus d'\u00e9missions de CO2 donc selon le param\u00e8tres le poids d'un individu n'est absolument pas le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:43) [80%] :\r\nMais l'impact \u00e9cologique imput\u00e9s pour Ankara, la d\u00e9mographie est Toulouse. \r\n\r\nBourg Dominique (00:05:47)  [86%] :\r\nAlors si on regarde le c'est le talent, c'est le fait le grand historien am\u00e9ricain John Mac Neil effectivement grosso-modo, on ne peut imputer \u00e0 la d\u00e9mographie, \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle qu'un quart des d\u00e9gradations environnementales global \u00e0 l'\u00e9chelle de l'appel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:59) [84%] :\r\nDonc, le poids d'un riche n'est pas le m\u00eame que le point bas du tempo, mais la question de la d\u00e9mographie est encore sous- estim\u00e9e. \r\n\r\nBourg Dominique (00:06:06)  [88%] :\r\nManifestement revenir, c'est un des param\u00e8tres essentiels, nous sommes aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s 7 milliards 300 millions, nous serons 8 milliards d\u00e8s le d\u00e9but des ann\u00e9es 20 en 2020 nous serons probablement 9 milliards 6 7 chiffre m\u00e9dian, en 2050 c'est tr\u00e8s franchement gigantesque : nous sommes d\u00e9j\u00e0 trop alors eu \u00e9gard \u00e0 nos consommations nous sommes manifestement trop oui \u00e7a j'ai absolument aucun doute l\u00e0 dessus, c'est, c'est c'est vraiment un des enjeux majeurs des d\u00e9cennies qui viennent, et c'est un enjeu qui peut devenir dramatique, parce que si voulez une des, comment dire, un des points les plus sensibles et en quelque sorte, l\u00e0 o\u00f9 la menace se concentre pour le genre humain, c'est relativement nos capacit\u00e9s de production alimentaire effectivement le nombre de gens \u00e0 nourrir et tr\u00e8s directement li\u00e9, en lien avec l'affaiblissement de nos capacit\u00e9s de production alimentaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:55) [78%] :\r\nNos grands enjeux cruciale enjeu d\u00e9licat, vous citez un \u00e9cologue am\u00e9ricain Garrett Harding tr\u00e8s contestable, parce que pour lui c'est les pauvres qu'il faudrait lui \u00e9limin\u00e9 mais il dit sur la question d\u00e9mographique qu'elle n'a pas de solutions techniques qu'elle n\u00e9cessite une extension fondamental de la morale et la raison \u00e0 la. \r\n\r\nBourg Dominique (00:07:11)  [86%] :\r\nAlors, sur ce plan, elle a totalement raison si voulait justement, on a la diversit\u00e9 des impacts un selon les param\u00e8tres et on a un autre aspect, c'est les connotations morales sont tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes, il est vrai qu'il y a une d'une tradition anglo- saxonne qui commence avec Malthus s'on s'inqui\u00e8te de l'accroissement de la population, mais on a un f\u00e2cheux tropisme qui \u00e9tait surtout du fait que les pauvres se reproduisent plus que les riches bon alors \u00e7a c'est pas tr\u00e8s sympathique, c'est \u00e9vident, mais ce qu'on pourrait pas r\u00e9duire r\u00e9sum\u00e9 la pens\u00e9e \u00e9cologique \u00e0 \u00e7a : prenez tort aux \u00c9tats-Unis bien non, c'est la simplicit\u00e9 volontaire justement c'est un des premiers \u00e0 mettre en avant le th\u00e8me des in\u00e9galit\u00e9s environnementales qui se d\u00e9veloppe beaucoup beaucoup aujourd'hui, c'est la d\u00e9sob\u00e9issance fils civils donc un taureau, c'est pas quelqu'un qui vous dira \u00e7a les, les, les pauvres sont des salopards si. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:56) [93%] :\r\nDonc, mais la question de la morale dans la question d\u00e9mographique, elle est importante. \r\n\r\nBourg Dominique (00:07:59)  [85%] :\r\nAlors elle est tr\u00e8s importante parce que l\u00e0 on rentre dans un conflit de valeurs tr\u00e8s durs, tr\u00e8s lourds entre effectivement si voulez certaines valeurs individuelles cardinal qui donne aussi un sens \u00e0 nos vies et et puis, c'est toute la modernit\u00e9 que vous remettez en question Dominique Burg alors il est clair que la pens\u00e9e coll\u00e8gues de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, remet en cause toute la modernit\u00e9 mais quand on dit remettre en cause toute la modernit\u00e9, c'est pas forc\u00e9ment dire remettre en cause si vous voulez la totalit\u00e9 des droits humains, tout le probl\u00e8me c'est comment on va arriver \u00e0 concilier, si vous voulez la part qu'on doit absolument pr\u00e9server nos droits humains et la face tr\u00e8s difficile dans laquelle on est en train d'entrer, qui doit donner quoi plus de poids au bien commun, alors absolument plus de il est ill\u00e9gal, conflits de valeurs alors le conflit de valoris\u00e9 absolument l\u00e0 effectivement, si on pr\u00e9serve pas un certain nombre de biens publics communs, h\u00e9 bien, non seulement c'est nos conditions de vie qui vont se d\u00e9grader mais c'est carr\u00e9ment nous possibilit\u00e9 de vie qui peuvent se d\u00e9grader et donc l\u00e0, il est clair que le choix est \u00e9vident mais, comme on le fait avec les contradictions, disons les moins s\u00e9v\u00e8res et \u00e7a, c'est tout l'enjeu d'aujourd'hui et, franchement, \u00e7a n'est pas simple qui d\u00e9cide, h\u00e9 bien dans une d\u00e9mocratie, normalement, c'est le peuple qui d\u00e9cide. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:08) [94%] :\r\nIl a encore les moyens de d\u00e9cider sur des questions aussi cruciales parce qu'on sait que toutes les questions d'impact \u00e9cologique \u00e9chappe \u00e0 notre conscience imm\u00e9diate, c'est-\u00e0-dire qu'on ne voit pas forc\u00e9ment tout de suite les effets de nos. \r\n\r\nBourg Dominique (00:09:22)  [84%] :\r\nDonc absolument, \u00e7a alors l\u00e0, on sait que Mohamed mais Maroc si vous effectivement on on est l\u00e0 au coeur des des difficult\u00e9s, on ne peut prendre sur ces choses, j'ai de d\u00e9cision raisonnable que si on est tr\u00e8s correctement inform\u00e9s, mais de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, on est confront\u00e9 \u00e0 un probl\u00e8me global, n'y a pas de solution globale : la solution c'est \u00e0 chaque pays qui doit contribuer \u00e0 la port\u00e9e, et l\u00e0, mieux vaut que \u00e7a se fasse de fa\u00e7on la plus d\u00e9mocratique possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:46) [87%] :\r\nEt la d\u00e9mocratie et territoriale Dominique Bourg alors il y a la confiance diffuse ce que la plan\u00e8te est finie que nous sommes d\u00e9j\u00e0 trop clair l'environnement se d\u00e9grade, que notre qualit\u00e9 divise d\u00e9gradent est -ce que cette conscience diffuse ce que nous sommes d\u00e9j\u00e0 trop, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des leviers du oui \u00e0 l'initiative de l'UDC pour limiter l'immigration de masse. \r\n\r\nBourg Dominique (00:10:08)  [88%] :\r\nNon, franchement, tr\u00e8s sinc\u00e8rement, je vois donc pas du tout cet aspect -l\u00e0 soit intervenu maintenant, effectivement, le choix est tr\u00e8s difficile, c'est-\u00e0-dire comment \u00e0 la fois essayer de r\u00e9duire la d\u00e9mographie en blessant le moins 12 possible nos autres valeurs et trac\u00e9 tr\u00e8s sinc\u00e8rement c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, et \u00e7a ne peut pas se faire avec une seule vocation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:30) [83%] :\r\nDonc, \u00e7a ressemble \u00e0 une impasse morale, mais il y a une autre initiative de la m\u00eame veine, c'est Ecopop on l'a dit, le parlement va sans parler de cette question- l\u00e0, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de la refuse sans contreprojet alors elle met l'\u00e9cologie et population, elle propose de limiter la croissance de la population r\u00e9sidente \u00e00,2 pourcent par par an, c'est rien du tout, oui, c'est 16000 personnes. \r\n\r\nBourg Dominique (00:10:49)  [89%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, mais le bleu, je trouve l'int\u00e9r\u00eat de cette initiative, c'est d\u00e9j\u00e0 de placer dans l'agenda public cette question parce que personne ne veut la mettre, c'est d\u00e9j\u00e0 la 1\u00e8re Vertu de cette initiative, la 2\u00e8me vertu de cette initiative, c'est de dire : OK, il suffit pas simplement de juguler la population dans un pays, le probl\u00e8me est global et donc, si je me souviens bien, il y a l'id\u00e9e qu'une partie de l'aide aux pays tiers et aux pays les plus pauvres serait aussi orient\u00e9 vers la question de la r\u00e9gulation du planning familial voil\u00e0 d\u00e9panner familial donc en ce sens -l\u00e0, voil\u00e0, il y a des c\u00f4t\u00e9s tr\u00e8s int\u00e9ressant dans cette initiative attend je ne prendrai pas partie sur le fond, moi je me contenterai dire parce qu'apr\u00e8s c'est \u00e0 chacun, en son \u00e2me et conscience. \r\n\r\nBourg Dominique (00:11:36)  [89%] :\r\nQue on est sur un vrai sujet et le d\u00e9ni du probl\u00e8me, le fait de lieux un raisonnement purement \u00e9conomique est quelque chose qui m'insupporte radicalement parce qu'avec ce genre de l\u00e0 vous \u00eates tr\u00e8s dogmatique Denis non je pense pas parce que ce raisonnement \u00e9conomique c'est une autre \u00e9conomie, elle ne fonctionne qu'en consommant des ressources et donc dire la r\u00e9ponse est \u00e9conomique, alors que, pr\u00e9cis\u00e9ment, l'\u00e9conomie est une des sources du probl\u00e8me qu'il faudra bien un jour songer \u00e0 changer le fonctionnement de nos \u00e9conomies \u00e0 essayer vraiment de les d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9, et donc \u00e7a me semble une r\u00e9ponse qui n'est pas s\u00e9rieuse, parce que elle para\u00eet pertinente \u00e0 tr\u00e8s court terme, mais ne serait -ce qu'\u00e0 moyen terme, elle est assez impertinent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:20) [82%] :\r\nEt c'est l\u00e0 que nous sommes dans un, dans une p\u00e9riode de changement de transition de conflits de valeurs donc on revient \u00e0 l'instant Ecopop \u00e7a pourrait \u00eatre une folie r\u00e9flexions d'un petit pays riche qui veut rester entre soi, alors \u00e7a se \u00e9liminons les pourvois rien Harding se. \r\n\r\nBourg Dominique (00:12:37)  [85%] :\r\nTout le clan bivalence de cette initiative, c'est qu'on peut la lire avec la m\u00eame envie de la lance que j'ai relev\u00e9 tout \u00e0 l'heure en train Garretta radine, d'un c\u00f4t\u00e9, et puis un soir ou de l'autre et et franchement, telle qu'elle est pr\u00e9sent\u00e9e l'initiative n'attendait pas vraiment tranch\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a me g\u00eane beaucoup, donc c'est pour \u00e7a, j'ai pas me prononcer sur le fond, sans doute, qui a des aspects dans la mani\u00e8re dont elle est avanc\u00e9e, s'initiative qui ne satisfont pas mais au moins on aura mis quelque temps sur la place publique, une vraie question, une question \u00e0 laquelle il n'est vraiment pas facile, r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:08) [94%] :\r\nDonc une question dans le calendrier politique La Suisse vote sur cette question, ce n'est pas le cas dans beaucoup d'autres pays, il faut prendre le risque de voter. \r\n\r\nBourg Dominique (00:13:16)  [90%] :\r\nMais moi, je ne vois pas de sens, je suis pas un homme politique, ce que je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est qu'un pays soumettent au pape, cette question, \u00e7a je trouve \u00e7a relativement fabuleux maintenant, encore une fois, c'est une question extr\u00eamement complexe et tr\u00e8s difficile o\u00f9 on joue gros, et on peut faire aussi de grosses b\u00eatises, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:37) [86%] :\r\nIls sont la chacun, on le verra tr\u00e8s jeune le dimanche soir du vote, alors on en revient \u00e0 votre livre la pens\u00e9e \u00e9cologique qui doit aussi \u00e0 ne pas confondre avec l'\u00e9cologie politique, mais qui doit aussi nourrir le politique monsieur pour que les citoyens soient le mieux inform\u00e9s possible tout \u00e0 fait. \r\n\r\nBourg Dominique (00:13:55)  [86%] :\r\nAlors l\u00e0, je veux dire tout de suite, les id\u00e9es ne gagne jamais seul une bataille \u00e7a ne s'est jamais produit, mais ce que la pens\u00e9e \u00e9cologique pr\u00e9pare le changement, voil\u00e0 le probl\u00e8me, c'est que bien il y aura probl\u00e8me en dans le ciel des Clash, l'\u00e9tat d'ailleurs plus vite qu'on ne peut le croire comme \u00e7a de fa\u00e7on moi et c'est l'interaction entre cette pens\u00e9e et ces clash qui nous font bouger mais c'est pas cette pens\u00e9e toute seule, on dans un monde fini, on n'a plus la m\u00eame libert\u00e9 alors dans un monde fini on doit concevoir notre libert\u00e9 autrement et effectivement si on con\u00e7oit la libert\u00e9 comme une esp\u00e8ce d'extension infinie de nos accumulation mat\u00e9rielle de nos fantasmes, etc, je pense que cette libert\u00e9 l\u00e0 elle n'a pas grand avenir, en revanche, la libert\u00e9 de d\u00e9cider ensemble avec la plus grande conscience possible de son devenir, alors celle -l\u00e0, j'esp\u00e8re qu'elle ind\u00e9finiment durable, c'est l'individu contre les biens communs, c'est l'individu conscient des biens communs acceptant la contrainte des biens communs la r\u00e9partissant de fa\u00e7on \u00e9gale et son trouvant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:58) [83%] :\r\nVoil\u00e0, moi je suis de Toulouse o\u00f9 nous allons. \r\n"], "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Speech-to-text", "name": "Bourg, Dominique", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourg, Dominique", "role": "philosophe, professeur \u00e0 l'Institut de g\u00e9ographie et durabilit\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-658DD110-B76E-489E-B8F5-1DC1284B3AAE", "internalArchiveId": "658DD110-B76E-489E-B8F5-1DC1284B3AAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Propaganda. Reportage dans l'Est de l'Ukraine o\u00f9 les habitants se sentent proches de la Russie, mais qui per\u00e7oivent aussi la manipulation de la Russie", "publicationDate": "2014-03-08T00:00:00Z", "summary": "Prot\u00e9ger les citoyens russes et russophones d\u2019Ukraine, c\u2019est l\u2019argument de Vladimir Poutine pour justifier sa menace d'intervention militaire dans l'est de l'Ukraine. Il y aurait une envie de Russie de la part des habitants de cette partie du pays. Ces citoyens ont-ils vraiment peur des fascistes qui seraient selon Moscou aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate de l'Ukraine? Veulent-ils une division du pays? Quinze minutes est all\u00e9 cette semaine \u00e0 la rencontre des citoyens de l'est de l'Ukraine. Entre Kharkov, la deuxi\u00e8me ville du pays, et Donetsk - la ville la plus russophone.\r\n \r\n\r\n ", "durationSec": 894, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Ukraine"], "thematicThemes": ["autonomisme", "crise politique", "d\u00e9sinformation"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-03-30T16:51:52Z", "speechToTexts": ["30.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [48%] :\r\nPourquoi les jeunes poser les probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [80%] :\r\n\u00e7a correspondent envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur le 1er canal de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision nationale russe, dimanche dernier, c'est l'\u00e9mission phare d'Arcadie, marmonne tof, l'un des meilleurs porte- voix de la t\u00e9l\u00e9 d'\u00c9tat russe, il revient d'Ukraine sa conclusion Gwladys avant \u00e0 sa mani\u00e8re, lorsqu'on et moi je me rase mais sponsors \u00e7a peut r\u00e9veiller l'homme russe de plusieurs fa\u00e7ons, la plus simple, c'est le fascisme et le nazisme, c'est ce qui s'est pass\u00e9 le 21 juin 1941 quand les hordes fascistes sont arriv\u00e9s ici en Crim\u00e9e ne sont Russie, en Ukraine aujourd'hui 70 ans plus tard, on a de nouveau r\u00e9veiller l'homme Russie : Elf, selon Arkady vendre alors vous comme \u00e7a soigne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [90%] :\r\nCe qui, mercredi soir, place centrale 200 300 manifestants brandissent le drapeau russe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [56%] :\r\nEt y a des. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:04) [76%] :\r\n\u00e7a va de la coca\u00efne, donc, et \u00e0 l'ouest de l'Ukraine et se pr\u00e9pare \u00e0 Combat depuis longtemps et soigneusement Caribou la pas qui regarder sur internet donc depuis 5 ans et pr\u00e9parer des commandos nationalistes, ils se sont pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 cette situation, nos pages, nous sommes des gens pacifiques et de pauvres travailleurs Tiraboschi banquiers du oui, mais la situation et vous allez \u00eatre entendu sur Internet, les \u00c9tats-Unis viennent d'acheter des usines de gaz ukrainienne ce soir dans la r\u00e9gion, il va y avoir une base militaire am\u00e9ricaine, c'est sur internet, \u00e9coutez, lisez du Qatar quoi n'\u00e9tait pas \u00e0 \u00c9tienne qui vous fassiez Ouidah au g\u00e9n\u00e9ral, c'est pourquoi la Russie, qui en a remercierai jamais assez d'avoir lib\u00e9r\u00e9 l'Europe du fascisme, du boulot pour, on veut la partition de l'Ukraine, parce que l'ouest du pays, a pr\u00e9par\u00e9 des troupes \u00e0 monter des organisations nationalistes et fascistes, on le veut pas cela, ce petit pays du ma\u00efs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [65%] :\r\nEt oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:59) [78%] :\r\nDonetsk jeudi matin, lyc\u00e9e technique, il y a souvent comme Boeing, sans savoir de quoi demain sera fait, ce que j'ai peur, soudain, il peut y avoir la guerre de l'eau, voil\u00e0 mais ce 16 ans, je m'appelle Lina Boxing \u00e0 la l'immense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [77%] :\r\nLe plus souvent russes nous ne craignons pas aucune ce qui pas plus souvent ukrainien, ma m\u00e8re est russe, mon p\u00e8re ukrainien dans la rue \u00e0 Donetsk, je parle russe vous a pas de Lancry l'Ukraine de l'Ouest avec l'Europe nous avec la Russie et les plus proches, je dis ce que je vois \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, c'est-\u00e0-dire je Petit lys. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:33) [91%] :\r\nLa Crim\u00e9e va -t-elle rejoindre la Russie que se passe -t-il \u00e0 Donetsk, les titres de ce journal d'information de la t\u00e9l\u00e9vision russe moderne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [77%] :\r\nM\u00eame s'installer pas dans un journal qui d\u00e9peint une situation grave \u00e0 Donetsk, un des intervenants politiciens ont vu parlent de l'arm\u00e9e russe comme seul moyen de maintenir la paix dans la r\u00e9gion, c'est ce qui est la course la t\u00e9l\u00e9vision russe est tr\u00e8s regard\u00e9e dans l'est de l'Ukraine, simplement, enfin sauf mes cochonneries Est\u00e8ve nous que ce qu'on croyait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:59) [60%] :\r\nOui, et comme un Robin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:00) [78%] :\r\nC'est-\u00e0-dire les m\u00e9dias russes, j'ai demand\u00e9 \u00e0 ma m\u00e8re pourquoi elle les croyait elle n'arrivait pas \u00e0 me joindre au t\u00e9l\u00e9phone, elle pensait d\u00e9j\u00e0 que j'\u00e9tais morte, tu\u00e9e par balles, je veux bien vais r\u00e9pondu je suis couch\u00e9 sur mon canap\u00e9, m\u00eame du monde, une salle des ventes, il y a beaucoup d'informations diff\u00e9rentes et les gens ne savent pas que croire qu'ils ont peur pour la famille T\u00e9l mais regardez, tout est calme, personne, tout est toujours ville de Nice que la \u00e7a se passe pas une marque logement impossible il y a beaucoup d'informations, je suis des cha\u00eenes d'information russe et ukrainienne, elle donne toute id\u00e9e nouvelle, diff\u00e9rente et, aussi, les gens ne savent plus qui croire, c'est d'une guerre de l'information qui est en cours et suppose parce que les industries. \r\nQue je m'int\u00e9resse plus vraiment excellent apr\u00e8s pourquoi n'et toc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [84%] :\r\nLe ch\u00f4mage un des axes dont il n'Dintroz oscou mardi l'admire Poutine sort enfin de son silence depuis le d\u00e9part du pr\u00e9sident ukrainien, Viktor Ianoukovitch, il parle d'intervention l\u00e9gitime pour la protection, dit -il, des gens que nous consid\u00e9rons proches de nous, li\u00e9s par l'histoire, la culture, les Liens \u00e9conomiques tr\u00e8s serr\u00e9, le pr\u00e9sident russe parle d'op\u00e9rations humanitaires est second\u00e9 par Nice. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:23) [87%] :\r\nVous avez entendu les propos de monsieur Poutine qu'est -ce qu'il a dit du monde que l'Ukraine n'pas comme pays cet immense pays qu'est la Russie ne veut pas voir l'Ukraine comme un pays o\u00f9 c'est un oui quand vous entendez le pr\u00e9sident russe, dire j'ai j'Poutine, dire qu'il intervient pour prot\u00e9ger les, les, les Russes et les russophones d'Ukraine qu'est -ce que vous en pensez, il y a 12 je suis russe, mais il n'y a pas besoin de me sauver, je n'ai pas de probl\u00e8me m\u00e9canique de l'objectif non pourquoi tenir ce discours de la part de de Vladimir Poutine, premi\u00e8rement, et deuxi\u00e8mement, pourquoi ce qu'il y a des gens ici qui sont pr\u00eats \u00e0. \r\n\u00e0 la r\u00e9p\u00e9ter : il y a un petit quizz surtout je me r\u00e9p\u00e8te, il y a une politique russe contre l'Ukraine, une coque et de la d\u00e9sinformation, une formation quand vous parlez de tout \u00e7a, \u00e7a sert de vous, de vous rendre triste, il y avait pas d'humour tendance bien s\u00fbr bonjour parce que je vis en Ukraine non, o\u00f9 je suis russes, ukrainiens, je respecte le pays dans lequel je vis non il y a au moins un justement que tout le village, vous, vous avez toujours v\u00e9cu donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [93%] :\r\nLa Russie, raconte des histoires fausses pour justifier ses actes ill\u00e9gaux en Ukraine et le monde n'a pas vu de fiction russe aussi surprenante depuis que Dosto\u00efevski a \u00e9crit 2 fois 2 \u00e9gal 5 est aussi une chose charmante, c'est une d\u00e9claration de la diplomatie am\u00e9ricaine mercredi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:49) [75%] :\r\nUne grande \u00e9nergie c'est-\u00e0-dire Bourgogne le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:53) [85%] :\r\nKharkov mardi soir la sinon ne quelques dizaines de personnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:57) [70%] :\r\nMonsieur Hollande, il y a beaucoup de points, drapeaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:02) [78%] :\r\n\u00e7a la main elle salueront h\u00e9ros la m\u00e9moire des hommes des forces de s\u00e9curit\u00e9, les p\u00e8res co\u00fbte qui est sur la place de l'Ind\u00e9pendance sur Ma\u00efdan derri\u00e8re elle \u00e0 une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:12) [70%] :\r\nDonc nous on acquiesce, les manifestants s'\u00e9taient des malades notamment pays parce qu'elle, il y avait tellement de qui circulait sur Ma\u00efdan des cocktails Molotov et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le bon moment et tout, et parce que maintenant, et c'est normal, mais non, c'est pas normal, ici il n'y a rien sur la figure les l\u00e0- bas, le magnat viendra cette. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:36) [85%] :\r\nCette chose Notre-Dame, \u00e7a je m'appelle Anna, j'ai 24 ans, nous sommes sur la place centrale de Kharkov et autour de nous, il y a des gens qui prot\u00e8ge la statue de L\u00e9nine je dire honn\u00eatement je ne sais pas pourquoi ils font \u00e7a, sachez que jamais personne n'a touch\u00e9 la endommag\u00e9 ce monument, Nice n'a pas su Moigne SDF de narco- de ce petit ange de cette chasse, nous sommes -elle, elle n'est pas Mitnick UNEF conna\u00eetre, on veut simplement la paix dans le pays et notre ind\u00e9pendance, ici \u00e0 Kharkov, beaucoup de gens pensent que maintenant, on va nous interdire de parler Russie c'est du d\u00e9lire total, j'ai toujours par les Russes eux- m\u00eames \u00e0 l'ouest et on n'a jamais pos\u00e9 de probl\u00e8me, pour cela, il a fait, nous ne sommes qu'un seul peuple, et \u00e7a n'a aucune importance dans quelle langue on sex prime poigne oui aussi \u00e0 Dien europ\u00e9en n'y avoir jamais combien ses camarades. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:21) [84%] :\r\nComment allez- vous on bien \u00e0 Kharkov mardi soir aussi 50 m\u00e8tres plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:30) [75%] :\r\nAllons jusqu'en rien ce qui est quand m\u00eame pas jusqu'\u00e0 qu'on n'a encore \u00e9t\u00e9 joignent \u00e7a sauf sonne ici comme d'habitude depuis 3 mois, c'est le lieu de rassemblement \u00e0 Kharkov de soutien Ma\u00efdan Destrade Jelly escale n\u00e9anmoins pr\u00e9venait il le mouvement ici il y a aussi, \u00e0 Kharkov ceux qui regrettent l'Union sovi\u00e9tique et vous savez ce que c'est tout, nous avons commenc\u00e9 en dialogue avec eux, d\u00e9j\u00e0 la semaine pass\u00e9e sur les barricades devant l'administration r\u00e9gionale poule. \r\nUn dialogue difficile mais un dialogue, on a m\u00eame disput\u00e9 un match de foot imm\u00e9diat au classement g\u00e9n\u00e9ral de \u00e0 moins le football mais moi, je suis m\u00eame journal on ce Baudelaire, au voyage ce. \r\nIl veut dire qu'ils ont peur parce qu'il y a de la d\u00e9sinformation, ils ont peur que leurs droits en tant que russophones soit limit\u00e9e de qui est cin\u00e9aste, on a soulign\u00e9, vous noterez au gr\u00e9 mais moi, mais nous aussi, nous avons beaucoup de demandes de questions d'exigence pour le gouvernement je des reproches, moi, moi, j'ai aussi des questions au parti nationaliste qui font partie du nouveau pouvoir, cette chasse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:46) [88%] :\r\n\u00e0 Kharkov comme \u00e0 Donetsk chaque fois quelques dizaines de manifestants qui se r\u00e9pand. \r\n20 et \u00e0 terme serait amen\u00e9 hasard assez d'un c\u00f4t\u00e9, les pauvres, les partisans de la Russie, de l'autre les riches plaisante et les lieux, un passant qui s'arr\u00eate quelques minutes curieux, amus\u00e9, comme beaucoup d'autres \u00e0 Donetsk, il y a pas la. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:13) [93%] :\r\nJ'ai soutenu Vladimir Poutine mais depuis quelque temps, j'ai chang\u00e9 d'Avignon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:19) [91%] :\r\nPourquoi est -ce que vous pensez que Vladimir Poutine, le pr\u00e9sident russe agi de cette fa\u00e7on -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:25) [82%] :\r\nMondiresa que peut-\u00eatre, je pense que c'est une forme de pression psychologique, il veut montrer sa force, mais s'il y avait vraiment des probl\u00e8mes des pressions sur les Russes d'Ukraine ou contre ceux qui, par le russe, il faudrait r\u00e9soudre cela via la diplomatie jette pas on minutes diplomatique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:39) [74%] :\r\nPetits enfants les Russes ou les russophones ont ces probl\u00e8mes que que Vladimir Poutine \u00e9voque Daniel Cocozza, c'\u00e9tait un besoin est. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:48) [82%] :\r\nNon mais il y a des interrogations, il y avait \u00e9videmment des gens avec des envies de r\u00e9forme sur la place \u00e0 Kiev vous n'augmente plus, mais les extr\u00e9mistes se sont greff\u00e9s au mouvement et vous savez ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Avranches : tout sous 5. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:02) [88%] :\r\nOui est -ce que vous avez peur de ces radicaux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:05) [83%] :\r\nIl y a de cela, oui, j'en ai peur je suis contre toute violence et toute forme d'agression, mais je ne veux pas int\u00e9grer la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:10) [83%] :\r\nMais ce qu'il y a v\u00e9ritablement une population \u00e0 l'Est de l'Ukraine, qui souhaitent une partition. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:15) [81%] :\r\nCette ann\u00e9e, une chaise GSK, oui il y en a retenu, mais c'est une minorit\u00e9, et de toutes g\u00e9n\u00e9rations, c'est dangereux, je les moi- m\u00eame observ\u00e9 il y a une esp\u00e8ce de pression psychologique Domo-Farm c'est le retour de la guerre de l'information, tout ce qui se passe en Ukraine et r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9 en Russie, ligne par les politiciens et les journalistes aussi devrait dire les faits tels qu'ils sont journalistes et Chair soci\u00e9taux chantage avec \u00e7a veut dire \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:44) [85%] :\r\nCette guerre de l'information devient elle- m\u00eame \u00e0 risque. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:47) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, c'est dans les int\u00e9r\u00eats de Vladimir Poutine volontiers du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:50) [61%] :\r\nVoil\u00e0, c'est la la, bon et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:55) [88%] :\r\nFascistes ne passeront pas slogan de ralliement \u00e0 l'Est de l'Ukraine, pour ceux qui \u00e9coutent Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:01) [77%] :\r\nPar ce geste, l'ouest de l'Ukraine via Kharkov depuis 6 ans je jouissant vient, c'est \u00e7a que la situation est pour moi est difficile parce que c'est mon coeur est \u00e0 l'ouest et ces discours sont cr\u00e9\u00e9s, tout ce qui a sombr\u00e9 ce costume la s\u00e9paration Kharkov l'Est en g\u00e9n\u00e9ral elle rattachement \u00e0 la Russie, c'est myst\u00e9rieux pour moi parce que je n'en avais jamais entendu parler avant Racing demeurer chez se prononce de cette d\u00e9cennie c'est comme r\u00e9unira ce tennis oui il y a pas de l'herbe en poche, c'est nouveau pour moi, je ne comprends pas pourquoi les m\u00e9dias russes, affirme que la population Kharkov est pr\u00eate \u00e0 rejoindre la Russie et personne ne fut non plus il n'y a m\u00eame, je ne comprends pas, oui, oui, j'arr\u00eate Monsieur Moudenc cette taxe, je n'ai pas d'\u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:46) [93%] :\r\nLa population de Kharkov, vous les sentez comment est -ce qu'ils ont envie d'une division du pays est -ce qu'ils ont envie de rejoindre la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:57) [82%] :\r\nIl n'y a toutes ces semaines voil\u00e0 non pour vous dire la v\u00e9rit\u00e9 tout ce que j'entends de s\u00e9paratisme, je l'entends dans les m\u00e9dias russes pas dans les m\u00e9dias ukrainiens quelque chose Kharkov fait partie de l'Ukraine de Kharkov veulent y rester, ce s\u00e9paratisme, c'est de la provocation, premi\u00e8res poches d'hommes qui \u00e9taient pas pote qui pr\u00e9voit 35. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:20) [89%] :\r\nLa voix de la Russie est une t\u00e9l\u00e9vision financ\u00e9 par l'\u00c9tat russe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:25) [84%] :\r\nAlors, messieurs, bonjour, bienvenue pour cette nouvelle \u00e9dition du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de la voix de la Russie, Ukraine partag\u00e9e en 2, \u00e0 l'aise que les russophile \u00e0 l'ouest, les amis d'Hitler et de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:37) [64%] :\r\nQui provoque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:38) [77%] :\r\n20 et Hasna, c'est une question int\u00e9ressante, je ne sais pas qui le fait, ce ne sont pas les habitants de Kharkov Bush pour attaque \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:47) [92%] :\r\nIl y a eu samedi, selon les estimations 20000 manifestants pro- russe qui manifestaient devant le l'administration r\u00e9gionale, ce sont des gens Kharkov, ce sont des gens de l'ext\u00e9rieur, qui sont -ils ces l\u00e9gendes Kharkov n'ont pas envie d'une d'une s\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:07) [82%] :\r\nDopage poche non encore un th\u00e8me int\u00e9ressant vu d'je sais que beaucoup de gens qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 cette manifestation ne sont pas des gens Kharkov, l'homme qui a plant\u00e9 le drapeau russe sur le b\u00e2timent de l'administration et Moscou alors dire qu'il repr\u00e9sente, Kharkov o\u00f9 l'Ukraine ou qu'il est notre lib\u00e9rateur, ce n'est pas correct, je cite, je doute que les habitants Kharkov et participer \u00e0 cette manifestation et endommag\u00e9 l'administration. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:34) [93%] :\r\nUne des raisons pour laquelle il faudrait une s\u00e9paration de l'Ukraine, c'est qu'il y a eu une r\u00e9pression des gens qui parlent russe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:44) [76%] :\r\nVrai ou faux, c'est que la pelouse comme l'Kharkov, tout le monde par le Russe c'est comme interdire l'Ukrainien \u00e0 la ville vous interdire l'anglais aux \u00c9tats-Unis, c'est absurde, \u00e0 Kharkov les gens par leur r\u00e9ussite, mais ce sont Ukraine irrecevable parce que Richner est une \u00e9ni\u00e8me Corinne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:01) [94%] :\r\n\u00e0 vous entendre il y a un c\u00f4t\u00e9 ridicule \u00e0 toute toute cette histoire de vouloir s\u00e9parer l'Ukraine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:10) [80%] :\r\nTout se passe comme quoi, bien s\u00fbr, il n'y a pour fondement \u00e0 cela, jamais personne n'a parl\u00e9 de cela va encore \u00e0 Lyon en ce moment, on dit que Kharkov veut faire s\u00e9cession nous se \u00e7a pourrait \u00eatre dr\u00f4le, mais j'esp\u00e8re que la situation va rapidement s'arranger, il y a Mad\u00eage tr\u00f4nant ce coin de l'\u00e2me soeur processus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:29) [60%] :\r\nPas le temps. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ballmer, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Veronika, juriste de Kharkov", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "femme urkrainienne favorable \u00e0 la Russie", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Anna, Ukrainienne de Kharkov, parlant russe, contre la partition", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "homme russe de Donetsk, contre la partition", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vannay, Ga\u00ebtan", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS \u00e0 Donetsk et \u00e0 Kharkov dans l'est de l'Ukraine", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "L\u00e9na, partisan de l'annexion de l'Ukraine \u00e0 la Russie", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Marmontov, Arkady", "role": "journaliste russe envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Ukraine", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Igor, pro-Maidan de Kharkov", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Lina, \u00e9tudiante lyc\u00e9e technique de Donetsk", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Irina, contre la partition mais a peur des nationalistes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E5A5CBA-E42B-4BF6-B2F5-7B19EECBC6FE", "internalArchiveId": "4E5A5CBA-E42B-4BF6-B2F5-7B19EECBC6FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Donetsk dans l'Est de l'Ukraine, quelques milliers de citoyens pro-russes ont manifest\u00e9 pour un ralliement \u00e0 Moscou et une partition de leur pays : Commentaire de Ga\u00ebtan Vannay et interview de Francois Heisbourg, conseiller sp\u00e9cial du pr\u00e9sident de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique (FRS) \u00e0 Paris", "publicationDate": "2014-03-08T00:00:00Z", "summary": "Plus au sud, en Crim\u00e9e, les observateurs de l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) ont subi un nouveau revers, le troisi\u00e8me en trois jours. Des tirs de sommation ont \u00e9clat\u00e9 alors qu'ils tentaient \u00e0 nouveau de p\u00e9n\u00e9trer dans la p\u00e9ninsule, les for\u00e7ant \u00e0 faire demi-tour. ", "durationSec": 753, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Ukraine"], "thematicThemes": ["d\u00e9sinformation", "crise politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-05-05T08:42:42Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vannay, Ga\u00ebtan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Heisbourg, Fran\u00e7ois", "role": "conseiller sp\u00e9cial du pr\u00e9sident de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique (FRS) \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}