{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=50&rows=25&query=PES", "count": 94, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=75&rows=25&query=PES", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=69&rows=25&query=PES", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=25&rows=25&query=PES", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PES"}, "data": [{"id": "sound-B4AFDEDE-F9B1-404D-A6C2-E1EF7336F2B1", "internalArchiveId": "B4AFDEDE-F9B1-404D-A6C2-E1EF7336F2B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Le revers de l'Eurovision", "publicationDate": "2019-05-16T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSi la photo est bonne - Le revers de l'Eurovision (PHOTO 16.05 LE REVERS DE L'EUROVISION) -----SI LA PHOTO EST BONNE : Le revers de l'Eurovision (titre web) \r\nCr\u00e9dit : Breaking the silence\r\nImage selon mail\r\n***Le concours Eurovision se d\u00e9roule cette semaine \u00e0 Tel-Aviv. Ce soir (JE), c'est la deuxi\u00e8me demi-finale avec le candidat suisse Luca H\u00e4nni. L'ONG isra\u00e9lienne Breaking the Silence a profit\u00e9 de l'\u00e9v\u00e9nement pour rappeler certaines r\u00e9alit\u00e9s. C'est notre chronique si la photo est bonne avec Caroline Stevan ce matin...\r\n  1'40\r\n***l'Eurovision qui fait pol\u00e9mique...le passage du candidat suisse Luca H\u00e4nni c'est \u00e0 voir ce soir (JE) sur RTS 2, lors de la seconde demie finale... loin de nous l'id\u00e9e de lui porter la poisse, juste rappeler des faits : ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, la Suisse ne s'est qualifi\u00e9e que deux fois pour la finale...finale qui aura lieu samedi. \r\n((Oser le r\u00eave, c'est le mot d'ordre du concours 2019 de l'Eurovision, organis\u00e9 cette semaine en Isra\u00ebl.\r\nLe slogan figure sur la photographie d'une plage de Tel Aviv. \r\nMais l'affiche est compos\u00e9e de deux images.\r\nLe cabanon sur\u00e9lev\u00e9 des ma\u00eetres-nageurs se prolonge en un mirador qui surplombe le mur de s\u00e9curit\u00e9 entre Isra\u00ebl et les territoires palestiniens.\r\nEt le slogan se poursuit avec le mot Libert\u00e9. \r\nOser le r\u00eave de libert\u00e9.\r\nL'affiche en format monumental, a \u00e9t\u00e9 placard\u00e9e le long de l'autoroute qui traverse Tel Aviv.\r\nElle est sign\u00e9e de l'ONG Breaking the silence, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la r\u00e9colte de t\u00e9moignages d'anciens soldats isra\u00e9liens sur les abus commis par leur arm\u00e9e dans les territoires occup\u00e9s.\r\nL'organisation invite le public et les participants \u00e0 l'Eurovision \u00e0 \"d\u00e9couvrir l'image compl\u00e8te\" du pays avec des visites gratuites et quotidiennes \u00e0 H\u00e9bron.\r\nH\u00e9bron, en Cisjordanie, o\u00f9 vivent un millier de colons prot\u00e9g\u00e9s par autant de soldats isra\u00e9liens.\r\nLa tenue de l'Eurovision en Isra\u00ebl fait d\u00e9bat. Des appels au boycott ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s.\r\nLa semaine pass\u00e9e, la t\u00e9l\u00e9vision publique isra\u00e9lienne a diffus\u00e9 un clip cens\u00e9 inverser la vapeur et redorer le blason de la nation.\r\nhttps://www.youtube.com/watch?v=8jt-NKF3vKs\r\nhttp://www.leparisien.fr/international/eurovision-en-israel-un-clip-parodique-mettant-en-scene-jerusalem-cree-la-polemique-11-05-2**0.php\r\nTraduction.\r\nStop ne dites plus un mot, je sais ce que vous avez entendu.\r\nQue nous sommes un pays de guerre et d'occupation\r\nMais nous avons bien plus que cela. Vous allez voir nos prix et dire quoi ?\r\nNous aimons nous appeler la start up nation.\r\nQuand un article bon march\u00e9 est cens\u00e9 peser plus lourd que le respect des droits humains.))\r\n(VIRGULE COURTE) \r\n(She Got Me - Eurovision 2019 - Switzerland) \r\n(She Got Me - Eurovision 2019 - Switzerland)", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10419668", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Le revers de l\u2019Eurovision", "Si la photo est bonne - Le revers de l\u2019Eurovision / LMA_2019-05-16T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Le revers de l\u2019Eurovision / LMA_2019-05-16T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-10419675", "ece-10419668"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-22T07:16:08Z", "speechToTexts": ["22.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe concours Eurovision qui se d\u00e9roule cette semaine \u00e0 Tel-Aviv, alors ce soir, c'est la 2\u00e8me demi- finale avec le candidat suisse Luca H\u00e4nni l'ONG isra\u00e9lienne Breaking The Silence a profit\u00e9 de l'\u00e9v\u00e9nement pour rappeler certaines r\u00e9alit\u00e9s, c'est notre chronique si la photo est bonne avec Caroline Stevan ce matin, oser le r\u00eave, c'est le mot d'ordre du concours 2019 de l'Eurovision organis\u00e9 cette semaine en Isra\u00ebl, le slogan figure sur la photographie d'une plage de Tel-Aviv mais l'affiche est compos\u00e9e de 2 images le cabanon sur\u00e9lev\u00e9 des ma\u00eetres nageurs se prolongeant un mirador qui surplombe le mur de s\u00e9curit\u00e9 entre Isra\u00ebl et les territoires palestiniens et le slogan se poursuit avec le mot libert\u00e9 oser le r\u00eave de libert\u00e9 l'affiche en format monumental a \u00e9t\u00e9 placard\u00e9e le long de l'autoroute qui traverse Tel-Aviv, elle est sign\u00e9e de l'ONG Breaking The Saelens, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la r\u00e9colte de t\u00e9moignages d'anciens soldats isra\u00e9liens sur les abus commis par leur arm\u00e9e dans les territoires occup\u00e9s, l'organisation invite le public et les participants \u00e0 l'Eurovision \u00e0 d\u00e9couvrir l'image compl\u00e8te du pays avec des visites gratuites et quotidiennes \u00e0 H\u00e9bron H\u00e9bron en Cisjordanie o\u00f9 vivent un millier de colons prot\u00e9g\u00e9s par autant de soldats isra\u00e9liens, la tenue de l'Eurovision en Isra\u00ebl fait d\u00e9bat, des appels au boycott ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s la semaine pass\u00e9e, la t\u00e9l\u00e9vision publique isra\u00e9lienne a diffus\u00e9 un clip cens\u00e9 inverser la vapeur et redorer le blason de la nation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [66%] :\r\nDonc on ne sait o\u00f9, \u00e0 une o\u00f9 John Swatch et cela qui dont Mathurin m\u00eame de Tir rien c'est oui dans la liste, j'ai eu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [93%] :\r\nTraduction Stop ne dit plus un mot, je sais ce que vous avez entendu que nous sommes un pays de guerre et d'occupation, nous avons bien plus que cela, vous allez voir nos prix et divers quoi nous aimons nous appeler la Start-Up nation parce que, comme chacun sait, l'important reste d'acheter \u00e0 bon prix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-16T05:08:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Roumens, Jean-Baptiste", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C850B910-98BE-486B-B7B9-DFB6AA8DCE89", "internalArchiveId": "C850B910-98BE-486B-B7B9-DFB6AA8DCE89", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mike Pompeo rencontrera Vladimir Poutine pour tenter de stabiliser les relations entre Washington et Moscou", "publicationDate": "2019-05-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Revoin\r\nD\u00e9veloppement 4\r\n\r\nMike Pompeo rencontrera Vladimir Poutine pour tenter de stabiliser les relations entre Washington et Moscou 12h30: Pompeo rencontre Lavrov et Poutine REVOIN\r\nDirection le bord de la mer noire en Russie...Mike Pompeo, le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain est aujourd'hui \u00e0 Sotchi, en Russie, o\u00f9 il doit rencontrer son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov, avant de s'entretenir avec Vladimir Poutine....\r\nUne visite importante \u00e0 l'heure o\u00f9 les relations entre Washington et Moscou sont au plus bas, min\u00e9es par toute une s\u00e9rie d\u00e9saccords entre les deux pays. Pour en parler, nous rejoignons \u00e0 Moscou notre correspondant...\r\nJean-Didier Revoin, bonjour !\r\nBonjour !\r\nAlors Jean-Didier, quelles sont les attentes de la Russie avant ces rencontres et peuvent-elles d\u00e9boucher sur des avanc\u00e9es concr\u00e8tes ?\r\nMoscou cherche avant tout \u00e0 stabiliser ses relations avec Washington. La Russie cherche depuis de longs mois \u00e0 pouvoir v\u00e9ritablement dialoguer avec les Etats-Unis et \u00e0 anticiper ses d\u00e9cisions, ses r\u00e9actions sur la sc\u00e8ne internationale. Mais contrairement \u00e0 cela, les oppositions se multiplient, les autorit\u00e9s russes reprochant aux Am\u00e9ricains d'agir de mani\u00e8re unilat\u00e9rale et en violation du droit international. Qu'il s'agisse du soutien apport\u00e9 \u00e0 Juan Gua\u00efdo au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, du retrait am\u00e9ricain du trait\u00e9 sur les armes nucl\u00e9aires de port\u00e9e interm\u00e9diaire ou encore du retrait des Etats-Unis de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, qui selon Moscou fait peser de graves risques sur le syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 internationale \u00e9difi\u00e9 progressivement depuis la fin de la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale. Mais Washington de son c\u00f4t\u00e9 a \u00e9galement des griefs \u00e0 faire valoir. Il y a bien s\u00fbr l'annexion de la Crim\u00e9e, le conflit qui perdure dans le Sud-Est de l'Ukraine, la pr\u00e9sence de militaires russes au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, le dossier syrien. bref, selon le d\u00e9partement d'Etat, toutes ces questions seront abord\u00e9es de mani\u00e8re franche et directe mais il est difficile d'imaginer que Moscou et Washington se mettront d'accord d\u00e8s aujourd'hui sur la plupart de ces questions. Nombreux sont ceux qui esp\u00e8rent toutefois que les deux pays parviendront \u00e0 r\u00e9aliser quelques avanc\u00e9es.\r\nY a-t-il des \u00e9l\u00e9ments concrets qui permettent d'\u00eatre optimiste ?\r\nOui, il y en a. et plus d'un. Tout d'abord, le procureur sp\u00e9cial Robert Mueller a publi\u00e9 son enqu\u00eate exon\u00e9rant l'\u00e9quipe de campagne du pr\u00e9sident Donald Trump de collusion avec la Russie avant son \u00e9lection. Ses conclusions donnent une plus grande marge de manoeuvre au pr\u00e9sident am\u00e9ricain sur le plan int\u00e9rieur pour d\u00e9velopper les relations entre Washington et Moscou. Et puis, il y a surtout la longue conversation t\u00e9l\u00e9phonique de plus d'une heure qu'ont eue Donald Trump et Vladimir Poutine en fin de semaine derni\u00e8re qui laisse augurer de quelques avanc\u00e9es. On attend du nouveau sur le nucl\u00e9aire iranien, un dossier o\u00f9 Moscou s'est engag\u00e9 \u00e0 faire pression sur les signataires europ\u00e9ens de l'accord pour qu'ils respectent leurs obligations, sur la crise v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne et la question de la prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire. Alors bien \u00e9videmment, les discussions ne seront pas simples, mais de l'aveu m\u00eame du ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, seuls le dialogue et la diplomatie permettront de venir \u00e0 bout de ces difficult\u00e9s. Reste \u00e0 voir maintenant quelles concessions russes et am\u00e9ricains sont pr\u00eats \u00e0 faire pour faire baisser la tension qui minent leurs relations .", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10414952", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Mike Pompeo rencontrera Vladimir Poutine pour tenter de stabiliser les relations entre Washington et Moscou / 12H30_2019-05-14T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 14.05.2019"], "variantIds": ["ece-10414952"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:10Z", "speechToTexts": ["20.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDirection maintenant le bord de la mer Noire en Russie, Mike Pompeo le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain est aujourd'hui \u00e0 Sotchi, o\u00f9 il doit rencontrer son homologue rue russe, Sergue\u00ef Lavrov, afin de s'entretenir avec Vladimir Poutine une visite importante \u00e0 l'heure o\u00f9 les relations entre Washington et Moscou sont au plus bas, min\u00e9es par toute une s\u00e9rie de d\u00e9saccords entre les 2 pays et pour en parler nous rejoignons Moscou, notre correspondant Jean-Didier Revoin bonjour bonjour alors Jean-Didier quelles sont les attentes de la Russie avant ces rencontres et est ce qu'elle peut d\u00e9boucher sur des avanc\u00e9es concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [95%] :\r\nEh bien, Moscou cherche avant tout \u00e0 stabiliser ses relations avec Washington, les autorit\u00e9s russes, reprochant aux Am\u00e9ricains d'agir de mani\u00e8re unilat\u00e9rale et en violation du droit international, qu'il s'agisse du soutien apport\u00e9 \u00e0 Juan Guaido au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la du retrait am\u00e9ricain du trait\u00e9 sur les armes nucl\u00e9aires de port\u00e9e interm\u00e9diaire ou encore du retrait des \u00c9tats-Unis, de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, de son c\u00f4t\u00e9, Washington a \u00e9galement des griefs \u00e0 faire valoir comme l'annexion de la Crim\u00e9e, le conflit qui perdure dans le sud- est de l'Ukraine \u00e0 la pr\u00e9sence de militaires russes au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, le dossier syrien, bref, selon le d\u00e9partement d'\u00c9tat, \u00e0 toutes ces questions seront abord\u00e9es de mani\u00e8re franche et directe, mais il est difficile d'imaginer que Moscou et Washington se mettront d'accord d\u00e8s aujourd'hui sur toutes ces questions, nombreux sont ceux qui esp\u00e8rent toutefois que les 2 pays parviendront \u00e0 r\u00e9aliser quelques avanc\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [94%] :\r\nEt Jean-Didier ce qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments concrets qui permettent, par crainte d'\u00eatre optimiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [94%] :\r\nBien oui tout d'abord, les conclusions du rapport Mueller ont exon\u00e9r\u00e9 l'\u00e9quipe de campagne du pr\u00e9sident Donald Trump de collusion avec la Russie, avant son \u00e9lection, cela devrait accro\u00eetre la marge de manoeuvre du pr\u00e9sident am\u00e9ricain pour d\u00e9velopper les relations entre Washington et Moscou et puis il y a la longue conversation t\u00e9l\u00e9phonique et de plus d'une heure qu'ont eue, Donald Trump et Vladimir Poutine, en fin de semaine derni\u00e8re, qui laisse augurer quelques avanc\u00e9es, reste \u00e0 voir maintenant quelles concessions russes et am\u00e9ricains sont pr\u00eats \u00e0 faire pour diminuer la tension qui minent leurs relations, qu'il s'agisse de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien de la crise v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne de l'Ukraine ou de la non- prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [96%] :\r\nJean-Didier Revoin en Direct de Moscou merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-14T10:47:08Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59983699-1180-4330-BCB4-C4E85A49C692", "internalArchiveId": "59983699-1180-4330-BCB4-C4E85A49C692", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Alain Fridez, conseiller national socialiste;Gabrielle Ineichen-Fleisch, secr\u00e9taire d'Etat et directrice du SECO;Brigitte Leoni, responsable de communication au bureau des Nations Unies pour la pr\u00e9vention des risques de catastrophes\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay (04/AVIONS DE COMBAT PA 6H) Viola Amherd dispose d\u00e9sormais de 3 rapports suppl\u00e9mentaires sur l'achat d'avions de combats et la d\u00e9fense sol-air. Dont celui de l'astronaute Claude Nicollier qu'elle avait mandat\u00e9 pour une seconde expertise. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale tenait \u00e0 se faire une image compl\u00e8te du programme Air 2030 avant de soumettre son projet au gouvernement. Une stat\u00e9gie, Marie Giovanola, qui s'av\u00e8re jusqu'ici payante...\r\n  0'54''\r\n((Oui...la nouvelle ministre de la d\u00e9fense Viola Amherd semble bien partie pour trouver une majorit\u00e9 politique dans ce dossier \u00e0 8 milliards de francs. Ce rapport de Claude Nicollier, qui pr\u00e9conise de s\u00e9parer l'achat des avions de combat de la d\u00e9fense sol-air, rejoint l'avis du PLR et du PDC qui avaient critiqu\u00e9 l'id\u00e9e de lier dans un seul vote les deux aspects de la d\u00e9fense a\u00e9rienne. M\u00eame les Verts, tr\u00e8s sceptiques sur la question des jets, estiment qu'il est opportun de s\u00e9parer les choses. Le PS a pour sa part salu\u00e9 l'approche de la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. \r\nConfier ce mandat \u00e0 Claude Nicollier se r\u00e9v\u00e8le aussi politiquement judicieux puisqu'elle peut d\u00e9sormais s'appuyer sur les recommandations d'un ancien pilote militaire, personnalit\u00e9 connue et respect\u00e9e, pour aller de l'avant. Une personnalit\u00e9 qui donne une l\u00e9gitimit\u00e9 suppl\u00e9mentaire au projet et qui pourrait peser de tout son poids dans la future bataille qui s'annonce, puisqu'une votation aura probablement lieu fin 2020...La teneur tr\u00e8s politique du rapport de Claude Nicollier d\u00e9montre d'ailleurs que la campagne est d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9e...))\r\nEXTRO:\r\nViola Amherd devrait maintenant assez rapidement faire une proposition \u00e0 ses coll\u00e8gues. Elle souhaite que le message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral soit pr\u00eat avant l'\u00e9t\u00e9.\r\n(05/AVIONS DE COMBAT IV FRIDEZ 6H) Alors faire voter le peuple sur l'achat de nouveaux avions de combat mais pas sur les moyens de d\u00e9fense sol-air cette recommandation de Claude Nicollier s\u00e9duit largement oui mais pas tout le monde. Notamment \u00e0 gauche, c'est le cas du conseiller national national Pierre-Alain Fridez qui estime que cette proposition trahit l'id\u00e9e de base du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n  0'43''\r\nPierre-Alain Fridez interrog\u00e9 par Mathieu Henderson\r\n(01/AIDE AU DEVELOPPEMENT IV INEICHEN-FLEISCH) ***La coop\u00e9ration internationale doit servir les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de la Suisse. C'est la volont\u00e9e exprim\u00e9e en tout cas par Ignazio Cassis.\r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Berne le projet strat\u00e9gique pour 2**. Le projet a \u00e9t\u00e9 mis sur pied en collaboration avec le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, secr\u00e9taire d'Etat et directrice du SECO, explique le r\u00f4le du secteur priv\u00e9 dans ce projet mis en consultation....\r\n  0'45''\r\nDes propos recueillis par Camille Degott\r\nLa rougeole a fait deux morts en Suisse depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, a annonc\u00e9 hier l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, soulignant l'importance de la vaccination pour emp\u00eacher la propagation de cette maladie hautement contagieuse.\r\nA Gen\u00e8ve, la gauche veut introduire le droit de vote \u00e0 16 ans sur le plan cantonal et communal. Elle a annonc\u00e9 hier le d\u00e9p\u00f4t d'un projet de loi aupr\u00e8s du Grand Conseil.\r\n(TF6/INDE CYCLONE EVACUATION PI 6H) *** Le cyclone Fani va toucher l'Inde aujourd'hui et les op\u00e9rations en amont des autorit\u00e9s sont dantesques\r\nL'Etat d'Odisha, au sud de Calcutta, devrait \u00eatre particuli\u00e8rement touch\u00e9.P r\u00e8s d'un million de personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es. De fortes pluies et des rafales de plus de 200 kilom\u00e8tres-heure sont attendues. Les explications de  Katja Schaer\r\n  1'20''\r\n((L'envergure de cette op\u00e9ration est, vue de Suisse, inimaginable. Ce serait comme \u00e9vacuer plus de deux fois la ville de Zurich en quelques heures. En Inde, l'arm\u00e9e est mobilis\u00e9e, les syst\u00e8mes d'alerte sont en place et des milliers de centre d'accueil ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s. Et pour Brigitte Leoni, responsable de communication au bureau des Nations Unies pour la pr\u00e9vention des risques de catastrophes, cette r\u00e9gion de l'Inde est un exemple en mati\u00e8re d'\u00e9vacuation et de pr\u00e9paration aux cyclones.\r\nS\r\nEt les op\u00e9rations d'\u00e9vacuation ne concernent pas que les hommes. Le b\u00e9tail est, lui aussi, emmen\u00e9 en lieu s\u00fbr. Pour pr\u00e9parer l'apr\u00e8s-catastrophe.\r\nS\r\nSelon les autorit\u00e9s indiennes, Fani est le cyclone le plus violent en Inde depuis celui d'Orissa il y a vingt ans, qui avait caus\u00e9 la mort de 10'000 personnes.))  \r\nOn en parlait hier dans ce journal, l'incident que nous relations \u00e0 l'hopital Piti\u00e9 Salp\u00e9tri\u00e8re \u00e0 Paris en marge des manifestations du 1er mai, ne s'est peut-\u00eatre pas d\u00e9roul\u00e9 comme l'affirmaient la direction de l'\u00e9tablissement et des membres du gouvernements. Selon de nombreux t\u00e9moignages vid\u00e9os les manifestants qui ont tent\u00e9 de p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans l'hopital n'\u00e9taient pas violents et cherchaient \u00e0 se mettre en s\u00e9curit\u00e9. L'opposition s'en est pris au ministre de l'Int\u00e9rieur Christophe Castaner, l'accusant de mentir et lui demandant de \"s'expliquer\".\r\n(12/MORT DA VINCI ENJEUX POLITIQUE PA) ***Apr\u00e8s des mois de tensions politiques, l'Italie et la France affichent leurs retrouvailles. \r\nEt cela, sous les auspices de Leonard de Vinci. A l'occasion du 500\u00e8me anniversaire de la mort de l'artiste le 2 mai 1519, Emmanuel Macron et son homologue italien Sergio Mattarella ont en effet c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier (je) \u00e0 Amboise ce symbole de l'amiti\u00e9 franco-italienne. A Rome, une correpsondance d'Eric Jozsef.\r\n  0'57''\r\nFacebook a lanc\u00e9 hier une nouvelle offensive contre des promoteurs de discours extr\u00e9mistes, violents, antis\u00e9mites, racistes. Dans le viseur du r\u00e9seau social, Le complotiste Alex Jones, ou Louis Farrakhan, le leader de l'organisation noire extr\u00e9msite \"Nation of Islam\r\n(16/EUROPA LEAGUE PA) ***En football, Francfort resiste \u00e0 Chelsea!\r\nMalmen\u00e9 hier lors de sa demi-finale aller de Ligue Europa disput\u00e9e \u00e0 domicile, l'Eintracht Frankfurt s'en est finalement sorti avec un match nul plut\u00f4t heureux : 1 but partout. \r\nLa formation de Bundesliga a confirm\u00e9 son invincibilit\u00e9 cette saison en Ligue Europa. \r\nChristophe Cerf.\r\n  0'51''\r\nEXTRO : Dans l'autre demi-finale aller de Ligue Europa, Granit Xhaka et Arsenal ont battu hier soir Valence 3 \u00e0 1.\r\nStefan K\u00fcng a remport\u00e9 en solitaire la 2e \u00e9tape du Tour de Romandie, qui menait les coureurs du Locle \u00e0 Morges. Le Thurgovien a ainsi f\u00eat\u00e9 son troisi\u00e8me succ\u00e8s sur les routes du TdR, apr\u00e8s ceux conquis de la m\u00eame mani\u00e8re \u00e0 Fribourg en 2015 et \u00e0 Bulle en 2017.\r\nApr\u00e8s producteurs et acteurs, ce sont d\u00e9sormais les \u00e9diteurs qui boudent Woody Allen... le cin\u00e9aste ne trouve pas preneur pour son projet de m\u00e9moires, selon le New York Times. En cause, les accusations d'abus sexuels qui l'ont rattrapp\u00e9. L'image du r\u00e9alisateur s'est \u00e9galement d\u00e9grad\u00e9e apr\u00e8s une interviewdans laquelle il estimait qu'il avait le profil pour \u00eatre un h\u00e9ros du mouvement #MeToo.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 611, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10390082", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LMA_2019-05-03T06:00:28_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LMA_2019-05-03T06:00:28_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10390092", "ece-10390082"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-09T06:12:06Z", "webPublicationDate": "2019-05-03T05:23:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henderson, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cerf, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FFD8A7AA-4FA9-42BF-ACD1-5E7341C680EE", "internalArchiveId": "FFD8A7AA-4FA9-42BF-ACD1-5E7341C680EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukhari", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;David Favre, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'office cantonal des transports, GE;Jean Luc Bourget, directeur de la r\u00e9gulation du trafic, GE;Boukari, Fouad;J\u00f6rg Meuthen, Copr\u00e9sident de l'AfD;Ojardias\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukhari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF2/GE/2019 CHANTIERS OUVERTS PI) Lignes de trams \u00e9tendues, nouveaux bus, nouvelles routes... Le d\u00e9partement des infrastructures du canton de Gen\u00e8ve l'a annonc\u00e9 hier et il n'a pas peur de la formule : 2019 ouvre une \u00e8re de grandes r\u00e9alisations.... \r\nAvec \u00e0 la cl\u00e9 Benjamin Luis : des chantiers... et forc\u00e9ment, les bouchons qui vont avec.  \r\n  1'15\r\n((En 2019, Gen\u00e8ve ne sera que pelleteuses et marteaux pilon, avec pas moins de 50 chantiers d'envergure qui se d\u00e9ployeront sur tout le canton.. \r\nEt avec eux, leur impact, important, sur les d\u00e9placements en tout genre. A l'office cantonal des transports, on demande aux genevois d'\u00eatre patients et on pr\u00e9f\u00e8re voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein. \r\nDavid Favre, directeur g\u00e9n\u00e9ral. \r\nDIGAS FAVRE Indispensable 00'19''   \r\n+\r\nDIGAS FAVRE PROMESSE 00'17'' \r\nLE canton mise \u00e9viedemment sur la capacit\u00e9 d'absorption du CEVA, le leman express qui devrait entrer en service \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e...Et pour tenter d'adoucir ce quotidien fait de routes eventr\u00e9es et d'interruptions de lignes.le canton lance son appli maison . qu'a-t-elle de plus que les google maps ou autre waze ? Jean Luc Bourget, directeur de la r\u00e9gulation du trafic. \r\nDIGAS Bourget 00'12''\r\nInfo mobilit\u00e9 GENEVE est d'ores et d\u00e9j\u00e0 telechargeable et compatible avec les principaux smartphones. ))\r\n(Bve Venezuela 6h30) *** Situation toujours aussi floue au Venezuela ou Nicol\u00e1s Maduro d\u00e9nnonce une \"tentative de coup d'Etat\"....\r\nUne \"escarmouche putschiste\" affirme le chef de l'Etat qu'il dit avoir mise en \u00e9chec.\r\nDans une allocution \u00e0 la radio et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, Nicol\u00e1s Maduro a annonc\u00e9 des \"poursuites p\u00e9nales\" contre les soldats qui ont fait d\u00e9fection pour rallier l'opposant Juan Guaido.\r\nLes violences d'hier ont fait 69 bless\u00e9s selon les services de sant\u00e9...\r\nNicol\u00e1s Maduro qui a aussi d\u00e9menti les propos de la diplomatie americaine qui a affirm\u00e9 qu'il comptait fuir le Venezuela pour se rendre \u00e0 Cuba, avant d'en \u00eatre dissuad\u00e9 par la Russie.\r\n(07/AFD VEUT SUPPRESSION PE PI) *** Il est visiblement possible de faire campagne pour \u00eatre \u00e9lu au Parlement \u00e0 Strasbourg. tout en militant pour sa suppression. \r\nC'est la position de la droite dure, en Allemagne, \u00e0 moins d'un mois des \u00e9lections europ\u00e9ennes. \r\nPour le parti AfD, Alternative f\u00fcr Deutschland, le Parlement europ\u00e9en est une instance non d\u00e9mocratique. Guillaume Meyer.\r\n  1'12\r\n((Pourquoi vouloir abolir, purement et simplement, le Parlement europ\u00e9en? L'eurod\u00e9put\u00e9 J\u00f6rg Meuthen, copr\u00e9sident de l'AfD, pose un argument de principe.\r\nMEUTHEN 1/2\r\n\u00abIl faut poser la question de fond: qui a un parlement? Ce sont les Etats qui ont un parlement. Si nous voulons que l'Union europ\u00e9enne soit une organisation intergouvernementale, comparable aux Nations unies, \u00e0 l'OTAN, \u00e0 l'OCDE et d'autres. ils n'ont pas de parlement!\u00bb\r\nAvec cette position, l'AfD se distingue dans le camp eurosceptique. Pour certains partis voisins, au Royaume-Uni, au Danemark, le Parlement europ\u00e9en offre une chance, justement, de peser sur le destin europ\u00e9en. J\u00f6rg Meuthen, lui, voit dans ce Parlement, un moteur pour plus d'Europe, depuis les premi\u00e8res \u00e9lections directes, en 1979.\r\nMEUTHEN 2/2\r\n\u00abA ce moment-l\u00e0, on a fait un pas d\u00e9cisif en direction des Etats-Unis d'Europe. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 une erreur capitale, parce qu'une dynamique propre s'est d\u00e9velopp\u00e9e dans les d\u00e9cennies qui ont suivi. \u00c7a a conduit \u00e0 une communautarisation toujours plus grande. Nous n'en voulons pas.\u00bb\r\nCe discours portera-t-il, aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs allemands? Pour l'instant, J\u00f6rg Meuthen est le seul d\u00e9put\u00e9 AfD \u00e0 Strasbourg. Le parti vise une douzaine d'\u00e9lus, \u00e0 la fin du mois.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(Bve Robert Mueller) Le procureur sp\u00e9cial am\u00e9ricain charg\u00e9 d'enqu\u00eater sur les ing\u00e9rences russes dans la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine a fait part au ministre de la justice de son m\u00e9contentement... \r\nRobert Mueller s'est plaint de la mani\u00e8re trop favorable au pr\u00e9sident Trump dont a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 son travail. \r\nDans un courrier adress\u00e9 le 27 mars au ministre Bill Barr, le procureur sp\u00e9cial affirmait que le r\u00e9sum\u00e9 publi\u00e9 trois jours plus t\u00f4t ne traduisait pas \"le contexte, la nature et la substance\" de son enqu\u00eate, selon le Washington Post qui a eu acc\u00e8s \u00e0 ce courrier.\r\nBill Barr, le ministre de la justice avait conclu que Donald Trump ne pouvait pas \u00eatre poursuivi.\r\n(08/UK/ENQUETE SANG CONTAMINE PA) *** Au Royaume-Uni, une enqu\u00eate publique destin\u00e9e \u00e0 faire la lumi\u00e8re sur un tr\u00e8s grave scandale de sang contamin\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 et 80 a d\u00e9but\u00e9 hier, avec les t\u00e9moignages de victimes. \r\nEn tout, quelque 5000 h\u00e9mophiles ont contract\u00e9 l'h\u00e9patite C ou le VIH, apr\u00e8s avoir re\u00e7u des transfusions de sang import\u00e9 des Etats-Unis...\r\nLes Etats-Unis qui avaient pour pratique de r\u00e9mun\u00e9rer les donneurs, parmi lesquels se trouvaient des groupes \u00e0 haut risque tels que des prisonniers et des toxicomanes. \r\nL'enqu\u00eate, qui devrait durer au moins deux ans, devra d\u00e9terminer comment le scandale a pu se produire et si faits ont \u00e9t\u00e9 dissimul\u00e9s. Catherine Ilic\r\n  1'00\r\n((Derek Martindale a 23 ans lorsqu'il apprend qu'il a contract\u00e9 le virus du SIDA et l'h\u00e9patite C, \u00e0 la suite de transfusions de sang. Les m\u00e9decins, qui lui donnent un an \u00e0 vivre, lui demandent de ne pas en parler \u00e0 sa famille. 30 ans plus tard, il raconte son cauchemar et t\u00e9moigne en m\u00e9moire de son fr\u00e8re, lui aussi h\u00e9mophile, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 du SIDA. Alors que les r\u00e9cits de victimes se succ\u00e8dent, le Royaume-Uni prend la mesure de l'ampleur de cette trag\u00e9die qui a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 plus de 2000 personnes. Les responsabilit\u00e9s n'ont jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies alors qu'en France, frapp\u00e9e par un scandale similaire, des m\u00e9decins et m\u00eames des ministres avaient d\u00fb compara\u00eetre devant la justice dans les ann\u00e9es 90. Pour les personnes touch\u00e9es outre-manche et leurs familles, qui ont milit\u00e9 pendant des d\u00e9cennies pour qu'une enqu\u00eate publique puisse voir le jour, il est temps que les responsables rendent des comptes. Ils veulent notamment savoir pourquoi plusieurs signaux d'alarme ont \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque et pourquoi des milliers de documents \u00e0 charge ont disparu. CI, RTS-info, Londres))\r\n(Syrie) La formation d'un comit\u00e9 constitutionnel est \u00e0 bout touchant... en Syrie\r\nL'\u00e9missaire de l'ONU l'a affirm\u00e9 hier au conseil de s\u00e9curit\u00e9\r\nCe comit\u00e9 aura la charge... \u00e0 terme... de r\u00e9viser la constitution syrienne... \r\nIl est donc cens\u00e9 ouvrir la voie \u00e0 une soluion politique... pour mettre fin \u00e0 la guerre\r\nIl doit \u00eatre compos\u00e9 de 150 membres d\u00e9sign\u00e9s \u00e0 part \u00e9gale par l'opposition... le pouvoir et l'ONU\r\nEt selon les nations unies, il n'y aurait plus que six noms \u00e0 changer pour boucler la liste\r\n(03/VOTE ELECTRONIQUE PA) *** La Suisse n'est pas encore pr\u00eate \u00e0 passer au vote \u00e9lectronique au niveau national. \r\nLa s\u00e9curit\u00e9 d'un tel syst\u00e8me n'est tout simplement pas garantie, estiment les partis politiques et de nombreuses organisations concern\u00e9es. \r\nLa consultation sur le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est termin\u00e9e hier. \r\nLe gouvernement veut permettre aux citoyens de voter par internet.\r\n Marc Menichini, les failles constat\u00e9es dans le syst\u00e8me de \"e-voting\" de La Poste ont tr\u00e8s certainement renforc\u00e9 le scepticisme dans la classe politique. \r\n  0'56''\r\n((Les tests d'intrusion men\u00e9s par La Poste en f\u00e9vrier et mars dernier avaient r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dimportantes failles de s\u00e9curit\u00e9 dans leur nouveau syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique. Le g\u00e9ant jaune avait alors d\u00e9cid\u00e9 de suspendre ce service dans 4 des 9 cantons qui l'utilisent. \r\nCest dire si la consultation sur le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est arriv\u00e9 au plus mauvais moment, du moins selon les partisans de ce systme de vote.\r\nAujourdhui les partis politiques, de gauche \u00e0 droite, expriment de nombreuses r\u00e9serves. L'UDC va m\u00eame jusqu'\u00e0 demander au gouvernement de suspendre son projet. Ce qu'exige d'ailleurs une nouvelle initiative populaire. \r\nPour le PS, la protection des donn\u00e9es doit \u00eatre renforc\u00e9e. PDC et PLR abondent dans le m\u00eame sens: il est trop t\u00f4t pour instituer le vote par internet au niveau national. De nouveaux essais doivent \u00eatre effectu\u00e9s.  \r\nPas de quoi r\u00e9jouir notamment les Suisses de l'\u00e9tranger ou les personnes avec un handicap qui attendent depuis des ann\u00e9es de pouvoir exprimer, plus facilemment, leur voix gr\u00e2ce aux nouvelles technologies. ))\r\n(09/ECRAN VERTICAL SAMSUNG PA) *** Sujet insolite \u00e0 pr\u00e9sent... Un ecran de t\u00e9l\u00e9vison cr\u00e9e sur mesure pour les accros au smartphone... \r\nSamsung vient de d\u00e9velopper le premier mod\u00e8le de t\u00e9l\u00e9viseur vertical...\r\nL'id\u00e9e est de permettre \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration Instagram de projeter les vid\u00e9os de leur t\u00e9l\u00e9phone, souvent film\u00e9es \u00e0 la verticale, sur un \u00e9cran plus g\u00e9n\u00e9reux...\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Ojardias.\r\n   0'55''\r\n(((Elle s'appelle \u00ab\u00a0Sero\u00a0\u00bb\u00a0: c'est une t\u00e9l\u00e9vision verticale de 43 pouces qui peut afficher directement le contenu de votre smartphone\u00a0: vid\u00e9os Youtube, Instagram, jeux, messagerie... des applis en g\u00e9n\u00e9ral verticales.\r\n\u00ab\u00a0La t\u00e9l\u00e9vision a une signification tr\u00e8s diff\u00e9rente pour les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, et notre nouvelle s\u00e9rie d'\u00e9crans est juste le reflet de ces nouveaux usages \u00bb, assure Han Jong-hee, repr\u00e9sentant de Samsung. \r\nAvec le Sero, le g\u00e9ant sud-cor\u00e9en cible ainsi une nouvelle client\u00e8le, celle des 20, 30 ans. Son esp\u00e8ce de smartphone g\u00e9ant peut n\u00e9anmoins pivoter pour retrouver un format horizontal plus traditionnel.\r\nCe mod\u00e8le est repr\u00e9sentatif de l'approche Samsung\u00a0: l'entreprise dispose d'\u00e9normes r\u00e9serves de liquidit\u00e9s, et elle a les moyens d'essayer des gadgets parfois \u00e9tranges - comme son r\u00e9cent smartphone \u00e0 \u00e9cran souple et pliable - juste pour voir ce qui fonctionnera aupr\u00e8s des consommateurs.\r\nFO pour RTS-Info, S\u00e9oul))\r\nGadget qui sera vendu en mai en Cor\u00e9e du Sud pour l'\u00e9quivalent d'un peu plus de 1.600 francs\r\n(Bve Foot LDC) Nouvelle grosse prestation europ\u00e9en de l'incroyable Ajax Amsterdam. \r\nApr\u00e9s avoir fait exploser le Real Madrid et la Juve, les jeunes N\u00e9erlandais se sont impos\u00e9s hier soir en demi-finale aller de la Ligue des champions...\r\nVictoire 1 \u00e0 0, sur le terrain de Tottenham. \r\nCe soir, l'autre demi-finale aller opposera Barcelone \u00e0 Liverpool.", "durationSec": 559, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10385279", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukhari", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukhari / LME_2019-05-01T06:30:28_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukhari / LME_2019-05-01T06:30:28_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10385314", "ece-10385279"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-07T06:16:34Z", "webPublicationDate": "2019-05-01T05:04:07Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9046B856-3F79-49DB-9615-EF7DE67F346D", "internalArchiveId": "9046B856-3F79-49DB-9615-EF7DE67F346D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Jean-Dominique Giuliani s'exprime sur les \u00e9lections europ\u00e9ennes", "publicationDate": "2019-04-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Dominique, Giuliani\r\nInterview de Jean-Dominique Giuliani, pr\u00e9sident de la Fondation Schuman et de l'Institut libre d'\u00e9tude des relations internationales.\r\n\r\nJean-Dominique Giuliani s'exprime sur les \u00e9lections europ\u00e9ennes  JEAN-DOMINIQUE GIULIANI, direct ligne Skype jdg_235\r\n(Secours fixe: +33 1 45 50 23 74 / portable: +33 6 88 78 14 84\r\n*** 7h15...  cette question: un vent contestataire va-t-il souffler sur l'Europe? \r\nOn le saura dans un mois exactement. Du 23 au 26 mai prochain, les citoyens de l'UE \u00e9liront un nouveau Parlement europ\u00e9en. Les projections dessinent une tendance claire: la droite traditionnelle et la gauche sociale-d\u00e9mocrate devraient perdre des plumes, au profit notamment de la droite dure. Avec quelles cons\u00e9quences pour le fonctionnement de l'UE? \r\nOn va le voir avec vous Jean-Dominique Giuliani, bonjour!\r\nVous pr\u00e9sidez la Fondation Schuman... c'est un laboratoire d'id\u00e9es fran\u00e7ais pro-europ\u00e9en.. pr\u00e9sident aussi de l'Institut libre d'\u00e9tudes des relations internationales...\r\n- la droite traditionnelle et les sociaux-d\u00e9mocrates en recul... au profit de la droite dure.. un gros risque pour l'\u00e9quilibre de l'UE?\r\n- selon un sondage, moins de 40% des Europ\u00e9ens savent que  les \u00e9lections europ\u00e9ennes auront lieu en mai... avant les derni\u00e8res \u00e9lections c'\u00e9tait pareil.. inqui\u00e9tant un tel manque d'int\u00e9r\u00eat?\r\n\t- comment vous l'expliquez?\r\n\t- preuve que l'UE dans sa composition et sa dynamique actuelle ne convainc pas... plus?\r\n- le manque d'explication sur le fonctionnement, rendre tout cela concret... que fait le Parlement, la Commission, le Conseil... C'est pas nouveau.. pourtant des moyens ont \u00e9t\u00e9 mis par le pass\u00e9 par la commission, notamment pour les m\u00e9dias, pour mieux rendre compte et int\u00e9resser... pourquoi on n'y arrive pas?\r\n- vous venez de publier un livre: \"La grand bascule... le XXIe si\u00e8cle europ\u00e9en\"... o\u00f9 vous d\u00e9veloppez une vision optimiste... un peu \u00e0 rebours du sentiment ambiant.. la pouss\u00e9e r\u00e9cente des partis contestataires, eurosceptiques, souverainistes... \u00e7a ne vous inqui\u00e9te pas?\r\n- de quelle grande bascule parlez-vous?\r\n- l'UE a les moyens de se relever? Ca passera pas quoi?\r\n\t- probl\u00e8me plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9lites dans les EM que chez les citoyens?\r\n\t- mais la per\u00e7\u00e9e des partis eurosceptique et souverainistes... c'est quand m\u00eame les citoyens qui les \u00e9lisent... preuve qu'ils ne se reconnaissent plus dans l'UE actuelle non?\r\n((Contrairement \u00e0 ce qu'on dit, les citoyens europ\u00e9ens sont attach\u00e9s \u00e0 l'appartenance \u00e0 l'UE. Selon les sondages, jamais ils ne l'ont autant \u00e9t\u00e9. Les citoyens sont plus europ\u00e9ens que leurs \u00e9lites politiques. Ils ont davantage d'attentes que de critiques. Oui, il y aura une pouss\u00e9e des partis contestataires et eurosceptiques, mais ils seront minoritaires au Parlement europ\u00e9en. Sur plusieurs sujets, on pourra avancer: s\u00e9curit\u00e9 et d\u00e9fense, commerce, concurrence. On a assez bien r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9cloisonner le continent, maintenant il s'agit de peser dans le monde.))\r\n- Au-del\u00e0 du Parlement europ\u00e9en, il y a un certain nombre de PAYS dirig\u00e9s par des gouvernements contestataires et/ou eurosceptiques: l'Italie, la Gr\u00e8ce, la Pologne. pas de quoi bloquer la construction europ\u00e9enne, selon vous?\r\n((Non. Si l'on observe ce qui se passe en Gr\u00e8ce, en Italie, en Autriche, en Pologne, en Hongrie. le populisme anti-europ\u00e9en a des limites. Le gouvernement italien rassure sur son maintien dans l'euro et trouve un accord sur le budget. Sans \u00e9voquer l'exp\u00e9rience Syriza. Partout, les opinions europ\u00e9ennes sont tr\u00e8s contradictoires. L'UE et l'euro sont des acquis sur lesquels on ne peut pas revenir, c'est une forme de tabou.))\r\n- On a rarement vu une telle tension entre les Etats membres de l'UE, en termes de confiance et de solidarit\u00e9. Paris et Rome sont \u00e0 couteaux tir\u00e9s. Ca risque de durer?\r\n((\u00c7a ne va pas s'arranger jusqu'aux \u00e9lections. Est-ce que \u00e7a va continuer? Je pense que non. Apr\u00e8s les \u00e9lections, on va entrer dans une phase plus politique et moins diplomatique. Il va falloir adopter un budget, c'est un sujet \u00e9minemment politique. Nos dirigeants sont capables de faire de la politique. Macron fait une visite d'Etat en Pologne, tiens tiens. On ne s'insulte plus, on pr\u00e9pare la suite. Ce sera pareil avec l'Italie.))\r\n***On a le sentiment que, si on veut aller plus loin dans la construction europ\u00e9enne aujourd'hui, on doit s'attaquer \u00e0 des bastions de la souverainet\u00e9 nationale, comme la d\u00e9fense et la politique migratoire. Juste ambition ou ambition trop grande?\r\n((L'int\u00e9gration des p\u00e8res fondateurs n'est plus possible, c'est fini. Il y a une phase qu'on pourrait qualifier d'intergouvernementale, mais que je qualifie plut\u00f4t d'exemple de quelques-uns. Sur la d\u00e9fense et l'immigration, on va progresser comme \u00e7a. Le jour o\u00f9 la France et l'Italie sont r\u00e9concili\u00e9es pour parler immigration ensemble, apr\u00e8s les \u00e9lections, on va avancer. Apr\u00e8s les \u00e9lections, Salvini sera bien oblig\u00e9 d'avoir des r\u00e9sultats.))\r\nSur la France et Macron\r\n- un mot sur Emmanuel Macron qui s'est enfin adress\u00e9 aux Fran\u00e7ais hier soir... l'acte 2 de sa pr\u00e9sidence pour clore son grand d\u00e9bat national suite \u00e0 la crise des gilets jaunes... crise dont il sort affaibli... on l'a entendu hier soir... il est contraint d'assouplir sa politique budg\u00e9taire, par exemple. Est-ce que sa cr\u00e9dibilit\u00e9 va en p\u00e2tir, aupr\u00e8s de ses partenaires europ\u00e9ens?\r\n((Chacun a des difficult\u00e9s internes, en France comme ailleurs. Cela p\u00e8se beaucoup sur l'\u00e9volution de l'UE.))\r\n- Emmanuel Macron et Marine Le Pen veulent rejouer le duel de 2017 aux \u00e9lections europ\u00e9ennes. Est-ce que cet affrontement binaire entre \u00abprogressistes\u00bb et \u00abnationalistes\u00bb peut servir le pr\u00e9sident fran\u00e7ais?\r\n((Pas s\u00fbr. Progressistes contre nationalistes, ce n'est pas le bon crit\u00e8re. L'Europe, ce n'est pas se f\u00e2cher avec tout le monde.))\r\n- On assiste \u00e0 de grosses dissensions dans le couple franco-allemand. Paris et Berlin ne sont pas d'accord sur le report du Brexit, sur les n\u00e9gociations commerciales avec Donald Trump. c'est une cassure durable? Elle va peser sur la construction europ\u00e9enne?\r\nMerci Jean-Dominique Giuliani!\r\nPr\u00e9sident de la Fondation Schuman... pr\u00e9sident \u00e9galement de l'Institut libre d'\u00e9tudes des relations internationales... je rappelle votre livre: \"La grande bascule: le XXIe si\u00e8cle europ\u00e9en\", aux \u00c9ditions de l'\u00c9cole de Guerre.\r\nENCHAINER SANS JINGLE", "durationSec": 557, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10377809", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Jean-Dominique Giuliani s'exprime sur les \u00e9lections europ\u00e9ennes / LME_2019-04-26T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 26.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Jean-Dominique Giuliani, pr\u00e9sident de la Fondation Schuman et de l\u2019Institut libre d\u2019\u00e9tude des relations internationales."], "variantIds": ["ece-10377809"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-02T06:33:07Z", "speechToTexts": ["02.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUn vent contestataire va -t-il souffler sur l'Europe, on le saura dans un mois tr\u00e8s exactement du 23 au 26 mai prochain les citoyens de l'Union europ\u00e9enne \u00e9liront un nouveau parlement europ\u00e9en les projections dessinent une tendance claire la droite traditionnelle et la gauche sociale- d\u00e9mocrate devrait perdre des plumes au profit notamment de la droite dure alors avec quelles cons\u00e9quences pour le fonctionnement de l'Union europ\u00e9enne, on va le voir tout de suite avec vous Jean-Dominique Giuliani, bonjour, bonjour, vous pr\u00e9sidez la Fondation Schuman, c'est un laboratoire d'id\u00e9es fran\u00e7ais pro- europ\u00e9en, vous pr\u00e9sidez aussi depuis janvier, l'institut Libre d'\u00e9tudes des relations internationales, la droite traditionnelle et les sociaux- d\u00e9mocrates en recul au profit de la de la droite dure, je le disais tout \u00e0 l'heure est -ce qu'est -ce que c'est un gros risque pour l'\u00e9quilibre de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [89%] :\r\n\u00e9coutez, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne avoir rencontre dans toutes les d\u00e9mocraties n'est -ce pas des \u00c9tats-Unis la en passant par le Br\u00e9sil, certains autres pays d'Europe, et vous voyez ce que je veux dire, donc, pour l'Union europ\u00e9enne, c'est bien s\u00fbr le retour de certaines pressions de certains un certain repli sur la nation qui est toujours une interrogation mais comment vous dire cette pression va \u00eatre je le pense, limit\u00e9, il y aura plus d'\u00e9lus eurosceptiques au Parlement europ\u00e9en, il y en a d\u00e9j\u00e0 pratiquement 25 pourcent des 751 d\u00e9put\u00e9s, donc il y en aura peut-\u00eatre jusqu'\u00e0 30 pourcent \u00e7a ne devrait pas changer, modifier l'\u00e9quilibre du Parlement, en tout cas \u00e7a modifiera peut-\u00eatre ensuite les relations entre \u00c9tats, puisque ceci doit d\u00e9signer commissaires renouveler leurs m\u00e9thodes de travail entre ministres ou entre chefs d'int\u00e9r\u00eat gouvernement mais je ne pense pas que nous allons assister \u00e0 un bouleversement, nous allons assister \u00e0 une vague contenue par les trait\u00e9s et les modes de scrutin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [93%] :\r\nMais est -ce que \u00e7a ne laisse pas de bloquer l'avanc\u00e9e du projet europ\u00e9en les l\u00e9preux, les projets d'avenir avec autant de contestation dans les rangs du Parlement parce qu'on n'est pas un un statu quo pour les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [93%] :\r\nNon, parce que ce qu'on constate parmi les opinions publiques europ\u00e9ennes, c'est un double mouvement \u00e0 la fois les citoyens ne veulent pas sortir de l'Union europ\u00e9enne ou de l'Euro avait exception des Britanniques, mais ils sont tout seuls, vous l'avez vu, et le Brexit a plut\u00f4t resserrer les rangs, on voit dans tous les sondages que les opinions publiques ont pris, en Italie, en Gr\u00e8ce ou m\u00eame en France, y compris les gens d'extr\u00eame droite, par exemple, ne veut plus sortir de l'Union europ\u00e9enne ou de l'Euro, l'Union europ\u00e9enne est un acquis, en revanche, il y a de tr\u00e8s fortes attentes \u00e0 l'\u00e9gard de l'Union europ\u00e9enne avec des sujets aussi difficiles \u00e0 traiter que l'immigration, la s\u00e9curit\u00e9, la lutte contre le terrorisme ou la grande criminalit\u00e9, et on voit donc ce double mouvement \u00e0 la fois de consid\u00e9rer l'Europe comme un acquis et en m\u00eame temps de fortes attentes qui cr\u00e9e une situation politique tr\u00e8s particuli\u00e8re qui se heurte justement aux situations nationales qui sont un peu d\u00e9grad\u00e9es avec les grands partis traditionnels qui sont en recul, la gauche s'est compl\u00e8tement effondr\u00e9 en Europe, la droite est en recul, on voit qu'il y a une famille lib\u00e9rale centriste qui existe toujours, \u00e0 laquelle appartient d'ailleurs le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui esp\u00e8re \u00e0 cette occasion la renforcer son nom influence en Europe, je ne sais pas si \u00e7a va marcher, mais en tout cas sa strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:36) [93%] :\r\nEffectivement, il y a un chiffre qui frappe Jean-Dominique Giuliani, moins de 40 pourcent des Europ\u00e9ens, selon un sondage, savent que les \u00e9lections auront lieu en mai dans un mois pr\u00e9cis\u00e9ment on souvient lors des derni\u00e8res \u00e9lections, c'\u00e9tait plus ou moins la m\u00eame chose est -ce que \u00e7a vous inqui\u00e8te un tellement d'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [93%] :\r\nOui, \u00e7a m'inqui\u00e8te \u00e0 double titre : d'abord parce que chaque fois que les citoyens ne vont pas voter, c'est un droit qui n'exercent pas qui devient quand m\u00eame assez pr\u00e9cieux dans le monde aujourd'hui, donc c'est, je le regrette, \u00e9videmment, c'est un \u00e9chec, et deuxi\u00e8mement, je pense que pour l'Union europ\u00e9enne, c'est si on s'est un peu tromp\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 que les c'est important des \u00e9lections europ\u00e9ennes, mais c'est pas le Parlement europ\u00e9en qui d\u00e9cide de tout, l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a reste une union d'\u00c9tats souverains, donc les gouvernements doivent d\u00e9cider en commun et en m\u00eame temps il y a une instance d\u00e9mocratique, le Parlement europ\u00e9en, mais qui, par exemple, politique \u00e9trang\u00e8re, la comp\u00e9tence et donc il faut aussi relativiser l'importance du Parlement europ\u00e9en, c'est un discours qu'on entendra pas \u00e0 Bruxelles mais qui est un discours d'observateur lucide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:47) [91%] :\r\nVous venez de de publier un livre, Jean-Dominique Giuliani la grande bascule le XXIe si\u00e8cle europ\u00e9en o\u00f9 vous d\u00e9veloppez une vision et on l'entend d\u00e9j\u00e0 dans cette interview plut\u00f4t optimiste, hein, un peu \u00e0 rebours du sentiment ambiant, la pouss\u00e9e r\u00e9cente des partis contestataires eurosceptiques souverainistes, \u00e7a nous inqui\u00e8te pas plus que \u00e7a en m\u00eame temps c'est ce sont les les \u00e9lecteurs dans les \u00c9tats membres qui ont mis ces partis au pouvoir est -ce que \u00e7a n'envoie pas le signal qu'on ne croit plus en l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [90%] :\r\nNon, justement, je ne crois pas, je crois que c'est, bien s\u00fbr, on peut s'inqui\u00e9ter de ces, de ces pouss\u00e9es, mais elles ne sont pas d'abord eurosceptiques, c'est d'abord une contestation de la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative des \u00e9lites politiques de la mani\u00e8re dont \u00e7a fonctionne d'une certaine inefficacit\u00e9, voire dans certains pays, corruption des \u00e9lites politiques n'est -ce pas en r\u00e9alit\u00e9 le le la mondialisation invent\u00e9 par les Europ\u00e9ens se retourne contre contre avec les gouvernements qui sont de plus en plus interd\u00e9pendants, qui ont de plus en plus de mal \u00e0 d\u00e9livrer des r\u00e9sultats conformes aux attentes des citoyens et on est citoyen de plus en plus anxieux sur l'\u00e9tat du monde sur l'\u00e9tat sur l'avancement des sciences, des techniques, est-ce que mes enfants auront un emploi ou \u00e0 ceux qui seront remplac\u00e9s par des robots est -ce que ce commerce international toute fronti\u00e8re ouverte, c'est finalement une bonne chose ou est -ce qu'il faut le r\u00e9gulier donc on voit toute une s\u00e9rie d'interrogations qui ne sont pas qu'alors \u00e9videmment l'europ\u00e9ennes et affect\u00e9s par ce mouvement, mais on voit bien aussi que sur le plan national, ce sont toutes les d\u00e9mocraties repr\u00e9sentatives qui sont bouscul\u00e9s, il y avait gard\u00e9 les \u00e9lections am\u00e9ricaines, les \u00e9lections au Br\u00e9sil, on va voir les \u00e9lections et c'est pareil chez nous en Europe, nous avons sont tr\u00e8s riches, nous avons beaucoup d'\u00c9tats, beaucoup d'\u00c9tats, ancien beaucoup d'\u00c9tats d\u00e9mocratiques, ancien et donc ils sont affect\u00e9s, individuellement et collectivement dans l'Union europ\u00e9enne par ce mouvement, il faut r\u00e9pondre \u00e0 ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:48) [89%] :\r\nPour r\u00e9pondre \u00e0 ce moment faut r\u00e9pondre aux attentes, vous l'\u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure des grandes attentes, notamment en terme de d\u00e9fense en termes de politique migratoire, on ne compte plus le nombre d'\u00e9missions, on a analys\u00e9 les les blocages, le manque de de solidarit\u00e9 de r\u00e9ponse commune des \u00c9tats-membres pourra \u00e0 parler d'une m\u00eame voix pour apporter une r\u00e9ponse migratoire efficace est -ce que c'est on est en droit de l'esp\u00e9rer des, des, des blocages sur ces terrains -l\u00e0 pour la prochaine l\u00e9gislature, parce que \u00e7a touche \u00e0 des bastions souverainet\u00e9 nationale est -ce que c'est c'est certes ambitieux est -ce que c'est pas trop ambitieux comme ambition comme attente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:26) [90%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a c'est un conseil que je vous donne moi comme comme observateur comme journaliste, si vous voulez il faut il faut pas, il faut arr\u00eater de dire chaque fois qu'un Conseil europ\u00e9en, les Europ\u00e9ens sont divis\u00e9s, oui ils europ\u00e9ens sont divis\u00e9s, c'est pour \u00e7a qu'on a invent\u00e9 l'Union europ\u00e9enne, c'est parce qu'ils sont divis\u00e9s, qu'on ne qu'on a invent\u00e9 une proc\u00e9dure un lieu des institutions o\u00f9 ils se retrouvent parce qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 de discuter plut\u00f4t que ce que de se disputer syst\u00e9matiquement, alors ils ne sont d'accord sont pas grand- chose, mais ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'essayer de trouver un accord entre donc voil\u00e0 comment \u00e7a marche, exemplaire et sur la politique migratoire c'est une caricature parce que tous les toutes les \u00e9lites nationales, y compris chez vous je crois, tout le monde dit : il faut des solutions europ\u00e9ennes, en attendant, on fait des lois nationales, donc vous voyez bien la contradiction, donc oui, ce sera un des sujets majeurs de la prochaine de l\u00e9gislature, je pense qu'on arrivera \u00e0 mieux prendre en compte ce qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 r\u00e9pondre aux attentes des citoyens qui ont une grande angoisse \u00e0 cet \u00e9gard, parce qu'on a une d\u00e9mographie en berne et que, autour de nous, il y a des continents qui ont au contraire les d\u00e9mographique qui explose, donc il y a un vrai probl\u00e8me dans le la dur\u00e9e, un vrai probl\u00e8me de fond est -ce que on peut le r\u00e9gler en 5 ans, le crois pas, parce qu'on peut progresser, oui, on peut quand m\u00eame \u00eatre profond progress\u00e9, surtout apr\u00e8s une phase \u00e9lectorale o\u00f9 quand m\u00eame les gouvernements auront une marge de manoeuvre un peu sup\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:54) [95%] :\r\n\u00e7a devrait se d\u00e9bloquer apr\u00e8s ces \u00e9lections n'entend votre optimiste, en tout cas merci beaucoup de l'avoir partag\u00e9 avec nous ce matin Jean-Dominique Giuliani, pr\u00e9sident de la Fondation Schuman pr\u00e9sident \u00e9galement de l'institut libre d'\u00e9tudes des relations internationales je rappelle peut-\u00eatre votre livre qui vient de sortir la grande bascule le XXIe si\u00e8cle europ\u00e9en aux \u00e9ditions de l'\u00c9cole de guerre, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-26T05:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89BC8A64-DEA1-4F6F-9BA6-CD5AF94AD930", "internalArchiveId": "89BC8A64-DEA1-4F6F-9BA6-CD5AF94AD930", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "O\u00f9 en sont les n\u00e9gociations de paix en Afghanistan? Interview de Jean-Luc Racine", "publicationDate": "2019-04-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Luc Racine, professeur \u00e9m\u00e9rite au CNRS, chercheur \u00e0 l'Asia Centre\r\nInterview de Jean-Luc Racine, professeur \u00e9m\u00e9rite au CNRS, chercheur \u00e0 l'Asia Centre.\r\n\r\nO\u00f9 en sont les n\u00e9gociations de paix en Afghanistan? Interview de Jean-Luc Racine LANCEMENT AFGHANISTAN RACINE\r\n Jean-Luc Racine\r\nDIR TEL +33 1 42 73 38 33\r\nReportage sign\u00e9 Sonia Ghezali \u00e0 Kaboul....\r\net pour parler de l'afghanistan, des n\u00e9gociations de paix...des femmes aussi...le paisir d'accueillir ce matin Jean-Luc Racine...bonjour monsieur...\r\nvous \u00eates professeur \u00e9m\u00e9rite au CNRS, chercheur \u00e0 l'Asia Centre....\r\nOn l'a entendu dans le reportage, certaines femmes tentent de se mobiliser...de faire valoir leurs droits...est-ce qu'elles peuvent faire entendre leur voix, notamment \u00e0 la table des n\u00e9gociations de paix, comme le dit la derni\u00e8re intervenante....\r\nDans ce reportage, on les entend dire qu'elles n'ont aucune confiance en les Talibans.qui n\u00e9gocient avec les Am\u00e9ricains ..ont-elles raison d'avoir peur de perdre les acquis des ann\u00e9es Karza\u00ef-ghani, selon vous ?\r\n(Les Talibans semblent peu enclins \u00e0 faire des promesses sur les droits et les acquis des femmes comme le demande le gouvernement afghan)\r\nJustement parlons de ces n\u00e9gociations. entre les Talibans et Am\u00e9ricains (n\u00e9gociations s\u00e9rieuses, sans pr\u00e9c\u00e9dent, depuis l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 \u00e0 Doha).les Am\u00e9ricains parlent de progr\u00e8s.qu'en est-il vraiment ?\r\nCe week-end, les talibans ont une nouvelle fois promis d'emp\u00eacher des groupes terroristes de s'implanter en Afghanistan..et d'instaurer un cessez le feu si les Am\u00e9ricains se retirent comme annonc\u00e9 du pays..est-ce qu'ils le peuvent.et le veulent ? (alors que le pays connait une nouvelle vague d'attentats..)\r\nEn fait.tout est conditionn\u00e9 au retrait militaire am\u00e9ricain, annonc\u00e9 par Trump.la position des Am\u00e9ricains est-elle tenable ?\r\nIl y'a les Am\u00e9ricains, les Talibans.des Talibans qui n\u00e9gocient \u00e9galement \u00e0 Moscou (dans un autre format).. Et puis, un peu plus discr\u00e8tes: la Chine ou l'Inde.qui tient le couteau par le manche ds ce processus de paix ?\r\n(On a l'impression qu'ils sont courtis\u00e9s de tous les cot\u00e9s, que les puissances r\u00e9gionales et les grandes puissances veulent maitriser la partie..)\r\nIl y'a donc bcp d'acteurs dans ce processus.et pourtant, celui qui semble le plus marginalis\u00e9..c'est le gouvernement afghan.on a d\u00fb mal \u00e0 comprendre comment la paix peut \u00eatre instaur\u00e9e dans le pays sans que le gouvernement et les Talibans se parlent....\r\nLe gouvernement afghan tente de peser ds le processus.en annon\u00e7ant une grande Jirga, consultation ouverte \u00e0 des milliers de participnats.\u00e7a pourrait etre lundi.peut on en esp\u00e9rer qqch? \r\nLa pr\u00e9sidentielle a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e au mois de juillet.un gouvernement capable de pr\u00e9parer l'avenir peut-il en sortir ?\r\n18 ans apr\u00e8s le 11 septmebre, peut on dire que l'islamo-nationalisme des Tlibans en afghanistan est preesque devenu acceptable pr les occidentaux (par rapport \u00e0 Daesh)\r\n\u00c9missaire am\u00e9ricain : zalmay Khalilzad, afghan\r\n\u00c9missaire taliban : sher mohammed abbas stanikzai", "durationSec": 427, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10374042", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["O\u00f9 en sont les n\u00e9gociations de paix en Afghanistan? Interview de Jean-Luc Racine / TUM_2019-04-25T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 25.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Jean-Luc Racine, professeur \u00e9m\u00e9rite au CNRS, chercheur \u00e0 l'Asia Centre."], "variantIds": ["ece-10374042"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-01T08:48:52Z", "speechToTexts": ["01.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes pourparlers justement de l'Afghanistan, de ces n\u00e9gociations de paix, de la place des femmes aussi le plaisir d'accueillir ce matin Jean-Luc Racine bonjour monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:08) [93%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [92%] :\r\nVous \u00eates professeur \u00e9m\u00e9rite au CNRS, chercheur \u00e0 l'Asia Centre, alors on l'a entendu dans ce reportage, certaines femmes tentent de se mobiliser, est ce que selon vous, elles peuvent avoir une place, faire entendre leur voix, leur droit aussi, notamment \u00e0 la table des n\u00e9gociations de de paix comme le dit cette derni\u00e8re intervenante. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:28) [91%] :\r\nLe reportage a clairement montr\u00e9 qu'il existe finalement de position d'un c\u00f4t\u00e9, les premi\u00e8res intervenantes qui rejette m\u00eame le principe de toute n\u00e9gociation avec les talibans, alors que cette question de la n\u00e9gociation avec les talibans est sur la table depuis maintenant l'\u00e9t\u00e9 2018 et a fortiori quand un nouvel \u00e9missaire am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 l'Automne et puis le second, la seconde cat\u00e9gorie, une intervenante. \r\nQui fait la part des choses, qui consid\u00e8re de fa\u00e7on plus politique que la n\u00e9gociation avec les talibans est n\u00e9cessaire pour sortir de l'impasse s\u00e9curitaire aujourd'hui, mais tout en s'interrogeant et on les comprend tout \u00e0 fait sur ce que peuvent \u00eatre certaines promesses de certains \u00e9missaire taliban tout respect de des avanc\u00e9es qui ont pu avoir lieu depuis leur chute en 2001, donc d'une certaine fa\u00e7on, cette question de la place des femmes dans la soci\u00e9t\u00e9 afghane, aujourd'hui et demain, c'est une question centrale parce que c'est, c'est une question bien plus que symbolique, ce sera en quelque sorte la marque de fabrique de ce que pourrait \u00eatre la situation politique si et c'est un grand signe c'est une n\u00e9gociation avec les talibans aboutissait \u00e0 ce qui ne peut \u00eatre qu'une mani\u00e8re de compromis et aujourd'hui personne ne sait ce qui va sortir d'un cycle de n\u00e9gociations qui est quelque peu englu\u00e9, mais on sait en tout cas qu'il y a des lignes rouges pour une bonne partie des afghans, dont bien s\u00fbr la ligne rouge sur ce que sera le statut des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [96%] :\r\nJustement, vous parlez de ces n\u00e9gociations qui ont lieu depuis l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 2008, des n\u00e9gociations conduit quand m\u00eame s\u00e9rieux sans pr\u00e9c\u00e9dent qu'en est -il vraiment de ces n\u00e9gociations entre talibans et Am\u00e9ricains les Am\u00e9ricains parlent de progr\u00e8s, on en est. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:34) [91%] :\r\nOui, alors il semble qu'on soit un palier depuis le mois de mars, il y a eu 5 cycles de n\u00e9gociations r\u00e9guli\u00e8rement tenus entre octobre 2018 et mars 2019, mais depuis le 12 mars on s'est cl\u00f4t un long cycle de n\u00e9gociations au Qatar entre les repr\u00e9sentants am\u00e9ricains et le le bureau du Qatar des talibans qui est en charge de ces n\u00e9gociations depuis hum, la vraie question qui est pos\u00e9e c'est de savoir si les talibans accepteront enfin de se mettre autour de la table, avec des repr\u00e9sentants de Kaboul, mais les repas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:24) [94%] :\r\nNon, parce que le gouvernement afghan et pour l'instant effectivement pas convi\u00e9s aux n\u00e9gociations et c'est vrai qu'on a de la peine \u00e0 comprendre comment un peu avoir une solution de paix en Afghanistan, si le gouvernement afghan ne fait pas partie de de ces n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:37) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, et c'est ce qui explique probablement la pause dans les rencontres entre Am\u00e9ricains et talibans puisque Zalmay Khalilzad lui- m\u00eame d'origine afghane, les diplomates am\u00e9ricains en charge des n\u00e9gociations avec les talibans multiplient aujourd'hui les discours et il voyage beaucoup dans la r\u00e9gion et ailleurs, pour rappeler que, au-del\u00e0 des avanc\u00e9es bilat\u00e9ral entre Am\u00e9ricains et talibans ne sont plus avoir lieu en f\u00e9vrier, mars, en gros, les Am\u00e9ricains partiront, mais on ne sait pas sous quelle forme l'quelles les \u00e9tapes et \u00e0 l'inverse des Talibans s'engagent \u00e0 ne plus faire de l'Afghanistan s'il revenait au pouvoir d'une fa\u00e7on d'une autre, que ce soit en coalition ou pas, s'engagent \u00e0 ne plus faire de l'Afghanistan, une base du terrorisme international, mais \u00e7a, \u00e7a laisse totalement \u00e0 l'\u00e9cart, non seulement le gouvernement afghan du pr\u00e9sident Ashraf Ren\u00e9 mais aussi une bonne part de la soci\u00e9t\u00e9 afghane qui veut avoir des repr\u00e9sentants de fa\u00e7on \u00e0 faire entendre leur voix lors des n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [89%] :\r\nDont les femmes, c'est ce qu'on disait avant, elles sont des femmes, est ce que vous pensez que les Talibans qui effectivement promettent d'emp\u00eacher les groupes terroristes de simples en Afghanistan d'instaurer un cessez-le-feu si les Am\u00e9ricains n'ont en effet se se retire ce que vous pensez qu'ils vont respecter ceux qui le veulent ce qu'ils le peuvent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:06) [90%] :\r\nAlors c'est la grande question parce que, \u00e9videmment, lors des n\u00e9gociations, on a juste derri\u00e8re certaines positions plus dures du du leader taliban des n\u00e9gociations Stanikzai par exemple sur la n\u00e9cessit\u00e9 de changer la Constitution afghane alors qu'avant les n\u00e9gociations, qui conforte les talibans comme \u00e9tant des gens avec qui on peut n\u00e9gocier il on le sait aujourd'hui, c'est plus les terroristes, m\u00eame si les actions violentes se poursuivent dans le langage international, tout le monde parie sur les n\u00e9gociations, mais la vraie question est de savoir s'ils reviennent en relative position de force est -ce qu'ils tiendront les m\u00eames propos que jadis, est ce qu'ils seront sur une position plus accommodante et puis une question qui n'est pas souvent pos\u00e9e : est ce que l'unit\u00e9 au sein des talibans, sera confort\u00e9e par des n\u00e9gociations ou bien est -ce qu'on verra, d\u00e9cision \u00e9ventuelle se produire par rapport \u00e0 ce que pourrait \u00eatre la promesse de ne pas reconstituer un pouvoir telle qu'il \u00e9tait lors des ann\u00e9es noires de leur premi\u00e8re 1er passage au pouvoir sans qu'on sache encore aujourd'hui d'ailleurs, si ce qui est en cause c'est un compromis nationale afghane nous verrait des talibans, devenir une force politique parmi d'autres, ou bien s'ils veulent v\u00e9ritablement revenir au pouvoir, quitte \u00e0 s'allier, mais sur leurs propres bases avec d'autres forces politiques afghanes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:51) [90%] :\r\nBeaucoup d'incertitudes, en tout cas dans ce processus de paix, beaucoup d'incertitudes aussi sur la place des taliban, on l'a bien compris avec vous, je vous en remercie Jean-Luc Racine prof \u00e9m\u00e9rite au CNRS d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous dans tout un monde joue cette ann\u00e9e une excellente journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-25T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Racine, Jean-Luc", "role": "G\u00e9ographe et politologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A90AB43-EEAE-4A5E-AEB7-19A87A6C467A", "internalArchiveId": "2A90AB43-EEAE-4A5E-AEB7-19A87A6C467A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous : C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Les fils de.", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extrait discours Val\u00e9ry Giscard d'Estaing;Extrait discours Jean-Luc M\u00e9lenchon;Extrait discours Michel Barnier;Extrait discours Benito Mussolini\r\n\r\n\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Les fils de.   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n*** 7H15, bonjour Alain Franco!\r\nL'heure de \u00ab C'est arriv\u00e9 loin de chez vous \u00bb.... vous vous penchez Alain sur les listes aux \u00e9lections europ\u00e9ennes.\r\nEt ce matin, on commence cette chronique par un petit jeu. Saurez-vous reconna\u00eetre ces voix.?\r\n  15'' ((CALV FILS DE 1))\r\n***R\u00e9ponse Val\u00e9rie. (VGE, Barnier... M\u00e9lenchon?)\r\nMoi :\r\nTrois vieux routiers de la politique \u00e0 la carri\u00e8re bien remplie, et qui ont transmis le virus \u00e0 leurs descendants qui se lancent aux \u00e9lections europ\u00e9ennes.\r\nPrenez Louis Giscard d'Estaing. Le fils de l'ex-pr\u00e9sident fran\u00e7ais est 3\u00e8 sur la liste du parti UDI, qui se veut encore plus euro-fan que la R\u00e9publique en Marche. Louis, a retenu une des le\u00e7ons de son p\u00e8re : en politique, il faut des punchlines. \u00ab M. Macron, vous n'avez pas le monopole de l'Europe \u00bb, a-t-il lanc\u00e9 en campagne. R\u00e9f\u00e9rence au fameux \u00ab M. Mitterrand, vous n'avez pas le monopole du cour \u00bb que son p\u00e8re avait d\u00e9coch\u00e9 au candidat socialiste.\r\nM\u00e9lenchon, lui, a la fibre familiale bien d\u00e9velopp\u00e9e.\r\nGabriel Amard, le compagnon de sa fille, est en huiti\u00e8me position sur la liste La France insoumise. L'ancienne compagne de M\u00e9lenchon, Pascale Le N\u00e9ouannic, y figure en 13\u00e8 place. On y retrouve aussi la m\u00e8re de Manon Aubry, la t\u00eate de liste France Insoumise. Ces liens familiaux ne sont mentionn\u00e9s nulle part sur la liste...\r\nPour Nicolas Barnier, c'est plus clair, patronyme oblige. L'originalit\u00e9 vient du fait que le fran\u00e7ais, fils du n\u00e9gociateur europ\u00e9en du Brexit, est candidat sur la liste du Premier ministre belge Charles Michel. Un expert en mati\u00e8re de placement : il est lui-m\u00eame fils de Louis Michel, figure tut\u00e9laire des Lib\u00e9raux belges.\r\n***Ces candidats sont fran\u00e7ais. Quid d'autres pays europ\u00e9ens ?\r\nBon. Mon enqu\u00eate n'est pas exhaustive et je pr\u00e9cise n'avoir rep\u00e9r\u00e9 aucune femme, mais je vous ai d\u00e9nich\u00e9 un sacr\u00e9 num\u00e9ro, pr\u00e9nomm\u00e9 Jules C\u00e9sar. Quant \u00e0 son patronyme, \u00e9coutez la voix de son arri\u00e8re-grand-p\u00e8re.\r\n  10'' ((CALV FILS DE 2))\r\nOui, il s'agit du petit-fils du dictateur fasciste Benito Mussolini. L'homme d'affaire a accept\u00e9 d'\u00eatre candidat sur la liste \u00ab Fratelli d'Italia \u00bb, petit parti d'extr\u00eame-droite \u00e9cras\u00e9 par le rouleau compresseur Salvini mais qui esp\u00e8re peser 5% des voix gr\u00e2ce notamment \u00e0 cette t\u00eate d'affiche d\u00e9nu\u00e9e de toute exp\u00e9rience, mais qui affirme avoir baign\u00e9 toute sa vie dans la politique. \r\nAvoir pataug\u00e9 dans ce bain politique d\u00e8s son plus jeune \u00e2ge est d'ailleurs un argument qui revient souvent dans la bouche de ces h\u00e9ritiers qui se confrontent au suffrage universel. A moins qu'il ne se contente d'une fonction symbolique, comme l'avocat Jean Veil qui figure en position non \u00e9ligible sur la liste Macron : histoire de d\u00e9signer celui qui porte le mieux les valeurs europ\u00e9ennes de sa m\u00e8re, l'ic\u00f4ne Simone Veil. \r\nLes fils de..... pour les Europ\u00e9enne de mai prochain... c'\u00e9tait votre chronique, merci Alain!\r\nVIRGULE", "durationSec": 185, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10371516", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Les fils de\u2026", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Les fils de\u2026 / LME_2019-04-24T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Les fils de\u2026 / LME_2019-04-24T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "variantIds": ["ece-10371536", "ece-10371516"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-30T06:28:49Z", "speechToTexts": ["30.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nBonjour Alain Franco bonjour Val\u00e9rie, c'est l'heure de c'est arriv\u00e9 loin d'chez vous et vous vous penchez Alain sur les listes aux \u00e9lections europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:07) [94%] :\r\nOui, et ce matin on commence cette chronique par un petit jeu saurez -vous reconna\u00eetre ces voix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [99%] :\r\nAvant de vous quitter, je vous souhaite bonne chance au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:17) [92%] :\r\nUn Brexit dur serait tr\u00e8s tr\u00e8s grave pour le Royaume-Uni et ne poserait un ou des probl\u00e8mes dans certains secteurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [78%] :\r\nLa R\u00e9publique de voir, c'est moi qui suis parlementaire je voulu \u00e0 Obama je pense. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:27) [81%] :\r\nVal\u00e9rie oui c'est mythique, j'avoue, j'ai trouv\u00e9 sans centriste hier Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, Barnier et M\u00e9lenchon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [94%] :\r\nOui trois, vieux routier de la politique \u00e0 la carri\u00e8re bien remplie et qui ont transmis le virus \u00e0 leurs descendants qui se lancent aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, prenez Louis Giscard d'Estaing, le fils de l'ex- pr\u00e9sident fran\u00e7ais est 3\u00e8me sur la liste du parti, UDI, qui se veut encore plus euro- fan que la R\u00e9publique en marche, Louis a retenu une le\u00e7on de son p\u00e8re en politique, il faut des punchs Line, monsieur Macron, vous n'avez pas le monopole de l'Europe, a -t-il lanc\u00e9 en campagne, r\u00e9f\u00e9rence au fameux monsieur Mitterrand, vous n'avez pas le monopole du coeur que son p\u00e8re avait d\u00e9coch\u00e9 au candidat socialiste M\u00e9lenchon lui a la fibre familiale bien d\u00e9velopper son ancienne compagne Pascale Le N\u00e9ouannic figure en 13\u00e8me place sur la liste France insoumise Gabriel Amar, le compagnon de sa fille est en 8\u00e8me position, on y retrouve aussi la m\u00e8re de Manon Aubry l'attestent de la t\u00eate de liste France insoumise ses Liens familiaux ne sont mentionn\u00e9s nulle part sur la liste pour Nicolas Barnier c'est plus clair, patronyme oblige l'originalit\u00e9 vient du fait que le fran\u00e7ais, fils du n\u00e9gociateur europ\u00e9en du Brexit est candidat sur la liste du 1er ministre belge Charles Michel, un expert en mati\u00e8re de placement il est lui- m\u00eame le fils de Louis Michel, figure tut\u00e9laire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [89%] :\r\nDes lib\u00e9raux belges alors ces candidats sont fran\u00e7ais, quid d'autres pays europ\u00e9ens Alain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [92%] :\r\nAlors mon enqu\u00eate n'est pas exhaustive et je pr\u00e9cise avoir cherch\u00e9 mais d'avoir rep\u00e9r\u00e9 aucune femme mais je vous ai d\u00e9nich\u00e9 un sacr\u00e9 num\u00e9ro pr\u00e9nomm\u00e9 cailloux s'Jules C\u00e9sar, oui, oui, quant \u00e0 son patronyme, \u00e9coutez la voix de son arri\u00e8re- grand- p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [85%] :\r\nForrester qui ont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [96%] :\r\nOui, il s'agit du petit-fils du dictateur fasciste Benito Mussolini, l'homme d'affaires a accept\u00e9 d'\u00eatre candidat sur la liste Fratelli d'Italia, petit parti d'extr\u00eame- droite, \u00e9cras\u00e9 par le rouleau compresseur Salvini mais qui esp\u00e8re peser 5 pourcent des voix, gr\u00e2ce notamment \u00e0 cette t\u00eate d'affiche, d\u00e9nu\u00e9e de toute exp\u00e9rience mais qui affirme avoir baign\u00e9 toute sa vie dans la politique, avoir pataug\u00e9 dans ce bain politique d\u00e8s son plus jeune \u00e2ge et d'ailleurs un argument qui revient souvent dans la bouche de ces h\u00e9ritiers qui se confrontent au suffrage universel, \u00e0 moins qu'il ne se contente d'une fonction symbolique, comme l'avocat Jean Veil, qui figure en position non \u00e9ligible sur la liste Macron histoire de d\u00e9signer celui qui porte le mieux les valeurs europ\u00e9ennes de sa m\u00e8re, l'ic\u00f4ne Simone Veil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [83%] :\r\nLes fils de pour les Europ\u00e9enne de ma foi \u00e7a et les Palffy, on l'a bien compris, merci beaucoup Alain Francotte, c'\u00e9tait votre chronique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-24T05:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-030E7684-EEBE-49E7-A93B-8F4620C9C874", "internalArchiveId": "030E7684-EEBE-49E7-A93B-8F4620C9C874", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Publication des 5 rapports sur les comptes de la soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana (CMA). Des rapports secrets sur les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana r\u00e9v\u00e9l\u00e9s. Ces rapports portant sur les comptes de la soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana (CMA) tendent \u00e0 prouver que le pr\u00e9sident, Philippe Magistretti et l'actionnaire majoritaire de CMA, Radovan Vitek n'ont pas respect\u00e9 la loi", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "summary": "C'est une saga qui semble ne jamais se terminer, celle du bras de fer entre le milliardaire tch\u00e8que Radovan Vitek, actionnaire majoritaire des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-montana et les communes concern\u00e9es. Voici ce soir un nouvel \u00e9pisode avec la publication de 5 rapports sur les comptes de la soci\u00e9t\u00e9 CMA. Ils \u00e9taient jusqu'ici tenus secrets mais nous nous sommes joints avec 5 autres m\u00e9dias pour les r\u00e9clamer. Ce que nous avons obtenu gr\u00e2ce \u00e0 l'intervention du pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence. Yves Terrani, vous les avez lus ces rapports. ET ils ne m\u00e9nagent pas Radovan Vitek tout comme Philippe Magistretti, pr\u00e9sident du conseil d'administration de la soci\u00e9t\u00e9.\r\nUne charge violente en effet. Les deux hommes sont accus\u00e9s notamment d'avoir viol\u00e9 leur devoir de fid\u00e9lit\u00e9 et de diligence \u00e0 l'encontre de CMA et de ses actionnaires. Comprenez qu'ils auraient favoris\u00e9 les int\u00e9r\u00eats de CPI. le groupe de Radovan Vitek bas\u00e9 au Luxembourg. au d\u00e9triment de CMA.\u00a0 Les documents d\u00e9crivent que pour accro\u00eetre son emprise sur CMA, l'actionnaire majoritaire a repris des actions d'une autre soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 en sa possession, \u00e0 un prix tr\u00e8s nettement sur\u00e9valu\u00e9, ayant pour effet de diluer la part des communes.\u00a0 R\u00e9alis\u00e9e au nez et \u00e0 la barbe des collectivit\u00e9s, la manoeuvre a caus\u00e9 un surendettement de la soci\u00e9t\u00e9 et a engendr\u00e9 une perte de plusieurs millions de francs pour les communes..\r\n*** Un dossier \u00e0 rebondissement, Yves, qui dure depuis des mois.\r\n. Et dont je vous \u00e9pargne ici les d\u00e9tails, l'ensemble des rapports faisant 130 pages. Il y est notamment question d'une augmentation de capital qui n'aurait pas suivi les r\u00e8gles. D'une sur\u00e9valuation de la valeur de CMA Immobilier. soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re certaines infrastructures comme les restaurants d'altitude et les parkings. De manipulations contraires au code des obligations. De quoi faire dire \u00e0 certains observateurs du Haut-Plateau ext\u00e9rieurs aux rapports que tout s'est pass\u00e9 dans le seul int\u00e9r\u00eat de CPI. \u00abLe hold-up \u00e9tait presque parfait\u00bb, commente ainsi l'un d'eux.\r\n*** Mais c'\u00e9tait compter sans Nicolas F\u00e9raud, le pr\u00e9sident de Crans-Montana.\r\n. Qui a dit en gros \u00e0 ses coll\u00e8gues des autres communes concern\u00e9es: \u00abOn se fait voler\u00bb. Et s'est retrouv\u00e9 plut\u00f4t seul pour mener le combat. Y compris au sein de son propre ex\u00e9cutif. \u00abJe voulais faire comprendre \u00e0 tout le monde que nous devions nous battre en faveur de nos citoyens\u00bb, assure-t-il. Et tout cela, ajouterons-nous, dans un dossier complexe. O\u00f9 il n'\u00e9tait pas question de partir \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, mais bien d'analyser les choses. Et de peser les int\u00e9r\u00eats des communes.\r\n*** Tout en \u00e9tant, Yves, sous la pression de CMA.\r\n. CMA qui, on s'en souvient, a d\u00e9cid\u00e9 de fermer le domaine skiable sur un coup de t\u00eate en avril de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. En pleines vacances pascales. Les communes pouvaient agir en justice. Elles ne l'ont pas fait. Notamment parce que l'un des fameux rapports leur rappelait que cela conduirait \u00ab\u00e0 perdre tout soutien de Radovan Vitek et de CPI, au demeurant poumon \u00e9conomique du Haut-Plateau\u00bb. Il reste que la justice s'en est tout de m\u00eame m\u00eal\u00e9e. \u00abUne enqu\u00eate p\u00e9nale est au stade de la proc\u00e9dure pr\u00e9liminaire et la police cantonale est charg\u00e9e des investigations\u00bb, nous a expliqu\u00e9 le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton du Valais, Nicolas Dubuis.\r\n*** Comment r\u00e9agissent aujourd'hui les diff\u00e9rentes parties impliqu\u00e9es?\r\n. \u00abQuand on ne p\u00e8se que 11% du capital, on n'a pas vraiment droit \u00e0 la parole\u00bb, s'excuse presque David Bagnoud, le pr\u00e9sident de Lens, pour justifier une forme d'absence de combat. Repr\u00e9sentant des communes du Haut-Plateau au conseil d'administration de CMA, Laurent Bagnoud conc\u00e8de que les choses se sont mal pass\u00e9es dans ces dossiers conflictuels. Il ajoute que si les communes n'ont pas actionn\u00e9 la justice, c'\u00e9tait pour s'\u00e9viter 10 ans de proc\u00e9dure sans garantie d'un r\u00e9sultat concret. Enfin, Nicolas F\u00e9raud aimerait bien quant \u00e0 lui tourner la page. Avancer par exemple sur le projet Crans-Montana 2030, soit l'avenir de cette r\u00e9gion touristique. \u00abEt surtout que \u00e7a ne se passe plus jamais comme \u00e7a\u00bb, nous a-t-il dit. Il reste que le malaise est perceptible dans la station. Plusieurs personnes nous on confi\u00e9 craindre que les menaces et pressions de CMA se poursuivent. \u00abOn n'aura jamais la paix\u00bb, estime ainsi un commer\u00e7ant.", "durationSec": 208, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10371486", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Crans-Montana", "Valais"], "thematicThemes": ["gestion financi\u00e8re", "comptabilit\u00e9", "rapport (document)", "soci\u00e9t\u00e9 anonyme", "t\u00e9l\u00e9ski"], "thematicPersons": ["Magistretti, Philippe", "Vitek, Radovan"], "alternativeTitle": ["Des rapports secrets sur les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana r\u00e9v\u00e9l\u00e9s / FOR_2019-04-24T18:00:00_developpement-1", "Forum du 24.04.2019"], "variantIds": ["ece-10371486"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:32Z", "speechToTexts": ["30.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est une saga qui semble ne jamais se terminer celle du bras de fer entre le milliardaire tch\u00e8que Radovan Vitek, actionnaire majoritaire des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana et les communes concern\u00e9es, voici ce soir un nouvel \u00e9pisode avec la publication de 5 rapports sur les comptes de la soci\u00e9t\u00e9 CMA ils \u00e9taient jusqu'ici tenus secrets, mais nous nous sommes joints avec 5 autres m\u00e9dias pour les r\u00e9clamer ce que nous avons obtenu gr\u00e2ce \u00e0 l'intervention du pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es \u00e0 la transparence, Yves Terrani, vous les avez lus ces rapports et il ne m\u00e9nagent pas Radovan Vitek, tout comme Philippe Magistretti, pr\u00e9sident du conseil d'administration de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [95%] :\r\nOui, une charge violente, en effet, les 2 hommes sont accus\u00e9s notamment d'avoir viol\u00e9 leur devoir de fid\u00e9lit\u00e9 et de diligence \u00e0 l'encontre de CMA et de ses actionnaires, comprenez qu'ils auraient favoris\u00e9 les int\u00e9r\u00eats de CPI : le groupe de Radovan Vitek, bas\u00e9 au Luxembourg, au d\u00e9triment de CMA les documents d\u00e9crivent que pour accro\u00eetre son emprise sur CMA l'actionnaire majoritaire a repris des actions d'une autre soci\u00e9t\u00e9 des gens en sa possession \u00e0 un prix tr\u00e8s nettement sur\u00e9valu\u00e9 ayant pour effet de diluer la part des communes r\u00e9alis\u00e9 au nez et \u00e0 la barbe des collectivit\u00e9s, la manoeuvre a caus\u00e9 un surendettement de la soci\u00e9t\u00e9 et a engendr\u00e9 une perte de plusieurs millions de francs pour les communes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [97%] :\r\nUn dossier \u00e0 rebondissement Yves qui dit qui dure depuis des mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [97%] :\r\nEt dont je vous \u00e9pargne ici les d\u00e9tails l'ensemble des rapports faisant 130 pages il y est notamment question d'une augmentation de capital qui n'auraient pas suivi les r\u00e8gles d'une sur\u00e9valuation de la valeur de CMA Immobilier, soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re certaines infrastructures comme les restaurants d'altitude et les parkings de manipulations contraires au droit au code des obligations de quoi faire dire \u00e0 certains observateurs du Haut-Plateau ext\u00e9rieurs aux rapports que tout s'est pass\u00e9 dans le seul int\u00e9r\u00eat de CPI le hold-up \u00e9tait presque parfait, commente ainsi l'Inde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [95%] :\r\nMais c'\u00e9tait sans compter Nicolas F\u00e9raud, le pr\u00e9sident de Crans-Montana. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [96%] :\r\nQui a dit en gros \u00e0 ses coll\u00e8gues des autres communes concern\u00e9es, on se fait voler et s'est retrouv\u00e9 plut\u00f4t seul pour mener le combat, y compris au sein de son propre ex\u00e9cutif je voulais faire comprendre \u00e0 tout le monde que nous devions nous battre en faveur de nos citoyens, assure -t-il, et tout cela, ajouterons -nous dans un dossier complexe o\u00f9 il n'\u00e9tait pas question de partir \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, mais bien d'analyser les choses et de poser les int\u00e9r\u00eats des communes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [99%] :\r\nTout en \u00e9tant Yves sous la pression de CMA. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [95%] :\r\nCMA qui, on s'en souvient, a d\u00e9cid\u00e9 de fermer le domaine skiable sur un simple coup de t\u00eate en avril de l'ann\u00e9e derni\u00e8re en pleines vacances pascales, les communes pouvaient agir en justice L2 l'an pass\u00e9 et notamment parce que l'un des fameux rapports leur rappeler que cela conduirait \u00e0 perdre tout soutien de Radovan Vitek et de CPI, au demeurant, poumon \u00e9conomique du Haut-Plateau, il reste que la justice s'en est tout de m\u00eame m\u00eal\u00e9e une enqu\u00eate p\u00e9nale est au stade de la proc\u00e9dure pr\u00e9liminaire et la police cantonale est charg\u00e9e des investigations, nous a expliqu\u00e9 le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton du Valais Nicolas Dubuis Yves comment r\u00e9agissent aujourd'hui les diff\u00e9rentes parties impliqu\u00e9es quand on ne p\u00e8se que 11 pourcent du capital, on n'a pas vraiment droit \u00e0 la parole, s'excuse presque : David Bagnoud, le pr\u00e9sident de Lens pour justifier une forme d'absence de combat, repr\u00e9sentant des communes du Haut-Plateau au conseil d'administration de CMA Laurent Bagnoud conc\u00e8de que les choses se sont mal pass\u00e9es dans ces dossiers conflictuels, il ajoute que si les communes n'ont pas actionn\u00e9 la justice \u00e9tait pour s'\u00e9viter 10 ans de proc\u00e9dure sans garantie de r\u00e9sultats concrets enfin Nicolas F\u00e9raud aimerait bien, quant \u00e0 lui, tourner la page, avanc\u00e9es par exemple sur le projet Crans-Montana 2030, soit de l'avenir de cette r\u00e9gion touristique et surtout, surtout que \u00e7a ne se passe plus jamais comme \u00e7a, nous a -t-il dit, il reste que le malaise est perceptible dans la station, plusieurs personnes nous ont confi\u00e9 craindre que les menaces et pressions de CMA se poursuivent, on n'aura jamais la paix, estime ainsi un commer\u00e7ant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:26) [99%] :\r\nMerci Yves Terrani. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-24T16:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "correspondant RTS Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FBEA2B19-F17B-46BE-9FDC-F3B0D54D8C29", "internalArchiveId": "FBEA2B19-F17B-46BE-9FDC-F3B0D54D8C29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Brexit, une source de stress et d'angoisse", "publicationDate": "2019-04-11T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9quence 1\r\n\r\nLe Brexit, une source de stress et d'angoisse BREXIT ANXIETY\r\n***La nouvelle est tomb\u00e9e vers 2 heures du matin \u00e0 Bruxelles: le Royaume-Uni peut encore r\u00e9fl\u00e9chir au Brexit jusqu'au 30 octobre. C'est le nouveau d\u00e9lai fix\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne. \u00c9videmment, si le Parlement vote un accord de sortie, le pays peut quitter l'Europe avant. On en parle dans un instant avec notre invit\u00e9.\r\nD'abord, un peu de psychologie. oui, le Brexit m\u00e8ne \u00e0 tout !\r\nParce que le feuilleton interminable que vivent les Britanniques, quelle que soit leur opinion sur le Brexit, finit par peser sur leur moral. Des psychologues l'identifient tres s\u00e9rieusement comme source de stress et d'angoisse.\r\nCette semaine, Francesca Argiroffo et Jordan Davis, de l'\u00e9mission 15 Minutes, sont outre-Manche. \u00e0 la rencontre des Britanniques qui vivent cette incertitude au quotidien.\r\n DIGAS 3'38''\r\n((1\u00e8re partie en fran\u00e7ais et puis interview en anglais\u00a0\u00e0 traduire (voix d'homme)\r\nPOLLECOFF: \"On pourrait dire que le pays souffre d'une crise de panique. J'irais pas jusqu'\u00e0 parler de crise de nerfs totale. Juste une crise de panique. \r\nPOLLECOFF: \"Bien s\u00fbr qu'on le voit dans le cabinet. Les patients sont pr\u00e9occup\u00e9s par le fait que personne ne semble \u00eatre aux manettes.\"\r\nPOLLECOFF: \"Personne ne dit \"je souffre d'un cas de Brexit\". C'est plut\u00f4t comme une musique de fond. La plupart disent \"je n'en peux plus. Faites quelque chose\". Tout le monde a le fantasme, positif d'ailleurs, que ceux qui exercent le pouvoir savent ce qu'ils font. Depuis 70 ans, \u00e7a a plus ou moins bien march\u00e9. Maintenant, personne ne sait s'ils savent faire quoi que ce soit. Et aucun des deux c\u00f4t\u00e9s, travaillistes ou convervateurs, ne veut endosser la responsabilit\u00e9 d'une catastrophe. Et ces partis sont divis\u00e9s. Du coup nos clients se demandent \"mais qui est le chef ?!\"\r\nPOLLECOFF: Non c'est un cas de figure que j'ai jamais vu. Aux ann\u00e9es 70 il y avait le conflit entre les mineurs et le gouvernement. La gauche contre la droite, la semaine de travail de trois jours. Mais enfin l\u00e0 c'\u00e9tait clair. La gauche voulait x, la droite y. Aujourd'hui les partis sont profond\u00e9ement divis\u00e9s. Et \u00e7a fait peur. M\u00eame pendant la guerre, c'\u00e9tait plus claire ! Et m\u00eame \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0 le pays n'\u00e9tait pas totalement certain de ses choix.\"\r\n))\r\n>>> EXTRO: le reportage complet de 15 Minutes est \u00e0 \u00e9couter samedi \u00e0 12h40 sur La 1\u00e8re.", "durationSec": 258, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10340299", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le Brexit, une source de stress et d'angoisse / TUM_2019-04-11T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 11.04.2019"], "variantIds": ["ece-10340299"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-17T06:52:25Z", "speechToTexts": ["17.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa nouvelle est tomb\u00e9e vers 2 heures du matin \u00e0 Bruxelles le Royaume-Uni peut encore r\u00e9fl\u00e9chir au Brexit jusqu'au 31 octobre c'est le nouveau d\u00e9lai fix\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne, \u00e9videmment, si le Parlement britannique vote un accord de sortie, le pays peut quitter l'Europe avant on en parle dans un instant avec notre invit\u00e9 d'abord, on fait un peu de psychologie oui le Brexit m\u00e8ne \u00e0 tout, parce que le feuilleton interminable que vivent les Britanniques, quelle que soit leur opinion sur le Brexit d'ailleurs fini par peser sur leur moral des psychologues l'identifient tr\u00e8s s\u00e9rieusement comme une source de stress et d'angoisse, cette semaine, Francesca Giraud Jordan Davis de l'\u00e9mission 15 minutes sont outre- Manche, \u00e0 la rencontre des Britanniques qui vivent cette incertitude au quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [91%] :\r\nEt je suis Britanniques mes parents et voyager pour leur travail et j'ai \u00e9t\u00e9 au S\u00e9n\u00e9gal quand j'\u00e9tais au cycle primaire comment est -ce que vous vivez justement tous ces moments disons de grandes incertitudes, je travaille en en recherche scientifique les acheteurs dans les entreprises et dans les organismes de recherche, ils font des stocks, le gouvernement britannique aussi fait des stocks, il y a des d\u00e9bats bien s\u00fbr au sein de nos \u00e9quipes, pourquoi acheter \u00e7a, y a que 5 pourcent de chances que vendredi on quitte l'Union en fait sans accord et puis les autres disent oui, mais c'est notre exp\u00e9rience pour les les 6 prochains mois, on ne peut pas prendre le risque, donc tout le monde a raison, si vous voulez, m\u00eame au niveau priv\u00e9 hein, il y a des gens y compris moi, moi, mes placards sont pleins, mais votre vision, \u00e0 vous de votre pays et ce qu'elles sont \u00e9branl\u00e9es par cette crise, c'est la premi\u00e8re fois que \u00e7a m'arrive, j'ai un gouvernement que je ne comprends absolument pas, absolument pas confiance, il y a pas un leader en place qui est s\u00e9rieux, donc l'exp\u00e9rience du quotidien est un peu contradictoire, les partis politiques commencent \u00e0 \u00e9crire aux membres en disant : quelle sera votre candidat pour l'\u00e9lection europ\u00e9enne, alors pour moi, c'est l'occasion d'exprimer un vote pro- europ\u00e9en, mais en m\u00eame temps c'est surr\u00e9aliste, on ne sait m\u00eame pas si en tant que pays envoy\u00e9 \u00e0 tous, donc il y a des contradictions, tous les jours. \r\nAlors il y a cette incertitude qui plane sur le quotidien des Britanniques, mais est -ce que \u00e7a a des cons\u00e9quences plus profonde sur leur mental, nous allons voir, pour cela, Martin pour l'\u00e9cole, il est \u00e0 la t\u00eate du Conseil britannique de psychoth\u00e9rapie son cabinet, tout pr\u00e8s de Notting Hill, alors on veut savoir est ce que les Britanniques sont au bord de la crise de nerfs et qu'elle cesserait avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [96%] :\r\nOn pourrait dire que le pays souffre d'une crise de panique, j'irai pas jusqu'\u00e0 parler de crise de nerfs totale juste une prise de panique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [81%] :\r\nUn hectare et qui soit 12 pour 100 cette instabilit\u00e9 dans les journaux, dans les m\u00e9dias, est ce que \u00e7a se ressent ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [96%] :\r\nIl y a bien s\u00fbr qu'on le voit dans le cabinet, les patients sont pr\u00e9occup\u00e9s par le fait que personne ne semble \u00eatre aux manettes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [79%] :\r\nJe suis \u00e0 va, est ce que les gens viennent ici, ils disent texto, c'est le Brexit qui me trouble ou c'est quelque chose que vous sentez entre les lignes narguil\u00e9, l'ECAM, c'est un salaud quand m\u00eame les sa fin fut braque cette \u00e9tude justement avec une part quoi 1000 sacs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [95%] :\r\nNon, personne ne dit : je souffre d'un cas de Brexit c'est plut\u00f4t comme une musique de fond, la plupart disent je n'en peux plus, faites quelque chose, tout le monde a le fantasme positif d'ailleurs que ceux qui exercent le pouvoir, savent ce qu'ils font depuis 70 ans \u00e7a plus ou moins bien march\u00e9 maintenant personne ne sait s'ils savent faire quoi que ce soit et aucun des 2 c\u00f4t\u00e9s, travaillistes ou conservateurs ne veut endosser la responsabilit\u00e9 d'une catastrophe, ces partis sont divis\u00e9s, du coup, nos clients se demandent mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:35) [79%] :\r\nQui est le chef, elle voulait pas en ts pr\u00eate \u00e0 main mais il s'en prend \u00e0 un parce qu'une, il ne nous c'est une chanson Elche Soria never Sinndar vous n'avez jamais vu \u00e7a avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [91%] :\r\nAlors Allocine non, c'est un cas de figure, que je n'ai jamais vu dans les ann\u00e9es 70 il y avait le conflit entre les mineurs et le gouvernement, la gauche contre la droite, la semaine de travail de 3 jours, mais enfin l\u00e0, c'\u00e9tait clair, la gauche voulait x la droite Y aujourd'hui les partis sont profond\u00e9ment divis\u00e9s, et \u00e7a fait peur, m\u00eame pendant la guerre, c'\u00e9tait plus clair et m\u00eame \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, le pays n'\u00e9tait pas totalement certain de ses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [81%] :\r\nJe vous rassure, si on reparle \u00e0 la le reportage complet de l'\u00e9quipe de 15 Minutes est \u00e9couter ce samedi \u00e0 12 heures 40 sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-11T07:18:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3DCF3C5-8852-4294-AF2B-896A2B00A003", "internalArchiveId": "F3DCF3C5-8852-4294-AF2B-896A2B00A003", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Kitro: la technologie contre le gaspillage alimentaire", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Peser et prendre une photo de chaque d\u00e9chet alimentaire en cuisine pour quantifier le gaspillage alimentaire, c'est le concept d\u00e9velopp\u00e9 par Kitro, une start-up cr\u00e9\u00e9e par deux dipl\u00f4m\u00e9es de l'Ecole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne. Une id\u00e9e innovante prim\u00e9e lors du dernier Prix Milestone, le prix officiel du tourisme suisse. Pr\u00e9sentation et bilan d'un test dans un restaurant de l'EPFL avec Isabelle Fiaux.", "durationSec": 706, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314561", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Kitro: la technologie contre le gaspillage alimentaire / OEP_2019-04-08T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 08.04.2019"], "alternativeSummary": ["Peser et prendre une photo de chaque d\u00e9chet alimentaire en cuisine pour quantifier le gaspillage alimentaire, c\u2019est le concept d\u00e9velopp\u00e9 par Kitro, une start-up cr\u00e9\u00e9e par deux dipl\u00f4m\u00e9es de l\u2019Ecole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne. Une id\u00e9e innovante prim\u00e9e lors du dernier Prix Milestone, le prix officiel du tourisme suisse. Pr\u00e9sentation et bilan d\u2019un test dans un restaurant de l\u2019EPFL avec Isabelle Fiaux."], "variantIds": ["ece-10314561"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-15T06:49:18Z", "webPublicationDate": "2019-04-08T07:34:04Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABB0122E-BE73-4BF8-82A7-66F793F9B3CF", "internalArchiveId": "ABB0122E-BE73-4BF8-82A7-66F793F9B3CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-04-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Annette Willi, co-fondratrice d'ICAN Suisse;Boukari, Fouad;Jens Stoltenberg, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan;Martin Selmayr, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Commission europ\u00e9enne;Franklin Dehousse, ancien juge europ\u00e9en;Antonio Hodgers, Pr\u00e9sident du gouvernement genevois, VERTS, CE\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(01/TRAITE DENUCLEARISATION PA) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral refera le point fin 2020.\r\nMais d'ici l\u00e0, la Suisse ne signera pas le trait\u00e9 de l'ONU pour abolir les armes nucl\u00e9aires.\r\nBerne l'avait pourtant approuv\u00e9 en 2017, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut toujours pas s'engager. \r\nIl a d\u00e9cid\u00e9 hier lors de sa s\u00e9ance hebdomadaire de r\u00e9fl\u00e9chir encore \u00e0 la question... malgr\u00e9 la pression du parlement, Alexandra Richard:\r\n  0'54'' \r\n((Le parlement qui l'invitait l'\u00e9t\u00e9 dernier d\u00e9j\u00e0 \u00e0 signer le trait\u00e9 au plus vite. Mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait alors refus\u00e9 de le faire. Parce qu'il avait des doutes quant aux effets du trait\u00e9 sur son travail diplomatique et pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse. \r\nUne d\u00e9cision qui avait d\u00e9clench\u00e9 une mobilisation des ONG engag\u00e9es pour abolir les armes atomiques. En mars, ICAN a d\u00e9pos\u00e9 une p\u00e9tition avec 26 mille signatures pour insister aupr\u00e8s du gouvernement pour qu'il le signe.\r\nUne \u00e9vidence pour elles: c'est la Suisse qui h\u00e9berge le trait\u00e9 de l'ONU, \u00e0 Gen\u00e8ve; elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s active dans la lutte pour la d\u00e9nucl\u00e9arisation, avec une approche humanitaire. Et sa loi interdit d\u00e9j\u00e0 l'arme atomique.\r\nMais elle est partenaire de pays comme la France ou la Grande-Bretagne, qui eux la d\u00e9tiennent; les Etats-Unis aussi qui se sont retir\u00e9s du trait\u00e9. Ce qui explique sans doute la r\u00e9ticence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui veut encore consulter des experts. Il promet par contre \"d'acc\u00e9l\u00e9rer sa r\u00e9flexion\" pour donner une r\u00e9ponse en 2020 et plus en 2025))\r\n(02/TRAITE DENUCLEARISATION ITV WILLI) La non signature pour l'heure du trait\u00e9 de l'ONU pour abolir les armes nucl\u00e9aires a donc provoqu\u00e9 un toll\u00e9 notamment au sein du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge..\r\nLe CICR qui s'inqui\u00e8te des dommages sur la r\u00e9putation humanitaire de la Suisse... \r\nPour se justifier, le gouvernement a notamment a notamment consid\u00e9r\u00e9 que le texte pourrait fragiliser le Trait\u00e9 de non-prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire...\r\nEt qu'il prenait pas en compte certains int\u00e9r\u00eats en terme de s\u00e9curit\u00e9.\r\nDes arguments incompr\u00e9hensibles pour Annette Willi, co-fondratrice d'iCAN (a\u00efe- canne) Suisse, coalition d'ONG qui luttent pour abolir l'arme nucl\u00e9aire:\r\n 0'37''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(Bve Chef Arm\u00e9e Suisse) *** Le chef de l'arm\u00e9e suisse quittera son poste \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e...\r\nPhilippe Rebord a remis sa d\u00e9mission, \r\nInformation de la presse al\u00e9manique confirm\u00e9e hier soir par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense...\r\nLes m\u00e9dias \u00e9voquent des probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\nUne conf\u00e9rence de presse est pr\u00e9vue ce matin \u00e0 Berne.\r\n\u00c2g\u00e9 de 61 ans, Philippe Rebord est le chef de l'arm\u00e9e suisse depuis le 1er janvier 2017. Son contrat a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 jusqu'au 31 d\u00e9cembre 2020, au-del\u00e0 de l'\u00e2ge de sa retraite, pour assurer la mise en oeuvre du d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e.\r\n(08/OTAN/CONGRES ITV SOLTENBERG) *** Les tensions entre Washington et deux alli\u00e9s-cl\u00e9s ternissent les 70 ans de l'Otan\r\nL'Allemagne et la Turquie, sont notamment dans le viseur de Washington...\r\nPour la Maison Blanche, Berlin doit stoper son projet de gazoduc avec la Russie et faire un effort financier...\r\nLa Turquie elle se voit reprocher l'achat d'un syst\u00e8me antimissiles russe, consid\u00e9r\u00e9  comme un affront dans une alliance n\u00e9e pour contrer l'Union sovi\u00e9tique.\r\nMalgr\u00e9 ces tensions, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan Jens Stoltenberg  a salu\u00e9 hier devant le congr\u00e9s americain les succ\u00e8s de l'allaiance atlantique...  \r\nSans oulier de mettre en garde les pays membres au sujet de ces divisions.. \r\n  0'39''\r\n(Bve Brexit) Un nouveau membre du gouvernement britannique de Theresa May quitte la navire. \r\nChris Heaton-Harris, secr\u00e9taire d'Etat au sein du minist\u00e8re du Brexit, a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission, hier. \r\nNotamment charg\u00e9 de pr\u00e9parer l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une sortie de l'Union europ\u00e9enne sans accord, le fameux \"no deal\", il expliqu\u00e9 \u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 la demande de la Premi\u00e8re ministre d'un nouveau report de la date limite.\r\nUn peu plus t\u00f4t, hier, le secr\u00e9taire d'Etat au pays de Galles, Nigel Adams, avait lui aussi d\u00e9missionn\u00e9, qualifiant de \"grave erreur\" la d\u00e9marche de la dirigeante. \r\nCes d\u00e9missions interviennent le jour d'une rencontre entre Theresa May et le chef de l'opposition travailliste Jeremy Corbyn, pour tenter de trouver une solution au blocage qui emp\u00eache l'adoption d'un accord au Parlement.\r\n(TF4/SELMAYR REPOND AUX CRITIQUES PI) *** C'est une affaire que Jean-Claude Juncker tra\u00eene comme un boulet depuis plus d'un an. Le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne est accus\u00e9 d'avoir propuls\u00e9 son bras droit, Martin Selmayr, au poste-cl\u00e9 de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'institution.\r\nEt cela, en manipulant la proc\u00e9dure. \r\nInacceptable, pour le Parlement europ\u00e9en: la semaine derni\u00e8re, les eurod\u00e9put\u00e9s ont r\u00e9clam\u00e9 la d\u00e9mission imm\u00e9diate de Martin Selmayr. \r\nTr\u00e8s discret jusqu'ici, l'int\u00e9ress\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de s'exprimer.  Guillaume Meyer.\r\n  1'32 \r\n((\u00c7a ressemble \u00e0 une tentative de r\u00e9habilitation. Martin Selmayr a donn\u00e9 une longue et rare interview, \u00e0 la radio suisse al\u00e9manique SRF. Il d\u00e9fend son bilan et r\u00e9pond aux critiques sur sa nomination. La Commission n'a-t-elle pas vu venir la contestation? D'abord dans la bulle bruxelloise, puis au Parlement europ\u00e9en? R\u00e9ponse de Martin Selmayr.\r\nSELMAYR SE D\u00c9FEND\r\nJe pense qu'on a sous-estim\u00e9 la capacit\u00e9 de mobilisation des adversaires de la Commission, dans une p\u00e9riode cruciale. Beaucoup se sont laiss\u00e9 intimider. Mais quand on regarde le contexte plus large, il ne faut pas s'\u00e9tonner que, dans une telle p\u00e9riode, des gens cherchent \u00e0 affaiblir la Commission.\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral renvoie aux grands enjeux g\u00e9opolitiques actuels: la Russie, les Etats-Unis, le Brexit. Il laisse entendre qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, l'affaire Selmayr, c'est bien peu de choses. Mais l'essentiel de son message, c'est: si on s'en prend \u00e0 moi, on attaque la Commission. Une ligne de d\u00e9fense qui fait bondir l'ancien juge europ\u00e9en Franklin Dehousse.\r\nDEHOUSSE R\u00c9POND \u00c0 SELMAYR\r\nC'est un m\u00e9canisme classique de gens qui utilisent les institutions de finir par croire qu'ils les incarnent. Mais ce n'est pas le cas. Tout le monde a vu qu'il s'agissait d'une nomination qu'on avait trafiqu\u00e9e \u00e0 divers \u00e9gards. C'est le prototype de tout ce que la Commission d\u00e9nonce dans la gestion de ses Etats partenaires. Et elle l'a appliqu\u00e9 en son sein.\r\nC'est une certitude partag\u00e9e par beaucoup, \u00e0 Bruxelles: l'affaire Selmayr ternit la fin du mandat du pr\u00e9sident Juncker. Elle va peser sur son bilan. Le gros point d'interrogation, c'est si l'int\u00e9ress\u00e9 va r\u00e9ussir \u00e0 se maintenir en poste, dans la prochaine Commission.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\nEXTRO: Martin Selmayr qu'on entendra aussi dans Tout un monde aujourd'hui (JE).\r\n(Bve Ghosn) Carlos Ghosn, arr\u00eat\u00e9 une nouvelle fois au Japon ce matin sur de nouvelles accusations...\r\nPour des soup\u00e7ons d'abus de confiance aggrav\u00e9. \r\nL'ancien pr\u00e9sident de Nissan a rejet\u00e9 les accusations port\u00e9es par le parquet de Tokyo et qualifi\u00e9 son arrestation de \"r\u00e9voltante et arbitraire\".\r\nSelon la t\u00e9l\u00e9vision publique NHK Carlos Ghosn a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 son domicile pour \u00eatre soumis \u00e0 un interrogatoire concernant des paiements suspects effectu\u00e9s \u00e0 un partenaire commercial du constructeur automobile \u00e0 Oman, au Moyen-Orient.\r\nCe rebondissement intervient alors que Carlos Ghosn a annonc\u00e9 mercredi via Twitter qu'il pr\u00e9voyait une conf\u00e9rence de presse le 11 avril, pour de \"dire la v\u00e9rit\u00e9\" sur les \u00e9v\u00e9nements.\r\n(05/GE/CE ACCORD CADRE ITV HODGERS) *** Le Conseil d'Etat genevois est pour l'accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne...\r\nL'aval du Conseil d'Etat genevois n'\u00e9tait pas \u00e9vident, lui qui r\u00e9unit majoritairement deux socialistes, un vert et un MCG. Des partis qui sont tr\u00e8s critiques, voire hostiles, envers l'accord cadre. \r\nMais l'Ex\u00e9cutif a estim\u00e9 hier qu'un tel accord garantirait l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en \u00e0 long terme et renforcerait la s\u00e9curit\u00e9 juridique du pays. \r\nIl propose toutefois que cet accord soit accompagn\u00e9 de r\u00e9formes en mati\u00e8re de protection des conditions de travail et des salaires.\r\nLe pr\u00e9sident \u00e9cologiste du gouvernement Antonio Hodgers  s'est explique sur cette prise de position...\r\n  0'41''\r\nPropos recueillis par Rapha\u00ebl Leroy.\r\n(13/EXPORTATIONS CH--ALL PA) Les exportations suisses en direction de l'Allemagne s'essouflent en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e 2019. \r\nC'est ce qui ressort des donn\u00e9es publi\u00e9es hier  par la Chambre de commerce Allemagne-Suisse. \r\nLa croissance a \u00e9t\u00e9 de 1,4% en janvier et de 0,8% seulement en f\u00e9vrier. \r\nMais Romain Bardet, malgr\u00e9 cette baisse de r\u00e9gime, les entreprises restent optimistes.\r\n  0'47''\r\n((La majorit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s sond\u00e9es par la chambre de commerce Suisse-Allemagne qualifient toujours de bonne la marche des affaires entre les deux pays. L'Allemagne, march\u00e9 crucial pour la Suisse, puisqu'il s'agit de notre premier partenaire commercial. C'est plus de 18% des exportations helv\u00e9tiques et pr\u00e8s de 27% de nos importations. \r\nMais apr\u00e8s une croissance des \u00e9changes l'an dernier....les signes de fl\u00e9chissement se font sentir en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e. L'\u00e9conomie allemande montre de s\u00e9rieux signes de faiblesse... La crainte d'une r\u00e9cession pl\u00e2ne m\u00eame au dessus de la premi\u00e8re puissance \u00e9conomique europ\u00e9enne.\r\n2019 ne d\u00e9bute donc pas sous les meilleurs auspices. Pourtant, les entreprises suisses sond\u00e9es gardent espoir. Et lorsqu'on leur pose la question de leurs principales pr\u00e9occupation pour les prochains mois, elle citent en premier les relations avec l'Union europ\u00e9ene...suivi de la p\u00e9nurie de main d'oeuvre et de la force du franc.))\r\n(Bve Foot) En Football,  m\u00eame la neige ne freine pas la marche de Servette vers la Super League\r\nle derby l\u00e9manique est revenu logiquement \u00e0 Servette qui l'emporte 2 \u00e0 0 hier soir \u00e0 Lausanne. \r\nEt en super league.. \r\nNeuch\u00e2tel Xamax a obtenu le point du match nul hier soir...\r\n0-0 \u00e0 Lugano lors de la 27e journ\u00e9e. \r\nDans l'optique de la lutte pour le maintien, l'avance des rouge et noir sur Grasshopper reste ainsi de six points \r\n(Grasshopper qui a aussi fai match nul 0-0 \u00e0 Saint-Gall) .", "durationSec": 523, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10323173", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-04-04T06:30:31_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-04-04T06:30:31_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10323201", "ece-10323173"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-10T06:30:25Z", "speechToTexts": ["10.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nC'est le journal Foued Boukari, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral temporise sur le trait\u00e9 de l'ONU d'interdiction des armes nucl\u00e9aires, pas de signature avant la fin 2020 les 7 Sages veulent plus de temps pour r\u00e9fl\u00e9chir, d\u00e9cision qui a provoqu\u00e9 une immense d\u00e9ception chez les anti- nucl\u00e9aires et parmi les parlementaires des applaudissements nourris, hier au Congr\u00e8s am\u00e9ricain pour le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan, Jens Stoltenberg, qui a salu\u00e9 les succ\u00e8s de l'Alliance Atlantique, qui f\u00eate ses 70 ans, il a aussi mis en garde contre les divisions, et puis le Conseil d'\u00c9tat Genevois favorable \u00e0 l'accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne, l'aval du gouvernement Genevois qui n'\u00e9tait pas \u00e9vident, lui qui r\u00e9unit majoritairement d'socialistes un Vert et un MCG. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [95%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral refera le point fin 2020, mais d'ici l\u00e0, la Suisse ne signera pas le trait\u00e9 de l'ONU pour abolir les armes nucl\u00e9aires Berne l'avait pourtant approuv\u00e9 en 2017, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut toujours pas s'engager, il a d\u00e9cid\u00e9, hier, lors de sa s\u00e9ance hebdomadaire de r\u00e9fl\u00e9chir encore \u00e0 la question, malgr\u00e9 la pression du parlement Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [95%] :\r\nLe Parlement qui l'invitait l'\u00e9t\u00e9 dernier d\u00e9j\u00e0 \u00e0 signer le trait\u00e9 au plus vite, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait alors refus\u00e9 de le faire parce qu'il avait des doutes quant aux effets du trait\u00e9 sur son travail diplomatique et pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse, une d\u00e9cision qui avait d\u00e9clench\u00e9 une mobilisation des ONG engag\u00e9es pour abolir les armes atomiques en mars, Alcan a d\u00e9pos\u00e9 une p\u00e9tition avec 26000 signatures pour insister aupr\u00e8s du gouvernement pour qu'il le signe une \u00e9vidence pour elles, c'est la Suisse qui h\u00e9berge le trait\u00e9 de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s actif dans la lutte pour la d\u00e9nucl\u00e9arisation avec une approche humanitaire et sa loi interdit d\u00e9j\u00e0 l'arme atomique, mais elle est partenaire de pays comme la France ou la Grande-Bretagne qui la d\u00e9tiennent les \u00c9tats-Unis aussi qui se sont retir\u00e9s du trait\u00e9, ce qui explique sans doute la r\u00e9ticence du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui veut encore consulter des experts, il promet par contre d'acc\u00e9l\u00e9rer sa r\u00e9flexion pour donner une r\u00e9ponse en 2020 et plus en 2025. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [97%] :\r\nEt cette non- signature pour l'heure du trait\u00e9 de l'ONU pour abolir les armes nucl\u00e9aires a provoqu\u00e9 un toll\u00e9, notamment au sein du comit\u00e9 international de la croix rouge CICR qui s'inqui\u00e8te des dommages sur la r\u00e9putation humanitaire de la Suisse pour se justifier, le gouvernement a notamment consid\u00e9r\u00e9 que le texte pourrait fragiliser le Trait\u00e9 de non- prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire et qu'il prenait pas en compte certains int\u00e9r\u00eats en terme de s\u00e9curit\u00e9 des arguments incompr\u00e9hensibles pour Annette Willi co- fondatrice d'Alcan, coalition d'ONG qui luttent pour abolir l'arme nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:24) [90%] :\r\nSans un climat aussi tendu ou la rh\u00e9torique autour des armes nucl\u00e9aires revient dans notre quotidien, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui repr\u00e9sente un pays humanitaire, il devrait montrer un signal fort d'opposition \u00e0 cette rh\u00e9torique en faveur des armes nucl\u00e9aires, justement, il pourrait aller de l'avant aussi par rapport aux autres \u00c9tats europ\u00e9ens et se distinguer de ses \u00c9tats europ\u00e9ens qui eux existe mais pour d'autres raisons \u00e0 la Suisse, \u00e0 une autre histoire et l\u00e0, une autre politique, les armes nucl\u00e9aires sont d\u00e9j\u00e0 interdites par rapport \u00e0 la loi suisse, donc il y a juste aucune raison qu'ils s'alignent aux autres \u00c9tats europ\u00e9ens ou encore moins ou \u00e0 la Russie et \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:01) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard le chef de l'arm\u00e9e suisse quittera son poste \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [95%] :\r\nEt Philippe Rebord, qui a remis sa d\u00e9mission informations de la presse al\u00e9manique confirm\u00e9e hier soir par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, les m\u00e9dias \u00e9voquent des probl\u00e8mes de sant\u00e9, une conf\u00e9rence de presse est pr\u00e9vue ce matin \u00e0 Berne, \u00e2g\u00e9 de 61 ans, Philippe Rebord et le chef de l'arm\u00e9e suisse depuis le 1er janvier 2017, son contrat a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 jusqu'au 31 d\u00e9cembre 2020, au-del\u00e0 de l'\u00e2ge de sa retraite pour assurer la mise en oeuvre du d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e et on reviendra sur cette d\u00e9mission surprise avec Jean-Ren\u00e9 Fournier, membre de la commission de la s\u00e9curit\u00e9 des \u00c9tats, elle sera avec nous \u00e0 7 heures et quart, les tensions entre Washington et deux alli\u00e9-cl\u00e9 ternissent les 70 ans de l'Otan, l'Allemagne et la Turquie sont notamment dans le viseur de Washington pour la Maison Blanche, Berlin doit stopper son projet de gazoduc avec la Russie et faire un effort financier, la Turquie, elle se voit reprocher l'achat d'un syst\u00e8me antimissiles russe, consid\u00e9r\u00e9 comme un affront dans une alliance n\u00e9e pour contrer l'Union sovi\u00e9tique, malgr\u00e9 ces tensions, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan, Jens Stoltenberg, a salu\u00e9 hier devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, les succ\u00e8s de l'Alliance, sans oublier de mettre en garde les pays membres au sujet de ces divisions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [91%] :\r\nSuccess and de pense et les succ\u00e8s du pass\u00e9 ne sont pas une garantie de succ\u00e8s \u00e0 l'avenir, nous devons \u00eatre honn\u00eates, les questions ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es, des 2 c\u00f4t\u00e9s de l'Atlantique, \u00e0 propos de la solidarit\u00e9 de notre partenariat Spring ce reproche \u00e0 ni\u00e8ce de d\u00e9faut, h\u00e9 oui, mais il y a des diff\u00e9rences mais aucun alli\u00e9 de l'Otan n'a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par un autre pays, la guerre froide s'est achev\u00e9e sans qu'aucun coup de feu n'ait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 en Europe, nous avons connu une p\u00e9riode de paix sans pr\u00e9c\u00e9dent, donc l'alliance de l'Otan n'est pas seulement la plus durable de l'histoire, c'est aussi celle qui a le plus de succ\u00e8s de l'histoire, alors une solution. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:43) [97%] :\r\nC'est une affaire que Jean-Claude Juncker tra\u00eene comme un boulet depuis plus d'un an, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne est accus\u00e9 d'avoir propuls\u00e9 son bras droit Martin Selmayr au poste- cl\u00e9 de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'institution et cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [96%] :\r\nEn manipulant la proc\u00e9dure inacceptable pour le Parlement europ\u00e9en la semaine derni\u00e8re, les eurod\u00e9put\u00e9s ont r\u00e9clam\u00e9 la d\u00e9mission imm\u00e9diate de Martin Selmayr tr\u00e8s discret jusqu'ici, l'int\u00e9ress\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de s'exprimer, Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:06) [91%] :\r\n\u00e7a ressemble \u00e0 une tentative de r\u00e9habilitation, Martin Selmayr a donn\u00e9 une longue et rare interview \u00e0 la radio suisse al\u00e9manique SRF, il d\u00e9fend son bilan et r\u00e9pond aux critiques sur sa nomination, la commission n'a -t-elle pas vu venir la contestation d'abord dans la bulle bruxelloise, puis au Parlement europ\u00e9en, r\u00e9ponse de Martin Selmayr Annick Larbaud va si de s'je pense qu'on a sous- estim\u00e9 la capacit\u00e9 de mobilisation des adversaires de la Commission dans une p\u00e9riode cruciale comme fond, armes, beaucoup se sont laiss\u00e9 intimider, mais quand on regarde le contexte plus large, il ne faut pas s'\u00e9tonner que dans une telle p\u00e9riode des gens cherchent \u00e0 affaiblir la Commission semblait alors vous devez \u00eatre ses armes, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral renvoie aux grands enjeux g\u00e9opolitiques actuels, la Russie, les \u00c9tats-Unis, le Brexit, il laisse entendre qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a l'affaire Selmayr hier, c'est bien peu d'chose mais l'essentiel de son message, c'est : si on s'en prend \u00e0 moi on attaque la Commission une ligne de d\u00e9fense qui fait bondir l'ancien juge europ\u00e9en Franklin douce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:01) [92%] :\r\nC'est une m\u00e9canisme classique de gens qui utilisent les institutions de finir par croire qu'ils les incarnent mais ce n'est pas le cas, tout le monde a vu qu'il s'agissait d'une nomination qu'on avait trafiqu\u00e9e \u00e0 divers \u00e9gards c'est le prototype de tout ce que la Commission d\u00e9nonce dans la gestion de ce fait, papa et elle a appliqu\u00e9 en \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:23) [93%] :\r\nC'est une certitude partag\u00e9e par beaucoup, \u00e0 Bruxelles, l'affaire Selmayr ternit la fin du mandat du pr\u00e9sident Juncker, elle va peser sur son bilan, le gros point d'interrogation, maintenant c'est, si l'int\u00e9ress\u00e9 va r\u00e9ussir \u00e0 se maintenir en poste dans la prochaine Commission Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles et Martin Selmayr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [96%] :\r\nQue l'on entendra aussi dans tout un monde ce matin d\u00e8s 8 heures 12 Carlos Ghosn arr\u00eat\u00e9 une nouvelle fois au Japon ce matin, sur de nouvelles accusations pour des soup\u00e7ons d'abus de confiance aggrav\u00e9 l'ancien pr\u00e9sident de Nissan a rejet\u00e9 ces accusations, port\u00e9es par le parquet de Tokyo, selon la t\u00e9l\u00e9vision publique NHK Carlos Gone a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 son domicile pour \u00eatre soumis \u00e0 un interrogatoire concernant des paiements suspects des paiements qui auraient \u00e9t\u00e9 un partenaire commercial du constructeur automobile \u00e0 Oman, au Moyen-Orient, ce rebondissement intervient alors que Carlos Gone a annonc\u00e9 hier via Twitter qu'il pr\u00e9voyait une conf\u00e9rence de presse le 11 avril pour dire la v\u00e9rit\u00e9 sur les \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:16) [92%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat Genevois est favorable \u00e0 l'accord institutionnel avec l'Union en euros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [95%] :\r\nEt l'aval du Conseil d'\u00c9tat n'\u00e9tait pas \u00e9vident, lui qui r\u00e9unit majoritairement deux socialistes un Vert et un MCG des parties qui sont tr\u00e8s critiques, voire hostiles envers l'accord-cadre mais l'ex\u00e9cutif estim\u00e9 hier Quintal accord garantirait l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en \u00e0 long terme et renforcerait la s\u00e9curit\u00e9 juridique du pays, le gouvernement Genevois qui propose toutefois que cet accord soit accompagn\u00e9 de r\u00e9formes en mati\u00e8re de protection des conditions de travail et des salaires, le pr\u00e9sident \u00e9cologiste du gouvernement, Antonio Hodgers, s'est expliqu\u00e9 sur cette prise de position. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:48) [90%] :\r\nC'est une tradition genevoise, on sait qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, politiquement et de mani\u00e8re assez large aussi au niveau de l'\u00e9lectorat, il y a des votes successifs qui sont ax\u00e9es sur l'ouverture \u00e0 l'\u00e9gard, l'Union europ\u00e9enne et puis vous savez, heureusement, dans notre syst\u00e8me de gouvernance, les conseillers d'\u00c9tat n'appartiennent pas comme \u00e7a, leur parti ne suivent pas en ordre de marche, les consignes de leur parti, en l'occurrence la position du gouvernement Genevois a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 l'unanimit\u00e9 et il s'agit d'un oui r\u00e9aliste, il a pas envie de il y a pas une croyance que tout ce qui viendra l'Union europ\u00e9enne sera positif, c'est pas vrai, mais globalement, Gen\u00e8ve et m\u00eame la Suisse on a gagn\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:26) [90%] :\r\nStabiliser leurs Liens avec leur voisinage imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [93%] :\r\nAntonio Hodgers, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois interrog\u00e9 par Rapha\u00ebl Leroy du football enfin et m\u00eame sous la neige Servette a fait un nouveau pas vers la Super League et le derby l\u00e9manique est revenu logiquement hier au Genevois victoire 2 \u00e0 0 \u00e0 Lausanne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-04T05:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E97EEFF-8C06-4F34-8925-6C51F761A129", "internalArchiveId": "4E97EEFF-8C06-4F34-8925-6C51F761A129", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Ukrainiens se rendent aux urnes ce dimanche pour \u00e9lire un nouveau pr\u00e9sident: Interview d'Annie Daubenton", "publicationDate": "2019-03-29T00:00:00Z", "summary": "Annie Daubenton, essayiste, journaliste et auteur de l'ouvrage \"Ukraine, l'ind\u00e9pendance \u00e0 tout prix\".\r\n\r\nLes Ukrainiens se rendent aux urnes ce dimanche pour \u00e9lire un nouveau pr\u00e9sident: Interview d'Annie Daubenton  \r\nAnnie Daubenton, essayiste, journaliste, auteur de l'ouvrage \u00ab Ukraine, l'ind\u00e9pendance \u00e0 tout prix \u00bb \r\nDIR TEL + 33 6 21 50 76 41 \r\n5 ans apr\u00e8s la r\u00e9volution du Ma\u00efdan, les Ukrainiens se rendent aux urnes ce dimanche pour \u00e9lire leur nouveau pr\u00e9sident. le chef d'Etat sortant, Petro Porochenko, a vu sa popularit\u00e9 chuter, et la campagne a pris une tournure inattendue avec l'entr\u00e9e sc\u00e8ne d'un candidat novice en politique, Volodymyr Zelenski, un acteur comique c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, qui se pr\u00e9sente comme le candidat antisyst\u00e8me.\r\nAnnie Daubenton bonjour ! Vous \u00eates essayiste, auteur de l'ouvrage \u00ab Ukraine, l'ind\u00e9pendance \u00e0 tout prix \u00bb \r\nUn premier mot sur ce candidat, Volodymyr Zelenski, c'est un rival s\u00e9rieux pour Petro Porochenko ?\r\n** A quoi faut-il s'attendre s'il est \u00e9lu ? Est-ce qu'il pourrait s'\u00e9loigner de la trajectoire prise par l'Ukraine ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es ?\r\n** Lors de ce scrutin, le traditionnel clivage entre pro-russes et pro-europ\u00e9ens est toujours central ? Ou ce n'est plus le cas ? Pourquoi ?\r\n** A cause de la guerre, et des territoires sous contr\u00f4le des s\u00e9paratistes pro-russes, une partie des \u00e9lecteurs ne pourront pas voter ? \r\n** Quel bilan faut-il tirer de ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, depuis la r\u00e9volution du Ma\u00efdan ? Toute une s\u00e9rie de r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es, est-ce que l'Ukraine est devenu un pays plus d\u00e9mocratique ?\r\n** Comment expliquer la lassitude des \u00e9lecteurs \u00e0 l'\u00e9gard de Petro Porochenko ? Est-ce que s'il est r\u00e9\u00e9lu, c'est un gage de stabilit\u00e9 pour le pays ? \r\n** Quel serait le candidat le plus confortable pour Moscou ? Il y a aussi Yulia Timochenko, v\u00e9t\u00e9rane de la politique qui pourrait se retrouver au second tour. Est-ce que la Russie \u00e0 chercher \u00e0 peser, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, sur l'issue de ce scrutin ? \r\n(** Quel est le poids r\u00e9el de l'extr\u00eame droite nationaliste aujourd'hui en Ukraine ? est-ce que ces mouvements ont une force politique, un \u00e9cho aupr\u00e8s de la population?  Moscou a d\u00e9peint le nouveau pouvoir \u00e0 Kiev comme fasciste pour le discr\u00e9diter. )", "durationSec": 253, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10308522", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les Ukrainiens se rendent aux urnes ce dimanche pour \u00e9lire un nouveau pr\u00e9sident: Interview d'Annie Daubenton / FOR_2019-03-29T18:02:00_developpement-9", "Forum du 29.03.2019"], "alternativeSummary": ["Annie Daubenton, essayiste, journaliste et auteur de l\u2019ouvrage \"Ukraine, l\u2019ind\u00e9pendance \u00e0 tout prix\"."], "variantIds": ["ece-10308522"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:40Z", "speechToTexts": ["04.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\n5 ans apr\u00e8s la r\u00e9volution du Ma\u00efdan les Ukrainiens se rendent aux urnes ce dimanche pour \u00e9lire leur nouveau pr\u00e9sident le chef d'\u00c9tat sortant Petro Porochenko a vu sa popularit\u00e9 chuter la campagne a pris une tournure inattendue avec l'entr\u00e9e en sc\u00e8ne d'un candidat novice en politique, Volodymyr Zelenski, un acteur comique c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, qui se pr\u00e9sente comme le candidat antisyst\u00e8me annie Daubenton bonsoir, bonsoir, vous \u00eates, essayiste, auteur de l'ouvrage Ukraine l'ind\u00e9pendance \u00e0 tout prix un 1er mot sur le candidat Volodymyr Zelenski justement est -ce que c'est un rival s\u00e9rieux pour Petro Porochenko. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:31) [90%] :\r\n\u00e9coutez, c'est un rival s\u00e9rieux si l'on en croit les derniers sondages, et apparemment il creuse l'\u00e9cart avec Porochenko c'est indubitable maintenant est -il s\u00e9rieux en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a c'est une vaste question auquel on peut facilement r\u00e9pondent en regardant les derniers shows qu'il a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision hier soir, par exemple, et qui sont la mise en sc\u00e8ne de son intronisation au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [87%] :\r\nMais justement ces sous, s'il est intronis\u00e9, qu'est ce qui va se passer, \u00e0 quoi faut -il s'attendre. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:02) [90%] :\r\n\u00e9coutez, bon on peut pas tabler sur qu'un candidat aussi irrationnel que cela, on peut s'attendre \u00e0 2 choses : d'une part une d\u00e9stabilisation, si tant est que \u00e7a soit possible et d'autre part, le fait qu'il y a un entourage qui essayent de de pallier Assfam m\u00e9connaissance absolue, la vie politique, il y a donc quelques anciens responsables politiques qui se rallient avec l'id\u00e9e de finalement de rallier le pouvoir aussi parfaite, par cet interm\u00e9diaire, mais aussi de pallier \u00e0 ces manques pour le reste, \u00e7a serait une p\u00e9riode de d\u00e9stabilisation qui risque d'\u00eatre favorable \u00e0 Moscou, bien s\u00fbr, qu'reste l'enjeu majeur, si on peut dire, dans cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [91%] :\r\nMais justement lors de ce scrutin est ce que le traditionnel clivage entre pro- russes et pro- europ\u00e9en est toujours central. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:56) [89%] :\r\n\u00e9coutez non parce que le je veux dire que le les pro- russes sont terriblement vu leur banni\u00e8re se fl\u00e9trir, bien s\u00fbr, le territoire est occup\u00e9 en Crim\u00e9e, dans une partie du Donbass, la Russie est si je puis dire partout, je veux dire, elle joue un r\u00f4le dans l'imm\u00e9diat, elle joue un r\u00f4le dans l'\u00e9lection dans les financements dans l'est, cette News ce qui qui s\u00e9vissent dans le pays, donc vous savez on peut plus trop se dire tr\u00e8s pro- russe simplement le le probl\u00e8me la question majeure pour r\u00e9pondre autrement \u00e0 votre question, c'est pour la paix et donc c'est l'enjeu de ce qui se disent quand m\u00eame assez favorable disons d'un discussion avec le Kremlin d'un d\u00e9bat avec le Kremlin de compromis avec le Kremlin etc par diff\u00e9rentes voies, \u00e7a peut \u00eatre la voix \u00e9nerg\u00e9tiques, le gaz, \u00e7a peut \u00eatre aussi la voix de apr\u00e8s tout cette d\u00e9mocratie un peu autoritaire n'est peut-\u00eatre pas si mal, etc oui ce qu'il y a diff\u00e9rentes mani\u00e8res de d\u00e9cliner alors sa sensibilit\u00e9 proche de la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [92%] :\r\nCette d\u00e9mocratie autoritaire avec vous dit : quel bilan faut -il tirer justement de ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, depuis la r\u00e9volution du Ma\u00efdan est ce que l'Ukraine n'est pas devenue un pays plus d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:12) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je dirais, d'une certaine mani\u00e8re, que le pays se d\u00e9mocratiser en profondeur, c'est-\u00e0-dire que les les enfants Ma\u00efdan si on peut dire, n'ont pas travaill\u00e9 pour rien, \u00e7a on ne peut absolument pas le dire, ils ont forc\u00e9 ce pouvoir \u00e0 s'amender \u00e0 faire les r\u00e9formes, en particulier cette d\u00e9centralisation qui est quand m\u00eame extr\u00eamement importante et qui redistribuent compl\u00e8tement les financements qu'il ne reste plus au Centre mais qui doivent irriguer \u00e9galement moyennes, les petites villes qui doivent prendre en charge la r\u00e9paration des routes, la sant\u00e9, et caetera, donc vous savez il y a un mouvement qui \u00eates d'une certaine mani\u00e8re, on peut dire infinit\u00e9simal, m\u00eame si il ne l'est pas tr\u00e8s bien v\u00e9ritablement qui quand m\u00eame bien s\u00fbr \u00e9lan et provoque l'impatience absolue de la population, surtout, la plus jeune et la plus active. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [95%] :\r\nMerci beaucoup annie Daubenton, essayiste, journaliste, auteur de l'ouvrage Ukraine l'ind\u00e9pendance \u00e0 tout prix, vous \u00eates une bonne soir\u00e9e Madame. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-29T18:00:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Daubenton, Annie", "role": "essayiste, journaliste, auteur de l'ouvrage \u00ab Ukraine, l'ind\u00e9pendance \u00e0 tout prix \u00bb", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8CDF58C3-793F-4971-A3C1-21971DA7E563", "internalArchiveId": "8CDF58C3-793F-4971-A3C1-21971DA7E563", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les d\u00e9put\u00e9s britanniques rejettent l'accord de Brexit pour la troisi\u00e8me fois:  Interview de Charles Grant", "publicationDate": "2019-03-29T00:00:00Z", "summary": "Interview de Charles Grant, directeur du Centre for European Reform, un think tank bas\u00e9 \u00e0 Londres.\r\n\r\nLes d\u00e9put\u00e9s britanniques rejettent l'accord de Brexit pour la troisi\u00e8me fois:  Interview de Charles Grant  \r\n+44(0)**7 (office direct)\r\n+44(0)** (mobile)\r\nCharles Grant\r\nDirecteur du Center for European Reform, un think tank bas\u00e9 \u00e0 Londres (qui se d\u00e9finit comme \u00abpro-europ\u00e9en, mais critique\u00bb)\r\nC'est un non, pour la troisi\u00e8me fois, mais l'\u00e9cart se r\u00e9duit. Il y aura une quatri\u00e8me fois? \u00c7a peut marcher?\r\nS'il n'y a pas de nouveau vote sur l'accord de divorce, deux options se pr\u00e9sentent aux Britanniques, d'ici au 12 avril: demander une extension longue, ou alors sortir de l'UE sans accord. Quelle est l'option la plus probable, au jour d'aujourd'hui?\r\nSi les Britanniques demandent une extension longue, les Europ\u00e9ens pr\u00e9viennent d\u00e9j\u00e0: il y aura des conditions. Premi\u00e8re d'entre elles: participer aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, en mai. Ce sc\u00e9nario n'enchante pas grand-monde, du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en. Est-ce qu'un accord est possible sur une extension, disons, jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e?\r\nDu c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, est-ce que l'envie d'en finir va l'emporter sur la peur du \u00abno deal\u00bb?\r\nSupposons que le Royaume-Uni quitte l'UE sans accord, le 12 avril. Une fois pass\u00e9 le \u00abno deal\u00bb, t\u00f4t ou tard, Londres et Bruxelles devront discuter de la suite. les m\u00eames questions se poseront: les obligations financi\u00e8res britanniques vis-\u00e0-vis de l'UE, la fronti\u00e8re en Irlande, et c\u00e6tera. retour \u00e0 la case d\u00e9part?\r\nEst-ce que les opposants \u00e0 l'accord de Theresa May esp\u00e8rent se d\u00e9barrasser des exigences europ\u00e9ennes en votant non? Comment comptent-ils peser dans le rapport de forces avec l'UE en cas de \u00abno deal\u00bb?\r\nLe Parlement britannique a \u00e9chou\u00e9 mercredi \u00e0 s'entendre sur un sc\u00e9nario de \u00absoft Brexit\u00bb, o\u00f9 le Royaume-Uni - pour faire simple - resterait arrim\u00e9 au grand march\u00e9 europ\u00e9en. Est-ce que cette option garde toutes ses chances, selon vous?\r\n[C'est un oui! Theresa May, qu'on croyait largu\u00e9e, n'a pas d\u00e9vi\u00e9 de sa strat\u00e9gie, et elle s'av\u00e8re gagnante. on a sous-estim\u00e9 Theresa May?]", "durationSec": 490, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10308514", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les d\u00e9put\u00e9s britanniques rejettent l'accord de Brexit pour la troisi\u00e8me fois:  Interview de Charles Grant / FOR_2019-03-29T18:00:00_developpement-1", "Forum du 29.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Charles Grant, directeur du Centre for European Reform, un think tank bas\u00e9 \u00e0 Londres."], "variantIds": ["ece-10308514"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:41Z", "speechToTexts": ["04.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s britanniques ont rejet\u00e9 tout \u00e0 l'heure par 344 voix contre 286 l'accord de Brexit n\u00e9goci\u00e9 par Theresa May, qui avait d\u00e9j\u00e0 essuy\u00e9 2 \u00e9checs cuisants la premi\u00e8re ministre a d\u00e9clar\u00e9 que les implications de ce vote \u00e9tait grave, soulignant que le sc\u00e9nario par d\u00e9faut \u00e9tait d\u00e9sormais un Brexit sans accord au 12 avril Catherine Litch on vous retrouve \u00e0 Londres, est ce que son accord est d\u00e9sormais mort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [95%] :\r\nC'est ce que certains commentateurs pensent ici, car m\u00eame si le gouvernement a r\u00e9duit la taille de sa d\u00e9faite en parvenant \u00e0 rallier une partie du camp europhobe conservateur, il ne s'agit pas d'un r\u00e9sultat serr\u00e9 et il est difficile d'imaginer qu'il puisse faire mieux une 4\u00e8me fois d'autant plus que la pression \u00e9tait maximale sur les d\u00e9put\u00e9s aujourd'hui, Theresa May avait mis sa d\u00e9mission dans la balance, il y avait le symbolisme du 29 mars, date \u00e0 laquelle le Royaume-Uni devait quitter l'Union europ\u00e9enne et puis il y avait aussi l'\u00e9ch\u00e9ance fix\u00e9e par Bruxelles, qui \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 accorder un report jusqu'au 22 mai \u00e0 condition que l'accord soit valid\u00e9 aujourd'hui, mais tout cela n'a pas suffi, car le principal parti d'opposition travailliste, ainsi que la petite formation unioniste nord- irlandais sont rest\u00e9es farouchement oppos\u00e9s \u00e0 cet accord, tout comme un noyau dur d'une trentaine de Brexiters conservateurs et alors, que va -t-il se passer maintenant, h\u00e9 bien maintenant, tous les yeux sont riv\u00e9s sur le 12 avril c'\u00e9tait la 2\u00e8me, \u00e9ch\u00e9ance fix\u00e9e par Bruxelles en cas de rejet de l'accord de Theresa May, une sortie sans accord pourrait se profiler d\u00e8s cette date, comme l'a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, Theresa May le Royaume-Uni pourrait toutefois aussi demand\u00e9 une longue extension impliquant la participation sa participation aux \u00e9lections europ\u00e9ennes dans tous les cas, Bruxelles s'organise, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, a annonc\u00e9 la tenue d'un sommet extraordinaire de l'UE le 10 avril mais dans l'imm\u00e9diat, c'est le Parlement britannique qui va tenter de d\u00e9bloquer la situation en proc\u00e9dant une nouvelle fois \u00e0 des votes indicatifs lundi pour trouver une alternative \u00e0 l'accord de Theresa May. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [92%] :\r\nOui, mais enfin, si le Parlement \u00e9choue une nouvelle fois \u00e0 trouver une solution, ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [95%] :\r\nEh bien, aussi incroyable que cela puisse para\u00eetre, il n'est pas impossible alors que Theresa May reviennent une 4\u00e8me fois vers les d\u00e9put\u00e9s avec son accord, elle ne semble pas avoir perdu tout espoir, et d'ailleurs, m\u00eame si le Parlement trouve une alternative, par exemple, si une majorit\u00e9 se d\u00e9gageait pour rester dans l'union douani\u00e8re avec l'Union europ\u00e9enne, Theresa May pourrait tenter de mettre en concurrence, cette solution avec son accord, il y a \u00e9norm\u00e9ment de sp\u00e9culation pour le moment toujours autant d'incertitudes et beaucoup de frustration dans le pays, mais ceux qui sont le plus visible aujourd'hui, ce sont les d\u00e9fenseurs d'un Brexit dur des milliers de personnes sont rassembl\u00e9es autour de Westminster pour hurler leur col\u00e8re face \u00e0 ce qu'ils appellent la trahison du Brexit qui n'a \u00e9videmment pas eu lieu aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [89%] :\r\nMerci Catherine Litch vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Londres, et on le rapelle rend un c'\u00e9tait initialement le 29 mars justement aujourd'hui, qui \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant le jour officiel du retrait puisque c'\u00e9tait 2 ans jour pour jour apr\u00e8s le lancement, justement, de cette proc\u00e9dure de retard de retrait Charles Grant, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le directeur du Center for forme, c'est un groupe de r\u00e9flexion, un think tank bas\u00e9 \u00e0 Londres, vous vous d\u00e9finissez comme pro- europ\u00e9en mais critique, alors c'est un nom pour la 3\u00e8me fois, mais l'\u00e9cart hein se r\u00e9duit, est ce que vous pensez qu'il y aura une 4\u00e8me fois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:33) [80%] :\r\nJe le tue, je crois que la d\u00e9naturer, mais il n'a pas pass\u00e9 le parlement pakistanais, il dit que que quand il est en ce moment, je ne sais pas ce qui va arriver, mais je crois que c'\u00e9tait impossible qu'il soit avec Clayes ce qu'on appelle une petite des fois \u00e2me des apparemment moi je parlais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [83%] :\r\nUn vote indicatif comme vous avez besoin de consultatif. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:57) [75%] :\r\nParlement bah je croisais \u00e0 Nantes on pour un Brexit, les 2 \u00e0 l'union de L\u00e9a a fait assez vraisemblable, je crois, mais l'homme, je pense que l'\u00e9t\u00e9, qu'elle est pas de l'enfer de TF1 peur avoir la m\u00eame en m\u00eame temps serait Kiala peu mais appelle \u00e0 la la baisse de l'action g\u00e9n\u00e9rale parce que c'est pas exemple le Parlement choisi les noms \u00e0 et puis c'est tr\u00e8s difficile potes et parce que c'est \u00e0 elle de fait \u00e9tat de de mise en oeuvre, les voeux du Parlement, elle va \u00e7a va craquer sont port\u00e9s comme cela moteur parce que le la droite de son parti ne veut pas de tuer les de Harley mais et elle fait elle r\u00eaver la gauche du Parlement, elle peut \u00eatre d\u00e9fait la motion que quand ils sont gourmands mais il par par la profession et ce qui n'est pas l\u00e0 la gauche de son parti cantonal, or c'est ce qu'il ne s'\u00e9tait pas que p\u00f4le solutions de Reid de maman n'avait la seule action g\u00e9n\u00e9rale sont bien fait improbable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [89%] :\r\nOui, mais qu'est ce que \u00e7a va r\u00e9soudre ces \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:04) [79%] :\r\nPeut-\u00eatre que \u00e7a ne r\u00e9sout pas \u00e0 gauche mais parce que, \u00e0 d\u00e8s que l'la l'arithm\u00e9tique parlementaire va changer beaucoup, oui, mais on ne sait jamais, c'est possible que l'aile comme \u00e7a vous et profiter ou de mener \u00e0 dans le Parlement, mais nous ne nomme, ce qui a ce qui est un peu ce qui importe pour Lionel, c'est-\u00e0-dire que c'est une Tha\u00eflandaise de l'action, oui, il faut absolument que la que m'emb\u00eate et demande une extension manque de l'article 50 pour prolonger le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [86%] :\r\nMais jusqu'\u00e0 quand la c'est la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:42) [71%] :\r\nLa jusqu'au afin d'annexer la cadette, mais l'UE \u00e0 un train conditions oui tr\u00e8s strict sur sa sec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [89%] :\r\nParticiper aux \u00e9lections europ\u00e9ennes d\u00e9j\u00e0 en mai. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:52) [74%] :\r\nLe la glaise oui il a eu les Bosniaques doivent passer Patrick devait dans le de l'action europ\u00e9enne qui personne ne le veulent le faire par Augustin, c'est tr\u00e8s difficile cette tradition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [92%] :\r\nOui et justement ce ce sc\u00e9nario n'enchante pas \u00e0 pas grand monde, hein, m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:08) [89%] :\r\nAh pardon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [91%] :\r\nM\u00eame ce sc\u00e9nario, justement du vote aux \u00e9lections europ\u00e9ennes n'enchante pas grand monde, m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, donc c'est c'est vraiment, est ce que c'est, c'est c'est un acte \u00e0 est-ce que cet accord est possible vraiment sur une extension. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:21) [75%] :\r\nJ'ai j'ai \u00e0 mon avis et on parlait avec quelque 12 morts ces 2 c'est bien probable que l'UE va tonner elle longue extension britanniques, m\u00eame avec quelques voix qui sont mais il s'\u00e9vanouit, si c'est vrai que les gouvernements europ\u00e9ens sont de visas et sur ce qu'il faut faire avec les Britanniques, il y a les Fran\u00e7ais qui sont traiter qui ne veulent pas fait \u00eatre de cooptation d'donne trop de, de, de, d'abord Bastiani qu'ils sont tr\u00e8s \u00e0 sonder le les Allemands sont beaucoup plus de l'\u00e9talement bien qu'entendent les Pachtouns et tend \u00e0 fl\u00each\u00e9 a peut-\u00eatre m\u00eame vous revenez au allez leur peine, les Allemands ont peur que Chelsea si l'Angleterre quitte l'UE oui donc l'INA Maria amer, elle est difficile et il y a papa car \u00e7a ne me s'abattre sur impossible de me reconstruire ces violations fort dont la venait \u00e0 effacer, mauvaise pour propos pour pour la paix pour loin comme dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [95%] :\r\nOui, parce que, d'autant que, supposons que le Royaume-Uni quitte l'Union europ\u00e9enne sans accord le 12 avril une fois pass\u00e9 ce no deal un t\u00f4t ou tard, Londres et Bruxelles devront discuter de la suite, les m\u00eames questions se poseront les obligations financi\u00e8res britanniques vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne, la fronti\u00e8re avec l'Irlande, etc donc c'est retour \u00e0 la case d\u00e9part finalement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:43) [73%] :\r\nOui, c'est la Britanniques qui est qui, que vous, \u00e7a se sent, \u00e7a se sent aura Morakot sans accord le le le dommage \u00e0 la nomm\u00e9 peut unique match reste assez, assez grandes, assez vite \u00e0 mon le alors la Bosnie dont 2 mois que le soleil \u00e0 Bruxelles pour pour dire ce qu'il veut cr\u00e9er \u00e0 continu\u00e9, on les n\u00e9gociations \u00e0 l'\u00e9poque, FAO d'Illens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:06) [94%] :\r\nOui merci beaucoup Charles Grant, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, au revoir, c'est-\u00e0-dire voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-29T17:22:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grant, Charles", "role": "Directeur du Center for European Reform (CER) de Londres. ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89663BF3-8B2F-45C8-915B-E9C581F56DC7", "internalArchiveId": "89663BF3-8B2F-45C8-915B-E9C581F56DC7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Douche froide pour la Suisse en qualification de l'Euro 2020", "publicationDate": "2019-03-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSport matin - Douche froide pour la Suisse en qualification de l'Euro 2020  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n****6h40... un lendemain d'hier dans Sport Matin!\r\nvirugle\r\navec vous Joel Robert bonjour! \r\nVous \u00eates en direct de B\u00e2le.. \r\nLendemain d'hier... parce que la Suisse menait 3-0  hier soir dans son match contre le Dannemark.. principal adversaire dans ces \u00e9liminatoires pour l'Euro 2020... \r\nEt qu'elle a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9e au score par les Danois.. \r\ndans une fin de match coml\u00e8tement folle... \r\n((pas de script))\r\n****Douche froide totale.. \r\nComment vous expliquez cette terrible d\u00e9faillance des Suisses en fin de partie? \r\n****Au final.... c'est le score qui compte... et ces 2 points perdus pourraient peser lourds, \u00e0 la fin, dans ce groupe de qualification \r\n****Un mot sur la suite de la saison pour la Suisse", "durationSec": 284, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10303326", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Douche froide pour la Suisse en qualification de l'Euro 2020", "Sport matin - Douche froide pour la Suisse en qualification de l'Euro 2020 / LME_2019-03-27T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Douche froide pour la Suisse en qualification de l'Euro 2020 / LME_2019-03-27T06:39:00_sport-matin"], "variantIds": ["ece-10303344", "ece-10303326"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-02T12:56:46Z", "speechToTexts": ["02.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [90%] :\r\nBonjour Jo\u00ebl Robin bonjour Romaine Morard un lendemain d'hier \u00e9videmment parce que la Suisse menait hier 3 \u00e0 0 dans son match contre le Danemark, principal adversaire dans ces \u00e9liminatoires pour l'Euro 2020 et puis a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9e au score par les Danois dans une fin de match compl\u00e8tement folle, Jo\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [87%] :\r\nC'est moins qu'on puisse dire, inattendue, m\u00eame la Suisse a laiss\u00e9 filer un match qui lui tendait les bras et qu'il \u00e9tait 1er menait 3 0 \u00e0 la 83\u00e8me jusque -l\u00e0, le match \u00e9tait bien s\u00e9rieux, une Suisse appliqu\u00e9 avec une bonne \u00e9quipe, vous retenez ce que je dis n'Suisse bonne appliqu\u00e9e qu'\u00e0 bien jouer au football, qui menaient 3 0, un but de Freuler m\u00eame s'il y avait une main d'Ha\u00efti pour donner le ballon un magnifique Tir de Djakarta une d\u00e9viation Mbalo la Suisse \u00e9tait bien dans le match, on disait : voil\u00e0, c'est fait 3 0 \u00e7a va \u00eatre vite r\u00e9gl\u00e9, et puis non, le Danemark, qui a cru jusqu'au bout et revenu 83\u00e8me 3 \u00e0 1 avec organe Son 87\u00e8me, guicheti\u00e8re 3 \u00e0 2 sommaire fait 2 arr\u00eats fantastiques, on se dit : la Suisse aura la baraka jusqu'au bout, h\u00e9 bien, non \u00e0 la 93\u00e8me d'Alsgaard \u00e9galise 3 partout, c'est vraiment, vraiment une fin de match cauchemar cauchemardesque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [89%] :\r\nPour les Suisses, la douche froide totale Jo\u00eblle comment est -ce que vous expliquez cette terrible d\u00e9faillance des Suisses \u00e0 la fin de du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [88%] :\r\nPlusieurs explications \u00e0 la sortie de Jack a sans doute enqu\u00eater, excellent hier la Suisse menait 3 0 mais apr\u00e8s le match, on a appris qu'il \u00e9tait blesse aux adducteurs, donc on a eu le pubis de Shaqiri la t\u00eate de Chair l'adducteur de Jackass, \u00e7a fait beaucoup pour l'\u00e9quipe de Suisse, il y a aussi eu quand m\u00eame 3 erreurs d\u00e9fensives, sur les 3 buts Danois \u00e0 Congy \u00e9lev\u00e9, ditM. Gbagbo et sommaire ne sont pas blanc comme neige, c'\u00e9tait la panique compl\u00e8te en faut aussi dire que le Danemark a pouss\u00e9 n'a jamais laiss\u00e9 tomber d'ailleurs Petkovic l'a reconnu, il a dit j'ai jamais vu ou rarement une \u00e9quipe qui est comme cela, qui, qui qui ne baisse pas les bras et je pense qu'aussi \u00e0 3 0, les Suisses ont dit : bon, ben voil\u00e0, c'est bon, on a gagn\u00e9, on va rentrer dans notre club tout, tout, tout est bon, il y a eu un rel\u00e2chement g\u00e9n\u00e9ral en rel\u00e2chement coupable, on avait d\u00e9j\u00e0 vu \u00e0 Berne, rappelez -vous que la Suisse menait 4 1 contre l'Islande, elle avait fini 4 donc c'est pas la premi\u00e8re fois, c'est cruel, c'est une grosse d\u00e9sillusion quand m\u00eame, voil\u00e0 la pas su tenir le match et \u00e7a c'est quand m\u00eame parfois un petit peu inqui\u00e9tant, il y avait beaucoup de jeunes sur le terrain, voil\u00e0 l\u00e0 elle apprend encore cette \u00e9quipe de Suisse, mais bon, faut pas non plus tout jeter parce que durant 80 minutes Fromont, c'\u00e9tait pas mal, 3 buts et 3 buteurs diff\u00e9rents mais voil\u00e0, on retient les points auront auraient \u00e9t\u00e9 surtout le point gagn\u00e9 ou les 2 points perdus c'est cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [86%] :\r\nMais est -ce du, j'allais vous dire \u00e0 la France et c'est \u00e7a qui compte, c'est c'est oui, 2 points et l\u00e0 2 points perdus, est ce que \u00e7a pourrait peser lourd \u00e0 la fin dans ce groupe de qualification. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [89%] :\r\nBon, c'est difficile \u00e0 dire, pas \u00e7a va se termine en novembre mais toute fa\u00e7on, c'est quand m\u00eame 2 points de perdus, \u00e7a c'est s\u00fbr et au classement, c'est ce qui compte, vous avez parfaitement raison : on voit que l'Irlande est en t\u00eate, m\u00eame si elle a gagn\u00e9 2 fois 1 0 \u00e0 la 6 points les Danois sont venus piquer un point o\u00f9 Suisse, donc c'est pas mal et pas beaucoup d'\u00e9quipes qui vont gagner en Suisse il y a 2 \u00e9quipes qui vont \u00eatre directement qualifi\u00e9s, voil\u00e0 le groupe est ouvert, ils sont encore plus ouvert, hier soir, m\u00eame s'il faut le reconna\u00eetre, la Suisse et le Danemark sont au-dessus du lot, j'ai vu quelques images de l'Irlande contre Gibraltar et contre la G\u00e9orgie, franchement \u00e7a fait pas vraiment peur, mais bon, l'Irlande a quand m\u00eame gagn\u00e9 2 fois, voil\u00e0, il faut quand m\u00eame rester sur cet aspect positif parce que il y a eu cette d\u00e9faillance, bien s\u00fbr, mais autant g\u00e9orgien 2\u00e8me mi- temps : la Suisse a bien r\u00e9agi apr\u00e8s une mauvaise premi\u00e8re mi- temps hier soir elle \u00e9tait bonne mais pas \u00e9tait assur\u00e9, les jeunes \u00e9taient bien pr\u00e9sents avant cette d\u00e9faillance, je pense qu'il faut repartir sur ce positif et c'est ce que disait hier soir Petkovic tard dans la nuit \u00e0 B\u00e2le, lorsqu'on a, on a pu discuter quelques secondes avec lui, voil\u00e0, il \u00e9tait extr\u00eamement d\u00e9\u00e7u mais le retenait cet aspect positif parce que rien n'est termin\u00e9 pour l'\u00e9quipe de Suisse et elle a encore les moyens de terminer parmi les 2 premiers, elle tient encore compl\u00e8tement, et \u00e7a leur lev\u00e9e son destin entre ses mains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [88%] :\r\nOui, c'est vous qui le dites, Jo\u00ebl Robert on une bonne \u00e9quipe de Suisse, on p\u00e8se, vos mots peut-\u00eatre un mot justement sur la suite de la saison pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [89%] :\r\nBon, il y a le final four qui va se disputer du c\u00f4t\u00e9 du Portugal au mois de juin, et \u00e7a c'est important la Suisse va jouer contre le Portugal sera un gros match et puis ensuite, en septembre, il y a ce match \u00e0 Dublin dont je vous parle tout \u00e0 l'heure, il faudrait aller affronter l'Irlande qui, entre 2 orages jou\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du du Danemark, c'est sans doute un match cl\u00e9 parce que la Suisse ne peut pas perdre en Irlande, faudra bien il faudra bien faire des points, \u00e7a c'est certain, et puis ensuite, voil\u00e0, il y aura l\u00e0 il y aura la suite des qualification avec le match retour au Danemark, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 peut-\u00eatre plus compliqu\u00e9 que pr\u00e9vu mais je suis persuad\u00e9 quand m\u00eame que la Suisse va terminer aux 2 premi\u00e8res places parce que avec le contingent dont il a disposition Petkovic devrait r\u00e9ussir quelque chose, quelque chose de bien la Suisse va se qualifier pour l'Euro, j'en suis persuad\u00e9, m\u00eame si hier soir il ne faut pas quand m\u00eame sous- estim\u00e9 cette fin de match faudra sans rappeler quand il est parti deviendront importantes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:29) [85%] :\r\nL'optimisme de Jo\u00ebl Robert malgr\u00e9 r\u00e9alisme leur magnifique de la baisse malgr\u00e9 ce cette fin de match totalement folle et douloureuse pour l'\u00e9quipe de Suisse, hier soir, s'est engag\u00e9 hier c'est romaine, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-27T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-370C3184-F931-4FA6-BA64-A79C13F764EB", "internalArchiveId": "370C3184-F931-4FA6-BA64-A79C13F764EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le taux de natalit\u00e9 en Chine au plus bas depuis 1949", "publicationDate": "2019-03-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Wang Pei'An, secr\u00e9taire du parti en charge du planning familial;Zuo Xuejin, \u00e9conomiste, d\u00e9mographe \u00e0 l'Acad\u00e9mie des sciences sociales de Shanghai\r\nS\u00e9quence 4\r\n\r\nLe taux de natalit\u00e9 en Chine au plus bas depuis 1949 NATALITE CHINE\r\n***La Chine est en mal de naissances. En 2018, le taux de natalit\u00e9 dans le pays est tomb\u00e9 \u00e0 son plus bas niveau depuis 1949, ann\u00e9e de la fondation de la r\u00e9publique populaire. Et ce malgr\u00e9 l'abolition de la politique de l'enfant unique en 2015.\u00a0 Michael Peuker, vous \u00eates \u00e0 Shanghai: apr\u00e8s 4 d\u00e9cennies de contr\u00f4le de naissances drastiques, on peut parler d'un retour de manivelle assez ironique. \r\n TUM - BLOC1 - Natalit\u00e9Chine\r\nXXX[Oui. La politique de l'enfant unique - l'arme brandie par les autorit\u00e9s chinoises pour d\u00e9fendre le d\u00e9veloppement \u00e9conomique s'est retourn\u00e9e contre eux. L'exp\u00e9rience a d\u00e9bouch\u00e9 sur de graves d\u00e9s\u00e9quilibres d\u00e9mographiques. Il manque aujourd'hui des dizaines de millions de femmes en Chine\u00a0: des fillettes jamais n\u00e9es ou tu\u00e9es \u00e0 la naissance en raison de la pr\u00e9f\u00e9rence des gar\u00e7ons. Et surtout, la population vieillit. Les naissances ne suffisent plus au renouvellement d\u00e9mographique. Face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, le pouvoir a petit \u00e0 petit rel\u00e2ch\u00e9 son contr\u00f4le et, depuis 2015, P\u00e9kin autorise deux naissances par famille.]XXX \r\n***Et 4 ans apr\u00e8s l'introduction de cette nouvelle politique, c'est donc la douche froide.\r\n TUM - BLOC2 - Natalit\u00e9Chine \r\nXXX[Oui, le parti esp\u00e9rait voir le pays inond\u00e9 de b\u00e9b\u00e9s. On est loin de \u00e7a. Il y a eu une l\u00e9g\u00e8re hausse des naissances en 2016, une stagnation en 2017 et 2018 un taux historiquement bas. Les parents ne jouent pas le jeu. Pour comprendre, je me suis rendu un dimanche apr\u00e8s-midi au centre de planning familiale du quartier de Xujiahue, \u00e0 Shanghai o\u00f9 r\u00e9gnait une atmosph\u00e8re tr\u00e8s zen. \u00a0\r\nSage-femme :\r\nOn va masser le dos. Tout doucement. Et gentiment, on retourne le b\u00e9b\u00e9. comme \u00e7a. \r\nLes gestes sont incertains, encore maladroits.\u00a0 Face \u00e0 la sage-femme, deux femmes et un homme manipulent une poup\u00e9e en plastique comme si elle \u00e9tait faite de verre. L'infinie pr\u00e9caution de futures jeunes parents.\r\nXiaoxiao\u00a0:\r\nC'est pour bient\u00f4t. Je dois normalement accoucher fin-mars. Je viens \u00e0 ce cours pour apprendre. Je n'ai jamais pris soin d'un b\u00e9b\u00e9. Je ne sais pas vraiment quoi faire. Ces cours m'aident surtout \u00e0 me rassurer. Parce que c'est mon propre enfant. Je veux faire de mon mieux pour lui.\r\nXiaoxiao est venue accompagn\u00e9e de son mari. Motiv\u00e9, il souhaite s'impliquer dans l'\u00e9ducation de son enfant. Mais \u00e0 la question de savoir s'il en veut plusieurs, il r\u00e9pond sans h\u00e9siter\u00a0:\r\nMari\u00a0:\r\nNon, il n'y en aura pas d'autre. Tr\u00e8s peu de familles veulent plus d'un enfant. deux c'est vraiment le grand maximum. C'est \u00e0 cause de la pression \u00e9conomique. Les frais d'\u00e9ducation, les frais en g\u00e9n\u00e9ral sont \u00e9normes. Le co\u00fbt d'un enfant est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. Imaginez \u00e0 Shanghai, un bon jardin d'enfants co\u00fbte entre 1000 et 1500 francs par mois. C'est cher pour les familles\u00a0!\r\nXiaoxiao\u00a0:\r\nLe pays tente de soulager peu \u00e0 peu la charge \u00e9conomique. Mais je pense que jusqu'ici les mesures sont trop timides. Il n'y a pas assez d'aide, il faudrait plus.\r\nDes aides, des subventions pourraient soulager les familles. Pour autant, Xiaoxiao n'appelle pas \u00e0 l'abandon total du contr\u00f4le des naissances.\r\nXiaoxiao\u00a0:\r\nPersonnellement je ne pense pas que c'est n\u00e9cessaire. On a encore besoin de temps. La situation chinoise est tr\u00e8s particuli\u00e8re. A Shanghai par exemple, c'est bien, les infrastructures, les h\u00f4pitaux, l'\u00e9ducation est optimale. Mais ailleurs, il y a encore beaucoup de progr\u00e8s \u00e0 faire. C'est encore tr\u00e8s difficile.]XXX\r\n***Le pays n'est pas encore assez d\u00e9velopp\u00e9 pour se passer totalement du contr\u00f4le des naissances. C'est ce que dit Xiaoxiao\u00a0?\r\n TUM - BLOC3 - Natalit\u00e9Chine \r\nXXX[C'est \u00e7a. Un discours enracin\u00e9 dans l'esprit d'un tr\u00e8s grand nombre \u00e0 coup de d\u00e9cennies de propagande. Et m\u00eame au niveau du pouvoir, cette notion a la vie dure. Ecoutez Wang Pei'An, secr\u00e9taire du parti en charge du planning familial. Il s'exprimait la semaine derni\u00e8re au sujet de l'abolition totale du contr\u00f4le des naissance en marge du congr\u00e8s national \u00e0 P\u00e9kin.\r\nWang Pei'An\u00a0:\r\nLa population a toujours \u00e9t\u00e9 un d\u00e9fi pour notre pays. On est presque 1.4 milliard aujourd'hui. C'est encore beaucoup trop pour un pays en plein d\u00e9veloppement \u00e9conomique avec des ressources limit\u00e9es. Si la population est moindre, les ressources par t\u00eate seront plus abondantes.\r\nEn plus, on a vu r\u00e9cemment qu'autoriser deux naissances n'a pas affect\u00e9 le comportement reproductif de la population. Ce sont des facteurs \u00e9conomiques et sociaux qui comptent. Donc lever le contr\u00f4le des naissances n'est pas n\u00e9cessaire...\r\nCette d\u00e9claration a fait bondir Zuo Xuejin. Economist, d\u00e9mographe \u00e0 l'acad\u00e9mie des sciences sociales de Shanghai.\r\nZuo Xuejin :\r\nCes 10 prochaines ann\u00e9es, le nombre de femmes en \u00e2ge de procr\u00e9er va baisser de 40%... C'est une chute importante. Maintenir un contr\u00f4le des naissances, c'est absolument ridicule. Le taux de fertilit\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s faible. On n'a pas besoin de le contenir\u00a0! Actuellement, les discussions se focalisent plut\u00f4t sur la mani\u00e8re d'encourager les gens \u00e0 avoir plus d'enfants. C'est donc contradictoire.]XXX \r\n***C'est vrai que c'est contradictoire. Que veulent les autorit\u00e9s\u00a0? Plus ou moins de naissances\u00a0?\r\n TUM - BLOC4 - Natalit\u00e9Chine\r\nXXX[Le pouvoir est divis\u00e9. Zuo Xuejin.\r\nZuo Xuejin :\r\nIl y a d\u00e9bat parmi les officiels et la population. Pour beaucoup, moins de gens, c'est plus de g\u00e2teau \u00e0 se partager. Mais c'est faux. Moins d'individus c'est en fait moins de g\u00e2teau...\r\nPour obtenir un \u00e9norme g\u00e2teau, il faut un minimum de p\u00e2tissiers. \r\nZuo Xuejin :\r\nLa population a un impact \u00e0 long termes sur le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social du pays. Aujourd'hui 12% de la population a plus de 65 ans. D'ici 2050, ce taux atteindra 40%... Ca veut dire moins de travailleurs disponibles pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique\u00a0; et aussi un \u00e9norme poids sur les plus jeunes, oblig\u00e9s de supporter les plus \u00e2g\u00e9s. La population est le facteur qui risque de peser le plus sur l'\u00e9conomie chinoise d\u00e9j\u00e0 en phase de ralentissement.]XXX\r\n***La Chine sera vieille avant d'\u00eatre riche. que peut faire le gouvernement pour pallier le probl\u00e8me\u00a0?\r\n TUM - BLOC5 - Natalit\u00e9Chine\r\nXXX[Difficile d'inverser la tendance. Mais beaucoup, \u00e0 l'image Zuo Xuejin, soulignent la n\u00e9cessit\u00e9 de supprimer les freins \u00e0 la maternit\u00e9. \r\nZuo Xuejin\u00a0:\r\nLe plus important, c'est r\u00e9duire les co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9ducation des enfants. Il faut aussi permettre aux parents de passer plus de temps avec leurs enfants. Ces mesures ont un co\u00fbt, mais c'est un investissement \u00e0 long termes. Le capital humain, c'est important. \r\nLe gouvernement planche sur diverses propositions. Il devrait aussi rem\u00e9dier aux signaux contradictoires en abolissant totalement le contr\u00f4le des naissances\u00a0: un nouveau code civil devrait \u00eatre adopt\u00e9 en 2020. Et pour l'heure, la premi\u00e8re mouture ne contient aucune limitation du nombre d'enfants. Reste encore \u00e0 uniformiser le discours du parti.]XXX", "durationSec": 405, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10269758", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le taux de natalit\u00e9 en Chine au plus bas depuis 1949 / TUM_2019-03-14T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 14.03.2019"], "variantIds": ["ece-10269758"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-20T17:31:52Z", "speechToTexts": ["20.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa Chine est en mal de naissances en 2018, le taux de natalit\u00e9 dans le pays est tomb\u00e9 \u00e0 son plus bas niveau depuis 1949 ann\u00e9e de la fondation de la R\u00e9publique populaire et ce malgr\u00e9 l'abolition de la politique de l'enfant unique en 2015, Michael Pecker, vous \u00eates \u00e0 Shanghai apr\u00e8s 4 d\u00e9cennies de contr\u00f4le de naissances drastiques bah, on peut parler d'un retour de manivelle assez ironique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [92%] :\r\nOui, la politique de l'enfant unique, l'arme brandie par les autorit\u00e9s chinoises pour d\u00e9fendre le d\u00e9veloppement \u00e9conomique s'est retourn\u00e9 contre l'exp\u00e9rience a d\u00e9bouch\u00e9 sur de graves d\u00e9s\u00e9quilibres d\u00e9mographiques, il manque aujourd'hui des dizaines de millions de femmes en Chine des fillettes jamais n\u00e9e ou tu\u00e9s \u00e0 la naissance, en raison de la pr\u00e9f\u00e9rence des gar\u00e7ons et puis surtout la population vieillit, les naissances ne suffisent plus au renouvellement d\u00e9mographique face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, le pouvoir a petit \u00e0 petit, rel\u00e2cher son contr\u00f4le et, depuis 2015 P\u00e9kin autorise de naissances par famille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [92%] :\r\nEt, 4 ans apr\u00e8s l'introduction de cette nouvelle politique ben c'est la douche froide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [92%] :\r\nOui, le parti esp\u00e9rait voir le pays inond\u00e9 de b\u00e9b\u00e9s, h\u00e9 bien, on est bien loin de \u00e7a, il y a eu une l\u00e9g\u00e8re hausse des naissances en 2016 une stagnation en 2017 et puis en 2018 un taux historiquement bas, de naissances, les parents ne jouent tout simplement pas le jeu, alors pour comprendre, je me suis rendu un dimanche apr\u00e8s- midi au centre de planning familial du quartier de soutien rou\u00e9 \u00e0 Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [89%] :\r\nO\u00f9 r\u00e9gnait une atmosph\u00e8re tr\u00e8s et de c'est un va masser le dos, tout doucement, paix et pour et gentiment, on retourne le b\u00e9b\u00e9 comme \u00e7a, en col\u00e8re, c'est clair, alors les gestes sont incertains encore assez maladroit face \u00e0 la sage-femme, 2 femmes et un homme manipulent une poup\u00e9e en plastique, comme si elle \u00e9tait faite de verre l'infinie pr\u00e9caution de futures jeunes parents \u00e0 eating, c'est pour bient\u00f4t, je dois normalement accoucher fin- mars je viens ce cours pour apprendre, je n'ai jamais pris soin dans Rubber, je ne sais pas vraiment quoi faire, c'est cours mais surtout \u00e0 me rassurer, parce que \u00e7a c'est mon propre enfant on faire de mon mieux pour lui par un taureau Dodger oui, Sciascia est venue accompagn\u00e9e de son mari, motiv\u00e9 et lui souhaite s'impliquer dans l'\u00e9ducation de son enfant, mais \u00e0 la question de savoir si l'on veut plusieurs, il r\u00e9pond sans h\u00e9siter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [89%] :\r\nHein, mais non, il y en aura pas, d'autres tr\u00e8s peu de familles veulent plus d'un enfant de c'est vraiment le grand maximum, c'est \u00e0 cause de la pression \u00e9conomique, les frais d'\u00e9ducation des filles en g\u00e9n\u00e9ral sont \u00e9normes, le co\u00fbt d'un enfant est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, imaginez \u00e0 Shanghai il y a un bon jardin d'enfants co\u00fbte entre 1000 et 1500 francs par mois, c'est cher pour les familles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est, c'est clair, un seul chevaux Kodjia le pays tente de soulager, peu \u00e0 peu la charge \u00e9conomique mais je pense que jusqu'ici, les mesures sont trop timides, il n'y a pas assez d'elle, il en faudrait plus se fait, je parle ici, mais on parle Claude entre bien tard des aides, des subventions pourraient soulager les familles pour autant sociaux n'appelle pas \u00e0 l'abandon complet du contr\u00f4le des naissances o\u00f9 cohabitaient une je lui oui comme personnellement, je ne pense pas que ce soit n\u00e9cessaire, on a encore besoin de temps la situation chinoise est tr\u00e8s particuli\u00e8re, \u00e0 Shanghai, par exemple, c'est bien ou les infrastructures, les h\u00f4pitaux, l'\u00e9ducation est optimale, mais ailleurs, il y a encore beaucoup de progr\u00e8s \u00e0 faire, c'est encore tr\u00e8s difficile sur un jour je suis qui nous sommes barrages auraient pigeons Krona a le pays n'est pas en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [82%] :\r\nEncore assez d\u00e9velopp\u00e9 pour se passer totalement du contr\u00f4le des naissances, c'est ce que dit si elle Ciao. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [93%] :\r\nC'est \u00e7a un discours enracin\u00e9 dans l'esprit d'un tr\u00e8s grand nombre \u00e0 coup de d\u00e9cennies de propagande et m\u00eame au niveau du pouvoir, cette notion a la vie dure \u00e9coutez One payant, secr\u00e9taire du parti en charge du planning familial, il s'exprimait la semaine derni\u00e8re au sujet de l'abolition totale du contr\u00f4le des naissances, c'\u00e9tait en marge du congr\u00e8s national \u00e0 P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:50) [93%] :\r\nIl vaut mieux Jungo tourne la population a toujours \u00e9t\u00e9 un d\u00e9fi pour notre pays, on est presque1,4 milliard aujourd'hui c'est encore beaucoup trop pour un pays en plein d\u00e9veloppement \u00e9conomique avec des ressources limit\u00e9es si la population est moindre, les ressources par t\u00eate seront plus abondantes, en plus, on a vu r\u00e9cemment qu'autoriser de naissances n'a pas affect\u00e9 le comportement reproductif de la population, ce sont des facteurs \u00e9conomiques et sociaux qui comptent donc lever le contr\u00f4le des naissances n'est pas n\u00e9cessaire \u00e0 nouveau la Turquie trop sous haute irakienne de suite chaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [90%] :\r\nCette d\u00e9claration a fait bondir tout suite Dean \u00e9conomiste d\u00e9mographe \u00e0 l'Acad\u00e9mie des sciences sociales de Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:28) [90%] :\r\nIl me met Hoechst atteignait ces 10 prochaines ann\u00e9es, le nombre de femmes en \u00e2ge de procr\u00e9er va baisser de 40 pourcent c'est une chute importante maintenir un contr\u00f4le des naissances, c'est absolument ridicule le taux de fertilit\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s faible, on n'a pas besoin de le contenir tout actuellement les discussions se focalisent plut\u00f4t sur la mani\u00e8re d'encourager les gens \u00e0 avoir plus d'enfants, c'est donc tu contradictoire, et c'est quand m\u00eame, je t'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [89%] :\r\nJean-Louis c'est vrai que c'est contradictoire mais que veulent les autorit\u00e9s Michael plus ou moins de naissances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [76%] :\r\nAlors, le pouvoir est divis\u00e9 soit suite n'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:00) [89%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e7a, il y a d\u00e9bat parmi les officiels et la population, puis pour beaucoup moins de gens, c'est plus de g\u00e2teau \u00e0 se partager, mais c'est faux, c'est moins d'individus, c'est en fait moins de g\u00e2teau web d\u00e8s ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [96%] :\r\nOui, car pour obtenir un \u00e9norme g\u00e2teau h\u00e9 bien il faut un minimum de p\u00e2tissiers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [91%] :\r\nPropeller j'aime \u00e7a, avait l'entame une, la population a un impact \u00e0 long terme sur le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social du pays, aujourd'hui 12 pourcent de la population \u00e0 plus de 65 ans, d'ici 2050, ce taux atteindra 40 pourcent \u00e7a veut dire moins de travailleurs disponibles pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et aussi un \u00e9norme poids sur les plus jeunes oblig\u00e9s de supporter les plus \u00e2g\u00e9s, la population est le facteur qui risque de peser le plus sur l'\u00e9conomie chinoise, d\u00e9j\u00e0 en phase de ralentissement aussi une 3\u00e8me facteur un Dala\u00ef apr\u00e8s un slogan \u00e0 petit quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [95%] :\r\nLa Chine, qui sera vieille avant d'\u00eatre riche, que peut faire le gouvernement pour pallier ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [92%] :\r\nDifficile d'inverser la tendance, mais beaucoup \u00e0 l'image de tout ensuite in souligne la n\u00e9cessit\u00e9 de supprimer les freins \u00e0 la maternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:04) [90%] :\r\nBon, c'est une 3\u00e8me craignait le plus important, c'est r\u00e9duire les co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9ducation des enfants, il faut aussi permettre aux parents de passer plus de temps avec leurs enfants, tous ces mesures ont un co\u00fbt, mais c'est un investissement \u00e0 long terme, le capital humain c'est important m\u00eame et captant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [96%] :\r\nLe gouvernement planche sur diverses propositions, il devrait aussi rem\u00e9dier aux signaux contradictoires en abolissant totalement le contr\u00f4le des naissances, un nouveau code civil devrait \u00eatre adopt\u00e9 en 2020 et pour l'heure, la premi\u00e8re mouture ne contient aucune limitation du nombre d'enfants reste encore \u00e0 uniformiser le discours du parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [89%] :\r\nLes contradictions de la Chine sur sa d\u00e9mocratie merci Micha\u00ebl Poker \u00e0 Shanghai. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-14T08:08:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-43199855-D2C9-47FC-A756-4E4FD920653F", "internalArchiveId": "43199855-D2C9-47FC-A756-4E4FD920653F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La s\u00e9natrice d\u00e9mocrate Elisabeth Warren s'en prend aux GAFA puis accuse Facebook de censure", "publicationDate": "2019-03-12T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 10\r\n\r\nLa s\u00e9natrice d\u00e9mocrate Elisabeth Warren s'en prend aux GAFA puis accuse Facebook de censure  \r\n*** Elizabeth Warren, la s\u00e9natrice d\u00e9mocrate du Massachussetts et candidate \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, a accus\u00e9 Facebook de censure apr\u00e8s que le r\u00e9seau social a retir\u00e9 des publicit\u00e9s politiques dans lesquelles elle d\u00e9nonce le pouvoir toujours plus grand des GAFA. La s\u00e9natrice milite pour une meilleure r\u00e9gulation. .voir m\u00eame un d\u00e9mant\u00e8lement des Google, Facebook et Amazone.. Pourtant, Rapha\u00ebl Grand.  Elizabeh Warren semble s'\u00eatre avanc\u00e9e un peu vite en d\u00e9non\u00e7ant une censure de la part de Facebook.\r\nElizabeth Warren y avait vu la preuve.. flagrante.  de ces g\u00e9ants du net qui contr\u00f4lent notre information. Ses publicit\u00e9 anti GAFA retir\u00e9es du site facebook. Est-ce de la Censure ? pas tout \u00e0 fait explique Facebook. Less publicit\u00e9 poltiiques d'Elizabeth Warren ont bien \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e du site. .mais parce qu'elles sont contraires aux conditions d'utilisation de la plate-forme. Ce n'est pas le message qui pose probl\u00e8me explique Facebook.. Le probl\u00e8me c'est que L'\u00e9quipe de campagne de Warren a utilis\u00e9  le logo de Facebook dans ces publicit\u00e9s.. ce qui est interdit apr le r\u00e9seau social principalement pour \u00e9viter que des intenautes confondent des publicit\u00e9s avec des messages \u00ab officiels \u00bb de Facebook.\r\nMais les publicit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 remises en ligne ?\r\nOui.. Voyant la pol\u00e9mique enfler, Facebook s'est empress\u00e9 de faire machine arri\u00e8re.En rendant \u00e0 nouveau visible ces publicit\u00e9s.  Une d\u00e9cision prise \u00ab Dans l'int\u00e9r\u00eat du d\u00e9bat publique, explique un porte parole de Facebook au site am\u00e9ricain Politico.\r\nRapha\u00ebl, il faut dire que la relation entre politiques et GAFA s'est consid\u00e9rablement d\u00e9grad\u00e9e aux Etats-Unis\r\nC'est vrai Les patrons de la Silicon Valley ont travers\u00e9 des mois compliqu\u00e9s. .Plsuierus d'entre eux.. .dont Mark Zuckerberg, le patron de Facebook, ont d\u00fb venir s'excuser devant le Congr\u00e8s l'an pass\u00e9.. Leurs plateformes sont accus\u00e9es de faire peser un risque sur la d\u00e9mocratie.. Ca relle peuvent biaiser le d\u00e9bat, propager de fausses nouvelles. L'\u00e9lectio pr\u00e9sidentielle de 2016 , les manipulations russes ont \u00e9t\u00e9 depuis passablement document\u00e9es.\r\nElizabeth Warren, elle, cible principalement 3 acteurs : Google, Facebook , et Amazone.. Ces entreprises, selon elle, repr\u00e9sentent un risque aussi pour l'\u00e9conomie am\u00e9riaine et les consommateurs.. avec des positiosn ultra dominiante sur le march\u00e9.. Google, par exmeple,  domine les recherches sur interent, mais en m\u00eame temps vend de la publicit\u00e9.. Il y a un risque que cette entreprise privil\u00e9gie ses partenaires a travers de son moteur de recherche . Pou l'instantt. \u00e0 Washingotn certanis \u00e9lus \u00e9voquent timidement pluS de r\u00e9gulation pour les GAFA.. Elizabeth Warren est clairement au frond.. sur cette th\u00e9matique.  Mais les Google, Amazone, Facebook m\u00e8nent aussi un lobbying intense sur le Congr\u00e8s.. Warren \u00e9voque d'ailleurs dans ses publviti\u00e9 la somme de 50 milliso nde dollars  utlisl\u00e9 par les Big Teh l'an pass\u00e9 pour influencer le Congrs et donc les lois am\u00e9ricianes. LA s\u00e9natrice du Massachusetts, elle, n'aura d\u00e9pens\u00e9 que quelques centaine de dollars pour ses publicit\u00e9s sur Facebook..", "durationSec": 158, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10264610", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La s\u00e9natrice d\u00e9mocrate Elisabeth Warren s'en prend aux GAFA puis accuse Facebook de censure / FOR_2019-03-12T18:02:00_developpement-10", "Forum du 12.03.2019"], "variantIds": ["ece-10264610"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:07Z", "speechToTexts": ["18.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nElizabeth Warren, la s\u00e9natrice d\u00e9mocrate du Massachussetts et candidate \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine a accus\u00e9 Facebook de censure apr\u00e8s que le r\u00e9seau social a retir\u00e9 des publicit\u00e9s politiques dans lesquelles elle d\u00e9nonce le pouvoir toujours plus grand des GAFA la s\u00e9natrice, milite pour une meilleure r\u00e9gulation, voire m\u00eame un d\u00e9mant\u00e8lement des Google, Facebook et Amazone Pourtant Rapha\u00ebl Grand Elizabeth Warren, semble s'\u00eatre avanc\u00e9e un peu vite en d\u00e9non\u00e7ant une censure de la part de Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [91%] :\r\nOui, Elizabeth Warren, il y avait vu la preuve flagrante de ces g\u00e9ants du Net qui contr\u00f4lent notre information ses publicit\u00e9 anti GAFA retir\u00e9es du site Facebook est de la Censure, pas tout \u00e0 fait, explique Facebook les publicit\u00e9s politiques d'Elizabeth Warren ont bien \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e du site, mais parce qu'elles \u00e9taient contraires aux conditions d'utilisation de la plateforme, ce n'est pas le le message qui peut qui pose probl\u00e8me, explique Facebook le probl\u00e8me, c'est que l'\u00e9quipe de campagne de Warren \u00e0 utiliser le logo de Facebook dans ces publicit\u00e9s, ce qui est interdit par le r\u00e9seau social principalement pour \u00e9viter que des internautes confondent des publicit\u00e9s avec des messages officiels de Facebook hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [91%] :\r\nMais pourtant il publicit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 remises en ligne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [96%] :\r\nOui Voyant la pol\u00e9mique enfler Facebook s'est empress\u00e9 de faire machine arri\u00e8re en rendant \u00e0 nouveau visible ces publicit\u00e9s, une d\u00e9cision prise dans l'int\u00e9r\u00eat du d\u00e9bat politique, explique un porte- parole de Facebook au site am\u00e9ricain Politico. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [93%] :\r\nRapha\u00ebl, hein, il faut dire aussi que la relation entre politiques et GAFA s'est consid\u00e9rablement d\u00e9grad\u00e9e aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [93%] :\r\nOui, c'est le cas, c'est le cas de le dire, les patrons de la Silicon Valley ont travers\u00e9 des mois compliqu\u00e9s, plusieurs d'entre eux, dont Mark Zuckerberg, le patron de Facebook ont d\u00fb venir s'excuser devant le Congr\u00e8s l'an pass\u00e9 leur plateformes sont accus\u00e9es de faire peser un risque sur la d\u00e9mocratie, car elles peuvent biaiser le d\u00e9bat propager de fausses nouvelles, l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2016 les manipulations russes ont \u00e9t\u00e9 depuis passablement document\u00e9es Elizabeth Warren, elle cible principalement 3 acteurs : Google, Facebook et Amazon, ces entreprises selon elle repr\u00e9sente un risque pour l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine et les consommateurs avec des positions ultra dominantes sur le march\u00e9 Google par exemple domine les recherches sur Internet, mais en m\u00eame temps, vend de la publicit\u00e9, il y a un risque que cette entreprise privil\u00e9gie ses partenaires au travers de son moteur de recherche pour l'instant \u00e0 Washington, certains \u00e9lus \u00e9voquent timidement un peu plus de r\u00e9gulation pour les GAFA mais les Google Amazone Facebook m\u00e8nent aussi un lobbying intense sur le Congr\u00e8s Elizabeth Warren \u00e9voque d'ailleurs dans ces publicit\u00e9s la somme de 50 millions $ utilis\u00e9 par les biftecks l'an pass\u00e9 pour influencer le Congr\u00e8s et donc les lois am\u00e9ricaines, la s\u00e9natrice du Massachusetts, elle n'aura d\u00e9pens\u00e9 que quelques centaines de dollars pour ses publicit\u00e9s sur Facebook merci Rapha\u00ebl Grand. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-12T17:58:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-602715A0-069A-461C-B264-87BDC585D26C", "internalArchiveId": "602715A0-069A-461C-B264-87BDC585D26C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Affaire des frais administratifs \u00e0 Gen\u00e8ve. Quatre magistrats genevois sur cinq d\u00e9sormais sont convoqu\u00e9s par le Minist\u00e8re public : interviews de Maria Perez et Cristina Kitsos, conseill\u00e8res municipales en Ville de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "summary": "@maria perez\r\n- Ensemble \u00e0 gauche n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 demander tr\u00e8s vite la d\u00e9mission de Pierre Maudet quand il a \u00e9t\u00e9 mis en pr\u00e9vention... On peut s'attendre \u00e0 ce que les membres de la coalition fassent de m\u00eame pour r\u00e9my pagani?\r\n- Le dossier des notes de frais commence \u00e0 peser lourd pour certains magistrats, en particulier pour Guillaume Barazzone et R\u00e9my Pagani  Alors Guillaume Barazzone est d\u00e9j\u00e0 sur le d\u00e9part, il ne se repr\u00e9sentera pas Mais R\u00e9my Pagani lui n'a encore rien dit de ses intentions. Pour vous sa position devient intenable?\r\n- Pour vous il faudrait un grand coup de sac au Conseil administratif aux \u00e9lections de l'an prochain?\r\n- un magistrat mis en pr\u00e9vention au Conseil d'Etat, deux conseillers administratifs \u00e0 la Ville... Qu'est-ce qui dysfonctionne \u00e0 gen\u00e8ve?\r\nChristina Kitsos:\r\n- Qu'est-ce que vous attendez de R\u00e9my Pagani et de Guillaume Barrazone?\r\n- toute la gauche a appel\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission de Pierre Maudet,  ne faut-il pas demander \u00e0 R\u00e9my Pagani et Guillaume Barrazone de d\u00e9missionner?\r\n- Votre magistrat, Sami Kanaan n'est pas mis en pr\u00e9vention mais il est convoqu\u00e9 comme personne \u00e0 donner des renseignements... dans quelle mesure est-ce que \u00e7a peut fragiliser sa position au sein de l'ex\u00e9cutif?\r\n-Il est le seul conseiller administratif \u00e0 avoir formellement d\u00e9clar\u00e9 qu'il \u00e9tait candidat \u00e0 un nouveau mandat... Il doit et il peut se maintenir?\r\n- Est-ce qu'il faudrait pas compl\u00e8tement renouveler le Conseil administratif et repartir d'un bon pied?\r\n-c'est quand m\u00eame l'image de l'ensemble de l'Ex\u00e9cutif qui est entache\u00e9e par cette affaire des notes de frais?\r\nSeule une partie de l'ex\u00e9cutif a choisi de ne pas se repr\u00e9senter.. Pour vous, c'est le coll\u00e8ge dans son ensemble qui aurait d\u00fb partir?\r\nR\u00e9my Pagani doit partir pour vous?\r\nLa commission des finances veut un audit RH de deux d\u00e9partements: celui de la culture et des sports qui est g\u00e9r\u00e9 par sami kanaan... celui de l'am\u00e9nagement et des constructions qui est celui de r\u00e9my pagani... On peut l'interpr\u00e9ter comme le signe d'une certaine d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de l'ex\u00e9cutif?\r\n80% de l'ex\u00e9cutif convoqu\u00e9 par la justice, pour des motifs divers... Comment est-ce qu'il faut l'interpr\u00e9ter?\r\nUn d\u00e9part group\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rable?\r\nUne bonne partie de l'ex\u00e9cutif avait \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9 dans l'affaire des notes de frais... Visiblement le minist\u00e8re public se concentre aujourd'hui essentiellement sur deux personnalit\u00e9s: guillaume barazzone et r\u00e9my pagani... pourquoi eux en particulier? Comment est-ce qu'on peut l'interpr\u00e9ter?\r\n\r\nGuillaume Barazzone a d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'il se retirait... R\u00e9my Pagani lui n'a pas l'intention de le faire... C'est un choix qui va \u00eatre difficile \u00e0 assumer dor\u00e9navant?", "durationSec": 634, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["administration communale", "d\u00e9pense publique", "administration"], "thematicPersons": ["l\u00e9gislatif communal"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:31:31Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "correspondant RTS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kitsos, Christina", "role": "conseill\u00e8re municipale Socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perez, Maria", "role": "conseill\u00e8re municipale Ensemble \u00e0 gauche", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AD5330DA-72C2-4176-A4CD-09D089DC5ADB", "internalArchiveId": "AD5330DA-72C2-4176-A4CD-09D089DC5ADB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Affaire des notes de frais \u00e0 Gen\u00e8ve: d\u00e9bat entre Maria Perez et Christina Kitsos", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les conseill\u00e8res municipales en Ville de Gen\u00e8ve, candidates \u00e0 l'ex\u00e9cutif, Maria Perez, pour Ensemble \u00e0 gauche, et Christina Kitsos, pour le parti socialiste.\r\n\r\nAffaire des notes de frais \u00e0 Gen\u00e8ve: d\u00e9bat entre Maria Perez et Christina Kitsos Et avec nous pour r\u00e9agir, deux conseill\u00e8re municipaled en Ville de Gen\u00e8ve, candidates \u00e0 l'ex\u00e9cutif...\r\nMaria Perez, pour Ensemble \u00e0 gauche... Et Cristina Kitsos, pour le parti socialiste... Bonsoir \u00e0 vous deux!\r\n @maria perez\r\n- Ensemble \u00e0 gauche n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 demander tr\u00e8s vite la d\u00e9mission de Pierre Maudet quand il a \u00e9t\u00e9 mis en pr\u00e9vention... On peut s'attendre \u00e0 ce que les membres de la coalition fassent de m\u00eame pour r\u00e9my pagani?\r\n- Le dossier des notes de frais commence \u00e0 peser lourd pour certains magistrats, en particulier pour Guillaume Barazzone et R\u00e9my Pagani... Alors Guillaume Barazzone est d\u00e9j\u00e0 sur le d\u00e9part, il ne se repr\u00e9sentera pas... Mais R\u00e9my Pagani lui n'a encore rien dit de ses intentions... Pour vous sa position devient intenable?\r\n- Pour vous il faudrait un grand coup de sac au Conseil administratif aux \u00e9lections de l'an prochain?\r\n- un magistrat mis en pr\u00e9vention au Conseil d'Etat, deux conseillers administratifs \u00e0 la Ville... Qu'est-ce qui dysfonctionne \u00e0 gen\u00e8ve?\r\nChristina Kitsos:\r\n- Qu'est-ce que vous attendez de R\u00e9my Pagani et de Guillaume Barrazone?\r\n- toute la gauche a appel\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission de Pierre Maudet,  ne faut-il pas demander \u00e0 R\u00e9my Pagani et Guillaume Barrazone de d\u00e9missionner?\r\n- Votre magistrat, Sami Kanaan n'est pas mis en pr\u00e9vention mais il est convoqu\u00e9 comme personne \u00e0 donner des renseignements... dans quelle mesure est-ce que \u00e7a peut fragiliser sa position au sein de l'ex\u00e9cutif?\r\n-Il est le seul conseiller administratif \u00e0 avoir formellement d\u00e9clar\u00e9 qu'il \u00e9tait candidat \u00e0 un nouveau mandat... Il doit et il peut se maintenir?\r\n- Est-ce qu'il faudrait pas compl\u00e8tement renouveler le Conseil administratif et repartir d'un bon pied?\r\n-c'est quand m\u00eame l'image de l'ensemble de l'Ex\u00e9cutif qui est entache\u00e9e par cette affaire des notes de frais?\r\nMaria Perez, \r\n @cristina kitsos\r\nSeule une partie de l'ex\u00e9cutif a choisi de ne pas se repr\u00e9senter.. Pour vous, c'est le coll\u00e8ge dans son ensemble qui aurait d\u00fb partir?\r\nR\u00e9my Pagani doit partir pour vous?\r\nLa commission des finances veut un audit RH de deux d\u00e9partements: celui de la culture et des sports qui est g\u00e9r\u00e9 par sami kanaan... celui de l'am\u00e9nagement et des constructions qui est celui de r\u00e9my pagani... On peut l'interpr\u00e9ter comme le signe d'une certaine d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de l'ex\u00e9cutif?\r\n80% de l'ex\u00e9cutif convoqu\u00e9 par la justice, pour des motifs divers... Comment est-ce qu'il faut l'interpr\u00e9ter?\r\nUn d\u00e9part group\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rable?\r\nUne bonne partie de l'ex\u00e9cutif avait \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9 dans l'affaire des notes de frais... Visiblement le minist\u00e8re public se concentre aujourd'hui essentiellement sur deux personnalit\u00e9s: guillaume barazzone et r\u00e9my pagani... pourquoi eux en particulier? Comment est-ce qu'on peut l'interpr\u00e9ter?\r\nGuillaume Barazzone a d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'il se retirait... R\u00e9my Pagani lui n'a pas l'intention de le faire... C'est un choix qui va \u00eatre difficile \u00e0 assumer dor\u00e9navant?\r\nAccaparemment du pouvoir?\r\nDe ce point de vue-l\u00e0, est-ce qu'un d\u00e9part group\u00e9 n'aurait pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rable?", "durationSec": 458, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10260966", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Affaire des notes de frais \u00e0 Gen\u00e8ve: d\u00e9bat entre Maria Perez et Christina Kitsos / FOR_2019-03-11T18:02:00_developpement-4", "Forum du 11.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseill\u00e8res municipales en Ville de Gen\u00e8ve, candidates \u00e0 l'ex\u00e9cutif, Maria Perez, pour Ensemble \u00e0 gauche, et Christina Kitsos, pour le parti socialiste."], "variantIds": ["ece-10260966"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:04Z", "speechToTexts": ["17.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt avec nous pour r\u00e9agir de concert municipales en Ville de Gen\u00e8ve candidates toutes les 2 \u00e0 l'ex\u00e9cutif Maria Perez pour Ensemble \u00e0 gauche et Christina Kitsos pour le Parti socialiste, bonsoir \u00e0 vous 2, bonsoir Christina Kitsos 24 magistrats sur 5 convoqu\u00e9 par le minist\u00e8re public pas fameux pour l'image d'un ex\u00e9cutif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [94%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr, quand on vit une crise de confiance \u00e0 Gen\u00e8ve et je dirais qu'on peut pas faire de la politique sans confiance, on ne peut pas faire de la politique si on g\u00e8re mal les deniers publics, il est n\u00e9cessaire pour mener des r\u00e9formes pour pouvoir avoir une bonne gouvernance, de, de, d'avoir ces Liens de confiance avec les citoyennes et les citoyens, la confiance est vraiment la valeur cardinale de notre d\u00e9mocratie, donc je pense que c'est cette crise maintenant, on doit pouvoir la d\u00e9passer et je salue le travail de de la Cour des comptes, mais aussi de la justice, parce qu'on remarque heureusement les institutions fonctionnent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [91%] :\r\nMaria Perez, on se souvient qu'ensemble, la gauche n'avait pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 demander tr\u00e8s vite la d\u00e9mission de Pierre Maudet quand il avait \u00e9t\u00e9 mis en pr\u00e9vention, ce soir, on apprend que c'est au tour de R\u00e9my Pagani de lettres on peut s'attendre \u00e0 ce que les membres de la coalition fassent de m\u00eame appel \u00e0 sa d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [93%] :\r\nEh bien \u00e9coutez, forc\u00e9ment, que la question se pose, c'est une qu'une question de coh\u00e9rence politique maintenant moi j'ai envie, envie de vous dire que c'est le choc aujourd'hui, certes il y avait l'indignation de voir qu'en fin de compte un ex\u00e9cutif \u00e0 majorit\u00e9 de gauche n'a pas rien, enfin, n'a pas interrog\u00e9 un fonctionnement qui qui qui datait peut-\u00eatre d'une vingtaine d'ann\u00e9es qu'ils auraient d\u00fb r\u00e9former, que \u00e7a ne pouvait pas, on sait que la le, le syst\u00e8me de la confiance ne pouvaient pas suffire qu'il fallait simplement un syst\u00e8me de contr\u00f4le interne qui n'a pas \u00e9t\u00e9 mis en place qui qui enfin maintenant il arrive, j'ai envie de dire, mais un peu tard, je ne suis pas \u00e9tonn\u00e9 de la mise en pr\u00e9vention de de Guillaume Barazzone par contre, je suis extr\u00eamement surprise de celle de R\u00e9my Pagani, que voulez -vous que je vous dise, la r\u00e9ponse \u00e0 cette question : doit -il d\u00e9missionner ou non, h\u00e9 bien aujourd'hui je ne pourrais faire qu'une, qu'une r\u00e9ponse personnelle oui, la question se pose peut-\u00eatre que R\u00e9my Pagani et Guillaume Barazzone doivent d\u00e9missionner aujourd'hui, s\u00e9ance tenante, maintenant j'esp\u00e8re que les instances de mon parti, vont se r\u00e9unir en urgence pour effectivement faire une une prise de position. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:29) [89%] :\r\nMais il c'est votre avis ce soir R\u00e9my Pagani et Guillaume Barrazone, doivent s'en aller, oui cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [93%] :\r\nJe ne sais pas, vous savez, on est \u00e0 une semaine d'une \u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale importante, donc le le le renouvellement de l'ex\u00e9cutif se pose aussi la question de comment fonctionnerait notre ville de Gen\u00e8ve si 2 magistrats donc aujourd'hui partait, est ce que les trois enfin pardon les oui, les 3 restants pourraient faire fonctionner la ville, je n'en sais rien, effectivement, la question se pose de toute fa\u00e7on la rupture il y a une rupture aujourd'hui de confiance entre le conseil municipal et le Conseil administratif entre le Conseil administratif et les citoyens, je pense que, contrairement \u00e0 ce que certains peuvent dire : je pense que la nouvelle l\u00e9gislature ne doit pas \u00eatre dans dans une continuit\u00e9, on ne peut pas reprendre ce flambeau -l\u00e0, je pense qu'il faut une rupture, une rupture nette et qu'il faut la prochaine l\u00e9gislature devrait \u00eatre celle de la probit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [91%] :\r\nAlors sur le constat, je crois que vous \u00eates toutes les 2 d'accord, Maria Perez Christina Kitsos s'le fait qu'il y a une crise de con\u00e7u, faute de confiance aujourd'hui Christina Kitsos est que vous partagez le m\u00eame avis, Maria Perez sur le fait qu'il faut une rupture aujourd'hui et peut-\u00eatre une d\u00e9mission de la part des 2 magistrats mis en pr\u00e9vention. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [87%] :\r\nAlors \u00e9coutez si bon, je pense qu'il faut respecter a s\u00e9paration des pouvoirs et je pense que la justice doit pouvoir faire sereinement et de mani\u00e8re ind\u00e9pendante son travail, je pense que s'il serait malvenu qu'une \u00e9lue viennent dire : on a l'impression d'entendre le PLR d\u00e9fendent Pierre Maudet oui moi ai j'ai envie de dire : attendez, j'ai pas termin\u00e9 les Christina ici, s'il devait \u00eatre s'il devait \u00eatre condamn\u00e9, il devrait d\u00e9missionner sur-le-champ, maintenant je pense que c'est pas que c'est pas \u00e0 moi de faire des commentaires sur sur une d\u00e9mission puis je sais pas je, le elle est en train de d\u00e9fendre Maudet je finis au PDC ni \u00e0 Ensemble \u00e0 gauche, je veux dire il me semble qu'au niveau du Parti socialiste, Sandrine Salerno n'a pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par ces questions, je pense qu'on peut para\u00eetre tout le monde dans le m\u00eame panier, on voit que sami Canaan, il doit \u00eatre auditionn\u00e9 ce pour donner des informations, donc non je pas entrain de d\u00e9fendre le Conseil l\u00e9gislatif, je dis juste que qu'il est important de respecter la s\u00e9paration des pouvoirs et puis qui, il faut que les conclusions puissent \u00eatre donc l\u00e0 Guillaume Barazzone dit qu'il se repr\u00e9sentait pas maintenant, s'il devait \u00eatre condamn\u00e9, devrait d\u00e9missionner sur-le-champ, \u00e7a c'est c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:58) [88%] :\r\nDans votre magistrat Sami Kanaan ont alors, lui, n'est pas mis en pr\u00e9vention, mais il est convoqu\u00e9 comme personne \u00e0 donner des renseignements dans quelle mesure est -ce que \u00e7a peut peut-\u00eatre, fragiliser sa position au sein de de l'ex\u00e9cutif, Christina Kitsos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [89%] :\r\nBah, \u00e9coutez, de donner des informations, \u00e7a ne veut pas dire qu'il est pr\u00e9venu, ni qu'il est condamn\u00e9, donc \u00e0 partir de l\u00e0, moi je vais pas faire, je veux pas m'\u00e9riger en juge, aujourd'hui, j'aimerais vraiment avoir rapidement les conclusions de la justice pour qu'on puisse ensuite voir plus clair sur sur cette affaire, Maria Perez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:30) [92%] :\r\nJ'aimerais r\u00e9agir, je n'ai pas exactement la m\u00eame position, effectivement, il y a une s\u00e9paration des pouvoirs, il y a une pr\u00e9somption d'innocence et \u00e7a c'est quelque chose qui est absolument important maintenant moi j'ai toujours soutenu et le groupe Ensemble \u00e0 Gauche par exemple dans l'affaire Maudet, on a toujours soutenu que le temps judiciaire n'\u00e9tait pas exactement le m\u00eame que celui que le temps politique et, effectivement, se pose la question de la bonne marche de la Ville de Gen\u00e8ve, hein, de la pr\u00e9servation de l'institution et, effectivement, cette mise en pr\u00e9vention certainement questionnant tu et et je veux dire est -ce que finalement, maintenant on va pouvoir continuer \u00e0 travailler, sachant que 2 magistrats assure sur 5 sont mis en pr\u00e9vention, je dois dire que c'est une situation qui est douloureuse pour moi, je veux dire, R\u00e9my Pagani, je le connais depuis avant fin depuis les environs de 2007, j'ai souhait\u00e9 trahi aujourd'hui, \u00e9coutez, je me suis sentie trahie d\u00e9j\u00e0 quand j'ai vu appara\u00eetre les chiffres quand on gagne 253000 francs, on a fait des notes de frais pour 23000 francs environ qu'en plus on a une allocation forfaitaire de 13000 francs donc je vous laisse le soin d'additionner ces chiffres et qu'en fait on, on, on dit enfin qu'en fait on se pose en d\u00e9fenseur des petites gens, des gens qui n'arrive pas \u00e0 boucler la fin de mois qui qui n'arrivent pas \u00e0 payer l'assurance maladie, h\u00e9 bien je pense que oui, qu'effectivement il y a l\u00e0 il y a une d\u00e9j\u00e0 une trahison de des valeurs que l'on d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, je partage compl\u00e8tement cet avis, c'est vrai que m\u00eame m\u00eame ce sont des petits montants ou des grands menton quand on voit les personnes justement qui font des efforts, enfin la plupart des personnes \u00e0 la fin des mois pour pouvoir boucler le le budget c'est c'est inadmissible le message qui qui est transmis en face, je partage compl\u00e8tement cet avis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [89%] :\r\nMerci pour vos r\u00e9actions \u00e0 toutes les 2, Christina Kitsos, candidates \u00e0 l'ex\u00e9cutif au Parti socialiste, Maria Perez candidate \u00e9galement pour Ensemble \u00e0 gauche, vous \u00e9tiez en duplex de notre Studio de Gen\u00e8ve, ce soir, bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes les 2 soit merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-11T17:44:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kitsos, Christina", "role": "Charg\u00e9e des affaires migratoires \u00e0 la direction de l'instruction publique  ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perez, Maria", "role": "Conseill\u00e8re ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6752E56C-B956-4C55-A5E9-8962713C317B", "internalArchiveId": "6752E56C-B956-4C55-A5E9-8962713C317B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des centaines de manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 dimanche \u00e0 Alger contre la candidature du pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : BERATTO\r\nD\u00e9veloppement 2\r\n\r\nDes centaines de manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 dimanche \u00e0 Alger contre la candidature du pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika 12H30: Alg\u00e9rie manifs BERATTO\r\nL'Alg\u00e9rie toujours dans la rue... des centaines de manifestants ont encore d\u00e9fil\u00e9 hier \u00e0 Alger. Le pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika a fait d\u00e9poser sa candidature au conseil constitutionnel, par son directeur de campagne. Il sera donc bel et bien candidat pour un 5\u00e8me mandat....Le pr\u00e9sident alg\u00e9rien fait fi de la mobilisations in\u00e9dite des Alg\u00e9riens depuis 10 jours contre sa candidature. \r\nLe\u00efla Beratto, Bonjour...vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Alger...Alors dites-nous\r\nquelle est l'ambiance aujourd'hui apr\u00e8s cette annonce?\r\nCe matin, les rues sont plut\u00f4t calmes. Hier, dans la soir\u00e9e, apr\u00e8s la confirmation du d\u00e9p\u00f4t de candidature du Pr\u00e9sident qui est toujours hospitalis\u00e9, des centaines de personnes ont manifest\u00e9 dans la nuit pour protester contre son 5e mandat. Des manifestations qui ont eu lieu dans diff\u00e9rentes villes du pays et qui se sont d\u00e9roul\u00e9es dans le calme. \r\nHier, dans une lettre adress\u00e9e \u00e0 la Nation, le pr\u00e9sident a promis une s\u00e9rie de r\u00e9formes s'il \u00e9tait \u00e9lu, dont une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e pour laquelle il promet de ne pas se porter candidat....\r\nMais Leila...est-ce que cette promesse va suffire \u00e0 calmer la protestation dans les prochains jours....\r\nEt bien, en r\u00e9alit\u00e9, on se dirige vers un 5e mandat. Parce que parmi  les 7 autres candidats qui ont d\u00e9pos\u00e9 leur dossier hier au Conseil Consitutionnel, pas un seul ne semble en mesure de peser dans la balance face au pr\u00e9sident. Or, la principale demande des manifestants, m\u00eame si ce n'est pas la seule, c'est non, pas de 5e mandat. Ce matin, la presse estime que Bouteflika a d\u00e9fi\u00e9 les Alg\u00e9riens et qu'il ignore les manifestations. Un nouveau rassemblement est pr\u00e9vu vendredi. Un appel \u00e0 la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9ral a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 et il semble qu'il soit pour le moment suivi sur les campus universitaires. La plus grande universit\u00e9 du pays, celle de Bab Ezzouar, qui accueille habituellement pr\u00e8s de 40'000 \u00e9tudiants est presque d\u00e9serte depuis ce matin.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243681", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des centaines de manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 dimanche \u00e0 Alger contre la candidature du pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika / 12H30_2019-03-04T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 04.03.2019"], "variantIds": ["ece-10243681"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-10T17:54:36Z", "speechToTexts": ["10.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDirection maintenant l'Alg\u00e9rie qui est toujours mobilis\u00e9 des centaines de manifestants encore d\u00e9fil\u00e9 hier \u00e0 Alger le pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika a fait d\u00e9poser sa candidature au Conseil constitutionnel par son directeur de campagne, il sera donc bel et bien candidat pour un 5\u00e8me mandat le pr\u00e9sident alg\u00e9rien fait fi de la mobilisations in\u00e9dite des Alg\u00e9riens depuis 10 jours contre sa candidature, Le\u00efla Beratto, bonjour, vous \u00eatre notre correspondante \u00e0 Alger, alors dites -nous quelle est l'ambiance aujourd'hui apr\u00e8s cette annonce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [94%] :\r\nEh bien hier dans dans la soir\u00e9e, apr\u00e8s la confirmation du d\u00e9p\u00f4t de candidature du pr\u00e9sident qui est toujours hospitalis\u00e9, des centaines de personnes ont manifest\u00e9 dans la nuit, pour protester contre son 5\u00e8me mandat des manifestations qui ont eu lieu dans diff\u00e9rentes villes du pays et qui se sont d\u00e9roul\u00e9es dans le calme, apr\u00e8s que, hier, dans une lettre adress\u00e9e \u00e0 la nation, le pr\u00e9sident et promis une s\u00e9rie de r\u00e9formes s'il \u00e9tait \u00e9lu, dont une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e pour laquelle il promet de ne pas se porter candidat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [86%] :\r\nOui mais Leila, est-ce que cette pr\u00eatre cette prenait Metz pardon va suffire \u00e0 calmer la protestation dans les prochains jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [94%] :\r\nEh bien en r\u00e9alit\u00e9 ce que cela signifie, c'est qu'on se dirige vers un 5\u00e8me mandat parce que parmi les 7 autres candidats qui ont d\u00e9pos\u00e9 leur dossier hier au Conseil constitutionnel, pas un seul ne semble en mesure de peser dans la balance face au pr\u00e9sident, or la principale demande des manifestants, m\u00eame si ce n'est pas la seule, c'est non pas de 5\u00e8me mandat ce matin la presse estime qu'Abdelaziz Bouteflika a d\u00e9fi\u00e9 les Alg\u00e9riens et qu'il ignore les manifestations un nouveau rassemblement est pr\u00e9vu ce vendredi et puis en appel \u00e0 la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, il semble qu'il soit, pour le moment, suivi dans l'\u00e9cole plus universitaires, la plus grande universit\u00e9 du pays, celle de b\u00e9b\u00e9 qui accueille habituellement pr\u00e8s de 40000 \u00e9tudiants et presque d\u00e9serte depuis ce matin et des manifestations qui rassemblent des milliers d'\u00e9tudiants ont lieu en ce moment notamment \u00e0 B\u00e9ja\u00efa Constantine, Annaba \u00e9galement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T11:42:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Beratto, Leila", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-433EB304-817E-4B55-84E5-64A1E5A9ADE3", "internalArchiveId": "433EB304-817E-4B55-84E5-64A1E5A9ADE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le com\u00e9dien Volodymyr Zelensky en t\u00eate des sondages \u00e0 la pr\u00e9sidentielle ukrainienne", "publicationDate": "2019-03-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 8\r\n\r\nLe com\u00e9dien Volodymyr Zelensky en t\u00eate des sondages \u00e0 la pr\u00e9sidentielle ukrainienne 18h Ukraine : un com\u00e9dien pr\u00e9sident ?\r\n(3 minutes)\r\nL'Ukraine \u00e9lit dans un mois son pr\u00e9sident. \r\nLe premier tour est pr\u00e9vu le 31 mars.\r\nUn scrutin test, cinq ans apr\u00e8s la r\u00e9volution du Maidan et le d\u00e9but du conflit dans l'Est de l'Ukraine.\r\nDes \u00e9lections \u00e0 gros enjeux qui seront tr\u00e8s suivis tant du c\u00f4t\u00e9 de Moscou que de l'Union europ\u00e9enne.\r\nEt pour l'instant, Isabelle Cornaz, c'est un com\u00e9dien qui arrive en t\u00eate des sondages.\r\nCa a effectivement surpris, car Volodymyr Zelenski est un nouveau venu.. Il s\u00e9duit un \u00e9lectorat jeune et apolitique. tr\u00e8s populaire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, cet acteur comique a d\u00e9j\u00e0 incarn\u00e9 un personnage qui gagnait la pr\u00e9sidentielle. et son parti nouvellement cr\u00e9\u00e9 porte justement le nom de cette s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e. parmi son staff de campagne on trouve certains de ces anciens coll\u00e8gues. \r\n**Cela dit, a-t-il de bonnes chances de l'emporter ?\r\n.oui, tout cas de se retrouver au second tour. Comme la plupart des candidats, il d\u00e9nonce l'attitude de la Russie, promet de r\u00e9cup\u00e9rer la Crim\u00e9e et le Donbass.. Et propose aussi \u00e0 ses \u00e9lecteurs de participer \u00e0 l'\u00e9laboration de son programme politique.\r\n** Deuxi\u00e8me dans les sondages, l'actuel pr\u00e9sident Petro Poroshenko. qui est arriv\u00e9 au pouvoir en 2014, apr\u00e8s le soul\u00e8vement pro-europ\u00e9en du Maidan.\r\nEt qui porte le bilan mitig\u00e9 de ces cinq ann\u00e9es qui ont suivi. Le pays connait une importante crise \u00e9conomique.  Poroshenko n'est pas parvenu \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer les territoires occup\u00e9s par la Russie et les s\u00e9paratistes . On lui reproche la lenteur de sa lutte anticorruption. son gouvernement n'a mis en place qu'une partie des r\u00e9formes annonc\u00e9es, voulues aussi par l'Union europ\u00e9enne et le FMI, qui soutiennent financi\u00e8rement le pays. Pas plus tard que cette semaine, la Cour Constitutionnelle a invalid\u00e9 une importante l\u00e9gislation anti-corruption. un article de de loi qui p\u00e9nalisait l'enrichissement ill\u00e9gal. \r\n**. ce qui ne sera pas tr\u00e8s bien vu du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles.\r\nNon, et \u00e0 cela s'ajoute un scandale de contrebande d'\u00e9quipement militaire en provenance de Russie, dans lesquels seraient impliqu\u00e9s des proches, \u00e7a a voulu \u00e0 Poroshenko la foudre de ses opposants. un d\u00e9but de campagne difficile pour le pr\u00e9sident. mais malgr\u00e9 les espoirs d\u00e9\u00e7us, y compris de ses soutiens occidentaux, plaide toujours pour une adh\u00e9sion de l'Ukraine \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et \u00e0 l'OTAN.\r\n** Les relations avec la Russie, c'est un th\u00e8me omnipr\u00e9sent chez les candidats . ?!\r\nOui, certains -comme la troisi\u00e8me favorite,  la populiste Yulia Timoshenko, autre figure bien connue,-exigent de la Russie des dommages et int\u00e9r\u00eats pour sa politique d'agression en Ukraine. Un des rares candidats proches de Moscou, issue du parti des r\u00e9gions de l'ancien pr\u00e9sident Yanuvkovitch, plaide lui pour le r\u00e9tablissement des relations \u00e9conomiques avec la Russie.\r\n**.. Le conflit avec Moscou continue donc de peser lourdement dans la vie politique ukrainienne en g\u00e9n\u00e9ral.\r\nOn l'a vu encore r\u00e9cemment avec le concours de l'Eurovision, il y a des tensions pour la troisi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive. Cette ann\u00e9e, Kiev renonce \u00e0 y participer apr\u00e8s le refus de plusieurs candidats qui avaient donn\u00e9 des concerts en Russie, ce qui ne correspond plus aux conditions exig\u00e9es par le diffuseur national ukrainien. une partie des artistes sont lass\u00e9s de l'intrusion du politique dans le monde culturel. depuis l'annexion de la Crim\u00e9e, c'est un secteur qui a \u00e9t\u00e9 pris un peu en otage, avec des films ou des livres Russes censur\u00e9s, des r\u00e9seaux sociaux interdits, dans le but de se prot\u00e9ger contre l'influence de Moscou.", "durationSec": 184, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10237654", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le com\u00e9dien Volodymyr Zelensky en t\u00eate des sondages \u00e0 la pr\u00e9sidentielle ukrainienne  / FOR_2019-03-01T18:02:00_developpement-8", "Forum du 01.03.2019"], "variantIds": ["ece-10237654"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:50Z", "speechToTexts": ["09.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'Ukraine \u00e9lit dans un mois, son pr\u00e9sident, le 1er tour est pr\u00e9vu le 31 mars un scrutin test, 5 ans apr\u00e8s la r\u00e9volution du Ma\u00efdan et le d\u00e9but du conflit dans l'est de l'Ukraine des \u00e9lections \u00e0 gros enjeux qui seront tr\u00e8s suivis, tant du c\u00f4t\u00e9 de Moscou que de l'Union europ\u00e9enne et pour l'instant, Isabelle cornac c'est un com\u00e9dien oui, un com\u00e9dien qui arrive en t\u00eate des sondages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [93%] :\r\nOui, Volodymyr Zielinski, c'est un nouveau venu Il s\u00e9duit un \u00e9lectorat jeune plut\u00f4t apolitique, il est tr\u00e8s populaire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, cet acteur comique a d\u00e9j\u00e0 incarn\u00e9 d'ailleurs un personnage qui gagnait \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et son parti nouvellement cr\u00e9\u00e9 porte justement le nom de cette s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e parmi son staff de campagne, on trouve aussi certains de ses anciens coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [86%] :\r\nCela dit, et ce qu'il a des chances de bonnes chances de l'emploi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [94%] :\r\nOui, en tout cas, de se retrouver au second tour, comme la plupart des candidats il d\u00e9non\u00e7ant les actions de la Russie, promet de r\u00e9cup\u00e9rer la Crim\u00e9e le Donbass, il propose aussi \u00e0 ses \u00e9lecteurs de participer \u00e0 l'\u00e9laboration de son programme politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [95%] :\r\n2\u00e8me dans les sondages, l'actuel pr\u00e9sident un Petro Porochenko, qui est arriv\u00e9 au pouvoir en 2014 apr\u00e8s le soul\u00e8vement pro- europ\u00e9en du Ma\u00efdan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [95%] :\r\nOui, et qui incarne le bilan mitig\u00e9 de ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, un des ann\u00e9es qui ont suivi le pays conna\u00eet une importante crise \u00e9conomique Poroshenko n'est pas parvenu \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer les territoires occup\u00e9s par la Russie et les s\u00e9paratistes, on lui reproche surtout la lenteur de sa lutte anticorruption son gouvernement n'a mis en place qu'une partie des r\u00e9formes voulues aussi par l'Union europ\u00e9enne et le FMI qui soutiennent financi\u00e8rement l'Ukraine, pas plus tard que cette semaine, la cour constitutionnelle ukrainienne a invalid\u00e9 une importante l\u00e9gislation anticorruption un article de loi qui p\u00e9nalisait l'enrichissement ill\u00e9gal des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [89%] :\r\nSi elle est que ne sera pas tr\u00e8s bien vu du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [92%] :\r\nNon, et \u00e0 cela s'ajoute un scandale de contrebande d'\u00e9quipement militaire, qui plus est, en provenance de Russie dans lequel seraient impliqu\u00e9s des proches de Poroshenko, ce qui lui a valu \u00e0 la foudre de ses opposants, une campagne donc difficile pour le pr\u00e9sident sortant mais malgr\u00e9 les espoirs d\u00e9\u00e7us, y compris de ses soutiens occidentaux, il plaide toujours pour une adh\u00e9sion de l'Ukraine \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et \u00e0 l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [97%] :\r\nLes relations avec la Russie, c'est un th\u00e8me omnipr\u00e9sent chez les candidats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [93%] :\r\nOui, et certains, comme la troisi\u00e8me favorite, Ioulia Timochenko, qui vous dit s\u00fbrement quelque chose, hein, c'est une figure bien connue du paysage politique ukrainien, h\u00e9 bien elle exige de la Russie, des dommages et int\u00e9r\u00eats pour sa politique d'agression en Ukraine quant \u00e0 l'un des rares candidats proches de Moscou, qui est issu du Parti des r\u00e9gions de l'ancien pr\u00e9sident Ianoukovitch il plaide lui pour le r\u00e9tablissement des relations \u00e9conomiques avec la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [90%] :\r\nDonc si je vous comprends bien, le conflit avec Moscou continue de peser lourdement dans la vie politique ukrainienne \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [94%] :\r\nAbsolument et on l'a vu encore r\u00e9cemment avec le concours de l'Eurovision, dans le cas de ce concours international il y a des tensions entre Kiev et Moscou pour la 3\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, alors cette ann\u00e9e, qui ait finalement renonc\u00e9 \u00e0 y participer, apr\u00e8s le refus de plusieurs de ses candidats, qui avaient donn\u00e9 des concerts en Russie, ce qui ne correspond plus aux conditions exig\u00e9es par le diffuseur national ukrainien, une partie des artistes ukrainiens sont lass\u00e9s en de l'intrusion du politique dans le monde culturel depuis l'annexion de la Crim\u00e9e c'est un secteur qui a \u00e9t\u00e9 pris en otage un peu en quelque sorte, avec des films ou des livres Russes censur\u00e9s des r\u00e9seaux sociaux interdits dans le but de se prot\u00e9ger de l'influence de Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [95%] :\r\nMerci Isabelle cornac. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-01T17:56:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-882EA2AB-1C71-4A80-B5BD-58DD349AED4D", "internalArchiveId": "882EA2AB-1C71-4A80-B5BD-58DD349AED4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9v\u00eaque de Sion, Mgr Jean-Marie Lovey, rappelle lors d'une conf\u00e9rence de presse ce 28 f\u00e9vrier 2019, que l'Eglise catholique est oppos\u00e9e au suicide assist\u00e9 : d\u00e9bat entre Pierre-Yves Maillard, abb\u00e9 et vicaire g\u00e9n\u00e9ral du dioc\u00e8se de Sion et Jean-Jacques Bise, pr\u00e9sident romand de l'Association d'aide au suicide Exit", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Pierre-Yves Maillard, vicaire g\u00e9n\u00e9ral du dioc\u00e8se de Sion, et Jean-Jacques Bise, pr\u00e9sident romand de l'association d'aide au suicide Exit. Et nous revenons en Suisse maintenant avec cette prise de position on ne peut plus claire. L'\u00e9v\u00e8que de Sion, Monseigneur Lovey, a rappel\u00e9 que l'\u00e9glise catholique ne cautionnait pas l'assistance au suicide. Une d\u00e9claration qui intervient alors que les d\u00e9put\u00e9s valaisans r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer sur la question, comme l'ont d\u00e9j\u00e0 fait les cantons de Vaud, Neuch\u00e2tel ou encore Gen\u00e8ve. Il faut dire que les Suisses sont de plus en plus nombreux \u00e0 recourir \u00e0 l'assistance au suicide. Et le Valais n'\u00e9chappe pas \u00e0 la tendance. Alors pourquoi vouloir fermer la porte? Pour en parler, nous recevons en direct de notre studio valaisan, l'abb\u00e9 Pierre-Yves Maillard, vicaire g\u00e9n\u00e9ral du dioc\u00e8se de Sion. Ainsi que Jean-Jacques Bise, pr\u00e9sident romand de l'association d'aide au suicide, EXIT.\r\n- Pierre-Yves Maillard,\r\n-\tpour quelles raisons le dioc\u00e8se de Sion est-il oppos\u00e9 \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer sur l'aide au suicide ?\r\n-  Les demandes suicide-assist\u00e9s ne cessent d'augmenter en Valais. Ne craignez-vous pas d'\u00eatre en d\u00e9calage avec une soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9volue face \u00e0 ces questions? \r\n-\tAujourd'hui en Valais, la loi de la sant\u00e9 doit \u00eatre r\u00e9vis\u00e9e et se pose la question de l\u00e9gif\u00e9rer sur l'assistance au suicide dans les h\u00f4pitaux et EMS. Est-ce que ce ne serait pas une n\u00e9cessit\u00e9 de l\u00e9gif\u00e9rer pour les EMS et les h\u00f4pitaux\u00a0? Le canton de Vaud l'a fait en 2013 d\u00e9j\u00e0.\r\n-\tPlus de la moiti\u00e9 des EMS en Valais refusent la pratique. Est-ce que c'est juste pour les pensionnaires qui ne sont pas libres de choisir\u00a0?\r\n-\tLa libert\u00e9 individuelle ne l'emporte-t-elle pas sur celle de l'institution\u00a0?\r\n\t- Quelles autres directions/solutions pr\u00e9conisez-vous pour les personnes en souffrance, en fin de vie \tafin de garantir leur dignit\u00e9 ?\r\n- Jean-Marc Bise, pourquoi faut-il inscrire l'aide au suicide dans la loi selon votre association, EXIT ?\r\n\t- On l'a dit, les cantons de Vaud, Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve ont l\u00e9gif\u00e9r\u00e9 sur le sujet. Y a-t-il un contexte \tparticulier en Valais par rapport aux autres cantons romands? Le percevez-vous au travers des  \tactivit\u00e9s de votre association ?\r\n((Beaucoup de membres en Valais, 3e canton romand en ordre d'importance, 30 recours \u00e0 EXIT en 2017. Grande place de la religion. Les \u00e9tablissements sont donc plus ferm\u00e9s qu'ailleurs. Mais ce n'est pas \u00e0 l'\u00e9v\u00eaque de faire la loi. C'est le Parlement et le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui doivent peser tous les int\u00e9r\u00eats)) \r\n-\tDifficult\u00e9 pour le personnel soignant, l'assistance au suicide est souvent v\u00e9cu comme un \u00e9chec\u00a0?\r\n- EXIT est parfois accus\u00e9 de pousser la personne au suicide. On est pass\u00e9 de maladies incurables aux personnes \u00e2g\u00e9es ou fatigu\u00e9es de la vie. On va s'arr\u00eater o\u00f9\u00a0?\r\n- Personne \u00e2g\u00e9e per\u00e7ue comme une charge\r\n- Le dioc\u00e8se de Sion, comme la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses, redoute une banalisation de l'aide au suicide, notamment par un \u00e9largissement des crit\u00e8res en mati\u00e8res ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Est-ce que les personnes lass\u00e9es de la vie seront les clients de demain pour EXIT ?\r\n- Selon une \u00e9tude ((une \u00e9tude de l'H\u00f4pital du Valais parue dans la revue m\u00e9dicale suisse, aupr\u00e8s de 170 patients \u00e2g\u00e9s)) 26% des patients \u00e2g\u00e9s interrog\u00e9s pensent que recourir au suicide assist\u00e9 pourrait diminuer les co\u00fbts de la sant\u00e9. Comment vous assurez-vous que le crit\u00e8re \u00e9conomique n'intervienne pas dans la d\u00e9cision des patients que vous accompagnez ?", "durationSec": 625, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10234602", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Valais", "Suisse"], "thematicThemes": ["mort (philosophie)", "suicide assist\u00e9", "malade", "l\u00e9gislation", "catholicisme", "accompagnement"], "thematicPersons": ["Exit"], "alternativeTitle": ["L'\u00e9v\u00eaque de Sion oppos\u00e9 au suicide assist\u00e9: d\u00e9bat entre Pierre-Yves Maillard et Jean-Jacques Bise / FOR_2019-02-28T18:02:00_developpement-7", "Forum du 28.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Pierre-Yves Maillard, vicaire g\u00e9n\u00e9ral du dioc\u00e8se de Sion, et Jean-Jacques Bise, pr\u00e9sident romand de l\u2019association d\u2019aide au suicide Exit."], "variantIds": ["ece-10234602"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:48Z", "speechToTexts": ["09.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt nous revenons en Suisse maintenant avec cette prise de position, on ne peut plus clair, l'\u00e9v\u00eaque de Sion, Monseigneur Lovey a rappel\u00e9 ce matin que l'\u00c9glise catholique ne cautionnait pas l'assistance au suicide, une d\u00e9claration qui intervient alors que les d\u00e9put\u00e9s valaisans r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer sur la question, comme l'ont d\u00e9j\u00e0 fait les cantons de Vaud, Neuch\u00e2tel ou encore Gen\u00e8ve il faut dire que les Suisses sont de plus en plus nombreux \u00e0 recourir \u00e0 l'assistance au suicide et le Valais n'\u00e9chappe pas \u00e0 la tendance, alors pourquoi vouloir fermer la porte pour en parler, nous recevons en Direct de notre Studio valaisan l'abb\u00e9 Pierre-Yves Maillard, vicaire g\u00e9n\u00e9ral du dioc\u00e8se de Sion, bonsoir, bonsoir Pierre-Yves Maillard, c'\u00e9tait important de rappeler aujourd'hui que vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 l'assistance au suicide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [94%] :\r\nOui, la position Monseigneur Lovey tient en 3 points : tout d'abord, nous pensons qu'il faut agir en amont des demandes d'assistance au suicide, les personnes qui ils souhaitent recourir \u00e0 une assistance au suicide se sentent peut-\u00eatre seul ou inutiles, elles ont peut-\u00eatre peur de la souffrance et de la mort, et c'est bien normal, ils ont peut-\u00eatre peur d'\u00eatre un poids pour la soci\u00e9t\u00e9 ou pour leurs proches, et nous pensons qu'il y a un immense travail \u00e0 faire en amont pour dire \u00e0 chaque personne, quelle \u00eatre aim\u00e9 et qu'elle est importante, qu'elle est pr\u00e9cieuse que la dignit\u00e9 d'une personne humaine ne se limitent pas \u00e0 sa productivit\u00e9 \u00e0 son efficacit\u00e9, on dit souvent que la valeur d'une soci\u00e9t\u00e9 se mesure \u00e0 la place qu'elle r\u00e9serve aux plus faibles de ses membres comme la solidit\u00e9 d'une cha\u00eene qui se mesure \u00e0 la solidit\u00e9 du plus fragile de ces maillons et nous croyons qu'il y a l\u00e0 tout un travail \u00e0 faire pour rendre chaque personne importante aux yeux de la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a c'est le 1er point le 2\u00e8me point et que nous avons surtout voulu souligner ce matin dans cette conf\u00e9rence de presse, c'est qu'il y a d'autres fa\u00e7ons d'accompagner les personnes en fin de vie que l'assistance au suicide, \u00e0 commencer par les soins palliatifs le travail admirable, qui se fait dans les familles dans les h\u00f4pitaux \u00e0 domicile par des unit\u00e9s d'infirmi\u00e8res qui peuvent se d\u00e9placer, qui peuvent soulager la douleur, nous croyons qu'il y a l\u00e0 quelque chose de tr\u00e8s digne de tr\u00e8s respectueux de la dignit\u00e9 humaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [88%] :\r\nPierre-Yves Maillard les demandes aujourd'hui de de suicide assist\u00e9 ne cesse d'augmenter en Valais : c'est une, c'est une vraie tendance en Suisse, est ce que vous n'\u00eates pas en d\u00e9calage aujourd'hui avec une soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9volue face \u00e0 ces questions, et m\u00eame au aux catholiques valaisans, ce que vous n'\u00eates pas en d\u00e9calage avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [91%] :\r\nAlors je crois pas du tout, parce que justement, il est important de montrer toutes les belles choses qui se font, vous savez, je vais vous r\u00e9pondre de fa\u00e7on tr\u00e8s personnelle, vient d'\u00eatre touch\u00e9 par un d\u00e9c\u00e8s tr\u00e8s proche dans ma famille, h\u00e9 bien la personne qui vient de mourir, a eu cette choix cette chance je crois vraiment, d'\u00eatre accompagn\u00e9 \u00e0 domicile par une unit\u00e9 de 3 infirmi\u00e8res ind\u00e9pendantes qui sont venus pendant plusieurs semaines, une fois, 2 fois, 3 fois, 4 fois par jour \u00e0 domicile et qui avait une attitude parfaitement ajust\u00e9 parfaitement professionnel avec des gestes tout \u00e0 fait ad\u00e9quat et en m\u00eame temps tr\u00e8s simple, tr\u00e8s douce, tr\u00e8s chaleureuses, tr\u00e8s cordiale pour accompagner la personne en train de mourir pour accompagner l'entourage, la famille, h\u00e9 bien je crois que ce n'est pas du tout d\u00e9pass\u00e9 de dire \u00e7a passe, je crois qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment chose dans cet esprit, qui se font en Valais et ailleurs et il faut aussi rendre hommage \u00e0 toutes ces personnes qui consid\u00e8re que la dignit\u00e9 humaine se mesure justement dans notre capacit\u00e9 \u00e0 accompagner les personnes jusqu'\u00e0 la fin de leur vie terrestre plut\u00f4t qu'\u00e0 les aider \u00e0 se supprimer elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [97%] :\r\nEt avec nous en ligne \u00e9galement Jean-Jacques Bise, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident Romand de l'association d'aide au suicide : Exit alors pourquoi d'apr\u00e8s vous est -ce qu'il faut inscrire l'aide au suicide dans la loi lorsqu'on voit qu'il y a d'autres mani\u00e8res d'accompagner une personne en fin de vie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:31) [93%] :\r\nOui, tr\u00e8s bien monsieur vient d'\u00e9voquer 2 points : d'abord l'importance qu'il faut attribuer \u00e0 chaque personne, comment ne pas \u00eatre d'accord avec cette position et la seconde, le d\u00e9veloppement des soins palliatifs lorsque Exit a \u00e9t\u00e9 consult\u00e9 par la commission qui \u00e9labore actuellement cette nouvelle loi de sant\u00e9 du Valais, nous avons insist\u00e9 sur cette sur cette, sur ce point \u00e9galement des soins palliatifs, c'est une \u00e9tape absolument essentiel dans la prise en charge des personnes en fin de vie, n\u00e9anmoins, il se fait qu'il existe un certain nombre de personnes qui, dans certaines situations ne souhaite pas avoir subir quelques fois subir des soins palliatifs et qu'il use font un choix entre ce que l'on appelle un suicide soyons. \r\nEt employant les les les termes tels qu'il faut les utiliser un suicide et il faudra peut-\u00eatre la d\u00e9finir, il ne souhaite pas n\u00e9cessairement non plus de s\u00e9dation palliative terminale \u00e9quipes qui qui sont tr\u00e8s souvent de longue dur\u00e9e d'une lourde charge pour la famille parce que ce que nous n'avons rien \u00e0 redire sur les propos que vient de tenir opinion et n'a pas de commentaire particulier \u00e0 faire, si ce n'est qu'il faut tenir compte du fait que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a dit en 2006, a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme sautant au droit fondamental de toute personne en Suisse, de choisir le moment et la mani\u00e8re de mourir, par cons\u00e9quent, lorsque je lis les commentaires aujourd'hui de l'\u00e9v\u00each\u00e9 \u00e0 Sion, qui dit : qui dit que dans les EMS l'aide au suicide ne devrait pas \u00eatre autoris\u00e9e, ces gens -l\u00e0 font en une, une erreur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [93%] :\r\nAlors, Pierre-Yves Maillard oui Pierre-Yves Maillard juste. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:21) [87%] :\r\nPardon, juste encore un mot, il approuve : nous n'avons pas besoin d'une loi pour pouvoir entrer dans les GMS, j'y reviendrai le il faut absolument distinguer les de droit priv\u00e9, MS de droit public subventionn\u00e9, parce que ce sont d'autres probl\u00e9matiques tr\u00e8s diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:38) [89%] :\r\nAlors, quand m\u00eame, hein, il faut bien pr\u00e9ciser le contexte en Valais, justement, la loi de la sant\u00e9 doit \u00eatre r\u00e9vis\u00e9e c'est c'est maintenant que se pose la question de, de, de l\u00e9gif\u00e9rer sur l'assistance au suicide dans les et l'h\u00f4pitaux et EMS comme \u00e7a s'est d\u00e9j\u00e0 fait dans d'autres cantons a le 1er a \u00e9t\u00e9 le canton de Vaud Pierre-Yves Maillard aujourd'hui en Valais la plus de la moiti\u00e9 des SMS refusent la pratique est -ce que c'est juste pour les pensionnaires qui sont dans ces IMS, qui ne sont pas libres de choisir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [93%] :\r\nAlors j'aimerais dire tout d'abord, je suis heureux d'entendre monsieur Bise dire qu'on n'a pas besoin d'une loi et c'est bien notre avis, on n'a pas besoin d'une loi parce que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:09) [82%] :\r\nMais c'est la discussion aujourd'hui au Mali. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [92%] :\r\nLa la nuance se situe entre la libert\u00e9 individuelle et le droit, nous reconnaissons bien s\u00fbr que le suicide assist\u00e9 est une libert\u00e9 individuelle, il y a plein de choses, nous avons la libert\u00e9 de faire, reste \u00e0 savoir si c'est opportun de l'inscrire dans une loi mais \u00e7a c'est une autre question, mais on en a la libert\u00e9 \u00e7a nous ne le contestons pas, par contre, le droit implique une obligation le droit implique un devoir correspondant, or nous estimons que si chaque personne \u00e0 la libert\u00e9 de vouloir mettre fin \u00e0 ses jours, et de pouvoir le faire en \u00e9tant assist\u00e9s, nous ne pouvons pas consid\u00e9rer \u00e0 l'inverse que quelqu'un devrait \u00eatre oblig\u00e9 d'assister une personne qui souhaitent commettre un suicide et c'est pour \u00e7a qu'on on souhaite que la loi, le cas \u00e9ch\u00e9ant si aide vraiment, elle souhaite parler de cette situation de l'assistance au suicide se limite \u00e0 mentionner cela comme une libert\u00e9 individuelle et non pas comme un droit, si vous voulez monter sur une balustrade pour vous jeter en bas du pont, vous \u00eates libre de le faire, mais je n'ai pas l'obligation de vous y aider, si vous jouez aux \u00e9checs et que vous \u00eates f\u00e2ch\u00e9e avec vous voulez jeter l'\u00e9chiquier par la fen\u00eatre, vous avez la libert\u00e9 de le faire, mais on ne va pas rajouter cette r\u00e8gle dans la r\u00e8gle du jeu d'\u00e9checs, voil\u00e0, c'est simplement cette nuance entre le droit et la l'hiver. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:14) [91%] :\r\nMais Jean-Jacques Bise c'est vrai que dans dans tous les d\u00e9bats qu'il a eu dans les diff\u00e9rents cantons, on a vu la difficult\u00e9 pour le personnel soignant dans ces institutions, l'assistance au suicide est souvent v\u00e9cu comme un comme un \u00e9chec pour eux. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:26) [92%] :\r\nNon, mais il faut aller plus loin monsieur commettent une erreur grave si je dis que nous n'avons pas besoin de loi, c'est parce que toute personne tout r\u00e9sident d'une d'une institution publique, pas le droit de demander l'aide Exit et doit pouvoir l'obtenir, il faut pas oublier que c'est un droit fondamental et que l'\u00c9tat doit respecter un certain nombre de crit\u00e8res pour pouvoir limiter ce droit, il lui faut une loi, il lui faut un int\u00e9r\u00eat public, il lui faut n'proportionnalit\u00e9 et interdire d'aller au bout de droit public, l'intervention d'Exit serait anticonstitutionnel, ce serait violer nos droits, c'est \u00e7a le le malentendu, ces gens -l\u00e0 ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:07) [82%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:08) [74%] :\r\nIl pas cette nuance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:09) [98%] :\r\nAlors une. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:09) [89%] :\r\nPourquoi pas besoin de loi, parce que si nous, soit il en fait le forcing, nous, nous nous entamerons des proc\u00e9dures judiciaires et nous arriverions sans aucun doute au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral corrobor\u00e9e par une d\u00e9cision de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme qui ferait jurisprudence pour le pays, par cons\u00e9quent, je ne comprends pas tr\u00e8s bien cet acharnement j'aimerais citer un arr\u00eat de 2016 2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:31) [99%] :\r\nAlors tr\u00e8s rapidement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:32) [86%] :\r\nTr\u00e8s rapidement, c'est que le canton de Neuch\u00e2tel \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer, \u00e9pique hein on m\u00eame celui de l'Arm\u00e9e du Salut, s'est oppos\u00e9 \u00e0 cette loi, en disant que c'\u00e9tait contraire \u00e0 la libert\u00e9 de, de, de religion Killy protection et que par cons\u00e9quent leur conscience, leur interdisait ce type d'actes, h\u00e9 bien le tribunal f\u00e9d\u00e9ral a dit que dans la pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats la la libert\u00e9 de choisir le moment et la forme de la fin de sa vie est plus important que la libert\u00e9 de conscience et de croyance, de la recourante en l'occurrence un IMS, par cons\u00e9quent, emball\u00e9 c'est la m\u00eame chose, ces gens l\u00e0 oublier que si une personne dans un et subventionn\u00e9s c'est la demande de de pouvoir obtenir l'aide d'Exit, il leur Khadr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:17) [92%] :\r\nAlors tr\u00e8s rapidement : Pierre-Yves Maillard, peut-\u00eatre une r\u00e9ponse de Pierre-Yves Maillard on vous a bien entendu Jean-Jacques Bise une r\u00e9ponse tr\u00e8s rapide Pierre-Yves Maillard est ce qu'on peut dire que le droit est bafou\u00e9 pour pour de nombreux pensionnaires des MS en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:29) [89%] :\r\nAlors j'aimerais rassurer Monsieur Bise nous n'avons aucune intention d'interdire quoi que ce soit simplement nous voulons privil\u00e9gier une 3\u00e8me voie et c'\u00e9tait le 3\u00e8me point que dont je voulais parler tout au d\u00e9but qui est la mise en place de poule \u00e9thique de commission d'\u00e9thique qui, aussi bien \u00e0 l'h\u00f4pital, comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas, que dans les et Metz valaisans comme cet en train d'\u00eatre le cas peuvent accueillir les demandes quand les demandes viennent, elles ont, on comprend qu'elle Vienne, elles existent, h\u00e9 bien, plut\u00f4t que de dire oui, non, ici, oui, ici pas etc, nous sommes heureux de voir qu'en Valais, il y a des commissions d'\u00e9thique qui sont mises en place avec des experts, pas seulement des gens d'\u00c9glise du reste des juristes et m\u00e9decins, vous \u00eates ici, hein, qui peuvent accueillir ces demandes, accompagner les personnes discerner, nous pensons que c'est une un chemin beaucoup plus juste qu'un article de loi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:10) [92%] :\r\nAlors, l'assistance au suicide, on va devoir, on va devoir s'interrompre monsieur Bise mais je pense qu'on va encore beaucoup en parler, l'assistance au suicide en Valais donc un d\u00e9bat, on l'aura compris, durant ces prochains mois, merci beaucoup, messieurs, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:10:24) [83%] :\r\nMerci, bonne merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-28T17:54:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Pierre-Yves", "role": "Abb\u00e9, vicaire g\u00e9n\u00e9ral du dioc\u00e8se de Sion ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bise, Jean-Jacques", "role": "pr\u00e9sident d'Exit en Suisse Romande ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2CDDE9B8-395D-4EAA-9A2B-828F9B45524E", "internalArchiveId": "2CDDE9B8-395D-4EAA-9A2B-828F9B45524E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le hijab vendu par les magasins Decathlon fait pol\u00e9mique en France", "publicationDate": "2019-02-27T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 9\r\n\r\nLe hijab vendu par les magasins Decathlon fait pol\u00e9mique en France  \r\n*** C'est une pol\u00e9mique qui d\u00e9cha\u00eene les passions en France... Elle a d\u00e9marr\u00e9 autour d'un hijab... un voile port\u00e9 par les musulmanes... Ce v\u00eatement de course vendu par Decathlon devait prendre place dans les rayons fran\u00e7ais \u00e0 la mi-mars. Le fabricant parle d'un accessoire con\u00e7u \"pour la coureuse qui souhaite se couvrir la t\u00eate et le cou pendant sa course \". Ariane Hasler vous \u00eates \u00e0 Paris... cet article de sport a fait beaucoup parler de lui...\r\nC'est une \u00e9lue les r\u00e9publicains qui a allum\u00e9 la m\u00e8che en  twittant \"d\u00e9cathlon se soumet \u00e9galement hastagh islamisme qui ne tol\u00e8re les femmes que couvertes d'un hijab  pour affirmer leur appartenance \u00e0 la oumma et leur soumission aux hommes...d\u00e9cathlon renie donc les valeurs de notre civilisation sur l'autel du march\u00e9 et du marketing communautaire ....\" Dans la foul\u00e9e un communiqu\u00e9 de la ligue du droit international des femmes et du comit\u00e9 r\u00e9publique la\u00efque parle lui de la promotion de l'apartheid sexuel fait par d\u00e9cathlon .... s'ensuit une d\u00e9ferlante de tweets haineux sur internet et des apples au boycott de la marque auxquels le brave Yann, le community manager en charge des r\u00e9seaux sociaux de D\u00e9cathlon va r\u00e9siste durant plusieurs heures  .... Avec ce credo \" nous avons toujours tout fait pour rendre la pratique du sport plus accessible partout dans le monde. Ce hidjab \u00e9tait un besoin de certaines pratiquantes de course \u00e0 pied , et nous r\u00e9pondons donc \u00e0 ce besoin\" \r\n*** Mais finalement D\u00e9cathlon a recul\u00e9...\r\nla pol\u00e9mique et les appels au boycott ont raison de d\u00e9cathlon qui finit par annoncer dans un communiqu\u00e9 hier soir qu'elle suspend la commercialisation en France du litigieux hijab \u00ab  Suite \u00e0 de nombreux d\u00e9bats internes, et pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 de nos collaborateurs en France \u00bb. Apparemment la d\u00e9ferlante n'a pas eu lieu que dans le monde virtuel mais aussi dans le monde r\u00e9el avec du personnel de d\u00e9cathlon insult\u00e9 et menac\u00e9 parfois physiquement, c'est en tous cas ce qu'explique la marque.\r\n*** Ariane, pourtant d\u00e9cathlon n'est pas la premi\u00e8re marque \u00e0 capitaliser sur la mode musulmane...\r\nNon l'am\u00e9ricain Nike commercialise d\u00e9j\u00e0 par exemple un hijab de running. H&M, Uniqlo, Marks & Spencer se sont aussi d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9s dans la \u00ab mode islamique \u00bb. le march\u00e9 est en effet juteux--  Selon un rapport publi\u00e9 par l'agence Reuters D'ici 2022 la \u00ab mode musulmane \u00bb devrait peser 373 milliards de dollars...\r\n*** Alors pourquoi ce d\u00e9bat prend une telle ampleur en France ? \r\noui ce qui toujours surprenant c'est l'ampleur que ce genre d'affaire prend ici... \u00e7a n'est pas la premi\u00e8re fois..... r\u00e9cemment encore on se souvient de cette affaire en Corse d\u00e9clench\u00e9e \u00e0 cause d'un Burkini, ce maillot de bain int\u00e9gral.... Ou de la pol\u00e9mique autour de cette jeune femme qui s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 l'\u00e9mission the Voice et avait chant\u00e9 avec son voile.... avec une France toujours coup\u00e9e entre ceux qui affirment que le voile est un asservissement et ceux qui soulignent que le droit de disposer de son corps est un droit universel et que l'interdiction du voile est une discrimination. ajoutez \u00e0 cela la la\u00efcit\u00e9, un principe qui n'est d\u00e9finitivement pas interpr\u00e9t\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re par tout le monde, mais que tous brandissent de fa\u00e7on virulente.... des pol\u00e9miques qui soulignent la m\u00e9fiance de plus en plus vive et surtout de plus en plus d\u00e9complex\u00e9e de certains envers la communaut\u00e9 musulmane ... Notamment via des r\u00e9seaux sociaux qui deviennent dans ce \u00e7a l\u00e0 de v\u00e9ritables amplificateurs de discours de haine....", "durationSec": 202, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10232338", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le hijab vendu par les magasins Decathlon fait pol\u00e9mique en France / FOR_2019-02-27T18:02:00_developpement-9", "Forum du 27.02.2019"], "variantIds": ["ece-10232338"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:45Z", "speechToTexts": ["08.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEt on part en France avec cette pol\u00e9mique qui d\u00e9cha\u00eene les passions, elle a d\u00e9marr\u00e9 autour d'un hidjab voile port\u00e9 par les musulmanes Ce v\u00eatement de course vendu par D\u00e9cathlon devait prendre place dans les rayons fran\u00e7ais \u00e0 la mi- mars, le fabricant parle d'un accessoire con\u00e7u pour la coureuse qui souhaite se couvrir la t\u00eate et le cou pendant sa course Ariane Hasler vous \u00eates \u00e0 Paris cet article de sport, on parle bien d'un article de sport a fait beaucoup parler de lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [95%] :\r\nOui, c'est une \u00e9lue, les r\u00e9publicains, qui a allum\u00e9 la m\u00e8che en twittant d\u00e9cathlon se soumet \u00e9galement \u00e0 l'islamisme, qui ne tol\u00e8re les femmes que couvertes d'un hijab pour affirmer leur appartenance \u00e0 la oumma et leur soumission aux hommes d\u00e9cathlon renie donc les valeurs de notre civilisation sur l'autel du march\u00e9 et du marketing communautaire, rien que \u00e7a, dans la foul\u00e9e en communaut\u00e9 de la Ligue du droit international des femmes et du comit\u00e9 r\u00e9publique la\u00efque, parle lui de la promotion, je cite, de l'apartheid sexuel fait par d\u00e9cathlon s'ensuit ensuite une d\u00e9ferlante de tweets haineux sur internet et des appels au boycott de la marque auxquels le brave Yann le community manager, en charge des r\u00e9seaux sociaux pour D\u00e9cathlon va r\u00e9sister bravement durant plusieurs heures avec ce credo : nous avons toujours tout fait pour rendre la pratique du sport plus accessible partout dans le monde ce hidjab \u00e9tait un besoin de certaines pratiquantes de course \u00e0 pied et nous r\u00e9pondons donc \u00e0 ce besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [94%] :\r\nMais finalement, D\u00e9cathlon a recul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [97%] :\r\nOui, la pol\u00e9mique et les appels au boycott finissent par avoir raison de la marque hier qui annonce dans un communiqu\u00e9 qu'elle suspend la commercialisation en France du litigieux hijab suite \u00e0 de nombreux d\u00e9bats internes et pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 de nos collaborateurs en France apparemment la d\u00e9ferlante d'agressivit\u00e9 n'a pas eu lieu que dans le monde virtuel, mais aussi dans le monde r\u00e9el, avec du personnel de d\u00e9cathlon insult\u00e9 et menac\u00e9 parfois physiquement, c'est en tout cas ce qu'explique la marque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps, Ariane D\u00e9cathlon n'est pas la premi\u00e8re marque \u00e0 capitaliser sur la mode musulmane. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [94%] :\r\nEh bien non, l'am\u00e9ricain Nike par exemple commercialise d\u00e9j\u00e0 un hijab de running H&M Uniqlo Marks and Spencer se sont aussi d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9s dans la mode islamique, un march\u00e9 juteux : selon un rapport publi\u00e9 par l'agence Reuters, d'ici 2022 la mode musulmane devrait peser attention 373 milliards de dollars. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [96%] :\r\nMais alors, pourquoi ce d\u00e9bat prend une telle ampleur en France. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [94%] :\r\nOui, alors c'est toujours surprenant au vu de l'ext\u00e9rieur, \u00e7a n'est \u00e9videmment pas la premi\u00e8re fois, r\u00e9cemment encore, on se souvient de cette affaire en Corse, d\u00e9clench\u00e9e par un burqini, ce maillot de bain int\u00e9gral ou de la pol\u00e9mique autour de cette jeune femme qui s'est pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 l'\u00e9mission de Voice et qui avait chant\u00e9 voil\u00e9e avec une France coup\u00e9e entre ceux qui affirment que le voile est un asservissement et ceux qui soulignent que le droit de disposer de son corps est un droit universel et que l'interdiction du voile est une discrimination ajoutez \u00e0 \u00e7a la question \u00e9pidermique de la la\u00efcit\u00e9, un principe qui n'est d\u00e9finitivement pas compris, il n'y a interpr\u00e9t\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, par tout le monde, mais que tous brandissent de fa\u00e7on virulente autant de pol\u00e9miques au final qui soulignent la m\u00e9fiance de plus en plus vive et surtout de plus en plus d\u00e9complex\u00e9e de certains envers la communaut\u00e9 musulmane, ici, notamment via des r\u00e9seaux sociaux qui deviennent, dans ce cas l\u00e0 de v\u00e9ritables amplificateurs dits discours de haine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [100%] :\r\nAriane Hasler \u00e0 Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-27T17:50:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B54253C3-AE1C-4C2B-B1CB-B466C25D27CF", "internalArchiveId": "B54253C3-AE1C-4C2B-B1CB-B466C25D27CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-02-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ghazi;Benjamin Chavaillaz, hockeyeur de Fribourg Gott\u00e9ron;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:26-07:59:41 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF8/5 ETOILES S'EFFONDRE EN SARDAIGNE 8H) ((ERIC JOZSEF, direct t\u00e9l\u00e9phone via appli Luci / secours mobile +39 ** 89 *6611))\r\nLe mouvement 5 \u00e9toiles est en pleine d\u00e9confiture \u00e9lectorale... en Italie\r\nQuinze jours apr\u00e8s un s\u00e9rieux revers dans la r\u00e9gion des Abruzzes, c'est en Sardaigne cette fois que la formation de Luigi Di Maio a subi une cuisante d\u00e9faite. \r\nLa coalition de droite r\u00e9unie autour de la Lega a remport\u00e9 la pr\u00e9sidence de la r\u00e9gion, aux d\u00e9pens du centre-gauche\r\nMais surtout... le candidat des 5 \u00e9toiles n'a obtenu que 11% des voix. \r\nC'est trente points de moins que le score r\u00e9alis\u00e9 par le Mouvement l'an dernier... \u00e0 l'occasion des \u00e9lections l\u00e9gislatives. \r\nEric Jozsef... vous \u00eates notre corresondant en Italie\r\nComment r\u00e9agit la formation?\r\n--\r\nBien \u00e9videmment, le mouvement 5 \u00e9toiles minimise la d\u00e9bacle. ses dirigeants expliquent qu'il s'agit d'\u00e9lections r\u00e9gionales, que le mouvement n'est pas structur\u00e9 au niveau local et donc qu'il ne faut pas faire de ces scrutins dans les Abruzzes et en Sardaigne des tests nationaux. Il n'en reste pas moins que les sondages en vue des prochaines europ\u00e9ennes confirment un net recul du Mouvement. Les 5 \u00e9toiles sont cr\u00e9dit\u00e9es d'environ 22% des intentions de vote contre 33% l'an dernier. En fait, le Mouvement paie le manque d'experience de ses repr\u00e9sentants au gouvernement et surtout, ils p\u00e2tissent de leur alliance avec la Ligue; une partie de leurs \u00e9lecteurs, venus de la gauche, commencent en effet \u00e0 rejeter l'accord avec l'extr\u00eame-droite et une autre partie, ils sont plus nombreux, pr\u00e9f\u00e8rent, au contraire, passer du c\u00f4t\u00e9 de la Ligue et de son leader Matteo Salvini qui au minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur m\u00e8ne une politique s\u00e9curitaire tr\u00e8s populaire alors que les 5 \u00e9toiles ont eux h\u00e9rit\u00e9 des portefeuilles \u00e9conomiques, aux r\u00e9sultats moins \u00e9vidents. \r\n--\r\n***Et est-ce que recul du mouvement 5 t\u00e9oiles peut conduire \u00e0 une crise gouvernementale ?\r\n--\r\nA priori pas dans l'imm\u00e9diat. En effet, Matteo Salvini ne souhaite pas pour l'instant profiter de la faiblesse de son alli\u00e9 pour remettre en cause l'accord entre son parti et les 5 \u00e9toiles. En revanche, au sein du Mouvement, quelques voix s'\u00e9levent pour contester la direction de Luigi Di Maio. Un nouveau revers aux Europ\u00e9ennes de mai prochain pourrait, dans ce contexte, provoquer des r\u00e8glements de comptes au sein des 5 \u00e9toiles.\r\n--\r\nEric Joszef... notre correspondant \u00e0 Rome.\r\n(Vatican) ****Le cardinal australien George Pell... est reconnu coupable de crimes sexuels sur mineurs.\r\nLa d\u00e9cision d'un tribunal de Melbourne a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e hier... la peine... elle n'a pas encore \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e. \r\nGeorge Pell... tr\u00e9sorier du Vatican... avait renonc\u00e9 \u00e0 ses fonctions en 2017 pour se d\u00e9fendre devant la justice australienne... mais il reste formellement le num\u00e9ro trois du saint-si\u00e8ge.\r\nIl est donc le plus haut responsable de l'Eglise catholique... jamais condamn\u00e9 pour p\u00e9dohilie\r\n(Brexit) ****Au Royaume-Uni... le parti travailliste soutiendra la tenue d'un second r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit...\r\nle chef du Labour... Jeremy Corbyn... avait toujours refus\u00e9 d'appuyer cette initiative\r\nIl a chang\u00e9 de ton hier... en expliquant que son parti le ferait... si son plan alternatif de sortie de l'Union europ\u00e9enne \u00e9tait rejet\u00e9 par la chambre des communes\r\nBruxelles... de son c\u00f4t\u00e9... a officiellement ouvert la voie \u00e0 un report du brexit... APRES le 29 mars\r\nLes europ\u00e9ens estiment qu'il s'agirait d'une solution \"rationnelle\"... face \u00e0 l'impasse politique au Royaume-Uni\r\n(13/IRAN DEMISSION MINISTRE AE PORTRAIT PA) Il est l'un des fervents partisans du rapprochement de l'Iran avec l'Occident\r\nMohamad Javad Zarif ... le ministre iranien des affaires \u00e9trang\u00e8res... a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission hier sur son compte instagram\r\nElle n'a pas encore \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le pr\u00e9sident Hassan ROhani\r\nMais Siavosh Ghazi... cette d\u00e9cision a cr\u00e9\u00e9 la surprise...\r\n  0'55''\r\n((Mohammad Javad Zarif qui a \u00e9t\u00e9 l'artisan de l'accord nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 ces derniers mois pour l'absence des retomb\u00e9es \u00e9conomiques pour l'Iran apr\u00e8s la sortie des Etats-Unis de l'accord nucl\u00e9aire et le retour des sanctions am\u00e9ricaines. \r\nContre vents et mar\u00e9es, Mohammad Javad Zarif a d\u00e9fendu cet accord et le maintien des relations avec les pays europ\u00e9ens. Mais le gouvernement iranien et Mohammad Javad Zarif ont annonc\u00e9 que les r\u00e9centes mesures europ\u00e9ens pour cr\u00e9er un canal financier sont d\u00e9cevantes. \r\nCes derni\u00e8res semaines, il a \u00e9galement tent\u00e9 de convaincre le conseil de discernement du r\u00e9gime, une haute instance d'arbitrage politique, pour que l'Iran adh\u00e8re \u00e0 une s\u00e9rie d'accords internationaux contre le blanchiment d'argent et le financement du terrorisme. \r\nMais malgr\u00e9 plusieurs r\u00e9unions, cette instance n'a visiblement pas \u00e9t\u00e9 convaincue. \r\nEn tout cas, la d\u00e9mission du chef de la diplomatie iranienne, qui intervient le jour m\u00eame de la visite surprise du pr\u00e9sident syrien Bachar Assad \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, est un v\u00e9ritable choc dans le pays. Siavosh GHAZI/T\u00e9h\u00e9ran ))\r\n(11/PROCES MONSANTO PI) **** Le glyphosate au coeur d'un nouveau proc\u00e8s aux Etats-Unis. \r\nUn Californien accuse le d\u00e9sherbant Roundup de lui avoir caus\u00e9 un cancer...\r\nSa plainte est jug\u00e9e pour la premi\u00e8re fois devant une cour f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine. \r\nLe proc\u00e8s a d\u00e9but\u00e9 hier Rapha\u00ebl Grand... et il pourrait avoir des cons\u00e9quences \u00e9conomiques tr\u00e8s importantes pour la filiale de l'allemand Bayer. \r\n  1'14\r\n((C'est un habitant du comt\u00e9 de Sonoma, au nord de San Francisco, qui place \u00e0 nouveau le Roundup devant les tribunaux. L'homme de 70 ans, affirme avoir utilis\u00e9 le d\u00e9sherbant depuis les ann\u00e9es 80. En 2015 son m\u00e9decins lui diagnostique un lymphome.. Un cancer dont la cause serait le RounUp commercialis\u00e9 par Monsanto.\r\nCette plainte a de quoi faire fr\u00e9mir le g\u00e9ant de l'agrochimie Bayer.Pour la prmei\u00e8re fois, un juge d'une cour f\u00e9dr\u00e9ale va se prononcer. ce qui pourrait pr\u00e9cipiter d'autres d\u00e9cisions de justice.  Kara Cook suit le dossier du glyphosate  pour Public interest Research Group, une puissante association am\u00e9ricaine de d\u00e9fense des consommateurs\r\nTRAD Kara : Ce cas va servir d'exemple pour les milliers d'autres plaintes d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 travers le pays. Si cette cour f\u00e9d\u00e9rale condamne Bayer et Monsanto, l'impact peut \u00eatre immense pour l'entreprise sur les march\u00e9s financiers. Et on parle aussi potentiellement de milliards de dollars de dommages \u00e0 payer. Monsanto  a toujours affirm\u00e9 que ses produits ne sont pas dangereux s'ils sont utilis\u00e9 correctement..  Et s'appuie sur des \u00e9tudes scientifiques.. Mais la justice am\u00e9rainie pourrait avoir un autre avis. \r\nUn jardinier  dans un  nproc\u00e8s simlaire, mais qui s'est d\u00e9roul\u00e9 au niveau d l'Etat de Californie, a remport\u00e9 l'an pass\u00e9 son bras de fer contre Bayer. L'entreprsie a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 lui verser  pr\u00e8s de 80 millions  de dollars. RG rtsinof WH)).\r\nLe proc\u00e8s doit durer 1 mois. \r\nA la demande de Bayer, les d\u00e9bats se d\u00e9rouleront en deux parties. \r\nLe plaignant devra d'abord prouver que le RounUp est la cause de son cancer. \r\nDans un second temps, le proc\u00e8s devra d\u00e9terminer la responsabilit\u00e9 du g\u00e9ant agrochimique.\r\n(Cachemire) L'inde a bombard\u00e9 ce matin une position situ\u00e9e en territoire contr\u00f4l\u00e9 par le Pakistan\r\nNew Dehli parle d'une frappe pr\u00e9ventive... contre le camp d'entra\u00eenement des islamistes responsables de l'attentat suicide qui tu\u00e9 40 paramilitaires indiens \r\nC'\u00e9tait le 14 f\u00e9vrier dernier dans le cachemire\r\nLe gouvernement indien se f\u00e9licite d'avoir tu\u00e9 \"un tr\u00e8s grand nombre d'insurg\u00e9s\"\r\nIslamabad.. de son c\u00f4t\u00e9... assure qu'il n'y a eu ni victime ni d\u00e9g\u00e2t... et d\u00e9nonce une incursion dans son espace a\u00e9rien\r\n(Leuthard) *** Deux mois mois apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le conseil f\u00e9d\u00e9ral... Doris Leuthard retourne aux affaires\r\nLa politicienne argovienne brigue des si\u00e8ges au sein de deux conseils d'administration\r\nCelui du groupe agroalimentaire b\u00e2lois Bell\r\net celui de sa maison maire... le grand distributeur Coop\r\nSa candidature sera pr\u00e9sent\u00e9e aux actionnaires des deux entreprises... lors des prochaines assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales.\r\n(TF3/GREVE EMPLOYES CASINO CAMPIONE - 8H) ((NICOLE DELLA PIETRA, direct t\u00e9l\u00e9phone RNIS priv\u00e9 + 41 91 **  / mobile +41 79 **  *6378))\r\n*** Les habitants de Campione...  la petite commune-enclave italienne au Tessin... sont au fond du gouffre. \r\nLa population est en chute libre... depuis la fermeture et la mise en faillite...il y a 7 mois... du gigantesque casino de la ville... c'\u00e9tait le plus grand d'Europe\r\nLes nombreux appels au gouvernement italien n'ont pas port\u00e9 leurs fruits\r\nUne gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale est donc pr\u00e9vue aujourd'hui et demain\r\nEt signe de la gravit\u00e9 de la situation; d'ici quelques jours... l'EMS de Campione va lui aussi fermer ses portes... Nicole della Pietra\r\n---\r\nDans moins d'une semaine, avec des pensionnaires qui se retrouveront \u00e0 la rue. Avant cela le jardin d'enfant avait d\u00e9j\u00e0 mis la cl\u00e9 sous le paillasson. Et si des montagnes de d\u00e9chets pestilentiels n'encombrent pas, ou pas encore, la chauss\u00e9e, c'est par ce que le Tessin continue de ramasser\u00a0 les poubelles. Mais pour combien de temps ? De nombreux Campionais ont pass\u00e9 l'hiver sans chauffage. Pour quelque 200 familles les rations alimentaires gratuites d\u00e9sormais distribu\u00e9es par des organisations, sont devenues indispensables pour se nourrir. On peut dire que le d\u00e9sespoir est \u00e0 son comble.\r\n---\r\n***Et que fait le gouvernement italien pour rem\u00e9dier \u00e0 la situation ?\u00a0\r\n---\r\n\u00ab\u00a0L'Italie nous regarde couler sans sourciller\u00bb, criait cet habitant la semaine derni\u00e8re. Le commissaire sp\u00e9cial, et des curateurs n'ont pas sorti de solution miracle de leur chapeau ces derniers mois. Un nouvel \u00e9missaire devrait \u00eatre d\u00e9p\u00each\u00e9 sur place par Rome, mais la population ne se fait gu\u00e8re d'illusion.\r\n---\r\nOn peut donc dire... Nicole... que le rapport de confiance avec les autorit\u00e9s est rompu?\r\n---\r\nTotalement. Voyez plut\u00f4t, ce geste fort il y a quelques jours: avec ces dizaines de Campionais\u00a0 qui ont jet\u00e9 leur carte d'\u00e9lecteur dans une grande poubelle. Hier soir, \u00e9ni\u00e8me manifestation. Et cette gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale aujourd'hui et demain, de la fonction publique, soit d'employ\u00e9s qui n'ont plus per\u00e7u l'ombre d'un salaire depuis de nombreux mois. Et qui continuaient pourtant \u00e0 travailleur pour le bien de la communaut\u00e9. \r\n---\r\nNicole della Pietra... en direct du Tessin\r\n(Berne taxe d\u00e9chets) **** La ville de Berne veut introdduire un \"centime de propret\u00e9\"\r\nLe conseil municipal a pr\u00e9sent\u00e9 hier un projet pour faire passer \u00e0 la caisse les commerces de vente \u00e0 l'emporter... ou les organisateurs d''\u00e9v\u00e9nements qui produisent des d\u00e9ch\u00eats\r\nUne mise en oeuvre du principe du \"pollueur-payeur\"... qui pourrait faire de la capitale une pionni\u00e8re en Suisse\r\nAujourd'hui, l'\u00e9vacuation des d\u00e9chets co\u00fbte neuf millions de francs \u00e0 la ville... et Berne estime que ces charges ne doivent plus peser enti\u00e8rement sur les contribuables.\r\n(Federer) Deux victoires helv\u00e9tiques en tennis... ces derni\u00e8res heures...\r\nHier Roger Federer a battu l'Allemand Philipp Kohlschreiber... pour son entr\u00e9e en lice au tournoi de Dubai\r\nEt cette nuit, Stan Wawrinka a r\u00e9ussi son premier tour \u00e0 Acapulco... en s'imposant face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Ryan Harisson\r\nSi le Vaudois  bat l'Am\u00e9ricain Steve Johnson demain... il se retrouvera en quart de final face \u00e0 Rafael Nadal!\r\n(TF6/HOCKEY FRIBOURG/LUGANO LUTTE PLAYOFFS PI) **** En hockey sur glace...Difficile d'imaginer un sc\u00e9nario plus incertain... en National League. \r\nA 4 journ\u00e9es de la fin de la saison r\u00e9guli\u00e8re...8 \u00e9quipes doivent encore assurer leur place dans les huit premiers, synonymes de qualification en play-offs. \r\nBernardin Allemann, une soir\u00e9e compl\u00e8te est pr\u00e9vue ce soir. \r\nAmbiance et \u00e9motions garanties notamment pour les \u00e9quipes romandes...\r\n  1'25''\r\n((Et parmi ces \u00e9quipes romandes, alors que Lausanne a clairement fait le plus dur, les trois autres sont en pleine m\u00eal\u00e9e pour obtenir leur s\u00e9same. Bienne est en ballotage favorable, mais au vu de sa forme actuelle, plut\u00f4t ti\u00e8de, n'est pas \u00e0 l'abri d'un coup de Trafalgar. Gen\u00e8ve est en ballotage d\u00e9favorable, avec qui plus est un d\u00e9placement ce soir chez le leader Berne. Fribourg Gott\u00e9ron est pour l'instant sur la barre, mais cette position ne tient qu'\u00e0 un fil. Les Fribourgeois qui re\u00e7oivent un adversaire direct, Lugano, restent sur un week-end pleinement r\u00e9ussi, mais notamment gr\u00e2ce \u00e0 un gardien Reto Berra excellent. Mais pas que, souligne le d\u00e9fenseur de Gott\u00e9ron, Benjamin Chavaillaz...\r\nSON 1\r\nLa situation actuelle est stressante pour les entra\u00eeneurs, les joueurs, les supporters. mais passionnante \u00e9galement. Benjamin Chavaillaz veut appr\u00e9cier ces moments tendus...\r\nSON 2\r\nC'est cool, mais intense aussi. Apr\u00e8s les deux matchs du week-end \u00e9coul\u00e9, il y a en encore 4 \u00e0 venir jusqu'\u00e0 lundi prochain 4 mars, date du verdict final. Heure de la lib\u00e9ration et de la pr\u00e9paration aux tant d\u00e9sir\u00e9s play-offs pour les uns, heure de gros regrets voir de profinde d\u00e9sillusion pour les autres.\r\nUne soir\u00e9e de hockey \u00e0 suivre ce soir dans nos rendez-vous d'informations.))\r\nRendez-vous est pris... \u00e0 partir de 19h45!\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Bve Credit Suisse) Credit Suisse annonce plusieurs changements ce matin au sein de sa direction.\r\nTrois femmes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9es.\r\n(Vote \u00e9lectronique) 4 semaines...\r\nC'est le d\u00e9lai octroy\u00e9 aux hackers... pour tenter de trouver les failles du syst\u00e8me de vote \u00e9ectronique de la Poste\r\nLe g\u00e9ant jaune a lanc\u00e9 hier un test public d'intrusion... pour identifier les \u00e9ventuelles vuln\u00e9rabilit\u00e9s du programme... et les \u00e9liminer\r\nLes hackers devaient s'inscrire en ligne pour y participer... ils seront finalement pr\u00e8s de 3000 \u00e0 se pr\u00eater \u00e0 l'exercice\r\nCeux qui identifieront des failles seront r\u00e9compens\u00e9s financi\u00e8rement.\r\n(D\u00e9fense a\u00e9rienne Nicolier) L'ancien astronaute Claude Nicollier... va examiner le projet de d\u00e9fense a\u00e9rienne de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nLa ministre de la d\u00e9fense Viola Ahmerd annon\u00e7ait il y a deux semaines qu'elle souhaitait r\u00e9analyser ce projet \u00e0 huit milliard de francs... \u00e9labor\u00e9 par son pr\u00e9d\u00e9cesseur Guy Parmelin\r\nElle a donc charg\u00e9 l'ancien pilote militaire de lui livrer un deuxi\u00e8me avis...  \r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait se pencher une nouvelle fois sur le syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne d'ici l'\u00e9t\u00e9\r\n(Vatican) Il est le plus haut repr\u00e9sentant de l'Eglise jamais condamn\u00e9 pour p\u00e9dophilie\r\nLe cardinal australien George Pell... a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de crimes sexuels sur mineur... par un tribunal de Melbourne\r\nTr\u00e9sorier du Vatican... il avait renonc\u00e9 \u00e0 ses fonctions en 2017 pour se d\u00e9fendre devant la justice australienne... mais il reste formellement le num\u00e9ro trois du saint-si\u00e8ge\r\nLes faits qui lui sont reproch\u00e9s remontent aux ann\u00e9es 90... lorsqu'il \u00e9tait archev\u00eaque de Melbourne\r\nLe proc\u00e8s a eu lieu en d\u00e9cembre... mais la d\u00e9cision judiciaire n'a \u00e9t\u00e9 rendue publique qu'hier\r\nLa peine n'a pas encore \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e, une nouvelle audience est pr\u00e9vue demain.\r\n(Italie sardaigne) En Italie... cette douche froide... pour le mouvement 5 \u00e9toiles... \u00e0 l'issue des \u00e9lections r\u00e9gionales de Sardaigne\r\nLe parti antisyst\u00e8me... qui partage le pouvoir avec la Lega... avait obtenu plus de 40% des voix... sur l'\u00eele... lors des l\u00e9gislatives il y a un an\r\nSelon les r\u00e9sultats partiels de l'\u00e9lection de dimanche, il ne b\u00e9n\u00e9fice plus que 11 % des suffrages\r\nLa coalition entre le parti Forza Italia de Silvio Berlusconi... et la Lega... est la grande gagnante du scrutin... \r\nSon candidat a convaincu 48% des \u00e9lecteurs.\r\n(Yemen) \r\n(Venezuela) Le groupe de Lima \u00e9carte l'usage de la force... pour obtenir une transition d\u00e9mocratique au Venezuela\r\nLes 14 pays hostiles au pr\u00e9sident socialiste Nicolas Maduro \u00e9taient r\u00e9unis hier \u00e0 Bogota... en Colombie... pour d\u00e9cider de l'attitude \u00e0 adopter face \u00e0 la crise politique venezu\u00e9lienne\r\nPour la premi\u00e8re fois, le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike Pence et le pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 du Venezuela... Juan Guaido... \u00e9taient ussi pr\u00e9sents\r\nMais l'intervention militaire envisag\u00e9e par les Etats-Unis n'a pas \u00e9t\u00e9 retenue\r\nLe groupe de Lima plaide pour une transition pacifique, dans le cadre de la constitution venezu\u00e9lienne et du droit international.\r\n(Zarif/assad) Le ministre iranien des affaires \u00e9trang\u00e8res jette l'\u00e9ponge\r\n((\"Je m'excuse de ne plus \u00eatre capable de continuer \u00e0 mon poste... et pour tous mes manquements dans l'exercice de mes fonctions\"))\r\nJavad Zarif a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission, hier sur son compte instagram... \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale\r\nElle doit encore \u00eatre accept\u00e9e par le pr\u00e9sident Hassan Rohani... \r\nJavad Zarif est le principal artisan de l'accord international sur le nucl\u00e9aire iranien... sign\u00e9 en 2015 et dont les Etats-Unis ont d\u00e9cid\u00e9 de se retirer... l'an dernier.\r\n**** Et cette d\u00e9mission intervient alors que Bachar Al assad.... se trouvait justement hier en Iran... pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la guerre en Syrie en 2011\r\nLe pr\u00e9sident syrien... dont Teherean est le principal alli\u00e9... a rencontr\u00e9 son homologue Hassan Rohani\r\nIl s'est aussi entretenu avec le guide supr\u00eame de la r\u00e9volution iranienne... l'ayatollah ali khamanei\r\n(Federer) \r\n(Michael Cohen) \r\n(Cuba) 86% de OUI... et une participation de plus de 84%\r\nLa r\u00e9forme de la constitution cubaine... soumise \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum dimanche... a \u00e9t\u00e9 largement approuv\u00e9e\r\nLe texte rappelle le caract\u00e8re irr\u00e9vocable du socialisme sur l\u00eele des cara\u00efbes...\r\nMais il reconna\u00eet le march\u00e9, la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e et les investissements \u00e9trangers comme n\u00e9cessaires, pour relancer la croissance du pays", "durationSec": 774, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10229591", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-02-26T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-02-26T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10229600", "ece-10229591"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-04T17:19:30Z", "speechToTexts": ["04.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [96%] :\r\nInfo trafic RTS sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont signal\u00e9s entre Nyon et le pont sur la Versoie en direction de Gen\u00e8ve, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nRefaire 5 pour la m\u00e9t\u00e9o du soleil aujourd'hui quelques nuages et quelques bancs de stratus il fera chaud aussi 14 degr\u00e9s au maximum 17 ans valait 8 \u00e0 2000 m\u00e8tres et demain il fera encore plus chaud la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule Caffi Italie. \r\nBonjour \u00c9ric Dupin Rapha\u00ebl bonjour Christelle toujours ce qu'il avait de Michel Dr\u00fccker beaucoup pour remercier tous comme \u00e7a, oui c'est bien dire merci comme \u00e7a allait mal, le \u00e7a, mais vous avez raison, vous avez alors avant de vous dire merci, \u00c9ric le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [90%] :\r\nProgramme de tout un monde, mais on va parler de la paix, on va parler de la paix, la paix qui se fait, qui se d\u00e9fait, qui se qui se sauvegarde on ira notamment au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, en Colombie, au Y\u00e9men et en Afghanistan, merci \u00c9ric, mais pas d'\u00e9mission \u00e0 devenir actrice, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, nous aussi, et il est 8 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [95%] :\r\nLe journal Marielle savoir nouveau coup dur pour le mouvement 5 \u00e9toiles en Italie, 2 semaines apr\u00e8s une d\u00e9faite \u00e9lectorale dans les Abruzzes, la formation antisyst\u00e8me enregistre une s\u00e9v\u00e8re d\u00e9b\u00e2cle en Sardaigne, les 5 \u00e9toiles souffrent de leur alliance avec la Ligue d'extr\u00eame droite, le ministre iranien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, jette l'\u00e9ponge, Mohammed Javad Zarif, principal artisan de l'accord sur le nucl\u00e9aire, a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission hier sur son compte Instagram, le pays est sous le choc et puis il va y avoir de l'ambiance ce soir sur les patinoires \u00e0 4 journ\u00e9es de la fin de la saison r\u00e9guli\u00e8re de National League 8 \u00e9quipes de hockey sur glace peuvent encore esp\u00e9rer obtenir leur ticket pour les play- offs, nous ferons le point avec Bernardin Allemann \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:54) [94%] :\r\nLe mouvement 5 \u00e9toiles est en pleine d\u00e9confiture \u00e9lectorale en Italie 15 jours apr\u00e8s un s\u00e9rieux revers dans la r\u00e9gion des Abruzzes, c'est en Sardaigne cette fois que la formation de Luigi Di Maio a subi une cuisante d\u00e9faite, la coalition de droite r\u00e9unie autour de la Lega a remport\u00e9 la pr\u00e9sidence de la r\u00e9gion, aux d\u00e9pens du centre- gauche, mais surtout le candidat des 5 \u00e9toiles n'a obtenu que 11 pourcent des voix c'est trente points de moins que le score r\u00e9alis\u00e9 par le mouvement l'an dernier \u00e0 l'occasion des \u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00c9ric Joseph, vous \u00eates notre correspondant en Italie, comment r\u00e9agit la formation des 5 \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:27) [93%] :\r\nAlors bien \u00e9videmment le mouvement 5 \u00e9toiles minimise la d\u00e9b\u00e2cle ses dirigeants expliquent qu'il ne s'est agi que d'\u00e9lections r\u00e9gionales et cela alors que le mouvement n'est pas structur\u00e9 au niveau local et donc il ne faut pas faire de ces scrutins dans les Abruzzes et en Sardaigne, des tests nationaux reste que les sondages en vue des prochaines europ\u00e9ennes confirment un Net recul du mouvement, les 5 \u00e9toiles sont cr\u00e9dit\u00e9es d'environ 22 pourcent des intentions de vote contre 33 pourcent l'an dernier, en fait, le Mouvement paie le manque d'exp\u00e9rience de ses repr\u00e9sentants au gouvernement et surtout ils p\u00e2tissent de leur alliance avec la Ligue, une partie de leurs \u00e9lecteurs, qui \u00e9tait venu de la gauche et bien sanctionne l'accord avec l'extr\u00eame droite et une autre partie, ils sont plus nombreux, pr\u00e9f\u00e8rent au contraire passer du c\u00f4t\u00e9 de la Ligue et de son leader, Matteo Salvini le qu'elle m\u00e8ne depuis son minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, une politique s\u00e9curitaire tr\u00e8s populaire alors que les 5 \u00e9toiles ont eux, h\u00e9rit\u00e9 des portefeuilles \u00e9conomiques aux r\u00e9sultats moins \u00e9vidents. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:17) [96%] :\r\nAlors \u00c9ric est -ce que ce recul du Mouvement 5 \u00e9toiles peut conduire \u00e0 une crise gouvernementale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:23) [95%] :\r\n\u00e9coutez, a priori, pas dans l'imm\u00e9diat, en effet, Matteo Salvini, ne souhaite pas pour l'instant, profiter de la faiblesse de son alli\u00e9 pour remettre en cause l'accord entre son parti et les 5 \u00e9toiles en revanche au sein du mouvement h\u00e9 bien quelques voix s'\u00e9l\u00e8vent pour contester la direction de Luigi Di Maio, un nouveau revers aux europ\u00e9ennes en mai prochain pourrait, dans ce contexte, provoquer des r\u00e8glements de comptes au sein des 5 \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:45) [81%] :\r\nOn s'\u00e9tait \u00c9ric Joseph, en Direct de Rome. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [88%] :\r\nLe cardinal australien George Pell, reconnu coupable de crimes sexuels sur mineurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:53) [93%] :\r\nLa d\u00e9cision d'un tribunal de Melbourne a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e hier soir la peine, elle n'a pas encore \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e Djordje pelleteur, tr\u00e9sorier du Vatican avait renonc\u00e9 \u00e0 ses fonctions en 2017 pour se d\u00e9fendre devant la justice australienne, mais il reste formellement le num\u00e9ro 3 du Saint-Si\u00e8ge, il est donc le plus haut responsable de l'\u00e9glise catholique, jamais condamn\u00e9 pour p\u00e9dophilie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [93%] :\r\nMais grand changement au Royaume-Uni o\u00f9 le parti travailliste soutiendra d\u00e9sormais la tenue d'un second r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:20) [96%] :\r\nLe chef du Labour, J\u00e9r\u00e9my Corbyn avait toujours refus\u00e9 d'appuyer cette initiative, il a chang\u00e9 de ton hier en expliquant que son parti le ferait si son plan alternatif de sortie de l'Union europ\u00e9enne \u00e9tait rejet\u00e9 par la Chambre des communes, Bruxelles, de son c\u00f4t\u00e9 a officiellement ouvert la voie \u00e0 un report du Brexit apr\u00e8s le 29 mars les Europ\u00e9ens estiment qu'il s'agirait d'une solution rationnelle face \u00e0 l'impasse politique au Royaume-Uni, il est l'un des fervents partisans du rapprochement de l'Iran avec l'Occident, Mohammad Javad Zarif, le ministre iranien des Affaires \u00e9trang\u00e8res a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission hier sur son compte Instagram, elle n'a pas encore \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le pr\u00e9sident Hassan Rohani mais Siavosh Ghazi, cette d\u00e9cision a cr\u00e9\u00e9 la surprise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:59) [94%] :\r\nMohammad Javad Zarif, qui a \u00e9t\u00e9 l'artisan de l'accord nucl\u00e9aire avec les grandes puissances, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 ces derniers mois pour l'absence de retomb\u00e9es \u00e9conomiques pour l'Iran, apr\u00e8s la sortie des \u00c9tats-Unis de l'accord nucl\u00e9aire et le retour des sanctions am\u00e9ricaines contre vents et mar\u00e9es, il a d\u00e9fendu cet accord et le maintien des relations avec les pays europ\u00e9ens, mais il a reconnu lui- m\u00eame que les r\u00e9centes mesures europ\u00e9ennes pour qu'il y a un canal financier pour le maintien des relations \u00e9conomiques de l'Iran avec le reste du monde sont d\u00e9cevantes ces derni\u00e8res semaines, il a \u00e9galement tent\u00e9 de convaincre le Conseil de discernement, une haute instance d'arbitrage politique pour que l'Iran adh\u00e8re \u00e0 une s\u00e9rie d'accords internationaux, contre le blanchiment d'argent et le financement du terrorisme et malgr\u00e9 plusieurs r\u00e9unions, cette instance n'a visiblement pas \u00e9t\u00e9 convaincue endiguer \u00e0 la d\u00e9mission du chef de la diplomatie iranienne qui est intervenue le jour m\u00eame de la visite surprise du pr\u00e9sident syrien Bachar Al Assad \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran est un v\u00e9ritable choc pour le pays Siavosh quasi peut rtsinfo T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:54) [99%] :\r\nLe glyphosate au coeur d'un nouveau proc\u00e8s aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:56) [92%] :\r\nUn Californien accuse le d\u00e9sherbant Roundup de lui avoir caus\u00e9 un cancer \u00e7a plainte est jug\u00e9 pour la premi\u00e8re fois devant une cour f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine, le proc\u00e8s a d\u00e9but\u00e9 hier Rapha\u00ebl Grand et il pourrait avoir des cons\u00e9quences \u00e9conomiques tr\u00e8s importantes pour la filiale de l'allemand Bayer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:12) [95%] :\r\nC'est un habitant du comt\u00e9 de Sonoma, au nord de San Francisco qui place \u00e0 nouveau le Roundup devant les tribunaux, l'homme de 70 ans affirme avoir utilis\u00e9 le d\u00e9sherbant depuis les ann\u00e9es 80 en 2015, son m\u00e9decin lui diagnostique un lymphome, un cancer dont la cause serait le Roundup commercialis\u00e9e par Monsanto, cette plainte a de quoi faire fr\u00e9mir le g\u00e9ant de l'agrochimie Bayer pour la premi\u00e8re fois un juge d'une cour f\u00e9d\u00e9rale va se prononcer, ce qui pourrait pr\u00e9cipiter d'autres d\u00e9cisions de justice car \u00e0 Cook suit le dossier du glyphosate pour Public Interest Louis-Serge groupe une puissante association am\u00e9ricaine de d\u00e9fense des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:47) [91%] :\r\nEst -ce ce que ce cas va servir d'exemple pour les milliers d'autres plaintes d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 travers le pays si cette cour f\u00e9d\u00e9rale condamne Bayer et Monsanto, l'impact peut \u00eatre immense pour l'entreprise, sur les march\u00e9s financiers, on parle aussi, potentiellement, de milliards de dollars de dommages \u00e0 payer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:02) [82%] :\r\nVous pouvez cr\u00e9er plus tard qui ne va pas, il y a une seule Times. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:04) [94%] :\r\nMonsanto a toujours affirm\u00e9 que ces produits ne sont pas dangereux s'ils sont utilis\u00e9s correctement et s'appuie sur des \u00e9tudes scientifiques, mais la justice am\u00e9ricaine pourrait avoir un autre avis un jardinier dans un proc\u00e8s similaire mais qui s'est d\u00e9roul\u00e9e au niveau de l'\u00c9tat de Californie a remport\u00e9 l'an pass\u00e9 son bras de fer contre Bayer, l'entreprise a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 lui verser pr\u00e8s de 80 millions de dollars Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:26) [92%] :\r\nLe proc\u00e8s doit durer un mois, \u00e0 la demande de Bayer, les d\u00e9bats se d\u00e9rouleront en 2 parties, le piano, le plaignant devra d'abord d'abord prouver que le Roundup est la cause de son cancer et dans un se content le proc\u00e8s devra d\u00e9terminer la responsabilit\u00e9 du g\u00e9ant agrochimique l'Inde a bombard\u00e9 ce matin une position situ\u00e9e en territoire contr\u00f4l\u00e9 par le Pakistan New-Delhi parle d'une frappe pr\u00e9ventive contre le camp d'entra\u00eenement des islamistes responsables de l'attentat suicide qui a tu\u00e9 40 paramilitaires indiens dans le cachemire, c'\u00e9tait le 14 f\u00e9vrier dernier le gouvernement indien se f\u00e9licite d'avoir tu\u00e9 un tr\u00e8s grand nombre d'insurg\u00e9s Islamabad, de son c\u00f4t\u00e9, assure qu'il n'y a eu ni victime ni d\u00e9g\u00e2t et d\u00e9nonce une incursion dans son espace a\u00e9rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:07) [90%] :\r\n2 mois apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le conseil f\u00e9d\u00e9ral Doris Leuthard se pr\u00e9pare son retour aux a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:11) [94%] :\r\nLa politicienne argovienne brigue des si\u00e8ges au sein de de conseils d'administration, celui du groupe agroalimentaire b\u00e2lois Bell et celui de sa maison- m\u00e8re, le grand distributeur Coop sa candidature sera pr\u00e9sent\u00e9 aux actionnaires des 2 entreprises lors des prochaines assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:26) [80%] :\r\nLes habitants de Campione et petites communes italiennes enclav\u00e9 dans le Tessin sont. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:31) [95%] :\r\nAu fond du gouffre, la population est en chute libre depuis la fermeture et la mise en faillite il y a 7 mois du gigantesque casino de la ville, c'\u00e9tait le plus grand d'Europe, les nombreux appels au gouvernement italien n'ont pas port\u00e9 leurs fruits, une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale est donc pr\u00e9vue aujourd'hui et demain, et signe de la gravit\u00e9 de la situation d'ici quelques jours, l'EMS de Campione, elle va lui aussi fermer ses portes, Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:53) [95%] :\r\nOui, dans moins d'une semaine avec des pensionnaires qui se retrouveront \u00e0 la rue et avant cela, le jardin d'enfants, avaient d\u00e9j\u00e0 mis la cl\u00e9 sous le paillasson et si des montagnes de d\u00e9chets pestilentielle n'encombrent pas ou pas encore la chauss\u00e9e, c'est parce que le Tessin continue de ramasser les poubelles de l'enclave, mais pour combien de temps, de nombreux Campione ont pass\u00e9 l'hiver sans chauffage pour quelque 200 familles les rations alimentaires gratuites d\u00e9sormais distribu\u00e9es par des organisations sont devenues indispensables pour se nourrir, on peut dire que le d\u00e9sespoir est \u00e0 son comble et que fait le gouvernement italien pour rem\u00e9dier \u00e0 la situation, l'Italie nous regarde couler sans sourciller criait cet habitant la semaine derni\u00e8re, comme pour r\u00e9sumer la situation : le un commissaire sp\u00e9cial et des curateurs n'ont pas sorti de solution je miracle de leur chapeau, ces derniers mois un nouvel \u00e9missaire devrait \u00eatre d\u00e9p\u00each\u00e9 sur place par Rome, mais la population ne se fait gu\u00e8re plus d'illusions, on peut donc dire Nicole que le rapport de confiance avec les autorit\u00e9s est rompu, a totalement hein, voyez plut\u00f4t ce geste fort il y a quelques jours, avec des dizaines de Campione est qui ont tout bonnement jet\u00e9 leur carte d'\u00e9lecteur dans une grande poubelle, hier soir, \u00e9ni\u00e8me manifestation et cette gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale aujourd'hui et demain de la fonction publique soit d'employer qui n'ont plus per\u00e7u l'ombre d'un salaire depuis de nombreux mois et qui continue pourtant de travailler pour le bien de la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:14) [96%] :\r\nNicole della Pietra notre correspondante au Tessin, la ville de Berne veut introduire un centime de propret\u00e9, le conseil municipal a pr\u00e9sent\u00e9 hier un projet pour faire passer \u00e0 la caisse, les commerces de vente \u00e0 l'emporter ou les organisateurs d'\u00e9v\u00e9nements qui produisent des d\u00e9chets, une mise en oeuvre du principe du pollueur payeur qui pourrait faire de la capitale, une pionni\u00e8re en Suisse aujourd'hui l'\u00e9vacuation des d\u00e9chets co\u00fbte 9 millions de francs \u00e0 la ville et Berne estime que ces charges ne doivent plus peser enti\u00e8rement sur les contribuables, 2 victoires helv\u00e9tiques en tennis, ces derni\u00e8res heures hier, Roger Federer a battu l'Allemand Philipp Kohlschreiber pour son entr\u00e9e en lice au tournoi de Duba\u00ef et puis cette nuit Stan Wawrinka a r\u00e9ussi son 1er tour \u00e0 Acapulco en s'imposant face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Ryan Harrison si le Vaudois bat l'Am\u00e9ricain Steve Johnson demain, h\u00e9 bien il se retrouvera en quart de finale face \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:00) [94%] :\r\nEt du hockey sur glace pour terminer, Marielle, difficile d'imaginer un sc\u00e9nario plus incertain en National League. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:04) [92%] :\r\n4 journ\u00e9es de la fin de la saison r\u00e9guli\u00e8re, 8 \u00e9quipes doivent encore assurer leur place dans les 8 premiers synonymes de qualification en play- offs Bernardin Allemann une soir\u00e9e compl\u00e8te est pr\u00e9vue ce soir, ambiance et \u00e9motions garanties, notamment pour les \u00e9quipes romandes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:18) [95%] :\r\nEt parmi ces \u00e9quipes romandes alors que Lausanne a clairement fait le plus dur, les 3 autres sont en pleine m\u00eal\u00e9e pour obtenir leur s\u00e9same Bien et toi ballotage favorable mais au vu de sa forme actuelle plut\u00f4t ti\u00e8de n'est pas \u00e0 l'abri d'un coup de Trafalgar Gen\u00e8ve- Servette est en ballottage d\u00e9favorable avec, qui plus est un d\u00e9placement ce soir si le leader Berne Fribourg Gott\u00e9ron \u00e0 lui pour l'instant sur la fameuse barre mais cette position ne tient qu'\u00e0 un fil, les Fribourgeois qui re\u00e7oivent un adversaire Direct Lugano restent sur un week- end pleinement r\u00e9ussi mais, notamment gr\u00e2ce \u00e0 un gardien Reto Berra excellent mais pas que souligne le d\u00e9fenseur de Gott\u00e9ron Benjamin Chavaillaz. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:53) [91%] :\r\nOn a cherch\u00e9 \u00e0 rester simple, puis \u00e0 suivre le plan de match, on n'a pas paniqu\u00e9, comme les derniers matchs o\u00f9 il a pu \u00e7a a pu arriver et puis je crois que \u00e7a fait la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:01) [99%] :\r\nLa situation actuelle est stressante pour les entra\u00eeneurs pour les joueurs, les supporters mais passionnante \u00e9galement Benjamin Chavaillaz veut appr\u00e9cier ces moments tendus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:10) [91%] :\r\nOn a la chance de pouvoir vivre des \u00e9motions, des fois il y a des \u00e9motions un peu plus n\u00e9gative que nos d\u00e9fauts, il y a de l'euphorie des fois de la joie, la tristesse et puis je crois qu'on est tous contents de pouvoir vivre des choses comme \u00e7a les partager avec les gars qui sont dans l'\u00e9quipe, on travaille tous les jours pour ce qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, et puis c'est bien \u00e7a c'est cool. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:26) [94%] :\r\nC'est cool mais intense aussi apr\u00e8s les 2 matchs du week- end \u00e9coul\u00e9 encore 4 \u00e0 venir jusqu'\u00e0 lundi prochain 4 mars date du verdict final lors de la lib\u00e9ration et de la pr\u00e9paration aux tant d\u00e9sir\u00e9s play- off pour les uns, heure de gros regrets voir de profonde d\u00e9sillusion pour les autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:43) [98%] :\r\nUne soir\u00e9e de hockey \u00e0 suivre dans nos rendez- vous d'information, ce sera \u00e0 partir de 19 heures 45. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:48) [90%] :\r\nC'\u00e9tait le rendez- vous est pris, merci Marielle Savoy, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-26T07:20:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D84270AB-E808-4CD9-AA70-15C0064C7467", "internalArchiveId": "D84270AB-E808-4CD9-AA70-15C0064C7467", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rassemblements mardi soir en France contre l'antis\u00e9mitisme", "publicationDate": "2019-02-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nRassemblements mardi soir en France contre l'antis\u00e9mitisme  \r\nPlus de la moiti\u00e9 du gouvernement fran\u00e7ais, dont le premier ministre, des chefs de file de la plupart des partis politiques et des citoyens vont participer ce soir \u00e0 des rassemblements contre l'antis\u00e9mitisme \u00e0 Paris et ailleurs en France. Les actes antis\u00e9mites en 2018 ont connu une hausse de 78%. Et en marge du r\u00e9cent mouvement des gilets jaunes, plusieurs incidents ont suscit\u00e9 une vive \u00e9motion dans le pays, Alexandre Habay\r\nC'est le philosophe Alain FInkielkraut pris \u00e0 partie verbalement samedi \u00e0 Paris par des gilets jaunes, ce sont des quenelles, le geste antis\u00e9mite de Dieudonn\u00e9, faites l\u00e0 aussi en marge des manifesations. Et d'autres actes, propos, grafitis obsc\u00e8nes contre les juifs pas forc\u00e9ment li\u00e9s aux gilets jaines bien s\u00fbr mais qui font peser un climat tr\u00e8s lourd sur la France. A l'invitation du parti socialiste, une vingtaine de formation politiques vont se rassembler ce soir \u00e0 19h \u00e0 Paris et dans les r\u00e9gions. Emmanuel Macron ne sera pas pr\u00e9sent mais le chef du gouvernement sera l\u00e0, entour\u00e9 de ses ministres ainsi que l'ex-pr\u00e9sident Hollande. \"Il faut \u00eatre d\u00e9termin\u00e9, engag\u00e9 m\u00eame a dit le premier ministre Edouard Philippe, dans la volont\u00e9 de lutter contre l'antis\u00e9mitisme \"tr\u00e8s profond\u00e9ment enracin\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 francaise\", selon lui.\r\n*** Et en amont des pol\u00e9miques politiques sont d\u00e9j\u00e0 apparues...\r\nLe Rassemblement National de Marine Le Pen n'a pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9. Le parti d'extr\u00eame droite organisera un autre rassemblement qui entend d\u00e9noncer l'instrumentalisation de la question de l'antis\u00e9mitisme, antis\u00e9mitisme que Marine Le Pen attribue aux r\u00e9seaux islamistes implant\u00e9s dans les quartiers. La France insoumise, le parti de gauche, ne faisait pas partie des premiers signataires de l'appel mais finalement il sera bien pr\u00e9sent. A voir quel accueil sera r\u00e9serv\u00e9 aux militants du parti de Jean-Luc M\u00e9lenchon. Certains ont accus\u00e9 ce camp politique de formuler des condamnations ambig\u00fces suite aux diff\u00e9rents incidents par calcul politique.", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10211769", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Rassemblements mardi soir en France contre l'antis\u00e9mitisme / 12H30_2019-02-19T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 19.02.2019"], "variantIds": ["ece-10211769"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-25T17:57:52Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nPlus de la moiti\u00e9 du gouvernement fran\u00e7ais, dont le 1er ministre des chefs de file de la plupart des partis politiques et des citoyens vont participer ce soir \u00e0 des rassemblements contre l'antis\u00e9mitisme \u00e0 Paris et ailleurs en France, les actes antis\u00e9mites en 2018 ont connu une hausse de 78 pourcent et en marge du r\u00e9cent mouvement des gilets jaunes, plusieurs incidents ont suscit\u00e9 une vive \u00e9motion dans le pays, Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\nOui, c'est le philosophe Alain Finkielkraut, prise \u00e0 partie verbalement samedi \u00e0 Paris par des gilets jaunes, ce sont des quenelles le geste antis\u00e9mite de Dieudonn\u00e9 faites l\u00e0 aussi en marge des manifestations et d'autres actes propos graffiti injurieux contre les juifs, pas forc\u00e9ment li\u00e9s aux gilets jaunes, bien s\u00fbr, mais qui font peser un climat tr\u00e8s lourd en France cette nuit un cimeti\u00e8re juif a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 profan\u00e9 en Alsace \u00e0 l'invitation du Parti socialiste, donc une vingtaine de formations politiques vont se rassembler ce soir \u00e0 19 heures \u00e0 Paris et dans les r\u00e9gions, Emmanuel Macron, ne sera pas pr\u00e9sent mais le chef du gouvernement sera l\u00e0, entour\u00e9 de ses ministres, ainsi que l'ex- pr\u00e9sident Hollande il faut \u00eatre d\u00e9termin\u00e9 enrag\u00e9 m\u00eame, a dit le 1er ministre \u00c9douard Philippe, dans la volont\u00e9 de lutter contre l'antis\u00e9mitisme, tr\u00e8s profond\u00e9ment enracin\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise selon lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [81%] :\r\nEt en amont, Alexandria des politiques pol\u00e9miques politiques qui sont d\u00e9j\u00e0 parus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [94%] :\r\nLe Rassemblement national de Marine Le Pen n'a pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 le parti d'extr\u00eame droite organisera, en outre, une autre manifestation dans son de son c\u00f4t\u00e9, qui entend d\u00e9noncer l'instrumentalisation de la question de l'antis\u00e9mitisme, antis\u00e9mitisme que Marine Le Pen attribue je cite aurait aux r\u00e9seaux islamistes implant\u00e9s dans les quartiers, la France insoumise, le parti de gauche ne faisait pas partie non plus des premiers signataires de l'appel, mais finalement, il sera bien pr\u00e9sent \u00e0 voir quel accueil sera r\u00e9serv\u00e9 aux militants du parti de Jean-Luc M\u00e9lenchon, certains ont accus\u00e9 ce camp politique de formuler des condamnations ambigu, suite aux diff\u00e9rents incidents par calcul politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [69%] :\r\nAlexandra merci pour \u00e7a, explication. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-19T11:50:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9006FE78-A992-4179-AFE9-9E8A98AFEE89", "internalArchiveId": "9006FE78-A992-4179-AFE9-9E8A98AFEE89", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les majors du p\u00e9trole augmentent leur production malgr\u00e9 la pression sociale: interview d'Olivier Appert", "publicationDate": "2019-02-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Appert, Olivier\r\nInterview d'Olivier Appert, sp\u00e9cialiste du secteur p\u00e9trolier, conseiller au Centre Energie de l'IFRI.\r\n\r\nLes majors du p\u00e9trole augmentent leur production malgr\u00e9 la pression sociale: interview d'Olivier Appert 18h R\u00e9chauffement climatique : les majors du p\u00e9trole indiff\u00e9rents ?\r\nLes grands producteurs de p\u00e9trole sont-ils indiff\u00e9rents au r\u00e9chauffement climatique ?\r\nExxonMobil, en tout cas, a annonc\u00e9 r\u00e9vcemment miser sur une augmentation de 25% de sa production d'hydrocarbures d'ici \u00e0 2025. Un quart de plus qu'en 2017.\r\nAlors que la pression sociale monte pour limiter les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, la strat\u00e9gie du g\u00e9ant am\u00e9ricain semble ignorer compl\u00e8tement cette tendance.\r\nSelon le GIEC, pour maintenir le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 moins de 2 degr\u00e9s d'ici \u00e0 2030, il faudrait que la production de p\u00e9trole diminue...\r\nOr, Exxon Mobile fait le pari inverse, en investissant massivement dans de nouvelles infrastructures de production de p\u00e9trole. \r\n***\r\n Olivier Appert, bonsoir... Vous \u00eates sp\u00e9cialiste du secteur p\u00e9trolier, conseiller au Centre Energie de l'IFRI...\r\nEst-ce que la strat\u00e9gie d'ExxonMobil est aussi celle des autres majors du p\u00e9trole ? Autrement dit, est-ce qu'on assiste \u00e0 une augmentation des efforts de production  de l'ensemble de l'industrie p\u00e9troli\u00e8re ?\r\n((Oui, clairement, et ces efforts se fondent sur le rapport de l'Agence internationale de l'Energie qui fait r\u00e9f\u00e9rence, et qui pr\u00e9voit clairement une augmentation de la demande mondiale. Une demande tir\u00e9e par les pays \u00e9mergents, l'augmentation de la d\u00e9mographie, un ensemble de facteurs.))\r\n- Si je vous comprends bien, les sc\u00e9narios qui misent sur une augmentation de la demande de p\u00e9trole sont plus cr\u00e9dibles, du point de vue de l'industrie, que ceux qui pr\u00e9voient un \u00e9ventuel sursaut \u00e9cologique suivi d'effets concrets ?\r\n((Il faut \u00eatre clair, il y a un gigantesque d\u00e9calage entre la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique du secteur du p\u00e9trole, et les d\u00e9sirs, ou les r\u00eaves de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Une diminution de la production de p\u00e9trole, \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, est absolument exclue. Et aucune major ne mise sur ce sc\u00e9nario.))\r\n- En m\u00eame temps, ces \u00ab majors \u00bb communiquent volontiers sur leurs efforts en mati\u00e8re d'\u00e9cologie. Lorsqu'elles investissent dans les \u00e9nergies renouvelables, elles ne se privent pas de le dire. Elles ont donc bien int\u00e9gr\u00e9 le changement de sensibilit\u00e9 du public. Ce n'est que de la poudre aux yeux ? Ou est-ce qu'elles investissent r\u00e9ellement dans  les renouvelables ?\r\n((C'est l'histoire du p\u00e2t\u00e9 d'alouette - pour faire un p\u00e2t\u00e9 d'alouette, prenez un cheval et une alouette. Les majors vont communiquer sur l'alouette, mais en m\u00eame temps, elles vont faire de l'argent avec le cheval. Le p\u00e9trole, c'est ce qui rapporte, c'est ce qui offre du rendement aux actionnaires. Mais ces entreprises doivent aussi soigner leur image, y compris aupr\u00e8s d'une certaine cat\u00e9gorie de leurs actionnaires, comme les fonds de pension. Elles doivent montrer qu'elles font un effort. La preuve qu'elles int\u00e8grent un changement de paradigme dans les mentalit\u00e9s, c'est qu'Exxon, qui \u00e9tait ouvertement climatosceptique il y a cinq ans encore, s'est mise \u00e0 investir dans les biocarburants \u00e0 base d'algue en communiquant dessus. Mais le gros de ses investissements, et de ses revenus, consistent \u00e0 augmenter la production de p\u00e9trole.))\r\n- Ces entreprises sont r\u00e9alistes, elles misent sur l'augmentation de la demande des hydrocarbures. En m\u00eame temps, est-ce qu'elles ne risquent pas, quand m\u00eame, de subir une pression politique pour r\u00e9duire leur production ?\r\n((Ce qui est clair, c'est que dans les pays de l'OCDE, hors USA, la demande de p\u00e9trole a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9cro\u00eetre. L'AIE pr\u00e9voit que, dans la consommation globale, ces pays-l\u00e0 vont peser de moins en moins. En m\u00eame temps, cette consommation globale va augmenter, et les \u00e9mergents vont devenir pr\u00e9pond\u00e9rants, et c'est l\u00e0 que va se consommer la majeur partie des hydrocarbures \u00e0 l'avenir. Tant que les efforts politiques ne seront pas faits au niveau des plus grands consommateurs, il sera toujours int\u00e9ressants pour les producteurs d'hydrocarbure d'investir pour produire davantage.))\r\n- Des objectifs comme ceux du GIEC - diminuer la production de p\u00e9trole d'ici \u00e0 2030 pour limiter le r\u00e9chauffement \u00e0 2 degr\u00e9s - sont donc clairement inatteignable ?\r\n((c'est absolument irr\u00e9aliste..))", "durationSec": 354, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10206221", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les majors du p\u00e9trole augmentent leur production malgr\u00e9 la pression sociale: interview d'Olivier Appert / FOR_2019-02-17T18:02:00_developpement-5", "Forum du 17.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Olivier Appert, sp\u00e9cialiste du secteur p\u00e9trolier, conseiller au Centre Energie de l\u2019IFRI."], "variantIds": ["ece-10206221"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:26Z", "speechToTexts": ["23.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes grands producteurs de p\u00e9trole sont -ils indiff\u00e9rents au r\u00e9chauffement climatique, ExxonMobil en tout cas annonc\u00e9 r\u00e9cemment miser sur une augmentation de 25 pourcent de sa production d'hydrocarbures d'ici \u00e0 2025, un quart de plus qu'en 2017 alors que la pression sociale monte pour limiter les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre la strat\u00e9gie du g\u00e9ant am\u00e9ricain semble ignorer compl\u00e8tement cette tendance selon le GIEC pour maintenir le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 moins de 2 degr\u00e9s d'ici \u00e0 2030, h\u00e9 bien, il faudrait que la production de p\u00e9trole diminue, or, Exxon Mobil, fait le pari inverse en investissant massivement dans de nouvelles infrastructures de production de p\u00e9trole Olivier Appert, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates sp\u00e9cialiste du secteur p\u00e9trolier, conseiller au Centre \u00e9nergie de l'IFRI alors est -ce que la strat\u00e9gie d'ExxonMobil est aussi celle des autres majors du p\u00e9trole hein, autrement dit est -ce qu'on assiste \u00e0 une augmentation des efforts de production de l'ensemble de l'industrie p\u00e9troli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [94%] :\r\nLe monde a besoin de p\u00e9trole et va avoir besoin dans les ann\u00e9es \u00e0 venir encore plus de p\u00e9trole et donc il est normal que les comp\u00e9ti p\u00e9troli\u00e8res investissent de fa\u00e7on \u00e0 satisfaire une demande qui est croissante de la demande, elle ne vient pas des pays industrialis\u00e9s mais elle devient elle vient essentiellement des pays \u00e9mergents, \u00e0 commencer par la Chine aujourd'hui Thomas par l'un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [89%] :\r\nOui, parce qu'il y a quoi, il y a l'augmentation de la d\u00e9mographie notamment et puis des fraudes, facteur il y a, il y a \u00e9videmment la la progression \u00e9conomique j'imagine le d\u00e9veloppement \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [94%] :\r\nL'augmentation de la population, l'augmentation du niveau de vie tout \u00e7a fait que les pr\u00e9visions qui sont faites, notamment par l'Agence internationale de l'\u00e9nergie montrent que d'ici 2000 2040, la consommation de p\u00e9trole devrait continuer \u00e0 augmenter d'environ 1 pourcent par an, c'est un rythme qui est inf\u00e9rieur au rythme des ann\u00e9es ant\u00e9rieures, mais cette progression est in\u00e9luctable pour l'Agence internationale de l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [97%] :\r\nDonc les sc\u00e9narios qui misent sur une augmentation de la demande de p\u00e9trole sont plus cr\u00e9dibles du point de vue de l'industrie que que ceux qui pr\u00e9voient un \u00e9ventuel sursaut \u00e9cologique suivi d'effets concrets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [92%] :\r\n\u00e9coutez, dans \u00e0 court terme, de toute fa\u00e7on, il est clair que on ne peut pas se passer de de p\u00e9trole et au contraire le la crainte qu'on peut avoir c'est que les investissements ne soient pas suffisants, de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir satisfaire cette cette augmentation par exemple dans la derni\u00e8re projection qui a \u00e9t\u00e9 faite par l'Agence internationale \u00e9nergie la demande de p\u00e9trole devrait cro\u00eetre de 85 1095 millions de barils jour aujourd'hui \u00e0 environ 105 en 2025 c'est demain donc \u00e7a n\u00e9cessite des investissements importants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [93%] :\r\nEn m\u00eame temps c'est c'est mai-juin communique volontiers sur leurs efforts en mati\u00e8re d'\u00e9cologie lorsqu'elles investissent dans les \u00e9nergies renouvelables, elle ne se prive pas de le de le communiquer, de le dire haut et fort, elles ont donc bien int\u00e9gr\u00e9 en quelque sorte le changement de sensibilit\u00e9 du public est -ce que vous diriez que c'est de la de la poudre aux yeux ou est -ce qu'elles investissent tout de m\u00eame r\u00e9ellement dans les renouvelables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [93%] :\r\nC'est pas de la poudre aux yeux, c'est un investissement de long terme et c'est un investissement que leur permet d'\u00eatre pr\u00eat lorsque effectivement le le march\u00e9 p\u00e9trolier se retournera, c'est pas de la poudre aux yeux par exemple Total a investi dans une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine SunPower qui fabrique des panneaux solaires et Exxon vient de lancer un investissement important dans votre domaine de la crise et sur la production de carburant \u00e0 partir d'algues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [90%] :\r\nOui, donc, ces entreprises, on va dire sont r\u00e9alistes, \u00e9videmment elle misent sur l'augmentation de la demande des hydrocarbures, et en m\u00eame temps et ce qu'elle ne risque pas quand m\u00eame de subir une pression politique croissante pour pour r\u00e9duire leur production. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [93%] :\r\nElles font l'objet d'une pression politique croissante de la part d'et fonds d'investissement verte si j'ose dire, mais elles sont aussi l'objet d'une pression de la part de leurs investisseurs, qui demandent des un roman qui demande des dividendes, bien s\u00fbr, or aujourd'hui les investissements les plus rentables pour les compagnies p\u00e9troli\u00e8res sont dans le domaine classique de la production de p\u00e9trole et puis aussi la production de Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [96%] :\r\nDes objectifs comme ceux du du GIEC, hein, diminuer la production de p\u00e9trole d'ici \u00e0 2030 pour limiter le r\u00e9chauffement \u00e0 2 degr\u00e9s sont donc clairement inatteignable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [91%] :\r\nJe dirais c'est un c'est un d\u00e9fi pour ne pas dire c'est absolument irr\u00e9aliste quoi, c'\u00e9tait un d\u00e9fi, mais la la dynamique ne se passe pas dans les pays industrialis\u00e9s, la dynamique se passe dans les les pays \u00e9mergents, je pense, en particulier en Chine au jeu la la consommation d'\u00e9nergie en Chine a d\u00e9pass\u00e9 celle de l'Europe en 2006 et celle des \u00c9tats-Unis en 2009 et elle devrait en 2040, elles devraient \u00eatre 2 fois la consommation d'\u00e9nergie des \u00c9tats-Unis, donc c'est absolument irr\u00e9aliste, \u00e7a d\u00e9pend des efforts qui seront faits en fait par l'ensemble de la communaut\u00e9 internationale, mais aussi par les les pays en dehors de l'OCDE. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [96%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup Olivier Appert, vous \u00eates sp\u00e9cialiste du secteur p\u00e9trolier, conseiller au Centre \u00e9nergie de l'IFRI, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-17T17:44:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}