{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=75&rows=25&query=PES", "count": 94, "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=50&rows=25&query=PES", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PES"}, "data": [{"id": "sound-E1DC321F-6865-4D19-9352-315F6EB04668", "internalArchiveId": "E1DC321F-6865-4D19-9352-315F6EB04668", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les fonds de compensation AVS, AI et APG ont cl\u00f4tur\u00e9 l'ann\u00e9e 2018 dans les chiffres rouges", "publicationDate": "2019-02-14T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLes fonds de compensation AVS, AI et APG ont cl\u00f4tur\u00e9 l'ann\u00e9e 2018 dans les chiffres rouges  \r\n Les Fonds de compensation AVS, AI et APG ont cl\u00f4tur\u00e9 l'ann\u00e9e 2018 dans les chiffres rouges. Le rendement net des placements atteint une perte de 1,5 milliards de francs. Au total, la fortune g\u00e9r\u00e9e par Compenswiss, a diminu\u00e9 de deux milliards et demi de francs. Thibaut Schaller, l'institution explique ce r\u00e9sultat, par la situation financi\u00e8re, mais aussi par la r\u00e9partition n\u00e9gative de l'AVS.\r\nEh oui... la population vieillit et vit plus longtemps. Deux facteurs qui entament la fortune de ces trois fonds: AVS, AI et assurance perte de gains. Aujourd'hui, Compenswiss ne g\u00e8re plus que 34,3 milliards de francs... Les charges - soit ce qu'il faut verser \u00e0 tous les retrait\u00e9s de Suisse augmentent... les recettes n'augmentent pas, et Compenswiss rappelle cette pr\u00e9vision de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales: \u00e0 ce rythme-l\u00e0 en 2031, il y a de bonnes chances que la fortune de l'AVS sera dilapid\u00e9e. Si vous ajoutez \u00e0 cela une ann\u00e9e difficile sur les march\u00e9s financiers... vous obtenez le r\u00e9sultat du jour. D'autant plus que Compenswiss a une politique d'investissement qui vise \u00e0  limiter les riques.\r\n***RELANCE: Le 19 mai, la Suisse votera sur la r\u00e9forme fiscale des entreprises et le financement de l'AVS. Le projet pourrait changer la donne pour Compenswiss?\r\nLe pr\u00e9sident de l'\u00e9tablissement de droit public plaide en tous les cas depuis de nombreux mois pour cette double r\u00e9forme. Les all\u00e9gements fiscaux pr\u00e9vus par le volet taxation des entreprises doperont l'\u00e9conomie suisse. Et les deux milliards de francs annuels vers\u00e9s chaque ann\u00e9e au fonds AVS sur le volet pr\u00e9voyance devraient pouvoir maintenir l'assurance vieillesse \u00e0 flot... au moins \u00e0 moyen terme. Voil\u00e0 de quoi sans doute peser dans la balance et dans la campagne de votations...", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10198799", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les fonds de compensation AVS, AI et APG ont cl\u00f4tur\u00e9 l\u2019ann\u00e9e 2018 dans les chiffres rouges / 12H30_2019-02-14T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 14.02.2019"], "variantIds": ["ece-10198799"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-20T18:01:42Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLes fonds de compensation AVS, AI et APG ont cl\u00f4tur\u00e9 l'ann\u00e9e 2018 dans les chiffres rouges le rendement Net des placements atteint une perte de1,5 milliard de francs au total la fortune g\u00e9r\u00e9e par Compenswiss a diminu\u00e9 de 2 milliards et demi de francs Thibaut Schaller l'institution explique ce r\u00e9sultat par la situation financi\u00e8re mais aussi par la r\u00e9partition n\u00e9gative de l'AVS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [93%] :\r\nEh oui, la population vieillit et vit plus longtemps, 2 facteurs qui entament la fortune de ces 3 fonds AVS, AI et assurance perte de gain aujourd'hui Compenswiss ne g\u00e8re plus que34,3 milliards de francs, les charges se multiplient car ce qu'il faut verser \u00e0 tous les retrait\u00e9s de Suisse augmentent et les recettes ne suffisent pas \u00e0 compenser Compenswiss rappelle cette pr\u00e9vision de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales, \u00e0 ce rythme l\u00e0, en 2031 il y a de bonnes chances que la fortune de l'AVS soit dilapid\u00e9e, si vous ajoutez \u00e0 cela une ann\u00e9e difficile sur les march\u00e9s financiers, vous obtenez le r\u00e9sultat du jour, d'autant plus que Compenswiss, \u00e0 une politique d'investissement qui vise \u00e0 prendre le moins de risques possible car sa mission principale est d'assurer les liquidit\u00e9s suffisantes au paiement des prestations et pr\u00e9cisons -le ou retrait\u00e9s inquiets qui nous \u00e9coutent les rentre les rentes AVS ne baisseront pas suite \u00e0 ses mauvais r\u00e9sultats, ce sont les r\u00e9serves du Fonds qui diminue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [94%] :\r\nLe 19 mai Thibault la Suisse votera sur la r\u00e9forme fiscale des entreprises, le financement de l'AVS, le projet pourrait changer la donne pour Compenswiss. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [95%] :\r\nMais en tout cas, le pr\u00e9sident de l'\u00e9tablissement de droit public, plaide depuis de nombreux mois pour cette double r\u00e9forme les all\u00e9gements fiscaux pr\u00e9vus par le volet taxation des entreprises prend l'\u00e9conomie suisse et les 2 milliards de francs annuels vers\u00e9s chaque ann\u00e9e au fonds AVS sur le volet pr\u00e9voyance devraient pouvoir maintenir l'assurance vieillesse \u00e0 flot au minimum \u00e0 moyen terme, voil\u00e0 de quoi sans doute pes\u00e9 dans la balance jusqu'au scrutin du 19 mai le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lance sa campagne lundi et il ne manquera pas de s'appuyer sur ces chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [90%] :\r\nThibaut Schaller, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-14T11:48:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3A77D01-0130-4198-A0EC-94B8E5612DB6", "internalArchiveId": "A3A77D01-0130-4198-A0EC-94B8E5612DB6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Saas-Fee, Lo\u00e8che-les-Bains (VS) et Les Pr\u00e9s d'Orvin (BE) rejoignent le Magic Pass", "publicationDate": "2019-02-14T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nSaas-Fee, Lo\u00e8che-les-Bains (VS) et Les Pr\u00e9s d'Orvin (BE) rejoignent le Magic Pass  \r\n*** On l'apprend aujourd'hui, Crans-Montana n'abandonnera pas le Magic Pass, cet abonnement commun \u00e0 30 domaines skiables romands. Les remont\u00e9es m\u00e9caniques du Haut-Plateau - qui mena\u00e7aient d'en sortir - ont chang\u00e9 d'avis... Trois autres stations rejoignent par ailleurs la coop\u00e9rative: Saas-Fee et Lo\u00e8che-les-Bains en Valais, Les Pr\u00e9s d'Orvin dans le Jura bernois. \r\nYves Terrani, l'arriv\u00e9e de Saas-Fee pourrait bien avoir jou\u00e9 un r\u00f4le dans le revirement de Crans-Montana.\r\n. Saas Fee c'est du tr\u00e8s costaud. 120 kilom\u00e8tres de pistes, soit le 10e de ce que propose l'ensemble du Magic Pass. Et cela a forc\u00e9ment incit\u00e9 les responsables de CMA. les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana-Aminona si vous pr\u00e9f\u00e9rez. \u00e0 une r\u00e9flexion plus profonde. Ce que r\u00e9fute son pr\u00e9sident, Philippe Magistretti qui pr\u00e9cise tout de m\u00eame que \u00abc'est mieux avec Saas-Fee que sans\u00bb. Maintenant, avoir Saas-Fee et Lo\u00e8che-les-Bains dans le Magic Pass, c'est aussi mani\u00e8re d'attirer la client\u00e8le al\u00e9manique via le L\u00f6tschberg. En ce sens, Crans-Montana avait beaucoup \u00e0 perdre de ne plus en \u00eatre.\r\n*** Surtout que le Magic Pass, c'est 100'000 romands.\r\n. La plus grosse communaut\u00e9 de skieurs. Le plus gros r\u00e9servoir de client\u00e8le. CMA prenait donc un gros risque de se d\u00e9tacher de cet abonnement. Cela a aussi d\u00fb peser dans la balance. Et inciter les remont\u00e9es m\u00e9caniques du Haut-Plateau \u00e0 baisser d'un ton. On peine \u00e0 comprendre d'ailleurs pourquoi CMA l'avait hauss\u00e9.\r\n*** Magic Mountains Cooperation, soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re Magic Pass et dont les assises se sont tenues ce matin \u00e0 Yvorne, a-t-elle fait des concessions \u00e0 CMA?.\r\n. C'est ce qu'a pr\u00e9tendu ce matin la soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques dans un communiqu\u00e9 de presse. Elle faisait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une \u00abfastlane\u00bb coupl\u00e9e au Magic Pass. Autrement dit un coupe-fil permettant l'acc\u00e8s aux pistes sans faire la queue moyennant un suppl\u00e9ment financier. CMA r\u00e9clamait cela. Or, dans les faits, selon une newsletter du Magic Pass de d\u00e9cembre dernier en notre possession, les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana disposaient d\u00e9j\u00e0 de cet avantage. Mais le processus d'\u00e9change aux caisses des abonnements. normal contre voie rapide. \u00e9tait trop compliqu\u00e9. R\u00e9sultat: un fiasco. Admis par Philippe Magistretti. D\u00e9sormais la \u00abfastlane\u00bb avec suppl\u00e9ment sera sur la m\u00eame carte.\r\n*** Par contre, CMA a obtenu du lest sur une offre dite Premium.\r\n. L\u00e0 aussi, moyennant suppl\u00e9ment vous pourrez skier toute la saison \u00e0 Crans-Montana avec votre Magic Pass. Et si vous ne le prenez pas ce suppl\u00e9ment, vous n'y aurez pas droit par exemple entre le 26 d\u00e9cembre et le 2 janvier ou durant les vacances de carnaval o\u00f9 l'affluence est importante. Philippe Magistretti d\u00e9non\u00e7ait le fait que le Magic Pass remplissait la station alors qu'elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pleine, mais ne servait \u00e0 rien en semaine ou dans les p\u00e9riodes de moindre influence.\r\n*** Et c'est vrai, Yves?\r\n. Le Magic Pass a dit qu'il \u00e9tudiera la proposition concernant le Premium qui pourrait rench\u00e9rir l'abonnement de quelque 200 francs. Mais il n'a pas encore dit oui. Surtout, ne l'oublions pas et Philippe Magistretti ne le souligne jamais d'ailleurs: le Magic Pass, c'est la moiti\u00e9 des skieurs de Crans-Montana et la moiti\u00e9 du chiffre d'affaires de CMA. Avant le Magic Pass, \u00e7a tirait la langue sur le Haut-Plateau. La situation s'est fortement embellie. Sans cet abonnement, les sp\u00e9cialistes ne cachent pas que CMA ne s'en sortirait pas. En attendant, Magic Mountain Cooperation. qui ne tient pas \u00e0 s'exprimer avant une conf\u00e9rence de presse pr\u00e9vue en mars pour le lancement de la 3e saison du Magic Pass. se dit ravie que CMA reste dans l'aventure. Une pure formule de politesse puisque, comme nous le savons, la rupture du contrat sign\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin de l'hiver 2** aurait entra\u00een\u00e9 de gros d\u00e9dommagements de la part de CMA. Qui n'en a gu\u00e8re les moyens.", "durationSec": 195, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10198818", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Saas-Fee, Lo\u00e8che-les-Bains (VS) et Les Pr\u00e9s d\u2019Orvin (BE) rejoignent le Magic Pass  / FOR_2019-02-14T18:02:00_developpement-5", "Forum du 14.02.2019"], "variantIds": ["ece-10198818"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:21Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCrans-Montana n'abandonnera pas le Magic Pass cet abonnement commun \u00e0 30 domaines skiables romands, les remont\u00e9es m\u00e9caniques du Haut-Plateau qui mena\u00e7aient d'en sortir, ont chang\u00e9 d'avis, 3 autres stations rejoignent, par ailleurs, la coop\u00e9rative, \u00e7a se fait et Lo\u00e8che-les-Bains en Valais Les Pr\u00e9s d'Orvin dans le Jura bernois Yves Terrani, l'arriv\u00e9e de sa fait pourrait bien avoir jou\u00e9 un r\u00f4le dans le revirement de Crans-Montana oui \u00e7a se fait, c'est du tr\u00e8s costaud 120 kilom\u00e8tres de pistes : soit le 10\u00e8me de ce que propose l'ensemble du Magic Pass et cela a forc\u00e9ment incit\u00e9 les responsables de CMA les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana Aminona si vous pr\u00e9f\u00e9rez \u00e0 une r\u00e9flexion plus profonde, ce que r\u00e9fute son pr\u00e9sident Philippe Magistretti, qui pr\u00e9cise tout de m\u00eame que c'est mieux avec, \u00e7a se fait que 100 maintenant avoir Saas-Fee et Lo\u00e8che-les-Bains dans le Magic Pass, c'est aussi une mani\u00e8re d'attirer la client\u00e8le al\u00e9manique via le L\u00f6tschberg en ce sens Crans-Montana avait beaucoup \u00e0 perdre, de ne plus en \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [88%] :\r\nSurtout que le Magic Pass, c'est 100000 romands. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [93%] :\r\nLa plus grosse communaut\u00e9 de skieurs, le plus gros r\u00e9servoir de client\u00e8le CMA prenez donc un gros risque de se d\u00e9tacher de cet abonnement, cela a aussi d\u00fb peser dans la balance, quoiqu'on en dise, et inciter les remont\u00e9es m\u00e9caniques du Haut-Plateau a baiss\u00e9 d'un ton, on peine \u00e0 comprendre d'ailleurs pourquoi CMA l'avait hauss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [90%] :\r\nMagic Mountain s'Cooperation, soci\u00e9t\u00e9 qui qui g\u00e8re Magic Pass et dont les assises se sont tenues ce matin ce sont tenues ce matin \u00e0 Yvorne, a -t-elle fait des concessions \u00e0 CMA. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [93%] :\r\nC'est ce qu'a pr\u00e9tendu ce matin justement la soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques dans un communaut\u00e9 dans un communiqu\u00e9 de presse, elle faisait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une Fastlane coupl\u00e9e au Magic Pass, autrement dit un coupe- file, permettant l'acc\u00e8s aux pistes sans faire la queue, moyennant un suppl\u00e9ment financier CMA r\u00e9clamait cela or dans les f\u00eates, selon une Newsletter du Magic Pass de d\u00e9cembre dernier en notre possession, les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana disposaient d\u00e9j\u00e0 de cet Avantage donc pas besoin de l'obtenir en plus mais le processus d'\u00e9change aux caisses des abonnements normal contre voie rapide \u00e9tait trop compliqu\u00e9, r\u00e9sultat : un fiasco admis par Philippe Magistretti d\u00e9sormais la Fassler avec suppl\u00e9ment sera sur la m\u00eame carte par compte ce a obtenu du lest sur une offre dite premium, l\u00e0 aussi, moyennant suppl\u00e9ment vous pourrez skier toute la saison \u00e0 Crans-Montana avec votre Magic Pass et si vous ne le prenez pas ce suppl\u00e9ment, vous n'y auraient pas droit, par exemple, entre le 26 d\u00e9cembre et le 2 janvier ou durant les vacances de carnaval o\u00f9 l'affluence est importante, Philippe Magistretti, d\u00e9non\u00e7ait le fait que le Magic Pass au remplissait la station alors qu'elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pleine mais ne servait \u00e0 rien, en semaine ou dans les p\u00e9riodes de moindre affluence et c'est vrai, Yves, le Magic Pass, a dit qu'il \u00e9tudiera la proposition concernant le Premium qui pourrait rench\u00e9rir l'abonnement de quelque 200 francs mais il n'a pas encore dit oui surtout ne l'oublions pas, et Philippe Magistretti ne le souligne jamais d'ailleurs, le Magic Pass, c'est la moiti\u00e9 des skieurs de Crans-Montana et la moiti\u00e9 du chiffre d'affaires de CMA avant le Magic Pass \u00e7a tirait la langue sur le Haut-Plateau, la situation s'est nettement am\u00e9lior\u00e9e, sans cet abonnement, les sp\u00e9cialistes ne cache pas que CMA ne s'en sortirait pas en attendant Magic Mountain Cooperation qui ne tient pas \u00e0 s'exprimer avant une conf\u00e9rence de presse pr\u00e9vue en mars pour le lancement de la 3\u00e8me saison du Magic Pass, h\u00e9 bien, la coop\u00e9rative se dit ravi que CMA reste dans l'aventure, une pure formule de politesse, puisque, comme nous le savons, la rupture du contrat sign\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin de l'hiver 2019, 2020 aurait entra\u00een\u00e9 de gros dommages ment de la part de CMA qui n'en a gu\u00e8re les moyens Yves Terrani, notre correspondant en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-14T17:48:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-512A40D6-8B7F-4CE6-9BEB-4805ADC00D08", "internalArchiveId": "512A40D6-8B7F-4CE6-9BEB-4805ADC00D08", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le journal al\u00e9manique Blick f\u00eate ses 60 ans", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Christian Dorer, r\u00e9dacteur en chef du Blick\r\nD\u00e9veloppement 8\r\n\r\nLe journal al\u00e9manique Blick f\u00eate ses 60 ans 12h30: 60 ans du Blick AMBRUS\r\nC'est LE deuxi\u00e8me journal... le plus lu.... de Suisse...  - derri\u00e8re...le gratuit... \"20 minutes\"-.... le  Blick... f\u00eate... ses  60 ans... cette ann\u00e9e.\r\nLe titre al\u00e9manique... s'est fait conna\u00eetre... gr\u00e2ce... aux \"faits divers\"... \u00e0 ses r\u00e9v\u00e9lations... \"sur les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s.. et le monde politique\"... mais aussi... gr\u00e2ce... \u00e0 ses pages... coquines.\r\nS\u00e9verine Ambrus...\r\nvous \u00eates notre correspondante... \u00e0 Zurich.\r\nDurant ces 60 ans.... le Blick... a marqu\u00e9... le paysage m\u00e9diatique suisse.\r\nLe Blick est n\u00e9 en 1959, dans le sillage du Bild allemand, dont il s'est inspir\u00e9.\r\nEt d\u00e8s le d\u00e9part, le quotidien a voulu imposer un ton diff\u00e9rent, m\u00e9lange d'information et d'amusement.\r\nSon r\u00e9dacteur en chef, Christian Dorer, m'a racont\u00e9 combien le journal avait bouscul\u00e9 la Suisse de la fin des ann\u00e9es 50.\r\n 1 / 3\r\nEt, S\u00e9verine... le Blick... se sont... souvent... des Unes... cinglantes... et parfois... m\u00e9morables.\r\nOn peut dire que les Unes du journal ont accompagn\u00e9 les \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9 et de la vie politique en Suisse.\r\nJ'ai demand\u00e9 \u00e0 Christian Dorer quelle Une il retenait en particulier.\r\n 2 / 3\r\nChristian Dorer consid\u00e8re, qu'aujourd'hui, une Une comme celle-l\u00e0 serait per\u00e7ue comme sexiste, et c'est tant mieux, m'a-t-il dit, parce que la soci\u00e9t\u00e9 a chang\u00e9.\r\nLe journal, s'il continue \u00e0 pimenter ses pages d'\u00e9rotisme, a m\u00eame renonc\u00e9 il y a trois ans \u00e0 sa fameuse chronique de la Blick Girl, montrant une lectrice d\u00e9v\u00eatue.\r\nLe Blick... a aussi \u00e9t\u00e9 ...\u00e0 l'origine... de r\u00e9v\u00e9lations... beaucoup plus politiques.\r\nQui lui ont parfois valu d'\u00eatre poursuivi en justice et lui ont souvent permis de peser sur l'opinion.\r\n 3/ 3\r\nAujourd'hui, le Blick n'est plus la machine \u00e0 cash qu'il a \u00e9t\u00e9 dans les ann\u00e9es 80. En 1986, il titrait \u00e0 380 000 exemplaires, c'est le tiers seulement aujourd'hui.\r\nIl a beaucoup mis\u00e9 sur internet et reste n\u00e9anmoins tr\u00e8s populaire.m\u00eame s'il est un peu moins provocateur.\r\nCela, m'a expliqu\u00e9 Christian Dorer, parce que les r\u00e9seaux sociaux ont chang\u00e9 la donne: il faut prendre garde d\u00e9sormais \u00e0 la d\u00e9ferlante de commentaires et puis les r\u00e9seaux sociaux jouent maintenant, \u00e0 bien des \u00e9gards, le r\u00f4le qu'un quotidien comme le Blick \u00e9tait autrefois le seul \u00e0 jouer.", "durationSec": 196, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10184186", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le journal al\u00e9manique Blick f\u00eate ses 60 ans / 12H30_2019-02-08T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 08.02.2019"], "variantIds": ["ece-10184186"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-20T17:49:12Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est le 2\u00e8me, journal le plus lu de Suisse derri\u00e8re le gratuit 20 Minutes le Blick f\u00eate ses 60 ans cette ann\u00e9e, le titre al\u00e9manique, \u00e7a fait conna\u00eetre gr\u00e2ce aux faits divers \u00e0 ses r\u00e9v\u00e9lations sur les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et le monde politique, mais aussi gr\u00e2ce \u00e0 ses pages coquines S\u00e9verine \u00e7a, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Z\u00fcrich durant ses 60 ans le Blick a marqu\u00e9 le paysage m\u00e9diatique suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [93%] :\r\nOui, le Blick est n\u00e9 en 1959 dans le sillage du Bild allemand, dont il s'est inspir\u00e9 et d\u00e8s le d\u00e9part, effectivement, le quotidien a voulu imposer un ton diff\u00e9rent, m\u00e9lange d'information et d'amusement, son r\u00e9dacteur en chef, Christian dorer m'a racont\u00e9 combien le journal avait bouscul\u00e9 la Suisse de la fin des ann\u00e9es 50. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [91%] :\r\nC'\u00e9tait une r\u00e9volution avait m\u00eame des manifestations des \u00e9tudiants, des intellectuels, il y avait une demande au Parlement suisse au conseiller f\u00e9d\u00e9ral et l'argument, c'\u00e9tait que le Blick il va d\u00e9truire la morale des Suisse et \u00e7a vient de l'Allemagne, c'est pas bien pour le pays, il faut l'interdire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [87%] :\r\nDes manifestations jusque dans la rue et S\u00e9verine le Blick, c'est vrai que ce sont souvent d\u00e8s une cinglantes et parfois m\u00e9morables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [94%] :\r\nOn peut dire que l'et une du journal ont accompagn\u00e9 les \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9 et de la vie politique en Suisse, j'ai demand\u00e9 \u00e0 Christian dorer quelle Une il retenait en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [89%] :\r\nPar exemple, en 1971 apr\u00e8s la votation, que les femmes ont le droit de voter le Blick avait fait une campagne pour \u00e7a, ce qui \u00e9tait assez progressif \u00e0 l'\u00e9poque le lundi apr\u00e8s l'\u00e9lection, c'\u00e9tait cela compl\u00e8te pages une une femme nue, qui re\u00e7oit des fleurs pour \u00e9lire voil\u00e0 merci aux toutes les hommes qui ont vot\u00e9 maintenant on vous montre une femme nue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [93%] :\r\nAlors, Christiane d'horaires consid\u00e8re qu'aujourd'hui il y a eu une comme celle -l\u00e0 serait per\u00e7ue comme sexiste et c'est tant mieux, m'a -t-il dit, parce que la soci\u00e9t\u00e9 a chang\u00e9, le journal s'il continue \u00e0 pimenter ses pages d'\u00e9rotisme a m\u00eame renonc\u00e9 il y a 3 ans \u00e0 sa fameuse chronique de la Blick Girl, qui montrait une lectrice d\u00e9v\u00eatue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [93%] :\r\nC'est ce qu'on ne conna\u00eet le plus ici en Suisse romande, mais S\u00e9verine Blick a aussi \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de r\u00e9v\u00e9lations beaucoup plus politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [91%] :\r\nOui, et ces r\u00e9v\u00e9lations Lyon d'ailleurs parfois valu d'\u00eatre poursuivi en justice et lui ont aussi souvent permis de peser sur l'opinion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [91%] :\r\n\u00e0 l'exemple r\u00e9cent, c'est avec les cartes postales, c'\u00e9tait le Blick qui a d\u00e9couvert que c'\u00e9tait pas que dans CarPostal ou en savait qu'il y a des choses qui sont ill\u00e9gales, mais c'\u00e9tait m\u00eame la direction, un autre exemple aussi assez r\u00e9cent le Blick \u00e9tait compl\u00e8tement contraire la loi du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui voulait faciliter l'exportation des armes finalement le conseiller national a chang\u00e9 son opinion, alors \u00e7a c'est quand m\u00eame la puissance du Blick. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [93%] :\r\nLa puissance du Blick, un tr\u00e8s lu en Suisse al\u00e9manique aujourd'hui le journal n'est plus la machine \u00e0 cash qu'il a \u00e9t\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 en 86 ans il titrait \u00e0 380000 exemplaires c'est le tiers seulement aujourd'hui, mais le Blick a beaucoup mis\u00e9 sur internet et reste tr\u00e8s populaire, m\u00eame s'il est un peu moins provocateur, cela m'a expliqu\u00e9 encore Christian d'horaires, parce que les r\u00e9seaux sociaux ont chang\u00e9 la donne, il faut prendre garde d\u00e9sormais \u00e0 la d\u00e9ferlante de commentaires et puis les r\u00e9seaux sociaux jouent maintenant \u00e0 bien des \u00e9gards le r\u00f4le qu'un quotidien comme le Blick \u00e9tait le seul \u00e0 jouer, il y a 60 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:15) [88%] :\r\nS\u00e9verine en Gr\u00e8ce, en Direct de Z\u00fcrich. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-08T11:59:27Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2F5BEE9-CB25-485E-A9BF-27637D799F6D", "internalArchiveId": "A2F5BEE9-CB25-485E-A9BF-27637D799F6D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Faits divers et people dans les m\u00e9dias: interview d'Annik Dubied", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Christian Dorer, r\u00e9dacteur en chef du Blick\r\nInterview d'Annick Dubied, directrice de l'Acad\u00e9mie du journalisme et des m\u00e9dias (AJM), et sp\u00e9cialiste des faits divers et de l'information people.\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 12h30 - Faits divers et people dans les m\u00e9dias: interview d'Annik Dubied (60 ans du Blick AMBRUS) 12h30: 60 ans du Blick AMBRUS\r\nC'est LE deuxi\u00e8me journal... le plus lu.... de Suisse...  - derri\u00e8re...le gratuit... \"20 minutes\"-.... le  Blick... f\u00eate... ses  60 ans... cette ann\u00e9e.\r\nLe titre al\u00e9manique... s'est fait conna\u00eetre... gr\u00e2ce... aux \"faits divers\"... \u00e0 ses r\u00e9v\u00e9lations... \"sur les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s.. et le monde politique\"... mais aussi... gr\u00e2ce... \u00e0 ses pages... coquines.\r\nS\u00e9verine Ambrus...\r\nvous \u00eates notre correspondante... \u00e0 Zurich.\r\nDurant ces 60 ans.... le Blick... a marqu\u00e9... le paysage m\u00e9diatique suisse.\r\nLe Blick est n\u00e9 en 1959, dans le sillage du Bild allemand, dont il s'est inspir\u00e9.\r\nEt d\u00e8s le d\u00e9part, le quotidien a voulu imposer un ton diff\u00e9rent, m\u00e9lange d'information et d'amusement.\r\nSon r\u00e9dacteur en chef, Christian Dorer, m'a racont\u00e9 combien le journal avait bouscul\u00e9 la Suisse de la fin des ann\u00e9es 50.\r\n 1 / 3\r\nEt, S\u00e9verine... le Blick... se sont... souvent... des Unes... cinglantes... et parfois... m\u00e9morables.\r\nOn peut dire que les Unes du journal ont accompagn\u00e9 les \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9 et de la vie politique en Suisse.\r\nJ'ai demand\u00e9 \u00e0 Christian Dorer quelle Une il retenait en particulier.\r\n 2 / 3\r\nChristian Dorer consid\u00e8re, qu'aujourd'hui, une Une comme celle-l\u00e0 serait per\u00e7ue comme sexiste, et c'est tant mieux, m'a-t-il dit, parce que la soci\u00e9t\u00e9 a chang\u00e9.\r\nLe journal, s'il continue \u00e0 pimenter ses pages d'\u00e9rotisme, a m\u00eame renonc\u00e9 il y a trois ans \u00e0 sa fameuse chronique de la Blick Girl, montrant une lectrice d\u00e9v\u00eatue.\r\nLe Blick... a aussi \u00e9t\u00e9 ...\u00e0 l'origine... de r\u00e9v\u00e9lations... beaucoup plus politiques.\r\nQui lui ont parfois valu d'\u00eatre poursuivi en justice et lui ont souvent permis de peser sur l'opinion.\r\n 3/ 3\r\nAujourd'hui, le Blick n'est plus la machine \u00e0 cash qu'il a \u00e9t\u00e9 dans les ann\u00e9es 80. En 1986, il titrait \u00e0 380 000 exemplaires, c'est le tiers seulement aujourd'hui.\r\nIl a beaucoup mis\u00e9 sur internet et reste n\u00e9anmoins tr\u00e8s populaire.m\u00eame s'il est un peu moins provocateur.\r\nCela, m'a expliqu\u00e9 Christian Dorer, parce que les r\u00e9seaux sociaux ont chang\u00e9 la donne: il faut prendre garde d\u00e9sormais \u00e0 la d\u00e9ferlante de commentaires et puis les r\u00e9seaux sociaux jouent maintenant, \u00e0 bien des \u00e9gards, le r\u00f4le qu'un quotidien comme le Blick \u00e9tait autrefois le seul \u00e0 jouer.\r\n(SLV Annik Dubied HALTINER)  \r\n12h30\u00a0: SLV Annik Dubied\r\nDirectrice de L'Acad\u00e9mie du journalisme et des m\u00e9dias (AJM). \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. Professeure \u00e9galement. sp\u00e9cialiste. des questions li\u00e9es. au fait divers et au people dans les m\u00e9dias. DIR ST LS Arrivera \u00e0 12h25 \u00e0 la r\u00e9ception.  Son t\u00e9l\u00a0: ** 43 \r\nIntro\u00a0:\r\nAvec nous.\r\n\u00ab\u00a0Annik Dubied\u00a0\u00bb. \r\nBonjour.\r\nVous \u00eates directrice. de \u00ab\u00a0L'Acad\u00e9mie. du journalisme. et des m\u00e9dias\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0l'AJM\u00a0\u00bb. \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \r\nVous y \u00eates professeure \u00e9galement. sp\u00e9cialiste. des questions. li\u00e9es. au fait divers. et au traitement. de l'information people. \r\nDes genres journalistiques. qui sont. au cour. de la ligne \u00e9ditoriale. du Blick.\r\nCANEVAS\u00a0:\r\nAnnik Dubied. ce journal.. est n\u00e9. en 1959. comme d'autres journaux similaires en Europe. notamment. le Bild .en Allemagne. 1952. Nous sommes donc. apr\u00e8s la deuxi\u00e8me guerre mondiale. dans une Europe apais\u00e9e. au d\u00e9but des 30 glorieuses. Est-ce que. cette p\u00e9riode de l'histoire. \u00e9tait. particuli\u00e8rement. favorable. \u00e0 l'\u00e9mergence. de ce type de presse. qui misait. sur le people. mais surtout. sur les faits divers?\r\nLe fait divers. n'existe que. dans \u00ab\u00a0des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9quilibr\u00e9es\u00a0\u00bb.. Sont-ils donc. le signe. d'une d\u00e9mocratie. en bonne sant\u00e9\u00a0?\r\nLes faits divers .touchent aussi .un public. particulier.( un public. qui ne se sent .pas toujours concern\u00e9. par d'autres types d'information.)\r\nDonc quand ce genre de presse. dispara\u00eet. je pense tout \u00e0 coup. \u00e0 la mort. du Matin. ici en Suisse romande. cela a. des cons\u00e9quences. sur la population. sur la soci\u00e9t\u00e9. \u00e9galement.\r\nAnnik Dubied. quand on pense. \u00ab\u00a0faits divers\u00a0\u00bb. on pense tout de suite. \u00e0 la rubrique .\u00a0 \u00ab\u00a0des chiens \u00e9cras\u00e9s\u00a0\u00bb. Mais un fait divers. ce n'est pas que \u00e7a. Annik Dubied. Comment le d\u00e9finissez-vous\u00a0?\r\nComment vous expliquez. l'ambigu\u00eft\u00e9. qu'on entretient. quasi touss. avec ce genre d'information\u00a0: \u00ab\u00a0les\u00a0 faits divers. personne les aime. mais tout le monde les lit\u00a0\u00bb. Il vient d'o\u00f9. ce rapport ambivalent?\r\nM\u00eame les journalistes. entretienne. ce rapport. ambigu. Il y en a peu .qui avouent aimer \u00e7a. Est-ce qu'on a raison. d'opposer. syst\u00e9matiquement. \u00ab\u00a0fait divers\u00a0\u00bb. et \u00ab\u00a0journalisme de fond\u00a0\u00bb\u00a0?\r\nD'autant que .certains faits divers. ont eu de r\u00e9elles r\u00e9percussions .sur notre soci\u00e9t\u00e9. voire. sur les lois. on pense au meurtre. d'Adeline \u00e0 Gen\u00e8ve. ou \u00e0 celui de Marie .dans le canton de Vaud.\r\nCe que montrent. ces affaires. c'est que le fait divers. c'est aussi. un indicateur. symbolique . des peurs. et des pr\u00e9occupations. d'une \u00e9poque. Annik Dubied.\r\n(Il y a des journaux .qui font du fait divers. leur corps business. comme le blick. mais qu'est-ce qui fait. qu'un journal.disons. plus traditionnel. va s'emparer .d'un fait divers\u00a0?)\r\nEt puis le fait divers. c'est extr\u00eamement. formateur.pour les journalistes. il faut des comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques. \r\nVous enseignez. \u00ab\u00a0\u00e0 l'Acad\u00e9mie du journalisme \u00e0 Neuch\u00e2tel\u00a0\u00bb.que disent les jeunes. les \u00e9tudiants d'aujourd'hui. quand on leur propose. de couvrir .un fait divers\u00a0? Ils froncent les sourcils\u00a0?\r\nPeople\r\nUn autre genre.d'information. qui est tr\u00e8s lu. mais pas toujours avou\u00e9. c'est le people. J'aimerais. qu'on s'arr\u00eate.un instant. sur un th\u00e8me sp\u00e9cifique. qu'on trouve en Suisse. depuis quelques ann\u00e9es. - davantage que la presse people d'ailleurs-. c'est le rapport entre.. le politique. et le people. d'ailleurs. c'est le Blick. qui a lanc\u00e9. ce type d'information. dans notre pays. Il avait notamment r\u00e9v\u00e9l\u00e9. la soi-disant.infid\u00e9lit\u00e9. de l'ambassadeur suisse. en Allemagne. \u00ab\u00a0Thomas Borer\u00a0\u00bb. le journal avait d'ailleurs. \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 .pour ces r\u00e9v\u00e9lations. mais l'affaire avait eu .de grosses cons\u00e9quences politiques.. Depuis. il y a eu plusieurs affaires. notoires. Elle vient d'o\u00f9. cette liaison. entre people. et politique .Annik Dubied\u00a0?\r\nOn se souvient aussi .de ce qu'on avait appel\u00e9. \u00ab\u00a0l'affaire Darbellay\u00a0\u00bb. Christophe Darbellay qui confessait. au SonntagsBlick. en 2016. avoir eu une liaison. de laquelle. est n\u00e9 un enfant. C'\u00e9tait assez nouveau \u00e7a.\r\nEn m\u00eame temps. Christophe Darbellay. aimait. s'exposer dans les m\u00e9dias avant cette affaire. il avait m\u00eame. convi\u00e9 la presse. \u00e0 son mariage \u00e0 l'\u00e9poque.\r\nAujourd'hui. ce type d'information. les faits divers. mais surtout le people. sont .essentiellement. relay\u00e9s. sur les r\u00e9seaux sociaux. Est-ce que \u00e7a met au d\u00e9fi. un certain type de presse. le Blick. le Bild. etc\u00a0?\r\nExtro\u00a0: . Annik Dubied. merci d'\u00eatre venue .nous apporter .votre \u00e9clairage. en direct. dans ce journal.\r\nEt pour tous ceux. qui souhaitent. approfondir. cette th\u00e9matique. notamment. la question du faits divers. on trouve un de vos articles. sur internet. Dans \u00ab\u00a0le Publictionnaire\u00a0\u00bb.\r\nIl suffit. de taper. \u00ab\u00a0 publictionnaire\u00a0\u00bb. et \u00ab\u00a0fait divers\u00a0\u00bb. dans son moteur de recherche. et on tombe dessus.\r\nJe vous souhaite . une bonne journ\u00e9e Annik Dubied", "durationSec": 489, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10184191", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - Faits divers et people dans les m\u00e9dias: interview d'Annick Dubied", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Faits divers et people dans les m\u00e9dias: interview d'Annik Dubied / 12H30_2019-02-08T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Faits divers et people dans les m\u00e9dias: interview d'Annik Dubied / 12H30_2019-02-08T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Interview d'Annick Dubied, directrice de l'Acad\u00e9mie du journalisme et des m\u00e9dias (AJM), et sp\u00e9cialiste des faits divers et de l'information people.", "Interview d'Annik Dubied, directrice de l'Acad\u00e9mie du journalisme et des m\u00e9dias (AJM), et sp\u00e9cialiste des faits divers et de l'information people.", "Interview d'Annik Dubied, directrice de l'Acad\u00e9mie du journalisme et des m\u00e9dias (AJM), et sp\u00e9cialiste des faits divers et de l'information people."], "variantIds": ["ece-10184193", "ece-10184191"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-14T18:33:46Z", "speechToTexts": ["14.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAnnik Dubied, bonjour, bonjour, \u00eates la directrice de l'Acad\u00e9mie du journalisme et des m\u00e9dias, la JM \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, vous y \u00eates, professeure \u00e9galement sp\u00e9cialiste des questions li\u00e9es au fait divers et au traitement de l'information people des genres journalistiques entendus qui sont au coeur de la ligne \u00e9ditoriale du Blick Annik Dubied ce journal est n\u00e9 en 1959 comme d'autres journaux similaires en Europe, \u00e0 l'\u00e9poque le Bild en Allemagne : c'\u00e9tait en 52 on est donc apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale dans une Europe apais\u00e9e, les 30 glorieuses sont en route, est-ce que cette p\u00e9riode de l'histoire \u00e9tait particuli\u00e8rement favorable \u00e0 l'\u00e9mergence de ce type de presse qui misait un peu sur le people, \u00e0 l'\u00e9poque, mais surtout sur les faits divers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [89%] :\r\nEn effet, c'est d'ailleurs pas la premi\u00e8re fois qu'historiquement ce genre de mouvement se r\u00e9p\u00e9tait le fait divers en particulier r\u00e9put\u00e9 pour s'installer dans des soci\u00e9t\u00e9s qui n'ont plus de pr\u00e9occupation fondamentale au niveau de leur survie, c'est-\u00e0-dire qu'on peut se permettre le fait divers dans des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9quilibr\u00e9 o\u00f9, au fond, on teste la marge du quotidien et la marge de ce quotidien Secure rassurant dans lequel il ne se passe plus grand- chose d'\u00e9tonnant avec ces histoires transgressif ces histoires qui viennent r\u00e9insuffler un peu dout\u00e9 de trag\u00e9die dans une vie qui, somme toute, en est d\u00e9sormais passablement \u00e9pargn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [89%] :\r\nEffectivement, donc on n'imagine pas ce type de traitement en p\u00e9riode de guerre, vous dites fait divers existe dans des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9quilibr\u00e9 est ce qu'ils sont quelque sorte le signe d'une d\u00e9mocratie en bonne sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [92%] :\r\nOn pourrait \u00e9ventuellement aller jusque l\u00e0, ce qui est certain, c'est qu'ils sont le signe de l'apparition d'une presse de masse au moment o\u00f9 la presse de demain appara\u00eet en Europe globalement mais aussi au-del\u00e0, le fait divers joue un grand r\u00f4le dans son installation dans la confirmation que cette presse- l\u00e0, \u00e0 la fois va \u00eatre produite de mani\u00e8re massive diffus\u00e9s massivement et surtout lu massivement et c'est ce qui est int\u00e9ressant dans le cas du Blick, comme d'autres journaux populaires comme lui, c'est que ces journaux -l\u00e0 arrivent \u00e0 atteindre un type de public, n'arrivent pas forc\u00e9ment \u00e0 atteindre d'autres m\u00e9dias qui sont mieux consid\u00e9r\u00e9s par le public et par les journalistes, mais qui laisse au fond une marge de public dans dans dans le noir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [87%] :\r\nUn public plus populaire, quel type de public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [92%] :\r\nUn public qui pr\u00e9f\u00e8rent s'informer \u00e0 travers des histoires individuelles \u00e0 travers une rh\u00e9torique, ce que j'appelle une rh\u00e9torique du cas particulier, c'est-\u00e0-dire que plut\u00f4t que de privil\u00e9gier les r\u00e9flexions abstraites, c'est un public aussi qui va \u00eatre plus sensible au passage par l'\u00e9motion, qui va \u00eatre sensible \u00e0 lire des histoires de gens comme lui le la d\u00e9finition du fait divers, c'est des histoires, arriv\u00e9 \u00e0 des gens comme moi mais des histoires tr\u00e8s surprenante donc un public qui va requ\u00e9rir au fond une entr\u00e9e plus facile dans dans l'espace public, ce qui ne veut pas dire que le fait divers, voire m\u00eame le people ne sont pas capables de mettre \u00e0 l'agenda ou de dit de permettent de discuter des probl\u00e9matiques fondamentales et c'est peut-\u00eatre ce qu'on oublie un peu lorsqu'on juge ce genre de presse \u00e7a ne ne les, les, les journalistes qui \u00e9crivent dans ce genre de presse ne sont pas pour autant d\u00e9barrass\u00e9e des imp\u00e9ratifs de recherche de la v\u00e9rit\u00e9 et de respect des personnes qui sont communs \u00e0 tous le Champ journalistique, mais il y a l\u00e0 une approche de l'actualit\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rente souvent d\u00e9cri\u00e9 et qui a n\u00e9anmoins un int\u00e9r\u00eat tout \u00e0 fait fondamental \u00e0 l'heure o\u00f9 par exemple en Suisse romande, la presse populaire souffrent et diminue dispara\u00eet un plan sono. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [89%] :\r\nNotamment au matin, vous l'avez dit, certains faits divers on un impact sur la soci\u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait le cas, on pense \u00e0 \u00e7a, \u00e9videmment, de l'affaire Adeline \u00e0 Gen\u00e8ve ou du meurtre de Marie- aussi, donc c'est pas simplement des histoires qu'on mettrait dans la rubrique qu'on appelle commun\u00e9ment les chiens \u00e9cras\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [91%] :\r\nNon, ce sont des histoires qui sont r\u00e9v\u00e9latrices d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 une \u00e9poque de ce de de son d\u00e9veloppement, qui viennent pointer en g\u00e9n\u00e9ral les pr\u00e9occupations hein : comment, au fond, vivre dans une soci\u00e9t\u00e9 s\u00e9curis\u00e9 mais n\u00e9anmoins avec un syst\u00e8me carc\u00e9ral qui veut privil\u00e9gier la r\u00e9insertion qui veut ouvrir des possibilit\u00e9s de de survivre et de revivre \u00e0 un certain nombre de personnes, le fait divers vient pointer et permettre la discussion sur des questions qui pr\u00e9occupent l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 apr\u00e8s tout d\u00e9pend comment il est trait\u00e9, c'est un tr\u00e8s bon indicateur symbolique des pr\u00e9occupations, c'est un tr\u00e8s mauvais indicateurs statistiques, \u00e7a n'est pas parce qu'on a eu une fois une agression de ce type -l\u00e0, que l'ensemble des politiques publiques doivent \u00eatre revues en fonction, il faut d'abord en passer par des travaux plus quantitatif des comparaisons et ainsi de suite, et c'est l\u00e0 que le fait divers est une mati\u00e8re d\u00e9licate \u00e0 \u00e0 traiter, y compris pour les journalistes, c'est bien pour \u00e7a qu'on l'enseigne chez nous parce que ce passage d'indicateurs symbolique indicateur statistique se fait parfois, et parfois utilis\u00e9 par des politiques pour dire au fond : passons d'un cas particulier \u00e0 une politique publique alors m\u00eame qu'on on ne peut pas faire, on fait faire ou faits divers dans ce genre de cas, des choses qui ne sait pas faire il ne sait pas compter le fait divers, mais on peut l'utiliser n\u00e9anmoins et le lire bien pour comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:04) [89%] :\r\nR\u00e9v\u00e9lateur des pr\u00e9occupations d'une \u00e9poque, alors il vient d'o\u00f9 ce rapport ambigu qu'on entretient quasi tous avec le fait divers en gros personne les aime mais tout le monde les lits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [91%] :\r\nAlors, l'explication la plus commune qui moi ne me satisfait pas, c'est cette id\u00e9e de voyeurisme, c'est que nous aimons tous, a observ\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 Aristote qui disait : Les les cadavres et les images les plus vils il y a bien d'autres explications \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat du fait divers, on en a \u00e9voqu\u00e9 une tout \u00e0 l'heure d'\u00eatre accessible, il se raconte, c'est des histoires d'individus comme les autres, il n'y a pas besoin de connaissance \u00e9conomique, politique, pour le comprendre, tout le monde peut comprendre un r\u00e9cit, il \u00e9tait une fois quelqu'un comme moi, donc il est tr\u00e8s accessible, d'autre part, dans une p\u00e9riode comme la n\u00f4tre, une p\u00e9riode individualiste qui se tourne vers l'intimit\u00e9 \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 travers aussi tout le courant de, de, de, de l'individu qui se raconte lui- m\u00eame : il correspond tr\u00e8s bien \u00e0 l'esprit de l'\u00e9poque de l'intime et de l'individu, et donc il a d'autant plus au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, ses comp\u00e9tences \u00e0 toucher vraiment \u00e0 des tendances sociales lourdes qui colle tr\u00e8s bien et puis il faut dire quand m\u00eame, le fait divers, c'est un court- circuit dans une situation tr\u00e8s calme, et donc il est tr\u00e8s m\u00e9dias g\u00e9niques il explose et au fond, il attire l'attention, si je peux ajouter une petite chose, on \u00e9voquait et les r\u00e9seaux sociaux tout \u00e0 l'heure, le fait divers pose maintenant un vrai d\u00e9fi et c'est \u00e0 ce niveau -l\u00e0 que les journalistes doivent se dire d'accord, faisons du fait divers, faisons le bien et faisons -le autrement que des informations qui peuvent se diffuser sur les r\u00e9seaux sociaux et qui ne correspondent ni aux m\u00eames m\u00e9thodes ni aux m\u00eames garanties de qualit\u00e9 ni homme aux valeurs qui sont celles des journalistes qui sont toujours la recherche de la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:43) [88%] :\r\nParce qu'on oppose souvent les faits divers et journalistes de fond. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:47) [92%] :\r\nM\u00eame dans la mati\u00e8re, c'est int\u00e9ressant parce que quand vous parliez du Blick, le r\u00e9dacteur en chef vous disait que Blick se distingue aussi par l'investigation si on compare investigation fait divers, j'ai bien peur qu'il soit tr\u00e8s proches, sont 2 informations qui travaillent sur du terrain qui travaillent ont en allant chercher des t\u00e9moignages a pas une opposition aussi nette, apr\u00e8s il y a \u00e9videmment de mauvais usage du fait divers qu'on a beaucoup vu et qui ont contribu\u00e9 \u00e0 condamner globalement l'ensemble du genre mais le fait divers a des qualit\u00e9s, il a des comp\u00e9tences que les autres genres journalistiques non pas et je pense qu'en cette p\u00e9riode de concurrence avec l'information sur les r\u00e9seaux sociaux, les journalistes peuvent trouver dans le fait divers, des moyens d'offrir une vraie plus- Value. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:27) [82%] :\r\nEn un mot, Annik Dubied on arrive d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fin de de cet entretien ou \u00e9tudiants quant \u00e0 vous leur dites : ben, on va, on va parler du fait divers, vous allez peut-\u00eatre voir encourir un feront et sourcils Lewis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:37) [85%] :\r\nCe ils font comme tout le monde, ce sont des gens qui vivent dans notre soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'au d\u00e9but il froncent les sourcils et puis quand on travaille tout \u00e0 coup me des amanites c'\u00e9tait dr\u00f4lement int\u00e9ressant c'est peut-\u00eatre m\u00eame fondamental. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:47) [90%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant de vous \u00e9coutez Annik Dubied merci beaucoup d'\u00eatre venu nous apporter votre \u00e9clairage en Direct dans ce journal et pour tous ceux qui souhaitent approfondir sa th\u00e9matique, la question du faits divers, il y a un de vos articles qu'on peut trouver dans le public si honneur il suffit, pour se faire de taper, c'est plus simple : un public sillonnerait fait divers dans son moteur de recherche, on tombe dessus, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e Annik Dubied Bercy merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-08T12:02:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dubied, Annik", "role": "Directrice de L'Acad\u00e9mie du journalisme et des m\u00e9dias (AJM) \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel - AJM, Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46311DDE-48FA-4B8C-BE8A-CB706F4D841C", "internalArchiveId": "46311DDE-48FA-4B8C-BE8A-CB706F4D841C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Manifestations pour le climat dans plusieurs villes suisses : interview de G\u00e9raldine Pflieger, directrice de l'Institut des sciences de l'environnement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "publicationDate": "2019-02-02T00:00:00Z", "summary": "G\u00e9raldine Pflieger explique l'impact de la manifestation pour le climat. 40'000 manifestants ce 2 f\u00e9vrier 2019 ,dans les rues de plusieurs villes de Suisse. Cela suffira-t-il \u00e0 influencer les politiques de notre pays en mati\u00e8re de climat ?\r\nOn en parle avec vous, G\u00e9raldine Pflieger, bonsoir... Vous \u00eates directrice de l'Institut des Sciences de l'Environnement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, et \u00e0 ce titre, vous \u00eates notamment intervenue aux Assises vaudoises du climat, en novembre dernier. \r\n- Ces mouvements sont-ils assez importants pour avoir un impact sur la politique environnementale de notre pays ?\r\n(Pas encore, il faut une plus grande masse critique pour faire bouger les dirigeants politiques. Ces id\u00e9es doivent s'immiscer dans tous les partis politiques et tous les milieux)\r\n- Les manifestants veulent faire pression sur les \u00e9lus locaux...  Mais en m\u00eame temps, \u00e0 quoi \u00e7a sert de faire des efforts de la part d'un si petit pays si les autres ne le font pas ?\r\n(Penser \u00e7a, c'est regarder les choses par le petit bout de la lorgnette. La CH peut suivre l'ex. des pays scandinaves et \u00eatre leader en la mati\u00e8re pour peser sur les n\u00e9gociations internationales) \r\n- Sur quels axes faut-il agir, et \u00e0 quelle \u00e9chelle ? (En Suisse, il faut enclancher l'imm\u00e9diatement le levier cantonal, le syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9raliste le permet. Si tous les cantons s'y mettent, l'impact sera fort!. Et il faut agir dans tous les secteurs, car l'urgence est l\u00e0: transports, am\u00e9nagement du territoire, agriculture, \u00e9nergie... C'est l\u00e0 que se produiront les innovations qui auront ensuite un impact au niveau national et international.) \r\n- Les d\u00e9placements en avion, notamment les vols low cost, sont tr\u00e8s critiqu\u00e9s depuis quelque temps. A raison ? (Oui, \u00e0 raison, transport tr\u00e8s polluant, comme les transports maritimes.. c'est du dumping environnemental etc) \r\n- Taxer ces moyens de transport bon march\u00e9, c'est aussi aller contre la d\u00e9mocratisation des voyages en disant : seuls les riches auront les moyens de prendre l'avion. \r\n- Les \u00e9missions de CO2, est-ce surtout une affaire de responsabilit\u00e9 individuelle ou une question politique qui n\u00e9cessite l'intervention de l'Etat  ? (Pour rendre possible les initiatives citoyennes, il faut des cadres, des lois, bref, un cadre institutionnel. C'est indispensable. On ne peut tout mettre sur les \u00e9paules du citoyen) \r\n- Cette mobilisation en faveur du climat, elle s'inscrit dans un mouvement plus large- des scientifiques qui s'engagent depuis des ann\u00e9es-  mais aussi cette p\u00e9tition en France, munie de plus de 2 millions de signatures.. Est-on face \u00e0 un v\u00e9ritable r\u00e9veil \u00e9cologique ou un feu de paille ?  \r\nInstaurer des taxes ou des lois climatiques, c'est aussi aller \u00e0 l'encontre de la croissance \u00e9conomique... La Suisse peut se permettre de perdre sa comp\u00e9titivit\u00e9? (Non, \u00e7a peut \u00eatre rentable... etc) \r\nLa Suisse s'est engag\u00e9e \u00e0 r\u00e9duire de moiti\u00e9 ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2030 par rapport au niveau de 1990, c'est r\u00e9aliste? (En Suisse, on n'y est pas encore... On a fait peu d'effort au niveau national. On compense beaucoup \u00e0 l'\u00e9tranger. Il faut agir notamment sur la mobilit\u00e9) \r\n(Les transports, la voiture surtout, c'est plus d'un tiers des \u00e9missions de C02 en Suisse... qu'est-ce qu'on peut faire pour diminuer ce bilan carbone? )\r\nAlors \u00e0 quoi servent les grandes conf\u00e9rences internationales sur le climat. ? (\u00e0 fixer un cap plan\u00e9taire commun, pour voir o\u00f9 on va)", "durationSec": 455, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10168864", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["contestation", "r\u00e9chauffement climatique", "\u00e9cologie", "manifestation politique", "climat"], "alternativeTitle": ["G\u00e9raldine Pflieger explique l'impact de la manifestation pour le climat / FOR_2019-02-02T18:02:00_developpement-2", "Forum du 02.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de G\u00e9raldine Pflieger, directrice de l\u2019Institut des sciences de l\u2019environnement \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10168864"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:54Z", "speechToTexts": ["08.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDes dizaines de milliers de manifestants cet apr\u00e8s- midi dans les rues de plusieurs villes de Suisse, est ce que cela va suffire \u00e0 influencer les politiques de notre pays en mati\u00e8re de climat, c'est la question qu'on se pose ce soir \u00e9videmment, on en parle avec vous G\u00e9raldine FlickR bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directrice de l'Institut des sciences de l'environnement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et \u00e0 ce titre, vous \u00eates notamment intervenue aux Assises vaudoises du climat, c'\u00e9tait en novembre dernier, alors ces mouvements et ceux qui sont assez important \u00e0 vos yeux pour avoir un impact sur la politique environnementale de notre pays. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:28) [92%] :\r\nEn tout cas c'est une vague quasiment sans pr\u00e9c\u00e9dent et en un mouvement paneurop\u00e9en l\u00e0 qui s'enclenche et qui effectivement est d'une dimension tr\u00e8s tr\u00e8s importante alors quant \u00e0 savoir si \u00e7a aura des impacts il faut d\u00e9j\u00e0 avoir une amplification sans doute et puis que ce mouvement puisse perdurer dans le temps, \u00e7a c'est important et, surtout, qu'ils puissent ensuite restez bien s\u00fbr autonome, mais en m\u00eame temps, fixer un nouveau cadre pour les agendas des diff\u00e9rents partis dans le cadre des des \u00e9lections \u00e0 venir, car c'est quand m\u00eame aujourd'hui par la queue, passera le changement, c'est bien par l'action politique et par les chambres et c'est bien ce passage des revendications du mouvement et de cette pression citoyenne vers les diff\u00e9rents partis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:19) [98%] :\r\nD\u00e9pendra son efficacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [92%] :\r\nEn clair, si je vous comprends bien, il faudrait faire comme Nicolas Hulot \u00e0 l'\u00e9poque avec les les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, qui avait fait signer des chartes en faveur de justement du de l'environnement et ce qu'il faudrait qu'il fasse la m\u00eame chose en cette ann\u00e9e effectivement \u00e9lectorale faire signer des chartes d\u00e9sengagement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:34) [95%] :\r\nMais pourquoi pas effectivement parce que la force de Nicolas Hulot \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 de comprendre que la cause climatique, elle doit \u00eatre \u00e0 un moment donn\u00e9 transpartisane qu'on doit pouvoir en d\u00e9battre sur les mesures \u00e0 engager comme on d\u00e9bat de la politique de l'emploi ou la politique migratoire et qu'il y a pas un parti qui porte la la la cause car on sait tr\u00e8s bien aujourd'hui, c'est bien ce cette dimension transpartisane qui va permettre d'atteindre de passer des caps ambitieux sur la question climatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [91%] :\r\nEt ce qui est impressionnant, c'est que non seulement ces transpartisan, mais en plus c'est transg\u00e9n\u00e9rationnel puisque autant il y a 15 jours, c'\u00e9tait globalement que les jeunes et aujourd'hui, on l'a entendu, il y avait des familles et puis avec des personnes \u00e2g\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:19) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait, et \u00e7a c'est c'est capital de surtout pas cantonner ce m\u00f4me ce mouvement dans un mouvement de jeunesse qui qui voudrait peut-\u00eatre mettre \u00e0 l'index les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes, oui, mais bien de montrer que, effectivement, on travaille aussi pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, ce qui ne sont pas encore n\u00e9 et et que quelque part aujourd'hui, un grand- p\u00e8re comme Jacques Dubochet. \r\nC'est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime pour porter la cause pour ses petits-enfants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [91%] :\r\nMais \u00e0 une que r\u00e9pondre \u00e0 ceux qui s'restent sceptiques et qui disent, au fond, \u00e0 quoi \u00e7a sert de faire des efforts de la part d'un si petit pays, comme la Suisse, si les autres ne s'y mettent pas. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:58) [96%] :\r\nC'est vrai que c'est toujours le dilemme de feu de l'action collective, allez je vais attendre que les autres fassent un effort pour le faire moi- m\u00eame, mais c'est bien la cr\u00e9dibilit\u00e9 aussi de de la Suisse aussi dans les n\u00e9gociations internationales, c'est vrai que c'est un petit pays qui p\u00e8se peu dans les \u00e9missions plan\u00e9taires, mais il y a d'autres pays de la m\u00eame taille ou qui ont eu des impacts tr\u00e8s tr\u00e8s importants et qui ensuite permettent aussi au niveau international de passer 2 nouvelles \u00e9tapes et c'est l\u00e0 o\u00f9 se ce qui se joue, c'est de savoir si la Suisse va pouvoir se positionner comme un pays \u00e0 l'avant- garde de l'action sur l'environnement et le climat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [90%] :\r\nAlors, G\u00e9raldine Figard j'aimerais maintenant qu'on soit tr\u00e8s concret sur quels axes foutrait -il agir et \u00e0 quelle \u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:42) [95%] :\r\nAlors pour moi les choses sont assez claires au plan f\u00e9d\u00e9ral, on peut effectivement s'\u00e9mouvoir de l'impasse, un petit peu pour l'instant dans laquelle se situe la nouvelle loi sur le CO2, mais c'est pas \u00e0 la limite si crucial, c'est surtout la dimension cantonale et intercantonal qui doit \u00eatre la priorit\u00e9, c'est \u00e0 l'\u00e9chelon cantonal que tout peut se jouer, c'est les cantons qui dispose du levier d'action sur la mobilit\u00e9 sur l'am\u00e9nagement du territoire, sur les politiques \u00e9nerg\u00e9tiques sur l'agriculture sur les ressources en g\u00e9n\u00e9ral et c'est bien l\u00e0 que le d\u00e9bat doit se jouer, c'est c'est bien au niveau cantonal et aussi dans les coordinations intercantonal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [91%] :\r\nLes d\u00e9placements en avion, on en a beaucoup parl\u00e9, hein, \u00e0 la faveur de la des manifestations de des jeunes, notamment les les vols low cost qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9s depuis quelque temps \u00e0 raison. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:33) [90%] :\r\n\u00e0 raison on ne paye pas aujourd'hui l'exact et le juste co\u00fbt de du trafic a\u00e9rien et de son impact sur l'environnement et \u00e7a et ensuite des comportements pour le coup, aberrant au plan environnemental, \u00e7a peut aussi d\u00e9stabiliser des villes enti\u00e8res qui se voit asphyxi\u00e9 par le tourisme de masse, et je pense qu'aujourd'hui remettre un coup plus juste au transport a\u00e9rien, comme au au transport de marchandises longue distance par la voie maritime et plus qu'important pour relocaliser nos \u00e9conomies et faire que, oui, on pourra toujours peut-\u00eatre aller en vacances loin mais pas aussi souvent, et c'est \u00e7a qui est important, et le prix et la signal capital. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [91%] :\r\nOui, sauf que sa crise de de cr\u00e9er une s\u00e9gr\u00e9gation, non \u00e9conomique ou sociales taxer ces moyens de transport bon march\u00e9, c'est aussi aller contre la d\u00e9mocratisation des voyages non. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:26) [93%] :\r\nOui, mais cette d\u00e9mocratisation, elle n'est pas forc\u00e9ment, elle se traduit par le fait que des gens prennent de plus en plus l'avion, elle se traduit surtout par le fait qu'ils le prennent de plus en plus souvent et ce qu'on a vraiment besoin de prendre l'avion, 7 ou 8 fois par an pour les d\u00e9couvrir des paysages magnifiques, on peut le faire, exceptionnellement une ou 2 fois et puis parcourir aussi nos beaux territoires plus proche de chez nous ou en train. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [94%] :\r\nAlors, les \u00e9missions de CO2, est-ce que c'est surtout une affaire de responsabilit\u00e9 individuelle ou est -ce que c'est une question politique qui n\u00e9cessite l'intervention de l'\u00c9tat selon vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:00) [87%] :\r\nAlors pour moi, elle est \u00e9minemment politique, on ne peut pas d\u00e9douaner non plus la responsabilit\u00e9 individuelle, mais si vous voulez les initiatives des citoyens, elles peuvent \u00eatre potentiels, ils et elles peuvent \u00eatre amplifi\u00e9es permise que si le politique \u00e9tait aux c\u00f4t\u00e9s du du citoyen en justement, rendant possible d\u00e9lit des initiatives en les d\u00e9multipliant les encourageant avec des subsides et c'est bien le le politique garde toute sa force, quoi qu'il en soit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [92%] :\r\nOui, cette mobilisation en faveur du climat, elle s'inscrit dans un mouvement, un plus large des scientifiques qui s'engagent, depuis des ann\u00e9es, mais aussi cette p\u00e9tition en France munie de plus de 2 millions de signatures Est- ce que on est face \u00e0 un v\u00e9ritable r\u00e9veil \u00e9cologique ou est -ce que \u00e7a risque d'\u00eatre un feu de paille. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:44) [91%] :\r\nAlors, l'avenir nous le dira, mais pour l'instant, effectivement, on a une sorte de r\u00e9veil \u00e9cologique, on verra quelle forme d'amplification il peut attendre pour l'instant, c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s impressionnant mais on n'a pas encore je pense le niveau suffisant pour pour suffisamment influencer dont on verra quelle quelle ampleur il prend encore, c'est vrai qu'en France il y a pas la d\u00e9mocratie directe, le pouvoir d'initiative de r\u00e9f\u00e9rendum la la la p\u00e9tition est actuellement un peu, le seul moyen de mobilisation possible et il se traduit clairement par ce chiffre impressionnant de, de, de 2 millions de de de signataires et je, on verra si on est au d\u00e9but d'un grand mouvement o\u00f9 effectivement d'un feu de paille, \u00e7a c'est les prochains prochains jours qui vont nous le dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [89%] :\r\nMerci beaucoup G\u00e9raldine FlickR, vous \u00eates directrice de l'Institut des sciences de l'environnement \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve a je vous souhaite une belle soir\u00e9e, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-02T17:23:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pflieger, G\u00e9raldine", "role": "directrice de l'Institut des sciences de l'environnement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB808D96-5C16-4BA2-AC1A-BAC5094410F5", "internalArchiveId": "FB808D96-5C16-4BA2-AC1A-BAC5094410F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-02-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dominik Siegrist, co-pr\u00e9sident de l'association suisse pour le climat;Wilfried Haeberli, glaciologue et membre du conseil scientifique de l'initiaitive f\u00e9d\u00e9rale \"pour un climat sain\";Susanne Lauber, conseill\u00e8re communale de Montreux Libre;Marc Fischer, architecte-associ\u00e9 du bureau CCHE;SPORTINFO;Severin L\u00fcthi, capitaine \u00e9quipe suisse de tennis;Delille;Delille, Benjamin \r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/ECONOMIE SUISSE PA) \"Il n'y a pas d'alternative \u00e9quivalente \u00e0 un accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne\"\r\nEconomieSuisse a livr\u00e9 hier un playdoyer en faveur de ce trait\u00e9, cens\u00e9 r\u00e9gler les relations futures entre Berne et Bruxelles \r\nCet accord cadre - tr\u00e8s critiqu\u00e9, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite - est actuellement dans une phase de consultation interactive. \r\nEt Thibaut Schaller... La prise de position de la faiti\u00e8re de l'\u00e9conomie va peser dans la balance...\r\n  51''\r\n((Et voici que l'accord-cadre, donn\u00e9 pour mort-n\u00e9, reprend des couleurs. EconomieSuisse a dit hier \u00e0 quel point ce trait\u00e9 \u00e9tait essentiel pour la place \u00e9conomique helv\u00e9tique. Acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en sans bureaucratie, d\u00e9veloppement de nouveaux accords, et surtout, pas de mesures de r\u00e9torsions de la part de Bruxelles. Les avantages sont nombreux. Bien s\u00fbr, il y a des points n\u00e9gatifs. L'attaque contre la protection des salaires, le risque de voir la directive sur la citoyennet\u00e9 offerte aux citoyens europ\u00e9ens - et donc l'aide sociale, et aussi la remise en question des aides des cantons pour leurs banques... tout cela doit \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9 par le gouvernement selon la faiti\u00e8re des grandes entreprises. Mais maintenant qu'EconomieSuisse roule pour cet accord, politiquement les choses devraient se d\u00e9bloquer. Du moins dans les partis du centre-droit. Reste la grande inconnue. L'attitude de la gauche, historiquement pro-europ\u00e9enne, mais oppos\u00e9e cette fois-ci car elle craint un d\u00e9mant\u00e8lement social \u00e0 travers ce trait\u00e9. L'\u00e9conomie aura fort \u00e0 faire pour convaincre ses partenaires pro-bilat\u00e9rales...))\r\n(TF2/INITIATIVE GLACIERS PI) **** L'initiative populaire pour un climat sain  (ou initiative pour les glaciers), a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Berne. \r\nLe texte vise \u00e0 ancrer la protection du climat dans la Constitution...\r\nIl veut \u00e9galement r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre \u00e0 z\u00e9ro d'ici \u00e0 2050. \r\nEt dans le cas o\u00f9 du CO2 continuerait \u00e0 \u00eatre rejet\u00e9 dans l'atmosph\u00e8re, il devrait imp\u00e9rativement \u00eatre neutralis\u00e9 par des puits de carbone.\r\nLes explications de Marie Giovanola\r\n  1'35\r\n((Des puits de carbone...c'est \u00e0 dire des r\u00e9servoirs naturels, comme les for\u00eats, les prairies ou les tourbi\u00e8res, qui absorbent et stockent le CO2. Ils ont ainsi une influence positive sur le climat car ils contribuent \u00e0 diminuer les gaz \u00e0 effet de serre. \r\nL'initiative pour les glaciers pr\u00e9voit que plus aucun combustible fossile ne soit mis en circulation en Suisse \u00e0 partir de 2050. Des exceptions sont admises. A condition de pouvoir compenser les \u00e9missions gr\u00e2ce \u00e0 ces puits. Dominik Siegrist, co-pr\u00e9sident de l'association suisse pour le climat.\r\n.....son 1 \r\n( Trad: Nous devons abaisser \u00e0 z\u00e9ro les \u00e9missions de co2... \r\nmais il y a des secteurs comme l'industrie du ciment ou la pharma pour lesquels cela est tr\u00e8s difficile. Il faut donc cr\u00e9er des exceptions pour ces secteurs afin qu'ils puissent compenser leurs \u00e9missions...par exemple...la for\u00eat est un puits de carbone parce qu'on peut compenser le co2 ou l'agriculture quand elle est \u00e9cologique peut aussi \u00eatre un puits de carbone.)\r\nLe CO2 peut \u00eatre emprisonn\u00e9 de mani\u00e8re naturelle on l'a dit....mais aussi artificiellement gr\u00e2ce \u00e0 de nouvelles technologies...mais \u00e7a s'av\u00e8re encore tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\nWilfried Haeberli, glaciologue et membre du conseil scientifique de l'initiaitive.\r\n....son 2 \r\nLa r\u00e9colte de signatures pour cette initative sur les glaciers commencera ce printemps. Elles est d\u00e9j\u00e0 soutenue par de nombreux professeurs de l'EPFL et de l'EPFZ.))\r\nEt puis dans le canton de Vaud, c'est confirm\u00e9..\r\nUne d\u00e9l\u00e9gation du conseil d'Etat va rencontrer les jeunes qui se sont mobilis\u00e9s dans le cadre de la gr\u00e8ve du climat\r\nLe rendez-vous aura lieu le mercredi 13 f\u00e9vrier\r\nLe gouvernement compte d\u00e9finir de quelle mani\u00e8re... les propositions et constats de ces jeunes... peuvent \u00eatre pris en compte dans le plan climat cantonal... qui est en cours d'\u00e9laboration.\r\n(Venezuela) **** L'Union europ\u00e9enne va constituer un groupe de contact international... pour accompagner l'organisation d'une nouvelle pr\u00e9sidentielle au Venezuela\r\nLa cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne... Federica Mogherini l'a annonc\u00e9 hier\r\nCe groupe se donne 90 jours pour parvenir \u00e0 un r\u00e9sultat positif. \r\nPOur m\u00e9moire, plusieurs \u00e9tats membres de l'Union europ\u00e9enne ont pos\u00e9 un ultimatum au pr\u00e9sident \u00e9lu du venezuela\r\nSi Nicolas Maduro n'annonce pas de nouvelles \u00e9lections d'ici \u00e0 dimanche, la France, l'Allemagne, le Royaume-Uni ou encore l'Espagne reconna\u00eetront le pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 Juan Guaido.\r\n(11/US-CHINE PA) Toujours pas d'accord... dans les n\u00e9gociations commerciales entre les Etats-Unis et la Chine.\r\nLes n\u00e9gociations qui se sont tenues cette semaine \u00e0 Washington n'ont d\u00e9bouch\u00e9 sur aucune d\u00e9cision concr\u00e8te\r\nSeule certitude... Donald Trump pr\u00e9voit de rencontrer prochainement son homologue chinois XI Jinping\r\nIl reste exactement un mois... avant que l'expiration du d\u00e9lai fix\u00e9 par les Etats-Unis... pour sceller un accord\r\nA ce stade... Rapha\u00ebl Grand... le pr\u00e9sident am\u00e9ricain rel\u00e8ve le \"bon \u00e9tat d'esprit\"... et la \"bonne volont\u00e9\" des deux parties.\r\n((Donald Trump  se montre confiant m\u00eame si Pour l'heure, les n\u00e9gociaitons semblent s'arr\u00eater aux d\u00e9clarations de bonnes intentions. Pourtant Trump avertit, il veut un deal complet, qui englobe les services, mais aussi l'industrie et l'agriculture. Les attentes sont hautes, et \u00e0 Washigtn, on cherche encore \u00e0 d\u00e9terminer quelle victoire Trump pourra revendiquer au terme de ces n\u00e9gociations compliqu\u00e9es. \r\nD\u00e9but d\u00e9cembre au G20, LE sEtats-Unis et la Chine avaient convenu d'une p\u00e9riode de n\u00e9gvcaitio nde 90 jours.  Une p\u00e9riode qui se terminera au 1er mars,. Date \u00e0 laquelle Washington menace de levet ses taxes douani\u00e8re de 10 \u00e0 25 % sur 200 millairds de dollars d'importation chinoises..  \r\nLE pr\u00e9sident am\u00e9ricaine pr\u00e9voit de rencontrer prochainement son homologue chinois Xi Jinping. Un moyen d'acc\u00e9l\u00e9rer peut-\u00eatre les n\u00e9gicaiton, de sceller un accoird. Trump qui devrait profiter d'un d\u00e9placement en Asie, prochainement, pour rencontrer un autre chef d'etat : EL nord cor\u00e9ean Kinm Jong UN.. RG rtsinfo WGH))\r\n(Eglise catholique usa) *** L'op\u00e9ration transparence de l'Eglise catholique am\u00e9ricaine se poursuit.\r\n15 dioc\u00e8ses du Texas a publi\u00e9 hier pr\u00e8s de 300 noms de pr\u00eatres accus\u00e9s d'actes p\u00e9dophiles depuiis 1950\r\nLes dioc\u00e8ses californiens sont maintenant appel\u00e9s \u00e0 faire de m\u00eame\r\nCet \u00e9t\u00e9, la justice de l'Etat de Pennsylvanie avait publi\u00e9 un rapport accablant... d\u00e9taillant les abus perp\u00e9tr\u00e9s par des centaines de p\u00eatres sur un millier d'enfants\r\nDepuis, des enqu\u00eates ont \u00e9t\u00e9 ouvertes dans de nombreux \u00e9tats et plusieurs dioc\u00e8ses.. comme Washington ou encore l'Illinois.. ont accept\u00e9 de donner acc\u00e8s \u00e0 leurs archives.\r\n(TF3/CENTRE CONGRES MONTREUX PI) *** Les habitants de Montreux votent dans 10 jours sur l'avenir de leur centre de congr\u00e8s\r\nLa r\u00e9novation co\u00fbtera  87 millions de francs, dont un tiers \u00e0 charge de la commune. \r\nEt les tensions politiques sont vives dans la cit\u00e9 vaudoise.\r\nPour le PLR, ce lifting est vital, il en va de la survie de la ville du \"montreux jazz\"\r\nUn avis que ne partagent pas par les Verts et les centristes de Montreux Libre, pour qui ce projet est d\u00e9mesur\u00e9. \r\nSarah Cl\u00e9ment, la question qui revient sur toutes les l\u00e8vres c'est : y a-t-il un plan B, en cas de \"non\" le 10 f\u00e9vrier ?\r\n  1'18\r\n((Pour Susanne Lauber, conseill\u00e8re communale de Montreux Libre, un projet plus modeste est tout \u00e0 fait envisageable. Elle l'a fait savoir la semaine derni\u00e8re, lors d'un d\u00e9bat dans Forum.\r\nEXTRAIT 20 SEC\r\nDes propos qui ont fait \"tiqu\u00e9\" l'architecte en question. Marc Fischer est en charge du projet de r\u00e9novation. \r\nL'architecte-associ\u00e9 du bureau CCHE a tenu \u00e0 d\u00e9mentir l'ensemble des propos de Susanne Lauber. A ses yeux, il n'est pas question d'imaginer une version plus modeste. \u00e7a couterait plus cher !\r\nEXTRAIT 17 SEC\r\nEn clair, pour l'architecte, le projet de r\u00e9novation actuel est pragmatique et r\u00e9aliste. \r\nIl perdrait de sa substance, s'il \u00e9tait all\u00e9g\u00e9.\r\nUn avis partag\u00e9 par la commune de Montreux, qui, de son c\u00f4t\u00e9, poursuit  sa campagne pour le oui.))\r\n(Gen\u00e8ve) Cet autre objet de votation cantonal... qui lui sera soumis au peuple le 19 mai.\r\nLe volet genevois de la r\u00e9forme fiscale des entreprises est sous toit\r\nLe grand conseil a accept\u00e9 hier un compromis qui fixe le taux unique d'imposition \u00e0 13.99%\r\nEn guise de compensation, les contribuables genevois b\u00e9n\u00e9ficieront d'une aide plus importante pour les primes d'assurance maladie\r\nLe canton y consacrera 186 millions de francs.\r\n(14/TENNIS/AVANT SUISSE-RUSSIE ITV L\u00dcTHI) *** En tennis, la Suisse d\u00e9fie la Russie ... aujourd'hui... dans le tour qualificatif de la Coupe Davis. \r\nHenri Laaksonen ouvrira les feux d\u00e8s 14h00 \u00e0 Bienne face \u00e0 Daniil Medvedev, 16e joueur mondial. \r\nMarc-Andrea H\u00fcsler se mesurera ensuite au vainqueur du dernier Masters 1000 de Paris-Bercy, Karen Khachanov. \r\nFace \u00e0 une \u00e9quipe russe redoutable, les chances de la Suisse de s'imposer sont plut\u00f4t minces. \r\nLe capitaine Severin L\u00fcthi en est bien conscient. \r\n  46'' \r\nLa Coupe Davis \u00e0 suivre cet apr\u00e8s-midi (VE) d\u00e8s 14h00 sur RTS2.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) \r\n(La\u00efcit\u00e9) C'est un autre objet de votation cantonal ... du 10 f\u00e9vrier prochain\r\nLa loi sur la la\u00efcit\u00e9 a d\u00e9sormais une concurrente.\r\nLes opposants \u00e0 ce texte ont d\u00e9pos\u00e9 hier un projet de loi... qui reprend les m\u00eames id\u00e9es... mais sans les aspects controvers\u00e9s\r\nL'objectif est d'inciter les citoyens \u00e0 voter non \u00e0 la loi sur la la\u00efcit\u00e9... en fournissant imm\u00e9diatement une base concr\u00e8te pour remettre ces questions \u00e0 l'ordre du jour\r\n(Acte 12 gilets jaunes) En France, la nouvelle mobilisation des gilets jaunes... ce week-end... mettra en avant les manifestants bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de la contestation.\r\nEn plus de leurs revendications habituelles, les gilets jaunes vont d\u00e9noncer les violences polici\u00e8res\r\nEn pla\u00e7ant les bless\u00e9s en t\u00eate de cort\u00e8ge, ils r\u00e9clameront l'interdiction de trois armes utilis\u00e9es par les forces de l'ordre et qui ont fait des d\u00e9g\u00e2ts...\r\nLe lanceur de balles de d\u00e9fense, les grenades lacrymog\u00e8nes et les grenades de d\u00e9sencerclement.\r\n(Mexique) - apr\u00e8s l'explosion d'un ol\u00e9oduc li\u00e9 \u00e0 une fuite... le pr\u00e9sident avait envoy\u00e9 l'arm\u00e9e dans les zones pour combattre les vols de carburant\r\n- menac\u00e9 par un groupe criminel \r\n- va retirer ses militaires pour \u00e9viter des attaques contre population et forces de l'ordre\r\n(Migrants m\u00e9diterrann\u00e9e ONG) \r\n(Liban nouveau gouvernement) \r\n(Oxfam) Les gouvernements de l'Union europ\u00e9enne sont complices de la trag\u00e9die des mgirants qui traversent la M\u00e9diterrann\u00e9e\r\nC'est l'accusation port\u00e9e ce matin par une cinquantaine d'ONG, men\u00e9es par Oxfam\r\nElles appellent ces \u00e9tats \u00e0 soutenir les sauvetages en mer et \u00e0 cesser de renvoyer des r\u00e9fugi\u00e9s vers la Libye\r\n(10/VENEZUELA/POINT SITUATION PA) L'Union europ\u00e9enne va constituer un groupe de contact international... pour accompagner l'organisation d'une nouvelle pr\u00e9sidentielle au Venezuela\r\nLa cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne... Federica Mogherini... l'a annonc\u00e9 hier\r\nCe groupe se donne 90 jours pour obtenir un r\u00e9sultat positif. \r\nUn peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e... le PARLEMENT europ\u00e9en reconnaissait Juan Guaido comme pr\u00e9sident du pays par int\u00e9rim.\r\nFort de ce soutien, l'opposant... lui... a pr\u00e9sent\u00e9 son programme pour l'\u00e9conomie venezu\u00e9lienne...\r\nDe Caracas... les pr\u00e9cisions de notre correspondant Benjamin Delille. \r\n ((\r\nSCRIPT : \r\nCe n'est pas un plan tr\u00e8s clair, tr\u00e8s concret qui \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 mais plut\u00f4t une s\u00e9rie de lignes directrices pour relancer l'\u00e9conomie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne.\r\nJuan Guaido a d'abord rappel\u00e9 que la premi\u00e8re priorit\u00e9 c'\u00e9tait l'entr\u00e9e d'une aide humanitaire au Venezuela pour soulager le quotidien des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, gravement touch\u00e9s par les p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments et de nourriture. \r\nIl a ensuite \u00e9num\u00e9r\u00e9 les diff\u00e9rentes mesures n\u00e9cessaires \u00e0 ses yeux pour remettre l'\u00e9conomie en marche. Au centre desquelles la r\u00e9cup\u00e9ration et la restructuration de l'entreprise p\u00e9troli\u00e8re publique, la PDVSA. L'id\u00e9e \u00e9tant de relancer la production de brut, principale source de revenus du pays, qui a chut\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es faute d'investissements et d'entretien. Ensuite viendra un plan de diversification de l'\u00e9conomie pour refaire du Venezuela un pays productif et mettre fin \u00e0 l'inflation.\r\nQuelle que soit la mani\u00e8re, tout cela n\u00e9cessitera \u00e9norm\u00e9ment d'investissements et de revenus que le Venezuela n'a pas. Mais le leader de l'opposition se dit confiant : si Nicolas Maduro quitte le pouvoir, confiance la en l'\u00e9conomie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne reviendra et avec elle des investisseurs du monde entier.\r\nPour cela Juan Guaido a rappel\u00e9 l'importance de la pression de la rue. Le prochain rendez-vous est fix\u00e9 ce samedi, partout au Venezuela. Et l'opposant a pr\u00e9venu que d'autres manifestations suivraient jusqu'\u00e0 ce que Nicolas Maduro s'en aille.\r\n))", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10166176", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-01T05:59:48_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-01T05:59:48_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10166182", "ece-10166176"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T07:08:13Z", "webPublicationDate": "2019-02-01T06:28:15Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B5D5FF3-A8C3-438F-9CC8-10EE93792A20", "internalArchiveId": "5B5D5FF3-A8C3-438F-9CC8-10EE93792A20", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-01-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kevin Morisod, co-pr\u00e9sident des Jeunes Verts;Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois;Jacques Nicolet, Pr\u00e9sident de l'UDC Vaud;Sara Ramani Ineichen, pr\u00e9sidente de la Communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat pour les adopt\u00e9s sri-lankais en Suisse;Sylvie Borloz, sp\u00e9cialiste de l'ob\u00e9sit\u00e9 au CHUV;P\u00e8re Sami, directeur de l'antenne locale du Jesuit Refugee Service \u00e0 Alep;Clerc , Martine\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/MANIFS CLIMAT NOUVEAUX MEMBRES 7H)  \r\nC'est une cons\u00e9quence directe des r\u00e9centes manifestations des jeunes pour le climat...et la preuve peut-\u00eatre que le monde politique et engagement citoyen peuvent se rejoindre: les jeunes Verts enregistrent en effet une arriv\u00e9e massive de nouveaux adh\u00e9rents.  Nonante pour ce seul mois de janvier, c'est trois fois plus que d'habitude. Martine Clerc vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate, et on peut dire que les manifestations pour le climat du 18 janvier dernier sont pass\u00e9es par l\u00e0!\r\nDe m\u00e9moire de jeune Vert- et Kevin Morisod en est le co-pr\u00e9sident - autant de nouvelles recrues d'un coup, c'est un pic historique: \r\nAutre motivation: s'impliquer dans une campagne qui bat son plein... Celle pour l'initiative contre le \"mitage du territoire\", lanc\u00e9e justement par les Jeunes verts. Et enfin, 2019, c'est aussi une ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Rien de tel pour galvaniser les nouveaux membres.  \r\n**** Les Jeunes Verts qui profitent de cette mobilisation en faveur du climat. Qu'en est-il de leurs a\u00een\u00e9s ?\r\nEt bien, \u00e7a d\u00e9pend des sections. Dans le canton de Vaud, o\u00f9 la gr\u00e8ve pour le climat a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement suivie - plus de 8000 jeunes dans les rues de Lausanne - les Verts se frottent d\u00e9j\u00e0 les mains: ils ont enregistr\u00e9 une dizaine de nouveaux membres, rien que ces dix derniers jours. L\u00e0 aussi, c'est trois fois plus que d'habitude. \r\nDe quoi se r\u00e9jouir. Mais Alberto Mocchi, le pr\u00e9sident des Verts vaudois, se d\u00e9fend de toute r\u00e9cup\u00e9ration politique. \r\nLa tendance est favorable aux \u00e9cologistes.. .Et ils esp\u00e8rent que le climat restera au coeur du d\u00e9bat, jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'automne prochain\r\n(TF4/TAMEDIA NEGOCIATIONS ROMPUES SUR AUTRES PROJETS 7H)  \r\n*** La presse romande bouge....on le voit avec la naissance de Micro, ce journal alternatif au Matin \u00e0 l'essai dans les caf\u00e9s depuis hier. Mais d'autres projets \u00e9taient aussi sur la table...\r\nDe gros investisseurs avaient annonc\u00e9 en effet leur int\u00e9r\u00eat \u00e0 la reprise totale ou partielle du d\u00e9funt quotidien orange. Mais selon vos informations, Ludovic Rocchi, aucun projet n'a abouti. A commencer par celui d'un certain Christian Constantin.\r\n\u00ab Le Matin sports \u00bb ne verra effectivement jamais le jour. Tant Christian Constantin que l'\u00e9diteur Tamedia nous ont confirm\u00e9 l'abandon du projet. Le pr\u00e9sident du FC Sion a pourtant fait sensation l'\u00e9t\u00e9 dernier. En pleine gr\u00e8ve des employ\u00e9s de Tamedia, il a annon\u00e7\u00e9 vouloir lever deux millions de francs aupr\u00e8s d'autres clubs de foot et de hockey en Suisse romande pour \u00e9diter un p\u00e9riodique sportif.\r\n*** Et pourquoi les n\u00e9gociations n'ont-elles pas abouti ?\r\nLes autres clubs se sont montr\u00e8s tr\u00e8s septiques. Christian Constantin dit pour sa part que les co\u00fbts de production que Tamedia lui a soumis \u00ab ne jouaient pas avec les rentr\u00e9es potentielles \u00bb. L'\u00e9diteur lui renvoie la balle: Il ne nous a pas recontact\u00e9 ces derniers mois suite \u00e0 son id\u00e9e de lancer un Matin Sport l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 \u00bb, indique Patrick Matthey, porte-pariole de Tamedia.\r\n*** Il existait aussi le projet de relancer un vrai quotidien g\u00e9n\u00e9raliste...\r\nC'est tout aussi mort. Un investisseur \u00e9tranger disait vouloir racheter le titre. Tamedia a refus\u00e9 au motif que le Matin allait \u00eatre perp\u00e9tu\u00e9 sur internet. Mais un groupe d'ex collaborateurs du Matin, appuy\u00e9s par leurs syndicats, a malgr\u00e9 tout planch\u00e9 sur un projet de nouveau quotidien romand . \u00ab Nous attendons toujours qu'un investisseur se manifeste \u00bb, confie Thierry Brandt, un ancien du Matin. Comme ses coll\u00e8gues, il attend surtout un plan social dont la n\u00e9gociation s'\u00e9ternise.\r\nLudovic Rocchi, en direct de Neuch\u00e2tel\r\n(breve lamal) Ils sont huit, dont le Valais, Neuchatel et Berne, \u00e0 se retrouver depuis hier dans le collimateur du parti socialiste. Se basant sur un arr\u00eat du tribunal f\u00e9d\u00e9ral concernant le canton de Lucerne, le PS exige d'eux plus de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 dans l'octroi de subsides pour les primes d'assurance maladie. Il pourrait, le cas \u00e9ch\u00e9ant, recourir \u00e0 la justice.\r\n(03/FINANCEMENT CAMPAGNE UDC VD ITV NICOLET) *** Ils seront bel et bien cinq \u00e0 briguer la succession de Pierre-Yves Maillard au conseil d'\u00e9tat vaudois le 17 mars prochain\r\nLe d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des listes arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance hier, et aucun candidat de derni\u00e8re minute n'est venu s'immiscer dans la course. C'est hier d'ailleurs que le candidat UDC Pascal Dessauges a lanc\u00e9 sa campagne, qu'il veut proche des gens et sur le terrain. Soutenu par le PLR, le parti d\u00e9boursera 80.000 francs, loin des 240.000 francs du PS.  Mais pour Jacques Nicolet, le pr\u00e9sident de l'UDC-Vaud, une campagne excessive serait inutile.\r\nJacques Nicolet avec Tania Barril. Du c\u00f4t\u00e9 des autres partis, le budget d'Ensemble \u00e0 gauche est de 30.000 francs. Celui du POP de 20.000 francs, et celui du PDC de 13.500 francs.\r\n(06/SG/ENFANTS ADOPTES SRI LANKA PI) *** Des centaines d'enfants sri-lankais ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s ill\u00e9galement en Suisse dans les ann\u00e9es 80. \r\nLe canton de St-Gall a mis en ligne hier un rapport sur ses pratiques de l'\u00e9poque, qui met en lumi\u00e8re les agissements d'une agence d'adoption saint-galloise peu scrupuleuse sur l'origine des enfants. Evoquer les erreurs du pass\u00e9, Alain Arnaud, pour \u00e9viter qu'elles ne se reproduisent....\r\n((Des nouveaux n\u00e9s vol\u00e9s dans des h\u00f4pitaux ou des h\u00f4mes, des mamans forc\u00e9s \u00e0 se s\u00e9parer de leur enfant, \u00e0 le vendre \u00e0 vil prix, des \u00ab fermes \u00e0 b\u00e9b\u00e9s \u00bb o\u00f9 les femmes \u00e9taient contraintes \u00e0 enfanter pour autrui. Tout cela est vrai, une Saint-Galloise a jadis favoris\u00e9 dans toute la Suisse ce trafic d'adoption, le canton aujourd'hui le reconna\u00eet et publie le d\u00e9tail de ces pratiques ill\u00e9gales. Sara Ramani Ineichen pr\u00e9side la Communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat pour les adopt\u00e9s sri-lankais en Suisse. La publication de ce rapport la r\u00e9jouit ..\r\nMAG\r\n. des tests co\u00fbteux, alors que des adopt\u00e9s sri lankais qui cherchent leurs vrais parents, il y en a 145 rien que dans l'association de Sara Ramani Ineichen. Tandis que la Suisse, dans les ann\u00e9es 80, en a adopt\u00e9s plus de 700.))\r\n(breve corruption) La Suisse pointe au troisi\u00e8me rang des pays les moins corrompus au monde au niveau du secteur public, derri\u00e8re le Danemark et la Nouvelle-Z\u00e9lande. En tout cas selon le dernier rapport publi\u00e9 ce matin de l'ONG Transparency International. Bas\u00e9 sur l'ann\u00e9e 2017, ce classement ne tient toutefois pas compte des voyages et autres notes de frais controvers\u00e9s qui ont d\u00e9fray\u00e9 la chronique ces derniers mois, et qui pourraient selon ses atuteurs peser sur la note de la Suisse l'an prochain.\r\n(18/ SHUTDOWN 7H)  \r\n*** Une semaine de retard \u00e0 cause du shutdown! C'est finalement le 5 f\u00e9vrier que Donald Trump prononcera finalement son discours sur l'Etat de l'Union\r\nDans toute l'histoire des Etats-Unis, ce rendez-vous entre le pr\u00e9sident et les d\u00e9put\u00e9s am\u00e9ricains ne s'est tenu qu'une seule fois apr\u00e8s le mois de janvier...Simon Corthay\r\nC'\u00e9tait en 1986 - et ce report avait \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par l'explosion au d\u00e9collage de la navette spatiale Challenger. Cette fois, le discours aura lieu en f\u00e9vrier non pas en raison d'un accident tragique, mais du shutdown initi\u00e9 par le pr\u00e9sident-lui-m\u00eame... Donald Trump aurait bien voulu, ce mois encore, exposer aux d\u00e9put\u00e9s son programme et sa vision de l'avenir du pays. Mais voil\u00e0, ce n'est pas \u00e0 lui de fixer la date. L'invitation officielle doit venir du pr\u00e9sident de la chambre des repr\u00e9sentants. Et aujourd'hui, c'est la d\u00e9mocrate Nancy Pelosi, adversaire redoutable de Trump, qui occupe le poste. La pr\u00e9sidente \u00e0 t\u00f4t fait d'expliquer au pr\u00e9sident qu'\u00e0 cause de la paralysie de l'administration, il serait trop difficile d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 au Congr\u00e8s... \r\nMaintenant que le shutdown a \u00e9t\u00e9 mis entre parenth\u00e8ses, l'invitation a pu \u00eatre lanc\u00e9e - et accept\u00e9e par Donald Trump. Ce sera donc dans une semaine. En attendant, le Congr\u00e8s a calcul\u00e9 la facture de la fermeture des services de l'Etat. Pendant plus d'un mois, le shutdown aurait co\u00fbt\u00e9 11 milliards de dollars \u00e0 l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine...\r\n(TF1/US ETAT DES FORCES CHEZ LES DEMOCRATES 7H) *** On reste aux Etats-Unis, o\u00f9 la campagne pour la pr\u00e9sidentielle de 2020 est lanc\u00e9e dans les rangs d\u00e9mocrates. \r\nUne dizaine de pr\u00e9tendants ont publiquement annonc\u00e9 leur candidature, dont des poids lourds comme les s\u00e9natrices Kamala Harris ou Elizabeth Warren. Rapha\u00ebl Grand, la primaire d\u00e9mocrate s'annonce intense \r\n (Oui cette primaire s'annonce comme un moment charni\u00e8re pour le parti d\u00e9mocrate. Avec sans doute un nombre de candidats record. Et une diversit\u00e9 aussi importante au sien des candidats . Elizabeth Warren, la s\u00e9natriuce du Massachsetts a brul\u00e9 la politesse \u00e0 ses coll\u00e8gues en annon\u00e7ant sa candidature le 31 d\u00e9cembre d\u00e9j\u00e0.. Mais l'\u00e9g\u00e9rie de la gauche am\u00e9ricaine a \u00e9t\u00e9 rattrapp\u00e9  par d'autres \u00e9lus du congr\u00e8s, des maires de ville aussi qui affichent des ambitions pr\u00e9sidentielle. On peut \u00e9voquer Julian Castro, ancien maire de San Antonio, ancien ministre sous Obama. Le jeune Pete Buttigieg (boutte a judge),\u00e9toi\u00e9e montant du parti d\u00e9mocrate, maire de la petite ville de South Bend en Indiana, .. et puis surtout.. depuis cette seamine il y a Kamala Harris qui est entr\u00e9 dans la course. l'influente s\u00e9natrice de Californie. fille d'immigr\u00e9 qui devrait pouvoir compter sur le soutien des \u00e9lecteurs afro-am\u00e9ricains.))\r\nBeaucoup de noms....mais y a-t-il un ou und D\u00e9mocrate pour battre Donald Trump...\r\n((Et bien pour l'instant, on pense surtout avoir identifi\u00e9 le candidat qui pourrait faire perdre les d\u00e9mocrates. Il s'agit de Howard Schulz.. le patron des caf\u00e9s Starbucks. Howard Schultz a annonc\u00e9 dimanche son int\u00e9r\u00eat \u00e0 se  lancer dans la pr\u00e9sidentielle, mais en tant que candidat ind\u00e9pendant.. Beaucoup y voient l\u00e0 l'assurance de voir les voix d\u00e9mocrates s'\u00e9parpiller et de permettre \u00e0 Trump de l'emporter e n2020. Dans ces primaires d\u00e9mcorates, Tout sera question de dosage, de compromis, de n\u00e9gocaitions. Il faudra aussi convaincre certains de ne pas se lancer.. On pr\u00eatent \u00e0 Hiullary Clinton l'envie d'une revanche.. Et Il faudra aussi surveiller l'ancienne garde Joe Biden, vice-pr\u00e9sident sous Obama.. Bernie sanders , le \u00e9santeur du vermont qui avait s\u00fb galvaniser la jeunesse du parti. Cet epr\u00e9sidentielle de 2020 avant m\u00eame d'offrir le duel \u00e9pique, le combat ultime face \u00e0 Trump.. risque bien, dans les rangs d\u00e9mocrates, d'offrir son lot de conflits , de drames. Un parti qui devra d'abord \u00e9viter l'implosion. pour tenter de d\u00e9loger Trump de la Maison Blanche.))\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington\r\n(breve huawei) La justice am\u00e9ricaine a officiellement inculp\u00e9 Huawei, le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9coms. Pour vol de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, fraude bancaire et de violation des sanctions \u00e0 l'encontre de l'Iran notamment. Les Etas-Unis ont par ailleurs formellement demand\u00e9 au Canada l'extradition de la directrice financi\u00e8re de Huawei, arr\u00eat\u00e9e \u00e0 leur demande en d\u00e9cembre dernier. Et tout \u00e7a \u00e0 la veille de la reprise de n\u00e9gociations entre Washington et P\u00e9kin sur le conflit commercial qui oppose les deux pays. \r\n*** ev promo 7h15 ?\r\n(breve yakin + mbabu) *** Un entra\u00eeneur qui voit son contrat prolong\u00e9 au FC Sion cela n'arrive tous les jours...\r\nMais c'est devenu r\u00e9alit\u00e9 pour Murat Yakin, qui a sign\u00e9 pour deux saisons suppl\u00e9mentaires. Annonce faite hier par le pr\u00e9sident Christian Constatin, alors que les S\u00e9dunois reprennent le championnat dimanche prochain \u00e0 Lucerne. \r\nLucerne o\u00f9, \u00e0 l'occasion la SFL Night Award (en fran\u00e7ais dans le texte), le Genevois de Young Boys Kevin Mbabu a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu meillue joueur du championnat suisse. Le club bernois qui place son entra\u00eeneur et sept joueurs dans l'\u00e9quipe tyope de Super League\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(16/OBESITE ET AUTRES PI) *** Comment lutter contre l'ob\u00e9sit\u00e9, la malnutrition et le changement climatique: et bien en d\u00e9veloppant une approche globale\r\nUn panel d'experts internationaux s'est mobilis\u00e9 hier via la prestigieuse revue britannique The Lancet. Pour eux, ces trois probl\u00e8mes ne sont que les facettes d'une seule et m\u00eame menace pour l'humanit\u00e9. Katja Schaer\r\n(breve udc vaud) *** Le d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des listes arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance hier: on sait donc officiellement qui briguera le fauteuil de Pierre-Yves Maillard au Conseil d'Etat le 17 mars prochain\r\n...Mais aussi combien chaque parti entend d\u00e9penser. La palme revient au PS avec 240.000 francs pour Rebecca Ruiz. Ce sera 80.000 francs pour le candidat UDC Pascal Dessauges, soutenu par le PLR, et qui lan\u00e7ait sa campagne hier. Le budget d'Ensemble \u00e0 gauche, qui pr\u00e9sente Jean-Michel Dolivo, est de 30.000 francs. Celui du POP pour Ana\u00efs Timofte de 20.000 francs. Quant au budget de campagne du PDC et de son candidat Axel Marion, il s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 13'500.-\r\n(11/PENURIE TOTALE ALEP RIEN N'A CHANGE PI) accord syrie -iran\r\nLa Syrie et l'Iran ont sign\u00e9 lundi soir onze accords et protocoles d'entente, dont un accord de coop\u00e9ration \u00e9conomique \"strat\u00e9gique\" et \u00e0 \"long terme\", visant \u00e0 renforcer la coop\u00e9ration entre les deux pays alli\u00e9s dans la guerre qui d\u00e9chire le pays depuis 2011.\r\nL'agence officielle Sana a rapport\u00e9 la signature d'accords dans divers domaines, dont l'\"\u00e9conomie, la culture, l'\u00e9ducation, les infrastructures (...) l'investissement et le logement\". \r\nCes accords ont \u00e9t\u00e9 conclus dans le cadre d'une visite lundi \u00e0 Damas du premier vice-pr\u00e9sident iranien, Eshaq Jahangiri.  \r\nLe Premier ministre syrien Imad Khamis a qualifi\u00e9 la signature \"d'un message au monde sur la r\u00e9alit\u00e9 de la coop\u00e9ration syro-iranienne (...)\", \u00e9voquant des \"facilit\u00e9s l\u00e9gales et administratives\" profitant aux entreprises iraniennes d\u00e9sireuses d'investir en Syrie et de contribuer \"efficacement \u00e0 la reconstruction\". \r\nParmi les march\u00e9s conclus figurent notamment deux protocoles d'entente entre les autorit\u00e9s des chemins de fer des deux pays ainsi qu'entre les autorit\u00e9s respectives de promotion des investissements.  \r\nAu niveau des infrastructures figure aussi la r\u00e9habilitation des \"deux ports (...) de Tartous et (...) de Lattaqui\u00e9, ainsi que la construction d'une centrale \u00e9nerg\u00e9tique d'une capacit\u00e9 de 540 m\u00e9gawatts (...)\", selon M. Khamiss. \r\nA cela s'ajoute \"une dizaines de projets dans le secteur p\u00e9trolier et l'agriculture\", a-t-il ajout\u00e9.\r\nL'\u00e9conomie syrienne a subi de plein fouet le conflit tandis que les infrastructures sont encore largement endommag\u00e9es. \r\nLe co\u00fbt des destructions dues \u00e0 la guerre est estim\u00e9 par l'ONU \u00e0 quelque 400 milliards de dollars.\r\nL'Iran se tiendra \"aux c\u00f4t\u00e9s de la Syrie durant la prochaine phase qui sera marqu\u00e9e par la reconstruction (...)\", a promis le premier vice-pr\u00e9sident iranien.   \r\nEn ao\u00fbt, l'Iran et la Syrie avaient d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 un accord de coop\u00e9ration militaire, tandis qu'au niveau \u00e9conomique, T\u00e9h\u00e9ran a soutenu son alli\u00e9 durant les ann\u00e9es mouvement\u00e9es du conflit \u00e0 travers des livrais d'hydrocarbures et plusieurs lignes de cr\u00e9dit.   \r\nCette nouvelle signature intervient dans un contexte de nouvelles sanctions am\u00e9ricaines contre l'Iran, alors que le r\u00e9gime de Bachar al-Assad ainsi que plusieurs hommes d'affaires et entreprises syriennes sont d\u00e9j\u00e0 inscrits sur les listes noires am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes.  \r\nElle a lieu, par ailleurs, alors qu'Isra\u00ebl a promis \u00e0 plusieurs reprises d'emp\u00eacher l'enracinement iranien en Syrie \u00e0 la faveur de la guerre voisine, qui a d\u00e9j\u00e0 fait plus de 360.000 morts et d\u00e9plac\u00e9 plusieurs millions de personnes. \r\nEn Syrie, la violence de la guerre s'est \u00e9loign\u00e9e des zones loyalistes, mais l'hiver est difficile pour les habitants. Ils continuent de faire face \u00e0 de nombreuses p\u00e9nuries. Le manque de services, tout comme la p\u00e9nurie de lait pour enfant, suscite une col\u00e8re sans pr\u00e9c\u00e9dent sur les r\u00e9seaux sociaux : des loyalistes d\u00e9noncent la corruption et l'incomp\u00e9tence dans l'Etat. Laure Stephan a rencontr\u00e9 \u00e0 Beyrouth le p\u00e8re Sami, directeur \u00e0 Alep du Jesuit Refugee Service, une association qui vient en aide aux plus d\u00e9munis. \r\n  1'13''\r\n((Dans la grande ville d'Alep, les canons se sont tus depuis deux ans. Mais le quotidien reste difficile, \u00e0 cause du prix des denr\u00e9es alimentaires et des p\u00e9nuries. P\u00e8re Sami, directeur de l'antenne locale du Jesuit Refugee Service.\r\nBOB\r\nL'\u00e9lectricit\u00e9 reste aussi rationn\u00e9e. Les p\u00e9nuries continuent de faire les beaux jours du march\u00e9 noir et des profiteurs de guerre. Sur les r\u00e9seaux sociaux, la col\u00e8re gronde, mais pas dans la rue. P\u00e8re Sami.\r\nBOB\r\nLes m\u00e9dias d'Etat mettent sur le dos des sanctions internationales les p\u00e9nuries. Une d\u00e9fense qui ne convainc pas de nombreux Syriens, m\u00eame si tous sont unanimes \u00e0 d\u00e9noncer l'effet de ces mesures.))\r\n(breve fiscalit\u00e9 fribourg) Jugeant la r\u00e9forme fiscale fribourgeoise trop g\u00e9n\u00e9reuse pour les grosses entreprises, Attac-Fribourg a d\u00e9cid\u00e9 in extremis hier de la soumettre \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum. Les militants de l'organisation altermondialiste ont jusqu'\u00e0 fin mars pour r\u00e9colter les 6.000 signatures requises pour le faire aboutir.\r\n(breve venezuela) Des tensions, il y en a aussi entre Washington et Caracas. Le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro veut poursuivre en justice les Etats-Unis, qui ont pris des sanctions hier contre le groupe p\u00e9trolier national PDVSA.\r\n(breve lamal) \r\n(beve gisin) \"L\u00e9sion cartilagineuse et distension du ligament crois\u00e9 ant\u00e9rieur au genou droit n\u00e9cessitant une op\u00e9ration\": le verdict des m\u00e9decins est sans ambigu\u00eft\u00e9, et la la saison de ski d'ores et d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9e pour Michelle Gisin. Les Mondiaux qui d\u00e9butent dans une semaine \u00e0 Ore en Su\u00e8de se d\u00e9rouleront sans elle. Et c'est une chance de m\u00e9daille en moins pour la Suisse, en combin\u00e9 notamment, dont l'Obwaldienne est championne olympique en titre.\r\n(breve co\u00fbt shutdown + union) C'est le 5 f\u00e9vrier, avec une semaine de retard, que Donald Trump prononcera son discours sur l'\u00e9tat de l'Union devant les membres du Congr\u00e8s \u00e0 Washington. En cause, bien s\u00fbr, le shutsdown,. Une paralysie partielle de l'administration f\u00e9d\u00e9rale sur fond de diff\u00e9rednd bvusdg\u00e9taire \r\n avec une semaine de retard sur la date initiale pour cause de \"shutdown\", a annonc\u00e9 lundi la pr\u00e9sidente d\u00e9mocrate de la Chambre des repr\u00e9sentants, Nancy Pelosi.\r\nCette nouvelle date a \u00e9t\u00e9 \"mutuellement\" accept\u00e9e lors d'une conversation entre les deux responsables politiques, a pr\u00e9cis\u00e9 dans une lettre Mme Pelosi, \u00e0 qui il revient d'inviter officiellement le pr\u00e9sident au Congr\u00e8s.\r\n\"C'est un grand honneur d'accepter\", lui a r\u00e9pondu M. Trump. \"Nous avons une grande histoire \u00e0 \u00e9crire et toujours de grands buts \u00e0 atteindre\", a-t-il poursuivi.\r\nCet \u00e9change entre les deux dirigeants marque un apaisement dans leurs relations.\r\nLa tenue du discours sur l'\u00e9tat de l'Union, lors duquel les pr\u00e9sidents am\u00e9ricains exposent chaque ann\u00e9e leur programme et leur vision de l'avenir du pays, avait donn\u00e9 lieu \u00e0 un bras de fer entre le milliardaire r\u00e9publicain et son opposante d\u00e9mocrate.\r\nM. Trump avait \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de reporter ce discours, pr\u00e9vu le 29 janvier, en raison du \"shutdown\", la fermeture partielle des administrations f\u00e9d\u00e9rales, qui a pris fin vendredi apr\u00e8s plus d'un mois de paralysie touchant plus de 800.000 fonctionnaires et plus d'un million de sous-traitants.\r\nMme Pelosi avait demand\u00e9 au pr\u00e9sident de reporter son intervention au pr\u00e9texte qu'il serait trop difficile d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 au Congr\u00e8s \u00e0 cause du \"shutdown\".\r\nDonald Trump est sorti affaibli de cette bataille, qu'il avait provoqu\u00e9e, apr\u00e8s avoir renonc\u00e9 temporairement au financement du mur qu'il r\u00e9clame \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique, afin de sortir du \"shutdown\" le plus long de l'histoire des Etats-Unis. \r\nIl a accept\u00e9 de rouvrir les administrations le temps qu'une commission parlementaire trouve un accord sur des mesures de contr\u00f4le de l'immigration clandestine.\r\nIl a toutefois menac\u00e9 d'une nouvelle paralysie budg\u00e9taire \u00e0 partir du 15 f\u00e9vrier si aucun consensus n'\u00e9tait trouv\u00e9 sur son projet de mur frontalier. Il a aussi brandi la menace de d\u00e9clarer le pays en situation \"d'urgence\", une mesure qui lui permettrait d'activer des pouvoirs extraordinaires afin de contourner le Congr\u00e8s.\r\nmlm/cyj/hr/sdu\r\n(AFP) - TX-PAR-ROU00 / 2215\r\n28.01.**\r\nLa fermeture partielle des services de l'Etat f\u00e9d\u00e9ral pendant plus d'un mois a co\u00fbt\u00e9 11 milliards de dollars \u00e0 l'\u00e9conomie des Etats-Unis, dont quelque 3 milliards ne pourront pas \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s, selon les services du budget du Congr\u00e8s (CBO).\r\n\"En cons\u00e9quence de la baisse de l'activit\u00e9 \u00e9conomique, le CBO estime que le produit int\u00e9rieur brut (PIB) du quatri\u00e8me trimestre a \u00e9t\u00e9 amput\u00e9 de 3 milliards de dollars. Au premier trimestre 2019, le niveau du PIB est inf\u00e9rieur de 8 milliards de dollars (...), refl\u00e9tant \u00e0 la fois les cinq semaines de +shutdown+ partiel et la reprise de l'activit\u00e9 \u00e9conomique\", indiquent-ils lundi dans un communiqu\u00e9.\r\nTrois milliards de dollars repr\u00e9sentent environ 0,02% de l'estimation du PIB 2019, pr\u00e9cise le CBO, une entit\u00e9 bipartisane.\r\n\"Au-del\u00e0 des effets sous-jacents sur l'\u00e9conomie en g\u00e9n\u00e9ral, les effets sur les travailleurs et les entreprises individuelles devraient \u00eatre encore plus importants\", rel\u00e8ve le CBO. \"Certaines soci\u00e9t\u00e9s du secteur priv\u00e9 ne r\u00e9cup\u00e8reront jamais la perte de revenus\".\r\n\"Bien que l'essentiel du PIB perdu pendant le quatri\u00e8me trimestre 2018 et le premier trimestre 2019 va \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 in fine, le CBO estime qu'environ trois milliards ne le seront pas\", commente-t-il encore.\r\nInterrog\u00e9 sur cette estimation de co\u00fbt, le conseiller \u00e9conomique de la Maison Blanche Larry Kudlow s'est refus\u00e9 \u00e0 avancer de chiffres.\r\n\"Nous sommes fr\u00e9quemment en d\u00e9saccord avec le CBO sur tous les aspects. Ils font leur travail du mieux qu'ils le peuvent\", a-t-il comment\u00e9. \"Dans une \u00e9conomie de 20.000 milliards de dollars, il est terriblement difficile de faire ne serait-ce que les meilleures estimations de ces petits nombres\", a-t-il ajout\u00e9.\r\nApr\u00e8s plus d'un mois de paralysie touchant 800.000 fonctionnaires, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a annonc\u00e9 vendredi un accord de fin de \"shutdown\", pr\u00e9voyant un financement des services f\u00e9d\u00e9raux jusqu'au 15 f\u00e9vrier.\r\nIl a toutefois menac\u00e9 d'une nouvelle paralysie budg\u00e9taire \u00e0 partir de cette date si aucun consensus n'\u00e9tait trouv\u00e9 sur le mur qu'il souhaite \u00e9riger \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique, dont il r\u00e9clame le financement dans le budget et que les d\u00e9mocrates lui refusent.", "durationSec": 753, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10157683", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-01-29T07:00:05_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-01-29T07:00:05_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10157698", "ece-10157683"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-04T17:27:48Z", "speechToTexts": ["04.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [87%] :\r\nEt voil\u00e0 le jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nAvec Olivier Schorderet bonjour Olivier, bonjour la mobilisation des jeunes pour le climat, \u00e7a peut rapporter gros, de nouveaux membres, par exemple, les jeunes Verts en tout cas se frottent les mains, qui plus est en ann\u00e9e \u00e9lectorale, pour un nouveau journal comme micro combien de projets morts-n\u00e9s reprendre tout ou partie du matin beaucoup le voulait mais aujourd'hui pas grand- chose \u00e0 se mettre sous les yeux des b\u00e9b\u00e9s srilankais vol\u00e9es dans des h\u00f4pitaux, des maires, forc\u00e9 de se s\u00e9parer de leurs enfants ou de les vendre, c'\u00e9tait en Suisse dans les ann\u00e9es 80 mais aujourd'hui l'heure est \u00e0 la transparence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [96%] :\r\nC'est une cons\u00e9quence directe des r\u00e9centes manifestations des jeunes pour le climat et la preuve peut-\u00eatre que le monde politique et engagement citoyen peuvent se rejoindre les jeunes Verts enregistrent en effet une arriv\u00e9e massive de nouveaux adh\u00e9rents 90 pour ce seul mois de janvier, c'est 3 fois plus que d'habitude, Martine Clerc, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate et on peut dire que les manifestations pour le climat du 18 janvier dernier sont pass\u00e9es par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [89%] :\r\nDe m\u00e9moire de jeune Vert- et Kevin Morisod Ren\u00e9 le copr\u00e9sident autant de nouvelles recrues dans coup c'est du jamais vu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:06) [85%] :\r\nC'est un record, une telle progression quelque chose, c'\u00e9tait spectaculaire, il y a une volont\u00e9 de la part des jeunes de s'investir, investir politiquement travestir au niveau de la soci\u00e9t\u00e9 civile, ces mouvements d\u00e9j\u00e0 planifi\u00e9 une 2\u00e8me manifestation qui aura lieu cette fois -ci un samedi de f\u00e9vrier, donc montre bien cette volont\u00e9 de continuer \u00e0 \u00e0 se mobiliser, non pas pour s\u00e9cher les cours, mais parce qu'il y a un enjeu : un enjeu qui est crucial, alors qu'est tr\u00e8s important que nous hatrany. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [93%] :\r\nAutre motivation s'impliquer dans une campagne qui bat son plein : celle pour l'initiative contre le mitage du territoire lanc\u00e9e justement par les Jeunes Verts et enfin vous l'avez dit 2019, c'est aussi une ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et rien de telle pour galvaniser les nouveaux membres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [92%] :\r\nAlors les jeunes Verts Martine qui profitent de cette mobilisation en faveur du climat, qu'en est -il de leurs a\u00een\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [95%] :\r\nEh bien \u00e7a d\u00e9pend des sections dans le canton de Vaud la gr\u00e8ve pour le climat \u00e9tait particuli\u00e8rement suivie, plus de 8000 jeunes dans les rues de Lausanne, les Verts se frottent d\u00e9j\u00e0 les mains, ils ont enregistr\u00e9 une dizaine de nouveaux membres, rien que ces 10 derniers jours, un par jour, l\u00e0 aussi, c'est 3 fois plus que d'habitude, de quoi se r\u00e9jouir mais Alberto Mocchi, le pr\u00e9sident des Verts Vaudois se d\u00e9fend de toute r\u00e9cup\u00e9ration politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:11) [95%] :\r\nC'est quelque chose qui appartient \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile et ce n'est pas un parti politique de r\u00e9cup\u00e9rer cela \u00e0 des fins \u00e9lectoralistes celles et ceux qui sont sensibles au climat savent que les Verts sur le parti qui d\u00e9fend le mieux ces th\u00e9matiques l\u00e0 donc si c'est un th\u00e8me qui tient \u00e0 coeur aux \u00e9lectrices et aux \u00e9lecteurs, ben je pense que leur choix sera assez vite fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:26) [98%] :\r\nLa tendance est favorable aux \u00e9cologistes et ils esp\u00e8rent maintenant que le climat restera au coeur du d\u00e9bat jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne prochain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:34) [93%] :\r\nOui, Martine Clerc en Direct ce matin, merci Martine et la presse romande bouge, on a parl\u00e9 hier sur cette antenne, avec la naissance de Micro ce journal alternatif au Matin qui est \u00e0 l'essai dans les caf\u00e9s, mais d'autres projets \u00e9taient aussi sur la table. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [95%] :\r\nDe gros investisseurs avaient annonc\u00e9 en effet leur int\u00e9r\u00eat \u00e0 la reprise totale ou partielle du d\u00e9funt quotidien orange mais selon vos informations, Ludovic Rocchi, aucun projet n'a abouti, \u00e0 commencer par celui d'un certain Christian Constantin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:01) [96%] :\r\nLe Matin sports ne verra effectivement jamais le jour tant Christian Constantin, que l'\u00e9diteur Tamedia nous ont confirm\u00e9 l'abandon du projet, le pr\u00e9sident du FC Sion a pourtant fait sensation l'\u00e9t\u00e9 dernier en souvenez -vous, en pleine gr\u00e8ve des employ\u00e9es de Tamedia, il a annonc\u00e9 vouloir lever 2 millions de francs aupr\u00e8s d'autres clubs de fautes et de hockey en Suisse romande pour \u00e9diter un p\u00e9riodique sportif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [95%] :\r\nEt pourquoi Ludovic ces n\u00e9gociations n'ont -elles pas abouti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:28) [96%] :\r\nLes autres clubs se sont montr\u00e9s tr\u00e8s sceptiques et Christian Constantin, de son c\u00f4t\u00e9, dit que les co\u00fbts de production que Tamedia lui a soumis ne jouaient pas avec les rentr\u00e9es potentielles, l'\u00e9diteur lui renvoie la balle, le pr\u00e9sident de FC Sion ne nous a pas recontact\u00e9 ces derniers mois, suite \u00e0 son id\u00e9e de lancer un Matin Sport l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, indique Patrick Matthey, porte- parole de Tamedia. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [94%] :\r\nEt puis, il existait aussi le projet de relancer un vrai quotidien g\u00e9n\u00e9raliste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:57) [92%] :\r\nMais l\u00e0, c'est tout aussi mort un investisseur \u00e9tranger disait vouloir racheter le titre par m\u00e9dias a refus\u00e9 au motif que le Matin allait \u00eatre perp\u00e9tu\u00e9 sur internet et puis, un groupe d'ex- collaborateurs du Matin, appuy\u00e9s par leurs syndicats a malgr\u00e9 tout planch\u00e9 sur un projet de nouveau quotidien Romand, nous attendons toujours qu'un investisseur se manifeste, confie Thierry Brun, un ancien du Matin, il se fait peu d'illusions, comme ses coll\u00e8gues, il attend surtout le plan social dans la n\u00e9gociation s'\u00e9ternise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [93%] :\r\nVotre enqu\u00eate Ludovic Rocchi en Direct de Neuch\u00e2tel, ils sont huit, dont le Valais Neuch\u00e2tel et Berne \u00e0 se retrouver depuis hier dans le collimateur du Parti socialiste, se basant sur un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral concernant le canton de Lucerne le PS exige de plus de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 dans l'octroi de subsides pour les primes d'assurance maladie, il pourrait, le cas \u00e9ch\u00e9ant, recourir \u00e0 la juste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:49) [96%] :\r\nDans le canton de Vaud, ils seront donc finalement 5 5 \u00e0 briguer la succession de Pierre-Yves Maillard au Conseil d'\u00c9tat, ce sera le 17 mars prochain pour le 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [95%] :\r\nOui, le d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des listes, arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance hier et aucun candidat de derni\u00e8re minute n'est venu s'immiscer dans la course hier d'ailleurs, que le candidat UDC Pascal Dessauges a lanc\u00e9 sa campagne qu'il veut, proche des gens et sur le terrain, soutenu par le PLR, le parti d\u00e9boursera 80000 francs, loin des 240000 francs du PS mais pour Jacques Nicolet, le pr\u00e9sident de l'UDC-Vaud, une campagne excessive serait inutile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:21) [88%] :\r\nOn veut d\u00e9montrer par l\u00e0 que l'\u00e9lecteur Vaudois ne peut pas s'acheter avec une campagne avec des montants excessifs, nous, on est parti avec un montant de 8 autres 1000 francs qui correspond \u00e0 ce que, entre entre notre parti et puis les, les, les soutiens qu'on a pu obtenir qu'on arrive \u00e0 mettre \u00e0 disposition \u00e0 la campagne, peut-\u00eatre ce montant viendra \u00e0 \u00eatre plus important encadre 2\u00e8me tour mais pour l'heure seulement qu'on a mis \u00e0 disposition et nous ont dit : non, d'o\u00f9 vient l'argent de cette campagne, alors la grande majorit\u00e9 provient des comptes de l'UDC-Vaud et en l'occurrence d'autres moyens proviennent disant de certains milieux que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 obtenir des petites ZEP ponctuelle mais c'est des montants qui sont pas tr\u00e8s important mais le cumul de ces montants, fait qu'on ah, bah, on arrive \u00e0 faire une campagne quand m\u00eame de de taille \u00e0 8 heures de 1000 francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [92%] :\r\nJacques Nicolet avec Tania Barril du c\u00f4t\u00e9 des autres partis, le budget d'Ensemble \u00e0 gauche et de 30000 francs, celui du POPB de 20000 francs et celui du PDC de 13500 francs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:12) [99%] :\r\nDes centaines d'enfants Sri Lankais ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s ill\u00e9galement en Suisse dans les ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [91%] :\r\nLe canton de Saint-Gall : la mise en ligne hier un rapport sur ces pratiques de l'\u00e9poque qui met en lumi\u00e8re les agissements d'une agence d'adoption saint-galloise peu scrupuleuse sur l'origine des enfants \u00e9voqu\u00e9 les erreurs du pass\u00e9, Alain Arnaud, pour \u00e9viter qu'elle ne se reproduise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:30) [95%] :\r\nDes nouveau- n\u00e9s vol\u00e9s dans des h\u00f4pitaux D\u00e9om des mamans forc\u00e9s \u00e0 se s\u00e9parer de leur enfant \u00e0 le vendre \u00e0 vil prix des fermes \u00e0 b\u00e9b\u00e9s o\u00f9 les femmes \u00e9taient contraintes \u00e0 enfanter pour autrui, tout cela est vrai, une Saint-Galloise a jadis favoris\u00e9 dans toute la Suisse ce trafic d'adoption le canton aujourd'hui le reconna\u00eet et publie le d\u00e9tail de ces pratiques ill\u00e9gales Sara Ramani Ineichen pr\u00e9side la Communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat pour les adopt\u00e9s Sri Lankais en Suisse, la publication de ce rapport, la r\u00e9jouit. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:59) [85%] :\r\nPour nous, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important parce qu'on fuir en main tous les doutes qu'on a d\u00e9j\u00e0 eu, on esp\u00e8re en maintenant serait manquer les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration reporte la responsablit\u00e9 bourdonner les soutiens les adopt\u00e9s qui cherchent leur famille parce qu'il a pas mal ou les papiers sont Fr\u00e9mont falsifi\u00e9s, on n'a aucune trace pour chercher, sauf par test ADN. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:26) [96%] :\r\nDes tests co\u00fbteux alors que des adopt\u00e9s Sri Lankais qui cherchent leurs vrais parents il y en a 145 rien que dans l'association de Sara Ramani Ineichen tandis que la Suisse dans les ann\u00e9es 80 on a adopt\u00e9s, plus de 700. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [96%] :\r\nLa Suisse qui pointe au 3\u00e8me rang des pays les moins corrompus au monde au niveau du secteur public, derri\u00e8re le Danemark et la Nouvelle-Z\u00e9lande en tout cas, selon le dernier rapport publi\u00e9 ce matin par l'ONG Transparency International, bas\u00e9e sur l'ann\u00e9e 2017 ce classement ne tient toutefois pas compte des voyages et autres notes de frais controvers\u00e9s qui ont d\u00e9fray\u00e9 la chronique en Suisse, ces derniers mois et qui pourrait, selon ses auteurs, peser sur la note de la Suisse selon prochain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:03) [96%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, une semaine de retard \u00e0 cause du shutdown, ce sera finalement le 5 f\u00e9vrier que Donald Trump prononcera son discours sur l'\u00e9tat de l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [97%] :\r\nEt dans toute l'histoire des \u00c9tats-Unis ce rendez- vous entre le pr\u00e9sident et les d\u00e9put\u00e9s am\u00e9ricains ne s'est tenu qu'une seule fois apr\u00e8s le mois de janvier, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:19) [95%] :\r\nC'\u00e9tait en 1986 et ce report avait \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par l'explosion au d\u00e9collage de la navette spatiale Challenger, cette fois, pas d'accident cause le discours aura lieu en f\u00e9vrier en raison du shutdown initi\u00e9 par le pr\u00e9sident lui- m\u00eame Donald Trump aurait bien voulu, ce mois encore exposer aux d\u00e9put\u00e9s son programme et sa vision de la, de l'avenir du pays, mais voil\u00e0, ce n'est pas \u00e0 lui de fixer la date, l'invitation officielle doit venir du pr\u00e9sident de la Chambre des repr\u00e9sentants et aujourd'hui c'est la d\u00e9mocrate Nancy Pelosi, adversaire d\u00e9clar\u00e9 de Trump qui occupe le poste, la pr\u00e9sidente a t\u00f4t fait d'expliquer au pr\u00e9sident qu'\u00e0 cause de la paralysie de l'administration, il serait trop difficile d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 au Congr\u00e8s pour l'occasion, maintenant que le shutdown a \u00e9t\u00e9 mis entre parenth\u00e8ses l'invitation, a pu \u00eatre lanc\u00e9e aussit\u00f4t accept\u00e9e par la Maison Blanche, ce sera donc dans une semaine, en attendant, le Congr\u00e8s a calcul\u00e9 la facture de la fermeture des services de l'\u00c9tat pendant plus d'un mois le shutdown aurait co\u00fbt\u00e9 11 milliards de dollars \u00e0 l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:24) [91%] :\r\nMerci Simon Corthay on rester aux \u00c9tats-Unis puisque la campagne pour les pr\u00e9sidentielles de 2020 est lanc\u00e9e dans les rangs d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:32) [97%] :\r\nAvec une dizaine de pr\u00e9tendants qui ont publiquement annonc\u00e9 leur candidature dont des poids lourds comme les s\u00e9natrices Kamala Harris o\u00f9 elles habitent Elizabeth Warren Rapha\u00ebl Grand la primaire d\u00e9mocrate s'annonce intense. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:43) [93%] :\r\nOui, cette primaire s'annonce comme un moment charni\u00e8re pour le Parti d\u00e9mocrate, avec sans doute un nombre de candidats record et une diversit\u00e9 aussi importante au sein des candidats Elizabeth Warren, vous l'avez dit la s\u00e9natrice du Massachusetts a br\u00fbl\u00e9 la politesse \u00e0 ses coll\u00e8gues en annon\u00e7ant sa candidature le 31 d\u00e9cembre d\u00e9j\u00e0, mais l'\u00e9g\u00e9rie de la gauche am\u00e9ricaine a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9e par d'autres \u00e9lus du Congr\u00e8s des des maires de villes aussi qui affiche des ambitions pr\u00e9sidentielles, on peut \u00e9voquer Anne Castro, ancien maire de San Antonio, ancien ministre sous Obama le jeune Pete boute Jet je \u00e9toile montante du Parti d\u00e9mocrate, maire de la petite ville de South Bend en Indiana et puis surtout, depuis cette semaine il y a Kamala Harris, qui est entr\u00e9 dans la course, l'influente s\u00e9natrice de Californie, fille d'immigr\u00e9s qui devrait pouvoir compter sur le soutien des \u00e9lecteurs afro- am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [95%] :\r\nUne pl\u00e9thore de candidats d\u00e9mocrates mais y a -t-il en une d\u00e9mocrate pour battre le pr\u00e9sident Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:38) [92%] :\r\nEh bien, pour l'instant, on pense surtout avoir identifi\u00e9 le candidat qui pourrait faire perdre les d\u00e9mocrates, il s'agit d'Howard Schultz, le patron des caf\u00e9s Starbucks s'Howard Schultz a annonc\u00e9 dimanche son int\u00e9r\u00eat \u00e0 se lancer dans la pr\u00e9sidentielle, mais en tant que candidat ind\u00e9pendant, beaucoup y voient l\u00e0 l'assurance de voir les voix d\u00e9mocrates s'\u00e9parpiller et permettre \u00e0 32 de l'emporter en 2020 dans ces primaires d\u00e9mocrates tout sera question de dosage de compromis de n\u00e9gociation, il faudra aussi convaincre certains de ne pas se lancer, on pr\u00eate \u00e0 Hillary Clinton, l'envie d'une d'une revanche et il faudra aussi surveiller l'ancienne garde Hayden vice- pr\u00e9sidence Obama Bernie Sanders, le s\u00e9nateur du Vermont qui avait su galvaniser la la jeunesse du parti cette pr\u00e9sidentielle de 2020, avant m\u00eame d'offrir le duel \u00e9pique le combat ultime facette risque bien dans les rangs d\u00e9mocrates d'offrir son lot de conflits de drame, un parti qui devra d'abord \u00e9viter l'implosion pour tenter de d\u00e9loger Trump de la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:34) [98%] :\r\nOn va arriver revenir juste apr\u00e8s ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:37) [93%] :\r\nLa justice am\u00e9ricaine, qui a officiellement inculp\u00e9, ouais, ouais le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9coms pour vol de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, fraude bancaire et violation des sanctions \u00e0 l'encontre de l'Iran, notamment les \u00c9tats-Unis ont par ailleurs formellement demand\u00e9 au Canada, l'extradition de la directrice financi\u00e8re de ouais Wye arr\u00eat\u00e9 \u00e0 leur demande en d\u00e9cembre dernier et tout \u00e7a \u00e0 la veille de la reprise de n\u00e9gociations entre Washington et P\u00e9kin sur le conflit commercial qui oppose les 2 pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:01) [97%] :\r\nUn entra\u00eeneur qui voit son contrat prolong\u00e9 au FC Sion, \u00e7a n'arrive pas forc\u00e9ment tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:05) [93%] :\r\nNon mais c'est devenu r\u00e9alit\u00e9 pour Moratti Hakim qui a sign\u00e9 pour 2 saisons suppl\u00e9mentaires, annonce faite hier par le pr\u00e9sident Christian Constantin, alors que les S\u00e9dunois reprennent le championnat dimanche prochain \u00e0 Lucerne Lucerne ou \u00e0 l'occasion de la SFL Night Awards, en fran\u00e7ais dans le texte, le Genevois de Young Boys Kevin main bout a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu meilleur joueur du championnat suisse le club bernois qui place son entra\u00eeneur et sept joueurs dans l'\u00e9quipe type de Super League \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:31) [98%] :\r\nPour le journal d'Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-29T07:57:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0EF05670-03FD-49E8-8111-64E5891FB1AA", "internalArchiveId": "0EF05670-03FD-49E8-8111-64E5891FB1AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-01-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;G\u00e9rard Duc, membre du comit\u00e9 de la Maison de quartier Saint-Jean/Charmilles;Mauro Poggia, ministre genevois en charge de la S\u00e9curit\u00e9;Martin Hilti, directeur de Transparency International Suisse;Boukari, Fouad;Emmanuel Amoos, chef du groupe socialiste au Grand Conseil valaisan\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF5/VIOLENCES CHARMILLES PI) Un groupe de filles agress\u00e9 \u00e0 la sortie d'une discoth\u00e8que, des braquages violents ou encore recement un jeune homme tu\u00e9 \u00e0 l'arme blanche...\r\nLa violence \u00e0 Genve fait reguli\u00e8rement la une de la presse... \r\nDimanche dernier, une foule importante a d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve pour rendre hommage au jeune homme de 22 ans, tu\u00e9 de plusieurs coup de couteau, dans le parking des Charmilles...\r\nEnviron 4000 personnes, lors de cette marche, dont certaines ont fait part de leur sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9...\r\nAlors l'insecurit\u00e9, est-ce une r\u00e9alit\u00e9 dans certains quartier de Geneve?\r\nPauline Rappaz, s'est rendue hier sur place....\r\n  1'33''\r\n((Un coin du parking transform\u00e9 en lieu de m\u00e9moire. Des bougies, des centaines de fleurs, des gens qui viennent se recueillir, choqu\u00e9s par le drame et \u00e9mus par la mobilisation de dimanche. Hier matin, plusieurs acteurs associatifs du quartier se sont r\u00e9unis pour en parler. Ils refusent pointer un probl\u00e8me s\u00e9curitaire. G\u00e9rard Duc, membre du comit\u00e9 de la Maison de quartier Saint-Jean/Charmilles.\r\nSON 1\r\nPour le ministre en charge de la S\u00e9curit\u00e9, Mauro Poggia, les chiffres sont clairs: la violence n'a pas augment\u00e9. Il ne pr\u00e9voit pas de mesure sp\u00e9ciale suite \u00e0 ce meurtre.\r\nSON 2\r\nL'auteur pr\u00e9sum\u00e9 du meutre, qui s'\u00e9tait rendu le jour-m\u00eame \u00e0 la police, a \u00e9t\u00e9 auditonn\u00e9, tout comme deux autres pr\u00e9venus. \r\nL'enqu\u00eate se poursuit.))\r\nLe sujet de Pauline Rappaz\r\n(13/RANKING SENTIMENT DE CORRUPTION ITV HILTI) *** La Suisse est en troisi\u00e8me position des pays o\u00f9 le niveau de corruption est le plus faible au monde dans le secteur public .  \r\nLe Danemark prend la premi\u00e8re place du podium et la Nouvelle Z\u00e9lande arrive deuxi\u00e8me selon l'indice de perception de la corruption publi\u00e9 ce matin par Transparency International. \r\nMais cet indice est tir\u00e9 en grande partie de donn\u00e9es issue de l'ann\u00e9e 2017. \r\nIl ne tient donc pas compte des \u00e9v\u00e9nements des douze derniers mois en Suisse comme les voyages controvers\u00e9s, des notes de frais excessives ou la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 de responsables politiques. \r\nPour Martin Hilti, directeur de Transparency International Suisse, ces affaires pourraient peser sur la note de la Suisse l'an prochain.\r\n  0'43''\r\nDes propos recueillis par Cynthia Racine\r\n(Bve fiscale entreprises FR) La r\u00e9forme fiscale des entreprises fait l'objet in extremis d'une demande de r\u00e9f\u00e9rendum dans le canton de Fribourg. \r\nIl semblait pourtant il y a une semaine \u00e0 peine que toute vell\u00e9it\u00e9 de combattre la loi avait cess\u00e9, apr\u00e8s le renoncement de la gauche.\r\nLa requ\u00eate \u00e9mane d'ATTAC-Fribourg... \r\nSelon l'organisation altermondialiste, la r\u00e9forme fiscale fribourgeoise est trop g\u00e9n\u00e9reuse pour les grosses entreprises.\r\nLes r\u00e9f\u00e9rendaires ont jusqu'\u00e0 la fin du mois de mars pour rassembler les 6'000 signatures n\u00e9cessaires.\r\n(02/SUBSIDES ASSURANCES MALADIE ITV AMOOS) *** Le Valais, Neuchatel et Berne en Suisse Romande doivent se montrer plus g\u00e9n\u00e9reux dans l'octroi de subsides pour les primes d'assurance maladie, selon le parti socialiste. \r\nLe PS se base sur un arr\u00eat du tribunal f\u00e9d\u00e9ral de la semaine derni\u00e8re qui demande au canton de Lucerne d'augmenter le nombre de personnes qui ont droit \u00e0 ces subsides. \r\nIl donne d\u00e8s lors un utlimatum \u00e0 8 cantons au total.\r\nIls doivent se montrer plus genereux ou alors le PS portera l'affaire en justice\r\nEmmanuel Amoos, chef du groupe socialiste au Grand Conseil valaisan, se r\u00e9jouit que cette d\u00e9cision soit transpos\u00e9e \u00e0 son canton. \r\n  0'38''\r\nDes propos recueillis par Camille Degott.\r\n(Bve Venezuela) La Maison Blanche s'attaque \u00e0 la compagnie p\u00e9troli\u00e8re nationale du Venezuela... pour tenter d'affaiblir le pr\u00e9sident \u00e9lu Nicolas Maduro\r\nCinq jour apr\u00e8s avoir reconnu l'opposant Juan Guaido comme pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien par int\u00e9rim... Washington annonce des sanctions contre la compagnie PDVSA\r\nElle n'a plus le droit de faire du commerce avec des entit\u00e9s am\u00e9ricaines... et ses avoirs \u00e0 l'\u00e9tranger son gel\u00e9s... indique le tr\u00e9sor am\u00e9ricain\r\nMais les raffineries de Citgo, filiale de PDVSA aux Etats-Unis, pourront continuer \u00e0 fonctionner, les transactions financi\u00e8res passant par un compte bloqu\u00e9\r\n(Bve Shutdown Trump) Le \"shutdown\" a co\u00fbt\u00e9 11 milliards de dollars \u00e0 l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine\r\nDont quelque 3 milliards ne pourront pas \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s, selon les services du budget du Congr\u00e8s.\r\nApr\u00e8s plus d'un mois de paralysie des services de l'Etat f\u00e9d\u00e9ral, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a annonc\u00e9 vendredi un accord, pr\u00e9voyant un financement des services f\u00e9d\u00e9raux jusqu'au 15 f\u00e9vrier.\r\nDonald Trump qui pourra aussi prononcera son discours sur l'\u00e9tat de l'Union, mardi prochain devant les membres du Congr\u00e8s \u00e0 Washington, avec une semaine de retard sur la date initiale pour cause de \"shutdown\"...\r\n(10/ITALIE PLAN FISCAL 3E AGE PA) ** L'Italie fait la cour aux retrait\u00e9s \u00e9trangers. \r\nLe gouvernement populiste de Giuseppe Conte a en effet d\u00e9cid\u00e9 de prendre exemple sur le Portugal. \r\nIl a ainsi adopt\u00e9 une fiscalit\u00e9 r\u00e9duite pour les personnes \u00e2g\u00e9es qui choisiront de passer leur retraite en terre italienne. Eric Jozsef\r\n  0'56''\r\n((Il y avait le soleil, les paysages, le patrimoine culturel. D\u00e9sormais, il y aura aussi la fiscalit\u00e9 parmi les raisons qui pourraient inciter les \u00e9trangers \u00e0 passer leur retraite en Italie. Le gouvernement a en effet adopt\u00e9 une mesure qui limite \u00e0 7% seulement, et pendant cinq ans, la taxation sur les pensions de retraites. Ce syst\u00e8me tr\u00e8s avantageux pr\u00e9voit toutefois quelques conditions \u00e0 savoir s'\u00e9tablir dans l'une des huit r\u00e9gions du Sud de la Botte, c'est-\u00e0-dire de la Sicile aux Abbruzes et dans une commune de moins de 20.000 habitants. Ce qui permet tout de m\u00eame d'envisager de passer sa retraite \u00e0 Taormina ou Capri. Cette mesure qui s'apparente \u00e0 de la concurrence fiscale vise aussi \u00e0 faire revenir les milliers d'Italiens comme l'ancien pr\u00e9sident de la Rai, Fabrizio del Noce, qui ont d\u00e9cid\u00e9 d'aller vivre \u00e0 l'\u00e9tranger et notamment au Portugal. En effet, la taxe unique \u00e0 7%, sera aussi valable pour les retrait\u00e9s italiens qui ont quitt\u00e9 la p\u00e9ninsule depuis au moins 5 ans.))\r\n(15/MICHELLE GISIN OUT PA) *** Du Ski alpin, et Michelle Gisin qui met un terme \u00e0 sa saison. \r\nL'Obwaldienne, qui s'est bless\u00e9e samedi pass\u00e9 lors du Super-G de Garmisch, souffre d'une l\u00e9sion cartilagineuse ainsi que d'une distension du ligament crois\u00e9 ant\u00e9rieur au genou droit. \r\nElle sera op\u00e9r\u00e9e prochainement. \r\nUn coup dur  \u00e0 une semaine de l'ouverture des Mondiaux d'Are en Su\u00e8de. Caroline Reymond. \r\n  0'57''\r\n((Michelle Gisin \u00e9tait l'un des grands espoirs de m\u00e9dailles pour la Suisse \u00e0 Are. \r\nCette saison, l'Obwaldienne est mont\u00e9e \u00e0 deux reprises sur un podium de Coupe du monde, les deux fois \u00e0 Lake Louise en descente. Elle compte \u00e9galement plusieurs Top 5 en Super-G et en slalom. Mais c'est en combin\u00e9 qu'elle \u00e9tait le plus attendue en Su\u00e8de, une discipline dont elle est la championne olympique en titre et la vice-championne du monde. \r\nFortement marqu\u00e9e par la terrible chute de son fr\u00e8re Marc avant No\u00ebl \u00e0 Val Gardena, Michelle Gisin \u00e9tait sur le point de retrouver ses meilleures sensations sur les pistes. En t\u00e9moigne sa 7e place en descente \u00e0 Cortina. \r\nSon \u00e9lan a donc \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 \u00e0 Garmisch avec cette blessure au genou, la premi\u00e8re en huit ans qui n\u00e9cessite une intervention chirurgicale. Elle y voit la possibilit\u00e9 de retrouver du temps et de la tranquillit\u00e9.\r\nUn esprit positif salu\u00e9 par de nombreuses skieuses comme Tina Weirather, Mikaela Shiffrin et plusieurs de ses co\u00e9quipi\u00e8res \u00e0 Swiss ski. \r\nC'est maintenant \u00e0 Wendy Holdener, Lara Gut-Behrami ou Corine Suter de briller sur les pistes d'Are...En 2017 aux Mondiaux de St-Moritz, les Suissesses avaient obtenus 4 des 7 m\u00e9dailles helv\u00e9tiques)). \r\nEt \u00e0 noter toujours en ski, ce soir en Autriche, le slalom nocturne de Coupe du monde de Schladming...\r\nLe Fran\u00e7ais Cl\u00e9ment No\u00ebl, fort de ses deux victoires cons\u00e9cutives entre les piquets serr\u00e9s sur les prestigieuses pistes de Wengen et Kitzb\u00fchel, vise un tripl\u00e9 historique...\r\n(Nouveau Traitement) Une faille de s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9cemment d\u00e9couverte dans FaceTime - l'application d'appels vid\u00e9o d'Apple - permet \u00e0 l'utilisateur d'entendre, et m\u00eame de voir, son correspondant sur un iPhone avant m\u00eame qu'il n'ait d\u00e9croch\u00e9, soulevant des craintes sur la confidentialit\u00e9 des donn\u00e9es.\r\nL'appelant peut ensuite l'\u00e9couter et m\u00eame, selon certaines vid\u00e9os, le voir via la cam\u00e9ra de son appareil. Le refus d'un appel interrompt la connexion.\r\nLe bug, d'abord signal\u00e9 sur le site internet des produits Apple 9to5Mac.com, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 par plusieurs m\u00e9dias.\r\nUn communiqu\u00e9 d'Apple, cit\u00e9 dans des m\u00e9dias am\u00e9ricains, affirme que le fabricant d'iPhone est au courant du probl\u00e8me et a \"identifi\u00e9 une correction qui sera introduite dans une mise \u00e0 jour du logiciel plus tard dans la semaine\".\r\nAttention donc aux commentaires avant de d\u00e9crocher, du genre : \"Ah non, pas encore lui\"...", "durationSec": 526, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10157678", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-29T06:30:18_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-29T06:30:18_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10157695", "ece-10157678"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-04T17:26:19Z", "speechToTexts": ["04.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nC'est l'heure du journal de Foued Boukari bonjour Fouad bonjour, d\u00e9linquance, criminalit\u00e9, sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9, la violence \u00e0 Gen\u00e8ve fait r\u00e9guli\u00e8rement la une de la presse, mais y a -t-il r\u00e9ellement un probl\u00e8me s\u00e9curitaire, nous sommes all\u00e9s \u00e0 la rencontre des acteurs politiques et associatifs, apr\u00e8s le drame des Charmilles, l'Italie se lance dans une op\u00e9ration de s\u00e9duction fiscale pour attirer les retrait\u00e9s \u00e9tant \u00e9trangers, vous l'entendrez une op\u00e9ration sous certaines conditions g\u00e9ographiques et puis enfin, Michel Guisi ne skiera plus cette saison, un coup dur qui intervient \u00e0 une semaine des Mondiaux d'arr\u00eat en Su\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [96%] :\r\nUn groupe de filles agress\u00e9 \u00e0 la sortie d'une discoth\u00e8que des braquages violents ou encore r\u00e9cemment, un jeune homme tu\u00e9 \u00e0 l'arme blanche, la violence \u00e0 Gen\u00e8ve revient r\u00e9guli\u00e8rement dans l'actualit\u00e9, dimanche dernier, une foule importante a d\u00e9fil\u00e9 pour rendre hommage au jeune homme de 22 ans tu\u00e9 de plusieurs coups de couteau dans le Parking des Charmilles environ 4000 personnes lors de cette marche, dont certaines ont fait part de leur sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9, alors l'ins\u00e9curit\u00e9 est une r\u00e9alit\u00e9 dans certains quartiers de Gen\u00e8ve, Pauline Rappaz s'est rendu hier sur place. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [96%] :\r\nUn coin du Parking transform\u00e9 en lieu de m\u00e9moire, des bougies, des centaines de fleurs, des gens qui viennent se recueillir, choqu\u00e9s par le drame et \u00e9mus par la mobilisation de dimanche, hier matin, plusieurs acteurs associatifs du quartier se sont r\u00e9unis pour en parler, il refuse de pointer un probl\u00e8me s\u00e9curitaire G\u00e9rard Duc, membre du comit\u00e9 de la Maison de quartier Saint-Jean Charmilles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:22) [92%] :\r\nOn est dans un quartier qui peut assez \u00eatre ferm\u00e9 sur lui- m\u00eame, de par son architecture cette territorialit\u00e9 un peu particuli\u00e8re au quartier entre 2 grands axes de circulation doit \u00eatre en partie bris\u00e9 pour que les jeunes qui auraient tendance \u00e0 se complaire dans une sorte de ghetto, en tout cas de citer puisse sortir de ce quartier et puis \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 l'alt\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [93%] :\r\nPour le ministre en charge de la S\u00e9curit\u00e9 Mauro Poggia les chiffres sont clairs, la violence n'a pas augment\u00e9, il ne pr\u00e9voit pas de mesure sp\u00e9ciale suite \u00e0 ce meurtre. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:53) [93%] :\r\nGen\u00e8ve est un canton qui est particulier, qui double sa population durant la journ\u00e9e, nous avons des effectifs de police qui r\u00e9pond partiellement \u00e0 cet accroissement de la population pendant la journ\u00e9e, c'est vrai aussi que les actes sont commis dans un lieu qui n'est pas directement visibles, je rappelle, dans un Parking, il est difficile d'\u00eatre partout \u00e0 la fois et quand des actes comme cela se produise : nous sommes \u00e9videmment choqu\u00e9s, nous sommes interpell\u00e9s mais de l\u00e0 \u00e0 dire qu'il faut qu'il y a un changement de r\u00e9ponse des autorit\u00e9s face \u00e0 un accroissement de la violence, je pense que c'est un pas que nous ne pouvons pas franchir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [93%] :\r\nL'auteur pr\u00e9sum\u00e9 du meurtre, qui s'\u00e9tait rendu le jour m\u00eame \u00e0 la police, a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9, tout comme 2 autres pr\u00e9venus et l'enqu\u00eate se poursuit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:33) [91%] :\r\nSi le sujet de Pauline Rappaz, la Suisse est en 3\u00e8me position des pays o\u00f9 le niveau de corruption et le plus faible au monde dans le secteur public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [93%] :\r\nEt le Danemark prend la 1\u00e8re place du podium, la Nouvelle Z\u00e9lande, arrive deuxi\u00e8me, selon l'indice de perception de la corruption publi\u00e9 ce matin par Transparency International, mais cet indice est tir\u00e9 en grande partie de donn\u00e9es issue de l'ann\u00e9e 2017 il ne tient donc pas compte des \u00e9v\u00e9nements des 12 derniers mois, en Suisse, comme les voyages controvers\u00e9s des notes de frais excessives ou la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 de responsables politiques pour Martin Hilti, directeur de Transpole si International Suisse ces affaires pourraient peser sur la note de la Suisse l'an prochain. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:10) [83%] :\r\nL\u00e0 il y a le procureur g\u00e9n\u00e9ral n'est -ce pas il constitue en cours quand m\u00eame, c'est \u00e0 lui \u00e0 \u00e0 se prononcer sur \u00e7a et les all\u00e9gations la sant\u00e9 car vraiment cave d\u00e9j\u00e0 le soup\u00e7on comme politicien soit corrompu est un poisson au profit une d\u00e9mocratie, il va \u00eatre int\u00e9ressant \u00e0 voir si l'ann\u00e9e prochaine, le score de la Suisse va d\u00e9grader tout \u00e0 fait possible. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:33) [87%] :\r\nLe -ce que \u00e7a monte, surtout qu'il a un certain dysfonctionnement m\u00eame en Suisse, et m\u00eame au niveau des politiciens. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:40) [87%] :\r\nExactement, donc, surtout en ce qui concerne la France, civils et pour les conflits d'int\u00e9r\u00eats, on a un grand besoin d'agir, chez nous, les scandales de l'ann\u00e9e derni\u00e8re le d\u00e9montre tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Cynthia Racine, la r\u00e9forme fiscale des entreprises fait bien l'objet d'une demande de r\u00e9f\u00e9rendum dans le canton de Fribourg, il semble pourtant il y a une semaine \u00e0 peine que toute vell\u00e9it\u00e9 de combattre la loi avait cess\u00e9 apr\u00e8s le renoncement de la gauche, la requ\u00eate \u00e9mane d'attaque Fribourg, selon l'organisation altermondialiste la r\u00e9forme fiscale fribourgeoise est trop g\u00e9n\u00e9reuse pour les grosses entreprises les r\u00e9f\u00e9rendaires ont jusqu'\u00e0 la fin du mois de mars pour rassembler les 6000 signatures n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:19) [93%] :\r\nLe Valais Neuch\u00e2tel et Berne en Suisse Romande doivent se montrer plus g\u00e9n\u00e9reux dans l'octroi de subsides pour les primes d'assurance- maladie sont en tout cas le Parti socialiste qui le dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [94%] :\r\nEt le PS, qui se base sur un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral de la semaine derni\u00e8re, qui demande au canton de Lucerne, d'augmenter le nombre de personnes qui ont droit \u00e0 ces subsides il donne d\u00e8s lors un ultimatum \u00e0 8 cantons au total, le PS, ils doivent se montrer plus g\u00e9n\u00e9reux et alors que le Parti socialiste ou alors le Parti socialiste portera l'affaire en justice Emmanuel Amos, chef du groupe socialiste au Grand Conseil valaisan se r\u00e9jouit que cette d\u00e9cision soit transpos\u00e9e \u00e0 son canton. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:53) [92%] :\r\nTous les partis cantonaux socialistes attendaient ce jugement depuis quelques temps, c'est clair que pour nous, c'est une \u00e9norme avanc\u00e9e sociale et il est clair que de nombreux cantons dans le canton du Valais, on ne verse pas suffisamment de subsides de caisse maladie et c'est un combat tr\u00e8s important pour nous, donc nous sommes tr\u00e8s satisfaits de cette avanc\u00e9e, d'apr\u00e8s les contacts que j'ai eu avec le service, le service est d\u00e9j\u00e0 en train d'analyser ce ce d\u00e9cision du du tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour le canton du Valais, je pense qu'il y aura \u00e0 peu pr\u00e8s 21000 personnes suppl\u00e9mentaires qui devraient toucher les subsides mais ces calculs doivent encore \u00eatre \u00e9tablies au niveau du d\u00e9partement de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Camille Degoat le shutdown a co\u00fbt\u00e9 11 milliards de dollars, l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, donc quelque 3 milliards ne pourront pas \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s, selon les services du budget du Congr\u00e8s apr\u00e8s plus d'un mois de paralysie des services de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a annonc\u00e9 vendredi un accord pr\u00e9voyant un financement des services jusqu'au 15 f\u00e9vrier Donald Trump, qui pourra donc prononcer son discours sur l'\u00e9tat de l'Union, ce sera mardi prochain devant les membres du Congr\u00e8s \u00e0 Washington avec une semaine de retard sur la date initiale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:00) [99%] :\r\nL'Italie fait la cour aux retrait\u00e9s \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [93%] :\r\nEt le gouvernement populiste de Giuseppe comptait, en effet, d\u00e9cid\u00e9 de prendre exemple sur le Portugal, il a ainsi adopt\u00e9 une fiscalit\u00e9 r\u00e9duite pour les personnes \u00e2g\u00e9es qui choisiront de passer leur retraite en terre italienne \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:15) [93%] :\r\nIl y avait le soleil, les paysages, le Patrimoine culturel d\u00e9sormais, il y a aussi la fiscalit\u00e9 parmi les raisons qui pourraient inciter les \u00e9trangers \u00e0 passer leur retraite en Italie, le gouvernement a en effet adopt\u00e9 une mesure qui limite \u00e0 7 pourcent seulement et pendant 5 ans, la taxation sur les pensions de retraite ce syst\u00e8me tr\u00e8s avantageux pr\u00e9voit toutefois quelques conditions \u00e0 savoir s'\u00e9tablir dans l'une, d\u00e8s 8 r\u00e9gions du sud de la botte, c'est-\u00e0-dire de la Sicile aux Abruzzes et dans une commune de moins de 20000 habitants, ce qui permet tout de m\u00eame d'envisager de passer sa retraite \u00e0 Taormina a pris cette mesure, qui s'apparente \u00e0 de la concurrence fiscale vice- aussi \u00e0 faire revenir les milliers d'Italiens comme l'ancien pr\u00e9sident de la RAI Fabrice Del chez qui ont d\u00e9cid\u00e9 d'aller vivre \u00e0 l'\u00e9tranger, et notamment au Portugal, en effet, la taxe unique \u00e0 7 pourcent sera aussi valable pour les retrait\u00e9s, les Italiens qui ont quitt\u00e9 la p\u00e9ninsule depuis au moins 5 ans \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:11) [91%] :\r\nMais on va terminer ce journal avec du sport et du ski alpin et ce coup dur pour Mich\u00e8le Gesink qui doit mettre un terme \u00e0 sa saison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:16) [90%] :\r\n\u00e0 l'Obwaldienne, qui s'est bless\u00e9 samedi pass\u00e9 lors du super- G de Garmisch, elle souffre d'une l\u00e9sion cartilagineux 2 ainsi que d'une distension du ligament crois\u00e9 ant\u00e9rieur au genou droit, elle sera donc op\u00e9r\u00e9 prochainement et slot un coup dur \u00e0 une semaine de l'ouverture des Mondiaux en Su\u00e8de aurait Caroline Raymond. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:33) [92%] :\r\nMichel Guetiene \u00e9tait l'un des grands espoirs de m\u00e9daille pour la Suisse \u00e0 cette saison, l'Obwaldienne est mont\u00e9 \u00e0 2 reprises sur un podium de Coupe du monde, les 2 fois, \u00e0 Lake Louise en descente, elle compte \u00e9galement plusieurs Top 5 en Super- G et en slalom, mais c'est en combin\u00e9 qu'elle \u00e9tait le plus attendu en Su\u00e8de, une discipline dont elle est la championne olympique en titre, et la vice- championne du monde, fortement marqu\u00e9e par la terrible chute de son fr\u00e8re, Marc avant No\u00ebl \u00e0 Val Gardena Michelle within n'\u00e9tait sur le point de retrouver ses meilleures sensations sur les pistes, en t\u00e9moigne sa 7\u00e8me place en descente \u00e0 Cortina son \u00e9lan a donc \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 \u00e0 Garmisch avec cette blessure au genou, la premi\u00e8re en 8 ans, qui n\u00e9cessite une intervention chirurgicale, elle y voit la possibilit\u00e9 de retrouver du temps et de la tranquillit\u00e9, un esprit positif salu\u00e9 par de nombreuses skieuses comme Tina et Weirather Mikaela, Shiffrin et plusieurs de ses co\u00e9quipi\u00e8res \u00e0 Swiss qui et c'est dor\u00e9navant \u00e0 Wendy Holdener Lara Gut-Behrami ou Corine Suter de briller sur les pistes dor\u00e9 en 2017 aux Mondiaux de Saint-Moritz, les Suissesses avaient obtenu 4 des 7 m\u00e9dailles helv\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [93%] :\r\nEt \u00e0 noter encore, toujours en ski ce soir en Autriche, le slalom nocturne de Coupe du monde de Schladming le Fran\u00e7ais Cl\u00e9ment No\u00ebl, fort de ses 2 victoires cons\u00e9cutives entre les piquets serr\u00e9s sur les prestigieuses pistes de Wengen et qui dit bulle vise un tripl\u00e9 historique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:44) [98%] :\r\nVoil\u00e0 pour le journal de Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-29T07:20:19Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B323382A-E5E4-4FAF-813F-5BA2DDDDE2AF", "internalArchiveId": "B323382A-E5E4-4FAF-813F-5BA2DDDDE2AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Niveau record des exportations suisses en 2018", "publicationDate": "2019-01-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laura Vanoli, collaboratrice scientifique \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des douanes\r\nD\u00e9veloppement 2\r\n\r\nNiveau record des exportations suisses en 2018 12h30: Exportations suisses: RACINE \r\nLes exportations... suisses... ont atteint... un niveau record... l'an dernier. \r\n233.... milliards... de francs... de produits... ont \u00e9t\u00e9... export\u00e9s.\r\nC'est une hausse... de 5.8%... par rapport ...\u00e0 2017. \r\nDes chiffres... que l'on n'avait... plus atteint.... depuis 2010. \r\nPourtant... Cynthia Racine... l'an dernier... l'\u00e9conomie mondiale... laissait para\u00eetre... de nombreuses... incertitudes.... qui auraient pu... peser... sur les exportations.. suisses.\r\nGuerre commerciale entre la Chine et les Etats-Unis, la situation d\u00e9ficitaire de l'Italie notamment ou encore les relations compliqu\u00e9es avec l'Union Europ\u00e9enne... Autant d'\u00e9l\u00e9ments qui peuvent effectivement impacter notre \u00e9conomie. \r\nMais pour Laura Vanoli, Collaboratrice scientifique \u00e0 l'office f\u00e9d\u00e9ral des douanes, ce niveau record des exportations est la preuve de la grande r\u00e9silience de notre \u00e9conomie.\r\n  ((SON 1))\r\nMais ces bons r\u00e9sultats... ne doivent pas effacer... les nuages \u00e0 l'horizon.\r\nLe Royaume Uni en est peut-\u00eatre l'exemple le plus embl\u00e9matique. \r\nLes exportations vers ce pays ont recul\u00e9 de 23% l'an dernier... c'est la contraction la plus forte de ces trente derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n  ((SON 2))\r\nMalgr\u00e9 ce recul, le Royaume-Uni -6\u00e8me partenaire de la Suisse- maintient son rang. \r\nL'Europe, qui re\u00e7oit \u00e0 elle seule la moiti\u00e9 des exportations, reste encore et toujours le premier partenaire commercial de la Suisse.", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10157743", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Niveau record des exportations suisses en 2018 / 12H30_2019-01-29T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 29.01.2019"], "variantIds": ["ece-10157743"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T18:45:41Z", "speechToTexts": ["19.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes exportations suisses ont atteint un niveau record l'an dernier 233 milliards de francs de produits ont \u00e9t\u00e9 export\u00e9s c'est une hausse de5,8 pourcent par rapport \u00e0 2017, des chiffres que l'on n'avait plus atteint depuis 2010, pourtant si Cynthia Racine l'an dernier, l'\u00e9conomie mondiale laissait para\u00eetre de nombreuses incertitudes qui aurait pu peser sur les exportations suisses guerre commerciale entre la Chine et les \u00c9tats-Unis, la situation d\u00e9ficitaire de l'Italie ou encore les relations compliqu\u00e9es avec l'Union europ\u00e9enne, autant d'\u00e9l\u00e9ments qui peuvent effectivement impacter notre \u00e9conomie mais pour Laura Vanoli, collaboratrice scientifique \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des douanes ce niveau record des exportations, la preuve de la grande soeur r\u00e9silience de notre \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:42) [94%] :\r\nExactement, elle r\u00e9siste, m\u00eame tr\u00e8s bien, on a un niveau record cette ann\u00e9e de 233 milliards de francs, cela est d\u00fb en fait \u00e0 la bonne conjoncture dans la continuit\u00e9 des des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, qui favorisent justement, les \u00e9changes commerciaux entre la Suisse et les autres partenaires commerciaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [95%] :\r\nMais ces bons r\u00e9sultats, Cynthia ne doivent pas effacer les nuages \u00e0 l'horizon, oui le Royaume-Uni en est peut-\u00eatre l'exemple le plus embl\u00e9matique, les exportations vers ce pays ont recul\u00e9 de 23 pourcent l'an dernier, c'est la contraction la plus forte de ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:15) [95%] :\r\nOn peut supposer que l'incertitude qui r\u00e8gne actuellement au Royaume-Uni, a eu un impact n\u00e9gatif sur l'\u00e9conomie, mais malheureusement on n'a pas d'informations suffisantes pour affirmer clairement que ce soit l'effet Brexit, qui explique cette contraction. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [92%] :\r\nMalgr\u00e9 ce recul, le Royaume-Uni 6\u00e8me, partenaire de la Suisse- maintient son rang mais Berne veut soigner ce march\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a approuv\u00e9 en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, en accord avec le Royaume-Uni, il vise \u00e0 maintenir les relations \u00e9conomiques et commerciales existantes d\u00e8s la sortie de Londres, de l'Union europ\u00e9enne, vos explications Xynthia. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-29T11:45:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF842D01-0CBB-4EC2-86EA-C3B023D73264", "internalArchiveId": "CF842D01-0CBB-4EC2-86EA-C3B023D73264", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous : C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Ministre cherche un job \u00e0 Strasbourg", "publicationDate": "2019-01-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Reynders, ministre belge\r\nDidier Reynders si\u00e8ge depuis 20 ans au gouvernement belge. Il se prend aujourd'hui \u00e0 r\u00eaver du poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Conseil de l'Europe.\r\n\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Ministre cherche un job \u00e0 Strasbourg   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nMINISTRE CHERCHE BON JOB A STRASBOURG\r\n***C'est arriv\u00e9 pr\u00e8s de chez vous. C'est votre chronique Alain Franco\r\nEt ce matin, vous tracez une ligne entre Bruxelles et Strasbourg.\r\n20 ans. \u00e7a fait 20 ans que Didier Reynders si\u00e8ge sans interruption au gouvernement belge. Presque 13 ans aux Finances, 7 ans aux Affaires Etrang\u00e8res. Et depuis un mois, ce lib\u00e9ral de 60 ans occupe aussi la fonction par int\u00e9rim de ministre de la D\u00e9fense. Ah oui, j'oubliais : depuis 2004, il est aussi vice-premier ministre. La r\u00e9volution macronienne qui a balay\u00e9 le vieux monde politique en France, n'a pas encore pass\u00e9 la fronti\u00e8re.\r\nMais voyez-vous, parfois, une certaine langueur s'empare de Didier Reynders. Lui qui a c\u00f4toy\u00e9 tant de grands argentiers et de chefs de la diplomatie, se prend aujourd'hui \u00e0 r\u00eaver d'une poste un peu p\u00e9p\u00e8re, en rapport avec son exp\u00e9rience et peut-\u00eatre son \u00e2ge : Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Conseil de l'Europe.\r\nUn job taill\u00e9 sur mesure pour lui : il faut avoir un bon carnet d'adresses, de l'entregent, mais aussi le sens du compromis. C'est l'essence m\u00eame de la politique \u00e0 la belge, dans laquelle il a baign\u00e9 toute sa vie.\r\nCar le Conseil de l'Europe qui r\u00e9unit 47 Etats pour 800 millions de citoyens, est une passerelle entre l'Europe occidentale et la Russie. Cette organisation vise \u00e0 \u00e9tablir chez tous ses membres des crit\u00e8res communs en mati\u00e8re de d\u00e9mocratie, de droits sociaux et des droits de l'homme. La t\u00e2che est rude. Mais le Conseil dispose d'un instrument particuli\u00e8rement efficace : le Cour Europ\u00e9enne des droits de l'homme que n'importe quel citoyen peut saisir.\r\n*** Et donc Didier Reynders est candidat \u00e0 la fonction de Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Conseil de l'Europe. Il a ses chances ?\r\nIl coche beaucoup de cases, dont une bonne image chez ses pairs ministres, qui \u00e9lisent le Secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9ral, ainsi qu'une vision des droits de l'homme assez. \u00ab Conseil Compatible \u00bb. Exemple : apr\u00e8s les attentats de Bruxelles, la Belgique avait refus\u00e9 d'adopter des lois controvers\u00e9es, comme la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9 ou l'\u00e9tat d'urgence. Interrog\u00e9 dans l'\u00e9mission Tout un Monde, Didiers Reynders plaidait le contr\u00f4le et la mod\u00e9ration :\r\n  15'' ((CALV REYNDERS))\r\n*** Bon. Avec tout \u00e7a, il va \u00eatre \u00e9lu en juin prochain. ?\r\nEt bien jusque r\u00e9cemment, lui-m\u00eame en \u00e9tait convaincu. Bon dossier, bon lobbying belge, et deux candidats moins cr\u00e9dibles en face de lui. \r\nMais un grain de sable pourrait s'\u00eatre gliss\u00e9 dans cette machine bien huil\u00e9e : au dernier moment, deux femmes se sont lanc\u00e9es dans la bataille, dont l'ex-ministre grecque Dora Bakoyannis, qui doit sa r\u00e9putation \u00e0 son combat pour la justice sociale. En ces temps de parit\u00e9, l'argument du genre va peser. Or, il faut remonter \u00e0 1994 pour trouver une femme Secr\u00e9taire-G\u00e9n\u00e9rale. Une \u00e9ternit\u00e9 en politique, m\u00eame pour un Didier Reynders.", "durationSec": 177, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10144151", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Ministre cherche un job \u00e0 Strasbourg", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Ministre cherche un job \u00e0 Strasbourg / LME_2019-01-24T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Ministre cherche un job \u00e0 Strasbourg / LME_2019-01-24T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "alternativeSummary": ["Didier Reynders si\u00e8ge depuis 20 ans au gouvernement belge. Il se prend aujourd\u2019hui \u00e0 r\u00eaver du poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Conseil de l\u2019Europe.", "Didier Reynders si\u00e8ge depuis 20 ans au gouvernement belge. Il se prend aujourd\u2019hui \u00e0 r\u00eaver du poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Conseil de l\u2019Europe.", "Didier Reynders si\u00e8ge depuis 20 ans au gouvernement belge. Il se prend aujourd\u2019hui \u00e0 r\u00eaver du poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Conseil de l\u2019Europe."], "variantIds": ["ece-10144170", "ece-10144151"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-30T17:23:22Z", "speechToTexts": ["30.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nC'est arriv\u00e9 pr\u00e8s de chez vous, avec vous, Alain Franco loin oui c'est chez vous remarquez, cette fois, c'est pr\u00e8s c'est pas si loin, c'est pas si loin parce que vous tracez une ligne entre Bruxelles et Strasbourg ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [96%] :\r\nEt 20 ans \u00e7a fait 20 ans que Didier Reynders si\u00e8ge sans interruption au gouvernement belge, presque 13 ans aux Finances 7 ans aux Affaires \u00e9trang\u00e8res et depuis un mois, ce lib\u00e9ral de 60 ans occupe aussi la fonction par int\u00e9rim de ministre de la D\u00e9fense et puis aussi j'oubliais depuis 2004, il est aussi vice- 1er ministre la r\u00e9volution macronienne qui a balay\u00e9 le vieux monde politique en France n'a pas encore pass\u00e9 la fronti\u00e8re, mais voyez -vous parfois une certaine langueur s'empare de Didier Reynders, lui qui a c\u00f4toy\u00e9 tant de grands argentiers de chef de la diplomatie se prend aujourd'hui \u00e0 r\u00eaver d'un poste un peu p\u00e9p\u00e8re en rapport avec son exp\u00e9rience et peut-\u00eatre son \u00e2ge Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Conseil de l'Europe un job taill\u00e9 sur mesure pour lui, il faut avoir un bon carnet d'adresses de l'entregent, mais aussi le sens du compromis, c'est l'essence m\u00eame de la politique \u00e0 la belge dans laquelle il a baign\u00e9 toute sa vie car le Conseil de l'Europe, qui r\u00e9unit 47 \u00c9tats pour 800 millions de citoyens est une passerelle entre l'Europe occidentale et le monde russe cette organisation vise \u00e0 \u00e9tablir chez tous ses membres des crit\u00e8res communs en mati\u00e8re de d\u00e9mocratie, de droits sociaux et de droits de l'homme, la t\u00e2che est rude, mais le Conseil dispose d'un instrument particuli\u00e8rement efficace, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme que n'importe quel citoyen peut saisir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [93%] :\r\nEt donc Didier Reynders est candidat \u00e0 la fonction de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Conseil de l'Europe, vous l'avez dit et ce qu'il a ses chances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [92%] :\r\n\u00e7a il coche beaucoup de cases, dont une bonne image, c'est chez ses pairs ministres qui \u00e9lisent le Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, ainsi qu'une vision des droits de l'homme assez au conseil Compatible exemple apr\u00e8s les attentats de Bruxelles la Belgique avait refus\u00e9 d'adopter des lois controvers\u00e9es comme la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9 ou l'\u00e9tat d'urgence, interrog\u00e9 chez nous dans l'\u00e9mission, tout un monde, Didier Reynders, plaidait le contr\u00f4le et la mod\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [93%] :\r\nOn devrait, chaque ann\u00e9e, avoir une proc\u00e9dure de surveillance des droits et libert\u00e9s dans les 28 \u00c9tats-membres et les gouvernements ne sont pas toujours les mieux plac\u00e9s pour trouver le bon point d'\u00e9quilibre, nous agissons dans l'urgence, mais peut-\u00eatre qu'\u00e0 certains moments, il y a des d\u00e9cisions qui vont trop loin de la mod\u00e9ration du contr\u00f4le avec tout \u00e7a, et ce qui peut \u00eatre \u00e9lu, ce qu'il sera \u00e9lu, je sais pas si vous pouvez le dire en juin prochain, Alain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [92%] :\r\nBah, jusque r\u00e9cemment, lui- m\u00eame en \u00e9tait convaincu bon dossier bon lobbying belge et de candidat en face de lui, moins cr\u00e9dibles mais un grain de sable pourrait s'\u00eatre gliss\u00e9 dans cette machine bien huil\u00e9e, au dernier moment, 2 femmes se sont lanc\u00e9s dans la bataille, dont l'ex- ministre grecque, Dora Bakoyannis s'qui doit sa r\u00e9putation \u00e0 son combat pour la justice sociale en ces temps de parit\u00e9, l'argument du genre va peser, or il faut remonter jusqu'\u00e0 1994 pour trouver une femme secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral une \u00e9ternit\u00e9 en politique, m\u00eame pour un Didier Reynders. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [93%] :\r\nDonc ce n'est pas encore fait, merci beaucoup Alain Franco, c'est arriv\u00e9 loin de chez vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-24T06:59:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CAA636BF-884C-4F4B-BA87-6272D4320AD5", "internalArchiveId": "CAA636BF-884C-4F4B-BA87-6272D4320AD5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les socialistes genevois soutiennent le nouveau projet cantonal de l'imposition des entreprises", "publicationDate": "2019-01-18T00:00:00Z", "summary": "Les socialistes genevois ont d\u00e9cid\u00e9 jeudi soir de soutenir le nouveau projet cantonal de l'imposition des entreprises, propos\u00e9 par la ministre PLR Nathalie Fontanet. Le taux d'imposition revu \u00e0 la hausse et l'augmentation des subsides d'assurance-maladie ont convaincu les militants du PS.\r\n\r\nLes socialistes genevois soutiennent le nouveau projet cantonal de l'imposition des entreprises  12h30: Gen\u00e8ve PS RIE BELZER\r\nOn se rend... dans le canton de Gen\u00e8ve.... o\u00f9 les socialistes... ont d\u00e9cid\u00e9 hier soir... de soutenir... le nouveau projet cantonal... de l'imposition des entreprises.... propos\u00e9... par la ministre PLR.... Nathalie Fontanet. \r\nUn projet ...qui pr\u00e9voit d\u00e9sormais.... un taux d'imposition.... revu \u00e0 la hausse... \u00e0 13,99%.... et une augmentation ....des subsides.... d'assurance-maladie. \r\nDes am\u00e9liorations.... significatives.... qui ont convaincu.... les militants du PS. \r\nSylvie Belzer...\r\nC'est un revirement... tr\u00e8s positif.... en faveur de cette r\u00e9forme... cruciale pour le canton.\r\nOn se souvient des critiques acerbes des socialistes sur la pr\u00e9c\u00e9dente mouture du projet d'imposition des entreprises qui fixait le taux \u00e0 13,49%. Un projet qu'ils consid\u00e9raient comme d\u00e9vastateur pour les finances publiques. Avec un taux ren\u00e9goci\u00e9 \u00e0 la hausse, les pertes fiscales sont r\u00e9duites, 186 millions de pertes au lieu des 350 millions initialement pr\u00e9vu.  \"C'est le moins mauvais accord possible\" ont plaid\u00e9 les partisans du projet. La d\u00e9cision s'est jou\u00e9e \u00e0 52 voix pour et 36 contre. Ce vote va peser dans la balance pusique de facto le PS se rallie ainsi \u00e0 la droite et au MCG sur cette r\u00e9forme. \r\n*** il n'en reste pas moins ...que la position des socialistes... est plut\u00f4t... schyzophr\u00e9nique... sur ce dossier...\r\nEt ce n'est pas un euph\u00e9misme. Ils soutiennent la mouture cantonale de la r\u00e9forme, mais combattent le projet f\u00e9d\u00e9ral. Une r\u00e9forme, qui on le rappelle, a un volet social en liant l'imposition des entreprises au renflouement de l'AVS. Or les deux objets, f\u00e9d\u00e9ral et cantonal seront soumis \u00e0 votation le m\u00eame jour. Comment faire campagne avec des positions aussi contradictoires? d'autant que les socialistes se rertouvent aussi en porte-\u00e0-faux par rapport \u00e0 leurs leurs alli\u00e9s de gauche, puisqu'ils ont \u00e0 l'origine soutenu ensemble l'initative \"z\u00e9ro pertes fiscales\", soit une r\u00e9forme n'impliquant aucune pertes fiscales pour les collectivit\u00e9s publiques.", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10129087", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les socialistes genevois soutiennent le nouveau projet cantonal de l'imposition des entreprises / 12H30_2019-01-18T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 18.01.2019"], "alternativeSummary": ["Les socialistes genevois ont d\u00e9cid\u00e9 jeudi soir de soutenir le nouveau projet cantonal de l'imposition des entreprises, propos\u00e9 par la ministre PLR Nathalie Fontanet. Le taux d'imposition revu \u00e0 la hausse et l'augmentation des subsides d'assurance-maladie ont convaincu les militants du PS."], "variantIds": ["ece-10129087"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-24T18:24:39Z", "speechToTexts": ["24.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn se rend dans le canton de Gen\u00e8ve, les socialistes ont d\u00e9cid\u00e9 hier soir de soutenir le nouveau projet cantonal de l'imposition des entreprises propos\u00e9 par la ministre PLR Nathalie Fontanet, un projet qui pr\u00e9voit d\u00e9sormais un taux d'imposition revu \u00e0 la hausse \u00e013,99 pourcent et n'augmentation des subsides d'assurance- maladie des am\u00e9liorations significatives qui ont donc convaincu les militants du PS Sylvie Balzers c'est un revirement tr\u00e8s positif, on va voir de cette r\u00e9forme cruciale pour le content. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [95%] :\r\nOui, on se souvient effectivement des critiques acerbes des socialistes sur la pr\u00e9c\u00e9dente mouture du projet qui fixait le taux d'imposition \u00e013,49 pourcent un projet qu'ils consid\u00e9raient comme d\u00e9vastateur pour les finances publiques, avec un taux ren\u00e9goci\u00e9 \u00e0 la hausse les pertes fiscales sont r\u00e9duites 186 millions de pertes au lieu des 350 millions initialement pr\u00e9vus, c'est le moins mauvais accord possible, ont plaid\u00e9 les partisans du projet, la d\u00e9cision s'est jou\u00e9e \u00e0 52 voix pour et 36 contre ce vote va peser dans la balance, puisque des facto le PS se rallie ainsi \u00e0 la droite et au MCG sur cette r\u00e9forme, il n'en reste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [93%] :\r\nPas moins que la position des socialistes est plut\u00f4t schizophr\u00e9nique Sylvie sur ce dossier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [95%] :\r\nEt ce n'est pas un euph\u00e9misme, ils soutiennent la mouture cantonale de la r\u00e9forme mais combattent le projet f\u00e9d\u00e9ral, une r\u00e9forme qui, on le rappelle, a pourtant un volet social en liant l'imposition des entreprises au renflouement de l'AVS, or les deux objets f\u00e9d\u00e9ral et cantonal seront soumis \u00e0 votation le m\u00eame jour, comment faire campagne avec des positions aussi contradictoires, d'autant que les socialistes se retrouvent aussi en porte-\u00e0-faux par rapport \u00e0 leurs alli\u00e9s de gauche, puisqu'ils ont \u00e0 l'origine soutenu ensemble l'initiative z\u00e9ro pertes fiscales soit une r\u00e9forme n'impliquant aucune pertes fiscales pour les collectivit\u00e9s publiques, votre analyse : Sylvie Welzer. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-18T11:55:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EEC7310D-AB37-4D9C-8937-A2F339C0074A", "internalArchiveId": "EEC7310D-AB37-4D9C-8937-A2F339C0074A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quels d\u00e9fis attendent le Premier ministre su\u00e9dois, reconduit par le parlement? Interview de Yohann Aucante", "publicationDate": "2019-01-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Aucante, Yohann\r\nLa Su\u00e8de a mis fin \u00e0 quatre mois de crise politique avec la reconduction par le parlement du Premier ministre social-d\u00e9mocrate Stefan L\u00f6fven. Interview de Yohann Aucante, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'Ecole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales \u00e0 Paris, sp\u00e9cialiste de la Scandinavie.\r\n\r\nQuels d\u00e9fis attendent le Premier ministre su\u00e9dois, reconduit par le parlement? Interview de Yohann Aucante 18h Su\u00e8de : le premier ministre social-d\u00e9mocrate reconduit\r\n Yohann Aucante, Maitre de conf\u00e9rences de l'EHESS (Ecole des Hautes Etudes en Sciences sociales) \u00e0 Paris, et sp\u00e9cialiste de la Scandinavie, \r\nSur son fixe : +33 5 49 41 47 50, (portable : +33 6 33 21 78 47), \r\nLa Su\u00e8de a mis fin aujourd'hui \u00e0 4 mois de crise politique... \r\nLe Premier ministre social-d\u00e9mocrate, Stefan L\u00f6fven (leu-v\u00e9enne) a finalement \u00e9t\u00e9 reconduit \u00e0 la t\u00eate du gouvernement... \r\nIl est parvenu \u00e0 neutraliser l'extr\u00eame-droite et \u00e0 sauver un des derniers gouvernements de centre-gauche en Europe. \r\nMais pour lui, rien ne sera simple... La nouvelle coalition gouvernementale sera minoritaire et le Premier ministre a d\u00fb faire de lourdes concessions pour nouer une alliance avec une partie de la droite.\r\n*** \r\nYohann Aucante (O-kan-te), bonsoir ! Vous \u00eates ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'Ecole des Hautes Etudes en Sciences sociales \u00e0 Paris, et sp\u00e9cialiste de la Scandinavie... \r\n-  Les sociaux-d\u00e9mocrates restent finalement au pouvoir en Su\u00e8de... Mais \u00e0 quel prix ? Le Premier ministre sera-t-il l'otage de sa fragile coalition ?\r\n(Ils ont sign\u00e9 un accord programmatique avec deux partis de la droite et du centre-droit, partisans des r\u00e9formes lib\u00e9rales. Les alli\u00e9s ont notamment impos\u00e9 l'assouplissement du droit du travail, la baisse du taux d'imposition pour les hauts revenus et la lib\u00e9ralisation des loyers des logements neufs.)\r\n- Est-ce que la nouvelle coalition (centre-gauche, centre-droit, droite lib\u00e9rale) est en phase avec les valeurs de la population su\u00e9doise ?\r\n- On a souvent pr\u00e9sent\u00e9 la Su\u00e8de comme un mod\u00e8le social de plus en plus mis \u00e0 mal... La gauche craint d'ailleurs que les r\u00e9formes que pourraient mettre en place ce gouvernement-l\u00e0 ne creuse les in\u00e9galit\u00e9s... Ce mod\u00e8le social est-il d\u00e9finitivement enterr\u00e9 avec cette coalition ?\r\n- Stefan L\u00f6fven doit pr\u00e9senter lundi son nouveau gouvernement, c'est d\u00e9j\u00e0 un premier test ?\r\n- Les D\u00e9mocrates de Su\u00e8de - qui est malgr\u00e9 son nom, le parti d'extr\u00eame-droite, nationaliste, anti-immigration - sont arriv\u00e9s 3e des l\u00e9gislatives de septembre (17.6% des voix), mais ni les Sociaux-D\u00e9mocrates, ni les Conservateurs, n'ont c\u00e9d\u00e9 aux pressions pour s'allier avec eux... c'est une d\u00e9faite pour eux ? quel r\u00f4le va jouer l'extr\u00eame-droite ?\r\n- Le Parti de gauche (ex-communiste) s'est abstenu lors du vote de ce matin... visiblement pour faire barrage \u00e0 l'extr\u00eame-droite... il avait pourtant soutenu les sociaux-d\u00e9mocrates jusque-l\u00e0... pourquoi ce revirement ? peut-il peser dans la politique du pays ?\r\n(l'alliance avec les r\u00e9formateurs lib\u00e9raux a surement pes\u00e9 lourd dans la balance. La gauche en attend beaucoup : au moindre faux pas, elle menace de faire tomber le gouvernement. Une menace encore bien th\u00e9orique car au moins 35 d\u00e9put\u00e9s sont n\u00e9cessaires pour d\u00e9poser une motion de censure. Or le Parti de gauche \"ne contr\u00f4le que 28 si\u00e8ges. Ce serait un suicide politique s'il s'adressait aux Mod\u00e9r\u00e9s [conservateurs], aux chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates ou aux D\u00e9mocrates de Su\u00e8de pour obtenir les 35 signatures exig\u00e9es.)\r\n- Quelle influence le nouveau gouvernement su\u00e9dois peut-il avoir sur ces concitoyens, \u00e0 un peu plus de 4 mois des \u00e9lections europ\u00e9ennes ?", "durationSec": 302, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10129107", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Quels d\u00e9fis attendent le Premier ministre su\u00e9dois, reconduit par le parlement? Interview de Yohann Aucante / FOR_2019-01-18T18:02:00_developpement-8", "Forum du 18.01.2019"], "alternativeSummary": ["La Su\u00e8de a mis fin \u00e0 quatre mois de crise politique avec la reconduction par le parlement du Premier ministre social-d\u00e9mocrate Stefan L\u00f6fven. Interview de Yohann Aucante, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l\u2019Ecole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales \u00e0 Paris, sp\u00e9cialiste de la Scandinavie."], "variantIds": ["ece-10129107"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:25Z", "speechToTexts": ["24.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa Su\u00e8de a mis fin aujourd'hui \u00e0 4 mois de crise politique, le 1er ministre social- d\u00e9mocrate Stefan L\u00f6fven a finalement \u00e9t\u00e9 reconduit \u00e0 la t\u00eate du gouvernement, il est parvenu \u00e0 neutraliser l'extr\u00eame- droite et \u00e0 sauver un des derniers gouvernements de centre- gauche d'Europe mais pour lui, rien ne sera simple : la nouvelle coalition gouvernementale sera minoritaire, et le 1er ministre a d\u00fb faire de lourdes concessions pour nouer une alliance avec une partie de la droite, Yohann Aucante, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'\u00c9cole de hautes \u00e9tudes en sciences sociales \u00e0 Paris et sp\u00e9cialiste de la Scandinavie alors les sociaux- d\u00e9mocrates restent finalement au pouvoir, en Su\u00e8de, mais \u00e0 quel prix, est ce que le 1er ministre sera l'otage de sa fragile coalition. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [90%] :\r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 les \u00e9l\u00e9ments de l'\u00e9quation, c'est m\u00eame puisque 4 mois ces 5 mois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 encore plus laborieux que lors de la pr\u00e9c\u00e9dente mandature, o\u00f9 il avait fallu d\u00e9j\u00e0 plus de 3 mois pour former un gouffre, un gouvernement et sur une alliance assez fragile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [95%] :\r\nC'est rien par rapport aux belges cela dit. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:57) [88%] :\r\nOui effectivement ce jeu- l\u00e0, on a toujours les records \u00e0 battre, mais pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:03) [92%] :\r\nC'est important et c'est c'est et, et c'est vrai que vous parlez de de d'otages le le le 1er ministre a par certains c\u00f4t\u00e9s, remport\u00e9 un succ\u00e8s strat\u00e9gique dans le sens o\u00f9 il a r\u00e9ussi \u00e0 briser la politique des blocs qui pr\u00e9vaut en Su\u00e8de depuis plusieurs d\u00e9cennies et donc \u00e0 affaiblir la droite et l'extr\u00eame droite dans une certaine mesure, mais par contre il a une alliance l\u00e9gislatives fragile sur la base d'un programme de 73 points, dont une bonne cinquantaine sont des concessions au centre et aux lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [92%] :\r\nAlors justement, on a souvent pr\u00e9sent\u00e9 la Su\u00e8de comme un mod\u00e8le social Un de plus en plus mis \u00e0 mal la gauche craint d'ailleurs que les r\u00e9formes que pourraient mettre en place ce gouvernement- l\u00e0 ne creuse encore plus les les in\u00e9galit\u00e9s, est ce que ce mod\u00e8le social est d\u00e9finitivement enterr\u00e9 avec cette coalition. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:49) [92%] :\r\nNon je pense pas qu'il soit enterr\u00e9, de toute fa\u00e7on, la messe n'est pas dite et cette coalition, elle ne durera pas forc\u00e9ment longtemps on n'en sait rien, \u00e0 quoi dire, bon, il y a quand m\u00eame des 2 des piliers des institutions en Su\u00e8de, qui sont eux, assez fort, ne serait -ce que le la syndicalisation toujours tr\u00e8s importante, qui garantit un une certaine stabilit\u00e9 de ce ce qu'on peut appeler ce mod\u00e8le mais dans lequel on met beaucoup de choses, il faut bien le dire, par contre ce qui est \u00e9vident c'est que les concessions qui sont faites dans ce compromis, le gouvernement vont dans un sens relativement lib\u00e9rale sur le plan de, de, de, du droit du travail, par exemple, les r\u00e8gles de licenciement sur le plan de l'\u00e9cole, la possibilit\u00e9 de de privatiser certaines \u00e9coles et de leur laisser la la la possibilit\u00e9 de faire du profit, la r\u00e9duction aussi des imp\u00f4ts pour la les tranches les plus les plus riches, bon c'est vrai que c'est ce sont en fait qui payent le plus d'imp\u00f4ts, de ce point de vue l\u00e0 mais tout de m\u00eame, voil\u00e0 donc il y a quand m\u00eame des \u00e9volutions dans un sens tr\u00e8s lib\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [90%] :\r\nMais est ce que les D\u00e9mocrates de Su\u00e8de donc ce parti un nationaliste et anti- immigration ne risque pas de capitaliser en quelque sorte sur les sur ces, sur ces r\u00e9formes -l\u00e0 qui vont cr\u00e9er, c'est certainement des m\u00e9contentements, notamment chez les \u00e9lecteurs de gauche ou d'extr\u00eame gauche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:08) [90%] :\r\nC'est, c'est possible, \u00e0 commencer par le fait que, \u00e0 force de cr\u00e9er des coalition qui sont potentiellement tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 du r\u00e9sultat des urnes, h\u00e9 bien les \u00e9lecteurs ne trouveront pas forc\u00e9ment leur compte, il y a les \u00e9lections europ\u00e9ennes en ligne de mire, c'est en g\u00e9n\u00e9ral, pas celle qui mobilise le plus les Su\u00e9dois, mais par contre les on sait que les nationalistes, il faut en g\u00e9n\u00e9ral de bons r\u00e9sultats et on peut compter que les D\u00e9mocrates de Su\u00e8de, ils feront sans doute une bonne performance, il faut pas oublier que leur \u00e9quivalent danois avait remport\u00e9 les derni\u00e8res \u00e9lections europ\u00e9ennes, avec 25 pourcent donc effectivement l\u00e0 ce ce cette cette cette un probl\u00e8me et, par ailleurs, ce gouvernement a dans ce ce projet son programme propos\u00e9 d'assouplir un certain nombre de r\u00e8gles de la politique migratoire, en particulier sur le le rassemblement familial et et donc ces politique plus lib\u00e9ral au sens de l'immigration sont certainement d\u00e9plaire \u00e0 la client\u00e8le des D\u00e9mocrates de Sun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [88%] :\r\nOui, donc, les D\u00e9mocrates de Su\u00e8de ne vivent pas en quelque sorte une d\u00e9faite avec 7 la formation de cette nouvelle coalition de centre- gauche, centre droit et droite lib\u00e9rale, il pourrait en quelque sorte tirer les, les, les b\u00e9n\u00e9fices, hein, de cette, de cette politique de r\u00e9formes lib\u00e9rales que va que va sans doute amener la la nouvelle coalition. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:25) [89%] :\r\nIls sont dans une position de d'attente d'esp\u00e9rer effectivement dans le calme, voil\u00e0 qui est une colline, coalition de droite qui leur ouvre une possibilit\u00e9 de de d'influence plus importante, c'est ce qui se passe, ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:38) [93%] :\r\nC'est pass\u00e9 dans les pays voisins, d'ailleurs, Finlande, Danemark, Norv\u00e8ge et donc il faudra voir effectivement quelle est la dur\u00e9e de vie de cette coalition, ce qu'elle produit en terme de r\u00e9sultats et on aura d\u00e9j\u00e0 sans doute un 1er sondage au au moment des \u00e9lections europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [95%] :\r\nMerci beaucoup, Yohann Aucante, le ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'\u00c9cole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales \u00e0 Paris et sp\u00e9cialiste de la Scandinavie, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:01) [87%] :\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous embrasse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-18T17:52:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C11AFB53-0089-45EC-86AA-7CFAE28A81D9", "internalArchiveId": "C11AFB53-0089-45EC-86AA-7CFAE28A81D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay", "publicationDate": "2019-01-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR VD;Jeremy Corbyn, chef de file du Labour;Dominique Bourg, professeur \u00e0 la facult\u00e9 de g\u00e9osciences et de l'environnement de l'UNIL\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay (JOURNAL INDIC) \r\n(16/TENNIS LIVE) Mais avant de d\u00e9velopper ces titres, on se rend imm\u00e9diatement sur les courts de Melbourne pour l'OPen d'Australie. O\u00f9 Stan wawrinka est aux prises avec le canadien Milos Raonic, la partie est tr\u00e8s serr\u00e9e Bernardin Alleman\r\n((pas de script))\r\nBernardin Alleman en direct de Melbourne.\r\n(TF7/SOUTIEN PLR \u00c0 DESSAUGES PI) ***Le PLR soutiendra Pascal Dessauges, \u00e0 la course au Conseil d'Etat vaudois. \r\nR\u00e9unis hier soir en congr\u00e8s extraordinaire, les lib\u00e9raux-radicaux ont largement soutenu le pr\u00e9fet UDC du Gros-de-Vaud, avec 222 oui, 14 non et 8 abstentions. Une alliance strat\u00e9gique pour reprendre la majorit\u00e9 au sein de l'ex\u00e9cutif. La direction du parti a finalement r\u00e9ussi \u00e0 rallier ses troupes_Sarah Cl\u00e9ment,\r\n  1'09 \r\n((Et c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment gagn\u00e9 d'avance... Depuis ao\u00fbt dernier, le PLR vaudois a esquiss\u00e9 diff\u00e9rents sc\u00e9narios. Dont le d\u00e9part anticip\u00e9 d'un des conseillers d'Etat PLR, qui aurait permis une double candidature ce printemps, sans succ\u00e8s. \r\nPour \u00eatre s\u00fbr de faire balancer le Conseil d'Etat \u00e0 droite, il faut \u00eatre uni. Et l'UDC, en tant que troisi\u00e8me force politique du canton, est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime pour obtenir ce si\u00e8ge. Pour Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR vaudois, il y a l\u00e0 un v\u00e9ritable enjeu.\r\nSON \r\nQuand \u00e0 un \u00e9ventuel soutien du candidat PDC Axel Marion, la direction du parti ne l'envisage pas. C'est qu'entre le PLR et le PDC, la vision, et surtout les votes au sein du Grand Conseil, sont trop diff\u00e9rents. Reste maintenant au PLR de s'engager dans cette campagne, pour convaincre son \u00e9lectorat que Pascal Dessauges est l'homme de la situation.))\r\nExtro : le premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois aura lieu le 17 mars prochain.\r\nLe PLR suisse persiste \u00e0 demander la d\u00e9mission de Pierre Maudet. Il maintient sa position de novembre dernier, m\u00eame apr\u00e8s la courte majorit\u00e9 que le conseiller d'Etat genevois a obtenue mardi soir devant la section cantonale de son parti.\r\n(08/UK/MOTION DE CENSURE ITV CORBYN) *** La premi\u00e8re ministre britannique Theresa May a surv\u00e9cu hier soir \u00e0 une motion de d\u00e9fiance d\u00e9pos\u00e9e par l'opposition... mais le plus dur reste \u00e0 faire...\r\nAu lendemain du rejet par la Chambre des communes de son projet d'accord sur le retrait de l'UE, les travaillistes ont essay\u00e9 en vain de la faire chuter. Imm\u00e9diatement apr\u00e8s le vote, Theresa May a fait un geste de conciliation en invitant les autres partis \u00e0 coop\u00e9rer, avant la pr\u00e9sentation de son plan B lundi \u00e0 la Chambre des communes. R\u00e9ponse du chef de file du Labour Jeremy Corbyn, qui pose ses conditions :\r\n((TRAD: La nuit derni\u00e8re la Chambre des communes a rejet\u00e9 massivement l'accord du gouvernement. Il y a une semaine la Chambre votait pour condamner l'id\u00e9e d'une sortie sans accord. Avant qu'il puisse y avoir de quelconques discussions sur la mani\u00e8re de progresser, le gouvernement doit retirer - clairement, une fois pour toutes - la perspective catastrophique d'un Brexit sans accord avec l'UE et tout le chaos qui en d\u00e9coulerait.))\r\nEt la presse britannique esquisse une hypoth\u00e8se ce matin pur \u00e9viter un no deal: la date du Brexit pr\u00e9vue au 29 mars pourrait \u00eatre repous\u00e9e d'un an. Une concession envisag\u00e9e par la France et l'Allemagne... c'est ce que croit savoir le Times.\r\n(TF4/WEF GLOBAL RISKS REPORT PI) ***La capacit\u00e9 du monde \u00e0 faire face \u00e0 des crises majeures: c'est l'objet d'\u00e9tude d'une discipline m\u00e9connue: la collapsologie\r\nUne \u00e9tude World Economic Forum s'incrit dans ce courant de la collapsologie, un courant qui \u00e9tudie l'effondrement de la civilisation industrielle et ce qui pourrait lui succ\u00e9der. L'\u00e9tude en question part du constat que notre soci\u00e9t\u00e9 produit de tels d\u00e9g\u00e2ts sur tants d'\u00e9cosyst\u00e8mes qu'elle court \u00e0 sa perte. Mais les experts du WEFse d\u00e9fendent d'adopter une attitude catastrophiste. Les explications de Cynthia Racine.\r\n  1'36\r\n((\"La d\u00e9gradation de l'environnement est le risque \u00e0 long terme le plus caract\u00e9ristique de notre \u00e9poque... il est plus urgent que jamais de renforcer la coop\u00e9ration internationale\"... Le ton du rapport sur les risques mondiaux du WEF ne laisse pas la place \u00e0 l'ambigu\u00eft\u00e9. \r\nMais pour Dominique Bourg professeur \u00e0 la facult\u00e9 de g\u00e9osciences et de l'environnement de l'Universit\u00e9 de Lausanne. Ce n'est pas nouveau. Les grandes institutions ont depuis longtemps compris les enjeux de notre \u00e9poque.\r\nSON 1\r\nLes consciences semble donc s'\u00e9veiller. Mais est-ce que cette th\u00e9ories sur l'effondrement de nos civilisations ne risque pas de devenir, elle-m\u00eame, source d'angoisse?\r\nSON 2\r\nLa collapsologie est donc avant tout un moteur de r\u00e9flexion sur le devenir de nos soci\u00e9t\u00e9s. Et pour le pr\u00e9sident du Forum Economique Mondiale les nations doivent aujourd'hui... plus que jamais... r\u00e9fl\u00e9chir ensemble.))\r\nL'Etat fran\u00e7ais a officiellement l\u00e2ch\u00e9 le PDG de Renault Carlos Ghosn, deux mois apr\u00e8s son arrestation. Paris demande la nomination d'un successeur dans les prochains jours pour prendre la t\u00eate du constructeur automobile. D\u00e9tenu au Japon depuis le 19 novembre, Carlos Ghosn va ainsi perdre son dernier titre, celui de PDG de Renault. Nissan et Mitsubishi l'avaient r\u00e9voqu\u00e9 d\u00e8s la fin novembre.\r\n(12/CAISSES DE PENSIONS PA) Les Bourses ont pass\u00e9 une fin d'ann\u00e9e 2018 mouvement\u00e9e. Et ces turbulences ont eu des cons\u00e9quences directes sur les caisses de pension suisses : elles ont subi des pertes importantes. C'est le constat dress\u00e9 par Credit Suisse, Cl\u00e9a Favre...\r\n  50'' \r\n((L'indice Credit Suisse des caisses de pension s'est contract\u00e9 de 3,5% au cours du quatri\u00e8me trimestre 2018. Il s'\u00e9tablit donc \u00e0 166 points, sur une base de 100 points au 1er janvier 2000. Ce recul marqu\u00e9 s'explique principalement par l'\u00e9volution du march\u00e9 des actions suisses et \u00e9trang\u00e8res. Les obligations ont, elles, apport\u00e9 une contribution positive, mais modeste. Tout comme les investissements immobiliers. Quant \u00e0 l'influence des hypoth\u00e8ques, elle s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e quasiment nulle. En fait, si l'on regarde 2018 dans son int\u00e9gralit\u00e9, les caisses de pension ont connu des hauts et des bas. On se souvient qu'apr\u00e8s la faible performance du d\u00e9but de l'ann\u00e9e, l'indice des caisses de pension avait regagn\u00e9 un peu de terrain au deuxi\u00e8me trimestre et encore l\u00e9g\u00e8rement progress\u00e9 au troisi\u00e8me.  Le climat d'incertitude politique risque encore de peser cette ann\u00e9e surs les chiffres des institutions de pr\u00e9voyance.))\r\nUn mot pour terminer sur le conflit social \u00e0 Tamedia. C'est finalement le Tribunal arbitral qui d\u00e9cidera du plan social pour les 41 personnes licenci\u00e9es lors de la fin du Matin papier. Apr\u00e8s des mois d'impasse, l'\u00e9diteur et les syndicats se sont finalement entendus sur ce point. Il faudra sans doute encore six mois avant de pouvoir fixer le montant des indemnit\u00e9s.", "durationSec": 521, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10126170", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LME_2019-01-17T06:30:38_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LME_2019-01-17T06:30:38_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10126195", "ece-10126170"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-23T17:17:00Z", "speechToTexts": ["23.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nC'est le journal de Alexandre Habay bonjour Alexandre, bonjour le PLR Vaudois apporte son soutien au candidat de l'UDC dans la course \u00e0 la succession Maillard au Conseil d'\u00c9tat, une alliance \u00e0 droite plut\u00f4t qu'au centre, tout \u00e0 fait assum\u00e9 au Royaume-Uni, les travaillistes ne sont pas parvenus \u00e0 faire chuter le gouvernement de Theresa May mais au Parlement, ils maintiennent la pression sur la Premi\u00e8re ministre confront\u00e9 confront\u00e9s au risque d'une Odile, une sortie de l'Union, fin mars, sans accord, l'\u00e9tude de l'effondrement de l'\u00e9cosyst\u00e8me global, un nom : la collapsologie, c'est le cadre d'analyse aussi d'un rapport du Forum \u00e9conomique mondial qui esp\u00e8re bien pousser les leaders \u00e0 se pencher ensemble sur la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [95%] :\r\nMais avant de d\u00e9velopper ces titres, on se rend imm\u00e9diatement sur les cohortes de Melbourne pour l'Open d'Australie ou Stan Wawrinka est aux prises avec le Canadien Milos s'Raonic, la partie est tr\u00e8s serr\u00e9e Bernardin Alleman mais elle a pris un mauvais tournant pour le Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [89%] :\r\nOui, puisqu'il est men\u00e9 d\u00e9sormais 2 sets \u00e0 1 au terme d'un tie-break absolument extraordinaire qui a dur\u00e9 19 minutes qui s'est termin\u00e9e pour le Canadien qui remporte 13 points \u00e0 11 donc ce tie-break et qui prend donc les devants dans cette partie alors que Wawrinka avait remport\u00e9 la premi\u00e8re manche, toutes les manches se sont jou\u00e9e au tie-break, ces 2 joueurs sont vraiment au sommet de leur forme stomacales magnifique qui dure depuis 3 heures et 10 minutes et avec donc maintenant Wawrinka qui est, comme on le dit, le dos au mur, parce qu'il doit remporter les 2 prochains sept s'il veut \u00e7a pose et puis sur le corps, num\u00e9ro 20 \u00e0 l'instant m\u00eame Timea Bacsinszky se qualifie pour le 3\u00e8me tour, elle vient d'\u00e9liminer la Russe Natalia Vikhlyantseva, apr\u00e8s une tr\u00e8s tr\u00e8s longue pause due \u00e0 la pluie, c'est plus long sur le corps de machines est que sur le court central o\u00f9 il y a un toit pour Wawrinka mais Bachinski qui devait juste revenir pour servir pour le match, h\u00e9 bien, n'a, n'a pas fait tra\u00eener les choses, 4 poilus ont suffit et donc elle s'impose et se qualifie pour le 3\u00e8me tour de cet Open d'Australie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [97%] :\r\nBernardin Alleman en Direct de Melbourne et on vous retrouve \u00e9videmment dans nos prochaines \u00e9ditions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:03) [95%] :\r\nLe PLR Vaudois soutiendra Pascal Dessauges \u00e0 la course au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [95%] :\r\nOui, r\u00e9unis hier soir au Congr\u00e8s en congr\u00e8s extraordinaire, les lib\u00e9raux- radicaux ont largement soutenu le pr\u00e9fet UDC du Gros-de-Vaud avec 222 oui 14 non 8 abstentions, une alliance strat\u00e9gique, pour reprendre la majorit\u00e9 au sein de l'ex\u00e9cutif, la direction du parti a finalement r\u00e9ussi \u00e0 rallier ses troupes Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:25) [95%] :\r\nEt c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment gagn\u00e9 d'avance depuis ao\u00fbt dernier, le PLR Vaudois a esquiss\u00e9 diff\u00e9rents sc\u00e9narios, dont le d\u00e9part anticip\u00e9 d'un de ses conseillers d'\u00c9tat, ce qui aurait permis une double candidature ce printemps, sans succ\u00e8s, pour \u00eatre s\u00fbr de faire balancer le Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 droite, il faut \u00eatre uni et l'UDC en tant que 3\u00e8me force politique du canton est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime pour obtenir ce si\u00e8ge pour Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR Vaudois, il y a l\u00e0 un v\u00e9ritable enjeu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:53) [89%] :\r\nIncontestablement une candidature tr\u00e8s marqu\u00e9 \u00e0 gauche d'une jeune femme certes comp\u00e9tente mais qui fait partie de cette constellation Bayard Lausanne et voil\u00e0 repr\u00e9sentant des gens qui a une formation un peu plus atypiques, mais les candidats qui parfois surprennent au 1er abord sont g\u00e9n\u00e9ralement ceux qui ont les meilleures chances de r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:16) [96%] :\r\nQuant \u00e0 un \u00e9ventuel soutien du candidat PDC Axel Marion, la direction du parti ne l'envisage pas, c'est contre le PLR et le PDC la vision et surtout les votes au sein du Grand Conseil sont trop diff\u00e9rents reste maintenant au PLR de s'engager dans cette campagne pour convaincre son \u00e9lectorat que Pascal Dessauges et l'homme de la situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [97%] :\r\nLe 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois aura donc lieu le 17 mars prochain et le PLR suisse lui persiste \u00e0 demander la d\u00e9mission de Pierre Maudet il maintient sa position de novembre dernier, m\u00eame apr\u00e8s la courte majorit\u00e9 que le conseiller d'\u00c9tat g\u00e9nevois a obtenu mardi soir devant la section cantonale de son parti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:54) [97%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, Theresa May a surv\u00e9cu hier soir \u00e0 une motion de d\u00e9fiance d\u00e9pos\u00e9e par l'opposition, mais pour la premi\u00e8re ministre britannique le plus dur reste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [95%] :\r\nAffaire au lendemain du rejet par la Chambre des communes de son projet d'accord sur le retrait de l'Union europ\u00e9enne, les travaillistes ont essay\u00e9 en vain de la faire chuter imm\u00e9diatement apr\u00e8s le vote, Theresa May a fait un geste de conciliation en invitant les autres parties \u00e0 coop\u00e9rer, avant la pr\u00e9sentation de son plan B lundi \u00e0 la Chambre des communes, r\u00e9ponse pour l'instant du chef de file du Labour, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, qui pose ses conditions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:24) [87%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'il en a la terrasse, mais d\u00e9j\u00e0 la nuit derni\u00e8re, la Chambre des communes, a rejet\u00e9 massivement l'accord du gouvernement il y a une semaine, la chambre voter pour condamner l'id\u00e9e d'une sortie sans accord font allemand qu'il puisse y avoir de quelconques discussions sur la mani\u00e8re de progresser, le gouvernement doit retirer clairement une fois pour toutes la perspective catastrophique d'un Brexit sans accord avec l'Union et tout le chaos qui ont des couleurs avec surveille alors on va cr\u00e9er en scooter Azur le Var. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [94%] :\r\nEt la presse britannique, esquisse une hypoth\u00e8se ce matin pour \u00e9viter un no deal, la date du Brexit pr\u00e9vue au 29 mars pourrait \u00eatre repouss\u00e9e d'un an une concession qui serait envisag\u00e9e par la France et l'Allemagne \u00e0 prendre au conditionnel, c'est ce que croit savoir le Times. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:10) [93%] :\r\nLa capacit\u00e9 du monde \u00e0 faire face \u00e0 des crises majeures, c'est l'objet d'\u00e9tudes d'une discipline encore m\u00e9connue, la collapsologie Ouinet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [96%] :\r\nDu du World Economic Forum s'inscrit dans ce courant de la collapsologie, un courant qui \u00e9tudie l'effondrement de la civilisation industrielle et ce qui pourrait lui succ\u00e9der l'\u00e9tude en question, part du constat que notre soci\u00e9t\u00e9 produit de tels d\u00e9g\u00e2ts sur tant d'\u00e9cosyst\u00e8mes qu'elle court \u00e0 sa perte, mais les experts du web se d\u00e9fendent d'adopter une \u00e9tude, une attitude catastrophiste, les explications de Cynthia Racine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:39) [96%] :\r\nLa d\u00e9gradation de l'environnement et le risque \u00e0 long terme le plus caract\u00e9ristique de notre \u00e9poque, il est plus urgent que jamais de renforcer la coop\u00e9ration internationale, le ton du rapport sur les risques mondiaux du web ne laisse pas la place \u00e0 l'ambigu\u00eft\u00e9 mais, pour Dominique Bourg, professeur \u00e0 la facult\u00e9 de g\u00e9osciences et de l'environnement, de l'Universit\u00e9 de Lausanne, ce n'est pas nouveau, les grandes institutions ont depuis longtemps compris les enjeux de notre \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:05) [94%] :\r\nIl fut un temps, il y a une dizaine d'ann\u00e9es o\u00f9, effectivement, on aurait pu trouver une certaine forme de f\u00e9minisation, c'est absolument plus le cas, la seule partie de la soci\u00e9t\u00e9 qui n'a pas compris le monde dans lequel on vivait, ce sont les politiques quand vous voyez ce qu'a d\u00e9cid\u00e9 le Conseil national r\u00e9cemment sur la loi CO2 il y a quand m\u00eame de quoi vous inqui\u00e9ter et pour qu'en Suisse il gymnasien eux- m\u00eames se mettent \u00e0 faire la gr\u00e8ve pour le climat et avec le soutien en g\u00e9n\u00e9ral de leur chef d'\u00e9tablissement, ce qu'a quand m\u00eame vraiment dans la soci\u00e9t\u00e9, l'angoisse, l'inqui\u00e9tude, monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:36) [93%] :\r\nLes consciences semble donc s'\u00e9veiller, mais est -ce que cette th\u00e9ories sur l'effondrement de nos civilisations ne risque pas de devenir elle- m\u00eame source d'angoisse. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:45) [89%] :\r\nAlors \u00e7a c'est un vrai risque, et quand on enseigne sur ces choses -l\u00e0, c'est un risque qu'on prend tout \u00e0 fait au s\u00e9rieux, un risque, c'est le cynisme ou c'est le la t\u00e9tanisation mais nous l'attitude d'action, elle reste importante et donc \u00e7a c'est int\u00e9ressant parce que les gens se contente pas de dire : c'est la fin d'un monde dit bah voil\u00e0 bah qu'est ce qu'on en fait qu'est -ce qu'on peut en faire, quel sens \u00e7a peut avoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:04) [97%] :\r\nLa collapsologie est donc avant tout en moteur de r\u00e9flexion sur le devenir de nos soci\u00e9t\u00e9s et pour le pr\u00e9sident du Forum \u00e9conomique mondial, les nations doivent aujourd'hui plus que jamais r\u00e9fl\u00e9chir ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:16) [97%] :\r\nLes Bourses ont pass\u00e9 une fin d'ann\u00e9e 2018 mouvement\u00e9e et ces turbulences ont eu des cons\u00e9quences directes sur les caisses de pension suisses elles ont subi des pertes importantes, c'est le constat dress\u00e9 par Cr\u00e9dit Suisse Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:28) [93%] :\r\nL'indice Cr\u00e9dit Suisse des caisses de pension s'est contract\u00e9 de3,5 pourcent au cours du 4\u00e8me trimestre 2018, il s'\u00e9tablit donc \u00e0 166 points sur une base de 100 points au 1er janvier 2000, ce recul marqu\u00e9 s'explique principalement par l'\u00e9volution du march\u00e9 des actions suisses et \u00e9trang\u00e8res les obligations ont -elles apport\u00e9 une contribution positive mais modeste, tout comme les investissements immobiliers quant \u00e0 l'influence des hypoth\u00e8ques, elle s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 quasiment nul en fait si l'on regarde l'int\u00e9gralit\u00e9 de 2018, les caisses de pension inconnu et des bas, on se souvient qu'apr\u00e8s la faible performance du d\u00e9but de l'ann\u00e9e, l'indice avait regagn\u00e9 un peu de terrain au 2\u00e8me trimestre et encore l\u00e9g\u00e8rement progress\u00e9 au 3\u00e8me pour cette ann\u00e9e, le climat d'incertitude politique risquent encore de peser sur les chiffres des institutions de pr\u00e9voyance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:19) [96%] :\r\nIl y a un mot pour terminer ce journal sur le conflit social \u00e0 Tamedia, c'est finalement le Tribunal arbitral qui d\u00e9cidera du plan social pour les 41 personnes licenci\u00e9es lors de la fin de l'\u00e9dition papier du matin apr\u00e8s des mois d'impasse, l'\u00e9diteur et les syndicats se sont finalement entendus sur ce point, il faudra sans doute encore 6 mois avant de pouvoir fixer le montant des indemnit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:40) [85%] :\r\nLe journal sign\u00e9 Alexandre Habay. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-17T06:53:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-723FC5AD-F45C-4298-9813-BFA57860AE15", "internalArchiveId": "723FC5AD-F45C-4298-9813-BFA57860AE15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andr\u00e9 Simonazzi, vice-chancelier et porte-parole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral;Etienne Genoud, grand argentier de Charmey et pr\u00e9sident du conseil d'administration des remont\u00e9es m\u00e9caniques;Derville;Jacques Gamblin, acteur fran\u00e7ais\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay (TAPIS TITRE) \r\n(19/ BREXIT 8H) A quelques heures d'un vote crucial sur le Brexit,  Theresa May  aurait re\u00e7u une aide de derni\u00e8re minute: celle d'Angela Merkel. Selon le journal populaire The Sun, la chanceli\u00e8re allemande lui aurait fait part de concessions possible de la part de Bruxelles si les d\u00e9put\u00e9s devaient rejeter ce soir l'accord sur le Brexit. Olivier Schorderet ceci pourrait amener la Premi\u00e8re ministre britannique \u00e0 forcer l'organisation d'un second vote sur le Brexit, \r\nC'est en tout cas le plan B \u00e9voqu\u00e9 par le Sun, partisan d'une sortie de l'Union europ\u00e9enne. Angela Merkel aurait promis de l\u00e2cher du lest sur la question irlandaise: Bruxelles pourrait tenter de convaincre le gouvernement irlandais de fixer une date de fin \u00e0 cette fameuse clause de sauvegarde, dont le but est d'\u00e9viter \u00e0 terme le r\u00e9tablissement d'une fronti\u00e8re physique entre l'Irlande et la province britannique d'Irlande du Nord. Ce plan B souffl\u00e9 par Angela Merkel, Theresa May devrait l'\u00e9voquer ce matin avec son gouvernement. Mais hier soir la chambre haute du Parlement lui a inflig\u00e9 un camouflet. Les Lords ont soutenu une motion d\u00e9non\u00e7ant le triple danger pour le Royaume-Uni d'une sortie de l'Union sans accord: pour sa prosp\u00e9rit\u00e9, sa s\u00e9curit\u00e9 interne et son influence mondiale. Quoi qu'il en soit, les d\u00e9s seront jet\u00e9s en d\u00e9but de soir\u00e9e. Il restera ensuite \u00e0 Theresa May \u00e0 prendre la d\u00e9cision qui s'impose: soumettre un plan B \u00e0 un nouveau vote du Parlement, par exemple; d\u00e9missionner de la pr\u00e9sidence du Parti conservateur et -du m\u00eame coup- de la t\u00eate du gouvernement. Un report de la date d'entr\u00e9e en vigueur du Brexit pr\u00e9vue le 29 mars prochain ou un nouveau referendum semblent, eux, assez improbables. \r\nDes milliers de Polonais ont particip\u00e9 hier soir \u00e0 des rassemblements contre la violence organis\u00e9s dans plusieurs villes apr\u00e8s la mort du maire de Gdansk, Pawel Adamowicz. Il avait \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9 dimanche soir lors d'un \u00e9v\u00e9nement caritatif public. Membre de l'opposition face \u00e0 un pouvoir tr\u00e8s cconservateur, le maire de Gdansk soutenait des causes progressistes comme celle des r\u00e9fugi\u00e9s et des LGBT. Les motivations de son assassin demeurent plut\u00f4t floues.\r\n(TF5/APPLICATION VOTE-INFO PAR LE CF PI) *** C'est un pas de plus vers la digitalisation de l'Etat... on pourra bient\u00f4t suivre en temps r\u00e9el les r\u00e9sultats les dimanche de votation sur son smartphone...\r\n. La Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons ont lanc\u00e9 hier l'application Vote-Info. \r\nD\u00e8s midi les dimanches de votations, la plateforme proposera les r\u00e9sultats provisoires au fur et \u00e0 mesure qu'ils tombent. Objectif: regrouper toutes les donn\u00e9es au m\u00eame endroit. Les explications de Camille Degott.\r\n  1'05''\r\n((Cartes d\u00e9taill\u00e9es, r\u00e9sultats par canton, commune ou district ou selon le taux de participation ou encore des archives.... plus besoin d'aller chercher ces informations sur diff\u00e9rents sites internet. \r\nTout se trouve d\u00e9sormais sur VoteInfo.\r\nParall\u00e8lement, les r\u00e9sultats seront aussi mis en ligne  en open data, une grande base de donn\u00e9e ouverte pour pouvoir les utiliser facilement.\r\nPour Andr\u00e9 Simonazzi, vice-chancelier et porte-parole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cela ne veut pas dire que l'etat cherche \u00e0 prendre la place des m\u00e9dias...\r\nEXTRAIT SIMO\r\nCo\u00fbt du projet: 150 000 francs pour le d\u00e9veloppement. A cela, on ajoute 100 000 francs par ann\u00e9e pour l'exploitation.))\r\n(03/FR/CHARMEY AG REMONTEES ITV GENOUD) Soir\u00e9e cruciale pour le PLR genevois. R\u00e9uni en Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale ce soir, le parti dira s'il apporte ou retire son soutien \u00e0 Pierre Maudet. plus 600 membres sont attendus. Quelle que soit la d\u00e9cision de la base, le conseiller d'Etat a pr\u00e9venu qu'il ne d\u00e9missionnerait qu'en cas de condamnation par la justice.\r\nAutre nouvelle du PLR le conseiller national Fathi Derder selon une information du Temps ne briguera pas de nouveau mandat l'automne prochain. . Ardent d\u00e9fenseur des start-ups, l'\u00e9lu invoque une certaine lassitude et dit regretter que la Suisse manque toujours d'une politique d'innovation.\r\n*** La station de Charmey dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoise retrouve un peu d'optimise face \u00e0 son avenir\r\nLes autorit\u00e9s de Val-de-Charmey ont obtenu du soutien financier de l'assembl\u00e9e extraordinaire aux remont\u00e9es m\u00e9caniques. Les citoyens ont largement accept\u00e9 un cr\u00e9dit de 250 mille francs. pour financer les installations de la station. Il s'agissait d'une condition indispensable. pour donner le coup d'envoi \u00e0 un vaste plan de sauvetage : Etienne Genoud, grand argentier de Charmey et pr\u00e9sident du conseil d'administration des remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n  0'48''\r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\nLe danger d'avalanches cause des perturbations un peu partout dans les Alpes suisses, notamment aux Grisons. Plusieurs routes ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es \u00e0 la circulation \u00e9galement en Valais. En Valais o\u00f9 un patrouilleur a perdu la vie hier lors d'une avalanche dans la station des Portes Soleil. Le jeune homem de 24 ans s\u00e9curisait les pistes lors d'une op\u00e9ration de minage.\r\n(12/GREVE BANGLADESH TEXTILE PA) *** Au Bangladesh, les salari\u00e9s du textile ont entam\u00e9 leur deuxi\u00e8me semaine de gr\u00e8ve. \r\nIls exigent une hausse des salaires et ce depuis l'\u00e9t\u00e9 2018. Les manifestations ont d\u00e9j\u00e0 fait un mort et mobilis\u00e9 jusqu'\u00e0 5000 personnes par endroits. Le pays fournit la plupart des grandes marques de v\u00eatements comme H&M ou Walmart, et cette gr\u00e8ve risque de peser sur l'\u00e9conomie locale.Les pr\u00e9cisions de notre correspondant dans la r\u00e9gion, Emmanuel Derville.\r\n((((La col\u00e8re couve depuis plus de six mois. En septembre, le salaire minimum avait augment\u00e9 de 50 % \u00e0 nonante-cinq francs par mois. Insuffisant pour les syndicats qui r\u00e9clament cent nonante francs. Dimanche, une augmentation a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e aux salaires interm\u00e9diaires, mais trop faible pour satisfaire les gr\u00e9vistes. L'inflation galope \u00e0 plus de 5 % par an et les salari\u00e9s se plaignent de subir toujours plus de pression pour travailler plus vite.\r\nLa gr\u00e8ve fait figure de test pour la pr\u00e9sidente Sheikh Hassina qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue au terme d'un scrutin controvers\u00e9 le 30 d\u00e9cembre. Beaucoup de patrons du textile la soutiennent et la contestation touche directement le r\u00e9gime en place. Et puis le secteur est vital pour l'\u00e9conomie : il p\u00e8se 13 % du PIB et g\u00e9n\u00e8re 29 milliards de francs d'exportations par an.Emmanuel Derville, pour RTS Info, New Delhi.)))\r\nLa fonte annuelle des glaces en Antarctique est plus rapide que jamais, environ six fois plus qu'il y a quarante ans, selon un rapport des Compte-rendus de l'Acad\u00e9mie am\u00e9ricaine des sciences cette fonte a provoqu\u00e9 une mont\u00e9e de 1,4 centim\u00e8tre du niveau des oc\u00e9ans de la plan\u00e8te entre 1979 et 2017, \r\nEt en mati\u00e8re de politique climatique le pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro se dit \"pour l'instant\" favorable au maintien du Br\u00e9sil dans l'accord de Paris. Jusqu'ici, Bolsonaro, admirateur d\u00e9clar\u00e9 de Donald Trump, avait plut\u00f4t annonc\u00e9 l'inverse.\r\n(15/MELBOURNE TIMEA 8H) *** En Tennis, \r\nA Melbourne, Timea Bacsinszky a r\u00e9ussi en moins d'une heure \u00e0 \u00e9liminier le t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 10 de l'Open d'Australie \r\nC'\u00e9tait ce matin au 1er tour. La Vaudoise a battu la Russe Daria Kasatkina, en deux sets 6-3 6-0.\r\nTimea Bacsinszky a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e 3-0 avant de gagner les douze derniers jeux de la partie. Un sc\u00e9nario auquelle elle ne s'attendait pas. \r\n((pas de script))\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Stefanie Voegele n'a pas vraiment exist\u00e9 face \u00e0 la Ta\u00efwanaise Su-Wei-Hsieh. L'Argovienne s'est inclin\u00e9e 6-2 6-1.\r\nDeux autres Suisses sont sur le court en ce moment \u00e0 Melbourne. \r\nStan Wawrinka d\u00e9bute face au Letton Ernests Gulbis \r\nViktoria Golubic affronte l'Ukrainienne Elena Svitolina. La Zurichoise a perdu le 1er set 6/1\r\n(TF1/CIN\u00c9MA FACTEUR CHEVAL PI) *** \"L'incroyable histoire du Facteur Cheval\" sort ce mercredi en Suisse Romande.\r\nR\u00e9alis\u00e9 par Niels Tavernier, il r\u00e9unit Jacques Gamblin et Laeticia Casta autour du destin exceptionnel d'un simple facteur, consid\u00e9r\u00e9 aujourd'hui comme le pionnier de l'art na\u00eff!\r\nSon Palais situ\u00e9 \u00e0 Hauterive dans la Dr\u00f4me a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 monument historique par andr\u00e9 Malraux en 1969,  plus de 50 ans apr\u00e8s son inauguration \r\nUn palais de 12 m\u00e8tres de haut, 26 m\u00e8tres de long, construit dans son jardin une fois ses tourn\u00e9es termin\u00e9es. \r\nSophie Iselin \r\n  1'36''\r\n((C'est l'histoire d'un homme, r\u00eaveur et travailleur acharn\u00e9... \r\nFacteur le jour et sculpteur la nuit, Joseph Ferdinand Cheval  est l'auteur d'une oeuvre architecturale totalement folle.... \r\nUn palais mythique b\u00e2ti \u00e0 l'instinct, sans aucune connaissance pr\u00e9alable dans le domaine de l'architecture.\r\nD\u00e9but musique Son\r\n93'000 heures de travail obstin\u00e9; soit 33 ans pass\u00e9s \u00e0 empiler des pierres dans son jardin pour construire son Palais Id\u00e9al... \r\nUne oeuvre titanesque habit\u00e9e par des cr\u00e9atures fantastiques, reflet de la beaut\u00e9 des temples Mayas et des monuments d'Angkor .\r\nUne preuve de libert\u00e9 totale pour Jacques Gamblin (qui incarne le Facteur Cheval \u00e0 l'\u00e9cran)\r\n14 sec\r\nEt c'est avec un talent extraordinaire que l'acteur de 61 ans se glisse dans la peau de ce messager po\u00e8te, taiseux et inapt\u00e9 \u00e0 la vie sociale... \r\nConsid\u00e9r\u00e9 comme un fou par certains, comme un g\u00e9nie par d'autres!\r\nLe Palais du Facteur Chaval inspirera de nombreux artistes une fois termin\u00e9 ... Parmi eux! Andr\u00e9 Breton, Picasso ou encore Niki de Saint Phalle et Jean Tinguely qui lui  vouaient une admiration sans bornes!))\r\nPuisqu'on parle cin\u00e9ma sacez que The Upside la version am\u00e9ricaine d'Intouchable fait un v\u00e9ritable carton aux Etats-Unis. Le film s'est hiss\u00e9 en t\u00eate du box office. Malgr\u00e9 des critques assez dure et aussi une pol\u00e9mique aux Etats-Unis sur la repr\u00e9sentation du handicap.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 728, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10120456", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LME_2019-01-15T08:00:16_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LME_2019-01-15T08:00:16_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10120460", "ece-10120456"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-21T17:13:28Z", "speechToTexts": ["21.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nAlexandre Habay Theresa May aurait un plan B face \u00e0 l'\u00e9chec annonc\u00e9 au Parlement de son accord sur le Brexit, la Premi\u00e8re ministre britannique pourrait faire voter la Chambre des communes, mais avec des concessions de Bruxelles \u00e0 la cl\u00e9, c'est le sc\u00e9nario \u00e9voqu\u00e9 par la presse britannique ce matin, l'\u00c9tat toujours plus connect\u00e9s en Suisse, vous pourrez vivre bient\u00f4t en temps r\u00e9el les r\u00e9sultats des votations au fur et \u00e0 mesure qu'ils tombent gr\u00e2ce \u00e0 une application sur vos smartphones Timea Bacsinszky a cr\u00e9\u00e9 la sensation tout \u00e0 l'heure \u00e0 Melbourne, en battant la num\u00e9ro 10 mondiale de tennis, Daria Kasatkina 6 3 6 0 vous entendrez la r\u00e9action de la Vaudoise dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [96%] :\r\n\u00e0 quelques heures d'un vote crucial sur le Brexit, Theresa May aurait re\u00e7u une aide de derni\u00e8re minute, celle d'Angela Merkel, selon le journal populaire The Sun, la chanceli\u00e8re allemande lui aurait fait part de concessions possibles de la part de Bruxelles si les d\u00e9put\u00e9s britanniques devaient rejeter ce soir, l'accord sur le Brexit Olivier Schorderet ceci pourrait amener la Premi\u00e8re ministre britannique \u00e0 forcer l'organisation d'un second vote sur le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [94%] :\r\nC'est en tout cas le plan B \u00e9voqu\u00e9 par le Sun, partisan d'une sortie de l'Union europ\u00e9enne, Angela Merkel aurait promis de l\u00e2cher du lest sur la question irlandaise, Bruxelles pourrait tenter de convaincre le gouvernement irlandais de fixer une date de fin \u00e0 cette fameuse clause de sauvegarde dont le but est d'\u00e9viter \u00e0 terme le r\u00e9tablissement d'une fronti\u00e8re physique entre l'Irlande et la province britannique d'Irlande du Nord, ce plan B souffl\u00e9 par Angela Merkel, Theresa May devrait l'\u00e9voquer ce matin avec son gouvernement, mais hier soir, la chambre haute du Parlement lui a inflig\u00e9 un camouflet, les lords ont soutenu une motion d\u00e9non\u00e7ant le triple on danger pour le Royaume-Uni, d'une sortie de l'Union sans accord pour sa prosp\u00e9rit\u00e9 sa s\u00e9curit\u00e9 interne et son influence mondiale, quoi qu'il en soit, les d\u00e9s seront jet\u00e9s en d\u00e9but de soir\u00e9e, il restera ensuite \u00e0 Theresa May \u00e0 prendre la d\u00e9cision qui s'impose, soumettre un plan B, un nouveau vote du Parlement par exemple d\u00e9missionner de la pr\u00e9sidence du parti conservateur et du m\u00eame coup de la t\u00eate du gouvernement un report de la date d'entr\u00e9e en vigueur du Brexit pr\u00e9vue le 29 mars prochain ou un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum semblent, eux, assez pro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [92%] :\r\nAbdallah le vote au Parlement britannique, c'est ce soir, en fin de journ\u00e9e, enfin, enfin, de oui, vers 19 heures, des milliers de Polonais ont particip\u00e9 hier soir \u00e0 des rassemblements contre la violence, organis\u00e9s dans plusieurs villes apr\u00e8s la mort du maire de Gdansk, Pavel Adamowicz, il avait \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9 dimanche lors d'un \u00e9v\u00e9nement caritatif public, membre de l'opposition face \u00e0 un pouvoir tr\u00e8s conservateur, le maire de dingue s'soutenait des causes progressistes, comme celle des r\u00e9fugi\u00e9s et d\u00e8s LGBT les motivations de son assassin demeurent pour l'instant plut\u00f4t floues et c'est un pas de plus vers la num\u00e9risation de l'\u00c9tat, on pourra bient\u00f4t suivre en temps r\u00e9el les r\u00e9sultats, les dimanches de votations sur son smartphone la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons ont lanc\u00e9 hier l'application vote Info d\u00e8s midi les dimanches de votations la plateforme proposera les r\u00e9sultats provisoires au fur et \u00e0 mesure qu'ils tombent objectif regrouper toutes les donn\u00e9es au m\u00eame endroit, les explications de Camille Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:02) [92%] :\r\nCartes d\u00e9taill\u00e9es r\u00e9sultats par canton, commune d'Istrie, o\u00f9, selon le taux de participation ou encore des archives, plus besoin d'aller chercher ces informations sur diff\u00e9rents sites internet tout se trouve d\u00e9sormais sur votre info parall\u00e8lement les r\u00e9sultats seront aussi mis en ligne en Open Data, un peu comme une grande base de donn\u00e9es ouvertes pour pouvoir les utiliser facilement pour Andr\u00e9 Simonazzi, vice- chancelier et porte- parole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a ne veut pas dire que l'\u00c9tat cherche \u00e0 prendre la place des m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:30) [91%] :\r\nLes tirs \u00e0 l'obligation d\u00e9j\u00e0 de publier ces informations, depuis longtemps, il le faisait simplement par des moyens traditionnels et ensuite les commenter par contre \u00e7a, ce sera le travail des m\u00e9dias qui se veulent critique qui sont critiques finalement pourquoi mettre en place cette nouvelle application pour donner aux citoyennes et aux citoyens la possibilit\u00e9 d'\u00eatre inform\u00e9s tr\u00e8s rapidement avec les moyens aujourd'hui \u00e0 disposition, et aussi pour permettent de donner des donn\u00e9es \u00e0 disposition qui peuvent \u00eatre utilis\u00e9s pour la recherche par les m\u00e9dias par les citoyens pour des motifs d'information, m\u00eame pour des motifs commerciaux plus tard peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:00) [97%] :\r\nCo\u00fbt du projet : 150000 francs pour le d\u00e9veloppement \u00e0 cela on ajoute 100000 francs par ann\u00e9e pour l'exploitation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [96%] :\r\nLe moment crucial pour le PLR g\u00e9nevois, r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale ce soir le parti dira s'il apporte ou retire son soutien \u00e0 Pierre Maudet, plus de 600 membres sont attendus, quelle que soit la d\u00e9cision de la base, le conseiller d'\u00c9tat g\u00e9nevois a pr\u00e9venu qu'il ne d\u00e9missionnerait qu'en cas de condamnation par la justice, autre nouvelle du PLR, le conseiller national Fathi Derder selon une information du Temps ne briguera pas de nouveau mandat \u00e0 l'Automne prochain, ardent d\u00e9fenseur des start-ups l'\u00e9lu invoque une certaine lassitude et dit regretter \u00e9galement que la Suisse manque toujours d'une politique d'innovation et la station de Charmey dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoise retrouve un peu d'optimisme face \u00e0 son avenir, les autorit\u00e9s de Val-de-Charmey ont obtenu du soutien financier de l'assembl\u00e9e extraordinaire aux remont\u00e9es m\u00e9caniques, les citoyens ont largement accept\u00e9 un cr\u00e9dit de 250000 francs pour financier les installations de la station, il s'agissait d'une condition indispensable pour donner le coup d'envoi \u00e0 un vaste plan de sauvetage \u00c9tienne Genoud, grand argentier de Charmey et pr\u00e9sident du conseil d'administration des remont\u00e9es m\u00e9caniques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:07) [88%] :\r\nS'il y avait pas eu ce feu Vert de Charmey aurait pu plus rien du tout et donc maintenant le plan de sauvetage proprement dit peut d\u00e9buter voil\u00e0 avec 10 ans maintenant la la Task force si vous voulez, elle va s'appliquer dans un changement de gouvernance dans la recherche de nouvelles orientations toujours avec les arm\u00e9es, hein, il y aura peut-\u00eatre un sondage pour savoir un petit peu dans quelle direction veut aller tout au ski qui plus qui hiver disons plut\u00f4t pi\u00e9tonnier, mais \u00e7a, ce sera le travail qui nous attend, la t\u00e2che sera n\u00e9anmoins difficile, oui, oui, mais en fait, on voit que, disons, \u00e0 exemple ce d\u00e9but de saison qui \u00e9tait catastrophique sur le plan climatique n'a pas \u00e9t\u00e9 catastrophique pour les pilotes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Fabrice Gaudiano le danger d'avalanches cause : des perturbations un peu partout dans les Alpes suisses notamment aux Grisons plusieurs routes ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es \u00e0 la circulation \u00e9galement en Valais en Valais o\u00f9 un patrouilleur a perdu la vie hier lors d'une avalanche dans la station des Portes du Soleil, le jeune homme de 24 ans s\u00e9curisait les pistes lors d'une op\u00e9ration de minage au Bangladesh, les salari\u00e9s du textile ont commenc\u00e9 leur 2\u00e8me semaine de gr\u00e8ve, ils exigent une hausse des salaires et ce depuis l'\u00e9t\u00e9 2018, les manifestations ont d\u00e9j\u00e0 fait un mort et mobilis\u00e9 jusqu'\u00e0 5000 personnes par endroits le pays fournit la plupart des grandes marques de v\u00eatements comme H&M ou Walmart et cette gr\u00e8ve risque de peser sur l'\u00e9conomie locale, les pr\u00e9cisions de notre correspondant dans la r\u00e9gion, Emmanuel Derville. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:41) [97%] :\r\nLa col\u00e8re couve depuis plus de 6 mois en septembre, le salaire minimum avait augment\u00e9 de 50 pourcent \u00e0 95 francs par mois, insuffisant pour les syndicats qui r\u00e9clament 190 francs dimanche une augmentation a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e aux salaires interm\u00e9diaires mais trop faible pour satisfaire les gr\u00e9vistes l'inflation galope \u00e0 plus de 5 pourcent par an et les salari\u00e9s se plaignent de subir toujours plus de pression pour travailler plus vite la gr\u00e8ve fait figure de test pour la pr\u00e9sidente, Sheikh Hasina, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au terme d'un scrutin controvers\u00e9, le 30 d\u00e9cembre beaucoup de patrons du textile la soutiennent et la contestation touche directement le r\u00e9gime en place et puis le secteur est vital pour l'\u00e9conomie, il p\u00e8se 13 pourcent du PIB et g\u00e9n\u00e8re 29 milliards de francs d'exportations par an Emmanuel Derville pour RTS Info New Delhi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:33) [94%] :\r\nLa fonte annuelle des glaces en Antarctique, les plus rapide que jamais environ 6 fois plus qu'il y a 40 ans, selon un rapport des Comptes rendus de l'Acad\u00e9mie am\u00e9ricaine des sciences cette fonte a provoqu\u00e9 une mont\u00e9e de en virgule 4 centim\u00e8tres du niveau des oc\u00e9ans de la plan\u00e8te, entre 1979 et 2017 et en mati\u00e8re de politique climatique, le pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro se dit pour l'instant favorable au maintien du Br\u00e9sil dans la cour de Paris jusqu'ici Bolsonaro, admirateur d\u00e9clar\u00e9 de Donald Trump avait plut\u00f4t annonc\u00e9 l'inverse en tennis \u00e0 Melbourne Timea Bacsinszky a r\u00e9ussi en moins d'une heure, a \u00e9limin\u00e9 la t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 10 de l'Open d'Australie, c'\u00e9tait ce matin au 1er tour, la Vaudoise a battu la Russe Daria Kasatkina en 2 sets 6 3 6 0 Timea Bacsinszky a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e 3 0 avant de gagner les 12 premiers jeux de la partie une sc\u00e9nario auquel elle ne s'attendait pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:24) [89%] :\r\nMais moi, je pensais pas forc\u00e9ment aligner 12 jeux d'affil\u00e9e comme \u00e7a, donc comme quoi quand on est extr\u00eamement concentr\u00e9, qu'on donne a bon plan de jeu, \u00e7a peut assez bien fonctionn\u00e9, donc si \u00e0 la fin du match, je, je l'ai pris dans les bras, elle c'est une joueuse que j'appr\u00e9cie beaucoup et \u00e7a faisait un petit peu mal au coeur pour elle parce que je sentais que voil\u00e0 qui est extr\u00eamement tendue chaque fois quand elle est au service, j'avais d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 moi- m\u00eame dans le pass\u00e9 dans des situations pareilles con quand on re\u00e7oit une \u00e9norme pression, on a l'impression qu'on arrive juste pas \u00e0 mettre cette bande dans le carr\u00e9 et derri\u00e8re tout notre jeu se d\u00e9compose donc donc voil\u00e0, mais je suis tr\u00e8s contente d'avoir r\u00e9ussi malgr\u00e9 enfin son aide sur certains moments d'avoir cr\u00e9\u00e9 une r\u00e9ussi \u00e0 garder ma concentration et avoir r\u00e9ussi \u00e0 mettre en tout cas de l'intensit\u00e9 aux moments importants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:16) [93%] :\r\nEt de ce c\u00f4t\u00e9, Stefanie V\u00f6gele n'a pas vraiment exist\u00e9 face \u00e0 la Ta\u00efwanaise sous Vaissi\u00e9, l'Argovienne s'est inclin\u00e9e 6 2 6 1 2 autres Suisses sont sur le corps, t'en ce moment \u00e0 Melbourne, Stan Wawrinka d\u00e9bute face au letton Ernests que globish et Viktoria Golubic affronte l'Ukrainienne LNA Svitolina, la z\u00fcrichoises a perdu le 1er set 6 ans l'incroyable histoire du Facteur Cheval sort demain en Suisse romande oui, r\u00e9alis\u00e9 par Niels Tavernier, il r\u00e9unit Jacques Gamblin et Laeticia Casta autour du destin exceptionnel d'un simple facteur consid\u00e9r\u00e9 aujourd'hui comme le pionnier de l'art na\u00eff son Palais situ\u00e9 \u00e0 Hauterive dans la Dr\u00f4me, a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 monument historique par Andr\u00e9 Malraux en 1969 plus de 50 ans apr\u00e8s son inauguration, un palais de 12 m\u00e8tres de haut, 26 m\u00e8tres de long, construit dans son jardin, une fois ses tourn\u00e9es termin\u00e9es, le r\u00e9cit de Sophie cela. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:08) [93%] :\r\nC'est l'histoire d'un homme, r\u00eaveur et travailleur acharn\u00e9, facteur le jour et sculpteur, la nuit, Joseph, Ferdinand Cheval est l'auteur d'une oeuvre architecturale totalement folle, un palais mythique b\u00e2ti \u00e0 l'instance aux aucune connaissance pr\u00e9alable dans le domaine de l'architecte. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:25) [88%] :\r\nSur tout le monde viendra le voir les branches des arbres, les oiseaux et me disent comment faire et qui peut faire \u00e7a comme un soir la nuit apr\u00e8s ma tourn\u00e9e, mais tu es fou et qu'est -ce qu'on va manger des cailloux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:38) [94%] :\r\nLe nom de 3 1000 heures de travail obstin\u00e9, soit 33 ans pass\u00e9s \u00e0 empiler des pierres dans son jardin pour construire son Palais id\u00e9al une oeuvre titanesque habit\u00e9e par des cr\u00e9atures fantastiques, reflet de la beaut\u00e9 des temples Mayas et des monuments d'Angkor pour Jacques Gamblin qui incarne le Facteur Cheval \u00e0 l'\u00e9cran ce palais est une ode \u00e0 la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:00) [93%] :\r\nMais quelle libert\u00e9 ce type a pris contre vents et mar\u00e9es pour aboutir \u00e0 cette chose -l\u00e0, c'\u00e9tait son r\u00eave \u00e0 lui, moi, ce film raconte \u00e7a, la prise de pouvoir sur son propre r\u00eave et sa propre envie et d'y aller, pourquoi pas nous, pourquoi pas moi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:15) [93%] :\r\nEt c'est avec un talent extraordinaire que l'acteur de 61 ans, se glisse dans la peau de ce messager po\u00e8te taiseux et inadapt\u00e9 \u00e0 la vie sociale, consid\u00e9r\u00e9 comme fou par les uns comme un g\u00e9nie par les autres, le palais du Facteur Cheval inspirera de nombreux artistes, parmi eux, Andr\u00e9 Breton, Picasso ou encore Niki de Saint-Phalle et Jean Tinguely qui lui vouaient une admiration sans borne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:40) [91%] :\r\nVous m'avez demand\u00e9 qu'est -ce que je fais comment je marche, je r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:44) [92%] :\r\nL'incroyable histoire du Facteur Cheval c'est d\u00e8s demain dans les salles romandes et puisqu'on parle cin\u00e9ma, sachez que dit Habsheim c'est la version am\u00e9ricaine d'Intouchable mais ce film fait un v\u00e9ritable carton aux \u00c9tats-Unis, il s'est hiss\u00e9 en t\u00eate du Box-Office, malgr\u00e9 des critiques assez dure, et aussi une pol\u00e9mique aux \u00c9tats-Unis sur la repr\u00e9sentation du handicap et voil\u00e0, c'est maintenant que le le rideau tombe sur votre journal Alexandre Habay merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T07:53:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Derville, Emmanuel", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-80FC0AA1-53DD-469A-A05A-ACB043EC9104", "internalArchiveId": "80FC0AA1-53DD-469A-A05A-ACB043EC9104", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - A Davos, avis de brouillard sur le climat", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "Les dirigeants du World Economic Forum (WEF) d\u00e9voileront ce mardi la liste des chefs d'Etats, des ministres et des haut-dignitaires qui se rendront \u00e0 Davos d\u00e8s le 22 janvier. A Cologny, dans le somptueux \u00e9crin du WEF, il y a fort \u00e0 parier qu'on parlera d'urgence climatique, d'opportunit\u00e9 \u00e0 saisir.\r\n\r\nAlter Eco - A Davos, avis de brouillard sur le climat  FREDERIC MAMAIS, direct studio Lausanne\r\n((titre : A DAVOS, AVIS DE BROUILLARD SUR LE CLIMAT))\r\n7h43 sur La Premi\u00e8re, c'est Alter Eco, avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.\r\nSPONSOR\r\n\u00ab\u00a0A Davos, avis de brouillard sur le climat\u00a0\u00bb, c'est votre chronique ce matin.\r\nTout \u00e0 l'heure, les dirigeants du World Economic Forum d\u00e9voileront la liste des chefs d'Etats et de gouvernements, des ministres et des haut-dignitaires qui doivent se rendre \u00e0 Davos d\u00e8s le 22 janvier prochain. A Cologny, dans le somptueux \u00e9crin du WEF, il y a fort \u00e0 parier qu'on parlera d'urgence climatique, d'opportunit\u00e9 \u00e0 saisir... \r\nHier dans une tribune, le fondateur Klaus Schwab a interpell\u00e9 ses prestigieux actionnaires et cotisants, les grandes entreprises cot\u00e9es. \u00ab\u00a0Alors que des solutions existent de plus en plus, dit-il, en particulier dans le secteur de l'\u00e9nergie, il n'y pas encore de mouvement d'action mondial \u00e0 la hauteur de ce d\u00e9fi.\u00bb \r\n***RELANCE\u00a0: J'imagine que Klaus Schwab a des solutions \u00e0 proposer. \r\nEt bien non, pas vraiment, en r\u00e9alit\u00e9. Il d\u00e9nonce le court-termisme des \u00e9ch\u00e9ances trimestrielles dans les soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es, la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 plus long terme, pr\u00f4ne davantage de partenariat-public priv\u00e9 et le WEF, bien s\u00fbr, est une plateforme id\u00e9ale. Pas de baguette magique, mais beaucoup de sujets de conversations en perspectives pour l'\u00e9lite de Davos comme chaque d\u00e9but d'ann\u00e9e.\r\nMais si rien de concret ne se dessine du c\u00f4t\u00e9 des Grisons, allons voir l\u00e0 o\u00f9 se trouve le pouvoir dans ces grandes multinationales\u00a0: chez l'actionnaire.\r\nCertains s'impatientent et d\u00e9nonce l'\u00e9cart entre les paroles et les actes.. \r\nJe vais vous citer un cas, celui de BlackRock, le plus grand fonds d'investissement au monde. L'an dernier, quelques jours avant le WEF, son patron, Larry Fink, envoyait une lettre aux patrons des plus grandes soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es pour leur demander de se pr\u00e9occuper davantage du bien de la soci\u00e9t\u00e9. \r\nSensationnel. Un \u00e9ditorialiste du New York Times parlait d'un \u00ab\u00a0moment d\u00e9cisif pour Wall Street\u00a0\u00bb, qui soulevait m\u00eame des questions li\u00e9es \u00ab\u00e0 la nature intrins\u00e8que du capitalisme\u00bb.\r\nMalheureusement, un an plus tard, un groupe d'actionnaires rattrapent Larry Fink pour lui signifier que ses paroles ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu suivies d'actes. Black Rock a soutenu moins d'un quart des propositions d'actionnaires li\u00e9es au climat dans les assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tiques am\u00e9ricaines. \r\nPire\u00a0: BlackRock n'a soutenu que 14%\u00a0des propositions d'actionnaires qui r\u00e9clamait que ces m\u00eames entreprises publient leur strat\u00e9gie sur le r\u00e9chauffement. \r\nOn devait bien s'y attendre, \u00e0 ce manque de r\u00e9sultats. En 2016 d\u00e9j\u00e0, BlackRock d\u00e9clarait qu'il \u00e9tait \u00ab\u00a0temps pour tous les investisseurs de s'int\u00e9resser au changement climatique\u00a0\u00bb. Et bien cette ann\u00e9e-l\u00e0, le gestionnaire n'avait vot\u00e9 aucune r\u00e9solution sur le climat en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.\r\nQue r\u00e9pond Larry Fink\u00a0? Qu'il pr\u00e9f\u00e8re discuter en amont des assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales avec les entreprises. Discuter, Larry Fink et Klaus Schwab pourront discuter. Par exemple avec Ja\u00efr Bolsonaro, de la menace que fait peser le pr\u00e9sident br\u00e9silien sur la for\u00eat amazonienne. \r\nDiscuter pour quels r\u00e9sultats\u00a0? Voil\u00e0 la question qui f\u00e2che et qu'il ne faudra surtout pas poser durant le Forum de Davos. Au risque de g\u00e2cher la f\u00eate des bonnes r\u00e9solutions.", "durationSec": 163, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10120453", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - A Davos, avis de brouillard sur le climat", "Alter Eco - A Davos, avis de brouillard sur le climat / LME_2019-01-15T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - A Davos, avis de brouillard sur le climat / LME_2019-01-15T07:44:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Les dirigeants du World Economic Forum (WEF) d\u00e9voileront ce mardi la liste des chefs d\u2019Etats, des ministres et des haut-dignitaires se rendront \u00e0 Davos d\u00e8s le 22 janvier. A Cologny, dans le somptueux \u00e9crin du WEF, il y a fort \u00e0 parier qu\u2019on parlera d\u2019urgence climatique, d\u2019opportunit\u00e9 \u00e0 saisir.", "Les dirigeants du World Economic Forum (WEF) d\u00e9voileront ce mardi la liste des chefs d\u2019Etats, des ministres et des haut-dignitaires qui se rendront \u00e0 Davos d\u00e8s le 22 janvier. A Cologny, dans le somptueux \u00e9crin du WEF, il y a fort \u00e0 parier qu\u2019on parlera d\u2019urgence climatique, d\u2019opportunit\u00e9 \u00e0 saisir.", "Les dirigeants du World Economic Forum (WEF) d\u00e9voileront ce mardi la liste des chefs d\u2019Etats, des ministres et des haut-dignitaires qui se rendront \u00e0 Davos d\u00e8s le 22 janvier. A Cologny, dans le somptueux \u00e9crin du WEF, il y a fort \u00e0 parier qu\u2019on parlera d\u2019urgence climatique, d\u2019opportunit\u00e9 \u00e0 saisir."], "variantIds": ["ece-10120463", "ece-10120453"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-21T17:06:38Z", "speechToTexts": ["21.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est l'heure d'Alter \u00c9co, notre chronique \u00e9conomique, avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs \u00e0 Davos, avis de brouillard sur le climat tout \u00e0 l'heure, les dirigeants du World Economic Forum d\u00e9voileront la liste des personnalit\u00e9s qui se rendront \u00e0 Davos, d\u00e8s le 22 janvier prochain \u00e0 Cologny dans le somptueux \u00e9crin du web, il y a fort \u00e0 parier qu'on parlera d'urgence climatique d'opportunit\u00e9 \u00e0 saisir d'ailleurs hier dans une tribune, le fondateur Klaus Schwab a interpell\u00e9 ses prestigieux actionnaires et cotisants, les grandes entreprises cot\u00e9es, alors que des solutions existent, de plus en plus, dit -il, il n'y a pas encore de mouvement d'action mondial \u00e0 la hauteur du d\u00e9fi climatique, on parle de solution Klaus Schwab, j'imagine qu'il en propose, h\u00e9 bien non, pas vraiment, il pr\u00f4ne davantage de partenariats public- priv\u00e9 et le web, bien s\u00fbr, est une plateforme id\u00e9ale, bref voil\u00e0 des sujets de conversation pour l'\u00e9lite de Davos comme chaque d\u00e9but d'ann\u00e9e, mais si rien de concret ne se dessine du c\u00f4t\u00e9 des Grisons, allons voir chez les actionnaires, l\u00e0 o\u00f9 se trouve le pouvoir dans ces grandes multinationales, certains s'impatientent, il d\u00e9nonce l'\u00e9cart entre les paroles et les actes, prenez le cas de BlackRock, le plus grand fonds d'investissement au monde l'an dernier, quelques jours avant le forum de Davos, son patron Larry Fink demandait aux dirigeants des plus grandes soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es de se pr\u00e9occuper davantage du bien- \u00eatre de notre soci\u00e9t\u00e9 sensationnel, un \u00e9ditorialiste du New York Times, il voit alors un moment d\u00e9cisif pour Wall Street qui soul\u00e8ve des questions li\u00e9es \u00e0 la nature intrins\u00e8que du capitalisme mais, aujourd'hui, un an plus tard, un groupe d'actionnaires rattrapent Larry Fink dans les assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tiques am\u00e9ricaines BlackRock a soutenu, moins d'un quart des propositions d'actionnaires li\u00e9es au climat, pire, le plus grand fonds du monde n'a pas soutenu, il a soutenu que 14 pourcent des propositions qui r\u00e9clamait que ces m\u00eames entreprises publient au moins leur strat\u00e9gie face au r\u00e9chauffement, alors vous me direz on devait bien s'y a -t-on en 2016 d\u00e9j\u00e0 BlackRock d\u00e9clarait qu'il \u00e9tait temps pour tous les investisseurs de s'int\u00e9resser au changement climatique, h\u00e9 bien cette ann\u00e9e- l\u00e0, le m\u00eame BlackRock n'avait vot\u00e9 aucune proposition sur le climat en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, en d\u00e9cembre dernier, plus de 400 investisseurs institutionnels faisait la le\u00e7on, chefs d'\u00c9tat \u00e0 la COB 24, leur demandant d'agir plus fermement pour le climat de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, vous me direz, eux ne manqueront jamais d'air alors que r\u00e9pond Larry Fink assez critique, il r\u00e9pond qu'il pr\u00e9f\u00e8re discuter en amont des assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales avec les entreprises, discuter, Larry Fink et Klaus Schwab, pourront le faire, mais je ne parierais pas un plat pounds, ce qu'ils interpelleront Jair Bolsonaro sur la menace qu'il fait planer sur la for\u00eat amazonienne, discuter, oui, mais pour quel r\u00e9sultat, voil\u00e0 la question \u00e0 ne pas poser durant le Forum de Davos ou risque peut-\u00eatre de g\u00e2cher la f\u00eate des bonnes r\u00e9solutions la avis de brouillard sur le climat \u00e0 Davos, c'\u00e9tait la chronique de Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs merci Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T07:45:30Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E3731B0-264F-406A-9421-3A4BB433A06A", "internalArchiveId": "4E3731B0-264F-406A-9421-3A4BB433A06A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vers une grande alliance du centre pour peser davantage aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales?", "publicationDate": "2019-01-14T00:00:00Z", "summary": "Le PDC, les Vert'lib\u00e9raux, le PBD et le Parti \u00e9vang\u00e9liques veulent s'allier pour gagner des si\u00e8ges au Parlement lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019.  Cette grande alliance peut-elle fonctionner?\r\n\r\nVers une grande alliance du centre pour peser davantage aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales?  \r\n*** Une grande alliance du centre pour peser davantage en politique suisse: PDC, Verts lib\u00e9raux, PBD et \u00e9vang\u00e9liques veulent s'allier dans tous les cantons o\u00f9 c'est possible pour gagner des si\u00e8ges au parlement lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. L'annonce a \u00e9t\u00e9 faite hier dans la presse dominicale al\u00e9manique (NZZ am Sonntag). \r\nMuriel Ballaman, vous \u00eates l'unes de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Est-ce que cette grande alliance peut fonctionner? \r\nsur le papier, \u00e7a pourrait. Si on additionne les r\u00e9sultats des partis du centre lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, on arrive \u00e0 un r\u00e9sultat de 22,2%. et 22,2, c'est tout de m\u00eame le 2\u00e8me parti de Suisse, apr\u00e8s l'UDC mais avant le PS. \r\nMais vraiment pas s\u00fbr que ces partis se maintiennent en 2019: ils perdent tous des voix. Ce n'est donc pas forc\u00e9ment l'alliance de ces 4 partis qui va enrayer la dynamique. \r\n*** Et comment est-ce que cette annonce de grande alliance a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue parmi les PDC romands? \r\nc'est plutot la surprise: personne parmi ceux \u00e0 qui nous avons pu parler aujourd'hui n'\u00e9tait au courant, y compris le vice pr\u00e9sident du PDC Charles Julliard. Ils l'ont appris par la presse.\r\nCeci dit, tous saluent la volont\u00e9 de tenter des strat\u00e9gies pour faire prendre plus de poids au centre. \r\n*** Mais est-ce que c'est la bonne strat\u00e9gie? \r\nCertains en doutent. C'est le cas par exemple du conseiller national genevois Guillaume Barazzone. pour lui, cette annonce est une coquille vide. Ce dont le centre aurait vraiment besoin, c'est de se mettre d'accord sur un programme. \r\nParce qu'une alliance c'est bien, mais si apr\u00e8s les alli\u00e9s votent diff\u00e9remment au parlement, \u00e7a ne sert \u00e0 rien et on perd en lisibilit\u00e9 pour les partis concern\u00e9s. \r\n*** Un accord programmatique donc... parce que tous ces partis ne sont effectivement pas toujours d'accord. \r\nA commencer par le gros sujet de l'ann\u00e9e: l'Europe. Le PBD, lui, voit un cr\u00e9neau pour se profiler comme le nouveau parti pro europ\u00e9en. Il soutient l'accord cadre que la Suisse a n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles. Le PDC, lui, est divis\u00e9 et ne s'est pas encore prononc\u00e9. \r\nAutre point de discorde entre les alli\u00e9s: la la\u00efcit\u00e9. Entre le parti \u00e9vang\u00e9lique et les verts lib\u00e9raux, c'est le grand \u00e9cart. et le PDC ne sait toujours pas bien quoi faire de son C... \r\non le voit: on tente d'unir la forme... avant de se mettre d'accord sur le fond. \r\n*** Et pratiquement Muriel, dans les cantons, comment \u00e7a pourrait se passer? \r\nEt bien en Suisse romande, on ne voit pas bien l'int\u00e9r\u00eat d'un tel accord. Il se trouve que dans les cantons o\u00f9 le PDC compte, les autres partis sont plutot l\u00e9gers... c'est le cas par exemple \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Fribourg. \r\nEt dans les cantons o\u00fb c'est le PBD qui est pr\u00e9sent, et bien c'est le PDC qui ne p\u00e8se pas lourd. \r\nA Berne par exemple. Donc m\u00eame si les membres du PDC saluent la volont\u00e9 de peser davantage, ils haussent les sourcils devant une telle strat\u00e9gie. \r\n*** Et puis Muriel, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que des discussions pour rapprocher les diff\u00e9rents partis du centre ont lieu. \r\nRedonner des couleurs au centre, c'est effectivement un vieil enjeu. Le PDC perd des voix depuis les ann\u00e9es 70 d\u00e9j\u00e0.\r\nIl y a deux ans, une alliance du centre avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e. On avait m\u00eame parl\u00e9 d'un grand parti qui r\u00e9unirait le PDC et le PBD ou les Vert'lib\u00e9raux. Et en 2017, le pr\u00e9sident du PDC avait eu ces mots: \"Le regrouppement fait peser le risque que l'\u00e9lecteur ne sache plus pourquoi nous nous battons.\" \r\nOn verra si l'\u00e9lecteur y verra plus clair demain. // Manifestement, l'\u00e9lecteur a muri en 2 ans.", "durationSec": 186, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10117055", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Vers une grande alliance du centre pour peser davantage aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales? / FOR_2019-01-14T18:02:00_developpement-2", "Forum du 14.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le PDC, les Vert'lib\u00e9raux, le PBD et le Parti \u00e9vang\u00e9liques veulent s'allier pour gagner des si\u00e8ges au Parlement lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019.  Cette grande alliance peut-elle fonctionner?"], "variantIds": ["ece-10117055"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:15Z", "speechToTexts": ["20.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt en Suisse, on va parler de cette grande alliance du centre pour peser davantage en politique suisse, le PDC les Verts lib\u00e9raux, le PBD et le Parti \u00e9vang\u00e9liques veulent s'allier dans tous les cantons o\u00f9 c'est possible pour gagner des si\u00e8ges au Parlement lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cette ann\u00e9e, l'annonce a \u00e9t\u00e9 faite hier dans la presse dominicale al\u00e9manique Muriel amant, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral premi\u00e8res question est -ce que cette grande alliance peut fonctionner h\u00e9 bien trop sur le papier, \u00e7a pourrait, si on additionne les r\u00e9sultats des partis du centre lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 on arrive \u00e0 un r\u00e9sultat de22,2 pourcent et22,2, c'est tout de m\u00eame le 2\u00e8me, parti de Suisse apr\u00e8s l'UDC mais avant lePS. mais vraiment pas s\u00fbr que ces partis se maintiennent en 2019, ils perdent tous des voix s'\u00e9taient non pas forc\u00e9ment leur apparentement qui va enrayer la dynamique et comment est -ce que cette annonce de grande alliance au Centre a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue parmi les PDC romands, h\u00e9 bien c'est plut\u00f4t la surprise, personne parmi ceux \u00e0 qui j'ai parl\u00e9 n'\u00e9tait au courant, y compris le vice- pr\u00e9sident du PDC Charles Juillard, ils l'ont appris par la presse, ceci dit, tous saluent la volont\u00e9 de tenter des strat\u00e9gies pour faire prendre plus de poids au Centre mais est -ce que c'est la bonne strat\u00e9gie, h\u00e9 bien certains en doutent, c'est le cas par exemple du conseiller national Genevois Guillaume Barazzone pour lui, cette annonce semble une coquille vide, ce dont le centre aurait vraiment besoin, c'est de se mettre d'accord sur un programme parce qu'une alliance c'est bien mais si apr\u00e8s chacun des alli\u00e9s votent diff\u00e9remment au Parlement, h\u00e9 bien, tous se perdent en visibilit\u00e9 oui parce que dans les faits, finalement, ces partis ne sont pas toujours d'accord, oui, \u00e0 commencer par le gros sujet de l'ann\u00e9e, l'Europe, le PBD, lui, voit un cr\u00e9neau pour se profiler comme le nouveau parti pro- europ\u00e9en, il soutient l'accord cadre que la Suisse a n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles le PDC, lui, est divis\u00e9, ne s'est pas encore prononc\u00e9, autre point de discorde entre les alli\u00e9s, la la\u00efcit\u00e9, entre le parti \u00e9vang\u00e9lique et les Verts lib\u00e9raux 50 car et le PDC ne sait toujours pas bien quoi faire de son C, alors on le voit, on tente d'unir la forme avant de se mettent d'accord sur le fond et Muriel dans les cantons est ce que cet accord pourrait \u00eatre une une r\u00e9alit\u00e9 et puis en Suisse romande, on ne voit pas bien l'int\u00e9r\u00eat d'int\u00e9r\u00eat car il se trouve que dans les cantons o\u00f9 le PDC compte les autres partis sont Plutot l\u00e9gers, c'est le cas par exemple \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Fribourg et dans les cantons o\u00f9 c'est le PBD qui est pr\u00e9sent et bien c'est le PDC qui ne p\u00e8se pas lourd \u00e0 Berne, par exemple, donc m\u00eame si les membres du PDC \u00e0 qui j'ai parl\u00e9 saluent la volont\u00e9 de peser davantage, h\u00e9 bien il hausse les sourcils devant une telle strat\u00e9gie et puis bon, il faut le rappeler c'est pas la premi\u00e8re fois, hein, que des discussions pour rapprocher les diff\u00e9rents partis du centre ont lieu, redonner des couleurs au Centre c'est effectivement un vieil enjeu le PDC perd des voix depuis les ann\u00e9es 70 d\u00e9j\u00e0, il y a 2 ans, une alliance du centre avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e, on avait m\u00eame parl\u00e9 d'un grand parti qui r\u00e9unirait le PDC le PBD ou alors les Verts lib\u00e9raux et en 2017, le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister avait eu ces mots : le regroupement fait peser le risque que l'\u00e9lecteur ne sache plus pourquoi nous nous battons, aujourd'hui il semble que Gerhard Feaster soit pr\u00eat \u00e0 prendre ce risque, votre analyse Muriel. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-14T17:25:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-838B1C69-C7BA-4560-BC3D-EFDD504ED178", "internalArchiveId": "838B1C69-C7BA-4560-BC3D-EFDD504ED178", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand les patrons stars d\u00e9rapent: interview de Didier Heiderich", "publicationDate": "2019-01-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Heiderich, Didier\r\nFigure de proue de l'alliance Renault-Nissan, Carlos Ghosn est d\u00e9tenu au Japon depuis le 19 novembre, accus\u00e9 de malversations financi\u00e8res. Renault continue pourtant de la soutenir. Interview de Didier Heiderich, consultant et sp\u00e9cialiste de la gestion des crises.\r\n\r\nQuand les patrons stars d\u00e9rapent: interview de Didier Heiderich 18h Ghosn, Musk & Cie : quand les patrons-stars deviennent des boulets\r\n(Didier Heiderich: +33 9 51 92 05 51 (son portable au cas o\u00f9: +33 6 07 91 21 61)))\r\nSa d\u00e9tention pr\u00e9ventive a encore \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9e... Carlos Ghosn, la figure de proue de l'alliance Renault-Nissan... l'un des patrons les mieux pay\u00e9s de l'industrie... est d\u00e9tenu au Japon depuis le 19 novembre, accus\u00e9 de malversations financi\u00e8res... \r\nAujourd'hui, il fait l'objet de deux nouvelles inculpations... et risque jusqu'\u00e0 15 ans de prison.\r\nCette affaire est une crise majeure pour le groupe automobile... et elle a tout d'un cas d'\u00e9cole.\r\nOn en parle ce soir avec vous, Didier Heiderich... bonsoir... Vous \u00eates consultant et sp\u00e9cialiste de la gestion des crises... \r\n- Quand une entreprise comme Renault fait face \u00e0 une situation pareille, est-ce qu'elle n'aurait pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 prendre plus rapidement ses distances avec un patron inculp\u00e9 de malversations ?\r\n- On peine \u00e0 comprendre pourquoi Renault continue de le soutenir, et tient \u00e0 faire valoir la pr\u00e9somption d'innocence...\r\n((dans la gestion de crise, on commence par se demander \"qu'est-ce qu'on prot\u00e8ge\"? En l'occurrence, les marques, les produits eux-m\u00eames, ne risquent rien. L'image des voitures ne sera pas ternie par les montages financiers de Carlos Ghosn. Par contre, ce qu'il faut prot\u00e9ger, c'est les int\u00e9r\u00eats li\u00e9s \u00e0 l'alliance Renault-Nissan, une alliance dans laquelle la France a le \"lead\" aujourd'hui. Cette alliance, aucune des parties n'a int\u00e9r\u00eat \u00e0 la voir se d\u00e9faire brutalement. Mais c'est une question de rapports de pouvoir. la France a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ne pas se mettre en position de faiblesse au sein de l'alliance. Si Ghosn devait \u00eatre innocent\u00e9 ou s'il s'av\u00e9rait qu'il a \u00e9t\u00e9 injustement trait\u00e9, cela viendrait peser en faveur des Fran\u00e7ais au sein de l'alliance))\r\n((Les autres questions \u00e0 se poser, c'est \"comment \u00e7a va se finir\" - on \u00e9labore des sc\u00e9narios, on essaie d'anticiper. Et aussi \"qui a la main sur le calendrier\". A partir de l\u00e0, la question pour Renault devient: \u00e0 quel moment sera-t-il opportun de l\u00e2cher Carlos Ghosn? Puisqu'il est toujours plus vraissemblable qu'il faudra le l\u00e2cher \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre.))\r\n- Ca, c'est la strat\u00e9gie interne de l'entreprise... quel est le r\u00f4le des m\u00e9dias dans tout \u00e7a ? Plus les m\u00e9dias couvrent l'affaire, plus \u00e7a devient difficile de tenir un cap, non ?\r\n((plus les m\u00e9dias couvrent l'affaire, moins l'entreprise est \u00e0 m\u00eame de ma\u00eetriser le calendrier. d'autant que \u00e7a interf\u00e8re avec d'autres actualit\u00e9s. Dans le contexte politqiue et m\u00e9diatique en France aujourd'hui il est devenu intenable de continuer de d\u00e9fendre Carlos Ghosn, un homme richissime qui ne d\u00e9clare aucun revenu en France...))\r\n- Plus l'affaire dure, plus Carlos Ghosn devient un boulet pour Renault... Carlos Ghosn qui \u00e9tait une star du management... cette starification des dirigeants, est-ce que ce n'est pas finalement un risque pour les entreprises ?\r\n((Le plus grand risque,c 'est quand l'image de l'entreprise ou du produit est \u00e9troitement li\u00e9e \u00e0 la figure du dirigeants. Exemple: Steve Jobs est mort et Apple a perdu son aura. Elon Musk dit n'importe quoi sur twitter et l'image de Tesla en p\u00e2tit. Bernard Arnault d\u00e9m\u00e9nage en Belgique et l'image de LVMH en p\u00e2tit aussi... mais dans ce cas, l'image des marques est relativement peu touch\u00e9e... tout le monde ne sait pas quelles sont les marques du groupe LVMH. Il y a aussi le cas John Galliano, styliste star de Dior, qui a tenu des propos antis\u00e9mites, et l\u00e0, c'est devenu un probl\u00e8me direct pour Dior, qui l'a imm\u00e9diatement suspendu... L\u00e0, l'image de la marque \u00e9tait tr\u00e8s intimement li\u00e9e \u00e0 l'image de son dirigeant))", "durationSec": 358, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10112303", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Quand les patrons stars d\u00e9rapent: interview de Didier Heiderich / FOR_2019-01-11T18:02:00_developpement-7", "Forum du 11.01.2019"], "alternativeSummary": ["Figure de proue de l'alliance Renault-Nissan, Carlos Ghosn est d\u00e9tenu au Japon depuis le 19 novembre, accus\u00e9 de malversations financi\u00e8res. Renault continue pourtant de la soutenir. Interview de Didier Heiderich, consultant et sp\u00e9cialiste de la gestion des crises."], "variantIds": ["ece-10112303"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:10Z", "speechToTexts": ["17.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSa d\u00e9tention pr\u00e9ventive, a encore \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9e Carlos Gone, la figure de proue de l'alliance Renault- Nissan, l'un des patrons les mieux pay\u00e9s de l'industrie et d\u00e9tenu au Japon depuis le 19 novembre accus\u00e9 de malversations financi\u00e8res et aujourd'hui, h\u00e9 bien, il fait l'objet de 2 nouvelles inculpations et risque jusqu'\u00e0 15 ans de prison, cette affaire est une crise majeure pour le groupe automobile et l\u00e0 tout d'un cas d'\u00e9cole, on en parle ce soir avec vous Didier Heiderich bonsoir, bonsoir, vous \u00eates consultant et sp\u00e9cialiste de la gestion des crises, alors quand une entreprise comme Renault fait face \u00e0 une situation pareille, est ce qu'elle n'aurait au fond pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 prendre plus rapidement ses distances avec un patron inculp\u00e9 de malversations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [94%] :\r\nAlors c'est ce que l'on pourrait imaginer de prime abord, de fa\u00e7on assez \u00e9vidente, en fait, cette prise de distance, en revanche, l\u00e0 on est dans un cadre un peu particulier puisque il s'agit d'une alliance entre 2 entreprises et finalement il y a un destin entre ces 2 entreprises et un jeu de pouvoir entre d'une part, la France et le Japon pour le contr\u00f4le pour le contr\u00f4le du groupe, donc une des id\u00e9es qui peut pr\u00e9sider et qui peut \u00eatre \u00e0, \u00e0 l'encontre de ce qu'on peut imaginer de prime abord, c'est de se dire que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on consid\u00e9rerait que que que qu'il ne soit plus \u00e0 la t\u00eate de Renault, il faudrait dire \u00e9galement que que \u00e7a serait un aveu de culpabilit\u00e9 de la peur de la part du gouvernement fran\u00e7ais vis-\u00e0-vis de Carlos Ghosn et et donc de signer la d\u00e9faite de la France face au Japon dans le consortium. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [92%] :\r\nEt c'est ce qui explique le fait que l'\u00c9tat fran\u00e7ais insiste tant sur le fait que, sur la pr\u00e9somption d'innocence qui devrait \u00eatre appliqu\u00e9e \u00e0 Carlos Ghosn. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:44) [88%] :\r\nLa question qui se pose en mati\u00e8re de de cession de crisser qu'est -ce qu'on prot\u00e8ge, il y a plusieurs choses \u00e0 prot\u00e9ger, dans ce cadre -l\u00e0, d'une part, il y a la il y a la gestion de Renault, la gouvernance et \u00e0 l'alliance \u00e0 partir du moment o\u00f9 effectivement on se on n'utiliserait pas cette pr\u00e9somption d'innocence, on aurait d'une part des difficult\u00e9s en mati\u00e8re de gouvernance chez Renault tr\u00e8s rapidement quelqu'un \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 donc oui Bollor\u00e9 pour \u00e9viter qu'il y une une vacance et d'autre part, cette ma\u00eetresse vraiment un mal les n\u00e9gociations qui sont probablement en cours entre Renault et Nissan pour garder cette alliance qui est strat\u00e9gique pour les 2 entreprises mais on croit qu'il est n\u00e9cessaire de rappeler que cela fait 20 ans que les 2 entreprises sont sont mari\u00e9s, qui, \u00e0 partir de l\u00e0, vous avez des synergies, vous savez, des synergies industrielles qui sont communes d'achat de production des projets industriels, notamment la voiture \u00e9lectrique et que tout divorce serait tr\u00e8s compliqu\u00e9 et et serait perdant-perdant pour chacune des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [94%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est la strat\u00e9gie interne de l'entreprise, quel est le r\u00f4le des m\u00e9dias dans dans tout \u00e7a est -ce que vous diriez que plus les m\u00e9dias couvrent l'affaire, plus \u00e7a devient difficile de tenir un cap. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:57) [86%] :\r\nApr\u00e8s m\u00e9dias croupe couvrent l'affaire, plus c'est difficile, le coup de tenir un cap effectivement d'une part, parce que finalement toutes les accusations qui vont \u00e0 l'encontre de Carlos Ghosn, le son des accusations qui sont relativement lourde, qui sont accrues contre courant de tout ce qui peut se passer \u00e9galement en France actuellement avec les chez les choses, c'est-\u00e0-dire comment fait- on pour prot\u00e9ger quelqu'un qui visiblement a enfin probablement r\u00e9alis\u00e9 des malversations qui, selon le journal Lib\u00e9ration ne payent passer ses imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [97%] :\r\nEn France. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:29) [90%] :\r\nEn France, et \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0 le pignon public p\u00e8se \u00e9galement sur le gouvernement dans ses choix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [90%] :\r\nAlors, on le voit un peu l'affaire dure plus Carlos Ghosn devient un boulet pour Renault, il y a rien qu'\u00e0 voir le l'\u00e9volution du titre en Bourse Carlos Gone qui \u00e9tait une Star pourtant du management cette starification des dirigeants, est-ce que ce n'est pas finalement un risque pour les entreprises, quand je parle de starification c'est c'est tous ces tous ces grands noms hein, qui sont li\u00e9es \u00e0 leur entreprise, tous ces b\u00e2tisseurs d'empire ou alors qui sont li\u00e9s \u00e0 une marque. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:58) [90%] :\r\nNon plus, effectivement, l\u00e0, dans ce cadre -l\u00e0 concernant Carlos Ghosn c'est li\u00e9 \u00e0 l'alliance, h\u00e9 bien la strat\u00e9gie d'entreprise d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, plut\u00f4t au niveau des actionnaires, pas forc\u00e9ment au niveau du produit dans d'autres cas le le les personnalit\u00e9s embl\u00e9matiques d'une entreprise \u00e9galement l'embl\u00e8me de la de la marque et dans ce cas -l\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre beaucoup plus complexe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [94%] :\r\nOui, parce qu'il y a d'autres exemples, hein, on parlerait quoi de de Steve Jobs par exemple pour Apple. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:28) [84%] :\r\nBen oui, tr\u00e8s simplement, \u00e7a sa disparition cet et et la disparition du personnages charismatiques c'est inventeur g\u00e9nial, au vu de de tout le monde et pour le coup Apple devient une marque tout doucement, comme les autres, de m\u00eame Servent tr\u00e8s bien encore ce produit, il y a cette perte de, de, de, de lumi\u00e8re, en fait, cette \u00e9tincelle que qu'a port\u00e9 Steve Shaw. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [83%] :\r\nBon, \u00e7a, c'\u00e9tait un dessert, on n'y peut rien mais par contre, Elon Musk import\u00e9e cela, par exemple, l\u00e0 c'est c'est un peu plus d\u00e9licat, puisque c'est ce sont ces frasques qui a un peu embarrass\u00e9, l'entreprise Tesla. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:03) [87%] :\r\nAlors effectivement, il est charismatiques visionnaire directement \u00e0 ces projets assez marqu\u00e9e notamment Tesla et on s'aper\u00e7oit de toute la fragilit\u00e9, en fait, la fragilit\u00e9 du dirigeant de rendre fragile, la marque, il a suffi qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 il montre des signes de fatigue pour y a un impact Direct sur la marque soit capitalisation boursi\u00e8re au mois d'ao\u00fbt, on se rappellera qu'il a mis la pagaille sur les march\u00e9s en annon\u00e7ant son intention de retirer du Nasdaq, enfin le le moindre signe pour une marque et en plus il a marqu\u00e9 et comme Testa, c'est pas des marques qui capitalise sur des dizaines et des dizaines d'ann\u00e9es, le moindre signe de faiblesse la dirigeants charismatiques, c'est une faiblesse \u00e9galement pour la marque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [92%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, Didier Heiderich, rappelle que vous \u00eates consultant et sp\u00e9cialiste de la gestion de crise, je souhaite une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 Mercedes \u00e0 revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-11T17:49:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD832AD5-3730-4992-AEA6-B8FC6316E526", "internalArchiveId": "FD832AD5-3730-4992-AEA6-B8FC6316E526", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Perspectives bancaires 2019 tr\u00e8s incertaines, selon une \u00e9tude", "publicationDate": "2019-01-10T00:00:00Z", "summary": "Les banques suisses regardent l'avenir avec moins d'optimisme qu'en 2018, selon l'\u00e9tude annuelle du cabinet de conseil EY pr\u00e9sent\u00e9e jeudi \u00e0 Zurich. Les mesures r\u00e9glementaires prises depuis la crise financi\u00e8re et les politiques mon\u00e9taires des banques centrales continuent de peser sur leurs affaires.\r\n\r\nPerspectives bancaires 2019 tr\u00e8s incertaines, selon une \u00e9tude Adieu l'euphorie, bonjour le doute. Les banques suisses regardent l'avenir avec moins d'optimisme qu'en 2018, selon l'\u00e9tude annuelle du cabinet de conseil EY pr\u00e9sent\u00e9e tout \u00e0 l'heure \u00e0 Zurich. Les mesures r\u00e9glementaires prises depuis la crise financi\u00e8re et les politiques mon\u00e9taires des banques centrales continuent de peser sur leurs affaires. Raison pour laquelle les perspectives pour l'ann\u00e9e 2019 s'annonce tr\u00e8s incertaines, Olivier Schorderet\r\nLe renouveau esp\u00e9r\u00e9 il y a une ann\u00e9e ne s'est pas forc\u00e9ment traduit dans les faits. Seul un \u00e9tablissement sur cinq juge globalement positive la marche des affaires durant l'exercice \u00e9coul\u00e9e: jamais ils n'ont \u00e9t\u00e9 aussi peu nombreux depuis 2011. Et ils portent un regard plut\u00f4t sombre sur l'ann\u00e9e en cours, ainsi dans la banque d'investissement. Mais il y a surtout les effets de la politique des taux bas, qui \u00e9voluent m\u00eame en territoire n\u00e9gatifs et qui ont fait fondre les marges dans les activit\u00e9s de cr\u00e9dit. Des banques toujours plus nombreuses \u00e0 les d\u00e9noncer, car leur rentabilit\u00e9 est en jeu. En 2015, 70 % d'entre elles excluaient cat\u00e9goriquement de r\u00e9percuter ces taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs sur leur client\u00e8le: aujourd'hui, leur nombre a fondu de moiti\u00e9. Mais une cat\u00e9gorie en restera pr\u00e9serv\u00e9e: pas question pour l'heure de ponctionner les avoirs inf\u00e9rieurs \u00e0 100.000 francs. \r\n*** Des banques qui vont toutefois serrer la vis dans l'octroi de cr\u00e9dits. \r\nEt notamment pour le financement de construction de logements. En plein boom depuis 2000, le march\u00e9 hypoth\u00e9caire pr\u00e9sente aujourd'hui des sympt\u00f4mes de surchauffe dans certaines r\u00e9gions et certains segments. D'o\u00f9 la retenue pr\u00e9visible des banques. La frilosit\u00e9, diront certains.", "durationSec": 94, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10110138", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Perspectives bancaires 2019 tr\u00e8s incertaines, selon une \u00e9tude / 12H30_2019-01-10T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 10.01.2019"], "alternativeSummary": ["Les banques suisses regardent l'avenir avec moins d'optimisme qu'en 2018, selon l'\u00e9tude annuelle du cabinet de conseil EY pr\u00e9sent\u00e9e jeudi \u00e0 Zurich. Les mesures r\u00e9glementaires prises depuis la crise financi\u00e8re et les politiques mon\u00e9taires des banques centrales continuent de peser sur leurs affaires."], "variantIds": ["ece-10110138"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-16T18:22:47Z", "speechToTexts": ["16.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nAdieu l'euphorie, bonjour le doute, les banques suisses regardent l'avenir avec moins d'optimisme qu'en 2018 selon l'\u00e9tude annuelle du cabinet de conseil EY pr\u00e9sent\u00e9e tout \u00e0 l'heure \u00e0 Zurich les mesures r\u00e9glementaires prises depuis la crise financi\u00e8re et les politiques mon\u00e9taires des banques centrales continuent de peser sur leurs affaires, raison pour laquelle Olivier Schorderet les perspectives pour l'ann\u00e9e 2019 s'annonce tr\u00e8s incertaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [95%] :\r\nLe renouveau esp\u00e9r\u00e9 il y a une ann\u00e9e ne s'est pas forc\u00e9ment traduit dans les chiffres, seul un \u00e9tablissement sur 100 qui juge globalement positive la marche des affaires durant l'exercice \u00e9coul\u00e9, jamais depuis 2011 ils n'ont \u00e9t\u00e9 aussi peu nombreux, il porte un regard plut\u00f4t sombre sur l'ann\u00e9e en cours ainsi dans la banque d'investissement, mais il y a surtout les effets de la politique des taux bas qui \u00e9voluent, m\u00eame en territoire n\u00e9gatif et qui ont fait fondre les marges dans les activit\u00e9s de cr\u00e9dit des banques toujours plus nombreux \u00e0 les d\u00e9noncer car leur propre rentabilit\u00e9 ton jeu en 2015 70 pourcent d'entre elles excluaient cat\u00e9goriquement de r\u00e9percuter ces taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs sur leur client\u00e8le aujourd'hui leur nombre a fondu de moiti\u00e9, mais une cat\u00e9gorie d'\u00e9pargnants en restera pr\u00e9serv\u00e9e, pas question pour l'heure de ponctionner les avoirs inf\u00e9rieurs \u00e0 100000 francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [94%] :\r\nDes banques Olivier qui vont toutefois serrer la visse dans l'octroi de cr\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [93%] :\r\nEt notamment pour le financement de construction de logements, ils avaient r\u00e9ussi jusque -l\u00e0 \u00e0 freiner la chute de leurs r\u00e9sultats d'int\u00e9r\u00eat gr\u00e2ce au boom des cr\u00e9dits depuis l'an 2000, les cr\u00e9ances hypoth\u00e9caires ont quasiment doubl\u00e9, mais aujourd'hui le march\u00e9 pr\u00e9sentaient des sympt\u00f4mes de surchauffe dans certaines r\u00e9gions et certains segments d'o\u00f9 la retenue pr\u00e9visible des banques, la frilosit\u00e9 diront serre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [93%] :\r\nLa frilosit\u00e9, merci pour ces pr\u00e9cisions, Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-10T12:16:12Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-163D9A99-BD23-4850-9397-2FC3583A0D49", "internalArchiveId": "163D9A99-BD23-4850-9397-2FC3583A0D49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Visite controvers\u00e9e d'Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE) dans une mine de la filiale de Glencore en Zambie : interview de Fran\u00e7ois Schaller, ancien r\u00e9dacteur en chef de l'Agefi, et Chantal Peyer, responsable entreprises et droits humains au sein de l'association Pain pour le prochain", "publicationDate": "2019-01-09T00:00:00Z", "summary": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis a visit\u00e9 une mine de cuivre en Zambie qui appartient \u00e0 une filiale de Glencore, critiqu\u00e9e depuis des ann\u00e9es par plusieurs organisations non gouvernementales. D\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Schaller, ancien r\u00e9dacteur en chef de l'Agefi, et Chantal Peyer, responsable entreprises et droits humains au sein de l'association Pain pour le prochain.\r\nUne visite et une image susceptible de peser dans le d\u00e9bat sur les multinationales responsables... On en d\u00e9bat tout de suite avec Fran\u00e7ois Schaller et Chantal Peyer, bonsoir \u00e0 tous les deux!\r\nFran\u00e7ois Schaller, ancien r\u00e9dacteur en chef de l'AGEFI, chroniqueur, essayiste...\r\nChantal Peyer, responsable entreprises et droits humains au sein de l'association pain pour le prochain...\r\n@chantal peyer\r\nUn ministre qui visite l'Afrique, est-ce que ce n'est pas normal qu'il rende visite aux entreprises qui travaillent sur place?\r\nPourquoi \u00e7a choque tant que \u00e7a?\r\nLa Suisse, c'est le pays qui a la plus forte densit\u00e9 de multinationales au monde... Certaines sont controvers\u00e9es, et en m\u00eame temps elles contribuent \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 nationale... C'est normal que la conf\u00e9d\u00e9ration ait envie de les promouvoir...\r\nOn parle d'une entreprise qui travaille l\u00e9galement, qui a son si\u00e8ge en Suisse, qui est l'une des mieux cot\u00e9es au monde... C'est pas comme si le conseil f\u00e9d\u00e9ral pouvait la boycotter!\r\nCette mine de Zambie, elle est connue de vos services si on ose dire? Qu'est-ce qu'elle a de sp\u00e9cial?\r\nQu'est-ce que votre initiative changerait \u00e0 l'\u00e9chelle d'une mine comme celle-ci? \r\nQuel impact sur la comp\u00e9titivit\u00e9 d'une entreprise comme glencore?\r\n@fran\u00e7ois schaller\r\nCette visite, et cette photo, alors que le parlement d\u00e9bat de l'initiative sur les \"multinationales responsables\"... C'est un peu une mani\u00e8re d'agiter le chiffon rouge quand m\u00eame!! C'est une faute politique?\r\nComprenez que \u00e7a puisse choquer?\r\nIl n'est pas ministre de l'\u00e9conomie...\r\n\u00e7a pose la question du lien entre la conf\u00e9d\u00e9ration et ces entreprises qui contribuent \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 nationale mais qui sont parfois controvers\u00e9es... Pour vous, le conseil f\u00e9d\u00e9ral doit consid\u00e9rer que ce sont des entreprises comme les autres? \r\nL'initiative ne va pas emp\u00eacher les entreprises de faire du business en afrique...", "durationSec": 818, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10108460", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Zambie", "Suisse"], "thematicThemes": ["syst\u00e8me \u00e9conomique", "relations internationales", "mine (site)", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral"], "thematicPersons": ["Glencore", "Cassis, Ignazio"], "alternativeTitle": ["Visite controvers\u00e9e d'Ignazio Cassis dans une mine en Zambie / FOR_2019-01-09T18:00:00_developpement-1", "Forum du 09.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis a visit\u00e9 une mine de cuivre en Zambie qui appartient \u00e0 une filiale de Glencore, critiqu\u00e9e depuis des ann\u00e9es par plusieurs organisations non gouvernementales. D\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Schaller, ancien r\u00e9dacteur en chef de l'Agefi, et Chantal Peyer, responsable entreprises et droits humains au sein de l'association Pain pour le prochain."], "variantIds": ["ece-10108460"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:05Z", "speechToTexts": ["16.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on commence peut-\u00eatre avec cette visite controvers\u00e9e, celle du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, une assoc Cassis dans une mine de cuivre de Zambie une mine qui appartient \u00e0 une filiale de l'entreprise suisse Glencore leaders dans le leaders dans le secteur du n\u00e9goce de l'extraction de mati\u00e8res premi\u00e8res, Camille Degoat, on vous retrouve \u00e0 Berne, il a suffi que la photo de cette visite appara\u00eet sur Twitter pour que la pol\u00e9mique s'enflamme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [93%] :\r\nOui, on y voit Ignacio Cassis en jeans, ce casque de chantier sur la t\u00eate, en train de visiter le site minier de la multinationale Glencore dans la l\u00e9gende le ministre suisse se dit impressionn\u00e9 par les efforts en faveur de la modernisation des installations et de la formation des jeunes en v\u00e9ritable coup de pub pour Glencore, c'est ce qu'estime le journal al\u00e9manique Tages-Anzeiger Glencore qui en a d'ailleurs profit\u00e9 pour reprendre \u00e0 son compte les images du ministre en rappelant que le centre minier de Mopani utiliser les technologies les plus r\u00e9centes pour l'entra\u00eenement des \u00e9tudiants et des employ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [90%] :\r\nAlors une ministre un ministre qui visite une entreprise suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, pourquoi est -ce que \u00e7a scandalise Camille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [93%] :\r\nEh bien, Glencore est vivement critiqu\u00e9e depuis des ann\u00e9es par plusieurs organisations non gouvernementales, elle reproche \u00e0 la multinationale suisse de ne pas payer d'imp\u00f4ts en Zambie mais aussi d'empoisonner les habitants et de d\u00e9truire l'environnement, le conseiller national socialiste Carlo Sommaruga se dit d'ailleurs tr\u00e8s choqu\u00e9e par cette visite, il d\u00e9nonce un ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui se comporte comme un ministre de l'\u00e9conomie, il favorise les relations \u00e9conomiques, alors qu'il devrait plut\u00f4t s'inqui\u00e9ter du respect des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [97%] :\r\nEt quelle est la la r\u00e9action d'Ignazio Cassis face \u00e0 ces critiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [94%] :\r\nAlors, il l'admet, il connaissait les critiques avant sa visite, il l'a confi\u00e9 \u00e0 nos coll\u00e8gues de la SRF et c'est aussi pour \u00e7a qu'il voulait aller sur place pour voir la situation de ses propres yeux, selon lui, ces critiques sont en lien avec une situation du pass\u00e9, Glencore a investi plus de 4 milliards de francs pour moderniser les mines, elles font maintenant figure de r\u00e9f\u00e9rence mondiale quant aux reproches du socialiste Carlo Sommaruga ils sont balay\u00e9s par un soutien du ministre, qui rappelle que le parlementaire s'est lui aussi rendu dans une mine en 2014 une mine exploit\u00e9e par Glencore au P\u00e9rou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [98%] :\r\nEt tout cela tombe \u00e0 un moment cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [92%] :\r\nMais le moment politique et d\u00e9licat initiative pour des multinationales responsables et justement en train d'\u00eatre discut\u00e9 au Parlement, elle demande un cadre l\u00e9gal pour r\u00e9guler l'action de ces ces soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger et on voit d\u00e9j\u00e0 clairement les fronts de la campagne, une multinationale controvers\u00e9es Glencore qui cherche \u00e0 lisser son image face \u00e0 elle des ONG qui ne cesse de d\u00e9noncer des violations des droits humains et environnementaux dans ce contexte on peut dire que la visite d'Ignazio Cassis n'a pas manqu\u00e9 de relancer le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [95%] :\r\nPar une visite et une image susceptible de peser dans le d\u00e9bat sur les multinationales responsables, on va en d\u00e9battre tout de suite avec Fran\u00e7ois Schaller et Chantal Peyer bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir Fran\u00e7ois Schaller, ancien r\u00e9dacteur en chef de l'Agefi chroniqueur essayiste Chantal Peyer responsable, entreprises et droits humains au sein de l'association Pain pour le prochain un ministre qui visite l'Afrique Chantal PA parce que c'est pas normal qu'il rende visite aux entreprises qui travaillent sur place. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:57) [91%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait normal qu'il rende visite aux entreprises, ce qui \u00e9tonnant dans ce cas -l\u00e0, c'est que Monsieur Cassis et ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, donc il en charge des relations politiques, il est en charge de la promotion des droits humains pour la Suisse, et au fond, ils se laissent instrumentaliser par une firme aussi critiqu\u00e9e que Glencore et il tient aussi un discours tr\u00e8s unilat\u00e9rale apr\u00e8s cette visite, c'est-\u00e0-dire qu'il s'\u00e9merveille uniquement des usines modernes ou modernis\u00e9s de Glencore 100 ans quelque peu sorte, essayer de rencontrer les communaut\u00e9s affect\u00e9es, il faut rappeler qu'en Zambie Glencore avait des \u00e9meutes, des \u00e9missions de dioxyde qui \u00e9tait 200 fois plus \u00e9lev\u00e9 que les normes l\u00e9gales que \u00e7a a un impact tr\u00e8s grave de ce dioxyde de soufre sur des probl\u00e8mes pulmonaires, il y a des dizaines de personnes qui ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s, qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital, il y a des personnes qui sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es il y a des proc\u00e8s en cours on Zambie pour le d\u00e9c\u00e8s de personnes en lien avec les activit\u00e9s de cette entreprise et messieurs Cassis n'a absolument pas essayer de rencontrer ces communaut\u00e9s affect\u00e9es, alors que, en tant que ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, il est vraiment responsable de sensibiliser les entreprises, la population, les gouvernements autres \u00e0 la question de la promotion des droits humains et de l\u00e0 aussi de la responsabilit\u00e9 des firmes face aux droits humains, donc ce discours chaque aussi dans la bouche de ce ministre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [91%] :\r\nCette visite Fran\u00e7ois Schaller cette photo ce message aussi enthousiastes tr\u00e8s peu critique vis-\u00e0-vis de cette multinationale dont on sait quel est, quel est controvers\u00e9e, c'est une maladresse, une faute politique, une faute de go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:24) [91%] :\r\nNon je je crois je je ne crois pas, et, et je crois qu'il faut relativiser et toute cette affaire, je trouve normal, comme Madame et je respecte tout \u00e0 fait votre organisation et les causes que vous d\u00e9fendez, pr\u00e9cisait d'embl\u00e9e je, je, je pense aussi que c'est normal que, une fois en membre du gouvernement rende visite \u00e0 cette multinationales qui est l'une des plus controvers\u00e9s du monde qui est bas\u00e9e en Suisse et pour se faire une id\u00e9e, en plein d\u00e9bat oui mais est -ce que est -ce que \u00e7a va influencer le d\u00e9bat politique au Parlement et dans la population lors de du vote populaire qui est pr\u00e9vu, si \u00e7a l'influence l'affluence dans le sens que vous le souhaitez, parce que j'affectionne erreur non aucune erreur de votre c\u00f4t\u00e9, non mais je ne vois pas quelle erreur, il a commis, c'est un \u00e9change de courtoisie avec \u00e0 l'\u00e9change de politesses une communication \u00e0 2 balles de Glencore qui va, qui va influencer absolument personne et je, je, je pense que c'est un peu de l'opportunisme politique de et de la r\u00e9cup\u00e9ration et de l'instrumentalisation justement qui va dans le sens que vous souhaitez et non pas le contraire, je crois qu'on est en pleine politique politicienne \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [90%] :\r\nChantal Peyer il ne Cassis, on l'a entendu dans la bouche de Camille de il s'est exprim\u00e9, il parle de lui, concernant la situation de de de Glencore, que vous avez rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il parle d'une situation du du pass\u00e9, donc il ne fait pas de pas de Liens finalement avec ses critiques, il dit que Glencore investi beaucoup d'argent pour moderniser ses mine il dit vrai ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:54) [91%] :\r\nIl y a beaucoup de na\u00efvet\u00e9 dans ses propos et s'\u00e9tonnant de la part quand m\u00eame d'un ministre aussi haut plac\u00e9 d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral parce que certes, ces usines sont modernes, mais c'est pas parce que vous voyez une usine moderne, qu'il y a plus de probl\u00e8mes de droits humains qui m\u00e8nera plus \u00e0 l'avenir et c'est l\u00e0 qu'on aurait attendu beaucoup plus de discernement de la part d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui s'est fait avoir, qui s'est fait instrumentaliser clairement s'au Congo, j'ai fait beaucoup d'enqu\u00eates au Congo en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo sur les investissements de Glencore, j'ai visit\u00e9 les usines de Glencore, vous en avez effectivement une aussi Mouthanna Mining, qui a une nouvelle qui est tr\u00e8s moderne, il n'emp\u00eache qu'elle est dans une r\u00e9serve de chasse o\u00f9 il devrait pas y avoir d'usine normalement d'un d'exploitation industrielle et que, tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, il y a des Verts se d\u00e9versement mandat d'acide qui polluent les champs et que la firme ne le reconna\u00eet pas, donc c'est une usine moderne mais elle pollue Deschamps d\u00e9truit des champs, des petits paysans qui n'ont m\u00eame pas l'\u00e9lectricit\u00e9 et elle reconna\u00eet ensuite pas les faits, donc il y a quand m\u00eame un discernement \u00e0 avoir pour dire en tant que repr\u00e9sentant du gouvernement, comment est -ce que je continue \u00e0 poser les exigences du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'\u00e9gard de ces entreprises et ce manque de discernement, refl\u00e8te un probl\u00e8me plus large, c'est-\u00e0-dire qu'un certain nombre de membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pensent qu'il suffit de dialoguer avec ces firmes pour changer la situation, or c'est comme si on disait : aujourd'hui, il suffit de discuter avec les firmes en Suisse pour qu'elle respecte le droit du travail, on n'a pas besoin de mesures d'accompagnement avec les accords bilat\u00e9raux, les firmes en parle avec elles, elles vont tout faire, or non, on sait tr\u00e8s bien que, il faut une politique claire un cadre politique claire et c'est l\u00e0 qu'on attend une attitude beaucoup le plus clair du ministre charg\u00e9 de la promotion de la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:25) [83%] :\r\nPeut-\u00eatre un peu de, de, de glandeurs OnLive face aux multinationales Fran\u00e7ois Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:28) [89%] :\r\nVoil\u00e0 encore une fois c'est un \u00e9change de courtoisie et de et de politesse avec une multinationale qui est qui est probl\u00e9matique \u00e0 et elle a pas cess\u00e9 d'\u00eatre probl\u00e9matique, elle l'a \u00e9t\u00e9 plus dans le pass\u00e9 et j'esp\u00e8re qu'elle le sera moins dans l'avenir et sa puissance \u00e9conomique est un probl\u00e8me en soi je j'ai aucun doute l\u00e0- dessus, mais enfin on dit avoir on ne sait pas ce que Cassis, a dit \u00e0 ces genres de Glencore Zambie leur a peut-\u00eatre fait une petite le\u00e7on de morale aux passants Alain de de, peut-\u00eatre, une formalit\u00e9 en rien, mais enfin c'est c'est c'est c'est quand m\u00eame, c'est on est on est on est pas dans on on est pas dans le soutien massif, on est juste dans dans dans un \u00e9pisode quand m\u00eame un peu insignifiant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [87%] :\r\nEt peut-\u00eatre un peu insignifiant et en m\u00eame temps, il souligne la complexit\u00e9 de la relation entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et ses multinationales mais oui qui sont \u00e0 la fois voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:19) [87%] :\r\nOui, et puis, et puis vous savez, \u00e0 Lausanne, rend \u00e0 Philip Morris et il y a l\u00e0 beaucoup des des 9 cela sera l'controvers\u00e9es et on peut alors il y aura ce d\u00e9bat politique et ce vote populaire et je je crois qu'il faut faire attention le la Suisse ne va pas toute seule faire \u00e9voluer massivement les relations avec les multinationales et \u00e0 la Suisse n'a pas la vocation en plus \u00e0 donner des le\u00e7ons de morale au monde entier qui enrichirait bien m\u00eame m\u00eame Calvin, \u00e0 ma connaissance jamais eu cette ambition -l\u00e0, donc, et si le si Glencore n'\u00e9tait pas \u00e0 ici en Suisse o\u00f9 ils payent des imp\u00f4ts et contribue \u00e0 la performance de notre syst\u00e8me social qui aidera les plus envi\u00e9s du monde bah il serait o\u00f9 il serait \u00e0 Londres, il serait \u00e0 Amsterdam serait \u00e0 Luxembourg et il serait -ce peut-\u00eatre \u00e0 Paris, qui ne r\u00eave que de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:14) [92%] :\r\nChantal Peyer on est l\u00e0 au coeur du d\u00e9bat sur cette initiative pour des multinationales responsables la Suisse toute seule ne peut rien faire Ignazio Cassis tout seul ne peut rien faire, il faut faire avec ces entreprises et donc aussi peut-\u00eatre aller leur rendent visite se rendent compte sur place de de ce qu'elles font. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:29) [92%] :\r\nLe le le n'est peut-\u00eatre pas l\u00e0, effectivement, se rendent sur place ou pas, le d\u00e9bat et se poser la question de savoir, dans un monde globalis\u00e9, avec des entreprises comme Glencore qui vont dans des pays o\u00f9 l'\u00c9tat est d\u00e9faillant ou il y a des violations graves des droits humains, o\u00f9 il y avait parfois eu des contextes de guerre, comment faire en sorte que ces entreprises et leurs filiales qui leur appartiennent, elle les contr\u00f4les \u00e9conomiquement, elle contr\u00f4le les usines, la r\u00e9novation de ses invit\u00e9s, usines, elles investissent massivement, comme cela a \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9 comment faire en sorte qu'elles aient la m\u00eame rigueur en terme de droits humains et c'est l\u00e0 aujourd'hui o\u00f9 il faut r\u00e9tablir un \u00e9quilibre, on a une loi dans le droit suisse dans le droit p\u00e9nal, donc c'est on peut \u00eatre mis en prison dans la lutte contre un peu de la corruption aujourd'hui en mati\u00e8re de droits humains, il y a un \u00e9norme vide juridique et c'est pas juste la Suisse il y a une tendance internationale, donc il y a eu d'\u00e9normes qui ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s dans ce sens aux Nations-Unies, aujourd'hui tout le monde reconna\u00eet que Glencore ou Nestl\u00e9 au d'autres firmes ont aussi une responsabilit\u00e9 de veiller \u00e0 ce que leurs filiales en Ouganda, au Congo, en Zambie respecte les droits humains, tout le monde le reconna\u00eet et on tout le monde reconna\u00eet aussi qu'il faut mettre en oeuvre ce qu'on appelle un devoir de diligence, il y a diff\u00e9rents pays qui ont commenc\u00e9 \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer l\u00e0- dessus, vous avez une telle loi qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en France, il a loi en Hollande sur le travail des enfants, donc il y a un Trend international et s'agit aujourd'hui aussi que la Suisse anticipent et fassent partie de ce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:53) [89%] :\r\nElle nous laissons, sauf \u00e0 l'heure, nous sommes compl\u00e8tement dans dans ce tr\u00e8s th\u00e9 et parfois m\u00eame en avance et Glencore est une, un groupe qui a des dizaines, des centaines d'ONG qui les surveillent continuellement en Afrique et ailleurs, des m\u00e9dias, des dizaines, des centaines de m\u00e9dias et des partis politiques dans le monde entier, c'est une telle soci\u00e9t\u00e9 la plus surveill\u00e9e du monde qu'est -ce que c'est l'alternative en Afrique Madame que les mines sont exploit\u00e9es par les potentats africains directement de mani\u00e8re absolument pas optimale ou alors qu'est-ce que c'est, et on ne cesse d'en parler, par exemple, la Chine, voil\u00e0, je pense que je, je, je pense que \u00e7a, que \u00e7a en ce sens, non pas de soutenir aveugl\u00e9ment, mais on n'en est pas l\u00e0 mais de, de, de, de soutenir une certaine mani\u00e8re, en lui faisant continuellement la morale ailleurs le surveillant ici en Suisse aussi, mais pas de la mani\u00e8re que vous pr\u00e9conisez \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:43) [84%] :\r\nIl l'alternative. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:44) [90%] :\r\nMais l'alternative n'est pas de dire que Glencore ne doit pas investir dans ces pays, c'est de dire que l'import, a une responsabilit\u00e9 de veiller \u00e0 ce que sa filiale en Zambie ne fassent pas des \u00e9missions de dioxyde de soufre par exemple qui est engendre des maladies graves chez les gens et c'est qui pollue pas des, des, des cours d'eau ou d'autres qui surveillent leurs filiales en quelque sorte et c'est quelque chose de tr\u00e8s r\u00e9aliste, on sait comment faire, on sait qu'il y a diff\u00e9rents pays autour de nous, qui sont en train d'adopter de telles lois et que c'est une question de volont\u00e9 politique, c'est un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui, on dit aux consommateurs : vous pouvez manger du chocolat, vous pouvez utiliser votre smartphone et on le produit d\u00e9cemment non c'est tr\u00e8s bien, chaque enqu\u00eate qu'on fait dans les ONG et que dans les cinq forte fournis \u00e0 des minerais de la guerre que dans le chocolat, il y a tr\u00e8s souvent du travail des enfants, donc il faut reconna\u00eetre les enjeux et il faut avoir un d\u00e9bat politique, c'est un d\u00e9bat citoyen et ensuite pos\u00e9 disent quoi l\u00e0 en Suisse pour coller, mais cela dit vraiment ce qu'on est en Suisse, il n'y a pas de politique aujourd'hui pour faire en sorte que les filles, les maisons m\u00e8res comme Glencore ou Nestl\u00e9 adoptent des politiques de droite main vis-\u00e0-vis de leurs filiales leur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:50) [86%] :\r\nFournisseurs ce sont je pense que ce sont d'abord \u00e0 ce c'est d'abord le r\u00f4le, un des actionnaires et et vous en faites peut-\u00eatre partie de des ONG et vous \u00eates tr\u00e8s actif des des m\u00e9dias et des c'est c'est l\u00e0 qu'il doit y avoir une pr\u00e9sence et des consommateurs d'ailleurs, comme vous le dites, et c'est c'est pas le c'est pas le r\u00f4le d'un \u00c9tat, surtout, surtout, la Suisse, si c'\u00e9tait l'Union europ\u00e9enne, OK, on sait, on finirait par s'aligner probablement c'\u00e9tait des \u00c9tats-Unis, ok, mais, mais, enfin, la Suisse a fait rire tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:19) [90%] :\r\nFran\u00e7ois Schaller, ancien r\u00e9dacteur en chef de l'Agefi, Chantal Peyer, responsable, entreprises et droits humains au sein de l'association Pain pour le prochain, merci d'\u00eatre venu, d\u00e9bat de cette visite et de cette image controvers\u00e9e de la de Dina ce Cassis en Zambie et du d\u00e9bat sur les multinationales responsables excellente soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-10T01:43:37Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peyer, Chantal", "role": "responsable entreprises et droits humains de l' association Pain pour le Prochain ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Fran\u00e7ois (journaliste)", "role": "ancien r\u00e9dacteur en chef de l'Agefi, quotidien de l'agence \u00e9conomique et financi\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}]}